{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-12-23T12:27:18Z",
        "Last-Modified": "2017-01-02T07:06:12Z",
        "Last-Save-Date": "2017-01-02T07:06:12Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "867",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-12-23T12:27:18Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-01-02T07:06:12Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-12-23T12:27:18Z",
        "dcterms:modified": "2017-01-02T07:06:12Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-12-23T12:27:18Z",
        "meta:save-date": "2017-01-02T07:06:12Z",
        "modified": "2017-01-02T07:06:12Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1863",
            "2959",
            "2962",
            "1455",
            "4231",
            "4102",
            "3505",
            "5691",
            "5343",
            "5657",
            "5830",
            "5623",
            "5491",
            "5481",
            "5142",
            "5442",
            "5709",
            "4686",
            "5214",
            "5312",
            "5405",
            "5349",
            "5774",
            "5385",
            "5896",
            "4933",
            "4840",
            "5727",
            "5581",
            "5683",
            "5900",
            "5636",
            "5536",
            "5593",
            "4966",
            "4227",
            "5631",
            "5453",
            "5617",
            "5513",
            "5303",
            "5588",
            "5691",
            "5169",
            "4576",
            "6094",
            "5449",
            "5734",
            "5962",
            "4495",
            "5617",
            "5411",
            "5421",
            "4431",
            "5033",
            "5783",
            "5236",
            "5485",
            "6022",
            "4700",
            "5408",
            "5519",
            "5754",
            "5416",
            "5993",
            "5390",
            "5267",
            "4680",
            "6067",
            "5590",
            "5776",
            "5735",
            "4759",
            "5784",
            "5963",
            "5186",
            "5526",
            "4528",
            "5148",
            "5385",
            "3855",
            "4981",
            "5585",
            "5232",
            "5026",
            "5161",
            "5416",
            "5408",
            "5386",
            "5785",
            "5598",
            "4961",
            "5378",
            "3031",
            "3158",
            "260"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-12-23T12:27:18Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-01-02T07:06:12Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_45_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:253bed97-ffc5-47f4-b126-1cf950fa2a06",
        "xmpTPg:NPages": "96"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/45 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n45. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Dienstag, 13. Dezember 2016, Plenarsaal Schluss: 19:08 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3723 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3723 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3723 \n\n1 Wahl eines stimmberechtigten \n\nMitgliedes und eines stellvertreten-\n\nden stimmberechtigten Mitgliedes \n\nf\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 \n\ndes Landesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 6/7114, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/7115, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 3723 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 3724 \n\n2 Wahl von Mitgliedern der  \n\n16. Bundesversammlung durch den \n\nS\u00e4chsischen Landtag gem\u00e4\u00df Artikel \n\n54 Abs. 3 Grundgesetz sowie \u00a7\u00a7 2 bis \n\n5 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des \n\nBundespr\u00e4sidenten durch die  \n\nBundesversammlung (BPr\u00e4sWahlG)  \n\n Drucksache 6/7238,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion CDU  \n\n Drucksache 6/7389, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/7318,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion SPD  \n\n Drucksache 6/7371,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/7268,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3724 \n\n Thomas Colditz, CDU 3724 \n\n Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 3744 3724 \n\n3 Aktuelle Stunde 3725 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Sportland Sachsen \u2013 mit  \n\nSportf\u00f6rderung in der Breite und  \n\nder Spitze sportliche Erfolge sichern.  \n\nDie Reform des Leistungssports  \n\nals Impulsgeber  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 3725 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 3725 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3726 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3727 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3727 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3728 \n\n Andrea Kersten, AfD 3728 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3729 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 3730 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3731 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3732 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 3732 \n\n Andrea Kersten, AfD 3733 \n\n Wolf-Dietrich Rost, CDU 3733 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3734 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3734 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Behindert ist man nicht \u2013  \n\nbehindert wird man! Abstriche  \n\nan Menschenrechten im  \n\nBundesteilhabegesetz nicht zulassen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3736 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 3736 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3737 \n\n Hanka Kliese, SPD 3738 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3739 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3740 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 3740 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3741 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3742 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 3742 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3743 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 3744 \n\n Wahlergebnis 3744 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Weiterentwicklung  \n\nder sachunmittelbaren Demokratie \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/5391,  \n\nGesetzentwurf der AfD  \n\n Drucksache 6/7178,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3745 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3745 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3746 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3747 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3750 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3751 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3752 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3753 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3753 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3753 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3753 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/7208 3753 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3754 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 3754 \n\n Ines Saborowski-Richter, CDU 3754 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3754 \n\n Ablehnung des Gesetzes 3754 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung  \n\n Drucksache 6/6016, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/7188, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 3754 \n\n Rico Anton, CDU 3754 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 3755 \n\n Mario Pecher, SPD 3756 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3757 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3758 \n\n Christian Hartmann, CDU 3759 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 3760 \n\n Christian Hartmann, CDU 3760 \n\n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 3761 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 3762 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 3762 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung \n\ndes Gesetzes \u00fcber die psychosoziale \n\nProzessbegleitung im Strafverfahren \n\n(S\u00e4chsPsychPbGAG)  \n\n Drucksache 6/6450, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/7179,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3763 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3763 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3763 \n\n Geert Mackenroth, CDU 3765 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3765 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3765 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3766 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3766 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 3767 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nLandesblindengeldgesetzes  \n\n Drucksache 6/6842, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/7167, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 3768 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3768 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 3768 \n\n Hanka Kliese, SPD 3769 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3770 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3770 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3771 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 3771 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/7468 3771 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3771 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/7509 3771 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3771 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3772 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/7510 3772 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3772 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3772 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 37672 \n\n8 Akzeptanz der R\u00fcckkehr und  \n\nAnsiedlung von W\u00f6lfen im  \n\nFreistaat Sachsen erhalten \u2013  \n\nWolfsmanagement nachsteuern  \n\n Drucksache 6/7236, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 3773 \n\n Jan Hippold, CDU 3773 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3775 \n\n Frank Kupfer, CDU 3775 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3775 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3776 \n\n Lothar Bienst, CDU 3778 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3778 \n\n Lothar Bienst, CDU 3778 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3778 \n\n Silke Grimm, AfD 3779 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3780 \n\n Andreas Heinz, CDU 3781 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3782 \n\n Andreas Heinz, CDU 3782 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 3782 \n\n Jan Hippold, CDU 3784 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3784 \n\n Jan Hippold, CDU 3784 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 3784 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/7629 3784 \n\n Silke Grimm, AfD 3785 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3785 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3786 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/7236 3786 \n\n9 Voraussetzungen f\u00fcr ein  \n\nsystematisches Gesundheits-\n\nmanagement im \u00f6ffentlichen Dienst \n\ndes Freistaates Sachsen schaffen \u2013 \n\nAnalyse der Ausgangssituation \n\numfassend betreiben  \n\n Drucksache 6/7137, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 3786 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3786 \n\n Oliver Wehner, CDU 3788 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3789 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3791 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3791 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3792 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3794 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3794 \n\n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 3794 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3794 \n\n Markus Ulbig,  \n\nStaatsminister des Innern 3795 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3795 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3795 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3796 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3796 \n\n10 Verl\u00e4ngerung der Arbeit der  \n\nEnquete-Kommission  \n\n\u201eSicherstellung der Versorgung  \n\nund Weiterentwicklung der  \n\nQualit\u00e4t in der Pflege \u00e4lterer  \n\nMenschen im Freistaat Sachsen\u201c  \n\n Drucksache 6/7141, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 3796 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3796 \n\n11 Einf\u00fchrung effektiver  \n\nRegulierungsma\u00dfnahmen f\u00fcr  \n\ndie s\u00e4chsische Wolfspopulation  \n\n Drucksache 6/7107,  \n\nAntrag der Fraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 3797 \n\n Silke Grimm, AfD 3797 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3797 \n\n Simone Lang, SPD 3798 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 3798 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 3799 \n\n Silke Grimm, AfD 3799 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3799 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n12 Unverz\u00fcgliche umfassende  \n\nAufkl\u00e4rung der Verbindungen der \n\ns\u00e4chsischen Polizei und anderer \n\nBeh\u00f6rden zu Mitgliedern oder \n\nUnterst\u00fctzern der sogenannten \n\nTerrorgruppe Freital und m\u00f6glicher \n\nanderer Vers\u00e4umnisse s\u00e4chsischer \n\nBeh\u00f6rden bei den Ermittlungen  \n\nder rechtsextremen Strukturen in \n\nFreital und Umgebung  \n\n Drucksache 6/7230,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3800 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3800 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3802 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3803 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3804 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3805 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3805 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3806 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3806 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3807 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3809 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3810 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3811 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3811 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3811 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 3812 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/7052, Unterrichtung \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/7145,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 3812 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3812 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/7194 3812 \n\n Zustimmung 3812 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3812 \n\n Anlage 3813 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3723 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine verehrten Damen \n\nund Herren! Ich er\u00f6ffne die 45. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. F\u00fcr die heutige Sitzung hat sich nicht ein \n\nAbgeordneter entschuldigt. Wir sind also vollz\u00e4hlig. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Was!) \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 9, 11 \n\nund 12 festgelegt: CDU 120 Minuten, DIE LINKE \n\n80 Minuten, SPD 64 Minuten, AfD 56 Minuten, GR\u00dcNE \n\n40 Minuten und die Staatsregierung 80 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe jetzt eine Wortmeldung. Herr Kollege Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nbeantrage eine \u00c4nderung der Tagesordnung, und zwar das \n\nZusammenlegen der Tagesordnungspunkte 8 und 11, \n\nunter denen die beiden \u201eWolfsantr\u00e4ge\u201c behandelt werden, \n\nweil sie fast inhaltsgleich sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein Antrag. \n\nGibt es Reden daf\u00fcr oder Reden dagegen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. Dann stimmen wir dar\u00fcber ab. \n\nWer f\u00fcr die Zusammenlegung der Tagesordnungspunkte 8 \n\nund 11 pl\u00e4dieren m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Viele \n\nStimmenthaltungen. Damit ist die Zusammenlegung \n\ndieser beiden Tagesordnungspunkte abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe jetzt keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 45. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines stimmberechtigten Mitgliedes und eines stellvertretenden \n\nstimmberechtigten Mitgliedes f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 des Landesjugendhilfegesetzes \n\nDrucksache 6/7114, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/7115, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nMit Schreiben vom 10. November 2016 hat die Abg. Frau \n\nKerstin Lauterbach ihre Mitgliedschaft im Landesjugend-\n\nhilfeausschuss niedergelegt. Mit Schreiben vom \n\n15. November 2016 hat Frau Anja Stephan ihren Verzicht \n\nauf die stellvertretende Mitgliedschaft im Landesjugend-\n\nhilfeausschuss erkl\u00e4rt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 12 Abs. 1 Nr. 2 und Abs. 4 in Verbindung mit \n\n\u00a7 13 Abs. 3 des Landesjugendhilfegesetzes hat der S\u00e4ch-\n\nsische Landtag bei Ausscheiden aus dem Landesjugend-\n\nhilfeausschuss f\u00fcr die verbleibende Amtsperiode ein \n\nErsatzmitglied bzw. einen Stellvertreter zu w\u00e4hlen. \n\nDeshalb ist heute diese Nachwahl erforderlich. Hierzu \n\nliegen Ihnen die Wahlvorschl\u00e4ge der nach \u00a7 15 Abs. 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung vorschlagenden Fraktion DIE LINKE \n\nin Drucksache 6/7114 f\u00fcr die Wahl eines stimmberechtig-\n\nten Mitglieds und in Drucksache 6/7115 f\u00fcr die Wahl \n\neines stellvertretenden stimmberechtigten Mitglieds vor. \n\nVorgeschlagen zur Wahl als stimmberechtigtes Mitglied \n\nim Landesjugendhilfeausschuss ist die Abg. Frau Marion \n\nJunge. Vorgeschlagen zur Wahl als stellvertretendes \n\nstimmberechtigtes Mitglied des Landesjugendhilfeaus-\n\nschusses ist Frau Kristin Gebhardt. \n\nDa keine Debatte gew\u00fcnscht wird, kommen wir jetzt zur \n\nWahl. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage Sie deshalb: Widerspricht jemand, dass bei der Wahl \n\ndes stimmberechtigten Mitglieds und dessen Stellvertre-\n\nters f\u00fcr den Landesjugendhilfeausschuss durch Handzei-\n\nchen abgestimmt wird? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nWir k\u00f6nnen also offen abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Das stimmberechtigte Mit-\n\nglied und dessen Stellvertreter f\u00fcr den Landesjugendhil-\n\nfeausschuss sind zu w\u00e4hlen. Ich frage, ob \u00fcber einen der \n\nbeiden Kandidaten eine getrennte Wahl verlangt wird. Ist \n\ndas der Fall? Soll eine getrennte Wahl erfolgen? \u2013 Dazu \n\nsehe ich keine Wortmeldung. Wenn es keine entsprechen-\n\nde Forderung gibt, dann k\u00f6nnen wir beide Wahlg\u00e4nge \n\ngemeinsam vornehmen. \n\nWer daf\u00fcr ist, Frau Marion Junge als stimmberechtigtes \n\nMitglied sowie Frau Kristin Gebhardt als stellvertretendes \n\nstimmberechtigtes Mitglied in den Landesjugendhilfeaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3724 \n\nschuss zu w\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit sind die \n\nGenannten gew\u00e4hlt worden. \n\nIch frage Sie, Frau Kollegin Junge, ob Sie die Wahl \n\nannehmen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Ja, ich nehme die Wahl an. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Ich \n\nbegl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu Ihrer Wahl. \n\nFrau Gebhardt wird schriftlich zu ihrer Wahlannahme \n\nbefragt werden. Der Tagesordnungspunkt ist damit been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von Mitgliedern der 16. Bundesversammlung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Landtag gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 3 Grundgesetz  \n\nsowie \u00a7\u00a7 2 bis 5 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des Bundespr\u00e4sidenten  \n\ndurch die Bundesversammlung (BPr\u00e4sWahlG) \n\nDrucksache 6/7238, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nDrucksache 6/7389, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/7318, Wahlvorschlag der Fraktion SPD \n\nDrucksache 6/7371, Wahlvorschlag der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/7268, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDer Pr\u00e4sident des Deutschen Bundestags hat zur Wahl des \n\nBundespr\u00e4sidenten f\u00fcr den 12. Februar 2017 die 16. Bun-\n\ndesversammlung einberufen. Diese Bundesversammlung \n\nbesteht nach Artikel 54 Abs. 3 des Grundgesetzes aus den \n\nMitgliedern des Bundestages und einer gleichen Anzahl \n\nvon Mitgliedern, die von den Landesparlamenten nach \n\nden Grunds\u00e4tzen des Verh\u00e4ltniswahlrechts gew\u00e4hlt \n\nwerden. \n\nNach \u00a7 2 Abs. 1 Satz 4 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des \n\nBundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversammlung ist die \n\nWahl der von den einzelnen Landtagen zu w\u00e4hlenden \n\nMitglieder im Bundesgesetzblatt bekanntzugeben. Dies ist \n\ndurch die Bekanntmachung vom 28. September 2016 \n\ngeschehen. Der S\u00e4chsische Landtag hat danach 34 Mit-\n\nglieder der 16. Bundesversammlung zu w\u00e4hlen. \n\nIhnen liegen dazu als Liste 1 der Wahlvorschlag der \n\nCDU-Fraktion in Drucksache 6/7238, als Liste 2 der \n\nWahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE in Drucksa-\n\nche 6/7389, als Liste 3 der Wahlvorschlag der SPD-Frak-\n\ntion in Drucksache 6/7318, als Liste 4 der Wahlvorschlag \n\nder AfD-Fraktion in Drucksache 6/7371 in ge\u00e4nderter \n\nFassung und als Liste 5 der Wahlvorschlag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE in Drucksache 6/7268 vor. \n\nNach \u00a7 4 Abs. 3 Satz 1 des Gesetzes \u00fcber die Wahl des \n\nBundespr\u00e4sidenten durch die Bundesversammlung erfolgt \n\ndie Zuteilung der Sitze nach den auf die Fraktionen \n\nentfallenden Stimmen nach dem H\u00f6chstzahlverfahren \n\nnach d\u2019Hondt. \n\n\u00dcber die Zuteilung des letzten Sitzes entscheidet erforder-\n\nlichenfalls bei gleichen H\u00f6chstzahlen nach \u00a7 4 Abs. 3 \n\nSatz 2 des genannten Gesetzes das vom Pr\u00e4sidenten des \n\nLandtags zu ziehende Los. \n\nMeine Damen und Herren! Jeder Abgeordnete hat bei der \n\nWahl eine Stimme. Da keine Debatte vorgesehen ist, \n\nkommen wir jetzt zur Wahl. \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahl findet nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt, \n\ndie M\u00f6glichkeit einer offenen Abstimmung bietet sich bei \n\neiner Abstimmung \u00fcber f\u00fcnf Listen nicht an. Zur Durch-\n\nf\u00fchrung der geheimen Wahl berufe ich aus den Reihen der \n\nSchriftf\u00fchrer eine Wahlkommission mit folgenden Mit-\n\ngliedern des Landtags: Herr Thomas Colditz, CDU, als \n\nLeiter; Herr Sodann, DIE LINKE; Frau Raether-Lordieck, \n\nSPD; Herr Wendt, AfD, und Frau Meier, GR\u00dcNE. Ich \n\ngebe jetzt das Wort an den Leiter der Wahlkommission. \n\nBitte, Herr Kollege Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\n\nhenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmschein, auf \n\ndem die entsprechenden Listenvorschl\u00e4ge der Fraktionen \n\naufgef\u00fchrt sind. Sie haben, wie schon gesagt, eine Stimme \n\nund k\u00f6nnen sich durch Ankreuzen f\u00fcr jeweils eine Liste \n\nentscheiden. Stimmzettel ohne oder mit anderen Kenn-\n\nzeichnungen sind ung\u00fcltig. \n\nNach der erfolgten Ausz\u00e4hlung der Stimmscheine werden \n\ndie Sitze der Listen nach der Zahl der ihnen zugefallenen \n\nStimmen im H\u00f6chstzahlverh\u00e4ltnis nach d\u2018Hondt zugeteilt. \n\n\u00dcber die Zuteilung des letzten Sitzes entscheidet bei \n\nH\u00f6chstzahlen erforderlichenfalls das vom Pr\u00e4sidenten des \n\nLandtags zu ziehende Los. Wir beginnen mit der Wahl. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3725 \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nBefindet sich noch jemand im Saal, der stimmberechtigt \n\nist und nicht aufgerufen wurde? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich frage noch einmal: \n\nIst noch jemand im Saal, der seine Stimme nicht abgege-\n\nben hat? \u2013 Jetzt gibt die Wahlkommission ihre Stimme ab. \n\nDann schlie\u00dfen wir den Wahlgang, und ich bitte die \n\nWahlkommission, die Ausz\u00e4hlung der Stimmen im Saal 2 \n\nvorzunehmen. Ich schlage vor, dass wir in der Zwischen-\n\nzeit mit der Sitzung fortfahren, und nach Feststellung des \n\nWahlergebnisses werde ich den Tagesordnungspunkt \n\nerneut aufrufen. Da ich keinen Widerspruch sehe, verfah-\n\nren wir so. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Sportland Sachsen \u2013 mit Sportf\u00f6rderung  \n\nin der Breite und der Spitze sportliche Erfolge sichern.  \n\nDie Reform des Leistungssports als Impulsgeber \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Behindert ist man nicht \u2013 behindert wird man! \n\nAbstriche an Menschenrechten im Bundesteilhabegesetz nicht zulassen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten und Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch rufe auf \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nSportland Sachsen \u2013 mit Sportf\u00f6rderung in der Breite und der Spitze \n\nsportliche Erfolge sichern. Die Reform des Leistungssports als Impulsgeber \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Rost. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vor wenigen \n\nTagen, am 03.12.2016, beschloss die Mitgliederversamm-\n\nlung des Deutschen Olympischen Sportbundes die Neu-\n\nstrukturierung des Leistungssports und der Spitzensport-\n\nf\u00f6rderung. Diese Strukturver\u00e4nderungen haben auch \n\nAuswirkungen auf Sachsen. Deshalb ist es Zeit f\u00fcr eine \n\nBestandsaufnahme im s\u00e4chsischen Sport, Zeit f\u00fcr die \n\nFrage, wie wir sportliche Erfolge im Breitensport und im \n\nSpitzensport f\u00fcr die Zukunft sichern. \n\nSachsen ist Sportland. Wir verf\u00fcgen insgesamt \u00fcber eine \n\nsehr gute Sportinfrastruktur. Sie ist gepr\u00e4gt von einer \n\ngro\u00dfen Anzahl von attraktiven Sportst\u00e4tten. Wir haben \n\neine Reihe wichtiger Einrichtungen des Spitzensports im \n\nFreistaat. Ich denke hier an die beiden Olympiast\u00fctzpunk-\n\nte, an die 22 Bundesst\u00fctzpunkte. Wir haben des Weiteren \n\nwichtige wissenschaftliche Einrichtungen: das Institut f\u00fcr \n\nAngewandte Trainingswissenschaften, die Sportwissen-\n\nschaftliche Fakult\u00e4t an der Universit\u00e4t Leipzig. \n\nDas R\u00fcckgrat und die Grundlage des s\u00e4chsischen Sportle-\n\nbens sind unsere s\u00e4chsischen Sportvereine \u2013 4 500 haben \n\nwir im Freistaat Sachsen mit weit \u00fcber 600 000 Mitglie-\n\ndern. Es ist die gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerbewegung im Freistaat \n\nSachsen. Interessant ist die Zahl, meine Damen und \n\nHerren: 81 000 dieser Mitglieder sind ehrenamtlich aktiv \n\n\u2013 als Vorst\u00e4nde, als Abteilungsleiter, als Trainer, als \n\n\u00dcbungsleiter, als Kampf- und Schiedsrichter. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist ein hohes ehrenamtliches Engagement, eine \n\nBildungs- und Sozialarbeit im besten Sinne, die hier \n\ngeleistet wird. Vielen Dank, meine Damen und Herren, \n\nf\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3726 \n\nEin wichtiger Baustein unserer Sportinfrastruktur in \n\nSachsen sind unsere Sportschulen. Sie haben die Aufgabe, \n\nden Nachwuchsleistungssport zu f\u00f6rdern, die bestm\u00f6gli-\n\nche Entwicklung f\u00fcr unsere Kinder, die sich dem Leis-\n\ntungssport verschrieben haben, zu gew\u00e4hrleisten \u2013 schu-\n\nlisch wie auch sportlich. Sechs Standorte haben wir im \n\nFreistaat Sachsen. Dort wird eine hervorragende Arbeit \n\ngeleistet. \n\nIn den letzten Wochen hatte ich Gelegenheit, mir fast alle \n\ndieser Schulen anzusehen, und ich war beeindruckt, was \n\ndort geleistet wird \u2013 von Lehrern, Eltern, Sch\u00fclern, \n\nTrainern, aber auch von den Schultr\u00e4gern. Das ist eine \n\nwichtige und wesentliche Arbeit, ein Schatz, den wir hier \n\nim Freistaat Sachsen mit den Sportschulen haben, den wir \n\nweiterhin erhalten und f\u00f6rdern wollen. \n\nDie Sportschulen sind auch eine Grundlage f\u00fcr die Erfol-\n\nge in nationalen und internationalen Wettk\u00e4mpfen. Inte-\n\nressant ist der Blick auf die Olympischen Spiele dieses \n\nJahres in Rio. 42 Medaillen wurden von deutschen Sport-\n\nlern erk\u00e4mpft. Allein sieben Medaillen haben s\u00e4chsische \n\nSportler erk\u00e4mpft. Eine hervorragende Bilanz. Auch die \n\nParalympischen Spiele haben drei Medaillen dazu beige-\n\ntragen. Hervorragende Leistungen, die s\u00e4chsische Sportler \n\nhier erbracht haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nTrotz der positiven s\u00e4chsischen Bilanz ist der Blick auf \n\nden Leistungssport in Deutschland kritisch. Wir sind im \n\ninternationalen Vergleich in Deutschland mit dem Leis-\n\ntungssport in den letzten Jahren zur\u00fcckgefallen. Deshalb \n\nist die eingangs angesprochene Leistungssportreform aus \n\nmeiner Sicht auch dringend notwendig. Experten sch\u00e4tzen \n\nein \u2013 und die Sportministerkonferenz hat es best\u00e4tigt \u2013, \n\ndass mit der gegenw\u00e4rtigen F\u00f6rderung und den vorhande-\n\nnen Strukturen weitere Erfolgssteigerungen nicht m\u00f6glich \n\nsind. Daher gilt es, Strukturen effizienter zu gestalten und \n\nst\u00e4rker auch in den Spitzensport zu investieren. \n\nMeine Damen und Herren, Sachsen ist f\u00fcr die Reform gut \n\naufgestellt und kann eine Reihe von Kompetenzen in \n\ndiese Reform auch einbringen. Wir werden unsere s\u00e4chsi-\n\nsche Handschrift hier in diesem Reformprozess deutlich \n\nmachen. \u2013 So weit erst einmal in dieser ersten Runde. In \n\nder zweiten Runde w\u00fcrde ich dann noch einmal auf die \n\nSchwerpunkte der Sportf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen \n\neingehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Rost \n\nf\u00fcr die einbringende CDU, und f\u00fcr die ebenfalls einbrin-\n\ngende SPD schlie\u00dft sich jetzt Kollege Vieweg an. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich freue mich \n\nerst einmal au\u00dferordentlich, dass wir heute diese Debatte \n\nzum Sport im Freistaat hier im Hohen Haus f\u00fchren, zur \n\nZukunft des Breitensports, zur Zukunft des Spitzensports \n\nin Sachsen. \n\nWenn wir zur\u00fcckschauen auf dieses Jahr, auf Olympia, \n\nauf Rio 2016, dann ergibt sich ein beeindruckendes Bild \n\nmit Blick auf den Medaillenspiegel aus s\u00e4chsischer Sicht: \n\n31 s\u00e4chsische Athletinnen und Athleten bei den Olympi-\n\nschen Spielen, sechs Medaillen, 17 weitere unter den \n\nersten zehn Platzierten. Damit konnten wir unser Ergebnis \n\nvon London 2012 noch einmal verbessern. Das gleiche \n\nBild ergibt sich, wenn wir auf die Paralympischen Spiele \n\nschauen. Sechs s\u00e4chsische Athletinnen und Athleten, drei \n\nMedaillen und alle weiteren unter den ersten Zehn-\n\nPlatzierten. \n\nM\u00f6glich gemacht haben das unsere gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerbewe-\n\ngung im Freistaat Sachsen \u2013 unsere Breitensportbewe-\n\ngung \u2013, aber auch unsere guten Bedingungen in den \n\nOlympiast\u00fctzpunkten, unsere Leistungssportreform, auch \n\ndie s\u00e4chsische Sporthilfe, die getragen ist von den Spar-\n\nkassen im Freistaat, und andere wichtige Netzwerke, wie \n\nbeispielsweise das Netzwerk Top-Sponsoring Dresden. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich bei allen s\u00e4chsischen \n\nAthletinnen und Athleten, bei den vielen Ehrenamtlichen, \n\nbei den Trainern, bei den \u00dcbungsleitern, bei den Helferin-\n\nnen und Helfern f\u00fcr dieses sehr gute sportliche Ergebnis \n\nbedanken. Das war sportliche H\u00f6chstleistung aus Sachsen \n\nbei den Paralympischen und Olympischen Spielen in Rio \n\nde Janeiro 2016, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nNun wollen wir mit der vorgelegten Leistungssportreform \n\ndaran ankn\u00fcpfen, wir wollen uns verbessern mit Blick auf \n\nTokio 2020. Wir wollen weiter vorankommen, und f\u00fcr \n\nmich ist die vorgelegte Leistungssportreform ein Auftakt \n\nund noch lange nicht das Ende f\u00fcr diese Debatte. Ich \n\npers\u00f6nlich kritisiere zum Beispiel, dass es um eine Ver-\n\nringerung von Olympiast\u00fctzpunkten geht. Denn es fehlt \n\ndie Aussage, wo die Olympiast\u00fctzpunkte sein sollen, wer \n\nalso Verlierer und Gewinner in dieser Diskussion ist. \n\nIch w\u00fcnsche mir darum 2017 eine ganz intensive Debatte \n\nhier im Freistaat \u00fcber die Zukunft unseres Leistungsspor-\n\ntes. Wenn ich noch einmal zur\u00fcckschaue auf Olym-\n\npia 2016, da haben die Ergebnisse auch in die Haushalts-\n\nverhandlungen hineingespielt. Wir nehmen im Freistaat in \n\nden n\u00e4chsten beiden Jahren so viel Geld wie noch nie f\u00fcr \n\nden Sport in die Hand, insgesamt 93,5 Millionen Euro. \n\nDas ist ein investiver, ein integrativer, ein pr\u00e4ventiver \n\nSporthaushalt. Wir haben Schwerpunkte \u2013 Sicherheit im \n\nFu\u00dfball \u2013 und wir sagen auch, es geht um die weitere \n\nSt\u00e4rkung des Ehrenamts und der vielen Hauptamtlichen. \n\nGerade mit dem Projekt Sicherheit im Fu\u00dfball unterst\u00fct-\n\nzen wir die ganz wichtigen Fanprojekte in Leipzig, in \n\nDresden, in Chemnitz, in Aue, in Zwickau und auch in \n\nPlauen, weil sie eine ganz wichtige Bindefunktion zwi-\n\nschen Fans und Polizei haben. Und ich habe mich gefreut, \n\ndass es uns fraktions\u00fcbergreifend gelungen ist, einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3727 \n\nBeschluss hinzubekommen, hier noch einmal \n\n130 000 Euro oben draufzulegen und diese wichtige \n\nArbeit der Fanprojekte mit der Maximalf\u00f6rderung von \n\n450 000 Euro im Jahr auszustatten. \n\nWir gehen auch bei den Investitionen wieder voran: \n\n5 Millionen Euro mehr 2017, 10 Millionen Euro mehr \n\n2018, und damit setzen wir das hohe F\u00f6rderniveau von \n\n22,4 Millionen Euro in den Vorjahren fort. \n\nWir k\u00fcmmern uns ganz intensiv um Gefl\u00fcchtete, um \n\nderen Integration in die Sportvereine. Unser erfolgreiches \n\nProjekt Integration durch Sport wird zuk\u00fcnftig mit einer \n\nhalben Million Euro im Jahr weiter fortgef\u00fchrt. \n\nWir sagen auch und es ist uns wichtig, endlich die bessere \n\nBezahlung von Ehren- und Hauptamtlichen im organisier-\n\nten Sport hinzubekommen. Wir satteln 1 Million Euro auf \n\ndie F\u00f6rderung des Landessportbundes noch einmal oben-\n\ndrauf und werden hier erstmalig nach drei Jahren wieder \n\neinen sp\u00fcrbaren Lohnzuwachs bei den Ehren- und Haupt-\n\namtlichen im organisierten Sport schaffen. \n\nWir sagen: Zuk\u00fcnftig 300 000 Euro f\u00fcr gesundheitspr\u00e4-\n\nventive Ma\u00dfnahmen im Leistungssport sind uns wichtig \n\nals Koalition, auch das war ein fraktions\u00fcbergreifender \n\nAnsatz hier im Hohen Haus. \n\nAus diesem Grund glaube ich, wir haben mit den \n\n93,5 Millionen Euro, mit dem Rekordhaushalt f\u00fcr den \n\nSport im Freistaat, eine gute Vorlage f\u00fcr eine nachhaltige, \n\neine langfristige Sportentwicklung im Freistaat geschaf-\n\nfen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, in der \n\nzweiten Runde dazu von mir einige Ideen, wie wir das \n\nnachhaltig und langfristig auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\nschaffen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Vieweg hatte \n\ndas Wort f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion und jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Kollegin  \n\nMeiwald. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nHat Sportschuhe angezogen!) \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Aus guten Gr\u00fcnden! \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu-\n\nn\u00e4chst einmal herzlichen Dank daf\u00fcr, dass wir heute die \n\nDebatte zum Sport f\u00fchren k\u00f6nnen, die Spitzensportreform \n\nals Anlass zu nehmen, auch \u00fcber die Situation im Sport in \n\nSachsen zu reden. Sport, meine lieben Kolleginnen und \n\nKollegen, ist die sch\u00f6nste Nebensache der Welt und wie \n\nin der Bildungspolitik k\u00f6nnte auch beim Sport jeder \n\nmitreden; dennl entweder hat er selber mal Sport gemacht \n\noder kennt jemanden, der Sport gemacht hat oder in der \n\nFamilie treibt irgendjemand Sport, gerne Fu\u00dfball, oder sie \n\ngehen wie ich gern ins Stadion oder sind zu Gro\u00dfereignis-\n\nsen und Wintersportzeiten Konsument vor dem Fernseher. \n\nZu den Zahlen, die den Landessportbund, unsere Vereine, \n\ndie Mitglieder, die vielen Ehrenamtlichen und selbst die \n\nMedaillengewinner betreffen, haben meine beiden Herren \n\nKollegen schon jede Menge ausgef\u00fchrt. Das lasse ich jetzt \n\nweg. Nur noch einen Satz. Wir haben in den letzten \n\nJahren im Landessportbund eine positive Organisations-\n\nentwicklung zu verzeichnen. Wir sind inzwischen bei \n\n15 % Organisationsgrad, im Vergleich zum Westen immer \n\nnoch ein bisschen wenig, weil sie bei 30 % liegen, aber \n\nsei es drum. \n\nDie Erfolge der s\u00e4chsischen Sportlerinnen und Sportler, \n\nauf die meine Kollegen schon hingewiesen haben, sind \n\nkein Selbstl\u00e4ufer. Um diese Erfolge nachhaltig zu sichern, \n\nbraucht es deutlich mehr als diese Leistungssportreform. \n\nDenn kommen wir mal zur Situation in Sachsen: Sport ist \n\nimmer noch keine kommunale Pflichtaufgabe, was \n\ndeutlich schade ist. Als freiwillige Aufgabe kommt es \n\ndann durchaus schon einmal vor, dass sich ganze Kreista-\n\nge dagegen entscheiden, die Sportf\u00f6rderung fortzusetzen. \n\nDas haben wir nicht in jedem Landkreis erlebt, aber es \n\ngibt auch Kommunen, die gezwungen sind, ihre Sportf\u00f6r-\n\nderung nach unten zu fahren. \n\nTrotz Konjunkturpaket II und Br\u00fccken in die Zukunft gibt \n\nes immer noch einen immensen Investitionsstau. Im Mai \n\nhatte der Landessportbundpr\u00e4sident auf der Hauptaus-\n\nschusssitzung davon gesprochen, dass man einen Bedarf \n\nvon 50 Millionen Euro beim Innenministerium f\u00fcr dieses \n\nJahr angemeldet hatte, n\u00e4mlich 27 Millionen Euro inves-\n\ntiv, 23 Millionen Euro konsumtiv. Bei aller Liebe, Kolle-\n\nge Vieweg, das findet sich im Haushalt nie wieder, weil \n\nwir, wenn wir zusammenrechnen, reichlich 20 Millionen \n\nEuro konsumtiv und 17 Millionen Euro investiv pro Jahr \n\nhaben. Das ist deutlich weniger als das, was der LSB \n\ngebraucht h\u00e4tte, und als das, was Sie dargestellt haben. \n\nIch sage Folgendes: Das Bekenntnis, dass Sachsen ein \n\nSportland ist \u2013 das steht sowohl in Ihrem Koalitionsver-\n\ntrag als auch als \u00dcberschrift der Aktuellen Debatte \u2013, ist \n\nein Punkt. Der andere Punkt ist, dass es bei den Haus-\n\nhaltsverhandlungen immer dann so weit kommt, dass es \n\neinen Regierungsentwurf gibt, der im Sport nachgebessert \n\nwerden muss und wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin Meiwald? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Gern, wenn sie \n\nnicht so schwierig ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nVieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Kollegin Meiwald! Sie \n\nhaben gerade die Sportinvestitionen kritisiert. Deshalb \n\nstellt sich f\u00fcr mich folgende Frage: Sie haben in den \n\nHaushaltsverhandlungen Ihren Antrag mit der Argumenta-\n\ntion zur\u00fcckgezogen, dass der Koalitionsantrag \u00fcber Ihre \n\nForderung hinausgeht. Warum \u00fcben Sie dann heute hier \n\nim Hohen Haus Kritik? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3728 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Aha, das ist ein \n\nVorgriff auf die kommenden zwei Tage. Danke, Herr \n\nVieweg, f\u00fcr diese Frage. Diese w\u00fcrde ich gern umfassend \n\nbeantworten, und zwar wie folgt: Es gib im Einzelplan 03 \n\ndrei investive Haushaltstitel, die sich auf den Sportbereich \n\nbeziehen. Davon ist ein Haushaltstitel enthalten, an dem \n\ndie Kommunen explizit beteiligt sind. Das basiert auch \n\nauf der \u00c4nderung Ihrer Fraktion \u2013 \u00fcbrigens sah das der \n\n\u00c4nderungsantrag unserer Fraktion, wie bei den GR\u00dcNEN \n\nidentisch, vor. Wir haben jeweils 8 Millionen Euro gefor-\n\ndert, um in den n\u00e4chsten beiden Jahren die Kommunen \n\nauszustatten. \n\nEs gibt weiterhin noch zwei Haushaltstitel, mit denen \n\nSportst\u00e4tten gef\u00f6rdert werden, die die Bauma\u00dfnahmen \n\nunter bzw. \u00fcber 125 000 Euro betreffen. Das ist Quatsch. \n\nHierzu gab es zwei Titel. In einem Titel liegen Sie deut-\n\nlich \u00fcber unserem Wunsch. Das erkenne ich an. Ich muss \n\nalso keine 3,5 Millionen Euro fordern, wenn Sie \n\n4 Millionen Euro ansetzen. Das ist wohl legitim. Ich \n\ndanke daf\u00fcr, dass Sie dies erkannt haben. \n\nBei dem zweiten Titel haben Sie nichts getan. Wir haben \n\ndiesen Punkt lange im Haushalts- und Finanzausschuss \n\nbehandelt. Das kann man tun. Ich werde ihn morgen oder \n\n\u00fcbermorgen, wenn er hier im Plenum behandelt wird, \n\nnicht noch einmal ansprechen. Ihre Argumentation, dass \n\nalle investiven Haushaltstitel im Einzelplan 03 in sich \n\ndeckungsf\u00e4hig sind, kann ich insofern nicht nachvollzie-\n\nhen, als das wenige Geld, welches am Ende steht, nicht \n\nmehr f\u00fcr alle ausreichen kann. In zwei Jahren stehen die \n\nn\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen an. Ich werde darauf \n\nzur\u00fcckkommen. Die Frage ist damit beantwortet. \n\nAn dieser Stelle schlie\u00dft sich die generelle Frage nach der \n\nSportf\u00f6rderung an. Diese m\u00fcssen wir prinzipiell \u00fcberar-\n\nbeiten, einerseits mit Blick auf die Richtlinie, die immer \n\nwieder zur Diskussion steht, oder andererseits mit Blick \n\nauf die Kritik aus den Reihen derjenigen, die Nutznie\u00dfer \n\ndieser Richtlinie sind. Wir m\u00fcssen den Punkt mit den \n\ngedeckten und ungedeckten Sportst\u00e4tten sowie den \n\nF\u00f6rders\u00e4tzen \u00fcberpr\u00fcfen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber nachden-\n\nken, ob wir wirklich ein Sportf\u00f6rdergesetz brauchen und, \n\nwenn ja, wie dieses aussehen muss. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir sollten die n\u00e4chsten \n\nbeiden Jahre nutzen, bevor die Reform im Jahr 2019 in \n\nKraft tritt. Dabei sollte es keine Denkverbote geben. \n\nKommen wir zu dem letzten Punkt. Ich habe noch einein-\n\nhalb Minuten zur Verf\u00fcgung. Um Spitzenathleten hervor-\n\nzubringen, braucht es den Breitensport. Hierbei wird in \n\njungen Jahren der Grundstein gelegt, um aus talentierten \n\nSportlerinnen und Sportlern potenzielle Olympiakader zu \n\nmachen. Daf\u00fcr sind die Vereine zust\u00e4ndig und daf\u00fcr \n\nbrauchen sie die vorgesehenen Bedingungen. Es ist ganz \n\nwichtig, das Ehrenamt zu st\u00e4rken, sich aber auf dem \n\nEhrenamt nicht auszuruhen. Sportvereine und Kommunen \n\nm\u00fcssen in die Lage versetzt werden, die Anforderungen, \n\ndie wir an sie stellen, zu erf\u00fcllen. Machen wir uns nichts \n\nvor: Bei aller F\u00f6rderung im Sport sind die Kommunen \n\nimmer noch der gr\u00f6\u00dfte Sponsor f\u00fcr den Sport. Hierbei ist \n\nder Freistaat gefragt. Wir m\u00fcssen gemeinsam nach L\u00f6-\n\nsungen suchen und Anreize f\u00fcr vermehrtes und anerkann-\n\ntes Engagement schaffen. \n\nMeine Damen und Herren, ohne Spitze keine Breite. \n\nFolgendes m\u00f6chte ich kurz in der ersten Runde noch \n\nsagen: Spitzenathleten sind auch immer Vorbilder f\u00fcr den \n\nNachwuchs. Es macht Sinn, wenn sich s\u00e4chsische Nach-\n\nwuchssportler an s\u00e4chsischen Spitzensportlern orientieren \n\nk\u00f6nnen. Mit der Reduzierung von Olympia- und Bundes-\n\nst\u00fctzpunkten k\u00f6nnte die Identifikation verloren gehen, es \n\nsei denn, die L\u00e4nder springen ein, wie das Bundesinnen-\n\nministerium es hofft. \n\nEs gibt ein weiteres Problem mit Blick auf die Internate. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit ist zu Ende. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ich sehe es. Es geht \n\num die unterschiedliche Tr\u00e4gerlandschaft. Vielleicht kann \n\nman hierbei Abhilfe schaffen, indem das Land die Bedin-\n\ngungen daf\u00fcr \u00e4ndert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Kollegin Meiwald. Jetzt ergreift f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Kollegin Kersten das Wort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Den Titel der Debatte sehen wir \n\nderzeit noch eher als Fragestellung an: Kann die Leis-\n\ntungssportreform Impulsgeber f\u00fcr die Sportf\u00f6rderung in \n\nSachsen sein? K\u00fcrzlich \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 \n\nwurde die Reform zur Neustrukturierung des Leistungs-\n\nsports beschlossen. Es gibt noch viele offene Fragen und \n\nUnw\u00e4gbarkeiten. Es gibt nat\u00fcrlich auch Kritik. \n\nDass Deutschland an die fr\u00fcheren leistungssportlichen \n\nErfolge ankn\u00fcpfen m\u00f6chte, ist nachvollziehbar. Im Jahr \n\n1992 hatten wir auf der Habenseite noch 82 olympische \n\nMedaillen, in diesem Jahr waren es im Vergleich dazu nur \n\n42. Das ist auch eine gute Leistung, im Vergleich aber \n\ndeutlich weniger. \n\nK\u00f6nnen Erfolge im Leistungssport tats\u00e4chlich vorherge-\n\nsagt werden? Ist Erfolg berechenbar? Das neue Konzept \n\nsieht genau das vor. Medaillenpotenziale sollen prognos-\n\ntiziert werden. Die Anzahl der gef\u00f6rderten Spitzensportler \n\nsoll ebenfalls durch die Fokussierung auf die berechneten \n\ntalentiertesten Sportler effizienter gestaltet, sprich redu-\n\nziert werden. Verwaltungsstrukturen werden neu geschaf-\n\nfen. Nun ja, hoffen wir einmal, dass sie nicht aufgebl\u00e4ht \n\nwerden. Neu ist ebenso das Berufsbild des Berufstrainers. \n\nDas ist sicherlich einer der positivsten Ans\u00e4tze der Re-\n\nform. \n\nSachsen kann mit Stolz seit vielen Jahren auf erfolgreiche \n\nSpitzensportler verweisen. Nun stellt sich folgende Frage: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3729 \n\nWas k\u00f6nnen wir mit Blick auf die Leistungssportreform \n\ntun, dass es so bleibt oder noch besser wird? Gestal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten hat der Freistaat vor allem bei der \n\nSchaffung von Rahmenbedingungen und Voraussetzungen \n\nf\u00fcr eine Sportlerkarriere. Diese beginnt in der Regel, das \n\nwissen wir alle, in den Kindesjahren, also im Breiten-\n\nsport. Wenn k\u00fcnftig weniger Sportler einen Kaderstatus \n\nerhalten sollen, die Auswahl also enger wird, dann brau-\n\nchen wir letztendlich mehr Auswahlpotenzial, um alle \n\ns\u00e4chsischen Talente tats\u00e4chlich erkennen zu k\u00f6nnen. \n\nWir brauchen zuk\u00fcnftig mehr Investitionen in gesunde \n\nund vor allem breitere Strukturen. Sachsen muss deshalb \n\nbesonders auf die Standorte des Nachwuchsleistungs-\n\nsports achten. Gegebenenfalls m\u00fcssen sie noch mehr \n\nunterst\u00fctzt werden. Die Breite der Sportartenvielfalt muss \n\ngest\u00e4rkt werden, denn junge Talente, also Kinder, brau-\n\nchen ihr Zuhause. Sie brauchen ihre Eltern. Sie sollten in \n\nder Heimatregion trainieren k\u00f6nnen, weil eine Internats-\n\nunterbringung nicht f\u00fcr alle Eltern eine Option ist. \n\nDen Breitensport als gr\u00f6\u00dfte B\u00fcrgerbewegung in Sachsen \n\n\u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt \u2013 gilt es zu st\u00e4rken, weil wir \n\nuns vieles von ihm abschauen k\u00f6nnen. Sportvereine \n\nengagieren sich selbstst\u00e4ndig, selbstverwaltet und beson-\n\nders selbstt\u00e4tig, fast ausschlie\u00dflich im Ehrenamt. Auf \n\nkeinem anderen Gebiet erh\u00e4lt die Gesellschaft so viel \n\nNutzen f\u00fcr vergleichsweise wenig F\u00f6rderung: Gesunder-\n\nhaltung, Fairness, Respekt, Miteinander und Leistungsbe-\n\nreitschaft, um nur einige Aspekte zu nennen. Das funktio-\n\nniert ganz ohne spezielle F\u00f6rderprogramme f\u00fcr mehr \n\nToleranz, Vielfalt, Weltoffenheit, Demokratie oder, oder, \n\noder. \n\nZu guten Rahmenbedingungen z\u00e4hlen allerdings auch \n\nbegleitende Bildungsangebote, die die berufliche Ent-\n\nwicklung der Spitzensportler im Blick behalten. Ein \n\nSpitzentalent, das passende Ausbildungsangebote in \n\nSachsen vorfindet, bleibt auch hier. Daf\u00fcr hat Sachsen \n\nbereits erste gute Schritte getan. Es gibt M\u00f6glichkeiten an \n\nHochschulen, Universit\u00e4ten oder Fachoberschulen, wie \n\nbeispielsweise hier in Dresden. Hierbei m\u00fcssen wir noch \n\nmehr aufsatteln und breitere Angebote schaffen. Das \n\nbetrifft zum Beispiel auch das Angebot des Faches Wirt-\n\nschaft an der Fachhochschule. Wir brauchen ebenso \n\nSchulzeitstreckungen, nicht nur an einer Fachoberschule, \n\nsondern auch an beruflichen Gymnasien, in der Berufs-\n\nausbildung oder im Berufsgrundbildungsjahr. So k\u00f6nnen \n\nwir den Rahmen schaffen, der es Sportlern erm\u00f6glicht, \n\nsich nicht f\u00fcr den Beruf oder den Sport entscheiden zu \n\nm\u00fcssen oder gar in eine andere Region abzuwandern. \n\nAlle genannten Punkte k\u00f6nnten also ein Schwerpunkt der \n\nk\u00fcnftigen Sportf\u00f6rderung sein. Wenn dies so kommen \n\nw\u00fcrde, ja, dann kann die Leistungssportreform durchaus \n\nein Impulsgeber sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten. Nun spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Frau \n\nKollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ja, auch unsere Fraktion sagt, \n\nSachsen ist ein Sportland. So viel wie noch nie und \n\nentgegen dem Trend der demografischen Entwicklung \n\ntreiben immer mehr Menschen in Sachsen Sport. Wer, so \n\nwie ich, mal an so einem Sportevent in einer Kommune \n\nteilgenommen hat \u2013 ich war letzten Sonntag beim Weih-\n\nnachtsschwimmen des Schwimm-Clubs Chemnitz \u2013, der \n\nkann nachvollziehen, mit welch gro\u00dfem Enthusiasmus \n\nsich die circa \u2013 hier muss ich Herrn Rost ein bisschen \n\nberichtigen \u2013 100 000 Ehrenamtlichen, das sagt zumindest \n\nder Landessportbund, in den circa 4 500 Vereinen f\u00fcr den \n\nSport in Sachsen einsetzen. \n\nSport \u2013 auch das wurde gesagt, ich m\u00f6chte das noch \n\neinmal bekr\u00e4ftigen \u2013 hat dar\u00fcber hinaus einen hohen \n\nintegrativen Faktor. Der Sport bietet eigentlich alles, um \n\ndie Menschen, die zu uns gekommen sind, zu integrieren. \n\nHier m\u00fcssen keine neuen Strukturen geschaffen werden. \n\nInsofern begr\u00fc\u00dfen wir als GR\u00dcNE auch, dass das Pro-\n\ngramm \u201eIntegration durch Sport\u201c weiterhin unterst\u00fctzt \n\nwird und dass wir das im kommenden Doppelhaushalt \n\nentsprechend wiederfinden. \n\nTrotz des anhaltenden Interesses am Breitensport in \n\nSachsen m\u00fcssen auch die schwierigen Bedingungen, unter \n\ndenen zum Teil Breitensport in Sachsen stattfindet, \n\nbenannt werden. An dieser Stelle, das ist der erste Punkt, \n\nwo wir als GR\u00dcNE kritisch werden, m\u00fcssen wir \u00fcber den \n\ngro\u00dfen Investitionsbedarf insgesamt an Sachsens Sport-\n\nst\u00e4tten reden. Das, was wir jetzt im Doppelhaushalt \n\nfinden, reicht nat\u00fcrlich allein tats\u00e4chlich nicht aus. Wir \n\nhatten in der letzten Woche in Chemnitz unseren Sport-\n\nentwicklungsplan f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre beschlossen. \n\nAllein hier haben wir ein Volumen an Investitionen in \n\nH\u00f6he von 120 Millionen Euro verifiziert. Da wird nat\u00fcr-\n\nlich klar sein, dass die Kommunen, auch eine Gro\u00dfstadt \n\nwie Chemnitz, das nicht alleine werden stemmen k\u00f6nnen. \n\nDie Kommunen mit ins Boot zu holen, wenn es um die \n\nInvestitionen geht, ist klar. Verena Meiwald hat zu Recht \n\ndarauf verwiesen, dass die Kommunen die gr\u00f6\u00dften \n\nSponsoren des Sports sind. Auch wir GR\u00dcNE \u2013 das kann \n\nich an dieser Stelle ganz klar sagen \u2013 sind dabei, nicht nur \n\nhier im Landtag, sondern auch in den Landkreisen, in den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden, in den Gro\u00dfst\u00e4dten die Bedin-\n\ngungen f\u00fcr den Breitensport entsprechend den F\u00f6rderkri-\n\nterien, die jeweils verabschiedet werden, weiter zu ver-\n\nbessern. Das hei\u00dft, nicht allein dem Landtag geb\u00fchrt \n\nsozusagen die Ehre, hier lobend erw\u00e4hnt zu werden, \n\nsondern die Hauptleistung wird ganz klar vor Ort in den \n\nKommunen und Landkreisen des Freistaates erbracht. \n\nZum Thema Reform des Leistungssports: Das ist nat\u00fcr-\n\nlich ein wichtiger Punkt. Ich konnte mit diesem Begriff \n\nImpulsgeber nicht so richtig etwas anfangen. Wie ist das \n\ntats\u00e4chlich gemeint? Eines ist ganz klar: Die Kritik am \n\nVerfahren \u2013 das muss man hier auch benennen \u2013, an den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3730 \n\nInhalten und den ausschlie\u00dflich auf Medaillen orientierten \n\nZielen ist sehr laut und reicht von den Athleten \u00fcber die \n\nSportverb\u00e4nde bis in die Politik. Ich habe es sehr begr\u00fc\u00dft, \n\ndass unser s\u00e4chsischer Sportminister, der er ja auch ist, \n\nHerr Ulbig, bereits im Vorfeld des Diskussionsprozesses \n\nund zu Beginn kritisiert hat, dass zum Beispiel am Anfang \n\ndie L\u00e4nder nicht einbezogen waren. Auch die Athleten \n\nsind erst sukzessive in die Reformdiskussion einbezogen \n\nworden. Hier gibt es tats\u00e4chlich erheblichen Nachbesse-\n\nrungsbedarf. \n\nVieles aus dieser Reform des Spitzensports ist zudem \n\ntats\u00e4chlich noch unklar. Die Frage zum Beispiel, mit \n\nwelchen Auswirkungen Sachsen genau zu rechnen hat, \n\nwas etwa die Reduzierung der Zahl der Bundesst\u00fctzpunk-\n\nte anbelangt, ist bislang auch nicht beantwortet. Auch die \n\nganz entscheidende Frage, wie die finanzielle Unterset-\n\nzung der Reform erfolgen wird, soll erst in den kommen-\n\nden Verhandlungen zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern \n\ngekl\u00e4rt werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Dr. Peter Seifert zitieren, den \n\nEx-OB der Stadt Chemnitz und heutigen Pr\u00e4sidenten des \n\nLAC, der auf die Frage, was uns die Reform bringt, \n\ngesagt hat: \u201eSie wird uns nicht weiterbringen, weil es der \n\nfalsche Ansatz ist. Man soll endlich die Spitzentrainer \n\nordentlich bezahlen. Wegen der niedrigen Geh\u00e4lter \n\nverlieren wir sehr viele gute Trainer, die ins Ausland \n\ngehen.\u201c Hier erg\u00e4nze ich einmal: oder als Seiteneinsteiger \n\nins s\u00e4chsische Schulsystem. Au\u00dferdem gibt es kein \n\nTrainerstudium in Deutschland mehr, nicht einmal an der \n\nSporthochschule K\u00f6ln. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit, Frau \n\nKollegin. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das sind die Themen, die wir als \n\nGR\u00dcNE auch in den n\u00e4chsten Jahren im Ausschuss f\u00fcr \n\nSchule und Sport entsprechend diskutieren wollen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Zais \n\n\u2013 sie sprach f\u00fcr die Fraktion DIE GR\u00dcNEN \u2013 haben wir \n\njetzt die erste Rederunde beendet. Wir er\u00f6ffnen die \n\nn\u00e4chste Runde. Ich sehe schon, der Vertreter der einbrin-\n\ngenden CDU-Fraktion, Herr Kollege Rost, schreitet \n\nzielstrebig zum Rednerpult. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wo sehen wir \n\ndie Schwerpunkte der Sportf\u00f6rderung im Freistaat Sach-\n\nsen? Grundlage daf\u00fcr ist der Koalitionsvertrag aus dem \n\nJahr 2014. Es ist der erste Koalitionsvertrag im Freistaat \n\nSachsen, in dem der Sport ein eigenst\u00e4ndiges Kapitel hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas macht deutlich, welche Bedeutung beide Vertrags-\n\npartner diesem Thema beimessen. \n\nDie Koalition ist ein verl\u00e4sslicher Partner des Sports. So \n\nhei\u00dft es im Vertrag. Das schl\u00e4gt sich auch in den entspre-\n\nchenden Haushaltsbeschl\u00fcssen nieder. In den letzten \n\nJahren haben wir in erheblichem Ma\u00dfe Mittel f\u00fcr die \n\nSportf\u00f6rderung bereitgestellt. In den Jahren 2015 und \n\n2016 waren es 86 Millionen Euro. F\u00fcr die Jahre 2017 und \n\n2018, im neuen Haushalt, hat die Koalition jetzt bean-\n\ntragt, 93,5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nKernpunkt dieser Mittel wird nat\u00fcrlich die Investition \n\nsein. Das ist in der Diskussion schon mehrfach angespro-\n\nchen worden: die Sportinfrastruktur zu st\u00e4rken. Hier \n\nsehen wir einen Schwerpunkt unseres Mitteleinsatzes. \n\nSeit 2013 \u2013 das muss auch einmal festgehalten werden \u2013 \n\nhaben wir die investiven Ausgaben auf einem sehr hohen \n\nNiveau im Freistaat Sachsen gehalten. Im Vergleich zu \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern sind wir da wirklich ein Spitzen-\n\nreiter. Mit entsprechenden F\u00f6rderprogrammen aus dem \n\nSportf\u00f6rderprogramm unterst\u00fctzen wir Kommunen und \n\nVereine beim Bau und bei der Sanierung ihrer Anlagen. \n\nIch m\u00f6chte hier noch einmal deutlich betonen, weil das \n\nauch angesprochen wurde: Sport ist eine kommunale \n\nAufgabe, meine Damen und Herren. Die Kommunen \n\nm\u00fcssen auch hier ihrer Verantwortung gerecht werden \n\nund die entsprechenden Mittel einstellen. Wir haben ja \n\ndar\u00fcber hinaus auch die S\u00e4chsische Gemeindeordnung im \n\nJahr 2014 ge\u00e4ndert und den Aufgabenkatalog um den \n\nSport erg\u00e4nzt. \n\nWichtig ist in diesem Zusammenhang auch der Lan-\n\ndessportbund als mitgliederst\u00e4rkste Organisation im \n\nFreistaat. Er ist f\u00fcr uns ein wichtiger und verl\u00e4sslicher \n\nPartner, und wir gestalten die Zusammenarbeit mit dem \n\nLandessportbund \u00fcber den Zuwendungsvertrag. Das sorgt \n\nf\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit, sodass er seine vielf\u00e4ltigen Aufgaben \n\nauch wahrnehmen kann. \n\nIch m\u00f6chte ein aktuelles, ein besonderes Projekt in der \n\nZusammenarbeit mit dem Landessportbund herausgreifen: \n\ndas Projekt der Regionaltrainer. Das wurde in der Diskus-\n\nsion auch angesprochen. Die Nachwuchsf\u00f6rderung, die \n\nNachwuchssichtung sind wichtige Themen. Hier haben \n\nwir uns als Freistaat eingebracht und gemeinsam mit dem \n\nLandessportbund das Projekt der Regionaltrainer ins \n\nLeben gerufen. In den letzten drei Jahren hat sich die \n\nAnzahl der Regionaltrainer verdreifacht. 54 sind gegen-\n\nw\u00e4rtig im Freistaat Sachsen t\u00e4tig, leisten dort eine sehr \n\ngute Arbeit, einen wichtigen Beitrag f\u00fcr das Sichtungs- \n\nund Unterst\u00fctzungssystem, das \u00fcbrigens in dieser Form \n\nauch einmalig in Deutschland ist. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt f\u00fcr uns ist die akademische \n\nTrainerausbildung an der Sportwissenschaftlichen Fakul-\n\nt\u00e4t. Diese Trainerausbildung ist gleichfalls einzigartig in \n\nDeutschland. Wir f\u00f6rdern sie, wir unterst\u00fctzen sie, wir \n\nsehen diese Trainerausbildung als eine wichtige Aufgabe \n\nan. F\u00fcr uns sind gut ausgebildete Trainer die Grundlage \n\nf\u00fcr Erfolge im Sport. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Schwerpunkt hinweisen: \n\ndie Vereinbarkeit von Leistungssport, Beruf und Studium, \n\nStichwort duale Karriere; die beruflichen Anforderungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3731 \n\nund die sportlichen Anforderungen unter einen Hut zu \n\nbringen. Hier brauchen wir entsprechende Modelle. Wir \n\nsind hier in der \u00dcberlegung, wir sind hier im Gespr\u00e4ch \n\nauch mit Partnern, Hochschulen, Universit\u00e4ten. Ich freue \n\nmich, dass ich geh\u00f6rt habe, dass die beiden Ministerien \n\nWissenschaftsministerium und Innenministerium gegen-\n\nw\u00e4rtig \u00fcber die Profilquote im Gespr\u00e4ch sind. Es freut \n\nmich, dass dort die Leistungssportler mit einem erleichter-\n\nten Zugang f\u00fcr das Studium praktisch unterst\u00fctzt werden. \n\nSportgro\u00dfveranstaltungen sind ein weiteres wichtiges \n\nThema, um den Freistaat nach au\u00dfen sportlich zu repr\u00e4-\n\nsentieren, nicht nur in der eigenen Struktur aktiv zu sein, \n\nsondern auch mit Sportgro\u00dfveranstaltungen f\u00fcr den \n\nFreistaat und f\u00fcr die einzelnen Regionen zu werben. \n\nAls Letztes wurde die Unterst\u00fctzung der Fanprojekte \n\nangesprochen. Auch das ist eine wichtige Aufgabe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: F\u00fcr uns ist es das Ziel, meine \n\nDamen und Herren, dass Sachsen auch in Zukunft Sport-\n\nland bleibt. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die ebenfalls einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion wird jetzt von Kollegen Vieweg \n\nvertreten. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir auf \n\nden Spitzensport schauen, dann denken wir sicher auch \n\nimmer zuerst an die Olympischen Spiele, an Weltmeister-\n\nschaften, an Europameisterschaften, an Deutsche Meister-\n\nschaften. Ich pers\u00f6nlich stelle mir dann immer auch die \n\nFrage: Was sind uns Medaillen eigentlich noch wert? Was \n\nsind wir noch bereit, in einer beteiligungsorientierten \n\nB\u00fcrgergesellschaft f\u00fcr sportliche Gro\u00dfereignisse auszuge-\n\nben? \n\nHier erleben wir in den letzten Jahren eine wachsende \n\nSkepsis in Deutschland. Das zeigt die Entscheidung in \n\nM\u00fcnchen gegen die Olympischen Winterspiele 2022, das \n\nzeigt die Entscheidung in Hamburg gegen die Olympi-\n\nschen Sommerspiele 2024. Das ist nicht nur ein deutsches \n\nProblem, sondern auch ein europ\u00e4isches. Wir schauen \n\nnach Stockholm, nach Barcelona, nach Krakau, nach \n\nSankt Moritz, wir schauen nach \u00dcbersee, auch nach \n\nBoston \u2013 \u00fcberall sind sportliche Gro\u00dfveranstaltungen am \n\nVolkeswillen gescheitert. Die Skepsis ist gro\u00df an den \n\nMachstrukturen im IOC, an den ausufernden Dopingprob-\n\nlematiken, an Umwelt- und Naturschutzfragen, aber \n\nmanchmal ist es schlichtweg auch Angst, sich finanziell \n\nzu \u00fcberheben. \n\nNur, was ist die Folge einer solchen Entwicklung? Ist die \n\nFolge, dass zuk\u00fcnftig sportliche Gro\u00dfereignisse, Olympi-\n\nsche Spiele nur noch in autorit\u00e4ren Systemen stattfinden, \n\ndass sie in L\u00e4ndern stattfinden, in denen Natur- und \n\nUmweltschutz keine Rolle mehr spielen, wo am Ende des \n\nTages nur diejenige Sportlerin oder derjenige Sportler die \n\nMedaille bekommt, der am besten gedopt ist? Die Liste \n\nder Ausrichterl\u00e4nder liest sich so, meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen: S\u00fcdkorea, China im Winter, \n\nJapan im Sommer. Das hat aus meiner Sicht auch nichts \n\nmehr mit Regionalproporz zu tun. \n\nDas k\u00f6nnen wir alles nicht mit einem Beschluss im \n\nS\u00e4chsischen Landtag kl\u00e4ren. Wir haben sicherlich eine \n\nHaltung zu den Machtstrukturen im IOC. Wir haben \n\nsicherlich eine Haltung dazu, ob es gut ist, dass Peking \n\nbinnen 14 Jahren zweimal Olympische Spiel ausrichten \n\nsoll. Wir k\u00f6nnen vor unserer eigenen Haust\u00fcr kehren. \n\nInsofern bin ich dem Sportminister sehr dankbar, der als \n\nVorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Leistungssport sofort \n\ngemeinsam mit Nordrhein-Westfalen eine Aktivit\u00e4t auf \n\nden Weg gebracht hat, die mit der Kleinstaaterei Schluss \n\nmachen will und mit der sich die L\u00e4nder aktiv in die \n\nSportentwicklung des Bundes einbringen wollen. Ich \n\nglaube, dass die Initiative des Sportministers und diese \n\nDebatte im Landtag Impulsgeber f\u00fcr eine eigene Entwick-\n\nlung in Sachsen sein k\u00f6nnen. \n\nMeine Fraktion hat in der letzten Legislaturperiode hier \n\neinen Vorschlag gemacht. Meine Kollegin Hanka Kliese \n\nhat 2012 ein Sportf\u00f6rdergesetz in den S\u00e4chsischen Land-\n\ntag eingebracht. Wir sagen, dass das die Grundlage f\u00fcr \n\nGespr\u00e4che \u00fcber eine nachhaltige und verl\u00e4ssliche Sport-\n\nf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen sein kann. Wir haben in \n\ndem damaligen Gesetzentwurf verankert, dass es ein \n\nInvestitionsprogramm f\u00fcr Sportst\u00e4tten sowie eine bessere \n\nfinanzielle Ausstattung der Kreis- und Landessportb\u00fcnde \n\ngeben soll. Wir haben gesagt, dass wir eine bessere \n\nAnerkennung f\u00fcr das Ehren- und auch f\u00fcr das Hauptamt \n\nbrauchen. Au\u00dferdem haben wir verbesserte Teilhabem\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr Sportlerinnen und Sportler mit Behinderung \n\ngefordert. Wir glauben, dass das genau der richtige Ansatz \n\nist. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein, Herr Pr\u00e4sident! \n\nWenn ich auf die Haushaltsverhandlungen zur\u00fcckschaue, \n\nmeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wie wir \n\nda fraktions\u00fcbergreifend f\u00fcr die 93,5 Millionen Euro \n\ngek\u00e4mpft haben, wie wir das sozusagen als Pflichtaufgabe \n\nbegriffen haben, f\u00fcr den Sport zu k\u00e4mpfen, dann k\u00f6nnen \n\nwir f\u00fcr diese Pflichtaufgabe auch ganz leicht, wie in der \n\nKultur, den gesetzlichen Rahmen schaffen. \n\nWir sagen: Planbarkeit und Verl\u00e4sslichkeit f\u00fcr den Sport \n\nim Freistaat brauchen ein Sportf\u00f6rdergesetz. Wir w\u00fcn-\n\nschen uns mit Ihnen im n\u00e4chsten Jahr eine ganz intensive \n\nDebatte um die Zukunft des Leistungssports. Lassen Sie \n\nuns gemeinsam eine L\u00f6sung finden. Wir freuen uns \n\ndarauf, f\u00fcr den Sport im Freistaat weiter zu streiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3732 \n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit \n\nund Sport frei! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Vieweg sprach \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Jetzt sehe ich an \n\nMikrofon 3 eine Kurzintervention von Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Da sich \n\nKollege Vieweg vielleicht \u2013 ich wei\u00df es nicht \u2013 vor \n\nmeiner Frage gef\u00fcrchtet hat, m\u00f6chte ich eine Kurzinter-\n\nvention machen. \n\nWir haben von Kollegen Vieweg geh\u00f6rt, dass es m\u00f6gli-\n\ncherweise um einen eigenen s\u00e4chsischen Weg in Fragen \n\ndes Leistungssports geht. Ich m\u00f6chte f\u00fcr unsere Fraktion \n\nbemerken, dass wir das f\u00fcr au\u00dferordentlich schwierig \n\nhalten. Im Moment haben wir die Trennung, dass f\u00fcr den \n\nSpitzensport der Bund zust\u00e4ndig ist und es f\u00fcr den Nach-\n\nwuchssport die L\u00e4nder sind. Ohne Nachwuchssport gibt \n\nes keinen Spitzensport. Trotzdem haben wir das Problem, \n\ndass der Bund zum Beispiel lediglich zwischen 17 und \n\n18 Millionen Euro Sportf\u00f6rderung im investiven Bereich \n\nf\u00fcr die L\u00e4nder zur Verf\u00fcgung stellt. Ich glaube, das sind \n\ndie Probleme, um die wir uns k\u00fcmmern m\u00fcssen, dass zum \n\nBeispiel diese k\u00fcnstliche Trennung aufgehoben wird. Ich \n\nkann mir nicht vorstellen, dass es hier einen spezifischen \n\ns\u00e4chsischen Weg gibt. Das muss zwischen dem Bund und \n\nden L\u00e4ndern vereinbart werden. \n\nNoch eine Bemerkung: Wir freuen uns nat\u00fcrlich, wenn \n\ndie Koalition das Sportf\u00f6rdergesetz, das in der letzten \n\nLegislatur durch die SPD eingebracht wurde, im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag beschlie\u00dfen l\u00e4sst. Da sind wir gern dabei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Zais. Auf diese Kurzinterven-\n\ntion k\u00f6nnte reagiert werden. M\u00f6chten Sie reagieren, \n\nKollege Vieweg? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDann geht es weiter in der Rednerrunde. F\u00fcr DIE LINKE \n\nspricht jetzt Frau Kollegin Meiwald. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Kommen wir zu Teil 2 Ihrer \n\nAktuellen Debatte, der Reform als Impulsgeber. Ich \n\nm\u00f6chte gern auf zwei, drei Kernpunkte der Reform n\u00e4her \n\neingehen, die auch f\u00fcr Sachsen relevant sind. \n\nGanz grob: Die Reform des Leistungssports beinhaltet \n\neine Neuausrichtung der Kaderstruktur, eine Abkehr vom \n\nbisherigen R\u00fcckw\u00e4rtsrechnen und dem dazu einzuf\u00fchren-\n\nden mathematischen Monster Potas, dem Potenzialanaly-\n\nsesystem, und die Einf\u00fchrung neuer F\u00f6rderklassen. \n\nDennoch scheint das Sammeln von Medaillen weiterhin \n\nim Zentrum zu stehen. \n\nHerr Vieweg hat auf die Krux hingewiesen, Medaillen-\n\nsammeln versus sauberer Sport oder versus Doping. Das \n\nwill ich hier nicht vertiefen. \n\nEs scheint \u2013 zumindest wird das immer behauptet \u2013 der \n\nAthlet im Mittelpunkt zu stehen. Aber die ersten kriti-\n\nschen Stimmen kamen von den Sportlern selbst. Insofern \n\nist das zu hinterfragen, wie ich am Rande bemerken \n\nm\u00f6chte. \n\nWichtig f\u00fcr die Sportler sind die Bedingungen und die \n\nTrainer. Auf die Trainersituation wurde schon eingegan-\n\ngen. Lassen Sie mich das kurz vertiefen. \n\nWir haben ein gro\u00dfes Problem mit der Befristung der \n\nTrainer und mit deren Bezahlung, was dazu f\u00fchrt, dass \n\nTrainer, die wir hier haben, in andere Bundesl\u00e4nder oder \n\ngar ganz andere L\u00e4nder abwandern. Wir haben ein Prob-\n\nlem damit, dass es das Berufsbild des Trainers im Spit-\n\nzensport eigentlich gar nicht gibt. Ich bitte die Staatsre-\n\ngierung, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass die akademische \n\nTrainerausbildung in Leipzig wieder den Stellenwert \n\nbekommt, den sie fr\u00fcher einmal hatte. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nVielleicht sollten wir dar\u00fcber nachdenken, den Verbund \n\nzwischen sportwissenschaftlicher Fakult\u00e4t in Leipzig und \n\ndem in Leipzig angesiedelten Institut f\u00fcr Angewandte \n\nTrainingswissenschaften als eine der tragenden S\u00e4ulen \n\ndieser Reform zu etablieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWas passiert eigentlich nach der Reduzierung der Olym-\n\npiast\u00fctzpunkte, die wahrscheinlich auf uns zukommt, oder \n\nnach der Reduzierung der Bundesst\u00fctzpunkte mit den \n\nTrainern, die wir in dem Bereich haben? Werden sie unser \n\nBundesland verlassen? Wird Sachsen einspringen, wie es \n\ndas BMI hofft? Da hoffe ich auf eine Antwort. \n\nNeue Wege m\u00fcssen auch bei der dualen Karriere gegan-\n\ngen werden, auch hierauf wurde schon verwiesen. Die \n\n1 200 Stellen bundesweit bei Polizei, Zoll und Bundes-\n\nwehr sind die eine M\u00f6glichkeit, wie Spitzensportler in \n\nihrem beruflichen Werdegang unterkommen. Ich denke \n\naber, hier ist auch der \u00f6ffentliche Dienst in der Pflicht. \n\nWir als Freistaat sollten dar\u00fcber nachdenken, ob es \n\nm\u00f6glich ist, Anreize f\u00fcr Unternehmen zu schaffen, damit \n\nsie Spitzensportler ausbilden und einstellen \u2013 \u00fcber \u201ege-\n\nstreckte Ausbildung\u201c wurde schon gesprochen. Ganz \n\nwichtig ist die Einf\u00fchrung der sogenannten Profilquote \n\nf\u00fcr Spitzensportler und der erleichterte Zugang zu Hoch-\n\nschulen und Universit\u00e4ten. Ich habe mich sehr gefreut zu \n\nh\u00f6ren, dass es diesbez\u00fcglich schon Gespr\u00e4che zwischen \n\nInnenministerium und Wissenschaftsministerium gibt. \n\nDas fordert die Reform \u00fcbrigens, und andere Bundesl\u00e4n-\n\nder machen es vor. \n\nWichtig ist auch die Unterst\u00fctzung unserer Nachwuchs-\n\nsportler, vor allem durch die Stiftung Sporthilfe. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, Sie werden sich erinnern: Wir \n\nhatten einen \u00c4nderungsantrag im Gesch\u00e4ftsgang. Auch \n\ndieser Antrag wird das Tageslicht der Plenums am Don-\n\nnerstag nicht erreichen. Es ging um 100 000 Euro f\u00fcr die \n\nStiftung Sporthilfe, um den jungen Sportlern den Weg an \n\ndie Spitze zu erm\u00f6glichen. Ich bitte Sie herzlich, im Zuge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3733 \n\nder Vorbereitung des n\u00e4chsten Doppelhaushalts noch \n\neinmal dar\u00fcber nachzudenken, denn das w\u00e4re total wich-\n\ntig. \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nApropos Geld: Der Bund darf die Kosten f\u00fcr die Reform \n\nnicht auf L\u00e4nder und Kommunen abw\u00e4lzen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nIch bitte die Staatsregierung darum, sich daf\u00fcr einzuset-\n\nzen, dass genau das nicht passiert, denn die Standorte \u2013 \n\nich nenne einmal als Beispiele Altenberg, Oberwiesenthal \n\nund Klingenthal \u2013 sind jetzt schon an ihrer finanziellen \n\nBelastungsgrenze angekommen. Das darf durch die \n\nReform nicht versch\u00e4rft werden. \u2013 Als Beispiel Altenberg, \n\ndas ist nun einmal mein Landkreis: Altenberg ist Motor \n\nf\u00fcr Wirtschaft, Schule, Infrastruktur, Tourismus und \n\nwichtig f\u00fcr die gesamte Region. Finanziell k\u00f6nnen sie das \n\naber allein nicht stemmen. \n\nMan k\u00f6nnte noch viel \u00fcber Professionalisierung sprechen \n\noder \u00fcber Befristung, auch bei Projekten, die der Freistaat \n\nSachsen auf den Weg bringt. Auch dar\u00fcber m\u00fcsste man \n\nnachdenken. \u2013 Ich hoffe, dass die Staatsregierung uns \n\nvielleicht ein, zwei erleuchtende S\u00e4tze zur Perspektive \n\nunserer St\u00fctzpunkte im Freistaat Sachsen ab 2019 sagen \n\nkann oder dar\u00fcber, was der Freistaat Sachsen will: zum \n\nBeispiel die Reduzierung allein auf medaillentr\u00e4chtige \n\nSportarten oder die s\u00e4chsischen L\u00f6sungen, die gerade \n\nschon angesprochen wurden. Ist es zum Beispiel m\u00f6glich, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, im Schwimmen andere Wege zu \n\ngehen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Ich sehe es. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\nDie Sache der Regionaltrainer und Regionalkoordinatoren \n\nk\u00f6nnten als positive s\u00e4chsische Wege ein Signal in die \n\nBundesrepublik sein. \n\nLassen Sie mich einen letzten Satz sagen. Die \u00dcbertra-\n\ngungsrechte der Olympischen Spiele an einen \u201eDiscovery \n\nChannel\u201c zu geben, was dazu f\u00fchrt, dass in Deutschland \n\nnur noch \u00fcber \u201eEurosport\u201c Olympische Spiele gesehen \n\nwerden k\u00f6nnen, ist kontraproduktiv. Das ist das Mindeste, \n\nwas ich dazu sagen sollte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Staatsfernsehen war gestern!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meiwald \n\nsprach gerade f\u00fcr ihre Fraktion DIE LINKE. Jetzt gehen \n\nwir weiter in der Rederunde, so denn Redebedarf besteht. \n\n\u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion ergreift erneut Frau Kersten das \n\nWort. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu Beginn habe ich eine \n\nkurze Anmerkung zu den Ausf\u00fchrungen von Herrn \n\nVieweg: Sie hatten so sch\u00f6n geschildert, wie Sie in den \n\nHaushaltsverhandlungen um das Geld f\u00fcr den Leistungs-\n\nsport oder f\u00fcr die Sportf\u00f6rderung gek\u00e4mpft h\u00e4tten. Ich \n\nh\u00e4tte auch gern einmal das Gef\u00fchl, dass wir im Ausschuss \n\nso weit kommen, dass es Sinn hat, um irgendetwas zu \n\nk\u00e4mpfen. Das hat es leider bis jetzt noch nicht gegeben. \n\nIn der zweiten Runde m\u00f6chte ich in meiner verbleibenden \n\nZeit die Verbindung von Sport und Politik in den Fokus \n\nstellen. Der offensichtlich steigende Einfluss der Politik in \n\nForm der Beteiligung des Bundesinnenministeriums an \n\nder endg\u00fcltigen F\u00f6rderentscheidung ist einer der gr\u00f6\u00dften \n\nKritikpunkte der Leistungssportreform. Kann bzw. darf \n\nsich Politik \u00fcberhaupt in die Sportf\u00f6rderung einmischen? \n\n\u2013 Das System des Sports ist ein System der Selbstverwal-\n\ntung mit Vereinen, Stadt- und Kreissportb\u00fcnden, Lan-\n\ndessportb\u00fcnden und dar\u00fcber nat\u00fcrlich dem Deutschen \n\nOlympischen Sportbund. Warum sollten jetzt Politiker die \n\nSchwerpunkte der Leistungssportreform setzen? \n\n(Staatsministers Markus Ulbig:  \n\nWeil es \u00f6ffentliches Geld gibt!) \n\nDaf\u00fcr sind Landessportb\u00fcnde, Landes- und Bundesfach-\n\nverb\u00e4nde zust\u00e4ndig. Deren Konzepte sind einzufordern, \n\nzu respektieren, partnerschaftlich zu diskutieren und \n\numzusetzen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ach, guck an!) \n\nNeben einer ausreichenden finanziellen Unterst\u00fctzung \u2013 \n\nHerr Ulbig, ganz genau! \u2013 muss es Aufgabe der Politik \n\nsein, daf\u00fcr zu sorgen, dass sich die Politik nicht ein-\n\nmischt. Genau das sehen wir als eine der Pr\u00e4missen an, \n\ndie aktuell auf der Agenda des s\u00e4chsischen Sportministers \n\nstehen sollten. Denn mit dem Vorsitz des Ausschusses \n\nLeistungssport der Sportministerkonferenz spielt Sachsen \n\neine entscheidende Rolle bei den weiteren Verhandlungen \n\nzur Neustrukturierung des Leistungssports. \n\nAls besonders schade empfinden wir allerdings die \n\nTatsache, dass \u2013 wie in der heutigen Zeit leider immer \n\n\u00f6fter praktiziert \u2013 auch bei der Leistungssportreform an \n\nder Bev\u00f6lkerung vorbei agiert wurde. Eine \u00f6ffentliche \n\nDiskussion \u00fcber die Zukunft der Spitzenf\u00f6rderung hat es \n\nnicht gegeben. Wie wertvoll ist uns Deutschen der Spit-\n\nzensport? Vielleicht h\u00e4tte eine Diskussion dazu als Im-\n\npulsgeber fungieren k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kersten \n\nsprach f\u00fcr die AfD. \u2013 M\u00f6chte die Fraktion GR\u00dcNE \n\nnochmals das Wort ergreifen? Frau Kollegin Zais? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein, danke!) \n\nWir er\u00f6ffnen eine dritte Rederunde. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU spricht wiederum Herr Kollege Rost. \n\nWolf-Dietrich Rost, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die angespro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3734 \n\nchene Leistungssportreform bringt eine ganze Reihe von \n\nFacetten, Vorschl\u00e4gen und Ideen zum Vorschein. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal auf einige Punkte aus der Diskussion \n\neingehen. \n\nWichtig ist aus meiner Sicht, dass wir diesen Reformpro-\n\nzess auch als Chance betrachten. Ich bin dazu in einer \n\nReihe von Gespr\u00e4chen mit Vertretern des organisierten \n\nSports, mit Vertretern der Olympiast\u00fctzpunkte und der \n\nBundesst\u00fctzpunkte, ermutigt worden. Nat\u00fcrlich werden \n\nwir betroffen sein, wenn beispielsweise aus zwei Olym-\n\npiast\u00fctzpunkten letztendlich einer wird. Die Beteiligten \n\nsehen das aber sehr konstruktiv und haben sich dem \n\nProzess schon ein St\u00fcck weit ge\u00f6ffnet. Man sieht hier \n\nauch eine Chance in der Konzentration. Das Gleiche gilt \n\nbei den Bundesst\u00fctzpunkten \u2013 wir haben gegenw\u00e4rtig 22. \n\nDiese Zahl k\u00f6nnte sich, so wie es sich gegenw\u00e4rtig \n\nabzeichnet, auf 20 St\u00fctzpunkte reduzieren. Auch das wird \n\nvom organisierten Sport als gestaltbar angesehen. \n\nNat\u00fcrlich ist es wichtig \u2013 das wurde auch diskutiert \u2013, \n\ndass der organisierte Sport mit den Vertretern der \u00f6ffentli-\n\nchen Hand, Bund und Freistaat, das Gespr\u00e4ch sucht und \n\ndie Reform gemeinsam gestaltet wird. Es ist auch ein \n\nwesentlicher Punkt f\u00fcr das Gelingen dieser Reform, dass \n\ndas praktisch ressort\u00fcbergreifend gestaltet wird. Mit Blick \n\nauf die Politik und die einzelnen Ministerien ist nicht nur \n\nder Sportminister gefragt, sondern auch die anderen \n\nMinisterien: Wissenschaftsministerium und Kultusminis-\n\nterium mit ihren einzelnen Verantwortungen. Auch die \n\nanderen Ressorts, wie das Sozialministerium, begleiten \n\ndiesen Prozess. Es ist also wichtig, dass wir das als einen \n\nkomplexen Prozess betrachten. \n\nIn der Diskussion wurde das Sportf\u00f6rdergesetz angespro-\n\nchen. F\u00fcr uns als Koalition ist, wie ich eingangs gesagt \n\nhabe, der Koalitionsvertrag die Grundlage. Darin haben \n\nwir uns in der Sportf\u00f6rderung auf den Zuwendungsvertrag \n\nund auf die Sportf\u00f6rderrichtlinie konzentriert. Das sind \n\nbew\u00e4hrte Instrumente, und wir \u00fcberlegen derzeit, wie wir \n\nsie weiterentwickeln k\u00f6nnen. Dazu laufen Vorbereitungen \n\nim Sportministerium, dazu gibt es Gedanken und Ideen \n\nim Landessportbund. Wir haben in vielen Runden dar\u00fcber \n\ngesprochen. Meine pers\u00f6nliche Meinung und die Mei-\n\nnung meiner Fraktion ist: Wir brauchen kein Sportf\u00f6rder-\n\ngesetz, sondern optimale Bedingungen f\u00fcr unsere Sportle-\n\nrinnen und Sportler, f\u00fcr den Sport im Freistaat Sachsen. \n\nDas ist entscheidend. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir stehen vor der Herausforderung, in den n\u00e4chsten zwei \n\nJahren \u2013 so ist der Plan \u2013 die Reform im Leistungssport \n\nund in der Spitzensportf\u00f6rderung auch im Freistaat \n\nSachsen umzusetzen. Sehen wir es als Chance an, unsere \n\nLeistungen und Ergebnisse im sportlichen Bereich, im \n\nBreitensport wie auch im Spitzensport, mit dieser Reform \n\nzu steigern und dies als einen komplexen Prozess des \n\norganisierten Sports und aller beteiligten Partner zu \n\ngestalten! Wenn uns das gelingt, werden wir das Sport-\n\nland Sachsen weiter voranbringen. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Rost sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. Ich blicke in die Runde, ob weiterer \n\nRedebedarf besteht. \u2013 Kollege Vieweg ergreift erneut das \n\nWort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Mir ist es an \n\ndieser Stelle noch einmal wichtig, darauf einzugehen, was \n\nFrau Kersten gesagt hat. Ihre Aussage war ja: Wir be-\n\nschlie\u00dfen hier im Landtag Haushaltsmittel und versuchen \n\ndann, diese Mittel ohne weiteren Kommentar an den \n\nSport weiterzuleiten. \n\nFrau Kersten, es ist aus meiner Sicht schon ein seltsames \n\nVerst\u00e4ndnis, was Sie als Landtagsabgeordnete hier am \n\nPult vertreten. Wir als Gesetzgeber haben hier im Frei-\n\nstaat Sachsen eine Verantwortung f\u00fcr Integration, Pr\u00e4ven-\n\ntion und Investitionen. Wir haben eine Verantwortung \n\ndurch unsere F\u00f6rderrichtlinien, \u00fcber den Zuwendungsbe-\n\ntrag des Freistaates Sachsen, und wir m\u00fcssen den Willen \n\nvon W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern, die uns in dieses Hohe \n\nHaus gew\u00e4hlt haben, in die sportliche Entwicklung des \n\nFreistaates einbringen. \n\nAus diesem Grund war das schon eine sehr haneb\u00fcchene \n\nAussage, die Sie hier gemacht haben und die sehr, sehr \n\ntief blicken l\u00e4sst. Es war mir noch einmal wichtig, das an \n\ndieser Stelle zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nVieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es jetzt noch weiteren \n\nRedebedarf in dieser dritten Runde? \u2013 M\u00f6chte die ein-\n\nbringende CDU-Fraktion eine vierte Rederunde er\u00f6ffnen? \n\n\u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich gehe davon aus, dass \n\nes auch ansonsten aus den Fraktionen keinen Redebedarf \n\nmehr gibt. Ich erteile das Wort Herrn Staatsminister Ulbig \n\nf\u00fcr die Staatsregierung. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Es ist sch\u00f6n, zum Thema Sport wieder einmal im \n\nS\u00e4chsischen Landtag sprechen zu k\u00f6nnen; denn eines \n\nzeichnet aus meiner Sicht die Sportdebatten aus und \n\nunterscheidet sie von anderen Diskussionen hier im \n\nLandtag: \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nBei allen unterschiedlichen Betrachtungsweisen zum Weg \n\ngibt es durchaus so etwas wie eine gemeinsame Basis. \n\nDenn von allen ist klar gesagt worden: Sachsen ist Sport-\n\nland, Sport verbindet die Sachsen und ist eine tragende \n\nS\u00e4ule unseres Gemeinwesens. Deshalb ist es gut, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3735 \n\nheute \u00fcber das Thema Spitzensport und die Reform \n\nsprechen k\u00f6nnen. \n\nZugegebenerma\u00dfen kann ich als Sportminister heute noch \n\nnicht allzu viele Details hier vortragen, aber ich will das, \n\nwas derzeit schon erkennbar ist, klar benennen. Es sind \n\nf\u00fcnf Punkte: \n\nEs geht erstens um eine sogenannte potenzialorientierte \n\nF\u00f6rdersystematik, zweitens um eine effizientere St\u00fctz-\n\npunktstruktur, drittens um die Verbesserung der Trainersi-\n\ntuation, vor allem in Sachen Ausbildung und Bezahlung, \n\nviertens um die Neustrukturierung der Olympiast\u00fctzpunk-\n\nte und f\u00fcnftens um eine gezieltere Nachwuchsf\u00f6rderung \n\nund die Verbesserungen im Bereich der dualen Karriere. \n\nDas, was ich jetzt kurz skizziert habe, sind die Kernpunk-\n\nte der Arbeit von zwei Jahren. Ich bin dankbar, dass Frau \n\nZais, Herr Vieweg und andere hervorgehoben haben, wie \n\nwichtig es war, dass wir uns als L\u00e4nder in diesen Diskus-\n\nsionsprozess eingebracht haben. Deshalb will ich zu \n\ndiesem Thema und zu dem, wie es dazu gekommen ist, \n\nnicht mehr allzu viel sagen. \n\nWichtig ist, dass neben der k\u00fcnftigen potenzialorientierten \n\nF\u00f6rderung der Verb\u00e4nde auch Auswirkungen in Sachsen \n\nzu sp\u00fcren sein werden, vor allen Dingen bei der Neustruk-\n\nturierung der Olympia- und der Konzentration der Bun-\n\ndesst\u00fctzpunkte. Aus unseren beiden Olympiast\u00fctzpunkten \n\nLeipzig und Dresden/Chemnitz wird beispielsweise einer \n\nwerden und die Anzahl der Bundesst\u00fctzpunkte wird \n\nsicherlich etwas geringer werden als bisher. \n\nIch mache mir mit Blick speziell auf diese beiden Punkte \n\nzwar Gedanken, aber keine Sorgen, und zwar aus folgen-\n\ndem Grund: In Sachsen haben wir eine vertrauensvolle \n\nZusammenarbeit der verschiedenen Partner im Bereich \n\ndes organisierten Sports und der Politik. Der LSB sowie \n\ndie Vereine und Verb\u00e4nde, die Vertreter der Olympiast\u00fctz-\n\npunkte, Trainer und Funktion\u00e4re, die Kommunen und wir \n\nbei uns im Sportministerium arbeiten in einer Weise \n\nzusammen, um die uns manch anderes Bundesland \n\nbeneidet. Hinzu kommt der Stellenwert des Sports, den \n\nwir insbesondere seit dem Jahr 2012 im Haushalt wieder \n\ndokumentiert haben. \n\nDeshalb will ich als s\u00e4chsischer Sportminister sagen, dass \n\nes mir um die Bew\u00e4ltigung der Reform nicht bange ist. \n\nIch m\u00f6chte \u00fcberdies recht unmissverst\u00e4ndlich zum Aus-\n\ndruck bringen: Es geht nicht mehr um das Ob dieser \n\nReform, sondern ganz klar um das Wie. Deshalb m\u00fcssen \n\naus diesem Grobkonzept konkrete Punkte herausgearbei-\n\ntet werden, die uns wirklich voranbringen. \n\nFrau Zais, ich will den Gedanken aufgreifen: Es werden \n\nviele Gespr\u00e4che notwendig sein, und ich bin \u00fcberzeugt \n\ndavon, dass es so etwas wie einen \u201eS\u00e4chsischen Weg\u201c \n\ninnerhalb dieser Leistungssportreform geben kann. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nSchlie\u00dflich haben wir alle ein Ziel: Sachsen muss Sport-\n\nland bleiben, und um dieses Ziel zu erreichen, haben wir \n\nneben dem Fokus auf unsere Sportlerinnen und Sportler \n\naus meiner Sicht drei Dinge ins Blickfeld zu r\u00fccken: \n\nErstens. Die gesamte Reform steht unter dem Finanzie-\n\nrungsvorbehalt der L\u00e4nder. Auf der Sportministerkonfe-\n\nrenz im November wurde deshalb eine Bund-L\u00e4nder-\n\nVereinbarung von uns Sportministern verlangt, aus der \n\nklar wird, wer wof\u00fcr zust\u00e4ndig ist und wer welchen \n\nFinanzierungsanteil tr\u00e4gt. Der Bund hat diesem Vorgehen \n\nmittlerweile zugestimmt, und ich freue mich, dass im \n\nI. Quartal des kommenden Jahres dazu die Gespr\u00e4che \n\nbeginnen werden. An diesen werden neben dem Freistaat \n\nSachsen vier weitere Bundesl\u00e4nder beteiligt sein. Obere \n\nMaxime muss sein \u2013 da greife ich das auf, was hier an \n\nverschiedenen Stellen ge\u00e4u\u00dfert worden ist \u2013: Ein Abw\u00e4l-\n\nzen von Kosten auf die L\u00e4nder, aber auch auf die Kom-\n\nmunen wird es mit uns nicht geben. Die Eckpunkte der \n\nReform stehen schon fest, aber man k\u00f6nnte sagen, jetzt \n\nmuss ein Preisschild angebracht werden, um die Dimensi-\n\non auch zu erkennen. \n\nDer zweite wichtige Punkt f\u00fcr mich ist, dass wir die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen in diesem Reformprozess nicht \n\nvergessen d\u00fcrfen. Sie sind die wesentlichen St\u00fctzen des \n\nLeistungssports und werden bei unserem \u201eS\u00e4chsischen \n\nWeg\u201c eingebunden. Erste Gespr\u00e4che mit der kommunalen \n\nEbene habe ich bereits f\u00fcr Anfang Januar vereinbart, und \n\nweitere werden folgen. \n\nDrittens muss es jetzt darum gehen, im Leistungs- und \n\nNachwuchsleistungssport die Vielfalt der s\u00e4chsischen \n\nSportlandschaft zu erhalten. Sachsen ist wohl eines der \n\nganz wenigen Bundesl\u00e4nder, die sowohl im Sommer- als \n\nauch im Wintersport sehr erfolgreich sind. Das \u2013 so meine \n\n\u00dcberzeugung \u2013 wird und muss nach der Reform genauso \n\nsein. Auch wenn wom\u00f6glich Bundesst\u00fctzpunkte in man-\n\nchen Sportarten wegfallen, werden wir unsere Standorte, \n\negal ob es sich um Leipzig, Chemnitz oder Dresden bzw. \n\nin puncto Wintersport um Altenberg, Oberwiesenthal oder \n\nKlingental handelt, behalten. Sie alle haben ihre Daseins-\n\nberechtigung. \n\nFrau Meiwald, in diesem Punkt werden wir sicherlich \n\nauch \u00fcber das Thema Trainer, \u00dcbergang und all solche \n\nDinge diskutieren m\u00fcssen. Darauf kann es jetzt noch \n\nkeine Antworten geben. Vom Breitensport \u00fcber den \n\nNachwuchsleistungssport bis hin zum Spitzensport sind \n\nall unsere Sommer- und Wintersportarten ein Pfund, mit \n\ndem wir weiter wuchern wollen. \n\nDeshalb bin ich froh, dass in den n\u00e4chsten beiden Tagen \n\nauch der Einzelplan 03 zur Diskussion steht. Ich will jetzt \n\nnichts aufgreifen, was hier von den Fraktionen im Detail \n\nvorgetragen wurde. Ich bin aber froh, dass auch f\u00fcr das \n\nThema Finanzierung des s\u00e4chsischen Sports in den \n\nn\u00e4chsten beiden Jahren wieder eine gute Grundlage gelegt \n\nwird, sowohl im Bereich des Zuwendungsvertrages \n\ngegen\u00fcber dem LSB, wo der Mitgliederzuwachs und das \n\nAufgabenvolumen nachgezeichnet wird, als auch im \n\nBereich der Investitionen, sodass wir in den drei Berei-\n\nchen, die bekannt sind, weiter f\u00f6rdern werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3736 \n\nNat\u00fcrlich ist es immer so, Frau Meiwald, dass zu Beginn \n\neiner Anmeldung sicherlich eine Schere vorhanden ist, \n\naber ich kann Ihnen sagen: Wenn das so beschlossen wird, \n\nwie es durch die \u00c4nderungsantr\u00e4ge vorliegt, dann wird es \n\nauch im Sport durchaus eine breite Zustimmung aus den \n\nunterschiedlichen Bereichen geben. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, sollte \n\nuns um die vorliegenden Herausforderungen nicht bange \n\nsein. Ich bin bereit, sehr engagiert die Detaildiskussion in \n\nden n\u00e4chsten Wochen und Monaten zu f\u00fchren, sowohl \n\nhier bei uns im Land \u2013 unter dem Thema \u201eS\u00e4chsischer \n\nWeg\u201c \u2013 als auch in Verantwortung der Sportministerkon-\n\nferenz f\u00fcr die L\u00e4nder, damit wir das gegen\u00fcber dem Bund \n\nund dem organisierten Sport entsprechend hinbekommen. \n\nWenn Sie mich auf diesem Weg weiter so unterst\u00fctzen, \n\ndann danke ich Ihnen jetzt schon. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister Ulbig. Er sprach f\u00fcr die Staatsregierung in \n\nseiner Eigenschaft als Sportminister. \n\nWir sind am Ende unserer Aussprache angekommen, und \n\ndie erste Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nBehindert ist man nicht \u2013 behindert wird man! Abstriche an \n\nMenschenrechten im Bundesteilhabegesetz nicht zulassen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nSie sehen es bereits, diese Debatte wird durch einen \n\nGeb\u00e4rdendolmetscher unterst\u00fctzt, den ich hiermit herzlich \n\nbegr\u00fc\u00dfe. \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE das Wort. Das Wort ergreift \u2013 er ist bereits \n\nam Rednerpult \u2013 unser Kollege Wehner, bitte sehr. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Auch ich begr\u00fc\u00dfe sehr herzlich den \n\nGeb\u00e4rdensprachdolmetscher und wiederhole es immer \n\nwieder an dieser Stelle: Ich w\u00fcnsche mir, dass unsere \n\nLandtagssitzungen st\u00e4ndig von einem Geb\u00e4rdensprach-\n\ndolmetscher begleitet werden und nicht nur, wenn wir \n\nbehindertenspezifische Themen auf der Tagesordnung \n\nhaben. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, am 10. Dezember wird der Tag \n\nder Menschenrechte begangen. Es ist der Gedenktag zur \n\nAllgemeinen Erkl\u00e4rung der Menschenrechte, die von der \n\nGeneralversammlung der Vereinten Nationen am \n\n10. Dezember 1948 verabschiedet wurde. Dieser Tag wird \n\nvon den Menschenrechtsorganisationen, zum Beispiel \n\nAmnesty International, zum Anlass genommen, die \n\nMenschenrechtssituation weltweit kritisch zu beleuchten. \n\nMeine Damen und Herren, genau heute vor zehn Jahren, \n\nalso am 13. Dezember 2006, beschloss die Generalver-\n\nsammlung der Vereinten Nationen das \u00dcbereinkommen \n\n\u00fcber die Rechte von Menschen mit Behinderungen. Die \n\nzeitliche N\u00e4he zum 10.12. wird kein Zufall sein. Die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention beinhaltet, neben der \n\nBekr\u00e4ftigung allgemeiner Menschenrechte f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen, eine Vielzahl auf die konkrete Le-\n\nbenssituation der Menschen mit Behinderungen abge-\n\nstimmte Regelungen. Ich darf noch einmal auf den Zweck \n\ndes \u00dcbereinkommens hinweisen: Es geht darum, den \n\nvollen und gleichberechtigen Genuss aller Menschenrech-\n\nte und Grundfreiheiten durch alle Menschen mit Behinde-\n\nrungen zu f\u00f6rdern, zu sch\u00fctzen und zu gew\u00e4hrleisten, um \n\ndie Achtung der ihnen innewohnenden W\u00fcrde zu f\u00f6rdern. \n\nSeit einigen Wochen sind wir im Freistaat Sachsen auf \n\neinem recht guten Weg. Es gibt den S\u00e4chsischen Landes-\n\naktionsplan. In Deutschland gibt es seit der letzten Woche \n\n\u2013 vom Bundestag verabschiedet \u2013 das Bundesteilhabege-\n\nsetz, das am kommenden Freitag vom Bundesrat noch zu \n\nbest\u00e4tigen ist. Dabei geht es um die Modernisierung der \n\nEingliederungshilfe. Es sollen Ma\u00dfgaben der UN-Behin-\n\ndertenrechtskonvention insoweit in dieses Gesetz einge-\n\nbunden werden. \n\nOb und inwieweit das gelungen ist, wird unterschiedlich \n\nbeurteilt, aber es stimmt nachdenklich, meine Damen und \n\nHerren, wenn die Bundesregierung stolz dar\u00fcber ist, dass \n\ndas letzte Woche verabschiedete Gesetz nicht mehr ganz \n\nso viele Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr Menschen mit Behinderun-\n\ngen zum Inhalt habe, wie es urspr\u00fcnglich beabsichtigt \n\nwar. 68 \u00c4nderungsantr\u00e4ge wurden noch einen Tag vor der \n\nGesetzesverabschiedung im zust\u00e4ndigen Fachausschuss \n\nangenommen. 68, meine Damen und Herren! Die Abge-\n\nordneten des Deutschen Bundestages hatten einen Tag \n\nsp\u00e4ter alle ausreichend Gelegenheit, sich mit diesen 68 \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4gen zu befassen ... \n\nMeine Damen und Herren, nun gibt es das Gesetz, das am \n\nkommenden Freitag vom Bundesrat verabschiedet werden \n\nsoll. Eines steht jetzt aber schon fest: Das Bundesteilha-\n\nbegesetz wird nur in dem Ma\u00dfe Bestand haben, wie es die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3737 \n\nin der UN-Behindertenrechtskonvention verbrieften \n\nRechte umzusetzen in der Lage ist. \n\nWir kritisieren, wie durch das Bundesteilhabegesetz das \n\nRecht zur freien Wahl des Wohnortes oder das Recht auf \n\nTeilhabe am gesellschaftlichen Leben umgesetzt ist. Das \n\nPoolen f\u00fcr Leistungen im Wohnen und im Wohnumfeld \n\nscheint nun vom Tisch zu sein, greift aber immer noch bei \n\nFreizeitma\u00dfnahmen. Wenn also nur ein Betreuer zwei \n\nMenschen mit Behinderungen begleiten muss und davon \n\neiner ins Kino und der andere aufs Fu\u00dfballfeld will, dann \n\ngibt es wohl ein Problem. Es kann dann dazu kommen, \n\ndass es ein Zwangsleben geben muss, und das hat mit \n\nselbstbestimmter Teilhabe nun wahrlich nichts zu tun. \n\nIn einem weiteren Teil gehe ich auf Beispiele ein. Wir \n\nhatten in der ersten Runde auch vom Sport gesprochen, \n\nalso komme ich selbstverst\u00e4ndlich noch einmal auf den \n\nBehindertensport zu sprechen, meine Damen und Herren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Diese zweite Aktuelle \n\nDebatte wurde durch die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE, durch Herrn Kollegen Wehner er\u00f6ffnet. \n\nDie weitere Reihenfolge ist: CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE; \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht \n\njetzt Herr Kollege Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Titel unserer Debatte \n\nist: \u201eBehindert ist man nicht \u2013 behindert wird man!\u201c. Ich \n\ndenke, sehr geehrter Herr Wehner, Sie haben gerade sehr \n\nmoderat begonnen. Wenn sich das in unserer Debatte so \n\nfortsetzt, w\u00fcrde mich das freuen; denn es war bei Themen \n\nder Behindertenproblematik bisher immer so. Bei allen \n\nunterschiedlichen Auffassungen, die wir aufgrund unserer \n\nFraktionszugeh\u00f6rigkeit haben, war es doch eigentlich \n\nimmer unser gemeinsames Ziel, Barrieren weiter abzu-\n\nbauen, Nachteile auszugleichen, die selbstbestimmte \n\nTeilhabe von Menschen mit Behinderungen st\u00e4ndig zu \n\nerh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch will an dieser Stelle durchaus auch einmal sagen, dass \n\nsowohl Deutschland insgesamt als auch Sachsen im \n\nRahmen ihrer Gesamtaufgaben eine ganze Menge f\u00fcr die \n\nMenschen mit Behinderungen tun. Das hei\u00dft nicht, dass \n\nwir irgendwann fertig w\u00e4ren oder dass wir alle berechtig-\n\nten W\u00fcnsche schon erf\u00fcllt h\u00e4tten. \n\nEngagement und Leistung sind scheinbar immer zu \n\nwenig. Auf L\u00fccken aufmerksam zu machen, neue Ziele zu \n\nformulieren, ist und muss selbstverst\u00e4ndlich unsere \n\nAufgabe bleiben. Falsch w\u00e4re es freilich, das Erreichte \n\nkleinzureden. Und das haben Sie dankenswerterweise \n\nauch nicht getan. Das ist richtig. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE:  \n\nDas werde ich auch nicht tun!) \n\nDas Bundesteilhabegesetz \u2013 bzw. was nun das neueste \n\nErgebnis auf diesem Wege ist \u2013 regelt tats\u00e4chlich l\u00e4ngst \n\nnicht alles. Das zu behaupten w\u00e4re falsch. Auch wenn die \n\nL\u00e4nder \u2013 Sie sagten es \u2013 eine ganze Menge nachgebessert \n\nhaben, es bleiben W\u00fcnsche und es bleiben L\u00fccken. \n\nNun muss man fairerweise sagen: Es war nicht das Ziel \n\ndes Bundesgesetzgebers, das Bundesteilhabegesetz so \n\nauszuarbeiten, dass alles gekl\u00e4rt w\u00e4re. Entscheidend war \n\nzun\u00e4chst, unter Beachtung der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention einen Paradigmenwechsel herbeizuf\u00fchren. Ich \n\ndenke, das wurde tats\u00e4chlich auch erreicht. \n\nSicher war eine relativ hohe Erwartung, vielleicht eine zu \n\nhohe Erwartung mit dem Gesetz verbunden. Wenn Erwar-\n\ntungen einmal bestehen und nicht erf\u00fcllt werden, dann \n\ngibt es auch Entt\u00e4uschungen. \n\nIch will an dieser Stelle aber auch einmal ein paar sehr \n\npositive Ver\u00e4nderungen dieses Gesetzes darstellen, weil \n\nes wichtig ist festzustellen, dass wir wieder einen guten \n\nSchritt vorangekommen sind. Ich denke, es muss auch \n\nheute in unserer Debatte eine Rolle spielen, dass wir \n\neinfach feststellen, was erreicht worden ist. \n\nDie Selbstbestimmung der Menschen mit Behinderungen \n\nwird aus meiner Sicht nachhaltig verbessert. Daf\u00fcr wer-\n\nden auch zus\u00e4tzliche Mittel bereitgestellt. Allerdings \u2013 das \n\nwill ich hier auch in aller Ehrlichkeit sagen \u2013 gab es von \n\nvornherein die Festlegung: keine zus\u00e4tzliche Ausgaben-\n\ndynamik. Die zus\u00e4tzlichen Mittel in H\u00f6he von \n\n5 Milliarden Euro sind aber wiederum kein Pappenstiel. \n\nAuch das sollte man sagen. \n\nDie Eingliederungshilfe wird aus dem SGB XII \u2013 Sozial-\n\nhilfe \u2013 herausgel\u00f6st und in den neuen Teil 2 des SGB IX \u2013 \n\nRehabilitation und Teilhabe \u2013 eingebaut. Ich denke, das \n\nist ein ganz wichtiger und richtiger Schritt im Sinne der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention. \n\nEs wird drei Reformstufen geben. Der Abschluss wird am \n\n1. Januar 2020 sein. \n\nMit dem Gesetz werden Rechtsklarheit und die Sch\u00e4rfung \n\ndes Bewusstseins f\u00fcr Menschen mit Behinderungen im \n\nSinne der UN-Behindertenrechtskonvention geschaffen. \n\nDie Rechtsklarheit und die Sch\u00e4rfung des Bewusstseins \n\nsind wichtige Elemente. \n\nF\u00fcr sehr wichtig halte ich auch die pr\u00e4ventiven Modell-\n\nvorhaben f\u00fcr fr\u00fchzeitige Unterst\u00fctzungsangebote bei \n\ndrohender Behinderung; denn genau f\u00fcr das, was im Titel \n\nsteht, \u201ebehindern verhindern\u201c, ist das ein guter Ansatz. \n\nDass dies nicht zu 100 % erreicht werden wird, ist klar. \n\nAber der Ansatz, sich das zum Ziel zu nehmen, ist v\u00f6llig \n\nrichtig. \n\nKlare Rechtszust\u00e4ndigkeiten und Leistungsgew\u00e4hrung aus \n\neiner Hand sollen erreicht werden. Wenn das gelingt \u2013 \n\nHut ab! Das w\u00e4re gro\u00dfartig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3738 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nGernot Krasselt, CDU: Danke. \u2013 Die St\u00e4rkung der \n\nPosition der Leistungsberechtigten gegen\u00fcber den Leis-\n\ntungserbringern soll erreicht werden. \n\nIch denke, wir werden eine zweite Runde haben. Den \n\nTeil, den ich noch sagen will, werde ich dann anf\u00fcgen. \n\nHerzlichen Dank bis hierhin. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Krasselt sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt ergreift f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Kollegin Kliese das Wort. \u2013 Bitte. Sie haben das \n\nWort, Frau Kollegin. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Am 23. September \n\nging Prof. Thomas Kahlisch, der Direktor der Deutschen \n\nZentralb\u00fccherei f\u00fcr Blinde zu Leipzig, selbst blind, vor \n\ndem Reichstag in der Spree baden. Gemeinsam mit circa \n\n30 weiteren Blinden und Sehbehinderten protestierte er \n\nauf diese Art und Weise gegen das neue Bundesteilhabe-\n\ngesetz. \n\nDas von der Gro\u00dfen Koalition als der gr\u00f6\u00dfte sozialpoliti-\n\nsche Wurf der Legislatur angesehene Gesetz l\u00f6ste in den \n\nletzten Monaten \u2013 das haben Sie sicherlich mitbekommen \n\n\u2013 einen Sturm von Protesten aus. Manche dieser Proteste \n\nwaren sehr originell, wie zum Beispiel diese Aktion, bei \n\nder Blinde sprichw\u00f6rtlich baden gingen. Manche waren \n\nunfair, wie die St\u00f6rung einer Veranstaltung durch Aktivis-\n\nten, die zur Diskussion geladen waren und, als die Staats-\n\nsekret\u00e4rin sprach, sich umdrehten und die Rednerin \n\nniederpfiffen. Das ist nicht meine Vorstellung von Dialog. \n\nManche waren auch sehr konstruktiv, wie die zahllosen \n\nStellungnahmen der Sozialverb\u00e4nde. Wer sich die M\u00fche \n\ngemacht hat, sie einmal zu lesen \u2013 sie haben letztlich \n\nwichtige Ver\u00e4nderungen bewirkt, leider nicht alle. \n\nDas mediale Echo auf diese Proteste war erfreulich gro\u00df. \n\nDennoch gelang es den wenigsten Medien \u2013 die heutige \n\nDebatte spiegelt wider, dass es auch uns nur schwer \n\ngelingt \u2013, die knapp 400 Seiten des Gesetzentwurfes \n\ndifferenziert zu bewerten und konkret darzustellen. \n\nIch m\u00f6chte versuchen, in den wenigen Minuten, die ich \n\nhabe, Ihnen die tats\u00e4chlichen und bef\u00fcrchteten Gefahren \n\ndes Bundesteilhabegesetzes zu skizzieren, hier konkret zu \n\nwerden und der Debatte damit die Ausgewogenheit zu \n\nverleihen, die sie meines Erachtens auch verdient hat. \n\nWelche Vorteile w\u00fcrde das neue BTHG haben? \u2013 Erstens. \n\nEs befreit Menschen mit Behinderung von einem kompli-\n\nzierten, vielschichtigen Antragssystem. Das hei\u00dft, wenn \n\nk\u00fcnftig ein Antrag gen\u00fcgt, um mehr Leistungen aus einer \n\nHand zu beziehen, dann d\u00fcrfte man tats\u00e4chlich von einem \n\nSystemwechsel sprechen. \n\nZweitens: die Verm\u00f6gensfragen. Leistungsberechtigten \n\nwird es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, mehr zu sparen. Die Freibe-\n\ntr\u00e4ge werden angehoben und die Anrechnung des Partner-\n\nverm\u00f6gens entf\u00e4llt endlich. Das ist ein ganz wichtiger \n\nPunkt, um den lange gerungen und der lange zu Recht \n\ngefordert wurde. Damit entf\u00e4llt das sogenannte Heirats-\n\nverbot. Wer sich mit dem Thema auskennt, der wei\u00df, \n\nwovon ich spreche. \n\nDrittens: die St\u00e4rkung der Vertretungen f\u00fcr Schwerbehin-\n\nderte in Werkst\u00e4tten durch das Gesetz. \n\nViertens: das neue Budget f\u00fcr Arbeit. Es soll die Teilhabe \n\nam Arbeitsleben st\u00e4rken. \n\nF\u00fcnftens: die Gew\u00e4hrung von Assistenzleistungen \u00fcber \n\nden ersten Bildungsgrad hinaus. Dar\u00fcber haben wir hier \n\nim Landtag in der vergangenen Legislatur h\u00e4ufiger \n\ngesprochen. \n\nBisher ist es so, dass jemand, der zum Beispiel sehbehin-\n\ndert ist und eine Assistenz ben\u00f6tigt, diese nur bis zu \n\nseinem Bachelor gew\u00e4hrt bekommt, nicht aber f\u00fcr einen \n\nMaster oder eine Promotion. Das wird sich mit dem neuen \n\nGesetz \u00e4ndern. Das ist ein wichtiger Punkt, wie ich finde. \n\nWas sind die Knackpunkte, die die Proteste ausl\u00f6sten? \u2013 \n\nDabei gab es noch einmal Schwung im parlamentarischen \n\nVerfahren. Es wurde noch einiges ge\u00e4ndert. Zum einen \n\nwurde ge\u00e4ndert, dass der Zugang zur Eingliederungshilfe \n\nbis zum Jahr 2022 und damit also l\u00e4nger als geplant \n\nbleibt. Menschen, die Verschlechterungen bef\u00fcrchten, \n\nm\u00fcssen das nicht mehr tun; sie haben den Schutz bis zum \n\nJahr 2022. \n\nBesonders bedenklich war die Frage \u2013 das hat Horst \n\nWehner schon angesprochen \u2013, ob der Grundsatz \u201eambu-\n\nlant vor station\u00e4r\u201c gehalten werden kann, wenn es das \n\nsogenannte Zwangspoolen geben wird. \n\nIn der Realit\u00e4t ist es momentan so, dass Menschen, nur \n\nweil es billiger ist, vom Kostentr\u00e4ger gezwungen werden \n\nk\u00f6nnen, in einem Heim zu leben. Das ist ein ganz krasser \n\nWiderspruch zur UN-Behindertenrechtskonvention, die \n\nbesagt, dass jeder Mensch mit Behinderung das Recht hat, \n\nseine Wohnform frei zu w\u00e4hlen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Ja!) \n\nDiesen Grundsatz der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nwerden wir auch mit dem neuen Teilhabegesetz meines \n\nErachtens nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen; denn durch die \u00c4nde-\n\nrungen im parlamentarischen Verfahren wurde das \n\nSchicksal von Menschen mit Behinderungen zur Ermes-\n\nsensfrage gemacht. Es wird nun Sachbearbeitern \u00fcberlas-\n\nsen, im Einzelfall zu entscheiden. Ich halte das f\u00fcr einen \n\nkrassen Fehler. Ich glaube nicht, dass der Lebenslauf \n\neines Menschen eine Ermessensfrage ist. Ich glaube, es \n\ngilt knallhart das V\u00f6lkerrecht, und es sollte auch umge-\n\nsetzt werden. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nDas ist ein gro\u00dfes Problem in dem neuen Gesetz. Ich \n\nglaube, wir m\u00fcssen darauf dr\u00e4ngen, dass sich etwas \n\n\u00e4ndert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3739 \n\nJetzt habe ich leider auch keine Zeit mehr, m\u00f6chte aber \n\nzum Schluss noch etwas sagen. Ich halte die Aktuelle \n\nDebatte nicht f\u00fcr das Mittel der Wahl, um das Thema hier \n\ntiefgr\u00fcndiger zu bearbeiten. Ich freue mich trotzdem, dass \n\nwir heute die M\u00f6glichkeit haben, unsere Meinung zum \n\nTeilhabegesetz zu sagen. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass das Teilhabegesetz mit seinen \n\nVerbesserungen kommt. Das, was ich mir dazu vorstelle, \n\nhabe ich auch gesagt. \n\nGabriele L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, die zust\u00e4ndige Staatssekret\u00e4-\n\nrin, hat einmal den sch\u00f6nen Satz gesagt: Es handelt sich \n\num ein lernendes Gesetz. \u2013 Ich hoffe, dass es noch weiter \n\nlernen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kliese sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Herr Spangenberg spricht jetzt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte \n\nDamen und Herren! \u201eBehindert ist man nicht \u2013 behindert \n\nwird man! Abstriche an Menschenrechten im Bundesteil-\n\nhabegesetz nicht zulassen!\u201c ist das Thema. Meine Damen \n\nund Herren von den LINKEN! Sie wollen sich hier zum \n\nAnwalt der Armen und Behinderten aufspielen. Das \n\nnehme ich Ihnen nicht ab. Sie haben nichts gesagt, als \n\nMilliarden von Bund und L\u00e4ndern in den letzten Jahren \n\nf\u00fcr Leute ausgegeben worden sind, die diese Betr\u00e4ge \n\nteilweise unberechtigt kassierten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na klar!) \n\nDas war alles Geld, das verloren gegangen ist. Das h\u00e4tten \n\nwir in diesem Fall wirklich f\u00fcr die Behinderten besser \n\neinsetzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben jetzt in K\u00f6ln wieder Hunderttausende, die wir \n\nf\u00fcr die Sicherheit der Leute ausgeben m\u00fcssen. Das ist Ihre \n\nPolitik, die von hier kommt und von Ihnen unterst\u00fctzt \n\nworden ist. \n\nIch habe am 7. Oktober 2015 \u00fcber die behinderten Heim-\n\nkinder in der DDR gesprochen. Da kam von Ihnen keiner-\n\nlei Unterst\u00fctzung, aber, wie gesagt, es ist ja auch keine \n\nIdeologie dabei gewesen. \n\nDie UN-Konvention \u00fcber Rechte von Menschen mit \n\nBehinderung von 2009 wurde von 167 Staaten ratifiziert. \n\nSie definiert das ziemlich klar. Die Definition in \u00a7 2 des \n\nBundesteilhabegesetzes ist quasi identisch und damit sehr \n\ngut formuliert. \n\nPositiv ist, dass Leistungen jetzt aus einer Hand kommen \n\nsollen. Das ist ein gro\u00dfer Vorteil f\u00fcr die Behinderten. Das \n\nhei\u00dft, der zuerst Angesprochene \u00fcbermittelt an die weite-\n\nren Leistungserbringer. \n\nNeu ist \u2013 das wurde schon gesagt \u2013, dass die Eingliede-\n\nrungshilfe als ein Leistungsrecht innerhalb des SGB IX \n\ndefiniert wird und damit heraus aus dem F\u00fcrsorgesystem \n\nist. \n\nPositiv ist weiterhin, dass keine Gliederung mehr nach \n\nambulanter, teilstation\u00e4rer oder vollstation\u00e4rer Unterbrin-\n\ngung, also keine unterschiedlichen Leistungen bei er-\n\nwachsenen Behinderten mehr gew\u00e4hrt werden. Es gibt \n\nForderungen der Fachverb\u00e4nde; zum Beispiel die Einglie-\n\nderungshilfetr\u00e4ger werden verpflichtet, zur Statistik nach \n\n\u00a7 135 beizutragen. \n\nPositiv ist auch der Gedanke zu dem Schonverm\u00f6gen, \n\nwobei diese 2 600 Euro als Verm\u00f6gen zu bezeichnen \n\nschon sehr kurios ist. Das war immer schon eine sehr \n\nabenteuerliche Definition. Dies soll ab 2017 auf \n\n25 000 Euro angehoben werden. F\u00fcr sp\u00e4ter sind bis zu \n\n50 000 Euro im Gespr\u00e4ch, allerdings nur, wenn Eingliede-\n\nrungshilfe gew\u00e4hrt wird und wenn man dies aus selbst-\n\nst\u00e4ndiger oder nicht selbstst\u00e4ndiger T\u00e4tigkeit erwirtschaf-\n\ntet. Das ist schon sehr merkw\u00fcrdig. Warum werden nicht \n\nalle sieben Einkunftsarten herangezogen? Ich verstehe das \n\nnach dem Einkommensteuerrecht. Es ist nicht nachvoll-\n\nziehbar, warum die Behinderten nicht alle Einkommensar-\n\nten zur Verm\u00f6gensbildung heranziehen k\u00f6nnen. \n\nPositiv ist, dass Ehegatten und Partner wohl in Zukunft \n\nnicht mehr mit Verm\u00f6gen und Einkommen herangezogen \n\nwerden sollen. Das k\u00f6nnen wir logischerweise begr\u00fc\u00dfen. \n\nKritik wiederum in \u00a7 104, Gef\u00e4hrdung der Selbstbestim-\n\nmung. Bisher galt vorrangig ambulant, jetzt station\u00e4r; \n\nzumindest bef\u00fcrchten das die Verb\u00e4nde, auch wenn es \n\nwieder abgeschw\u00e4cht worden ist. Die Gefahr besteht nach \n\nwie vor bei denen, die das kritisch betrachten. Wir haben \n\nweiterhin den \u00a7 112 in der Kritik, das sogenannte Pooling. \n\nDa haben wir wieder einmal einen englischen Begriff, \n\nweil wir anscheinend kein deutsches Wort daf\u00fcr haben. \n\nMehrere Behinderte in einer Betreuung als Hilfsma\u00dfnah-\n\nme hineinzubringen wird kritisiert. Das ist auch so zu \n\nverstehen. Das Kinobeispiel kam eben schon von unserem \n\nstellvertretenden Pr\u00e4sidenten. \n\nDen \u00a7 78 Nr. 5, Aus\u00fcbung des Ehrenamtes, halten wir f\u00fcr \n\nproblematisch. Man muss Freunde und Verwandte bitten, \n\ndass sie einen dort begleiten, bevor man eine Assistenz \n\nbekommt. Das ist kein guter Weg. Das Gleiche trifft auch \n\nf\u00fcr den \u00a7 82 zu, Leistung f\u00fcr H\u00f6r- und Sprachbehinderung \n\nnur aus besonderem Anlass. Das ist eine recht schwam-\n\nmige Formulierung, denn was ist ein besonderer Anlass? \n\nHier sollte der Gesetzgeber deutlicher werden, sonst geht \n\nwieder eine Klagewelle los. \u00a7 99: Eingliederungshilfen in \n\nBezug auf \u00a7 2. Da haben wir das Thema mit den f\u00fcnf \n\nKriterien von neun Punkten. Das ist aber mittlerweile \n\naufgeweicht worden, es gelten jetzt nur noch drei und im \n\nSonderfall nur ein Punkt, damit man in den Genuss der \n\nEingliederungshilfe kommt. Insofern ist diese scharfe \n\nKritik aus unserer Sicht nicht berechtigt. Weiterhin steht \n\nin \u00a7 99 Abs. 1 der Begriff der erheblichen Einschr\u00e4nkung. \n\nAuch das ist eine sehr schwammige Definition. Was ist \n\ndenn eine erhebliche Einschr\u00e4nkung? Das sollte man \n\nklarer definieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3740 \n\nDetlev Spangenberg, AfD: So weit erst einmal.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nSpangenberg, AfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Spangenberg, Personengruppen, \n\ndie Hilfe ben\u00f6tigen, gegeneinander auszuspielen ist \n\nunw\u00fcrdig. Aber das ist ja die typische Masche der AfD. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN  \n\nund des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nMeine Damen und Herren, die Reform der Eingliede-\n\nrungshilfe dauert nun schon viele, viele Jahre. Alle Betei-\n\nligten verbanden mit der Reform gro\u00dfe Hoffnungen. \n\nMenschen mit Behinderung wollten endlich bessere \n\nBedingungen f\u00fcr echte und selbstbestimmte Teilhabe \n\nhaben, so wie es die UN-Behindertenrechtskonvention \n\nvorsieht. Die Kommunen als Tr\u00e4ger der Eingliederungs-\n\nhilfe hofften auch auf finanzielle Entlastung durch den \n\nBund. Bereits in der vergangenen Wahlperiode wurde ein \n\nAntrag meiner Fraktion, zum Beispiel zum Budget f\u00fcr \n\nArbeit, mit Verweis auf die anstehende Reform abgelehnt. \n\nJetzt endlich m\u00fcndet die ganze Reform in den Beschluss \n\ndes Bundesteilhabegesetzes. \n\nBegleitet wurde die Reform durch den unglaublichen \n\nEinsatz von Menschen mit Behinderung. Viele gingen auf \n\ndie Stra\u00dfe, schrieben Briefe an Politiker, gr\u00fcndeten \n\nAktionsb\u00fcndnisse, haben laut f\u00fcr ihre Interessen ge-\n\nk\u00e4mpft. Das war sehr beeindruckend. Die gro\u00dfe Koalition \n\nhat auch nichts weniger versprochen, als die Eingliede-\n\nrungshilfe grundlegend zu reformieren. Ziel war, dass \n\nMenschen mit Behinderung aus dem bisherigen F\u00fcrsorge-\n\nsystem herausgef\u00fchrt werden und die Eingliederungshilfe \n\nzu einem richtig modernen Teilhaberecht weiterentwickelt \n\nwird. Ich muss deutlich sagen, dieser Systemwechsel ist \n\nnicht konsequent erfolgt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDabei sind leider viele Hoffnungen entt\u00e4uscht worden. \n\nDas nunmehr beschlossene Bundesteilhabegesetz ist noch \n\nein ganzes St\u00fcck davon entfernt, die in der UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention formulierten Menschenrechte wirk-\n\nlich umzusetzen. Verbesserungen gegen\u00fcber der geltenden \n\nRechtslage gibt es nur wenige. In letzter Minute konnten \n\nim Bundestag zumindest einige gravierende Verschlechte-\n\nrungen verhindert werden. Was zur\u00fcck bleibt, ist Entt\u00e4u-\n\nschung und Verunsicherung bei denen, die auf die Leis-\n\ntungen dieses Gesetzes angewiesen sind. Das war nicht \n\ndas Ziel der Reform, meine Damen und Herren. \n\nIch will einmal die kritischsten Punkte nennen. Das \n\nWunsch- und Wahlrecht von behinderten Menschen \n\nwurde gegen\u00fcber der jetzigen Rechtslage geschw\u00e4cht. \n\nDer Grundsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c wurde schlicht-\n\nweg aus dem Gesetz entfernt; Frau Kliese hat es deutlich \n\ngemacht. Die Entscheidung, wo und mit wem jemand \n\nleben will, ist ein grunds\u00e4tzliches Menschenrecht. Nie-\n\nmand m\u00f6chte gegen seinen eigenen Willen in einem Heim \n\nleben. \n\nEin weiterer Punkt ist, dass Asylsuchende keinen An-\n\nspruch mehr auf Leistungen der Eingliederungshilfe \n\nhaben sollen. Das ist auch eine deutliche Verschlechte-\n\nrung. Auch die Einf\u00fchrung des sogenannten Poolings \n\nf\u00fchrt zur Verschlechterung gegen\u00fcber der geltenden \n\nRechtslage, auch wenn es nur den Freizeitbereich betrifft. \n\nNiemand darf aus Kostengr\u00fcnden gezwungen werden, \n\nbestimmte Leistungsangebote gemeinschaftlich wahrzu-\n\nnehmen, meine Damen und Herren. Nur durch die massi-\n\nve Kritik betroffener Menschen wurde verhindert, dass \n\nder Kreis der Leistunsberechtigten eingeschr\u00e4nkt wurde. \n\nIch m\u00f6chte ganz deutlich sagen: Wer Unterst\u00fctzung \n\nbraucht, muss diese bekommen, unabh\u00e4ngig davon, wie \n\nviele Lebensbereiche davon betroffen sind. \n\nEine Verbesserung ist, dass die Menschen, die auf Leis-\n\ntungen der Eingliederungshilfe angewiesen sind, nun ein \n\nbisschen Geld ansparen d\u00fcrfen. Das ist von Vorrednern \n\nausgef\u00fchrt worden. Die bislang geltende Anrechnung des \n\nEinkommens und Verm\u00f6gens war schlichtweg diskrimi-\n\nnierend. So deutlich muss man das sagen. Diese \u00c4nde-\n\nrung ist ein kleiner Schritt in die richtige Richtung. Das \n\nm\u00f6chte ich deutlich anerkennen. Aber die UN-BRK wird \n\nmit dem Bundesteilhabegesetz nicht umfassend umge-\n\nsetzt. Diese Chance ist vertan worden. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir weiter in harter Auseinandersetzung \n\nf\u00fcr die Durchsetzung der UN-BRK und der Menschen-\n\nrechte streiten. Hier wird es vor allem auf die Ausgestal-\n\ntung in Sachsen ankommen, um Menschen mit Behinde-\n\nrung wirklich gleiche Teilhabe zu erm\u00f6glichen, denn sie \n\nsind ja gleichberechtigte Teile unserer Gesellschaft. Wir \n\nalle wollen \u00fcber unser Leben selbst bestimmen. Wir alle \n\nwollen selbst entscheiden, wo und wie wir leben m\u00f6chten. \n\nWir alle haben den Anspruch, selbst zu wissen, was gut \n\nf\u00fcr uns ist und was nicht. All das, meine Damen und \n\nHerren, gilt genauso f\u00fcr Menschen mit Behinderung. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen: Menschen-\n\nrechte d\u00fcrfen in letzter Konsequenz keine Frage des \n\nGeldes sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nin die zweite Runde. Herr Abg. Wehner von der Links-\n\nfraktion, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Zschocke, \n\nvielen herzlichen Dank f\u00fcr den engagierten Beitrag. Es ist \n\nnur zu unterstreichen, dass Aus\u00fcbung und Handhabung \n\nvon Menschenrechten nicht vom Geldbeutel abh\u00e4ngig \n\ngemacht werden d\u00fcrfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3741 \n\nHerr Krasselt, wir bem\u00fchen uns nicht nur um Sachlich-\n\nkeit, sondern wir bleiben sachlich. Darauf k\u00f6nnen Sie sich \n\nverlassen. Daf\u00fcr ist das Thema viel zu wichtig. Nur wenn \n\nSie davon sprechen, dass das Ziel ist, einen Paradigmen-\n\nwechsel mit dem Bundesteilhabegesetz in Anlehnung an \n\ndie UN-Behindertenrechtskonvention zu erreichen, dann \n\nm\u00fcssen Sie zu der Erkenntnis gekommen sein, dass der \n\nParadigmenwechsel dar\u00fcber eben nicht erreicht ist. \n\nWas Herr Zschocke gesagt hat, will ich nicht noch einmal \n\nwiederholen; denn der Paradigmenwechsel ist schon \n\ndurch die UN-BRK eingeleitet worden, weg von der \n\nmedizinischen Betrachtung einer Behinderung hin zum \n\nmenschenrechtlichen Modell. Menschen mit k\u00f6rperlichen, \n\ngeistigen, seelischen und/oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen \n\nsind Menschen wie die ohne diese Beeintr\u00e4chtigungen \n\neben auch. Das muss doch nun endlich in den K\u00f6pfen \n\nankommen. Da brauche ich auf Herrn Spangenberg gar \n\nnicht mehr einzugehen. \n\nM\u00f6glicherweise ist auch das Bundesteilhabegesetz nicht \n\ndas Gesetz, das diese Fragen tats\u00e4chlich zu kl\u00e4ren hat. \n\nNur, sich hier weiszumachen, dass man sich grunds\u00e4tzlich \n\nvom F\u00fcrsorgerecht verabschiedet habe, weil die Einglie-\n\nderungshilfe aus dem SGB XII herausgenommen wurde \n\nund nun im SGB IX sei \u2013 das ist nicht der Fall. Es kommt \n\nnach wie vor auch noch auf die Pr\u00fcfung der entsprechen-\n\nden Sachverhalte an. Da sollten wir uns nichts vorma-\n\nchen, meine Damen und Herren. \n\n\u201eBehindern verhindern\u201c, Herr Krasselt. Das Bundesteil-\n\nhabegesetz schafft auch nicht die inklusive Gesellschaft. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir uns im Klaren sein. \u201eBehindern \n\nverhindern\u201c ist dazu eine gute Initiative, weil sie \u00fcber das \n\nsoziale Leistungsrecht hinausgeht. Frau Kliese, klar kann \n\ndiese Komplexit\u00e4t des Bundesteilhabegesetzes nicht in \n\neiner Aktuellen Debatte besprochen werden. Das liegt auf \n\nder Hand; das ist auch nicht die Absicht. Wie das Gesetz \n\nausgelegt ist, bedeutet es noch eine Gefahr, wenn es \n\ndarum geht, Menschenrechte tats\u00e4chlich zu verwirklichen. \n\nDaf\u00fcr ist kein besserer Tag geeignet als der heutige \n\n13. Dezember, diese Aktuelle Debatte in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag zu nehmen, auch unter dem Aspekt, dass Men-\n\nschen nicht behindert sind, sondern behindert werden. Sie \n\nwerden durch die Barrieren behindert, die wir in der \n\nUmwelt vorfinden. \n\nIch erlaube mir, noch einmal zur ersten Aktuellen Debatte \n\nzu kommen, in der wir uns gro\u00df gelobt haben, was die \n\nInitiativen der Sportf\u00f6rderung betrifft. Sie kennen den \n\nPr\u00e4sidenten, und die hier anwesenden Behindertenpoliti-\n\nschen Sprecher kennen auch den Pr\u00e4sidenten des Geh\u00f6r-\n\nlosenverbandes Sachsen, der in der Aus\u00fcbung seines \n\nEhrenamtes enorme Schwierigkeiten hat, weil er geh\u00f6rlos \n\nist und auf einen Geb\u00e4rdensprachdolmetscher oder eine \n\nGeb\u00e4rdensprachdolmetscherin angewiesen ist. Er kann \n\nkeine konstruktiven Beitr\u00e4ge leisten, weil er nicht ver-\n\nstanden wird. \n\nWarum lernen wir nicht alle die Geb\u00e4rdensprache, damit \n\ndieser Mensch nicht in die Situation kommt, nicht ver-\n\nstanden zu werden? Das w\u00e4re vielleicht auch eine L\u00f6-\n\nsung. Die andere w\u00e4re \u2013 das hat das Bundesteilhabegesetz \n\nnicht geschaffen \u2013, f\u00fcr Menschen mit H\u00f6rbehinderung \n\neinen leichteren Zugang zur \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr \n\nden Geb\u00e4rdensprachdolmetscher zu erm\u00f6glichen, \n\n(Beifall des Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\ndamit er wirklich selbstbestimmt am Leben teilhaben \n\nkann. Das ist unsere Vorstellung, die wir von einem \n\nsolchen Gesetz haben. \u00dcbrigens gab es auch die Idee, \n\ngenerell ein Nachteilsausgleichsgeld auf den Weg zu \n\nbringen, das hier helfen k\u00f6nnte. All diese Vorstellungen, \n\ndie es einmal f\u00fcr dieses Gesetz gab, haben sich so nicht \n\nrealisiert. \n\nOkay, es hat sich einiges verbessert. Das merken wir an \n\nder Resonanz der Behindertenverb\u00e4nde. Aber es bleibt \n\nviel zu tun, auch was die weitere Gew\u00e4hrung der Einglie-\n\nderungshilfe betrifft. Dazu dann aber in einer dritten \n\nRunde, weil hier insbesondere der Freistaat Sachsen \n\ngefordert ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Abg. Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Weil das vielleicht vorhin \n\nnicht ganz deutlich geworden ist, will ich noch einmal in \n\naller Deutlichkeit sagen: Wir reden hier \u00fcber ein Bundes-\n\ngesetz, kein s\u00e4chsisches Gesetz. Es geht mir vor allem \n\ndarum, dass Zuh\u00f6rer au\u00dferhalb dieses Raumes das noch \n\neinmal h\u00f6ren. Dass wir es nicht umfassend besprechen \n\nk\u00f6nnen, ist selbstverst\u00e4ndlich. Das w\u00fcrde auch die Aktu-\n\nelle Debatte nicht hergeben, wenn wir sie diesbez\u00fcglich \n\nbis zum Nachmittag weiterf\u00fchrten. Aber wichtige Dinge \n\nzu sagen ist hier angebracht und auch richtig. \n\nDass Verb\u00e4nde massiv protestiert haben, dass die L\u00e4nder \n\ninterveniert haben, dass es spektakul\u00e4re Aktionen gab, \n\ndamit das auch in den Medien widerhallt \u2013 Entschuldi-\n\ngung, meine Damen und Herren, das ist doch selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. Wir leben in einer Demokratie \u2013 Gott sei Dank \n\nist das m\u00f6glich \u2013, und das f\u00fchrt zu Ver\u00e4nderungen. Das \n\nzeichnet eine Demokratie aus. Vielleicht sollten wir uns \n\nan dieser Stelle wieder einmal bewusst machen, wie \n\nwichtig und wie richtig das ist. \n\nUnabh\u00e4ngig davon: So berechtigt alle Forderungen sind, \n\nhinter denen ich auch stehe, es muss f\u00fcr ein Land immer \n\nbeherrschbar bleiben. Ich will jetzt nicht \u00e4rmere L\u00e4nder \n\nanf\u00fchren, wo sie an diesem Punkt stehen. Ich denke, wir \n\nhaben ein akzeptables Level erreicht und gehen wieder \n\neinen Schritt nach vorn. Das wird auch nicht der letzte \n\nbleiben \u2013 selbstverst\u00e4ndlich. \n\nIch will noch einmal zu dem Problem \u201eein bisschen Geld\u201c \n\nkommen. Sie haben 5 Milliarden Euro mehr daf\u00fcr ausge-\n\ngeben. Ich halte das f\u00fcr sehr viel Geld. Das nehmen wir \n\nauch nicht aus der Druckerei, sondern daf\u00fcr gehen Men-\n\nschen jeden Tag auf Arbeit, und wir nehmen es in Form \n\nvon Steuern vorher weg. Wir sollten das bitte nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3742 \n\nvergessen. Ich halte es auch nicht f\u00fcr einen kleinen \n\nSchritt, Herr Zschocke. Aber das ist sicherlich die Unter-\n\nschiedlichkeit, mit der wir an diese Sache herangehen. \n\nMein Glas ist halb voll, wenn Ihres noch halb leer ist. \n\nParadigmenwechsel. Ich halte es f\u00fcr einen Paradigmen-\n\nwechsel, weil viele Dinge grundlegend ge\u00e4ndert werden. \n\nIch will noch ein Beispiel nennen, das ich vorhin nicht zu \n\nEnde f\u00fchren konnte, bei dem deutlich wird, was erreicht \n\nwird, was die Menschen mir immer wieder seit Jahren \n\nanheimgegeben haben. Dass wir die Sachverhalte pr\u00fcfen \n\nwerden, wie das Gesetz seine Wirkung entfalten wird, ist \n\ndoch nicht mehr als nat\u00fcrlich. Gesetze sind nur so gut, \n\nwie sie von den Menschen, die sie umsetzen, umgesetzt \n\nwerden. Wir erleben Pfusch am Bau. Wir erleben Pfusch \n\nbei \u00c4rzten. Warum soll es nicht auch hier Probleme \n\ngeben? Aber es ist unsere vornehmste Pflicht, aufmerk-\n\nsam zu sein und f\u00fcr Verbesserungen zu sorgen, wenn sie \n\ndenn n\u00f6tig sind. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal einen Punkt herausgreifen, um \n\ndeutlich zu machen, welche Verbesserungen es hier gibt. \n\nWir haben in den Werkst\u00e4tten f\u00fcr behinderte Menschen in \n\netwa 350 000 Besch\u00e4ftigte. Ziel ist es immer, einen \n\n\u00dcbergang von diesen Werkst\u00e4tten zum freien Arbeits-\n\nmarkt zu schaffen. Dieser \u00dcbergang liegt gegenw\u00e4rtig bei \n\nweit unter einem Prozent. Daf\u00fcr gibt es ein ganz entschei-\n\ndendes Hemmnis. Wer heraus ist, ist heraus. Die Wieder-\n\neingliederung ist ein komplizierter Prozess. Das ist \n\nerkannt. Die R\u00fcckkehr in die Werkstatt f\u00fcr behinderte \n\nMenschen wird m\u00f6glich. \n\nIch erhoffe mir, dass dadurch der \u00dcbergang aus den \n\nWerkst\u00e4tten deutlich entsch\u00e4rft wird. Auch die unbefriste-\n\nten Lohnkostenzusch\u00fcsse, die es zuk\u00fcnftig geben wird, \n\num dem Arbeitgeber gegen\u00fcber einen Ausgleich f\u00fcr \n\ndauerhafte Minderleistungen zu finanzieren, damit er die \n\nKraft und den Mut hat, solche Menschen zu besch\u00e4ftigen, \n\nsind ein weiteres gutes Ergebnis. \n\nIch denke, wir sind uns relativ schnell einig: Selbstbe-\n\nstimmtes Leben verlangt auch, dass ich mein Geld dort, \n\nwo es m\u00f6glich ist, selbst erarbeiten kann. Meine Damen \n\nund Herren, wir sollten bei der Wirkung dieses Gesetzes \n\nnicht zu \u00e4ngstlich sein und es auch nicht mit zu vielen \n\nForderungen \u00fcberfrachten. Ich hoffe \u2013 das steht noch aus \n\n\u2013, dass der Bundesrat zustimmt; denn es ist ein wirklich \n\nwichtiger Schritt in die richtige Richtung. Ich wiederhole \n\nes, damit es ganz deutlich bleibt: Das ist ein Schritt und \n\nl\u00e4ngst nicht der letzte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die SPD-\n\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Die AfD-Fraktion? \u2013 \n\nHerr Abg. Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Zschocke, wird sind uns \n\nkomischerweise wieder einmal einig: F\u00fcr Behinderte \n\nmuss alles Geld ausgegeben werden. Nur im Unterschied \n\nzu Ihnen k\u00f6nnen wir es nur einmal ausgeben. Verstehen \n\nSie? Wenn das Leute bekommen, denen es nicht zusteht, \n\nhaben wir es nicht f\u00fcr die Leute, die es brauchen. Das \n\nhaben Sie immer noch nicht verstanden. So sieht es aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Das Gesetz braucht eine \n\nAnlaufphase. Wir sind froh, dass es dieses Gesetz gibt, \n\nbesser jetzt als sp\u00e4ter. Das ist ganz toll. Es hat immerhin \n\n400 Seiten, also k\u00f6nnen wir es hier gar nicht richtig \n\nbehandeln. Das ist gewaltig. \n\nEines m\u00f6chte ich noch einmal erw\u00e4hnen: Wir behandeln \n\nhier ein Bundesthema. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nIn einer Tour! In einer Tour!) \n\nDas gibt mir den Anlass, daf\u00fcr zu pl\u00e4dieren, dass wir uns \n\nin Zukunft nicht mehr gegenseitig etwas vorwerfen, wenn \n\nwir ein Bundesthema einbringen. Wenn es f\u00fcr uns, f\u00fcr den \n\nLandtag, f\u00fcr das Land interessant ist, sollten wir es \n\nbehandeln und mit den Vorw\u00fcrfen aufh\u00f6ren. Das w\u00e4re \n\nheute das Angebot, falls wir wieder einmal mit einem \n\nBundesthema kommen, dass Sie das respektieren, wenn \n\nSie das k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE: Wird das Wort noch einmal gew\u00fcnscht? Herr \n\nZschocke? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Dann bitte ich noch einmal Herrn Abg. \n\nWehner von der Linksfraktion, das Wort zu nehmen. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Von wegen Bundesthema. Wenn wir \n\nuns allein auf das Bundesteilhabegesetz reduzieren, dann \n\nist wohl der Bundesgesetzgeber zust\u00e4ndig. Wenn es aber \n\num die Aus\u00fcbung des Menschenrechtes geht, um die \n\nSicherung der Teilhabe und der selbstbestimmten Lebens-\n\nf\u00fchrung, dann ist das unser aller Sache und nicht nur die \n\nSache des Bundes, meine Damen und Herren. \n\nHerr Krasselt, das ist eben das Problem, wenn man sich \n\nimmer nur allein auf die Norm bezieht. Aber von einem \n\nwirklichen Paradigmenwechsel k\u00f6nnte man beispielswei-\n\nse reden, wenn man gar nicht mehr von Eingliederungs-\n\nhilfe spricht, wenn es einfach nur die unterst\u00fctzende \n\nLeistung oder \u00fcberhaupt die Leistung Teilhabe gibt und \n\nman nicht eingliedern muss, wo man schon l\u00e4ngst in die \n\nGesellschaft eingegliedert ist. Das halte ich f\u00fcr das \n\nProblem; auch was die Situation der Werkst\u00e4tten f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung betrifft. Sie wissen genau, \n\ndass sowohl in den Behindertenverb\u00e4nden als auch in den \n\nMenschenrechtsorganisationen die Systematik von Son-\n\ndereinrichtungen f\u00fcr Menschen mit Behinderung als sehr \n\nzweifelhaft und sehr umstritten angesehen wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3743 \n\nNat\u00fcrlich ist das momentan eine ganz wichtige Einrich-\n\ntung. Nur viel besser w\u00e4re es doch eigentlich, wenn wir es \n\nschafften, dass Kinder mit k\u00f6rperlichen, geistigen, seeli-\n\nschen und/oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigungen von der Vor-\n\nschuleinrichtung in die inklusive Schule, also in die \n\nRegelschule, gehen und nach der Regelschule auch \n\nselbstverst\u00e4ndlich an der dualen Ausbildung teilhaben, \n\nbevor sie \u00fcberhaupt in eine Werkstatt kommen. Es ist \n\ndoch gar nicht richtig sinnvoll, wenn man in Werkst\u00e4tten \n\nf\u00fcr Menschen mit Behinderungen eigentlich nur Leute \n\naufnimmt, die erwerbsgemindert oder vollerwerbsgemin-\n\ndert sind, und dann als Aufgabe stellt, diese sollen hin-\n\n\u00fcbergef\u00fchrt werden in den ersten Arbeitsmarkt. Ja, was \n\ndenn nun? Voll erwerbsgemindert oder eben doch noch \n\nmit einem solchen Leistungsverm\u00f6gen, das oberhalb von \n\nmindestens drei Stunden liegt, sodass man regelhaft am \n\nArbeitsleben teilhaben kann? Also da haben wir hier \n\nschon unterschiedliche Auffassungen. \n\nFrau Kliese hat es angesprochen, dass der Leistungszu-\n\ngang in die Eingliederungshilfe grunds\u00e4tzlich \u00fcberarbeitet \n\nwerden soll. Er soll zum 01.01.2023 in Kraft treten und \n\nvorher wissenschaftlich untersucht und modellhaft erprobt \n\nwerden. Dabei soll auch die Streichung der 5-aus-9-\n\nRegelung neu gefasst werden. Die Regelungen zur Leis-\n\ntungsabgrenzung im \u00dcberschneidungsbereich von Ein-\n\ngliederungshilfe und Pflege werden ebenfalls \u00fcberarbeitet. \n\nEs wird bei dem nach dem geltenden Recht bestehenden \n\nGleichrang der Leistungssysteme im h\u00e4uslichen Umfeld \n\nbleiben. \n\nDie Streichung der Vorrangleistung Pflege vor der Ein-\n\ngliederungshilfe wird also kommen. Nur, wie es genau \n\ngehandhabt werden soll, dar\u00fcber besteht noch keine \n\nKlarheit. Bez\u00fcglich der Durchf\u00fchrung wird durch die \n\nEinf\u00fcgung von \u00a7 94 Abs. 1 in dem Bundesteilhabegesetz \n\ngeregelt, dass die Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe bereits \n\nzum 1. Januar 2018 von den L\u00e4ndern bestimmt werden \n\nsollen. Das ist auch erforderlich, weil f\u00fcr die Umsetzung \n\nder Regelung des Teils II im Kapitel 8 dieses Buches, der \n\nebenfalls zum 1. Januar 2018 in Kraft tritt, bereits Tr\u00e4ger \n\nder Eingliederungshilfe bestimmt sein m\u00fcssen. Das hei\u00dft \n\nalso, wir haben im n\u00e4chsten Jahr im Freistaat Sachsen \u2013 \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag und zuvor die Staatsregie-\n\nrung \u2013 enorm viel zu tun. \n\nEs bleibt dann schon noch die Frage zu stellen, ob das \n\n\u00fcberhaupt innerhalb dieses Jahres zu schaffen ist, weshalb \n\nman vielleicht am 16.12. doch \u00fcberlegen kann, ob man \n\ndem Entwurf jetzt schon seine Zustimmung gibt, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident und Frau Staatsministerin. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? Ich sehe, \n\ndass das nicht der Fall ist. Dann bitte ich jetzt die Staats-\n\nregierung. Frau Ministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich war \n\nletzte Woche zur Arbeits- und Sozialministerkonferenz. \n\nDort war unsere Bundesministerin Andrea Nahles und hat \n\n\u00fcber das Bundesteilhabegesetz gesprochen, hat dazu \n\ngeworben und sie hat gesagt, dass das Bundesteilhabege-\n\nsetz die sozialpolitische Reform dieser Legislaturperiode \n\nder derzeitigen Regierung ist. \n\nIch glaube, das Gesetz soll, das Gesetz will in der Tat \u2013 \n\nund da ist f\u00fcr mich das Glas auch wirklich halb voll \u2013 \n\nmehr Selbstbestimmung, mehr M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Men-\n\nschen mit Behinderung zum Inhalt haben und wir verlas-\n\nsen so ein St\u00fcck das F\u00fcrsorgesystem mit dem Ziel, dass \n\ndie Menschen mit Behinderung, dass der einzelne Mensch \n\nmit Behinderung im Mittelpunkt steht, dass die Teilhabe \n\nan allen Bereichen des Lebens m\u00f6glich wird. Das ist das \n\ngro\u00dfe Ziel, das wir verfolgen, wenngleich \u2013 da gebe ich \n\nIhnen recht \u2013 dieses Gesetz durchaus mit viel Kritik \n\nverbunden ist. \n\nIch m\u00f6chte auf ein paar positive Beispiele kurz eingehen. \n\nEs wird eine M\u00f6glichkeit sein, dass der Mensch mit \n\nBehinderung nur einen Antrag f\u00fcr alle Leistungen stellt, \n\nauch wenn es unterschiedliche Reha-Tr\u00e4ger sind. Es soll \n\neben die Leistung aus einer Hand sein. Es werden die \n\nFreibetr\u00e4ge erh\u00f6ht. Auch das wurde schon angesprochen. \n\nEs entf\u00e4llt die Anrechnung des Einkommens und des \n\nVerm\u00f6gens des Partners. Auch das ist ein positives Bei-\n\nspiel aus dem Gesetz heraus. \n\nDas Thema der Elternassistenz wird erstmals gesetzlich \n\nverankert sein. Frau Kliese ist schon darauf eingegangen: \n\nAssistenzleistungen f\u00fcr h\u00f6here Studienabschl\u00fcsse werden \n\nebenfalls m\u00f6glich. \n\nDie Kritik in der Gesetzgebung war gro\u00df, \u00fcber alle \n\nL\u00e4nder hinweg. Es waren \u00fcber 100 \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die \n\nletztlich eingebracht worden sind. Das Ergebnis, das jetzt \n\nvorliegt, hat weitere Verbesserungen mit sich gebracht. \n\nIch glaube, auch daf\u00fcr tragen die Interessenvertretungen \n\neinen ma\u00dfgeblichen Anteil. \n\nEs ist jetzt m\u00f6glich, dass die gemeinsame Inanspruch-\n\nnahme von Leistungen bei pers\u00f6nlicher Assistenz bei den \n\nsogenannten Poolen nur noch mit Zustimmung der Leis-\n\ntungsberechtigten stattfinden darf, dass das Arbeitsf\u00f6rder-\n\ngeld zus\u00e4tzlich zum Werkstattgeld gezahlt wird und dort \n\neine Verdopplung von 26 auf 52 Euro monatlich erfahren \n\nhat. Ferner wurde angesprochen, dass die neuen Kriterien \n\nder Eingliederungshilfe wissenschaftlich untersucht, \n\nevaluiert, modellhaft erprobt werden und der Bund daf\u00fcr \n\n\u2013 daran zeigt sich aus meiner Sicht noch einmal die \n\nWichtigkeit \u2013 20 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung stellt. Erst \n\nwenn die Erprobung abgeschlossen ist, also bis zum Jahr \n\n2022, wird der Zugang zur Eingliederungshilfe umge-\n\nstellt. \n\nAber die Frage ist \u2013 darin hat Herr Wehner recht \u2013: Wie \n\ngeht es weiter? Das ist jetzt das Bundesgesetz. Wir haben \n\nletzten Freitag das erste Auftaktgespr\u00e4ch hier im Land \n\ngemeinsam mit den Vertretern der Liga, der Landesar-\n\nbeitsgemeinschaft der Selbsthilfe e. V., VdK, dem kom-\n\nmunalen Sozialverband, den Kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nden und dem Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3744 \n\nMenschen mit Behinderung durchgef\u00fchrt. Es wird unsere \n\ngemeinsame Aufgabe sein, das, was im Bundesgesetz am \n\nFreitag vermutlich beschlossen wird, in Landesrecht und \n\nins Ausf\u00fchrungsgesetz des Landes herunterzubrechen. \n\nWir haben vor, eine Arbeitsgruppe zu bilden. Wir be-\n\nkommen bis Mitte Januar von den einzelnen Interessen-\n\nvertretern die Namen genannt. Die Arbeitsgruppe wird \n\ngemeinsam mit uns die landesgesetzlichen Regelungen \n\nbegleiten, vorbereiten und hoffentlich auch so inhaltlich \n\nausfertigen, sodass wir Folgendes sagen k\u00f6nnen: Es ist \n\ngutes Landesgesetz, welches wir auf den Weg bringen. \n\nEs muss ein neues Bedarfsermittlungsinstrument erarbei-\n\ntet werden. Das wird eine ganz gro\u00dfe Herausforderung. \n\nDazu wird es eine Studie geben, die wir beauftragen \n\nm\u00f6chten. Die Studie muss aber bereits im ersten Quartal \n\nvorliegen. Es muss der Tr\u00e4ger der Eingliederungshilfe \n\nbestimmt werden. Das sind wesentliche Punkte. \n\nWir werden voraussichtlich Gesetzlichkeiten anpacken \n\nm\u00fcssen. Das ist das S\u00e4chsische Gesetz zur Ausf\u00fchrung \n\ndes Sozialgesetzbuches, das ist das Gesetz \u00fcber den \n\nKommunalen Sozialverband und das ist die \u00c4nderung der \n\nVerordnung \u00fcber die Schiedsstelle. Aus heutiger Sicht \n\nsind das die drei wesentlichen Schwerpunkte. Ich gebe \n\nHerrn Wehner recht, das alles muss bis zum 1. Janu-\n\nar 2018 geschehen sein. \n\nEs ist nicht nur ambitioniert oder sportlich, um bei der \n\nvorhergehenden Debatte zu bleiben, es ist wirklich eine \n\ngro\u00dfe Herausforderung. Ziel ist es, bis zur Sommerpause \n\ndie Kabinettsbefassung abgeschlossen zu haben, sodass \n\nwir in der zweiten H\u00e4lfte des Jahres 2017 das parlamenta-\n\nrische Verfahren durchf\u00fchren und abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Es \n\nwird in der Tat eine gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr uns alle \n\nsein. \n\nWie sagt man aber so sch\u00f6n: Jedes Gesetz ist nur die \n\nH\u00e4lfte wert, wenn wir es nicht schaffen, die Barrieren in \n\nden K\u00f6pfen abzubauen. Lassen Sie uns bis dahin gemein-\n\nsam weiter an den Barrieren in den K\u00f6pfen arbeiten. \n\nUnsere Kampagne ist angelegt: Behindern verhindern. In \n\ndiesem Sinne freue ich mich auf ein gemeinsames Mitei-\n\nnander im n\u00e4chsten Jahr, wenn die gesetzlichen Regelun-\n\ngen auf Landesebene umgesetzt werden m\u00fcssen. Es war \n\nsch\u00f6n, dass die heutige Debatte durch Geb\u00e4rdensprach-\n\ndolmetscher \u00fcbersetzt wurde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die zweite Aktuelle Debatte abge-\n\nschlossen. Ich m\u00f6chte mich noch einmal im Namen der \n\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtags sehr herzlich bei \n\nden Geb\u00e4rdensprachdolmetschern bedanken. Ich denke, \n\ndass dies eine sehr gro\u00dfe Bereicherung f\u00fcr uns ist. \n\n(Beifall der CDU, der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt abgeschlossen. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nMir liegt inzwischen das Ergebnis der geheimen Wahl der \n\nvom S\u00e4chsischen Landtag zu bestimmenden Mitglieder \n\nder 16. Bundesversammlung vor. Abgegeben wurden 125 \n\nStimmscheine. Davon waren drei Stimmscheine ung\u00fcltig. \n\nEs wurde wie folgt abgestimmt: Der Wahlvorschlag der \n\nCDU-Fraktion mit der Drucksache 6/7238 erhielt 55 \n\nStimmen. Der Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nmit der Drucksache 6/7389 erhielt 27 Stimmen. Der \n\nWahlvorschlag der SPD-Fraktion mit der Drucksa-\n\nche 6/7318 erhielt 17 Stimmen. Der Wahlvorschlag der \n\nAfD-Fraktion mit der Drucksache 6/7371 erhielt 15 Stim-\n\nmen. Der Wahlvorschlag der Fraktion GR\u00dcNE mit der \n\nDrucksache 6/7268 erhielt acht Stimmen. Nach dem \n\nH\u00f6chstzahlverfahren entfallen somit von den insgesamt \n\n34 Sitzen auf den Listenvorschlag der CDU-Fraktion 16 \n\nSitze, auf den Listenvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nsieben Sitze, auf den Listenvorschlag der SPD-Fraktion \n\nf\u00fcnf Sitze, auf den Listenvorschlag der AfD-Fraktion vier \n\nSitze und auf den Listenvorschlag der Fraktion GR\u00dcNE \n\nzwei Sitze. \n\nEntsprechend der Reihenfolge auf den Listen sind alle \n\nMitglieder f\u00fcr die 16. Bundesversammlung gew\u00e4hlt. Von \n\nder Liste der CDU-Fraktion sind die Bewerber eins bis 16 \n\ngew\u00e4hlt. Von der Liste der Fraktion DIE LINKE sind die \n\nBewerber eins bis sieben gew\u00e4hlt. Von der Liste der SPD-\n\nFraktion sind es die Bewerber eins bis f\u00fcnf, von der Liste \n\nder AfD-Fraktion die Bewerber eins bis vier und von der \n\nListe der Fraktion GR\u00dcNE die Bewerber eins bis zwei. \n\nDie restlichen Bewerber sind jeweils in der Reihenfolge \n\nauf dem Listenvorschlag Ersatzbewerber. \n\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche die gew\u00e4hlten Mitglieder der \n\n16. Bundesversammlung zu ihrer Wahl recht herzlich. \n\nMeine Damen und Herren! Die gew\u00e4hlten Mitglieder der \n\nBundesversammlung und die Ersatzbewerber werden \n\nschriftlich \u00fcber die Annahme der Wahl befragt. Anwesen-\n\nde Mitglieder des Landtags erhalten ein entsprechendes \n\nSchreiben in K\u00fcrze durch die Hauspost. Die Annahmeer-\n\nkl\u00e4rungen k\u00f6nnen dann unmittelbar im Tagungsb\u00fcro \n\nabgegeben werden. Alle anderen Bewerber erhalten die \n\nUnterlagen durch die Postzustellung. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3745 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Weiterentwicklung der  \n\nsachunmittelbaren Demokratie im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/5391, Gesetzentwurf der AfD \n\nDrucksache 6/7178, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die einreichende AfD-Fraktion. \n\nFrau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Heute steht die zweite Beratung \n\nunserer Verfassungs\u00e4nderung auf der Tagesordnung. Es ist \n\ndie erste Verfassungs\u00e4nderung der s\u00e4chsischen AfD-\n\nFraktion. Gleichzeitig bringe ich den \u00c4nderungsantrag \n\nein, der die Hinweise des Plenardienstes sowie einen \n\nHinweis aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung zu unserem \n\nGesetzentwurf umsetzt. \n\nArtikel 70 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung sieht \n\nausdr\u00fccklich Folgendes vor: \u201eGesetzesvorlagen werden \n\naus der Mitte des Landtages oder vom Volk durch Volks-\n\nantrag eingebracht.\u201c Unsere Verfassung stellt Landtags- \n\nund Volksgesetzgeber unmittelbar gleichberechtigt neben-\n\neinander. Es besteht also eine normative Gleichrangigkeit \n\nvon parlamentarischer Gesetzgebung und Volksgesetzge-\n\nbung. Ganz deutlich hat unsere Verfassung dieses Span-\n\nnungsverh\u00e4ltnis formuliert und damit die wechselseitigen \n\nKorrekturen zugelassen. \n\nTats\u00e4chlich hat bisher die Volksgesetzgebung im Freistaat \n\nSachsen keine Rolle gespielt. Die Quoren sind derzeit viel \n\nzu hoch. Die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger k\u00f6nnen \n\nsich nicht als Volksgesetzgeber bet\u00e4tigen. Von den bislang \n\nacht im Landtag eingebrachten Volksantr\u00e4gen wurde nicht \n\nein einziger vom Landtag beschlossen. Drei der tats\u00e4ch-\n\nlich vier durchgef\u00fchrten Volksbegehren scheiterten an den \n\nhohen Unterschriftenquoren. Ich nenne als erstes Beispiel \n\nfolgendes: \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes aus \n\ndem Jahr 1995. Ihr Ziel waren kleinere Klassen. Zweites \n\nBeispiel ist folgendes: der Verein \u201eZukunft braucht \n\nSchule\u201c aus dem Jahr 2002. Ziel war es, geplante Schul-\n\nschlie\u00dfungen zu verhindern. Das dritte Beispiel ist der \n\nVolksentscheid zur \u00c4nderung des Sparkassengesetzes, Sie \n\nerinnern sich sicherlich, \u201ePro kommunale Sparkasse\u201c aus \n\ndem Jahr 1999 und 2000. Letztendlich erlie\u00df die Staatsre-\n\ngierung ein Gesetz zur Errichtung eines S\u00e4chsischen \n\nFinanzverbundes. Genau diesen Finanzverbund wollte die \n\nInitiative verhindern. \n\nSie erkennen Folgendes: Volksantr\u00e4ge und Volksbegehren \n\nspielen in Sachsen keine Rolle. Damit spielt die Volksge-\n\nsetzgebung in Sachsen ebenfalls keine Rolle. Wir m\u00fcssen \n\ndas Spannungsverh\u00e4ltnis zwischen parlamentarischer \n\nGesetzgebung und Volksgesetzgebung aktivieren. Wir \n\nm\u00fcssen es aus dem Dornr\u00f6schenschlaf erwecken. Meine \n\nFraktion hat eine Verfassungs\u00e4nderung vorgelegt und die \n\ngr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche B\u00fcrgerbeteiligung vorgeschlagen. Unser \n\nVorschlag geht \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE weit hinaus. Damit haben wir eine verfassungs-\n\nkonforme und zeitgem\u00e4\u00dfe Verfassungs\u00e4nderung vorge-\n\nlegt. Vorbereitet wurde diese Verfassungs\u00e4nderung durch \n\nden AfD-Demokratiekongress im Mai 2015 in Dresden im \n\nCCH. Ausgewiesene Fachleute wie Prof. Jochen Rozek, \n\nDr. Peter Neumann, Herr Robert Nef aus der Schweiz, \n\nHerr Prof. Hans Herbert von Arnim und Prof. Werner \n\nPatzelt referierten \u00fcber mehr B\u00fcrgerbeteiligung. \n\nDie AfD hatte ihren Demokratiekongress an einem \n\nSamstag veranstaltet und viele B\u00fcrger eingeladen. Wir \n\nwollten mit den B\u00fcrgern diskutieren, bevor wir so wichti-\n\nge Gesetzentw\u00fcrfe entwickeln. Unser Ziel ist, dass die \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u00fcber einzelne \n\nSachfragen selbst entscheiden. Mehr direkte B\u00fcrgerbetei-\n\nligung ist auch ein Faktor zur St\u00e4rkung der repr\u00e4sentati-\n\nven Demokratie. Dieses Ziel haben wir in Gesetzesform \n\ngegossen. \n\nIch nenne die wesentlichen vier \u00c4nderungen. \n\nErstens. Definition der Massenpetition in Artikel 35 \n\nAbs. 2 der S\u00e4chsischen Verfassung. Es gibt eine Definiti-\n\non, wie schon gesagt, und das Recht auf m\u00fcndliche \n\nAnh\u00f6rung. \n\nZweitens. Die Herabsetzung der Quoren ist uns wichtig, \n\nf\u00fcr den Volksantrag hei\u00dft das von derzeit 40 000 \u2013 also \n\ncirca 1 % \u2013 auf in unserer \u00c4nderung 0,5 % der Stimmbe-\n\nrechtigten, f\u00fcr den Volksentscheid von 450 000 Unter-\n\nst\u00fctzern \u2013 also circa 15 % \u2013 auf in unserem Antrag 7 % \n\nder Stimmberechtigten. \n\nDrittens. Die Zulassung eines Referendums auf Antrag \n\ndes Volkes, des Landtages oder der Staatsregierung. Alle \n\ndrei sind antragsberechtigt. \n\nViertens. Der S\u00e4chsische Landtag muss innerhalb von \n\nzwei Monaten \u00fcber den Volksantrag abstimmen. Derzeit \n\nsind es noch sechs Monate. \n\nUnerwartete Aktualit\u00e4t erhielt das Thema direkte Demo-\n\nkratie durch die \u00c4u\u00dferungen unseres Bundespr\u00e4sidenten \n\nGauck und unseres Justizministers Heiko Maas im No-\n\nvember dieses Jahres. Gauck findet es \u201eproblematisch, \n\nkomplexe Fragen in die Entscheidung Ja oder Nein zu \n\npressen\u201c. Gegen die direkte Demokratie spreche auch, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3746 \n\ndass \u201eeine Minderheit so gut organisiert\u201c sein k\u00f6nnte, \n\ndass sie einen viel gr\u00f6\u00dferen Einfluss erlange, als ihr \n\nzukomme. Gauck verteidigt damit die repr\u00e4sentative \n\nDemokratie und will keine direkte Demokratie, also keine \n\nVolksentscheide. \n\nHeiko Mass hingegen \u00e4u\u00dferte: \u201eIch bin der Auffassung, \n\ndass Volksentscheide auch bei bundespolitischen Fragen \n\nm\u00f6glich sein sollten.\u201c Was macht die SPD im S\u00e4chsischen \n\nLandtag? Ist sie auch f\u00fcr Volksentscheide? \u2013 Nein. Die \n\nSPD ist grunds\u00e4tzlich f\u00fcr B\u00fcrgerbeteiligung, sie ist auch \n\ngrunds\u00e4tzlich f\u00fcr plebiszit\u00e4re Elemente, aber die s\u00e4chsi-\n\nsche SPD ist leider nicht f\u00fcr plebiszit\u00e4re Elemente. Ich \n\ndarf aus einer Erkl\u00e4rung von Herrn Baumann-Hasske \n\nzitieren: \u201eWir wollen auch \u00c4nderungen, die die Verfas-\n\nsung betreffen. Das haben wir mit der CDU verhandelt. \n\nSie (die CDU) will die Verfassung nicht \u00e4ndern, deshalb \n\nsteht es nicht im Koalitionsvertrag. Gegen sie (die CDU) \n\ngeht es hier nicht.\u201c Diese Erkl\u00e4rung gab Herr Baumann-\n\nHasske nach der Ablehnung der Verfassungs\u00e4nderung der \n\nLINKEN und der GR\u00dcNEN am 01.09.2016 ab. \n\nAlso, f\u00fcr die CDU in Sachsen ist repr\u00e4sentative Demokra-\n\ntie genug Demokratie. Sie wollen keine plebiszit\u00e4ren \n\nElemente in der Verfassung. Dies best\u00e4tigte auch erwar-\n\ntungsgem\u00e4\u00df die Demokratiekonferenz der Staatskanzlei in \n\nZusammenarbeit mit dem Schweizer Kanton Argau im \n\nMai 2016. Am 16. Mai 2015, einem Sonnabend, fand der \n\nDemokratiekongress der AfD-Fraktion \u2013 im gleichen Ort, \n\nim gleichen Monat \u2013 statt. Uns hatte bei der Demokratie-\n\nkonferenz der Staatskanzlei schon das Datum gewundert. \n\nEin Montag, ein Werktag. B\u00fcrger habe ich bei der Veran-\n\nstaltung nur wenige getroffen, aber stattdessen sehr viele \n\nausgew\u00e4hlte Interessenvertreter. Der Demokratiekonfe-\n\nrenz des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten haben wir entnom-\n\nmen, dass die Regierung mit den vorhandenen Verfas-\n\nsungsregelungen hoch zufrieden ist. Alles funktioniert in \n\nSachsen nach Auffassung der CDU bestens. Gerade die \n\nB\u00fcrgerdialoge h\u00e4tten sich bew\u00e4hrt. \n\nIch muss gestehen, gerade die B\u00fcrgerdialoge zur Novel-\n\nlierung des Schulgesetzes haben mich extrem ern\u00fcchtert. \n\nEs ist wahr, Frau Staatsministerin Kurth f\u00fchrte B\u00fcrgerfo-\n\nren durch. Viele besorgte Eltern und Lehrer nahmen daran \n\nteil. Es gab mehr als 1 000 Stellungnahmen mit rund 660 \n\nKorrekturen von interessierten B\u00fcrgern und Lehrern. Die \n\nbildungspolitische Sprecherin der SPD-Fraktion, Frau \n\nFriedel, \u00e4u\u00dferte zu den B\u00fcrgerhinweisen: \u201eKaum etwas \n\ndavon hat bisher Ber\u00fccksichtigung gefunden. Das ist nicht \n\ngut, aber kein Beinbruch. Dann muss das Parlament eben \n\nran.\u201c \n\nDie Ministerin erkl\u00e4rte, insgesamt wurden 40 Punkte \n\nge\u00e4ndert. Meine sehr verehrten Damen und Herren, ich \n\ndarf Sie daran erinnern: Es gab 1 000 Stellungnahmen, \n\n660 konkrete Hinweise, und es wurden 40 Punkte ge\u00e4n-\n\ndert, und dabei war die H\u00e4lfte der Punkte redaktioneller \n\nArt. \n\nLiebe Staatsregierung, unsere B\u00fcrger wollen nicht nur \n\ngeh\u00f6rt werden, sie wollen auch selbstst\u00e4ndig entscheiden, \n\nsie wollen auch \u00fcber einzelne Sachfragen entscheiden. \n\nWenn dies nicht m\u00f6glich ist, dann wollen sie wenigstens \n\nernst genommen werden, und ihre Hinweise m\u00fcssen \n\nbeachtet werden. B\u00fcrgerforen sind keine Gute-Laune-\n\nVeranstaltungen. Sie dienen doch nicht nur der B\u00fcrgerbe-\n\nruhigung. Wo bleibt der Respekt vor unseren B\u00fcrgern, wo \n\nbleibt der Respekt vor unseren W\u00e4hlern? B\u00fcrgerforen \n\nersetzen nicht die notwendige Verfassungs\u00e4nderung. \n\nMeine Damen und Herren, Sie m\u00fcssen sich entscheiden, \n\nob Sie mehr B\u00fcrgerbeteiligung wirklich wollen. Ich lade \n\nSie ein, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Abg. Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die AfD m\u00f6ch-\n\nte die sachunmittelbare Demokratie weiterentwickeln und \n\nst\u00e4rken, so sagt sie. Schwerpunktziele dieses Gesetzent-\n\nwurfs sind also, die vorhandenen M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \n\nVolksgesetzgebung zu \u00e4ndern, bestehende Quoren stark \n\nabzusenken, eine Massenpetition einzurichten und \u2013 wie \n\nsie schreibt \u2013 ein fakultatives Referendum einzuf\u00fchren \n\nsowie die Fristen \u2013 Frau Muster, Sie hatten das ausgef\u00fchrt \n\n\u2013 f\u00fcr die politische Diskussion von Gesetzgebungsvorha-\n\nben zu verk\u00fcrzen und daf\u00fcr im Wesentlichen die S\u00e4chsi-\n\nsche Verfassung zu \u00e4ndern. \n\nWir k\u00f6nnen das einmal zusammenfassen: Das funktioniert \n\nhier in der Gesetzgebung von der AfD nach der Vor-\n\nschlaghammermethode. Sollte dabei die parlamentarische \n\nDemokratie auf der Strecke bleiben \u2013 Sie behaupten zwar \n\ndas Gegenteil, Frau Muster \u2013, so ist Ihnen das eigentlich \n\negal. Hauptsache der momentane Wille der Wutb\u00fcrger ist \n\nbedient. \n\nDas ist f\u00fcr mich keine Form des Respekts vor dem B\u00fcr-\n\nger, Frau Dr. Muster. Man denkt meiner Ansicht nach \n\n\u00fcberhaupt nicht daran, dass sich unsere Verfassungsv\u00e4ter \n\nvor mehr als 25 Jahren intensiv Gedanken \u00fcber das \n\nInstrument der Volksgesetzgebung gemacht haben. \n\nDar\u00fcber haben wir im Ausschuss intensiv diskutiert. Herr \n\nBartl hat es angesprochen und Herr Schiemann. Volksan-\n\ntrag, Volksbegehren und Volksentscheid sind in unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung fest verankert. Kritisiert wird \n\nhierbei aber, dass die jeweiligen Quoren zu hoch seien. \n\nFrau Dr. Muster, Sie haben das auch angesprochen: Sie \n\nm\u00fcssten gesenkt werden. Und dann? Dann wird Ihrer \n\nAnsicht nach alles gut. \n\nAber schauen wir uns mal den Volksantrag an. F\u00fcr den \n\nVolksantrag sind lediglich 40 000 Unterschriften n\u00f6tig, \n\num diesen in Gang zu setzen. 40 000 Unterschriften sind \n\nnicht viel. Es geht um landesweite Unterschriften. Den-\n\nnoch \u2013 Sie haben es selbst vorgetragen \u2013 wird dieses \n\nInstrument in der Gesellschaft wenig, zu wenig genutzt. \n\nUnd das nicht deshalb, weil die Quoren zu hoch sind. \n\nLandesweite Begehren erwecken nicht das Interesse der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3747 \n\nB\u00fcrger. Sie sind weitgehend unbekannt, immer noch \n\nunbekannt, obwohl sie in unserer Verfassung stehen. \n\nIch sehe keine Defizite bei den Beteiligungsm\u00f6glichkei-\n\nten, sondern eher bei der Bekanntheit der bestehenden \n\nInstrumente, wie sie jedem B\u00fcrger aus der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung heraus zustehen. Daf\u00fcr m\u00fcssen Sie aber nicht \n\ngleich in die Verfassung und dann \u00c4nderungen vorneh-\n\nmen, weil es gerade mal im Mainstream gefordert wird. \n\nGeht man darauf ein und fragt die B\u00fcrger, was ist denn \n\nmehr direkte Demokratie, dann kommt ein Schulterzu-\n\ncken: \u201eJa, wei\u00df ich jetzt nicht, wenn Sie mich so spontan \n\nfragen.\u201c Oder: \u201eWenn ich hier mal was zu entscheiden \n\nh\u00e4tte, dann w\u00fcrde das anders laufen.\u201c \n\nDaf\u00fcr, liebe Kolleginnen und Kollegen, \u00e4ndern wir die \n\nVerfassung nicht und bauen Elemente ein, die dann dazu \n\nmissbraucht werden k\u00f6nnen, die parlamentarische Demo-\n\nkratie \u2013 das ist mir wichtig, die parlamentarische Demo-\n\nkratie \u2013 auszuhebeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas gilt vor allem f\u00fcr das von Ihnen geforderte fakultative \n\nReferendum. Die \u00fcberwiegende Mehrheit der Sachver-\n\nst\u00e4ndigen hat in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum Gesetz-\n\nentwurf darauf hingewiesen, dass sich bei dem fakultati-\n\nven Referendum Manipulationsm\u00f6glichkeiten ergeben \n\nk\u00f6nnen, die nicht sinnvoll sind und den Volksgesetzgeber \n\nin verfassungswidriger Weise \u00fcber den parlamentarischen \n\nGesetzgeber stellen. Das sind wir. Die Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Entscheidung tragen n\u00e4mlich wir als die gew\u00e4hlten \n\nB\u00fcrger. Mit dem Referendum k\u00f6nnten die mit demokrati-\n\nscher Mehrheit beschlossenen Gesetze des parlamentari-\n\nschen Gesetzgebers ersetzt oder auch umgangen werden. \n\nF\u00fcr die Folgen \u2013 das m\u00fcssen wir immer beachten \u2013 tragen \n\ntrotzdem weiter die Politiker die Verantwortung. Das \n\nwiderspricht meinem Demokratieverst\u00e4ndnis vollends. \n\nDie bestehenden demokratischen Verfassungsgrunds\u00e4tze \n\nsind das Ergebnis einer langj\u00e4hrigen und f\u00fcr viele Men-\n\nschen auch leidvollen Erfahrung von zwei Diktaturen. \n\nDiesen Erfahrungen hat die verfassungsgebende Ver-\n\nsammlung damals mit der meiner Ansicht nach v\u00f6llig \n\nausbalancierten S\u00e4chsischen Verfassung auch Rechnung \n\ngetragen. Wir als CDU-Fraktion und wir als Koalition \n\nstehen zu der parlamentarischen Demokratie, verbunden \n\nmit dem verfassungsm\u00e4\u00dfig konstituierten und gleichbe-\n\nrechtigten Volksgesetzgeber. Da sind wir d\u2018accord, dem \n\nGleichberechtigten. F\u00fcr alle Gesetzgebungsentscheidun-\n\ngen ist immer ein demokratischer Mehrheitsbeschluss \n\nerforderlich. Dazu werden gem\u00e4\u00df Artikel 70 Abs. 2 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung die Gesetze \u201evom Landtag oder \n\nunmittelbar vom Volk durch Volksentscheid beschlossen\u201c. \n\nSo soll es bitte auch bleiben. \n\nWenn Sie aber nun auf unterschiedlichen Ebenen alles \n\n\u00e4ndern wollen, dann treten Sie doch zun\u00e4chst einmal in \n\nden Dialog. Sie haben den Dialog genannt. Ich finde diese \n\nDialogform und diesen Dialog, so wie er gemacht worden \n\nist, gut. Das Problem liegt n\u00e4mlich darin, dass die B\u00fcrger \n\nsich konkret, das hei\u00dft also im Rahmen spezifischer \n\nGesetzgebungsverfahren, einbringen wollen. Dar\u00fcber, \n\nFrau Dr. Muster, denkt Ihr Entwurf aber \u00fcberhaupt nicht \n\nnach. Dialogformen mit Politikern, mit Verantwortungs-\n\ntr\u00e4gern und mit den B\u00fcrgern zu machen, das ist f\u00fcr mich \n\ndie Form der direkten Beteiligung. Daf\u00fcr sollten wir vor \n\nallem werben. Das Verfahren wurde ja schon erprobt und \n\nauch eingesetzt. Sie hatten es genannt. \n\nAber mit diesem Gesetzentwurf, liebe AfD, wird ein \n\nRundumschlag gestartet, der am Ende voll am B\u00fcrgerwil-\n\nlen vorbeigeht, mit teilweise verfassungswidrigen Kon-\n\nstruktionen und ohne abzusehen, dass mit den geforderten \n\nfakultativen Referenden genau das Gegenteil erreicht \n\nwird. Nehmen wir doch einfach den geforderten Willen \n\nder B\u00fcrger ernst und nehmen sie mit auf dem Gesetzge-\n\nbungsweg vorab und im direkten Dialog. Daf\u00fcr k\u00f6nnen \n\nwir die bew\u00e4hrte S\u00e4chsische Verfassung auch so belassen \n\nund dennoch daneben durch die bereits bestehende \n\nVolksgesetzgebung ein wirksames Zeichen setzen. Das ist \n\nder Weg, den wir gehen wollen. Gehen Sie ihn mit. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir haben keinen Dissens \n\ndarin mit Ihnen, meine Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion, dass in Sachsen mehr direkte Demokratie, mehr \n\nehrliche und reale M\u00f6glichkeiten zur wirklichen Teilhabe \n\ndes Volkes an der Gesetzgebung und Willensbildung \n\nvonn\u00f6ten sind \u2013 kein Streit. \n\nDIE LINKE und unsere Vorg\u00e4ngerfraktionen im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, also damals die Linke Liste/PDS, dann die \n\nPDS, haben deshalb seit der Annahme der Verfassung im \n\nMai 1992 in insgesamt vier eigenen verfassungs\u00e4ndern-\n\nden Gesetzesinitiativen um eine Erweiterung der verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfig vorgesehenen plebiszit\u00e4ren Elemente und \n\nderen Ausgestaltung in einfachgesetzlichen Regelungen \n\ngerungen, zuletzt mit dem gemeinsam mit der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN am 3. M\u00e4rz 2015 einge-\n\nbrachten Gesetzentwurf \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der direkten \n\nDemokratie im Freistaat Sachsen\u201c, Drucksache 6/1088. \n\nDen haben Sie, meine Damen und Herren der AfD-\n\nFraktion, gemeinsam mit der CDU und der SPD in der \n\nSchlussabstimmung zur Zweiten Lesung am 31.08.2016, \n\nalso vor wenigen Monaten, abgelehnt \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Mit Recht!) \n\nund unsere Fraktion, weil wir diesen Fakt in einem Flyer \n\nbeim Namen nannten, sogar in einem laufenden gerichtli-\n\nchen Verfahren verklagt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\n\u2013 Ja, genau. \n\nWenn wir heute in einem in Zweiter Lesung anstehenden \n\nGesetzentwurf Ihrer Fraktion diesem nicht zustimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3748 \n\nk\u00f6nnen, geschieht das dennoch nicht aus Revanchegr\u00fcn-\n\nden, sondern weil uns Ihr Regelungsverlangen zum einen \n\nnicht konsequent genug ist und zum anderen in Teilen \n\nnicht verfassungskonform erscheint. \n\nDazu in aller K\u00fcrze Folgendes: \n\nErstens. Sie beklagen, dass die jetzige Verfassungslage es \n\nden wahl- bzw. abstimmungsberechtigten B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern in Sachsen nicht erm\u00f6glicht, ohne die \n\nEr\u00f6ffnung eines formellen Gesetzgebungsverfahrens in \n\ndie Willensbildung und Entscheidungsfindung des Parla-\n\nments einzugreifen. Anders ausgedr\u00fcckt: Ihnen fehlt \u2013 wie \n\nauch uns \u2013 die M\u00f6glichkeit, dass B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nneben der Teilhabe an der Gesetzgebung auch Einfluss \n\nauf die politische Willensbildung im Parlament bzw. \n\nderen Gegenst\u00e4nde nehmen k\u00f6nnen. Um diesen Mangel, \n\nden wir ebenso sehen und kritisieren, zu beheben, wollen \n\nSie das Institut der qualifizierten Massenpetition einf\u00fch-\n\nren. Dies soll durch die Einf\u00fcgung eines Abs. 2 in Arti-\n\nkel 35 der Verfassung, welcher das Petitionsrecht regelt, \n\ngeschehen. \n\nSie verbinden das mit dem offensichtlich an unsere \n\nAdresse gerichteten Vorwurf, dass bislang eingebrachte \n\nGesetzentw\u00fcrfe zur \u00c4nderung der Verfassung und der \n\neinfachgesetzlichen Ausf\u00fchrungsbestimmungen zu \n\nplebiszit\u00e4ren Elementen die M\u00f6glichkeit der Teilhabe des \n\nSouver\u00e4ns an der politischen Willensbildung systemwid-\n\nrig bei der Gesetzgebung verortet haben. Nach Ihrer \n\nMeinung geh\u00f6rt das sachgerecht zum Petitionsrecht. \n\nGenau das sehen wir prinzipiell anders. \n\nSchon der von der Linken Liste/PDS und von B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN im November 1990 in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang des 1. S\u00e4chsischen Landtags eingebrachte Verfas-\n\nsungsentwurf, basierend damals auf dem Entwurf der \n\ns\u00e4chsischen Hochschullehrer, siedelte Ma\u00dfnahmen der \n\npolitischen Willensbildung und der Gesetzgebung im \n\nAbschnitt 10 des Entwurfes an. Dieser wurde eingeleitet \n\ndurch ein Beschlussrecht, wonach \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eGesetze \n\noder andere Ma\u00dfnahmen der politischen Willensbildung \n\ndie Grundsatzentscheidungen der Landesplanung, der \n\nStandortplanung oder der Durchf\u00fchrung von Gro\u00dfvorha-\n\nben entweder vom Landtag beschlossen oder unmittelbar \n\nvom Volk durch Volksentscheid angenommen werden\u201c. \n\nDieser Artikel, \u00fcberschrieben mit \u201eGesetzesinitiative \n\nBeratung\u201c, sah vor, dass Vorlagen zu Gesetzen oder zu \n\nanderen Ma\u00dfnahmen der politischen Willensbildung von \n\nder Regierung, den Fraktionen, den Parlamentsgruppen, \n\nden Aussch\u00fcssen, den Abgeordneten oder durch Volksan-\n\ntrag in den Landtag eingebracht werden k\u00f6nnen. \n\nDer dann folgende Artikel, bezeichnet als \u201eVolksantrag/ \n\nVolksbegehren\u201c, sah vor, dass jeder im Land Wahlberech-\n\ntigte das Recht hat, mittels Volksantrag den Landtag mit \n\nbegr\u00fcndeten Gesetzentw\u00fcrfen oder mit anderen Gegen-\n\nst\u00e4nden der politischen Willensbildung zu befassen. F\u00fcr \n\neinen derartigen Volksantrag sollte im \u00dcbrigen das Quo-\n\nrum von mindestens 10 000 der Wahlberechtigten ausrei-\n\nchend sein. \n\nWarum in aller Welt soll ein solcher Regelungsansatz, \n\ndem im \u00dcbrigen beispielsweise auch die noch heute \n\ngeltende brandenburgische Verfassung folgt, systemwid-\n\nrig und nicht sachgerecht sein? \n\nNennen wir die Dinge beim Namen, so bleibt Ihr Gesetz-\n\nentwurf, indem er f\u00fcr die abstimmungsberechtigten \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger die M\u00f6glichkeit der Einfluss-\n\nnahme auf Gegenst\u00e4nde der politischen Willensbildung \n\nim Landtag lediglich auf die Rechtsebene Massenpetition \n\nhebt, \u00fcber deren Befolgen durch den Landtag dann nicht \n\nmehr abgestimmt werden kann, um L\u00e4ngen hinter unse-\n\nrem Teilhabeansatz zur\u00fcck. Er geht nicht weiter. Die \n\nM\u00f6glichkeit des Souver\u00e4ns, sich konsultativ an den \n\nBefassungen des Landtags mit dem Gegenstand der \n\npolitischen Willensbildung zu beteiligen, ist uns einfach \n\nzu gering. \n\nHinzu kommt, dass zumindest zwei der drei in der \u00f6ffent-\n\nlichen Anh\u00f6rung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nam 26. Oktober 2016 geh\u00f6rten Sachverst\u00e4ndigen Ihr \n\nVorhaben mit dieser qualifizierten Massenpetition ablehn-\n\nten. \n\nProf. Dr. Schiller von der Philipps-Universit\u00e4t Marburg \n\nsah in Ihrem Vorhaben, eine Befassungspflicht des Land-\n\ntags mit den Gegenst\u00e4nden der allgemeinen politischen \n\nWillensbildung \u00fcber das Petitionsrecht einzuf\u00fchren, \n\ngerade den wirklichen Systembruch, den Sie uns bzw. \n\nfr\u00fcheren Initiatoren zur Novellierung der Bev\u00f6lke-\n\nrungsteilhabe vorwerfen. Es handele sich um einen \n\nverkappten Volksantrag, so Prof. Schiller, der einfach \n\nnicht in das Petitionsrecht passe. Das ist auf Seite 12 des \n\nAnh\u00f6rungsprotokolls zu dieser \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung \n\nnachzulesen. \n\nDie vorgeschlagene qualifizierte Massenpetition f\u00fchre in \n\ndas Petitionsrecht, das von Verfassungs wegen jeder \n\nPerson zusteht, eine in diese Institution nicht passende \n\nBeschr\u00e4nkung ein. Tats\u00e4chlich \u00f6ffnen Sie diese qualifi-\n\nzierte Massenpetition nur f\u00fcr die in Sachsen wahlberech-\n\ntigten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, machen also aus dem \n\nJedermannsrecht eine auf Stimmberechtigte reduzierte \n\nM\u00f6glichkeit der Petition. \n\nZum anderen f\u00fchren Sie auch in der Fassung Ihres \u00c4nde-\n\nrungsantrages zu Artikel 35 Abs. 2 ein Quorum von \n\nmindestens 0,5 % der Wahlberechtigten ein, was ungef\u00e4hr \n\n17 000 Wahlberechtigten entspricht, damit eine solche \n\nMassenpetition \u00fcberhaupt wirksam wird. Neben der \n\nBeschr\u00e4nkung auf Stimmberechtigte haben Sie also noch \n\nein Quorum, damit eine solche Massenpetition hier \n\nbehandelt wird. Das Jedermannsrecht wird also im Kern \n\nausgeh\u00f6hlt. \n\nDas sind \u2013 so Prof. Schiller und so wir \u2013 zwei Beschr\u00e4n-\n\nkungen, die dem Petitionsrecht v\u00f6llig fremd sind und die \n\ndas Petitionsrecht \u2013 gleicherma\u00dfen ein hohes Verfas-\n\nsungsgut \u2013 in seinem Kern ber\u00fchren. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Joachim Kloos, Rechtsanwalt und \n\nFachanwalt f\u00fcr Verfassungsrecht, warf in der Anh\u00f6rung \n\nein, dass die von Ihnen, sehr geehrte Frau Dr. Muster, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3749 \n\nbzw. von der AfD geplante Einf\u00fchrung eines Abs. 2 zu \n\nArtikel 35 im Verh\u00e4ltnis zur jetzigen Regelung \u2013 Zitat \u2013 \n\n\u201ekeinerlei Mehrwert bringt\u201c, eben auch mit der Begr\u00fcn-\n\ndung, dass der Jedermannscharakter der Petition ausge-\n\nh\u00f6hlt wird. \n\nZweitens. Des Weiteren betrifft eines der wesentlichen \n\nVorhaben Ihres Gesetzentwurfes \u2013 Sie haben es jetzt \n\nerl\u00e4utert \u2013 die Einf\u00fchrung eines sogenannten fakultativen \n\nGesetzesreferendums. Ein dazu in der Verfassung einzu-\n\nf\u00fcgender Artikel 70 a soll festlegen, dass ein vom Landtag \n\nbeschlossenes Gesetz dem Volk zur Abstimmung vorzule-\n\ngen ist, wenn dies \u2013 und jetzt zitiere ich \u2013 \u201edie Staatsre-\n\ngierung, die Mehrheit der Mitglieder des Landtages oder \n\ndas Volk im Wege einer Referendumsinitiative verlan-\n\ngen.\u201c Da ist die Staatsregierung mit dabei. \n\nHierzu machen wir uns uneingeschr\u00e4nkt die au\u00dferor-\n\ndentlich treffende Bewertung des Sachverst\u00e4ndigen \n\nProf. Dr. Schiller in dieser Anh\u00f6rung zu eigen, die ich \u2013 \n\nentnommen dem Blatt 13 des stenografischen Protokolls \n\ndes Verfassungs- und Rechtsausschusses vom 26. Okto-\n\nber 2016 \u2013 jetzt w\u00f6rtlich zitiere: \u201eHier haben wir es mit \n\ndem klassischen Plebiszit zu tun, also der Ansetzung einer \n\nVolksabstimmung von oben. Dieses Verfahren zieht doch \n\nwesentliche Kritik auf sich, denn zun\u00e4chst einmal sieht es \n\nsehr nett aus; es ist eine weitere Variante, dass das Volk \n\nabstimmen kann. Aber wann w\u00fcrde ein solches Referen-\n\ndum seitens der Regierung oder der Mehrheit der Mitglie-\n\nder des Parlaments ergriffen? Dann, wenn es den repr\u00e4-\n\nsentativen Organen sicher erscheint, dass sie mit der \n\nAbstimmung durchkommen. Wenn es unsicher erscheint, \n\nw\u00fcrde eine solche \u00d6ffnung zur Abstimmung durch das \n\nVolk nicht ergehen, es sei denn, man m\u00f6chte Probleme \n\ninnerhalb der eigenen Partei, wie zum Beispiel Premier-\n\nminister Cameron in Gro\u00dfbritannien, l\u00f6sen, indem man \n\ndie Sache aus dem Parlament in ein Referendum verlagert \n\nund sich dann noch verkalkuliert.\u201c \n\nDas trifft es auf den Punkt. Die hinzukommenden Beden-\n\nken, dass damit auch die Balance zwischen dem Parla-\n\nment als Gesetzgeber und dem Volk als Gesetzgeber \n\ngest\u00f6rt wird, sind nur noch am Rande zu erw\u00e4hnen. \n\nEs sieht gut aus, aber die Regierung oder die Regie-\n\nrungsmehrheit im Parlament w\u00fcrden ein solches Instru-\n\nment nie nutzen, wenn sie bef\u00fcrchten m\u00fcsste zu unterlie-\n\ngen. Sie schlagen daher eine Fata Morgana vor, um die \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler zu t\u00e4uschen. Das ist der Punkt. \n\nUnser Gesetzentwurf, den Sie ablehnen, will hingegen \n\neinem Drittel der Landtagsabgeordneten und nicht der \n\nRegierung erm\u00f6glichen, ein beschlossenes Gesetz zum \n\nVolksentscheid vorzulegen. Dann k\u00f6nnte es wirklich \n\nspannend werden. Das ist eine Sache, die wir uns durch-\n\naus vorstellen k\u00f6nnen. \n\nHinzu kommt, dass Sie es auch nach dem von Ihnen \n\nvorgelegten \u00c4nderungsantrag zu Artikel 70 a Abs. 3 f\u00fcr \n\nausreichend ansehen wollen, einen solchen Antrag aus der \n\nMitte des Volkes f\u00fcr ein vom Landtag beschlossenes \n\nGesetz dem Volk zur Abstimmung im Weg eines Referen-\n\ndums vorzulegen, das von 0,5 % der Stimmberechtigten \n\nim Freistaat Sachsen gest\u00fctzt wird. Das sah die Mehrheit \n\nder Sachverst\u00e4ndigen als verfassungswidrig an. \n\nBei aller Sympathie, die auch wir f\u00fcr niedrige Quoren der \n\nVolksgesetzgebung haben, k\u00f6nnte da was dran sein, weil \n\nansonsten die von unserem Verfassungsgericht betonte \n\nGleichberechtigung zwischen Volk als Gesetzgeber zum \n\neinen und Landtag zum anderen nicht mehr gewahrt sein \n\nk\u00f6nnte. \n\nDrittens. Was Ihre \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zu den Quoren \n\nzum Volksantrag nach Artikel 71 und zum Volksbegehren \n\nnach Artikel 72 angeht, streiten wir nicht gro\u00dfartig mit \n\nIhnen. Auch wir meinen, dass die Verfassungswirklichkeit \n\neindeutig bewiesen hat, dass das \u2013 zumindest f\u00fcr ein \n\nerfolgreiches Begehren nach Artikel 72 \u2013 veranlagte \n\nQuorum von 450 000 bzw. nicht mehr als 15 vom Hun-\n\ndert der in Sachsen Stimmberechtigten eine funktionie-\n\nrende Volksgesetzgebung de facto unm\u00f6glich macht. \n\nEs hat seinen Grund, dass wir seit dem Jahr 2003 kein \n\neinziges Plebiszit mehr hatten. Das liegt nicht daran, dass \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger es nicht wussten oder nicht \n\nkannten. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben sich schon \n\nim Jahr 1990 bei der Debatte zum ersten Entwurf, den der \n\nverfassungsgebende Ausschuss vorgelegt hat, mit Tausen-\n\nden Zuschriften beteiligt, also ein erheblicher Teil zum \n\nPlebiszit. Das war schon eingerastet. Aber sie haben das \n\nErlebnis des Scheiterns an dem Quorum des Volksbegeh-\n\nrens. \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen wir uns im Parlament endlich zusammen-\n\nraufen, dass wir dieses Quorum \u00e4ndern. Nach unserer \n\n\u00dcberzeugung ist dies der entscheidende Grund, dass in \n\nden fast 26 Jahren der Existenz des Freistaates Sachsen \n\nnur ein einziger Volksentscheid stattfand. Das ist nunmehr \n\n13 Jahre her. Nun sollten wir die praktischen Konsequen-\n\nzen ziehen. \n\nDass Sie beim Quorum f\u00fcr das Volksbegehren angesichts \n\nder im \u00c4nderungsantrag angestrebten Festsetzung des \n\nQuorums auf sieben vom Hundert \u00fcber dem Quorum \n\nbleiben, das unsere Fraktion und die Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN in dem gerade im August abgelehnten Gesetzesver-\n\nlangen anstrebte, wonach 5 % der Stimmberechtigten f\u00fcr \n\ndie Ingangsetzung des Volksbegehrens bzw. des Volksent-\n\nscheides ausreichend sein sollten, bemerke ich am Rande. \n\nUnd das nur, weil Sie im Verfahren auf Erlass einer \n\neinstweiligen Anordnung gegen unsere Fraktion wegen \n\ndes besagten ausgereichten Flyers gegen\u00fcber dem Gericht \n\nvortrugen, dass der Ansatz Ihres Gesetzgebungsvorhabens \n\nzur sachunmittelbaren Demokratie viel weiter ging als der \n\nunsere, was der berechtigte Grund f\u00fcr die Ablehnung \n\nunseres Gesetzentwurfes sei. Das haben Sie auch heute \n\nwieder gesagt. \n\nDas ist nicht wahr. Ihr Gesetzentwurf geht nicht weiter, \n\nweder bei der Massenpetition noch bei dem Referendum \n\nund auch nicht bei der Stimmensenkung. Wir wollten \n\n5 %, Sie wollen 7 %. Es ist also so nicht richtig. \n\nWas die Verk\u00fcrzung der von Ihnen vorgeschlagenen \n\nFristen angeht, so wissen wir, was Sie damit meinen. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3750 \n\nhaben aber Bedenken, dass das in der realen Umsetzung \n\nder Behandlung von Plebisziten m\u00f6glich ist. Wir gewin-\n\nnen gar nichts, wenn wir jetzt hier ein Schnellbesohlungs-\n\nverfahren machen und damit den Wert des Volksbegeh-\n\nrens und des Volksantragsverfahrens viel eher runterzie-\n\nhen, als dass wir ihn entsprechend behandeln. \n\nSumma summarum: Das Gesetzesvorhaben, mit welchem \n\nSie sich als AfD-Fraktion hier als verl\u00e4sslichen F\u00f6rderer \n\nder sachunmittelbaren Demokratie darstellen wollen, \n\nbleibt in vielen Punkten hinter der Gr\u00f6\u00dfe des verk\u00fcndeten \n\nAnspruchs zur\u00fcck. Vorangegangene Gesetzesinitiativen in \n\ndiesem Hause wollten schon mehr, und sie waren, wie der \n\nzuletzt von den GR\u00dcNEN und uns eingebrachte Gesetz-\n\nentwurf, der mit Ihrer Unterst\u00fctzung gescheitert ist, \n\nwesentlich durchdachter und solider. \n\nBei aller Sympathie f\u00fcr das Anliegen: Dem Gesetzentwurf \n\nk\u00f6nnen wir in dieser Form nicht zustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns in \n\ndieser Legislaturperiode wiederholt mit Vorschl\u00e4gen der \n\nVerfassungs\u00e4nderung und den M\u00f6glichkeiten direkter \n\nDemokratie auf Landesebene befasst. Kaum war eine \n\nExpertenanh\u00f6rung zu den Gesetzentw\u00fcrfen der GR\u00dcNEN \n\nund der LINKEN durchgef\u00fchrt, brachte die AfD-Fraktion \n\neinen weiteren Antrag ein, der inzwischen auch angeh\u00f6rt \n\nwurde. \n\nDie SPD-Fraktion wird diesen Antrag ablehnen, weil er \n\nkeine echten Fortschritte bringt, sondern im Gegenteil von \n\neinem sachlichen Gesetzgebungsverfahren weg in ein \n\nsolches f\u00fchren w\u00fcrde, das sich sogar dem Vorwurf der \n\nEinr\u00e4umung von Manipulationsm\u00f6glichkeiten stellen \n\nmuss. \n\nDie AfD-Fraktion hat ihren Antrag schriftlich in den \n\nAussch\u00fcssen und auch heute wieder damit begr\u00fcndet, sie \n\nhabe eine umfassendere Reform beabsichtigt. Alles \n\nandere sei unvollst\u00e4ndig und St\u00fcckwerk. Daran erkennen \n\nwir, dass sie ein anderes Verfahren der Volksgesetzgebung \n\nwill, das mit der Sachbezogenheit der sachunmittelbaren \n\nDemokratie unserer Verfassung nichts mehr zu tun hat. \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion sieht bei \n\nder Einf\u00fchrung weiterer Elemente direkter Demokratie \n\naktuell den gr\u00f6\u00dften Handlungsbedarf nicht auf Landes-\n\nebene, nicht im Freistaat Sachsen, sondern auf der Bun-\n\ndesebene. Wir bem\u00fchen uns seit Jahren um die Einf\u00fch-\n\nrung direktdemokratischer Elemente im Grundgesetz. Mit \n\ngro\u00dfem Bedauern nehmen wir zur Kenntnis, dass sich \n\nprominente Politiker der Union auf Bundesebene schon \n\njetzt festlegen, dass auch f\u00fcr die n\u00e4chste Wahlperiode \n\nsolche Elemente nicht eingef\u00fchrt werden sollen; \u00fcbrigens \n\ngegen den erkl\u00e4rten Willen der CSU. \n\nDas ist in unserer Koalition anders. F\u00fcr Sachsen d\u00fcrfen \n\nwir festhalten, dass wir seit 1991 eines der modernsten \n\nSysteme der Volksgesetzgebung haben. Das dreistufige \n\nSystem aus Volksantrag, Volksbegehren und Volksent-\n\nscheid erm\u00f6glicht eine Initiative aus dem Volk, deren \n\nunkomplizierte Beratung im Landtag und die z\u00fcgige \n\nVerabschiedung durch den Landtag erm\u00f6glicht. Kommt es \n\ndazu nicht, ist den Initiatoren der Weg er\u00f6ffnet, \u00fcber ein \n\nerfolgreiches Volksbegehren den Volksentscheid als \n\ngleichberechtigten Akt der Gesetzgebung herbeizuf\u00fchren. \n\nDer Umstand, dass dieser Volksentscheid unabh\u00e4ngig von \n\nder Zahl der Teilnehmer verbindlich ist, wird von den \n\nBef\u00fcrwortern der direkten Demokratie als vorbildlich \n\ngelobt. \n\nMeine Damen und Herren! Man kann dar\u00fcber nachden-\n\nken, ob die Zahl der f\u00fcr einen Volksantrag oder f\u00fcr ein \n\nVolksbegehren erforderlichen Unterschriften nicht zu \n\nhoch ist. Sie ist ein Ma\u00dfstab f\u00fcr die Ernsthaftigkeit und \n\ndie Breite der Unterst\u00fctzung einer Volksinitiative durch \n\ndas Volk. Die gleichen Rechte, die Parlament und Regie-\n\nrung durch Wahlen erhalten haben, sollen die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger auch dann haben, wenn viele andere sie \n\nunterst\u00fctzen. Es ist zutreffend, wenn die AfD-Fraktion \u2013 \n\nwie Frau Dr. Muster eben wieder \u2013 auf Artikel 70 Abs. 1 \n\nder Verfassung verweist: Parlamentarische Gesetzgebung \n\nund Gesetzgebung durch das Volk sind gleichberechtigt. \n\nAber das hei\u00dft nicht, dass es einen Verfassungsauftrag \n\ngebe, dass beide in gleichem Ma\u00dfe auch davon Gebrauch \n\nmachen m\u00fcssen. Die Regierungsfraktionen haben sich \u2013 \n\nwie es vorhin schon Gegenstand der Debatte war \u2013 darauf \n\ngeeinigt, in dieser Legislaturperiode keine Verfassungs\u00e4n-\n\nderung anzustreben. Dabei lassen wir uns von der Er-\n\nkenntnis leiten, dass die Senkung von Quoren sicherlich \n\nwichtig, aber kein Allheilmittel ist, sondern dass das \n\nDesinteresse vieler Menschen an der Politik auch viele \n\nandere Ursachen hat. \n\nDer Landtag hat bereits bei Verabschiedung seiner Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung in \u00a7 50 die M\u00f6glichkeiten einger\u00e4umt, den \n\nAntragstellern eines Volksantrages eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6-\n\nrung im zust\u00e4ndigen Ausschuss zu gew\u00e4hren und ihnen \n\nim Landtag das Wort zu erteilen. Au\u00dferdem soll die \n\nBearbeitungsfrist von sechs Monaten, die die Verfassung \n\nvorsieht und gew\u00e4hrt, im Gesch\u00e4ftsgang des Landtags in \n\nder Regel auf drei Monate beschr\u00e4nkt bleiben. \u00dcber \n\nandere Beteiligungsformen sind wir miteinander im \n\nGespr\u00e4ch. \n\nMeine Damen und Herren! Ich will einige Punkte aus \n\ndem Gesetzentwurf der AfD-Fraktion herausgreifen, die \n\nwir f\u00fcr besonders problematisch halten. Es ist vieles von \n\nHerrn Modschiedler und auch von Herrn Bartl schon \n\nangesprochen worden. Ich habe den Vorwurf erhoben, es \n\nerg\u00e4ben sich M\u00f6glichkeiten der Manipulation. Der Begriff \n\nist durch Herrn Modschiedler eben schon gefallen. Ich \n\nzitiere Herrn Prof. Schiller, auf den auch Herr Bartl heute \n\n\u00f6fter Bezug genommen hat, aus der Anh\u00f6rung der Sach-\n\nverst\u00e4ndigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3751 \n\nIch will noch erg\u00e4nzen, dass dieser Vorwurf insbesondere \n\nf\u00fcr Vorlagen der Regierung an das Volk gelten w\u00fcrde, \n\ndenn es wird der Eindruck erweckt, das Volk habe hier \n\neine Letztentscheidung. Tats\u00e4chlich werden aber nur \n\nsolche Gesetze vorgelegt werden, bei denen die Zustim-\n\nmung sicher ist. Au\u00dferdem wird bei Vorlagen der Regie-\n\nrung direkt an das Volk die Kontrollfunktion des Parla-\n\nments geschw\u00e4cht. Zugleich wird aber die Verantwortung \n\nf\u00fcr die Entscheidung dem Volk zugeschoben. Das halten \n\nwir \u2013 abgesehen von Verfassungs\u00e4nderungen auf Vorlage \n\ndes Parlaments, f\u00fcr die eine besondere Akzeptanz in der \n\nBev\u00f6lkerung notwendig ist \u2013 nicht f\u00fcr sinnvoll. \n\nWir halten es f\u00fcr verfehlt, die Frist f\u00fcr die Behandlung \n\nvon Volksantr\u00e4gen im Landtag zu verk\u00fcrzen. Schon jetzt \n\nsind nach der Verfassung sechs Monate m\u00f6glich und nach \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung drei Monate vorgesehen. Eine \n\nVerk\u00fcrzung von Verfassungs wegen auf zwei Monate \n\nw\u00fcrde das Verfahren entwerten, denn der eigentliche Sinn \n\neiner Verschr\u00e4nkung zwischen der Initiative aus dem Volk \n\nund deren Behandlung im Landtag w\u00e4re in dieser Zeit \n\nnicht zu erf\u00fcllen. \n\nWenn man die Behandlung einer Volksinitiative im \n\nLandtag ernsthaft betreiben will, kann es neben der \n\nBehandlung im Plenum und der Anh\u00f6rung der Initiatoren \n\nin den Aussch\u00fcssen auch Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen \n\ngeben. Das ist in zwei Monaten mit der gebotenen Sorg-\n\nfalt nicht zu leisten. Wer das trotzdem will, der will keine \n\nsorgf\u00e4ltige Beratung. \n\nSchlie\u00dflich will die AfD-Fraktion die sogenannte Mas-\n\nsenpetition einf\u00fchren. Das hat mit Gesetzgebung nichts zu \n\ntun. Es geht um reine Meinungs\u00e4u\u00dferungen und um \n\nForderungen, f\u00fcr die weder ein gesetzgeberisches Ziel \n\nnoch der Bezug zu den Kompetenzen des Freistaates \n\nvorgegeben ist. Wir lehnen ein derart populistisches \n\nInstrument ab. \n\nMeine Damen und Herren! Die Gesetzgebung ist ein \n\nProzess, der ein hohes Ma\u00df von Sachkunde und Sorgfalt \n\nerfordert. Das gilt auch f\u00fcr die Gesetzgebung durch das \n\nVolk. Sorgfalt braucht Zeit! Deshalb sollten wir dringend \n\nbei den Verfahrensabl\u00e4ufen bleiben. Wir sollten den \n\nVolksgesetzgeber genauso ernst nehmen wie den parla-\n\nmentarischen Gesetzgeber. Das sind wir den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern in unserem Land schuldig. Das tut der \n\nEntwurf der AfD-Fraktion nicht. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Dass die H\u00fcrden f\u00fcr \n\nVolksbegehren in Sachsen viel zu hoch sind, zeigt die \n\nStatistik. Das ist zumindest den Oppositionsparteien in \n\ndiesem Landtag sehr bewusst. Obwohl: Eigentlich sind es \n\nnicht die Oppositionsparteien, sondern es sind alle bis auf \n\ndie CDU. \n\nWir haben \u2013 Herr Bartl hatte es ausgef\u00fchrt \u2013 gemeinsam \n\nmit den LINKEN vor wenigen Monaten den Gesetzent-\n\nwurf zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie vorgelegt. Die \n\nCDU und die SPD haben unseren wirklich ma\u00dfvollen und \n\ndurchdachten Gesetzentwurf abgelehnt mit der Begr\u00fcn-\n\ndung, dass es in dieser Legislaturperiode mit ihnen keine \n\nVerfassungs\u00e4nderung geben wird. Das kann man so \n\nmachen, aber das Land wird es nicht weiterbringen. \n\nAuch die AfD-Fraktion hat unseren Gesetzentwurf abge-\n\nlehnt, weil sie meinte, sie h\u00e4tte einen besseren Entwurf. \n\nSie sagte damals und im Ausschuss, dass sie eine XXL-\n\nVariante h\u00e4tte. \u201eXXL\u201c ist heutzutage im Trend. \u201eXXL\u201c \n\nsteht f\u00fcr Macht, es steht f\u00fcr Gr\u00f6\u00dfe. Aber bei einer Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung sollte es doch nicht um Quantit\u00e4t gehen, \n\nsondern um Qualit\u00e4t. Daran mangelt es diesem Gesetz-\n\nentwurf sehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollen alles und dabei sind Sie inkonsequent. Wenn \n\nman genau hinschaut, sind Ihre Vorschl\u00e4ge nicht wirklich \n\nverfassungsfest. Ich gebe Ihnen hierzu ein paar Beispiele. \n\nIn Ihrem urspr\u00fcnglich eingereichten Gesetzentwurf sahen \n\nSie eine Massenpetition vor, welche das Petitionsrecht \n\nlediglich auf Wahlberechtigte beschr\u00e4nkt. Jetzt haben Sie \n\neinen \u00c4nderungsantrag vorgelegt. Ich unterstelle Ihnen, \n\ndass das mit Z\u00e4hneknirschen geschah, weil n\u00e4mlich alle \n\nSachverst\u00e4ndigen dargelegt haben, dass Ihre Vorschl\u00e4ge \n\nmit unserer Verfassung nicht zu vereinbaren sind. \n\nAllein dieses Beispiel zeigt sehr eindr\u00fccklich, welches \n\nVerst\u00e4ndnis die AfD-Fraktion von Demokratie und Ver-\n\nfassungsrecht hat: Petitionsrecht nur f\u00fcr deutsche Staats-\n\nb\u00fcrger \u00fcber 18 Jahre. B\u00fcrgerbeteiligung ja, aber nur im \n\nSinne der AfD-Ideologie. Dem erteilen wir hier eine klare \n\nAbsage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnsere Verfassung sieht das Recht vor, dass Petitionen \n\nvon jeder Person eingereicht werden k\u00f6nnen, auch wenn \n\ndie Person minderj\u00e4hrig ist oder nur vor\u00fcbergehend in \n\nSachsen lebt. Das ist gut so, und das sollte auch so blei-\n\nben. \n\nUnabh\u00e4ngig davon hat die qualifizierte Massenpetition \n\nmit unmittelbarer Demokratie \u2013 Herr Baumann-Hasske \n\nhat es gerade ausgef\u00fchrt \u2013 wenig zu tun, weil es keine \n\nGesetzgebung durch das Volk ist, sondern die kollektive \n\nAus\u00fcbung des grundgesetzlichen Petitionsrechts. Wenn \n\nSie die Verfassung \u00e4ndern wollen, dann bleiben Sie doch \n\nbitte in der Systematik des geltenden Staatsrechts. \n\nIch habe ein weiteres Problem, das heute schon angespro-\n\nchen wurde. Es geht um das fakultative Referendum auf \n\nInitiative der Staatsregierung. Herr Schiller hat es sehr \n\neindr\u00fccklich aufgezeigt, wie dieses klassische Plebiszit \n\nals weiteres Machtinstrument der Staatsregierung genutzt \n\nwerden kann. Ist die Zustimmung des Volkes sicher, wird \n\ndas Referendum vorgelegt. Es ist somit auch ein R\u00fcckhalt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3752 \n\ndurch das Volk. Ist das Thema eher unbequem oder wird \n\nWiderstand erwartet, gibt es kein Referendum. Auch \n\ndieses Beispiel illustriert sehr eindr\u00fccklich \u2013 par \n\nexcellence \u2013 die Doppelz\u00fcngigkeit der AfD-Fraktion in \n\ndiesem Landtag. \n\nSchlie\u00dflich haben wir uns genau angeschaut, welche \n\nQuoren Sie f\u00fcr den Volksantrag und das Volksbegehren \n\nvorschlagen, und haben das unseren Vorschl\u00e4gen gegen-\n\n\u00fcbergestellt. Offensichtlich ist, dass die Quoren als \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Volksentscheide mit 450 000 \n\nUnterschriften viel zu hoch sind. Deswegen haben wir \n\ngemeinsam mit den LINKEN vorgeschlagen, diese um \n\nzwei Drittel von 15 auf 5 % zu senken. Wenn ich mir aber \n\nIhren Vorschlag anschaue, dann wollen Sie lediglich um \n\n50 % senken. Da w\u00fcrde ich dann wiederum nicht von \n\n\u201eXXL\u201c sprechen und auch nicht von einer konsequenten \n\nErleichterung der direkten Demokratie. Genau deswegen \n\nlehnen wir Ihren Gesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Bitte, Frau Dr. Muster, AfD-Fraktion. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich mich f\u00fcr die \n\nsachliche Debatte bedanken. \n\nAn die CDU, Herrn Modschiedler: CDU bleibt CDU! \n\nRepr\u00e4sentative Demokratie ist f\u00fcr Sie genug. Das habe \n\nich verstanden, ist in Ordnung. Bringen Sie es auch Ihren \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern bei. \n\nAn Herrn Bartl: Vielen Dank f\u00fcr die vielen Argumente. \n\nIch kann nicht auf alle eingehen. Wir haben uns \u00fcber die \n\nMassenpetition schon h\u00e4ufig unterhalten. Ich bin der \n\nAuffassung, Sie haben den falschen Ort gew\u00e4hlt. Es kann \n\nnicht bei der Gesetzgebung in Artikel 71 S\u00e4chsische \n\nVerfassung verankert sein und es kann auf keinen Fall \n\nMassenpetitionen mit bundes- und europarechtlichen \n\nZust\u00e4ndigkeiten geben. Das ist ganz wichtig f\u00fcr uns. \n\nDie LINKEN haben seit der Wiedervereinigung mehrfach \n\nVerfassungs\u00e4nderungen eingebracht. Das haben Sie \n\ngesagt, das stimmt auch. Ich habe mir die Entw\u00fcrfe \n\nangeschaut. Sie unterscheiden sich aber nur in Nuancen. \n\nSie sind im Gro\u00dfen und Ganzen immer wieder beim Alten \n\ngeblieben. Das ist schade. \n\nEs wundert mich auch nicht, liebe GR\u00dcNE und liebe \n\nLINKE, dass Sie uns jetzt dezidiert und regelm\u00e4\u00dfig gro\u00dfe \n\nAbschnitte aus dem Gutachten von Herrn Prof. Schiller \n\nvorlesen. Das war Ihr Gutachter. Nat\u00fcrlich hat er in \n\nepischer Breite erkl\u00e4rt, was Sie sowieso schon vorerz\u00e4hlt \n\nhatten. Das ist in Ordnung. Ich darf aber darauf hinwei-\n\nsen, dass Herr Dr. Neumann all das sehr kritisch gesehen \n\nhat. \n\nLiebe Verfassungsfreunde, ich m\u00f6chte noch auf etwas \n\nhinweisen: Dies ist ein Gesetzentwurf. Er ist ungew\u00f6hn-\n\nlich, aber er ist verfassungskonform. Er ist f\u00fcr die politi-\n\nschen Altparteien eine Herausforderung, und nat\u00fcrlich, \n\nliebe CDU, ist er f\u00fcr Sie nicht gew\u00fcnscht. Das verstehe \n\nich auch. Aber deshalb brauchen Sie doch nicht zu versu-\n\nchen, die Keule herauszuholen. Er ist verfassungsgem\u00e4\u00df. \n\nDer Plenardienst hat ihn kontrolliert. Die kleinen \u00c4nde-\n\nrungen haben wir eingepflegt. Mit dem Rest m\u00fcssen Sie \n\nleben. Er ist verfassungsm\u00e4\u00dfig. \n\nHerr Modschiedler, wenn Sie sagen, in 25 Jahren habe \n\nsich das bew\u00e4hrt, muss ich Ihnen auch sagen: Die anderen \n\nBundesl\u00e4nder haben sich darauf verst\u00e4ndigt, zumindest \n\nnach f\u00fcnf bis zehn Jahren noch einmal \u00fcber die Verfas-\n\nsung nachzudenken und zu \u00fcberlegen, ob sie nicht mehr \n\nB\u00fcrgerbeteiligung hineinbringen wollen. Die meisten \n\nhaben es getan \u2013 Sachsen leider nicht. \n\nSo, liebe Freunde, ich m\u00f6chte mich noch einmal daf\u00fcr \n\nentschuldigen, dass ich Ihren Herrn Schiller bei den \n\nLINKEN und bei den GR\u00dcNEN verortet habe. Das tut \n\nmir au\u00dferordentlich leid, auch deshalb, da die Sachver-\n\nst\u00e4ndigen ja ohne Benennung angef\u00fchrt werden. Daf\u00fcr \n\nentschuldige ich mich in aller Form. Ich m\u00f6chte jetzt aber \n\nweiter fortfahren. \n\nWenn Sie unsere Diskussion ernst genommen h\u00e4tten, \n\ndann h\u00e4tten Sie fragen m\u00fcssen, warum bei einer ausgear-\n\nbeiteten XXL-Verfassungs\u00e4nderung noch einiges fehlt. \n\nLiebe Verfassungsfreunde, warum haben Sie denn nicht \n\ngefragt, warum wir das Parlament nicht vor Beendigung \n\nder Wahlperiode aufl\u00f6sen wollen? Oder, liebe Verfas-\n\nsungsfreunde, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nwenn wir wirklich, wie wir es gesagt haben, sehr viel \n\nmehr B\u00fcrgerbeteiligung wollen, warum haben wir dann \n\nnicht einen Antrag vorgebracht, wonach das ganze System \n\nreduziert werden muss auf Volksbegehren und Volksent-\n\nscheid, und der Volksantrag f\u00e4llt weg? \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das jetzige Verfahren \n\nhaben wir als das unsere anerkannt. Das habe ich bei \n\nkeinem von Ihnen geh\u00f6rt. Schade eigentlich. Sie haben \n\nauch nicht so richtig aufgepasst, was ich alles vorerz\u00e4hlt \n\nhabe. Schade! Es ist aber auch nicht verwunderlich. \n\nIch darf Ihnen sagen, was mir aufgefallen ist. F\u00fcr das \n\nVerfahren, das wir als unseres anerkannt und das wir \n\nge\u00e4ndert haben, ben\u00f6tigt man mehr als ein Jahr, und zwar \n\nfolgenderma\u00dfen: Sechs Monate darf sich der Landtag Zeit \n\nnehmen, \u00fcber den Volksantrag abzustimmen. Sechs \n\nMonate hat die B\u00fcrgerinitiative dann Zeit, Unterschriften \n\nf\u00fcr das Volksbegehren zu sammeln. Drei bis sechs Monate \n\nist Zeit zwischen Volksbegehren und Volksentscheid. Also \n\nes sind sehr viel mehr als zw\u00f6lf Monate. \n\nGlauben Sie wirklich, dass bei dieser Geschwindigkeit der \n\nB\u00fcrger in seiner Freizeit noch Lust hat, ein Gesetz zu \n\nmachen? Ich glaube das nicht. \n\nIch lade Sie alle herzlich ein, unserem Gesetzentwurf und \n\ndem \u00c4nderungsantrag zuzustimmen. Es liegt Ihnen ein \n\nverfassungskonformer Gesetzentwurf vor. Das m\u00fcssen Sie \n\nzur Kenntnis nehmen. Ich habe es Ihnen schon gesagt, es \n\ntut politisch weh, und ich wei\u00df es auch. Es ist Spreng-\n\nstoff, aber es ist die Wahrheit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3753 \n\nSie m\u00fcssen sich jetzt entscheiden, welches Zeichen Sie \n\nunseren B\u00fcrgern und W\u00e4hlern vermitteln wollen. Wir \n\nwerden diesen Antrag einbringen und laden Sie ein \n\nzuzustimmen, und wir beantragen eine Schlussabstim-\n\nmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung; Herr Minis-\n\nter Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Eines der zentralen Anliegen \n\ndes vorgelegten Gesetzentwurfs zur \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung ist der Vorschlag, die Quoren f\u00fcr einen \n\nVolksantrag und ein Volksbegehren abzusenken. \n\nDer Vorschlag geht noch \u00fcber den Gesetzentwurf der \n\nFraktion DIE LINKE und der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN hinaus, den der Landtag im Sp\u00e4tsommer \n\nberaten hatte. Deswegen m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle \n\netwas k\u00fcrzer fassen. \n\nIn unserem Land geht alle Staatsgewalt vom Volke aus. Es \n\nist deshalb eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, dass die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger zur Mitwirkung aufgerufen sind. Unsere \n\nDemokratie ist auf diese Mitwirkung angewiesen. Ihr \n\nFunktionieren h\u00e4ngt auch vom politischen Engagement \n\nunserer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ab. Die Frage, wie wir \n\ndieses Engagement im politischen Prozess st\u00e4rken k\u00f6n-\n\nnen, m\u00fcssen wir uns immer wieder stellen. \n\nWie aber schon in der Debatte im Sp\u00e4tsommer ausgef\u00fchrt, \n\nkann die Antwort nicht darin liegen, punktuelle \u00c4nderun-\n\ngen in einem ausbalancierten, genau abgestimmten \n\nSystem vorzunehmen. Genau das sieht aber dieser Ge-\n\nsetzentwurf vor. Au\u00dferdem begegnen die vorgesehenen \n\nRegelungen erheblichen verfassungsrechtlichen Beden-\n\nken. \n\nDie Kombination eines 0,5-Prozent-Quorums f\u00fcr den \n\nVolksantrag und eines 7-Prozent-Quorums f\u00fcr ein Volks-\n\nbegehren mit einem quorenlosen Volksentscheid ist \n\nverfassungsrechtlich bedenklich. So k\u00f6nnten n\u00e4mlich \n\nGesetze zustande kommen, die nur von einer verh\u00e4ltnis-\n\nm\u00e4\u00dfig kleinen, am Ende zu kleinen Minderheit der \n\nBev\u00f6lkerung bef\u00fcrwortet werden. Von einer ausreichen-\n\nden demokratischen Legitimierung dieser Volksgesetzge-\n\nbung kann dann schlichtweg nicht mehr gesprochen \n\nwerden. \n\nAber auch andere in dem Gesetzentwurf vorgesehene \n\nVerfassungs\u00e4nderungen sind kritisch zu betrachten. Ein \n\nfakultatives Referendum \u00fcber Parlamentsgesetze, sofern \n\ndas Volk dies innerhalb eines Monats nach der Schlussab-\n\nstimmung im Parlament im Wege einer Referendumsiniti-\n\native beantragt, w\u00fcrde den Gesetzgeber in eilbed\u00fcrftigen \n\nF\u00e4llen hindern, Gesetzgebungsverfahren zeitnah abzu-\n\nschlie\u00dfen. Selbst die Bundesverfassung der Schweiz l\u00e4sst \n\nein sofortiges Inkrafttreten eiliger Gesetze zu. \n\nWas obligatorische Referenden bei Verfassungs\u00e4nderun-\n\ngen betrifft, so wurde in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \n\nim Oktober 2016 zur Vorsicht gemahnt. Damit wird das \n\ndurch Artikel 3 Abs. 2 Satz 1 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nvorgesehene und damit von der Ewigkeitsgarantie des \n\nArtikels 74 Abs. 1 Satz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\numfasste Nebeneinander von Volksgesetzgebung und \n\nGesetzgebung durch den Landtag aufgeweicht. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Ja, ich \n\ngestatte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Staatsminister, ist Ihnen \n\naufgefallen, dass in unserem \u00c4nderungsantrag darauf \n\nhingewirkt worden ist, dass Gesetze sofort in Kraft treten \n\nk\u00f6nnen? Das hat uns der Plenardienst aufgegeben, und \n\ndas haben wir ge\u00e4ndert. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Dann \n\nwill ich Ihnen nachgeben, dass Sie an dieser Stelle nach-\n\ngebessert haben. Das \u00e4ndert aber nichts an der Tatsache, \n\ndass trotzdem einige schwierige Passagen darin sind, die \n\nverfassungsrechtlich bedenklich sind. \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 auch das ist ein Hinweis aus der Experten-\n\nanh\u00f6rung gewesen \u2013 ist im Hinblick auf die M\u00f6glichkeit \n\nder Massenpetition kein Mehrwert zu der derzeitigen \n\nRegelung in Artikel 35 der S\u00e4chsischen Verfassung zu \n\nerkennen. Aus all diesen Gr\u00fcnden kann aus Sicht der \n\nStaatsregierung diesem Gesetzentwurf nicht zugestimmt \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen somit zur Abstimmung. Ich schlage \n\nIhnen vor, dass wir artikelweise vorgehen. Gibt es dage-\n\ngen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nAufgerufen ist der Gesetzentwurf der AfD-Fraktion zur \n\nWeiterentwicklung der sachunmittelbaren Demokratie im \n\nFreistaat Sachsen. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf der AfD-Fraktion. Es liegt ein \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD-Fraktion in der Drucksache 6/7208 vor. Wird Ein-\n\nbringung gew\u00fcnscht, Frau Dr. Muster? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich die Fraktionen, ob sie zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag noch sprechen m\u00f6chten? \u2013 Das ist auch nicht \n\nder Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3754 \n\nDann beginne ich jetzt mit der Abstimmung \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion. Wer dem \u00c4nderungs-\n\nantrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag dennoch mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist die \u00dcberschrift dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nArtikel 1 \u2013 \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen. Wer m\u00f6chte daf\u00fcr stimmen? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei wenigen Stim-\n\nmen daf\u00fcr und keinen Stimmenthaltungen ist Artikel 1 mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 2 \u2013 Aufhebung des Gesetzes \u00fcber Volksantrag, \n\nVolksbegehren und Volksentscheid. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei einer ganzen Reihe von Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch Artikel 2 mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 3 \u2013 Gesetz \u00fcber Initiativen und Referenden. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier eine Reihe von Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr; dennoch ist Artikel 3 \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nArtikel 4 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Stimmergebnis: Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist dennoch Artikel 4 mit Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. \n\nEs ist durch die Fraktion eine Schlussabstimmung bean-\n\ntragt worden. \n\nIch weise darauf hin, dass ein verfassungs\u00e4nderndes \n\nGesetz gem\u00e4\u00df Artikel 74 Abs. 2 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen der Zustimmung von zwei Dritteln \n\nder Mitglieder des Landtags bedarf und gem\u00e4\u00df \u00a7 105 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber Verfassungs\u00e4nderun-\n\ngen in der Schlussabstimmung namentlich abgestimmt \n\nwerden muss. Wir kommen daher nun zur namentlichen \n\nAbstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. Ich bitte meine \n\nSchriftf\u00fchrerin um den Namensaufruf. \n\nInes Saborowski-Richter, CDU: Wir beginnen mit der \n\nnamentlichen Abstimmung mit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Befindet sich ein \n\nanwesendes Mitglied im Raum, das nicht aufgerufen \n\nworden ist. \u2013 Herr Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Entschuldigung! Aufgerufen \n\nwurde ich, aber ein dringendes menschliches Bed\u00fcrfnis \n\nhat mich abgehalten, rechtzeitig da zu sein. Es war sehr \n\nknapp, aber ich habe es nicht geschafft. Ich w\u00fcrde gern \n\nnoch mit Nein stimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es tut mir leid, das \n\nist nicht m\u00f6glich. Sie m\u00fcssen sich im Raum befinden, \n\nwenn Sie aufgerufen werden. Wenn Sie nicht da sind, \n\nhaben Sie es verwirkt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Im Raum war ich schon, aber \n\nnoch kurz vor der T\u00fcr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, es tut mir \n\nleid. Unsere Gesch\u00e4ftsordnung schreibt es so vor, und da \n\nbleibe ich jetzt hart. \u2013 Meine Damen und Herren, wir \n\nz\u00e4hlen jetzt aus. Ich bitte Sie einen Moment um Geduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt das Ergebnis der \n\nnamentlichen Abstimmung vor: Mit Ja stimmten \n\n14 Abgeordnete, mit Nein 94 Abgeordnete. Der Stimme \n\nenthalten haben sich 16 Abgeordnete und 2 Abgeordnete \n\nhaben nicht teilgenommen. Damit ist der Gesetzentwurf \n\nmehrheitlich abgelehnt worden, und ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\nDrucksache 6/6016, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/7188, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDie Fraktionen haben wieder das Recht auf allgemeine \n\nAussprache. Es beginnt die CDU, danach folgen DIE \n\nLINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich erteile der CDU-Fraktion das Wort; \n\nHerr Abg. Anton, bitte. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Beschluss \n\nzum \u201eGesetz \u00fcber das neue kommunale Haushalts- und \n\nRechnungswesen\u201c im Jahr 2007 wurde das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium des Innern durch dieses Hohe Haus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3755 \n\nbeauftragt, sp\u00e4testens zum Ablauf des Haushaltsjah-\n\nres 2016 die Vorschriften zum kommunalen Haushalts-\n\nausgleich zu evaluieren. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist das Ergebnis dieser \n\nzwischenzeitlich erfolgten Evaluierung. Lassen Sie mich \n\nauf die wesentlichen Eckpunkte des Gesetzentwurfs \n\neingehen. \n\nErstens. Die derzeit geltenden \u00dcbergangsvorschriften \n\nsollen bis zum 31.12.2017 verl\u00e4ngert werden, damit die \n\nKommunen die erforderliche Vorlaufzeit f\u00fcr eine ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00dfe Umsetzung der neuen Regelungen bekom-\n\nmen. \n\nZweitens. Die grunds\u00e4tzliche Pflicht zum Ausgleich des \n\nErgebnishaushaltes wird dahin gehend modifiziert, dass \n\nAbschreibungen auf Altinvestitionen \u2013 das hei\u00dft, alle bis \n\nzum 31.12.2017 abgeschlossenen Investitionen \u2013 sankti-\n\nonslos mit dem Basiskapital verrechnet werden k\u00f6nnen. \n\nDie Abschreibungen auf Eigenmittel f\u00fcr alle neuen \n\nInvestitionen ab dem 01.01.2018 sind hingegen vollum-\n\nf\u00e4nglich auszugleichen. \n\nDamit bietet der Gesetzentwurf eine praktikable L\u00f6sung \n\nf\u00fcr die Herausforderung, den Systemwechsel vom Kas-\n\nsenwirksamkeitsprinzip der Kameralistik hin zum Res-\n\nsourcenverbrauchskonzept der Doppik mitten in einen \n\nlaufenden Investitionszyklus einzusteuern. Die Regelung \n\nl\u00e4sst den Kommunen die notwendigen Spielr\u00e4ume, um \n\nweiterhin durch sinnvolle Investitionen Daseinsf\u00fcrsorge \n\nauf hohem Niveau zu organisieren, ohne gleichzeitig neue \n\nZukunftslasten aufzubauen. Und es wird dem Umstand \n\nRechnung getragen, dass die s\u00e4chsischen Kommunen im \n\nGegensatz zu den Kommunen in den alten L\u00e4ndern in \n\neinem untypisch kurzen Zeitraum enorme Investitionen in \n\neine v\u00f6llig marode Infrastruktur t\u00e4tigen mussten. \n\nZudem hat die Neuregelung zu den Altinvestitionen einen \n\nim Sinne der Nachhaltigkeit absolut w\u00fcnschenswerten \n\nSteuerungseffekt. Wer kontinuierlich einen Schwerpunkt \n\nauf die Erhaltung seiner Verm\u00f6genswerte legt, der kann \n\ndie Nutzungsdauer entsprechend verl\u00e4ngern, gro\u00dfe \n\nNeuinvestitionen vermeiden und damit seinen Ergebnis-\n\nhaushalt langfristig leichter ausgleichen. Wichtig ist \n\ndabei, dass die doppischen Grunds\u00e4tze gewahrt bleiben, \n\ndenn die Abschreibungen auf Altinvestitionen werden im \n\nHaushalt abgebildet und faktisch durch das Altverm\u00f6gen \n\ngedeckt. Durch die Einf\u00fchrung eines \u00dcberschuldungsver-\n\nbotes wird au\u00dferdem verhindert, dass der Betrag der \n\nSchulden den Betrag des Verm\u00f6gens \u00fcbersteigt, das hei\u00dft, \n\ndass keine bilanzielle \u00dcberschuldung eintritt. \n\nDrittens. F\u00fcr den Finanzhaushalt gelten die Mindeststan-\n\ndards, die schon in der Kameralistik zu erf\u00fcllen waren. \n\nDie Kommunen haben ihre dauerhafte Leistungsf\u00e4higkeit \n\ndadurch nachzuweisen, dass ein Zahlungsmittelsaldo aus \n\nlaufender Verwaltungst\u00e4tigkeit erwirtschaftet wird, der \n\nausreicht, um die ordentliche Kredittilgung zu finanzie-\n\nren. Zudem soll eine angemessene Nettoinvestitionsrate \n\nerwirtschaftet werden, um die notwendige Liquidit\u00e4t f\u00fcr \n\ndie Finanzierung k\u00fcnftiger Investitionen sicherzustellen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nichts ist so gut, als \n\ndass man es nicht noch ein klein wenig besser machen \n\nk\u00f6nnte. Deshalb hat die Koalition zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf einen \u00c4nderungsantrag erarbeitet, den ich \n\nhiermit einbringe. Der \u00c4nderungsantrag beinhaltet zum \n\neinen die Begrenzung der Verrechnung von Abschreibun-\n\ngen auf Altinvestitionen mit dem Basiskapital auf maxi-\n\nmal zwei Drittel des Basiskapitals zum Stichtag \n\n31.12.2017. Damit wollen wir einen eingriffssicheren \n\nGrundstock an kommunalen Verm\u00f6genswerten festschrei-\n\nben. Zum anderen soll f\u00fcr den Fall der Beauflagung eines \n\nHaushaltsstrukturkonzeptes der Konsolidierungszeitraum \n\nvon drei auf vier Jahre verl\u00e4ngert werden. \n\nWeiterhin wollen wir die Frist f\u00fcr die Evaluierung der \n\nneuen Regelungen zum kommunalen Finanzausgleich \n\nvom Jahr 2025 auf das Jahr 2023 vorverlegen. Schlie\u00dflich \n\nist uns die Klarstellung wichtig, dass noch im Jahr 2017 \n\nbeschlossene und genehmigte Doppelhaushalte insgesamt \n\nnach den derzeit geltenden \u00dcbergangsvorschriften zu \n\nbeurteilen sind, also auch in Bezug auf das Haushaltsjahr \n\n2018. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung und dem \u00c4nderungsantrag der Koali-\n\ntion schaffen wir sachgerechte und praktikable Regeln f\u00fcr \n\nden kommunalen Haushaltsausgleich. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE bitte Herr Abg. Schollbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Die Gemeinden sind die \n\nKeimzellen der Demokratie. Das betonte das Bundesver-\n\nfassungsgericht in der sogenannten Rastede-Entscheidung \n\nim Jahr 1988. \n\nIch m\u00f6chte heute hinzuf\u00fcgen: Diese Keimzellen d\u00fcrfen \n\nnicht vernachl\u00e4ssigt werden, ansonsten kann eine Saat \n\naufgehen, die f\u00fcr unsere Demokratie alles andere als \n\ngedeihlich ist. Im Freistaat Sachsen waren in den vergan-\n\ngenen Monaten entsprechende Warnsignale weder zu \n\n\u00fcbersehen noch zu \u00fcberh\u00f6ren. \n\nDeshalb m\u00fcssen die St\u00e4dte und Gemeinden so mit Geld \n\nausgestattet werden, dass sie ihre Aufgaben vern\u00fcnftig \n\nerf\u00fcllen k\u00f6nnen. Das ist aber vielfach nicht der Fall. Nicht \n\nwenige Kommunen sind kaum oder nur unter erheblichen \n\nSchwierigkeiten in der Lage, ihren Pflichtaufgaben \n\nnachzukommen, geschweige denn im Bereich der freiwil-\n\nligen Selbstverwaltung gestalten zu k\u00f6nnen. Zu oft \n\nersch\u00f6pft sich die Mitbestimmung von Gemeinde- und \n\nStadtr\u00e4ten in der Verwaltung des Mangels und der Ent-\n\nscheidung \u00fcber die Frage, welcher Jugendklub geschlos-\n\nsen, bei welcher Sozialeinrichtung gek\u00fcrzt oder welcher \n\nst\u00e4dtische Betrieb privatisiert werden soll. \n\nLassen Sie mich einige Zahlen zur finanziellen Situation \n\nnennen. Die Kommunen im Freistaat Sachsen waren im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3756 \n\nJahr 2015 allein im Bereich der Kernhaushalte mit \u00fcber \n\n3 Milliarden Euro verschuldet. Wie der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof jetzt erneut best\u00e4tigt hat, verlagern viele Kom-\n\nmunen in ihrer Not Aufgaben in Eigenbetriebe oder \n\nstadteigene Unternehmen, die dann ihrerseits weitere \n\nKredite aufnehmen. Wenn wir diese Kredite zu den \n\nSchulden der Kernhaushalte hinzuaddieren, kommen wir \n\nmit Stand 31. Dezember 2015 auf einen Schuldenstand \n\nder Kommunen von sage und schreibe 15,8 Milliar-\n\nden Euro. \n\nMeine Damen und Herren, diese Zahlen verdeutlichen \n\neindrucksvoll, dass die Finanzausstattung der Kommunen \n\nunter erheblichen Defiziten leidet und die rosaroten \n\nBilder, die die S\u00e4chsische Staatsregierung immer wieder \n\nzu zeichnen versucht, mit der realen Lage vieler St\u00e4dte \n\nund Gemeinden wenig zu tun haben. Anstatt die struktu-\n\nrellen Probleme anzupacken, will die Regierung nun ein \n\nwenig an den Regeln f\u00fcr die kommunale Haushaltsauf-\n\nstellung herumdoktern. \n\nMeine Damen und Herren! Etwas Herumdoktern d\u00fcrfte \n\nhier nicht reichen, weil viele Kommunen unter einer \n\nveritablen finanzpolitischen Lungenentz\u00fcndung leiden. \n\nSo f\u00fchrt etwa der Rechnungshof in seinem j\u00fcngsten \n\nBericht das Folgende aus, ich zitiere: \u201eDie gesetzlichen \n\nFristen zur Aufstellung der Er\u00f6ffnungsbilanzen und \n\nJahresabschl\u00fcsse sind deutlich \u00fcberschritten. Teilweise \n\nbetr\u00e4gt die Frist\u00fcberschreitung mehrere Jahre. Rund 51 % \n\nder doppisch buchenden K\u00f6rperschaften hat keine festge-\n\nstellte Er\u00f6ffnungsbilanz. F\u00fcr die Jahre 2007 bis 2014 \n\nliegen lediglich rund 24 % der festzustellenden Jahresab-\n\nschl\u00fcsse vor. Bei vielen Kommunen sind erhebliche \n\nAnstrengungen erforderlich, um in Bezug auf die Feststel-\n\nlung der Er\u00f6ffnungsbilanzen und Jahresabschl\u00fcsse zeitnah \n\nwieder einen gesetzeskonformen Zustand zu erreichen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, das muss man sich einmal auf \n\nder Zunge zergehen lassen. Das ist das Ergebnis eines \n\nVierteljahrhunderts CDU-Politik im Freistaat Sachsen: \n\nrechtswidrige Zust\u00e4nde in vielen Kommunen. \n\nZum Abschluss, meine Damen und Herren, m\u00f6chte ich \n\nder Vertreterin des Landkreistages Geh\u00f6r verschaffen, die \n\nin der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung das Folgende zum \n\nvorliegenden Gesetzentwurf der Regierung sagte: \u201eMit \n\nden hier vorgeschlagenen \u00c4nderungen wird die Sinnhaf-\n\ntigkeit des gesamten Reformvorhabens infrage gestellt. \n\nWir sind insofern von der Staatsregierung entt\u00e4uscht, weil \n\ndiese nicht bereit ist, sich ernsthaft mit der Thematik \n\nauseinanderzusetzen.\u201c \u2013 So weit die Vertreterin des \n\nLandkreistages. \n\nMeine Damen und Herren, dem ist fast nichts hinzuzuf\u00fc-\n\ngen, au\u00dfer eines: Wir von der LINKEN sind von der \n\nStaatsregierung nicht entt\u00e4uscht. Diese Regierung vermag \n\nuns nicht mehr zu entt\u00e4uschen, weil wir von ihr nichts \n\nmehr erwarten. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Oh! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nDann geh doch nach Hause!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Doppik, doppelte \n\nBuchf\u00fchrung in Konten \u2013 habe ich manchmal den Ein-\n\ndruck \u2013 ist Doping f\u00fcr so machen Verwaltungsrechtler \n\nund Finanzrechtler. Das ist zumindest mein Eindruck aus \n\nder Anh\u00f6rung. \n\nIch denke, die Historie dieser \u00c4nderung ist klar. Trotzdem \n\nwird sie noch einmal kurz dargestellt: Mit der Funktional-\n\nreform haben wir die Doppik im Freistaat Sachsen einge-\n\nf\u00fchrt. Ein mutiger Schritt. Das hat mit Herumdoktern, \n\nHerr Schollbach, \u00fcberhaupt nichts zu tun, sondern es ist \n\nein sehr gravierender und weitreichender Schritt. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE:  \n\nNicht Herumdoktern, darum geht es!) \n\n\u2013 Ich komme gleich noch dazu. \n\nEs ist ein sehr weitreichender Schritt. Man hat dann \n\nerkannt \u2013 es muss im Jahr 2012 gewesen sein \u2013, dass \n\ndamit durchaus latente Probleme f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nKommunen verbunden sind, und man hat in bestimmten \n\nBereichen den Doppikwirkungsmechanismus au\u00dfer Kraft \n\ngesetzt. Man hat n\u00e4mlich gesagt: Wir k\u00f6nnen die Ab-\n\nschreibung zurzeit so nicht erwirtschaften und k\u00f6nnen erst \n\neinmal gegen das Basiskapital verrechnen. Das schaffte \n\nf\u00fcr die Kommunen im Ausgleich der Haushalte eine \n\nEntlastung, mit der Auflage, sich dieses Themas anzu-\n\nnehmen und eine Novellierung vorzulegen, die jetzt mit \n\ndem Gesetz der Staatsregierung vorliegt. \n\nDas Problem bei diesem Gesetz ist, dass keiner so recht \n\nwei\u00df, wie es wirken wird. Das ist nun einmal so, wenn \n\nGesetze \u2013 das ist hier eine Einmaligkeit \u2013 erst nach einem \n\nsehr langen Zeitraum ihre Wirkung entfalten werden. Wir \n\nwissen nicht, wie sich nach Ablauf der \u00dcbergangsfrist \n\nEnde 2017 darauf aufbauend 2018/2019 die ersten Haus-\n\nhalte doppisch mit den zwei eingebauten Strukturmecha-\n\nnismen \u2013 das Haushaltsstrukturkonzept einmal bei Nicht-\n\nausgleich des Ergebnishaushaltes bzw. parallel dazu bei \n\nNichtausgleich des Finanzhaushaltes \u2013 darstellen. Neben-\n\nbei gesagt: Das Letztere ist mit Sicherheit vollkommen \n\nunstrittig; denn eine Kommune, die ihre Kredittilgung \n\nnicht erwirtschaften kann, ist in finanziellen Schwierig-\n\nkeiten. \n\nDas Problem, beim Ergebnishaushalt die Abschreibung zu \n\nerwirtschaften, wird sich kaskadierend eben erst in den \n\nJahren 2019, 2020, 2021, 2022 aufbauen. Deshalb ist es \n\nauch ausdr\u00fccklich gut, dass in diesem Entwurf die Evalu-\n\nierung auf 2023 vorgezogen wurde. Wir wissen nicht, wie \n\nzum Beispiel die Investitionen aus dem Br\u00fcckenpro-\n\ngramm ab dem Jahr 2018 aktiviert und dann in den \n\nKommunen wirken werden, insbesondere in den anlage-\n\nlastigen Kommunen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3757 \n\nWir wissen auch nicht, was es f\u00fcr die Kommunen bedeu-\n\ntet, wenn die Mittel, die wir jetzt \u00fcber das neue Bundes-\n\nprogramm f\u00fcr finanzschwache Kommunen einsetzen \n\nwollen, f\u00fcr die wir noch einmal 3,5 Milliarden Euro \n\nbereitstellen und in das Land geben wollen, investiv \n\numgesetzt und aktiviert werden. Das ist das erste Prob-\n\nlem, die langfristige Wirkungsweise dieses Gesetzes. \n\nDas zweite Problem ist, dass es auf der kommunalen \n\nEbene viele gibt, die \u00fcber dieses Gesetz reden, die sagen: \n\nMachen, machen, machen, aber mich betrifft es nicht \n\nmehr, bis es wirkt. Das muss man sich fairerweise auch \n\neingestehen. \n\nDas dritte Problem, das wir haben \u2013 das habe ich zum \n\nBeispiel in der Rede von Herrn Schollbach geh\u00f6rt \u2013: Es \n\ndurchdringen nicht alle die Tiefe der Wirkmechanismen. \n\nWir haben sehr komplexe verwaltungsrechtliche, finanz-\n\ntechnische Regelungen, aber die Wirkmechanismen auf \n\nder kommunalen Ebene sind, wenn der Haushalt nicht \n\nausgeglichen ist, ziemlich knallhart. Jeder Kommunalpo-\n\nlitiker kann das sehr wohl einsch\u00e4tzen. \n\nEs w\u00e4re w\u00fcnschenswert gewesen, wir h\u00e4tten mehr M\u00f6g-\n\nlichkeiten gehabt, uns anzuschauen, wie bestimmte Dinge \n\nin der Zukunft wirken. In Anbetracht der Zeitnot ange-\n\nsichts der Diskussionen \u00fcber das Schulgesetz, \u00fcber das \n\nLehrerpaket, aber insbesondere auch \u00fcber den Haushalt \n\nwar dies nicht m\u00f6glich. Allerdings muss man sagen, dass \n\ndie kommunale Ebene aus gutem Grund darauf gedr\u00e4ngt \n\nhat, dieses Gesetz jetzt in Kraft zu setzen \u2013 Stichwort \n\nRechtssicherheit und Planungssicherheit f\u00fcr die Kommu-\n\nnen. \n\nIch bin froh dar\u00fcber, dass wir in der Koalition vereinbart \n\nhaben, in Zukunft sehr genau hinh\u00f6ren zu wollen, wie die \n\nKommunen mit diesem Thema umgehen werden,  \n\nund dass wir ihre Signale aufnehmen wollen, falls wir  \n\nNachsteuerungsbedarf haben. Ich denke, das ist bei den \n\nB\u00fcrgermeistern \u2013 zumindest bei denen, die ich kenne \u2013 \n\ngut angekommen. Sie sagen: Ja, gebt uns die Chance, \n\nwenn wir in unseren Kreisverb\u00e4nden zu der Erkenntnis \n\nkommen, dass wir Nachsteuerungsbedarf haben, dass ihr \n\ndas dann ernst nehmt und aufnehmt. Das haben wir \n\nvereinbart. Ich finde, das ist eine sehr demokratische und \n\nsehr gute L\u00f6sung. Deshalb, glaube ich, k\u00f6nnen wir \n\ndiesem Gesetzentwurf heute mit gutem Gewissen zu-\n\nstimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \n\nGestatten Sie mir zu Beginn einen kurzen R\u00fcckblick: Am \n\n7. November 2007 hat der S\u00e4chsische Landtag, damals \n\nnoch ohne AfD, das Gesetz \u00fcber das neue kommunale \n\nHaushalts- und Rechnungswesen beschlossen. Dieses \n\nGesetz gab den Startschuss f\u00fcr die \u2013 wenn man von den \n\nkommunalen Gebietsreformen absieht \u2013 wohl grundle-\n\ngendste Ver\u00e4nderung f\u00fcr die s\u00e4chsischen St\u00e4dte und \n\nGemeinden \u00fcberhaupt seit der friedlichen Revolution. \n\nZiel des Gesetzes war und ist es, das bisherige kameralis-\n\ntische Haushalts- und Rechnungswesen durch ein System \n\nder doppelten Buchf\u00fchrung, auch Doppik genannt, zu \n\nersetzen. Doch was bedeutet es eigentlich im Kern? \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern hat hierzu in \n\nder Zusammenfassung des Gesetzentwurfes, \u00fcber den wir \n\nheute diskutieren, eine sehr treffende Beschreibung \n\ngefunden: Letztlich geht es um die Umstellung von einer \n\nzahlungsorientierten auf eine verbrauchsorientierte \n\nDarstellungsform. \n\nDass eine derma\u00dfen grundlegende Umstellung eine \n\ngewisse Zeit braucht und nicht von heute auf morgen \n\nbewerkstelligt werden kann, versteht sich von selbst. \n\nIm vorliegenden Gesetzentwurf geht es aus unserer Sicht \n\nim Wesentlichen um zwei Punkte: um die Verl\u00e4ngerung \n\nvon \u00dcbergangsfristen f\u00fcr die Kommunen in Anbetracht \n\ndes Umstands, dass das Gesetzgebungsverfahren fr\u00fches-\n\ntens zum Jahresende abgeschlossen werden kann, sowie \n\num die Einf\u00fchrung der M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Kommunen, \n\nim Ergebnishaushalt Abschreibungen auf einen Teil des \n\nAnlageverm\u00f6gens vom Basiskapital abbuchen zu k\u00f6nnen, \n\nohne dass dadurch eine Pflicht zur Erstellung und Ausf\u00fch-\n\nrung eines Haushaltsstrukturkonzepts entsteht. \n\nIn der Beschlussempfehlung des Innenausschusses wird \n\nhinsichtlich der Verrechnungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Abschrei-\n\nbungen auf Altinvestitionen allerdings eine Untergrenze \n\neingezogen. Bei Unterschreitung ist ein Haushaltsstruk-\n\nturkonzept zu erstellen. Dass man den Kommunen damit \n\nnicht unbedingt einen Gefallen tut, liegt auf der Hand. Die \n\nAfD-Fraktion wird dem Gesetzentwurf dennoch zustim-\n\nmen. \n\nDas hindert uns allerdings nicht daran, einige allgemeine \n\nWorte \u00fcber die neue kommunale Haushalts- und Rech-\n\nnungsf\u00fchrung zu verlieren. \n\nIm Bericht des SMI \u00fcber die Evaluierung der Regelung \n\nzur Erforderlichkeit eines Haushaltsstrukturkonzepts \n\nsowie zum Haushaltsausgleich im neuen kommunalen \n\nHaushalts- und Rechnungswesen (kommunale Doppik) \n\nwird zu Beginn sehr deutlich darauf hingewiesen, dass die \n\nEinf\u00fchrung der kommunalen Doppik in Deutschland ganz \n\nma\u00dfgeblich von kommunalen Interessenvertretungen \n\ngefordert worden ist. Die vergleichsweise fr\u00fche Entschei-\n\ndung des Freistaates Sachsen, f\u00fcr die Kommunen ein \n\neinheitliches Buchf\u00fchrungssystem auf der Grundlage der \n\ndoppelten Buchf\u00fchrung einzuf\u00fchren, sei seinerzeit von \n\nden kommunalen Landesverb\u00e4nden mitgetragen worden. \n\nHinsichtlich der heutigen Einstellung der Kommunen \n\nspricht die Stellungnahme des S\u00e4chsischen Landkreista-\n\nges vom 26. Mai dieses Jahres zum Evaluierungsbericht \n\ndes SMI eine sehr deutliche Sprache. Daraus m\u00f6chte ich \n\nzitieren: \u201eEs gibt offenkundig keine bzw. nur eine sehr \n\ngeringe Akzeptanz im kommunalen Bereich der Notwen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3758 \n\ndigkeit und Sinnhaftigkeit des neu eingef\u00fchrten Rech-\n\nnungswesens. Dar\u00fcber hinaus sind aber aus der kommu-\n\nnalen Praxis kaum Stimmen zu vernehmen, die dem \n\nneuen Rechnungswesen positive Seiten abgewinnen \n\nk\u00f6nnen. Wenn sich aus diesen Erfahrungen heraus heute \n\nnoch einmal die Frage stellen w\u00fcrde, ob die Umstellung \n\nvon den Gemeinden, St\u00e4dten und Landkreisen unterst\u00fctzt \n\nwird, dann w\u00e4re die Antwort eindeutig.\u201c \n\nEine endg\u00fcltige Bewertung, ob die Einf\u00fchrung der kom-\n\nmunalen Doppik eine kluge Entscheidung oder eher ein \n\nFehler war, wird man wohl erst in sieben oder acht Jahren \n\ntreffen k\u00f6nnen. \n\nDas offenkundige Umdenken der Basis der kommunalen \n\nEbene von anf\u00e4nglicher Unterst\u00fctzung zu nunmehriger \n\nAblehnung scheint mir ein Musterbeispiel daf\u00fcr zu sein, \n\ndass die Unterst\u00fctzung vermeintlich moderner Politik \n\nnicht notwendig die Unterst\u00fctzung guter Politik bedeutet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Lippmann. \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ziel der \n\nEinf\u00fchrung eines einheitlichen Buchf\u00fchrungssystems f\u00fcr \n\ndie Kommunen auf der Grundlage der doppelten Buch-\n\nf\u00fchrung im Jahr 2007 war die Erh\u00f6hung der Transparenz \n\nder Gemeindehaushalte durch die vollst\u00e4ndige Abbildung \n\nder Ertrags-, Verm\u00f6gens- und Finanzlage der Kommunen. \n\nNeben der hohen Haushaltstransparenz hat die kommuna-\n\nle Doppik einen weiteren Vorteil: Sie erm\u00f6glicht die \n\nMessung des Nettoressourcenverbrauchs. Damit kann, \n\neinfach ausgedr\u00fcckt, festgestellt werden, ob die Kommu-\n\nnen \u00fcberhaupt in der Lage sind, ihre Aufwendungen selbst \n\nzu finanzieren. \n\nIn der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf wurde die \n\nFunktionsweise mehrfach gut veranschaulicht. Beispiels-\n\nweise ist ein Schulgeb\u00e4ude, das im Jahr 1996 f\u00fcr \n\n1 Million Euro gebaut worden ist \u2013 gleichwohl es damals \n\nnoch keinen Euro gab, aber theoretisch angenommen \u2013 \n\nund 50 Jahre lang genutzt wird, mit j\u00e4hrlich 20 000 Euro \n\nabzuschreiben. Das bedeutet, dass durch die j\u00e4hrlich zu \n\nerwirtschaftenden Abschreibungen die Liquidit\u00e4t f\u00fcr die \n\nReinvestitionen erhalten bleibt. \n\nMit der angestrebten Gesetzes\u00e4nderung sollen die Ab-\n\nschreibungen, die aus Sicht der GR\u00dcNEN-Fraktion f\u00fcr \n\neine nachhaltige und generationengerechte Haushaltswirt-\n\nschaft zwingend erforderlich sind, nunmehr allerdings mit \n\ndem sogenannten Basiskapital verrechnet werden. Mit \n\ndieser \u00c4nderung unternimmt die Staatsregierung aus \n\nunserer Sicht faktisch nichts anderes als den Versuch, der \n\nDoppik in voller Fahrt den Bremsklotz in den Weg zu \n\nwerfen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ach!) \n\nDa die Verrechnungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr das f\u00fcr den komplet-\n\nten Zeitraum bis zum 31. Dezember 2017 festgestellte \n\nAnlageverm\u00f6gen gilt, haben wir es bei gr\u00f6\u00dferen Investiti-\n\nonen in einigen Kommunen mit einer kompletten Umstel-\n\nlung auf die kommunale Doppik und mit allen Vorteilen, \n\ndie mit ihr einhergehen, m\u00f6glicherweise erst in 50 Jahren \n\nzu tun, n\u00e4mlich dann, wenn die jetzt get\u00e4tigten Gro\u00dfin-\n\nvestitionen vollst\u00e4ndig abgeschrieben sind. Das, was Sie \n\nden Kommunen erm\u00f6glichen, wird mit hoher Wahrschein-\n\nlichkeit, so lehrt es uns die Erfahrung, auch genutzt \n\nwerden. \n\nWas Sie damit machen, ist nichts anderes als die faktische \n\nAush\u00f6hlung der Doppik durch die Hintert\u00fcr. Anstatt das \n\nwenigstens zuzugeben, tun Sie von der Koalition jetzt so, \n\nals h\u00e4tten Sie mit diesem Gesetzentwurf zumindest das \n\nSteinchen der Weisen gefunden. Man fragt sich ernsthaft, \n\nwozu all der Aufwand der letzten Jahre, wenn gerade die \n\nVorteile der Doppik \u00fcberhaupt nicht oder erst viel zu sp\u00e4t \n\ngreifen werden. \n\nGanz grunds\u00e4tzlich m\u00fcssen wir zudem feststellen, dass \n\nwir nicht wissen, ob es bei der Weitergeltung der bisheri-\n\ngen Regelung tats\u00e4chlich dazu kommen w\u00fcrde, dass ein \n\nGro\u00dfteil der Kommunen nicht mehr in der Lage w\u00e4re, \n\nihren Ergebnishaushalt aus eigener Kraft auszugleichen, \n\nwie es die Koalition gleichwohl als Horrorszenario an die \n\nWand malt. \n\nDie Sachverst\u00e4ndige Prof. J\u00e4nchen hatte dies anhand der \n\nPlanzahlen und der tats\u00e4chlichen ordentlichen Ergebnisse \n\ndeutlich gemacht. Sieben von zehn Gemeinden hatten in \n\nder Haushaltsplanung einen negativen Ergebnishaushalt, \n\nder sich beim tats\u00e4chlichen ordentlichen Ergebnis als \n\nausgeglichen herausstellte. So habe das Beispiel Chem-\n\nnitz im Jahr 2013 gezeigt, dass der Haushaltsplan noch \n\nein doppisches Defizit von 25,9 Millionen Euro aufwies, \n\nder Jahresabschluss indes ein positives Ergebnis von \n\n58,1 Millionen Euro ergab. Dabei stellt sich nat\u00fcrlich die \n\nFrage, ob das Problem, das mit dem Gesetzentwurf gel\u00f6st \n\nwerden soll, tats\u00e4chlich vorhanden ist. \n\nDa offensichtlich nach wie vor eine Reihe von Zahlen \n\nfehlt, die mit den kommunalen Rechnungsabschl\u00fcssen \n\nschlicht nicht vorgelegt werden, beruht der Gesetzentwurf \n\nzudem weniger auf Fakten, sondern vielmehr auf mut-\n\nma\u00dflich eintretenden Problemen. Aber Politik auf Basis \n\nvon Gef\u00fchlen zu machen ist ja gerade in. \n\nVon daher liegen Staatsregierung und Koalition hier mehr \n\nals im Trend. Aber selbst wenn es so w\u00e4re, dass ein \n\nGro\u00dfteil der Kommunen aufgrund der Doppik keinen \n\ngesetzm\u00e4\u00dfigen Haushalt hinbek\u00e4me, h\u00e4tten wir GR\u00dcNEN \n\nmit der vom S\u00e4chsischen Rechnungshof vorgeschlagenen \n\nKompromissl\u00f6sung leben k\u00f6nnen, wonach wenigstens der \n\nEigenanteil der Kommunen bei den Investitionen der \n\nletzten Jahre ber\u00fccksichtigt und entsprechend abgeschrie-\n\nben werden muss. Der nun vorgelegte Gesetzentwurf wird \n\nauf lange Sicht eine Generationengerechtigkeit f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3759 \n\nkommunalen Haushalte aus unserer Sicht eindeutig \n\nverhindern. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zum Trojanischen Pferd in \n\ndiesem Gesetzentwurf, der Verl\u00e4ngerung der Anpassung \n\nder Gesellschaftervertr\u00e4ge nach \u00a7 96 a der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung um ein Jahr. Anstatt nur die Frist f\u00fcr \n\ndie Anpassung der Gesellschaftervertr\u00e4ge nach \u00a7 96 a zu \n\nverl\u00e4ngern, wurde gleich das ganz gro\u00dfe Schwert heraus-\n\ngeholt und der komplette Bereich des Gemeindewirt-\n\nschaftsrechts in der seit 2014 ge\u00e4nderten Form inklusive \n\nder Pr\u00fcfrechte und Pr\u00fcfkompetenzen des Rechnungshofes \n\num ein Jahr verl\u00e4ngert. Dabei w\u00e4re das aus unserer Sicht \n\n\u00fcberhaupt nicht erforderlich gewesen und f\u00fchrt damit \n\nunweigerlich und auch nach \u00c4u\u00dferung von Koalitionsver-\n\ntretern zur Frage, ob Sie nicht noch andere Dinge im \n\nGemeindewirtschaftsrecht vorhaben, die Sie mit der \n\nAusweitung der \u00dcbergangsbestimmungen quasi vormuni-\n\ntionieren wollen. Das halten wir in diesem Gesetzentwurf \n\nebenfalls weder f\u00fcr sinnvoll noch f\u00fcr geboten. Wir wer-\n\nden ihn daher ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde. Herr Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nHerr Abgeordneter, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, herzlichen Dank. Bisher hat diese Debatte den \n\nEindruck vermittelt, als ob wir es mit einem sehr langwei-\n\nligen Thema zu tun h\u00e4tten. Dem ist wei\u00df Gott nicht so. \n\nHerr Schollbach, auch wenn Sie es ruhig vorgetragen \n\nhaben, die Spitzen waren zu vernehmen und insbesondere \n\nm\u00f6chte ich Ihnen attestieren, dass Sie im Kern erst einmal \n\ndas Thema der Drucksache 6/6016 schon im Ansatz \n\nverfehlt haben, aber anders h\u00e4tten Sie auch gar nicht \n\neinsteigen k\u00f6nnen, um Ihre Vorw\u00fcrfe zu platzieren, die \n\naus meiner Sicht so weder richtig noch sachdienlich sind. \n\nHerrn Schollbach ins Stammbuch geschrieben: 25 Jahre \n\nCDU-Politik in Sachsen in gemeinsamer Verantwortung \n\nmit unterschiedlichen Partnern. Ein Vierteljahrhundert \n\nVerantwortung der CDU in Sachsen waren wei\u00df Gott \n\nauch notwendig, um nach 40 Jahren real existierendem \n\nSozialismus in diesem Land wieder den Dreck wegzu-\n\nr\u00e4umen, den auch Sie hinterlassen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der  SPD \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn Sie schon \u00fcber 25 Jahre CDU-Verantwortung in \n\nSachsen reden, dann reden Sie auch \u00fcber die Verantwor-\n\ntung, die Sie 40 Jahre davor wahrnehmen mussten oder \n\nwie Sie das Land runtergewirtschaftet haben. Im Kern ist \n\ndas im \u00dcbrigen die Antwort, auf die ich dann noch kom-\n\nme, wenn es um die Frage geht, warum wir jetzt eine \n\nEinlaufkurve in der Doppik brauchen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, die brauchen wir \n\ngenau deswegen, weil in den letzten 25 Jahren erhebliche \n\nInvestitionen in den Gemeinden erforderlich waren, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas wussten Sie doch schon vor f\u00fcnf Jahren!) \n\nzum Beispiel in Stra\u00dfen und Infrastruktur, in Bildungs- \n\nund Freizeiteinrichtungen. Der marode, triste real existie-\n\nrende Sozialismus musste beiseiteger\u00e4umt und das Land \n\nneu aufgebaut werden. Das, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren von links, ist wahrlich nicht Ihr Verdienst. \n\nDiese Verantwortung haben andere getragen, wie bei-\n\nspielsweise wir, jetzt gemeinsam mit der SPD in diesem \n\nLand. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nUnd, meine sehr geehrten Damen und Herren, es macht \n\nden Eindruck, dass zumindest DIE LINKE des Themas \n\nder allgemeinen Finanzausstattung der Kommunen \n\nbedurfte, um dar\u00fcber hinwegzut\u00e4uschen, dass sie die \n\nKernfragen der Doppik \u00fcberhaupt nicht verstanden hat, \n\num sich zumindest nicht dem Vorwurf auszusetzen, dass \n\nsie nicht wei\u00df, wor\u00fcber sie redet. \n\nAlso reden wir \u00fcber die Finanzsituation der Kommunen \n\nim Allgemeinen. Ganz so einfach, wie Sie es darstellen, \n\nist es nicht. Ich m\u00f6chte dem entgegentreten, weil bei allen \n\nProblemen und Herausforderungen, vor denen die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen stehen und vor denen \u00fcbrigens auch der \n\nFreistaat steht, die Finanzausstattung der s\u00e4chsischen \n\nKommunen im Bundesvergleich eine sehr ausk\u00f6mmliche \n\nist. \n\nDas m\u00f6chte ich an zwei Fakten festmachen. Das eine ist \n\ndie sehr hohe Investitionsquote. Kommunen in Nord-\n\nrhein-Westfalen oder Niedersachsen w\u00fcrden sich solche \n\nInvestitionsquoten gern noch einmal w\u00fcnschen, um ihre \n\nSituation zu verbessern. Das Zweite ist die Finanzausstat-\n\ntung, die wir \u00fcber den s\u00e4chsischen Finanzausgleich \n\ngew\u00e4hrleisten. Gleichwohl kann man dar\u00fcber diskutieren, \n\nob mehr Geld oder eine andere Verteilung erforderlich ist, \n\naber dieses s\u00e4chsische System ist auch im Finanzaus-\n\ngleich federf\u00fchrend und beispielgebend f\u00fcr die restlichen \n\nBundesl\u00e4nder. \n\nKurzum, wir wollen die kommunale Finanzausstattung in \n\nSachsen nicht besserreden, als sie ist, aber wir wollen sie \n\nauch nicht schlechtmachen. Es taugt allemal nicht als \n\nbilliges und sinnloses Wahlkampfmittel. \n\nNun zur Doppik, mit der sich dieser Gesetzentwurf \n\nbesch\u00e4ftigt. 2007 hat die 4. Legislaturperiode des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags \u2013 und f\u00fcr die, die nicht ganz aufgepasst \n\nhaben: wir sind in der 6. Legislaturperiode des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags \u2013 beschlossen, dass wir in Sachsen das \n\nkommunale Haushalts- und Rechnungswesen auf die \n\nDoppik umstellen. Das ist zuerst nur ein Steuerungs-\n\ninstrument. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die CDU alleine?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3760 \n\n\u2013 Wir haben es zusammen mit der SPD beschlossen und \n\nsetzen es jetzt um. Das ist ja nichts Schlimmes. Wir tun \n\netwas und jammern nicht nur. Wir reden im Kern also \n\n\u00fcber ein Steuerungsmodell. Das unterscheidet sich vom \n\nkameralen Modell dadurch, dass wir nicht sagen, Geld \n\nkommt rein und Geld geht raus. Dass Ihnen das gef\u00e4llt, ist \n\nmir klar, und so machen Sie an der Stelle, wo Sie in der \n\nVerantwortung stehen, auch Politik: rein und raus. Die \n\ndoppische Buchf\u00fchrung f\u00fchrt \u2013 da bin ich einig mit Herrn \n\nLippmann \u2013 zu Transparenz und Nachhaltigkeit im \n\nSystem. Ich muss mir die Frage beantworten: Welche \n\nInvestition t\u00e4tige ich und welche Folgewirkung hat das \n\nGanze? Damit sind wir nur bei einem Steuerungselement. \n\nWenn Sie dieses und das Instrument der Zielvereinbarung \n\nsinnvoll nutzen und aus der kameralen Denkweise her-\n\nauskommen, w\u00e4re es tats\u00e4chlich eine M\u00f6glichkeit, kom-\n\nmunale Finanzpolitik auch steuernd voranzutreiben. \n\nDas Problem eines doppischen Haushalts ist, dass ich das \n\nGeld, das ich jetzt zur Verf\u00fcgung habe, und die Investiti-\n\non, die ich t\u00e4tige, auch hinsichtlich der Nachhaltigkeit und \n\ndes Wiederbeschaffungswertes beurteilen und zur\u00fcckstel-\n\nlen muss. Gleichwohl \u2013 das ist das Sch\u00f6ne an dem System \n\n\u2013 beurteilen Sie das im Rahmen Ihrer Finanzkraft und der \n\nNachhaltigkeit. Wenn die Schule, die Stra\u00dfe, der Kinder-\n\ngarten, die Gr\u00fcnanlage und der Sportplatz abgeschrieben \n\nsind, dann ist dieser Betrag zur Neuinvestition verf\u00fcgbar, \n\nrespektive auch f\u00fcr andere Wiederherstellungsma\u00dfnah-\n\nmen. Das Modell f\u00fchrt also dazu, dass \u00fcber die entspre-\n\nchenden R\u00fccklagen auch in Zukunft Investitionsmittel zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Die Schwierigkeit ist die Einlaufkurve. \n\nDa komme ich zu Ihnen, Herr Lippmann. Das ist genau \n\ndas Problem, dass wir in einem Investitionszyklus, in dem \n\nwir uns gerade befinden, mit einem erheblichen Investiti-\n\nonsbedarf nach 1990 \u2013 das unterscheidet uns auch von \n\nden alten Bundesl\u00e4ndern \u2013, sehr viele kommunale Investi-\n\ntionen get\u00e4tigt haben. Wenn ich r\u00fcckwirkend darauf die \n\nAbschreibung bilden m\u00fcsste, k\u00f6nnte ich diese hohe \n\nInvestitionst\u00e4tigkeit nicht in Abschreibeleistungen abbil-\n\nden. Da hilft auch nicht die hohe F\u00f6rderquote als Sonder-\n\nposten. Es bleiben immer noch riesige Mittel stehen. \n\nDeswegen ist es aus unserer Sicht sinnvoll, die Altinvesti-\n\ntionen zwar darzustellen und auch entsprechend abzu-\n\nschreiben, aber nicht in realen Mitteln sondern nur als \n\ndarstellenden Buchwert, und im \u00dcbrigen das System jetzt \n\nscharf zu schalten, um mit Blick auf die zuk\u00fcnftigen \n\nInvestitionen in das System einzulaufen. \n\nDas erf\u00fcllt aus meiner Sicht beide Herausforderungen, \n\nn\u00e4mlich einmal der hohen Investitionsbed\u00fcrftigkeit \n\ns\u00e4chsischer Kommunen, die ihren Ursprung in 40 Jahren \n\nSozialismus hat, Rechnung zu tragen und gleichzeitig zu \n\neiner nachhaltigen Haushaltsf\u00fchrung zu kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir bitten Sie um Zustim-\n\nmung. Im \u00dcbrigen an die Adresse der GR\u00dcNEN: Dem \n\nAnsinnen, das Sie hier vorgetragen haben, sind wir auch \n\nnahegekommen, weil wir gesagt haben, ein absolutes \n\nGegenbuchen des Basiskapitals kann nicht das Ziel sein. \n\nDeswegen haben wir auch einen Grundwert stehen lassen. \n\nEin letzter Satz in Richtung Gemeindewirtschaftsrecht \n\nnach \u00a7 96 a. Ja, wir brauchen die Verl\u00e4ngerung der Ge-\n\nsellschaftervertr\u00e4ge um ein Jahr, um den Umsetzungspro-\n\nzess zu gestalten. Ja, wir haben es ausgeweitet, weil \n\nGesellschaftervertr\u00e4ge allein an der Stelle nicht ausrei-\n\nchen und die Wirkung auf das Gemeindewirtschaftsrecht \n\numfassender ist. Ja, Sie k\u00f6nnen zu Recht erwarten, dass \n\nim kommenden Jahr die Koalition eine entsprechende \n\n\u00c4nderung der Gemeindeordnung vorlegen wird. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte um Zustim-\n\nmung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schollbach, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern eine \n\nKurzintervention machen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nVielen Dank. Lieber Kollege Hartmann, so einen Murks, \n\nwie die CDU in 25 Jahren hier mit der Doppik veranstal-\n\ntet hat, hat nicht einmal die SED in 40 Jahren hinbekom-\n\nmen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Die Doppik gibt es \n\nnoch keine 25 Jahre! \u2013 Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nSo viel dazu. \n\nJetzt m\u00f6chte ich mich noch einmal mit dem Rechnungs-\n\nhofbericht auseinandersetzen. Der Rechnungshof ist keine \n\nUnterorganisation der Partei DIE LINKE, sondern der \n\nPr\u00e4sident hat ein anderes Parteibuch. Jetzt wollen wir \n\ndoch einmal schauen, was er der CDU ins Stammbuch \n\ngeschrieben hat. Ich m\u00f6chte kurz aus dem aktuellen \n\nBericht zitieren: \u201eRund 51 % der doppisch buchenden \n\nK\u00f6rperschaften hat keine festgestellte Er\u00f6ffnungsbilanz. \n\nF\u00fcr die Jahre 2007 bis 2014 liegen lediglich rund 24 % \n\nder festzustellenden Jahresabschl\u00fcsse vor.\u201c Weiter f\u00fchrt \n\nder Rechnungshof aus: \u201eDer Aufwand, der mit der Um-\n\nstellung auf die Doppik verbunden ist, f\u00fchrte bei einem \n\nGro\u00dfteil der Kommunen zu bedenklichen Haushaltsf\u00fch-\n\nrungen ohne festgestellte Jahresabschl\u00fcsse.\u201c \n\nAlso, meine Damen und Herren, wir sehen, das sind die \n\nErgebnisse von 25 Jahren CDU-Politik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. Schollbach. Herr Hartmann, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sehr. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja. Als Erstes sei festge-\n\nstellt, dass dem Herrn Abg. Schollbach Mathematik nicht \n\nseines ist. 2007 wurde die doppische Haushaltsf\u00fchrung \n\neingef\u00fchrt. Das ist also neun Jahre her und hat mit \n\n25 Jahren wenig zu tun. Aber sei es drum. Sie haben auch \n\nin 40 Jahren nicht verstanden, wieso eins und eins zwei \n\nist. Insoweit sei es Ihnen geg\u00f6nnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3761 \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe von den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens. \u2013 Okay, Mathe nicht und Anstand auch nicht. \n\nDann haben wir beides festgestellt. \n\n(Zurufe von der CDU-Fraktion) \n\nKommen wir also zur Frage der Er\u00f6ffnungsbilanzen. F\u00fcr \n\ndie Er\u00f6ffnungsbilanz noch einmal ganz klar: Mit der \n\nFristverl\u00e4ngerung in der Vergangenheit war der erforder-\n\nliche Druck bei der Umsetzung nicht vorhanden. Es \n\nwurde klar ausgef\u00fchrt \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch dem S\u00e4chsi-\n\nschen St\u00e4dte- und Gemeindetag entnehmen \u2013, dass wir \n\ndavon ausgehen k\u00f6nnen, dass mit der Fristverl\u00e4ngerung \n\ndie entsprechenden Er\u00f6ffnungsbilanzen und Jahresab-\n\nschl\u00fcsse zum Stichtag vorliegen werden, auch die von \n\nIhnen getroffene Darstellung \u2013 ich will das gern noch \n\neinmal erw\u00e4hnen \u2013 hinsichtlich der Einlassung des S\u00e4ch-\n\nsischen Landkreistages. Dessen Position ist relativ einfach \n\n\u2013 eine hundertprozentige Scharfschaltung der Doppik, \n\nweil er es \u00fcber die Kreisumlage kompensiert. Es geht nur \n\num die Kernfrage: Abschreibungsm\u00f6glichkeiten auf die \n\nAltinvestitionen \u2013 ja oder nein. Aber selbst das haben Sie \n\nnicht verstanden, Herr Schollbach. Wenn Sie nachfragen \n\nwollen, ich gebe Ihnen gern einen Nachhilfekurs. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen wieder zur\u00fcck zur Aussprache. \n\nWird aus den Reihen der Fraktionen noch das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\nHerr Staatsminister Ulbig, selbstverst\u00e4ndlich haben Sie \n\ndas Wort. Bitte sehr. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ich habe \u201eselbstverst\u00e4ndlich\u201c gesagt, weil \n\nnach einer solch schwungvollen Debatte aus meiner Sicht \n\nauch einige Worte zu diesem Thema gesagt werden \n\nsollten. Erstens m\u00f6chte ich mich bei allen bedanken, die \n\nsich an dieser Debatte beteiligt, die an dem vorliegenden \n\nEntwurf mitgewirkt haben. Die Diskussion war genauso, \n\nwie wir sie jetzt gef\u00fchrt haben: hart, teilweise konfronta-\n\ntiv. Aber ich denke, das Ergebnis, das heute vorliegt und \n\nzur Abstimmung steht, kann sich durchaus sehen lassen \n\nund hat die Zustimmung verdient. \n\nWir haben uns bei dem Thema Novellierung eine ganze \n\nMenge Gedanken gemacht. Es wurden Finanzdaten der \n\nKommunen ausgewertet und in Gespr\u00e4chen typische \n\nProblemlagen identifiziert, um letztendlich genau auf \n\ndieser Basis zu L\u00f6sungsans\u00e4tzen zu kommen. Im Kern \n\nwurde deutlich: Ja, es gibt bei Haushaltsausgleich  und \n\nHaushaltstrukturkonzepten durchaus Anpassungsbedarf. \n\nJetzt will ich doch einmal einige aktuelle Zahlen nennen, \n\num deutlich zu machen, dass es auf einen Stichtag bezo-\n\ngen ist, wenn der Rechnungshofbericht zitiert wird. Aber \n\ndie Zeit entwickelt sich durchaus weiter, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\nDeshalb, Herr Schollbach: In Sachsen haben 8 % der \n\nGemeinden keinen gesetzm\u00e4\u00dfigen Haushalt. Die Rechts-\n\naufsichtsbeh\u00f6rde reagiert. Das bedeutet, wir haben derzeit \n\n39 Kommunen \u2013 39 von 423 Kommunen \u2013, die ein Haus-\n\nhaltssicherungskonzept haben. Der sogenannte R\u00fcckstand \n\nbei den Er\u00f6ffnungsbilanzen, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, wird sukzessive abgebaut. Am 01.07. dieses \n\nJahres waren es 60 %, und derzeit sind es fast 80 % der \n\nKommunen, die mittlerweile eine Er\u00f6ffnungsbilanz \n\naufgestellt haben. \n\n(Christian Hartmann, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas, was Herr Hartmann sagte, will ich noch einmal \n\nhervorheben. Die Kommunen waren in den letzten Jahren \n\n\u2013 sicherlich auch aufgrund der allgemeinen wirtschaftli-\n\nchen Entwicklung \u2013 durchaus in der Lage, Verschuldun-\n\ngen abzubauen, und das in beiden Bereichen. \n\nWenn Sie nachgeordnete kommunale Gesellschaften \n\nansprechen, Herr Schollbach, dann bin ich gespannt, wie \n\ndas laufen wird \u2013 ohne jetzt eine Dresdener Diskussion \n\naufmachen zu wollen \u2013, wenn wir \u00fcber eine kommunale \n\nWohnungsbaugesellschaft reden. Ich gehe davon aus, dass \n\nsie selbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr den Teil, bei dem es Finanzbe-\n\ndarf gibt, Kredite aufnimmt und das vern\u00fcnftig darstellt, \n\nweil es eine wirtschaftlich gef\u00fchrte GmbH ist, und dass \n\nsie in der Lage ist, diese aufgenommenen Kredite durch \n\nein vern\u00fcnftiges wirtschaftliches Gesch\u00e4ft zu refinanzie-\n\nren. Ich wei\u00df nicht, woran das Problem festgemacht wird. \n\nVor dem Hintergrund k\u00f6nnen wir uns gern einmal an-\n\nschauen, welche L\u00f6sung hier in Dresden bei der soge-\n\nnannten WOBA auf den Tisch gelegt wird, wenn es so \n\nschlimm ist, wie Sie es gerade geschildert haben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der vorliegen-\n\nde Gesetzentwurf geht davon aus, dass diese Erkenntnisse \n\nund praktischen Erfahrungen umgesetzt und dabei zwei \n\nwesentliche Dinge ber\u00fccksichtigt werden. Erstens. Die \n\nKommunen k\u00f6nnen Abschreibungen auf sogenannte \n\nAltinvestitionen vom Basiskapital abbuchen, ohne dass \n\neine Konsolidierungspflicht entsteht. Die Verl\u00e4ngerung \n\nbis Ende des Jahres 2017 wurde angesprochen. \n\nAu\u00dferdem geht es darum, dass die Abschreibungen auf \n\nNeuinvestitionen dann unmittelbar erwirtschaftet werden \n\nm\u00fcssen. Damit soll das sogenannte sachgerechte Ein-\n\nschwingen in die Doppikregelung erm\u00f6glicht werden, \n\nohne die Kommunen in unvertretbarer Weise zu belasten. \n\nZweitens werden die durch die Abbuchungsm\u00f6glichkeiten \n\ngewonnenen Freir\u00e4ume im Ergebnishaushalt durch \n\nkonkretisierte Anforderungen an die Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit des \n\nFinanzhaushaltes begrenzt. Das gibt der Kommunalauf-\n\nsicht die M\u00f6glichkeit, an den Stellen, wo es notwendig ist, \n\nrechtsaufsichtlich reagieren zu k\u00f6nnen. Damit bleiben die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit und die Investitionsf\u00e4higkeit der \n\nKommunen erhalten. Damit das alles nicht hektisch \n\nvonstattengehen muss, gibt es diese \u00dcbergangsvorschrift, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3762 \n\ndie ich durchaus f\u00fcr sinnvoll und notwendig halte, damit \n\nsich die Kommunen im Haushaltsjahr 2017 auf diese \n\nneuen Regelungen einstellen k\u00f6nnen. \n\n2023 soll evaluiert werden. Dann k\u00f6nnen wir uns noch \n\neinmal zu dem Thema unterhalten und schauen, was \n\ngegebenenfalls an den Regelungen noch ver\u00e4ndert oder \n\nangepasst werden muss. Aber das kann man aus meiner \n\nSicht vern\u00fcnftig, unaufgeregt und mit der notwendigen \n\nSachlichkeit tun. Deshalb kann ich sagen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, dass wir die Entscheidung \n\ndes Landtags, dass die Doppik das entsprechende Haus-\n\nhalts- und Rechnungssystem f\u00fcr die Kommunen bleiben \n\nsoll \u2013 nicht werden wird, sondern bleiben soll \u2013, nach wie \n\nvor f\u00fcr richtig und f\u00fcr zukunftsweisend halten. Deshalb \n\nw\u00e4re eine Abkehr von diesem System keine vern\u00fcnftige \n\nOption. \n\nAbschlie\u00dfend sei darauf hingewiesen, dass wir die Kom-\n\nmunen bei diesem Prozess, der jetzt bevorsteht, entspre-\n\nchend begleiten werden, wenn der Landtag das heute \n\nbeschlie\u00dft. Wir haben f\u00fcr Anfang 2017 mit den Kreisver-\n\nb\u00e4nden des SSG \u2013 wie es Herr Pecher schon ausgef\u00fchrt \n\nhat \u2013, mit denen wir partnerschaftlich zusammenarbeiten, \n\nschon Termine vereinbart. Wir werden dann auf der \n\nGrundlage dieser neuen Regelung noch einmal in die \n\nKreisverb\u00e4nde gehen, mit ihnen dar\u00fcber sprechen und \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Fragen gestellt bzw. Unklarheiten \n\nausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen. Deshalb, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, bitte ich um Zustimmung zu \n\ndiesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schollbach, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte noch eine \n\nKurzintervention halten, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die letzte in diesem \n\nTagesordnungspunkt. Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr \n\nStaatsminister, ich mag es nicht, wenn man mir etwas in \n\nden Mund legt, das ich nicht gesagt habe. Ich habe die \n\nProblematik der Auslagerung der Schulden aus den \n\nKernhaushalten in Beteiligungen nicht kritisiert, ich habe \n\ndas konstatiert. Das ist etwas anderes, und zwar habe ich \n\ndas mit Blick auf den aktuellen Bericht des Landesrech-\n\nnungshofes konstatiert. Ich m\u00f6chte noch einmal zitieren, \n\nund zwar Herrn Prof. Binus. Das ist Ihr Parteifreund, \n\nnicht meiner. \n\n(Markus Ulbig, Staatsminister des Innern:  \n\nDer dort v\u00f6llig unabh\u00e4ngig arbeitet!) \n\nDass die s\u00e4chsischen Kommunen ihre Schulden in hohem \n\nMa\u00dfe aus ihren Kernhaushalten auslagern, sieht \n\nProf. Dr. Binus mit Besorgnis. Er sagte Folgendes: \u201eDie \n\nkommunale Gesamtverschuldung lag zum 31.12.2015 bei \n\nrund 15,8 Milliarden Euro, wobei rund 81 % der Schulden \n\naus den s\u00e4chsischen kommunalen Kernhaushalten ausge-\n\nlagert waren.\u201c Herr Minister, das ist das, was Ihnen Ihr \n\nParteifreund ins Stammbuch geschrieben hat. Vielleicht \n\nbeherzigen Sie es. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmungsrunde. Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nartikelweise abzustimmen, und zwar in der Fassung, wie \n\nsie durch den Ausschuss vorgeschlagen wurde. \n\nAlso aufgerufen ist: Drittes Gesetz zur \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung, Drucksache 6/6016. Die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses hat die \n\nDrucksachennummer 6/7188. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen \n\nkeine vor. \n\nM\u00f6chte jemand der vorgeschlagenen Verfahrensweise \n\nwidersprechen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Wer also \n\nder \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt \n\njetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei \n\nStimmenthaltung und Stimmen dagegen ist der \u00dcber-\n\nschrift mehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, \u00c4nderung \n\nder S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nVielen Dank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier Stimmenenthal-\n\ntung, Stimmen dagegen. Dennoch ist die Mehrheit f\u00fcr \n\nArtikel 1. \n\nArtikel 2, Weitere \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nordnung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nAuch hier ist bei Stimmenthaltungen und Gegenstimmen \n\ndie erforderliche Mehrheit f\u00fcr Artikel 2 gegeben worden. \n\nZu Artikel 3, Folge\u00e4nderungen. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier ist das gleiche Stimmver-\n\nhalten festzustellen. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 4, Inkrafttreten. Ich bitte \n\num die Daf\u00fcr-Stimmen. \u2013Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen, aber die erforder-\n\nliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun den Entwurf \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nordnung in der in der zweiten Beratung beschlossenen \n\nFassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Meine Damen und Herren, bei \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen ist dem Entwurf \n\nals Gesetz entsprochen worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3763 \n\nMeine Damen und Herren, mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Meine \n\nDamen und Herren, damit ist der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nS\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber die  \n\npsychosoziale Prozessbegleitung im Strafverfahren (S\u00e4chsPsychPbGAG) \n\nDrucksache 6/6450, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/7179, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nIch erteile nun den Fraktionen das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache. Wir beginnen mit der CDU-Fraktion und f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Modschiedler. \n\nDanach die Fraktionen DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Modschiedler, Sie haben das \n\nWort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der \n\npsychosozialen Prozessbegleitung handelt es sich um eine \n\nnicht rechtliche Begleitung mit dem Ziel der Unterst\u00fct-\n\nzung in der Zeit vor, w\u00e4hrend und auch nach der Haupt-\n\nverhandlung. Sie umfasst vor allem die Informationsver-\n\nmittlung sowie die qualifizierte Betreuung und Unterst\u00fct-\n\nzung im gesamten Strafverfahren, um die individuelle \n\nBelastung der Kriminalit\u00e4tsopfer zu reduzieren. \n\nF\u00fcr Opfer bestimmter Straftaten, insbesondere von \n\nGewalttaten gegen die sexuelle Selbstbestimmung, soll \n\ndie Betreuung k\u00fcnftig kostenneutral angeboten werden. \n\nIm s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz soll vor allem geregelt \n\nwerden, wer k\u00fcnftig f\u00fcr die psychosozialen Prozessbe-\n\ngleitungen t\u00e4tig werden kann und welche weiteren Anfor-\n\nderungen hierf\u00fcr an die Berufsausbildung, die praktische \n\nBerufserfahrung, die spezialisierte Weiterbildung und die \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Fortbildungen zu stellen sind. Wichtig ist \n\ndabei, dass der Prozessbegleiter \u00fcber ausreichende Praxis \n\nin der Opferberatung verf\u00fcgt. \n\nHintergrund f\u00fcr die Notwendigkeit eines Ausf\u00fchrungs-\n\ngesetzes ist das Opferrechtsreformgesetz, das am \n\n1. Januar 2016 in Kraft getreten ist und die rechtliche \n\nGrundlage f\u00fcr das Institut der psychosozialen Prozessbe-\n\ngleitung geschaffen hat. Das darin enthaltene Gesetz \u00fcber \n\ndie psychosoziale Prozessbegleitung im Strafverfahren \n\nwird am 1. Januar 2017 in Kraft treten und \u00fcberl\u00e4sst die \n\nEinzelregelung und Prozessbegleitung den L\u00e4ndern, also \n\nauch uns. \n\nWir k\u00f6nnen in Sachsen auf ein ausgesprochen gut ausge-\n\nbautes und mit sehr hoher Qualit\u00e4t arbeitendes Netzwerk \n\nder Opferberatungsstellen blicken. Besonders die profes-\n\nsionelle Arbeit der auch ehrenamtlich t\u00e4tigen B\u00fcrger in \n\nden Opferhilfevereinen macht stolz und verpflichtet auch \n\nuns zu gro\u00dfem Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber damit ist es nicht getan. Wir m\u00fcssen auch langfristig \n\nsicherstellen, dass die Arbeit der Opferhilfevereine auf \n\ndiesem Niveau fortgef\u00fchrt und zum Ma\u00dfstab f\u00fcr die \n\nzuk\u00fcnftige Prozessbegleitung werden kann. \n\nEin psychosozialer Prozessbegleiter soll grunds\u00e4tzlich \n\nauch nur anerkannt werden, wenn er zus\u00e4tzlich zur \n\nnotwendigen fachlichen Qualifikation einer Opferhilfeein-\n\nrichtung angeh\u00f6rt. Damit soll sichergestellt werden, dass \n\nder Prozessbegleiter \u00fcber ausreichende Praxis in der \n\nOpferberatung verf\u00fcgt. Es soll dabei vermieden werden, \n\ndass Personen im Nebenamt zu Berufsbetreuern oder \n\nSchuldnerberatern werden, ohne weitere vertiefte Erfah-\n\nrungen in der Opferberatung zu haben, und in dem Be-\n\nreich nur unter dem Gesichtspunkt der Er\u00f6ffnung einer \n\nweiteren Einkommensquelle t\u00e4tig werden. \n\nDie Koalitionsfraktionen l\u00f6sen mit diesem Gesetz ein \n\nVersprechen aus dem Koalitionsvertrag ein. Die Beratung \n\nf\u00fcr Opfer von Straftaten wird also ausgebaut und sie \n\nwerden vor, w\u00e4hrend und nach dem Strafverfahren unter-\n\nst\u00fctzt. \n\nDen im Strafverfahren auftretenden Belastungen von \n\nOpferzeugen wird durch dieses gesetzlich verbriefte \n\nRecht auf psychosoziale Prozessbegleitung entgegenge-\n\nwirkt. Sprechen Sie sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung des Schutzes \n\nvon Opfern von Straftaten aus und stimmen Sie diesem \n\nGesetzentwurf zu dem Ausf\u00fchrungsgesetz zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion DIE LINKE. Bitte sehr. Herr Bartl, \n\nSie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nHerr Staatsminister! Der jetzt zur zweiten Beratung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3764 \n\nvorliegende Gesetzentwurf betrifft ein auch uns wichtiges \n\nAnliegen. Schon die Einf\u00fcgung des vierten Abschnitts in \n\ndas Strafgesetzbuch, mit welchem die Rechte der Verletz-\n\nten im Strafverfahren als zu selbstst\u00e4ndigen Prozessbetei-\n\nligten wurden \u2013 vorher waren sie ja v\u00f6llig marginal am \n\nProzess beteiligt, eigentlich nur in der Aufgabe, bestimm-\n\nte zeugenschaftliche Pflichten zu erf\u00fcllen \u2013, war aus \n\nunserer Sicht ein wichtiger Schritt. \n\nEbenso war uns wichtig und sehen wir als v\u00f6llig richtig \n\nan, dass die Rechte der durch Straftaten Verletzten durch \n\ndas erste, zweite und jetzt auch das dritte Opferrechtsre-\n\nformgesetz gest\u00e4rkt worden sind. Wir haben festgestellt, \n\ndass eine ganze Reihe von Nachbesserungsbedarf im \n\nZuge dieser entsprechenden Einf\u00fchrung des Verletzten-\n\nrechts im Strafgesetzbuch bestanden hat. \n\nWas die jetzt anstehende Materie betrifft, waren wir der \n\nAuffassung, dass die formellen Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nUnterst\u00fctzung Strafrechtsverletzter \u2013 also der Opfer von \n\nStraftaten Betroffener \u2013 bereits in den rechtlichen Zu-\n\nsammenh\u00e4ngen geregelt waren. Das hat auch Kollege \n\nModschiedler gesagt. Die rechtliche Vertretung war \n\nsortiert mit den sogenannten Opferanw\u00e4lten, mit der \n\npraktischen Stellung der Verletzten im Prozess, mit den \n\nAkteneinsichtsrechten, mit dem Recht auf Prozesskosten-\n\nhilfe f\u00fcr die Beiordnung eines Opferanwalts und derglei-\n\nchen mehr. \n\nEin Problem war die F\u00e4higkeit \u2013 die mentale und psychi-\n\nsche F\u00e4higkeit \u2013 der betroffenen Verletzten, sich im \n\nProzess gewisserma\u00dfen dieser Rechte zu bedienen. Aus \n\nunserer Sicht spielt deshalb die psychosoziale Prozessbe-\n\nteiligung eine gro\u00dfe Rolle. Das ist ebenso unsere Auffas-\n\nsung. Es ist deshalb v\u00f6llig richtig, dass wir ohne weiteres \n\nZ\u00f6gern die an die L\u00e4nder \u00fcberwiesene Aufgabe, wer als \n\nsolcher Prozessbegleiter infrage kommt, \u00fcbernehmen und \n\ndies in unserem Landesgesetz regulieren. \n\nEs gab mit Blick auf diesen Sachverhalt im Grunde \n\ngenommen im Ausschuss nur einen etwas intensiveren \n\nDisput zu der im \u00a7 1 Abs. 1 des Gesetzentwurfes enthal-\n\ntenen Bestimmung: In Sachsen kann als psychosozialer \n\nProzessbegleiter nur anerkannt werden, wer \u00fcber die im \n\nBundesgesetz im Detail ausgestaltete Qualifikation \n\nverf\u00fcgt, in der Regel eine mindestens zweij\u00e4hrige berufs-\n\npraktische Erfahrung in den im Bundesgesetz ausgef\u00fchr-\n\nten Bereichen hat, wer \u00fcber die erforderliche pers\u00f6nliche \n\nZuverl\u00e4ssigkeit verf\u00fcgt und \u2013 gem\u00e4\u00df \u00a7 1 Abs. 1 Ziffer 4 \u2013 \n\nwer bei einer bew\u00e4hrten geeigneten Opferhilfeeinrichtung \n\nbesch\u00e4ftigt ist. \n\n\u00a7 1 Abs. 2 dieses Gesetzes, der die Anerkennungsvoraus-\n\nsetzung regelt, besagt, dass im Einzelfall eine Anerken-\n\nnung als psychosozialer Prozessbegleiter auch erfolgen \n\nkann, ohne dass die Besch\u00e4ftigung bei einer Opferhil-\n\nfeeinrichtung vorliegt, wenn davon auszugehen ist, dass \n\ndie pers\u00f6nliche Qualifikation der betreffenden Prozessbe-\n\ngleiter sichergestellt ist. Das fand die Kritik des Opferhil-\n\nfe Sachsen e. V. Er hat in seiner Stellungnahme vom \n\n7. Juli 2016 eingewandt \u2013 das ist f\u00fcr uns nachvollziehbar \n\n\u2013, dass die Erfahrungen, die die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter einer Opferhilfeeinrichtung sammeln, f\u00fcr die \n\nAusf\u00fcllung der Aufgaben der psychosozialen Prozessbe-\n\ngleiter unersetzlich seien. \n\nDemgegen\u00fcber vertrat der Wei\u00dfe Ring e. V. in seiner \n\nStellungnahme vom 28. Juli 2016, die Parlamentskollege \n\nGeert Mackenroth als Landesvorsitzender zeichnete, die \n\nAuffassung, dass gerade die Einschr\u00e4nkung des \u00a7 1 Abs. 1 \n\nZiffer 4 des Landesgesetzes das Problem sei, weil Verletz-\n\nte und ihre Angeh\u00f6rigen einen Anspruch auf die Respek-\n\ntierung ihres aus dem allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht \n\nfolgenden Selbstbestimmungsrechts bei der Auswahl des \n\nProzessbegleiters haben m\u00fcssen. Dieses Spannungsfeld \n\nsehen wir ebenso. Das Spannungsfeld ist vorhanden. Wen \n\ndie oder der Verletzte als psychosozialen Prozessbegleiter \n\nausw\u00e4hlt, muss, so der Wei\u00dfe Ring, in deren bzw. dessen \n\nfreier Wahl stehen. Die Regelungsvoraussetzungen nach \n\n\u00a7 1 Abs. 1 Ziffer 4, wonach anzuerkennende Prozessbe-\n\ngleiter bei einer geeigneten Opferhilfeeinrichtung be-\n\nsch\u00e4ftigt sein m\u00fcssen, st\u00fcnden dazu im Widerspruch. \n\nDiese Argumentation verstehen wir. Wir verstehen ebenso \n\ndie Begr\u00fcndung zu dem Standpunkt, dass der den Opfern \n\nzur Verf\u00fcgung stehende Kreis der psychosozialen Pro-\n\nzessbegleiter eingeschr\u00e4nkt wird, wenn wir es daran \n\nfestmachen. Freiberuflich t\u00e4tige Psychotherapeuten mit \n\nZulassung k\u00f6nnten demzufolge nicht ausgew\u00e4hlt werden. \n\nWir meinen einerseits, dass an dieser Position viel Wahres \n\nist. Wir sehen aber andererseits, dass die M\u00f6glichkeit der \n\nFlexibilit\u00e4t bei der Wahl des Prozessbegleiters durch \u00a7 1 \n\nAbs. 2 er\u00f6ffnet wird. Es geht im Wesentlichen darum, \n\ndass die Flexibilit\u00e4t bei der Bestellung der Prozessbeglei-\n\nter durch das Staatsministerium der Justiz gew\u00e4hrleistet \n\nund nicht zu z\u00f6gerlich davon Gebrauch gemacht wird. \n\nDas Ministerium kann Folgendes sagen: Jawohl, es liegt \n\nzwar keine Besch\u00e4ftigung in einer erprobten Opferhil-\n\nfeeinrichtung vor, aber es gibt aus den nachvollziehbaren \n\nGr\u00fcnden eine gleiche Eignung. Im Ma\u00dfstab der Wahl-\n\nrechte des Opfers sollte die oder der Betreffende als \n\nentsprechender Prozessbegleiter zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. \n\nEin etwas sensibleres Problem m\u00f6chte ich noch kurz \n\nansprechen. Fakt ist, dass die psychosozialen Prozessbe-\n\ngleiter kein Zeugnisverweigerungsrecht haben. Es ist ganz \n\nwichtig, dass dies den Verletzten und Opfern, die sich \n\nderen Prozessbegleitung bedienen, rechtzeitig und eindeu-\n\ntig mitgeteilt wird. Der Verletzte, der sich einer solchen \n\nUnterst\u00fctzung bedient, muss wissen, was er dem Prozess-\n\nbegleiter anvertrauen kann und was er aus bestimmten \n\nGr\u00fcnden, aus Sicherheit vor einer eigenen Verfolgung \n\nnicht sagen kann. \n\nIch bin als Strafverteidiger bzw. Opferanwalt bei einer \n\nReihe von F\u00e4llen mit dem Erprobungsmodell in Kontakt \n\ngekommen, welches seit April 2016 in Chemnitz am \n\nAmtsgericht Anwendung findet. Der psychosoziale \n\nProzessbegleiter ist auch f\u00fcr den Opferanwalt durchaus \n\nein guter Partner. Wir meinen, dass die Erfahrungen aus \n\nChemnitz sowie die bereits seit dem Jahr 2013 am Amts-\n\ngericht Leipzig gesammelten Erfahrungen evaluiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3765 \n\nwerden und einflie\u00dfen m\u00fcssten. Wir w\u00fcnschen uns eine \n\ngut \u00fcberlegte Praxis bei der Bestellung der Prozessbeglei-\n\nter hier im Freistaat Sachsen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Martin Modschiedler,  CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Mackenroth, m\u00f6chten Sie eine Kurzinter-\n\nvention vornehmen? \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich m\u00f6chte kurzintervenieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich erlaube. \n\nGeert Mackenroth, CDU: Ich freue mich dar\u00fcber, dass \n\nKollege Bartl die Stellungnahme des Wei\u00dfen Ringes nicht \n\nzur Ablehnung des Gesetzentwurfs gebraucht hat. Die \n\nRegelung mit der Einzelfallbetrachtung, die getroffen \n\nwurde, ist in Ordnung. In \u00a7 1 Abs. 2 ist eine Ausnahme-\n\nvorschrift enthalten. Die dem Opfer geschuldete Qualit\u00e4t \n\nin der psychosozialen Prozessbegleitung ist vorrangig. Sie \n\nist nicht notwendigerweise von der Zugeh\u00f6rigkeit zu \n\nirgendeiner Organisation abh\u00e4ngig. Manchmal sind \n\ndiejenigen, die einer Organisation angeh\u00f6ren, Pfeifen und \n\ndiejenigen, die keiner Organisation angeh\u00f6ren, sind die \n\nProfis. Manchmal ist es umgekehrt. Deswegen ist die \n\nEinzelfallbetrachtung aus meiner Sicht v\u00f6llig in Ordnung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention von Herrn Abg. Mackenroth. Herr Bartl, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. In der \n\nAussprache geht es weiter. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht \n\nHerr Abg. Baumann-Hasske. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nach dem, was bisher gesagt \n\nwurde, kann ich mich sehr kurzfassen. Wir alle stehen f\u00fcr \n\neinen verbesserten Opferschutz ein. Es ist auf der europ\u00e4-\n\nischen Ebene und Bundesebene in diesem Bereich schon \n\nviel geschehen. Es ist ebenso im Freistaat Sachsen viel \n\ngeschehen. Hiermit kommt ein weiteres Element hinzu, \n\nals Ausf\u00fchrung des Bundesgesetzes. Die L\u00e4nder sind f\u00fcr \n\ndie Definition und Qualifikation der psychosozialen \n\nProzessbegleitung bzw. der Prozessbegleiterinnen und  \n\n-begleiter zust\u00e4ndig. Das soll mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf umgesetzt werden. \n\nEs gab in der Tat das Problem, welches Herr Bartl und \n\nHerr Mackenroth soeben angesprochen haben, nicht nur \n\nunter dem Aspekt, dass die Qualit\u00e4t und die Auswahlm\u00f6g-\n\nlichkeiten durch die Opfer gew\u00e4hrleistet sein m\u00fcssen, \n\nsondern auch, weil man dar\u00fcber nachdenken muss, ob \n\ndies keine unzul\u00e4ssige Berufszugangsbeschr\u00e4nkung nach \n\nArtikel 12 Grundgesetz gewesen w\u00e4re. Ich sage das, um \n\ndie Argumentation abzurunden. Ich m\u00f6chte dies hier nicht \n\nvertiefen. Es ist im Grunde abgewendet. \n\nWir m\u00fcssen \u00fcber den Opferschutz weiterhin nachdenken. \n\nEs ist eine Aufgabe der n\u00e4chsten Monate und Jahre, in \n\ndenen wir in diesem Bereich noch mehr tun m\u00fcssen. \n\nIch empfehle uns allen, diesen Gesetzentwurf anzuneh-\n\nmen. Unsere Fraktion wird ihn annehmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die AfD-Fraktion. Frau Abg. \n\nDr. Muster, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Es ist schon sehr viel Richtiges \n\ngesagt worden. Ich m\u00f6chte mich aus diesem Grund kurz-\n\nfassen. Die AfD-Fraktion wird dem S\u00e4chsischen Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz zum Bundestag \u00fcber die psychosoziale \n\nProzessbegleitung im Strafverfahren, welches zum \n\n1. Januar 2017 in Kraft treten soll, zustimmen. \n\nDie Opferhilfe muss mehr an Bedeutung gewinnen. Die \n\nbundesweite und damit auch sachsenweite Einf\u00fchrung der \n\npsychosozialen Prozessbegleitung ist deshalb grunds\u00e4tz-\n\nlich zu begr\u00fc\u00dfen. Durch das Gesetz \u00fcber die psychosozia-\n\nle Prozessbegleitung soll ab dem Jahr 2017 fl\u00e4chende-\n\nckend eine Inanspruchnahme der psychosozialen Prozess-\n\nbegleiter f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige Verletzte erm\u00f6g-\n\nlicht werden. Das bef\u00fcrwortet unsere Fraktion ausdr\u00fcck-\n\nlich. Neben der juristischen Beratung und Vertretung von \n\nMenschen in schwierigen Situationen des Strafverfahrens \n\nist dies f\u00fcr Gesch\u00e4digte dringend erforderlich. Die juristi-\n\nsche Vertretung ist dazu nicht ausreichend. Besonders \n\nsensible Gesch\u00e4digte sollen mithilfe der psychosozialen \n\nProzessbegleitung so stabilisiert werden, dass sie vor \n\nGericht eine Aussage treffen k\u00f6nnen. Traumatisierte \n\nZeugen und auch die Richter k\u00f6nnen von der psychosozi-\n\nalen Prozessbegleitung profitieren. \n\nDas hat Herr Dr. Witt, Richter am Landgericht Stralsund, \n\nin seiner Stellungnahme zum Gesetzentwurf im Bundes-\n\ntag sehr treffend formuliert: \n\n\u201eAus Sicht der Rechtspraxis bedeutet eine psychosoziale \n\nProzessbegleitung einen deutlichen Fortschritt, der die \n\nArbeit der Gerichte mit fiktivisierten Zeugen erleichtern \n\nwird.\u201c Im Rahmen der Umsetzung des dritten Opfer-\n\nrechtsreformgesetzes sollten jedoch zwei Forderungen der \n\nOpferhilfe Sachsen nicht au\u00dfer Acht gelassen werden: \n\nErstens. Zum einen wird angeregt, dass weitere verbindli-\n\nche Fortbildungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Strafrichter mit dem \n\nSchwerpunkt Opferrechte und Opferschutz sowie zu den \n\nneuen gesetzlichen Regelungen geschaffen werden. Zum \n\nzweiten fordert die Opferhilfe Sachsen, dass nicht nur die \n\nSicherheit der Zeugen, sondern auch die Sicherheit der \n\nMitarbeiter der Opferhilfe gew\u00e4hrleistet werden muss. \n\nDeshalb sollte von diesem Personal nicht die Privatadres-\n\nse, sondern nur die Vereinsadresse genannt werden. Es \n\nbesteht also noch Handlungsbedarf. F\u00fcr die beiden \n\ngenannten Punkte sollten k\u00fcnftig einheitliche und ver-\n\nbindliche Regelungen, die es aber neben dem S\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3766 \n\nAusf\u00fchrungsgesetz an anderer Stelle gibt, formuliert \n\nwerden. \n\nNoch einmal: Wir werden dem Gesetz zustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Meier. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir reden heute \u2013 wir \n\nhaben es schon mehrfach geh\u00f6rt \u2013 \u00fcber das Ausf\u00fchrungs-\n\ngesetz zur psychosozialen Prozessbegleitung. Das ist \n\nsozusagen, nachdem die Opferschutzrichtlinie 2012 schon \n\nauf EU-Ebene erlassen wurde, jetzt hier die Umsetzung in \n\nSachsen. \n\nDer Gesetzentwurf ist, wenn man ihn sich anschaut, \n\nrelativ allgemein gehalten. Deswegen haben sich uns auch \n\nim Ausschuss einige Fragen gestellt, die aber dankens-\n\nwerterweise von den Mitarbeitern des Ministeriums \n\numfassend beantwortet worden sind. F\u00fcr uns waren \n\ninsbesondere die Inhalte der Fort- und Weiterbildung \n\nsowie die Fortbildungspflicht der psychosozialen Pro-\n\nzessbegleiter von hoher Relevanz. Aber das ist eben nicht \n\nim Gesetz geregelt, sondern in der Durchf\u00fchrungsverord-\n\nnung, die uns dann auch in der zweiten Lesung dankens-\n\nwerterweise vorgelegt worden ist. \n\nUns war neben der Fortbildungspflicht zur Qualit\u00e4tssiche-\n\nrung auch die Eigenvorsorge der Prozessbegleiterinnen \n\nund Prozessbegleiter besonders wichtig. Hier z\u00e4hlt nicht \n\nnur, dass die Prozessbegleiterinnen und Prozessbegleiter \n\nsattelfest im Strafverfahrensrecht sein m\u00fcssen, damit sie \n\nnicht nur bei Bedarf ihren Klienten sowohl das staatsan-\n\nwaltschaftliche Ermittlungsverfahren als auch den Ablauf \n\neiner m\u00fcndlichen Verhandlung vor Gericht verst\u00e4ndlich \n\nerkl\u00e4ren, sondern ihnen eben auch \u00c4ngste nehmen k\u00f6n-\n\nnen. Die Prozessbegleiterinnen und Prozessbegleiter \n\nhaben logischerweise damit durchaus auch einen Einfluss \n\nauf ihre Klienten. Deswegen brauchen sie auch eine hohe \n\nSensibilit\u00e4t, weil eben unbedingt verhindert werden muss, \n\ndass die T\u00e4tigkeit der psychosozialen Prozessbegleiter die \n\nVerwertbarkeit der Aussage des Opferzeugen im gerichtli-\n\nchen Verfahren durch unbewusste Beeinflussung ein-\n\nschr\u00e4nkt, was letztlich auch zu einer Schw\u00e4chung der \n\nOpfer f\u00fchrt. Denn wenn ein Verteidiger vermutet, dass \n\nhier eine Beeinflussung stattgefunden hat, dann gibt es \n\nDruck auf die Opfer, und das muss nat\u00fcrlich zwingend \n\nverhindert werden. Verhindern kann man das dadurch, \n\nindem man die Prozessbegleiterinnen und Prozessbeglei-\n\nter ordentlich schult, vor allem in den Themenbereichen \n\nAussagepsychologie und Vernehmungsmethodik. \n\nWir hoffen, dass die Durchf\u00fchrungsverordnung, die uns \n\nim Ausschuss vorgelegt wurde, auch genauso umgesetzt \n\nwird und nicht dahinter zur\u00fcckf\u00e4llt. Bei aller Zustimmung \n\nzu diesem Gesetz \u2013 auch wir werden dem nat\u00fcrlich \n\nzustimmen \u2013 haben wir dennoch einen Kritikpunkt. Herr \n\nBartl hat es ein bisschen angesprochen. Uns geht es \n\ndarum, dass die Prozessbegleiter in einer organisatori-\n\nschen Form t\u00e4tig sein m\u00fcssen und es eine Pflicht zu einer \n\nabh\u00e4ngigen Besch\u00e4ftigung in einer Opferhilfeeinrichtung \n\ngibt. Das ist unseres Erachtens eine Einschr\u00e4nkung der \n\nBerufsfreiheit, die ja ein Grundrecht ist. \n\nDas Ministerium hat Gr\u00fcnde daf\u00fcr genannt, warum es \n\nsich so entschieden hat, n\u00e4mlich einerseits die Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung und andererseits die M\u00f6glichkeit zur Supervisi-\n\non. Aber hundertprozentig \u00fcberzeugt hat uns das nicht, \n\nweil die Situation in Deutschland ja so ist, dass es Tau-\n\nsende von Psychotherapeutinnen und Psychotherapeuten \n\nsowie Heilpraktikerinnen und Heilpraktikern gibt, die in \n\neiner \u00e4hnlichen Situation arbeiten, mit \u00e4hnlichen Klienten, \n\ndie ganz selbstverst\u00e4ndlich freiberuflich t\u00e4tig sind. Da \n\nwiderspricht niemand, dass sie fachlich qualitativ wertvoll \n\narbeiten, und niemand stellt auch ihre pers\u00f6nliche Stabili-\n\nt\u00e4t infrage. \n\nDeswegen hoffen wir, dass dieses Gesetz nach einer \n\ngewissen Zeit noch einmal evaluiert wird, und zwar genau \n\nauf diesen Punkt hin, und dass gegebenenfalls an der \n\nStelle auch noch nachgesteuert wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die erste Runde ist absolviert. Gibt es aus den \n\nReihen der Fraktionen Wortmeldungen f\u00fcr eine zweite \n\nRunde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Herr \n\nStaatsminister Gemkow, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Opferschutz ist in einem modernen \n\nRechtsstaat genauso wichtig wie die Verfolgung der \n\nStraft\u00e4ter und letzten Endes der Straftaten. Mit dem \n\ndritten Opferrechtsreformgesetz vom 21. Dezember 2015 \n\nwurden weitere wichtige Schritte vollzogen, um den \n\nSchutzstandard der Opfer von Straftaten zu erh\u00f6hen. \n\nEin zentraler Punkt innerhalb dieses dritten Opferrechtsre-\n\nformgesetzes war dabei die Schaffung einer gesetzlichen \n\nGrundlage f\u00fcr die psychosoziale Prozessbegleitung im \n\nStrafverfahren. Betroffene sollen durch den psychosozia-\n\nlen Prozessbegleiter, einen nicht rechtlichen Vertreter des \n\nOpfers im Strafverfahren, das hei\u00dft vor, w\u00e4hrend und \n\nnach der Hauptverhandlung, qualifiziert betreut und \n\nunterst\u00fctzt und \u00fcber den eigentlichen Ablauf eines Straf-\n\nverfahrens informiert werden. So soll vor allem die \n\nemotionale Belastung des Verletzten reduziert und eine \n\nsogenannte Sekund\u00e4rfiktivisierung m\u00f6glichst vermieden \n\nwerden. Darauf besteht unter bestimmten gesetzlichen \n\nVoraussetzungen, unter anderem bei schweren Gewalt- \n\nund Sexualstraftaten, sogar ein Rechtsanspruch. \n\nIm Falle einer Beiordnung des psychosozialen Prozessbe-\n\ngleiters durch das Gericht ist diese Begleitung f\u00fcr den \n\nVerletzten kostenfrei. Die gesetzliche Normierung der \n\npsychosozialen Prozessbegleitung ist aber mit den ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3767 \n\ntroffenen bundesgesetzlichen Regelungen, die zum \n\n1. Januar 2017 in Kraft treten, nicht abgeschlossen. Die \n\nEinzelregelungen sind den L\u00e4ndern \u00fcberlassen. \n\nIm s\u00e4chsischen Ausf\u00fchrungsgesetz wird vor allem gere-\n\ngelt, welche Personen und Stellen f\u00fcr die psychosoziale \n\nProzessbegleitung anerkannt werden k\u00f6nnen und welche \n\nweiteren Anforderungen daf\u00fcr an Berufsausbildung, \n\npraktische Berufserfahrung, speziell die Weiterbildung \n\nund regelm\u00e4\u00dfige Fortbildung, zu stellen sind. Ein psycho-\n\nsozialer Prozessbegleiter soll nach dem Ihnen vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf grunds\u00e4tzlich nur anerkannt werden, \n\nwenn er zus\u00e4tzlich zur notwendigen fachlichen Qualifika-\n\ntion einer Opferhilfeeinrichtung angeh\u00f6rt. Das dient der \n\nQualit\u00e4tssicherung; denn damit wird sichergestellt, dass \n\nder Prozessbegleiter \u00fcber ausreichende Praxis in der \n\nOpferberatung verf\u00fcgt. \u00dcber m\u00f6gliche Ausnahmen von \n\ndiesem Grundsatz haben meine Vorredner schon ausgie-\n\nbig gesprochen. Das wird also prinzipiell genauso m\u00f6g-\n\nlich sein. Deswegen glaube ich, dass Kritik an dieser \n\nStelle auch nicht so richtig angebracht ist. \n\nIm Landesgesetz soll auch das Anerkennungsverfahren \n\ngeregelt werden. Das betrifft die Fragen, welche Stelle f\u00fcr \n\ndie Anerkennung zust\u00e4ndig ist \u2013 das wird das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Justiz sein \u2013, welche formalen \n\nVoraussetzungen f\u00fcr die Anerkennung zu erf\u00fcllen sind \n\nund unter welchen Ma\u00dfgaben die Anerkennung erfolgen \n\nkann. So wird die Anerkennung auf f\u00fcnf Jahre befristet, \n\nwobei nat\u00fcrlich die M\u00f6glichkeit einer erneuten Anerken-\n\nnung besteht. Au\u00dferdem wollen wir mit dem Gesetz eine \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifende Anerkennung und die F\u00fchrung eines \n\nVerzeichnisses in Sachsen einf\u00fchren, in dem alle Prozess-\n\nbegleiter gelistet werden. Dadurch kann sich jeder Be-\n\ntroffene \u00fcber psychosoziale Prozessbegleiter informieren, \n\ndie in seinem Umfeld t\u00e4tig sind. \n\nDie Infrastruktur f\u00fcr die psychosoziale Prozessbegleitung \n\nmuss in den n\u00e4chsten Jahren im gesamten Bundesgebiet \n\nnoch weiter aufgebaut werden. Psychosoziale Prozessbe-\n\ngleitung wird in Sachsen aber schon seit vielen Jahren an \n\nvielen engagierten Stellen an den gr\u00f6\u00dferen s\u00e4chsischen \n\nGerichtsstandorten erfolgreich angeboten. Herr Abg. Bartl \n\nhat es gesagt: seit Februar 2013 am Amtsgericht Leipzig \n\nund seit Mai 2015 am Amtsgericht in Chemnitz. Ich gehe \n\ndavon aus, dass wir diese Personen, soweit sie die not-\n\nwendigen Voraussetzungen f\u00fcr eine Anerkennung erf\u00fcl-\n\nlen, Anfang des kommenden Jahres dann auch z\u00fcgig \n\nanerkennen k\u00f6nnen, sodass eine Grundversorgung mit \n\npsychosozialen Prozessbegleitern sichergestellt ist. \n\nDie durch die psychosoziale Prozessbegleitung anfallen-\n\nden Kosten ergeben sich letztlich aus dem Bundesgesetz. \n\nDer beigeordnete psychosoziale Prozessbegleiter erh\u00e4lt \n\nf\u00fcr die Wahrnehmung seiner Aufgaben aus der Staatskas-\n\nse eine Verg\u00fctung von bis zu 1 100 Euro. Die Verg\u00fctung \n\nist der H\u00f6he nach vom Umfang des T\u00e4tigwerdens abh\u00e4n-\n\ngig. Die Kosten f\u00fcr die psychosoziale Prozessbegleitung \n\nsind im Falle einer Verurteilung eines Angeklagten dann \n\nvon diesem zu tragen. Das wird letzten Endes durch eine \n\nErh\u00f6hung der Gerichtsgeb\u00fchren erreicht. \n\nEine genaue Prognose der Fallzahlen der Beiordnung \n\neines psychosozialen Prozessbegleiters ist momentan \n\nnoch nicht m\u00f6glich. Das Inkrafttreten des Bundesgesetzes \n\nzum 1. Januar 2017 wird absehbar mediale Aufmerksam-\n\nkeit erhalten. F\u00fcr das Jahr 2017 wird im Hinblick auf die \n\nzu erwartende Anlaufphase sachsenweit aktuell von 250 \n\nF\u00e4llen ausgegangen. F\u00fcr die Folgejahre gehen wir davon \n\naus, dass es bis zu 300 F\u00e4lle im Jahr werden k\u00f6nnten. Die \n\nnotwendigen Haushaltsmittel sind im Entwurf des Haus-\n\nhalts 2017/2018 veranschlagt. \n\nVielleicht noch ein kurzes Wort zum Zeugnisverweige-\n\nrungsrecht des Prozessbegleiters. Das ist angesprochen \n\nworden. Es ist also vorgesehen, dass in einem Merkblatt, \n\ndas der Opferzeuge dann bekommt, darauf hingewiesen \n\nwird, dass der psychosoziale Prozessbegleiter kein Zeug-\n\nnisverweigerungsrecht hat. Ich denke, das ist eine geeig-\n\nnete Form, darauf hinzuweisen. Insofern kann diese \n\nUnsicherheit ausger\u00e4umt werden. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr die Debatte. Ich bitte Sie \n\nherzlich um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Damit kommen wir zur Abstimmung. \n\nAufgerufen ist: S\u00e4chsisches Gesetz zur Ausf\u00fchrung des \n\nGesetzes \u00fcber die psychosoziale Prozessbegleitung im \n\nStrafverfahren, Drucksache 6/6450, Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Abgestimmt wird auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschusses, Drucksache 6/7179. Meine Damen und Herren! \n\nIch m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, paragrafenweise \u00fcber den \n\nGesetzentwurf in der Ausschussfassung abstimmen zu \n\nlassen. Erhebt sich hier Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann machen wir das. \u00c4nderungsantr\u00e4ge gibt es \n\nkeine. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nhebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit stelle ich Einstim-\n\nmigkeit fest. Meine Damen und Herren! Darf ich fragen, \n\nob ich die folgenden Paragrafen en bloc abstimmen lassen \n\nkann, wenn das nach der \u00dcberschrift schon so eindeutig \n\nist? \u2013 Ja. Ich rufe sie einzeln auf und benenne die Titel \n\nund bitte Sie dann um Ihr Stimmverhalten. \n\n\u00a7 1 Anerkennung, \u00a7 2 Zust\u00e4ndigkeit, \u00a7 3 Antrag, \u00a7 4 Be-\n\nfristung/Auflagen, \u00a7 5 L\u00e4nder\u00fcbergreifende Anerkennung, \n\n\u00a7 6 Verzeichnis, \u00a7 7 Pflicht zur Verschwiegenheit, \u00a7 8 Ver-\n\nordnungserm\u00e4chtigung, \u00a7 9 \u00dcbergangsregelung und \u00a7 10 \n\nInkrafttreten. Meine Damen und Herren! Wer den genann-\n\nten Paragrafen seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Damit stelle ich Einstim-\n\nmigkeit fest, meine Damen und Herren. \n\nIch stelle nun den Entwurf S\u00e4chsisches Gesetz zur Aus-\n\nf\u00fchrung des Gesetzes \u00fcber die psychosoziale Prozessbe-\n\ngleitung im Strafverfahren in der in der zweiten Beratung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3768 \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich Ein-\n\nstimmigkeit fest. Damit ist der Entwurf als Gesetz be-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. M\u00f6chte jemand wiedersprechen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann haben wir die Dringlichkeit festge-\n\nstellt, meine Damen und Herren, und dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Landesblindengeldgesetzes \n\nDrucksache 6/6842, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/7167, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache. Es beginnt \n\ndie CDU-Fraktion, Herr Abg. Krasselt. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nGernot Krasselt, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nLandesblindengeldgesetzes ist unser Tagesordnungspunkt. \n\nDas Zweite Pflegest\u00e4rkungsgesetz bringt zum 01.01.2017 \n\n\u00c4nderungen. Unter anderem werden aus bisher drei \n\nPflegestufen f\u00fcnf Pflegegrade. Daran ist unser Landes-\n\nblindengeldgesetz anzupassen. In diesem Zusammenhang \n\nwird das Landesblindengeld moderat auf 350 Euro monat-\n\nlich angehoben. Allerdings bleiben gegenw\u00e4rtig andere \n\nNachteilsausgleiche unber\u00fccksichtigt. Grund daf\u00fcr ist der \n\nrecht geringe Zeitrahmen, der zur Verf\u00fcgung stand, um \n\ndieses Gesetz zu verabschieden. Insbesondere sollten \n\nSachverhalte des in Bearbeitung befindlichen Bundesteil-\n\nhabegesetzes ber\u00fccksichtigt werden, die gegebenenfalls \n\neine Rolle spielen k\u00f6nnten. \n\nAllerdings wird der sehr geringe Zeitrahmen \u2013 das Gesetz \n\nsoll am 01.01.2017 in Kraft treten, um unn\u00f6tige R\u00fcck-\n\nrechnungen des Landesblindengeldes zu vermeiden \u2013 \n\nnicht dazu f\u00fchren, andere Nachteilsausgleiche zum \n\nBeispiel f\u00fcr hochgradig Sehbehinderte, Geh\u00f6rlose oder \n\nschwerstbehinderte Kinder zu vergessen. \n\nFrau Ministerin Klepsch hat in der Sitzung des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung \n\nund Integration zugesagt, noch bis zur Sommerpause die \n\nNachteilsausgleiche der genannten Behinderten zu pr\u00fcfen, \n\nim Ausschuss vorzustellen und zu beraten sowie gegebe-\n\nnenfalls einen entsprechenden Gesetzentwurf vorzulegen. \n\nIn diesem Zusammenhang ist auch \u00fcber die Nachteilsaus-\n\ngleiche f\u00fcr Taubblinde zu sprechen, und es sind gegebe-\n\nnenfalls Entscheidungen zu treffen. \n\nDass es sich dabei nicht um ein Lippenbekenntnis han-\n\ndelt, m\u00f6gen Sie daraus erkennen, dass die finanziellen \n\nMittel, die daf\u00fcr gebraucht werden, im Haushalt 2018 \n\neingestellt sind. Insofern bitte ich Sie ganz herzlich um \n\nZustimmung zu diesem Gesetz. \n\nDas war es von mir in aller K\u00fcrze dazu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Die \n\nNotwendigkeit der Novellierung des Gesetzes ergibt sich \n\naufgrund der ab Januar 2017 geltenden Pflegegrade nach \n\ndem Pflegest\u00e4rkungsgesetz II, mit dem das XI. Sozialge-\n\nsetzbuch ge\u00e4ndert wurde. Das erscheint insofern nach-\n\nvollziehbar. \n\nBei der Gelegenheit den Zahlbetrag des seit 1. Januar \n\n1996 konstant gebliebenen Landesblindengeldes um \n\n17 Euro monatlich anzuheben, erscheint auch begr\u00fc\u00dfens-\n\nwert, meine Damen und Herren. \n\nUnverst\u00e4ndlich ist f\u00fcr uns, dass die Nachteilsausgleiche \n\nf\u00fcr hochgradig Sehbehinderte \u2013 Frau Staatsministerin, der \n\nBegriff Sehschwache stammt meines Erachtens noch aus \n\nder Zeit des sozialen Entsch\u00e4digungsrechtes, als es um die \n\nVersorgung der Kriegsopfer ging, die einen Schaden an \n\nihren Augen erlitten hatten \u2013, Geh\u00f6rlose und schwerstbe-\n\nhinderte Kinder nicht ad\u00e4quat angehoben werden. Aber \n\nhier hat Herr Krasselt ja auf Ihre Aussage, Frau Staatsmi-\n\nnisterin, im Sozialausschuss Bezug genommen, als Sie \n\nzugesagt haben, bis zur Sommerpause einen entsprechen-\n\nden Vorschlag zu unterbreiten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind aber grunds\u00e4tzlich \n\nder Auffassung, dass es hinsichtlich der Nachteilsaus-\n\ngleichsgelder f\u00fcr Blinde und Taube keine Unterschiede \n\ngeben sollte. Der Nachteilsausgleich f\u00fcr Blinde muss nach \n\nunserer Auffassung genauso hoch sein wie f\u00fcr taube \n\nMenschen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3769 \n\nDie Bestimmung der Nachteilsausgleichsregelung er-\n\nscheint uns insofern auch etwas antiquiert, weil bisher in \n\ndieser Regelung f\u00fcr Blinde auf den Bedarf f\u00fcr die Ver-\n\nrichtung der Dinge des t\u00e4glichen Lebens Bezug genom-\n\nmen wurde. Der Bedarf ist ohnehin mit Eingliederungs-\n\nleistungen oder mit Pflegegeldleistungen insoweit abge-\n\ndeckt, sodass der Nachteilsausgleich vielleicht eine neue \n\nDefinition erfahren sollte. \n\nDer Blinde ist getrennt von den Dingen, das ist richtig. \n\nDer h\u00f6rbehinderte Mensch aber, der Taube, ist getrennt \n\nvon den Menschen und braucht f\u00fcr seine Kommunikation \n\neinen Geb\u00e4rdensprachdolmetscher, um aktiv am gesell-\n\nschaftlichen  Leben teilhaben zu k\u00f6nnen. Der Geb\u00e4rden-\n\nsprachdolmetscher kostet eben Geld, und daf\u00fcr ist auch \n\nein Nachteilsausgleich in entsprechender H\u00f6he \u2013 wie f\u00fcr \n\nBlinde \u2013 notwendig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chten wir noch zu bedenken geben, dass \n\ndie geplante \u00c4nderung zu einer Verschlechterung f\u00fcr \n\nderzeitig Leistungsberechtigte f\u00fchren kann. Insoweit ist \n\ndie Anregung aus den Reihen der AfD-Fraktion, eine \n\nBesitzstandsregelung einzuf\u00fchren, nachvollziehbar und \n\ntrifft auch unsere Intention. Nur k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \n\nkeine Zustimmung geben, weil die Regelungen f\u00fcr die \n\nanderen Sachverhalte schon sehr konkret sind. Sie er-\n\nscheinen uns aber nicht plausibel. Wir wollen einmal \n\nsehen, was der Vorschlag der Staatsregierung zur Som-\n\nmerpause bringt. \n\nZur Besitzstandsregelung m\u00f6chte ich noch begr\u00fcnden: \n\nEin Empf\u00e4nger von Landesblindengeld mit eingeschr\u00e4nk-\n\nter Alltagskompetenz nach dem \u00a7 45 a des XI. Sozialge-\n\nsetzbuchs und einer Pflegestufe 1 erhielt nach dem bishe-\n\nrigen Recht unter Anrechnung des Pflegegeldes 211 Euro \n\nLandesblindengeld. Nach der geplanten \u00c4nderung des \u00a7 5 \n\nAbs. 2 w\u00fcrde der Betroffene nur noch 186,50 Euro \n\nerhalten, da er automatisch nach der Reform des \n\nXI. Sozialgesetzbuchs in einen Pflegegrad 3 \u00fcbergeleitet \n\nw\u00fcrde. Gleiches gilt auch f\u00fcr den Personenkreis mit einer \n\nPflegestufe 2 mit eingeschr\u00e4nkter Alltagskompetenz, der \n\ndann in einen Pflegegrad 4 \u00fcbergeleitet wird. Hier betr\u00e4gt \n\ndie Reduzierung des Landesblindengeldes dann rund \n\n7 Euro. Insofern w\u00e4re eine Besitzstandsregelung nur allzu \n\ngerechtfertigt. \n\nNach all den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir dem Gesetz-\n\nentwurf nicht zustimmen, aber wir werden uns enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Kennen Sie den \u201eTiptoi\u201c? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Ja? Herr Piwarz kennt ihn. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bei dem  \n\nlernt man immer etwas dazu!) \n\nDer \u201eTiptoi\u201c ist ein karottenartiger Stift, ein modernes \n\nSpielzeug. Damit lernen Kinder zum Beispiel die Abfolge \n\nder Jahreszeiten, die Kontinente oder das Leben im \n\nUrwald kennen. Mittels einer Software f\u00fchrt ihnen der \n\n\u201eTiptoi\u201c vor, welche Ger\u00e4usche ein Orang-Utan macht \n\noder wie die Instrumente im Orchester klingen. Auch \n\nBlinde und Sehbehinderte verwenden einen \u201eTiptoi\u201c, zum \n\nBeispiel in der Ausbildungsst\u00e4tte des Blindenhilfswerks \n\nin Chemnitz. Sie benutzen den Stift, um herauszufinden, \n\nin welchem Schrank sich jeweils die Gl\u00e4ser, Teller, Tassen \n\nbefinden und \u00c4hnliches. Der \u201eTiptoi\u201c geh\u00f6rt zu den \n\nHilfsmitteln, die blinden und sehbehinderten Menschen \n\ndas Leben t\u00e4glich ein bisschen leichter machen, aber auch \n\nnicht ganz billig zu haben sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, einige von Ihnen lesen \n\nvielleicht gern \u201eHarry Potter\u201c. Im November ist der \n\nj\u00fcngste Harry-Potter-Band in Brailleschrift erschienen. \n\nW\u00e4hrend wir den \u201eHarry Potter\u201c f\u00fcr 20 Euro kaufen \n\nk\u00f6nnen, ist er in Brailleschrift deutlich teurer und besteht \n\naus drei B\u00e4nden. Die Schrift ist also viel gr\u00f6\u00dfer, nimmt \n\nviel mehr Raum in Anspruch. Das hei\u00dft, Ihr Regal ist \n\nrelativ schnell voll, wenn Sie Harry-Potter-Fan sind. Um \n\nbeispielsweise solche Mehrkosten ein wenig ausgleichen \n\nzu k\u00f6nnen, gibt es das Landesblindengeld. Bisher waren \n\nes 333 Euro im Monat. \u2013 Jetzt werden Sie sich sagen: \n\n333 Euro oder 350 Euro f\u00fcr \u201eHarry Potter\u201c und den \n\n\u201eTiptoi\u201c ist vielleicht ein bisschen zu hoch gegriffen. \n\nNehmen wir einmal ein anderes Beispiel: Wenn Sie als \n\nblinder oder sehbehinderter Mensch am Computer arbei-\n\nten wollen und sich eine Brailletastatur kaufen, stellen Sie \n\nfest, dass diese im Laden f\u00fcr 2 200 Euro \u2013 Minimum \u2013 zu \n\nhaben ist. Das sind die Preise, mit denen blinde und \n\nsehbehinderte Menschen zu tun haben, wenn sie etwas tun \n\nwollen, was f\u00fcr uns ganz selbstverst\u00e4ndlich ist, zum \n\nBeispiel am Computer eine E-Mail schreiben. Die techni-\n\nschen Hilfen sind also ziemlich teuer. \n\nUm ehrlich zu sein: Oftmals verwenden blinde und \n\nsehbehinderte Menschen dieses Geld, diese 333 oder \n\n350 Euro, auch einfach f\u00fcr das t\u00e4gliche Leben \u2013 zum \n\nBeispiel \u00e4ltere Menschen, weil sie h\u00e4ufiger als andere von \n\nAltersarmut betroffen sind. Wir haben heute Vormittag \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass es Menschen mit Behinderung, \n\ndie leistungsberechtigt sind, bisher kaum m\u00f6glich war, \n\nGeld zu sparen, weil ihre Ersparnisse angerechnet worden \n\nsind. Das sorgt im Umkehrschluss nat\u00fcrlich daf\u00fcr, dass sie \n\nim Alter wenig Geld zur Verf\u00fcgung haben. Au\u00dferdem \n\nsind sie auch h\u00e4ufiger als andere von Arbeitslosigkeit oder \n\nNiedriglohn betroffen. Die 350 Euro sind also manchmal \n\nauch nur ein notwendiges Zubrot. \n\nNun erh\u00f6hen wir das Geld. Der mit der Gesetzes\u00e4nderung \n\nverbundene Zeitdruck der letzten Wochen \u2013 das hat \n\nKollege Krasselt schon ausgef\u00fchrt \u2013 hat dazu gef\u00fchrt, \n\ndass das Gesetz im neuen Jahr noch einmal aufgerufen \n\nwerden muss; denn wir w\u00fcnschen uns, dass nicht nur \n\nblinde Menschen in Sachsen in den Genuss einer Erh\u00f6-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3770 \n\nhung kommen, sondern auch schwerstbehinderte Kinder, \n\nGeh\u00f6rlose und hochgradig Sehschwache unterst\u00fctzt \n\nwerden. Genau vor f\u00fcnf Jahren hatten wir im Plenum \n\nschon einmal davon gesprochen, dass der Nachteilsaus-\n\ngleich auch f\u00fcr geh\u00f6rlose Menschen angepasst werden \n\nsollte \u2013 Horst Wehner war damals schon daf\u00fcr und hat mir \n\nzugeh\u00f6rt; das macht er auch heute. \u2013 Das ist einer der \n\nGr\u00fcnde, weshalb wir das Thema im neuen Jahr noch \n\neinmal aufrufen m\u00fcssen. Es ist einfach eine Frage der \n\nGerechtigkeit, dass die Nachteilsausgleiche f\u00fcr alle Arten \n\nvon Behinderungen, die dar\u00fcber geregelt werden, glei-\n\ncherma\u00dfen prozentual erh\u00f6ht werden. Ich freue mich \n\nschon, wenn wir das Anfang des kommenden Jahres \n\ngemeinsam diskutieren. \n\n(Heiterkeit des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nBis dahin w\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie heute erst \n\neinmal unter den gegebenen Pr\u00e4missen Ihre Zustimmung \n\ngeben k\u00f6nnten. Ich hoffe, dass die Menschen, die blind \n\noder sehbehindert sind, zumindest ein klein bisschen von \n\ndieser Erh\u00f6hung profitieren k\u00f6nnen, und sei es durch den \n\nKauf eines neuen Harry-Potter-Bandes. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Mit ihrem Gesetzentwurf m\u00f6chte \n\ndie Staatsregierung im Wesentlichen das Blindengeld von \n\nderzeit 333 Euro auf 350 Euro erh\u00f6hen. Dies macht die \n\nStaatsregierung, weil mit Inkrafttreten des PSG II eine \n\nUmstellung von Pflegestufen auf Pflegegrade stattfindet. \n\nMan muss sich zu Recht die Frage stellen, ob es seitens \n\nder Staatsregierung zu einer Anhebung der S\u00e4tze gekom-\n\nmen w\u00e4re, wenn es keine Umstellung gegeben h\u00e4tte, und \n\n\u2013 Herr Krasselt \u2013 hierbei handelt es sich nicht um eine \n\nmoderate Erh\u00f6hung, sondern um eine geringf\u00fcgige \n\nErh\u00f6hung \u2013 das w\u00e4re vielleicht die richtige Definition \n\ngewesen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIst doch das Gleiche!) \n\nMit der Einbringung unseres Landessehhilfengesetzes, \n\ndas von allen Fraktionen im letzten Plenum abgelehnt \n\nworden ist, wollten wir einen zus\u00e4tzlichen Nachteilsaus-\n\ngleich schaffen, der nicht im Landesblindengeldgesetz \n\nverankert werden konnte. Zudem hatten wir auch das \n\nLandesblindengeldgesetz im Blick und sind deshalb von \n\nden halbherzigen Schritten der Staatsregierung entt\u00e4uscht; \n\ndenn man sollte nicht verschweigen, dass es sich nicht um \n\neine Art Geschenk an die Blinden handelt: Selbst eine \n\nmarginale, geringf\u00fcgige Erh\u00f6hung um etwa 5 % gleicht \n\nnicht einmal die Teuerungsrate der letzten zwei Jahrzehn-\n\nte aus. \n\nDeshalb muss man wirklich von einem Armutszeugnis \n\nsprechen, und dieses hat sich die CDU, die seit \u00fcber \n\n20 Jahren unseren Freistaat Sachsen regiert, redlich \n\nverdient. Eigentlich h\u00e4tte die Steigerung viel h\u00f6her \n\nausfallen m\u00fcssen, aber da haben wir mit der CDU, und \n\nnun auch mit der SPD, wohl die falschen Parteien in der \n\nRegierungsverantwortung. Deshalb findet dies zulasten \n\nder Betroffenen keine Ber\u00fccksichtigung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Die Motivation der Staatsregierung \n\nf\u00fcr diesen Gesetzentwurf war, den \u00a7 4, der die K\u00fcrzung \n\ndes Landesblindengeldes erm\u00f6glicht, wenn Leistungen \n\nder Pflegeversicherung in Anspruch genommen werden, \n\nab 01.01. mit dem Pflegest\u00e4rkungsgesetz den geltenden \n\nRegelungen anzupassen. Mit anderen Worten: Damit auch \n\nab 01.01. das Landesblindengeld gek\u00fcrzt werden kann, \n\nm\u00fcssen die im Landesblindengeld genannten Pflegestufen \n\nan die Pflegegrade angepasst werden \u2013 nicht mehr und \n\nnicht weniger. \n\nNat\u00fcrlich haben Sie das Landesblindengeld jetzt auf \n\n350 Euro erh\u00f6ht. Die Erh\u00f6hung basiert nach Aussage der \n\nStaatsministerin im Sozialausschuss nicht auf einer \n\nempirischen Berechnung, sondern sie sagt, es erfolge \n\nnach bestem Wissen und Gewissen, unter Abstimmung \n\nmit dem Kommunalen Sozialverband, der ja die H\u00e4lfte \n\nder Kosten tr\u00e4gt. \n\nMein erster Gedanke bei der Lekt\u00fcre des Gesetzentwurfs \n\nwar: Warum werden die anderen Nachteilsausgleiche f\u00fcr \n\ndie anderen im Landesblindengeldgesetz genannten \n\nGruppen, also Geh\u00f6rlose, hochgradig Sehbehinderte, \n\nschwerstbehinderte Kinder, nicht gleicherma\u00dfen erh\u00f6ht? \n\nDas war dann auch die Reaktion des s\u00e4chsischen Behin-\n\ndertenbeauftragten des Landesbeirates f\u00fcr die Belange \n\nvon Menschen mit Behinderung, des Blinden- und Seh-\n\nbehindertenverbandes, des VdK, Herr Wehner, des Lan-\n\ndesverbandes der Geh\u00f6rlosen und der Liga der Wohl-\n\nfahrtspflege. Sie alle hatten sich im Rahmen des Anh\u00f6-\n\nrungsverfahrens zu dem Gesetzentwurf ge\u00e4u\u00dfert und \n\nkonnten das nicht nachvollziehen. Der Tenor war immer \n\nder gleiche: Es gibt keinen sachlich ersichtlichen Grund, \n\ndie anderen Nachteilsausgleiche der H\u00f6he nach beizube-\n\nhalten. \n\nOder anders herum gesagt: Das Argument f\u00fcr die Erh\u00f6-\n\nhung, dass das Landesblindengeld seit der Einf\u00fchrung im \n\nJahr 1996 trotz Inflationsrate und Kaufkraftverlust nicht \n\nerh\u00f6ht wurde, trifft auch f\u00fcr die anderen Nachteilsausglei-\n\nche zu. Ergo: Es wurde einfach vergessen oder es ist zu \n\nsp\u00e4t daran gedacht worden. \n\nFrau Klepsch, nun haben Sie wegen des 01.01. auf Eile \n\ngedr\u00e4ngt und uns im Ausschuss zugesagt, die weiteren \n\nAnpassungsbedarfe n\u00e4chstes Jahr in Angriff zu nehmen \n\nund das Gesetz bis zur Sommerpause anzupassen. Wir \n\nw\u00fcrden es allerdings konsequenter finden, wenn wir es in \n\neinem Atemzug tun w\u00fcrden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3771 \n\nDeshalb haben wir einen \u00c4nderungsantrag vorbereitet, \n\nden ich, Frau Pr\u00e4sidentin, separat einbringen werde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Frau Ministe-\n\nrin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie wichtig uns \n\ndie Anliegen von Menschen mit Behinderung sind, ist in \n\nder heutigen Aktuellen Debatte sehr deutlich geworden. \n\nNach dem Landesaktionsplan und der Kampagne \u201eBehin-\n\ndern verhindern\u201c, die der Freistaat Sachsen am \n\n18. Oktober im Kabinett beschlossen hat, haben wir \n\nebenfalls die Erh\u00f6hung des Landesblindengeldes be-\n\nschlossen. \n\nBei den Vorrednern ist deutlich geworden, dass das \n\nPflegest\u00e4rkungsgesetz II des Bundes \u2013 die Umstellung \n\nvon den drei Pflegestufen auf f\u00fcnf Pflegegrade \u2013 ein \n\nGrund ist, dass unser Landesblindengeldgesetz ge\u00e4ndert \n\nund zum 01.01. angepasst werden muss. Im gleichen Zug \n\nhaben wir das Landesblindengeld von 330 Euro auf \n\n350 Euro monatlich angehoben. Wir m\u00f6chten gern, dass \n\ndies zum 01.01. kommenden Jahres in Kraft treten kann. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht n\u00e4her auf die Details zu sprechen \n\nkommen, sondern es ist mir wichtig, an dieser Stelle \n\nDanke zu sagen. Dass wir heute, zwei Monate nach der \n\nKabinettsbefassung, \u00fcber dieses Gesetz beraten und es \u2013 \n\nso hoffe ich \u2013 auch beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, verdanken wir in \n\nerster Linie den Mitgliedern des Ausschusses. Die Aus-\n\nschussmitglieder haben aus meiner Sicht in einer au\u00dfer-\n\ngew\u00f6hnlich straffen Verfahrensweise erm\u00f6glicht, dass wir \n\nheute aufgrund des durch den Bund verabschiedeten \n\nPSG II dieses Gesetz beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. An dieser \n\nStelle sei noch einmal Danke gesagt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zum Ausdruck bringen, was ich \n\nim Ausschuss und im Kabinett bereits gesagt habe: Wir \n\nwollen zeitnah, im Jahr 2017, die anderen Nachteilsaus-\n\ngleiche ebenfalls anpassen und \u00e4ndern und dies im Land-\n\ntag beschlie\u00dfen lassen. Nehmen Sie dieses Versprechen \n\nbitte mit. Ich bitte um Zustimmung zum vorliegenden \n\nGesetzentwurf. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur \u00c4nderung des Landesblindengeldgesetzes. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge!) \n\n\u2013 Das mache ich sofort. Es geht gleich los; immer mit \n\nGeduld. \n\nWir stimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfeh-\n\nlung des Ausschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration, Drucksache 6/7167. Dazu \n\nliegen drei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\nWir beginnen mit dem \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\n\non, Drucksache 6/7468. Wird noch einmal Einbringung \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Nein, wird nicht gew\u00fcnscht. Gibt es vonsei-\n\nten der Fraktionen den Wunsch nach einer Aussprache zu \n\ndiesem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir jetzt dar\u00fcber abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder \u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 6/7509. Herr \n\nZschocke, Sie haben Einbringung gew\u00fcnscht. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte diesen \n\n\u00c4nderungsantrag gern einbringen, weil es uns wichtig ist. \n\nMit diesem \u00c4nderungsantrag vollziehen wir den einzig \n\nlogischen Schritt, indem wir die Nachteilsausgleiche f\u00fcr \n\ndie anderen Gruppen erh\u00f6hen. Der H\u00f6he nach orientieren \n\nwir uns an dem Vorschlag des Blinden- und Sehbehinder-\n\ntenverbandes, der f\u00fcr hochgradig sehbehinderte Menschen \n\n40 % des Landesblindengeldes vorsieht. Wir sehen eine \n\nmoderate Erh\u00f6hung bei 45 % des Landesblindengeldes \n\nvor. Die Vorschl\u00e4ge der anderen Fachverb\u00e4nde in den \n\nStellungnahmen gehen in eine \u00e4hnliche Richtung. \n\nDes Weiteren m\u00f6chten wir daf\u00fcr sorgen \u2013 das sage ich \n\ninsbesondere im Hinblick auf die Beratungen im n\u00e4chsten \n\nJahr, Frau Klepsch \u2013, dass taubblinde Menschen als \n\nAnspruchsberechtigte entsprechend den Hinweisen der \n\nFachverb\u00e4nde im Gesetz explizit genannt und definiert \n\nwerden. Sie erhalten als Nachteilsausgleich, wie bereits \n\njetzt schon, die Summe aus dem Landesblindengeld und \n\ndem Nachteilsausgleich f\u00fcr geh\u00f6rlose Menschen. Die \n\nneue Regelung, die wir vorschlagen, hat vor allem eine \n\nklarstellende Funktion. Vielleicht k\u00f6nnen Sie das n\u00e4chstes \n\nJahr ber\u00fccksichtigen. \n\nEbenso greifen wir den Hinweis des Geh\u00f6rlosenverbandes \n\nauf, dass geh\u00f6rlose Menschen nur dann als geh\u00f6rlos im \n\nSinne des Gesetzes gelten, wenn sie ihr Geh\u00f6r vor Errei-\n\nchen des siebten Lebensjahres verloren haben. Zum \n\nBeispiel ein Kind, das aufgrund einer Meningitis sein \n\nGeh\u00f6r mit acht Jahren verliert, hat nach der geltenden \n\nRechtslage keinen Anspruch auf Zahlung eines Nachteils-\n\nausgleichs aufgrund seiner Geh\u00f6rlosigkeit, obwohl auch \n\ndieses Kind die deutsche Geb\u00e4rdensprache erlernen muss, \n\nnutzen wird und mithin im Laufe seines Lebens erhebli-\n\nche Kosten, insbesondere zum Beispiel f\u00fcr Geb\u00e4rdendol-\n\nmetscher, haben wird. \n\nDaneben sorgen wir noch f\u00fcr eine begriffliche Harmoni-\n\nsierung, indem wir k\u00fcnftig nicht mehr von Geh\u00f6rlosen \n\nsprechen, Herr Wehner, sondern von geh\u00f6rlosen Men-\n\nschen, dass wir nicht mehr von hochgradig Sehbehinder-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3772 \n\nten, sondern von sehbehinderten Menschen sprechen. Ich \n\nbitte also um Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE \n\nsprechen? \u2013 Es gibt keinen Bedarf. Dann lasse ich \u00fcber \n\ndiesen \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \n\n\u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\nIch rufe auf den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion, \n\nDrucksache 6/7510. Auch hier ist Einbringung gew\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Auch mir liegt \n\nes am Herzen, unseren \u00c4nderungsantrag einzubringen. \n\nNicht nur uns, sondern auch dem S\u00e4chsischen Landesbei-\n\nrat f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderungen, \n\ndem Blinden- und Sehbehindertenverband Sachsen e. V., \n\ndem Sozialverband VdK, dem Landesverband der Geh\u00f6r-\n\nlosen e. V., der Liga der Freien Wohlfahrtspflege und \n\nsogar dem Beauftragten der Staatsregierung f\u00fcr die \n\nBelange von Menschen mit Behinderungen sowie den \n\nBetroffenen ist aufgefallen \u2013 wir hatten es heute bereits \n\nmehrfach thematisiert \u2013, dass die Staatsregierung nur das \n\nBlindengeld erh\u00f6hen m\u00f6chte. Die hochgradig Sehschwa-\n\nchen, die Geh\u00f6rlosen und die schwerstbehinderten Kinder \n\nsind leider mal wieder leer ausgegangen. Man kommt also \n\nnach 20 Jahren zu fast \u00fcberhaupt keiner Anpassung der \n\nMittel, und man \u00fcbergeht in diesem Fall ungerechterweise \n\neinen Teil der Betroffenen. \n\nDeshalb haben wir in unserem \u00c4nderungsantrag eine \n\nnotwendige Erh\u00f6hung, die beispielsweise vom VdK \n\nSachsen mit mindestens 5 % vorgeschlagen wurde, \n\nvorgenommen, und wir haben sogar noch 2 bis 3 % oben \n\ndraufgeschlagen, weil wir dies als ersten zwingend \n\nnotwendigen Schritt nach Jahrzehnten des Stillstands \n\nansehen, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nZudem haben der S\u00e4chsische Landesbeirat f\u00fcr die Belan-\n\nge von Menschen mit Behinderungen und der Sozialver-\n\nband VdK, dessen Landesverbandsvorsitzender hier im \n\nPlenum sitzt, darauf hingewiesen, dass ein Empf\u00e4nger \n\nvon Landesblindengeld mit eingeschr\u00e4nkter Alltagskom-\n\npetenz nach \u00a7 45 a ff. SGB XI und Pflegestufe 1 bisher \n\n211 Euro erhielt und nunmehr nur noch 186,50 Euro \n\nerhalten w\u00fcrde und erg\u00e4nzend dazu die Neuregelung bei \n\nder ehemaligen Pflegestufe 2 mit einer K\u00fcrzung von \n\n7 Euro einhergehen w\u00fcrde. Diese Schlechterstellung \n\nwollen wir als AfD-Fraktion nicht. \u2013 Sie etwa, werte \n\nStaatsregierung? \n\nGenau aus diesem Grund haben wir in unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag eine Bestandsschutzregelung aufgenommen, \n\ndie Ihr Entwurf leider vermissen lie\u00df. Deshalb appelliere \n\nich an Sie hier im Plenum, hier im Hohen Haus, dass Sie \n\nunserem \u00c4nderungsantrag fraktions\u00fcbergreifend zustim-\n\nmen. Er ist wirklich zwingend notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum \u00c4nderungsantrag der AfD sprechen? \u2013 Es gibt keinen \n\nBedarf. Damit lasse ich \u00fcber diesen \u00c4nderungsantrag \n\nabstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \n\n\u00c4nderungsantrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber die Beschlussempfehlung abstimmen. Ich \n\nschlage Ihnen vor, artikelweise vorzugehen. Da es nur \n\ndrei sind, w\u00fcrde ich diese gleich gemeinsam verlesen. \n\nGibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift, danach kommen Arti-\n\nkel 1 \u00c4nderung des Landesblindengeldgesetzes, Artikel 2 \n\nBekanntmachungserlaubnis und Artikel 3 Inkrafttreten. \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer Reihe von \n\nStimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen ist den \n\nArtikeln mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nIch stelle nun den Entwurf als Ganzes zur Abstimmung. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen und keinen \n\nGegenstimmen ist dem Gesetzentwurf mehrheitlich \n\nzugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier liegt wieder ein \n\nAntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung des Gesetzes vor. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir so verfah-\n\nren. \u2013 Es gibt keinen Widerspruch. Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3773 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nAkzeptanz der R\u00fcckkehr und Ansiedlung von W\u00f6lfen  \n\nim Freistaat Sachsen erhalten \u2013 Wolfsmanagement nachsteuern \n\nDrucksache 6/7236, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnen die einreichenden Fraktionen CDU und SPD, \n\ndanach folgen DIE LINKE, AfD und die GR\u00dcNEN. Ich \n\nerteile nun der CDU-Fraktion, Herrn Abg. Hippold, das \n\nWort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nJan Hippold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Oder Herr \n\nPr\u00e4sident in dem Fall. Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nEinst besiedelte der Wolf, \u00fcber den wir heute in unserer \n\nDebatte sprechen, fast die gesamte Nordhalbkugel unserer \n\nErde. Heute wird er global von der IUCN als gering \n\ngef\u00e4hrdet eingestuft. \n\nIn Mitteleuropa hingegen, insbesondere in Deutschland, \n\nwar der Wolf aufgrund des hohen Verfolgungsdrucks der \n\nletzten Jahre zwischenzeitlich g\u00e4nzlich ausgerottet. Erst in \n\nden letzten 30 Jahren haben der gesetzliche Schutz und \n\ndie damit einhergehende Einstellung der legalen T\u00f6tungen \n\nzu einer deutlichen Erholung des europ\u00e4ischen Wolfsbe-\n\nstandes gef\u00fchrt. \n\nDiese nat\u00fcrliche R\u00fcckkehr \u2013 die Betonung liegt auf \n\nnat\u00fcrlich \u2013 und die Wiederausbreitung des Wolfes in \n\nDeutschland ist allerdings nicht v\u00f6llig freiwillig. Viel-\n\nmehr beruht diese auf internationalem Recht, zu dessen \n\nUmsetzung Deutschland verpflichtet ist. \n\nHeute unterliegt der Wolf einer Reihe von Rechtsvor-\n\nschriften auf internationaler, europ\u00e4ischer und nationaler \n\nEbene. Dies ist zum einen die Berner Konvention mit der \n\nEinstufung mit der Wertung in Anhang II als streng zu \n\nsch\u00fctzende Tierart und zum anderen im Anhang IV a der \n\nFauna-Flora-Habitat-Richtlinie. Letztgenannte stellt den \n\nWolf europaweit unter strengen Schutz. \n\nDie beiden Rechtsvorschriften sind national im Bundesna-\n\nturschutzgesetz umgesetzt. Die EU erwartet von den \n\nMitgliedsstaaten, dass sie den Erhaltungszustand f\u00fcr diese \n\nund andere gef\u00e4hrdete Arten verbessern. Dies ist ein \n\nzentrales Ziel der sogenannten FFH-Richtlinie. \n\nNach letzten Erkenntnissen des Bundesumweltministeri-\n\nums aus dem Monitoring der Jahre 2015/2016 \u2013 an dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen, dass das Zahlen aus dem Mai \n\ndieses Jahres sind \u2013 entwickelte sich der Wolfsbestand in \n\nDeutschland unter diesem Schutzregime in den letzten 15 \n\nJahren von bekannten drei Rudeln auf inzwischen 46 \n\nRudel. Nach aktuellen Zahlen vom 17.11.2016, allerdings \n\nnicht vom Ministerium, sprechen wir \u00fcber 61 Rudel, ein \n\nPaar und sechs Einzeltiere. Auf polnischer Seite wird der \n\nBestand derzeit mit 43 Rudeln sowie zehn Paaren ange-\n\ngeben. \n\nBei der derzeitigen Dynamik, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, werden wir aber in wenigen Jahren bereits \n\n\u00fcber 120 Rudel der mitteleurop\u00e4ischen Tieflandpopulati-\n\non nachweisen k\u00f6nnen. Dies entspricht einer Anzahl von \n\n1 000 bis 1 200 W\u00f6lfen. \n\nKonsequenz dieser hohen Populationszahl sind aber \n\nKonflikte, und diese nehmen st\u00e4ndig zu. Insbesondere \n\nbetrifft dies die Weidetierhalter, die bislang keine \n\nSchutzma\u00dfnahmen vor Beutegreifern treffen mussten, nun \n\naber durch die R\u00fcckkehr des Wolfes vor gro\u00dfen Heraus-\n\nforderungen stehen. Die Zahl der Wolfsrisse hat sich seit \n\nder Etablierung des Wolfes um ein Vielfaches erh\u00f6ht. \n\nWaren es 2006 nur 40 Tiere, so sind es in diesem Jahr bis \n\njetzt schon 205 Tiere, die dem Wolf zum Opfer gefallen \n\nsind. Dies ist auch vollkommen nachvollziehbar, da sich \n\ndie Menge bzw. die Anzahl der nat\u00fcrlichen Nahrung nicht \n\nin gleichem Ma\u00dfe entwickelt wie die Wolfspopulation. \n\nF\u00fcr von W\u00f6lfen get\u00f6tete Nutztiere wurden nach Angaben \n\ndes Bundesamtes f\u00fcr Naturschutz im Jahr 2015 deutsch-\n\nlandweit knapp 108 000 Euro Ausgleichszahlungen \n\ngeleistet. Solche Ausgleichszahlungen sind sicherlich \n\nwichtig, l\u00f6sen aber nicht das Hauptproblem: die nun \n\nnotwendigen Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. Bei deren vollst\u00e4n-\n\ndiger Umsetzung kommen Weidetierhalter schnell an die \n\nGrenzen des finanziell und zeitlich Machbaren, da es sich \n\noft auch um kleinere Unternehmen handelt. Daf\u00fcr, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, gibt es eben keinen \n\nAusgleich. \n\nGeht man nun davon aus, dass durch die Intelligenz des \n\nWolfes der Umfang der Ma\u00dfnahmen noch anwachsen \n\nwird, so wird dieses Problem zuk\u00fcnftig nicht geringer \n\nwerden. \n\nDie Weidetierhaltung wird als \u00f6kologischste Form der \n\nlandwirtschaftlichen Nutztierhaltung gesehen und erbringt \n\neinen sehr hohen Beitrag zur Landschaftspflege. Nun wird \n\ndiese aber durch den zus\u00e4tzlichen Aufwand f\u00fcr den \n\nHerdenschutz und die Folgen von Wolfs\u00fcbergriffen \n\ninfrage gestellt. Die offiziellen Empfehlungen f\u00fcr Her-\n\ndenschutzma\u00dfnahmen zeichnen \u00fcber die Jahre ein regel-\n\nrechtes Wettr\u00fcsten der Weidetierhalter gegen\u00fcber den \n\nW\u00f6lfen nach. \n\nSachsen unterst\u00fctzt die Anschaffung solcher Schutzma\u00df-\n\nnahmen seit jeher konsequent und nachhaltig. Wie gesagt, \n\nder zus\u00e4tzliche Arbeitsaufwand, der damit zusammen-\n\nh\u00e4ngt, bleibt aber au\u00dfen vor. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Anschaffung und Unterhaltung \n\nentsprechender Herdenschutzhunde. Ein Tier kostet circa \n\n1 000 Euro in der Anschaffung und ist angesichts der \n\nGr\u00f6\u00dfe ein guter Futterverwerter. Auch diese Kosten muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3774 \n\nder Sch\u00e4fer heute zus\u00e4tzlich tragen, will er seine Herde \n\nvor den Wolfs\u00fcbergriffen effizient sch\u00fctzen. \n\nAn dieser Stelle sehen wir auch das Bundesumweltminis-\n\nterium in der Pflicht, st\u00e4rker als bislang eine koordinie-\n\nrende Rolle einzunehmen. Gemeinsam mit den L\u00e4ndern \n\nsoll im Sinne der Gleichbehandlung eine bundesweite \n\nHarmonisierung von Schutzma\u00dfnahmen f\u00fcr alle Weide-\n\ntierhalter, Ausgleichsregelungen f\u00fcr Nutztiere und sonsti-\n\nge Managementma\u00dfnahmen erreicht werden. \n\nVor diesem Hintergrund fordern wir auch, dass sich \n\nsowohl der Bund als auch die EU finanziell st\u00e4rker als \n\nbisher an den Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen beteiligen. \n\nDar\u00fcber hinaus sind b\u00fcrokratische Regelungen, zum \n\nBeispiel De-minimis, die Frust bei den betroffenen \n\nTierhaltern f\u00f6rdern, zu \u00fcberarbeiten. Dabei m\u00fcssen sich \n\nzum Beispiel auch die erh\u00f6hten Aufwendungen bei der \n\nUnterhaltung von Herdenschutzhunden etwa bei den \n\nFutterkosten in der staatlichen Unterst\u00fctzung widerspie-\n\ngeln. Lediglich die Anschaffung von Herdenschutzhunden \n\nzu unterst\u00fctzen reicht nicht. Es muss mehr getan werden, \n\nals nur die R\u00fcckkehr des Wolfes zu begr\u00fc\u00dfen. Deshalb \n\nsteht auch die EU-Kommission in der Pflicht, flexiblere \n\nRegelungen zu Fragen der Entsch\u00e4digung und vor allem \n\nder Pr\u00e4vention zu erm\u00f6glichen. Beim Schadensausgleich \n\nist ein Vollkostenausgleich zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWir wissen dennoch, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, dass es, wie so oft im Leben, einen hundertpro-\n\nzentigen Schutz auch durch die Einhaltung aller \n\nWolfspr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen nicht geben kann. Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir uns alle klar sein. \n\nEines steht fest: Der Wolf ist wieder ein fester Bestandteil \n\nunserer Natur. Es stellt sich lediglich die Frage, wie man \n\nihn dauerhaft in unsere Kulturlandschaft integriert. Dies \n\nsteht auch im Zusammenhang mit der Tatsache, dass in \n\nder l\u00e4ndlichen Bev\u00f6lkerung die Sorgen und \u00c4ngste vor \n\ndem Wolf wachsen, insbesondere davor, dass einzelne \n\nTiere oder Rudel ihre Scheu vor dem Menschen und vor \n\nmenschlichen Siedlungen verlieren. Vor diesem Hinter-\n\ngrund sind \u00c4nderungen im Umgang mit dem stetig und \n\nsehr dynamisch anwachsenden Wolfsvorkommen und mit \n\nden Folgen f\u00fcr die Menschen in den Wolfsgebieten \n\nDeutschlands unumg\u00e4nglich. \n\nZugleich bedarf es eines \u00dcberdenkens der Kommunikati-\n\non und \u00d6ffentlichkeitsarbeit seitens der zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden und Institutionen gegen\u00fcber der Bev\u00f6lkerung. \n\nZielstellung muss es hierbei sein, einen weiteren Verlust \n\nan Vertrauen und vor allem an Akzeptanz zu vermeiden. \n\nIch komme nun zu einer weiteren gro\u00dfen Herausforde-\n\nrung. Wo bislang Ma\u00dfnahmen gegen W\u00f6lfe mit problema-\n\ntischem Verhalten ergriffen wurden, waren insbesondere \n\ndie zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rdenmitarbeiter und die verantwort-\n\nlichen Politiker Verunglimpfungen, Strafanzeigen und \n\nteilweise Morddrohungen ausgesetzt. Ich erinnere an die \n\nDiskussion \u00fcber die Entnahme des Problemwolfs Kurti in \n\nNiedersachsen. \n\nObwohl sich dieser Wolf immer wieder Menschen bis auf \n\nwenige Meter n\u00e4herte und Mitte Februar einer Spazier-\n\ng\u00e4ngerin mit Kinderwagen und Hund hinterhergelaufen \n\nist, kam es angesichts der Entnahmepl\u00e4ne zu einem \n\nAufschrei der Entr\u00fcstung. Schlie\u00dflich wurde der angelein-\n\nte Hund einer dreik\u00f6pfigen Familie von dem Wolf gebis-\n\nsen. Die Familie, die diese Tatsache ver\u00f6ffentlichte, \n\nerhielt zahlreiche Anfeindungen per Brief, Telefon und in \n\nden sozialen Netzwerken. \n\nAuch der gr\u00fcne Umweltminister Wenzel stand angesichts \n\nder Entnahmeentscheidung im Visier der Wolfsfreunde. \n\nEine einschl\u00e4gige Facebook-Gruppe hatte dazu aufgeru-\n\nfen, Strafanzeigen gegen ihn zu stellen. Mehr als 100 sind \n\nzusammengekommen. \n\nIch selbst konnte ebenfalls schon einige Erfahrungen mit \n\nVer\u00f6ffentlichungen zum Wolf auf Facebook sammeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sind an \n\neinem Punkt angekommen, an dem der Artenschutz dem \n\nSchutz von Leib und Leben mehr und mehr entgegen-\n\nsteht. Es werden Grenzen \u00fcberschritten, die mit unserer \n\nVorstellung von verantwortungsvoller und allgemein-\n\nwohlorientierter Politik und Verwaltung nicht mehr in \n\n\u00dcbereinstimmung zu bringen sind. \n\nBei allem Respekt und bei aller Einsicht f\u00fcr den Arten-\n\nschutz: Es entwickelt sich ein Konflikt zwischen Mensch \n\nund Wildtier, der bisher in unserer Kulturlandschaft noch \n\nnicht existiert hat. Dem m\u00fcssen wir als Landespolitiker \n\nRechnung tragen und uns um L\u00f6sungen bem\u00fchen. \n\nHinsichtlich der Entnahme von Problemw\u00f6lfen m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle allerdings auch darauf hinweisen, dass \n\ndie erforderlichen Regelungen hierf\u00fcr bereits bestehen. \n\nUm eine solche Entnahme durchzuf\u00fchren, muss durch die \n\nuntere Naturschutzbeh\u00f6rde des Landkreises eine Pr\u00fcfung \n\nerfolgen, ob alle Kriterien erf\u00fcllt wurden, welche die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr einen solchen Schritt darstellen. Das \n\nhei\u00dft, es muss gepr\u00fcft werden, ob alle anderen zur Verf\u00fc-\n\ngung stehenden Mittel ausgesch\u00f6pft wurden. Ist dies der \n\nFall, erl\u00e4sst der betreffende Landkreis als Verwaltungsbe-\n\nh\u00f6rde eine entsprechende Verf\u00fcgung und muss zu dieser \n\ndas Einvernehmen mit dem SMUL herstellen. \n\nIch kann und m\u00f6chte mir an dieser Stelle den Hinweis \n\nnicht ersparen, dass der Landkreis um eine solche Pr\u00fcfung \n\nund um die entsprechende Anfrage beim SMUL nicht \n\nherumkommt. Auch wenn ich wei\u00df, dass die Entschei-\n\ndung aus den bereits genannten Gr\u00fcnden schwer ist, so ist \n\nder Entscheidungsweg klar definiert und der Landkreis \n\nsollte beispielsweise im Fall des Rosenthaler Rudels nicht \n\nnur auf das SMUL schimpfen, sondern lieber erst einmal \n\nseiner eigenen Verpflichtung nachkommen und handeln. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus den von mir \n\ngenannten Gr\u00fcnden haben wir diesen Antrag gestellt. Wir \n\nhaben bereits heute einen der besten Managementpl\u00e4ne \n\nf\u00fcr den Wolf in Deutschland. Viele andere Bundesl\u00e4nder \n\nhaben von uns abgeschrieben, das hei\u00dft, sie haben sich \n\nunseren s\u00e4chsischen Plan als Vorbild genommen. In \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3775 \n\neinigen F\u00e4llen bleibt der Anspruch aber weit hinter der \n\nRealit\u00e4t zur\u00fcck. \n\nF\u00fcr uns gilt, wir m\u00fcssen auch weiterhin die Vorreiter in \n\nDeutschland bleiben. Wir m\u00fcssen Wege finden, die das \n\nZusammenleben von Mensch und Tier vern\u00fcnftig regeln. \n\nIn der Konsequenz bedeutet dies, dass sich das hochintel-\n\nligente Raubtier Wolf den Interessen des Menschen \n\nunterzuordnen hat, ohne dass dessen Existenz in Gefahr \n\nger\u00e4t. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen unser Wolfsmanagement so \n\nausrichten, dass in Zukunft vor allem unter Einbeziehung \n\ninternationaler Erfahrungen aus ganz Europa effiziente \n\nund erfolgreiche Managementma\u00dfnahmen festgesetzt \n\nwerden. Dazu geh\u00f6ren Vergr\u00e4mungsma\u00dfnahmen und im \n\nErnstfall auch die zielgerichtete Entnahme von Einzeltie-\n\nren. \n\nIn der zweiten Runde wird Kollege Heinz noch auf andere \n\nAspekte eingehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \n\nWinkler. Bitte sehr, Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Kollege Hippold ist am Anfang seiner \n\nRede bereits kurz darauf eingegangen. Ich m\u00f6chte den-\n\nnoch die Gelegenheit nutzen und noch einmal daran \n\nerinnern, dass der Wolf Anfang des 19. Jahrhunderts zu \n\nden einheimischen Tierarten Europas geh\u00f6rte. Er wurde \n\ndurch menschliche Bejagung ausgerottet und durch nichts \n\nanderes. \n\nHeute steht der Wolf unter einem sehr hohen Schutzstatus, \n\nund zwar nicht nur nach deutschem, sondern haupts\u00e4ch-\n\nlich nach europ\u00e4ischem Recht. Nur durch diesen hohen \n\nSchutzstatus ist es m\u00f6glich geworden, dass der Wolf \n\nwieder in seinen urspr\u00fcnglichen Lebensraum zur\u00fcckkeh-\n\nren konnte. \n\nIm Jahr 2000 wurde in der Lausitz das erste zugewanderte \n\nWolfspaar aus Polen gesichtet. Seitdem bereitet sich die \n\nsogenannte mitteleurop\u00e4ische Tieflandpopulation in \n\nDeutschland und speziell in Sachsen aus. Der Wolf breitet \n\nsich jedoch nicht gleichm\u00e4\u00dfig aus, das ist vielmehr von \n\nverschiedenen Faktoren abh\u00e4ngig. \n\nIch m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen und an die sehr inte-\n\nressante und aufschlussreiche Anh\u00f6rung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft am 7. Juli 2015 erinnern. \n\nWie die Entwicklung weitergeht, bleibt demnach abzu-\n\nwarten und zu beobachten. \n\nDer hohe Schutzstatus des Wolfes muss jedoch so lange \n\nerhalten bleiben, bis der Wolf in Europa zu einer stabilen \n\nPopulation gelangt ist oder, wie es in den Zielen des \n\nArtenschutzes hei\u00dft, bis ein g\u00fcnstiger Erhaltungszustand \n\nwiederhergestellt ist. \n\nDer Wolf wandert bekannterma\u00dfen aus Polen ein. Das \n\nbedeutet, dass wir nat\u00fcrlich in Ostsachsen und entlang der \n\nGrenze zu Brandenburg eine gef\u00fchlte, aber eben nicht nur \n\ngef\u00fchlte, sondern auch tats\u00e4chlich h\u00f6here Population \n\nhaben. Entsprechend den Zahlen f\u00fcr 2015 waren es in \n\nBautzen achteinhalb Rudel und im G\u00f6rlitzer Raum \n\nf\u00fcnfeinhalb. Das f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu einer gewissen subjek-\n\ntiven Wahrnehmung der Menschen vor Ort und insbeson-\n\ndere auch der Weidetierhalter, dass ein g\u00fcnstiger Erhal-\n\ntungszustand m\u00f6glicherweise bereits erreicht sei. Das ist \n\ndurchaus nachvollziehbar, auch emotional. \n\nWir haben bei der Wiederansiedlung des Wolfes vor allem \n\nin Sachsen sehr gro\u00dfe Fortschritte erzielt. Unser Wild- \n\nund Wolfsmonitoring und unsere Managementpl\u00e4ne \n\nwerden bundesweit anerkannt und als vorbildlich be-\n\nzeichnet. Das war auch Tenor der Anh\u00f6rung im letzten \n\nJahr. Ich denke, das ist gut so. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Diskussion stellt sich daher immer \n\nwieder die Frage, ob im Osten der Republik schon ein \n\ng\u00fcnstiger Erhaltungszustand erreicht ist. Die Beantwor-\n\ntung dieser Frage kann aber nicht nur von einer Betrach-\n\ntung bei uns, sondern muss von einer l\u00e4nder\u00fcbergreifen-\n\nden Betrachtung des Wolfes ausgehen. \n\nFakt ist, dass sich im Sinne des Artenschutzes ein g\u00fcnsti-\n\nger Erhaltungszustand einer Art immer auf die Population \n\nals Ganzes beziehen muss und nicht nur auf Teile bzw. auf \n\nRegionen. Das bedeutet aber auch, dass wir nachweislich \n\nin den n\u00e4chsten Monaten feststellen m\u00fcssen, ob es sich \n\num eine isolierte Population handelt oder nicht. Es soll f\u00fcr \n\nDeutschland die Gesamtpopulation eingesch\u00e4tzt und der \n\nErhaltungszustand bewertet werden. Sachsen unterst\u00fctzt \n\ndurch intensives Monitoring den Erkenntnisgewinn zur \n\nWolfsausbreitung. \n\nNat\u00fcrlich bringt die Wiederansiedlung des Wolfes ver-\n\nschiedene Konflikte mit sich. \n\n(Frank Kupfer, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDer Wolf ist ein Raubtier, das wissen wir, und wurde auch \n\ndeshalb im Mittelalter und dar\u00fcber hinaus durch verschie-\n\ndene \u00dcberlieferungen wie zum Beispiel durch M\u00e4rchen \n\nimmer wieder mit dem B\u00f6sen in Verbindung gebracht. Ich \n\nerinnere hier an den Leidensweg von Rotk\u00e4ppchen oder \n\nden sieben Gei\u00dflein \u2013 aber das sind, wie gesagt, M\u00e4rchen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kollege Winkler, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kupfer, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Kollege Winkler, w\u00fcrden Sie \n\nmir recht geben, dass der Wolf nicht wieder angesiedelt \n\nwurde, sondern dass er von selbst gekommen ist? \n\nVolkmar Winkler, SPD: Aber indirekt ist es eine Ansied-\n\nlung, indem wir als Mensch ihn lassen und ihn nicht \n\nabschie\u00dfen oder entnehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3776 \n\nFrank Kupfer, CDU: Das ist eine Interpretationsfrage. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nVolkmar Winkler, SPD: \u2013 Nat\u00fcrlich. Danke, dass Kolle-\n\nge Kupfer uns daran erinnert, dass der Wolf selbst ge-\n\nkommen ist. Das ist ja gut so. \n\nIch war bei den \u00c4ngsten und Vorbehalten und habe an den \n\nLeidensweg von Rotk\u00e4ppchen und den sieben Gei\u00dflein \n\nerinnert. Das macht in der Bev\u00f6lkerung durchaus Angst \n\nund diese \u00c4ngste sind verst\u00e4ndlich. Diese \u00c4ngste gilt es \n\ndurch Aufkl\u00e4rung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit abzubauen, \n\nwie es in Sachsen unter anderem mit dem Kontaktb\u00fcro \n\nWolfsregion Lausitz sehr gut geleistet und auch durch die \n\nentsprechenden Managementpl\u00e4ne und das Monitoring \n\nunterst\u00fctzt wird. Auch seitens des Bundes wurde k\u00fcrzlich \n\neine Dokumentations- und Beratungsstelle eingerichtet. \n\nDie zweite Ebene \u2013 und das ist der Grund, warum wir uns \n\njetzt wieder mit dem Wolf auseinandersetzen m\u00fcssen \u2013, \n\nsind die Weidetierhalter. Das ist meines Erachtens die \n\ngr\u00f6\u00dfere Konfliktlinie, die wir zurzeit zu bearbeiten haben. \n\nWeidetierhalter m\u00fcssen sich nat\u00fcrlich umstellen, seitdem \n\nes den Wolf bei uns gibt. Daf\u00fcr gibt es auch in Sachsen \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung, und zwar in Form von Scha-\n\ndensausgleich und Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen. Das ist von \n\nKollegen Hippold schon gesagt worden. So zahlt der \n\nFreistaat Sachsen Hobbytierhaltern und Tierhaltern im \n\nNeben- und Haupterwerb eine finanzielle Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr Schutzma\u00dfnahmen in H\u00f6he von circa 80 % der Netto-\n\nkosten. Seit 2009 wurde durch Standards definiert, wie \n\nHerden vor Wolfsrissen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen. Nat\u00fcr-\n\nlich kann und muss ein verhaltensauff\u00e4lliger Wolf auch \n\nentfernt oder \u2013 wie es hei\u00dft \u2013 der Natur entnommen \n\nwerden. \n\nDas ist nach den jetzigen Regelungen, obwohl es von \n\nRegion zu Region Unterschiede gibt, relativ unkompli-\n\nziert m\u00f6glich. Das gilt nicht nur bei Gefahr f\u00fcr den \n\nMenschen, sondern auch in Bezug auf die Weidetierhal-\n\ntung. Der Wolf ist \u00e4u\u00dferst lernf\u00e4hig. Wenn Strom f\u00fchren-\n\nde Z\u00e4une \u00fcbersprungen werden und als n\u00e4chste Schutz-\n\nma\u00dfnahme f\u00fcr die Herde zum Beispiel Flatterband ange-\n\nbracht werden muss, also h\u00f6her gebaut wird, ist dieser \n\nWolf zwingend zu entfernen, um zu verhindern, dass die \n\nerlernte F\u00e4higkeit an das Rudel weitergegeben wird. Das \n\nist in der Praxis tats\u00e4chlich so. \n\nIn den F\u00e4llen, die in den letzten Monaten in Sachsen \n\nbekannt geworden sind, waren diese Schutzma\u00dfnahmen \n\nnicht immer vollst\u00e4ndig ausgesch\u00f6pft oder unzureichend. \n\nHier gilt es, die Tierhalter noch besser \u00fcber die M\u00f6glich-\n\nkeiten zu informieren, um ihnen noch unb\u00fcrokratischer \n\nund effizienter unter die Arme zu greifen oder wirksame \n\nSchutzmechanismen zu entwickeln. Kollege Hippold ist \n\ndarauf eingegangen. Deshalb interessieren uns die Erfah-\n\nrungen anderer Bundesl\u00e4nder und L\u00e4nder der EU im \n\nUmgang mit diesen W\u00f6lfen und dem Schutz der Nutztie-\n\nre. Eine Gesamteinsch\u00e4tzung und Bewertung der Situati-\n\non ist zur Versachlichung der \u00f6ffentlichen Diskussion \n\nmehr denn je notwendig. \n\nGenau das ist die Intention unseres Antrages, f\u00fcr den ich \n\num Zustimmung bitte und der durchaus den \u00c4nderungs-\n\nantrag der AfD-Fraktion \u00fcberfl\u00fcssig macht. Es wird noch \n\neine Weile dauern, bis sich der Wolf in Europa und in \n\nSachsen g\u00fcnstig erhalten kann. Damit es dazu kommt, soll \n\nund muss der Wolf weiter den notwendigen Schutz \n\nbekommen. Eine Lockerung des Schutzstatus ist unter den \n\njetzigen Gegebenheiten mit der SPD-Fraktion nicht zu \n\nmachen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Kagel-\n\nmann. Frau Kagelmann, Sie haben das Wort. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nVorsitzender. Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, Sie \n\nlernen es auch? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Landtagspr\u00e4si-\n\ndent, selbstverst\u00e4ndlich. Ich rutsche manchmal in den \n\nKreistag hinein. Das ist mir peinlich. \n\nDer Mensch hat sich die Erde untertan gemacht und sie \n\ndamit aus dem Gleichgewicht gebracht. Fortan streiten \n\nwir best\u00e4ndig um die notwendigen Reparaturma\u00dfnahmen. \n\nDie Politik wird dabei immer st\u00e4rker von emotionalen \n\n\u00f6ffentlichen Debatten getrieben. Inzwischen gibt es ein \n\npr\u00e4miertes Wort f\u00fcr dieses politische Handlungsmuster: \n\ndie Politik des Postfaktischen. Beim Wolf ist wohl die \n\nFaszination f\u00fcr das Raubtier mindestens genauso gro\u00df wie \n\ndie Angst vor ihm und die Debatte deshalb besonders \n\nheftig. \n\nVielleicht w\u00e4re die Diskussion heute nach der nat\u00fcrlichen \n\nEinwanderung des Wolfes nach Deutschland etwas \n\nentspannter, wenn Familie Steiff Anfang des 20. Jahrhun-\n\nderts als Modell f\u00fcr ihr erstes Kuscheltier einen Wolf und \n\nkeinen B\u00e4ren ausgesucht h\u00e4tte. Eigentlich lag das auch \n\nviel n\u00e4her, denn der Hund ist der direkte Verwandte des \n\nWolfes und avancierte trotzdem zum besten Freund des \n\nMenschen. Andererseits, auch der B\u00e4r wird dort, wo er \n\nsich seinen urspr\u00fcnglichen Lebensraum zur\u00fcckerobert, \n\nnicht gern gesehen. \n\nBeide h\u00e4tten in einer dicht besiedelten Kulturlandschaft \n\nihren Platz verloren, denn sie behindern unsere Lebens- \n\nund vor allem landwirtschaftliche Produktionsweise. Sie \n\nsind aus dieser Sicht nutzlos und obendrein gef\u00e4hrlich. So \n\neinfach sei das, meinte der Mensch lange Zeit und neigte \n\nzu radikalen L\u00f6sungsans\u00e4tzen jenseits \u00f6kologischer \n\nSystemzusammenh\u00e4nge. W\u00e4hrend er so manche Art und \n\ndarunter eben gro\u00dfe Raubtiere in Europa fast g\u00e4nzlich \n\nausrottete, siedelte er auch mal eine andere Art in fremden \n\nGefilden an, und zwar zur Bereicherung seines Wildbrets. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3777 \n\nEs scheint auch heute noch kein umfassendes Heilmittel \n\nf\u00fcr diesen Reflex der Spezies Mensch zu geben, bei jedem \n\nKonflikt Mensch \u2013 Natur zuerst seiner egomanen N\u00fctz-\n\nlichkeitstheorie folgen zu wollen, anstatt die Herausforde-\n\nrung des Zusammenlebens anzunehmen. Die Hitliste von \n\nin dieser Lesart unn\u00fctzen Tieren ist nach oben offen. \n\nKormoran, Wildgans, Biber, Luchs \u2013 sie alle und viele \n\nmehr geraten fr\u00fcher oder sp\u00e4ter und immer wieder ins \n\nVisier des Menschen. Das ist in diesem Fall durchaus \n\nw\u00f6rtlich zu verstehen. \n\nDabei ist das Wissen um die Funktionsweise von \u00d6kosys-\n\ntemen heute zumindest vorhanden. Wir k\u00f6nnen wissen, \n\ndass Pr\u00e4datoren, also Raubtiere oder Beutegreifer, einen \n\nwichtigen und viel zu lange untersch\u00e4tzten Platz in einem \n\nfunktionierenden \u00d6kosystem einnehmen und ihre R\u00fcck-\n\nkehr insofern durchaus n\u00fctzlich ist. Wo der Wolf lebt, \n\nw\u00e4chst der Wald. Diese alte russische Volksweisheit \n\nverweist auf diesen Zusammenhang. Wir wissen und \n\nk\u00f6nnen sehr genau nachweisen, dass Nutztiere nur einen \n\nAnteil von unter einem Prozent im breiten Nahrungs-\n\nspektrum eines Wolfes einnehmen. \n\nNat\u00fcrlich beruhigt das nicht den Sch\u00e4fer, der gerade Tiere \n\ndurch W\u00f6lfe verloren hat. Dem muss geholfen werden. \n\nAber die 99 % Nahrungsanteil an wild lebenden Huftieren \n\nund Kleins\u00e4ugern machen die Funktion des Wolfes im \n\n\u00d6kosystem deutlich, die wir f\u00fcr eine sachliche Bewertung \n\nbrauchen. Wir wissen au\u00dferdem aus der Wildbiologie, \n\ndass bei Spitzenpr\u00e4datoren wie dem Wolf das vorhandene \n\nNahrungsangebot im Lebensraum die Population regu-\n\nliert, es also einer Obergrenze, wie sie unter anderem im \n\nAntrag der AfD-Fraktion gefordert wird, nicht bedarf. \n\nDas hei\u00dft, nicht die Wolfspopulation ist das Problem. Es \n\nsind einzelne Tiere, die auff\u00e4llig reagieren k\u00f6nnen. \n\nDagegen muss Vorsorge getroffen werden. Das hat man in \n\nSachsen in geradezu vorbildlicher Art und Weise getan. \n\nDas s\u00e4chsische Wolfsmanagementsystem aus Monitoring \n\nund Forschung, \u00d6ffentlichkeitsarbeit und Schadensregu-\n\nlierung diente denn auch als Blaupause f\u00fcr alle anderen \n\nBundesl\u00e4nder, in die der Wolf sukzessive einwanderte. \n\nWir wissen schlie\u00dflich in Sachsen aus nunmehr fast 20-\n\nj\u00e4hriger Erfahrung, dass die Begegnung mit einem gesun-\n\nden Wolf f\u00fcr den Menschen nicht gef\u00e4hrlich ist. Im \n\nErgebnis dieser langen wissenschaftlichen Beobachtung \n\nkann auch der gern kolportierten These widersprochen \n\nwerden, dass die hohe Intelligenz und Anpassungsf\u00e4hig-\n\nkeit des Wolfes an die Bedingungen der dicht besiedelten \n\nKulturlandschaft zwangsl\u00e4ufig dazu f\u00fchren muss, dass der \n\nWolf seine nat\u00fcrliche Scheu vor dem Menschen verlieren \n\nwird. \n\nWie gut das Wolfsmanagement in Sachsen und damit \n\nauch der Schutz der Bev\u00f6lkerung organisiert ist, beweist \n\nunter anderem die Tatsache, dass einer der aktuellen \n\n\u00f6ffentlichen Aufreger lange vor der heutigen Landtagsde-\n\nbatte bearbeitet wurde. Der Wolf n\u00e4mlich, der mehrfach \n\nim November und davor in und um Rietschen im Land-\n\nkreis G\u00f6rlitz gesichtet wurde und nat\u00fcrliche Scheu ver-\n\nmissen lie\u00df, wurde dank der Sichtungshinweise aus der \n\nBev\u00f6lkerung inzwischen identifiziert und befindet sich \n\nquasi in \u201ewildbiologischer Einzelfallbeobachtung\u201c. Die \n\nBev\u00f6lkerung wurde ausf\u00fchrlich aufgekl\u00e4rt. Pumpak, wie \n\nder eineinhalbj\u00e4hrige polnische R\u00fcde inzwischen liebe-\n\nvoll getauft wurde, wurde gef\u00fcttert \u2013 fehlkonditioniert, \n\nw\u00fcrde die Wildbiologin sagen. Das erkl\u00e4rt sein auff\u00e4lliges \n\nVerhalten. Sollte er wieder auftauchen \u2013 im Moment ist er \n\nnicht mehr gesichtet worden \u2013, wird mit Vergr\u00e4mung oder \n\nEntnahme reagiert. All das ist heute bereits rechtlich \n\nm\u00f6glich. \n\n\u00dcbergriffe des Wolfes auf Nutztiere dagegen k\u00f6nnen nie \n\nganz ausgeschlossen werden. Aber auch bei den Vorf\u00e4llen \n\nder j\u00fcngsten Vergangenheit aus den Landkreisen Bautzen \n\nund G\u00f6rlitz sind noch nicht alle Herdenschutzvarianten \n\nausgereizt. Die Beratung der Schafhalter l\u00e4uft. Im \u00dcbri-\n\ngen konnten bis jetzt alle nachweisbaren Wolfsrisse von \n\nNutztierhaltern entsch\u00e4digt werden. Was allerdings bleibt, \n\nist ein erh\u00f6hter Aufwand f\u00fcr den Schutz, f\u00fcr die Kontrol-\n\nle, aber auch f\u00fcr die Schadensbearbeitung. Das ist durch-\n\naus belastend f\u00fcr die betroffenen Nutztierhalter, auch \n\nemotional. Das will ich gar nicht in Abrede stellen. \n\nAber von Politik erwarte ich gerade in solchen aufgeheiz-\n\nten Diskussionen, dass man sich jenseits aller Hysterie auf \n\ndie Kernfragen konzentriert und diese ehrlich beantwor-\n\ntet. Das sind folgende drei Fragen, die eigentlich keine \n\nneuen Fragen sind, aber Fragen, die immer wieder neu \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden sollten: Erstens. F\u00fcr wen ergeben sich \n\naus der Anwesenheit des Wolfes real und nachweisbar \n\nwirtschaftliche Nachteile? Zweitens. Reichen bisher \n\nempfohlene Schutzma\u00dfnahmen, und sind die entspre-\n\nchenden F\u00f6rder- und Entsch\u00e4digungsinstrumente noch \n\nzeitgem\u00e4\u00df? Drittens. Wie stabil ist die mitteleurop\u00e4ische \n\nWolfspopulation tats\u00e4chlich? \n\nAus meiner Sicht k\u00f6nnen zwei der Fragen bereits beant-\n\nwortet werden. Erstens. Auch wenn der Chor der Kritiker \n\nvielstimmiger ist, wirtschaftliche Nachteile ergeben sich \n\nnur f\u00fcr die Weidetierhaltung, die in Wolfsgebieten nach-\n\nweislich risikobehafteter, aufwendiger und teurer ist. Das \n\nstellt einen klar messbaren, dauerhaft wirkenden wirt-\n\nschaftlichen Nachteil dar, der nicht \u00fcber den Produktpreis \n\nausgeglichen werden kann. Das hei\u00dft aber auch ganz klar: \n\nDer J\u00e4ger kann f\u00fcr Wild im Wald, selbst wenn es sich \n\nanders verh\u00e4lt und damit die Jagd erschwert, keine An-\n\nspr\u00fcche geltend machen; denn das Wild im Wald ist \n\njuristisch gesprochen herrenlos. \n\nDamit ist die zweite Frage gleichsam mitbeantwortet, \n\nn\u00e4mlich: Die jetzigen F\u00f6rder- und Entsch\u00e4digungsinstru-\n\nmente f\u00fcr Nutztierhalter sind gut, helfen gerade im \n\nSchadensfall. Sie decken aber immer weniger den allge-\n\nmein erh\u00f6hten Schutz- und Kontrollaufwand ab. Wer also \n\nWeidetierhaltung als \u00f6kologische Form der Nutztierhal-\n\ntung in Wolfsgebieten erhalten will, muss demzufolge bei \n\nder F\u00f6rderung nachsteuern. Nach meiner Auffassung \n\nginge das beispielsweise \u00fcber eine zus\u00e4tzliche Fl\u00e4chen-\n\npr\u00e4mie f\u00fcr Weidetierhalter in Wolfsgebieten und da \n\ninsbesondere f\u00fcr Schafhalter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3778 \n\nDie dritte Frage aber kann keiner in diesem Raum beant-\n\nworten, auch wenn es Wolfsfachleute augenscheinlich so \n\nviele gibt wie Fu\u00dfballexperten au\u00dferhalb des Spielfeldes. \n\nDenn um die Stabilit\u00e4t einer Population einsch\u00e4tzen zu \n\nwollen, reichen individuelle Sichtungen und dramatische \n\nRissbeschreibungen nicht aus, egal, wie gro\u00df die Zei-\n\ntungsaufmacher sind. \n\nDeshalb unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich die Herangehens-\n\nweise des Umweltministeriums, zur Beantwortung dieser \n\nFrage eine aktualisierte bundesweite Expertise einzuho-\n\nlen. Ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn einige Kollegen der \n\nCDU hier weniger doppeltes Spiel betreiben w\u00fcrden, \n\nindem sie vor Ort dem Abschuss des Wolfes das Wort \n\nreden und wechselseitig EU-, Bund- und Naturschutzver-\n\nb\u00e4nde vor das Loch schieben, wenn die scheinbar einfa-\n\nche L\u00f6sung ausbleibt. Sie sollten stattdessen die Vorge-\n\nhensweise Ihres Ministers auch \u00f6ffentlich st\u00fctzen. Denn \n\nerst nach Vorliegen dieser wildbiologischen Daten k\u00f6nnen \n\nwir \u00fcberhaupt darangehen, weitergehende Schritte, wie \n\neine Herabsetzung des Schutzstatus oder eine begrenzte \n\nBejagung, zu diskutieren. Alles andere ist unseri\u00f6se \n\nStimmungsmache. \n\nMeine Damen und Herren, selbst wenn es eines Tages zu \n\neiner Bejagung kommen sollte, entkrampfen sich wahr-\n\nscheinlich relativ schnell die \u00fcberhitzten Debatten. Alles \n\nandere aber bleibt. Auch der Schafhalter muss seine Tiere \n\ntrotzdem weiter sch\u00fctzen; denn nat\u00fcrlich fordert niemand \n\noffen und ernsthaft die Ausrottung des Wolfes. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident, ich \n\nwollte es mir zwar verkneifen. Frau Kagelmann, geben \n\nSie mir recht, wenn der Wolf am helllichten Tag durch ein \n\nDorf l\u00e4uft, dass das mit Stimmungsmache unter der \n\nBev\u00f6lkerung und auch mit der CDU nichts zu tun hat? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Na klar! \u2013 Unruhe) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich gebe Ihnen \n\ninsofern recht, dass, wenn ein Wolf am helllichten Tag \n\ndurch ein Dorf rennt, \n\n(Zurufe von der CDU: L\u00e4uft! L\u00e4uft!) \n\ndas nicht unbedingt zur Belustigung beitr\u00e4gt und durchaus \n\nverunsichert. Aber Sie sind nicht irgendwer, Herr Bienst. \n\nSie sind Politiker. Sie haben sich zuerst an Recht und \n\nGesetz zu halten, dahin gehend die Aufkl\u00e4rung zu betrei-\n\nben und in einer aufgeregten Debatte zur Ruhe zu mah-\n\nnen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nVor Ort mit den W\u00f6lfen zu heulen \u2013 um einmal ein plattes \n\nBild anzuf\u00fchren \u2013 und dem Minister und dem Umweltmi-\n\nnisterium in den R\u00fccken zu fallen, das halte ich nun nicht \n\ngerade f\u00fcr eine ehrenhafte Haltung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, \n\ngestatten Sie eine Nachfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ich wei\u00df nicht, ob \n\nuns das weiterbringt, aber bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie brauchen nur Ja \n\noder Nein zu sagen. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ja. \n\nLothar Bienst, CDU: Frau Kagelmann, Sie haben meine \n\nFrage nicht beantwortet. Wenn B\u00fcrger ver\u00e4ngstigt sind, \n\nwenn der Wolf am helllichten Tag nicht durch das Dorf \n\nrennt, sondern l\u00e4uft, geradezu spaziert, und das zum \n\nwiederholten Mal, sich eine Viertelstunde vor das K\u00fc-\n\nchenfenster setzt und fotografiert wird \u2013 was hat das mit \n\nder Politik zu tun? Was hat das mit Stimmungsmache vor \n\nOrt zu tun, und was hat das mit solider CDU-Politik zu \n\ntun? Das ist ein Fakt, den wir hier haben. Das ist die \n\nWahrheit und keine Stimmungsmache. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Bienst, Sie sind \n\nja unglaublich aufgeregt! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch nehme einmal an, er ist an Ihrem Balkonfenster \n\nvorbeigerannt. \n\n(Starke Unruhe) \n\nAnders kann ich mir das nicht erkl\u00e4ren. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nbeunruhigt das. Deshalb waren die Kollegen des Wolfs-\n\nmanagements, war LUPUS, das Wolfsb\u00fcro Rietschen \n\nsofort zur Stelle, hat mit Wurfzetteln die gesamte Bev\u00f6l-\n\nkerung informiert. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDieses Beispiel ist der Pumpak, von dem ich gerade \n\nerz\u00e4hlt habe. Ich wusste ja, dass Sie aufspringen werden. \n\nDeshalb wollte ich zuallererst Sie beruhigen, Herr Bienst. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Bitte, gern geschehen, die Aufkl\u00e4rung. Dennoch bleibt \n\nes dabei: Dieser verhaltensauff\u00e4llige Wolf war fehlkondi-\n\ntioniert. Er ist gef\u00fcttert worden. Das ist nachweisbar. Das \n\nist in diesem Fall kein gesunder Wolf mehr. Vor solchen \n\nW\u00f6lfen muss man die Bev\u00f6lkerung tats\u00e4chlich sch\u00fctzen. \n\nDas ist auch so vorgesehen, rechtlich, und das Wolfsma-\n\nnagement hat diesen speziellen Fall aktuell im Auge. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Er ist nur verschwunden. Der l\u00e4sst sich n\u00e4mlich ganz \n\nschlecht anleinen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist beantwor-\n\ntet? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3779 \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Wir k\u00f6nnen das bei \n\neinem Kaffee gern weiter vertiefen, Herr Bienst. Aber den \n\nKaffee zahlen Sie. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch w\u00fcrde jetzt fortfahren wollen. \u2013 Die Pflege von \n\nRaubtierphobien, Herr Bienst, bringt also auch langfristig \n\nnichts und im \u00dcbrigen hat sie auch in heutigen Kinder-\n\nzimmern kaum noch eine Chance. Was wir dagegen \n\nkonsequent tun m\u00fcssen, ist, die Haltungspraxis und solche \n\nSchutzmethoden zu reaktivieren und f\u00fcr die Neuzeit zu \n\nadaptieren, die bis vor 150 Jahren in Europa in der Nutz-\n\ntierhaltung \u00fcblich waren, und wir m\u00fcssen die Weidetier-\n\nhaltung st\u00e4rker dabei unterst\u00fctzen. \n\nIch jedenfalls glaube daran, dass es eine gute Nachbar-\n\nschaft zwischen Wolf und Mensch geben kann, wenn der \n\nMensch sich M\u00fche gibt. DIE LINKE stimmt dem Koaliti-\n\nonsantrag zu \u2013 da k\u00f6nnen Sie mal staunen, die Aufregung \n\nwar v\u00f6llig umsonst \u2013, auch wenn alle abgeforderten Daten \n\nin den Punkten 1 bis 5 relativ unkompliziert auch jetzt \n\nschon nachlesbar sind, allerdings nicht alle in dergleichen \n\nQuelle. Aber ich halte insbesondere die Punkte 6 und 7 \n\ndes Antrages, also die Studie zur Weidesicherheit und die \n\nVerbesserung des Schadensausgleichs, f\u00fcr wichtig, um die \n\nDebatte endlich wieder zu versachlichen. \n\nIch glaube au\u00dferdem, dass ich die Auffassung der  \n\nLINKEN zum Thema Wolf hinreichend begr\u00fcndet habe, \n\ninsbesondere auch, was unsere Haltung zu Obergrenzen \n\nbetrifft. Deshalb erg\u00e4nze ich, dass wir demzufolge den \n\nsp\u00e4ter folgenden AfD-Antrag ablehnen werden. Ein \n\nzus\u00e4tzlicher Wortbeitrag er\u00fcbrigt sich. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau  \n\nKagelmann von der Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chstes \n\nergreift Frau Grimm das Wort f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion stellt fest, dass die \n\nReaktionsgeschwindigkeit der Koalition im S\u00e4chsischen \n\nLandtag auf Antr\u00e4ge der AfD-Fraktion von Mal zu Mal \n\nsteigt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKnapp zwei Wochen nach Einreichung unseres Antrages \n\nmit der Drucksachennummer Dresden 6/7107 folgte der \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das hei\u00dft Drucksache!) \n\nAntrag der Regierungskoalition am 05.12., und am 09.12. \n\nlegt dann sogar noch die Fraktion DIE GR\u00dcNEN nach, \n\nwelche die Komplexit\u00e4t des Themas leider noch immer \n\nnicht erfasst hat und lediglich auf Teile des Wolfsschutzes \n\nabzielt. \n\nDer s\u00e4chsische Umweltminister Thomas Schmidt stand \n\nam 30.11.2016 der \u201eSZ\u201c der s\u00fcdlichen Oberlausitz Rede \n\nund Antwort zu diesem Thema, nachdem er dem erhebli-\n\nchen Druck der CDU-Mitglieder und der Landr\u00e4te aus \n\nBautzen und G\u00f6rlitz nicht mehr standhalten konnte. Unter \n\nder \u00dcberschrift \u201eDer Wolfsabschuss ist kein Tabu\u201c sagte \n\ner: \u201eDer Schutz des Tieres muss Grenzen haben\u201c. \n\nDie Dresdner Resolution der umweltpolitischen Sprecher \n\nvon CDU/CSU verschiedener Landtage ging der Sache \n\nnoch voraus. Von diesen Aussagen, liebe CDU-Fraktion, \n\nist in Ihrem Antrag wenig zu finden. Hier erkennt man die \n\nHandschrift des Koalitionspartners. Handlungsauftr\u00e4ge \n\nfehlen wieder einmal. Es ist ein Offenbarungseid, dass die \n\nCDU nicht mehr in der Lage ist, ihre eigenen Ansichten \n\ndurchzusetzen. Herr Hippold hat es in seiner Rede heute \n\netwas relativiert, aber im Antrag war es so nicht zu lesen. \n\nDie von Ihnen im Punkt 1 geforderte Aufstellung wird \n\nkeinesfalls vollst\u00e4ndig sein, da viele dieser Risse durch \n\nLUPUS abgewiesen werden. Es besteht f\u00fcr die Gesch\u00e4-\n\ndigten ein extrem hoher Mehraufwand, da LUPUS nur \n\njeden zweiten Riss dem Wolf zuordnet. Der Rest wird \n\nmeist als Riss durch Hunde abgewiesen, welche nicht \n\nentsch\u00e4digt werden. Handelt es sich hierbei um Wolfshyb-\n\nriden, die nicht so einfach durch DNA-Analysen oder \n\nunzureichende DNA-Datenbanken erkannt werden k\u00f6n-\n\nnen? Auch hier m\u00fcssen L\u00f6sungen f\u00fcr die Nutztierhalter \n\ngefunden werden. Bis zum Jahr 2000 konnte kein haupt-\n\nberuflicher Sch\u00e4fer Risse durch wildernde Hunde benen-\n\nnen. Vielleicht k\u00f6nnen Sie auch erfassen, wie hoch der \n\nSchafsbestand damals war und wie er sich zu heute \n\nver\u00e4ndert hat. \n\nIm Punkt 2 Ihres Antrages weisen Sie auf entsprechenden \n\nSchutz in den Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen hin. Sie wissen \n\naber doch bestimmt, dass alle bisher bekannten Schutz-\n\nma\u00dfnahmen keinen hundertprozentigen Schutz im Weide-\n\nbetrieb bieten. Die Tiere m\u00fcssen stabil eingepfercht oder \n\nabgeschafft werden, um sie effektiv zu sch\u00fctzen. Wo \n\nbleibt hier der Tierschutz? Was ist also hier Ihr Plan? \n\nDie Punkte 3 und 4 kann man sich ausarbeiten lassen, um \n\nzu zeigen, was die Tierhalter f\u00fcr M\u00f6glichkeiten haben. \n\nB\u00fcrokratieabbau bei F\u00f6rderma\u00dfnahmen ist immer ein \n\nPunkt, der Ber\u00fccksichtigung finden muss. Aber auch hier \n\nmuss nachgebessert werden, zum Beispiel, wenn es sich \n\num Risse durch Hybriden handelt. Auch wenn Sie in \n\nIhrem Punkt 5 einen kleinen Lichtblick erkennen lassen, \n\num Probleme anzupacken, sind Sie dort noch meilenweit \n\nvon einem realistischen Ergebnis entfernt. \n\nDie in Punkt 6 geforderte Studie ist wieder eine sehr \n\nlangwierige Angelegenheit. Die Betroffenen erwarten \n\naber unbedingt schnelle Ma\u00dfnahmen, um der Situation in \n\nOstsachsen Abhilfe zu schaffen. Wie Sie gestern alle in \n\nder Dresdner \u201eMorgenpost\u201c lesen konnten, spazieren die \n\nW\u00f6lfe schon durch die D\u00f6rfer der n\u00f6rdlichen Oberlausitz, \n\nFrau Kagelmann, Sie kommen aus dem Nordkreis G\u00f6rlitz \n\nund haben gesagt, schon seit Monaten war er nicht mehr \n\nzu sehen. Am 20.11. war er wieder in Rietschen unter-\n\nwegs. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ein Wolf!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3780 \n\nUnd das Wolfsb\u00fcro sagte, die Situation sei f\u00fcr den Men-\n\nschen bislang nicht sicherheitsrelevant. Aber wie lange ist \n\ndas noch so? Mir selbst sind deutlich mehr Beispiele f\u00fcr \n\nein solches Verhalten bekannt. \n\nLangwierige teure Studien sollte man sich \u00fcberlegen, \n\ndenn sp\u00e4testens seit der Anh\u00f6rung der Experten im \n\nJuni 2015 vor dem Umwelt- und Landwirtschaftsaus-\n\nschuss des Landtags liegen alle notwendigen wissen-\n\nschaftlichen Ergebnisse vor. Da die s\u00e4chsischen W\u00f6lfe ja \n\nbekannterma\u00dfen nicht vom Himmel gefallen sind, handelt \n\nes sich in \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit um osteurop\u00e4ische \n\nW\u00f6lfe, die den westpolnischen Subpopulationen angeh\u00f6-\n\nren und untereinander in Verbindung stehen. Das wird \n\ndurch die DNA-Analysen des Senckenberg-Instituts \n\nFrankfurt nachgewiesen. Wozu brauchen wir daf\u00fcr jetzt \n\nnoch neue Studien? Der Bestand dieser Wolfspopulation \n\nliegt bei weit \u00fcber 10 000 W\u00f6lfen. Er w\u00e4chst weiter und \n\nist nicht gef\u00e4hrdet. Die tats\u00e4chliche Anzahl der vorhande-\n\nnen W\u00f6lfe liegt weit dar\u00fcber, da die Monitoring-\n\nMethoden keine tats\u00e4chliche Wolfserfassung zulassen. \n\nDeshalb: Stimmen Sie unserem \u00c4nderungsantrag zu, da \n\ndieser weitergehend ist und konkrete Forderungen enth\u00e4lt, \n\num den s\u00e4chsischen Nutztierhaltern und der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung wieder mehr Sicherheit zu geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Grimm \n\nwar das f\u00fcr die AfD. F\u00fcr die GR\u00dcNEN spricht jetzt Herr \n\nKollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe die \n\nundankbare Aufgabe, als Letzter zu reden. Ich m\u00f6chte Sie \n\nnicht mit Wiederholungen langweilen, aber ich m\u00f6chte \n\nmich einigen Ausf\u00fchrungen anschlie\u00dfen, die Kollege \n\nHippold und auch Kollegin Kagelmann gemacht haben. \n\nWir k\u00f6nnen mit gewissem Stolz auf das Erreichte zur\u00fcck-\n\nblicken. Wir haben in Sachsen tats\u00e4chlich einen Wolfs-\n\nmanagementplan, der zu Recht vorbildlich ist. Das sollten \n\nwir uns auch in so einer Debatte immer wieder klarma-\n\nchen. \n\n(Beifall des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nWir k\u00f6nnen mit Stolz darauf zur\u00fcckblicken. Wir handha-\n\nben die meisten Probleme, die bereits angesprochen \n\nworden sind, schon ganz gut. Hierzu muss man auch \n\nfeststellen, dass der Wolf nicht das Problem in Sachsen \n\nist, sondern schlichtweg der Umgang mit ihm als Thema \n\nund vor allem explizit als Aufregerthema, so wie es meine \n\nVorrednerin gerade gemacht hat. Da kommen solche \n\nAussagen wie: Noch ist der Wolf kein Problem f\u00fcr den \n\nMenschen. Wie lange denn noch? \n\nDazu kann man sagen: Den Wolf hat es in Sachsen immer \n\ngegeben \u2013 durchg\u00e4ngig, im \u00dcbrigen auch in den letzten \n\nJahrzehnten und Jahrhunderten, nur ans\u00e4ssige Rudel \n\nhatten wir eine Zeit lang nicht. W\u00f6lfe, auch w\u00e4hrend der \n\nDDR-Zeit, waren ganz normal. \n\nMan muss Folgendes sagen: Probleme entstehen immer, \n\nwenn sich ein gro\u00dfes Raubtier wie der Wolf wieder \n\nansiedelt. Wenn er einmal da ist und sich etabliert hat, \n\ndann gew\u00f6hnen sich die Leute auch wieder daran. Die \n\nProbleme gehen wieder zur\u00fcck. Das kann man statistisch \n\nsehen. \n\nIch komme zur Relation zwischen der Schafhaltung und \n\nden sich ansiedelnden Wolfsrudeln. In der Gesamtrelation \n\ngehen n\u00e4mlich die Sch\u00e4den zur\u00fcck. Das liegt leider auch \n\ndaran, dass die Schaf- und Weidehaltung zur\u00fcckgeht. Die \n\nFrage wurde auch gestellt. Das ist aber ein sachsenweites \n\nPh\u00e4nomen. Die Best\u00e4nde haben sich in den letzten zehn \n\nbis 15 Jahren fast halbiert. Das ist ein Problem. Wir haben \n\ngeh\u00f6rt, dass die Offenlandhaltung ganz wichtig ist, weil \n\ndaran auch die Kulturr\u00e4ume h\u00e4ngen. Daran h\u00e4ngen auch \n\nganz viele Arten im Offenland. Hierbei m\u00fcssen wir viel \n\ntun. Der Wolf ist nicht das wichtigste Problem. \n\nEs existiert auch die Vorstellung, dass der Wolf kommt \n\nund immer mehr wird. Er wird sich immer mehr vermeh-\n\nren. Man muss auch einmal ein paar Sachverhalte klar-\n\nstellen. Alle Arten haben immer ein gewisses Habitat, also \n\neine Maximalgr\u00f6\u00dfe, welches sie bewohnen. Bei dem Wolf \n\nist es wie folgt:  Wenn sie in Rudeln leben \u2013 das sind \n\nungef\u00e4hr zehn Tiere, n\u00e4mlich die Elterntiere und die \n\nW\u00fcrfe von diesem Jahr und vom Vorjahr \u2013, dann bewoh-\n\nnen sie zwischen 15 und 35 Hektar. Mehr gibt es nicht \n\nhier in Europa. Wenn die Reviere dicht nebeneinander \n\nliegen \u2013 das ist in der Lausitz der Fall; sie \u00fcberlappen sich \n\nleicht an den R\u00e4ndern \u2013, dann gibt es dort nicht mehr \n\nW\u00f6lfe. Das Maximum ist schon erreicht. Zus\u00e4tzliche \n\nW\u00f6lfe m\u00fcssen woanders hinziehen. \n\nNicht der Wolf ist das gr\u00f6\u00dfte Problem f\u00fcr den Menschen, \n\nsondern umgekehrt. Ein Gro\u00dfteil der W\u00f6lfe kommt im \n\nStra\u00dfenverkehr um. Was auch nicht zu vergessen ist, sind \n\ndie gelegentlichen Schwarzabsch\u00fcsse. Diese Gef\u00e4hrdung \n\nist viel h\u00f6her. \n\nSie sch\u00fctteln gerade mit dem Kopf. Als letzter Redner hat \n\nman es schwer. Ich m\u00f6chte jetzt \u00fcber die Herdenschutz-\n\nma\u00dfnahmen reden. Wo k\u00f6nnte denn eine Gef\u00e4hrdung f\u00fcr \n\nden Menschen herkommen? Das wei\u00df man. Kranke \n\nW\u00f6lfe k\u00f6nnen abgeschossen werden. Das ist bereits jetzt \n\nder Fall. Welche Krankheiten k\u00f6nnten die W\u00f6lfe haben? \n\nSie k\u00f6nnten vielleicht die Tollwut haben. Dies haben wir \n\nseit mehreren Jahren in Deutschland und Sachsen aber \n\nnicht mehr. Die Orte, an denen es noch Tollwut gibt, \n\nbefinden sich weit weg von uns. Es ist klar, dass es \n\nhierher kein Tier schaffen w\u00fcrde. \n\nEine andere M\u00f6glichkeit w\u00e4re, dass man den Wolf be-\n\ndr\u00e4ngt und ihn in eine Ecke dr\u00e4ngt. So verr\u00fcckt muss man \n\nerst einmal sein. Das passiert also auch nicht aus Verse-\n\nhen. \n\nDie Problemw\u00f6lfe, von denen wir h\u00f6ren, gehen auf \n\nmenschliches Fehlverhalten zur\u00fcck. In der Niederlausitz \n\nwerden W\u00f6lfe gef\u00fcttert. Solche F\u00e4lle gab es ebenso in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3781 \n\nNiedersachsen. Somit muss man sich nicht wundern, \n\nwenn die Tiere durch den Ort laufen. Das hei\u00dft aber noch \n\nnicht, dass sie gef\u00e4hrlich werden. \n\nW\u00f6lfe, das wei\u00df man auch, werden in ihrer Jugend \n\ngepr\u00e4gt. Wenn sie klein sind, dann wird ihnen beige-\n\nbracht, was man jagen kann und was nicht. Der Mensch \n\nkommt schlichtweg nicht vor. Deswegen interessieren sie \n\nsich nicht f\u00fcr uns. Sie gehen durch ein Dorf und interes-\n\nsieren sich nicht f\u00fcr den Menschen. Es besteht also keine \n\nGefahr. Es ist auch unser Auftrag als Politik, wenn wir \n\nuns mit dem Thema besch\u00e4ftigen, die Menschen aufzukl\u00e4-\n\nren und immer wieder darauf hinzuweisen, dass die \n\nGefahren nicht vorhanden sind. Auf reale Gefahren zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Weidehaltung \u2013 die Weidehaltung ist ein \n\nGrenzertragswirtschaftsbereich, der sich nicht mehr \n\nrechnet \u2013 m\u00fcssen wir antworten und Hilfen zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. Das machen wir derzeit auch. Es hilft uns teilwei-\n\nse die Sielmann-Stiftung, die die Hilfen aufstockt. \n\nDas ist das Pl\u00e4doyer von uns GR\u00dcNEN: Wenn wir als \n\nStaat m\u00f6chten, dass der Wolf sich wieder ansiedelt, dann \n\nm\u00fcssen wir auch f\u00fcr 100 % der Sch\u00e4den eintreten. Seit \n\ndem Jahr 2002, seitdem der Schaden bezahlt wird, bewegt \n\nsich die Schadensregulierung im f\u00fcnfstelligen Eurobe-\n\nreich. Angesichts der Betr\u00e4ge, die wir in den n\u00e4chsten \n\nzwei Tagen in diesem Haus bewegen werden, ist uns \n\nvielleicht klar, dass dies statistisch betrachtet keine \n\nnennenswerte Gr\u00f6\u00dfe ist. \n\nIch danke Ihnen. Den Rest meiner Ausf\u00fchrungen nehme \n\nich in die n\u00e4chste Runde mit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege G\u00fcnther \n\nbeschloss die erste Rednerrunde. Wir er\u00f6ffnen eine \n\nweitere. F\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift \n\nKollege Heinz das Wort. \n\nAndreas Heinz, CDU: Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nZu dem einen oder anderen Redebeitrag f\u00e4llt mir Folgen-\n\ndes ein: Je weiter weg man vom Problem ist, umso gr\u00f6\u00dfer \n\nist auch die Toleranz. \n\nGestatten Sie mir zuerst, auf meine Vorredner einzugehen. \n\nFrau Kagelmann, Ihr Beitrag war sehr philosophisch. \n\nNat\u00fcrlich m\u00f6chte man alle Schutzma\u00dfnahmen ausreizen. \n\nEs wird einem sicherlich immer noch etwas einfallen \n\nk\u00f6nnen, wie man den Weidetierhaltern nachweisen kann, \n\ndass sie nicht vorsichtig genug gehandelt haben. Das \n\nGleiche w\u00e4re der Fall, wenn wir au\u00dferhalb von Schutz-\n\nbunkern mit einer ABC-Ausr\u00fcstung herumlaufen m\u00fcss-\n\nten, weil irgendwann einmal ein Atomkraftwerk hochgeht \n\noder ein etwas durchgeknallter Regierungschef am Atom-\n\nkoffer herumspielt. Wir brauchen andere L\u00f6sungen. Ich \n\nkann an dieser Stelle nur darum bitten, Prozesse bis zum \n\nEnde zu denken. \n\nSie hatten drei Fragen gestellt: F\u00fcr wen bringt es Vorteile? \n\nF\u00fcr wen bringt es Nachteile? Ist die Population stabil? F\u00fcr \n\nden Wald bringt der Wolf Vorteile. Das ist v\u00f6llig richtig. \n\nEr frisst die Tiere, die die kleinen B\u00e4ume fressen. Es gibt \n\naber Nachteile f\u00fcr die Weidetierhalter. Die L\u00f6sung ist also \n\nganz einfach: In dem Moment, in dem der Wolf den Kopf \n\naus dem Wald steckt, m\u00fcsste es krachen. Das h\u00e4tte eben-\n\nfalls einen gewissen Vergr\u00e4mungseffekt zur Folge, sodass \n\nder Wolf gar nicht mehr auf die Idee k\u00e4me, durch D\u00f6rfer \n\nzu laufen. \n\nIch komme zum Ausreichen von Schutzma\u00dfnahmen. Am \n\nEnde werden die Weidetierhalter mit den F\u00fc\u00dfen dar\u00fcber \n\nabstimmen und keine Weidetiere mehr halten, wenn der \n\nArbeitsaufwand zu gro\u00df und der Erfolg der Arbeit durch \n\nnicht zu beeinflussende Ma\u00dfnahmen gef\u00e4hrdet ist. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht wollen. Am Ende reden wir nicht nur \n\n\u00fcber die Tiere auf der Weide. Wir reden ebenso \u00fcber die \n\nPflege von Hochwasserschutzd\u00e4mmen, das Offenhalten \n\nvon Landschaften usw. \n\nIch komme zur dritten Frage: Ist die Population stabil? \n\nNat\u00fcrlich ist die Population stabil. Dazu fand eine Anh\u00f6-\n\nrung statt, in der eine Wildbiologin auch auf meine \n\nNachfrage hin, ob die zentraleurop\u00e4ische Population als \n\nisoliert betrachtet werden kann oder muss, Folgendes \n\nantwortete \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEindeutig nicht. Das hatte ich \n\nin meinem Vortrag auch so festgestellt, dass es Immigrati-\n\nonen gibt, keine sehr hohen. Gr\u00f6\u00dftenteils bildet sich die \n\nPopulation aus sich selbst heraus. Wir haben Immigratio-\n\nnen und mit Sicherheit keine isolierte Population.\u201c \n\nDamit sind wir bei einer der Kernfragen angekommen, \n\ndie wir mit Blick auf das gegenw\u00e4rtige Naturschutzrecht \n\nzu diskutieren haben: Wann ist die Population stabil, \n\nsodass der Schutzstatus ver\u00e4ndert werden kann? Wenn \n\nman Westpolen und Deutschland isoliert betrachtet, dann \n\nbraucht man 1 000 geschlechtsreife W\u00f6lfe. Davon sind \n\nwir noch ein St\u00fcck weit entfernt. Ansonsten sagt das EU-\n\nRecht Folgendes: Wenn die Populationen im genetischen \n\nAustausch stehen, dann sind wir bei 250 geschlechtsreifen \n\nTieren. Der Austausch der Populationen wurde uns in der \n\nAnh\u00f6rung bescheinigt. Wir sind von der Zahl, ab der man \n\neinen ver\u00e4nderten Schutzstatus beantragen kann, nicht \n\nmehr weit entfernt. \n\nAnsonsten kann ich nur daf\u00fcr werben, Prozesse bis zu \n\nEnde zu denken. Im Moment w\u00e4chst die Population \n\nj\u00e4hrlich um ein Drittel. Alle drei Jahre verdoppelt sich \n\nsomit der Bestand. Wir m\u00fcssen uns entscheiden, ob wir \n\nweiterhin die Weidewirtschaft oder den Wolf haben \n\nm\u00f6chten. Auf Dauer wird es nicht m\u00f6glich sein, eine \n\nungebremste Populationsentwicklung beim Wolf mit \n\nverst\u00e4rkten Schutzma\u00dfnahmen zu kompensieren. Das \n\nwerden die Weidetierhalter nicht mitmachen. \n\nAus diesem Grund m\u00f6chten wir mit unserem Antrag die \n\nentsprechenden Grundlagen schaffen, um hoffentlich die \n\nEinsicht zu finden, dass der Bund gegen\u00fcber der EU aktiv \n\nwird. Bis dahin gibt es sicherlich noch Optimierungsbe-\n\ndarf zwischen den Landkreisen und dem Freistaat, wann \n\nein Wolf verhaltensauff\u00e4llig ist und wie schnell er ent-\n\nnommen werden kann. Der eine oder andere in diesem \n\nHaus wird auch feststellen, dass die Realit\u00e4t manchmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3782 \n\nschlimmer als die Wirklichkeit ist. Wir hoffen darauf, dass \n\nes keine gr\u00f6\u00dferen Unf\u00e4lle gibt. \n\nWenn der erste Dackel aus dem Geb\u00fcsch des Erzgebirgs-\n\nkammweges nicht wiederkommt, weil er von einem Wolf \n\ngerissen wurde, dann wird das Auswirkungen auf den \n\nTourismus im Erzgebirge haben. Das wollen wir sicher-\n\nlich nicht. \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben unseren Wolfsmanagementplan \n\ngelobt. Dazu habe ich eine Frage: Ist er nur wegen oder \n\ntrotz der CDU so gut? Ich gehe davon aus, dass wir ihn \n\nweiterhin entsprechend der Bestandsentwicklung des \n\nWolfes anpassen werden. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nHerr G\u00fcnther, Sie m\u00f6chten sicherlich eine Zwischenfrage \n\nstellen, die ich Ihnen auch gestatten w\u00fcrde, wenn der \n\nVorsitzende mich fragt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das m\u00fcssen Sie bitte \n\nmir \u00fcberlassen, Herr Kollege. Gestatten Sie eine Zwi-\n\nschenfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich habe eine kurze Frage \n\nzu dem Beispiel mit dem Dackel und dem Erzgebirgs-\n\nkamm. Wenn man einen Hund korrekt durch den Wald \n\nf\u00fchrt, dann hat man diesen am Erzgebirgskammweg an \n\nder Leine. Es d\u00fcrfte relativ unwahrscheinlich sein, dass er \n\nweggeschnappt wird. Ansonsten h\u00e4tte man ihn frei herum-\n\nlaufen lassen. Somit h\u00e4tte man sich im Wald falsch \n\nverhalten. W\u00fcrden Sie trotzdem Ihre Aussage aufrecht-\n\nerhalten, dass es ein Problem geben k\u00f6nnte? \n\nAndreas Heinz, CDU: Meine Erfahrung ist, dass die \n\nwenigsten Hunde in der freien Natur an der Leine gehal-\n\nten werden. Der entsprechende Hundebesitzer verh\u00e4lt sich \n\ndort falsch, die Gefahr ist relativ gro\u00df, dass der Hund \u2013 \n\nwie man so sch\u00f6n sagt \u2013 stromern geht. Man kann nur \n\nhoffen und w\u00fcnschen, dass er immer wiederkommt und \n\nnicht w\u00e4hrend der Zeit dort andere Tiere jagt, was er nicht \n\nsoll. Insofern besteht die Gefahr schon. Dass er direkt von \n\nder Leine weggeschnappt wird, die Gefahr sehe ich auch \n\nnicht \u2013 da bin ich ehrlich. \n\nIch war dabei, noch einmal auf unseren Wolfsmanage-\n\nmentplan einzugehen, der entsprechend der Bestandsent-\n\nwicklung angepasst wird \u2013 in die eine oder andere Rich-\n\ntung. Dann nannten Sie noch eine Rudelreviergr\u00f6\u00dfe von \n\n15 bis 35 Hektar. Da haben Sie sich sicherlich ein biss-\n\nchen versprochen. Ich denke, die Gr\u00f6\u00dfen, die die Rudel \n\nbeanspruchen, sind deutlich gr\u00f6\u00dfer, und wenn die Pl\u00e4tze \n\nbesetzt sind, werden sie wandern, auch in dichter besie-\n\ndelte Gegenden. Dann werden wir das Konfliktpotenzial \n\nhaben. \n\nWir gehen davon aus, dass ein aktives Bestandsmanage-\n\nment bei der Wolfspopulation nicht zu vermeiden ist. \n\nDeshalb ben\u00f6tigen wir gute und genaue Zahlen sowie eine \n\nweitere Anpassung des Schutzstatus an die Bestandsent-\n\nwicklung des Wolfes. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heinz er\u00f6ffnete \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion eine zweite Rederunde. Jetzt \n\nwandert mein Blick zur SPD-Fraktion. Gibt es da Rede-\n\nbedarf? \u2013 Kollege Winkler, Sie sch\u00fctteln mit dem Kopf. \n\nGibt es aus weiteren Fraktionen des Hohen Hauses \n\nRedebedarf in dieser zweiten Rederunde. \u2013 Kann ich nicht \n\nerkennen. M\u00f6chte die CDU eine dritte Rederunde er\u00f6ff-\n\nnen? \u2013 Sieht nicht so aus. Damit hat die Staatsregierung \n\ndas Wort. Herr Staatsminister Schmidt ergreift es umge-\n\nhend. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ja, es ist richtig, kaum eine andere \n\nTierart polarisiert derzeit mehr als der Wolf. Seit nunmehr \n\n20 Jahren leben W\u00f6lfe wieder in Sachsen. Mittlerweile \n\ngibt es 15 Rudel, drei Paare und ein residentes Einzeltier. \n\nIch halte die Frage trotzdem f\u00fcr legitim und gerade \n\naufgrund dieser dynamischen Entwicklung f\u00fcr richtig, wie \n\nviele W\u00f6lfe in einem so dicht besiedelten Land wie \n\nSachsen konfliktarm leben k\u00f6nnen. Allerdings muss diese \n\nDiskussion sachlich gef\u00fchrt werden \u2013 das ist mir an dieser \n\nStelle ganz, ganz wichtig \u2013, und zwar auf der Basis von \n\nwissenschaftlichen Fakten. Ich bin der Regierungsfraktion \n\nauch dankbar daf\u00fcr, dass sie diesen Antrag gestellt hat, \n\nimmer wieder den Erhaltungszustand zu erfragen und das \n\nManagement, wenn n\u00f6tig, zu evaluieren. \n\nSie wissen, dass der Wolf eine nach internationalem, \n\neurop\u00e4ischem und bundesdeutschem Recht streng ge-\n\nsch\u00fctzte Art ist. Die s\u00e4chsischen W\u00f6lfe sind Teil der \n\nmitteleurop\u00e4ischen Tieflandpopulation, die sich von \n\nDeutschland bis nach Polen erstreckt. Gegenw\u00e4rtig leben \n\nin dieser Population insgesamt, also nicht nur in Sachsen, \n\n114 Rudel bzw. Paare. Gegenw\u00e4rtig wird der g\u00fcnstige \n\nErhaltungszustand bei im Austausch stehenden Populatio-\n\nnen bei unter 125 Rudeln bzw. Paaren gesehen, die an der \n\nReproduktion teilnehmen. Gibt es keinen genetischen \n\nAustausch unter den Populationen, sind 500 Rudel bzw. \n\nPaare \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 n\u00f6tig. \n\nDie Umsetzung dieses rechtlichen Rahmens ist \u2013 da gibt \n\nes nichts zu besch\u00f6nigen \u2013 eine gro\u00dfe Herausforderung, \n\ngerade weil unsere Region \u00fcber 100 Jahre bis auf die \n\ndurchwandernden W\u00f6lfe nahezu wolfsfrei war. Wir haben \n\nin Sachsen Rahmenbedingungen f\u00fcr vielf\u00e4ltige Unterst\u00fct-\n\nzungsm\u00f6glichkeiten geschaffen, um m\u00f6glichst ein kon-\n\nfliktarmes Nebeneinander von Menschen und W\u00f6lfen zu \n\nerm\u00f6glichen. Trotzdem nehmen wir die Sorgen der \n\nMenschen nicht nur in der Lausitz sehr ernst und werden \n\nweiter aktiv an der Weiterentwicklung des Wolfsmanage-\n\nments arbeiten. \n\nSachsen hat als erstes deutsches Bundesland 2009 bereits \n\neinen Managementplan in Kraft gesetzt, der unter ande-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3783 \n\nrem Zust\u00e4ndigkeiten, Monitoring und die Schadenspr\u00e4-\n\nvention regelt. Dieser Plan war Vorbild f\u00fcr viele andere \n\nBundesl\u00e4nder. Wir stehen dort in einem aktiven Aus-\n\ntausch, und viele L\u00e4nder kommen immer wieder zum \n\nErfahrungsaustausch zu uns. Der Managementplan ist \n\nweder ein starres Schema, noch ist er f\u00fcr immer in Stein \n\ngemei\u00dfelt. Nat\u00fcrlich ist auch das klar: Wir haben in den \n\nvergangenen Jahren immer wieder Anpassungen vorge-\n\nnommen. Beispielsweise wurden durch das ge\u00e4nderte \n\nJagdrecht die J\u00e4ger in das Monitoring einbezogen. Ich \n\ndenke, das war damals ein durchaus kritisierter, aber aus \n\nheutiger Sicht richtiger Schritt. \n\nUnser besonderes Augenmerk gilt nat\u00fcrlich den Tierhal-\n\ntern. \u00dcber das Wolfsmanagement werden Pr\u00e4ventions-\n\nma\u00dfnahmen, Riskbegutachtung sowie der Schadensaus-\n\ngleich geregelt. Derzeit erhalten Schaf- und Ziegenhalter \n\n80 % der Nettokosten f\u00fcr empfohlene Schutzz\u00e4une. Das \n\nsind mindestens 90 cm hohe stromf\u00fchrende Netz- oder \n\nLitzenz\u00e4une mit Weidedr\u00e4hten plus Flatterband. Bei \n\nWildgatterhaltern f\u00f6rdern wir zum gleichen Satz das \n\nAnbringen eines Untergrabungsschutzes. Ein Sch\u00e4fer-\n\nmeister mit Herdenschutzhunden steht sozusagen als \n\nschnelle Eingreiftruppe bereit. Wer sich dann noch selbst \n\neinen Herdenschutzhund anschaffen m\u00f6chte, bekommt \n\nauch das zu 80 % finanziert. F\u00fcr andere Tierhalter sieht \n\nunsere F\u00f6rderrichtlinie nach Einzelfallanalyse ebenfalls \n\neine Unterst\u00fctzung vor. \n\nBereits seit dem Jahr 2002 haben wir vielf\u00e4ltige Mittel \n\nausgegeben. Wir haben die Tierhalter in Sachsen mit mehr \n\nals 887 000 Euro bei der Anschaffung von Herdenschutz-\n\nmaterialien unterst\u00fctzt. Dar\u00fcber hinaus laufen mehrere \n\nProjekte zur Verbesserung der Weidesicherheit auch \n\ngemeinsam mit dem Schaf- und Ziegenzuchtverband, wie \n\nwir dem S\u00e4chsischen Landtag bereits mitgeteilt haben. \n\nAu\u00dferdem finanzieren wir eine umfassende wissenschaft-\n\nliche Begleitung der Wolfsr\u00fcckkehr \u00fcber ein professionel-\n\nles Monitoring, genetische Untersuchungen und die \n\nAuswertung von Fotofallen. Daf\u00fcr wurden seit 2002 \n\n230 000 Euro aufgewendet. \n\nEin ausgeweitetes Monitoring ist nicht notwendig, denke \n\nich. \u00dcber ein j\u00e4hrliches Wolfsplenum sowie verschiedene \n\nArbeitsgruppen erfolgt ein regelm\u00e4\u00dfiger Austausch mit \n\nden betroffenen gesellschaftlichen Gruppen, den J\u00e4gern, \n\nLand- und Forstwirten, Beh\u00f6rden und anerkannten Natur-\n\nschutzverb\u00e4nden. Das Kontaktb\u00fcro in Rietschen sorgt f\u00fcr \n\neine sehr umfangreiche und vielseitige \u00d6ffentlichkeitsar-\n\nbeit. Ich bin Landrat Lange aus G\u00f6rlitz sehr dankbar \n\ndaf\u00fcr, dass der Landkreis die Einrichtung mit finanzieller \n\nUnterst\u00fctzung des Freistaates tr\u00e4gt. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich sagen: F\u00fcr die Riskbegutachtung, \n\ndie hier angesprochen wird, ist nat\u00fcrlich nicht das Kon-\n\ntaktb\u00fcro LUPUS zust\u00e4ndig, sondern daf\u00fcr sind die Land-\n\nkreise zust\u00e4ndig. Die f\u00fchren diese Riskbegutachtung \n\ndurch. Erg\u00e4nzend dazu beraten zwei Wolfsmanager des \n\nFreistaates die Tierhalter. Sie helfen sogar beim prakti-\n\nschen Umsetzen der Schutzma\u00dfnahmen. Gerade mit der \n\nBeratung vor Ort haben wir bei den Tierhaltern gute \n\nErfahrungen gemacht. Unsere Wolfsmanager stehen auch \n\nden Wolfsbeauftragten der Landkreise als Ansprechpart-\n\nner zur Verf\u00fcgung. \n\nAllerdings sage ich auch deutlich: Wo W\u00f6lfe aufgrund \n\nunzureichender Schutzma\u00dfnahmen die Gelegenheit zu \n\nleichter Beute erhalten, nutzen sie ihre Chance, und zwar \n\nnicht nur einmal. Allein eine Entnahme in solchen F\u00e4llen \n\nwird nicht helfen; es wird auch weiterhin \u00dcbergriffe \n\ngeben. \n\nWir haben bisher in Sachsen noch keinen Fall, wo W\u00f6lfe \n\nempfohlene Elektroz\u00e4une mit einem richtig angebrachten \n\nFlatterband \u00fcbersprungen h\u00e4tten. Unabh\u00e4ngig von unse-\n\nren Empfehlungen werden Sch\u00e4den auch bei einem \n\nMindestschutz durch 1,20 Meter hohe Festz\u00e4une und \n\n90 Zentimeter hohe Elektroz\u00e4une ausgeglichen, und zwar \n\nzu 100 %. Zwischen 2000 und 2015 wurden rund \n\n69 700 Euro zum Ausgleich von Sch\u00e4den an Nutztieren \n\nausgezahlt. \u00dcbrigens werden die Mittel f\u00fcr Pr\u00e4vention, \n\nEntsch\u00e4digung und das Management aus reinen Landes-\n\nmitteln finanziert, um eine schnelle und m\u00f6glichst b\u00fcro-\n\nkratiearme Umsetzung zu erm\u00f6glichen. \n\nIn den meisten Wolfsterritorien in Sachsen gibt es wenige \n\n\u00dcbergriffe bzw. nur eine geringe Zahl von \u00dcbergriffen. \n\nAber es gab eben in diesem Jahr \u2013 das hat Jan Hippold \n\nauch deutlich gemacht \u2013 zunehmende \u00dcbergriffe. Beson-\n\nders herausgehoben ist das Rosenthaler Rudel. Das f\u00fchrte \n\ndazu, dass die Entnahme eines Wolfes verst\u00e4rkt diskutiert \n\nwurde. Das wurde ja auch medial umfangreich begleitet. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich kann es trotz aller Managementbem\u00fc-\n\nhungen und Schutzma\u00dfnahmen zu Situationen kommen, \n\nin denen die Entnahme von W\u00f6lfen erforderlich wird. \n\nUnser Managementplan und auch das nationale sowie das \n\neurop\u00e4ische Recht sehen das in diesem Fall unter be-\n\nstimmten Voraussetzungen ja auch vor. Entscheidend ist, \n\nob der Wolf verhaltensauff\u00e4llig war und alle wirtschaft-\n\nlich zumutbaren Schutzma\u00dfnahmen ergriffen wurden. \n\nErweist sich auch das letzte Mittel, n\u00e4mlich das ord-\n\nnungsgem\u00e4\u00df und vollst\u00e4ndig angebrachte viel diskutierte \n\nFlatterband als wirkungslos, ist eine Entnahme m\u00f6glich. \n\nDas ist \u00fcbrigens unver\u00e4ndert bereits seit 2009 in Sachsen \n\nim Managementplan geregelt. Also wenn in der Zeitung \n\nsteht, dass eine Entnahme kein Tabu ist, dann ist das \n\nschon seit 2009 so. Das ist keine neue Aussage. Die \n\nEntscheidung \u00fcber die Entnahme trifft die untere Beh\u00f6r-\n\nde, also das zust\u00e4ndige Landratsamt. Das SMUL muss \n\ndazu das Einvernehmen erteilen, um ein gleichm\u00e4\u00dfiges \n\nVerwaltungshandeln im Freistaat sicherzustellen. Die \n\nEntnahme selbst kann dabei durch Jagdaus\u00fcbungsberech-\n\ntigte oder durch Beauftragte des Landratsamtes erfolgen. \n\nIm Falle des Rosenthaler Rudels kam das Landratsamt \n\nBautzen zu der Einsch\u00e4tzung, dass die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr eine Entnahme nicht gegeben waren. \n\nAnhand meiner Ausf\u00fchrungen sehen Sie, dass es bereits \n\nvielf\u00e4ltige Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr das im Antrag \n\nbehandelte Thema gibt. Trotzdem werden wir, wie gefor-\n\ndert, weitere Ma\u00dfnahmen ergreifen. Daher bin ich auch \n\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung unserer Aktivit\u00e4ten durch den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3784 \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen sehr dankbar. Unter \n\nanderem werden wir \u00fcber ein Projekt untersuchen lassen, \n\nwie man in anderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern mit der Prob-\n\nlematik des Wolfsmanagements umgeht \u2013 dies sowohl mit \n\nBlick auf L\u00e4nder, in denen der Wolf den gleichen Schutz-\n\nstatus genie\u00dft wie in Deutschland, als auch mit anderen \n\nEinstufungen der Schutzbed\u00fcrftigkeit. Schwerpunkt soll \n\ndabei der Blick auf Herdenschutz, Vergr\u00e4mungs- und \n\nEntnahmem\u00f6glichkeiten und deren Vertr\u00e4glichkeiten mit \n\neurop\u00e4ischen Rechtsnormen sein. Nur auf solch einer \n\nwissenschaftlich begr\u00fcndeten Basis kann man andere \n\nHerangehensweisen w\u00e4hlen. Eine Entscheidung aus dem \n\nBauch heraus geht nun einmal nicht. Wir brauchen dazu \n\neine Basis. \n\nMit anderen betroffenen Bundesl\u00e4ndern sind wir bereits \n\nin engem Kontakt; vor allem mit Brandenburg werden wir \n\nm\u00f6glicherweise dieses Projekt gemeinsam angehen. \n\nGanz entscheidend f\u00fcr mich ist die Kl\u00e4rung, wie es nach \n\ndem Erreichen eines g\u00fcnstigen Erhaltungszustandes der \n\neurop\u00e4ischen Wolfspopulation weitergehen wird. Sie \n\nhaben eingangs geh\u00f6rt, dass wir mit gro\u00dfer Wahrschein-\n\nlichkeit nicht mehr allzu weit von diesem Zustand entfernt \n\nsind. Daher brauchen wir f\u00fcr ganz Deutschland eine \n\neinheitliche Regelung. Auf Initiative des Freistaates \n\nSachsen und des Landes Mecklenburg-Vorpommern \n\nhaben daher alle L\u00e4nder auf der letzten Umweltminister-\n\nkonferenz den Bund aufgefordert, weitere populationsbe-\n\nzogene Betrachtungen zum Erhaltungszustand vorzuneh-\n\nmen. \n\nDer Wolf wird langfristig in ganz Deutschland in unserer \n\nKulturlandschaft erhalten bleiben. Mein Ziel ist es aber, \n\ndie Konflikte vor allem mit den Nutztierhaltern m\u00f6glichst \n\nzu minimieren. In diesem Sinne hoffe ich auf die Unter-\n\nst\u00fctzung auf diesem Weg. Ich danke noch einmal f\u00fcr den \n\nAntrag und empfehle Ihnen Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Schmidt, der die Aussprache f\u00fcr die Staatsregierung \n\nbeschloss. Wir kommen jetzt zum Schlusswort. Das haben \n\ndie einbringenden Fraktionen CDU und SPD. Kollege \n\nHippold ergreift jetzt das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich m\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, mich \n\nam Anfang f\u00fcr die trotz des sehr emotionalen Themas \n\nsehr sachgerechte Debatte zu bedanken. Es gab vielleicht \n\neine Ausnahme. Frau Grimm, es war zum Teil unertr\u00e4g-\n\nlich, was Sie hier vorgetragen haben. Wenn Sie der \n\nMeinung sind, dass wir keine Zahlen mehr brauchen, da \n\nwir sowieso schon alle haben bzw. \u2013 so haben Sie den \n\nEindruck vermittelt \u2013 Sie das alles kennen, dann sollten \n\nSie sich vielleicht bei Senckenberg bewerben. Ich glaube, \n\ndass die sehr dankbar w\u00e4ren, wenn die eine oder andere \n\nZahl beigebracht w\u00fcrde und die Probleme, die mit dem \n\nWolf im Zusammenhang stehen, dadurch gel\u00f6st werden \n\nk\u00f6nnten. Jetzt schalte ich aber den Sarkasmus aus. \n\nIch komme zu zwei Argumenten. Herr G\u00fcnther, Sie waren \n\nauf die Platzmenge pro Rudel eingegangen. Ich bef\u00fcrchte, \n\ndass die Theorie der Platzmenge, die es bei vielen anderen \n\nArten auch schon gibt, nicht ganz aufgeht. Es ist sicher \n\nschwer vergleichbar, aber wenn man beispielsweise den \n\nKormoran betrachtet, dann kann man auch davon ausge-\n\nhen, dass nur eine bestimmte Menge an Kormoranen zu \n\nuns kommt, weil nur eine bestimmte Platz- oder Nah-\n\nrungsmenge verf\u00fcgbar ist. Der Kormoran hat uns aber \n\nganz eindeutig gezeigt, dass er neue Nahrungsquellen \n\nerschlie\u00dft. Deswegen w\u00fcrde ich diese Theorie vorsichtig \n\ninfrage stellen, die auch \u2013 so sage ich es einmal \u2013 unter \n\nden Fachleuten umstritten ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJan Hippold, CDU: Sicher. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Kollege, kennen Sie \n\nden Unterschied zwischen Pr\u00e4datoren \u2013 Wildtieren, die \n\nein Rudel haben und verteidigen \u2013 und ganz klassischen \n\nHerdentieren oder Schwarmtieren wie V\u00f6gel, wo so viele \n\nvorhanden sind, wie Nahrungsangebot da ist? \n\nJan Hippold, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich kenne ich den \n\nUnterschied. Deswegen habe ich ausgef\u00fchrt, dass es \n\nschwer vergleichbar ist. Aber in gewisser Art und Weise \n\nkann man schon einen R\u00fcckschluss ziehen. \n\nIch glaube, Frau Kagelmann und auch Sie, Herr G\u00fcnther, \n\nhatten die Fragestellung der Angstmache gebracht. Ich \n\nglaube, darum geht es nicht. Es geht einfach darum, sich \n\nder Populationsentwicklung zu stellen. Irgendwann \u2013 ich \n\nglaube, dar\u00fcber sind wir uns einig \u2013 werden wir diesen \n\ngesicherten Bestand haben. Wie gro\u00df die Menge ist, \n\nwissen wir jetzt noch nicht. Das muss man tats\u00e4chlich \n\ndefinieren. Sp\u00e4testens dann, wenn wir diese stabile \n\nPopulation erreicht haben, bin ich der Auffassung, m\u00fcssen \n\nwir uns mit diesem Sachverhalt auseinandersetzen. Besser \n\nist es allerdings \u2013 deswegen haben wir diesen Antrag auf \n\nden Weg gebracht \u2013, sich fr\u00fchzeitig damit zu besch\u00e4fti-\n\ngen, um zu agieren und nicht erst dann zu reagieren, wenn \n\nder Punkt erreicht ist. Daher bitten wir recht freundlich \n\num die Unterst\u00fctzung unseres Antrages. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort, vorgetragen von Herrn Kollegen Hippold f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir kommen jetzt zur \n\nAbstimmung. Uns liegt zun\u00e4chst in der Drucksa-\n\nche 6/7629 ein \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion vor. \n\nDer wird jetzt eingebracht von Frau Kollegin Grimm. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3785 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Als Drucksache \u2026!) \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Es ist bedauerlich, \n\ndass unserem Wunsch heute Morgen, die Antr\u00e4ge zum \n\nThema Wolf am heutigen Tag gemeinsam zu behandeln, \n\nvon allen Fraktionen nicht entsprochen wurde, zumal \n\nunser Antrag am 17.11. als erster im S\u00e4chsischen Landtag \n\neingereicht wurde \n\n(Zuruf von der CDU: Danach geht es aber nicht!) \n\nund konkrete Forderungen sowohl f\u00fcr den Schutz der \n\nWildtiere als auch f\u00fcr die Wiederherstellung der Akzep-\n\ntanz des Wolfes in den s\u00e4chsischen Regionen durch die \n\nBev\u00f6lkerung enth\u00e4lt. Deshalb jetzt dieser \u00c4nderungsan-\n\ntrag. \n\nWir fordern in unserem \u00c4nderungsantrag zum Beispiel, \n\ndie Ergebnisse der s\u00e4chsischen und internationalen \n\nForschungsarbeiten bez\u00fcglich des Verhaltens der W\u00f6lfe \n\nzu verwenden, auszuwerten und in vorhandene Manage-\n\nmentma\u00dfnahmen einzubeziehen bzw. einzuarbeiten. \n\nHerr Hippold, es liegen nach so vielen Jahren For-\n\nschungsarbeiten auf diesem Gebiet bestimmt schon \n\nausreichend Daten vor, die man verwenden kann. \n\nWir stellen den Antrag auf Studien, welche landesspezifi-\n\nsche Konflikte, insbesondere die Verhaltensver\u00e4nderun-\n\ngen des Wildes und deren Wirkung auf den Wald, mit \n\nkonkreten Fakten unterlegen und regional anwendbare \n\nL\u00f6sungshilfen schaffen. \n\nWeiterhin enth\u00e4lt der \u00c4nderungsantrag die Forderung, mit \n\nwissenschaftlicher Begleitung f\u00fcr s\u00e4chsische Regionen \n\nspezifische und angepasste Obergrenzen f\u00fcr die Wolfsbe-\n\nst\u00e4nde festzulegen. Wenn diese erreicht sind, sollen \n\nunb\u00fcrokratisch Ausnahmegenehmigungen f\u00fcr die Ent-\n\nnahme und den Abschuss von Einzeltieren erteilt werden. \n\nIn unserem Landkreis G\u00f6rlitz gibt es ein Beispiel daf\u00fcr, \n\nwie b\u00fcrokratisch das zurzeit l\u00e4uft. Da hatte ein Wolf die \n\nR\u00e4ude. Es ist dem Landrat nicht gelungen, den Wolf in \n\neiner vertr\u00e4glichen Zeit zu entfernen, bevor dieser dann \n\nallein verendet ist. Damit war dann jede Genehmigung \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Es war dem Landrat nicht gelungen, diese \n\nEntnahme in einer angemessenen Zeit genehmigt zu \n\nbekommen. \n\nAu\u00dferdem beantragen wir die Schaffung eines s\u00e4chsi-\n\nschen Wildtiermanagements unter Eingliederung des \n\nbestehenden Monitorings f\u00fcr den Wolf, aber auch mit \n\nallen anderen bedrohten Tierarten. \n\nAls letzten Punkt beantragen wir als ganz wichtig neben \n\nder fairen und unb\u00fcrokratischen staatlichen Schadener-\n\nsatzregelung f\u00fcr Nutztierhalter, gleichwertige Regelungen \n\nf\u00fcr den Verlust von Haus- und Jagdgebrauchshunden zu \n\ntreffen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nSilke Grimm, AfD: Es ist sch\u00f6n, dass wir jetzt aus Ihrer \n\nStellungnahme, die uns gleichzeitig mit dem \u00c4nderungs-\n\nantrag auf den Tisch gekommen ist, erfahren haben, dass \n\ndiese Regulierung schon im \u00a7 40 Abs. 6 des Naturschutz-\n\ngesetzes erfolgt. \n\nDeshalb stimmen Sie hier und heute bitte unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD-Fraktion eingebracht, und ich stelle \n\nihn vorliegend in \u2013 \u2013 \n\n(R\u00e4uspern bei der CDU) \n\nEntschuldigung, die Gegenrede! Bitte, Herr von Breiten-\n\nbuch. Fast h\u00e4tte ich schon abstimmen lassen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Frau Grimm! \n\nWir ringen hier alle um die Akzeptanz von Naturschutz \n\nim l\u00e4ndlichen Raum. Das ist das Grundsatzthema. \u2013 Ich \n\nwill die Frage zum Wiederaufleben der Wolfspopulation \n\nin Sachsen einmal so stellen: Ab wann gibt es Konflikte, \n\ndie f\u00fcr die Menschen nicht mehr ertr\u00e4glich sind? Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich ist es unsere politische Aufgabe, hier eine \n\nMitte zu finden, und um diese ringen wir alle. Deswegen \n\ndanke ich f\u00fcr die sachliche Debatte, \u00fcber alle Fraktionen \n\nhinweg, denn es ist wichtig. \n\nEs erweist sich aber vor Ort \u2013 wie in dem Dorf, das \n\nLothar Bienst angesprochen hat \u2013, wie Akzeptanz erm\u00f6g-\n\nlicht werden kann. Der Wolf hat ja eine weitergehende \n\nsymbolische Bedeutung, sprich: Wird hier mit politischer \n\nVernunft auf die Menschen eingegangen oder nicht? \n\nDarum ringen wir. \u2013 Oder ist man \u00fcberfordert und f\u00fchlt \n\nsich alleingelassen aufgrund von Entscheidungen, die \n\nfernab dieser Situation entstehen, oder nicht? \u2013 Wir \n\nbefinden uns also in Sachsen und auch in Deutschland in \n\neiner generellen Debatte. \n\nIhr Antrag, ich muss es Ihnen so sagen, ist keine Hilfe. \n\nSeit Jahren sind wir mit diesem Thema politisch eng an \n\nder Entwicklung. Was Sie hier aufgeschrieben haben, ist \n\nteilweise umfassender als das, was wir in unserem Antrag \n\nhaben, aber trotzdem: Unser Antrag ist in sich schl\u00fcssig, \n\nweil er auf die Situation eingeht, darauf, wie sie sich im \n\nLaufe der Zeit entwickelt. Damit wollen wir auch jetzt \n\nweiter arbeiten, deswegen lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nAuf einzelne Punkte m\u00f6chte ich kurz eingehen, denn Sie \n\nhaben sich hier die M\u00fche gemacht, ausf\u00fchrlich zu arbei-\n\nten. \u2013 Es geht um eine Obergrenze. Wir halten eine \n\nObergrenze f\u00fcr schwierig. LUPUS ist letztendlich am \n\nGeschehen der W\u00f6lfe dran. Die B\u00fcrger beschreiben uns \n\ndie Situation. Es wird also vor Ort gearbeitet. Wer soll \n\nObergrenzen definieren? Das macht keinen Sinn. Ober-\n\ngrenzen sind zu starr und der Situation vor Ort in der \n\nRegel nicht angemessen. Deswegen k\u00f6nnen wir das nur \n\nablehnen. \n\nDes Weiteren wollen Sie das s\u00e4chsische Wildtier-\n\nMonitoring zur ganz gro\u00dfen Bl\u00fcte bringen. Das lehnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3786 \n\nwir ab. Es geht hier um den Wolf, es geht nicht um alle \n\nWildtiere. Au\u00dferdem gibt es das in Deutschland schon f\u00fcr \n\ndie Spezies Wolf. Das brauchen wir also auch nicht. \u2013 Es \n\ngeht um Schadenersatzregelungen. Der Minister hat \n\ngerade schon angesprochen, wie intensiv wir auch an \n\ndiesem Thema arbeiten. Sie sprechen das Thema Hunde \n\nan \u2013 auch daran arbeiten wir. \n\nEs geht um Jagdstrategien. Dazu will ich kurz noch etwas \n\nals J\u00e4ger sagen: Selbstverst\u00e4ndlich ver\u00e4ndert der Wolf vor \n\nOrt das Verhalten des Wildes. Es wird immer \u00fcber den \n\nWolf gesprochen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \u2013 aber dass \n\nst\u00e4ndig Unruhe in die Reviere kommt, macht es den \n\nJ\u00e4gern sehr schwer. Auch das ist also ein wichtiger Punkt. \n\nZur Entnahme des Wolfes: Der Minister hat das Tabu \n\ngebrochen und den Abschuss formuliert. Ich halte es auch \n\nf\u00fcr richtig, dass wir mit diesem Wort arbeiten. \u201eEntnah-\n\nme\u201c klingt so, dass die Menschen es unklar finden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler:  Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Zur Aufkl\u00e4rung \n\nder Bev\u00f6lkerung: Dass Sie der Bev\u00f6lkerung sagen, dass \n\nsie teilweise schuld an dem sei, was mit dem Wolf pas-\n\nsiert, halte ich f\u00fcr unredlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist deut-\n\nlich \u00fcberschritten. Ich bitte um Einhaltung der Redezeit. \n\nGibt es weitere Stellungnahmen zum \u00c4nderungsantrag? \u2013 \n\nDas kann ich jetzt nicht erkennen. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Ich stelle den Ihnen \n\nvorliegenden \u00c4nderungsantrag 6/7629 der AfD-Fraktion \n\nzur Abstimmung und ich bitte bei Zustimmung um Ihr \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist dieser \u00c4nderungsantrag \n\nabgelehnt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Oh, war das wieder knapp!) \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun den mit der \n\nDrucksachennummer 6/7236 vorliegenden Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD zur Abstimmung. Ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine ganze Menge \n\nvon Stimmenthaltungen. Damit ist der Antrag mit der \n\nDrucksachennummer 6/7236 beschlossen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nVoraussetzungen f\u00fcr ein systematisches Gesundheitsmanagement  \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen schaffen \u2013  \n\nAnalyse der Ausgangssituation umfassend betreiben \n\nDrucksache 6/7137, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen jetzt Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge: die einbringende Fraktion DIE LINKE, dann \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die LINKE jetzt Herr Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Vor 30 Jahren, am \n\n21. November 1986, verabschiedete die Erste Internatio-\n\nnale Konferenz zur Gesundheitsf\u00f6rderung die Ottawa-\n\nCharta. Diese von der Weltgesundheitsorganisation der \n\nVereinten Nationen einberufene Konferenz definiert \n\nGesundheitsf\u00f6rderung als \u2013 ich zitiere: \u201eeinen Prozess, \n\nallen Menschen ein h\u00f6heres Ma\u00df an Selbstbestimmung \n\n\u00fcber ihre Gesundheit zu erm\u00f6glichen und sie damit zur \n\nSt\u00e4rkung ihrer Gesundheit zu bef\u00e4higen\u201c. \n\nGrundlegende Voraussetzungen f\u00fcr Gesundheit sind laut \n\nder Charta: \u201eFrieden, angemessene Wohnbedingungen, \n\nBildung, Ern\u00e4hrung, Einkommen, ein stabiles \u00d6ko-\n\nSystem, eine sorgf\u00e4ltige Verwendung vorhandener Natur-\n\nressourcen, soziale Gerechtigkeit und Chancengleichheit.\u201c \n\nGesundheitsf\u00f6rderndes Handeln ziele demnach darauf ab \n\n\u2013 ich zitiere wieder: \u201edurch aktives anwaltschaftliches \n\nEintreten diese Faktoren positiv zu beeinflussen und der \n\nGesundheit zutr\u00e4glich zu machen\u201c. Der Politik schreibt \n\ndie Charta ins Stammbuch \u2013 Zitat: \u201eGesundheitsf\u00f6rderung \n\nbeinhaltet weit mehr als medizinische und soziale Versor-\n\ngung. Gesundheit muss auf allen Ebenen und in allen \n\nPolitiksektoren auf die politische Tagesordnung gesetzt \n\nwerden. Politikern m\u00fcssen dabei die gesundheitlichen \n\nKonsequenzen ihrer Entscheidungen und ihre Verantwor-\n\ntung f\u00fcr Gesundheitsf\u00f6rderung verdeutlicht werden.\u201c \n\nGesundheitsf\u00f6rderung im Sinne der Ottawa-Charta und \n\nder betriebliche Arbeitsschutz, dessen Wurzeln bis ins \n\n19. Jahrhundert zur\u00fcckreichen, sind die Grundpfeiler des \n\nGesundheitsmanagements, das sich wissenschaftlich und \n\npraktisch in den letzten Jahren zum \u00fcber den alleinigen \n\nArbeitsschutz hinausgehenden betrieblichen Gesund-\n\nheitsmanagement \u2013 abgek\u00fcrzt mit BGM \u2013 entwickelt hat. \n\nDas BGM stellt sich nicht nur die Frage: Was macht in \n\neinem Betrieb, in einer Verwaltung etc. krank?, sondern \n\nweitergehend: Was macht bzw. h\u00e4lt die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter gesund? \u2013 Dabei verbindet das BGM auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3787 \n\ndie einzelne Person bezogene Verhaltenspr\u00e4vention im \n\nSinne einer gesunden Selbststeuerung der Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter mit der Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention, also \n\ndem Anstreben von gesunden Arbeitsbedingungen. \n\nEine Studie der gewerkschaftsnahen Hans-B\u00f6ckler-Stif-\n\ntung zum Thema stellt hinsichtlich der Umst\u00e4nde in der \n\nheutigen Arbeitswelt fest: \u201eArbeitsverdichtung, beschleu-\n\nnigte Arbeitsprozesse, zunehmender sowie andauernder \n\nZeit- und Leistungsdruck sind Ursachen daf\u00fcr, dass \n\nBesch\u00e4ftigte sich an die schlechten Arbeitsbedingungen \n\nanpassen m\u00fcssen und dadurch krank werden.\u201c \n\nDas gilt auch und gerade f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst, auch \n\nim Freistaat Sachsen. Dem \u00f6ffentlichen Dienst h\u00e4ngt \n\nimmer ein wenig das Image an, dass es dort ruhig zugehe, \n\ngelegentlich wird auch vom \u201eunt\u00e4tigen Beamten\u201c gespro-\n\nchen oder vom \u201eunt\u00e4tigen Verwaltungsmitarbeiter\u201c. Das \n\nstimmt aber in vielen Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes \n\nl\u00e4ngst nicht mehr, und das nicht nur in den anerkannten \n\nund kr\u00e4ftezehrenden Dienstzweigen der Polizei, der \n\nJustiz, des Justizvollzugs oder der Berufsfeuerwehr.  Auch \n\nin der allgemeinen Verwaltung sind die oben ausgef\u00fchrten \n\nSymptome mehr als akut. Denn, so die Studie weiter \u2013 \n\nZitat: \u201eIm \u00f6ffentlichen Dienst werden erforderliche \n\nInvestitionen nicht get\u00e4tigt und mit immer weniger \n\nPersonal immer mehr Aufgaben bew\u00e4ltigt. Zwangsl\u00e4ufige \n\nKonsequenzen: Demotivation, Mitarbeiter-Fluktuation \n\nund ansteigende Fehlzeiten.\u201c \n\nGenau diese Situation haben wir auch in Sachsen. Jahre-\n\nlang feierten S\u00e4chsische Staatsregierungen in wechselnder \n\nKoalitionszusammensetzung nicht get\u00e4tigte, aber erfor-\n\nderliche Investitionen und den \u00fcberambitionierten, stupi-\n\nden Personalabbau im Sinne einer Ideologie der schwar-\n\nzen Null, einer falsch verstandenen Politik der Haushalts-\n\nkonsolidierung auf Kosten der \u00f6ffentlichen Infrastruktur \n\nund der \u00f6ffentlich Besch\u00e4ftigten. \n\nVor nicht allzu langer Zeit erhielten wir als Abgeordnete \n\nnoch regelm\u00e4\u00dfig Stellenabbauberichte, deren Leitidee es \n\nwar, dass der \u00f6ffentliche Dienst in Sachsen nur so viele \n\nMitarbeiter haben d\u00fcrfe wie vergleichbare Fl\u00e4chenbun-\n\ndesl\u00e4nder im Westen der Republik. Das Ideal war der \n\nschlanke Staat. Ungeachtet der besonderen Situation \n\nSachsens als Land, das soeben eine wirtschaftliche und \n\npolitische Wende samt aller damit einhergehenden sozia-\n\nlen Verwerfung erlebt hatte, ungeachtet seiner geografi-\n\nschen Lage mit langen Grenzen zu Nachbarstaaten und \n\nder damit einhergehenden Probleme und Aufgaben, vor \n\nallem auch ungeachtet der Arbeitsbedingungen der Men-\n\nschen, die im \u00f6ffentlichen Sektor besch\u00e4ftigt sind. \n\nDie gesundheitlichen Konsequenzen ihrer Entscheidung \n\nhaben die politisch Verantwortlichen dabei augenschein-\n\nlich nicht bedacht, und das entgegen der Forderungen der \n\nerw\u00e4hnten Ottawa-Charta. Das r\u00e4cht sich jetzt, vor allem \n\nTeile der Justiz, besonders des Justizvollzugs, und die \n\nPolizei fahren an der \u00e4u\u00dfersten Belastungsgrenze. \n\nSp\u00e4testens der Fall al-Bakr, aber auch die j\u00fcngsten schwe-\n\nren Vorkommnisse in den JVAs Zwickau und Bautzen \n\nhaben desastr\u00f6se Zust\u00e4nde der Personalausstattung im \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzug vor einer bundesweiten \u00d6ffent-\n\nlichkeit offenbart. Allein der hohe Krankenstand bei den \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den neuen s\u00e4chsi-\n\nschen Justizvollzugsanstalten ist notorisch. Bei durch-\n\nschnittlich 36 Fehltagen pro Jahr wegen Krankheit war \n\ndies in 2015 der bundesweit h\u00f6chste Krankenstand. In den \n\nJVAs Chemnitz, Zwickau und Dresden liegt er fast noch \n\nzehn Tage h\u00f6her. Das ist nicht verwunderlich, denn seit \n\n2003 hat die Staatsregierung im Bereich des Justizvoll-\n\nzugs circa 400 Stellen abgebaut. Die verbleibenden \n\nBesch\u00e4ftigten sind an der Grenze ihrer psychischen und \n\nphysischen Belastbarkeit angelangt. \n\n\u00c4hnlich ist die Situation bei der Polizei. Hier berichtete \n\ndie \u201eLeipziger Volkszeitung\u201c im April dieses Jahres, dass \n\nder Krankenstand bei der s\u00e4chsischen Polizei doppelt so \n\nhoch sei wie im Durchschnitt der s\u00e4chsischen Arbeitneh-\n\nmerinnen und Arbeitnehmer, n\u00e4mlich bei 8,4 % der \n\nBesch\u00e4ftigten. \u00dcberlastungserkrankungen wie das Burn-\n\nout-Syndrom sind im \u00f6ffentlichen Dienst daher l\u00e4ngst \n\nkeine Ausnahmeerscheinung mehr. \n\nHier muss die Politik gegensteuern, und dringend gegen-\n\nsteuern muss auch der Landtag. Dazu geh\u00f6rt ein besseres, \n\nausnahmslos den gesamten \u00f6ffentlichen Dienst umfassen-\n\ndes betriebliches Gesundheitsmanagement. \n\nDer Ressortarbeitskreis Gesundheitsmanagement beim \n\nBundesministerium des Innern hat mit Beteiligung des \n\nDGB, des Beamtenbundes und ver.di 2014 ein Eckpunk-\n\ntepapier f\u00fcr ein Rahmenkonzept zur Weiterentwicklung \n\ndes betrieblichen Gesundheitsmanagements in der Bun-\n\ndesverwaltung herausgegeben. Dieses empfiehlt ein \n\nSechs-Schritte-Programm. \n\nDabei sollen in einem ersten Schritt Ziele und Strategien \n\ndefiniert werden, anschlie\u00dfend sich ein \u00dcberblick \u00fcber \n\nRessourcen und Strukturen in den Beh\u00f6rden verschafft \n\nwerden, bevor eine Analyse der Situation in der betref-\n\nfenden Beh\u00f6rde erfolgt. Diese Analyse ist Voraussetzung \n\nf\u00fcr das Finden von Handlungsschwerpunkten und das \n\nErgreifen von Ma\u00dfnahmen, die hinsichtlich ihres Erfolges \n\nevaluiert werden m\u00fcssen. Instrumente dieser genauen \n\nAnalyse des Istzustandes k\u00f6nnen zum Beispiel Fehlzeit-\n\nanalysen, arbeitsmedizinische Untersuchungen, Mitarbei-\n\nterbefragungen oder Einzelinterviews mit Besch\u00e4ftigten \n\nsein. \n\nGenau diese dringliche Analyse f\u00fcr alle Bereiche des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes fordern wir als Fraktion DIE LIN-\n\nKE mit unserem Antrag ein. Erste l\u00f6bliche, aber bei \n\nWeitem nicht ausreichende Ans\u00e4tze sind durchaus schon \n\nvorhanden. So hat das Staatsministerium der Justiz in \n\neiner Kleinen Anfrage best\u00e4tigt, dass im April 2016 das \n\nProjekt, ein nachhaltig wirksames betriebliches Gesund-\n\nheitsmanagement, in s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten \n\nunter Leitung des Herrn Dr. Dahlke von der Christian-\n\nAlbrechts-Universit\u00e4t zu Kiel gestartet ist. \n\nIn den Justizvollzugsanstalten Dresden, Chemnitz und \n\nWaldheim und in der JVA Regis-Breitingen haben einge-\n\nhende Mitarbeiterbefragungen stattgefunden, die erkl\u00e4r-\n\nterma\u00dfen als Grundlagen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen eines verbesser-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3788 \n\nten Gesundheitsmanagements hier im s\u00e4chsischen Straf-\n\nvollzug genutzt werden sollen. \n\nDie Ergebnisse werden zurzeit noch ausgewertet, wobei \n\nein erster Bericht f\u00fcr die JVA Dresden schon bis Mitte \n\nNovember vorgelegt werden sollte. Vielleicht k\u00f6nnen Sie, \n\nsehr geehrter Herr Staatsminister Gemkow, dazu etwas \n\nsagen. Wir erwarten, dass der Landtag \u00fcber die Ergebnis-\n\nse und Schlussfolgerungen aus diesen Befragungen \n\ngenerell und umfassend zeitnah informiert wird. \n\nNach unserer \u00dcberzeugung bedarf es derartiger Analysen \n\nnicht nur im Strafvollzug, sondern auch in allen anderen \n\nBereichen, namentlich in denen, die \u00e4hnlich arbeits- und \n\nstressbelastet sind, darunter in der Polizei, in der Berufs-\n\nfeuerwehr, aber auch in der kommunalen Verwaltung, wie \n\nes die Debatten der letzten Tage um die drohende Perso-\n\nnalmisere in diesem Bereich best\u00e4tigen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich m\u00fcssen aus diesen Analysen notwen-\n\ndige Schlussfolgerungen gezogen und Ma\u00dfnahmen \n\nergriffen werden, die zudem ausk\u00f6mmlich finanziell \n\nuntersetzt werden m\u00fcssen. Die Leistungsf\u00e4higkeit, Ar-\n\nbeitsfreude, Flexibilit\u00e4t, Innovationskraft, kurz die Ge-\n\nsundheit der Bediensteten und Angestellten im \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst des Freistaates Sachsen muss uns das wert \n\nsein. \n\nWir bitten Sie daher um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Antrag wurde \n\neingebracht von Herrn Kollegen Bartl f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nKollege Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLieber Kollege Bartl! Wir sind uns grunds\u00e4tzlich einig, \n\ndass nat\u00fcrlich die Gesundheitspr\u00e4vention sehr entschei-\n\ndend ist, und das allerdings in allen Beh\u00f6rden des Frei-\n\nstaates Sachsen. \n\nGesundheit ist in aller Munde. Sie wird fortlaufend in der \n\n\u00d6ffentlichkeit diskutiert. In pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen sind \n\nSie schnell mit Ihrem Gegen\u00fcber einig: Es besteht Grund-\n\nkonsens dar\u00fcber, besser auf die Gesundheit zu achten. Wir \n\nsollten also mehr laufen. Oder: Rauchen ist t\u00f6dlich. Ein \n\nBandscheibenvorfall wird aufgrund des langen Sitzens \n\nhervorgerufen. Burn-out ist die neue Volkskrankheit \n\nschlechthin. Wir m\u00fcssen uns ges\u00fcnder ern\u00e4hren, mehr \n\nObst und Gem\u00fcse essen. All das sind Themen, die unse-\n\nren Alltag pr\u00e4gen. \n\nProvokant gesagt, ist es allerdings so, dass die Gefahr der \n\n\u00dcbers\u00e4ttigung besteht. Das hei\u00dft, Gesundheit kann so \n\nschnell zum Dogma werden. Zu h\u00e4ufig wiederholt, ist die \n\nWirkung verpufft. \n\nFakt ist: Die Deutschen sind Bewegungsmuffel. Circa \n\n60 % der Befragten aus einer Umfrage der Haufe-\n\nUnternehmensgruppe verrichten ihre Arbeit haupts\u00e4chlich \n\nsitzend am Schreibtisch, und so bewegen sie sich viel zu \n\nwenig. Die H\u00e4lfte der Befragten treibt gar keinen oder \n\nmaximal eine Stunde Sport pro Woche \u2013 wohlgemerkt: \n\npro Woche. Warum sollten Arbeitnehmer ausgerechnet am \n\nArbeitsplatz lieber Sport treiben als zu Hause? \n\nEin Appell an die Eigenverantwortung bietet sich als \n\nerster Schritt zu mehr Gesundheitspr\u00e4vention an. Es gilt \n\nalso, dass Gesundheitsf\u00f6rderung und Gesundheitsma-\n\nnagement nur dann nachhaltig Erfolg haben k\u00f6nnen, wenn \n\ndie Zielgruppe von dem Nutzen und der Notwendigkeit \n\nnachhaltig \u00fcberzeugt ist. \n\nFakt ist auch \u2013 jetzt komme ich zu der Beh\u00f6rde, in der wir \n\njetzt sitzen, der Landtagsverwaltung \u2013, dass in der Land-\n\ntagsverwaltung bereits einzelne Pr\u00e4ventionsangebote \n\nbestehen. Ich nenne einige: beispielsweise den w\u00f6chentli-\n\nchen Dienstsport, gemeinsamer Lauftreff in der Mittags-\n\npause, Grippeschutzimpfungsangebote, gute ergonomi-\n\nsche Ausstattung der Arbeitspl\u00e4tze durch Beschaffung von \n\nh\u00f6henverstellbaren Tischen und ergonomischen B\u00fcrost\u00fch-\n\nlen, Angebote zur Mitnutzung der Gesundheitsf\u00f6rderung \n\nund der Bewegungsprogramme der s\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisterien. \n\nDoch die Realit\u00e4t zeigt: Nur ein sehr kleiner Teil der \n\nAngestellten nutzt bis jetzt dieses Angebot. Ein wirkliches \n\nArgument f\u00fcr ein Gesundheitsmanagement w\u00e4re ein \n\nausdr\u00fccklicher Wunsch der Mitarbeiter und Angestellten, \n\nund nicht, weil wir ihnen in den Mund legen und sugge-\n\nrieren, dass sie unbedingt ein solches Management von \n\noben brauchen. Das ist also ein generelles Problem, das es \n\nin der Gesundheitsf\u00f6rderung zu \u00fcberwinden gilt. \n\nDie Inanspruchnahme angebotener Pr\u00e4ventionen, die ich \n\ngerade ansprach, erfolgt also zu wenig. Ein typisches Bild \n\nzeigt sich: Die Jungen, Gesunden, aufs Wohl Bedachten \n\nund Begeisterten sind diejenigen, die die Angebote \n\nannehmen; aber diejenigen, die sie wirklich erreichen \n\nsollten, lehnen sie ab. Zwingen k\u00f6nnen und wollen wir \n\nnat\u00fcrlich niemanden zur Gesundheitspr\u00e4vention. Gerade \n\ndie M\u00e4nner \u2013 hierbei sind die M\u00e4nner einmal anders zu \n\nbetrachten als die Frauen \u2013 sind als Zielgruppe f\u00fcr die \n\nPr\u00e4ventionsangebote eher voreingenommen und h\u00e4ufig \n\ndesinteressiert. Es hei\u00dft dann zur Gesundheitspr\u00e4vention \n\nvon den M\u00e4nnern: Das ist doch Quatsch. Zum Sport hei\u00dft \n\nes: Das ist doch eher Herumgehopse. Zum Gem\u00fcse hei\u00dft \n\nes: Gr\u00fcnzeug brauchen wir nicht. \n\nGerade in den Bereichen der Justizvollzugsanstalten, der \n\nFeuerwehr und Polizei ist die Anzahl der m\u00e4nnlichen \n\nMitarbeiter und Besch\u00e4ftigten eher hoch, und diese \n\nBarrieren \u2013 insbesondere die Vorurteile, die noch bestehen \n\n\u2013 gilt es abzubauen. Das erfordert viel Kraft, Engagement \n\nund Zeit. \n\nWeitere Barrieren ergeben sich aus der \u00dcberalterung des \n\nPersonalk\u00f6rpers, die Pr\u00e4vention allgemein betreffend, die \n\n\u00dcberstunden- und Mehrarbeitsh\u00e4ufung. Dieser ist nicht \n\noder nur indirekt durch ein Gesundheitsmanagement \n\nentgegenzuwirken. \n\nEine \u00dcberpr\u00fcfung von Angebot, Aktualit\u00e4t, Qualit\u00e4t und \n\nAuslastung bestehender Fort- und Weiterbildungsangebo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3789 \n\nte ist dennoch notwendig. Das haben Sie, Herr Kollege \n\nBartl, bereits angedeutet. \n\nEin weiterer von der Linksfraktion angesprochener Punkt \n\nist die hohe Anzahl an Krankenst\u00e4nden. Die Ursachen f\u00fcr \n\nhohe Krankenst\u00e4nde k\u00f6nnen vielseitig sein, das ist klar. \n\nMan kann nicht zwingend auf einen schlechten gesund-\n\nheitlichen Zustand schlie\u00dfen. \n\nIn diesem Zusammenhang lie\u00dfe sich beispielsweise auch \n\nauf die wachsende Zahl der \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst schlie\u00dfen. Diese sind bekannterma\u00dfen \n\nzwar nicht h\u00e4ufiger krank, aber wenn sie krank sind, dann \n\nwesentlich l\u00e4nger. Die Umst\u00e4nde, Arbeitsbedingungen \n\nund Arbeitsbelastungen der verschiedenen Bereiche des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes sind kaum miteinander vergleichbar. \n\nEs ist wichtig, die Ursachen zu ergr\u00fcnden, gern auch \n\nmithilfe einer umfassenden Mitarbeiterbefragung \u2013 aber \n\nnicht pauschal, wie hier vorgeschlagen, nach dem Gie\u00df-\n\nkannenprinzip. \n\nPrinzipiell ist also die Idee einer gesundheitsf\u00f6rderlichen \n\nGestaltung des Arbeitsplatzes sowohl auf die Verh\u00e4ltnisse \n\nals auch auf die Verhaltensebene der Mitarbeiter bezogen \n\neine gute Idee, aber eine \u00fcbergest\u00fclpte Analyse aller \n\nBereiche des \u00f6ffentlichen Dienstes w\u00e4re aus Sicht der \n\nCDU-Fraktion der falsche Weg. \n\nWir m\u00fcssen aber auch bei diesem sensiblen Thema \n\nsorgsam die Wirkung auf die \u00f6ffentliche Meinung beach-\n\nten. F\u00fcr mich ist es ein wichtiger Aspekt, dass die Ge-\n\nsundheitsf\u00f6rderung auch die Anerkennung in der Bev\u00f6l-\n\nkerung hat. Wenn wir Gelder f\u00fcr die langfristige Vorberei-\n\ntung eines Gesundheitsmanagements im \u00f6ffentlichen \n\nDienst einsetzen, dann m\u00fcssen wir das in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit umfassend und klar argumentieren, sonst entsteht \n\nschnell der Eindruck oder die Meinung mit negativem \n\nBeigeschmack \u2013 Sie kennen diese saloppen Formulierun-\n\ngen \u2013: Jetzt entspannen die sich noch auf der Massage-\n\nbank, die sollten eigentlich arbeiten. Oder: Stressbew\u00e4lti-\n\ngung und Gymnastik anstatt arbeiten, und alles das \n\nfinanziert der Steuerzahler. Hier m\u00fcssen wir auch unsere \n\nMitarbeiter sch\u00fctzen. Ich hoffe, das wird uns entspre-\n\nchend vereinen. \n\nDie finanziellen Mittel sind also lieber in die Einf\u00fchrung, \n\nUmsetzung und ganzheitliche Abstimmung aufeinander-\n\nzubringen. Die Analyse von oben herab w\u00e4re aus unserer \n\nSicht nicht zielf\u00fchrend. Stattdessen pl\u00e4dieren wir f\u00fcr eine \n\nschrittweise Einf\u00fchrung. Das kann entsprechend auch \n\nSynergieeffekte induzieren. \n\nNehmen wir die drei Justizvollzugsanstalten Dresden, \n\nChemnitz und Waldheim sowie die Jugendstrafvollzugs-\n\nanstalt Regis-Breitingen; das hatten Sie auch angespro-\n\nchen. Die Befragungsergebnisse aus dem Projekt \u201eEin \n\nnachhaltig wirksames Betriebliches Gesundheitsmanage-\n\nment in s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten\u201c k\u00f6nnen als \n\nBasis f\u00fcr weitere Untersuchungen genutzt werden, so wie \n\nauch die durch das Projektmanagement erarbeiteten \n\nMa\u00dfnahmen auf ihre Anwendbarkeit in weiteren Einrich-\n\ntungen \u00fcberpr\u00fcft werden. Aber bitte nicht voneinander \n\nlosgel\u00f6st analysieren, sondern voneinander profitieren. \n\nZum Schluss: Wie es aus dem Bericht des Justizministeri-\n\nums hervorgeht, gibt es beispielsweise die Bem\u00fchung zur \n\nAuswertung von Hilfs- und Beratungsangeboten f\u00fcr \n\nAngestellte. Eine Etablierung eines Beratungszentrums \n\nwurde angeregt. Diese Verhandlungsstruktur k\u00f6nnte \n\nbeispielsweise durch Kompetenzerweiterung und Ge-\n\nsundheitssystem umfassender genutzt werden. \n\nZusammenfassend haben wir es hier mit einem sehr \n\nwichtigen Thema zu tun. Unser Ansatz ist ein anderer, \n\nund wir sollten auch das w\u00fcrdigen, was in der letzten Zeit \n\npassiert ist. Deswegen werden wir heute Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Wehner \n\nfolgt Herr Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir sprechen heute \n\nauf Antrag der LINKEN \u00fcber ein systematisches Gesund-\n\nheitsmanagement im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates \n\nSachsen. Bevor ich zum konkreten Antrag komme, \n\ngestatten Sie mir bitte, dass ich ein paar grunds\u00e4tzliche \n\nAusf\u00fchrungen zum Stellenwert eines Gesundheitsmana-\n\ngements im s\u00e4chsischen \u00f6ffentlichen Dienst mache. \n\nWie gro\u00df der Stellenwert und wie gro\u00df die Bedeutung ist, \n\nsieht man allein schon daran, dass ich als Innenpolitiker \n\nden dritten Redebeitrag halte, und vor mir ein Gesund-\n\nheits- und ein Rechtspolitiker eine Rede zu diesem Thema \n\ngehalten haben. Es ist ein Thema, das sozusagen die \n\nVerwaltung in allen Bereichen der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \n\nangeht. \n\nAls SPD ist uns das Thema wichtig. Aus diesem Grund \n\nhat es auch im Koalitionsvertrag Einzug gehalten. Im \n\nKapitel \u201eInnovative und b\u00fcrgernahe Verwaltung\u201c steht auf \n\nSeite 98: \u201eWir verstehen ein umfassendes strategisches \n\nGesundheitsmanagement als eine Aufgabe aller Landes-\n\nbeh\u00f6rden und werden die Umsetzung aktiv f\u00f6rdern.\u201c Wir \n\nsind der Meinung, dass ein gutes partnerschaftlich geleb-\n\ntes und nachhaltig aufgebautes Gesundheitsmanagement \n\nviel dazu beitragen kann, den \u00f6ffentlichen Dienst im \n\nFreistaat Sachsen zu verbessern. Es geht sowohl um die \n\nSituation des einzelnen Besch\u00e4ftigten als auch um die \n\ngenerelle Arbeitssituation, die Arbeitsbedingungen. \n\nNat\u00fcrlich verbessert sich dadurch auch die Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes zur G\u00e4nze. Das ist \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert. Mir ist es aber wichtig zu betonen, dass es \n\nnicht das alleinige Ziel ist, eine h\u00f6here Leistungsf\u00e4higkeit \n\nim Sinne von \u201eder Laden muss funktionieren\u201c zu erzeu-\n\ngen. \n\nZuvorderst geht es uns um die einzelnen Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter, um deren Gesundheit und um deren \n\nArbeitsbedingungen. Ich sehe auch den Freistaat Sachsen \n\nund seine einzelnen Beh\u00f6rden als Dienstherr oder Arbeit-\n\ngeber gegen\u00fcber den Besch\u00e4ftigten im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nin der F\u00fcrsorgepflicht. Es geht also ganz konkret darum, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3790 \n\ndurch pr\u00e4ventive Ma\u00dfnahmen die Gesundheit der Be-\n\nsch\u00e4ftigten zu f\u00f6rdern, zu erhalten sowie gesundheits-\n\nsch\u00e4dliche Arbeitsbedingungen generell zu vermeiden. \n\nWeil es hier um die Interessen der Besch\u00e4ftigten und nicht \n\nnur um die Perspektive des Dienstherrn oder Arbeitgebers \n\ngeht, ist es auch so wichtig, dass die Personalvertretungen \n\nmit ins Boot genommen werden. \n\nAls wir vor ziemlich genau einem Jahr im Dezember \n\n2015 das S\u00e4chsische Personalvertretungsgesetz im Land-\n\ntag \u00fcberarbeitet hatten, war es daher eines der Anliegen \n\nder Koalitionsfraktionen, die Grunds\u00e4tze f\u00fcr dienststellen-\n\ninternes Gesundheitsmanagement der vollen Mitbestim-\n\nmung durch den Personalrat zug\u00e4nglich zu machen. \n\nDamit wollen wir erreichen, dass Dienstherr und Bediens-\n\ntete gemeinsam konstruktiv und auf Augenh\u00f6he an \n\nL\u00f6sungen arbeiten. \n\nAber auch im Doppelhaushalt der n\u00e4chsten zwei Jahre \n\nbildet sich dieses Thema ab. Wir werden morgen und \n\n\u00fcbermorgen dar\u00fcber sprechen, in epischer Breite nehme \n\nich an. Auch da kommt dem Thema Gesundheitsmanage-\n\nment eine gr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu, als noch vor ein paar \n\nJahren. \n\nBeispielhaft m\u00f6chte ich auf den Einzelplan 03 des Innen-\n\nministeriums eingehen. Wir haben einen neu geschaffenen \n\nHaushaltstitel \u201eAusgaben im Rahmen des Gesundheits-\n\nmanagements\u201c und werden in den Jahren 2017 und 2018 \n\njeweils 35 000 Euro f\u00fcr Ma\u00dfnahmen des betrieblichen \n\nGesundheitsmanagements mit \u00fcberwiegendem Fortbil-\n\ndungscharakter zur Verf\u00fcgung stellen. Hinzu kommen \n\ndiejenigen Mittel, die im Rahmen der Unterst\u00fctzung \n\naufgrund des Arbeitssicherheitsgesetzes f\u00fcr das Gesund-\n\nheitsmanagement vorgesehen sind. Im Vergleich zu 2016 \n\nerh\u00f6hen wir dabei um 50 000 Euro. Selbst bei dem Titel \n\nf\u00fcr Ausgaben f\u00fcr Gesch\u00e4ftsbedarf, Ger\u00e4te und Ausstat-\n\ntungsgegenst\u00e4nde findet sich das beh\u00f6rdliche Gesund-\n\nheitsmanagement wieder. Hierbei geht es dann wahr-\n\nscheinlich eher um die Verh\u00e4ltnispr\u00e4vention als um die \n\nVerhaltenspr\u00e4vention. \n\nIch denke, dies alles zeigt sehr deutlich, welchen Stellen-\n\nwert die Koalition aus SPD und CDU dem Gesundheits-\n\nmanagement beimisst. Ich denke, das tr\u00e4gt auch schon \n\nFr\u00fcchte; denn innerhalb der Verwaltung wird dieses \n\nThema inzwischen viel ernster genommen und es werden \n\nbereits erste Ma\u00dfnahmen ergriffen. \n\nEin gutes Beispiel ist das in Ihrem Antrag, Herr Bartl, \n\nerw\u00e4hnte Projekt eines nachhaltig wirksamen betriebli-\n\nchen Gesundheitsmanagements in s\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugsanstalten. Sie hatten bereits auf die Antwort auf Ihre \n\nAnfrage abgestellt. Ich gehe davon aus, weil schon \n\neiniges dazu gesagt wurde, dass die Staatsregierung dazu \n\nvielleicht in ihrem Beitrag noch einmal auf aktuelle \n\nErkenntnisse eingehen wird. \n\nIm \u00dcbrigen bin ich zuversichtlich, dass das zust\u00e4ndige \n\nJustizministerium im weiteren Prozess den Landtag \n\nproaktiv \u00fcber die Ergebnisse und Schlussfolgerungen des \n\nProjekts unterrichten wird, weil das f\u00fcr alle Verwaltungs-\n\nbereiche und auch f\u00fcr uns in der Politik sehr wichtig ist. \n\nInsofern w\u00fcrde mir der entsprechende Beschlusspunkt \n\nIhres Antrags als obsolet erscheinen. \n\nEtwas sonderbar finde ich allerdings, dass Sie in dem \n\nAntrag mit keinem Wort den vom Innenministerium im \n\nFr\u00fchjahr dieses Jahres fertiggestellten Handlungsleitfaden \n\nzum Gesundheitsmanagement f\u00fcr die s\u00e4chsische Verwal-\n\ntung erw\u00e4hnen. Dieser wurde, so kann man es unter \n\nanderem in der Antwort auf die Kleine Anfrage der \n\nKollegin Zais unter Drucksachen-Nummer 6/5782 nach-\n\nlesen, durch eine ressort\u00fcbergreifende Arbeitsgruppe \n\nunter Federf\u00fchrung des Innenministeriums erarbeitet. \n\nIch wei\u00df nicht, ob diese Arbeitsgruppe und deren Hand-\n\nlungsleitfaden bei der Formulierung ihres Antrags nicht \n\nbekannt waren oder ob er schlicht nicht ins Konzept \n\ngepasst und deswegen keine Erw\u00e4hnung gefunden hat. \n\nJedenfalls passt es nicht so richtig mit der Antragsbegr\u00fcn-\n\ndung zusammen, in der behauptet wird, dass das gegen-\n\nw\u00e4rtige Gesundheitsmanagement nicht im Ansatz geeig-\n\nnet sei, Leistungsf\u00e4higkeit, Arbeitsfreude, Flexibilit\u00e4t und \n\nInnovationskraft der Bediensteten und Angestellten zu \n\nerhalten. \n\nIch finde, Sie behaupten das ziemlich pauschal. Das ist \n\nein weiterer Grund, weshalb wir dem auch nicht zustim-\n\nmen k\u00f6nnen, zumal Sie die Behauptung bereits aufgestellt \n\nhaben, bevor sich die Staatsregierung dazu ge\u00e4u\u00dfert hat. \n\nEntweder haben Sie eine Stellungnahme nicht beantragt, \n\noder Sie haben nicht auf das Vorliegen der Stellungnahme \n\ngewartet, bis Sie den Antrag gestellt haben. \n\nMeines Erachtens w\u00e4re es deutlich sinnvoller gewesen, \n\nauch die Stellungnahme der Staatsregierung zum Thema \n\nhier einzubeziehen oder aber den Antrag auf Ausschuss-\n\nebene fachlich intensiver zu behandeln, um Ihrem Infor-\n\nmationsbegehren nachzukommen. \n\nEs w\u00e4re sicherlich auch m\u00f6glich gewesen, solche Aspekte \n\nwie den oben erw\u00e4hnten Handlungsleitfaden oder den \n\nStand des Modellprojekts n\u00e4her zu beleuchten. \n\nNat\u00fcrlich liegt es in Ihrem Ermessen als einbringende \n\nFraktion, \u00fcber den Werdegang und die Behandlung des \n\nAntrags zu entscheiden. Genauso liegt es in unserem \n\nErmessen und im Ermessen der anderen Fraktionen zu \n\nentscheiden, ob wir bzw. ob sie den Antrag f\u00fcr zustim-\n\nmungsw\u00fcrdig erachten oder nicht. \n\nF\u00fcr meine Fraktion, die SPD-Fraktion, kann ich sagen, \n\ndass weder der Antrag selbst noch die gew\u00e4hlte Form der \n\nBefassung unsere Zustimmung finden, zumal Sie nur \n\nminimal im letzten Teil Ihrer Einbringungsrede anerkannt \n\nhaben, dass sich seit dem Jahr 2014 bereits einiges f\u00fcr den \n\n\u00f6ffentlichen Dienst im Freistaat Sachsen getan hat. Ich \n\nerw\u00e4hne schlaglichtartig nur das Personalvertretungsge-\n\nsetz, die Personalkommission \u00f6ffentlicher Dienst und die \n\ndaraus resultierenden Ma\u00dfnahmen, die sich im kommen-\n\nden Doppelhaushalt abbilden. Das alles finden wir unzu-\n\ntreffend beschrieben in Ihrem Antrag. Deswegen lehnen \n\nwir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3791 \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Polizeireform \n\n2020 \u2013 ein schwarz-gelbes Versagen, welches nicht nur \n\nder Sicherheit in Sachsen, sondern auch der Gesundheit \n\nunserer Beamten geschadet hat. \n\n\u00dcberstunden, Burn-out, Krankschreibungen sind mittler-\n\nweile keine Einzelerscheinungen mehr. Das sind Abl\u00e4ufe, \n\ndie sich in Sachsen mittlerweile etabliert haben. Die \n\nVerantwortung hierf\u00fcr tragen Sie, Herr Ministerpr\u00e4sident, \n\nund Ihre CDU, die bereits seit 25 Jahren in Amt und \n\nW\u00fcrden ist. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich: Nicht ich!) \n\nAuch in der Justiz, im Justizvollzug und bei der Berufs-\n\nfeuerwehr ist die Lage teilweise dramatisch. Deshalb ist \n\nes wichtig, dass endlich gehandelt wird. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Ist doch passiert!) \n\nDa wir schon vielfach \u00fcber die Polizeibeamten gespro-\n\nchen haben, richte ich mein Augenmerk am heutigen Tag \n\nauf die Justizvollzugsbeamten. \n\nDer s\u00e4chsische Justizvollzugsbeamte war im Jahr 2015 im \n\nDurchschnitt an 36 Tagen krank und somit nicht einsatz-\n\nf\u00e4hig. Im Jahr 2005 lag die Zahl der Krankheitstage noch \n\nbei 23, \u00fcbrigens ohne Gesundheitsmanagement. In der \n\nJVA Chemnitz hingegen war die Zahl schon immer etwas \n\nh\u00f6her; sie lag im Jahr 2014 \u00fcber dem Durchschnitt, bei 45 \n\nKrankheitstagen. Das ist mehr als das Doppelte des \n\nnormalen Krankenstandes, wenn man es mit dem Kran-\n\nkenstand in der \u00f6ffentlichen Verwaltung in Sachsen \n\nvergleicht. \n\nSie m\u00fcssen es sich einmal vorstellen: Von den damals 155 \n\nBeamten in Chemnitz waren 36 l\u00e4nger als sechs Wochen \n\nkrank. \n\nDes Weiteren schieben die Beamten immer noch, Herr \n\nModschiedler, \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Ja!) \n\nZehntausende von \u00dcberstunden vor sich her, die in der \n\nFolge niemals abgebaut werden k\u00f6nnen. Ja, das sind nun \n\neinmal die Auswirkungen des von der CDU vollzogenen \n\nPersonalabbaus. Dem ist auch das hohe Durchschnittsalter \n\nunserer Justizvollzugsbeamten geschuldet, welches in \n\nChemnitz bei circa 50 Jahren liegt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Erst einmal nicht. Danke. \u2013 Die \n\nLinksfraktion hat so wie wir von der AfD die Problemlage \n\nerkannt. Lassen Sie uns nun aber von der ewigen Bericht-\n\nerstattung und damit von Ihrem Antrag, den wir \u00fcbrigens \n\nablehnen werden, wegkommen. Die Probleme sind doch \n\nbekannt. Wir ben\u00f6tigen endlich effektive Ma\u00dfnahmen, \n\ndamit Ausfallzeiten und Krankheitskosten verringert und \n\nim Gegenzug Leistungsf\u00e4higkeit, Leistungsbereitschaft, \n\nMotivation und Zufriedenheit gesteigert werden k\u00f6nnen. \n\nDes Weiteren gebe ich zu bedenken, dass ein aktives \n\nGesundheitsmanagement nicht als Allheilmittel angesehen \n\nwerden darf. Das ist nicht in jedem Bereich vollumf\u00e4ng-\n\nlich umsetzbar. Ich spreche aus der Erfahrung von mehr \n\nals 20 Berufsjahren, die ich in unseren Streitkr\u00e4ften \n\nsammeln konnte. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDa ist ja gar nicht abgebaut worden!) \n\n\u2013 Deshalb wei\u00df ich, wovon ich spreche, Herr Innenminis-\n\nter. \n\nDas von Ihnen Geforderte kann sich hinderlich auf die \n\nAbl\u00e4ufe und die Arbeit auswirken und schafft zudem \n\nwieder neue Verwaltungs- und \u00dcberwachungsstrukturen, \n\ndie wiederum sehr viel Personal binden. \n\nAuch wenn in Ihrem Antrag darauf kein Bezug genom-\n\nmen wird, warne ich davor, in die freie Wirtschaft einzu-\n\ngreifen. Dies sollte der Staat den Unternehmen selbst \n\n\u00fcberlassen. Au\u00dferdem l\u00e4sst sich ein systematisches \n\nGesundheitsmanagement nicht einfach von oben nach \n\nunten verordnen. \n\nKurzum: Wir m\u00fcssen in erster Linie die Hauptursachen \n\ndes hohen Krankenstandes beseitigen. Wir m\u00fcssen dem \n\nPersonalmangel und damit dem Verschlei\u00df des verbliebe-\n\nnen Personals, das sich mit \u00dcberstunden und einer per-\n\nmanenten \u00dcberlastung herumschlagen muss, Einhalt \n\ngebieten. \n\nDie Staatsregierung, welche dies in den letzten Jahren \n\nstr\u00e4flich vernachl\u00e4ssigt hat, sollte es jetzt nicht bei Lip-\n\npenbekenntnissen belassen, \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nsondern endlich nachhaltig, Herr Modschiedler, handeln, \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Das tun wir!) \n\ndamit unser Rechtsstaat ein funktionierender Rechtsstaat \n\nbleibt, in welchem sich unsere s\u00e4chsischen B\u00fcrger und \n\nauch wir in Zukunft sicher f\u00fchlen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Der Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nlenkt die Aufmerksamkeit auf ein wichtiges Thema. Die \n\nBediensteten werden in der Tat immer h\u00e4ufiger krank, \n\nauch weil der Personalaufbau und die Personalstruktur in \n\nder s\u00e4chsischen Verwaltung nicht mehr gesund sind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3792 \n\nDer \u00fcber Jahre forcierte Personalabbau f\u00fchrt zu einge-\n\nschr\u00e4nkter Arbeitsf\u00e4higkeit und zu gesundheitlichen \n\nFolgen. Betroffen sind nicht nur die Polizei, die Justiz \n\noder die Berufsfeuerwehr, sondern auch die Lehrerinnen \n\nund Lehrer, der \u00f6ffentliche Gesundheitsdienst, das Veteri-\n\nn\u00e4rwesen und viele weitere Bereiche. \n\nDie Arbeitsbelastung ist durch die wachsende Zahl von \n\nAltersabg\u00e4ngen stark angestiegen. Der Arbeitsdruck \n\nw\u00e4chst. Die Zahl der Krankheitstage ist stark angestiegen. \n\n\u00dcberstunden sind Alltag. Es k\u00f6nnen nicht mehr alle \n\nAufgaben in den verschiedenen Bereichen erledigt wer-\n\nden. Die Auswirkungen bekommen wir alle zu sp\u00fcren, \n\nzum Beispiel durch den zunehmenden Ausfall von Unter-\n\nrichtsstunden an den Schulen, durch unerledigte Gerichts-\n\nverfahren, die sich bei der Justiz stapeln, oder durch \n\nPolizeibeamte, die von Einsatz zu Einsatz hetzen m\u00fcssen, \n\nmit viel zu kurzen Ruhephasen gerade in Wochenend-\n\ndiensten. \u00dcberlastete Kollegen m\u00fcssen die Aufgaben von \n\ndenen \u00fcbernehmen, die gerade wegen \u00dcberlastung ausge-\n\nfallen sind. So beschleunigt sich der Personalverschlei\u00df \n\nquasi in einer Abw\u00e4rtsspirale von selbst. Trotz alledem \n\nh\u00e4lt die Staatsregierung an einem eher rigiden Personal-\n\nkurs fest. \n\nWeil Sie, Herr Unland, Ihr 70 000-Stellen-Dogma nicht \n\nmehr aufrechterhalten k\u00f6nnen, haben Sie jetzt ein neues \n\nArgument bem\u00fcht, n\u00e4mlich dass vor dem Hintergrund des \n\nFachkr\u00e4ftemangels ein gut ausgestatteter \u00f6ffentlicher \n\nDienst alsbald der s\u00e4chsischen Wirtschaft die Fachkr\u00e4fte \n\nrauben w\u00fcrde. Doch, meine Damen und Herren, gerade \n\ndie Wirtschaft ist doch auf einen funktionierenden Staat \n\nund auf eine leistungsf\u00e4hige Verwaltung angewiesen. \n\nDer Antrag der Fraktion DIE LINKE fordert nun die \n\nEinf\u00fchrung eines systematischen Gesundheitsmanage-\n\nments. Handlungsfelder sollen herausgearbeitet werden, \n\nbevor entsprechende Ma\u00dfnahmen entwickelt werden. \n\nIn den vergangenen Jahren wurden bereits Mittel f\u00fcr das \n\nGesundheitsmanagement in den Ministerien in den \n\nHaushaltsplan eingestellt. Die Vorredner sind darauf \n\neingegangen. Es bleibt aber unklar, f\u00fcr welche Ma\u00dfnah-\n\nmen die Mittel genau verwendet werden. Wir vermissen \n\nzum Beispiel auch Konzepte, die sich mit der sogenann-\n\nten Systempr\u00e4vention besch\u00e4ftigen, also mit dem Mitei-\n\nnander in der Verwaltung, und so die Teamentwicklung \n\nund das Arbeitsklima verbessern. In jedem gr\u00f6\u00dferen \n\nBetrieb, meine Damen und Herren, gibt es daf\u00fcr Spezia-\n\nlisten. Im Freistaat werden solche Profis allenfalls nur \n\nzeitweise gebunden. \n\nZudem ist es wichtig, das Gesundheitsmanagement f\u00fcr die \n\nverschiedenen Gruppen in der Verwaltung zu spezifizie-\n\nren. Polizeibeamte sind ganz anderen Belastungssituatio-\n\nnen ausgesetzt als zum Beispiel Finanzbeamte. \n\nInnerhalb der Polizei w\u00e4re zum Beispiel ein fl\u00e4chende-\n\nckender sozialpsychologischer Dienst notwendig, insbe-\n\nsondere zur Vor- und Nachbereitung von Eins\u00e4tzen, die \n\nmit hohem Gewaltpotenzial verbunden sind. Die GR\u00dc-\n\nNE-Fraktion hat bereits 2013 einen umfassenden Antrag \n\nzum Gesundheitsmanagement vorgelegt. Wir haben die \n\nStaatsregierung damals aufgefordert, einen Aktionsplan \n\n\u201eStressfrei in Sachsen\u201c zu entwickeln. Die psychischen \n\nBelastungen am Arbeitsplatz m\u00fcssen mehr als bisher ernst \n\ngenommen werden, aber der Antrag wurde damals abge-\n\nlehnt. \n\nEbenso wird es wohl aller Wahrscheinlichkeit nach heute \n\nauch dem Antrag der LINKEN ergehen. Die traurige \n\nBilanz \u2013 wir kommen hier beim Gesundheitsmanagement \n\n\u00fcber Ank\u00fcndigungen nicht hinaus und kaum einen Schritt \n\nweiter. Wir unterst\u00fctzen den Antrag, sagen aber auch \n\ndeutlich: Mit keinem Gesundheitsmanagement der Welt \n\nwerden wir die \u00dcberalterungs- und Unterbesetzungsprob-\n\nleme der s\u00e4chsischen Verwaltung l\u00f6sen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir ein Personalkonzept zur Gewinnung von \n\nFachkr\u00e4ften und neue Stellen. Damit w\u00fcrden wir eine \n\nVerj\u00fcngung der Verwaltung erreichen und nat\u00fcrlich eine \n\nerhebliche Entlastung der bereits jetzt im \u00f6ffentlichen \n\nDienst Besch\u00e4ftigten. Also, Personalaufbau und -struktur \n\nm\u00fcssen wieder solide und zukunftsorientiert aufgebaut \n\nwerden. Damit einhergehend muss das Gesundheitsma-\n\nnagement durch geeignete Ma\u00dfnahmen vorangebracht \n\nwerden, das ist richtig. Wir wollen, dass alle Bediensteten \n\nim Freistaat Sachsen unter gesunden Rahmenbedingungen \n\narbeiten k\u00f6nnen, sich gesund verhalten k\u00f6nnen, ihre \n\nLeistungsf\u00e4higkeit auch mit geeigneten Ma\u00dfnahmen \n\nerhalten k\u00f6nnen und eben vor allem gesund bleiben. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung der Linksfraktion vor; Herr Abg. Stange, \n\nbitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich \n\neingangs mit dem einen oder anderen Mythos, bevor er \n\nsich verfestigt, aufr\u00e4umen. Es ist sch\u00f6n und gut, wenn Sie \n\neinen Handlungsleitfaden Gesundheitsmanagement \n\nentwickelt haben \u2013 allerdings m\u00f6chte ich an den Jahresbe-\n\nricht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes 2015 erinnern, in \n\ndem nicht nur ein Leitfaden gefordert wurde, sondern die \n\nUmsetzung von Ma\u00dfnahmen. Da fordert er die Koordinie-\n\nrung zwischen den Ressorts und, und, und. Das sollten \n\nwir uns mal zu Gem\u00fcte f\u00fchren und nicht mit Schattenbo-\n\nxen anfangen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nKollege Zschocke, lassen Sie sich eines sagen: Das klingt \n\nrichtig, der Krankenstand und die Ausfallzeiten bei der \n\nBereitschaftspolizei sind allerdings deutlich geringer als \n\nin den Revieren. Es sind n\u00e4mlich die etwas \u00e4lteren Kolle-\n\nginnen und Kollegen \u2013 da haben Sie wieder vollkommen \n\nrecht \u2013, die vor Ort mit Messern angegriffen werden, wo \n\nsie nicht wissen, was hinter der T\u00fcr auf sie lauert. Sie \n\nhaben ein gro\u00dfes Problem und wir m\u00fcssen nachsteuern, \n\nwenn wir den Ursachen auf den Grund gehen wollen. \n\n75 % der Angriffe auf Polizeibeamte finden eben nicht bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3793 \n\nDemos oder beim Fu\u00dfball, sondern in den Alltagslagen \n\nstatt. Das sollte endlich in die K\u00f6pfe hinein. \n\nKollege Wehner, ich sch\u00e4tze Sie durchaus, allerdings war \n\nich verbl\u00fcfft von Ihrem Vortrag. Gesundheit wird zum \n\nDogma \u2013 ich bin ein gutes Beispiel daf\u00fcr, dass es nicht \n\nganz funktioniert hat \u2013, aber lassen Sie mich eines ganz \n\nklar sagen: Wenn auch die Deutschen Bewegungsmuffel \n\nsind, so w\u00fcrden Polizistinnen und Polizisten gern viel \n\n\u00f6fter Sport treiben, aber sie haben nicht die Zeit dazu. Das \n\nmuss man zur Kenntnis nehmen. Da k\u00f6nnen Sie reden, \n\nwas Sie wollen. Es fehlt ihnen die Zeit, genau das zu tun, \n\nwovor Sie hier fast zu warnen scheinen, lieber Kollege \n\nWehner. Das finde ich nicht ganz in Ordnung, weil es die \n\ntats\u00e4chliche Situation verzerrt. \n\nHerr Wendt, wenn Sie sagen, Sie stimmen unserem \n\nAntrag nicht zu, weine ich nicht deswegen, aber wenn Sie \n\nsagen, wir m\u00fcssen mal etwas Konkretes machen, dann \n\nfrage ich Sie, was Sie gerade vorgeschlagen haben \u2013 nicht \n\nwirklich etwas. Das ist das Problem bei der ganzen \n\nGeschichte und was unser Antrag fordert. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Stange,  \n\nda m\u00fcssen Sie die Ohren spitzen!) \n\nLieber Kollege Pallas, es geht darum, die Ausgangslage \n\nf\u00fcr ein systematisches Gesundheitsmanagement zu \n\nschaffen, n\u00e4mlich zu analysieren, warum wir zum Bei-\n\nspiel bei der s\u00e4chsischen Polizei eine exorbitant gro\u00dfe \n\nZahl an Ausfalltagen haben und warum die Zahl von \n\nLangzeiterkrankten immer weiter w\u00e4chst. Was sind die \n\nUrsachen? Diese Frage ist zu beantworten, um ein aktives \n\nGesundheitsmanagement entwickeln zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Zu den historischen Wurzeln \n\nhat Kollege Bartl zur Ottawa-Charta usw. ausgef\u00fchrt. Ich \n\nwill Sie an die konkrete Situation bei der Polizei heran-\n\nf\u00fchren. Zun\u00e4chst ist festzustellen, dass die s\u00e4chsische \n\nPolizei an der \u00e4u\u00dfersten Belastungsgrenze arbeitet. Der \n\nEhrlichkeit halber m\u00fcsste man eigentlich sagen, dass \n\nbisweilen diese Grenze \u00fcberschritten wird. Der Personal-\n\nbestand ist auf ein Ma\u00df heruntergefahren worden, welches \n\ndie s\u00e4chsische Polizei de facto in eine strukturelle Krise \n\ngef\u00fchrt hat. Die zus\u00e4tzliche Anspannung aus den Anforde-\n\nrungen des deutlich gestiegenen Demonstrationsgesche-\n\nhens der Jahre 2014 bis 2016 sowie aus der Absicherung \n\nvon Fu\u00dfballspielen und Asylbewerberunterk\u00fcnften hat \n\ndiese strukturelle Krise nicht etwa verursacht, sondern \n\nschneller zutage treten lassen. \n\nAls Indikator daf\u00fcr l\u00e4sst sich die dauerhaft hohe Zahl von \n\nMehrarbeit und \u00dcberstunden nennen. So lag die Zahl der \n\nim Oktober 2016 angefallenen Mehrarbeitsstunden der \n\nPolizeivollzugsbeamten bei 93 915, mehr als die H\u00e4lfte \n\ndavon \u2013 jetzt kommt\u2018s \u2013 bei der Bereitschaftspolizei. In \n\nden November wurden von Oktober 137 704 Mehrar-\n\nbeitsstunden als nicht abgebaut \u00fcbertragen. Ein Jahr zuvor \n\nsammelten die Beamtinnen und Beamten der s\u00e4chsischen \n\nPolizei 92 000 Mehrarbeitsstunden an und \u00fcbertrugen \n\n111 000 Stunden in den Monat November 2015. \n\nTrotz r\u00fcckl\u00e4ufiger Zahlen ankommender Asylbewerber, \n\ntrotz r\u00fcckl\u00e4ufiger Zahlen von Demonstrationen schiebt \n\ndie s\u00e4chsische Polizei einen imposanten \u00dcberstundenberg \n\nvor sich her. Der verbliebene Personalbestand ist also \n\nnicht in der Lage \u2013 das muss man zur Kenntnis nehmen \u2013, \n\ndie Arbeit so untereinander zu verteilen, dass die Belas-\n\ntung zur\u00fcckgefahren werden kann. Hohe Arbeitsbelastung \n\nf\u00fchrt erfahrungsgem\u00e4\u00df zu einem steigenden Krankenstand \n\nund entsprechend krankheitsbedingten Ausfalltagen. Dies \n\nist sowohl in der freien Wirtschaft als auch in anderen \n\nBereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes so. Allerdings liegt \n\nder Krankenstand der Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer in der freien Wirtschaft bei etwa 4 %, hingegen in der \n\ns\u00e4chsischen Polizei bei durchschnittlich 8,4 %. Es gibt \n\nsowohl bei der s\u00e4chsischen Polizei als auch in anderen \n\nBereichen der Arbeitswelt recht unterschiedliche Ergeb-\n\nnisse. \n\nIm Jahr 2015 lagen die Krankenst\u00e4nde bei der PD Leipzig \n\nbei 10,5 % und bei der PD G\u00f6rlitz bei 10,3 %, hingegen \n\nlag diese Kennziffer beim LKA bei 5,8 % und \u2013 jetzt \n\nkommt\u2019s \u2013 bei der Bereitschaftspolizei bei 5,5 %. In \n\nanderen Bereichen der Arbeitswelt gestaltet sich dies wie \n\nfolgt, um einmal zu vergleichen: Bei Bus- und Stra\u00dfen-\n\nbahnfahrern sind es 7,7 %, bei Berufskraftfahrern 5,9 %, \n\nin Post- und Zustelldiensten bei 6,4 %, bei B\u00fcro- und \n\nSekret\u00e4rskr\u00e4ften 3,9 %; es liegt insgesamt aber deutlich \n\nunter den Zahlen der s\u00e4chsischen Polizei. \n\nIm Jahr 2015 sammelten s\u00e4chsische Polizistinnen und \n\nPolizisten 342 966 Ausfalltage an. Da schaut der Finanz-\n\nminister ganz ernst, das ist mir v\u00f6llig klar. Dabei entfallen \n\n48 000 Ausfalltage auf Krankenf\u00e4lle \u00fcber sechs Wochen \n\nDauer und weit \u00fcber 98 000 Ausfalltage auf Krankenf\u00e4lle \n\n\u00fcber zw\u00f6lf Wochen Dauer. Das hei\u00dft, die steigende Zahl \n\nder Langzeiterkrankten ist besorgniserregend. Zugegebe-\n\nnerma\u00dfen \u2013 so steht es im Abschlussbericht der Fach-\n\nkommission zur Evaluierung der Polizeiarbeit \u2013 k\u00f6nnen \n\nPolizei und andere Bereiche der Arbeitswelt nicht ohne \n\nWeiteres miteinander verglichen werden. \n\nAllerdings sprechen die Zuwachsraten bei der s\u00e4chsischen \n\nPolizei f\u00fcr sich. Polizei und Justizvollzug sind nun einmal \n\ndie Institutionen, die 24 Stunden, sieben Tage in der \n\nWoche und 365 Tage im Jahr arbeiten gehen. Sie sind \n\nimmer da und ansprechbar und sollen das auch sein. Das \n\nist nicht bei jedem Unternehmen und bei jedem Tante-\n\nEmma-Laden der Fall, meine Damen und Herren. Das \n\nkann man also so nicht nebeneinander betrachten. Wir \n\nbrauchen f\u00fcr die Bediensteten in Polizei und Justizvollzug \n\nganz dringlich die mit unserem Antrag geforderte Analyse \n\nder Ursachen und die Umsetzung in ein Gesamtkonzept \n\nf\u00fcr ein gutes, aktives beh\u00f6rdliches Gesundheitsmanage-\n\nment \u2013 auch in Erinnerung an den Jahresbericht des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes. \n\nFalls Fragen aufkommen, wie dieses Gesundheitsma-\n\nnagement auszusehen hat oder aussehen k\u00f6nnte, kann \n\nman sich der Brosch\u00fcre der Gewerkschaft der Polizei aus \n\nNRW \u201eGesundheitsmanagement der Polizei des Landes \n\nNRW \u2013 Position der Gewerkschaft der Polizei\u201c bem\u00e4chti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3794 \n\ngen. Darin k\u00f6nnte man zum Beispiel auf 44 Seiten lesen, \n\nwie man sich das dort vorstellt. Die GdP Sachsen hat bei \n\nder Anh\u00f6rung zum Doppelhaushalt 2015/2016 in Person \n\nHagen Husgen sehr klare Anforderungen an das Gesund-\n\nheitsmanagement in Sachsen gestellt, unter anderem zur \n\nZahl der Polizei\u00e4rzte, zu den Aufwendungen von bis zu \n\n35 Euro pro Bediensteten als Mittel f\u00fcr das beh\u00f6rdliche \n\nGesundheitsmanagement. \n\nJa, wir nehmen zur Kenntnis, dass die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung mit der Erg\u00e4nzungsvorlage deutlich andere \n\nZahlen in den Haushaltsentwurf geschrieben hat. Aber, \n\nlieber Kollege Pallas, eben mit der Erg\u00e4nzungsvorlage. Es \n\nist nicht mit dem urspr\u00fcnglichen Haushaltsentwurf \n\ngekommen. So viel zum Stellenwert des Gesundheitsma-\n\nnagements in der \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Das ist  \n\ndoch Erbsenz\u00e4hlerei, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Das ist nicht Erbsenz\u00e4hlerei. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nichts anderes ist das!) \n\nDas muss man einfach zur Kenntnis nehmen. Es ist mit \n\nder Erg\u00e4nzungsvorlage gekommen. Ganz einfach. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDas muss man zur Kenntnis nehmen. In diesem Sinne, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, brauchen wir \n\nunsererseits und in der Staatsregierung die gefestigte \n\n\u00dcberzeugung, dass wir auf der sachgerechten Analyse des \n\nIstzustandes eine umfassende Konzeption f\u00fcr ein gutes \n\nGesundheitsmanagement erarbeiten und dann umsetzen \n\nm\u00fcssen. Wir k\u00f6nnen es nicht l\u00e4nger hinnehmen, dass die \n\nArbeit und die Umst\u00e4nde in den Dienststellen und Beh\u00f6r-\n\nden unsere Staatsbediensteten krank machen und sie \u2013 um \n\nHerrn Wendt von der DPolG zu zitieren \u2013 in die innere \n\nK\u00fcndigung treiben. \n\nHerzlichen Dank. Wir bitten um Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Wendt? \u2013 Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nm\u00f6chte Bezug nehmen auf die Rede von Herrn Stange. \n\nHerr Stange, es ist nicht meine Art, aber ich habe von der \n\nSeite her hineingepl\u00e4rrt. Ich habe gesagt, Sie h\u00e4tten Ihre \n\nOhren aufsperren m\u00fcssen. Nat\u00fcrlich haben wir auch \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4ge angeboten, und zwar sollten wir \n\nzuerst einmal Schritt f\u00fcr Schritt vorgehen. Wir sollten \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Justiz und Polizei mit ausreichendem \n\nPersonal versorgt werden. Ich habe auch angesprochen, \n\ndass es beispielsweise im Jahr 2005 in Chemnitz nur \n\n23 Krankheitstage im Durchschnitt gab, auch ohne Ge-\n\nsundheitsmanagement. Es w\u00e4re also der erste Schritt, hier \n\nf\u00fcr gen\u00fcgend Personal zu sorgen. Das war unser L\u00f6-\n\nsungsvorschlag. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Sie k\u00f6nnen nat\u00fcrlich darauf antworten, \n\nHerr Stange. Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Herr Wendt, genau das ist das Problem. Es mag \n\nsein, dass es dort im Durchschnitt 23 Krankheitstage \n\nwaren. Die Frage ist aber nicht, ob es 23 Tage waren, \n\nsondern warum es 23 Tage waren. Deshalb geht es um die \n\nAnalyse, und deshalb ist der Antrag genau richtig, weil \n\nwir analysieren m\u00fcssen, weshalb wie viele Krankheitstage \n\nwo auftreten, um \u00fcberhaupt ein sinnvolles Gesundheits-\n\nmanagement gestalten zu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, \n\ndas Wort zu nehmen. Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zun\u00e4chst sind wir uns alle dar\u00fcber \n\neinig: Gesunde und fitte Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nsind ein Gewinn f\u00fcr jeden Arbeitgeber und nat\u00fcrlich auch \n\nf\u00fcr den \u00f6ffentlichen Dienst. Daf\u00fcr k\u00f6nnen gerade auch \n\nunsere Beh\u00f6rden einiges tun. Ich m\u00f6chte sagen, daf\u00fcr \n\nhaben die Beh\u00f6rden, jede f\u00fcr sich, in der Vergangenheit \n\nschon eine ganze Menge getan. \n\nAnders, als ich das heute Morgen zum Thema Sport in der \n\nAktuellen Debatte sagte, will ich aus der Diskussion und \n\ndem, was Herr Pallas eingangs gesagt hat, deutlich ma-\n\nchen, dass es ziemlich schwierig ist, zu diesem wichtigen \n\nThema im Plenum vern\u00fcnftig zu diskutieren, weil es sehr \n\nunterschiedliche Antworten auf diese Herausforderung \n\ngibt. Aber eines kann ich insgesamt f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung sagen: Wir arbeiten schon l\u00e4nger daran, die vielen \n\nEinzelma\u00dfnahmen von verschiedenen Beh\u00f6rden zusam-\n\nmenzufassen. Zu diesem Zweck haben wir im Jahr 2011 \n\nim Innenministerium eine Koordinierungsgruppe einge-\n\nrichtet, um den angesprochenen Handlungsleitfaden f\u00fcr \n\ndie gesamte Staatsregierung auszuarbeiten. \n\nDiese Arbeit ist \u2013 Sie wissen das \u2013 im April in einen \n\nKabinettsbeschluss gem\u00fcndet. Mit dieser Leitlinie \u2013 ich \n\nbin Herrn Pallas dankbar, dass er es so deutlich angespro-\n\nchen hat \u2013 \u201eGesundheitsmanagement f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nStaatsverwaltung\u201c, also f\u00fcr alle insgesamt, haben wir nun \n\nf\u00fcr alle Beh\u00f6rden ein sinnvolles Tool zur Implementie-\n\nrung des betrieblichen Gesundheitsmanagements an die \n\nHand gegeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Staats-\n\nminister, mich w\u00fcrde interessieren, in welchem Rahmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3795 \n\nden Beh\u00f6rden, den nachgeordneten Beh\u00f6rden, Abteilun-\n\ngen usw. dieser Handlungsleitfaden bekanntgemacht \n\nwurde und wird. Dem Beamtenbund war er lange Zeit \n\nnicht bekannt. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich sage \n\ngleich, wie wir es uns vorgestellt haben. Aber bezogen auf \n\nden Beamtenbund bin ich gern bereit, diesem das noch \n\neinmal separat zur Verf\u00fcgung zu stellen; denn mit diesem \n\nTool, das ich gerade ansprach, geht es darum, dass in \n\nallen Beh\u00f6rden und nachgeordneten Einrichtungen die \n\nEinrichtung von Steuerungsgruppen vorgenommen \n\nwerden soll, eine sinnvolle Bestandsaufnahme vor Ort \n\nerfolgt, eine zielgerichtete Planung vorgenommen wird. \n\nEs geht auch um die Umsetzung geeigneter Ma\u00dfnahmen, \n\nvon denen die Belegschaft vor Ort profitiert. Wir haben \n\nbei den unterschiedlichen Beh\u00f6rden und bei den nachge-\n\nordneten Einrichtungen eine v\u00f6llig unterschiedliche \n\nAusgangssituation. Ich nehme Ihre Frage zum Anlass, die \n\nVerteilung noch einmal genau anzuschauen. F\u00fcr den \n\nBeamtenbund im Konkreten sage ich Ihnen zu, dass ich \n\ndaf\u00fcr sorgen will, dass er diesen Handlungsleitfaden \n\nbekommt. \n\nDer Kabinettsbeschluss vom April setzt ein wichtiges \n\nKoalitionsvorhaben in die Praxis um: betriebliches \n\nGesundheitsmanagement als wichtige Aufgabe f\u00fcr alle \n\nLandesbeh\u00f6rden. So ist es festgeschrieben. Deshalb sollte \n\nes mich wundern, wenn er nicht verteilt wurde. Aber wir \n\nschauen es uns an. \n\nWir sind davon \u00fcberzeugt, dass die festgeschriebenen \n\nEmpfehlungen und Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr sorgen, dass es in \n\nden Landesbeh\u00f6rden ein professionelles und zielorientier-\n\nteres Gesundheitsmanagement geben wird, zumal viele \n\nDienststellen \u2013 wie eingangs erw\u00e4hnt \u2013 bereits praktische \n\nErfahrungen gemacht haben. \n\nIch k\u00f6nnte jetzt aus meinem Haus einige Beispiele anf\u00fch-\n\nren: selbstverst\u00e4ndlich die h\u00f6henverstellbaren Schreibti-\n\nsche, flexible Arbeitszeitmodelle. Unsere Gesundheitstage \n\nsind gut besucht. Wir haben im Haus zahlreiche Sportan-\n\ngebote, die f\u00fcr jeden Mitarbeiter offenstehen. Geplant ist \n\nnoch die Befragung der Mitarbeiter zum Thema psychi-\n\nsche Belastung \u2013 etwas, das im Kultus- und im Justizmi-\n\nnisterium schon durchgef\u00fchrt wurde. Apropos andere \n\nRessorts: Im Kultusbereich sind es die Lehrer, beim \n\nSMWK die Universit\u00e4tsangestellten, f\u00fcr die viele Ange-\n\nbote bereitstehen. Im SMUL, bei meinem Kollegen \n\nSchmidt, gibt es schon seit einiger Zeit ein Eltern-Kind-\n\nB\u00fcro. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Noch einige \n\nWorte zu den kritisch angesprochenen Themen. Das \n\nThema Arbeitszeit: Man kann munter dar\u00fcber diskutieren, \n\nund man muss sich das auch genauer anschauen, keine \n\nFrage. Wenn wir Polizei und Justiz anschauen, muss der \n\nEhrlichkeit halber gesagt werden, dass es nat\u00fcrlich eine \n\nhohe Arbeitsbelastung gibt. Aber wegen der besonderen \n\nHerausforderungen, die im Arbeitsalltag gerade in diesen \n\nbeiden Bereichen zu bew\u00e4ltigen sind, sind die Kranken-\n\nst\u00e4nde nicht mit der allgemeinen \u00f6ffentlichen Verwaltung \n\nzu vergleichen. \n\nIch kann es Ihnen f\u00fcr den Innenbereich sagen: Wir haben \n\ngerade auf der Ebene IMK ein Arbeitsgremium eingerich-\n\ntet, weil \u00fcberall die Diskussion l\u00e4uft und die Kranken-\n\nst\u00e4nde, die bei der Polizei auf 365 Tage gerechnet werden, \n\ndann mit der allgemeinen \u00f6ffentlichen Verwaltung vergli-\n\nchen werden, wo \u00fcblicherweise 220 Arbeitstage zugrunde \n\ngelegt werden. \n\nDas vielleicht dazu. Sowohl in der Polizei als auch im \n\nJustizministerium sind wir uns der gesundheitlichen \n\nHerausforderungen bewusst. An geeigneten Ma\u00dfnahmen \n\nzur Verbesserung der Gesundheitssituation wird kontinu-\n\nierlich gearbeitet. Beispielsweise wird gerade im Justiz-\n\nministerium eine umfassende Analyse zum Gesundheits-\n\nmanagement in den JVAs Dresden, Chemnitz, Regis-\n\nBreitingen und Waldheim durchgef\u00fchrt. Hier wird mit den \n\nErgebnissen Anfang 2017 zu rechnen sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister. W\u00fcrden Sie mir insofern recht geben, dass das \n\nMinisterium an sich \u2013 ich wei\u00df, die Staatsregierung \n\nschl\u00e4ft nie und macht auch nie Urlaub und Wochenende \u2013 \n\nund eine Stadtverwaltung zumindest am Wochenende \n\nnicht t\u00e4tig sind, wohingegen die Polizei, der Justizvollzug \n\nauch am Wochenende arbeiten? Darum kommt ein Be-\n\ntrachtungszeitraum von 365 Tagen zustande. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das ist genau \n\nrichtig, und darin steckt auch das Problem, Herr Stange. \n\nWenn wir Krankenst\u00e4nde in diesen Bereichen vergleichen \n\nwollen, sollten wir die Krankenst\u00e4nde zwischen den \n\nL\u00e4ndern vergleichen, und zwar in den Bereichen Polizei \n\nund Justiz, um vielleicht signifikante Gegebenheiten in \n\neinzelnen L\u00e4ndern wahrzunehmen. Weil das schon prob-\n\nlematisch ist, haben wir uns zumindest f\u00fcr den Innenbe-\n\nreich und ganz besonders f\u00fcr den Bereich der Polizei auf \n\nder Ebene IMK verst\u00e4ndigt und gesagt, wir m\u00fcssen \n\neinerseits die Vergleichbarkeit zwischen den L\u00e4ndern und \n\nandererseits die Vergleichbarkeit zwischen Polizei und \n\nallgemeiner \u00f6ffentlicher Verwaltung herstellen, um f\u00fcr die \n\nDiskussion \u00fcberhaupt eine vern\u00fcnftige Grundlage zu \n\nschaffen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich noch einmal auf den Bereich der Polizei \n\nBezug nehmen. Auch in der Fachkommission wurde das \n\nThema im Bericht explizit aufgenommen. Es wurde eine \n\nganze Menge an Ma\u00dfnahmen eingeleitet, die mittlerweile \n\ngut angenommen worden sind. Dazu z\u00e4hlen die polizei-\n\n\u00e4rztliche Betreuung, die Gew\u00e4hrleistung der Heilvorsor-\n\nge, die Dienstunfallf\u00fcrsorge, der Gesundheits- und Pr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3796 \n\nventionssport, das betriebliche Eingliederungsmanage-\n\nment oder die dezentralen Beratungsteams. \n\nAll das sind wichtige Ma\u00dfnahmen, die st\u00e4ndig optimiert \n\nund ausgebaut werden m\u00fcssen. Das Thema Stellenauf-\n\nwuchs etc. will ich jetzt nicht zum Gegenstand dieses \n\nTagesordnungspunktes machen, aber dieses Thema wird \n\nsich auch auf den Krankenstand und die Belastung von \n\neinzelnen Kollegen auswirken. Sie sehen, wir tun eine \n\nganze Menge. Wir werden uns diesbez\u00fcglich noch weiter-\n\nentwickeln, so, wie das jetzt auf der Grundlage des \n\nBeschlusses der Staatsregierung im April den Beh\u00f6rden \n\nvorgegeben wurde. Vor dem Hintergrund empfehlen wir, \n\nden Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion, Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wir bedanken uns zun\u00e4chst \n\neinmal f\u00fcr die sachliche Debatte, auch f\u00fcr die engagierte \n\nDebatte. Wenn wir aufh\u00f6ren, uns im Plenum mit etwas zu \n\nbesch\u00e4ftigen und das nur noch in Untersuchungsaussch\u00fcs-\n\nsen tun, dann nimmt das Volk noch weniger zur Kenntnis, \n\ndass wir ein Parlament haben, das die St\u00e4tte ist, in der \n\ndemokratisch debattiert werden soll. Das geh\u00f6rt hierher \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Nichts gegen Debatte! \u2013 \n\nBeifall bei der SPD) \n\n\u2013 und nicht nur in die geschlossenen Aussch\u00fcsse. Dass ich \n\neinen Ordnungsruf bekomme, wenn ich aus dem, was dort \n\ngesagt wurde, einen Satz zu viel sage, das geht so nicht. \n\nDas zweite Problem: Wir bitten darum, bei den Antr\u00e4gen \n\ndarauf zu schauen, was in dem Antragsbegehren steht. \n\nHier steht: Dem Landtag ist ein umfassender Bericht zu \n\nden der Staatsregierung vorliegenden Erkenntnissen \u00fcber \n\ndie Ursachen des immens hohen Krankenstandes in den \n\nverschiedensten Bereichen des \u00f6ffentlichen Dienstes zu \n\ngeben. Nichts gegen den Leitfaden. Uns interessiert das \n\npolitische Leben, das gesellschaftliche Leben vor allem. \n\nWenn nicht einmal die Abgeordneten im Haus mitbe-\n\nkommen, dass der Leitfaden unterwegs ist, wenn es nicht \n\neinmal der Beamtenbund mitbekommt, dann ist die \n\nSchlagkraft des Leitfadens schon zu hinterfragen. Inso-\n\nfern glaube ich, dass ein solches Thema informationshal-\n\nber ins Parlament muss. Der Leitfaden kann in Ordnung \n\nsein, aber wir wollen wissen, was die Ursachen f\u00fcr diese \n\ndifferenziert hohen Krankenst\u00e4nde \u2013 teilweise im negati-\n\nven Sinne an der Spitze der Republik \u2013 sind. \n\nWir haben eine Erkl\u00e4rung oder eine Vorstellung von der \n\nPersonalsituation mit der entsprechenden Arbeitszeitver-\n\npflichtung, mit der Hektik und dem Stress. Ich sage jetzt \n\neinfach, ich bin seit 1992 Anstaltsbeirat in der JVA \n\nChemnitz. Ich ziehe jeden Tag dreimal den Hut, dass man \n\ndort dennoch das ganze Gesch\u00e4ft beherrscht. Die laufen \n\nauf der letzten Rille. Es ist so. Das demotiviert und zieht \n\nauch niemanden an, in diesen Beruf zu gehen. \n\nEs ist sch\u00f6n, wenn wir morgen 40 Stellen f\u00fcr den Justiz-\n\nvollzug bereitstellen. Ich m\u00f6chte nur gern die Hoffnung \n\nbehalten, dass wir sie auch belegt bekommen. Insofern, \n\nglaube ich, m\u00fcssen wir den \u00f6ffentlichen Dienst insgesamt \n\nattraktiver machen, um im Wettbewerb mit 15 anderen \n\nBundesl\u00e4ndern bei einer sich ergebenden Personalbe-\n\ndarfslage, die immer schwieriger wird, zu \u00fcberstehen. \n\nDazu geh\u00f6rt, dass ich nicht irgendetwas als Leitfaden \n\nherausgebe, sondern genau wei\u00df, wo ich es anfasse. \n\nInsofern glaube ich, dass unser Antragsbegehren mitnich-\n\nten erledigt ist. Wir bitten deshalb um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich komme nun \n\nzur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/7137. Wer die \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und einer \n\ngro\u00dfen Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der Antrag \n\nmit Mehrheit abgelehnt worden. Ich beende diesen Tages-\n\nordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nVerl\u00e4ngerung der Arbeit der Enquete-Kommission  \n\n\u201eSicherstellung der Versorgung und Weiterentwicklung der  \n\nQualit\u00e4t in der Pflege \u00e4lterer Menschen im Freistaat Sachsen\u201c \n\nDrucksache 6/7141, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann stelle ich die Drucksache jetzt zur Abstimmung. \n\nWer die Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit wurde zuge-\n\nstimmt. Ich beende den Tagesordnungspunkt.  \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3797 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nEinf\u00fchrung effektiver Regulierungsma\u00dfnahmen  \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wolfspopulation \n\nDrucksache 6/7107, Antrag der Fraktion AfD, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liegt Ihnen vor. \n\nWir k\u00f6nnen wieder Stellung nehmen. Es beginnt die \n\neinreichende Fraktion, die AfD, danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Ich erteile nun der AfD-Fraktion das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Den Antrag h\u00e4tten wir \n\nuns jetzt sparen k\u00f6nnen, wenn Sie heute fr\u00fch der gemein-\n\nsamen Behandlung zugestimmt h\u00e4tten. Das wollten Sie \n\nnicht. Deshalb bringe ich jetzt den Antrag der AfD-\n\nFraktion mit dem Thema \u201eEinf\u00fchrung effektiver Regulie-\n\nrungsma\u00dfnahmen f\u00fcr die s\u00e4chsische Wolfspopulation\u201c \n\nein. Es war \u00fcbrigens der erste Antrag der drei Antr\u00e4ge \n\nzum Thema Wolf, die es heute knapp einen Monat sp\u00e4ter \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag gibt. AfD-Oppositionsarbeit \n\nwirkt. Wir sehen uns in der Verantwortung, gegen den \n\nAkzeptanzverlust des Wolfes bei gro\u00dfen Teilen unserer \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung zu handeln. \n\nMit unserem Antrag in Drucksache  6/7107 reagieren wir \n\nauf die zunehmende Beunruhigung der Bev\u00f6lkerung, vor \n\nallem der Nutztierhalter, Landwirte, J\u00e4ger, F\u00f6rster, bez\u00fcg-\n\nlich der sich stark vermehrenden Wolfsbest\u00e4nde beson-\n\nders in Ostsachsen. Ja, die Aktualit\u00e4t dieses Themas \n\nzeigte uns auch die Demo der Nutztierhalter am \n\n22.11.2016 auf dem Kornmarkt in Bautzen, w\u00e4hrend der \n\n\u00fcber 200 Teilnehmer ihren Unmut auf die Politik deutlich \n\nmachten. Au\u00dfer unserer Fraktion war kein Landespoliti-\n\nker vor Ort, um mit den Betroffenen zu sprechen. Es freut \n\nuns, dass zumindest die umweltpolitischen Sprecher von \n\nCDU/CSU aus Sachsen, Brandenburg und Bayern das \n\nProblem erkannt haben und fast zeitgleich mit unserem \n\nAntrag die \u201eDresdner Resolution\u201c verabschiedeten. \n\nWorte l\u00f6sen das Problem aber nicht. Meine Damen und \n\nHerren der CDU, ich fordere Sie zum Handeln auf. \n\nAchten Sie dabei bitte auf den Zeitplan. Zeit ist wenig \n\nvorhanden, wenn Schlimmeres vermieden werden soll. \n\nDie Geduld der Bev\u00f6lkerung ist am Ende. \n\nIn Ihrer Dresdner Resolution fordern Sie l\u00e4nder\u00fcbergrei-\n\nfende genetische Untersuchungen. Durch die Wissen-\n\nschaft liegen jetzt schon Tausende DNA-Proben bei \n\nSenckenberg und in Polen vor, welche den Beweis erbrin-\n\ngen, dass die deutschen W\u00f6lfe zu der Population der \u00fcber \n\n10 000 in Europa vorkommenden W\u00f6lfe geh\u00f6ren. Diese \n\nwerden seit dem Jahr 2004 von der IUCN als nicht mehr \n\ngef\u00e4hrdet und als weiter anwachsend eingesch\u00e4tzt. \n\nJetzt sprechen Sie, liebe Unionspartei, in Ihrer Resolution \n\nvon einem Problemwolf. Kam diese Idee von Ihren \n\nKollegen aus Bayern, wo es im Jahr 2004 schon einmal \n\nden Problemb\u00e4ren Bruno gab? Wieso Sie von Problem-\n\nw\u00f6lfen sprechen, ist unverst\u00e4ndlich. W\u00f6lfe sind Raubtie-\n\nre. Sie werden sich ihre Nahrung immer besorgen. Sie \n\nsind schlau und haben erkannt, dass ihnen hier in diesem \n\nLebensraum keine Gefahr droht, seitdem sie unter Schutz \n\nstehen. \n\nIn Siedlungen haben W\u00f6lfe absolut nichts verloren. \n\nDeshalb fordert die AfD-Fraktion regional die Bejagung \n\ndes Wolfes. Ich sage Ihnen auch, warum: Der Wolf hat \n\nkeine nat\u00fcrlichen Feinde. Er vermehrt sich zunehmend \n\nund rasant. Durch das absolute Jagdverbot versp\u00fcrt er \n\nkeinerlei Druck und handelt instinktiv folgerichtig. Eine \n\nnachhaltige Bejagung ist dringend notwendig, um die \n\nnat\u00fcrliche Scheu wieder herzustellen, bevor es zu sp\u00e4t ist. \n\nDer hier von der AfD-Fraktion eingebrachte Antrag hat \n\nnicht das Ziel, W\u00f6lfe aus Sachsens Naturlandschaft zu \n\nentfernen, sondern dient lediglich dazu, den Jagddruck \n\nwieder aufzubauen. Es muss klar definiert sein, welche \n\nRegionen Sachsens f\u00fcr die Ausbreitung des Wolfes \n\nungeeignet sind. Dort muss der Wolf bejagt werden, wie \n\nHerr Heinz in seiner Rede vorhin schon angesprochen hat. \n\nDer Wolf geh\u00f6rt zur s\u00e4chsischen Naturlandschaft. Der \n\nBestand allerdings sollte, wie bei jedem Wild, kontrolliert \n\nwerden. Nur so k\u00f6nnen Sch\u00e4den in unserer vom Men-\n\nschen geschaffenen Kulturlandschaft vermieden werden. \n\nSie haben f\u00fcr heute zum letzten Mal die Gelegenheit, \n\nunserem Antrag zum Thema Wolf zuzustimmen. Aller \n\nguten Dinge sind drei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Verehrte Frau \n\nGrimm! Der Antrag entspricht dem, was wir vorhin von \n\nIhnen als \u00c4nderungsantrag vorgelegt bekommen haben. \n\nEs sind keine anderen Punkte darin enthalten. Wir haben \n\nvorhin eine intensive Diskussion zum Wolf gef\u00fchrt. \n\nDeswegen muss ich auch an dieser Stelle keine neuen \n\nAusf\u00fchrungen machen. Es gab eine saubere Debatte dazu, \n\nsie war inhaltlich tief gehend. Das reicht meiner Meinung \n\nnach aus, um sich eine Meinung zu bilden. \n\nDas Thema Abschuss wurde vorhin ebenso angesprochen. \n\nDas ist die Diskussion, um die es geht: Wann wird es \n\nn\u00f6tig sein, hier zu handeln? Wir bewegen uns alle in dem \n\nUmfeld der Akzeptanzerhaltung der Menschen vor Ort. \n\nDiese Dinge wurden alle angesprochen; deswegen m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle schlie\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3798 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE ist an der Reihe. \u2013 Sie hat kein Interesse. \n\nM\u00f6chte die SPD-Fraktion das Wort ergreifen? \u2013 Frau \n\nLang, bitte. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir als Sozialdemokraten \n\nhaben einen grunds\u00e4tzlich anderen Politikansatz als Sie, \n\ndie Damen und Herren von der AfD. Bezogen auf Ihren \n\nAntrag hei\u00dft das Folgendes: Sie formulieren zwar in \n\nIhrem Antrag, dass Sie die Akzeptanz des Wolfes st\u00e4rken \n\nm\u00f6chten. Mit Ihren \u00c4u\u00dferungen in der \u00d6ffentlichkeit \n\nhingegen sch\u00fcren Sie die Hysterie und argumentieren \n\nvermutlich bewusst an den Fakten vorbei. So schrieben \n\nSie in einer Pressemitteilung Folgendes \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eSachsen muss sich nun entscheiden, ob in f\u00fcnf Jahren \n\nSchafe und Ziegen in der Lausitz noch zum Landschafts-\n\nbild geh\u00f6ren sollen oder ob dies dem Wolf geopfert wird.\u201c \n\nIch frage mich, ob solche \u00c4u\u00dferungen zur angeblichen \n\nAkzeptanz des Wolfes passen. Bei den Vorf\u00e4llen in der \n\nLausitz waren nicht alle Schutzma\u00dfnahmen ausgesch\u00f6pft. \n\nDiesen Fakt aber m\u00f6chten Sie nicht zur Kenntnis nehmen. \n\nEs geht Ihnen hier nicht um ein ordentliches Konfliktma-\n\nnagement zwischen den Weidetierhaltern und der Wieder-\n\nansiedlung des Wolfes als heimische Tierart in Europa. \n\nMein Fraktionskollege Volkmar Winkler hat vorhin in der \n\nDebatte zum Koalitionsantrag unseren Standpunkt bereits \n\ndeutlich gemacht. Wir m\u00f6chten eine sachliche Debatte \n\nf\u00fchren. Dazu z\u00e4hlt nat\u00fcrlich ebenso, dass wir schauen \n\nm\u00fcssen, ob wir den Ausgleich zwischen dem Artenschutz \n\nund der Weidetierhaltung weiter verbessern k\u00f6nnen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt ganz sicher nicht das Aufheizen von Stimmungen, \n\nwie Sie es hier \u00f6ffentlich betreiben. Es ist schlichtweg \n\nfalsch, dass Sachsen allein Obergrenzen festlegen k\u00f6nnte. \n\nBei Beurteilung eines g\u00fcnstigen Entnahmezustandes \n\nm\u00fcssen wir n\u00e4mlich die gesamte mitteleurop\u00e4ische \n\nTieflandpopulation betrachten. Aus diesen genannten \n\nGr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die \n\nFraktion GR\u00dcNE; Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich werde mich \n\nebenfalls relativ kurzhalten k\u00f6nnen. Wir haben vorhin das \n\nThema umfassend diskutiert. Die Ma\u00dfnahmen, die Sie \n\nhier fordern, sind nicht m\u00f6glich. Der Wolf ist ein Tier, das \n\nnicht nur in Sachsen vorkommt. Das ist rechtlich geregelt: \n\nim Bundesnaturschutzgesetz, in den FFH-Richtlinien, in \n\nder Berner Konvention. Der Wolf ist ein international \n\ngesch\u00fctztes Tier. \n\nMan braucht nicht dar\u00fcber zu diskutieren, ab wann man \n\nden Wolf schie\u00dfen kann. Man wei\u00df, wie hoch die Popula-\n\ntionsgr\u00f6\u00dfe sein muss. Es sind sich alle einig dar\u00fcber, dass \n\nab circa tausend geschlechtsreifen Tieren bei einer zu-\n\nsammenh\u00e4ngenden Population der Punkt erreicht ist. Sie \n\nist dann stabil. Wenn sie mit anderen im Zusammenhang \n\nsteht, liegen die Zahlen deutlich darunter. Fachlich ist das \n\nalles bekannt. Politisch k\u00f6nnen wir nichts Neues feststel-\n\nlen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt eingehen. Sie behaup-\n\nten, dass Sie f\u00fcr die Akzeptanz seien. Man kann aber \n\netwas anderes herauslesen: Der Wolf muss weg. Darin ist \n\neine gewisse Unlogik vorhanden. Wenn man einerseits \n\nsagt, dass man den Wolf m\u00f6chte, dann ist andererseits \n\nimmer klar, dass es auch irgendwelche Probleme mit den \n\nWeidetieren geben wird. Wenn man die Position vertritt, \n\nnull Probleme mit dem Wolf durch die Weidehaltung zu \n\nhaben, dann geht das nur mit null W\u00f6lfen. Sie behaupten \n\naber nicht, dass Sie das fordern. Das ist eine Unlogik in \n\nsich. \n\nDes Weiteren kann man das auch nicht verlangen. Das \n\nhatte ich vorhin bereits dargelegt. Der Wolf ist immer da. \n\nEr zieht herum. Wir waren noch nie wolfsfrei. Wir werden \n\nauch nie wolfsfrei sein. Das ist ein Zustand, der sich nicht \n\nherstellen l\u00e4sst. \n\nIch wollte noch auf einen weiteren Punkt eingehen, weil \n\nSie vorhin stolz berichtet haben, dass alle anderen Ihren \n\nBeitr\u00e4gen zum Wolf hinterherrennen. Ich m\u00f6chte nur \n\nallein diese Legislaturperiode betrachten, in der Sie die \n\nChance hatten, einen Antrag dazu einzubringen. Ich habe \n\neinmal im EDAS nachgeschaut \u2013 ich erspare mir die \n\nNennung der Drucksachennummer, Sie k\u00f6nnen sich diese \n\ngern selbst im EDAS unter dem Stichwort Wolf heraussu-\n\nchen. Sie werden unter dem 11. Dezember 2014 die erste \n\nKleine Anfrage zum Wolf finden. Sie stammt von mir, \n\nvon den GR\u00dcNEN. \n\nAm 1. April 2015 gab es einen Antrag der CDU und SPD. \n\nDeswegen gab es eine Anh\u00f6rung im Ausschuss. Sie kam \n\nnicht aus dem Nichts. Am 25. Februar 2016 \u2013 im \n\nJahr 2014 ging es, wie gesagt, schon mit mir los \u2013 hat \n\nKollege Urban von der AfD zwei Kleine Anfragen ge-\n\nstellt. Daraufhin folgten Kleine Anfragen zum Haushalt \n\nam 25. August 2016. Sie stammten ebenfalls von mir. Am \n\n13. September 2016 kommen Sie wieder ins Spiel. Wenn \n\nSie daraus ableiten, dass Sie die Ersten sind, die sich um \n\nden Wolf k\u00fcmmern, und wir Ihnen hinterherrennen, dann \n\nist das genau so eine realistische Aussage wie die, dass \n\nSie f\u00fcr den Wolf sind und keine Probleme in der Weide-\n\nhaltung mit dem Wolf haben m\u00f6chten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\nhat doch gar keiner gesagt!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die AfD-\n\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3799 \n\nM\u00f6chte die Staatsregierung das Wort ergreifen? \u2013 Herr \n\nMinister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Meine \n\nDamen und Herren! Ich bin ebenfalls der Meinung, dass \n\nwir sehr ausf\u00fchrlich und tief gehend die vorherige Debatte \n\ngef\u00fchrt haben. Viele fachliche Aspekte wurden ausge-\n\ntauscht. Wir haben sowohl die augenblickliche Handha-\n\nbung des Wolfsmanagements dargestellt als auch die Ziele \n\nf\u00fcr die Zukunft formuliert. Eine weitergehende Debatte ist \n\ndeshalb nicht erforderlich. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich trotzdem nennen: Das geforderte \n\nWildtiermonitoring ist bereits jetzt im Jagdgesetz enthal-\n\nten. Dies ist keine umzusetzende Ma\u00dfnahme. Das gibt es \n\nbereits. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcnscht die AfD-\n\nFraktion noch einmal das Wort? \u2013 Das Schlusswort dann. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Auch wenn Sie mich heute Abend \n\nFrau Isegrim nennen, weil es jetzt irgendwo zu viel Wolf \n\nwird. Ich m\u00f6chte erst einmal auf Frau Lang eingehen: \n\nDiese Pressemitteilung kommt daher, dass auf der Demo \n\nin Bautzen von den Nutztierhaltern eindeutig festgestellt \n\nwurde, dass sie die Schafe, Ziegen und die Nutztiere nicht \n\nmehr weiter halten k\u00f6nnen \u2013 nicht, weil der Wolf sie alle \n\ngefressen hat; sie k\u00f6nnen das aus wirtschaftlichen Gr\u00fcn-\n\nden nicht mehr gew\u00e4hrleisten. Herr G\u00fcnther, wir haben \n\nauch nirgendwo in unserem Antrag stehen, der Wolf muss \n\nweg. Wo Sie das gelesen haben, ist mir ein R\u00e4tsel. Wir \n\nwollen eindeutig nur, dass er eine gewisse Scheu erreicht. \n\nEs m\u00fcssen gezielt einzelne W\u00f6lfe entfernt werden. Das \n\nm\u00fcssen Sie schon einmal richtig lesen. \n\nSo jetzt zum Schlusswort. Seitens der EU wird gefordert, \n\ngeeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen; das haben wir heute \n\nmehrmals geh\u00f6rt. So wird zum Beispiel in der viel zitier-\n\nten EU-Richtlinie geschrieben: Dieses Konfliktpotenzial \n\nbedingt jedoch, dass unter gewissen Umst\u00e4nden die \n\ngezielte Entfernung einzelner Individuen und Manage-\n\nmentma\u00dfnahmen zur Begrenzung ihrer Zahl und/oder \n\nVerbreitung auf ein bestimmtes Niveau als mit ihrer \n\nErhaltung kompatibel und sogar als f\u00fcr die Akzeptanzer-\n\nh\u00f6hung in der \u00d6ffentlichkeit w\u00fcnschenswert betrachtet \n\nwird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Grimm, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nSilke Grimm, AfD: Nein, jetzt nicht. Danke. \n\nAlso, Herr Bienst, wir m\u00fcssen noch einmal Englisch \n\n\u00fcben. Denn auf die Sammelpetition der AG Wolf antwor-\n\nteten Sie, dass in keinem der Manifeste die Beschr\u00e4nkung \n\ndes Wolfes auf geeignete Gebiete oder Festsetzung \n\nregional tragbarer Wolfsdichten Entsprechung findet. \n\nDiese Aussage war falsch. Aus diesem Grund konnten wir \n\nuns Ihrer Meinung schon damals nicht anschlie\u00dfen. \n\nAu\u00dferdem wurde bereits im Jahr 2006 durch das Bundes-\n\namt f\u00fcr Naturschutz festgestellt, dass auch andere M\u00f6g-\n\nlichkeiten des Managements infrage kommen, bei denen \n\nstark reduzierte Absch\u00fcsse zul\u00e4ssig sind. Allerdings \n\nwurde damals ein Mindestbestand von zw\u00f6lf Rudeln f\u00fcr \n\nganz Deutschland angesetzt. Heute leben allein in Sach-\n\nsen bereits 19 Rudel. Worauf warten Sie noch? \n\nStimmen Sie deshalb unserem Antrag zu und fangen Sie \n\nendlich an, im Rahmen der M\u00f6glichkeiten, die das Gesetz \n\nbietet, zu handeln. Sie k\u00f6nnen schon jetzt etwas tun, \n\nbevor Sie sich z\u00e4hen Diskussionen in Br\u00fcssel hingeben. \n\nIch bitte um Zustimmung und danke f\u00fcr Ihre Aufmerk-\n\nsamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Dann kommen wir \n\njetzt zur Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/7107. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3800 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nUnverz\u00fcgliche umfassende Aufkl\u00e4rung der Verbindungen der  \n\ns\u00e4chsischen Polizei und anderer Beh\u00f6rden zu Mitgliedern  \n\noder Unterst\u00fctzern der sogenannten Terrorgruppe Freital und  \n\nm\u00f6glicher anderer Vers\u00e4umnisse s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden bei den  \n\nErmittlungen der rechtsextremen Strukturen in Freital und Umgebung \n\nDrucksache 6/7230, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD und AfD. Ich erteile jetzt Herrn Abg. \n\nLippmann das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Man fragt sich \n\ndieser Tage, ob man bei der Bundesanwaltschaft in \n\nKarlsruhe nicht mittlerweile im Dreieck springt ange-\n\nsichts der Kommunikations- und Ermittlungsleistungen \n\ns\u00e4chsischer Beh\u00f6rden rund um die Terrorgruppe Freital, \n\ndie uns mittlerweile im Wochentakt offenbart werden und \n\nnun m\u00f6glicherweise einen gro\u00dfen Prozess gegen Rechts-\n\nterroristen in Deutschland ins Wanken bringen k\u00f6nnten. \n\nWenn der Anlass f\u00fcr diesen Antrag nicht so schwerwie-\n\ngend w\u00e4re, k\u00f6nnte man meinen, die s\u00e4chsischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden k\u00f6nnten exzellente Protagonisten in \u201eUnd \n\nt\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c abgeben. Nur allein die \n\nw\u00f6chentlichen Hiobsbotschaften rund um die Terrorgrup-\n\npe Freital sind leider nicht unterhaltend, sondern f\u00fchren \n\nerneut zu einem massiven Vertrauensverlust in die s\u00e4chsi-\n\nschen Sicherheitsbeh\u00f6rden, einem Vertrauensverlust, dem \n\nwir mit diesem Antrag entgegentreten wollen; denn das, \n\nwas im Fr\u00fchjahr noch als gro\u00dfer Schlag gegen den rech-\n\nten Terror in Sachsen propagiert wurde, entwickelt sich \n\nzunehmend zu einer peinlichen Pannenserie s\u00e4chsischer \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden. \n\nJa, ich schicke vorweg: Im Normalfall h\u00e4tte man diesen \n\nAntrag auch im Innenausschuss behandeln k\u00f6nnen, weil \n\ner eine Vielzahl von Detailfragen insbesondere zu den \n\nj\u00fcngeren Ereignissen enth\u00e4lt. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nAber die derzeitige Informationspolitik der Staatsregie-\n\nrung kann und darf sich das gesamte Parlament nicht \n\nbieten lassen. Da n\u00fctzen keine nicht \u00f6ffentlichen Aus-\n\nschusssitzungen mehr, da braucht es eine \u00f6ffentliche \n\nDebatte \u00fcber diese desastr\u00f6se Informationspolitik, die \n\nderzeit an den Tag gelegt wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDa braucht es auch den Druck des gesamten Hauses, den \n\nwir mit diesem Antrag forcieren wollen, mit dem wir die \n\nStaatsregierung dazu bringen wollen, endlich die Karten \n\nauf den Tisch zu legen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, je mehr \u00fcber die Ter-\n\nrorgruppe Freital, ihre Taten und die diesbez\u00fcglichen \n\nErmittlungen ans Tageslicht kommt, umso klarer wird, \n\nwie viel dort offenbar von Anfang an im Argen lag. \n\nErstens. Die Polizei h\u00e4tte nach heutigen Kenntnissen \n\nm\u00f6glicherweise die schwerste Straftat der Gruppe, einen \n\nimmerhin mittlerweile durch den Generalbundesanwalt \n\nals versuchten Mord eingestuften Sprengstoffanschlag auf \n\neine Asylunterkunft in Freital, verhindern k\u00f6nnen, wenn \n\nman nur rechtzeitig eins und eins zusammengez\u00e4hlt h\u00e4tte. \n\nGegen Mitglieder der Gruppe lief fr\u00fchzeitig eine Tele-\n\nkommunikations\u00fcberwachung. Man war faktisch dabei, \n\nals diese den Angriff auf ein linkes Wohnprojekt nicht nur \n\nplante, sondern auch durchf\u00fchrte. Man h\u00f6rte eben nur \n\nnicht live mit, weil man angeblich keine Anhaltspunkte \n\nf\u00fcr die Begehung von Straftaten hatte. \n\nDas ist der blanke Hohn in Anbetracht dessen, dass bereits \n\nseit September offensichtlich ein Pr\u00fcfvorgang eingeleitet \n\nwurde, ob es in Freital eine rechtsterroristische Vereini-\n\ngung gibt und umfassende Ermittlungen diesbez\u00fcglich \n\ndurchgef\u00fchrt wurden. \n\nDann tauchte auch noch ein omin\u00f6ser Zeuge auf, wie wir \n\nnach mehreren Ausschusssitzungen wissen, am 20. Okto-\n\nber, fast zwei Wochen vor der letzten Tat der Gruppe, \n\npackt aus, nennt Namen, Strukturen und legt Teile von \n\nChatprotokollen vor. Sp\u00e4testens dann meint man doch, \n\ndass alle Hebel in Bewegung gesetzt werden, um weitere \n\nStraftaten zu verhindern und die Gruppe zu zerschlagen. \n\nNur allein, man wartete ab. Ich kann nur konstatieren: Wir \n\nhatten Gl\u00fcck, Gl\u00fcck, dass es nicht schlimmer gekommen \n\nund beim Versuch geblieben ist. Sonst w\u00fcrden wir hier \n\nheute \u00fcber ein ganz anderes Ausma\u00df reden. \n\nSchon bei der origin\u00e4ren Aufgabe der Gefahrenabwehr \n\nrund um die Terrorgruppe Freital ging offensichtlich \n\neiniges schief. So auch die Erkenntnis der ersten Sonder-\n\nausschusssitzung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\ndazu im April dieses Jahres. Dort hatte man uns, den \n\nAusschussmitgliedern und dem Parlament, aber offen-\n\nsichtlich nicht die volle Wahrheit erz\u00e4hlt. \n\nZweitens: Anstatt alle Fakten auf den Tisch zu legen, \n\nverheimlichte man, obwohl die Frage zu m\u00f6glichen \n\nVerbindungen zum Verfassungsschutz umfassendes \n\nThema in der Sonderausschusssitzung des Ausschusses \n\nwar, dass der Verfassungsschutz sehr wohl Kontakte zu \n\njenem omin\u00f6sen, gleichwohl entscheidenden Zeugen \n\nhatte. \n\nEs folgte Sonderausschusssitzung Nummer zwei zu \n\ndiesem Thema. Der Informationsmehrwert war am Ende \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3801 \n\nnahezu null, au\u00dfer dem, was zuvor den Medien zu ent-\n\nnehmen war: dass es offenbar doch Kontakte des Verfas-\n\nsungsschutzes gab. \n\nDie Fragen, wie damit umzugehen ist, wurden immer \n\nmehr und nicht weniger. Mit jeder weiteren Ausschusssit-\n\nzung kamen eher mehr Fragen dazu, als gekl\u00e4rt wurden. \n\nVor allem steht die Frage im Raum, warum man uns die \n\nInfos \u00fcber die Kontakte des Verfassungsschutzes zum  \n\nZeugen nicht bereits im April gegeben hatte. Wollte man \n\ndem Landtag nicht die volle Wahrheit sagen? Man fragt \n\nsich: Gibt es hier noch etwas zu verbergen oder legt man \n\ndem Parlament immer nur das offen, was sowieso schon \n\nin den Medien steht und wohinter man faktisch nicht \n\nmehr zur\u00fcck kann? \n\nDie Angaben der Polizei zum Zeugen weichen dann auch \n\nnoch ab. Ein gro\u00dfes deutsches Nachrichtenmagazin wird \n\nimplizit durch die Sicherheitsbeh\u00f6rden der L\u00fcge bezich-\n\ntigt, was die Daten angeht. Alles gut und sch\u00f6n aus Sicht \n\nder Koalition, nur leider nicht die Wahrheit und vor allem \n\nl\u00e4ngst nicht alles. Neben dem Umstand, dass die Polizei \n\nwesentliche Aussagen zum Erscheinen des omin\u00f6sen \n\nZeugen im Nachgang der Ausschusssitzung korrigieren \n\nmuss, folgt zugleich die dritte Nachricht, die dem Fass \n\ndann den Boden ausschl\u00e4gt: Die Kontakte eines Bereit-\n\nschaftspolizisten zur Gruppe Freital werden vor gut zwei \n\nWochen bekannt. \n\nAuch dar\u00fcber hat man den Landtag, obwohl man die \n\nInformation bereits hatte, nicht informiert, wohl aus guten \n\nGr\u00fcnden. Denn das, was jetzt im Raum steht, gef\u00e4hrdet \n\nnachhaltig den Strafprozess. Hatte die Gruppe Freital \n\nUnterst\u00fctzung durch einen Polizisten? Gab es eine geziel-\n\nte Informationsweitergabe an rechte Terrorgruppen? \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein Skandal allererster \n\nG\u00fcteklasse. Aber anstatt dies umfassend und sofort \n\naufzukl\u00e4ren, wurde zuerst weiter herumlaviert. Es wurde \n\nsich in Widerspr\u00fcche verstrickt und weiter so getan, als \n\nw\u00e4ren die Ermittlungen gegen die Terrorgruppe Freital \n\ndas Nonplusultra gewesen. \n\nDabei ist mittlerweile klar, dass hier bestenfalls schlampig \n\ngearbeitet wurde. Oder warum ist offenbar die Strafanzei-\n\nge gegen den Polizisten nicht unmittelbar nach der ersten \n\nAussage zu m\u00f6glichen Verbindungen als Bereitschaftspo-\n\nlizisten zur Gruppe Freital gestellt worden? Erst wurde \n\n\u00fcber Monate hinweg offensichtlich gar keine Strafanzeige \n\ndazu vorgelegt. Dann erz\u00e4hlte man uns, nachdem es in \n\nden Medien hochkochte, dass es sehr wohl jetzt eine \n\nStrafanzeige gegen Unbekannt geben w\u00fcrde, man aber \n\nnicht wisse, um welchen Polizisten es sich handele. Dann \n\ndeckten erneut Medien auf, dass man sehr wohl wisse, um \n\nwelchen Bereitschaftspolizisten es sich handelt, da in \n\neiner der Vernehmungen dieser namentlich benannt \n\nwurde. Erst dann hat das Justizministerium unumwunden \n\neingestanden, dass es mittlerweile sehr wohl eine Ermitt-\n\nlung auch gegen eine namentlich bekannte Person gibt. \n\nSehr geehrte Mitglieder der Staatsregierung, mittlerweile \n\nglaube ich Ihnen im Zusammenhang mit der Gruppe \n\nFreital kein einziges Wort mehr. Hier tut umfassende und \n\nschonungslose Aufkl\u00e4rung mehr als not. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEine Polizei, die nichts h\u00f6rte, eine Staatsanwaltschaft, die \n\ndie Schwere von Straftaten nicht sehen wollte, und eine \n\nStaatsregierung, die dem Parlament nichts sagen will \u2013 \n\nnie war das Bildnis der drei Affen wohl passender als \n\nbeim Beh\u00f6rdenversagen im Komplex Freital: Nichts \n\nsehen, nichts h\u00f6ren, nichts sagen. So darf es nicht weiter-\n\ngehen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nProteste bei der CDU) \n\nEs ist Zeit, endlich mal reinen Tisch zu machen und \n\ndieses Haus vor neuen Hiobsbotschaften zu bewahren. Es \n\nist doch kein hinnehmbarer Zustand, wenn die Abgeord-\n\nneten des Landtags offensichtlich ein Pflicht-Abo zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt bekommen m\u00fcssen, damit sie rudimen-\n\nt\u00e4re Informationen \u00fcber das erhalten, wozu sich die \n\nStaatsregierung in Aussch\u00fcssen gut beredet ausschweigt. \n\nMan kann das alles als unwichtig und als Detailfragen \n\nzur\u00fcckstellen, h\u00e4tten wir uns nicht alle nach dem NSU \n\nversprochen, dass es ein Beh\u00f6rdenversagen im Kampf \n\ngegen den Rechtsterror nicht noch einmal geben darf. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nWir waren aber bei Freital n\u00e4her an einem erneuten \n\nVersagen, als uns allen lieb sein darf. Anstatt dies zuzuge-\n\nben, wird offensichtlich mit der Wahrheit weiter hinter \n\ndem Berg gehalten. \n\nWerte Mitglieder der SPD-Fraktion, f\u00fchrende Protagonis-\n\nten Ihrer Partei, allen voran der stellvertretende Minister-\n\npr\u00e4sident, fordern gerade eine bessere Fehlerkultur im \n\nFreistaat, vor allem bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden. Fangen \n\nSie beim eklatanten Beh\u00f6rdenversagen in Freital an, \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nes w\u00e4re ein Schritt in die richtige Richtung und ein \n\nnotwendiges Signal an die \u00d6ffentlichkeit. \n\n\u2013 Herr Pallas, wenn Sie den Zusammenhang nicht erken-\n\nnen wollen zwischen dem, was momentan in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit diskutiert wurde und womit die Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden im Freistaat Sachsen in den Verruf geraten, und dem, \n\nwas als Fehlerkultur in Ihrer Partei diskutiert wurde, dann \n\nkann ich Ihnen leider auch nicht helfen. \n\nWerter Herr Innenminister, werter Herr Justizminister, \n\nlegen Sie endlich die Karten auf den Tisch und beenden \n\nSie das Nebelkerzenwerfen. Ihre Salamitaktik bringt den \n\nFreistaat Sachsen mehr in Verruf, als es an dieser Stelle \n\nnotwendig w\u00e4re. Dies muss ein Ende haben. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Stimmen Sie bitte \n\nunserem Antrag zu, damit die Staatsregierung einmal \n\nmerkt, dass sie mit einem Parlament so nicht umgehen \n\nkann. Ich habe, ehrlich gesagt, keine Lust auf die n\u00e4chste \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3802 \n\nSonderausschusssitzung, weil wir erneut Informationen \n\naus der Presse entnehmen k\u00f6nnen, die uns vorher vorent-\n\nhalten wurden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nLassen Sie uns die Staatsregierung dazu bringen, endlich \n\nreinen Tisch zu machen. Stimmen Sie diesem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Modschiedler. \n\nBitte sehr, Herr Modschiedler, Sie haben das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Jetzt brauchen wir wieder ein \n\nbisschen mehr Ruhe. \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordern mit ihrem Antrag, \n\ndass uns die Staatsregierung umfassend und fortlaufend \n\n\u00fcber den anstehenden Prozess gegen die Terrorgruppe \n\nFreital berichtet. Frage selbst gestellt, aber nicht beant-\n\nwortet. Was hat denn dieser Antrag eigentlich hier zu \n\nsuchen? Das ist die Frage. Was sollen wir Parlamentarier \n\n\u00fcber Ihren Antrag berichten? Nichts. Wir k\u00f6nnen dazu \n\nnichts berichten. Wir m\u00fcssen nur Ihre billige Polemik \n\nertragen, Herr Lippmann, die Sie hier \u00fcber drei, vier \n\nMinuten losgelassen haben. Das kann nicht der Sinn sein. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nEs ist nicht unsere Aufgabe, hier mit solchen Antr\u00e4gen \n\numzugehen. Eine Kleine Anfrage w\u00e4re ein geeignetes \n\nMittel gewesen. Es gibt auch noch andere M\u00f6glichkeiten. \n\nSie haben gerade vom Druck des Parlaments als neuem \n\nStilmittel in der Gesch\u00e4ftsordnung gesprochen. So ein \n\nQuatsch, das kann nicht sein! \n\nMan kann sogar noch weitergehen und Ihren Angriff als \n\nEingriff in die Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz werten. Die \n\nJustiz ist unabh\u00e4ngig. Das Parlament hat nach der Verfas-\n\nsung die wichtige Aufgabe \u2013 und die sollen wir als Koali-\n\ntion, aber auch Sie als Opposition wahrnehmen \u2013, die \n\nStaatsregierung zu kontrollieren. Es hat aber in keiner \n\nWeise das Recht, geschweige denn die Pflicht, die unab-\n\nh\u00e4ngige Justiz zu kontrollieren. Diese Zeiten haben wir in \n\nSachsen eigentlich seit 26 Jahren \u00fcberwunden geglaubt. \n\nNach dem, was ich heute geh\u00f6rt habe, ist das bei Ihnen \n\nnoch nicht der Fall. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHinzu kommt, dass die Gerichtsverhandlungen \u00f6ffentlich \n\nsind. Die GR\u00dcNEN k\u00f6nnen sich also jederzeit und ohne \n\nWeiteres selbstst\u00e4ndig \u00fcber den Gang des Verfahrens \n\ninformieren. Nur am Rande sei erw\u00e4hnt, dass f\u00fcr das \n\nVerfahren als Ankl\u00e4ger \u2013 das hatten Sie selbst ausgef\u00fchrt \n\n\u2013 der Generalbundesanwalt zust\u00e4ndig ist, der \u00fcbrigens \n\nkeinerlei Berichtspflichten gegen\u00fcber der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung hat. \n\nWarum also m\u00fcssen wir zu so sp\u00e4ter Stunde einen solchen \n\nAntrag im Parlament diskutieren? \n\nIch bin \u00fcber den Antrag auch angesichts der Pressemittei-\n\nlungen der GR\u00dcNEN aus der vergangenen Woche, die \n\nweniger von Sachkenntnis als durch den eben wieder \n\ndargestellten Populismus gepr\u00e4gt waren, wenig \u00fcber-\n\nrascht. \n\nWir haben in dieser Sache schon zweimal \u2013 Sie hatten es \n\ngenannt \u2013 ausf\u00fchrliche Sondersitzungen des Verfassungs- \n\nund Rechtsausschusses gehabt. Das war \u00fcbrigens der \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss und nicht der Innen-\n\nausschuss. Was es bei uns zu suchen hat, wei\u00df ich nicht. \n\nDie von den Halbwahrheiten des \u201eSpiegel\u201c ausgel\u00f6sten \n\npolitischen Wellen sind aufgrund der umfassenden Auf-\n\nkl\u00e4rung der Staatsregierung im Sande verlaufen. Trotz-\n\ndem h\u00fcpfen die GR\u00dcNEN wieder auf den selbst ernann-\n\nten Aufkl\u00e4rer aus der Wochenzeitung \u201eDie Zeit\u201c. Ich habe \n\nmanchmal das Gef\u00fchl, dass die Sondersitzungen eine \n\nWerbema\u00dfnahme f\u00fcr Zeitungen sind, um diese zu abon-\n\nnieren. Man fragt nicht die Staatsregierung oder h\u00f6rt ihr \n\nzu, wir lesen lieber in der Zeitung. Wir lesen jetzt wieder \n\nlieber im \u201eSpiegel\u201c. Aber wir wissen, dass es schon in \n\nGrimms M\u00e4rchen nicht mit dem Spiegel funktioniert hat. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nStatt also mit einem solchen Antrag wieder einmal im \n\nParlament um die Ecke zu kommen, h\u00e4tte man das ma-\n\nchen k\u00f6nnen, was Parlamentarier nach unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung, die wir uns gegeben haben, zur Aufkl\u00e4rung tun, \n\nn\u00e4mlich eine Kleine Anfrage stellen, wie ich es eingangs \n\nschon erw\u00e4hnt habe. Damit geht es auf jeden Fall schnel-\n\nler und effektiver. Aber den GR\u00dcNEN ist das offenbar \n\nnicht \u00f6ffentlichkeitswirksam oder \u2013 so k\u00f6nnte man es \n\nauch sagen \u2013 populistisch genug. Jetzt wei\u00df ich: Es ist \n\npopulistisch. \n\nWir k\u00f6nnen froh sein, dass es keine weitere Sondersitzung \n\ndes Ausschusses geworden ist. Dieses Mittel wird leider \n\nin der letzten Zeit gern von der Opposition missbraucht. \n\nIn der letzten Sondersitzung lautete die Begr\u00fcndung durch \n\nden Ausschussvorsitzenden \u2013 selbst von den LINKEN \u2013, \n\ndass man die Aufkl\u00e4rung einer fraglichen Aussage aus \n\ndem April 2016, also mehr als ein halbes Jahr zur\u00fcck, \n\nnicht bis zur ordentlichen Sitzung knapp eine Woche \n\nsp\u00e4ter abwarten k\u00f6nne. Die Sitzung musste unbedingt \n\neinberufen werden. Sinnvoll \u2013 das haben wir sp\u00e4ter \n\nfestgestellt \u2013 war es nicht. Einzig zwei Wochenzeitschrif-\n\nten wurden wiederum h\u00e4ufig genannt. Aber Geld hat es \n\nden Steuerzahler trotzdem gekostet. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Der Ausschuss?) \n\nWenn das zuk\u00fcnftig unsere parlamentarische Arbeit \n\ndarstellen soll, dann wird die Verdrossenheit auf jeden \n\nFall zunehmen. Das wurde auch schon gesagt. Das betrifft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3803 \n\naber nicht nur die Verdrossenheit der B\u00fcrger, sondern \n\nauch die Verdrossenheit der Parlamentarier. \n\nDer Antrag geh\u00f6rt in eine Kleine Anfrage. Warten Sie \n\neinmal vier Wochen und haben eine Antwort. Die liegt \n\nIhnen dann auch noch schriftlich vor. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nMan kann die Fragen vor einer Ausschusssitzung einem \n\nMinister, in einer Innenausschusssitzung also dem Innen-\n\nminister, vorlegen. Der kann sich dann darauf ausreichend \n\nvorbereiten. \n\nWir haben in der Gesch\u00e4ftsordnung die Fragestunde \n\nfestgelegt. Die k\u00f6nnen wir in den Aussch\u00fcssen wahrneh-\n\nmen. Das wird aber nicht gemacht. Dabei ist das eine \n\nganz einfache Geschichte. Herr Lippmann, das ist \u00fcber-\n\nhaupt kein Zauberwerk, das geht ganz einfach. \n\nDas hier war voll daneben. Jetzt sitzen wir n\u00e4mlich \n\nzusammen und k\u00f6nnen als Parlamentarier zu dem Antrag \n\nnat\u00fcrlich nichts sagen. Daf\u00fcr sind wir ja Parlamentier. \n\nHinterher wird die Sache dann noch einmal im Ausschuss \n\ngekl\u00e4rt. So wird es n\u00e4mlich aussehen. \n\nFreunde, es ist Advent, es ist die Zeit der Besinnung. \n\nGehen Sie doch einfach einmal in sich und fragen Sie \n\nsich, wohin der Antrag eigentlich geh\u00f6rt. Stellen Sie dann \n\nden Antrag dort, wo er hingeh\u00f6rt. Hier geh\u00f6rt er nicht hin. \n\nHier sollte er abgelehnt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Bartl. \n\nSie haben das Wort, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nKollege Modschiedler, es gab mal eine Zeit in diesem \n\nHause, vielleicht haben wir da sogar noch in der Dreik\u00f6-\n\nnigskirche getagt, da gab es einen Streit unter den Abge-\n\nordneten, ob wir die Ausschusssitzungen \u00f6ffentlich \n\nvornehmen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Diese  \n\nDebatte kommt aller f\u00fcnf Jahre!) \n\nDamit hat sich der verfassungsgebende Ausschuss in der \n\nVorberatung wirklich besch\u00e4ftigt. Das haben wir nicht \n\ngemacht. Wir haben gesagt, dass diese Sitzungen ge-\n\nschlossen sind. Wir haben erst vor vier Wochen erlebt, \n\ndass jemand, der aus den Ausschusssitzungen etwas \n\nzitiert, einen Ordnungsruf bekommt. \n\nDas ist das Erste \u2013 und das Zweite, bei allem Spa\u00df an der \n\nFreude: Wie wir unsere Aufgabe als Opposition wahr-\n\nnehmen, die Regierung zu kontrollieren, das \u00fcberlassen \n\nSie uns! Das schreiben Sie uns bitte nicht vor! So geht es \n\nbeim allerbesten Willen nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der AfD \u2013  \n\nStephan H\u00f6sl, CDU: Aber das ist das Gesetz!) \n\nDaf\u00fcr gibt es Minderheitenrechte in der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung, daf\u00fcr gibt es Minderheitenrechte in der Verfassung, \n\nund wenn wir mit diesen Rechten beantragen: \u201enur in \n\neiner Ausschusssitzung\u201c, dann ist das immer unser Recht. \n\nDas unterliegt nicht der Zensur durch den Obmann der \n\nCDU im Rechtsausschuss. So nicht! \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDas ist die Entscheidung des  \n\nAusschussvorsitzenden im Alleingang!) \n\nSo geht es nicht! \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nZweitens: Als dieses \u201eSachsen-Bashing\u201c \u00fcber den Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten, den Innenminister, den Justizminister und \n\n\u00fcber Sachsen hereingebrochen ist, haben wir gesagt: Nun \n\neinmal langsam! Trotz alledem ist Sachsen kein \u201efailed \n\nstate\u201c. Was schiefgelaufen ist, kann nach unserer \u00dcber-\n\nzeugung auch im Saarland oder in Bayern einmal schief-\n\nlaufen. Lassen Sie uns das evaluieren und pr\u00fcfen! \u2013 Unter \n\ndiesem Aspekt haben wir im April, als die Kiste mit \n\nFreital kam, gesagt, dass wir eine Sondersitzung des \n\nRechtsausschusses wollen, weil strittig ist, ob \u201eDer \n\nSpiegel\u201c oder \u201eDie Zeit\u201c recht hat oder ob das, was wir an \n\nVerlautbarungen zu h\u00f6ren bekommen, stimmt. Das ist \n\ndoch gutes Recht, das ist verantwortliches Handeln der \n\nOpposition. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Aber  \n\ndoch nicht in einer Sondersitzung!) \n\nIn dieser Rechtsausschusssitzung am 28. April ist uns \n\ngesagt worden: Es gab keinen Informanten des Verfas-\n\nsungsschutzes. Es gab keine Beziehungen der Auskunfts-\n\nperson des Hinweisgebers gegen\u00fcber, der die Freital-\n\nGruppe \u00fcberhaupt erst dingfest machen lie\u00df. Er stand in \n\nkeinem Verh\u00e4ltnis zur Polizei, er war kein verdeckter \n\nErmittler, nichts dergleichen. \u2013 Das wurde uns gesagt. \n\nDanach habe ich mich als Ausschussvorsitzender vor die \n\nKamera gestellt und gesagt: \u201eDer Spiegel\u201c hat unrecht. \n\nUnser leitender Oberstaatsanwalt, unser Generalstaatsan-\n\nwalt und Herr Georgie als Landespolizeipr\u00e4sident auf-\n\ngrund deren Ausk\u00fcnfte \u2013 \u2013 Der Herr Staatsminister hat es \n\nuns so erkl\u00e4rt, wir glauben das, so war es! \n\nDann kommt vor drei Wochen im \u201eSpiegel\u201c mit handfes-\n\nten Ankn\u00fcpfungstatsachen, dass es so nicht gewesen sein \n\nkann, sondern \n\n(Zuruf von der CDU: Das wei\u00df  \n\nnur der Ausschussvorsitzende!) \n\ndass \u201eHerr Kaiser\u201c vom Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nunter dem Pseudonym sehr wohl sehr eng mit dem Infor-\n\nmanten, mit der Auskunftsperson, hantiert hat und dass \n\nvon der Auskunftsperson im Oktober, drei Tage, nachdem \n\nsie aufschl\u00e4gt und sagt, sie habe dazu etwas zu sagen, \n\nAusk\u00fcnfte gegeben werden \u2013 entgegen allen Erkl\u00e4rungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3804 \n\nsie sei bei der Staatsanwaltschaft nie bekannt gewesen. \n\nWir stellen aus den Fakten heraus fest, dass von ihm eine \n\nMail an die Staatsanwaltschaft gegangen ist \u2013 vom Hin-\n\nweisgeber unterschrieben, mit Namen und Adresse. Was \n\nsoll ich denn davon halten? \u2013 Wir haben gesagt: Das \n\nwollen wir jetzt wissen. Wir wollen die n\u00e4chste Aus-\n\nschusssitzung. Verantwortlicherweise wieder in einer \n\ngeschlossenen Sitzung, denn: Wollen Sie mir wirklich die \n\nBrille mit dem Hammer aufsetzen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Hilft das?) \n\nWas soll das denn, dazu eine Kleine Anfrage zu stellen? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Wer hat denn die \n\nSondersitzung beantragt? \u2013 Rico Gebhardt, DIE \n\nLINKE: Wir! Ich habe das unterschrieben!) \n\n\u2013 Na, wir! Stellen Sie sich das einmal vor, mit einem \n\nBlick in die Gesch\u00e4ftsordnung stellen Sie fest, dass wir \n\ndas d\u00fcrfen, ohne Sie zu konsultieren. Was ist denn das?! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDann war die zweite Sondersitzung, und uns ist wieder \n\nerkl\u00e4rt worden, wir m\u00fcssen die Welt etwas anders sehen: \n\nDas war nicht so. Es gab keine Mail, die Mail kam in \n\neinem anderen Zusammenhang usw. \u2013 Das will ich jetzt \n\nnicht im Detail ausbreiten, das ist gar nicht mein Problem. \n\nZehn Tage sp\u00e4ter kommt die Information der Medien, \n\ndass einer der gestandenen Strafverteidiger, die ich in \n\nSachsen kenne, der einer der Verteidiger der dort Ange-\n\nklagten ist, in dieser Sache Strafanzeige beim General-\n\nbundesanwalt erstattet unter anderem gegen Kriminalis-\n\nten, Staatsanw\u00e4lte aus Sachsen: Vorwurf Strafvereitlung, \n\nVorwurf Rechtsbeugung, Vorwurf der Urkundenunterdr\u00fc-\n\nckung, Urkundenvernichtung mit der Ma\u00dfgabe betreffend \n\ndiesen Informanten, diese Sache in Freital, diese ganzen \n\nVorg\u00e4nge. \u2013 Ich kenne den Kollegen aus meiner gutb\u00fcr-\n\ngerlichen beruflichen T\u00e4tigkeit. Der hat seine sieben \n\nTassen im Schrank. Er wei\u00df, was er riskiert, wenn er in \n\nder Anzeige etwas Falsches behauptet. \n\nDas muss das Parlament doch kl\u00e4ren, wenn vorher ein \n\nVerfassungsorgan des Landes, n\u00e4mlich der Ausschuss, \n\nvon der Regierung bestimmte Ausk\u00fcnfte bekommen hat \n\nund sich dann herausstellt, dass das offensichtlich hinten \n\nund vorne nicht passt. Dann m\u00fcssen wir sie wieder zu uns \n\nholen und sagen: Herrschaften, wir sind kein Fr\u00fchst\u00fccks-\n\ndirektorium! Wir w\u00fcrden gern die Wahrheit von Ihnen \n\nh\u00f6ren. \u2013 Insofern verstehe ich den Antrag der GR\u00dcNEN. \n\nInsofern verstehe ich, dass Kollege Lippmann sagt, jetzt \n\nbrauchen wir den Druck des Parlaments, weil der Aus-\n\nschuss nicht ernstgenommen wird, weil wir im Ausschuss \n\nschlicht und ergreifend \u201everschei\u00dfert\u201c werden. Das ist \n\ndoch Fakt. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDas ist der falsche Ort!) \n\n\u2013 Das ist kein falscher Ort, das ist eine Frage der demo-\n\nkratischen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Nein! Wenn die Gremien des Parlaments \u2013 Aussch\u00fcsse, \n\nEnquetekommissionen, Untersuchungsaussch\u00fcsse \u2013 nicht \n\nernstgenommen werden, dann m\u00fcssen wir es ins Parla-\n\nment zur\u00fcckholen, damit das Parlament mit der Autorit\u00e4t \n\nder hier versammelten Abgeordneten, der gew\u00e4hlten \n\nAbgeordneten, sagt: So geht es nicht, Regierung! Ihr \n\nunterliegt uns mit der Rechenschaftspflicht, nicht umge-\n\nkehrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nJetzt noch zum Antrag selbst: Es gibt einige Punkte, \n\nKollege Modschiedler, in denen ich Ihnen recht gebe. Ich \n\nlasse mich jetzt nicht festlegen und meine Fraktion wird \n\nauch nicht wollen, dass wir jetzt schon entscheiden, ob \n\nm\u00f6glicherweise oder nicht, ob ganz wahrscheinlich oder \n\nhalb wahrscheinlich diese letzte Handlung vom 1. No-\n\nvember 2015 vermeidbar gewesen w\u00e4re. Da lasse ich \n\nmich jetzt nicht festlegen, denn ich greife dem Ergebnis \n\nder Ermittlungen und dem Ergebnis der Verhandlungen, \n\nwenn die Anklage verhandelt wird, nicht vor. Auch ich \n\nhalte es f\u00fcr schwierig, Herr Modschiedler, dass wir als \n\nLandtag beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, dass wir fortlaufend und \n\numfassend \u00fcber den Gang der Strafverhandlungen infor-\n\nmiert werden. Das geht nicht, das tangiert wirklich die \n\nGewaltenkonstellation. Das ist Sache der Justiz, da bin ich \n\nbei Ihnen. \n\nDas Anliegen des Antrags aber ist allemal berechtigt. \n\nKollege Modschiedler w\u00fcrde nicht die Backen aufblasen \n\nund schlicht und ergreifend alle m\u00f6glichen Apostrophie-\n\nrungen machen \u2013 \u2013 \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Aber Sie  \n\nhaben angemessen geantwortet, Herr Bartl? \n\n\u2013 Na, klar! Wie auch immer. Ich war geduldig genug mit \n\nIhnen in zwei Ausschusssitzungen \u2013 und bin zwei Mal \n\nungeduldig vor das Mikrofon oder die Kamera getreten \n\nund habe mich verschei\u00dfern lassen. \n\nNun sage ich aber: Lassen Sie uns den Antrag in Ruhe \n\ndurchgehen! Vielleicht w\u00e4re der Antrag wirklich im \n\nAusschuss besser aufgehoben, was die Details betrifft. \n\nDas Antragsanliegen aber geh\u00f6rt ins Parlament. Wir \n\nwerden beantragen, punktweise abzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, Sie \n\nm\u00f6chten intervenieren? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, ich m\u00f6chte intervenie-\n\nren, aber mit aller Ruhe. \u2013 Es tut mir leid, so weit wollte \n\nich Sie nicht hochbringen, Herr Bartl. Das war nicht \n\nmeine Absicht, aber scheinbar habe ich in ein Wespennest \n\ngestochen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3805 \n\nIch habe es mit dem Ausschussvorsitzenden des Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschusses zu tun. Sie sind gleichzei-\n\ntig auch der Obmann, das wei\u00df ich. Ich bin der Obmann \n\nals rechtspolitischer Sprecher der CDU-Fraktion. Ich bin \n\naber nicht vor die Presse gegangen und habe als Obmann \n\noder Ausschussvorsitzender erkl\u00e4rt, dass nichts an den \n\nGer\u00fcchten dran war, und bei der n\u00e4chsten Sondersitzung \n\nstehe ich wieder im Ausschuss. Ein Beschluss, dass der \n\nAusschuss eine Meinung hat und sich hierzu \u00e4u\u00dfern kann, \n\nliegt auch nicht vor. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, daran mahnen, auch f\u00fcr alle \n\nanderen Aussch\u00fcsse: Der Ausschussvorsitzende leitet die \n\nAusschusssitzung und gibt keine politischen Erkl\u00e4rungen \n\nab. Das ist aber h\u00e4ufig genug passiert, und dann wird das \n\neine mit dem anderen vermischt. Darauf m\u00f6chte ich \n\nhinweisen, damit das zuk\u00fcnftig nicht mehr passiert, Herr \n\nBartl. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, danke sch\u00f6n. \n\n\u2013 Kollege Modschiedler, Sie sind einfach nicht gesch\u00e4fts-\n\nordnungsfest. \n\n(Zurufe der Abg. Martin Modschiedler  \n\nund Christian Piwarz, CDU) \n\nWir haben im Parlament die Entscheidung getroffen, dass \n\nsich die Aussch\u00fcsse im Verh\u00e4ltnis zur St\u00e4rke der Fraktio-\n\nnen zusammensetzen, und unserer Fraktion fallen nach \n\ndem Wahlergebnis vier Pl\u00e4tze im Verfassungs- und \n\nRechtsausschuss zu. Ich bin ein normales Mitglied, ich \n\nleite den Ausschuss und ich bin der rechtspolitische \n\nSprecher meiner Fraktion. Selbstverst\u00e4ndlich kann ich in \n\ndieser Eigenschaft so handeln. Ich kann mich nur nicht \n\nklonen. Ich kann nicht sagen, jetzt komme ich mit Mas-\n\nke 1 und bin der rechtspolitische Sprecher, dann komme \n\nich mit Maske 2 und bin der Ausschussvorsitzende. Ich \n\nkann den Journalisten ja nicht vorschreiben, wie sie mich \n\nanmoderieren. \n\nBeim letzten Mal habe ich definitiv gesagt, ich m\u00f6chte, \n\ndass sich die Fraktion erkl\u00e4rt, nicht der Ausschuss. Das \n\nm\u00fcssten wir beschlie\u00dfen. \n\nDass Sie, Kollege Modschiedler, jetzt gewisserma\u00dfen auf \n\nden Mann gehen und hier etwas im Parlament besorgen \n\nwollen, das Ihnen vielleicht aus dem fr\u00fcheren Ausschuss-\n\nvorsitz, da Sie den Ausschuss jetzt nicht mehr haben, \n\nnicht ganz passt. Das wei\u00df ich nicht, damit m\u00fcssen Sie \n\nleben. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Sie haben es  \n\nselbst gemacht! Sie machen es jetzt auch!) \n\nIn dieser Sache w\u00e4re es gut, wenn wir den Antrag der \n\nGR\u00dcNEN als Impuls nehmen, noch einmal zu \u00fcberlegen, \n\nwie wir im Parlament untereinander darauf achten k\u00f6n-\n\nnen, dass die Autorit\u00e4t des Parlaments gegen\u00fcber der \n\nRegierung gewahrt wird, und dass wir bei der Gelegenheit \n\nnicht \u00fcbereinander herfallen, sondern uns nach M\u00f6glich-\n\nkeit einig sind. Es geht nicht \u2013 und da ist die Grenze \u2013, \n\ndass Aussch\u00fcsse, wenn Sie die Regierung im Rahmen der \n\nVerfassung und Gesch\u00e4ftsordnung etwas fragen, dann \n\nnicht wahrheitsgem\u00e4\u00df informiert werden. Das geht nicht! \n\nDas geht in keinem der 16 Bundesl\u00e4nder und kann auch in \n\nSachsen nicht gehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Pallas. Bitte sehr, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich denke, die letzten Minu-\n\nten haben eindrucksvoll bewiesen, dass das Plenum nicht \n\nder geeignete Ort ist, diesen Antrag in diesem Komplex \n\nzu behandeln. Das, was hier gerade passiert ist, versteht \n\ndort oben kein Mensch; denn genau deshalb muss es doch \n\nm\u00f6glich sein, diese Detailfragen in einem etwas gesch\u00fctz-\n\nteren Raum zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLassen Sie uns deshalb bitte zum Kern der Debatte \n\nzur\u00fcckkommen. Auf Antrag der GR\u00dcNEN f\u00fchren wir \n\ndiese Debatte \u00fcber den Komplex der sogenannten Gruppe \n\nFreital nun hier im Plenum. Ich finde es grunds\u00e4tzlich \n\nwichtig und richtig, dass wir Abgeordneten uns mit diesen \n\nVorg\u00e4ngen in Freital insgesamt befassen. Schlie\u00dflich \n\nermittelt der Generalbundesanwalt gegen acht Mitglieder \n\ndieser Gruppe unter anderem wegen versuchten Mordes \n\nund Bildung einer terroristischen Vereinigung. Auf ihr \n\nKonto sollen einige fremdenfeindliche oder anders poli-\n\ntisch motivierte Anschl\u00e4ge auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte \n\noder politische Gegner gehen. Ein Teil sitzt seit Novem-\n\nber 2015 in U-Haft. \n\nBei diesem Antrag \u2013 und das ist, glaube ich, das Problem \n\n\u2013 geht es eben nicht um einen umfassenden Blick auf die \n\nGeschehnisse in Freital, sondern um ein Detail aus dem \n\nganzen Ermittlungskomplex. Ein s\u00e4chsischer Polizist soll \n\nin Kontakt mit einem Mitglied der Gruppe gestanden und \n\nihn \u00fcber die polizeiliche Arbeit bez\u00fcglich der Gruppe \n\ninformiert haben. Das k\u00f6nnte Geheimnisverrat sein, \n\nvielleicht sogar Unterst\u00fctzung einer terroristischen Verei-\n\nnigung \u2013 so weit, so gut. \n\nMir fallen bei dem Antrag einige Merkw\u00fcrdigkeiten auf, \n\ndie so \u00e4hnlich hier schon zur Sprache gekommen sind. \n\nEinerseits fordern Sie umfassende Aufkl\u00e4rung, schlagen \n\nandererseits aber vor, dass sich der Landtag in der Sache \n\ninhaltlich bereits festlegt, noch bevor der Bundesgerichts-\n\nhof die Hauptverhandlung auch nur begonnen hat. Sie \n\nfordern Aufkl\u00e4rung des Sachverhalts, Herr Lippmann, \n\ndoch bevor Sie die Information \u00fcberhaupt haben, sind Sie \n\nsich schon l\u00e4ngst sicher, dass Fehler gemacht und die \n\n\u00d6ffentlichkeit hinters Licht gef\u00fchrt wurden. \n\nDas, liebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, ist \n\nein Vorgehen, das Sie sonst gern selbst kritisieren. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3806 \n\nbetreiben eine Vorverurteilung, weil es gerade so sch\u00f6n in \n\ndie Stimmung passt: \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSachsen und die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden an den Pranger zu \n\nstellen \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nEs scheint Sie, Herr Lippmann, \u00fcberhaupt nicht zu st\u00f6ren, \n\ndass Sie Ihre Kritik auf einer sehr geringen Informations-\n\nbasis aufbauen. Sie unterstellen, dass der letzte Anschlag \n\nder Gruppe auf die Fl\u00fcchtlingsunterkunft am 01.11.2015 \n\ndurch die Beh\u00f6rden h\u00e4tte verhindert werden k\u00f6nnen. Das \n\nist schon ein bisschen schizophren und passt \u00fcberhaupt \n\nnicht zu dem, was wir alle in der Sondersitzung des \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses erfahren haben. Ich \n\nfand die Ausf\u00fchrungen im \u00dcbrigen ziemlich glaubhaft, \n\nHerr Bartl. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ich auch!) \n\nVon wegen, Sie f\u00fchlen sich veralbert oder verarscht usw. \n\n\u2013 dann verstehe ich Ihre \u00c4u\u00dferung gerade nicht; aber \n\negal. \n\nWurde der S\u00e4chsische Landtag erst sp\u00e4t \u00fcber Vertraulich-\n\nkeitszusagen und Kontakte zum Verfassungsschutz \n\numfassend informiert? \u2013 Ja, wurde er. Hatten die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden Informationen, um den Anschlag zu ver-\n\nhindern? \u2013 Daf\u00fcr gibt es im Moment keine Anhaltspunkte. \n\nDas, was Sie hier betreiben, Herr Lippmann, sind nichts \n\nweiter als Unterstellungen. Diese Unterstellungen soll auf \n\nIhren Antrag hin der S\u00e4chsische Landtag feststellen? Das \n\nkann unm\u00f6glich das Ziel sein. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nMeine Damen und Herren! Verstehen Sie mich nicht \n\nfalsch: Es ist nicht nur legitim, sondern auch \u00fcberaus \n\nwichtig und entspricht den Aufgaben, dass der S\u00e4chsische \n\nLandtag die Staatsregierung kontrolliert und etwaige \n\nVers\u00e4umnisse und Fehler aufkl\u00e4rt. Aber: Das hier ist eben \n\nkein Untersuchungsausschuss und auch keine Sitzung des \n\nRechtsausschusses. Wir sind hier in der Plenarsitzung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags. Sie erwarten offensichtlich nicht \n\nwirklich selber, dass dieser Sachverhalt in diesem Rah-\n\nmen auch wirklich aufgekl\u00e4rt werden kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Moment, bitte. \u2013 Deshalb nehme \n\nich Ihre Worte so auf, dass Sie sich unter Umst\u00e4nden \n\nvorstellen k\u00f6nnten, die Debatte in einem der Fachaus-\n\nsch\u00fcsse fortzusetzen. \u2013 Jetzt lasse ich die Frage von Herrn \n\nBartl zu. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege Pallas, geben \n\nSie mir recht, dass in der Sitzung des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses darum gebeten wurde, den Ausschuss \n\nsachlich zu informieren, wie die Abl\u00e4ufe tats\u00e4chlich \n\ngewesen sind, respektive ob es eine Beziehung einer \n\nVertrauensperson, eines verdeckten Ermittlers oder \n\n\u00c4hnlichem zur Polizei gab, von dieser betreffenden \n\nHinweisgeberperson usw.? Geben Sie mir darin recht, \n\ndass es von dieser Sache Informationen durch einen \n\nPolizeibeamten gab, dass uns zu einem Zeitpunkt nichts \n\ngesagt worden ist, als offensichtlich, dass zumindest \n\ngegen Unbekannt, auch durch unsere Staatsanwaltschaft \n\nund gegebenenfalls auch durch den Generalbundesanwalt, \n\nschon ermittelt wurde? K\u00f6nnen Sie mir erkl\u00e4ren, warum \n\nman das dem Ausschuss nicht sagen durfte, konnte und \n\nwollte? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Bartl, ich kann \n\nIhnen das nicht erkl\u00e4ren, weil ich nicht die Staatsregie-\n\nrung bin. Genau deshalb sollten wir die Debatte im \n\nAusschuss f\u00fchren und nicht hier im Plenum. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nGenau das ist der Grund. Aber ich m\u00f6chte trotzdem gern \n\nauf die hier von Ihnen aufgeworfenen Detailfragen \n\neingehen. Ja, es ist so: In der ersten Sondersitzung im \n\nApril dieses Jahres ist auf die Frage, ob es einen verdeck-\n\nten Ermittler oder eine Vertrauensperson gegeben hat, in \n\nmeiner Erinnerung so eingegangen worden, dass es das \n\n\u00fcberhaupt nicht gegeben habe, obwohl ein paar Unstim-\n\nmigkeiten in besagten Presseartikeln vorgelegen haben. \n\nIn der Sondersitzung vor einigen Wochen ist dann \u2013 \n\nwiederum aufgrund von Presseberichterstattung \u2013 einge-\n\nr\u00e4umt worden, dass es diesen Anbahnungsversuch zwi-\n\nschen dem Vertreter des Verfassungsschutzes und einem \n\nder Beschuldigten gab, dieser aber nicht zu einer Zusam-\n\nmenarbeit f\u00fchrte, sondern im Versuch stecken blieb. \n\nIch mache es jetzt einfach mal so, auch wenn es nicht \n\nstatthaft ist: Auf Nachfrage wurde einger\u00e4umt, dass die \n\nVertreter, die seinerzeit im ersten Sonderausschuss berich-\n\ntet hatten, \u00fcber diesen Sachverhalt nicht Bescheid wuss-\n\nten, weil sie vielleicht schlecht vorbereitet wurden oder \n\nwie auch immer das zustande kam. Ich konnte keine \n\nAnhaltspunkte daf\u00fcr entnehmen, dass der Ausschuss \n\nbelogen wurde oder Informationen bewusst nicht gegeben \n\nwurden. Das habe ich damals schon gesagt und dazu stehe \n\nich auch heute noch. \u2013 So viel zu Ihrer Frage, Herr Bartl. \n\nIch w\u00fcrde jetzt in meiner Rede fortfahren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr! \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich war dabei zu sagen, dass die \n\nGR\u00dcNEN offensichtlich nicht wirklich erwarten, den \n\nSachverhalt im Rahmen der Plenardebatte aufkl\u00e4ren zu \n\nk\u00f6nnen. Ich gehe sogar noch einen Schritt weiter und \n\nunterstelle Ihnen, dass es Ihnen eher um mediales Austei-\n\nlen als um wirkliche Aufkl\u00e4rung in diesem Rahmen geht. \n\nDas ist legitim, es geh\u00f6rt aber auch dazu, das einmal zu \n\nbenennen; denn ansonsten h\u00e4tten Sie von Anfang an einen \n\nanderen Weg gew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Kennen Sie Jim Knopf? In der \n\nGeschichte \u00fcber Jim Knopf gibt es einen Scheinriesen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3807 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAch, der schon wieder!) \n\nder aus der Ferne bedrohlich und \u00fcbergro\u00df wirkt. Kommt \n\ner aber n\u00e4her, wird er immer kleiner, bis er auf ein Nor-\n\nmalma\u00df geschrumpft ist. Sie haben mit Ihrem Antrag \n\neinen solchen Scheinriesen aufgebaut, von dem bei \n\nn\u00e4herer Betrachtung kaum noch etwas \u00fcbrig bleiben \n\nd\u00fcrfte. \n\nAuch andere inhaltliche Probleme, die sogar im Gegen-\n\nsatz zu den sonst von den GR\u00dcNEN so hochgehaltenen \n\ndemokratischen Grunds\u00e4tzen stehen, wurden bereits \n\nangesprochen. Ich meine damit die Vermischung der \n\nGewaltenteilung mit der etwaigen Kontrolle der Judikati-\n\nve durch die Legislative oder gar die Staatsregierung. Das \n\nist bereits von beiden Vorrednern ausgef\u00fchrt worden, und \n\nich m\u00f6chte darauf nicht n\u00e4her eingehen. Ich denke, das \n\nfunktioniert aus verfassungsrechtlichen Gr\u00fcnden so nicht. \n\nKommen wir zur\u00fcck zum Kern der Sache. Es geht um \n\nm\u00f6gliche Kontakte eines Polizisten zu einer mutma\u00dfli-\n\nchen rechtsterroristischen Gruppe. Das m\u00f6chte ich hier \n\nnoch einmal mit aller Deutlichkeit sagen: Die Art und \n\nWeise, wie diese Informationen an die \u00d6ffentlichkeit \n\ngekommen sind, bereiten auch mir Bauchschmerzen, und \n\nzwar nicht zuletzt, weil das bundesweit eines der bedeu-\n\ntendsten Verfahren der letzten Jahre ist. Der Fokus der \n\n\u00d6ffentlichkeit ist auf dieses Verfahren ausgerichtet. \n\nVielleicht gerade deshalb gibt es auch eine Reihe offener \n\nFragen. \n\nWarum wurde nicht sofort nach den ersten Hinweisen ein \n\nErmittlungsverfahren gegen den Tatverd\u00e4chtigen eingelei-\n\ntet? Was wurde getan, um den Hinweisen nachzugehen \n\nund vielleicht die Grundlage f\u00fcr einen Anfangsverdacht \n\nzu schaffen? Wie kann es sein, dass es erst der Anzeige \n\ndurch die Anw\u00e4ltin eines Prozessbeteiligten bedurfte, um \n\nein Ermittlungsverfahren zu er\u00f6ffnen? Wie kann es \n\npassieren, dass der Generalbundesanwalt offensichtlich \n\nden Namen des Tatverd\u00e4chtigen ermitteln konnte, der \n\nName in Sachsen aber nicht bekannt ist? Warum kam es \n\nerst in der vergangenen Woche zu einer Suspendierung \n\ndes Beamten? \n\nIch will damit nicht unterstellen, dass das alles auf der \n\nGrundlage von Fehlverhalten passiert ist. Aber der Ein-\n\ndruck, der nicht zuletzt auch durch die mediale Berichter-\n\nstattung entsteht, ist ein fataler. Hier h\u00e4tten die s\u00e4chsi-\n\nschen Strafverfolgungsbeh\u00f6rden mal wieder nicht richtig \n\ngearbeitet, mal wieder Sachsen. \n\nDas passt gerade sch\u00f6n in das bundesweite Bild. Diesem \n\nEindruck m\u00fcssen wir doch entgegenwirken, meine Da-\n\nmen und Herren. Deshalb h\u00e4tte ich mir gew\u00fcnscht, dass \n\ndie neuesten Erkenntnisse zu dem Vorgang z\u00fcgiger und \n\nproaktiv dem S\u00e4chsischen Landtag bekannt gegeben \n\nworden w\u00e4ren. \n\nDie Fragen m\u00fcssen nun gekl\u00e4rt werden. Ich gehe davon \n\naus, dass Herr Staatsminister Gemkow dem Hohen Haus \n\nund damit der \u00d6ffentlichkeit am Ende der Debatte dar\u00fcber \n\nAuskunft geben wird. Damit k\u00f6nnte sich der Antrag \n\nteilweise erledigt haben, oder aber wir verweisen ihn \n\nvielleicht in einen der Fachaussch\u00fcsse. Sollte sich aller-\n\ndings herausstellen, dass bei den Ermittlungen Fehler \n\ngemacht wurden, dann m\u00fcssen diese nat\u00fcrlich aufgearbei-\n\ntet werden. In den betroffenen Ressorts muss daf\u00fcr \n\ngesorgt werden, dass es solche Fehler m\u00f6glichst nicht \n\nwieder gibt. \n\nEines m\u00f6chte ich noch einmal klar sagen, was auch in der \n\nDebatte schon deutlich wurde: Sachsen-Bashing, so wie \n\nes f\u00fcr einige en vogue zu sein scheint, hilft uns bei der \n\nFrage \u00fcberhaupt nicht weiter. Was aber auch nicht weiter-\n\nhilft, ist ein: \u201eWir haben alles richtig gemacht und \n\nwurschteln weiter so rum\u201c. Irgendwo in der Mitte wird \n\nsich die Wahrheit befinden. Lassen Sie sie uns kollegial \n\nund gemeinsam herausfinden. \n\nDie s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden k\u00f6nnen und m\u00fcssen besser \n\nwerden. Das wissen wir alle, und das wissen auch die \n\nBeh\u00f6rden und die Mitarbeiter der Beh\u00f6rden selbst. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch ein konsequenter Umgang mit schwarzen \n\nSchafen in den eigenen Reihen. \n\nGeheimnisverrat ist kein Kavaliersdelikt, erst recht nicht, \n\nwenn er in Verbindung mit einer rechtsterroristischen \n\nVereinigung steht. Sollte sich der Verdacht gegen den \n\nPolizisten best\u00e4tigen, dann kann meiner Auffassung nach \n\ndiese Person auch kein Polizist mehr sein. Alles andere \n\nw\u00e4re ein Schlag ins Gesicht aller aufrechten, ehrlichen \n\nund flei\u00dfigen Kolleginnen und Kollegen der Polizei und \n\nauch im Justizapparat. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Aufrechten, die Ehrlichen, die Flei\u00dfigen \u2013 das wei\u00df \n\nich aus eigener Erfahrung sehr gut \u2013 machen die absolute \n\nMehrheit der Besch\u00e4ftigten aus. Deshalb ist es auch gut, \n\ndass die verd\u00e4chtige Person vom Dienst suspendiert \n\nwurde. Dazu bedurfte es keines Antrags der GR\u00dcNEN, \n\ndessen Schw\u00e4chen ich eben schon aufgez\u00e4hlt habe. \n\nDie SPD-Fraktion wird den Antrag ablehnen. Einer \n\n\u00dcberweisung an den Ausschuss w\u00fcrden wir uns nicht \n\nverschlie\u00dfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion, Herr Abg. H\u00fctter. Herr \n\nH\u00fctter, Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Herr Modschiedler, Ihnen ist \n\nes wirklich gelungen, sechs Minuten zu reden \u2013 ohne \n\njeglichen Inhalt. Ich verstehe nicht, auf welchem hohen \n\nRoss Sie sitzen, um hier festlegen zu wollen, wer wo was \n\nwieso beantwortet oder beantragt. Ich finde, das ist der \n\nfalsche Ansatz gewesen. \n\nHerr Pallas, ob es sich bei dem Antrag der GR\u00dcNEN zu \n\ndiesem Thema um einen Scheinriesen handelt, werden wir \n\nin den n\u00e4chsten Wochen hoffentlich alle sehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3808 \n\nDie Salamitaktik der Staatsregierung, die zum wiederhol-\n\nten Male auch in diesem Jahr angewendet wurde, ist \n\nmittlerweile unertr\u00e4glich geworden. Umfassende Informa-\n\ntionen werden an die betreffenden Aussch\u00fcsse offensicht-\n\nlich nur herausgegeben, wenn zu bef\u00fcrchten ist, dass die \n\ngut informierten Medien den n\u00e4chsten Skandal aufdecken. \n\nEs kann und darf nicht sein, dass die Presse besser und \n\nschneller informiert ist als die s\u00e4chsischen Abgeordneten. \n\nDas ist skandal\u00f6s und betrifft nicht nur den Innen- sowie \n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss, sondern immer \n\nwieder auch andere Aussch\u00fcsse. \n\nDie Art und Weise, wie die Regierung mit den gew\u00e4hlten \n\nVolksvertretern der Opposition umgeht, ist nicht hin-\n\nnehmbar. Sofern sich dies nicht ab sofort sp\u00fcrbar \u00e4ndert, \n\nhat die Regierung ihr letztes bisschen Vertrauen verloren. \n\nZur\u00fcck zum Thema. Das gezielte Vertuschen von Vor-\n\nkommnissen um die Freitaler Terrorgruppe, in die offen-\n\nsichtlich ein Mitglied der Bereitschaftspolizei verwickelt \n\nist, wird wohl der diesj\u00e4hrige H\u00f6hepunkt der Fehlleistun-\n\ngen im Bereich Inneres sein, Herr Minister Ulbig. Den \n\nHinweis, den Timo S. w\u00e4hrend seiner Vernehmung im \n\nDezember 2015 gab, schien niemanden weiter zu interes-\n\nsieren. Wollte man es gezielt nicht h\u00f6ren, um eigene \n\nLeute zu sch\u00fctzen? Bekam einer der beiden mutma\u00dfli-\n\nchen Anf\u00fchrer der Gruppe Freital interne Hinweise aus \n\nder s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei und, wenn ja, in \n\nwelchem Umfang? \n\nOffensichtlich wurde durch die Staatsanwaltschaft und die \n\nPolizei dem Vorwurf, der durch die Beschuldigten erho-\n\nben wurde, nicht nachgegangen. Gibt es weitere Ereignis-\n\nse, die uns nicht er\u00f6ffnet wurden? Sind im Umkehrschluss \n\neinige Fragen, die in den Aussch\u00fcssen zu diesem Thema \n\ngestellt wurden, zum Beispiel die Frage nach der Beteili-\n\ngung von weiteren Polizisten in diesem Fall, wissentlich \n\noder sogar vors\u00e4tzlich falsch beantwortet worden? Seit \n\nder Behauptung von Timo S. war fast ein halbes Jahr \n\nverstrichen. \n\nDie Sprecherin des Generalbundesanwalts, der seit April \n\n2016 das Verfahren gegen die mutma\u00dfliche Terrorzelle \n\nf\u00fchrt, will Ermittlungen im Zusammenhang mit einem \n\nmutma\u00dflichen Leck bei der Bereitschaftspolizei in Sach-\n\nsen nicht ausschlie\u00dfen. So war es der Presse zu entneh-\n\nmen. \n\nDie Staatsanwaltschaft Dresden gibt zwar zu, dass ein \n\nVerfahren er\u00f6ffnet wurde, allerdings erst, nachdem die \n\nPresse mehrfach angefragt hatte. \u201eIn der Angelegenheit \n\nwerde ermittelt\u201c, r\u00e4umt die Dresdner Staatsanwaltschaft \n\nein. Mehr wurde dazu nicht preisgegeben. Wird auch hier \n\nkr\u00e4ftig gemauert? \n\nZitat \u201eZeit online\u201c: \u201eVerfahrensbeteiligte hatten von der \n\nAussage von Timo S. erfahren und wegen des vermuteten \n\nDienstvergehens Anzeige erstattet. Das war im April \n\n2016. Das Aktenzeichen des Ermittlungsverfahrens zeigt, \n\ndass es erst in diesem Jahr eingeleitet wurde und nicht im \n\nDezember 2015, als die Beamten von diesem Verdacht \n\nKenntnis erhielten.\u201c Zitatende. \n\nWie ist der Stand der Dinge, Herr Minister Ulbig und \n\nHerr Minister Gemkow? Oder m\u00fcssen wir auch hier \n\nwieder auf die Tagespresse zur\u00fcckgreifen? \n\nDer Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhat also in einigen wesentlichen Punkten durchaus seine \n\nBerechtigung. Allerdings ist es jetzt an der Zeit, die Justiz \n\neinzubinden bzw. hier ist die Justiz gefordert. \n\nAuch die Umst\u00e4nde zur mehrfachen Vernehmung des \n\nZeugen Herrn L. werfen reichlich Fragen auf. Nachweis-\n\nlich steht fest, dass sich Herr L. bereits ab Juli 2015 an \n\ndas OAZ in Dresden wandte. Er warnte sogar schriftlich \n\nper Mail am 03.07.2015 vor einer geplanten Aktion in \n\nFreital. Es gab Anrufe durch Herrn L., in denen er Einzel-\n\nheiten zur Vorbereitung von eventuellen Straftaten mitteil-\n\nte. Die oben genannte Mail und auch diverse Anrufe \n\nwurden von einem OAZ-Mitarbeiter empfangen und \n\nteilweise best\u00e4tigt. \n\nEs wird vom LfV bestritten, dass es ein V-Mann war. Es \n\nwird von der Polizei bestritten, dass es ein Informant war, \n\ndem die Staatsanwaltschaft Schutz zusicherte, falls er \n\nbereit w\u00e4re, umfassend auszusagen bzw. zuzuarbeiten. \n\nL. behauptet aber, es sei ihm Schutz durch die Staatsan-\n\nwaltschaft zugesichert worden. Der Zeuge wurde nach \n\neigenem Bekunden mehrfach von Mitarbeitern der Polizei \n\nim OAZ Dresden vernommen und des Weiteren im \n\ngleichen Hause von zwei Mitarbeitern des LfV. Protokolle \n\nwurden angeblich nicht gefertigt. Warum nicht? \n\nDie Erkenntnisse, die erzielt werden konnten, wurden \n\noffensichtlich nicht so intensiv ausgewertet oder richtig \n\numgesetzt, um weitere Straftaten zu verhindern. Auch hier \n\nstellt sich die Frage: Warum? Wurde die M\u00f6glichkeit, den \n\nPost aus der sogenannten Kakao-Chatgruppe zu analysie-\n\nren, nicht umf\u00e4nglich durchgef\u00fchrt oder falsch ausgewer-\n\ntet? \n\nIch setze mich bestimmt nicht f\u00fcr T\u00e4terschutz statt Opfer-\n\nschutz ein, aber einige Fragen stellen sich mir in diesem \n\nFall schon. Wer hat sich nach der Hausdurchsuchung \n\ndurch das BKA am 19.04.2016 um Herrn L. gek\u00fcmmert? \n\nGab es in der letzten Woche \u2013 urspr\u00fcnglich nach einigen \n\nMonaten \u2013 den Versuch einer pl\u00f6tzlichen pers\u00f6nlichen \n\nKontaktaufnahme mit Herrn L.? Sollte das eine vorberei-\n\ntende Ma\u00dfnahme zur heutigen \u00f6ffentlichen Plenarsitzung \n\nsein? \n\nSeine ehemaligen Weggef\u00e4hrten und Freunde halten ihn \n\nf\u00fcr einen Verr\u00e4ter und machen nun Jagd auf ihn. Warum \n\nwurde ihm nicht die M\u00f6glichkeit des Ausstieges aus \n\ndiesen rechtsextremen Kreisen angeboten? Ein solches \n\nviel gelobtes Aussteigerprogramm gibt es in Sachsen. \n\nSollte er vielleicht zu diesem Zeitpunkt im Umfeld \n\ngehalten werden, um an weitere Informationen zu gelan-\n\ngen? Diese Umst\u00e4nde und weitere offene Fragen m\u00fcssen \n\nvon der Staatsregierung gem\u00e4\u00df dem Antrag der GR\u00dcNEN \n\numfassend beantwortet werden. \n\nWir wissen schon jetzt, dass die Staatsregierung bisher \n\nnicht die ganze Wahrheit mitgeteilt und dem Parlament \n\nInformationen vorenthalten hat. Es ist nun an der Regie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3809 \n\nrung, die Sache nicht noch schlimmer zu machen, als sie \n\nohnehin schon ist, und umfassend und wahrheitsgetreu \n\nalle Umst\u00e4nde und Fakten zu benennen. Den Wunsch \n\nnach einer nicht s\u00e4chsischen Ermittlungseinheit unterst\u00fct-\n\nzen wir in diesem Fall ausdr\u00fccklich. \n\nWerter Herr Tillich, werter Herr Ulbig und Herr Gemkow! \n\nSie wissen, dass die AfD-Fraktion der Polizei und der \n\nJustiz nicht vorschnell Vorw\u00fcrfe macht und diese immer \n\nwieder in Schutz nimmt. Sie sind aber gerade dabei, das \n\nVertrauen in unsere Sicherheitsorgane massiv zu verspie-\n\nlen. Ziehen Sie die Rei\u00dfleine, steigen Sie herab von Ihrem \n\nhohen Ross! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung, ob \n\ndas Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr Staatsminister Gemkow. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident!  Meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Zun\u00e4chst darf ich Sie von meinem Kolle-\n\ngen Markus Ulbig gr\u00fc\u00dfen, der nicht anwesend sein kann. \n\nIch vertrete ihn hier. Die Rede ist abgestimmt, und f\u00fcr das \n\nInnenministerium ist Herr Staatssekret\u00e4r Wilhelm anwe-\n\nsend. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Verfolgung \n\nund die Sanktionierung politisch motivierter Straftaten ist \n\nder Staatsregierung ein wichtiges Anliegen. Das gilt nicht \n\nerst, seitdem die Zahl der politisch motivierten Straftaten \n\nund insbesondere der Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte \n\nim vergangenen Jahr stark zugenommen hat. \n\nIn Zeiten, in denen die Gesellschaft zerstritten scheint wie \n\nselten zuvor in der j\u00fcngeren Vergangenheit, haben wir uns \n\nauch angesichts des Eindrucks, dass politische Auseinan-\n\ndersetzungen zunehmend auch gewaltt\u00e4tig gef\u00fchrt wer-\n\nden, schon sehr fr\u00fch mit der Frage besch\u00e4ftigt, wie man \n\nsolche Straftaten z\u00fcgig und effektiv aufkl\u00e4ren kann. \n\nErgebnis dieser \u00dcberlegungen war unter anderem die \n\nSchaffung der organisatorischen Voraussetzungen f\u00fcr eine \n\neffektive und rasche Strafverfolgung durch die Einrich-\n\ntung der Integrierten Ermittlungseinheit Politisch moti-\n\nvierte Kriminalit\u00e4t \u2013 kurz: INES PMK. \n\nDie Einrichtung dieser Einheit, in der Polizei und Staats-\n\nanwaltschaft eng abgestimmt miteinander arbeiten, im \n\nOktober 2015 war im Kampf gegen den politischen \n\nExtremismus ein Meilenstein. \n\nHeute, nach etwas mehr als einem Jahr, k\u00f6nnen wir \n\nres\u00fcmieren, dass es s\u00e4chsische Beh\u00f6rden unter Beteili-\n\ngung von INES PMK und des Operativen Abwehrzent-\n\nrums der Polizei waren, die dem Treiben der mutma\u00dfli-\n\nchen terroristischen Vereinigung mit der Bezeichnung \n\n\u201eGruppe Freital\u201c bereits nach wenigen Monaten ihres \n\nBestehens ein Ende gesetzt haben. Anfang November \n\n2015 ist die Gruppierung, die seit Juli 2015 ihr Unwesen \n\ntrieb, zerschlagen worden, womit wom\u00f6glich \u00fcberhaupt \n\nnoch schlimmere Einzeltaten verhindert werden konnten. \n\nNach wenigen Monaten konnten erst in der vergangenen \n\nWoche die Anschl\u00e4ge auf eine Moschee und auf das \n\nKongresszentrum in Dresden im September 2016 aufge-\n\nkl\u00e4rt werden. Dar\u00fcber hinaus sitzen sechs Mitglieder der \n\nFreien Kameradschaft Dresden in Untersuchungshaft und \n\nzahlreiche Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte sind \n\naufgekl\u00e4rt worden. Die T\u00e4ter sitzen in Untersuchungs- \n\noder in Strafhaft. \n\nMan kann mit Fug und Recht sagen: Gegen extremisti-\n\nsche T\u00e4ter haben wir zahlreiche Erfolge unserer Ermittler \n\nvorzuweisen. Das darf \u2013 auch wenn im Einzelnen Ver-\n\ns\u00e4umnisse vorgekommen sein sollten \u2013 nicht vergessen \n\nwerden. Daf\u00fcr geb\u00fchrt sowohl der Polizei als auch der \n\nStaatsanwaltschaft Anerkennung und Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung hat auch keinen Grund, in irgendeiner Art \n\nund Weise Informationen zur\u00fcckzuhalten; im Gegenteil: \n\nDie Staatsregierung \u2013 und dabei handelt es sich um eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 ist ihrer Informationspflicht \n\ngegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Landtag stets z\u00fcgig und \n\numfassend nachgekommen. So wurde der Verfassungs- \n\nund Rechtsausschuss in zwei Sitzungen umfassend \u00fcber \n\ndie Ermittlungen in Kenntnis gesetzt, die seit November \n\n2015 von den f\u00fcr die Verfolgung von politisch motivierter \n\nKriminalit\u00e4t eingerichteten Dezernaten bei der General-\n\nstaatsanwaltschaft Dresden, Abteilung 3, INES, gef\u00fchrt \n\nwurden. \n\nDer Fall war Thema in der Ausschusssitzung am  \n\n2. M\u00e4rz 2016. In den Sondersitzungen des Ausschusses \n\nam 28. April und am 17. November 2016 wurde ausf\u00fchr-\n\nlich berichtet und geantwortet. Dabei haben unter ande-\n\nrem der Generalstaatsanwalt und der Landespolizeipr\u00e4si-\n\ndent unter anderem \u00fcber die konkreten Umst\u00e4nde der \n\n\u00dcbernahme der Ermittlungen durch den Generalbundes-\n\nanwalt berichtet, die am 11. April 2016 erfolgt war. \n\nIch will an dieser Stelle auch noch einmal daran erinnern, \n\ndass auch der Generalbundesanwalt im Rahmen einer \n\nSitzung des Bundestagsinnenausschusses im April 2016 \n\ndie gute Zusammenarbeit mit den s\u00e4chsischen Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden herausgestellt hat. \n\nDar\u00fcber hinaus hat die Staatsregierung auf eine ganze \n\nReihe von Kleinen Anfragen umfassend Stellung genom-\n\nmen, die ausdr\u00fccklich die Freitaler Terrorgruppe und die \n\nErmittlungen gegen sie zum Gegenstand hatten. \n\nMit der Frage nach einem m\u00f6glichen Informanten, der \n\nMitgliedern der Freitaler Gruppe vertrauliche Informatio-\n\nnen geliefert haben k\u00f6nnte, befassen sich die noch laufen-\n\nden Ermittlungen, zu denen ich Ihnen Folgendes sagen \n\nkann. \n\nIn der Beschuldigtenvernehmung eines mutma\u00dflichen \n\nMitglieds der Terrorgruppe Freital am 18. Dezember 2015 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3810 \n\nhaben sich Hinweise darauf ergeben, dass ein anderer \n\nBeschuldigter aus der Gruppe Informationen von einem \n\nBeamten der Bereitschaftspolizei erhalten haben k\u00f6nnte. \n\nDass sich daraus ein Anfangsverdacht f\u00fcr die Straftat der \n\nUnterst\u00fctzung einer terroristischen Vereinigung durch den \n\nBereitschaftspolizisten noch nicht ergab, best\u00e4tigte der \n\nGeneralbundesanwalt, der im Mai dieses Jahres f\u00fcr eine \n\n\u00dcbernahme des Verfahrens durch seine Beh\u00f6rde noch \n\nkeinen Raum sah. \n\nKlarstellen m\u00f6chte ich, dass ein Name in diesem Zusam-\n\nmenhang erst im Laufe der Ermittlungen des Generalbun-\n\ndesanwalts im August 2016 erw\u00e4hnt wurde. Dieser wurde \n\nder Generalstaatsanwaltschaft des Freistaates Ende \n\nNovember 2016 von der Bundesanwaltschaft mitgeteilt. \n\nWegen des im Raum stehenden Verdachts der Verletzung \n\nvon Dienstgeheimnissen hat die Staatsanwaltschaft \n\nDresden am 4. Mai 2016 ein Ermittlungsverfahren gegen \n\nUnbekannt eingeleitet. Vorausgegangen war die Strafan-\n\nzeige der anwaltlichen Vertreterin zweier durch die \n\nFreitaler Gruppe Gesch\u00e4digter vom 28. April 2016, die \n\nbeim Generalbundesanwalt Akteneinsicht genommen \n\nhatte. \n\nSeit dem 7. Dezember 2016 pr\u00fcft die Staatsanwaltschaft \n\nDresden Sachverhalte gegen zwei Polizeibeamte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin davon \n\n\u00fcberzeugt, dass die s\u00e4chsischen Ermittlungsbeh\u00f6rden die \n\nVorw\u00fcrfe mit der gebotenen Gr\u00fcndlichkeit pr\u00fcfen. Gegen \n\neinen beschuldigten Polizisten wurde unterdessen ein \n\nDisziplinarverfahren eingeleitet und es wurde eine Sus-\n\npendierung vorgenommen. Sollten Dienstvergehen oder \n\nStraftaten begangen worden sein, dann wird das Folgen \n\nhaben. Das wird jetzt aber durch die Ermittlungsbeh\u00f6rden \n\ngekl\u00e4rt. \n\nBis zu einem Ergebnis, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, tun wir als Demokraten gut daran, nicht vor-\n\nschnell zu urteilen und trotzdem alles M\u00f6gliche zu tun, \n\num m\u00f6gliche Verst\u00f6\u00dfe konsequent aufzukl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Das Schlusswort hat die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, meldet sich zu Wort.) \n\nHerr Stange? Aha. Ich hatte vorhin gefragt, ob aus den \n\nReihen der Fraktionen noch das Wort gew\u00fcnscht wird. Es \n\nw\u00e4re ganz gut, wenn man wach ist, wenn ich das frage. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aha! \u2013  \n\nJens Michel, CDU: Fraktionsloser! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nAlso wir warten noch ein bisschen mit dem Schlusswort. \n\n\u2013 Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Vielen Dank, Kollege Lippmann, f\u00fcr Ihr Verst\u00e4nd-\n\nnis. \u2013 Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Es trifft wieder einmal Sie, muss man \n\nso sagen. Der Herr Staatssekret\u00e4r ist anwesend. Es bleibt \n\ndas Geheimnis des Ministers, weshalb er die Schwimm-\n\nhalle nicht durch Sie einweihen l\u00e4sst, sondern es selbst \n\ntut. \n\n(Heiterkeit des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nEs ist in Ordnung. Wir nehmen es zur Kenntnis. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, jetzt ganz in Ruhe und ganz \n\nsachlich zu den Beweggr\u00fcnden, weshalb auch wir immer \n\nwieder Aufkl\u00e4rung suchen. \n\nFakt ist doch, dass der Landespolizeipr\u00e4sident in den \n\nbeiden Sondersitzungen bzw. in der ersten Sondersitzung \n\neben nicht die Information gegeben hat, selbst auf Nach-\n\nfrage nicht, dass der Zeuge von der Polizei im Grunde an \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz vermittelt wurde \u2013 \n\num es einmal so auszudr\u00fccken. Das hat der Landespoli-\n\nzeipr\u00e4sident nicht getan. Auf Nachfrage hat er es nicht \n\ngesagt. Erst als es bekannt wurde, hat er im Ausschuss \n\nklargemacht, ja, man habe es ihm aufgrund dieser Zu-\n\nsammenh\u00e4nge und gegebenenfalls des Umstands, dass er \n\nsich selbst belasten k\u00f6nnte, anheimgestellt. \n\nFakt ist auch, meinen Damen und Herren, der Herr \n\nStaatsminister hat eben ausgef\u00fchrt, wenn ich es richtig \n\nerinnere, dass ab August gegen Bekannt in Bezug auf \n\nGeheimnisverrat ermittelt wurde. \n\n(Staatsminister Sebastian Gemkow  \n\nsch\u00fcttelt den Kopf.) \n\n\u2013 Entschuldigung. Dann habe ich mich vertan. \n\n(Staatsminister Sebastian Gemkow:  \n\nDa ist der Name das erste Mal gefallen!) \n\n\u2013 Da ist der Name das erste Mal gefallen. So herum. \n\nGenau. Im August. \n\nMeine Damen und Herren, am 17. November hatten wir \n\ndie zweite Sondersitzung zu diesem Sachverhalt. Wiede-\n\nrum wurde uns nicht einmal im Ansatz etwas \u00fcber diesen \n\nSachverhalt gesagt. Das liegt diesem Misstrauen zugrun-\n\nde, das sowohl in dem Antrag als auch in der Auseinan-\n\ndersetzung hier mitschwingt. Das sollten Sie zur Kenntnis \n\nnehmen. Deshalb kann ich auch nicht den Vorwurf des \n\nKollegen Modschiedler nachvollziehen, weshalb wir es \n\nim Parlament, im Plenum machen. \n\nDas Parlament ist das Hohe Haus. Hier sitzen wir als \n\nVolksvertreter \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Im Ausschuss auch!) \n\n\u2013 Moment einmal \u2013 und haben einfach ein Problem damit, \n\ndass wir das Gef\u00fchl haben \u2013 wir! \u2013, dass wir im Aus-\n\nschuss dar\u00fcber eben nicht so informiert wurden, wie wir \n\nes erbeten und erfragt hatten. Das liegt dieser Diskussion \n\nheute zugrunde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3811 \n\nDeshalb kann ich es nicht nachvollziehen, weshalb hier \n\nein Affengeschrei \u2013 Entschuldigung, das ziehe ich zur\u00fcck \n\n\u2013, ein Geschrei vollzogen wird, dass wir es hier im \n\nPlenum behandeln und die Fraktion der GR\u00dcNEN diesen \n\nAntrag f\u00fcr das Plenum gestellt hat. Das kann ich in \n\ndiesem Zusammenhang nicht nachvollziehen. \n\nFakt ist, die Fragen, die heute gestellt werden, sind \n\ndringend aufkl\u00e4rungsbed\u00fcrftig. Wir nehmen zur Kenntnis, \n\ndass die Staatsregierung zumindest heute erkl\u00e4rt hat, dass \n\nes ihr ein besonderes Anliegen ist, das zu tun. Wir werden \n\nf\u00fcr unsere Fraktion auf jeden Fall diesen Sachverhalt \n\nweiter sehr kritisch im Ausschuss begleiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, meine Damen und \n\nHerren, das war nun eine neue Runde. M\u00f6chte noch \n\njemand aus den Reihen der Fraktionen reden? \u2013 Nein. Die \n\nStaatsregierung auch nicht noch einmal. Jetzt kommen \n\nwir zum Schlusswort. Herr Lippmann f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr Staats-\n\nminister, Danke erst einmal f\u00fcr die klarstellenden und \n\nauch noch einmal sehr verdeutlichenden Worte. Was die \n\nStaatsregierung betrifft, so h\u00e4tte ich mir das an der einen \n\noder anderen Stelle in der Vergangenheit deutlicher \n\ngew\u00fcnscht. Dann h\u00e4tten wir uns vielleicht auch die \n\nHitzigkeit der heutigen Debatte gespart, auch wenn ich sie \n\ndurchaus in dieser Form immer wieder sch\u00e4tze, weil dann \n\ndoch sehr deutlich wird, wie die grundlegenden Unter-\n\nschiede sind. \n\nHerr Modschiedler, ich habe das Gef\u00fchl, Sie haben sich \n\nnur einen Teil des Antrages herausgepickt. Herr Pallas, \n\nSie haben sich nur einen Teil des Antrages herausgepickt \n\nund haben im Wesentlichen den Punkt II nicht lesen \n\nwollen, der aber der Kern des Antrages ist. Nun k\u00f6nnen \n\nwir gerne dar\u00fcber streiten, was ein Landtag feststellen \n\nsollte und was nicht. Entscheidend f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \n\nsind die Fragen, die nicht beantwortet wurden und zu dem \n\nwir Aufkl\u00e4rung fordern. Das steht im Beschlusspunkt II \n\nund der ist, glaube ich, auch der Kern des Antrages. Ich \n\ndanke aber insbesondere Ihnen, Herr Pallas, auch f\u00fcr Ihre \n\nKlarstellung und dass Sie selbst von einem fatalen Ein-\n\ndruck gesprochen haben, der hier entstanden ist, und \n\ngenau diesem wollen wir ja mit unseren umfassenden \n\nFragen entgegenwirken. Von daher bin ich durchaus \n\nzuversichtlich, dass uns das noch gelingt. \n\nAllerdings m\u00f6chte ich zu dieser Forderung, so etwas \n\ngrunds\u00e4tzlich im Ausschuss zu behandeln, etwas Grund-\n\ns\u00e4tzliches sagen. Ich liebe ja die Effizienz des Innenaus-\n\nschusses, wo wir in Viertelstunden ganze Antragskonvo-\n\nlute abhandeln, aber ich sage auch ganz deutlich, dass der \n\nAntrag, wenn wir ihn im Innenausschuss behandelt \n\nh\u00e4tten, von der Staatsregierung nur zur H\u00e4lfte beantwortet \n\nworden w\u00e4re und von den anderen Fraktionen, insbeson-\n\ndere der Koalition, als nicht n\u00f6tig abgeb\u00fcgelt worden \n\nw\u00e4re, wie Sie es beispielsweise beim Thema Heidenau \n\ngetan haben, was ich Ihnen bis heute vorwerfe. Dort \n\nhaben wir genau das Gegenteil erreicht. Von daher haben \n\nSie Verst\u00e4ndnis, dass, wenn wir eine Debatte wollen, \n\ndiese in diesem Plenum f\u00fchren m\u00fcssen, weil im Aus-\n\nschuss offensichtlich nicht der Raum daf\u00fcr ist. \n\n(Albrecht Pallas, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wollen Sie eine Zwi-\n\nschenfrage zulassen? \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Lippmann. Bitte \n\nnennen Sie mir einen Beratungsgegenstand im Innenaus-\n\nschuss, wo es Ihnen als Vertreter der GR\u00dcNEN-Fraktion \n\nnicht m\u00f6glich war, Ihre Fragen an die Vertreter der Staats-\n\nregierung zu stellen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir k\u00f6nnen uns gern \n\nnoch einmal die Protokollierung des Sitzungsverlaufs bei \n\nunserem Antrag zu Heidenau ansehen. Da waren Sie es, \n\nHerr Pallas, der im Ausschuss relativ deutlich sagte, dass \n\nsich hierzu keine Fragen mehr stellen w\u00fcrden und dass \n\nvollkommen klar sei, dass das ein relativ populistischer \n\nAntrag der GR\u00dcNEN sei, gleichwohl wir das gemacht \n\nhaben, was Sie gehabt haben wollen, n\u00e4mlich im Aus-\n\nschuss \u00fcber die Konsequenzen zu diskutieren. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Konnten Sie  \n\nIhre Fragen stellen oder nicht?) \n\nIch will noch einmal anheimstellen \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ich habe die Frage beantwortet. Darum geht es auch gar \n\nnicht, Herr Pallas. Es geht um den grunds\u00e4tzlichen Um-\n\ngang der Koalition mit Antr\u00e4gen der Opposition, auch im \n\nAusschuss, und Sie tun so, als w\u00e4re sei der gro\u00dfe Debat-\n\ntenplatz, um das eine oder andere Detailproblem zu \n\nkl\u00e4ren. Dem ist nicht so, Herr Pallas. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGleichwohl habe ich der Vielzahl der R\u00fcckmeldungen in \n\nder Runde entnommen, dass es sinnvoll w\u00e4re, diesem \n\nAntrag die Chance zu geben, im Ausschuss diskutiert zu \n\nwerden. Ich gebe selbstkritisch zu, dass insbesondere der \n\nBeschlusspunkt III.1 \u00e4u\u00dferst missverst\u00e4ndlich und es \n\nnicht g\u00fcnstig ist, ihn in dem Antrag zu formulieren. Von \n\ndaher, Herr Pr\u00e4sident, beantrage ich, den Antrag federf\u00fch-\n\nrend an den Innenausschuss und mitberatend an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss zur\u00fcckzu\u00fcberweisen. \n\nDann haben wir ihn dort, wo wir ihn brauchen und wo der \n\nInnenminister im Ausschuss sitzt und die Sicherheitsbe-\n\nh\u00f6rden Auskunft geben k\u00f6nnen und der Justizminister im \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss im Zweifelsfall Stel-\n\nlung nehmen k\u00f6nnte. \n\nIch w\u00fcrde mich \u00fcber Zustimmung zu diesem \u00dcberwei-\n\nsungsantrag freuen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3812 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Sie haben es geh\u00f6rt. Es wird der Antrag gestellt, \n\ndie Drucksache 6/7230 federf\u00fchrend an den Innenaus-\n\nschuss und mitberatend an den Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss erneut zur Beratung zu \u00fcberweisen. Wer diesem \n\nAntrag seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt \n\nbitte an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung ist dem \n\nAntrag entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe nun auf den \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/7052, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/7145, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Herr Michel, w\u00fcnschen Sie das Wort als \n\nBerichterstatter? \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident.) \n\nIch danke Ihnen, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/7145 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei zahlreichen Stimmenthaltungen ist der Beschlussemp-\n\nfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses in der \n\nDrucksache 6/7145 zugestimmt worden und dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nNun rufe ich auf den \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/7194 \n\nZun\u00e4chst frage ich in die Runde, ob einer der Berichter-\n\nstatter das Wort zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen das betrifft, liegt \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest und erkl\u00e4re \n\ndiesen Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n45. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 46. Sitzung auf \n\nmorgen, Mittwoch, den 14. Dezember 2016, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. \n\nMeine Damen und Herren! Die 45. Sitzung des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtages ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nguten Abend. Morgen sind wir fit wieder hier. Bis dahin! \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:08 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3813 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 45. Sitzung am 13. Dezember 2016 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/5391 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Ines Saborowski-Richter, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meyer Dr., Stephan  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Michel, Jens  x   \n\nBartl, Klaus   x  Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBaum, Thomas  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Muster Dr., Kirsten x    \n\nBeger, Mario x    Nagel, Juliane  x   \n\nBienst, Lothar  x   Neubert, Falk   x  \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise   x  \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Nicolaus, Kerstin  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm    x \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry Dr., Frauke x    \n\nFalken, Cornelia   x  Pfau, Janina   x  \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka Dr., Jana   x  \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz  x   \n\nGebhardt, Rico   x  Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGrimm, Silke x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram  x   Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schaper, Susanne  x   \n\nHeidan, Frank  x   Scheel, Sebastian   x  \n\nHeinz, Andreas  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHippold, Jan  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHirche, Frank  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHomann, Henning  x   Schollbach, Andr\u00e9   x  \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nH\u00fctter, Carsten x    Schubert, Franziska  x   \n\nIttershagen, Steve  x   Schultze, Mirko  x   \n\nJunge, Marion  x   Sodann, Franz  x   \n\nKagelmann, Kathrin   x  Spangenberg, Detlev x    \n\nKersten, Andrea x    Springer, Ines  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Stange, Enrico   x  \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Stange, Dr. Eva-Maria   x   \n\nKliese, Hanka  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Tischendorf, Klaus   x  \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKosel, Heiko   x  Urban, J\u00f6rg x    \n\nKrasselt, Gernot    x Ursu, Octavian  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKuge, Daniela  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nKupfer, Frank  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nLang, Simone  x   Wehner, Horst   x  \n\nLauterbach, Kerstin   x  Wehner, Oliver  x   \n\nLehmann, Heinz  x   Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nLiebhauser, Sven  x   Wild, Gunter x    \n\nLippmann, Valentin  x   Wilke, Karin x    \n\nLippold Dr., Gerd  x   Winkler, Volkmar  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wippel, Sebastian x    \n\nMackenroth, Geert  x   Wissel, Patricia  x   \n\nMaicher Dr., Claudia  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \n\nMann, Holger  x   Wurlitzer, Uwe x    \n\nMeier, Katja  x   Zais, Petra  x   \n\nMeiwald, Uta-Verena   x  Zschocke, Volkmar  x   \n\n    \n Jastimmen: 14 \n\n Neinstimmen: 94 \n\n Stimmenthaltungen: 16 \n\n Gesamtstimmen: 124 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 45. Sitzung 13. Dezember 2016 \n\n 3814 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}