{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "Last-Modified": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "Last-Save-Date": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1135",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "dcterms:modified": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "meta:save-date": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "modified": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1777",
            "3092",
            "2944",
            "2170",
            "1986",
            "4505",
            "5716",
            "5594",
            "5746",
            "5699",
            "5891",
            "5443",
            "5697",
            "5359",
            "5435",
            "5551",
            "5826",
            "5635",
            "5512",
            "5460",
            "6052",
            "5460",
            "5778",
            "5623",
            "5359",
            "5690",
            "3626",
            "5649",
            "5568",
            "5402",
            "5616",
            "5706",
            "5239",
            "5644",
            "4754",
            "5370",
            "5669",
            "5401",
            "5137",
            "5731",
            "4805",
            "5598",
            "4877",
            "5141",
            "5381",
            "5272",
            "5332",
            "4351",
            "5156",
            "5135",
            "5705",
            "5698",
            "5448",
            "4779",
            "4092",
            "5067",
            "5830",
            "4904",
            "5370",
            "5329",
            "5477",
            "5299",
            "5512",
            "5383",
            "4734",
            "4366",
            "5683",
            "5414",
            "5892",
            "5687",
            "5332",
            "5455",
            "4602",
            "5649",
            "5780",
            "5870",
            "5445",
            "4791",
            "5499",
            "5654",
            "5253",
            "4315",
            "5881",
            "5783",
            "5875",
            "5539",
            "5213",
            "5304",
            "4930",
            "5206",
            "4937",
            "5175",
            "5480",
            "5063",
            "4695",
            "5690",
            "5736",
            "5193",
            "5027",
            "5036",
            "5061",
            "5298",
            "5565",
            "5346",
            "4686",
            "4553",
            "5094",
            "5059",
            "5149",
            "5815",
            "5265",
            "5174",
            "5802",
            "4791",
            "5046",
            "4851",
            "4827",
            "5428",
            "5887",
            "5284",
            "5263",
            "3640",
            "4969",
            "5231",
            "5613",
            "5777",
            "5135",
            "5238",
            "5531",
            "4686",
            "1961",
            "2671",
            "1851",
            "3146",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-02-09T12:57:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_48_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "135"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/48 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n48. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 1. Februar 2017, Plenarsaal Schluss: 22:06 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 4203 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\ndie Abg. Geert Mackenroth  \n\nund Lars Rohwer, CDU 4203 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 4203 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema:  \n\nErgebnisse der Expertenkommission \n\nzum Fall al-Bakr und Ma\u00dfnahmen \n\nder Staatsregierung 4203 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 4203 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 4206 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4209 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 4211 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4214 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4215 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4216 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 4217 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4219 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4221 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4222 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4222 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2 Aktuelle Stunde 4224 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n 20. Jahrestag der Deutsch-\n\nTschechischen Erkl\u00e4rung \u2013 Europa \n\nbasiert auf guter Nachbarschaft  \n\n Antrag der Fraktionen CDU  \n\nund SPD 4224 \n\n Marko Schiemann, CDU 4224 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4225 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4226 \n\n Karin Wilke, AfD 4227 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4228 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4229 \n\n Marko Schiemann, CDU 4229 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 4230 \n\n Karin Wilke, AfD 4231 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 4231 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Jahrelange Benachteiligung  \n\nOstdeutschlands bei den  \n\nStrom-Netzentgelten beenden \u2013 \n\nEnergiewende nicht l\u00e4nger  \n\ngef\u00e4hrden. Strompreise runter  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 4232 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4232 \n\n Lars Rohwer, CDU 4233 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4234 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4235 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4236 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4237 \n\n Frank Heidan, CDU 4238 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4238 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n Frank Heidan, CDU 4238 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4239 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4239 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4240 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 4241 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4241 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 4241 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4242 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4243 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4245 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4245 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4245 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur \u00c4nderung der  \n\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung  \n\n Drucksache 6/4853, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/8173, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4245 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4245 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 4246 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 4247 \n\n Volkmar Winkler, SPD 4248 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4249 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4250 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4251 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4251 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4252 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4252 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4252 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 4252 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz \u00fcber die Neuordnung  \n\nder Fl\u00fcchtlingsaufnahme im  \n\nFreistaat Sachsen und zur  \n\n\u00c4nderung weiterer Vorschriften  \n\n Drucksache 6/4865, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/8172, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4253 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 4253 \n\n Rico Anton, CDU 4255 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4257 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4258 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4259 \n\n Sebastian Wippel, AfD 4259 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4260 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4261 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4262 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/8290 4262 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 4262 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4262 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/4865 4262 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Neuregelung des  \n\nS\u00e4chsischen Ingenieur- und  \n\nArchitektenrechts und zur  \n\nAnpassung an die Richtlinie \n\n2005/36/EG sowie zur \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf \n\ndem Gebiet der Energieeinsparung  \n\n Drucksache 6/6841, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/8174, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4263 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 4263 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4265 \n\n Albrecht Pallas, SPD 4265 \n\n Mario Beger, AfD 4267 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4267 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 4268 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4269 \n\n6 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes Landesjugendhilfegesetzes  \n\n Drucksache 6/6843,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/8084, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 4270 \n\n Alexander Dierks, CDU 4270 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4271 \n\n Henning Homann 4273 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4274 \n\n Henning Homann, SPD 4275 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4276 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4276 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 4277 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 4278 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/8291 4278 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 4278 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4278 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/8300 4278 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 4278 \n\n Henning Homann, SPD 4279 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4279 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4279 \n\n7 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes Schulgesetzes f\u00fcr den  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/7136, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/8171,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Schule und Sport 4279 \n\n Lothar Bienst, CDU 4279 \n\n Sabine Friedel, SPD 4281 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4282 \n\n Andrea Kersten, AfD 4283 \n\n Patrick Schreiber, CDU 4285 \n\n Andrea Kersten, AfD 4285 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4285 \n\n Lothar Bienst, CDU 4286 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4286 \n\n Lothar Bienst, CDU 4286 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4287 \n\n Lothar Bienst, CDU 4287 \n\n Sabine Friedel, SPD 4287 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 4288 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4288 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 4289 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 4289 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 4290 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/8301 4290 \n\n Andrea Kersten, AfD 4290 \n\n Lothar Bienst, CDU 4291 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4291 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 4291 \n\n8 Entwicklung der Mink-, Marder-\n\nhund- und Waschb\u00e4r-Population  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/7029, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 4292 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4292 \n\n Simone Lang, SPD 4294 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4295 \n\n Gunter Wild, AfD 4296 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 4296 \n\n Silke Grimm, AfD 4297 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 4298 \n\n Jan Hippold, CDU 4299 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 4300 \n\n Simone Lang, SPD 4301 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/8302 4301 \n\n Gunter Wild, AfD 4301 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4302 \n\n Silke Grimm, AfD 4302 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 4302 \n\n Simone Lang, SPD 4303 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4303 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/7029 4303 \n\n9 Gerechtigkeit f\u00fcr s\u00e4chsische  \n\nBergleute herstellen!  \n\n Drucksache 6/8131, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 4303 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 4303 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4304 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4306 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4306 \n\n Simone Lang, SPD 4306 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 4307 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 4308 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4309 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 4310 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 4311 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 4311 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 4311 \n\n Andreas Nowak, CDU 4311 \n\n Ablehnung 4311 \n\n10 Kostenfreies WLAN f\u00fcr  \n\nwohnungslose Hilfsbed\u00fcrftige  \n\n Drucksache 6/8183,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 4312 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4312 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4313 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4313 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4313 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 4313 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4313 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4313 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4314 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4314 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 4314 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 4314 \n\n Holger Mann, SPD 4315 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 4316 \n\n Holger Mann, SPD 4317 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 4317 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4317 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4318 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 4319 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 4319 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4319 \n\n11 Leistungsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugs sicherstellen \u2013  \n\nEinrichtung einer Fachkommission \n\nzur Personalbedarfsberechnung  \n\n Drucksache 6/5673,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 4320 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4320 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4321 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4322 \n\n Martin Modschiedler, CDU 4322 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 4322 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 4324 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4324 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 4324 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4325 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 4325 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 4325 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 4326 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 4327 \n\n Abstimmung und Ablehnung 4327 \n\n12 Bericht \u00fcber den Vollzug des  \n\nGarantiefondsgesetzes gem\u00e4\u00df  \n\n\u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches  \n\nGarantiefondsgesetz  \n\n Drucksache 6/7755,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/8055, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts-  \n\nund Finanzausschusses 4327 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4327 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/7734, 6/7739, 6/7754, \n\nUnterrichtungen durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/8056, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 4328 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4328 \n\n14 Bericht \u00fcber die Datenerhebung  \n\nmit besonderen Mitteln sowie mit \n\ntechnischen Mitteln zur mobilen \n\nautomatisierten Kennzeichen-\n\nerfassung durch die s\u00e4chsische \n\nPolizei im Jahr 2015  \n\n Drucksache 6/7075,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/8175, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 4328 \n\n Abstimmung und Zustimmung 4328 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n15 \u2013 Parlamentarische Kontrolle von \n\nMa\u00dfnahmen der \u00dcberwachung von \n\nWohnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 41 i. V. m. \u00a7 38 \n\nAbs. 13 S\u00e4chsisches Polizeigesetz i. V. \n\nm. \u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Kontroll-\n\ngesetz und polizeilicher Ma\u00dfnahmen \n\nunter Einsatz besonderer Mittel \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 S\u00e4chsisches \n\nPolizeigesetz i. V. m. \u00a7 2 Satz 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz  \n\nBericht \u00fcber die im Kalenderjahr \n\n2014 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 6/7643,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/7972 Beschluss-\n\nempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums  \n\n \u2013 Parlamentarische Kontrolle von \n\nMa\u00dfnahmen der \u00dcberwachung von \n\nWohnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 41 i. V. m. \u00a7 38 \n\nAbs. 13 S\u00e4chsisches Polizeigesetz i. V. \n\nm. \u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Kontroll-\n\ngesetz und polizeilicher Ma\u00dfnahmen \n\nunter Einsatz besonderer Mittel \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 S\u00e4chsisches \n\nPolizeigesetz i. V. m. \u00a7 2 Satz 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz  \n\nBericht \u00fcber die im Kalenderjahr \n\n2015 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 6/7644,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/7973, Beschluss-\n\nempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums  \n\n \u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 13 Abs. 6 GG i. V. m. \u00a7 2 \n\nS\u00e4chsisches Kontrollgesetz hier: \n\nkorrigierter Bericht \u00fcber die im \n\nFreistaat Sachsen im Kalenderjahr \n\n2015 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen  \n\n Drucksache 6/4896,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/7974, Beschluss-\n\nempfehlung des Parlamentarischen \n\nKontrollgremiums 4329 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/7972 4329 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/7973 4329 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/7974 4329 \n\n16 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/8176 4330 \n\n Zustimmung 4330 \n\n17 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/8177 4330 \n\n Zustimmung 4330 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 4330 \n\n Anlage 4331 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4203 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 48. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nZuerst gratuliere ich Herrn Geert Mackenroth und Herrn \n\nLars Rohwer ganz herzlich zum Geburtstag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Hartmann, Herr Lehmann, Frau Junge \n\nund Frau Nagel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 11 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 135 Minuten, DIE LINKE 90 Minuten, \n\nSPD 72 Minuten, AfD 63 Minuten, GR\u00dcNE 45 Minuten, \n\nStaatsregierung 90 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n48. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema: Ergebnisse der  \n\nExpertenkommission zum Fall al-Bakr und Ma\u00dfnahmen der Staatsregierung \n\nIch \u00fcbergebe das Wort zuerst an den Staatsminister des \n\nInnern, Herrn Markus Ulbig. Bitte, Herr Staatsminister, \n\nSie haben jetzt das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank, sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Der 8. Oktober 2016 \n\nist der Tag, an dem der Terrorismus auch in Sachsen \n\nangekommen ist. Zum Gl\u00fcck sind bei uns in Sachsen so \n\nschreckliche Folgen wie in Berlin ausgeblieben. \n\nAber die gescheiterte Festnahme von Dschaber al-Bakr \n\nund die Fehler, die an diesem Tag, in dieser Ausnahmesi-\n\ntuation und auch in der Folge gemacht wurden, haben \n\ngezeigt: Um dem Terrorismus k\u00fcnftig die Stirn bieten, um \n\nTerroristen fassen und vor Gericht bringen, um die Men-\n\nschen im Land besser vor Attentaten sch\u00fctzen zu k\u00f6nnen, \n\nm\u00fcssen unsere Sicherheitsbeh\u00f6rden besser werden. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist verst\u00e4ndlich, dass der \n\nFall al-Bakr Diskussionen ausgel\u00f6st hat. Ja, es war richtig \n\nund wichtig, eine unabh\u00e4ngige Kommission einzusetzen, \n\ndie genau schauen sollte: Was ist bei dem Einsatz falsch \n\ngelaufen? Wo wurden Fehler gemacht? Vor allem aber: \n\nWie k\u00f6nnen in Zukunft solche Fehler im Handeln von \n\nPolizei und Justiz m\u00f6glichst ausgeschlossen werden? \n\nOder \u2013 mit den Worten von Prof. Landau gefragt \u2013: \u201eWie \n\nk\u00f6nnen wir, gerade was den Kampf gegen den Terroris-\n\nmus angeht, zu einer Kultur der gemeinsamen Verant-\n\nwortlichkeit kommen?\u201c \n\nF\u00fcr mich war von Anfang an klar \u2013 das habe ich mehrfach \n\nso deutlich gemacht \u2013: Die Staatsregierung steht zu ihrer \n\nVerantwortung. L\u00fcckenlose Aufkl\u00e4rung war und ist das \n\nGebot der Stunde, war und ist ein Gebot der Vernunft. \n\nDas schulden wir den Menschen in unserem Land. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nAber auch hier muss gelten: Genauigkeit geht vor Schnel-\n\nligkeit. So verst\u00e4ndlich die Ungeduld mancher Kritiker \n\nist: Niemandem ist mit voreiligen Entscheidungen, die \n\nsp\u00e4ter nicht umzusetzen sind, geholfen \u2013 am allerwenigs-\n\nten den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in unserem Land. \n\nAn dieser Stelle gilt deshalb mein Dank Herrn \n\nProf. Landau und der gesamten Expertenkommission. Sie \n\nhaben sehr sachlich, genau und zielorientiert gearbeitet. \n\nFehler und Vers\u00e4umnisse wurden genauso wie die Dinge, \n\ndie funktioniert haben, analysiert und offengelegt. Sie \n\nhaben einen Teil dazu beigesteuert, um in Zukunft besser \n\nmit solchen Terrorismuslagen umgehen zu k\u00f6nnen \u2013 nicht \n\nnur in Sachsen, sondern \u00fcberall in Deutschland. \n\nMeine Damen und Herren! Drei Monate hat die Kommis-\n\nsion an ihrem Bericht gearbeitet. Das Ergebnis hat sie uns \n\nallen letzte Woche pr\u00e4sentiert. Nun ist es an uns, die \n\nrichtigen Schl\u00fcsse daraus zu ziehen. \n\nEines m\u00f6chte ich an dieser Stelle aber auch betonen: \n\nW\u00e4hrend die Expertenkommission gearbeitet hat, haben \n\nwir im Ministerium eine interne Einsatznachbereitung, \n\nauch durch die Polizei, veranlasst. Unmittelbar, nachdem \n\nder Bericht der Expertenkommission an uns \u00fcbergeben \n\nwurde, haben wir begonnen, ihn auszuwerten und mit den \n\neigenen Erkenntnissen abzugleichen. \n\nMeine Damen und Herren! Es steht v\u00f6llig au\u00dfer Frage: \n\nBei dem betreffenden Polizeieinsatz wurden Fehler \n\ngemacht. Dabei gilt ganz generell \u2013 so haben es sowohl \n\ndie Experten als auch die interne Einsatznachbereitung \n\ndeutlich gemacht \u2013: F\u00fcr die Kontrolle und Festnahme von \n\nTerrorverd\u00e4chtigen und Selbstmordattent\u00e4tern fehlt es uns \n\nan Erfahrung. Auch das gilt f\u00fcr Sachsen gleicherma\u00dfen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4204 \n\nwie f\u00fcr ganz Deutschland. Aber am 8. Oktober 2016 ist \n\ndiese fehlende Erfahrung bei uns besonders offensichtlich \n\ngeworden. \n\nKommen wir deshalb zum ersten wichtigen Punkt! Die \n\nEntscheidung des Landeskriminalamtes, den Einsatz \n\nselbst zu f\u00fchren, war letztlich falsch. Im LKA kennt man \n\nsich sehr gut mit Observationen und Festnahmen aus. Es \n\nverf\u00fcgt zudem \u00fcber das passende Know-how und die gut \n\nausgebildete Manpower, um schwerbewaffnete Gewaltt\u00e4-\n\nter dingfest zu machen. Aber gerade in Chemnitz h\u00e4tte \n\ndieser Einsatz eher nach den Grunds\u00e4tzen f\u00fcr einen \n\nterroristischen Anschlag strukturiert werden m\u00fcssen \u2013 von \n\nder Absperrung \u00fcber die gro\u00dffl\u00e4chige Fahndung bis hin \n\nzur Evakuierung vieler Menschen. Genau daf\u00fcr haben \n\nunsere Polizeidirektionen eindeutig die besseren Voraus-\n\nsetzungen. \n\nDie Schwierigkeiten, die ein Zugriff auf einen mutma\u00dfli-\n\nchen Selbstmordattent\u00e4ter mit sich bringen kann, wurden \n\nalso im Vorfeld unzureichend ber\u00fccksichtigt. Genau diese \n\nSchwierigkeiten zeigten sich dann am Morgen des \n\n8. Oktober 2016. Ein Scheitern des Zugriffs und damit die \n\nFlucht des T\u00e4ters h\u00e4tten einkalkuliert und entsprechende \n\nGegenma\u00dfnahmen geplant werden m\u00fcssen. Heute wissen \n\nwir: Angesichts der dynamischen Lageentwicklung ist das \n\nLKA bei der gescheiterten Festnahme von al-Bakr an \n\nseine Grenzen in der F\u00fchrung des Gesamteinsatzes \n\ngesto\u00dfen. \n\nDamit kommen wir zum zweiten Problem, das letztlich \n\neine Konsequenz aus dem ersten Fehler war und das auch \n\ndie Expertenkommission v\u00f6llig zu Recht herausgearbeitet \n\nhat; ich spreche von der Stabsarbeit im Landeskriminal-\n\namt. Es hat sich gezeigt: Das LKA war \u00fcber den gesamten \n\nEinsatzzeitraum nicht in der Lage, einen funktionierenden \n\nF\u00fchrungsstab zu bilden, was allerdings f\u00fcr den Erfolg \n\nderart komplexer Eins\u00e4tze ganz entscheidend ist. \n\nEin dritter kritischer Aspekt ist der gescheiterte Zugriff an \n\nsich. In der konkreten Situation in Chemnitz musste \n\nzun\u00e4chst \u2013 auch im Interesse der Sicherheit der \u00fcbrigen \n\nHausbewohner \u2013 der Zugriff im Geb\u00e4ude abgebrochen \n\nwerden, auch weil nicht gekl\u00e4rt werden konnte, ob sich \n\nal-Bakr noch in der betreffenden Wohnung aufhielt. Die \n\nAnstrengungen der Einsatzkr\u00e4fte vor Ort blieben ohne \n\nErfolg. \n\nSo weit, so nachvollziehbar. Dass al-Bakr dann aber auch \n\nnicht au\u00dferhalb des Wohnhauses festgenommen werden \n\nkonnte, lag an der mangelhaften Kommunikation zwi-\n\nschen den eingesetzten Kr\u00e4ften des Bundesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz, des Mobilen Einsatzkommandos und \n\nunseres Spezialeinsatzkommandos. Was fehlte, war eine \n\neinheitliche F\u00fchrung, die vor Ort die rasche und zuverl\u00e4s-\n\nsige Kommunikation der einzelnen Einheiten miteinander \n\nsicherstellte. \n\nIch habe aus dieser ersten sehr selbstkritischen Analyse \n\nbereits Konsequenzen gezogen: \n\nErstens. Ich habe festgelegt, derartige Eins\u00e4tze sind \n\nk\u00fcnftig ausnahmslos \u2013 ich betone: ausnahmslos \u2013 durch \n\ndie jeweilige Polizeidirektion zu f\u00fchren. Hier sind die \n\npersonellen und organisatorischen Voraussetzungen \n\neinfach besser. \n\nZweitens hat das LKA k\u00fcnftig wieder sicherzustellen, \n\nnicht nur f\u00fcr planbare kriminalpolizeiliche Eins\u00e4tze eine \n\nentsprechend funktionierende Stabsorganisation vorzuhal-\n\nten. So muss das LKA zum Beispiel bei herausragenden \n\nErpressungen Eins\u00e4tze f\u00fchren k\u00f6nnen. Auch bei Terroris-\n\nmuslagen brauchen wir nat\u00fcrlich weiterhin die Kompe-\n\ntenz des LKA. Es muss gerade in den Bereichen \u201eKrimi-\n\nnalpolizeiliche Ma\u00dfnahme\u201c, \u201eTatobjekt\u201c und \u201eOperative \n\nMa\u00dfnahmen\u201c seine St\u00e4rken einbringen. \n\nDrittens. Wir m\u00fcssen das Zusammenspiel der beteiligten \n\nBeh\u00f6rden von der \u00dcbergabe der Erstinformation \u00fcber die \n\nKenntnisgabe an die Einsatzkr\u00e4fte bis hin zum Handeln \n\nvor Ort stetig \u00fcben. \n\nNur durch das st\u00e4ndige Training lebensnaher Einsatzlagen \n\nsind unsere Einsatzkr\u00e4fte in der Lage, Situationen wie in \n\nChemnitz besser zu bew\u00e4ltigen. Es kommt darauf an, \n\nF\u00e4higkeiten zu erwerben, die automatisiert abrufbar sind. \n\nDeshalb haben wir f\u00fcr unsere Einsatzkr\u00e4fte bereits ein \n\nneues Schulungskonzept f\u00fcr das Vorgehen gegen Terroris-\n\nten erarbeitet. Unsere ersten Erfahrungen flie\u00dfen darin mit \n\nein. \n\nIn Schneeberg schaffen wir nun ein neues, auf diese \n\nLagen ausgerichtetes \u00dcbungs- und Trainingszentrum. \n\nDort werden k\u00fcnftig alle Einsatzkr\u00e4fte, vom Berufsanf\u00e4n-\n\nger bis hin zum Spezialisten, beste Voraussetzungen \n\nhaben, um den Umgang mit lebensbedrohlichen Einsatz-\n\nlagen zu trainieren. Bis dahin m\u00fcssen wir allerdings auf \n\ndie schon vorhandenen Trainingsst\u00e4tten zur\u00fcckgreifen. \n\nViertens. Meine sehr verehrten Damen und Herren, wir \n\nreden selbstverst\u00e4ndlich auch kritisch mit den Verantwort-\n\nlichen, den Polizeif\u00fchrern und Einsatzkr\u00e4ften, die an \n\ndiesem Tag unter einem besonderen psychischen Druck \n\ngestanden haben. Diese erhebliche Anspannung und \n\nerhebliche Belastung \u00fcber viele Stunden hinweg hat auch \n\ndie Expertenkommission anschaulich beschrieben. \n\nWissentlich oder, wie die Expertenkommission es sagt, \n\n\u201ewider besseres Wissen\u201c sind diese Fehler aber an keiner \n\nStelle gemacht worden. Anderslautende Kenntnisse habe \n\nich bis heute nicht. Deshalb sage ich genauso klar: Das ist \n\nkeine Kategorie von Schuld, sondern bedarf der kritischen \n\n\u2013 und damit meine ich auch kritischen \u2013 Reflexion und \n\nAuswertung mit den einsatzf\u00fchrenden Polizisten und \n\nVerantwortlichen. Ich will klar und deutlich sagen, dass \n\ndas auch mein Verhalten in personellen und disziplinari-\n\nschen Entscheidungen bestimmen wird. \n\nMeine Damen und Herren, das allein wird nicht gen\u00fcgen. \n\nSie alle wissen, der Terrorismus hat Europa und Deutsch-\n\nland erreicht. Was wir dringend brauchen, ist ein starker \n\npolizeilicher Staatsschutz. Deshalb ist ein umfassendes \n\nMa\u00dfnahmenpaket in Planung, an dem wir gerade mit \n\nHochdruck arbeiten. \n\nErstens. Wir bauen unser Operatives Abwehrzentrum zu \n\neinem polizeilichen Terrorismus- und Extremismusab-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4205 \n\nwehrzentrum, kurz: PTAZ, aus. Rund 250 Mitarbeiter \n\nwerden dort in Zukunft das Herzst\u00fcck des polizeilichen \n\nStaatsschutzes bilden und die Kompetenzen von LKA und \n\nOAZ b\u00fcndeln, und zwar f\u00fcr alle Bereiche der politisch \n\nmotivierten Kriminalit\u00e4t. Unser Ziel ist dabei ein ganz-\n\nheitlicher Ansatz. \n\nPolitisch motivierte Gewalt kann nur dann erfolgreich \n\nbek\u00e4mpft werden, wenn mit internen und externen Part-\n\nnern eng, vertrauensvoll und konstruktiv kooperiert wird. \n\nMit der Feinplanung f\u00fcr dieses PTAZ habe ich bereits den \n\nLeiter des OAZ Bernd Merbitz beauftragt. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nZweitens werden wir den polizeilichen Staatsschutz in der \n\nFl\u00e4che deutlich st\u00e4rken, indem wir Staatssch\u00fctzer in \n\nbesonders betroffenen Regionen vor Ort in die jeweiligen \n\nPolizeireviere bringen. \n\nDrittens. Die beim OAZ eingerichteten Mobilen Einsatz- \n\nund Fahndungsgruppen haben sich bew\u00e4hrt. Sie kontrol-\n\nlieren an Brennpunkten und sollen politisch motivierten \n\nStraft\u00e4tern keinen Fu\u00dfbreit Raum lassen. Wo auch immer \n\nsie auftauchen, werden wir sie in den Fokus nehmen. Aus \n\ndiesem Grund werden die f\u00fcr diese Aufgaben bisher \n\nabgeordneten Beamten dem OAZ nunmehr fest zugewie-\n\nsen. \n\nViertens werden wir die Aufkl\u00e4rung im Internet intensi-\n\nvieren. Wo Terroristen und andere Verbrecher unterwegs \n\nsind, m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch als Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\npr\u00e4sent sein. Daf\u00fcr stehen dem OAZ und den Polizeidi-\n\nrektionen bereits zus\u00e4tzliche Stellen und auch k\u00fcnftig \n\nleistungsstarke informationstechnische Analysewerkzeuge \n\nzur Verf\u00fcgung. \n\nMeine Damen und Herren, so weit zu den ersten Ma\u00df-\n\nnahmen. Es gilt nun, diese mit Leben zu f\u00fcllen, und es gilt \n\nauch, sich weiter mit den Details des Berichts von Herrn \n\nProf. Landau auseinanderzusetzen. Zu diesem Zweck \n\nhabe ich bereits eine Arbeitsgruppe eingerichtet, die mir \n\nbis Ende M\u00e4rz dieses Jahres ihre Ergebnisse auch zu der \n\nFrage nach st\u00e4ndigen F\u00fchrungsst\u00e4ben bei den Polizeidi-\n\nrektionen vorlegen wird. Ich freue mich, dass ich als \n\nMitglied der Expertenkommission Herrn J\u00fcrgen Jakobs \n\nf\u00fcr eine Mitwirkung gewinnen konnte. \u00dcber die Ergebnis-\n\nse werde ich sowohl das Kabinett als auch den Innenaus-\n\nschuss des Landtags unterrichten. \n\nDavon abgesehen fangen wir im Kampf gegen den Terro-\n\nrismus nicht bei null an. Unser vor nunmehr fast zweiein-\n\nhalb Jahren eingeschlagener Weg der St\u00e4rkung unserer \n\nPolizei sowohl personell als auch technisch war richtig \n\nund muss weitergef\u00fchrt werden. Daf\u00fcr danke ich dem \n\nLandtag, Ihnen, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nf\u00fcr das klare Bekenntnis zu mehr Stellen und zu der \n\nentsprechend notwendigen Ausstattung. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nDas Ringen um die Sicherstellung der Ausbildung bindet \n\nnat\u00fcrlich viel Kraft, die es sich aber eindeutig aufzubrin-\n\ngen lohnt. Der Stellenzuwachs ist heute wichtiger denn je, \n\ngenauso wie die passende Ausr\u00fcstung im Antiterror-\n\nkampf. Leichtere Westen und gepanzerte Fahrzeuge, wie \n\nwir sie Ende des Jahres beschaffen konnten, sind dabei \n\nebenso elementar wie das angesprochene Training. \n\nMir ist ein Punkt auch pers\u00f6nlich wichtig: unser Polizei-\n\ngesetz. Es kann nicht sein, dass wir gegen Terroristen erst \n\nnach Einleitung eines Ermittlungsverfahrens wirksame \n\npolizeiliche Ma\u00dfnahmen ergreifen k\u00f6nnen. Deshalb halte \n\nich eine Anpassung f\u00fcr unbedingt erforderlich. An alle, \n\ndie vielleicht schon wieder reflexartig ihre Ablehnung \n\nsignalisieren: Auch die allermeisten L\u00e4nder mit sehr \n\nunterschiedlicher Regierungsbeteiligung sind in Sachen \n\nPolizeibefugnisse deutlich weiter als wir in Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSo viel zu unserer s\u00e4chsischen Perspektive, meine Damen \n\nund Herren. Uns allen ist bewusst: Allein stehen wir im \n\nKampf gegen den Terror auf verlorenem Posten. Terroris-\n\nten haben das vorrangige Ziel, unsere Gesellschaft zu \n\nentzweien. Treten wir ihnen mit Geschlossenheit und \n\nEntschlossenheit entgegen. Das gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \n\nbeh\u00f6rdliche Ebene, wo es dringender denn je einer besse-\n\nren Vernetzung und zahnradartigen Zusammenarbeit \n\nbedarf. \n\nWas wir nun ebenfalls brauchen, ist ein bundeseinheitli-\n\nches Vorgehen bei der Ausbildung und Ausr\u00fcstung der \n\nSpezialeinheiten, genauso wie tragf\u00e4hige Handlungskon-\n\nzepte f\u00fcr Zugriffsma\u00dfnahmen auf Selbstmordattent\u00e4ter \n\nmit Sprengstoff. Diese Handlungskonzepte m\u00fcssen dann \n\naber auch mit Leben gef\u00fcllt werden. Ein Konzept allein \n\nhat noch nie ein Menschenleben gerettet. \n\nWoran nat\u00fcrlich ebenfalls kein Weg vorbeif\u00fchrt, ist ein \n\nverbesserter Informations- und Datenaustausch zwischen \n\nden Sicherheitsbeh\u00f6rden. Das gilt sowohl zwischen \n\nPolizei und Verfassungsschutz als auch zwischen den \n\nPolizeien. Die Voraussetzung ist die Harmonisierung der \n\nBefugnisse in den Polizeigesetzen der L\u00e4nder. Nur wenn \n\ngleich gelagerte Befugnisse vorhanden sind, erlauben sie \n\nein einheitliches Handeln sowie den Datenaustausch \u00fcber \n\ndie L\u00e4ndergrenzen hinweg. \n\nEin weiterer Schritt w\u00e4re schlie\u00dflich die Schaffung einer \n\nbundesweit einheitlichen IT-Architektur. Um diese Vo-\n\nraussetzungen hierf\u00fcr auszuloten, hat die IMK in ihrer \n\nletzten Sitzung eine l\u00e4nder\u00fcbergreifende Projektgruppe \n\neingesetzt. Sachsen hat hier den Vorsitz. \n\nWor\u00fcber wir an dieser Stelle und in diesem Zusammen-\n\nhang aber auch reden m\u00fcssen, das ist der Umgang mit \n\nGef\u00e4hrdern. Aktuell wird die Einf\u00fchrung einer elektroni-\n\nschen Fu\u00dffessel im Aufenthaltsrecht und im Polizeirecht \n\ndiskutiert, immerhin ein Anfang. Wichtig ist aber auch, \n\ndass der Bund noch st\u00e4rker auf die Herkunftsl\u00e4nder \n\neinwirkt, damit Verfahren zur Identit\u00e4tsfeststellung und \n\nzur Ausstellung von Passersatzpapieren deutlich be-\n\nschleunigt werden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4206 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Als IMK-Vorsitzender werde \n\nich mit meinen L\u00e4nderkollegen und dem Bundesinnenmi-\n\nnister in den n\u00e4chsten Wochen intensiv \u00fcber die genann-\n\nten Punkte sprechen. Mir ist dabei nat\u00fcrlich sehr wohl \n\nbewusst, dass wir heute mehr denn je in einem Span-\n\nnungsverh\u00e4ltnis von Freiheit und Sicherheit leben. Aber \n\nich sage auch ganz klipp und klar: Ohne Sicherheit kann \n\nes keine Freiheit geben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Schlussendlich ist mir noch \n\neines wichtig: Ja, al-Bakr ist uns entwischt, ja, er hat sich \n\nim Gewahrsam das Leben genommen; aber die \u00f6ffentli-\n\nchen Anschuldigungen oder beleidigenden Diffamierun-\n\ngen von Mitarbeitern in Polizei und Justiz bringen nie-\n\nmanden weiter. Deshalb ist konstruktive Kritik wichtig. \n\nDas sollte auch die Diskussionen und die weiteren Debat-\n\nten hier im Hohen Hause und in den Fachaussch\u00fcssen \n\nleiten. \n\nMir geht es darum, gemeinsam aus den gemachten Feh-\n\nlern zu lernen, um es k\u00fcnftig besser zu machen. Voraus-\n\nsetzung daf\u00fcr ist, dass wir alle auch hier im Hohen Hause \n\ndie von Herrn Prof. Landau mehrfach angesprochene \n\nKultur der gemeinsamen Verantwortlichkeit tats\u00e4chlich \n\nleben. Ich kann Ihnen versichern: Ich werde mich daf\u00fcr \n\nweiter mit aller Kraft einsetzen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der Staatsregierung \n\nund der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: An die Fachregierungs-\n\nerkl\u00e4rung des Staatsministers des Innern Markus Ulbig \n\nschlie\u00dft sich jetzt unmittelbar die Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung unseres Justizministers Sebastian Gemkow an. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Kollegen! In der vergangenen Woche hat die \n\nUnabh\u00e4ngige Expertenkommission \u201ePolizeiliche Ermitt-\n\nlungsarbeit und Strafvollzug bei terroristischen Selbst-\n\nmordattent\u00e4tern am Fall al-Bakr\u201c ihren Bericht vorgelegt. \n\nDas besondere Verdienst des Berichts besteht aus meiner \n\nSicht vor allem darin, dass er neben der Analyse des \n\nEinzelfalls auch Hinweise zum Umgang mit dem T\u00e4tertyp \n\ndes mutma\u00dflichen terroristischen Selbstmordattent\u00e4ters \n\ngibt. Genauso wichtig erscheint mir, dass der Bericht uns \n\nsehr eindringlich vor Augen f\u00fchrt, dass angesichts der \n\ndurch den islamistischen Terror entstandenen Bedrohung \n\ndie gesamte deutsche Sicherheitsarchitektur auf Bundes- \n\nund auf L\u00e4nderebene herausgefordert ist. \n\nDer Bericht zeigt uns: Die Zusammenarbeit zwischen \n\nBund und L\u00e4ndern, aber auch diejenige der L\u00e4nder \n\nuntereinander, muss intensiviert werden, und wir m\u00fcssen \n\nin einen Erfahrungsaustausch treten, bei dem auch neue \n\nModelle der Zusammenarbeit auf den Ebenen Polizei, \n\nJustiz, Justizvollzug, Nachrichtendienste und Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rden gefunden und erprobt werden sollen. Eine \n\n\u201eKultur der Verantwortlichkeit\u201c nannte Prof. Landau dies \n\nin der vergangenen Woche sehr zutreffend. Ich m\u00f6chte die \n\nGelegenheit hier nutzen und der Kommission f\u00fcr ihre \n\nkritische, aber trotzdem sehr sachliche Expertise danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMit Blick auf die Justiz stehen im Kommissionsbericht \n\ndrei Bereiche im Fokus: erstens die Zust\u00e4ndigkeitsab-\n\ngrenzung zwischen Bundesanwaltschaft und Staatsan-\n\nwaltschaften der L\u00e4nder, hier nat\u00fcrlich der s\u00e4chsischen \n\nStaatsanwaltschaft, zweitens der Informationsfluss zwi-\n\nschen Gerichten und Staatsanwaltschaften mit der Justiz-\n\nvollzugsanstalt Leipzig und nat\u00fcrlich drittens die Unter-\n\nsuchungshaft in der Justizvollzugsanstalt Leipzig. Diese \n\ndrei Komplexe m\u00f6chte ich etwas genauer betrachten. \n\nDie Kommission thematisiert zun\u00e4chst die Frage nach der \n\nsachgerechten Aus\u00fcbung des sogenannten Evokations-\n\nrechts durch die Bundesanwaltschaft. Dabei handelt es \n\nsich um das Recht der Bundesanwaltschaft, bestimmte \n\nVerfahren von besonderer Bedeutung an sich zu ziehen. \n\nIm Ergebnis kommt die Kommission hierbei zu der \n\nErkenntnis, dass die Bundesanwaltschaft das Strafverfah-\n\nren von Anfang an h\u00e4tte f\u00fchren k\u00f6nnen und dass die \n\nEntscheidung \u00fcber die Einleitung von Ermittlungen durch \n\nden Generalbundesanwalt zuk\u00fcnftig deutlicher an materi-\n\nellen Gef\u00e4hrdungsgesichtspunkten, zum Beispiel durch \n\ndie Einf\u00fchrung von bundesgesetzlichen Regelbeispielen, \n\nausgerichtet werden sollte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nachvollziehba-\n\nre Kritik enth\u00e4lt der Bericht auch zum zweiten Themen-\n\nkomplex, dem Informationsfluss zwischen Gericht und \n\nder Staatsanwaltschaft mit der JVA in Leipzig im Vorfeld \n\nder \u00dcberstellung des Terrorverd\u00e4chtigen in den Justiz-\n\nvollzug. So kommt die Kommission zu dem Ergebnis, \n\ndass sowohl seitens der Staatsanwaltschaft als auch \n\nseitens des Gerichts gesetzliche Verpflichtungen zur \n\nInformation des Justizvollzugs \u00fcber die Zuf\u00fchrung und \n\nInhaftierung gef\u00e4hrlicher Gefangener nicht beachtet \n\nworden seien. Das habe letztlich dazu gef\u00fchrt, dass die \n\nJVA Leipzig wichtige Informationen zum Untersuchungs-\n\ngefangenen al-Bakr nicht oder zu sp\u00e4t erhalten habe, \n\nwodurch die Arbeit dann erschwert worden sei. \n\nMit Blick auf den dritten Komplex, den Justizvollzug \u2013 \n\ndas ist sicherlich der Schwerpunkt des justizspezifischen \n\nBerichtsteils \u2013 hat die Kommission festgestellt, dass das \n\ns\u00e4chsische Gesamtkonzept zur Suizidpr\u00e4vention vorbild-\n\nhaft ist und insbesondere die herausgegebenen Richtlinien \n\nund Standards umfassend, verst\u00e4ndlich und praxistauglich \n\nsind. Hervorgehoben wird auch, dass das von der Landes-\n\narbeitsgruppe Suizidpr\u00e4vention erarbeitete Screeningver-\n\nfahren f\u00fcr die Bewertung eines Risikos f\u00fcr Suizidalit\u00e4t gut \n\ngeeignet ist, weil es die allgemeinen Risikofaktoren f\u00fcr \n\nSuizidalit\u00e4t so verst\u00e4ndlich abbildet, dass die Bedienste-\n\nten dieses Verfahren auch ohne diesbez\u00fcgliche Fachaus-\n\nbildung anwenden k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4207 \n\nF\u00fcr diese Feststellung m\u00f6chte ich der Kommission vor \n\nallem im Namen der zahlreichen Bediensteten danken, die \n\nsich seit vielen Jahren sehr engagiert f\u00fcr die Optimierung \n\nder Suizidpr\u00e4vention im Freistaat Sachsen einsetzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich stellt die Kommission auch in diesem Teilbe-\n\nreich unter Verweis auf die weitere Behandlung des \n\nUntersuchungsgefangenen al-Bakr im Vollzug, etwa im \n\nHinblick auf die Nichtgew\u00e4hrung von Hofgang, Defizite \n\nfest. Allerdings werden keine Defizite mit Blick auf die \n\nGef\u00e4hrdung von Mitgefangenen oder Bediensteten festge-\n\nstellt. Wichtig ist mir \u2013 deshalb m\u00f6chte ich es an dieser \n\nStelle ausdr\u00fccklich betonen \u2013 auch Folgendes: Die psy-\n\nchologische Einsch\u00e4tzung der Anstaltspsychologin, die \n\nkeine akute Suizidgefahr bei dem Untersuchungsgefange-\n\nnen al-Bakr diagnostizierte, wird als nachvollziehbar \n\nerachtet. Die gewissenhafte Arbeit der Psychologin wird \n\nim Bericht ausdr\u00fccklich erw\u00e4hnt. \n\nIm gleichen Zusammenhang widerspricht die Kommissi-\n\non der zun\u00e4chst ge\u00e4u\u00dferten und verbreiteten Annahme, \n\ndass Selbstmordattent\u00e4ter per se suizidgef\u00e4hrdet seien. \n\nDie Kommission hat darauf hingewiesen, dass Aussagen \n\n\u00fcber Motive hypothetisch blieben, weil auch Studien zu \n\nPersonen aus dieser T\u00e4tergruppe kaum vorhanden seien. \n\nSo ist wohl auch ein \u201enormaler\u201c H\u00e4ftlingssuizid m\u00f6glich, \n\ndessen Ursache in der Verhaftung an sich zu finden sein \n\nk\u00f6nnte. \n\nFestgestellt wird von der Kommission, dass nicht die \n\nKontrolle des Untersuchungsgefangenen unzureichend \n\nwar; Kritik gib es aber an dessen Betreuung. Die Kom-\n\nmission sch\u00e4tzt insoweit ein, dass keine angemessene \n\nAbw\u00e4gung von Eigen- und Fremdgef\u00e4hrdung stattgefun-\n\nden habe, was auf eine Verunsicherung des Personals \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren sein k\u00f6nnte. Trotzdem stellt die Kommis-\n\nsion auch klar, dass eine angemessene Dosierung der \n\nSicherungsma\u00dfnahmen sehr schwierig gewesen ist, weil \n\ndie Justizvollzugsanstalt Leipzig neben einem gewissen \n\nAusma\u00df an Suizidgef\u00e4hrdung berechtigterweise auch mit \n\nm\u00f6glichen Angriffen auf Bedienstete und Mitgefangene \n\nrechnen musste und es insoweit nicht nur im Freistaat \n\nSachsen, sondern bundesweit an Erfahrungen im Umgang \n\nmit Selbstmordattent\u00e4tern und deren Unterst\u00fctzern fehlt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Kernaussa-\n\ngen und die daraus abgeleiteten Empfehlungen der Kom-\n\nmission bilden eine wertvolle Grundlage f\u00fcr die Weiter-\n\nentwicklung des s\u00e4chsischen Justizvollzugs. Sie liefern \n\naber auch Denkanst\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Optimierung der Zusam-\n\nmenarbeit der Justizbeh\u00f6rden \u00fcberhaupt. \n\nDie Pr\u00fcfung und Umsetzung der Empfehlungen der \n\nKommission werden von nun an ein ganz besonders \n\nwichtiges Anliegen sein. Deswegen habe ich im Staatsmi-\n\nnisterium der Justiz eine direkt an die Hausleitung ange-\n\ngliederte Stabsstelle Justizvollzug eingerichtet, die bei der \n\nAuswertung des Berichts und der Umsetzung der empfoh-\n\nlenen Ma\u00dfnahmen mit der Justizvollzugsabteilung eng \n\nabgestimmt zusammenarbeiten wird. Die Stabsstelle \n\nbesteht aus dem Leiter, einem erfahrenen Staatsanwalt, \n\nund drei Mitarbeitern, unter anderem einem Kriminolo-\n\ngen. \n\nDie Stabsstelle wird sich auch mit der von der Kommissi-\n\non f\u00fcr notwendig erachteten fundierten Erhebung zum \n\nPersonalbedarf der s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten \u2013 \n\ninsbesondere im allgemeinen Vollzugsdienst, aber auch \n\nmit Blick auf die anderen Berufsgruppen \u2013 befassen. \n\nDabei wird es auch darum gehen, die vom Haushaltsge-\n\nsetzgeber mit dem Doppelhaushalt 2017/2018 zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellten 105 Stellen f\u00fcr Justizvollzugsbedienstete \n\nbedarfsgerecht zu verteilen. \n\nSchon Anfang des Jahres haben wir 30 Tarifbesch\u00e4ftigte \n\neingestellt, die einen ganz wesentlichen Beitrag zur \n\nEntlastung der Mitarbeiter in unseren Anstalten leisten \n\nk\u00f6nnen. Diese Entlastung ist n\u00f6tig, denn die Aufgaben \u2013 \n\nund das zeigt der Bericht ganz eindringlich \u2013 werden mit \n\nBlick auf die ver\u00e4nderte Gefangenenklientel in einem \n\nohnehin schon sehr anspruchsvollen Berufsfeld, das durch \n\nein sehr grundrechtsintensives Spannungsfeld gepr\u00e4gt ist, \n\nnicht leichter. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Vordringliches \n\nZiel ist es jetzt, den allgemeinen Vollzugsdienst zeitnah zu \n\nst\u00e4rken, Dolmetscher in den h\u00e4ufigsten Sprachen und \n\nweitere Psychologen schnell verf\u00fcgbar zu haben. Die \n\nAusbildungskapazit\u00e4t f\u00fcr den allgemeinen Vollzugsdienst \n\nhaben wir von 20 auf j\u00e4hrlich 60 Pl\u00e4tze erh\u00f6ht. \u00dcberle-\n\ngungen der Kommission werden wir aufgreifen und \n\ngemeinsam mit den anderen L\u00e4ndern pr\u00fcfen, inwieweit \n\nsich durch gegebenenfalls l\u00e4nder\u00fcbergreifende Koopera-\n\ntionen im Bereich der Fachdienste \u2013 sogenannte Pool-\n\nL\u00f6sungen \u2013 M\u00f6glichkeiten f\u00fcr einen effektiven Einsatz \n\nder fachspezifischen Kenntnisse aller Landesjustizverwal-\n\ntungen ergeben. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nMit Blick auf den steigenden Anteil fremdsprachiger \n\nGefangener in s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten werden \n\nzurzeit verschiedene Varianten gepr\u00fcft, dass gerade in \n\nkomplexen Kommunikationssituationen \u2013 zum Beispiel \n\nbei der Aufnahme von Gefangenen \u2013 insbesondere zur \n\nKl\u00e4rung eines Suizidrisikos beim Zugangsgespr\u00e4ch oder \n\nbei einer \u00e4rztlichen Untersuchung zur Sicherung der \n\nVerst\u00e4ndigung m\u00f6glichst schnell Dolmetscher herangezo-\n\ngen werden k\u00f6nnen. \n\nMit den vom Haushaltsgesetzgeber zur Verf\u00fcgung gestell-\n\nten Projektstellen ist geplant, kurzfristig Dolmetscher in \n\nden Anstalten mit sehr hohem Anteil fremdsprachiger \n\nGefangener einzustellen. Dank der im geltenden Haus-\n\nhaltsplan erfolgten deutlichen Erh\u00f6hung der Sachmittel \n\nf\u00fcr Dolmetscheinst\u00e4tze wird es k\u00fcnftig m\u00f6glich sein, den \n\ndar\u00fcber hinaus bestehenden Bedarf an Dolmetscherleis-\n\ntungen auf Honorarbasis abzudecken. Gegebenenfalls \n\nm\u00fcssen wir auch \u00fcber eine Erh\u00f6hung der Stundens\u00e4tze f\u00fcr \n\nDolmetscher nachdenken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4208 \n\nWir werden uns auch mit der m\u00f6glichen Einf\u00fchrung des \n\nvon der Kommission empfohlenen und in anderen L\u00e4n-\n\ndern, wie beispielsweise in Bayern, teilweise schon \n\npraktizierten Videodolmetschens auseinandersetzen. Hier \n\nmuss aber sorgf\u00e4ltig abgewogen werden, ob tats\u00e4chlich \n\nauf den pers\u00f6nlichen Eindruck, auch durch den Dolmet-\n\nscher, verzichtet werden kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn die \n\nAnalyse der Kommission zu Recht den hohen Stellenwert \n\nund die hohe Qualit\u00e4t der standardisierten Suizidpr\u00e4venti-\n\non im s\u00e4chsischen Justizvollzug unterstreicht, ist mir \n\nbewusst, dass sich mit Blick auf die neu hinzugekommene \n\nHerausforderung ein Ausruhen auf dem Erreichten verbie-\n\ntet. Das von uns schon seit vielen Jahren erarbeitete und \n\nausdifferenzierte Suizidprophylaxeverfahren muss st\u00e4ndig \n\nfachkompetent begleitet und fortgeschrieben werden. \n\nDabei flie\u00dfen immer auch Erfahrungen aus geschehenen \n\nSuiziden ein. \n\nAufgrund der Erfahrungen im al-Bakr-Fall hat das Jus-\n\ntizministerium den Kriminologischen Dienst des Freistaa-\n\ntes Sachsen beauftragt, ein Konzept zur Einsch\u00e4tzung \n\nideologisch motivierter Eigen- und Fremdgef\u00e4hrdung, vor \n\nallem bei Islamisten und IS-K\u00e4mpfern, aber auch bei \n\npolitischen Extremisten zu erarbeiten. Ein besonderes \n\nAugenmerk soll dabei auf m\u00f6glichen strategischen Suizi-\n\nden liegen, bei denen sich der Gefangene wom\u00f6glich \n\ndurch eine Selbstt\u00f6tung dem Strafverfahren entziehen \n\nwill. \u00dcbergangsweise bis zur endg\u00fcltigen Konzeptionie-\n\nrung haben wir gemeinsam mit der Landesarbeitsgruppe \n\n\u201eSuizidpr\u00e4vention\u201c mit Wirkung vom 1. November 2016 \n\nentschieden, dass alle Gefangenen, die als akut suizidge-\n\nf\u00e4hrdet eingestuft sind, vor einer m\u00f6glichen Reduzierung \n\ndieser Stufe durch einen zweiten Psychologen einzusch\u00e4t-\n\nzen sind. Das gilt ebenfalls f\u00fcr Gefangene, bei denen nach \n\nEinsch\u00e4tzung der Bediensteten des allgemeinen Vollzugs-\n\ndienstes oder des psychologischen Dienstes die Einsch\u00e4t-\n\nzung der Suizidalit\u00e4t schwierig ist. Auch in diesen F\u00e4llen \n\nsoll zwingend eine Zweiteinsch\u00e4tzung erfolgen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aus dem Um-\n\nfang der Schlussfolgerungen und Empfehlungen der \n\nKommission wird erkennbar, welche Komplexit\u00e4t die \n\nThematik des Umgangs mit potenziellen Selbstmordatten-\n\nt\u00e4tern aufweist. Die angesprochenen Fragen der Suizid-\n\nprophylaxe sind aber nur die eine Seite der Medaille. Auf \n\nder anderen Seite haben wir es vor allem mit Fragen der \n\nSicherheit f\u00fcr Bedienstete und Mitgefangene zu tun. Nicht \n\nzuletzt ist aber auch die Allgemeinheit davon betroffen. \n\nDas Spannungsfeld zwischen Eigen- und Fremdgef\u00e4hr-\n\ndung und die damit verbundenen Fehlerquellen haben \n\nsich auf tragische Weise im Fall des Untersuchungsgefan-\n\ngenen al-Bakr gezeigt. Gerade dieses Spannungsfeld \n\nzeigt, dass pauschale Kritik an Bediensteten der Justiz \n\nund des Justizvollzuges nicht gerechtfertigt ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nWir m\u00fcssen der Frage, wie im Justizvollzug mit terroristi-\n\nschen Selbstmordattent\u00e4tern umgegangen werden muss, \n\neine ganz besondere Bedeutung zumessen. Dabei spielen \n\naus meiner Sicht auch bauliche Erw\u00e4gungen eine ent-\n\nscheidende Rolle. Um die sichere Unterbringung von \n\nGefangenen zu gew\u00e4hrleisten, wurden in der Vergangen-\n\nheit verschiedene Haftraumtypen konzipiert und einge-\n\nrichtet, die auf ganz unterschiedliche Sicherheitserforder-\n\nnisse abgestimmt sind. Einen Schwerpunkt bildete bisher \n\ndie Unterbringung von Gefangenen, die entweder als \n\nsuizidgef\u00e4hrdet oder als besonders gef\u00e4hrlich eingestuft \n\nwurden. Um k\u00fcnftig beiden Herausforderungen gleicher-\n\nma\u00dfen gerecht zu werden, entwickeln wir derzeit einen \n\nneuen Haftraumtyp, in dem entsprechende Gefangene \n\nauch mittel- bis langfristig untergebracht werden k\u00f6nnen. \n\nDie Planungen daf\u00fcr sind fortgeschritten, und ich rechne \n\ndamit, dass wir das jedenfalls in einigen Anstalten im \n\nLaufe des Jahres bereits umsetzen k\u00f6nnen. \n\nWir haben aber auch weitere T\u00e4tergruppen in unseren \n\nAnstalten, die tendenziell ebenfalls ein gesteigertes \n\nGef\u00e4hrlichkeitspotenzial besitzen und mit denen sich die \n\nBediensteten des Justizvollzugsdienstes in ihrer t\u00e4glichen \n\nArbeit konfrontiert sehen. Die zunehmende Zahl ausl\u00e4n-\n\ndischer und extremistischer Gefangener stellt die Bediens-\n\nteten vor ganz neue Herausforderungen. Darum ben\u00f6tigen \n\nwir neben baulichen Ver\u00e4nderungen auch die fortlaufende \n\nSensibilisierung der Bediensteten. \n\nWir wollen die Bediensteten in entsprechenden Fortbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen besser f\u00fcr den Vollzugsalltag mit \n\nGefangenen aus unterschiedlichen Kulturkreisen und mit \n\nunterschiedlichen, teils extremistischen, politischen und \n\nreligi\u00f6sen \u00dcberzeugungen bef\u00e4higen. Gerade mit Blick \n\nauf m\u00f6gliche Terroristen, aber auch auf andere besonders \n\ngef\u00e4hrliche Gefangene wollen wir einen Handlungsleitfa-\n\nden f\u00fcr die Bediensteten erstellen und so der teilweisen \n\nVerunsicherung, die es im Vollzug gibt, entgegenwirken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine Schl\u00fcssel-\n\nrolle im Umgang mit gef\u00e4hrlichen Gefangenen soll \n\nk\u00fcnftig die \u201eSicherheitsgruppe Justizvollzug\u201c einnehmen. \n\nSie verf\u00fcgt zwar schon heute \u00fcber besondere Kompeten-\n\nzen im Umgang mit gef\u00e4hrlichen Gefangenen, k\u00fcnftig soll \n\ndie Sicherheitsgruppe die s\u00e4chsischen Justizvollzugsan-\n\nstalten bei jeder Aufnahme eines Terrorverd\u00e4chtigen \n\nberaten. Die Beratung soll vor allem die sichere Unter-\n\nbringung, aber auch wesentliche Handlungsabl\u00e4ufe der \n\nAufgabenerweiterung der Bediensteten und der weiteren \n\nBeteiligten umfassen. Deshalb werden wir die \u201eSicher-\n\nheitsgruppe Justizvollzug\u201c um weitere Mitarbeiter ver-\n\nst\u00e4rken. \n\nSchlie\u00dflich werden wir alle sicherheitsrelevanten rechtli-\n\nchen Bestimmungen einer Pr\u00fcfung unterziehen, um dort \n\nm\u00f6gliche Handlungsbedarfe zu ermitteln. Das gilt auch \n\nf\u00fcr die von der Kommission angesprochene und mit \n\nIhnen, meine sehr geehrten Damen und Herren Abgeord-\n\nneten, zu diskutierende Empfehlung, den Einsatz von \n\nVideotechnik in den Justizvollzugsanstalten zu pr\u00fcfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4209 \n\nSie werden bemerkt haben, wie ausdifferenziert sich die \n\nKommission zu diesem Thema \u00e4u\u00dfert. Auch seitens der \n\nStaatsregierung werden wir bei dieser Frage besondere \n\nSorgfalt walten lassen; denn abseits der strukturellen und \n\npersonellen Situation weist diese Thematik sehr starke \n\nverfassungsrechtliche Bez\u00fcge auf, die es ausgewogen in \n\nEinklang zu bringen gilt. Dabei werden wir neben grund-\n\nrechtlichen Belangen vor allem auch fachliche Belange in \n\nder gebotenen Weise hinreichend gewichten, sodass wir \n\nzu einer im Einklang mit unseren rechtsstaatlichen Vor-\n\nstellungen des Justizvollzugs stehenden Regelung finden \n\nm\u00fcssen und finden werden. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich auf einen Punkt eingehen, der \n\nmir bereits vor dem Vorliegen des Berichtes ein zentrales \n\nAnliegen war: das Zusammenwirken der Justizbeh\u00f6rden. \n\nNicht selten sind vor der Aufnahme von Gefangenen \n\nbesondere Vorkehrungen durch die Justizvollzugsanstalt \n\nerforderlich. Der zeitnahen \u00dcbermittlung von Informatio-\n\nnen \u00fcber die Zuf\u00fchrung solcher Gefangener kommt \n\ndeshalb nicht nur mit Blick auf die Suizidprophylaxe, \n\nsondern auch zur Aufrechterhaltung der Sicherheit und \n\nOrdnung in den Justizvollzugsanstalten besondere Bedeu-\n\ntung zu. \n\nSoweit die Kommission hier Vers\u00e4umnisse in der Kom-\n\nmunikation zwischen Staatsanwaltschaften, Gericht und \n\nJustizvollzugsanstalten festgestellt hat, ist es vordringli-\n\nches Ziel, bestehende Anwendungsdefizite auf allen \n\nSeiten zu analysieren und die Praxis entsprechend zu \n\nsensibilisieren. Dazu ist das Staatsministerium der Justiz \n\nbereits mit dem Pr\u00e4sidenten des Oberlandesgerichts, dem \n\nGeneralstaatsanwalt und den Anstalten in Kontakt getre-\n\nten. \n\nEs wird aber auch der Bundesgesetzgeber aufgefordert \n\nsein, die Zust\u00e4ndigkeitsabgrenzung zwischen Bundes- \n\nund Landesbeh\u00f6rden zu \u00fcberpr\u00fcfen. Die nicht bereits am \n\n7. Oktober 2016 erfolgte \u00dcbernahme des Verfahrens \n\ndurch den Generalbundesanwalt hat aufgrund des z\u00fcgigen \n\nHandelns von LKA und Staatsanwaltschaft Dresden zwar \n\nkeine gravierenden Auswirkungen entfaltet, aber die \n\nEmpfehlung der Kommission zur m\u00f6glichen Ausgestal-\n\ntung von Regelbeispielen im Sinne des \u00a7 120 Gerichtsver-\n\nfassungsgesetz sollte ernst genommen werden. Wir \n\nwerden jedenfalls auch diesen Punkt in unsere Pr\u00fcfung \n\neinbeziehen und in Kontakt mit dem Bundesministerium \n\nder Justiz und f\u00fcr Verbraucherschutz, aber auch den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern treten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es liegt also \n\neine Menge Arbeit vor uns. Ich bin aber fest davon \n\n\u00fcberzeugt, dass wir aus den gewonnenen Erfahrungen \n\nlernen werden und die anstehenden Aufgaben erfolgreich \n\nmeistern \u2013 im Interesse unseres Freistaates und letztlich \n\nder gesamten Bundesrepublik Deutschland. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der  \n\nAbg. Frauke Petry, AfD, und der Staatsregierung  \n\n\u2013 Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich danke den beiden Staatsministern f\u00fcr die \n\nFachregierungserkl\u00e4rung. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache. Folgende Redezeiten \n\nwurden f\u00fcr die Fraktionen festgelegt: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 24 Minuten, SPD 16 Minuten, AfD 14 Min-\n\nuten und GR\u00dcNE 12 Minuten. Die Reihenfolge in der \n\nersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD und  \n\nGR\u00dcNE. Meine Damen und Herren, das Wort ergreift \n\njetzt Herr Kollege Stange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Fachregierungser-\n\nkl\u00e4rung tr\u00e4gt den Titel \u201eErgebnisse der Expertenkommis-\n\nsion zum Fall al-Bakr und Ma\u00dfnahmen der Staatsregie-\n\nrung\u201c. So schlicht und sachlich der Titel daherkommen \n\nmag, so brisant ist das Thema. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen, auch das ist mit dem \n\nBericht der Expertenkommission zum Fall al-Bakr best\u00e4-\n\ntigt worden, wirklich im wahrsten Sinne mehr Gl\u00fcck als \n\nVerstand und K\u00f6nnen gehabt. Trotz des desastr\u00f6sen \n\nPolizeieinsatzes kam der Terrorverd\u00e4chtige nicht mehr \n\ndazu, seine Anschlagsplanung umzusetzen. Es w\u00e4re ein \n\nverheerender Anschlag geworden, den wir danach ver-\n\nmutlich in einem Atemzug mit Paris und \u00e4hnlichen \n\nEreignissen h\u00e4tten nennen m\u00fcssen. \n\nDass es nicht dazu gekommen ist, verdanken wir dem \n\nFahndungsdruck, den die Sicherheitsbeh\u00f6rden aufgebaut \n\nhaben, einer gro\u00dfen Portion Gl\u00fcck und letztlich dem \n\nbeherzten Auftreten und Eingreifen junger Syrer, die den \n\nder Polizei in einem Gro\u00dfeinsatz Entkommenen in ihrer \n\nWohnung festgesetzt hatten. \n\nDie Informationen zu dem Verd\u00e4chtigen kamen von den \n\nausl\u00e4ndischen Nachrichtendiensten \u2013 auch das ein bemer-\n\nkenswerter Umstand. Wir danken den Beh\u00f6rden, die \n\noffenbar im gemeinsamen Terrorabwehrzentrum, so der \n\nBericht der Expertenkommission, ordentlich zusammen-\n\ngearbeitet haben. Unser Dank gilt aber auch den Polizei-\n\nbeamtinnen und -beamten, die unter denkbar schlechten \n\nBedingungen einen schwierigen Job erledigt und die sich \n\ndie ganze Zeit \u00fcber sicherlich auch redlich bem\u00fcht haben. \n\nUnser besonderer Dank gilt allerdings den jungen M\u00e4n-\n\nnern aus Syrien, die nach dem Bekanntwerden der \u00d6ffent-\n\nlichkeitsfahndung in arabischer Sprache den Verd\u00e4chtigen \n\nkennenlernten und ihn in ihrer Wohnung festsetzten und \n\nfesselten. Sie haben uns vor Schlimmstem bewahrt \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund jene Zivilcourage bewiesen, die wir oft nur zu be-\n\nschw\u00f6ren verm\u00f6gen. Daf\u00fcr ein aufrichtiges Danke, Thank \n\nyou und \u2013 auf arabisch \u2013 Shakar! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDer Bericht der Expertenkommission um den ehemaligen \n\nVerfassungsrichter Prof. Landau untersucht den Polizei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4210 \n\neinsatz, sein Misslingen und die entsprechenden Ursa-\n\nchen. Zugegeben, wir hatten gro\u00dfe Bedenken, ob die \n\nExpertenkommission ob der Einsetzung durch die Staats-\n\nregierung und der Beauftragung durch sie denn tats\u00e4ch-\n\nlich weitgehend eigenst\u00e4ndig und ohne \u00fcberm\u00e4\u00dfige \n\nBeeinflussung durch die Regierung arbeiten w\u00fcrde. Heute \n\nstellen wir nach eingehendem Studium des Berichts fest, \n\ndass bei der umf\u00e4nglichen Betrachtung des Gegenstands \n\nund der Tiefe der Untersuchung eine neue Qualit\u00e4t er-\n\nreicht wurde. \n\nIch will f\u00fcr mich und meine Fraktion zumindest auch \n\ndaf\u00fcr Respekt zollen, dass uns als Parlament der Bericht \n\nin G\u00e4nze zur Kenntnis gegeben wurde. Wir wissen, dass \n\nes ein gro\u00dfes Bed\u00fcrfnis der \u00d6ffentlichkeit und der Medien \n\nan dem Bericht gibt. Zugleich habe ich nach dem Studium \n\ndes Berichts Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass zumindest Teile des \n\nBerichts eine gewisse Geheimhaltungsstufe rechtfertigen. \n\nOb man nun den gesamten Bericht als Verschlusssache \n\nnur f\u00fcr den Dienstgebrauch einstufen m\u00fcsste, will ich \n\ndahingestellt sein lassen. Schlie\u00dflich geht es um vitale \n\nSicherheitsinteressen nicht nur des Staates und seiner \n\nBeh\u00f6rden; es geht um das Sicherheitsinteresse der Bev\u00f6l-\n\nkerung. \n\nMeine Damen und Herren! Sie, Herr Staatsminister Ulbig, \n\nadaptieren den Grundsatz der Expertenkommission: \u201eDie \n\nBek\u00e4mpfung des islamistischen Terrorismus erfordert eine \n\nKultur der Verantwortlichkeit\u201c. So hei\u00dft es in der Zu-\n\nsammenfassung, die den Medien \u00fcbergeben wurde. \n\nWelcher Geist durchzieht Ihre Regierungserkl\u00e4rung? \u201eDie \n\nKultur der Verantwortlichkeit\u201c h\u00e4tte hei\u00dfen m\u00fcssen, die \n\neigene Verantwortung ebenso zu umrei\u00dfen wie die des \n\nLKA und seines Chefs, ebenso wie Fragen von Training \n\nund Ausr\u00fcstung. \n\nDer islamistische Terrorismus ist nicht wie ein pl\u00f6tzliches \n\nEreignis \u00fcber uns gekommen. Seine Boten kamen vor \n\nJahren nach Europa. Hier einige der grausigen Stationen: \n\n11. M\u00e4rz 2004, Madrid: zehn Bombenexplosionen, \n\n191 Tote, 2 051 Verletzte. 7. Juli 2005, London: vier \n\nRucksackbombenanschl\u00e4ge, 56 Tote, mehr als 700 Ver-\n\nletzte. 11. M\u00e4rz 2012, Toulouse: ein franz\u00f6sischer Soldat \n\ndurch Kopfschuss hingerichtet. 15. M\u00e4rz 2012, Montau-\n\nban: drei franz\u00f6sische Soldaten get\u00f6tet. 19. M\u00e4rz 2012, \n\nToulouse: vier Tote, darunter drei Kinder. 7. Januar 2015, \n\nParis, Redaktion Charlie Hebdo: elf Tote und viele Ver-\n\nletzte. 14. Februar 2015, Kopenhagen: f\u00fcnf Tote und \n\nmehrere Verletzte. 13. November 2015, Paris: 130 Tote \n\nund \u00fcber 350 Verletzte. 22. M\u00e4rz 2016, Br\u00fcssel: 32 Tote. \n\n14. Juli 2016, Nizza: 86 Tote. \n\nDass der Terrorismus mit al-Bakr in Sachsen angekom-\n\nmen ist, kann nur der glauben, f\u00fcr den der s\u00e4chsische \n\nGlobus an den Landesgrenzen endet, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie Kultur der Verantwortlichkeit erfordert, dass allen \n\nvoran der Innenminister offenlegt, was er seit 2009 zu der \n\nvon Europol seit 2007 geforderten Schlie\u00dfung von Si-\n\ncherheitsl\u00fccken zum Terrorismus getan hat. \n\nDie Defizite beim Polizeieinsatz in Chemnitz sind durch \n\nden Bericht der Landau-Kommission, durch ihre Informa-\n\ntion an die Medien und letztlich durch die Zeitungen \n\nmittlerweile nachvollziehbar beleuchtet. Auch Sie, Herr \n\nStaatsminister Ulbig, haben in Ihrer Erkl\u00e4rung soeben, \n\ndem Bericht folgend, die Defizite grob umrissen. Mich \n\ninteressiert die Frage, was zu diesen Defiziten gef\u00fchrt hat \n\nund warum die s\u00e4chsische Polizei im Grunde nicht auf \n\nTerrorlagen und andere lebensbedrohliche Einsatzlagen \n\nbis hin zu solchen Festnahmen vorbereitet ist. \n\nSie sind seit 2009 im Amt. Sie haben im Wesentlichen den \n\nPersonalabbau mitzuverantworten, der unter anderem \n\nurs\u00e4chlich f\u00fcr die personelle Ausstattung der handelnden \n\nPolizeieinheiten in Chemnitz ist. Sp\u00e4testens seit der \n\nKoalitionsbildung von CDU und SPD im Herbst 2014 \n\nwollten Sie die Personalsituation verbessern und eine \n\numfassende Aufgaben-, Personal- und Ausstattungsevalu-\n\nation durchf\u00fchren lassen. Dazu hatte der Landtag am \n\n12. M\u00e4rz 2015 sogar einen Auftrag erteilt. \n\nAm 28. April 2015 wandte sich die EU-Kommission mit \n\nihrer Mitteilung Nummer 185 zur Europ\u00e4ischen Sicher-\n\nheitsagenda unter anderem auch an den Ausschuss der \n\nRegionen, in dem die S\u00e4chsische Staatsregierung vertre-\n\nten ist. Darin verst\u00e4rkt die Kommission nun die seit 2007 \n\nmit dem TE-SAT, dem Terrorism Situation und Trend \n\nReport, bereits \u00fcberdeutlich herausgehobene Terrorgefahr \n\nf\u00fcr die gesamte EU im Rahmen der neuen Agenda f\u00fcr die \n\ninnere Sicherheit, indem sie das Thema Terrorismus \n\nneben der organisierten Kriminalit\u00e4t und Cyber Crime als \n\nzentrale Priorit\u00e4t und Herausforderung f\u00fcr die innere \n\nSicherheit in Europa und f\u00fcr seine Mitgliedsstaaten noch \n\neinmal hervorhebt. \n\nDer Innenstaatssekret\u00e4r Dr. Wilhelm sollte in der Sitzung \n\ndes Europaausschusses des Landtags am 19. Januar 2016 \n\n\u00fcber europapolitische Schwerpunkte des Innenministeri-\n\nums berichten. Abgesehen davon, dass der Staatssekret\u00e4r \n\ndem Ausschuss unvorbereitet gegen\u00fcbertrat, um \u00fcber die \n\nzentralen Schwerpunkte im Bereich Inneres mit Blick auf \n\ndie EU zu berichten, war ihm die Mitteilung der Kommis-\n\nsion zur neuen EU-Sicherheitsagenda nicht einmal be-\n\nkannt und er selbst hinsichtlich der darin identifizierten \n\nSicherheitsanforderungen nicht aussagef\u00e4hig. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAm Rande sei hier nur erw\u00e4hnt, dass die Innenminister-\n\nkonferenz zu diesem Zeitpunkt bereits von der EU-\n\nSicherheitsagenda ausgehende Beschl\u00fcsse gefasst hatte. \n\nIm Ergebnis der zur Evaluierung der Polizei eingesetzten \n\nFachkommission war ein Abschlussbericht vorgelegt \n\nworden, der eine umfassende Evaluation f\u00fcr \u201esp\u00e4ter\u201c \n\nanmahnte \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sp\u00e4ter!) \n\nund eine politisch gesetzte Stellenzuwachszahl von \n\n1 000 Stellen hervorzauberte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4211 \n\nMeine Damen und Herren! Der 7. und 8. Oktober 2016 \n\nwaren der Lackmustest, inwieweit nicht nur die s\u00e4chsi-\n\nsche Polizei auf eine solche Einsatzlage vorbereitet war, \n\nsondern inwieweit \u00fcberhaupt in der Staatsregierung, im \n\nInnenministerium, in der obersten Polizeif\u00fchrung in \n\nSachsen ein Plan, eine Konzeption daf\u00fcr vorlagen. Jetzt \n\nwird auch verst\u00e4ndlich, warum der Bericht der Experten-\n\nkommission als VS \u201eNur f\u00fcr den Dienstgebrauch\u201c einge-\n\nstuft ist. Um es mit dem Bundesinnenminister Thomas de \n\nMaizi\u00e8re zu sagen: Die Offenlegung des Berichts mit \n\nallen Facetten des Versagens der Polizei w\u00e4hrend des \n\nEinsatzes in Chemnitz und der erheblichen personellen, \n\nstrukturellen und operativen Defizite der Polizei bei einer \n\nsolch bedeutsamen und schwerwiegenden Einsatzlage \n\nw\u00fcrde die Bev\u00f6lkerung in Teilen stark verunsichern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Hat er gesagt?) \n\nDer Bericht der Expertenkommission hat aus ungewoll-\n\ntem Anlass genau das f\u00fcr zumindest einen Teil der poli-\n\nzeilichen Arbeit und in einem Ausschnitt der Polizeistruk-\n\nturen gemacht, was eine Evaluation h\u00e4tte schon l\u00e4ngst \n\nleisten m\u00fcssen: eine echte Analyse. Im Ergebnis sind die \n\ndeutlichen Defizite des LKA zu nennen, die Unf\u00e4higkeit, \n\neinen F\u00fchrungsstab dauerhaft und stabil zu bilden und alle \n\nentsprechenden Ermittlungsabschnitte entsprechend zu \n\nbesetzen. Wer hinsichtlich der F\u00fchrung der Einsatzkr\u00e4fte \n\ndurch den Hollywoodstreifen \u201eStaatsfeind Nummer 1\u201c \n\noder den letzten \u201eTatort\u201c aus Wien mit der Darstellung \n\nder Spezialeinheit Cobra gepr\u00e4gt ist und glaubt, alle \n\nh\u00e4tten einen Knopf im Ohr und w\u00fcrden einheitlich gef\u00fchrt \n\nund jeder h\u00f6rte den anderen, der wird eines Schlechteren \n\nbelehrt: Auch das Zusammenwirken der unterschiedlichen \n\nKr\u00e4fte hat sich als mangelhaft herausgestellt. \n\nWas unternimmt der Innenminister? Er pr\u00e4sentiert uns ein \n\nerstes Ma\u00dfnahmenpaket aus Aktionismus und \u00fcberf\u00e4lliger \n\n\u00dcberpr\u00fcfung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ein Paket?) \n\nEr ordnet an, dass k\u00fcnftig nur die Polizeidirektionen \n\nsolche oder vergleichbare Einsatzlagen f\u00fchren d\u00fcrfen. \n\nWer sagt uns eigentlich, dass diese wirklich darauf vorbe-\n\nreitet sind? Die Kommission stellt dazu nur fest, dass sie \n\naufgrund der personellen Ausstattung offenbar besser \n\ngeeignet w\u00e4ren. Den Beweis, dass die Polizeidirektionen \n\nwirklich besser auf solche Eins\u00e4tze vorbereitet sind, sind \n\nSie, Herr Staatsminister, heute schuldig geblieben. Statt-\n\ndessen r\u00e4umen Sie fast beil\u00e4ufig ein, dass es keinerlei \n\nKonzeptionen daf\u00fcr gibt. \n\nIch darf Sie zitieren: \u201eWas wir nun ebenfalls brauchen, ist \n\nein bundeseinheitliches Vorgehen bei der Ausbildung und \n\nAusr\u00fcstung der Spezialeinheiten, genauso wie tragf\u00e4hige \n\nHandlungskonzepte f\u00fcr Zugriffsma\u00dfnahmen auf Selbst-\n\nmordattent\u00e4ter mit Sprengstoff. Diese Handlungskonzepte \n\nm\u00fcssen dann aber auch mit Leben gef\u00fcllt werden. Ein \n\nKonzept allein hat noch nie ein Menschenleben gerettet.\u201c \n\nJa, Konzepte allein haben noch kein einziges Menschen-\n\nleben gerettet. Aber ohne Konzeptionen handeln die \n\nPolizeieinheiten uneinheitlich, ohne einheitliche F\u00fchrung \n\nund Kommunikation. Sie haben diese Einsatzlagen im \n\nGrunde auch noch nicht trainiert. \n\nDie Empfehlungen der Expertenkommission in Bezug auf \n\ndie Bildung st\u00e4ndiger F\u00fchrungsst\u00e4be in den Polizeidirek-\n\ntionen, auf die Bildung einheitlicher Konzeptionen und \n\nStandards sowie hinsichtlich permanenter Aktualisierun-\n\ngen und Trainings zeigen, dass bislang keine tats\u00e4chlichen \n\nVorbereitungen erfolgten. \n\nIhre Ank\u00fcndigung, Herr Staatsminister, das OAZ zum \n\nPTAZ, einem Polizeilichen Terrorismus- und Extremis-\n\nmus-Abwehrzentrum auszubauen, scheint auf den ersten \n\nBlick nachvollziehbar, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Da hat jemand Angst!) \n\nauf den zweiten allerdings wird es in seiner Aufgabe \n\ndeutlich \u00fcberdehnt. \n\nJa, der Chef des LKA hat seinen Laden nicht im Griff. \n\nDas ist bereits deutlich geworden. Allerdings endet die \n\nVerantwortung der Staatsregierung dabei nicht. Sie muss \n\ninsgesamt sicherstellen, dass endlich eine umfassende \n\nwissenschaftlich begleitete Evaluation der s\u00e4chsischen \n\nPolizei erfolgt. \n\nSie, Herr Staatsminister, haben diesen gesamten Problem-\n\nberg seit 2009 aufwachsen lassen und die Abarbeitung \n\nverschleppt. Vor uns liegt diese gewaltige Aufgabe. Sie \n\nsollten den Mut und die Gr\u00f6\u00dfe haben, mit Ihrem Ersuchen \n\num Entlassung aus dem Amt den Weg f\u00fcr einen Nachfol-\n\nger freizumachen, \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nder dann hoffentlich mit einem echten Konzept, mit \n\nF\u00fchrungs- und Willensst\u00e4rke und Durchsetzungskraft \n\ndiese Aufgabe erfolgversprechend in Angriff nehmen \n\nwird. Nach acht Jahren der Vers\u00e4umnisse und des Sparens \n\nan der Polizei in die strukturelle Krise verlangen Ihnen \n\ndas Sicherheitsbed\u00fcrfnis unserer Bev\u00f6lkerung und die \n\nEinsicht in die Defizite bei der Polizei diesen Dienst \n\nregelrecht ab. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen f\u00fcr die Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster ergreift \n\njetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Voigt das Wort. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! Als CDU-Fraktion haben wir \n\neine differenziertere Sicht auf die Aussagen des vorlie-\n\ngenden Berichtes \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas \u00fcberrascht uns!) \n\nund bei seiner Bewertung als die Opposition. In einem \n\nsind wir uns aber wohl einig: Die Expertenkommission \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4212 \n\nhat einen schonungslosen und ehrlichen Bericht zum Fall \n\nal-Bakr vorgelegt. \n\nDurch diesen Bericht verstehen wir die komplexe Dimen-\n\nsion des Falles, insbesondere des Polizeieinsatzes, und \n\nk\u00f6nnen ihn nachvollziehen. Minutengenau werden die \n\nverschiedenen Abl\u00e4ufe zwischen dem 7. und dem 12. Ok-\n\ntober offengelegt. Der Bericht beschreibt die Arbeit der \n\neingebundenen Beh\u00f6rden und benennt ganz klar die \n\nentstandenen Fehler. Er gibt ganz konkrete Handlungs-\n\nempfehlungen an den Freistaat Sachsen, an die Beh\u00f6rden \n\ndes Bundes und der anderen Bundesl\u00e4nder. \n\nIch darf im Namen der CDU-Fraktion Herrn Prof. Landau \n\nund den Mitgliedern der Expertenkommission f\u00fcr ihre \n\nakribische Arbeit herzlich danken. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnser Dank geht auch an die Staatsregierung. Mit dem \n\noffenen Umgang mit dieser Thematik und der Einsetzung \n\nder Kommission hat Ministerpr\u00e4sident Tillich die umfas-\n\nsende Aufarbeitung des Falls al-Bakr auf den Weg ge-\n\nbracht. Wir und die einzelnen Beh\u00f6rden k\u00f6nnen die \n\nChronologie der Ereignisse analysieren und die Ma\u00dfnah-\n\nmen auf den Weg bringen, die erforderlich sind, um dem \n\nTerror, der unser Land bedroht, k\u00fcnftig entschlossen und \n\ngut vorbereitet entgegenzutreten. \n\nMeine Damen und Herren! Bedanken m\u00f6chten wir uns \n\nauch bei unseren s\u00e4chsischen Einsatzkr\u00e4ften im Dienst. \n\nSie standen in Chemnitz vor einer gro\u00dfen Herausforde-\n\nrung und unter enormem Druck. Wir wollen und m\u00fcssen \n\nbesonders zu ihrer Sicherheit daran arbeiten, bessere \n\nVoraussetzungen zu schaffen. Nur so k\u00f6nnen wir ihnen in \n\nGefahrenlagen bestm\u00f6gliche Handlungsroutinen und \u2013\n\nstrukturen bieten, was letztendlich zu unser aller Schutz \n\nist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nBevor ich auf die Fehlerkette eingehe, m\u00f6chte ich zu-\n\nn\u00e4chst noch zwei Punkte betonen, die wir bei allen zwei-\n\nfellos vorliegenden Vers\u00e4umnissen und im Bericht v\u00f6llig \n\nzu Recht angesprochenen Fehlern stets im Hinterkopf \n\nbehalten sollten. \n\nErstens. Im Ergebnis wurde ein Terroranschlag verhin-\n\ndert. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nHerr Stange, ich bin froh, dass Sie in Ihrer Chronik des \n\nTerrors nicht sagen mussten: 8. Oktober, Berlin, unz\u00e4hlige \n\nTote und Verletzte. \n\nWer sich an Berlin erinnert und die Folgen des schreck-\n\nlichen terroristischen Anschlags auf den Weihnachtsmarkt \n\ngesehen hat, der hat eine Ahnung davon, dass dies keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit ist. Die Anschlagspl\u00e4ne von  \n\nal-Bakr lassen vermuten, dass es Anschl\u00e4ge auf einen \n\nBerliner Flughafen h\u00e4tte geben k\u00f6nnen. Ich bin allen \n\ndankbar, die dazu beigetragen haben, dass wir das verhin-\n\ndern konnten. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nZweitens. Meine Damen und Herren! Es gibt keine \n\ntypisch s\u00e4chsischen Fehler. Der s\u00e4chsische Sicherheitsap-\n\nparat ist nach \u00dcberzeugung der unabh\u00e4ngigen Experten-\n\nkommission besser aufgestellt als in so manchem anderen \n\nBundesland. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWo haben Sie denn das her?) \n\nAngesichts der durch den islamischen Terror entstandenen \n\nBedrohung ist der gesamte deutsche Sicherheitsapparat \n\nauf Bundes- und Landesebene herausgefordert. Der Fall \n\nal-Bakr hat alle Beteiligten vor neue, bislang in Deutsch-\n\nland unbekannte Herausforderungen gestellt. Deshalb ist \n\nin den Fehlbeurteilungen und Fehleinsch\u00e4tzungen Einzel-\n\nner kein Totalversagen, kein Staatsversagen und erst recht \n\nkein typisch s\u00e4chsisches Versagen erkennbar. \n\nMeine Damen und Herren, die Expertenkommission \n\nstellte fest, dass sowohl das Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz als auch der s\u00e4chsische Verfassungsschutz eine \n\ngute Arbeit geleistet haben. Durch das Zusammenspiel der \n\nBeh\u00f6rden konnte der Terrorverd\u00e4chtige rechtzeitig identi-\n\nfiziert und sein Aufenthaltsort ermittelt werden. Im \n\nweiteren Verlauf der Geschehnisse wurden bei der Aufar-\n\nbeitung des Falles verschiedene Fehler bekannt, doch \n\ndiese wurden zu keinem Zeitpunkt wider besseres Wissen \n\ngetan. Dennoch wirkten sie leider so zusammen, dass der \n\nPolizeieinsatz im Oktober 2016 in Chemnitz letztendlich \n\nscheitern musste. Das BKA hat die Einsatzleitung nicht \n\n\u00fcbernommen, obwohl s\u00e4chsische Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nPersonalbedenken \u00e4u\u00dferten \u2013 trotz einer Sachlage, die den \n\nEinsatz als enorme Herausforderung erkennen lie\u00df. Auf \n\ndie dringend gebotene \u00dcbernahme der Ermittlungen durch \n\nden Generalbundesanwalt wird mein Kollege Modschied-\n\nler in der zweiten Runde noch im Detail eingehen. \n\nDie finale Entscheidung, dass das LKA den Einsatz f\u00fchrt, \n\nwar falsch. \u00dcber den gesamten Zeitraum des Einsatzes \n\ngab es keinen funktionsf\u00e4higen F\u00fchrungsstab. Da st\u00e4ndig \n\nreagiert werden musste, war ein eigenst\u00e4ndiges und \n\nstrategisches Agieren nicht m\u00f6glich. Strukturelle und \n\npersonelle Defizite sind hierf\u00fcr verantwortlich zu machen. \n\nDie Fehleinsch\u00e4tzung des Polizeif\u00fchrers beruhte auf \n\neinem Irrtum. Indem er annahm, es handele sich nur um \n\neine Festnahme, erfasste er nach Angaben der Experten-\n\nkommission nicht das volle Ma\u00df der Lage. Vielleicht \n\nkonnte er es aufgrund der Informationslage auch nicht \n\nvollumf\u00e4nglich erfassen. \n\nIm Gegensatz zur Opposition hat f\u00fcr uns die sachliche \n\nund fachliche Aufarbeitung eindeutig Vorrang vor dem \n\nreflexartigen Ruf nach personellen Konsequenzen. Wir \n\nerwarten, dass sich die Verantwortlichen entsprechend an \n\neiner l\u00fcckenlosen Aufkl\u00e4rung und Aufarbeitung beteili-\n\ngen. Grunds\u00e4tzlich ist bei Personalentscheidungen die \n\nnotwendige Sensibilit\u00e4t auch im Interesse des jeweiligen \n\nBeamten zu wahren. Dem sollten wir k\u00fcnftig mehr \n\nBeachtung schenken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4213 \n\nDie Kommission bem\u00e4ngelt weiterhin die gravierenden \n\nKommunikationsprobleme zwischen den eingesetzten \n\nKr\u00e4ften des Bundesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz, des \n\nMobilen Einsatzkommandos und des Spezialeinsatzkom-\n\nmandos der s\u00e4chsischen Polizei. Auch hier ist das Fehlen \n\neines funktionierenden F\u00fchrungsstabes als Ursache \n\ngenannt. Die fehlende Kommunikation nach innen und \n\nnach au\u00dfen kann somit \u2013 neben den strukturellen Defizi-\n\nten beim LKA \u2013 als Hauptproblem angesehen werden, \n\nund das, meine Damen und Herren, m\u00fcssen wir verbes-\n\nsern. \n\nK\u00fcnftig sind zwingend einheitliche Kommunikationsmit-\n\ntel und -wege zu nutzen. Fahndungsaufrufe, auch \u00fcber die \n\nsozialen Medien, m\u00fcssen umgehend mehrsprachig erfol-\n\ngen. Den jungen Syrern, die aufgrund des Fahndungsauf-\n\nrufes der Polizei den Tatverd\u00e4chtigen erkannt, ihn in der \n\nFolge dingfest gemacht und den Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\n\u00fcbergeben haben, danken wir an dieser Stelle. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nsowie der Staatsregierung) \n\nKommen wir nun zu den Ma\u00dfnahmen, die Innenminister \n\nUlbig sowohl am vergangenen Freitag dem Innenaus-\n\nschuss als auch heute in der Regierungserkl\u00e4rung darge-\n\nlegt hat. \n\n(Valentins Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas Schreiben kam am Montag!) \n\nDie Zust\u00e4ndigkeit bei ad hoc vorliegenden Terrorlagen \n\nwird ab sofort der \u00f6rtlich zust\u00e4ndigen Polizeidirektion \n\n\u00fcbergeben. Dies ist eine unmittelbare Konsequenz aus \n\ndem Bericht, die wir ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Das LKA \n\nh\u00e4lt ab sofort eine funktionierende Stabsorganisation f\u00fcr \n\nTerrorlagen f\u00fcr einzelne Einsatzabschnitte vor; st\u00e4ndige \n\nEinsatzst\u00e4be sichern damit eine stabile Koordination und \n\nKommunikation. F\u00fcr uns ist klar: Es darf k\u00fcnftig keine \n\nFolgefehler aufgrund mangelhafter F\u00fchrung mehr geben. \n\nMit dem Aufbau des OAZ zum polizeilichen Terrorismus- \n\nund Extremismusabwehrzentrum werden die Konsequen-\n\nzen von LKA und OAZ geb\u00fcndelt. Das ist aus unserer \n\nSicht der richtige Weg, um gezielt Lagen analysieren und \n\nentsprechend darauf reagieren zu k\u00f6nnen. Wir begr\u00fc\u00dfen \n\nausdr\u00fccklich, dass neben der Nutzung bereits bestehender \n\nTrainingsst\u00e4tten zeitnah ein zus\u00e4tzliches \u00dcbungs- und \n\nTrainingszentrum in die Ausbildungseinrichtung der \n\nPolizei in Schneeberg installiert wird. So k\u00f6nnen die \n\nBeamtinnen und Beamten F\u00e4higkeiten erwerben, die sie \n\nim Fall der F\u00e4lle brauchen. Wir haben gelernt: St\u00e4ndiges \n\nReagieren und Austarieren ist bei akuten Gefahrenlagen \n\nvon immenser Bedeutung. \n\nWir unterst\u00fctzen den Vorschlag, die einsatzbegleitende \n\nArbeit der Polizei in sozialen Medien zu verst\u00e4rken. Hier \n\nerwarten wir konkrete Pl\u00e4ne und Ma\u00dfnahmen zur prakti-\n\nschen Umsetzung. Die Aufkl\u00e4rung im Internet zu verst\u00e4r-\n\nken ist f\u00fcr uns als Fraktion in Zeiten der Digitalisierung \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. F\u00fcr uns ist klar: Die gewon-\n\nnenen Erkenntnisse aus dem Fall al-Bakr m\u00fcssen im \n\nRahmen der anstehenden Novellierung des Polizeigeset-\n\nzes ber\u00fccksichtigt werden. Insbesondere \u00fcber Regelungen \n\nzur Erweiterung der polizeilichen Befugnisse m\u00fcssen wir \n\ndiskutieren. Aber, meine Damen und Herren, wir werden \n\ndiese Diskussion offen, n\u00fcchtern und sachlich gemeinsam \n\nf\u00fchren. \n\nDie Zusammenarbeit der L\u00e4nder untereinander, aber auch \n\ndie Vernetzung von Polizeibeh\u00f6rden im Bund und in den \n\nL\u00e4ndern muss sichergestellt werden. Wir brauchen ein \n\nInformationsmanagement, das eine hohe Qualit\u00e4t der \n\nKommunikation sichert. Die CDU-Fraktion unterst\u00fctzt \n\nden Innenminister darin, seinen Vorsitz in der IMK daf\u00fcr \n\nzu nutzen. \n\nDie Aufstockung bei der Personalausstattung der Polizei \n\nwar richtig und bleibt richtig. Wir werden genau beobach-\n\nten, ob und wie wir auf diesem Weg weitere Schritte \n\ngehen und welche Bereiche m\u00f6glicherweise gest\u00e4rkt \n\nwerden m\u00fcssen. Wir d\u00fcrfen dabei aber nicht ausschlie\u00df-\n\nlich auf Quantit\u00e4t setzen. Es geht auch und vor allem um \n\nQualit\u00e4t, und ich betone an dieser Stelle noch einmal \n\nausdr\u00fccklich: Wir brauchen top ausgebildetes Personal, \n\ndas die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, sich stets verbessern und \n\nqualifizieren zu k\u00f6nnen. Das sind wir den Beamtinnen \n\nund Beamten in unserem Freistaat Sachsen schuldig. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nsowie der Staatsregierung) \n\nHerr Prof. Landau hat von einer \u201eKultur der gemeinsamen \n\nVerantwortlichkeit\u201c gesprochen. Dem stimmen wir als \n\nCDU-Fraktion uneingeschr\u00e4nkt zu. Der erste Schritt dahin \n\nist mit dem Bericht der Expertenkommission getan, \n\nweitere m\u00fcssen nun zeitnah folgen. Deshalb werben wir \n\nals CDU-Aktion f\u00fcr eine Kultur des \u201eSich-verbessern-\n\nWollens\u201c. Das wird von uns erwartet, und das darf der \n\nB\u00fcrger auch zu Recht von uns erwarten, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Wenn wir als Politik Fehler \n\nerkennen und jetzt konsequent gegensteuern, dann erwar-\n\nten wir auch die konsequente Umsetzung durch jene, die \n\nfachlich daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind. Wir fordern die Bereitschaft \n\nauch von den beteiligten Beh\u00f6rden des Freistaates ein. \n\nDas hei\u00dft, aus Fehlern zu lernen, sich stets verbessern zu \n\nwollen und bereit zur Kommunikation zwischen den \n\nBeh\u00f6rden, den L\u00e4ndern und mit dem Bund zu sein. \n\nGleichwohl sind wir uns dar\u00fcber im Klaren, dass es die \n\nabsolute Sicherheit nicht gibt und auch nicht geben wird. \n\nDennoch bleibt es unser Auftrag, unser Ziel, ein Maxi-\n\nmum an Sicherheit zu erreichen. Der Bericht der Exper-\n\ntenkommission mit seinen Handlungsempfehlungen und \n\ndie Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung zu den einzuleitenden \n\nMa\u00dfnahmen werden uns dabei helfen. Als CDU-Fraktion \n\nwerden wir uns dazu ausf\u00fchrlich, konstruktiv und in die \n\nZukunft gewandt an der Diskussion beteiligen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4214 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: N\u00e4chster Redner ist \n\nHerr Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Innenminister Ulbig! Sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Von der Kultur der Unzust\u00e4ndigkeit \n\nhin zur Kultur einer gemeinsamen Verantwortlichkeit \u2013 \n\ndas ist die Grundaussage der Expertenkommission zu den \n\nLehren aus dem al-Bakr-Komplex. Sie spricht mir direkt \n\naus dem Herzen. Diese Grundaussage sollte nicht nur f\u00fcr \n\ndie Bew\u00e4ltigung von Terrorlagen, sondern generell f\u00fcr das \n\nZusammenwirken von Sicherheitsbeh\u00f6rden gelten. Ich \n\nkomme in meiner Rede sp\u00e4ter darauf zur\u00fcck. \n\nZum eigentlichen Thema. Uns liegt endlich der Ab-\n\nschlussbericht der Expertenkommission vor. Es war auch \n\nrichtig, nach dem Polizeieinsatz zur Ergreifung al-Bakrs \n\nund den Ereignissen in der JVA Leipzig \u2013 bis zu seinem \n\nSuizid \u2013 die unabh\u00e4ngige Expertenkommission einzube-\n\nrufen und mit der Aufkl\u00e4rung des Komplexes zu beauftra-\n\ngen. Die \u00d6ffentlichkeit brauchte dringend eine r\u00fcckhaltlo-\n\nse und umfassende Aufkl\u00e4rung m\u00f6glicher Fehler der \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden des Bundes \n\nund der L\u00e4nder selbst lechzen doch auch nach Erkenntnis-\n\nsen aus diesem al-Bakr-Komplex; denn \u2013 auch das geh\u00f6rt \n\nzur Wahrheit dazu \u2013 die Sicherheitsarchitektur der Bun-\n\ndesrepublik muss sich insgesamt noch auf den sich \n\nver\u00e4ndernden internationalen Terrorismus, aber auch auf \n\nneue Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomene einstellen. Das haben uns \n\nnicht zuletzt die Ereignisse in Berlin vom Dezember \n\nletzten Jahres deutlich vor Augen gef\u00fchrt. \n\nDie Expertenkommission hat den Komplex untersucht \n\nund Empfehlungen erarbeitet, die zur Bew\u00e4ltigung k\u00fcnf-\n\ntiger Antiterrorlagen f\u00fcr alle deutschen Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden von gro\u00dfer Bedeutung sind. Wichtig ist, dass die \n\nEmpfehlungen jetzt in Ruhe gepr\u00fcft und umgesetzt \n\nwerden. Schnellsch\u00fcsse helfen uns dabei nicht weiter. \n\nInsofern kann heute auch nur eine erste Stellungnahme im \n\nS\u00e4chsischen Landtag stattfinden. Auch die Aussch\u00fcsse f\u00fcr \n\nInneres und Verfassung und Recht werden den Bericht \n\nauswerten und intensiv mit den verantwortlichen Perso-\n\nnen diskutieren. \n\nAuch ich m\u00f6chte mich bei der Expertenkommission f\u00fcr \n\ndie schonungslose und r\u00fcckhaltlose Aufarbeitung der \n\nPannen und f\u00fcr die weiteren Erkenntnisse bedanken. Sie \n\nmacht uns auf Probleme aufmerksam, die es zu l\u00f6sen gilt, \n\nangefangen von offensichtlichen Regelungsl\u00fccken im \n\nZusammenwirken zwischen Bundes- und Landesbeh\u00f6r-\n\nden. Wir wissen nun, dass sowohl das BKA als auch der \n\nGeneralbundesanwalt den Fall bereits am 7. Oktober \n\nh\u00e4tten \u00fcbernehmen k\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nDie Kommission hat aber auch einige Probleme und \n\nFehler der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden aufgedeckt. Einige \n\nf\u00fchrten zu fatalen Folgefehlern. Herr Ulbig, Herr Voigt \n\nund Herr Stange sind auf einige Punkte schon eingegan-\n\ngen. Ich m\u00f6chte den Mechanismus noch einmal beispiel-\n\nhaft an der Feststellung deutlich machen, dass das Lan-\n\ndeskriminalamt keinen eigenen F\u00fchrungsstab, sondern nur \n\neine F\u00fchrungsgruppe hatte und dementsprechend unzu-\n\nreichend strukturell aufgestellt war, um solche gro\u00dfen \n\nLagen zu f\u00fchren. Sie gingen davon aus, dass es um die \n\nFestnahme eines Terroristen anstelle einer komplexen \n\nTerrorlage ging. Die Aufgaben waren deshalb vor Ort \n\nnicht klar. Durch mangelnde F\u00fchrung entstanden dann die \n\nbereits beschriebenen Kommunikationsprobleme. Ein-\n\nsatzkr\u00e4fte kommunizierten auf unterschiedlichen Kan\u00e4len. \n\nDas beg\u00fcnstigte das Entwischen des T\u00e4ters. \n\nAber das ist eben kein rein s\u00e4chsisches Problem; auch das \n\nhat die Expertenkommission klipp und klar gesagt. Auch \n\nin anderen L\u00e4ndern h\u00e4tte das passieren k\u00f6nnen. Das \n\nmacht es nicht besser. Aber die Erkenntnisse der Exper-\n\ntenkommission k\u00f6nnen somit beispielgebend f\u00fcr alle \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden im Bund und in den L\u00e4ndern sein. \n\nAlle werden von den s\u00e4chsischen Erfahrungen profitieren. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nWie geht es konkret weiter? In den Aussch\u00fcssen liegen \n\ndie Antr\u00e4ge aller Fraktionen vor. Wir werden in den \n\nAussch\u00fcssen die Empfehlungen der Kommission im \n\nDetail pr\u00fcfen, und wir werden ganz genau hinschauen. \n\nDas ist doch klar: Wir als S\u00e4chsischer Landtag und die \n\nStaatsregierung haben von der Kommission eine Aufga-\n\nbenliste \u00fcberreicht bekommen. Diese m\u00fcssen und werden \n\nwir abarbeiten. \n\nDer Innenminister hat erste Konsequenzen seines Ministe-\n\nriums vorgestellt. Auch diese werden wir in den Aus-\n\nsch\u00fcssen genau pr\u00fcfen und diskutieren. Einige Konse-\n\nquenzen liegen bereits auf der Hand. So hat die Kommis-\n\nsion Regelungsl\u00fccken bei der Zusammenarbeit zwischen \n\nBund und Land eindeutig identifiziert. Hier gibt es ein-\n\ndeutigen Gesetzgebungsbedarf im Bundestag. \n\nEtwas anders verh\u00e4lt es sich bei den Empfehlungen f\u00fcr \n\nSachsen. Hier benennt die Kommission vor allem organi-\n\nsatorische und strukturelle Probleme, zum Beispiel \n\nmangelnde F\u00fchrungsf\u00e4higkeit des LKA. Nachholbedarf \n\ngibt es auch bei der Vorbereitung auf solche Terrorlagen, \n\nweil es nicht ausreichende Standards f\u00fcr Eins\u00e4tze dieser \n\nArt gibt. Mangelnde Sensibilit\u00e4t bei F\u00fchrungskr\u00e4ften und \n\nfehlende Fortbildung in diesem Bereich sind ebenso zu \n\nnennen. \n\nDie Kommission sieht jedoch keinen Handlungsbedarf \n\nauf der Ebene des S\u00e4chsischen Landtags, Gesetzgebungs-\n\nprozesse betreffend. Wir d\u00fcrfen deshalb den zweiten \n\nSchritt nicht vor dem ersten tun. Zun\u00e4chst m\u00fcssen im \n\nInnenministerium die Hausaufgaben erledigt werden und \n\ndanach k\u00f6nnen wir \u00fcber weiteren \u00c4nderungsbedarf \n\nsprechen. Dazu kann durchaus eine Anpassung des \n\nPolizeigesetzes geh\u00f6ren. \n\nDie Expertenkommission erm\u00f6glicht einerseits eine gute \n\nAufarbeitung, andererseits sollte nicht nach jedem Poli-\n\nzeieinsatz, bei dem Fehler passieren, eine solche Kom-\n\nmission eingesetzt werden m\u00fcssen. Warum war sie \n\n\u00fcberhaupt notwendig? \n\nDer Bericht legt den Finger in die Wunde einer mangeln-\n\nden Fehlerkultur im Freistaat Sachsen. Die Auswertung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4215 \n\nder Ereignisse um al-Bakr ist dabei nur die Spitze des \n\nEisberges. Seinerzeit war eine Grundaussage von Verant-\n\nwortlichen, man habe keine Fehler gemacht. War es \n\nmangelndes Problembewusstsein oder vielleicht doch \n\ndiese Kultur der Unzust\u00e4ndigkeit, die auch von der \n\nKommission identifiziert wurde? Pannen waren bereits \n\ndamals offensichtlich, auch wenn das Ergebnis grunds\u00e4tz-\n\nlich gut ist, n\u00e4mlich die Verhinderung eines Terroran-\n\nschlags. Aber der Umgang damit war nicht gut. Es wurde \n\nzu oft reflexartig abgewiegelt. \n\nEs ist eine Notwendigkeit, dass die Fehlerkultur in s\u00e4chsi-\n\nschen Beh\u00f6rden besser werden muss. Fehler kommen vor; \n\ndas ist normal. Entscheidend ist, dass sie angesprochen \n\nwerden. Das zeugt nicht von Schw\u00e4che, sondern eher von \n\nSelbstbewusstsein und Professionalit\u00e4t. \n\nAuch die Bewertungen von au\u00dfen waren sehr problema-\n\ntisch. Sachsen ist mit Sicherheit kein failed state. Auch \n\ndas Attribut Staatsversagen ist v\u00f6llig \u00fcberzogen. Die \n\nWahrheit liegt wie immer in der Mitte. Diese extremen \n\nEinsch\u00e4tzungen bilden den Grundstein f\u00fcr die Kernaussa-\n\nge des Berichtes. Wir brauchen eine neue Kultur der \n\ngemeinsamen Verantwortungs\u00fcbernahme, sei es bei \n\nBundesbeh\u00f6rden oder bei s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden. Daf\u00fcr ist \n\nwichtig, dass politisches und beh\u00f6rdliches F\u00fchrungsper-\n\nsonal solche Fehler zuk\u00fcnftig offen eingesteht und \u00fcber \n\nL\u00f6sungen spricht, anstatt sie abzuwiegeln. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich alle Verantwortlichen in der Staatsre-\n\ngierung, in der Polizeif\u00fchrung, aber auch in anderen \n\nBeh\u00f6rden dazu ermuntern, zuk\u00fcnftig offensiv und ehrlich \n\nmit Fehlern umzugehen und zur jeweiligen Verantwortung \n\nzu stehen. Fehler m\u00fcssen erkannt, benannt und reflektiert \n\nwerden, dann kann man deren Wiederholung verhindern. \n\nIch w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn zuk\u00fcnftig nicht mehr die \n\nNotwendigkeit best\u00fcnde, eine solche Expertenkommissi-\n\non unter extremem Druck der \u00d6ffentlichkeit einzurichten. \n\nMir ist auch klar, dass Fehlerkultur und ein gutes Fehler-\n\nmanagement nicht von heute auf morgen entstehen. Das \n\nist ein Lernprozess f\u00fcr alle. Packen wir ihn endlich an! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes spricht die \n\nAfD-Fraktion; Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegen Abgeordnete! Die CDU/SPD-Regierung \n\nist um Schadensbegrenzung bem\u00fcht. An dieser Stelle \n\nm\u00f6chten wir uns bei der Kommission ausdr\u00fccklich \n\nbedanken und bei allen, die dazu beigetragen haben, dass \n\nSchlimmeres in Chemnitz verhindert werden konnte. \n\nFehler wie im Fall al-Bakr d\u00fcrfen nicht geschehen. Aber \n\nwissen Sie, was das Entscheidende ist? Wissen Sie, was \n\ndas Entsetzliche ist und wor\u00fcber nicht gesprochen wurde? \n\n\u2013 Es sind alles Fehler mit Ansage, vorhersehbare Fehler, \n\nsowohl bei den Sicherheitsbeh\u00f6rden als auch bei der \n\nJustiz. Es sind Fehler, die aus einer fatalen Bundespolitik \n\nresultieren. Das ist der eigentliche Skandal. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcr sich betrachtet, ist es selbstverst\u00e4ndlich schon \n\nschlimm, dass mit dem LKA die falsche Beh\u00f6rde die \n\nHoheit \u00fcber den Einsatz hatte, dass es Kommunikations-\n\nprobleme zwischen den Kr\u00e4ften des Bundesamtes f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz, des mobilen Einsatzkommandos und \n\ndes SEK der s\u00e4chsischen Polizei gab. Es ist schlimm, dass \n\nFehler bei der Fahndung, der Inhaftierung und der Infor-\n\nmationsweitergabe insgesamt gemacht wurden. Entschei-\n\ndende Erkenntnisse, die man auch aus den Vers\u00e4umnissen \n\num den NSU-Verbrechensprozess ziehen konnte, wurden \n\nebenfalls nicht ausreichend umgesetzt. Wie sonst erkl\u00e4ren \n\nsich die Kommunikationspannen, die immer wieder \n\ngeschehen, nicht nur in Sachsen, sondern in ganz \n\nDeutschland? \n\nVerheerend ist, dass in diesem Land immer erst etwas \n\npassieren muss, bevor die Politik endlich handelt. Wenn \n\nsie denn handelt, dann oft zeitversetzt und fehlerhaft. Das \n\nist nicht nur ein Gef\u00fchl der B\u00fcrger, sondern das ist Reali-\n\nt\u00e4t. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden und die Justiz waren schon \n\nvor dem Jahr 2015 und vor dem steilen Anstieg der \n\nterroristischen Gefahren \u00fcberlastet. Das war schon damals \n\ndeutlich erkennbar. \n\nDie AfD hat dieses Problem im S\u00e4chsischen Landtag in \n\nForm von Antr\u00e4gen und vielen Reden \u2013 unter anderem \n\nvon unserer Fraktionsvorsitzenden, Frau Dr. Petry, Herrn \n\nWippel, Frau Dr. Muster, Herrn Barth und mir \u2013 unmiss-\n\nverst\u00e4ndlich und deutlich angesprochen. \n\nDass die personelle Situation in den s\u00e4chsischen Justiz-\n\nvollzugsanstalten sehr angespannt ist und die Bedienste-\n\nten dort unter einer hohen Dienstbelastung leiden, ist seit \n\nL\u00e4ngerem bekannt. Wie soll man sich dort schnell und \n\ngezielt auf neue Probleme einstellen? Das ist schlicht \n\nnicht leistbar. Erst jetzt im Doppelhaushalt 2017/2018 \n\nkonnten sich die Regierungsparteien zu einem Stopp des \n\nStellenabbaus und der Schaffung zus\u00e4tzlicher Stellen f\u00fcr \n\nden s\u00e4chsischen Justizvollzug durchringen. Bei der \n\nPolizei war es ganz \u00e4hnlich. \n\nJedes Mal gingen klare Forderungen auch der AfD vo-\n\nraus. Daf\u00fcr wurde uns vorgeworfen, wir w\u00fcrden nur \n\n\u00c4ngste in der Bev\u00f6lkerung sch\u00fcren. Nun wird es offen-\n\nsichtlich, dass unsere Einsch\u00e4tzungen richtig waren. Die \n\nRegierung wollte jedoch damit nur von den eigenen \n\nVers\u00e4umnissen ablenken. Der rot-gr\u00fcne Einfluss auf die \n\ns\u00e4chsische CDU wird hier mal wieder klar erkennbar. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei der CDU  \n\nund der SPD \u2013 Unruhe \u2013 Zurufe) \n\nDie Menschen drau\u00dfen im Lande erwarten von den \n\nPolitikern, dass diese vorausschauend handeln, bevor das \n\nKind in den Brunnen gefallen ist. Es zieht sich aber wie \n\nein roter Faden durch alle Politikfelder, dass es in Sachsen \n\nund in ganz Deutschland meist umgekehrt ist; nicht nur \n\nbei der Sicherheit, sondern auch bei der Bildung \u2013 Stich-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4216 \n\nwort Lehrermangel \u2013 und zuletzt auch in der Wirtschaft \u2013 \n\nStichwort Russlandsanktionen. Der Fall al-Bakr ist ein \n\nweiterer unmissverst\u00e4ndlicher Beweis daf\u00fcr. Hier wurden \n\njetzt mit viel Sach- und Personalaufwand eine Experten-\n\nkommission eingesetzt und Sachverst\u00e4ndige herangezo-\n\ngen. Die Vorschl\u00e4ge und Erkenntnisse sind aber kaum \n\nneu. \n\nNat\u00fcrlich ist es gut, dass wir nun dieses Thema auf der \n\nTagesordnung im Landtag haben. Da wird aber wieder \n\neinmal die alte Redewendung offenkundig: Der Prophet \n\nist im eigenen Land nichts wert. \n\nDie Staatsregierung kommt aber nicht mehr umhin, das \n\nOffensichtliche auszusprechen. Ich zitiere hierzu aus der \n\nStellungnahme des s\u00e4chsischen Justizministeriums  \n\nzum Bericht der Expertenkommission al-Bakr vom \n\n27.01.2017: \u201eDer Bericht f\u00fchrt sehr eindr\u00fccklich vor \n\nAugen, dass angesichts der durch den islamischen Terror \n\nentstandenen Bedrohung die gesamte deutsche Sicher-\n\nheitsarchitektur auf Bundes- wie auf Landesebene heraus-\n\ngefordert ist.\u201c \u2013 Sch\u00f6n, dass der s\u00e4chsische Justizminister \n\ndie Feststellungen und Forderungen der AfD herausstellt \n\nund umsetzen will. \u2013 Ich zitiere weiter: \u201eDie zunehmende \n\nZahl ausl\u00e4ndischer und extremistischer Gefangener stellt \n\ndie Justizvollzugsbediensteten vor ganz neue Herausfor-\n\nderungen. Hier bedarf es daher neben den beschriebenen \n\nbaulichen Ver\u00e4nderungen auch einer fortlaufenden Sensi-\n\nbilisierung der Bediensteten durch entsprechende Fortbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen. In neu konzipierten Schulungen sollen \n\ndie Bediensteten daher noch besser f\u00fcr den Vollzugsalltag \n\nmit Gefangenen aus unterschiedlichen Kulturkreisen und \n\nmit unterschiedlichen, teils extremistischen politischen \n\nund religi\u00f6sen \u00dcberzeugungen bef\u00e4higt werden.\u201c \n\nWerte Staatsregierung, werte Regierungsparteien, es ist \n\nrichtig, Symptome von Fehlentscheidungen zu bek\u00e4mp-\n\nfen. Wenn man aber nicht mindestens mit gleicher H\u00e4rte \n\ndie Ursachen bek\u00e4mpft, dann wird man irgendwann der \n\nProbleme nicht mehr Herr. \n\nWir wollen es nicht so weit kommen lassen. Deshalb wird \n\ndie AfD weiterhin daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass die n\u00f6tige innere \n\nSicherheit zum Schutz unserer B\u00fcrger gew\u00e4hrleistet wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als letzte Fraktion in \n\nder ersten Rederunde spricht die Fraktion GR\u00dcNE. Das \n\nWort ergreift Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Anfang \n\nOktober muss man im Innenministerium wohl erleichtert \n\ngewesen sein: Es stand ein anderes Haus im Fokus der \n\n\u00d6ffentlichkeit; zu sehr hatte der Suizid von al-Bakr in der \n\nJVA Leipzig den misslungenen Zugriff in Chemnitz \n\n\u00fcberlagert. \n\nDas nun ver\u00f6ffentlichte Ergebnis der unabh\u00e4ngigen \n\nUntersuchungskommission spricht in vielen Punkten \n\nB\u00e4nde und vor allen Dingen eine deutlich andere Sprache \n\nund widerlegt eindeutig das M\u00e4rchen der Fehlerfreiheit, \n\ndas uns noch im Innenausschuss erz\u00e4hlt wurde. Der \n\nBericht ist umfassend und schonungslos und damit genau \n\ndas, was wir uns von der unabh\u00e4ngigen Untersuchungs-\n\nkommission, welche wir unmittelbar nach den Ereignis-\n\nsen im Oktober gefordert hatten, erwartet haben. \n\nIch danke an dieser Stelle namens meiner Fraktion aus-\n\ndr\u00fccklich den Mitgliedern der Untersuchungskommission \n\nf\u00fcr ihre exzellente Arbeit. Sie haben im erheblichen Ma\u00dfe \n\ndazu beigetragen, dass wir nun aus den Fehlern die \n\nnotwendigen Konsequenzen ziehen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn Fehler gab es ausweislich der \u00f6ffentlichen Verlaut-\n\nbarung der Kommission reichlich beim Zugriff gegen den \n\nTerrorverd\u00e4chtigen. Es gab ein F\u00fchrungsversagen, weil \n\ndas LKA nicht in der Lage war, in angemessener Art und \n\nWeise und mit einem F\u00fchrungsstab zu agieren. Es gab ein \n\nKommunikationsversagen, da offenbar Einheiten nicht \n\nmiteinander in Kontakt standen und somit in entscheiden-\n\nden Momenten des Einsatzes nicht kommunizieren \n\nkonnten; und es gab ein Kooperationsversagen, was die \n\ngegenseitige Unterst\u00fctzung der Beh\u00f6rden untereinander \n\nangeht. \n\nJa, auch die Bundesbeh\u00f6rden m\u00fcssen sich hier einen \n\nSchuh anziehen. Die Deutlichkeit der Bewertung von \n\nHerrn Prof. Landau und der Kommission in Bezug auf das \n\nHandeln des BKA und des Generalbundesanwalts war an \n\nDeutlichkeit kaum zu \u00fcberbieten. \n\nDoch auch Fehler von Bundesbeh\u00f6rden entbinden Sie, \n\nHerr Innenminister, nicht von der politischen Verantwor-\n\ntung f\u00fcr diesen desastr\u00f6sen Polizeieinsatz; er h\u00e4tte weit \n\nschlimmere Folgen haben k\u00f6nnen. Immerhin entfloh ein \n\nmutma\u00dflicher Terrorist wohl unmittelbar vor der Durch-\n\nf\u00fchrung eines Anschlags. \n\nNat\u00fcrlich war es eine herausragende Einsatzsituation. \n\nUnd es geht nicht um individuelle Schuld f\u00fcr gemachte \n\nFehler, sondern um die politische Verantwortung hierf\u00fcr. \n\nDiese politische Verantwortung tragen Sie, Herr Innenmi-\n\nnister. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie tragen die politische Verantwortung f\u00fcr dieses polizei-\n\nliche Versagen, weil Sie seit Jahren auch in diesem Hohen \n\nHause von einer stetig wachsenden Gefahr von Anschl\u00e4-\n\ngen durch Terroristen sprechen, weil Sie damit B\u00fcrger-\n\nrechtseingriffe legitimieren, die Sicherheitsbeh\u00f6rden \n\nhochr\u00fcsten und sogar von gemeinsamen \u00dcbungen mit der \n\nBundeswehr tr\u00e4umen. \n\nDoch trotz dieser fulminanten Ank\u00fcndigungsrhetorik der \n\nletzten Jahre haben sich offenbar die s\u00e4chsischen Polizei-\n\nbeh\u00f6rden nicht ernsthaft mit der Frage befasst, ob man \n\npraktisch in der Lage ist, an einem Wochenende einen \n\nmutma\u00dflichen Terroristen festzunehmen. Es gibt offen-\n\nsichtlich eine falsche Priorit\u00e4tensetzung, wenn der Leiter \n\ndes LKA in der Vergangenheit vor allem durch \u00f6ffentliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4217 \n\n\u00c4u\u00dferungen zum Thema Bauschaum aufgefallen ist, \n\nanstatt seine Beh\u00f6rde fit f\u00fcr Terrorlagen zu machen. \n\nZwischen Ihren \u00f6ffentlichen Reden, Herr Minister, und \n\nder Realit\u00e4t klafft eine L\u00fccke, die nur die Folge eines \n\nmassiven F\u00fchrungsversagens der Hausspitze sein kann. \n\nIch muss auch nach der Regierungserkl\u00e4rung zur Kennt-\n\nnis nehmen, dass man in Sachsen offenbar umgedeutet \n\nhat, was es bedeutet, wenn ein Minister politische Ver-\n\nantwortung f\u00fcr Fehler \u00fcbernimmt. Nur, allein dieser \n\nkommunikative Schachzug \u00e4ndert nichts an der Realit\u00e4t. \n\nNiemand will tats\u00e4chlich f\u00fcr das Versagen von Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden in Sachsen die Verantwortung \u00fcbernehmen \n\n\u2013 weder im LKA noch im Innenministerium. Die Einstu-\n\nfung des gesamten Berichts als Verschlusssache soll \n\nm\u00f6glicherweise die tats\u00e4chlichen Dimensionen dieser \n\nVerantwortungslosigkeit verschleiern. Man setzt darauf, \n\ndass mit wolkigen Bekenntnissen in der \u00d6ffentlichkeit \n\nund Alibireaktionen auch der Fall Al-Bakr schlussendlich \n\nausgesessen werden kann \u2013 es wird weitergewurstelt, \n\nobwohl ein struktureller Neuanfang dringend geboten \n\nw\u00e4re. \n\nZur \u00dcbernahme von politischer Verantwortung geh\u00f6rt \n\nauch aktive Aufkl\u00e4rung. Davon ist das Innenministerium \n\nmeiner Ansicht nach weit entfernt. Denn w\u00e4hrend sich der \n\nJustizminister kurz nach der Vorstellung des Untersu-\n\nchungsberichtes mit konkreten Ma\u00dfnahmen vor die Presse \n\nstellte, sind Sie dem Landtag und der \u00d6ffentlichkeit viel \n\nzu lange schuldig geblieben, welche konkreten Konse-\n\nquenzen Sie aus dem Polizeiversagen ziehen. Wenn im \n\nInnenministerium tats\u00e4chlich jemand Verantwortung \n\n\u00fcbernommen h\u00e4tte, dann w\u00e4re es zu einer aktiveren \n\nAufarbeitung des Einsatzes gekommen, die in mehr als \n\neinem lapidaren Dreiseiter an den Innenausschuss ge-\n\nm\u00fcndet w\u00e4re. \n\nDas Fehlen von Verantwortungs\u00fcbernahme zeigt aber \n\nauch die Hiobsbotschaft vom Montag: \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nDer Einsatzf\u00fchrer, um dessen Agieren es ma\u00dfgeblich in \n\nder Bewertung der Kommission ging, ist, noch bevor der \n\nBericht der Untersuchungskommission vorgestellt wurde, \n\nzum Leiter der Dresdner Kripo bef\u00f6rdert worden. Unab-\n\nh\u00e4ngig von der Eignung des Beamten, die ich nicht \n\neinsch\u00e4tzen kann, gilt: Das Innenministerium hat hier die \n\nSensibilit\u00e4t einer Kreiss\u00e4ge bewiesen \u2013 und Ihrer Glaub-\n\nw\u00fcrdigkeit, Herr Minister, einen B\u00e4rendienst noch dazu. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDenn entweder wussten Sie davon, dass der Beamte den \n\nschiefgelaufenen Einsatz geleitet hat \u2013 dann h\u00e4tten Sie \n\nbewusst diesen Affront gegen die Aufkl\u00e4rung des Falles \n\nal-Bakr unterst\u00fctzt \u2013, oder man hat es Ihnen schlicht \n\nverheimlicht \u2013 dann h\u00e4tten Sie Ihr Haus nicht mehr im \n\nGriff. Sie, Herr Minister, m\u00fcssen sich fragen, ob die \n\nvielfachen strukturellen \u00c4nderungen, die in der Polizei \n\nnotwendig sind, mit dem aktuellen Personal und auch mit \n\nIhnen an der Spitze des Innenministeriums umsetzbar \n\nsind. \n\nMeine Fraktion hat daran erhebliche Zweifel. Diese \n\nZweifel r\u00fchren auch daher, weil Sie so schamlos sind, uns \n\nals Konsequenz aus dem Fall al-Bakr nun die Ausweitung \n\nder Befugnisse im Polizeigesetz ank\u00fcndigen zu wollen \u2013 \n\nwas mit diesem Fall nichts, aber auch wirklich gar nichts \n\nzu tun hat. Ablenkung statt Aufkl\u00e4rung scheint hier \n\neinmal mehr die Devise zu sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, wir br\u00e4uchten tats\u00e4ch-\n\nlich eine Kultur der Verantwortlichkeit. Dazu geh\u00f6rt die \n\nErkenntnis, dass Aussitzen keine Politik ist und dass man \n\nes mit dem \u00dcbert\u00fcnchen von Problemlagen f\u00fcr die Zu-\n\nkunft immer nur noch schlimmer macht. Eine Kultur der \n\nUnverantwortlichkeit, wie sie das Innenministerium an \n\nden Tag legt, muss umgehend beendet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, meine Damen und Herren! Wir er\u00f6ffnen \n\neine weitere \u2013 die zweite \u2013 Rederunde. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE ergreift Herr Kollege Bartl das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister Gemkow! Zun\u00e4chst schlie\u00dfe ich mich \u2013 auch als \n\nRechtspolitiker meiner Fraktion \u2013 der schon von meinem \n\nKollegen Enrico Stange zum Ausdruck gebrachten Wert-\n\nsch\u00e4tzung f\u00fcr die von der Kommission geleistete Arbeit \n\nund die Qualit\u00e4t des vorgelegten Berichts an. \n\nEbenso schlie\u00dfe ich mich dem Dank an die Staatsregie-\n\nrung an, dass sie dieses Mal mit ihrer Zusage, den Land-\n\ntag zeitgleich und auf gleicher Augenh\u00f6he \u00fcber das \n\nErgebnis der Untersuchung durch die von ihr eingesetzte \n\nKommission zu unterrichten, im Wort geblieben ist. Das \n\nist ein Stil, den ich in den vergangenen 26 Jahren meiner \n\nZugeh\u00f6rigkeit zum S\u00e4chsischen Landtag in F\u00e4llen \u00e4hnlich \n\nschwerwiegender Vorkommnisse, die weit \u00fcber Sachsen \n\nhinaus die Gem\u00fcter bewegten und \u00fcber Wochen die \n\nmediale Berichterstattung mitbestimmten, noch nicht \n\nerlebt habe. Es ist der Staatsregierung und allen sonstigen \n\nAkteuren nur anzuraten, auch in Zukunft bei derartigen \n\n\u201eGefechtslagen\u201c \u2013 die uns in dieser Dimension erspart \n\nbleiben m\u00f6gen! \u2013 bei dieser Herangehensweise zu blei-\n\nben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nNun zu Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung, Herr Staatsminis-\n\nter! Zun\u00e4chst gebe ich Ihnen darin recht, dass die von der \n\nKommission erhobenen, im Bericht niedergelegten und \n\nnach unserem Eindruck sehr gr\u00fcndlich recherchierten \n\nBefunde deutlich machen, dass sich die s\u00e4chsische Justiz \n\nwie die in Sachsen handelnden Sicherheitsbeh\u00f6rden zur \n\nwirksamen Begegnung auf die auch f\u00fcr Deutschland in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4218 \n\ndieser Form neuartige Terrorismusgefahr \u2013 namentlich: \n\ndas neue Kriminalit\u00e4tsph\u00e4nomen des sogenannten is-\n\nlamistischen Terrorismus \u2013 auf ganz neue Herausforde-\n\nrungen und Anspr\u00fcche einstellen m\u00fcssen. Das muss erst \n\neinmal gedanklich in die K\u00f6pfe, insbesondere in die der \n\nLeitungsverantwortlichen, hinein. \n\n\u00dcber die Terrorismusgefahr und dar\u00fcber, wie wir uns \n\ndagegen wappnen k\u00f6nnen, ist im vergangenen Jahr in \n\nSachsen, auch in diesem Hohen Haus, sehr viel schwa-\n\ndroniert worden \u2013 und als es im Fall al-Bakr zum Schwur \n\nkam, haben wir versagt. Das muss man einfach konstatie-\n\nren. Es hat sich gezeigt, dass alle Sandkastenspiele, die \n\nstattgefunden hatten, nicht zureichten. \n\nNach hinten zu lamentieren bringt aber nichts. Es ist so. \n\nWir haben Pannen sowohl beim polizeilichen Zugriff wie \n\nauch im justiziellen Bereich erlebt. Es gab Fehler durch \n\nHandeln und Fehler durch Unterlassen. \n\nAls nach dem gelungenen Suizid des Tatverd\u00e4chtigen  \n\nal-Bakr in den Abendstunden des 12. Oktober 2016 \u00fcber \n\ndie JVA Leipzig und ganz Sachsen eine Kanonade an \n\nSchimpf und Schande sondergleichen hereinbrach, hielten \n\nselbst wir \u2013 als von Natur aus auf Man\u00f6verkritik ausge-\n\nlegte Opposition \u2013 uns zur\u00fcck, weil wir diese Schelte f\u00fcr \n\nzu undifferenziert und \u00fcberzogen erachteten. Wie der \n\nBericht der Kommission zeigt, nicht ganz zu Unrecht! \n\nDer Kommissionsbericht setzt auf substanzielle Fehler- \n\nund M\u00e4ngelanalyse ohne Ansehen der Person \u2013 und damit \n\nauch in Richtung zust\u00e4ndiger Bundesbeh\u00f6rden; auch diese \n\nbekommen ihr Fett weg. \n\nUnd wahrlich! Liest man die in dem Bericht enthaltene \n\ndetaillierte Schilderung, welche Erkenntnisse zur Gef\u00e4hr-\n\nlichkeit und offensichtlichen Tatentschlossenheit al-Bakrs \n\nim Gemeinsamen Terrorabwehrzentrum durch die han-\n\ndelnden Vertreter der Sicherheitsbeh\u00f6rden und der Justiz \n\ndes Bundes und der L\u00e4nder im Vorfeld des polizeilichen \n\nZugriffs schon bis in die Abendstunden des 7. Oktober \n\nbekannt gewesen, das hei\u00dft zusammengetragen waren, ist \n\neinfach handgreiflich, dass eine hohe Gefahr f\u00fcr Leben \n\nund Gesundheit eines unbestimmt gro\u00dfen Personenkreises \n\nins Haus stand. Diese Gefahr war nachvollziehbar. Ange-\n\nsichts dessen ist es unverst\u00e4ndlich, weshalb der General-\n\nbundesanwalt trotz mehrfachen Ersuchens an seine \n\nVertreterin im GTAZ die Ermittlungen nicht \u00fcbernommen \n\nhat. Das halten wir f\u00fcr einen vorwerfbaren Fehler. Dar-\n\n\u00fcber muss man auch reden. \n\nWir gehen insoweit v\u00f6llig d\u2019accord mit der Forderung der \n\nExpertenkommission, dass die Regelungen zur Entschei-\n\ndung \u00fcber die sogenannte Evokation eines Ermittlungs-\n\nverfahrens durch die Generalbundesanwaltschaft wegen \n\nder besonderen Bedeutung des Falls offensichtlich gr\u00fcnd-\n\nlich nachgesch\u00e4rft und deutlicher an materiellen Gef\u00e4hr-\n\ndungsgesichtspunkten ausgerichtet werden muss, obgleich \n\n\u2013 ich sage es an dieser Stelle noch einmal \u2013 der Wortlaut \n\ndes \u00a7 74 a Abs. 2 in Verbindung mit \u00a7 120 Abs. 2 Ge-\n\nrichtsverfassungsgesetz die Evokation ohne Weiteres \n\nhergegeben h\u00e4tte: Die besondere Bedeutung des Falls lag \n\nvor. Ein l\u00e4nder\u00fcbergreifender Charakter der Tat war auch \n\nerkennbar. Insoweit gab es ohne Weiteres eine Hand-\n\nlungsverantwortung. Dass nach unserer Wahrnehmung die \n\nBundesebene, also GBA und BKA, bis zur Stunde auf die \n\nErkenntnisse der Kommission in keiner Weise reagiert hat \n\n\u2013 es ist jedenfalls noch nichts verlautbart \u2013, halten wir f\u00fcr \n\nschwach. \n\nDamit aber genug der Schelte nach oben. Wir haben uns \n\nbei der Fehler- und M\u00e4ngelanalyse zuallererst an unsere \n\neigene Landesnase zu fassen. Nachdem nun einmal der \n\ns\u00e4chsischen Justiz der Hut f\u00fcr die staatsanwaltschaftliche \n\nLeitung des Zugriffs, die ermittlungsrichterliche Vollzie-\n\nhung der Inhaftnahme und den Vollzug der Untersu-\n\nchungshaft in einer der s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstal-\n\nten aufgesetzt war, musste sich diese auch definitiv in der \n\nLage zeigen, diese Aufgabe mit Anstand und Format zu \n\nbew\u00e4ltigen. Dass dies summa summarum nicht gelungen \n\nist, bleibt bei allem einwendbaren Wenn und Aber grund-\n\nlegend kritikw\u00fcrdig, bleibt ein letztlich dem Rechtsstaat \n\nin Sachsen zurechenbares Mit-Versagen. Das k\u00f6nnen wir \n\nauch nicht sch\u00f6nreden. Da bei\u00dft die Maus keinen Faden \n\nab. \n\nWo die Schwachstellen der Rechtsanwendung und die \n\nErmessensfehler lagen \u2013 bei der handelnden Staatsanwalt-\n\nschaft, bei der Ermittlungsrichterin des Amtsgerichts \n\nChemnitz und dergleichen mehr; insoweit muss auch bei \n\nder s\u00e4chsischen Justiz nachgesch\u00e4rft werden \u2013, listet der \n\nBericht minuti\u00f6s auf, und zwar nachvollziehbar begr\u00fcndet \n\nund nach jetziger Kenntnislage v\u00f6llig zutreffend. Dies \n\njetzt zu wiederholen halten wir f\u00fcr entbehrlich. \n\nWas wir weder im Oktober vergangenen Jahres noch nach \n\nVorliegen des Berichts der von der Staatsregierung einge-\n\nsetzten Regierungskommission auch nur erwogen haben, \n\nwar die Forderung nach R\u00fccktritt des Justizministers, dies \n\nvor allem deshalb, weil wir der strikten \u00dcberzeugung \n\nsind, dass dann, wenn sich einmal die Justiz \u2013 Gerichte, \n\nStaatsanwaltschaften \u2013 und die Polizei eines konkreten \n\nFallgeschehens angenommen haben und f\u00f6rmlich ermit-\n\nteln und strafverfolgen, sich das Ministerium herauszuhal-\n\nten hat. Das ist unsere Auffassung, allzumal in dem \n\nBereich, in dem die Rechtspflegebeh\u00f6rden als solche t\u00e4tig \n\nwerden. \n\nEs w\u00e4re ein Unding zu fordern, dass die Justizminister \n\nbeginnend an der Stelle, wo entschieden wird, welche \n\nEbene oder Dienststelle der Staatsanwaltschaft das Ver-\n\nfahren leitet, eingreifen m\u00f6ge. Der Justizminister hat nicht \n\nzu verantworten, ob der ergangene Haftbefehl alle f\u00fcr die \n\nGef\u00e4hrdungseinordnung erforderlichen Fakten benennt \n\nbzw. ob der Haftbefehl \u2013 was hier nicht geschehen ist \u2013 \n\nnach Erkenntnislage aktuell angepasst wird. \n\nEbenso wenig ist es sein Gesch\u00e4ft, zu kontrollieren oder \n\nzu beeinflussen, welcher Justizvollzugsanstalt die han-\n\ndelnde Ermittlungsrichterin den Untersuchungsgefange-\n\nnen zur Vollziehung der U-Haft zuweist und ob sie dabei \n\nder betreffenden JVA zeitnah die erforderlichen Informa-\n\ntionen zukommen l\u00e4sst, welche besonderen Vorkehrungen \n\nzur Abwehr erkannter Fremd- bzw. Eigengef\u00e4hrdungsten-\n\ndenzen zu treffen sind. Die StPO und die RiStBV liefern \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4219 \n\ngen\u00fcgend Anhaltspunkte, wie das zu erfolgen hat. Diese \n\nsind in diesem Fall nicht zureichend eingehalten worden. \n\nDas ist eine Erkenntnis der Kommission, die wir auch so \n\nsehen. \n\nAuf einem ganz anderen Blatt steht allerdings die Mitver-\n\nantwortung der jetzigen Staatsregierung im Amt und ihrer \n\nVorg\u00e4nger im letzten Jahrzehnt. Trotz Wahrnehmung sich \n\n\u00e4ndernder, in der Tendenz gef\u00e4hrlich werdender Krimina-\n\nlit\u00e4tsbedrohungen sowie sich verkomplizierender und \n\nradikalisierender T\u00e4terpers\u00f6nlichkeiten wurde mit dem \n\nGegenteil von sachgerechter Politik reagiert. Die vergan-\n\ngenen Staatsregierungen leiteten n\u00e4mlich keine personelle \n\nund ausr\u00fcstungsseitige St\u00e4rkung der Staatsanwaltschaften \n\nund Gerichte im Freistaat Sachsen ein, sondern machten \n\ndie Justiz und die Polizei weiter zum beliebten Terrain \n\neiner \u00fcberambitionierten Sparpolitik. \n\nIm Ergebnis haben wir in Sachsen einen Justizvollzug \u2013 \n\nin diesem Hause zigmal debattiert \u2013, dessen Beamtinnen \n\nund Beamte und sonstige Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter fortw\u00e4hrend am Limit agieren. Nach Berechnungen \n\nder Kommission mit Stand vom 1. Oktober 2016 fehlen \n\ndem Freistaat Sachsen im Vergleich zum Durchschnitt der \n\nFl\u00e4chenl\u00e4nder der Bundesrepublik Deutschland und \n\nbezogen auf die derzeit 3 870 Haftpl\u00e4tze insgesamt \n\n139 Arbeitskraftanteile, und zwar allein im Allgemeinen \n\nJustizvollzug; da reden wir noch nicht von Psychologen \n\nund auch nicht von sonstigen Fach- und Funktionsdiens-\n\nten. \n\nMit einem derartigen Personalbesatz l\u00e4sst sich ein siche-\n\nrer Strafvollzug nicht gew\u00e4hrleisten, geschweige denn ein \n\nnach dem Gesetzesauftrag tats\u00e4chlich konsequent auf \n\nResozialisierung orientierter Vollzug. Wer rackert wie der \n\nber\u00fchmte Hamster im Laufrad, knapp 40 Krankheitstage \n\nim Jahr pro Besch\u00e4ftigtem im s\u00e4chsischen Justizvollzug \n\nmitkompensieren muss und dazu unz\u00e4hlige \u00dcberstunden \n\nin Kauf nehmen muss, der wird selten den Nerv und die \n\nZeit haben, dar\u00fcber nachzudenken, ob ein eingelieferter \n\nGefangener eher fremd- oder eher eigengef\u00e4hrdet ist, ob \n\nder Hofgang dem Suizid pr\u00e4ventiv entgegenwirkt oder ob \n\ndaf\u00fcr eher der besonders gesicherte Haftraum geeignet ist. \n\nDaf\u00fcr fehlt es dann einfach an Zeit, an Nerven, an Vorbe-\n\nreitung. Das m\u00fcssen wir gemeinsam in diesem Hohen \n\nHaus reparieren. \n\nHerr Staatsminister, es ist richtig: Sie haben sich in der \n\nHaushaltsdebatte \u201ereingeh\u00e4ngt\u201c. Wir haben zus\u00e4tzliche \n\nStellen bekommen. Sie rechnen sie heute auf 105 hoch. \n\nWir haben ein paar Bedenken, wie die Zahlen zustande \n\nkommen. Aber selbst diese Stellen reichen bei Weitem \n\nnicht aus. Wir m\u00fcssen jetzt schnellstens gemeinsam sehen \n\n\u2013 das ist die erste und wichtigste Schlussfolgerung \u2013, wie \n\nwir dieses Personal in die Justizvollzugsanstalten be-\n\nkommen, von Dolmetschern \u00fcber Psychologen und \n\nFunktionsdiensten bis zum AvD. Das ist jetzt unsere erste \n\ngemeinsame Verantwortung. \n\nViele Ihrer Ma\u00dfnahmen, die Sie eingeleitet haben, halten \n\nwir f\u00fcr v\u00f6llig okay. Dabei sind wir an Ihrer Seite. Das \n\nbeginnt bei der Problematik dieser Pooll\u00f6sung, um die \n\nErfahrungen der L\u00e4nder zusammenzuf\u00fchren, und reicht \n\nbis zur Frage, wie Sie alle m\u00f6glichen Ressourcen aktivie-\n\nren wollen, um die Sprachmittlung, die Kommunikation \n\nin den Justizvollzugsanstalten voranzubringen. Das alles \n\nist f\u00fcr uns okay. \n\nPrinzipielle Vorbehalte haben wir zum Beispiel gegen die \n\nEinf\u00fchrung der Video\u00fcberwachung in den Justizvollzugs-\n\nanstalten. Es geht hierbei um den Kernbereich der W\u00fcrde \n\ndes Menschen. Diese ist nicht t\u00e4terspezifisch. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nEinen letzten Satz: Auch die Empfehlungen der Regie-\n\nrungskommission, die in vielen Punkten au\u00dferordentlich \n\nsubstanziell und hilfreich sind, sind nicht ohne Probleme. \n\nWir sind strikt gegen die Aufgabe des Trennungsprinzips \n\nbei Polizei und Geheimdiensten und werden dagegen bei \n\nder weiteren Aufarbeitung eintreten. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun ergreift f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Kollege Modschiedler das Wort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem nun der \n\nKollege S\u00f6ren Voigt die Einsch\u00e4tzung der Expertenkom-\n\nmission zur Rolle der Polizei und der Verfassungsschutz-\n\nbeh\u00f6rden ausgewertet hat \u2013 Herr Bartl, Sie haben es auch \n\nin der zweiten Runde getan \u2013, m\u00f6chte ich nun f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion auf die Arbeit des Gerichts, der Staatsan-\n\nwaltschaft und des Strafvollzugs eingehen. \n\n\u201eDer gr\u00f6\u00dfte Fehler, den man im Leben machen kann, ist, \n\nimmer Angst zu haben, einen Fehler zu machen\u201c, so der \n\nTheologe Dietrich Bonhoeffer. Ich glaube, dass wir uns \n\ndiesen Satz bei der kritischen Auseinandersetzung mit \n\ndem Bericht der Expertenkommission zu Herzen nehmen \n\nsollten. \n\nDie Sicherheits- und Justizbeh\u00f6rden haben gehandelt. \n\nS\u00e4chsische Polizei- und Justizvollzugsbeamte haben in \n\nschwierigen, in un\u00fcbersichtlichen und in Deutschland bis \n\ndato einmaligen Situationen Verantwortung \u00fcbernommen. \n\nSie haben sich dabei \u2013 das muss an dieser Stelle auch \n\neinmal gesagt und gew\u00fcrdigt werden \u2013 unter h\u00f6chster \n\nGefahr f\u00fcr ihre eigene Gesundheit und f\u00fcr ihr Leben f\u00fcr \n\nuns alle eingesetzt. Sie haben n\u00e4mlich einen Terroran-\n\nschlag verhindert. Daf\u00fcr Dank und Respekt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Abg. Uwe Wurlitzer, AfD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass Fehler gemacht wurden \n\nund dass es zu Vers\u00e4umnissen kam. Wer aber nichts tut, \n\nder macht auch keine Fehler. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4220 \n\nIn der Pressekonferenz f\u00fchrte Herr Prof. Landau aus, dass \n\ndie Expertenkommission keinen Anhaltspunkt f\u00fcr wis-\n\nsentliches oder typisch s\u00e4chsisches Fehlverhalten habe \n\nfeststellen k\u00f6nnen. Die Fehler h\u00e4tten auch in jedem \n\nanderen Bundesland passieren k\u00f6nnen. Damit darf es aber \n\nnicht getan sein. Es ist an uns, die notwendigen Schl\u00fcsse \n\naus der Analyse der Ereignisse und aus den daraus abge-\n\nleiteten Empfehlungen der Expertenkommission zu \n\nziehen. Wir werden aus den Fehlern lernen. \n\nDie Handlungsfelder sind klar. Erstens. Es geht um die \n\nFrage der Suizidpr\u00e4vention und insbesondere um den \n\nUmgang speziell mit Selbstmordattent\u00e4tern. Zweitens. Es \n\ngeht um die Personalsituation in den Justizvollzugsanstal-\n\nten. Drittens. Es geht um die Verbesserung der Zusam-\n\nmenarbeit und der Kommunikation aller Bundes- und \n\nLandesbeh\u00f6rden. Viertens. Es geht um die Frage, ob wir \n\nin bestimmten Bereichen auch Gesetzes\u00e4nderungen \n\nvornehmen sollten. \n\nBeginnen wir mit dem Thema Suizidpr\u00e4vention. Die \n\nLandesarbeitsgruppe Suizidpr\u00e4vention hat ein Verfahren \n\nzur Einsch\u00e4tzung von suizidgef\u00e4hrdeten Gefangenen \n\nerarbeitet, das die Expertenkommission ausdr\u00fccklich \n\ngelobt hat. Dies gilt nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Fortbildung der \n\nBediensteten. Wir wissen, dass die Psychologin nach allen \n\nfachlichen Gesichtspunkten eine richtige Einsch\u00e4tzung \n\ndes Gefangenen al-Bakr getroffen hat. Die Kommission \n\nhat aber auch deutlich gemacht, dass die Betreuung und \n\nnicht die Kontrolle unzureichend gewesen ist. \n\nEs gibt aber in Deutschland \u2013 das wurde mehrfach ange-\n\nsprochen \u2013 \u00fcberhaupt keine Erfahrung, wie man mit IS-\n\nAttent\u00e4tern bzw. Selbstmordattent\u00e4tern konkret umgeht. \n\nDas hat bei den Bediensteten zu Verunsicherung gef\u00fchrt. \n\nEs ist nun einmal ein sehr sensibler Vorgang, in jeder \n\nSituation sowohl die Eigen- als auch die Fremdgef\u00e4hr-\n\ndung richtig abzuw\u00e4gen. \n\nUm in dieser sensiblen Situation die erforderlichen \n\nGespr\u00e4che sprachlich wie auch inhaltlich f\u00fchren zu \n\nk\u00f6nnen, fehlen Dolmetscher und auch die Psychologen, \n\ndie sofort und unmittelbar vor Ort zum Einsatz kommen \n\nk\u00f6nnen. Es wurde angesprochen, es bedarf weiteren \n\nFachpersonals und \u2013 dar\u00fcber k\u00f6nnen und sollten wir \n\nsp\u00e4ter noch einmal sprechen \u2013 digitaler Kommunikati-\n\nonsmittel. Nicht zuletzt muss auch die \u00dcberwachung der \n\nGefangenen gerade in solch schwierigen Situationen \n\n\u00fcberdacht werden. \n\nDer Minister hat gerade die Planung eines neuen Haft-\n\nraumtyps er\u00f6rtert. Das ist ein Thema f\u00fcr eine l\u00e4nder\u00fcber-\n\ngreifende Zusammenarbeit. \n\nNun zur Personalsituation in den Justizvollzugsanstalten. \n\nDie Expertenkommission empfiehlt in ihrem Bericht, die \n\npersonellen Kapazit\u00e4ten der Sicherheits- und auch der \n\nJustizbeh\u00f6rden in Bund und L\u00e4ndern aufzustocken. Wir \n\nhaben mit dem aktuellen Doppelhaushalt bereits ein \n\nZeichen gesetzt und auch reagiert. \n\nEs wurde gesagt: Der Stellenabbau im Justizvollzug ist \n\nweitgehend gestoppt. Die 105 Stellen f\u00fcr den Justizvoll-\n\nzug sind zur Verf\u00fcgung gestellt worden, und die Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4ten wurden bereits im Jahr 2016 von 20 auf \n\n60 Pl\u00e4tze erh\u00f6ht. Das darf aber nur der Anfang sein. Die \n\nStatistiken zeigen: Der Bedarf an geschultem Fachperso-\n\nnal aufgrund von Altersabg\u00e4ngen \u2013 das haben wir gerade \n\nim Justizvollzug \u2013 steigt. Die geschaffenen Personalstel-\n\nlen sind gerecht zu verteilen und schnell einzusetzen. \n\nDazu muss, Frau Kollegin Meier \u2013 darauf kommen wir \n\nsp\u00e4ter noch einmal \u2013, nicht noch eine weitere Kommissi-\n\non eingesetzt werden. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Doch, doch!) \n\nEs ist entschlossenes Handeln gefragt. Der Justizminister \n\nhat mit der Einrichtung einer handlungsf\u00e4higen Stabstelle \n\nim Justizministerium reagiert. \n\nN\u00e4chster Punkt: Die Zusammenarbeit und insbesondere \n\nder Informationsaustausch der Beh\u00f6rden wurden von der \n\nExpertenkommission kritisiert. Tatsache ist, dass hier in \n\nSachsen der Polizeieinsatz zur Verhinderung des Terror-\n\nanschlags erst durch das schnelle, verantwortungsvolle \n\nund entschlossene Ersuchen des Landeskriminalamts bei \n\nder Staatsanwaltschaft angelaufen ist. Der Generalbun-\n\ndesanwalt h\u00e4tte wesentlich zeitiger t\u00e4tig werden m\u00fcssen. \n\nDass der als suizidgef\u00e4hrdet geltende mutma\u00dfliche \n\nTerrorist ohne jedwede Vorabinformation, also quasi \n\ninkognito an die JVA Leipzig \u00fcberstellt wurde, hat die \n\nExpertenkommission ebenfalls v\u00f6llig zu Recht kritisiert. \n\nHierbei werden Informationsl\u00fccken geschlossen. Entwe-\n\nder das Gericht oder die Staatsanwaltschaft muss unver-\n\nz\u00fcglich der zust\u00e4ndigen Justizvollzugsanstalt die notwen-\n\ndigen Informationen \u00fcbermitteln. Das ist unterblieben. \n\nDas muss k\u00fcnftig stattfinden. Nur so k\u00f6nnen sich die \n\nMitarbeiter vor Ort entsprechend vorbereiten und die \n\nEigen- und Fremdgef\u00e4hrdung konkret abw\u00e4gen. Auch das \n\nFachpersonal, die Psychologen und Dolmetscher, kann \n\ndann vorab organisiert werden. \n\nMeiner Ansicht nach ist der Handlungsbedarf erkannt \n\nworden. Es muss und wird Verbesserungen geben. Unge-\n\nachtet dessen m\u00fcssen sich die Bundes- und Landesbeh\u00f6r-\n\nden noch st\u00e4rker austauschen, sei es in der Kommunikati-\n\non untereinander oder beim Erfahrungs- und Datenaus-\n\ntausch zwischen den Bundesl\u00e4ndern und dem Bund. \n\nErgebnisse aus einem solchen stetigen Austausch m\u00fcssen \n\nschneller zur Verantwortungs\u00fcbernahme f\u00fchren. So \n\nk\u00f6nnen beispielsweise Fehlentscheidungen vermieden \n\nwerden wie die, dass die Bundesanwaltschaft die Ermitt-\n\nlungen viel zeitiger, bereits am 8. Oktober h\u00e4tte \u00fcberneh-\n\nmen m\u00fcssen \u2013 das wurde von allen genannt. \n\nWas k\u00f6nnen wir besser machen? \u2013 Der s\u00e4chsische Verfas-\n\nsungsschutz hat gut mit den Bundesbeh\u00f6rden zusammen-\n\ngearbeitet. Die Expertenkommission hat das best\u00e4tigt. Die \n\ndezentrale Struktur hat sich durchaus bew\u00e4hrt. In der \n\nKommunikation und Abstimmung m\u00fcssen die Beh\u00f6rden \n\nallerdings wesentlich besser werden. Deshalb sehe ich, \n\nwie es die Expertenkommission angef\u00fchrt hat, die Not-\n\nwendigkeit, bew\u00e4hrte Instrumente in der deutschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4221 \n\nSicherheitsarchitektur an ihren Schnittstellen untereinan-\n\nder zu verbessern. \n\nEs gilt vor allem, Regelungen im Hinblick auf die Zu-\n\nst\u00e4ndigkeiten zu sch\u00e4rfen und dabei vorhandene Ressour-\n\ncen besser zu nutzen. Es kann nicht sein, dass jeder sein \n\neigenes S\u00fcppchen kocht sowie Informationen nicht \n\nausgetauscht und nicht durchgestellt werden. Wir ben\u00f6ti-\n\ngen ein koordiniertes Vorgehen, eine gemeinsame Sprache \n\nund vor allem ein gemeinsames Handeln. \n\nDas sollte sinnvollerweise aber der Bund koordinieren, \n\ngerade bei solchen l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Gefahren wie \n\nder des Terrorismus. Eine zentrale Unterbringung be-\n\nstimmter T\u00e4tergruppen in besonderen Justizvollzugsein-\n\nrichtungen, l\u00e4nder\u00fcbergreifend oder im Bund, lehnen wir \n\nab. Wir sollten nicht bei jedem Problem gleich unsere \n\nf\u00f6derale Struktur aufgeben. Wir k\u00f6nnen das in Sachsen \n\nleisten. Der l\u00e4nder\u00fcbergreifende Fachpersonalpool, den \n\ndie Expertenkommission angesprochen hat, ist eine gute \n\nAnregung. \n\nWas ist mit Blick auf die Dolmetscher und die Psycholo-\n\ngen zu tun? Es wurde mehrfach angesprochen. Es werden \n\nimmer wieder Forderungen laut, dass rund um die Uhr \n\nalle Justizvollzugsanstalten einerseits mit Psychologen \n\nund andererseits mit Dolmetschern ausgestattet werden \n\nsollen. Das ist ein hehres Ziel. Sinnvoller ist es aber \u2013 das \n\nhat Herr Prof. Landau in seinem Bericht auch angeregt \u2013, \n\nauch auf Videokommunikation zu setzen. Nachdem also \n\nein fremdsprachiger Gefangener in die jeweilige Justiz-\n\nvollzugsanstalt eingeliefert wurde, nimmt der Bedienstete \n\nseinen Computer zur Hand und meldet sich einfach \n\neinmal bei einem Videodolmetschersystem an. Also, \n\ninnerhalb kurzer Zeit hat er f\u00fcr viele Sprachen rund um \n\ndie Uhr beispielsweise \u00fcber Skype \u2013 so machen es die \n\n\u00d6sterreicher \u2013 einen \u00dcbersetzer, \u00fcber den er die Kommu-\n\nnikation mit dem Gefangenen und damit dessen Grund-\n\nversorgung sofort abwickeln kann. Kommunikation f\u00fchrt \n\nzu mehr Vertrauen auf beiden Seiten, und dies f\u00fchrt in der \n\nFolge zu mehr Sicherheit. \n\nEin Nebenpunkt ist, dass auch medizinische Beratungen \n\nzeitnah durchgef\u00fchrt werden k\u00f6nnen und nicht erst auf \n\nden speziellen Dolmetscher gewartet werden muss und \n\nfraglich ist, ob er am n\u00e4chsten Morgen kommt oder nicht. \n\nSo k\u00f6nnen auch etwaige Suizidgefahren unmittelbar \n\nabgekl\u00e4rt werden. Das war n\u00e4mlich auch der Kritikpunkt \n\nnach der Inhaftierung von Herrn al-Bakr. \n\n\u00dcbrigens, in \u00d6sterreich wird dieses Videodolmetschersys-\n\ntem schon seit etwa 2014 eingesetzt. Der Freistaat Bayern \n\ntestet das System seit geraumer Zeit, Hessen macht es \n\nebenso. Warum sollen wir es nicht auch tun? \n\nEin letzter Stichpunkt, der auch angesprochen worden ist, \n\nhei\u00dft Video\u00fcberwachung. Direkt nach der Ausschusssit-\n\nzung des Innenausschusses und des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses am 18. Oktober 2016 haben wir als \n\nCDU-Fraktion gefordert, dass es an der Zeit ist, in beson-\n\nderen F\u00e4llen und auch nach Einzelpr\u00fcfung die Video-\n\n\u00fcberwachung in Haftzellen zuzulassen. Auch die Exper-\n\ntenkommission hat sich nun ausdr\u00fccklich f\u00fcr den Einsatz \n\nausgesprochen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Na, na, na!) \n\n\u2013 Sie hat sich daf\u00fcr ausgesprochen. Das steht auch in der \n\nPressemitteilung. \u2013 Jetzt wird das Staatsministerium der \n\nJustiz einen Vorschlag f\u00fcr die Schaffung der gesetzlichen \n\nGrundlagen erarbeiten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Terrorismus ist eine \n\ngesamtdeutsche, eine europaweite Bedrohung. Deshalb ist \n\nder verantwortungsvolle Umgang mit den im Expertenbe-\n\nricht gegebenen Empfehlungen f\u00fcr uns besonders wichtig. \n\nIch bin mir sicher, dass hier in Sachsen auf der Grundlage \n\nder Empfehlungen der Expertenkommission die richtigen \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 wir haben es vom Staatsminister der Justiz \n\ngeh\u00f6rt \u2013 durch die Staatsregierung ergriffen und umge-\n\nsetzt werden. Das ist die genannte Kultur der Verantwort-\n\nlichkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes hat jetzt \n\ndie SPD-Fraktion das Wort, und Herr Kollege Baumann-\n\nHasske wird es hier vorn am Rednerpult ergreifen. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte das \n\nAugenmerk weniger auf den Bereich der Polizei und auf \n\ndie Verfolgung des Terroristen, sondern mehr auf die \n\nJustiz und auf den Bereich dessen richten, was im Straf-\n\nvollzug geschehen ist. \n\nEs ist im Grunde schon von allen so gesehen worden: Die \n\nBundesanwaltschaft h\u00e4tte bereits am 7. Oktober 2016 die \n\nErmittlungen an sich ziehen und die Leitung \u00fcbernehmen \n\nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. Die Voraussetzungen lagen vor. \n\nWarum die Bundesanwaltschaft dies nicht getan hat, ist \n\nunverst\u00e4ndlich. Ich sage das ausdr\u00fccklich nicht, um jetzt \n\nauf den Bund zu zeigen und zu sagen, dass da Verantwor-\n\ntung liegt, womit wir uns entlasten k\u00f6nnten; denn ich \n\nglaube, dass wir in Sachsen sehr viel eigene Verantwor-\n\ntung haben. Aber ich bin der Auffassung, dass diese \n\nFeststellung, die sich eindeutig aus dem Gutachten ergibt, \n\nnotwendig ist. \n\nKommen wir zu dem Bereich der s\u00e4chsischen Justiz. Dort \n\nhat es nach Ausf\u00fchrungen der Kommission einige organi-\n\nsatorische Probleme gegeben. Offensichtlich war die JVA \n\nLeipzig nicht fr\u00fchzeitig darauf hingewiesen worden, dass \n\nsie es sein w\u00fcrde, die einen mutma\u00dflichen Terroristen \n\naufnehmen sollte. Es hatte Informationen an alle Voll-\n\nzugsanstalten in Sachsen gegeben, nicht aber ausdr\u00fccklich \n\nan diejenige Anstalt, die tats\u00e4chlich den mutma\u00dflichen \n\nTerroristen aufnehmen sollte. Allerdings scheinen sich \n\ndaraus im weiteren Ablauf keine nachteiligen Folgen \n\nergeben zu haben. \n\nAusdr\u00fccklich gelobt hat die Kommission \u2013 es ist jetzt \n\nschon vielfach erw\u00e4hnt worden \u2013 das Konzept der Suizid-\n\npr\u00e4vention im Freistaat Sachsen, das ja umf\u00e4nglich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4222 \n\nentwickelt worden ist und letztendlich auch einen soge-\n\nnannten Screeningbogen enth\u00e4lt, nach dem mit solchen \n\nsuizidgef\u00e4hrdeten Personen verfahren werden soll. Im \n\nErgebnis des Gutachtens bleiben Zweifel, ob dieses \n\nKonzept konsequent zur Anwendung gekommen ist, ob es \n\nkonsequent umgesetzt worden ist. Dem wird meines \n\nErachtens auch in der Vollzugsanstalt noch nachgegangen \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nWas wir entnehmen k\u00f6nnen, ist der Fakt, dass die JVA \n\ndem Gefangenen nicht in ausreichendem Ma\u00dfe erm\u00f6g-\n\nlicht hat zu kommunizieren, dass also \u00fcber das Interview \n\nmit der Psychologin hinaus eine Kommunikation \u00fcber \n\nDolmetscher wohl nicht stattgefunden hat. Das ist nat\u00fcr-\n\nlich eine Problematik, die in Zukunft mit Sicherheit so \n\nnicht fortbestehen darf. Auch hat der Betroffene keinen \n\nAusgang gehabt. Das hei\u00dft, er konnte seinem Bed\u00fcrfnis \n\nnach Aufenthalt im Freien nicht in ausreichendem Ma\u00dfe \n\nentsprechen. \n\nDie Kommission stellt fest, dass die Unterbringung in \n\neiner besonderen Zelle richtig war, sagt aber, es h\u00e4tte \n\nAnhaltspunkte gegeben, die die Sicherung durch eine \n\nStuhlwache gerechtfertigt h\u00e4tte. An dieser Stelle m\u00f6chte \n\nich anmerken und mich dem anschlie\u00dfen, was unser \n\nKollege Modschiedler eben bereits gesagt hat: Wir sollten \n\nuns in der Tat \u00fcberlegen, ob wir f\u00fcr solche F\u00e4lle in ganz \n\nbegrenztem Ma\u00dfe tats\u00e4chlich die Video\u00fcberwachung \n\neines solchen suizidgef\u00e4hrdeten Gefangenen nicht gesetz-\n\nlich zulassen; denn der Eingriff, der einer solchen Person \n\nwiderf\u00e4hrt, die durch eine Stuhlwache \u00fcberwacht wird, ist \n\nmeines Erachtens sehr viel tiefer als der Grundrechtsein-\n\ngriff, der durch die \u00dcberwachung durch Videokamera \n\ndroht. Insofern w\u00e4re dieses Mittel wahrscheinlich effektiv \n\nund weniger grundrechtssensibel. Von daher werden wohl \n\nauch wir uns einem solchen Vorschlag nicht verschlie\u00dfen. \n\nDer Kommission zufolge war die Befragung durch die \n\nPsychologin korrekt und ihre Schlussfolgerung, ein Suizid \n\ndrohe zun\u00e4chst nicht, konsequent. Das mag widerspr\u00fcch-\n\nlich erscheinen, wenn man auf das Ergebnis sieht, ist aber, \n\nwie die Kommission analysiert hat, tats\u00e4chlich so gewe-\n\nsen: Zu dem Zeitpunkt, da die Psychologin mit ihm \n\ngesprochen hat, schienen seine \u00c4u\u00dferungen nicht darauf \n\nhinzuweisen, dass ein Suizid zu bef\u00fcrchten war. \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme noch einmal auf \n\ndie \u00dcberschrift zur\u00fcck, die die Kommission f\u00fcr ihren \n\nBericht gew\u00e4hlt hat. Es geht um den Begriff der \u201eKultur \n\nder Verantwortlichkeit\u201c. Ich glaube, dass alleine diese \n\nForderung Mahnung und Auftrag zugleich an die s\u00e4chsi-\n\nsche Justiz und an die s\u00e4chsischen Polizeibeh\u00f6rden ist. \n\nDie Kommission hat in Sachsen eine Kultur der Zust\u00e4n-\n\ndigkeit festgestellt. Das hei\u00dft, sie hat im Grunde gesagt, in \n\nSachsen sei es so, dass jeder darauf schaue, wof\u00fcr er \n\nzust\u00e4ndig sei, dass man dazu neige, sich in allen anderen \n\nBereichen f\u00fcr unzust\u00e4ndig zu erkl\u00e4ren. Das f\u00fchre dazu, \n\ndass eine \u00fcbergreifende Verantwortlichkeit f\u00fcr die Aufga-\n\nbe, die zu bew\u00e4ltigen ist, wohl weniger gesehen werde. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns in Polizei und \n\nJustiz die Kultur der Verantwortlichkeit entwickeln, wie \n\ndie Kommission sie in ihrem Bericht gefordert hat! \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nBaumann-Hasske, SPD-Fraktion. Gibt es jetzt bei der \n\nAfD weiteren Redebedarf? \u2013 Ja, das Wort wird erneut von \n\nKollegen H\u00fctter ergriffen. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Herr Innenminister, ich hatte letzte \n\nWoche Besuch aus Schneeberg, \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Aha!) \n\n\u2013 Ja, das gibt es. \n\n\u2013 eine Gruppe Polizeisch\u00fcler aus Schneeberg, die die \n\newige Baustelle in ihrem Ausbildungsbetrieb mehrfach \n\nbem\u00e4ngelten. Bitte handeln Sie, Herr Innenminister! \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Das ist nun einmal \n\nnicht zu \u00e4ndern, wenn man eine neue Schule baut!) \n\nDas ist so, aber man muss nat\u00fcrlich auch R\u00fccksicht auf \n\nden Ausbildungsbetrieb nehmen, Herr Innenminister, und \n\nda scheint es wohl massive Probleme zu geben, denn das \n\nhaben mir auch die Ausbilder best\u00e4tigt. \n\nDas OAZ zu einem PTAZ oder mit der jetzigen F\u00fch-\n\nrungsstruktur aufzupumpen sehen wir als eher kritisch an. \n\nFachausbilder f\u00fcr ihre Ausbilder zu finden, wird nahezu \n\nunm\u00f6glich werden. Wir werden mit Spannung Ihrem \n\nUmsetzungsbestreben in Schneeberg entgegensehen. Bitte \n\nbedenken Sie: Gef\u00e4hrder abschieben ist das Gebot der \n\nStunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes hat jetzt \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE das Wort. Frau Kollegin Meier, das \n\nPult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wir haben heute von \n\nIhnen, Herr Staatsminister Gemkow, eine klare Fehlerana-\n\nlyse erhalten. Zugutehalten muss ich Ihnen, dass Sie \n\nbereits vor der Ver\u00f6ffentlichung des Berichts Ma\u00dfnahmen \n\nin Ihrem Haus eingeleitet haben. Aber der Reihe nach: \n\nEs fing schon mit der ersch\u00fctternden mangelhaften \n\nKommunikation zwischen dem Ministerium, dem Amts-\n\ngericht und der Staatsanwaltschaft Dresden an. Nach dem \n\nErlass des Haftbefehls, als klar war, dass al-Bakr nach \n\nLeipzig kommt, wussten allein die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter in der JVA Leipzig davon nichts. Sie hatten \n\nkeine Gelegenheit, keine Chance, sich darauf vorzuberei-\n\nten, wer demn\u00e4chst an ihrem Hafttor steht. Spezielle \n\nMa\u00dfnahmen konnten nicht ergriffen und ein Dolmetscher \n\nkonnte nicht organisiert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4223 \n\nAusgef\u00fchrt haben Sie auch, dass die s\u00e4chsischen Justiz-\n\nvollzugsanstalten \u00fcber vorbildliche Suizidpr\u00e4ventions-\n\nkonzepte verf\u00fcgen. Daf\u00fcr muss man auf jeden Fall noch \n\neinmal der Bundesarbeitsgemeinschaft und der Landesar-\n\nbeitsgruppe Suizidpr\u00e4vention danken. \n\nDoch alle Konzepte, alle Suizidpr\u00e4ventions- und besonde-\n\nren Haftr\u00e4ume und Screeningb\u00f6gen dieser Welt n\u00fctzen \n\nnichts, wenn sie nicht umgesetzt werden und wenn sie \n\nnicht verf\u00fcgbar sind. Ich war wirklich geschockt, als ich \n\nin der Zeitung lesen musste, dass drei von vier besonders \n\ngesicherten Haftr\u00e4umen in der JVA \u00fcberhaupt nicht \n\nnutzbar waren, weil sie sich im Bau befanden. Der Sui-\n\nzidpr\u00e4ventionsraum, der schon Ende letzten Jahres in \n\nBetrieb genommen werden sollte, ist es bis heute nicht. \n\nIch frage mich: Was sind denn das f\u00fcr Zust\u00e4nde? \n\nIn der JVA selbst wurden Entscheidungen getroffen, die \n\nich nicht nachvollziehen kann. Es erfolgte entgegen der \n\nAnweisung der Ermittlungsrichterin keine unverz\u00fcgliche \n\nUntersuchung des Gefangenen. Obwohl sie vermerkt hat, \n\ndass hier eine Suizidgefahr besteht, wurde der Screening-\n\nbogen \u201eAufnahme\u201c nicht ausgef\u00fcllt. Die Bem\u00fchungen, \n\neinen Dolmetscher zu organisieren, wurden schnell \n\naufgegeben. Zu dem Zeitpunkt, als al-Bakr im Gef\u00e4ngnis \n\nangekommen ist, befand sich im Haftkrankenhaus eine \n\nMitarbeiterin mit psychologischen Kenntnissen. Allein sie \n\nwurde nicht zu al-Bakr gef\u00fchrt \u2013 nein, das hat aus uner-\n\nfindlichen Gr\u00fcnden nicht stattgefunden. \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass die Fehler Einzelner hier \n\nnicht im Mittelpunkt stehen, dass es kein individuelles \n\nUnverm\u00f6gen ist. Vielmehr sind es strukturelle Probleme \n\nund Fehlplanungen, die das Ministerium zu verantworten \n\nhat. Es geht hier nicht nur um mangelndes Personal, es \n\ngeht vor allem um unzureichende Strukturen, die jetzt \n\nanalysiert und korrigiert werden m\u00fcssen. Es geht aber \n\nauch um die Frage, ob die verbindlichen Vorgaben und \n\nWeisungen von den Bediensteten tats\u00e4chlich umgesetzt \n\nwerden. \n\nAnders kann ich mir die Vers\u00e4umnisse nicht erkl\u00e4ren, \n\nnicht nur im Fall al-Bakr, sondern auch jetzt bei dem \n\nSuizid, der sich am 12.01. in der JVA Leipzig zugetragen \n\nhat; denn in beiden F\u00e4llen entsprach die Aufnahme in der \n\nJVA nicht den Vorgaben und Standards. Al-Bakr wurde \n\ntrotz richterlicher Anordnung und in Kenntnis seines \n\nHungerstreiks nicht unverz\u00fcglich einem Arzt vorgef\u00fchrt, \n\nobwohl sich in der Station ein Arzt befand. \u2013 Aber genug \n\nder Auflistung der Fehler. \n\nAls Konsequenz haben Sie jetzt eine vierk\u00f6pfige Stabs-\n\nstelle im Justizministerium eingesetzt, die die von der \n\nExpertenkommission vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \n\numsetzen soll. Au\u00dferdem soll sie weitere Untersuchungen \n\nanstellen. F\u00fcr mich ist die Einsetzung dieser Stabsstelle \n\nganz klar ein Eingest\u00e4ndnis von schwerwiegenden Ver-\n\ns\u00e4umnissen seitens des Ministeriums. Aber damit nicht \n\ngenug. Die Einrichtung der Stabsstelle kommt einer \n\nfaktischen Entmachtung und Desavouierung des Abtei-\n\nlungsleiters gleich. Oder wie soll ich das sonst verstehen? \n\nIst er nun f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse verantwortlich oder nicht? \n\nMit der Stabsstelle allein werden Sie meiner Meinung \n\nnach die strukturellen Schieflagen im Ministerium jeden-\n\nfalls nicht beheben. \n\nZusammengefasst wird vor allem dreierlei deutlich: Es ist \n\nersch\u00fctternd, aber es ist wahr; offenbar musste erst der \n\nSuizid eines mutma\u00dflichen Terrorverd\u00e4chtigen in einer \n\ns\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalt geschehen, dass der \n\nStrafvollzug hier in Sachsen insgesamt auf den Pr\u00fcfstand \n\ngestellt wird. Die von uns GR\u00dcNEN geforderte Exper-\n\ntenkommission hat in ihrem schonungslosen Bericht die \n\nMissst\u00e4nde im Strafvollzug klar genannt. Den Befund, \n\ndass es zu wenig Personal gibt, diskutieren wir doch nicht \n\nerst seit dem Haushalt im Dezember, sondern schon seit \n\nJahren hier in diesem Landtag. Aber offensichtlich \n\nbraucht es den Befund von au\u00dfen oder die klare Botschaft \n\nvon au\u00dfen, dass hier endlich etwas passiert. \n\nDamit komme ich zu meinem zweiten Punkt: Die Fehler, \n\ndie gemacht wurden, sind f\u00fcr mich kein Beweis daf\u00fcr, \n\ndass es zu wenig Regeln oder Vorgaben gibt. Das Problem \n\nist doch eher der Vollzug selbiger. Was nun ansteht, ist die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung von Abl\u00e4ufen und Vorg\u00e4ngen, und zwar \n\nnicht allein in der JVA Leipzig, sondern in allen Haftan-\n\nstalten. \n\nPunkt drei: Es wurde heute schon mehrfach genannt, dass \n\ndie Vorschl\u00e4ge, die die Kommission gemacht hat, jetzt \n\ndurch Ihr Ministerium gepr\u00fcft werden, allen voran die \n\nVideo-Dolmetscher-Systeme. Ich finde es richtig und gut, \n\ndass Sie jetzt \u00fcberpr\u00fcfen, inwiefern das hier in Sachsen \n\neingesetzt werden kann. Wo ich wirklich skeptisch bin, \n\nHerr Modschiedler, das ist in der Tat die Einsetzung von \n\nVideo\u00fcberwachung in Haftr\u00e4umen. Sie sagten gerade, es \n\nw\u00e4re einhellig gewesen. Nein, so einhellig war es eben \n\nnicht bei der Pressekonferenz. Frau Bennefeld-Kersten \n\nhat durchaus Bedenken angemeldet. Damals hat sich der \n\ns\u00e4chsische Gesetzgeber ganz bewusst dagegen entschie-\n\nden. Ich glaube, dass es damals wie heute richtig ist, es \n\nnicht zu machen. Aber ich bin gespannt auf Ihre \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung. \n\nWir werden als GR\u00dcNEN-Fraktion die Vorschl\u00e4ge, die \n\njetzt im Raum stehen, kritisch begleiten, und wir werden \n\nauch selbst Vorschl\u00e4ge machen, n\u00e4mlich heute Abend \n\nschon mit unserer Personalkommission. Herr Modschied-\n\nler, wir werden das noch gemeinsam diskutieren, und ich \n\nbin mir sicher, ich werde Sie davon \u00fcberzeugen, \u2013 \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Nein!) \n\n\u2013 dass es richtig ist. Doch! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es noch weiteren Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. Damit ist \n\ndie Aussprache zur Fachregierungserkl\u00e4rung beendet. Ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4224 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: 20. Jahrestag der Deutsch-Tschechischen Erkl\u00e4rung \n\n\u2013 Europa basiert auf guter Nachbarschaft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Jahrelange Benachteiligung  \n\nOstdeutschlands bei den Strom-Netzentgelten beenden \u2013  \n\nEnergiewende nicht l\u00e4nger gef\u00e4hrden. Strompreise runter \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nIch rufe auf \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\n20. Jahrestag der Deutsch-Tschechischen Erkl\u00e4rung \u2013  \n\nEuropa basiert auf guter Nachbarschaft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Redner in der Reihenfolge: CDU, SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich rufe jetzt die CDU-Fraktion, den ersten \n\nRedner auf. Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Als ich am \n\nSonntag in Prag war und anl\u00e4sslich der \u00dcberreichung des \n\nDeutsch-Tschechischen Journalistenpreises in dem Thea-\n\nter sa\u00df, konnte ich etwas erleben, was zum ersten Mal \n\ngeschehen ist: dass der Deutsch-Tschechische Zukunfts-\n\nfonds f\u00fcr die deutschen und tschechischen Journalisten \n\nmehrere Preise f\u00fcr journalistische T\u00e4tigkeit offeriert hat \u2013 \n\njeweils mit dem Blick in das Nachbarland. \n\nIch habe mir dann gedacht, das ist, als ob ich mit den \n\nAugen des Nachbarn sehen lerne: respektvoll zu sehen, \n\nwas im Nachbarland geschieht, und respektvoll darauf zu \n\nachten, was unsere Nachbarn tun \u2013 die tschechische Seite \n\nin Deutschland und die deutsche Seite in der Tschechi-\n\nschen Republik \u2013, gleichsam Vertrauen und Verantwor-\n\ntung. \n\nNach der Veranstaltung gab es dann einen wie immer \n\nsehr, sehr angenehmen Empfang, sehr gastfreundlich, wie \n\nwir es in der Tschechischen Republik gew\u00f6hnt sind. Das \n\nInteressante war, dass unter den 200 geladenen G\u00e4sten \n\nknapp die H\u00e4lfte junge Leute unter 30 Jahren waren, die \n\nweit weg von den Erlebnisgenerationen sind, die Krieg \n\nund Vertreibung erlebt haben. \n\nInteressant war die Debatte, die die jungen Leute gef\u00fchrt \n\nhaben. Die Debatte zeigte wiederum diesen Blick in das \n\nNachbarland und die Diskussion \u00fcber Themen, die sich \n\nf\u00fcr diese junge Generation ergeben. Ich war sehr ber\u00fchrt, \n\nals ich das eine oder andere Gespr\u00e4ch besonders der \n\njungen Leute erlebt habe. \n\nNun werden Sie fragen: Was hat das mit der Deutsch-\n\nTschechischen Erkl\u00e4rung zu tun? Ich denke, es hat damit \n\nsehr viel zu tun, denn das ist erlebte Erkl\u00e4rung im tats\u00e4ch-\n\nlichen Leben \u2013 von einer Generation, die einen sehr \n\ngro\u00dfen Abstand zur Erlebnisgeneration hat. Ich glaube, \n\ndas ist ein Zeichen daf\u00fcr, dass ein Projekt von \u00fcber 9 500 \n\nProjekten in den letzten Jahren durch Initiativen und \n\nGespr\u00e4che auf den Weg gebracht worden ist. \n\nDie Initiatoren, die 1997 die Deutsch-Tschechische \n\nErkl\u00e4rung vorbereitet haben, sind auch bei denjenigen zu \n\nsuchen, die 1989 die Samtene Revolution und in unserem \n\nLand die Friedliche Revolution vorbereitet haben, denn \n\ndort ist das Fundament f\u00fcr ein besseres Verst\u00e4ndnis \n\nunserer Nachbarl\u00e4nder gelegt worden. Nat\u00fcrlich ist es \n\nganz normal, dass Vaclav Havel neben Bundeskanzler \n\nHelmut Kohl einer der Unterst\u00fctzer gewesen ist, die sich \n\nauf diesen Weg begeben haben. Auch Verheugen und \n\nWeisskirchen von der SPD sind Namen, die ganz deutlich \n\nzu benennen sind. \n\nDie Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung von 1997 zeichnet \n\nquasi einen Neubeginn zwischen Deutschland und der \n\nTschechischen Republik. Zum ersten Mal konnte \u00fcber \n\nKrieg, die Okkupation der Tschechoslowakei, Zwangsar-\n\nbeit und die Opfer des Nationalsozialismus, aber auch \n\n\u00fcber die Vertreibung der Sudetendeutschen auf Augenh\u00f6-\n\nhe gesprochen werden. Bei der Unterzeichnung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4225 \n\nErkl\u00e4rung sagte Bundeskanzler Helmut Kohl 1997: \n\n\u201eUnsere gemeinsame Erkl\u00e4rung soll helfen, den Teufels-\n\nkreis gegenseitiger Aufrechnung und Schuldzuweisungen \n\nzu durchbrechen. Wir d\u00fcrfen nicht Gefangene der Ver-\n\ngangenheit bleiben.\u201c \n\nBeide Seiten haben sich klar festgelegt: \u201eDie deutsche \n\nSeite w\u00fcrdigt die Opfer nationalsozialistischer Gewalt-\n\nherrschaft und diejenigen, die dieser Gewaltherrschaft \n\nWiderstand geleistet haben.\u201c \u201eDie deutsche Seite bekennt \n\nsich zu ihrer Verpflichtung und Verantwortung gegen\u00fcber \n\nall jenen, die Opfer nationalsozialistischer Gewalt gewor-\n\nden sind.\u201c \u201eDie tschechische Seite bedauert, dass durch \n\ndie nach dem Kriegsende erfolgte Vertreibung sowie \n\nzwangsweise Aussiedlung der Sudetendeutschen aus der \n\ndamaligen Tschechoslowakei, die Enteignung und Aus-\n\nb\u00fcrgerung unschuldigen Menschen viel Leid und Unrecht \n\nzugef\u00fcgt wurde, und dies auch angesichts des kollektiven \n\nCharakters der Schuldzuweisung.\u201c \n\nDieses Schuldbekenntnis hat den Weg zur Vers\u00f6hnung \n\nzwischen Deutschen und Tschechen freigemacht und ist \n\ndamit ein Fundament f\u00fcr Vertrauen und gute Nachbar-\n\nschaft f\u00fcr alle nachfolgenden Generationen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD  \n\nsowie vereinzelt bei der AfD \u2013  \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion erteile ich Herrn Abg. Baumann-Hasske das \n\nWort. Bitte sehr. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lieber Herr \n\nSchiemann, ich war nicht am Wochenende, sondern \n\ngestern in Prag und habe mich gewundert, war \u00fcberrascht, \n\ndass die Tatsache, dass wir heute im Landtag dieser \n\nErkl\u00e4rung gedenken, dort bekannt war und ich darauf \n\nangesprochen wurde. Das hei\u00dft, es wird also sehr wohl \n\nvermerkt, gerade auch in Prag, dass wir uns mit der \n\ngemeinsamen Geschichte besch\u00e4ftigen und uns auch \n\nGedanken dar\u00fcber machen, was sich in den vergangenen \n\nJahren ver\u00e4ndert hat, was besser geworden ist und was \n\nvielleicht noch besser werden muss. \n\nNach meiner \u00dcberzeugung w\u00e4re es falsch, die Erkl\u00e4rung \n\nals Ausgangspunkt des deutsch-tschechischen Verh\u00e4ltnis-\n\nses zu bezeichnen. Dieses Verh\u00e4ltnis gab es zuvor nat\u00fcr-\n\nlich l\u00e4ngst. Es gab die lange, jahrhundertealte gemeinsa-\n\nme Kulturgeschichte. \n\nEs gab traumatische Erfahrungen wie den deutschen NS-\n\nStaat, der seine Nachbarn 1939 \u00fcberrollte und eine t\u00f6dli-\n\nche Schreckensherrschaft errichtete. Wie die DDR war die \n\nTschechoslowakei ein Satellitenstaat der Sowjetunion \n\ngeworden. Die Tschechoslowakei spielte eine wichtige \n\nRolle bei dem Fall des Eisernen Vorhangs und der Wie-\n\ndervereinigung Deutschlands. Bereits 1992 gab es den \n\nVertrag \u00fcber gute Nachbarschaft, der fortgalt, als sich der \n\nStaat am 31.12.1992 in die Tschechische Republik und \n\ndie Slowakische Republik trennte. \n\nDie Umbr\u00fcche der Neunzigerjahre haben den Menschen \n\nin der Tschechischen Republik wie in Deutschland, \n\nnamentlich auch in Sachsen, viel abverlangt. Aber es war \n\nin diesen Jahren mehr verdr\u00e4ngt als darum gerungen \n\nworden, wie man mit den Dramen der gemeinsamen \n\nGeschichte, dem Einmarsch Deutschlands in der Tsche-\n\nchoslowakei am 15. M\u00e4rz 1939, der Zeit von Verfolgung \n\nund Holocaust und der daraus folgenden Flucht und \n\nVertreibung nach 1945 umgehen sollte. \n\nMeine Damen und Herren! Der eigentliche Gegenstand \n\nder Erkl\u00e4rung war es, die Wahrheit zu sagen. Deutsche \n\nund Tschechen sollten von den wechselseitigen Vorbehal-\n\nten dadurch befreit werden, dass die Vorw\u00fcrfe nicht im \n\nUngef\u00e4hren blieben, sondern offen ausgesprochen und \n\naufgeschrieben wurden. Beide Seiten bekannten sich zu \n\ndem, was geschehen war, was ihre Nationen verursacht \n\nund erlitten hatten. \n\nVaclav Havel formulierte es am 24. April 1997 in seiner \n\nRede vor dem Bundestag in Bonn folgenderma\u00dfen: \u201eDie \n\nDeutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung schafft, indem sie uns \n\nalle von der Angst vor der Wahrheit befreit, sowohl f\u00fcr \n\ndie Entwicklung unseres nachbarschaftlichen Zusammen-\n\nlebens als auch f\u00fcr die Zusammenarbeit auf der europ\u00e4i-\n\nschen B\u00fchne ein au\u00dferordentlich g\u00fcnstiges Klima.\u201c \n\nPr\u00e4sident Havel spannte diesen Bogen also weiter. Er \n\n\u00fcbertrug die erhoffte Erfahrung eines solchen heilsamen \n\nProzesses auf das Zusammenleben aller V\u00f6lker in Europa. \n\nMeine Damen und Herren, der 20. Jahrestag dieser \n\nErkl\u00e4rung ist eine Gelegenheit, eine Zwischenbilanz zu \n\nziehen, welche Hoffnungen sich erf\u00fcllt haben und wohin \n\ndieser gemeinsame Weg gef\u00fchrt hat. \n\nDen Medien entnehme ich, dass trotz eines erkennbaren \n\nRechtsradikalismus bei uns und in anderen Teilen Europas \n\nsich das Feindbild bisher nicht gegen die Nachbarn in \n\nEuropa, sondern gegen Fl\u00fcchtende aus anderen Teilen der \n\nWelt richtet, die angeblich unsere Sicherheit einschr\u00e4n-\n\nken. Das Muster entspricht den alten Vorbehalten gegen \n\ndas Fremde, aber die Nachbarn mit der anderen Sprache \n\nscheinen bisher nicht darunter zu fallen. \n\nIn der pers\u00f6nlichen politischen Erfahrung kann ich sagen, \n\ndass ich in den letzten zwei Jahrzehnten viele neue \n\nKontakte auch in der Tschechischen Republik gefunden \n\nhabe und dass es einfach ist, sie zu pflegen. Es gibt wenig \n\nVorbehalte. Im t\u00e4glichen Umgang sind sogar Ironie und \n\nSelbstironie m\u00f6glich. Das gilt auch f\u00fcr die B\u00fchne und das \n\nKabarett, wo Deutsche immer noch gerne als Preu\u00dfen mit \n\nPickelhaube, Tschechen weiterhin als schlitzohriger, \n\nbraver Soldat Schwejk karikiert werden. Beide Seiten \n\nk\u00f6nnen dar\u00fcber inzwischen lachen. Insofern scheint die \n\nTherapie, die Wahrheit auszusprechen und mit ihr umzu-\n\ngehen, durchaus wirksam zu sein. Wenn man kollektive \n\nVorbehalte verschiedener V\u00f6lker gegen pers\u00f6nliche \n\nErfahrungen im Umgang miteinander eintauschen kann, \n\nbleibt von Feindseligkeit und Vorurteilen wenig \u00fcbrig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4226 \n\nLassen Sie mich mit einem Zitat von Vladim\u00edr \u0160pidla \n\nschlie\u00dfen, dem ehemaligen Ministerpr\u00e4sidenten der \n\nTschechischen Republik und EU-Kommissar. Er sagte: \n\nDank der Deklaration wurde aus einem korrekten Um-\n\ngang eine gute Nachbarschaft und aus der guten Nachbar-\n\nschaft eine freundliche Beziehung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Dem ist nichts hinzuzu-\n\nf\u00fcgen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Herr Abg. Kosel; bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Eine Aktuelle Debatte zu \n\neinem zwischenstaatlichen Dokument zu f\u00fchren, das \n\n20 Jahre alt ist, ist gelinde gesagt bemerkenswert. Da ich \n\nnicht wei\u00df, liebe Kolleginnen und Kollegen von CDU und \n\nSPD, in welchem Umfang die hier angesprochene Selbst-\n\nironie in Ihren Reihen zu Hause ist, erspare ich Ihnen die \n\nFrage, wie es denn sein kann, dass es so lange gedauert \n\nhat, bis Sie von dieser Deutsch-Tschechischen Erkl\u00e4rung \n\nKenntnis nehmen. \n\nIch h\u00e4tte es f\u00fcr sinnvoller gehalten, wir h\u00e4tten uns zum \n\naktuellen Deutsch-Tschechischen Strategischen Dialog \n\nverst\u00e4ndigt, der gegenw\u00e4rtig durch beide Au\u00dfenministe-\n\nrien ins Werk gesetzt wird und zu dem die Bundesl\u00e4nder, \n\ndie Parlamente und die Gebietsk\u00f6rperschaften auch hier \n\nbei uns zu Lande ausdr\u00fccklich eingeladen sind. Gleich-\n\nwohl, gerade f\u00fcr uns im Freistaat Sachsen ist es \u2013 nicht \n\nnur, aber nicht zuletzt auch aufgrund unserer geografi-\n\nschen Lage \u2013 immer sinnvoll, sich zur aktuellen Politik \n\nund zur aktuellen Partnerschaft mit unseren tschechischen \n\nNachbarn zu verst\u00e4ndigen. \n\nSchauen wir uns also die Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung \n\netwas n\u00e4her an! In der Politik ist ja oft von Chancen und \n\nRisiken die Rede. Diese Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung \n\nhat wie keine oder wie wenige andere gerade bei ihrem \n\nZustandekommen Risiken und Chancen in sich vereint. \n\nDas zeigte sich schon bei der damaligen Debatte in den \n\nbeiden Parlamenten. Im Deutschen Bundestag stimmten \n\nnach dreist\u00fcndiger Debatte 577 Abgeordnete mit Ja \u2013 \n\nauch die Mehrheit der CDU/CSU-Fraktion. 20 Abgeord-\n\nnete stimmten mit Nein, diese kamen alle aus der \n\nCDU/CSU-Fraktion. 23 Abgeordnete enthielten sich, \n\ndavon auch einige aus der damaligen PDS-Fraktion. Im \n\ntschechischen Parlament war die Debatte viel intensiver. \n\nSie reichte bis tief in die Nacht hinein. Schlie\u00dflich stimm-\n\nten 131 Abgeordnete zu, 59 Abgeordnete sahen sich dazu \n\nnicht in der Lage. \n\nDie EU und der Europarat begr\u00fc\u00dften die Erkl\u00e4rung. Die \n\nSudetendeutsche Landsmannschaft lehnte sie ab; da, wie \n\nes damals hie\u00df, der Rechtsanspruch auf Heimat und deren \n\nWiedergewinnung gef\u00e4hrdet war. Das war damals noch in \n\n\u00a7 3 Abs. 1 Punkt c als Satzungslage der Sudetendeutschen \n\nLandsmannschaft festgelegt. Das ist, Gott sei Dank, im \n\nFebruar 2015 aufgehoben worden. \u2013 Die Kritik der \n\nLINKEN bezog sich darauf, dass die Erkl\u00e4rung dem \n\ndeutschen Revanchismus und \u00c4nderungen der Eigen-\n\ntumsverh\u00e4ltnisse in der tschechischen Republik den Weg \n\nbereiten k\u00f6nnte. \n\nWie war es vor diesem Hintergrund m\u00f6glich, dass unser \n\nAu\u00dfenminister Steinmeier heute erkl\u00e4rt: \u201eDie deutsch-\n\ntschechischen Beziehungen waren noch nie so gut\u201c? \u2013 \n\nLag es an der Erkl\u00e4rung? War sie genial? Oder h\u00e4tte alles \n\nauch ganz anders kommen k\u00f6nnen? \n\nZwei Einrichtungen, die die Erkl\u00e4rung ins Werk gesetzt \n\nhat, haben auf jeden Fall Gutes geleistet: das Deutsch-\n\nTschechische Gespr\u00e4chsforum und der Deutsch-Tschechi-\n\nsche Zukunftsfonds. DIE LINKE hat sich im S\u00e4chsischen \n\nLandtag wie auch im Bundestag wiederholt f\u00fcr die Fort-\n\nsetzung gerade dieses Deutsch-Tschechischen Zukunfts-\n\nfonds eingesetzt. \n\nDas Verdienst aber, dass wir heute die deutsch-tschechi-\n\nschen Beziehungen so analysieren k\u00f6nnen, wie es Minis-\n\nter Steinmeier getan hat, kommt zun\u00e4chst den normalen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern beiderseits der Grenze zu. \n\nWenn Bundeskanzlerin Merkel am 20. Januar 2017 erkl\u00e4rt \n\nhat, dass sie \u201emit Dankbarkeit und Stolz feststellen kann, \n\ndass der Geist der Erkl\u00e4rung gelebt wurde und wird\u201c, \n\ndann trifft das auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger uneinge-\n\nschr\u00e4nkt zu; auf die damals Unterschrift leistende Regie-\n\nrung und die sie tragenden Fraktionen trifft es nicht in \n\ndem Ma\u00dfe zu. Zumindest sind Zweifel angebracht; denn \n\nselten ist ein zwischenstaatliches Dokument von Vertre-\n\ntern einer Vertragsseite \u2013 zumeist mit dem Parteibuch der \n\nCDU/CSU \u2013 so ignoriert und konterkariert worden wie \n\ndie Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung. \n\nAus Zeitgr\u00fcnden beschr\u00e4nke ich mich auf den Punkt IV. \u2013 \n\nUnter diesem Punkt ist die Aussage enthalten, dass sich \n\nbeide Seiten bez\u00fcglich der tragischen Kapitel der Ge-\n\nschichte jeweils ihrer Rechtsordnung verpflichtet f\u00fchlen \n\nund respektieren, dass die andere Seite eine andere \n\nRechtsauffassung hat. Beide Seiten erkl\u00e4ren deshalb, die \n\nBeziehungen nicht mit aus der Vergangenheit herr\u00fchren-\n\nden politischen und rechtlichen Fragen belasten zu wol-\n\nlen. \n\nSchon Helmut Kohl hat in der Bundestagsdebatte zu \n\ndieser Erkl\u00e4rung gesagt: \u201eDiese Erkl\u00e4rung stellt keinen \n\nSchlussstrich dar.\u201c \u2013 Ja, aber was dann? Theo Waigel hat \n\ngesagt: Sie ist nur ein \u201eZwischenschritt\u201c. \u2013 Und da soll \n\nbei unseren tschechischen Partnern kein Misstrauen \n\naufkommen? Theo Waigel erkl\u00e4rte, \u201eam Ende des Weges \n\nsoll die Anerkennung des Rechts auf Heimat stehen\u201c. \u2013 \n\nUnd das ist die Anerkennung der Rechtsauffassung der \n\nanderen Seite? Das ist das Nicht-Belasten mit Fragen der \n\nVergangenheit? \n\nDie Ablehnung der CDU/CSU-Bundestagsabgeordneten \n\nbegr\u00fcndet sich unter anderem damit, dass \u2013 Zitat \u2013: \u201eDas \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4227 \n\nHeimatrecht der Sudetendeutschen m\u00fcsse in der weiteren \n\nAusgestaltung der deutsch-tschechischen Beziehung vor \n\nallem im Vorfeld der Mitgliedschaft der Tschechischen \n\nRepublik in der Europ\u00e4ischen Union konkrete M\u00f6glich-\n\nkeiten der Verwirklichung geschaffen werden.\u201c \u2013 Was ist \n\ndas? Das ist die eklatante Missachtung der Rechtsauffas-\n\nsung der anderen Seite. \n\n2002, 2003 gab es mehrere Antr\u00e4ge der Unionsfraktionen \n\nim Bundestag und einigen Landtagen, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: \u2013 die darauf abzielten, unter \n\nanderem die Nachkriegseigentumsordnung in Tschechien \n\n\u2013 wie es hie\u00df \u2013 \u201eaus der Welt zu schaffen\u201c. \n\nIch habe in der ersten Runde versucht, einige Fehler \n\ndeutlich zu machen, die wir, wenn wir die deutsch-\n\ntschechischen Beziehungen wirklich positiv gestalten \n\nwollen, nicht wiederholen sollten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: In der zweiten Runde werde \n\nich zu den aktuellen und zuk\u00fcnftigen Herausforderungen \n\nStellung nehmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte; Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Kollegen! Wir haben \n\nheute schon viel Lob f\u00fcr die intensiven Bem\u00fchungen um \n\neine gute Nachbarschaft zu Tschechien geh\u00f6rt, viel Lob \n\nauch f\u00fcr wirtschaftliche Erfolge. Mit der Verl\u00e4ngerung \n\ndes Zukunftsfonds um zehn Jahre und einer Aufstockung \n\nder Mittel um 35 Millionen Euro wird daf\u00fcr wieder sehr \n\nviel Geld ausgegeben. \u2013 Wie uns Herr Schiemann berich-\n\ntet hat, wurde erstmals ein Preis f\u00fcr eine ganz besondere \n\nSpezies verliehen, n\u00e4mlich Journalisten, die differenziert \n\nund vorurteilsfrei \u00fcber das jeweilige Nachbarland berich-\n\nten. \n\nHier nun mein Blick auf diese Bem\u00fchungen: Die Vorge-\n\nschichte der deutsch-tschechischen Erkl\u00e4rung vom Januar \n\n1997 beginnt schon in der Mitte des 19. Jahrhunderts, und \n\nTschechien ist komplexer mit Mitteleuropa verflochten, \n\nals das bei anderen Nachbarschaftsverh\u00e4ltnissen der Fall \n\nist. Deshalb trifft hier ganz besonders der Allgemeinplatz: \n\nAller Anfang war \u2013 und ist \u2013 schwer, auch wenn er nun \n\nschon 20 Jahre zur\u00fcckliegt. Die deutsch-tschechische \n\nErkl\u00e4rung war eine schwierige Geburt. Viele Zeitbeobach-\n\nter f\u00fcrchteten eine Quelle fortw\u00e4hrender Querelen. Gott \n\nsei Dank kam es besser als bef\u00fcrchtet. Man kam weg von \n\nbelauernden Verhandlungen und landete schlie\u00dflich und \n\nendlich bei Gespr\u00e4chen. \u2013 Wie sagte es der Prager Kor-\n\nrespondent J\u00f6rg Schmidt 20 Jahre sp\u00e4ter treffend? \n\n\u201e\u2026 meine tiefe Skepsis am 21. Januar 1997 war der wohl \n\nsch\u00f6nste Irrtum meiner Prager Korrespondentenlauf-\n\nbahn.\u201c \n\nWir sind angekommen im Alltag guter Nachbarschaft. Die \n\nAutobahn nach Prag ist er\u00f6ffnet; wer will, kann nun zum \n\nFr\u00fchst\u00fcck von Dresden nach Prag fahren. \n\n(Ines Springer, CDU: Das  \n\nkonnte man fr\u00fcher auch schon!) \n\nAuch die Eisenbahnmagistrale Berlin \u2013 Dresden \u2013 Prag \n\n\u00fcber Wien auf den Balkan nimmt konkretere Formen an. \n\nVon Beginn an hat sich die Euroregion Nei\u00dfe m\u00e4chtig ins \n\nZeug gelegt, um das Dreil\u00e4ndereck attraktiv zu machen. \n\nH\u00f6hepunkt ist nun die gemeinsame Bewerbung von \n\nPolen, Tschechien und Deutschland f\u00fcr die Olympischen \n\nWinterspiele 2030. \n\nWie in allen Familien gibt es aber auch einmal Streit. So \n\nf\u00fchren die GR\u00dcNEN einen Glaubenskrieg gegen die Elbe \n\nals internationalem Schifffahrtsweg. Bei allem F\u00fcr und \n\nWider sollten wir aber den Wunsch Tschechiens auf einen \n\nungehinderten Zugang zu internationalen Gew\u00e4ssern \n\nrespektieren und auf die Kunst der Wasserbauer setzen, \n\ndie durchaus widerspr\u00fcchlichen Ziele zwischen Natur und \n\nHochwasserschutz mit der Schiffbarkeit in Einklang zu \n\nbringen. \n\nKurz und gut, es sind nicht die praktischen Aspekte des \n\nVertrags, die damals f\u00fcr gemischte Gef\u00fchle gesorgt \n\nhaben, sondern die papierne Vereinbarung, dass das \n\nbegangene Unrecht der Vergangenheit angeh\u00f6ren soll \u2013 \n\nund das ist zwar gut gemeint, aber nicht wirklich gut; \n\ndenn es ist nur auf die Vergangenheit bezogen und nicht \n\nauf die von der Vergangenheit bestimmte Zukunft. \n\nWo also liegen die Gemeinsamkeiten zwischen Deutschen \n\nund Tschechen, die gemeinsamen Ziele? Die wirtschaftli-\n\nche und touristische Praxis allein kann es ja nicht sein. \n\nWie sagte V\u00e1clav Klaus k\u00fcrzlich so treffend: \u201eDie bilate-\n\nralen Beziehungen sind hervorragend, aber die deutsch-\n\ntschechischen Probleme existieren seit Jahrhunderten.\u201c \n\nAus dieser Lage befreit uns auch nicht der Verweis auf ein \n\nErfolgsmodell wie die Auss\u00f6hnung mit Frankreich. So \n\nsagte der ehemalige Sprecher des deutsch-tschechischen \n\nZukunftsfonds Toma\u0161 Kafka treffend: \u201eDie Tschechen \n\nsind keine Franzosen.\u201c Au\u00dferdem fehlt uns zum Gl\u00fcck \n\nder Kalte Krieg, der die Auss\u00f6hnung zwischen Frankreich \n\nund Deutschland damals entscheidend bef\u00f6rdert hatte. \n\nKommen wir zur Gegenwart. Zur Gegenwart geh\u00f6rt leider \n\nimmer noch unser so typisch deutsches Sendungsbe-\n\nwusstsein, sich f\u00fcr hehre Ziele und Visionen einzusetzen, \n\nja f\u00f6rmlich zu opfern. Was fr\u00fcher die Reichsidee war, \n\nfeiert heute fr\u00f6hliche Urst\u00e4nde in der fast schon bedin-\n\ngungslosen Bef\u00f6rderung eines europ\u00e4ischen Superstaates. \n\nDas macht unseren kleineren Nachbarn Angst, weil sie \n\ndas nicht verstehen, weil sie es f\u00fcr einen Tick oder gar \n\nTrick halten und weil sie Angst haben, vereinnahmt zu \n\nwerden. Erinnern wir uns in diesem Zusammenhang an \n\ndie auftrumpfende Art der deutschen Europ\u00e4er P\u00f6ttering, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4228 \n\nMartin Schulz und vor allem an Cohn-Bendit, der dem \n\ntschechischen Staatspr\u00e4sidenten bei seinem Besuch 2008 \n\nauf der Prager Burg neben anderen sehr groben Unver-\n\nsch\u00e4mtheiten und Forderungen eine EU-Flagge vor die \n\nNase pflanzte. \n\nBedenken wir: Schon damals ging es der Br\u00fcsseler \n\nDelegation wesentlich um die Rettung des Planeten, eben \n\num den ber\u00fchmten CO2-Fu\u00dfabdruck. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nKarin Wilke, AfD: Danach war das Gespr\u00e4ch dann \n\nschnell beendet. Viel verschwendetes Kerosin f\u00fcr eine \n\nhalbe Stunde Holzhammerdiplomatie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\n\u201e20. Jahrestag der Deutsch-Tschechischen Erkl\u00e4rung \u2013 \n\nEuropa basiert auf guter Nachbarschaft\u201c \u2013 das ist ein \n\ngutes, ein wichtiges Thema, \u00fcber das wir auch hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag sprechen sollten, weil es notwendig \n\nist, dass wir dieses Verh\u00e4ltnis nicht nur in Staatsakten und \n\nVereinbarungen pflegen, sondern auch an die zuk\u00fcnftigen \n\nBeziehungen denken, dar\u00fcber sprechen und eine europ\u00e4i-\n\nsche \u00d6ffentlichkeit schaffen. Das ist ein Signal ins Land, \n\nsich mit diesem Thema auseinanderzusetzen, was aus \n\nmeiner Sicht sehr wichtig ist. \n\nIn der Erkl\u00e4rung haben Deutschland und die Tschechische \n\nRepublik nicht nur den Status quo der Beziehungen vor \n\n20 Jahren festgehalten, was aus damaliger Sicht bereits \n\nein wichtiger Schritt war, nein, sie war auch in die Zu-\n\nkunft gerichtet. Beide Seiten haben damit einen tief \n\ngehenden Prozess des Austausches angesto\u00dfen. Es sollte \n\neben kein Staatsakt sein, sondern der Austausch vor Ort, \n\nder Austausch zwischen den Menschen und vor allem der \n\nAustausch in der Zivilgesellschaft. \n\nDie Erkl\u00e4rung ist ein wichtiger Baustein f\u00fcr das deutsch-\n\ntschechische Verh\u00e4ltnis gewesen, gerade auch im damali-\n\ngen Europa der Nachwendezeit. Sie kl\u00e4rte die jeweilige \n\nVerantwortung f\u00fcr die gemeinsame Geschichte. \n\nIch m\u00f6chte kurz zu einer sehr konkreten und aus meiner \n\nSicht sehr wichtigen Vereinbarung in der Erkl\u00e4rung \n\neingehen, n\u00e4mlich auf die Gr\u00fcndung des deutsch-\n\ntschechischen Zukunftsfonds. Seitdem konnten mehr als \n\n9 400 kleine und gro\u00dfe Projekte in den L\u00e4ndern realistiert \n\nwerden: Sprachaustausche, Gemeindepartnerschaften, \n\nGeschichts- und Politikdiskurse, soziale und Umwelt-\n\nschutzprojekte, Stipendien, Austausch von K\u00fcnstlerinnen \n\nund K\u00fcnstlern. Hier steht verst\u00e4rkt die deutsche und die \n\ntschechische Zivilgesellschaft im Mittelpunkt und auch \n\ndie Frage, wie die Menschen miteinander arbeiten und \n\nzusammengebracht werden k\u00f6nnen. Darauf fu\u00dft aus \n\nmeiner Sicht eine gute Nachbarschaft. Das k\u00f6nnte in dem \n\neinen oder anderen Punkt sicher noch viel st\u00e4rker gesche-\n\nhen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Projekte des interkulturellen \n\nAustauschs eingehen, die ich f\u00fcr sehr wichtig und bei-\n\nspielgebend halte, weil sie sich mit aktuellen Herausfor-\n\nderungen diesseits und jenseits der Grenze befassen. Es \n\ngibt ein Projekt, bei dem Lehramtsstudierende der beiden \n\nL\u00e4nder in den Austausch miteinander treten und gemein-\n\nsam im Sprachunterricht f\u00fcr Asylbewerberinnen und \n\nAsylbewerber im jeweiligen Nachbarland hospitieren, um \n\naus dieser Erfahrung heraus voneinander zu lernen. Es \n\ngibt das Beispiel von bildenden K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnst-\n\nlern aus Tschechien und Deutschland, die sich gemeinsam \n\nin Form von Autorencomics den Themen Flucht, Grenze \n\nund illegaler Grenz\u00fcbertritt gewidmet haben und diese \n\nAusstellung in den beiden L\u00e4ndern zeigen. Das ist ein \n\nwichtiger Punkt f\u00fcr unsere Geschichte diesseits und \n\njenseits der Grenze. \n\nJa, die Bilanz des Zukunftsfonds ist positiv. Deswegen \n\nsollte eine langfristige finanzielle Perspektive nicht nur in \n\nAussicht gestellt \u2013 sie ist ja nur bis zum Ende dieser \n\nBundestagslegislatur im Koalitionsvertrag verankert \u2013, \n\nsondern dar\u00fcber hinaus festgeschrieben werden. \n\nEs ist wichtig, dass wir heute diese Erkl\u00e4rung und die \n\nVorhaben w\u00fcrdigen. Aber ich m\u00f6chte darauf eingehen, \n\nwelche T\u00f6ne wir leider auch aus diesem Hause zum \n\nBeispiel von Vertreterinnen und Vertretern der S\u00e4chsi-\n\nschen Union immer wieder h\u00f6ren und die mich in andere \n\nZeiten zur\u00fcckversetzen. \n\nSie reden sehr gern, sehr oft, sehr ausgiebig und vorrangig \n\nvon den Problemen mit Grenzkriminalit\u00e4t, Drogen-\n\nschmuggel, Einbr\u00fcchen, Kfz-Diebst\u00e4hlen und von den \n\nSchlussfolgerungen daraus, welche in verst\u00e4rkten Grenz-\n\nkontrollen und dem Ende der offenen Grenze zu unseren \n\nNachbarn bestehen. Herr Schiemann, Sie sind vor zwei \n\nTagen in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c genau zu diesen \n\nProblemen zitiert worden. Ich zitiere: \u201eEs n\u00fctzt nichts, die \n\nHaust\u00fcr geschlossen zu halten, wenn die Hoft\u00fcr offen \n\nsteht.\u201c Wir haben 2015 vom Innenminister nach dem G-7-\n\nGipfel Worte geh\u00f6rt, die das Aushebeln des Schengenab-\n\nkommens und das Wiedereinf\u00fchren der Grenzkontrollen \n\nbegr\u00fc\u00dft haben. Das sei eine richtige Entscheidung gewe-\n\nsen. Man k\u00f6nne nicht wieder zur Tagesordnung zur\u00fcck-\n\ngehen. \n\nIch finde, das sind schwierige, falsche Zeichen. Wir haben \n\nmit dem EU-Beitritt der mittel- und osteurop\u00e4ischen \n\nStaaten 2004 \u2013 darunter waren Tschechien und die Slo-\n\nwakei \u2013 den Wegfall der st\u00e4ndigen Grenzkontrollen \n\nerlebt. Das war doch eine Freude, ein Erfolg gerade f\u00fcr \n\nuns hier, die doch schlimme, lebensbedrohliche Erfahrun-\n\ngen mit geschlossenen Grenzen gemacht haben. Das \n\nbedeutet f\u00fcr mich, dass wir uns nicht wieder daf\u00fcr einset-\n\nzen sollten, Grenzen wieder entstehen zu lassen. Wir \n\nsollten Probleme und Herausforderungen, die es gibt, \n\ndurch eine gute und enge beh\u00f6rdliche Zusammenarbeit \n\nbei freiem Grenzverkehr zu l\u00f6sen versuchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4229 \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu den s\u00e4chsischen M\u00f6glichkeiten, \n\nzu unserer Verantwortung hier sagen, die grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden Projekte voranzubringen. Ich habe mich sehr \n\ngefreut, als die Nachricht der Kultusministerin kam, dass \n\nmehr Jugendliche in unserem Land, in unserem Freistaat \n\nTschechisch lernen. Ich finde, das ist wichtig, das sollten \n\nwir unterst\u00fctzen. Ich w\u00fcnsche mir allerdings auch, das \n\nsich das nicht nur auf einen Grenzstreifen von 30 Kilome-\n\ntern oder etwas mehr bezieht, sondern dass man auch in \n\nLeipzig und in Dresden ganz selbstverst\u00e4ndlich Tsche-\n\nchisch lernen kann. Es gibt in Leipzig kein Gymnasium, \n\ndas Tschechisch als Fremdsprache anbietet. Das finde ich \n\nschade. Hieran sollten wir jenseits des Zukunftsfonds und \n\njenseits von kurzfristigen Objekten mehr arbeiten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Es gibt noch viele \n\nandere Themen, bei denen es wichtig w\u00e4re, sie gemein-\n\nsam grenz\u00fcberschreitend zu besprechen, zum Beispiel in \n\nder Umweltpolitik, beim Hochwasserschutz, aber eben \n\nauch beim Braunkohleausstieg. All das sind Themen, die \n\nwir in Sachsen gemeinsam mit unseren Nachbarn anpa-\n\ncken und in guter Nachbarschaft bearbeiten k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen jetzt in \n\ndie zweite Runde. Es beginnt wieder die CDU, Herr Abg. \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Kolleginnen und \n\nKollegen! Ich habe eine Sache vergessens. Beim Journa-\n\nlistenpreis gab es auch s\u00e4chsische Bewerber, die ich \n\nnat\u00fcrlich nennen will. Es waren ein Vertreter der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Zeitung\u201c und der Mitteldeutsche Rundfunk. \n\nEs ist wichtig, dass sich unsere Herzen \u00fcber die Grenze \n\nbewegen und Gemeinsamkeiten mit unseren Nachbarn \n\nsuchen. Das ist der erste Punkt, den ich ansprechen \n\nm\u00f6chte. Der zweite Punkt ist, dass uns diese Grenze mit \n\ndem tschechischen Volk verbindet und nicht teilt. Sie wird \n\nuns auch in Zukunft nicht teilen. \n\nAber wenn es Probleme an Grenzen gibt, dann muss man \n\nreagieren. Jeder ist schlecht beraten, Probleme zu negie-\n\nren, so, als ob etwas nicht da w\u00e4re, das existiert. Wer mit \n\ntschechischen Polizisten spricht, sieht ganz genau, dass \n\ndie s\u00e4chsische Polizei und die Bundespolizei nur gemein-\n\nsam mit der tschechischen Polizei die Probleme l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. Diese existieren auch an der polnischen Grenze, \n\nsind dort aber etwas anders gelagert. Dort ist die Schleu-\n\nsung viel mehr zu Hause, als das auf der tschechischen \n\nSeite der Fall ist. \n\nDennoch glaube ich, dass die Tschechisch-Deutsche \n\nErkl\u00e4rung \u2013 auch so kann man es benennen \u2013 ein bedeu-\n\ntender Meilenstein auch f\u00fcr unser Land ist. F\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen ist gute Nachbarschaft Staatsaufgabe. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nEs ist f\u00fcr den Freistaat Sachsen verpflichtend, eine gute \n\nNachbarschaft mit der Tschechischen Republik und der \n\nRepublik Polen zu f\u00f6rdern. Wir haben uns dazu auch in \n\nder Verfassung bekannt. Wir haben in Artikel 12 diese \n\nRegelung getroffen, und ich denke, sie ist richtig. Sie wird \n\nvon jeder Staatsregierung deutlich nach vorn gebracht, in \n\nden Mittelpunkt des Regierungshandelns ger\u00fcckt und vom \n\nstaatlichen Handeln des Freistaates unterst\u00fctzt. Minister-\n\npr\u00e4sident Tillich hat an dieser Stelle noch deutlicher den \n\nWeg nach Prag gesucht als seine Vorg\u00e4nger Prof. Kurt \n\nBiedenkopf und Prof. Georg Milbradt, die die Fundamen-\n\nte gelegt haben. \n\nDer Premierminister der Tschechischen Republik hat auf \n\nder Jubil\u00e4umskonferenz, die auch eine Z\u00e4sur sein sollte, \n\nnoch einmal dargestellt, was gewesen ist, aber auch, was \n\nf\u00fcr die Zukunft notwendig ist. Ich gebe durchaus meinen \n\nVorrednern recht, die gesagt haben: Wir haben noch etwas \n\nzu tun. Nat\u00fcrlich haben wir etwas zu tun. Wir m\u00fcssen \n\nmehr f\u00fcr Sprachentwicklung tun. Wenn im Freistaat \n\nB\u00fcrger, Jugendliche, Sch\u00fcler die tschechische Sprache \n\nlernen wollen, dann soll ihnen die Chance daf\u00fcr gegeben \n\nwerden, dann muss es so sein. \n\nWir werden auch helfen m\u00fcssen, wenn die tschechische \n\nSeite sagt, wir ben\u00f6tigen Deutschlehrer, haben aber nicht \n\nso viele. Dann muss auch dort geholfen werden, selbst \n\nwenn wir bei dem Schulthema ein besonderes Problem zu \n\nl\u00f6sen haben. \n\nBeide Seiten sind sich ihrer Verpflichtung und Verantwor-\n\ntung bewusst, die deutsch-tschechischen Beziehungen im \n\nGeiste guter Nachbarschaft und Partnerschaft weiterzu-\n\nentwickeln und damit zur Gestaltung des Zusammen-\n\nwachsens in Europa beizutragen. \n\nPremierminister Sobotka \u2013 um darauf zur\u00fcckzukommen \u2013 \n\nhat dies gew\u00fcrdigt. Er hat Mut gemacht f\u00fcr einen weiteren \n\nAusbau der deutsch-tschechischen Beziehungen. Er hat \n\nMut gemacht, diesen Weg weiterzugehen. Auf der Jubil\u00e4-\n\numskonferenz wurde deutlich gemacht, dass der deutsch-\n\ntschechische Zukunftsfonds, das Gespr\u00e4chsforum, aber \n\nseit Neuem auch der strategische Dialog f\u00fcr diese Wege \n\nbedeutend sein k\u00f6nnen; denn das Gespr\u00e4chsforum ist der \n\nWeg, mit dem die Gespr\u00e4che gesucht werden und ver-\n\nsucht wird, die Spannungen abzubauen. \n\nWenn der Vertreter des Internationalen Auschwitzkomi-\n\ntees, Prof. Dr. Felix Kolmer, deutlich gemacht hat, dass \n\nVergebung auf der einen Seite, aber das Handreichen auf \n\nder anderen Seite das Fundament f\u00fcr die Nachgeborenen \n\nbilden, nicht mehr verantwortlich zu sein f\u00fcr das, was \n\ngeschehen ist, aber die Verantwortung daf\u00fcr zu \u00fcberneh-\n\nmen, dass sich dieses nicht wiederholt, dann ist das f\u00fcr \n\neinen 95-J\u00e4hrigen, der die H\u00f6lle von Auschwitz \u00fcberstan-\n\nden hat, ein Signal an die n\u00e4chste Generation, Mut und \n\nSt\u00e4rke zu beweisen, diese deutsch-tschechischen Bezie-\n\nhungen auszubauen. Das ist die Grundlage f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen, weiterhin viele Initiativen auf den Weg zu \n\nbringen. Wir brauchen eine gute Nachbarschaft \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4230 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 zwischen dem Freistaat \n\nSachsen und der Tschechischen Republik. Ich lade Sie \n\nalle dazu ein, mit Mut und mit viel Freude auf unsere \n\ntschechischen Nachbarn zuzugehen, die gastfreundlich \n\nsind, die gute Speisen haben \u2013 \n\n(Heiterkeit) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schiemann, \n\nich bitte Sie, zum Ende zu kommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 und die gute touristische \n\nM\u00f6glichkeiten, zum Beispiel im Riesengebirge, bieten. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und freue mich \n\nauf eine gute Zusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nSPD-Fraktion, Herr Baumann-Hasske, noch das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Es wird nicht gew\u00fcnscht, gut. Wird von der \n\nLinksfraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nKosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf meinen \n\nVorredner Herrn Kollegen Schiemann ausdr\u00fccklich Bezug \n\nnehmen, der nicht nur die Einladung zu guten tschechi-\n\nschen Speisen ausgesprochen hat, sondern sich vor allem \n\nklar zu dem Verfassungsauftrag unseres Freistaates, gute \n\nnachbarschaftliche Beziehungen zu Tschechien herzustel-\n\nlen, bekannt hat. Das macht es mir an dieser Stelle m\u00f6g-\n\nlich, auf die Darstellung weiterer Verfehlungen von \n\nPolitikern aus Ihrer Fraktion zu verzichten. \n\nIch m\u00f6chte mich deshalb jetzt bewusst auf die Herausfor-\n\nderungen beziehen, die ich in der Gegenwart und der \n\nZukunft sehe, was die Gestaltung des deutsch-tschechi-\n\nschen und vor allem des s\u00e4chsisch-tschechischen Verh\u00e4lt-\n\nnisses betrifft. \n\nMeine Damen und Herren! Ich vertrete meinen Heimat-\n\nLandkreis Bautzen als Kreisrat in der Euroregion Nei\u00dfe. \n\nDeshalb wei\u00df ich sehr genau, dass sich seit geraumer Zeit \n\neine gewisse Stagnation breitmacht. Es gibt kaum noch \n\nneue Antragsteller. Diejenigen Gemeinden und Vereine, \n\ndie Erfahrungen in der Antragstellung haben, machen es \n\nweiterhin, aber es kommen kaum neue hinzu. Deshalb \n\nhalte ich es, erstens, f\u00fcr wichtig, dass die Staatsregierung \n\nein klares Signal sendet, indem sie deutlich macht, dass \n\nsie die Euroregion st\u00e4rken und die F\u00f6rderb\u00fcrokratie \n\nmassiv abbauen will. \n\nZweitens halte ich es f\u00fcr wichtig, die Grundlagen eines \n\ngemeinsamen Arbeitsmarktes zu schaffen. Sozialdumping \n\nin den Grenzregionen darf es gerade vor der Verantwor-\n\ntung f\u00fcr ein gemeinsames Europa nicht geben. \n\nDrittens muss der Freistaat Sachsen deutlich machen \u2013 die \n\nM\u00f6glichkeiten dazu hat er auf Bundesebene \u2013, dass es \n\nkeinen deutschen Unilateralismus in der EU und keine \n\nOrientierung auf die \u201eGro\u00dfen\u201c in der Europ\u00e4ischen Union \n\ngeben darf. Das hat sich in der Vergangenheit als kontra-\n\nproduktiv erwiesen. Wir sollten davon Abstand nehmen. \n\nAuch der Freistaat Sachsen selbst sollte zu einem partner-\n\nschaftlichen Umgang mit den tschechischen Regionen, zu \n\nden Kraje, finden und sich nicht immer nur auf Prag \n\norientieren. Das ist auch wichtig f\u00fcr die innere tschechi-\n\nsche Debatte. \n\nSchlie\u00dflich ist in einer erst im vergangenen Monat ver\u00f6f-\n\nfentlichten Studie von Allensbach und dem tschechischen \n\nInstitut STEM deutlich geworden, dass an der Entwick-\n\nlung im Nachbarland eher \u00e4ltere Menschen interessiert \n\nsind. Das mag erstaunen, und das mag sich auch nicht \n\nganz mit dem treffen, was Herr Schiemann dargestellt hat. \n\nGerade deshalb ist es wichtig \u2013 was die Jugendarbeit \n\nbetrifft \u2013, dass es ganz sicher dazu kommt, dass wir ein \n\ndeutsch-tschechisches Jugendwerk \u2013 nach dem Vorbild \n\ndes deutsch-polnischen \u2013 schaffen. Die Organisation \n\nTANDEM leistet Gutes, aber ich denke, wir sollten zu \n\neiner qualitativ neuen Situation kommen. \n\nIch hatte es bereits eingangs deutlich gemacht: Ich halte \n\nes f\u00fcr wichtig, dass wir den Strategischen Dialog zwi-\n\nschen der Tschechischen Republik und der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland aufgreifen. Beide Au\u00dfenministerien \n\nf\u00fchren diesen Dialog und haben die Bundesl\u00e4nder, die \n\nParlamente, die Gebietsk\u00f6rperschaften ausdr\u00fccklich \n\neingeladen, mitzutun. Das sollten wir tun. \n\nIch will Ihnen kurz einige Beispiele aus dem Arbeitspro-\n\ngramm des Strategischen Dialogs nennen, um Interesse zu \n\nwecken und Lust auf Kooperation mit den tschechischen \n\nPartnern machen. \n\nZun\u00e4chst ist der Punkt Migration und die Zukunft Euro-\n\npas ein wichtiges Thema. \n\nZweitens sollten wir bei der intensiven Vorbereitung des \n\ndeutsch-tschechischen Kulturfr\u00fchlings 2017 mittun. \n\nDrittens ist die Vermittlung gegenseitiger Kenntnisse der \n\nNachbarsprache von gro\u00dfer Bedeutung. \n\nViertens w\u00e4re ein duales Bildungssystem mit dem Pr\u00fcf-\n\nauftrag zur Errichtung einer gemeinsamen Bildungsinsti-\n\ntution endlich einmal etwas, um zu einem gemeinsamen \n\nAusbildungs- und Arbeitsmarkt zu kommen. \n\nWissenschaftliche Zusammenarbeit und gemeinsame \n\nDrogenpr\u00e4vention sind Themen, die nicht hoch genug bei \n\nder Wichtigkeit veranschlagt werden k\u00f6nnen. \n\nAls Lausitzer sage ich: Energieunion, Energiewende und \n\nKlimaschutz sind Themen, ganz deutlich vor der Investi-\n\ntion von EPH, bei denen ich gern h\u00e4tte, dass wir mitreden. \n\nUnd ich h\u00e4tte gern in der heutigen Debatte von der Regie-\n\nrung erfahren: Was tut die Staatsregierung, um an diesem \n\nDeutsch-Tschechischen Strategischen Dialog teilzuneh-\n\nmen? \n\nViel Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4231 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke von \n\nder AfD-Fraktion, bitte. \n\nKarin Wilke, AfD: Ich hatte vorhin mit der Holzham-\n\nmerdiplomatie geendet, mit der unsere deutschen Europa-\n\nparlamentarier Tschechien auf die EU-Ratspr\u00e4sidentschaft \n\nim Jahr 2009 vorbereitet hatten. Dazu m\u00f6chte ich noch \n\neinige Worte sagen. \n\nDie kleinen V\u00f6lker f\u00fcrchten sich zu Recht vor unserer \n\nGestaltungsmacht in Europa. Sie wollen, allen \u00f6konomi-\n\nschen Lockmitteln zum Trotz, sich ihres wiedergewonne-\n\nnen Selbstbestimmungsrechtes erfreuen. Sie wollen nicht \n\nvon Frau Merkels gro\u00dfm\u00fctig ausgesprochenen \u201eEinla-\n\ndungen\u201c und Quoten fremdbestimmt werden. \n\nIch zitiere nochmals V\u00e1clav Klaus: \u201eDeutschland ist ein \n\ndominantes Land. Es hat nun die Rolle, die es in beiden \n\nWeltkriegen vergeblich erreichen wollte. Ein kleines Land \n\nin seiner Nachbarschaft muss vorsichtig sein in seinem \n\nVerh\u00e4ltnis zum Riesen nebenan.\u201c \n\nAlso sollten wir Deutsche nicht nur stur nach vorn schau-\n\nen, sondern auch einmal zur Seite und in den R\u00fcckspie-\n\ngel. Nur so beh\u00e4lt man die \u00dcbersicht und kann unbeab-\n\nsichtigte Kollisionen vermeiden. Nur so kommen wir \n\nnoch besser voran \u2013 wenn es denn sein soll, auch zum \n\nFr\u00fchst\u00fcck in Prag oder Dresden. Was uns garantiert nicht \n\nhilft, sind R\u00fccksichtslosigkeiten aus Berlin oder Br\u00fcssel. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion die GR\u00dcNEN noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nNein, Frau Pr\u00e4sidentin!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann sehe ich jetzt keinen Rede-\n\nbedarf mehr vonseiten der Fraktionen. Ich bitte die \n\nStaatsregierung; Herr Dr. Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Die Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4-\n\nrung vom 21. Januar 1997 erscheint wie ein Solit\u00e4r f\u00fcr \n\ngutnachbarschaftliche Beziehungen. Wir in Sachsen \n\nhaben jedes Recht, das Einzigartige dieser gelebten \n\nGegenwart, so wie sie vom Abg. Schiemann oder auch \n\nanderen dargestellt worden ist, zu w\u00fcrdigen. \n\nDas rechtfertigt sich schon aus der Bezugnahme der \n\nDeutsch-Tschechischen Erkl\u00e4rung auf die deutsch-\n\ntschechische Geschichte und auf die Bekenntnisse, wie \n\nman in Zukunft zusammenarbeiten wollte, 1997 verfasst. \n\nIch brauche nicht zu wiederholen, was uns Marko Schie-\n\nmann aus der Erkl\u00e4rung referiert hat. Auch Herr Kosel hat \n\neinen Teil dargestellt. \n\nGestatten Sie mir aber kurz noch einmal die staatspoliti-\n\nsche Bedeutung aus Sicht der Staatsregierung darzustellen \n\nund sie vor allem auch in einen gr\u00f6\u00dferen Zusammenhang \n\nzu stellen, weil ich schon glaube, dass sich dahinter ein \n\numfassenderes Konzept Europas verbirgt. \n\nIn den Umbr\u00fcchen von 1990 war un\u00fcbersehbar, dass \n\nInstitutionen wie die NATO und die damalige Euro-\n\np\u00e4ische Gemeinschaft dem politischen Wandel einen \n\nRahmen gaben. Der Nachteil der meisten geschaffenen \n\nmultilateralen oder supranationalen Institutionen bestand \n\naber in einer deutlich erkennbaren westorientierten  \n\nAusrichtung. Westeurop\u00e4ische Union, EFTA, EG,  \n\nEURATOM, NATO stehen als eine Chiffre f\u00fcr die vertief-\n\nte Westwendung der Bundesrepublik Deutschland. \n\nEs lohnt sich im \u00dcbrigen auch, in das Jahr 1988 zu \n\nblicken. Dieses Jahr war n\u00e4mlich in der alten Bundesre-\n\npublik von einer bedeutenden innenpolitischen Debatte \n\ngepr\u00e4gt. Es ging um die Frage, ob erst die deutsche \n\nWiedervereinigung oder zuerst die europ\u00e4ische Integrati-\n\non errungen werden m\u00fcsse, um ein friedliches, geeintes \n\nEuropa zu schaffen. Innenpolitisch Interessierte wissen, \n\ndass sich dahinter ein Konflikt zwischen Helmut Kohl \n\nund Heiner Gei\u00dfler verbarg. Kohl wollte darin keinen \n\nGegensatz sehen. Das hat seine politischen Konzepte \n\nbestimmt. Deshalb ist auch die Deutsch-Tschechische \n\nErkl\u00e4rung von ihm massiv vorangetrieben worden. Das \n\nkann man sehr sch\u00f6n in den Werken \u00fcber die Arbeit der \n\nBundesregierung aus den Jahren 1992 bis 1997 nachemp-\n\nfinden. \n\nWir kennen die Geschichte heute. Im Jahr 1990 war die \n\ndeutsche Teilung vorbei, sie war nicht \u00fcberwunden, aber \n\nwas blieb, war die sogenannte deutsche Frage. Mit ihr \n\nverband sich die geografische R\u00fcckkehr Deutschlands in \n\ndie Mitte des Kontinents. Deutschland traf eine Gestal-\n\ntungsmacht, aber auch eine Gestaltungslast zugleich. \n\nDeutschland musste im Jahr 1990 beides wollen: die \n\nEinheit des Landes und die Vertiefung Europas. \n\nWir hatten uns in verschiedenen diversen v\u00f6lkerrechtli-\n\nchen Vertr\u00e4gen zu einer vertieften Westbindung bekannt. \n\nAber es gab auch eine Gestaltungslast, die hier schon an \n\neinigen Stellen angesprochen wurde. Es ging n\u00e4mlich um \n\nOsteuropa. W\u00e4hrend die neue Identit\u00e4tsbildung Deutsch-\n\nlands in der Einheit mit allen M\u00e4ngeln und auch allen \n\nnegativen Erscheinungen voranschritt, begannen im Osten \n\ndes europ\u00e4ischen Kontinentes Auflehnungen gegen die \n\nkommunistische Diktatur und eine nationale Selbstfin-\n\ndung im Innern. Diese Entwicklung treibt die Tschecho-\n\nslowakei in den Grenzen von 1919 auseinander. \n\nWer sich mit der historischen Seite dieser Entwicklung \n\nbesch\u00e4ftigt, stellt fest, dass es insbesondere Anfang der \n\nNeunzigerjahre eine gro\u00dfe Hilflosigkeit der europ\u00e4ischen \n\nDiplomatie gegen\u00fcber diesem sowjetischen Erbfolgedra-\n\nma gegeben hat: die Jugoslawienkrise, Kroatien und \n\nSlowenien sind ein deutliches Fanal daf\u00fcr, das auch in \n\nkriegerischen Auseinandersetzungen geendet hat. \n\nDeutschland musste daher die europ\u00e4ische Machtgeogra-\n\nfie eigenst\u00e4ndig angehen und hat dies auf eine sehr \n\neigenst\u00e4ndige Art und Weise getan. Nicht die Garantie-\n\nm\u00e4chte der deutschen Einheit gruppieren Europa um eine \n\ndeutsche Mitte, Frau Wilke, sondern es ist umgekehrt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4232 \n\nDeutschland gruppiert mit einem System bilateraler \n\nVereinbarungen seine Beziehungen zu seinen Nachbarn \n\nneu. Die europ\u00e4ische Ordnung wird aus der geografischen \n\nMitte heraus gestaltet, ohne einen Hegemonialanspruch \n\ndamit zu verbinden. Die Beispiele daf\u00fcr sind die Deutsch-\n\nPolnischen Nachbarschaftsvertr\u00e4ge, aber auch der \n\nDeutsch-Tschechisch-Slowakische Nachbarschaftsvertrag \n\n\u2013 der erste von 1991, der zweite von 1992. Die Deutsch-\n\nTschechische Erkl\u00e4rung ist deshalb nur eine notwendige \n\nFolge dieser Nachbarschaftspolitik der Bundesrepublik \n\nDeutschland. \n\nDie Wiedervereinigung ist also ohne die \u00f6stliche Nach-\n\nbarschaft politisch gar nicht denkbar. Schon aus diesem \n\nGrund sollte es uns ein Herzensanliegen sein, diese \n\nNachbarschaft besonders zu pflegen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWie wird das nun im Konkreten gelebt? Die Erkl\u00e4rung hat \n\ndie Grundlage daf\u00fcr gelegt, eine sehr konkrete und \n\ndynamische Entwicklung der Beziehungen zwischen \n\nunseren beiden Staaten und Nachbarregionen zu gestalten. \n\nDie Vorredner hier im Landtag haben schon einige Bei-\n\nspiele dargelegt. Sie hat die Menschen zusammenge-\n\nbracht. Ich pers\u00f6nlich kenne Tschechen, die in Dresden \n\narbeiten, aber auch in der Lausitz, \u00c4rzte, die in Dresden-\n\nFriedrichstadt t\u00e4tig sind, Lastwagenfahrer, die f\u00fcr deut-\n\nsche Lebensmittelunternehmen in der Lausitz besch\u00e4ftigt \n\nsind. Auch die Lausitzer Energie AG, die jetzt von EPH \n\n\u00fcbernommen wurde, ist schon erw\u00e4hnt worden. \n\nIch w\u00fcrde mir f\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschen, dass es zu einer \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit wird, dass unsere jungen F\u00fch-\n\nrungskr\u00e4fte an den Universit\u00e4ten oder auch in den Unter-\n\nnehmen \u2013 wir haben heute auf der Trib\u00fcne auch Besuch \n\nvon jungen Menschen \u2013 es als selbstverst\u00e4ndlich ansehen, \n\nauch mal ein, zwei Jahre in Prag zu arbeiten, um f\u00fcr \n\ntschechische Unternehmen t\u00e4tig zu sein. Ich glaube, daran \n\nsollten wir auch in unserer gemeinsamen Nachbarschafts-\n\npolitik arbeiten. \n\nHerr Kosel, Sie hatten gefragt, wie die Staatsregierung \n\nmit dem strategischen Dialog umgeht. Es ist richtig, der \n\nstrategische Dialog hat eine v\u00f6llig neue Bedeutung \n\nbekommen. Wir haben uns im ersten Halbjahr 2017 sogar \n\nin einer Kabinettsvorlage mit diesem strategischen Dialog \n\nbesch\u00e4ftigt. Wir haben \u00fcbrigens eingefordert, dass die \n\nS\u00e4chsische Landesregierung in diesen strategischen \n\nDialog eingebunden wird. Es war nicht selbstverst\u00e4ndlich, \n\ndass der Bund uns hier ber\u00fccksichtigt. \n\nInsgesamt sind dort derzeit zehn Mitarbeiter engagiert. \n\nDer Abteilungsleiter in der Staatskanzlei Ulrich Beyer ist \n\ndort eingebracht worden, und es sitzen auch Mitarbeiter in \n\nacht Arbeitsgruppen. \n\nDieser strategische Dialog bildet die Ressortstruktur des \n\nBundes ab. Au\u00dfer im Feld Verteidigung, bei dem wir \n\nnicht dabei sind, sind wir aber in allen anderen Feldern \n\nmit engagiert. Es gibt eine s\u00e4chsisch-tschechische Ar-\n\nbeitsgruppe, die seit 20 Jahren tagt. Wir treffen uns \n\nbilateral und er\u00f6rtern dort viele Fachthemen aus den \n\nBereichen der Ressorts, die auch von der tschechischen \n\nSeite sehr gesch\u00e4tzt werden. \n\nWas wird die Staatsregierung in diesem Jahr tun? Im Juni \n\n2017 j\u00e4hrt sich die f\u00fcnfj\u00e4hrige T\u00e4tigkeit unseres s\u00e4chsi-\n\nschen Verbindungsb\u00fcros in Prag. Am 23. Mai wird es eine \n\ngemeinsame Kabinettssitzung genau an dem Ort geben, \n\nan dem die Deutsch-Tschechische Erkl\u00e4rung 1997 unter-\n\nzeichnet worden ist, n\u00e4mlich auf Einladung der tschechi-\n\nschen Regierung im Palais Liechtenstein. Wir werden uns \n\nauch dort mit Ziel 3 auseinandersetzen und nat\u00fcrlich auch \n\nanpassen, was notwendig ist, um die Zusammenarbeit \n\nweiterhin zu vertiefen: f\u00fcr unsere Regionen, f\u00fcr die \n\nMenschen in unserem Land und auch f\u00fcr unsere Unter-\n\nnehmen. \n\nEin tschechischer Moderator hat eine Veranstaltung \n\neinmal mit den Worten beendet: \u201eTschechien ist zwar kein \n\nStaat der Europ\u00e4ischen Union, der einen Meereszugang \n\nhat, gleichwohl ist es das einzige Land, das sich mit dem \n\nGru\u00df \u201aAhoi\u2018 verabschiedet.\u201c \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Erste Aktuelle \n\nDebatte ist damit abgearbeitet und wir kommen zu \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nJahrelange Benachteiligung Ostdeutschlands bei den Strom-Netzentgelten \n\nbeenden \u2013 Energiewende nicht l\u00e4nger gef\u00e4hrden. Strompreise runter \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nBeantragt wurde die Aktuelle Debatte von der Fraktion \n\nDIE LINKE. Sie beginnt auch in der Diskussionsrunde. \n\nDanach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es m\u00f6chte. Bitte, Herr Abg. B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Die Fraktion \n\nDIE LINKE m\u00f6chte mit dieser Aktuellen Debatte die \n\njahrelange Benachteiligung Ostdeutschlands bei dem \n\nThema Stromnetzentgelte auf die Tagesordnung bringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4233 \n\nIch m\u00f6chte am Anfang der Debatte die Problemstellung \n\nbei diesem Thema beschreiben. \n\nEin gro\u00dfer Teil des in Sachsen produzierten Stromes wird \n\nhier nicht verbraucht, sondern in die Regionen Deutsch-\n\nlands verteilt bzw. weitergeleitet, die einen enormen \n\nEnergiehunger haben. Das Problem dabei ist: Wir zahlen \n\ndaf\u00fcr, und das ist nicht gerecht. \n\nSchauen wir uns die Zusammensetzung der Stromkosten \n\nbundesweit an, finden wir folgende Aufteilung, beispiels-\n\nweise bei den Privathaushalten im Jahr 2016: Das waren \n\n6 % Konzessionsabgabe, also Abgaben an Kommunen, \n\ndamit die Leitungen dort verleget werden d\u00fcrfen, das \n\nwaren 7 % Stromsteuer, 16 % Umsatzsteuer, 21 % Erzeu-\n\ngungskosten, also der eigentliche Preis, der f\u00fcr die Strom-\n\ngewinnung n\u00f6tig ist, 22 % Erneuerbaren-Energien-\n\nUmlage und fast 25 % Netzentgelt, damit der Strom \n\ntransportiert wird. Es bleiben dann noch 3 % sonstige \n\nKosten \u00fcbrig. \n\nDiese fast 25 % Netzentgelt, also ein Viertel des Strom-\n\npreises, der bundesweit bei 28 Cent pro Kilowattstunde \n\nlag, macht also bundesweit am Ende 7 Cent Netzentgelt \n\naus. In Sachsen sind es 8 bis 9 Cent. Es ist also kein \n\nViertel mehr, sondern schon ein Drittel des urspr\u00fcngli-\n\nchen Preises. \n\nRechnet man das in absolute Zahlen um, zahlt eine \n\nGro\u00dffamilie in Sachsen bei 5 000 Kilowattstunden \n\n464 Euro. Dieser Preis ist im Vergleich zum letzten Jahr \n\num 11 % gestiegen. In NRW sind es nur 374 Euro Netz-\n\nentgelt, und die Preissteigerung betrug dort nur 2 %. \n\nWie kommt das? Das hat mehrere Gr\u00fcnde; ich hatte es \n\neingangs schon erw\u00e4hnt. Sachsen produziert mehr Strom, \n\nals es eigentlich verbraucht. Das trifft auf den gesamten \n\nNordosten Deutschlands zu. Daher ist es auch ein Leich-\n\ntes zu sagen, weil hier so viele erneuerbare Energien sind, \n\nsind die auch daran schuld. Schlie\u00dflich sind die auch neu \n\nhinzukommen. Wir haben hier unsere Braunkohlekraft-\n\nwerke seit Jahrzehnten. Doch das ist eigentlich falsch; \n\ndenn das sind die \u00dcberkapazit\u00e4ten und die damit verbun-\n\ndenen Leitungskosten, um den Strom abzutransportieren. \n\nDas w\u00e4re auch so, wenn wir in den letzten 20 Jahren \n\nzus\u00e4tzlich neue Braunkohlenkraftwerke gebaut h\u00e4tten. \n\nDie Antwort kann nicht sein: Erneuerbare Energien sind \n\nschuld an den hohen Stromkosten, sondern die \u00dcberpro-\n\nduktion in Ostdeutschland und die Unterversorgung in \n\nWestdeutschland und die damit verbundenen Transport-\n\nkosten und Aufwendungen. \n\nDagegen haben sich auch die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, \n\ndie Ministerpr\u00e4sidenten und die Minister bei der Bundes-\n\nregierung starkgemacht \u2013 leider erfolglos. Der ehemalige \n\nBundeswirtschaftsminister Gabriel hat eine Klausel \n\nkurzfristig gestrichen. Nun muss die SPD beweisen, ob \n\nsie mit der neuen Ministerin Zypries auch wirklich einen \n\nNeuanfang bei dieser Debatte beginnt. Man muss dann \n\naber auch genau hinschauen, denn in Ostdeutschland sind \n\ndie Netze nach der Wende modernisiert und es ist viel \n\ninvestiert worden. Daf\u00fcr bezahlen wir auch heute noch \n\nsehr viel. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Nein, jetzt nicht. Danke \n\nsch\u00f6n. \u2013 Im Westen kommt diese Problematik erst noch \n\nauf uns zu. Wenn jetzt gesagt wird, die Kosten f\u00fcr die \n\nNetzentgelte sollen bundesweit gleich sein, dann zahlen \n\nwir am Ende doppelt, und zwar erstens, weil wir unsere \n\nInvestitionen, die wir gerade get\u00e4tigt haben, schon bezahlt \n\nhaben. Diese k\u00f6nnten irgendwann abgeschrieben sein. \n\nWir h\u00e4tten also die Chance auf billigere Leitungsgeb\u00fch-\n\nren, m\u00fcssen dann aber die neuen Investitionen im Westen \n\nmitbezahlen. Das kann nicht das Ziel sein. Unsere Verbil-\n\nligung kommt dann auch wieder der gesamten Republik \n\nzugute. Das w\u00e4re auch ein Nachteil. \n\nDas ist ungerecht und nicht sinnvoll. Man muss also \n\ngenau hinschauen. Wenn man bundeseinheitliche Netz-\n\nentgelte fordert, muss man dar\u00fcber sprechen, was die \n\n\u00dcberproduktion angeht, und man muss auch \u00fcber die \n\nDinge sprechen, die dieser \u00dcberproduktion eindeutig \n\nzuzuschreiben sind. Die Regionen d\u00fcrfen am Ende nicht \n\ndaf\u00fcr bestraft werden, dass man die Energiewende in ganz \n\nDeutschland erm\u00f6glicht. \n\nEin zweites Problem, auf das ich noch hinweisen m\u00f6chte, \n\nist, dass in Sachsen, besonders in vielen l\u00e4ndlichen \n\nGebieten, schlicht und einfach weniger Menschen woh-\n\nnen als in vielen westdeutschen Ballungsgebieten. Die \n\nNetzkosten m\u00fcssen auf viel weniger Schultern verteilt \n\nwerden. Dazu w\u00fcnsche ich mir Vorschl\u00e4ge der Staatsre-\n\ngierung und bin darauf gespannt. \n\nDrittens geht es um das Thema der fehlenden Transparenz \n\nbei den Netzbetreibern bzw. Verteilnetzbetreibern. Auch \n\ndaf\u00fcr ist der Freistaat zust\u00e4ndig. Oft ist unklar, ob die \n\nGeb\u00fchren, so wie sie erhoben werden, wirklich gerecht-\n\nfertigt sind und am Ende nicht nur der Gewinnmaximie-\n\nrung dienen. Dazu aber in einer zweiten Runde mehr. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich glaube, Herr B\u00f6hme, \n\njetzt haben Sie sich endg\u00fcltig in den vielen Dingen, die \n\nbei der Netzpolitik zu beachten sind, verheddert. Ich hatte \n\njedenfalls am Ende Ihres Redebeitrags den Eindruck, dass \n\nSie gar keine Linie mehr drin hatten. Der Abschluss war \n\ndann wieder eine neue Argumentationslinie. Aber lassen \n\nSie uns das vielleicht einmal ordnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr haben wir Sie!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4234 \n\nEs gibt zwei Regulierungsebenen in der Netzpolitik. Das \n\nErste sind die Netznutzungsentgelte des Verteilnetzbetrei-\n\nbers und das Zweite die Netznutzungsentgelte des \u00dcber-\n\ntragungsnetzbetreibers. Nachdem ich Ihren Antrag gele-\n\nsen habe, gehe ich davon aus, dass wir hier nun \u00fcber die \n\npolitische Steuerung innerhalb des \u00dcbertragungsnetzes \n\ndiskutieren. Das ist eine Bundesthematik. \n\nDas Bundeswirtschaftsministerium hat in einem Wei\u00df-\n\nbuch die Vereinheitlichung der Netzentgelte als geeignete \n\nMa\u00dfnahme bezeichnet, um eine gerechte Verteilung der \n\nKosten f\u00fcr die Energiewende herbeizuf\u00fchren, denn wir \n\nm\u00fcssen beispielsweise auch die Kosten f\u00fcr die Offshore-\n\nNetzanbindung entsprechend einpreisen. Aber das muss \n\nauch f\u00fcr den \u00dcbertragungsnetzanteil der Netzentgelte \n\ngelten, weil Ostdeutschland wesentlich zur Erreichung der \n\nAusbauziele der erneuerbaren Energien beitr\u00e4gt. \n\nInvestitionen ins Stromnetz werden aber nicht, wie die \n\nKosten beim Ausbau der erneuerbaren Energien, bundes-\n\nweit durch die EEG-Umlage solidarisiert, sondern regio-\n\nnal finanziert. Hier werden wir im Osten mit den im \n\nBundesvergleich h\u00f6heren Netzentgelten dreifach bestraft. \n\nDa wir mehr erneuerbare Energien produzieren, als wir \n\nverbrauchen, muss der Stromabtransport mit einem \n\nleistungsf\u00e4higen Netz ausgebaut werden. \n\nWir haben die grundlastf\u00e4higen Braunkohleverstromun-\n\ngen \u2013 auch das haben Sie gesagt; ich hatte nur das Gef\u00fchl, \n\ndass es nicht mehr in der Systematik geblieben ist. Diese \n\nBr\u00fcckentechnologie muss in der Energietransformation \n\nuntergebracht werden. \n\nDann gibt es noch die vermiedenen Netznutzungsentgelte \n\nf\u00fcr sogenannte volatile Einspeiser, die noch immer \n\nbestehen und in unserem Netzgebiet von 50Hertz in \n\nbesonders gravierender Weise zulasten des Verbrauchers \n\n\u00fcber Netznutzungsentgelte zu Buche schlagen. \n\nNun haben wir \u2013 auch das vielleicht in diese Debatte \n\nschon einmal vorab gestreut \u2013auch gelesen, was die \n\nGR\u00dcNEN dazu verbreiten. Ich weise auf die \u201eLeipziger \n\nVolkszeitung\u201c vom 20. Januar 2017 hin. Hier war f\u00fcr \n\nmich nun endg\u00fcltig klar, dass die GR\u00dcNEN die Verein-\n\nheitlichung in \u00dcbertragungsnetzen nicht anfassen m\u00f6ch-\n\nten. Das l\u00e4sst Folgendes offensichtlich werden, Herr \n\nDr. Lippold: Sie m\u00f6chten industrielle Vielverbraucher, um \n\nderen Verbleib wir seit Jahren im Freistaat Sachsen \n\nk\u00e4mpfen, aus dem Freistaat vertreiben. \n\nZweitens: Vielmehr brauchen wir stabile, wettbewerbsf\u00e4-\n\nhige Energiekosten f\u00fcr s\u00e4chsische Unternehmen. Deswe-\n\ngen setzt sich der Freistaat Sachsen, allen voran Minister-\n\npr\u00e4sident Tillich, aber auch Wirtschaftsminister Martin \n\nDulig, intensiv daf\u00fcr ein, dass es ein bundeseinheitliches \n\n\u00dcbertragungsnetzentgelt gibt, womit wir die regionalen \n\nUnterschiede zwar nicht v\u00f6llig abschaffen, aber zumin-\n\ndest reduzieren k\u00f6nnen. \n\nHier kommt die Fraktion DIE LINKEN wieder ins Spiel, \n\ndie angek\u00fcndigt hat, dass es eine Bundesratsinitiative aus \n\nTh\u00fcringen geben soll. Nachdem der Freistaat Sachsen in \n\ndieser Sache seit Jahren die Meinungsf\u00fchrerschaft und die \n\nTU Dresden schon mehrere Studien dazu erarbeitet hat, \n\nkommen Sie jetzt um die Ecke und wollen das Thema an \n\nsich rei\u00dfen. Das wird Ihnen aber nicht gelingen. Ich bin \n\nmir sicher, dass unsere Verbindungen zur schwarz-roten \n\nBundesregierung besser sind als die Ihrigen. Die Bundes-\n\nregierung hat bereits beschlossen, dass sie ein Bundes-\n\ntags- und Bundesratsverfahren zu den Netzentgelten \n\nanstrebt. Insofern bedarf es der Th\u00fcringer Initiative \n\nkeineswegs. \n\nEin Schlusssatz, damit ich auch in der Zeit bleibe. Ich \n\nfinde es sehr interessant, was Baden-W\u00fcrttembergs \n\nMinisterpr\u00e4sident Winfried Kretschmann dazu gesagt hat: \n\n\u201eIch w\u00fcrde zwar bei einem bundeseinheitlichen Netzent-\n\ngelt mehr bezahlen im L\u00e4ndle, aber solidarisch ist es \n\nallemal, denn die Energiewende muss passieren.\u201c Deswe-\n\ngen sollten wir nicht irgendwelche Nebelkerzen mit \n\nTh\u00fcringen und anderer politischer Couleur aufbauen, \n\nsondern unseren Ministerpr\u00e4sidenten Tillich und unseren \n\nWirtschaftsminister Martin Dulig entsprechend unterst\u00fct-\n\nzen, damit wir unser Ziel, n\u00e4mlich einheitliche Netzent-\n\ngelte in Deutschland, erreichen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: So ganz erfolgreich \n\nwaren Sie noch nicht mit Ihrem Ziel!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Bei der heuti-\n\ngen Aktuellen Debatte besch\u00e4ftigen wir uns mit einem \n\nwichtigen Zukunftsthema: mit Fragen der Energiewende. \n\nSehr geehrter Herr Kollege B\u00f6hme, mit Ihrem Debattenti-\n\ntel \u201eJahrelange Benachteiligung Ostdeutschlands bei den \n\nStrom-Netzentgelten beenden\u201c entt\u00e4uschen Sie mich. Bei \n\ndiesem wichtigen Gerechtigkeitsthema ist es sicherlich \n\nrichtig und wichtig, Druck von L\u00e4nderseite zu machen, \n\naber bitte nicht mit dieser Haltung eines \u201eJammer-Ossis\u201c, \n\nsehr geehrter Herr Kollege B\u00f6hme. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch glaube, mit dieser Haltung, die Schw\u00e4che und Un-\n\nverm\u00f6gen symbolisiert, werden Sie am Ende des Tages in \n\ndem Spiel der bundesdeutschen Energieinteressen nichts \n\nerreichen. \n\nMeine Haltung ist: Wir sollten hier selbstbewusst auftre-\n\nten. Sachsen ist beim Netzausbau, bei innovativen Spei-\n\nchertechnologien, bei Forschung und Entwicklung, bei \n\nEnergieeinsparung und letztlich auch bei erneuerbaren \n\nEnergien \u2013 ich erinnere hier an die PV-Cluster in Chem-\n\nnitz, in Dresden und in Leipzig \u2013 ganz vorn dabei. Ich \n\nformuliere die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llige Angleichung der Netz-\n\nentgelte aus einer ganz selbstbewussten Haltung heraus \n\nund nicht aus einer Haltung von Schw\u00e4che. Wir verhan-\n\ndeln hier auf Augenh\u00f6he. Das macht der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent, das macht der Wirtschaftsminister, das mache ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4235 \n\nund das machen auch die Kolleginnen und Kollegen \n\nmeiner Fraktion auf L\u00e4nderebene, zuletzt in Nordrhein-\n\nWestfalen. \n\nIch kann Ihnen sagen: In der H\u00f6hle des L\u00f6wen waren das \n\nkeine einfachen Gespr\u00e4che. Wir m\u00fcssen erkl\u00e4ren, dass wir \n\nin den letzten 25 Jahren ein marodes und herunterge-\n\nkommenes Stromnetz der ehemaligen DDR wieder fit \n\ngemacht und modernisiert haben. Mittlerweile verf\u00fcgt \n\nSachsen \u00fcber das modernste Verteilnetz im gesamten \n\nBundesgebiet. Es ist auch so, dass intelligente Netze, also \n\nNetze, die zwischen Verbrauchern, der dezentralen Erzeu-\n\ngung und den Netzleitzentralen kommunizieren, inzwi-\n\nschen im Freistaat Realit\u00e4t sind. Das kann man sich \n\nanschauen. Das ist hier erforscht, erprobt und funktioniert \n\nin Sachsen. \n\nIch glaube, mit so einer selbstbewussten Haltung, sehr \n\ngeehrter Herr Kollege B\u00f6hme, werden Sie am Ende des \n\nTages auch wirklich etwas erreichen, denn niemand will \n\nden \u201eJammer-Ossi\u201c. Wir k\u00f6nnen hier selbstbewusst \n\nauftreten, und genau das sollten wir auch tun. \n\nAuch in dem zweiten Punkt f\u00fchrt Ihr Debattentitel einfach \n\nins Leere. Es ist kein Ost-West-Problem, wie Sie es gern \n\nh\u00e4tten, also die ewige Debatte Ossi gegen Wessi, die Sie \n\nuns hier immer wieder vorspielen wollen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nBesonders bei dem Thema Energiewende ist es keine \n\nFrage eines Ost-West-Problems. Darum nehme ich Sie \n\nmal kurz mit auf eine Reise durch die bundesdeutsche \n\nNetzinfrastruktur. Wir haben vier \u00dcbertragungsnetzbe-\n\ntreiber: TenneT, Amprion, TransnetBW und 50Hertz. \n\nJeder dieser \u00dcbertragungsnetzbetreiber hat in seinen \n\n\u00dcbertragungsnetzen eigene Geb\u00fchren, eigene Netznut-\n\nzungskosten und auch Kosten f\u00fcr den Netzausbau. Das \n\nf\u00fchrt nat\u00fcrlich zu unterschiedlichen Kosten in den ver-\n\nschiedenen Regelzonen. \n\nAber \u2013 da wird es interessant \u2013, wenn Sie mal in die \n\nRegelzone von TenneT schauen: Dort geht es um Schles-\n\nwig-Holstein und Niedersachsen. Wenn Sie zu 50Hertz \n\nschauen, dann geht es um die f\u00fcnf neuen Bundesl\u00e4nder, \n\naber auch um Berlin und um Hamburg. Wir haben also \n\nzuallererst ein Nord-S\u00fcd-Problem und danach auch ein \n\nOst-West-Problem. Das h\u00e4tte aus meiner Sicht zur richti-\n\ngen Analyse dazugeh\u00f6rt. \n\nWenn Sie, so wie wir, bundesweit unterwegs sind und mit \n\nden Kolleginnen und Kollegen sprechen, dann sind die \n\nHaltungen zu bundesweit einheitlichen Netzentgelten sehr \n\nunterschiedlich; je nachdem, ob die Kolleginnen und \n\nKollegen im \u00dcbertragungsnetzgebiet wohnen, in dem es \n\nniedrige Kosten gibt, oder ob es h\u00f6here Kosten gibt, ist \n\ndie Haltung unterschiedlich. Da muss man argumentieren \n\nund nat\u00fcrlich f\u00fcr Solidarit\u00e4t werben. Aber man muss auch \n\nimmer wieder klarmachen, dass von bundeseinheitlichen \n\nNetzentgelten zw\u00f6lf Bundesl\u00e4nder profitieren w\u00fcrden, \n\nund in vier Bundesl\u00e4ndern w\u00fcrden die Strompreise leicht \n\nsteigen. \n\nDie bundeseinheitlichen Netzentgelte sind f\u00fcr meine \n\nFraktion eine Frage sozialer Gerechtigkeit. Wir sagen: Die \n\njetzt im ersten Schritt abgeschafften vermiedenen Netz-\n\nentgelte sind f\u00fcr uns ein Erfolg. Wir haben hierbei richtig \n\netwas erreicht. Es m\u00fcssen jetzt weitere Schritte folgen. \n\nHierf\u00fcr werden wir uns auf Bundesebene weiter einset-\n\nzen. \n\nMein Fazit deshalb in der ersten Runde: Ihr Ansatz, sehr \n\ngeehrter Herr B\u00f6hme, ist mir einfach zu schlicht. Sachsen \n\nkann bei dem wichtigen Thema der bundeseinheitlichen \n\nNetzentgelte sehr selbstbewusst auftreten. Wir laden Sie \n\nein, auch aus diesem Hohen Haus eine selbstbewusste \n\nBotschaft zu senden. Mit dieser selbstbewussten Haltung \n\nwerden wir am Ende auch erfolgreich sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auf Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE f\u00fchren wir heute eine Debatte zu \n\ndem Thema \u201eJahrelange Benachteiligung Ostdeutschlands \n\nbei den Strom-Netzentgelten beenden \u2013 Energiewende \n\nnicht l\u00e4nger gef\u00e4hrden. Strompreise runter\u201c. Die Intention \n\ndieses Debattenantrages ist relativ durchsichtig: Die \n\nStrompreise steigen in Deutschland und DIE LINKE \n\nm\u00f6chte sich nat\u00fcrlich als Anwalt der kleinen Leute \n\npr\u00e4sentieren, obwohl sie die Hauptursache des Strom-\n\npreisanstieges nat\u00fcrlich begr\u00fc\u00dft. Halten Sie die B\u00fcrger f\u00fcr \n\nso naiv, dass sie das nicht durchschauen? \n\nWorum geht es denn eigentlich? Bei den Netzentgelten \n\nbestehen tats\u00e4chlich erhebliche Unterschiede zwischen \n\nden Bundesl\u00e4ndern. Insbesondere in den neuen Bundes-\n\nl\u00e4ndern gibt es meist h\u00f6here Entgelte als im Westen der \n\nRepublik. Das hat aber auch Gr\u00fcnde, die nicht nur in der \n\nBev\u00f6lkerungsdichte liegen. Die ostdeutschen Stromnetze \n\nwurden nach der Wende weitgehend erneuert und ausge-\n\nbaut. Wir haben heute hier die moderneren Netze, aber \n\nauch h\u00f6here Abschreibungskosten. Auch in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern m\u00fcssen die Netze in den n\u00e4chsten Jahren \n\nsaniert werden, und auch dort werden die Netzgeb\u00fchren \n\nmittelfristig steigen m\u00fcssen. Schon deshalb halte ich die \n\nDebatte um bundeseinheitliche Netzentgelte f\u00fcr reine \n\nSymbolpolitik. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie wollen die ostdeutschen Haushalte f\u00fcr ein paar Jahre \n\num ein paar Euro entlasten und gleichzeitig die westdeut-\n\nschen Haushalte belasten. Glauben Sie, der kleine Mann \n\nin Westdeutschland merkt nicht, was Sie f\u00fcr Antr\u00e4ge im \n\nS\u00e4chsischen Landtag stellen? \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nOder gehen Sie davon aus, dass im Westen sowieso \n\nniemand DIE LINKE w\u00e4hlen wird? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4236 \n\nDer zweite Kostentreiber bei den Netzentgelten ist der \n\nUmbau der Stromnetze zur Aufnahme und Verteilung von \n\nStrom aus erneuerbaren Energien; je mehr Ausbau, desto \n\nmehr Kosten. Auch hier muss man sich fragen, ob die \n\nGleichverteilung dieser Kosten auf alle Bundesl\u00e4nder \n\nwirklich gerecht w\u00e4re. Je mehr erneuerbare Energieanla-\n\ngen in einem Bundesland gebaut werden, umso mehr \n\nUmsatz wird auch in diesem Bundesland get\u00e4tigt und \n\numso mehr Gewerbesteuern und Gewinnsteuern fallen in \n\ndiesem Bundesland an. \n\nHier n\u00e4hern wir uns schon dem Kern der Verlogenheit \n\ndieser Debatte. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDie Energiewende ist n\u00e4mlich eine gigantische Umvertei-\n\nlung von Milliarden Euro von den sozial Schw\u00e4cheren \n\nunserer Gesellschaft zu den Reichen. Die Menschen, die \n\nSie als LINKE angeblich vor den finanziellen Lasten der \n\nEnergiewende sch\u00fctzen wollen, zahlen die Zeche daf\u00fcr, \n\ndass sich wohlhabende Eigent\u00fcmer von Windparks und \n\nSolarparks eine goldene Nase verdienen k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDIE LINKE fordert nicht, dass diese Anlagenbetreiber, \n\ndie eigentlichen Profiteure, die h\u00f6heren Netzentgelte \n\nbezahlen sollen. Nein, Sie m\u00f6chten die Preissteigerung \n\ngleichm\u00e4\u00dfig auf alle verteilen, damit der kleine Mann \n\nmitbezahlt. DIE LINKE fordert kein Ende der Energie-\n\nwende. Sie diskutieren hier \u00fcber wenige Euro Netzentgel-\n\ntausgleich, obwohl der Anteil der erneuerbaren Energien \n\nam Strompreis ganze 27 % betr\u00e4gt. Privatisierung der \n\nGewinne und Sozialisierung der Kosten \u2013 das h\u00e4tte hier \n\nIhr Debattenthema sein m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch sage Ihnen noch etwas: Ich selbst habe \u00fcber viele \n\nJahre Ihre Partei gew\u00e4hlt, weil sie glaubw\u00fcrdig die \n\nInteressen der kleinen Leute vertreten hat, viel glaubw\u00fcr-\n\ndiger als die SPD. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nOh Gott!) \n\nAber heute ist DIE LINKE keine Partei der kleinen Leute \n\nmehr. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie sind eine Partei der ideologischen Weltverbesserer, \n\nund die haben wir schon. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Bitte alle melden, \n\ndie schon mal DIE LINKE gew\u00e4hlt haben!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Fraktion GR\u00dcNE, \n\nHerr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! In den letzten Wochen \n\nwurde zwischen Bund und L\u00e4ndern um die Vereinheitli-\n\nchung von \u00dcbertragungsnetzentgelten gestritten sowie \n\n\u00fcber Ursachen f\u00fcr regional unterschiedliche Netzentgelte \n\ndiskutiert. Das ist auch der Ausl\u00f6ser f\u00fcr die heutige \n\nDebatte. \n\nVon Gerechtigkeit war in der Debatte die Rede und von \n\nKosten der Energiewende. Schauen wir uns das mal \n\nkonkret f\u00fcr die letzte gro\u00dfe \u00dcbertragungsnetzinvestition \n\nin Sachsen an, den Neubau einer 380-kV-Leitung von \n\nB\u00e4rwalde nach Schm\u00f6lln, die im November 2014 einge-\n\nweiht wurde. \n\nW\u00e4hrend es beim Netzbetreiber 50Hertz hei\u00dft, die Trasse \n\nB\u00e4rwalde \u2013 Schm\u00f6lln diene der Anbindung des Kraft-\n\nwerks Boxberg an das deutsche Stromnetz, liest man bei \n\nder Bundesnetzagentur, das Vorhaben diene dem Abtrans-\n\nport zunehmender Mengen erneuerbarer Energien. \u2013 Ja, \n\nwas denn nun? \n\nEin wenig klarer wird diese Diskrepanz beim Blick in den \n\nNetzentwicklungsplan. Dort steht: \u201eK\u00f6nnten wesentliche \n\nTeile dieses Projektes bis 2014 nicht realisiert werden, \n\nmuss, unabh\u00e4ngig von bestehenden Lastverh\u00e4ltnissen, bei \n\nWindkrafteinspeisung mit erheblicher Einschr\u00e4nkung der \n\nKraftwerksleistung am Standort Boxberg und dar\u00fcber \n\nhinaus in der Lausitz gerechnet werden. Insofern tr\u00e4gt das \n\nProjekt dazu bei, tempor\u00e4re Einsenkungen der Kraft-\n\nwerksleistung m\u00f6glichst zu meiden.\u201c \n\n\u00dcbertragungsnetzausbau f\u00fcr die erneuerbaren Energien? \n\nIn diesem Fall ging es darum, genau die Kraftwerke vor \n\nden Effekten der Energiewende zu sch\u00fctzen, die durch die \n\nEnergiewende ersetzt werden sollen. Zus\u00e4tzliche Netz-\n\nausbaukosten in unserer Netzregion also, um selbst bei \n\nweitgehender Versorgung aus Wind und Sonne unter \n\nIgnoranz von Klima- und Umweltschutzzielen weiter \n\nKohlestrom in den Export zu fahren. \n\nUm das klarzustellen: Wer bei den erneuerbaren Energien \n\nim gesamtgesellschaftlichen Interesse vorangeht, soll \n\nkeine Nachteile haben. Nicht nur im \u00dcbertragungsnetz, \n\nsondern auch in den Verteilnetzen w\u00e4re das wichtig. \n\nDeshalb Ja zur Vereinheitlichung der dadurch bedingten \n\nNetzausbaukosten, auch wenn es um demografische \n\nEffekte geht. Doch f\u00fcr eine klare Abgrenzung fehlt die \n\nn\u00f6tige Transparenz auf allen Netzebenen, auch dort, wo in \n\nden Verteilnetzen Aufsicht und Regulierung beim SMWA \n\nliegen. \n\nEine hinreichend scharfe Abgrenzung zwischen durch \n\nerneuerbare Energien bedingten und sonstigen Verteil-\n\nnetzkosten l\u00e4sst sich in der Praxis kaum vornehmen, wie \n\nes in einer diesbez\u00fcglichen Studie der TU Dresden aus \n\n2015 hei\u00dft \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs d\u00fcrfte der Anreiz bestehen, \n\nKosten im Zweifelsfall als durch erneuerbare Energien \n\nbedingt auszuweisen und so auf die Allgemeinheit abzu-\n\nw\u00e4lzen.\u201c \u2013 Das ist genau das, was wir beobachten. Auf \n\njeden Fall muss verantwortungsvolle Energiepolitik auch \n\nund besonders im Energiemarkt anstelle von Schnell-\n\nsch\u00fcssen sehr gr\u00fcndlich hinschauen, woher heute und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4237 \n\nk\u00fcnftig welcher Teil der Netzentgelte kommt und welche \n\nWirkungen welches Instrument f\u00fcr welche Kunden hat. \n\nDenn sonst l\u00e4uft man nach gro\u00dfer Gerechtigkeitsdebatte \n\nbei der Umsetzung wieder einmal Gefahr, politisches \n\nVertrauen zu verspielen. \n\nNehmen wir doch einmal an, es gel\u00e4nge, die hei\u00df disku-\n\ntierte bundesweite Vereinheitlichung der \u00dcbertragungs-\n\nnetzentgelte nach einem Riesenbohei bald durchzusetzen. \n\nMillionen Haushaltskunden in unserer Netzregion w\u00fcrden \n\ndann erwarten, dass die verk\u00fcndete Gerechtigkeit finanzi-\n\nell \u00fcber sie k\u00e4me. Doch w\u00fcrden sie sich verdutzt die \n\nAugen reiben, wenn sie dann feststellen, dass das f\u00fcr sie \n\nmonatlich einen Unterschied von 0,60 bis 1,20 Euro \n\nausmacht. Diese Bandbreite k\u00f6nnen Sie der schon ge-\n\nnannten Studie der TU Dresden und einer EWI-Studie von \n\nEnde 2016 entnehmen. F\u00fcr energieintensive Unternehmen \n\n\u2013 Herr Rohwer, Sie sagten es \u2013, die unmittelbar an der \n\nHochspannungsebene h\u00e4ngen, ist der Unterschied deutli-\n\ncher. Doch das ist ein eigenes Thema, und ich kann mir \n\nnicht vorstellen, dass DIE LINKE ihre Gerechtigkeitsde-\n\nbatte, die sie hier und heute, auf Millionen Haushaltskun-\n\ndinnen und -kunden, W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler gem\u00fcnzt, \n\nf\u00fcr diese Unternehmen f\u00fchrt. Oder? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nGerechtigkeit bei den Kosten!) \n\nFazit: Das Thema eignet sich nicht f\u00fcr Wahlkampfspiel-\n\nchen und \u201eHaltet-den-Dieb!\u201c-Geschrei. Wer das Thema \n\nNetzentgelte wirklich grundhaft neustrukturieren will, \n\nmuss sich zun\u00e4chst einmal die M\u00fche machen, f\u00fcr die \n\nn\u00f6tige Transparenz der Kostenstruktur zu sorgen. Dann \n\nsollte man im eigenen Verantwortungsbereich ehrlich das \n\nZustandekommen der heute unterschiedlichen Netzent-\n\ngeltsockel diskutieren, und man sollte eine Energiepolitik \n\nbetreiben, die \u00fcberdimensionierten Netzausbau, fossile \n\n\u00dcberkapazit\u00e4ten und massive Redispatchma\u00dfnahmen \n\nvermeidet, die allesamt die Netzentgelte treiben. Diesen \n\nBeitrag sollte man geleistet haben, meine Damen und \n\nHerren, bevor man nach bundesweiter Solidarit\u00e4t ruft, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nbesonders, wenn es im Namen einer Energiewende \n\nerfolgt, an der sich Sachsen bislang vor allem als n\u00f6rgeln-\n\nder Zuschauer beteiligt hat. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen die \n\nzweite Runde. Die Linksfraktion, bitte; Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich wollte ja \n\nurspr\u00fcnglich damit beginnen, dass wir uns hier im Saal \n\nwahrscheinlich einig sind und alle begr\u00fc\u00dfen, dass die \n\nostdeutschen Ministerpr\u00e4sidenten zum Jahreswechsel \n\ngemeinsam noch einmal einen Vorsto\u00df in diese Richtung \n\ngewagt haben. Inzwischen bin ich mir gar nicht mehr so \n\nrichtig sicher, ob es tats\u00e4chlich angebracht ist, dies hier zu \n\nsagen. Kollege Rohwer, Sie sagten, die Initiative aus \n\nTh\u00fcringen braucht es nicht, denn dann k\u00f6nnte Sachsen \n\nvielleicht nicht mehr ganz so toll gl\u00e4nzen. \n\nKollege Vieweg, Sie haben gesagt, wir sollten nicht \n\nanfangen, herumzujammern, sondern \u2013 was auch immer \u2013 \n\nmachen; keine Ahnung, was Sie sich darunter vorstellen. \n\nEigentlich haben Sie es hier ein klein wenig verspielt, \n\ndenn genau dies ist zu tun: selbstbewusst aufzutreten und \n\ngemeinsam zu sagen: Ja, wir m\u00fcssen hier tats\u00e4chlich \n\netwas schaffen, und wir m\u00fcssen das Problem angehen, \n\ndass die Netzentgelte \u2013 damit sind wir wieder bei einem \n\nOst-West-Problem \u2013 in den ostdeutschen Bundesl\u00e4ndern \u2013 \n\nSie sprachen Schleswig-Holstein an, dort gilt das Gleiche \n\n\u2013 im Schnitt doppelt so hoch wie in Bayern und in Nord-\n\nrhein-Westfalen sind, und dies sind nun einmal im f\u00f6dera-\n\nlen System meinungsstarke L\u00e4nder im Westen unseres \n\nLandes. \n\nEs ist wahr: Zw\u00f6lf von 16 Bundesl\u00e4ndern w\u00fcrden davon \n\nprofitieren, wenn wir hier zu einer einheitlichen L\u00f6sung \n\nk\u00e4men; aber gerade an den L\u00e4ndern, die ich jetzt genannt \n\nhabe, Bayern und Nordrhein-Westfalen, ist es letztendlich \n\nimmer wieder gescheitert. B\u00f6se Zungen behaupten ja, \n\ndass der ehemalige SPD-Wirtschaftsminister Gabriel es \n\nmit R\u00fccksicht auf die Wahl in Nordrhein-Westfalen erst \n\neinmal wieder von der Tagesordnung genommen hat. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: B\u00f6se Unterstellung!) \n\n\u2013 Ganz so b\u00f6se ist die Unterstellung wahrscheinlich gar \n\nnicht; das wissen Sie, glaube ich, genauso gut wie ich. \n\nDas Problem ist \u2013 und das ist es, was aufh\u00f6ren muss \u2013: \n\nDer Netzausbau darf nicht ausschlie\u00dflich dort bezahlt \n\nwerden, wo er passiert, sondern er muss auch dort bezahlt \n\nwerden, wo jene sitzen, die davon profitieren, und dies \n\nsollte nicht erst dann geschehen, wenn man beginnt, die \n\nrelativ \u00e4lteren Netze im Westen zu modernisieren; denn \n\nich denke, dann gibt es noch einmal eine ganz andere \n\nDiskussion, vorangetrieben von NRW, was die Solidarit\u00e4t \n\nunter den L\u00e4ndern betrifft. \n\nVielleicht noch einmal etwas polemisch zugespitzt: Die \n\nSituation, die wir hier haben, das regionale \u00dcberangebot \n\nan Strom im Osten, auch hier in Sachsen, f\u00fchrt eben nicht \n\nnur dazu, dass wir Strom aus Sachsen exportieren, son-\n\ndern auch dazu, dass wir hier einen beinharten wirtschaft-\n\nlichen Standortnachteil haben. \n\nNun k\u00f6nnen wir noch einmal \u00fcber die Kohlepolitik \n\ndiskutieren; das wurde bereits mehrfach angesprochen. \n\nWas wir allerdings nicht tun sollten: es einseitig auf die \n\nerneuerbaren Energien zu schieben; denn aus welcher \n\nQuelle die Energie kommt, ist letztlich egal. Das Zuviel \n\nbleibt unterm Strich trotzdem vorhanden. Es ist, betriebs-\n\nwirtschaftlich gesehen, tats\u00e4chlich ein Unterschied in der \n\nBilanz, ob der B\u00e4cker in Sachsen 3 000 Euro mehr an \n\nEnergiekosten hat als sein Kollege in Nordrhein-\n\nWestfalen. Bei Industrieunternehmen sind wir dann \n\nschnell bei Unterschieden, die in der Kostenstruktur in \n\nMillionenh\u00f6he zu Buche schlagen. Dort, Kollege Vieweg, \n\nhat es dann nichts mehr mit Jammern zu tun, sondern es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4238 \n\ngeht ganz konkret um Standortvorteile. Ihre SPD-\n\nKollegen in Nordrhein-Westfalen wissen sehr genau, dass \n\nes darum geht, deshalb stemmen sie sich mit Vehemenz \n\ndagegen. \n\nAuch Regelungen zur Befreiung oder zur Reduktion f\u00fcr \n\neinzelne Industrieunternehmen, die besonders energiein-\n\ntensiv sind, sind hier in mehrfacher Hinsicht keine L\u00f6-\n\nsung; denn zum Ersten sind diese an spezifische Bedin-\n\ngungen gebunden, die nicht so ohne Weiteres von jedem \n\nUnternehmen erf\u00fcllt werden. Sie f\u00fchren zu weiteren \n\nVerzerrungen im Wettbewerb und versch\u00e4rfen letztlich \n\nauch die Schieflage, wenn sich weiterhin Einzelne her-\n\naushalten k\u00f6nnen. \n\nWir haben einfach die Situation: H\u00f6here Kosten beim \n\nProduktionsfaktor Energie m\u00fcssen an irgendeiner Stelle \n\nkompensiert werden. Wenn man dann unterstellt, dass auf \n\ndem Markt keine h\u00f6heren Preise durchsetzbar sind und \n\nRohstoffkosten auf dem Weltmarkt determiniert sind, \n\ndann bleiben wir unterm Strich wieder bei den L\u00f6hnen, \n\nund dann ist es wieder eine Gerechtigkeitsfrage, auch im \n\nOsten. Nicht dass die h\u00f6heren Kosten eins zu eins an die \n\nMitarbeiter weitergegeben werden, aber relevant ist es \n\ndoch, und die Privathaushalte sind dann das letzte Glied \n\nin der Kette, denn sie werden mehrfach zur Kasse gebe-\n\nten: einmal \u00fcber die \u00dcbernahme der Kosten der Wirt-\n\nschaft und andererseits \u00fcber die h\u00f6heren Netzentgelte f\u00fcr \n\ndie Privaten. F\u00fcr einen Vier-Personen-Haushalt mit \n\n4 000 Kilowattstunden Jahresverbrauch ist es eben in \n\nSachsen tats\u00e4chlich so, dass die Kosten mit rund 150 Euro \n\nmehr zu Buche schlagen als zum Beispiel in Bremen. \n\nWas bleibt als Fazit? Eine bundesweite Angleichung und \n\nsolidarische Finanzierung der Netzentgelte w\u00fcrde sich f\u00fcr \n\neinen Gro\u00dfteil der Bundesrepublik unterm Strich nur \n\nmarginal bemerkbar machen. F\u00fcr die bisher besonders \n\nbelasteten Gebiete im Osten, aber nat\u00fcrlich auch im \n\nNordwesten unseres Landes w\u00fcrde dies zu sp\u00fcrbaren \n\nEntlastungen sowohl f\u00fcr Gewerbetreibende als auch f\u00fcr \n\nPrivathaushalte f\u00fchren, und dann ist es tats\u00e4chlich auch \n\neine Gerechtigkeitsdebatte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Heidan \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Herr B\u00f6hme, ich habe in \n\nIhren Ausf\u00fchrungen ein energiepolitisches Tohuwabohu \n\nvorgefunden. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEs wurden dem Hohen Haus keine L\u00f6sungen vorgestellt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch frage Sie deshalb hier noch einmal an besonderer \n\nStelle: Wo haben Sie denn Ihre L\u00f6sungen f\u00fcr geringere \n\nEnergiekosten? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Da  \n\nhaben Sie gerade nicht richtig zugeh\u00f6rt!) \n\nWer sich an Schienenanlagen eines Kohlekraftwerkes \n\nankettet \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nJetzt ist es aber wieder einmal gut!) \n\n\u2013 Haben Sie Probleme? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nNee, aber Sie offensichtlich! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nWer die Grundversorgung mit Strom, die Grundversor-\n\ngung mit Energie gef\u00e4hrdet, der hat mit seinem ganzen \n\nenergiepolitischen Konzept kein wirkliches Konzept, \n\nsondern kann Forderungen aufmachen, die sich letztend-\n\nlich nicht umsetzen lassen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben \u00fcberhaupt kein Konzept! Sie  \n\nreden die ganze Zeit \u00fcber Herrn B\u00f6hme!) \n\nWo liegen dann die Hauptkostentreiber? Die Hauptkos-\n\ntentreiber liegen im Osten; das haben Sie zwar gesagt. Sie \n\nliegen in den ehemaligen, maroden Versorgungsnetzen \u2013 \n\nin den Dingen, die 1990 hier vorlagen \u2013 und im Bereich \n\nder Offshore-Anbindungen und der Erdverkabelung. Dort \n\nsind die Hauptlasten der Netzentgelte, die zu Buche \n\nschlagen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja, gern. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Kollege Heidan, \n\nist Ihnen bekannt, dass die Offshore-Anbindung, die \n\nOffshorenetze bereits heute bundesweit gew\u00e4lzt werden? \n\nSie sind aus der \u00dcbertragungsnetzsystematik herausge-\n\nnommen worden. Sie werden bereits heute bundesweit \n\ngew\u00e4lzt. \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist richtig, aber deswegen \n\nhaben wir trotzdem die Kabeltrassen zu f\u00fchren. Sie \n\nwissen auch, wie viele B\u00fcrgerinitiativen es gibt, die sich \n\ngegen die Trassen f\u00fcr die Offshore-Anlagen bundesweit \n\nauflehnen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es in der Wirtschaft das Bestreben, bundes-\n\neinheitliche \u00dcbertragungsnetzentgelte zu schaffen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie sind ja wirtschaftsfreundlich,  \n\nHerr Heidan; das m\u00fcssen wir feststellen!) \n\nDas sagt ja der Brief deutlich, worin die Kanzlerin durch \n\nnamhafte Firmen zur Erm\u00e4chtigungsgrundlage aufgefor-\n\ndert wird. Das ist richtig, und ich denke, das sollte auch \n\nbeachtet werden. Vielleicht wird Bundeswirtschaftsminis-\n\nterin Zypries das im Bundeskabinett noch vorlegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4239 \n\nAber wir brauchen auch eine Reform der vermiedenen \n\nNetznutzentgelte. Herr Br\u00fcnler, Sie hatten hier ja schon \n\ndargestellt, wo der Hase im Pfeffer liegt. Eine angenom-\n\nmene Vermeidung von Netzausbauma\u00dfnahmen funktio-\n\nniert aber nur mit steuerbaren Anlagen \u2013 das wissen Sie \u2013 \n\nund nicht mit volatilen Erzeugungsanlagen, wie Fotovol-\n\ntaik- oder Windanlagen. Das sind die Kraftw\u00e4rmekopp-\n\nlungsanlagen, wie Pumpspeicherwerke, oder die Bio-\n\nmasseanlagen. \n\nMit dem zunehmenden Ausbau von Wind- und PV-\n\nAnlagen ist ein zus\u00e4tzlicher Netzausbau erforderlich \n\ngewesen und wird es wahrscheinlich auch zuk\u00fcnftig sein. \n\nNun haben Sie sich hier hingestellt und gesagt, dass Sie \n\ndas noch deutlich verst\u00e4rken wollen. Das wird die Kos-\n\ntenspirale dann noch weiter nach oben treiben. \n\nIch bin der Meinung, dass es wirtschaftspolitisch sinnvoll \n\nist, diese Anlagen als Instrument der vermiedenen Netz-\n\nnutzungsentgelte abzuschaffen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir uns \n\nstarkmachen und die richtige Antwort darauf finden; denn \n\ndie Ausdehnung der Abschmelzung der vermiedenen \n\nNetznutzungsentgelte darf nicht auf die steuerbaren \n\nAnlagen umgerechnet werden, sondern sie bringen eine \n\ngewisse Stabilit\u00e4t in unser Energieversorgungsnetz und \n\nk\u00f6nnen auch gesteuert werden. Das ist genau der Punkt. \n\nSolange es keine andere Technologie gibt, brauchen wir \n\ndie entsprechende Grundlast. Das habe ich in diesem \n\nHohen Haus schon mehrfach gesagt, und es bleibt auch \n\ndabei. \n\nDeshalb bitte ich, nicht so sehr nach Th\u00fcringen zu schie-\n\nlen; denn das, was das th\u00fcringische Kabinett jetzt im \n\nBundesrat vorschlagen will, ist nur ein Halbsatz. Wir \n\nbrauchen eine Diskussion, und wir brauchen eine Reform \n\nder vermiedenen Netznutzentgelte, um auf das Thema der \n\ngeringeren oder zumindest stabileren Stromkosten hinzu-\n\nwirken. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig \u2013  \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nHerr Kollege Heidan, ich bitte Sie und die Koalition: \n\nWenn Sie das Thema vermiedene Netznutzungsentgelte \n\nund das Netzentgeltmodernisierungsgesetz ansprechen, \n\ndann schauen Sie sich das auch wirklich genau an und \n\nversuchen Sie zu verhindern, dass das Kind mit dem Bade \n\nausgesch\u00fcttet wird. Genau die Anlagen, die Sie angespro-\n\nchen haben \u2013 die KWK-Anlagen und die Speicher \u2013, \n\nstehen jetzt mit drin, und sie sollen keine Zahlungen mehr \n\nbekommen, obwohl sie steuerbar sind. Sie werden also \n\nwie Windkraft oder Fotovoltaik behandelt. Hier wird das \n\nKind mit dem Bade ausgesch\u00fcttet. Schauen Sie sich das \n\ngenau an und versuchen Sie in der Koalition, dort Unsinn \n\nzu vermeiden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte in \n\nder zweiten Runde noch einmal auf die Gr\u00fcnde f\u00fcr die \n\noffensichtliche Verzerrung am Strommarkt und auf die \n\neine oder andere Struktur in den bundesdeutschen Netzen \n\neingehen und Ideen daf\u00fcr liefern, wie wir nachhaltig f\u00fcr \n\nniedrigere Strompreise sorgen k\u00f6nnen. \n\nDer Grund ist f\u00fcr mich zun\u00e4chst keine Schuldfrage, \n\nsondern eine erfreuliche Feststellung: der weitere Ausbau \n\nund Zubau erneuerbarer Energien. Wir haben das Ziel-\n\ndreieck: saubere, sichere und bezahlbare Energieversor-\n\ngung. Vor diesem Hintergrund ist es eine erfreuliche \n\nFeststellung, dass wir auch in Sachsen einen zunehmen-\n\nden Neu- und Zubau erneuerbarer Energien erleben. \n\nDie logische Folge sind h\u00f6here Anschlusskosten, Netz-\n\naufbaukosten und h\u00f6here Kosten beim Einspeisemanage-\n\nment. Die logische Folge ist auch: Wenn wir Strom von \n\nOsten nach Westen und von Norden nach S\u00fcden in die \n\nindustriestarken Regionen transportieren, dann haben wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich h\u00f6here Leitungs- und Durchleitungs-\n\nkosten. \n\nIch m\u00f6chte auf drei Beispiele eingehen, die plastisch \n\ndarstellen, worin unser Problem besteht, wenn wir uns die \n\nIndustriestrompreise von Gro\u00dfverbrauchern, zum Beispiel \n\nvon Gie\u00dfereien, anschauen \u2013 es ist heute schon angespro-\n\nchen worden \u2013: Bei einer halben Million Kilowattstunden \n\nim Jahr reden wir \u00fcber Netzentgelte von circa 10 Millio-\n\nnen Euro in Th\u00fcringen, \u00fcber etwas weniger in Sachsen \n\nund \u00fcber nur 5 Millionen Euro in Rheinland-Pfalz. Im \n\nHandwerk, bei Kfz-Betrieben oder B\u00e4ckereien \u2013 kleinen \n\nMittelst\u00e4ndlern \u2013 reden wir bei 80 000 Kilowattstunden \n\n\u00fcber Netzentgelte von 3 000 Euro in Bremen und von \n\n8 000 Euro in der Uckermark. Beim privaten Haushalts-\n\nstrom \u2013 das ist auch schon angeklungen \u2013 sind es bei \n\n3 500 Kilowattstunden Netzentgelte von 416 Euro in \n\nBrandenburg und unter 200 Euro in Bremen. \n\nVor dem Zieldreieck sichere, saubere und bezahlbare \n\nEnergieversorgung \u2013 deshalb diese Beispiele \u2013 sollten wir \n\naus meiner Sicht das Thema Akzeptanz in den Blick \n\nnehmen. F\u00fcr mich geh\u00f6rt zur sicheren, sauberen und \n\nbezahlbaren Energieversorgung als vierte S\u00e4ule das \n\nThema Akzeptanz. Mit dieser Initiative zu bundeseinheit-\n\nlichen Netzentgelten w\u00fcrden wir dem Ziel der Akzeptanz \n\nsehr guttun. Wir w\u00fcrden dem wichtigen Zukunftsthema \n\nEnergiewende mit dem Thema Akzeptanz helfen und \n\ndieses unterst\u00fctzen. Das w\u00e4re f\u00fcr mich ein sehr wichtiger \n\nBeitrag. \n\nSchauen wir zu den Offshore-Anlagen und zur Erdverka-\n\nbelung. Dort klappt es mit der bundeseinheitlichen W\u00e4l-\n\nzung bereits jetzt. Dieser logische Ansatz sollte auch f\u00fcr \n\ndie Anlagen an Land gelten. Wenn wir hier nicht gegen-\n\nsteuern \u2013 auch das wurde angesprochen \u2013, wird dieses \n\nSystem immer weiter auseinanderklaffen, und wir werden \n\nauch in den n\u00e4chsten Jahren immer h\u00f6here Strompreise in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4240 \n\nden Netzentgeltgebieten von 50Hertz und im Norden \n\nerleben. \n\nEin weiterer Ansatz, der aus meiner Sicht in den Blick \n\ngenommen werden sollte, um nachhaltig Stromkosten zu \n\nsenken, sind die Anfangsinvestitionen in den 1990er-\n\nJahren bis etwa 2000. \n\nIch erinnere hier an Klaus T\u00f6pfer und Herrmann Scheer \u2013 \n\nder eine konservativ, der andere Sozialdemokrat \u2013, die \n\nAnfang der Neunziger vor dem Hintergrund der Reaktor-\n\nkatastrophe in Tschernobyl, vom Waldsterben bis hin zum \n\nOzonloch, gesagt haben: So kann es nicht weitergehen. So \n\nwurde am 1. September 1990 das Strommarkteinspeisege-\n\nsetz im Deutschen Bundestag verabschiedet. Seitdem \n\nbefindet sich unser Land, befindet sich Deutschland im \n\nTransformationsprozess des Umbaus der Energieversor-\n\ngung von den fossilen hin zu erneuerbaren Energien. Es \n\nsind neue Technologien entwickelt worden, es sind neue \n\nDienstleistungen entwickelt worden, es musste Neues \n\nerforscht und eingef\u00fchrt werden. \n\nMittlerweile k\u00f6nnen wir diese Anfangsinvestitionskosten \n\nziemlich genau beziffern: Es sind etwa 24 Milliar-\n\nden Euro. Ich finde, mit einer mutigen und klugen Ent-\n\nscheidung k\u00f6nnten wir diese Anfangsinvestitionen \u00fcber \n\neine Fondsl\u00f6sung in einem Einmaleffekt \u2013 die sind \n\nn\u00e4mlich immer noch im EEG, in den Alt-EEG-Umlagen \n\nenthalten \u2013 sofort aus dem Stromsystem herausnehmen \n\nund h\u00e4tten auch sofort einen wirklich sp\u00fcrbaren Effekt, \n\nder die Strompreise nach unten bringt. \n\nEine weitere M\u00f6glichkeit w\u00e4re, sich mit der Stromsteuer \n\nauseinanderzusetzen. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt betrifft die Ausnahmerege-\n\nlungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Es kann nicht sein, dass sich jede \n\nKegelbahn aus der solidarischen EEG-Finanzierung zu \n\nverabschieden versucht. \n\nAlso, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, wir \n\nhaben M\u00f6glichkeiten, nachhaltig an dem Strompreis \n\netwas zu tun. Die sichere, saubere, bezahlbare und akzep-\n\ntierte Energieversorgung wird weiter Aufgabe bleiben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Hier sollten Norden und S\u00fcden und \n\nOsten und Westen zusammenarbeiten, dann wird uns das \n\nauch solidarisch gelingen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eJahrelange \n\nBenachteiligung Ostdeutschlands beenden \u2013 Energiewen-\n\nde nicht l\u00e4nger gef\u00e4hrden \u2026\u201c \u2013 ja, es gibt eine Benachtei-\n\nligung Ostdeutschlands, die aber wenig mit den Zehntel-\n\nCent-Unterschieden bei den Netzentgelten zu tun hat. Die \n\nwahre Benachteiligung Ostdeutschlands, meine Damen \n\nund Herren von der Linksfraktion, erfolgt durch das auch \n\nvon Ihnen begr\u00fc\u00dfte ideologische und planwirtschaftliche \n\nProjekt Energiewende. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Das haben Sie schon \u00f6fter gesagt!) \n\n\u2013 Wichtiges zweimal sagen! \u2013 Die ostdeutschen Gewerbe-\n\ntreibenden m\u00fcssen sich n\u00e4mlich einerseits dem Konkur-\n\nrenzdruck aus unseren EU-Nachbarl\u00e4ndern Tschechien \n\nund Polen stellen, wo nicht nur die Energiekosten, son-\n\ndern auch die L\u00f6hne und das gesamte Preisgef\u00fcge niedri-\n\nger sind als hierzulande. \n\nAndererseits ist bei der Stromversorgung dann ganz \n\nschnell Schluss mit dem gepriesenen EU-Binnenmarkt. \n\nKein Privathaushalt und auch kein Gewerbebetrieb darf \n\nsich dem deutschen Jahrhundertprojekt Energiewende \n\nentziehen und seinen Strom einfach beim polnischen \n\nVersorger zum halben Preis einkaufen. Das ist wirklich \n\nBenachteiligung. Das hat auch nichts mit \u201eJammer-Ossis\u201c \n\nzu tun, wie Herr Vieweg gerne sagt. \n\nAus meiner Studentenzeit ist mir eine Landkarte der \n\nSowjetunion in Erinnerung geblieben, aus der Stalin-Zeit. \n\nDa war das ganze gro\u00dfe Land in kleine Planquadrate \n\neingeteilt. In einem sollte Weizen produziert werden, \n\nwoanders Baumwolle oder Eisen. Diese Karte ist f\u00fcr mich \n\neine der besten Illustrationen kommunistischen planwirt-\n\nschaftlichen Denkens: Ohne R\u00fccksicht auf die Land-\n\nschaft, ohne R\u00fccksicht auf nat\u00fcrliche Grenzen oder gar \n\nauf die Menschen versuchte eine vermeintliche Elite von \n\noben herab ihre ideologischen Ziele durchzusetzen. \n\nDie Kommunisten sind mit ihrem auf Jahrzehnte angeleg-\n\nten Gro\u00dfprojekt gescheitert \u2013 am Widerstand der nat\u00fcrli-\n\nchen Grenzen und am Widerstand der Menschen. Man \n\nkann die Realit\u00e4t n\u00e4mlich nicht auf Dauer ignorieren. Die \n\ndeutsche Energiewende atmet diesen Geist kommunisti-\n\nscher Planwirtschaft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAls rot-gr\u00fcnes Projekt ist es auch nicht erstaunlich. Diese \n\nParteien haben ihre Wurzeln ja unter anderem im Kom-\n\nmunismus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nBei der CDU dagegen bin ich mir nicht im Klaren, ob \n\nman die Begeisterung f\u00fcr das planwirtschaftliche Jahr-\n\nhundertprojekt Energiewende mit der kommunistischen \n\nJugend von Frau Merkel erkl\u00e4ren muss \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4241 \n\noder ob nicht vielleicht doch die Freude von Herrn \n\nSch\u00e4uble an den neuen zus\u00e4tzlichen Steuereinnahmen der \n\ntreibende Faktor ist. \n\nDie Energiewende ist schon heute gescheitert \u2013 genauso \n\nwie der Kommunismus in den Drei\u00dfigerjahren schon \n\ngescheitert war. Trotz Hunderten Milliarden Euro gelingt \n\nes uns nicht, den CO2-Gehalt der Atmosph\u00e4re oder gar das \n\nWeltklima zu beeinflussen. Landschaftsschutz und die \n\nGesundheit der Menschen werden einer Ideologie geop-\n\nfert, die in windarmen Zeiten und bei Bew\u00f6lkung dann \n\nklammheimlich Atomstrom aus dem Ausland importiert. \n\nVerlogener geht es kaum. Die Debatte um die Netzentgel-\n\nte ist eine Scheindebatte. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs gibt zwei wirklich messbare Ergebnisse der Energie-\n\nwende. Das sind zum einen die wachsenden Gewinne der \n\nBetreiber von EEG-Anlagen \u2013 das ist messbar \u2013 und zum \n\nanderen die immer weiter steigenden Strompreise \u2013 auch \n\ndas ist messbar. \n\nJa, die AfD fordert einen sofortigen Ausstieg aus der \n\nEnergiewende, und sie ist damit die einzige Partei, die die \n\nInteressen der Unternehmen und die Interessen der \n\nkleinen Leute vertritt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Es  \n\nreicht wohl, es sich einfach zu machen?!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Kollege Urban, es ist \n\nmir an dieser Stelle schon noch einmal wichtig, zu dem \n\nganzen Thema ideologischer Ansatz in der Energiewende \n\nzu sprechen. Haben Sie zur Kenntnis genommen, dass wir \n\nuns mit dem Klimaschutzplan 2050 in internationalen \n\nVereinbarungen bewegen? \n\nAls zweiter Punkt ist Ihre Einlassung hier auch zynisch, \n\nund ich w\u00fcrde Sie bitten, einfach mal zur Kenntnis zu \n\nnehmen, dass wir im Moment in Sachsen \u00fcber \n\n12 000 Besch\u00e4ftigte bei den erneuerbaren Energien haben. \n\nIm ganzen Bundesgebiet sind es mittlerweile fast eine \n\nhalbe Million Arbeitspl\u00e4tze. Das sind gute Arbeitspl\u00e4tze \n\nund deswegen l\u00e4sst Ihre Einlassung tief blicken, weil Sie \n\nsich f\u00fcr die Abschaffung genau dieser guten und wichti-\n\ngen Arbeitspl\u00e4tze hier im Freistaat aussprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Vieweg, ich dachte schon, Sie \n\nwollen das Thema Jammer-Ossi noch einmal aufs Tapet \n\nheben. Ja, mir ist bewusst, wir bewegen uns im internati-\n\nonalen Umfeld; und, ja, ich wei\u00df sehr genau, dass der \n\nEnergieplan unserer Bundesregierung eben nicht gleich \n\ngeht mit dem, was die EU macht und was die Welt macht. \n\nWir machen in Deutschland viel, viel mehr an Vorhaben \n\nzur CO2-Einsparung als unsere Nachbarl\u00e4nder. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist auch gut so!) \n\nDas ist Realit\u00e4t, und das werfe ich Ihnen auch vor. \n\nDer zweite Punkt \u2013 Arbeitspl\u00e4tze, die durch Subventionen \n\nentstehen, das sind keine dauerhaften Arbeitspl\u00e4tze. Das \n\nsind k\u00fcnstliche Arbeitspl\u00e4tze, die die gesamte Volkswirt-\n\nschaft belasten und am Ende unser Land eher deindustria-\n\nlisieren werden, als dass sie wirklich helfen, sozialversi-\n\ncherungspflichtige Einkommen dauerhaft zu erhalten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Da m\u00fcssen Sie \n\njeden Flughafen zumachen! \u2013 Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird jetzt von der \n\nFraktion GR\u00dcNE noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nGibt es dar\u00fcber hinaus noch Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Bitte, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke. Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Ich halte es f\u00fcr sehr wichtig, dass wir heute \n\ndiese Debatte zum Thema Netzentgelte im S\u00e4chsischen \n\nLandtag gef\u00fchrt haben; ich glaube, es war einiges klarzu-\n\nstellen auch von Parlamentsseite, denn diese \u00f6ffentliche \n\nDebatte gab es bisher so noch nicht hier im Hohen Hause, \n\nauch wenn die Staatsregierung des \u00d6fteren Briefe an die \n\nBundesregierung geschrieben hat. Ich freue mich auch auf \n\ndie \u00c4u\u00dferungen von Herrn Dulig. Man kann auch der \n\nLINKEN einmal Danke sagen, dass es diese Debatte \n\n\u00fcberhaupt gegeben hat und dass wir damit ein Signal nach \n\nBerlin gesendet haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs gab eigentlich auch eine gro\u00dfe Einigkeit zwischen den \n\nmeisten Fraktionen. \n\nFestzustellen bleibt: Strom muss dort produziert werden, \n\nwo er gebraucht wird. Das wurde leider in den letzten \n\nJahrzehnten verfehlt. Nun m\u00fcssen wir irgendwie mit \n\ndiesen \u00dcberkapazit\u00e4ten umgehen. Ich schlage vor, sie \n\nabzubauen. In Sachsen kann das nur hei\u00dfen, einen Aus-\n\nstiegsplan aus der Kohleverstromung zu beginnen, um \n\nletztendlich auch Netze zu entlasten. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nEin zweiter Punkt: Beim Thema Netzausbaukosten und \n\nbeim Thema Energiewende braucht man die Vereinheitli-\n\nchung. Da sind wir doch vollkommen einer Meinung mit \n\nIhnen; ich verstehe gar nicht, warum Sie uns so angreifen. \n\nZum Dritten, das Thema Transparenz wurde auch schon \n\noft angesprochen; auch darin sind wir einer Meinung. \n\nHerr Vieweg, zum Thema Jammer-Ossi: Nat\u00fcrlich m\u00fcs-\n\nsen wir als Sachsen selbstbewusst sein; das steht \u00fcber-\n\nhaupt nicht infrage, das hat auch niemand bestritten. Aber \n\nSie regieren \u2013 neben Sachsen \u2013 auch im Bund und in \n\nNRW. Also seien Sie doch auch einmal selbstbewusst und \n\nbeenden Sie diese Ungerechtigkeit, die hier herrscht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4242 \n\nZu den Aussagen der AfD, zum Thema Subventionierung, \n\nEEG-Umlage und generell erneuerbare Energien w\u00e4ren \n\nKostentr\u00e4ger im Stromsektor; es sei sogar Kommunismus \n\nund sonst etwas, m\u00f6chte ich gern meine restliche Redezeit \n\nnutzen, um diesen Mythos zu widerlegen. Nicht die \n\nerneuerbaren Energien sind volkswirtschaftlich schuld an \n\ndiesen immensen Strom- und Mehrkosten, die wir haben. \n\nDass das mit dieser Erneuerbaren-Energien-Umlage im \n\nStrompreis auf der Rechnung jedes B\u00fcrgers zu finden ist, \n\ndas nennt sich Transparenz, und das kann jeder B\u00fcrger \n\nnachvollziehen. \n\nWas aber nicht in der Stromrechnung zu finden ist, das ist \n\ndie Umlage f\u00fcr die fossilen Energietr\u00e4ger, die wir als \n\nSteuerzahler zahlen, und das seit Jahrzehnten. \n\nDas Forum \u00d6kologisch-Soziale Marktwirtschaft gibt \n\njedes Jahr aktualisierte Zahlen zu den Kosten konventio-\n\nneller Energiequellen heraus. Die EEG-Umlage betrug im \n\nJahr 2015 6,17 Cent. G\u00e4be es eine Konventionelle-\n\nEnergien-Umlage, dann l\u00e4ge diese bei 11 Cent. Eine \n\nsolche Umlage gibt es aber nicht explizit, weil der Staat \n\ndaf\u00fcr bezahlt, unter Nutzung von Steuergeld der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wohl wahr!) \n\nKonkret hei\u00dft das: Von 1970 bis heute waren es \n\n327 Milliarden Euro f\u00fcr Steinkohle, 95 Milliarden Euro \n\nf\u00fcr Braunkohle und 219 Milliarden Euro f\u00fcr die Atom-\n\nenergie. Das sind 641 Milliarden Euro, die der Steuerzah-\n\nler den gro\u00dfen Konzernen gegeben hat. Von diesem Geld \n\nh\u00e4tte man gen\u00fcgend Sozialtarife erm\u00f6glichen und damit \n\nauch das Thema \u201eGerechtigkeit f\u00fcr Kleinverbraucher\u201c \n\naufgreifen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie erneuerbaren Energien haben bis heute nur \n\n102 Milliarden Euro bekommen. \n\nJetzt k\u00f6nnten Sie fragen: Wovon rede ich hier eigentlich? \n\nWas sind das f\u00fcr Finanzhilfen? Das sind direkte Finanz-\n\nhilfen f\u00fcr Forschung und Entwicklung im Bergbau- und \n\nTechnikbereich, auch im Bereich der CCS-Technologie. \n\nDas sind Altlastenkosten, Kosten f\u00fcr die Sanierung von \n\nBraunkohletagebauen, Modernisierungsbeihilfen, soziale \n\nBeihilfen, Kosten der Stilllegung der ostdeutschen Atom-\n\nkraftwerke, Kosten f\u00fcr die Sanierung der Wismut, Kosten \n\nf\u00fcr die Sanierung von Morsleben, Kosten f\u00fcr die Sanie-\n\nrung der Asse, letztlich auch die Kosten f\u00fcr die gesamte \n\nEndlagerstandortsuche, die wir \u00fcber den Staat bezahlt \n\nhaben und noch bezahlen werden. Und das waren nur die \n\ndirekten Finanzhilfen! \n\nDiese gibt es auch f\u00fcr die erneuerbaren Energien, insbe-\n\nsondere f\u00fcr Forschung und Entwicklung. Das ist wichtig \n\nund richtig. Diese Aufwendungen machen aber nur einen \n\nsehr geringen Teil dessen aus, was ich f\u00fcr die konventio-\n\nnellen Energietr\u00e4ger vorgetragen habe. \n\nZu dem Thema Steuerverg\u00fcnstigungen gibt es auch \n\neiniges zu sagen. Der Staat verzichtet auf Wasserentnah-\n\nmeabgaben und F\u00f6rderabgaben, auch hier in Sachsen. Wir \n\nhatten vor ein paar Monaten in den Haushaltsberatungen \n\neine Debatte dar\u00fcber. Die Regierung lehnt die Erhebung \n\nsolcher Abgaben ab. \n\nWeiterhin ist, wenn man den gro\u00dfen Zeitraum, den ich \n\ngerade beschrieben habe, als Vergleichsma\u00dfstab anlegt, \n\ndie Stromsteuer zu gering. \n\nSchlie\u00dflich bieten bestimmte staatliche Regelungen den \n\nkonventionellen Energien Vorteile. Ein Beispiel ist der \n\nEmissionshandel. Einige Kraftwerke zahlen immer noch \n\nzu wenig, weil dieses System nicht funktioniert. \n\nWeitere Kostenfaktoren w\u00e4ren zu nennen: Belastungen \n\nder Wasserwirtschaft, Aufwendungen der Bergbeh\u00f6rden \n\nund der Atombeh\u00f6rden, Kosten durch Unf\u00e4lle, Kosten \n\ndurch Bergsenkungssch\u00e4den, Kosten von Umsiedlungs- \n\nund Infrastrukturma\u00dfnahmen, Kosten der polizeilichen \n\nSicherung von Atomtransporten. Selbst die Kosten des \n\nKatastrophenschutzes im Hinblick auf die Risikogeneigt-\n\nheit f\u00fcr nukleare Unf\u00e4lle w\u00e4ren an dieser Stelle zu nen-\n\nnen. \n\nDas sind alles Kosten, die bereits entstanden sind; einige \n\nentstehen weiterhin. Ich wiederhole: 641 Milliarden Euro \n\nSubventionen haben wir als Steuerzahler f\u00fcr die konven-\n\ntionellen Energien bereitgestellt. Wenn Sie alle Kosten \n\neinbeziehen, k\u00f6nnen Sie nicht behaupten, erneuerbare \n\nEnergien seien teurer als konventionelle. In dieser Rech-\n\nnung sind \u00fcbrigens noch nicht die Kosten enthalten, die \n\nder Klimawandel verursachen wird. \n\nAlso: Lassen Sie uns endlich den Kohleausstieg einleiten, \n\ndas Klima sch\u00fctzen und \u00dcberkapazit\u00e4ten abbauen! Lassen \n\nSie uns die Kosten auch dadurch senken, dass Entgelte \n\nvereinheitlicht werden! Es muss endlich mehr Transpa-\n\nrenz geschaffen werden! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr B\u00f6hme, da Sie die Kosten der \n\nStromerzeugung aus fossilen Energietr\u00e4ger und aus \n\nAtomkraft angesprochen haben, m\u00f6chte ich darauf einge-\n\nhen. Sie haben alles nebeneinandergestellt nach dem \n\nMotto: Wenn wir das eine haben, brauchen wir das andere \n\nnicht. \u2013 Aber so ist es nicht. \n\nErstens. Die von Ihnen angesprochenen Forschungskosten \n\nhaben auch unseren Unternehmen viele Ums\u00e4tze ge-\n\nbracht, weil auch deutsche Unternehmen Kernkraftwerke, \n\nBraunkohlekraftwerke und Gaskraftwerke in der ganzen \n\nWelt gebaut  haben. Dass man dem die Forschungsf\u00f6rde-\n\nrung gegen\u00fcberstellt, ist unsauber. \n\nZweitens haben Sie die Sanierung der Braunkohletage-\n\nbaue angesprochen. Heute wird ein Braunkohletagebau \n\n\u00fcber einen Rahmenbetriebsplan vom Betreiber mitfinan-\n\nziert. Was Sie meinen, folgt dem Vorbild Ihrer Vorg\u00e4nger-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4243 \n\ntruppe, der SED, die eben nicht ordentlich wirtschaften \n\nkonnte. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Und  \n\nwas ist mit der Braunkohle im Westen?) \n\nAls Drittes m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Die Gegen\u00fcberstel-\n\nlung ist auch deshalb sinnlos, weil trotz des Ausbaus der \n\nerneuerbaren Energien die Grundlast gew\u00e4hrleistet sein \n\nmuss. Die Kosten, auch die gesellschaftlichen Kosten, f\u00fcr \n\nBraunkohle und Atomstrom entstehen also sowieso. Sie \n\nk\u00f6nnten nat\u00fcrlich so verlogen sein und diese externen \n\nKosten nach Tschechien oder nach Frankreich schieben; \n\naber das w\u00e4re nicht ehrlich. Die Kosten fallen sowieso an. \n\nDeswegen ist Ihre Argumentation einfach nur die halbe \n\nWahrheit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, \n\nwollen Sie darauf antworten? \n\n(Kopfsch\u00fctteln des  \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das m\u00f6chten Sie nicht. \n\nIch sehe keinen Redebedarf mehr. Die Redezeiten der \n\nmeisten Fraktionen sind ohnehin abgelaufen. \u2013 Ich bitte \n\njetzt Herrn Staatsminister Dulig, das Wort zu nehmen. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Energiewende ist eine \n\nAufgabe, die wir gemeinsam zu schultern haben. Es ist \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe in Ost und in West, \n\ndie eben nicht allein zulasten der Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher in Ostdeutschland gehen darf. \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist eine Frage der Fairness und der Gerechtigkeit, dass \n\nwir bei der Verteilung der Lasten zu Ausgleichsl\u00f6sungen \n\nkommen. In der Sache sind wir uns einig. Ich bedanke \n\nmich bei Ihnen f\u00fcr die Debatte. Ich unterstelle, dass Sie \n\nmit der Debatte dasselbe Ziel verfolgen wie wir, auch \n\nwenn ich aus der Debatte angesichts bestimmter Argu-\n\nmente, die Sie gebracht haben, durchaus etwas verunsi-\n\nchert herausgehe. Aber dazu sp\u00e4ter mehr. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr k\u00f6nnen wir nichts!) \n\nAngesichts der Vielzahl der Argumente, die in der Debatte \n\nvorgetragen wurden \u2013 einige Behauptungen waren fach-\n\nlich nicht untersetzt \u2013, will ich unsere Haltung noch \n\neinmal klarmachen: Es gibt bei uns h\u00f6here Netzentgelte \n\nals im Norden und im Westen Deutschlands. Grund ist im \n\nWesentlichen das ung\u00fcnstige Verh\u00e4ltnis zwischen Erzeu-\n\ngung und Last. \n\nAber wir d\u00fcrfen nicht daf\u00fcr bestraft werden, dass die \n\nErzeugungsbedingungen f\u00fcr erneuerbaren Strom im Osten \n\ng\u00fcnstiger sind. Wir d\u00fcrfen auch nicht daf\u00fcr bestraft \n\nwerden, dass wir hier eine geringere Lastabnahme durch \n\nHaushalte und Industrie haben. Dieser Umstand macht \n\nbesonders viele kostentr\u00e4chtige Netzeingriffe zur Sys-\n\ntemstabilisierung notwendig. Die Bedingungen sind nun \n\neinmal bei uns so. Das haben wir uns nicht ausgesucht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas haben auch wir nicht gesagt!) \n\nHeute ist es so, dass der Haushaltskunde in der ostdeut-\n\nschen Regelzone \u2013 das ist nun einmal die 50Hertz-Zone \u2013 \n\nim Schnitt 4 Cent pro Kilowattstunde mehr zahlt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist ungerecht!) \n\nDas sind rund 140 Euro pro Jahr Mehrbelastung f\u00fcr \n\nunsere Familien. F\u00fcr einen an Mittelspannung ange-\n\nschlossenen Industriekunden hei\u00dft es, hier durchschnitt-\n\nlich \u00fcber 2 Cent je Kilowattstunde mehr aufzubringen. \n\nDas entspricht jeweils einem Aufschlag von \u00fcber 60 %. \n\nDeshalb ist unsere Forderung gegen\u00fcber dem Bund seit \n\nLangem \u2013 um wenigstens einen Teil dieser Belastung zu \n\nmindern \u2013 die Abschaffung der vermiedenen Netzentgelte \n\nf\u00fcr volatile Einspeisung, das hei\u00dft aus Fotovoltaik und \n\nWindkraft. Zweitens fordern wir die bundesweite Verein-\n\nheitlichung der \u00dcbertragungsnetzentgelte. \n\nWir haben es sehr begr\u00fc\u00dft, dass das Bundeswirtschafts-\n\nministerium den Missstand grunds\u00e4tzlich anerkannt hat. \n\nDer Referentenentwurf eines Netzentgeltmodernisie-\n\nrungsgesetzes enthielt einige gute Punkte. Nun sind wir \n\naber mit dem in der letzten Woche vom Bundeskabinett \n\nbeschlossenen Netzentgeltmodernisierungsgesetz kon-\n\nfrontiert. In den beiden genannten Punkten ist es f\u00fcr uns \n\neine herbe Entt\u00e4uschung. Wir sind w\u00fctend, weil wir auf \n\nZusagen gesetzt hatten, die uns vonseiten der Bundesre-\n\ngierung gegeben wurden. \n\nWir vertreten nach wie vor die Auffassung, dass die \n\nStreichung der vermiedenen Netzentgelte f\u00fcr KWK-\n\nAnlagen falsch ist. Es gibt eben keine ausreichende \n\nBer\u00fccksichtigung der Netzdienlichkeit und der Grundlast-\n\nf\u00e4higkeit der Anlagen. Bei steuerbaren Anlagen tritt ein \n\nrealer wirtschaftlicher Verlust ein. Beseitigt wird letztlich \n\nnur die bisherige Entlastung des EEG-Kontos. Im Ergeb-\n\nnis bedeutet das eine bundesweite W\u00e4lzung der bislang \n\nregional gew\u00e4lzten Kosten. \n\nNicht nachvollziehbar ist zudem die ersatzlose Streichung \n\nder bundesweiten Vereinheitlichung der \u00dcbertragungs-\n\nnetzentgelte. Das war ja das Herzst\u00fcck des Netzentgelt-\n\nmodernisierungsgesetzes. Der Bund selbst hatte doch \n\nvorher auf die sehr unterschiedlichen Entwicklungen der \n\nNetzentgelte hingewiesen. \n\nIch will an dieser Stelle noch einmal auf die Argumente \n\neingehen, die von Ihnen, Herr Dr. Lippold, gekommen \n\nsind. Ich habe mich allerdings etwas gewundert, dass Sie \n\nin Ihrer Rede heute hier viel defensiver waren als in Ihrer \n\nPressemitteilung. In Ihrer Pressemitteilung hatten Sie den \n\nEindruck erweckt, als ob unsere Forderung nach einer \n\nbundesweiten W\u00e4lzung perspektivisch zu einer Erh\u00f6hung \n\nim Osten f\u00fchren w\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4244 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas habe ich auch gelesen!) \n\nSie haben suggeriert, unsere Forderung sei von Nachteil. \n\nDas verstehe ich nicht. Entweder meinen Sie, dass bei der \n\nEinspeisung nur die erneuerbaren Energien ber\u00fccksichtigt \n\nwerden sollten. Dann allerdings bin ich bei dem, was Herr \n\nBr\u00fcnler gesagt hat: Der Verbraucher kann nichts f\u00fcr den \n\nIst-Stand. Wir haben nun einmal hier diese Energiesituati-\n\non. \n\nOder meinen Sie gar die Verteilnetze? Ich sage Ihnen: \n\nWenn Sie die W\u00e4lzung entlang der Verteilnetze fordern, \n\ndann schaffen Sie ein b\u00fcrokratisches Monstrum. Deshalb \n\nreden wir von den \u00dcbertragungsnetzen und eben nicht \n\nvon den Verteilnetzen. Das w\u00e4re bei 900 Verteilnetzen \n\nwirklich ein absurdes Unterfangen. Deshalb m\u00fcssen Sie \n\neinmal erkl\u00e4ren, wie Sie zu der Vorstellung gelangen, dass \n\ndas Abw\u00e4lzen bei den \u00dcbertragungsnetzen zum Nachteil \n\ndes Ostens w\u00e4re. \n\nEs besteht einfach die Gefahr, dass die Kosten der anste-\n\nhenden Modernisierung westdeutscher Verteilnetze in \n\nostdeutschen Stromrechnungen auftauchen w\u00fcrden. Das \n\nhaben wir sehr wohl gesehen. Genau deshalb beschr\u00e4nken \n\nwir es auf die \u00dcbertragungsnetze. \n\nDie Gefahr des selbst verschuldeten Kostenimports aus \n\ndem Westen, wie Sie es unterstellen, ist wegen des be-\n\nschlossenen Erdkabelvorrangs ja nicht gegeben. Die \n\nErdkabelkosten werden ja bereits bundesweit abgew\u00e4lzt. \n\nDer eigentliche Grund f\u00fcr die Verteuerung, der eigentliche \n\nKostentreiber sind die Redispatchkosten \u2013 die Dynamik \n\nder Kostenentwicklung bei den Netzeingriffen ist der \n\neigentliche Grund. Den haben Sie zumindest in Ihrer \n\nPressemitteilung nicht ber\u00fccksichtigt und auch nicht in \n\nIhrer Rede. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Doch!) \n\n\u2013 Dann kommen Sie aber zu seltsamen Ergebnissen. Dann \n\nm\u00fcssten Sie uns ja unterst\u00fctzen. \n\nDie Kosten des Engpassmanagements werden nach wie \n\nvor nicht umgelegt, und das belastet den Osten eben \n\nbesonders stark. Im Ergebnis hei\u00dft das, die \u00dcbertragungs-\n\nnetzentgelte bei 50Hertz und auch bei TenneT sind fast \n\ndoppelt so hoch wie bei Transnet BW und fast zweiein-\n\nhalbmal so hoch wie in der Amprion-Zone. Durch diese \n\nSpreizung droht eine weitere Versch\u00e4rfung. Die Spreizung \n\nwird gr\u00f6\u00dfer, weil mit der fortschreitenden Energiewende \n\nStromerzeugung und Energieverbrauch immer weiter \n\nauseinanderdriften. Unternehmen in Ostdeutschland \n\nk\u00f6nnen im aktuellen System bestehende Wettbewerbs-\n\nnachteile trotz aller Bem\u00fchungen eben nicht ausgleichen. \n\nWir brauchen die Reform. Wir werden uns auch weiter \n\ndaf\u00fcr starkmachen, egal, in welchem Bundesland Wahlen \n\nsind. Das werden wir als Vertreter der Staatsregierung im \n\nBundesrat tun. Das werden wir in unseren Gespr\u00e4chen mit \n\nder Bundesregierung tun, und wir werden es in Zusam-\n\nmenarbeit mit den s\u00e4chsischen Abgeordneten des Deut-\n\nschen Bundestages tun. \n\nWeil es hier anscheinend nicht nur um die Frage der \n\nNetzentgelte geht, sondern eigentlich jeder versucht hat, \n\nseine Energiepolitik beizumischen, will ich noch einmal \n\nauf zwei, drei Argumente aus der Diskussion eingehen, \n\ndie Sie gebracht haben. \n\nIch war wirklich irritiert \u00fcber Ihre letzte Einlassung. Sie \n\nhaben tats\u00e4chlich gesagt, der Strom solle dort produziert \n\nwerden, wo er gebraucht wird. Wenn Sie das konsequent \n\ndurchsetzen, dann ist es das Ende der Energiewende. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDezentrale Energieversorgung!) \n\nDas ist ein Konzept aus den Achtzigerjahren, das inzwi-\n\nschen nicht einmal mehr von den GR\u00dcNEN unterst\u00fctzt \n\nwird, weil wir in einem Industrieland sagen, der Strom \n\nmuss dorthin geschafft werden, wo er gebraucht wird. \n\nDeshalb haben wir eine ganz andere Diskussion \u00fcber die \n\nEnergieerzeugung im Norden und den Energiebedarf im \n\nS\u00fcden. \n\nMit dem Argument, den Strom dort zu produzieren, wo er \n\ngebraucht wird, w\u00fcrden Sie komplett dem widersprechen, \n\nwas Sie danach an Argumenten f\u00fcr eine Energiewende \n\ngeliefert haben. Erkl\u00e4ren Sie das einmal in einem Indus-\n\ntrieland, wie mit diesem Argument Energiepolitik ge-\n\nmacht werden soll. \n\nZu Ihnen, Herr Urban. Sie machen es sich sehr einfach. \n\nSie sagen einfach: Wir schaffen das ab. Erkl\u00e4ren Sie aber \n\nbitte, wie Sie es tats\u00e4chlich organisieren wollen. Am \n\nSchluss geht es auch darum, dass wir mit der Realit\u00e4t \n\numgehen m\u00fcssen, indem wir unsere Verantwortung auch \n\nin internationalen Abkommen tragen und dann entschei-\n\nden m\u00fcssen, wie die Kosten umgelegt werden. Dar\u00fcber \n\nl\u00e4sst sich immer streiten, ob es auf den Verbraucher \n\numgelegt wird oder ob es \u00fcber Steuern bezahlt wird. Am \n\nSchluss bezahlen es trotzdem alle. \n\nSich einfach nur hinzustellen und zu sagen, der Klima-\n\nwandel stimme sowieso nicht, ihr macht sowieso alles \n\nfalsch und wir sind die Einzigen, die es wissen, und \n\nwerden alles abschaffen, ohne zu sagen, was Ihre konkre-\n\nte Antwort ist \u2013 damit schaffen Sie nicht mehr Gerechtig-\n\nkeit, sondern Sie schaffen eine Angstvorstellung bei den \n\nLeuten, weil Sie eben nicht konkret sagen, wie wir uns \n\num diese Gerechtigkeitsfragen k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir sind bei dem Punkt, der hier angesprochen wurde. Es \n\ngeht um Gerechtigkeitsfragen, f\u00fcr die Verbraucherinnen \n\nund Verbraucher und f\u00fcr unsere Wirtschaft. Deshalb \n\nk\u00fcmmern wir uns darum, dass die Netzentgelte umgelegt \n\nund gerechter verteilt werden, im Interesse der Verbrau-\n\ncherinnen und Verbraucher und der Wirtschaft in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Lippold. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4245 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nSehr geehrter Herr Minister Dulig, weil Sie mich auf die \n\nRedispatchkosten direkt angesprochen haben, dazu noch \n\neinmal ein paar Bemerkungen. Sie entstehen bei uns etwa \n\nje zur H\u00e4lfte durch den Redispatch bei fossilen Kraftwer-\n\nken und durch die Abregelung erneuerbarer Energien. Das \n\nist Ausdruck der Tatsache, dass wir es uns im Osten \n\nleisten, letztlich durch eine widersinnige Energiepolitik \n\nzwei Energiesysteme gleichzeitig gegeneinander ank\u00e4mp-\n\nfen zu lassen und zu finanzieren. \n\nWir haben es mit einem gigantischen \u00dcberschuss an \n\nfossilen Kraftwerkskapazit\u00e4ten und einem gleichzeitigen \n\nAusbau erneuerbarer Energien zu tun. Das hei\u00dft, wenn \n\nwir mehr Netze bauen, um die Redispatchkosten zu \n\nvermeiden, dann haben wir h\u00f6here Netzentgelte, und \n\nwenn wir sie nicht bauen haben, dann haben wir die \n\nRedispatchkosten. Daf\u00fcr gibt es nur eine L\u00f6sung: Man \n\nmuss die Energiepolitik \u00e4ndern und diese \u00dcberkapazit\u00e4ten \n\nabbauen. Dann kann man auch die Redispatchkosten \n\nvermeiden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Recht  \n\nhat der Mann! Das ist der Grundfehler!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern. Bitte sehr. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Vielen Dank. Sie haben mich soeben \n\nbest\u00e4tigt. Wir k\u00fcmmern uns darum, dass die Energiekos-\n\nten gerechter verteilt werden, dass die Netzentgelte \n\numgelegt werden. Sie argumentieren jetzt nicht dahinge-\n\nhend, dass das nicht stimmte, sondern Sie wollen es nicht, \n\nweil ein Teil sozusagen Braunkohleenergie ist, was Sie in \n\nIhrer Ideologie ablehnen. Sie best\u00e4tigen aber gerade das \n\nArgument, dass der Kostentreiber die Redispatchkosten \n\nsind. Das m\u00fcssen wir angehen. \n\nVon daher: Wenn Sie die Punkte \u00e4ndern wollen, dann hat \n\nes erst einmal nichts mit unserer Forderung im Hinblick \n\nauf das Gesetz zu tun, sondern wir sind bei der generellen \n\nFrage, wie wir Energiepolitik machen wollen. \n\nDie Redispatchkosten sind der Kostentreiber, und das darf \n\nnicht auf dem R\u00fccken des Ostens finanziert werden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Dulig, Sie sagen, die AfD wolle \n\neinfach alles abschaffen. Ich habe in meinem Redebeitrag \n\ngesagt: Wir wollen einen sofortigen Stopp der Energie-\n\nwende. In unserem Programm steht, wir wollen keinen \n\nweiteren Ausbau, das hei\u00dft Stopp der Energiewende. Das \n\nist nat\u00fcrlich schon etwas differenzierter als die Aussage: \n\nSie wollen einfach alles abschaffen. Wenn das die Art und \n\nWeise ist, wie Sie in einen scharfen Wahlkampf mit der \n\nAfD gehen wollen, dann kann ich nur sagen: Vielen \n\nDank. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist mir egal!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Aus Gr\u00fcnden der Fairness \n\nm\u00f6chte ich auf die Gesch\u00e4ftsordnung hinweisen und auf \n\ndie bisherige \u00dcbung des Landtagspr\u00e4sidenten zur\u00fcck-\n\nkommen. Ich m\u00f6chte sie auf \u00a7 55 Abs. 5 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung hinweisen, wenn die Staatsregierung die Rede-\n\nzeit \u00fcberzieht. M\u00f6chte jemand einen Antrag stellen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall, meine Damen und Herren. Damit \n\nschlie\u00dfe ich die zweite Aktuelle Debatte und erkl\u00e4re den \n\nTagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nWir behandeln nun \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisordnung \n\nDrucksache 6/4853, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/8173, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Den Fraktionen wird das Wort \n\nzur allgemeinen Aussprache in der bekannten Reihenfolge \n\nerteilt, zun\u00e4chst die AfD-Fraktion und dann die Fraktio-\n\nnen CDU, DIE LINKE, SPD und B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Es folgt die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Wippel. Bitte \n\nsehr, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Heute geht es um die \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Landkreisordnung. Im Kern \n\ngeht es darum, dass hauptamtliche B\u00fcrgermeister nicht \n\nmehr zugleich Kreisr\u00e4te sein sollen. \n\nVielleicht darf ich mit einer Frage beginnen: Haben Sie \n\nschon einmal eine Gans gesehen, die sich selbst die \n\nFedern ausrupft, damit es andere sch\u00f6n warm haben? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4246 \n\nSp\u00e4testens seit der Weihnachtsgans Auguste wissen wir, \n\ndass G\u00e4nse ziemlich intelligente Tiere sein k\u00f6nnen. Sie \n\nhaben ja w\u00e4hrend meines Redebeitrags die M\u00f6glichkeit, \n\nmir so eine Gans hier vorbeizubringen. Dann er\u00fcbrigt sich \n\nvielleicht auch unser Gesetzentwurf. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nDie weigerte sich und wurde nicht gerupft!) \n\nMeine Damen und Herren! So wie die Gans auf ihr \n\nGefieder aufpasst, so passen nat\u00fcrlich B\u00fcrgermeister auch \n\nauf ihre Gemeinden auf, und das ist auch richtig, denn das \n\nist ihre Aufgabe. \n\nAber nehmen wir einmal die Kreisumlage als Beispiel. \n\nDie Kreisumlage, das ist nat\u00fcrlich das Geld, das der \n\nLandkreis auf gut Deutsch den Gemeinden abnimmt, \n\ndamit er seine Aufgaben erf\u00fcllen kann, unabh\u00e4ngig \n\ndavon, dass die Kreise nat\u00fcrlich noch andere M\u00f6glichkei-\n\nten im Wege der Finanzierung haben. Nat\u00fcrlich macht das \n\nniemand gern: Kein B\u00fcrgermeister gibt gern sein Geld an \n\nden Landkreis ab, und das ist auch klug, denn er m\u00f6chte \n\nja wiedergew\u00e4hlt werden. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas Geld ist nicht sein Geld!) \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte er ja auch das Beste f\u00fcr seine Gemein-\n\nde, und seine B\u00fcrger m\u00f6chten auch nicht das Zweit- oder \n\nDrittbeste f\u00fcr ihre Gemeinde, sondern sie m\u00f6chten, dass \n\nder B\u00fcrgermeister f\u00fcr sie das Beste herausholt. \n\nInsofern w\u00e4re der B\u00fcrgermeister, wenn er sich nun in \n\nbeiden Funktionen neutral verhalten w\u00fcrde, entweder kein \n\nguter B\u00fcrgermeister oder kein guter Kreisrat. Da muss er \n\nsich entscheiden; denn er kann dem W\u00e4hlerwillen weder \n\nin der einen noch in der anderen Form gerecht werden. \n\nDieser Konflikt ist also nicht nur theoretisch. Er ist \n\nschlicht und ergreifend praktisch vorhanden, und dies \n\njedes Mal wiederkehrend. \n\nEin weiterer Punkt, warum wir dieses Gesetz wollen, ist \n\ndie Gef\u00e4hrdung der Kontrollfunktion des Kreises \u00fcber die \n\nGemeinden. So hat zum Beispiel der Landkreis die \n\nRechtsaufsicht \u00fcber die Gemeinden. Gibt es jetzt hier ein \n\nProblem, k\u00f6nnte es eines geben? \u2013 M\u00f6glicherweise. \n\nSchauen wir uns einmal an, wie das Ganze aussieht. Wer \n\ntrifft denn die Entscheidungen \u00fcber das Personal im \n\nLandkreis? Das macht das Hauptorgan, wenn es diese \n\nEntscheidungsbefugnis nicht abgetreten hat. Wer ist das \n\nHauptorgan? Das Hauptorgan ist der Kreistag. Wer sitzt \n\nim Kreistag? Die Kreisr\u00e4te und unter ihnen auch haupt-\n\namtliche und ehrenamtliche B\u00fcrgermeister. Also, Sie \n\nsehen, dass hier der Kontrollierte den Kontrolleur kontrol-\n\nlieren soll. Das kann ja nicht funktionieren; das ist klar. \n\nWenn die Rechtsaufsicht ihrer Arbeit nachkommt und \n\nvielleicht dem einen oder anderen B\u00fcrgermeister zu sehr \n\nauf die F\u00fc\u00dfe tritt, dann finden das die B\u00fcrgermeister \n\nnat\u00fcrlich auch nicht toll. Nun kann man sich zwar einmal \n\neinen Gegner leisten. Aber man kann sich vielleicht nicht \n\n13 oder 24 Gegner innerhalb der Kreisratsschaft leisten; \n\ndenn die Kreistage sind nicht so \u00fcberm\u00e4\u00dfig gro\u00df. Derarti-\n\nge Abh\u00e4ngigkeiten, die hier entstehen k\u00f6nnten \u2013 k\u00f6nnten! \n\n\u2013, sind f\u00f6rmlich zu riechen. \n\nDer dritte Punkt. Mit dem Verfahren, wie wir es jetzt \n\nhaben, ist der Bevorzugung eigentlich T\u00fcr und Tor ge\u00f6ff-\n\nnet, frei nach dem Motto \u2013 wir haben es in den Aus-\n\nschussberatungen ja auch geh\u00f6rt \u2013: Da kann man doch als \n\nB\u00fcrgermeister f\u00fcr seine Gemeinde im Kreistag richtig \n\netwas machen. Ja, das gilt aber auch umgedreht. Wenn \n\nman n\u00e4mlich nicht im Kreistag ist, kann man f\u00fcr seine \n\nGemeinde eben nichts machen. \n\nNehmen wir einmal das Beispiel Stra\u00dfenbau. Der Land-\n\nkreis oder der Kreistag entscheidet nat\u00fcrlich dar\u00fcber, \n\nwelche Stra\u00dfenbauvorhaben im Landkreis denn umgesetzt \n\nwerden. Sind jetzt die B\u00fcrgermeister und hauptamtlichen \n\nB\u00fcrgermeister gleichzeitig nat\u00fcrlich Mitglieder im Tech-\n\nnischen Ausschuss und im Kreistag, entscheiden sie an \n\ndieser Stelle in eigener Sache. Also wird man sich nat\u00fcr-\n\nlich absprechen und sagen: ach, na ja, mal eine Stra\u00dfe bei \n\nmir, dann eine Stra\u00dfe bei dir. Nat\u00fcrlich werden auch \n\nandere Gemeinden an die Reihe kommen; so ist es ja \n\nnicht. Aber im Zweifel gehen die B\u00fcrgermeister, die \n\nselber dar\u00fcber entscheiden, nicht leer aus, und das ist das \n\nProblem. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas ist eine Kreistagsentscheidung!) \n\nEntscheidungen in eigener Sache k\u00f6nnen wir also nicht \n\nguthei\u00dfen. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nKeine Ahnung von nichts!) \n\nMeine Damen und Herren! Jetzt sind f\u00fcnf Minuten \n\nherum, das Wasser ist noch nicht anger\u00fchrt, keine Gans ist \n\nhier, mir hat niemand geholfen. Also kommen wir an dem \n\nGesetzentwurf auch nicht vorbei. Stimmen Sie uns nach-\n\nher zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die CDU-Fraktion. \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nVoigt, Sie haben das Wort. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Herr Wippel, sind Sie Kreisrat? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ja!) \n\nDann wundert mich der Unsinn, den Sie hier erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! In acht der 13 Fl\u00e4chenl\u00e4nder \n\nin Deutschland ist die Mitgliedschaft von B\u00fcrgermeistern \n\nin den Kreistagen ausdr\u00fccklich zugelassen. Ginge es nach \n\nder Idee der AfD-Fraktion hier im Landtag, sollte es \n\nk\u00fcnftig in Sachsen so sein, dass eben hauptamtliche \n\nB\u00fcrgermeister dies k\u00fcnftig nicht mehr sein k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4247 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Richtig!) \n\nTheoretische Abh\u00e4ngigkeiten und Vorteilsnahmen werden \n\npauschal unterstellt. Deshalb wollen wir das einmal alles \n\nvon vornherein per Gesetz ausschlie\u00dfen. Dabei ist die \n\nIdee der AfD inkonsequent, weil in einem \u00e4hnlichen \n\nAntrag der AfD deutlich wird \u2013 auch er besch\u00e4ftigt sich \n\nmit der Position von B\u00fcrgermeistern im Freistaat Sachsen \n\n\u2013, dass hier mit zweierlei Ma\u00df gemessen wird. Nach \n\nAuffassung der AfD soll n\u00e4mlich gem\u00e4\u00df dem anderen \n\nAntrag hauptamtlichen B\u00fcrgermeistern k\u00fcnftig erlaubt \n\nsein, gleichzeitig ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister in einer \n\nanderen Gemeinde zu sein, zum Beispiel in der Nachbar-\n\ngemeinde. Hier stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, inwiefern \n\nauch hier theoretisch denkbare Abh\u00e4ngigkeiten, Vorteils-\n\nnahmen, Interessenskonflikte oder dergleichen ber\u00fcck-\n\nsichtigt wurden. \n\n(Widerspruch von der AfD) \n\nAber zur\u00fcck zum Thema und zu Ihrem heutigen Antrag. \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung durch den Innenausschuss am \n\n9. Juni die eindeutig ge\u00e4u\u00dferten Bedenken zu dem einge-\n\nbrachten Gesetzentwurf sehr aufmerksam verfolgt und \n\nkommen auch in der Ausschussdiskussion im Innenaus-\n\nschuss sowie im Verfassungs- und Rechtsausschuss zu der \n\n\u00dcberzeugung, dass es falsch ist, wenn Sie behaupten, dass \n\nandere Kreisr\u00e4te gest\u00e4rkt werden, wenn hauptamtliche \n\nB\u00fcrgermeister nicht mehr Kreisr\u00e4te sind. Es ist auch \n\nfalsch, dass, wie behauptet wird, B\u00fcrgermeister den \n\nKreistag dominieren. Rund ein Viertel der aktuellen \n\nKreisr\u00e4te sind B\u00fcrgermeister, und bei uns im Vogtland-\n\nkreis sind es 14 von 86. \n\n(Gunter Wild, AfD: Wie  \n\nviele sind keine Kreisr\u00e4te?) \n\nEs ist auch falsch, dass eine pauschale Abh\u00e4ngigkeit \n\nkonstruiert werden kann, die dazu f\u00fchrt, dass die Proble-\n\nme zwischen den Landr\u00e4ten und den B\u00fcrgermeistern \n\neinfach unter den Teppich gekehrt werden sollen. Richtig \n\nist, dass auch wir Interessenskollisionen sehen k\u00f6nnen; \n\naber im Gegensatz zu Ihnen, meine Damen  und Herren \n\nvon der AfD, stellen wir unsere s\u00e4chsischen hauptamtli-\n\nchen B\u00fcrgermeister nicht unter Generalverdacht. \n\nIm \u00dcbrigen, meine Damen und Herren, ist es auch hier \n\nbei uns selbst so, dass wir in die Situation eines Interes-\n\nsenskonfliktes geraten k\u00f6nnen; denn zum einen haben wir \n\ndas Wohl des Landes und der Menschen im Blick, und auf \n\nder anderen Seite arbeiten wir nat\u00fcrlich auch daran, \n\nunsere heimatlichen Regionen entsprechend zu st\u00e4rken. \n\nAber auch wir stellen uns dieser Verantwortung, die uns \n\nder W\u00e4hler gibt, und f\u00fchren diese T\u00e4tigkeit auch gewis-\n\nsenhaft aus. \n\nKurzum, aus unserer Sicht \u00fcberwiegt der Vorteil der \n\nTeilnahme der B\u00fcrgermeister an den Kreistagssitzungen, \n\nund der S\u00e4chsische Landkreistag und der SSG haben das \n\nauch noch einmal betont. Warum ist das so? Die B\u00fcrger-\n\nmeister verf\u00fcgen \u00fcber kommunalen Sachverstand und \n\nhaben das Fachwissen und die Ortskenntnis. Das erleich-\n\ntert nat\u00fcrlich die Arbeit. Die B\u00fcrgermeister kennen sich \n\nim Kommunalrecht aus, und viele Vorschriften im Land-\n\nkreis und in den Gemeinden sind identisch. Zudem \n\nk\u00f6nnen die B\u00fcrgermeister selbstverst\u00e4ndlich Entschei-\n\ndungsprozesse und Beschl\u00fcsse auch auf die Gemeinde-\n\nebene tragen und dort inhaltlich begleiten. \n\nMeine Damen und Herren! An einem Punkt werfe ich \n\nIhnen sogar W\u00e4hlert\u00e4uschung vor, \n\n(Zuruf von der AfD: Aber jetzt!) \n\nweil Sie n\u00e4mlich gerade darauf abzielen, dass die B\u00fcr-\n\ngermeister sich sehr wohl zur Wahl stellen d\u00fcrfen. Sie \n\nd\u00fcrfen selbst dann die Stimmen f\u00fcr Ihre Liste sammeln, \n\nund dann sagen Sie ihnen, Pustekuchen, ihr d\u00fcrft das \n\nMandat nicht annehmen, wenn ihr weiterhin B\u00fcrgermeis-\n\nter bleiben wollt. In diesem Fall r\u00fccken dann aber Kreis-\n\nr\u00e4te nach, denen der W\u00e4hler \u00fcberhaupt nicht so viele \n\nStimmen gegeben hat. Insofern ist dies aus unserer Sicht \n\nein klarer Angriff auf den W\u00e4hlerwillen. Wir werden uns \n\nauch k\u00fcnftig f\u00fcr den Grundpfeiler der Demokratie ent-\n\nscheiden. F\u00fcr uns ist es wichtig, dass die W\u00e4hler diejeni-\n\ngen in den Kreistag bekommen, die sie gerne dort haben \n\nwollen. An dieser Situation werden wir als CDU auch \n\nnichts \u00e4ndern; diese Verfahrensweise werden wir auch \n\nk\u00fcnftig garantieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Schollbach. \u2013 Bitte sehr, Herr Schollbach, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sent! Meine \n\nDamen und Herren! Eines muss man Ihnen lassen, meine \n\nDamen und Herren von der sogenannten Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland: \n\n(Zuruf von der AfD: Jawohl!) \n\nSie haben hier erreicht, dass CDU und LINKE im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag denselben Standpunkt vertreten; das \n\nkommt ja eher selten vor. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Altparteien!) \n\nDas ist wirklich sehr bemerkenswert. Auch wir halten \n\nIhren Gesetzentwurf f\u00fcr gro\u00dfen Quark. Ich will diese \n\nEinsch\u00e4tzung mit den folgenden Argumenten untermau-\n\nern. \n\nZum einen: Die AfD hat es hier tats\u00e4chlich fertiggebracht, \n\nzwei sich ordnungspolitisch diametral entgegenstehende \n\nGesetzentw\u00fcrfe in den Landtag einzubringen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: So ein Quatsch!) \n\nDa haben Sie offenbar den \u00dcberblick verloren \u2013 vermut-\n\nlich an anderer Stelle wieder einmal ein wenig viel \n\ngehetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4248 \n\nEs wird zun\u00e4chst vorgeschlagen, meine Damen und \n\nHerren, dass ein und dieselbe Person gleichzeitig B\u00fcr-\n\ngermeister mehrerer verschiedener Gemeinden sein darf. \n\nDiesem Gesetzentwurf ist es nat\u00fcrlich immanent, dass die \n\nvorgeschlagene Zulassung multifunktionaler Aus\u00fcbung \n\ngleichartiger \u00c4mter auf derselben Ebene zu Interessen-\n\nkonflikten f\u00fchren kann. Mit dem hier und heute zu bera-\n\ntenden Gesetzentwurf wollen sie nun demgegen\u00fcber \n\nerreichen, dass hauptamtliche B\u00fcrgermeister nicht gleich-\n\nzeitig Kreistagsmitglieder sein d\u00fcrfen, um angebliche \n\nInteressenkonflikte auszuschlie\u00dfen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau! Das ist  \n\naber eine unterschiedliche Ebene, Herr \n\nSchollbach! Deshalb ist das nicht vergleichbar!) \n\nDie Intentionen dieser beiden Gesetzentw\u00fcrfe stehen \n\noffenkundig im Widerspruch zueinander. Dar\u00fcber hinaus \n\nvermag der letztgenannte Gesetzentwurf auch inhaltlich \n\nnicht zu \u00fcberzeugen; denn der Fall etwaiger Interessen-\n\nkonflikte von Kreistagsmitgliedern ist bereits gesetzlich \n\nnormiert, n\u00e4mlich in \u00a7 18 der S\u00e4chsischen Landkreisord-\n\nnung. In dieser Vorschrift sind jene Tatbest\u00e4nde, bei deren \n\nVorliegen der ehrenamtlich T\u00e4tige weder beratend noch \n\nentscheidend mitwirken darf, eindeutig und abschlie\u00dfend \n\ngeregelt. \n\nGestatten Sie mir an dieser Stelle, insbesondere auf die \n\nBestimmung des \u00a7 18 Abs. 1 Nr. 7 der S\u00e4chsischen \n\nLandkreisordnung einzugehen. Diese Norm regelt den \n\nGrundsatz, wonach ein Mitwirken an einer Beratung oder \n\nEntscheidung dann ausgeschlossen ist, wenn diese Ent-\n\nscheidung einer juristischen Person des \u00f6ffentlichen \n\nRechts, in deren Organ das Kreistagsmitglied t\u00e4tig ist, \n\neinen unmittelbaren Vor- oder Nachteil bringen kann. \n\nDiese Vorschrift nimmt allerdings ausdr\u00fccklich Gebiets-\n\nk\u00f6rperschaften, in deren Organ das Kreistagsmitglied \n\nt\u00e4tig ist, von diesem Grundsatz aus. \n\nNun muss man sich die Frage stellen: Was hat sich der \n\nGesetzgeber hierbei gedacht? Aus welchem Grund wurde \n\nf\u00fcr diesen Fall ein Regel-Ausnahmeverh\u00e4ltnis normiert? \u2013 \n\nDie Antwort ist ganz einfach: Auch ein B\u00fcrgermeister \n\nnimmt als Kreistagsmitglied Interessen der Allgemeinheit \n\nwahr und vertritt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Vor allem beim  \n\nBeschluss der Kreistagsumlage! Alles klar!) \n\nMeine Damen und Herren von der AfD! Wenn man Ihre \n\nArgumentation jetzt einmal konsequent zu Ende denkt, \n\nwonach es Interessenkonflikte geben k\u00f6nnte, wenn \n\nB\u00fcrgermeister in Kreistagen sitzen, dann m\u00fcsste das doch \n\ngenauso f\u00fcr Mitglieder von Stadtr\u00e4ten und Gemeinder\u00e4ten \n\ngelten. Es ist vielen oftmals nicht klar, wird oft verwech-\n\nselt: Nicht der B\u00fcrgermeister ist das Hauptorgan einer \n\nGemeinde. Es ist der Stadtrat oder der Gemeinderat. Der \n\nsagt, wo es langgeht. Der bestimmt die Grunds\u00e4tze. Der \n\nB\u00fcrgermeister ist lediglich Vorsitzender des Gemeindera-\n\ntes und Leiter der Gemeindeverwaltung. Man k\u00f6nnte b\u00f6se \n\nsagen: Der B\u00fcrgermeister ist der Knecht des Gemeindera-\n\ntes. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Na, na, na!) \n\nSo ist das richtig verstanden, wenn wir uns die S\u00e4chsische \n\nGemeindeordnung im Verh\u00e4ltnis Gemeinderat \u2013 B\u00fcrger-\n\nmeister anschauen. Das mag der Staatsminister des Innern \n\nunterhaltsam finden, aber m\u00f6glicherweise kennt er die \n\nGemeindeordnung einfach nicht so gut. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ich war lange  \n\ngenug Oberb\u00fcrgermeister! \u2013 Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin auf die Konsequenzen \n\naus dem Vorschlag der AfD eingegangen. Sie schlagen \n\nwohlweislich nicht vor, dass Gemeinderatsmitglieder und \n\nStadtratsmitglieder nicht gleichzeitig Kreistagsmitglieder \n\nsein d\u00fcrften. Das m\u00fcssten sie, wenn denn die von Ihnen \n\nbeschriebenen Interessenkonflikte real w\u00e4ren. \n\nIch m\u00f6chte auf einen letzten Punkt eingehen. Das ist die \n\nFrage der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. Jetzt unterstellen wir \n\neinmal, es g\u00e4be diese Interessenkonflikte. Dann m\u00fcssten \n\nwir doch \u00fcberlegen, was das mildeste Mittel ist, um diese \n\nInteressenkonflikte im konkreten Einzelfall zu beseitigen. \n\nDas sind dann die Befangenheitsvorschriften. Ich wies \n\nbereits auf \u00a7 18 der S\u00e4chsischen Landkreisordnung hin. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir hier das Prinzip der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit beachten. Es ist Ausfluss aus dem Rechtsstaats-\n\nprinzip Artikel 20 Abs. 3 unseres Grundgesetzes. Wenn \n\nSie derart massiv eingreifen, greifen Sie letztlich auch in \n\ndas passive Wahlrecht des Betroffenen ein. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir auf die Befangenheitsvorschriften zur\u00fcckgrei-\n\nfen, wie sie in der S\u00e4chsischen Landkreisordnung argu-\n\nmentieren. Sie d\u00fcrfen nicht so weit gehen, f\u00fcr B\u00fcrger-\n\nmeister konsequent zu fordern, dass diese nicht Kreis-\n\ntagsmitglieder sein d\u00fcrfen. \n\nKollege Voigt von der CDU wies zutreffend darauf hin, \n\nwas die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ergeben hat. Dem \n\nhabe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. Wir werden demzufolge in \n\nder Konsequenz diesen Gesetzentwurf \u2013 ich m\u00f6chte es \n\nnoch einmal betonen \u2013, der gro\u00dfer Quark ist, ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Winkler. Herr Winkler, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auf die gerupfte Gans \n\ndes Herrn Wippel werde ich ganz gewiss nicht eingehen. \n\nWas mir oberfl\u00e4chlich zu der Problematik einf\u00e4llt, ist der \n\nDienst in der Polizei und Abgeordneter oder Mandatstr\u00e4-\n\nger hier im Landtag. Dar\u00fcber k\u00f6nnte man sich durchaus \n\nauch Gedanken machen. So weit gehen wir nicht. \n\nAber \u2013 und ich m\u00f6chte es nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013 schon \n\nseit Langem gibt es deutschlandweit \u2013 und in aller Re-\n\ngelm\u00e4\u00dfigkeit meist vor Kreistagswahlen \u2013Diskussionen \n\nund politische Initiativen zum Ausschluss des B\u00fcrger-\n\nmeisters aus den Kreistagen. Der erste Gesetzentwurf \u2013 \n\ndas m\u00f6chte ich auch nicht unerw\u00e4hnt lassen \u2013 wurde \n\nschon im Jahr 1987 durch die GR\u00dcNEN in den Landtag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4249 \n\nBaden-W\u00fcrttembergs eingebracht. Verfolgt man die \n\nDiskussionen der letzten 30 Jahre, muss man durchaus \n\nfeststellen, dass diese Problematik in allen Parteien und \n\nW\u00e4hlervereinigungen kontrovers diskutiert wird. Es gibt \n\neinige Bundesl\u00e4nder \u2013 das hat Kollege Voigt schon \n\nerw\u00e4hnt \u2013, die B\u00fcrgermeister in den Kreistagen nicht \n\nzulassen. Aber acht von 13 Fl\u00e4chenl\u00e4ndern, darunter auch \n\nSachsen, lassen die Mitgliedschaft ausdr\u00fccklich zu. \n\nWarum? Weil es sich in der Vergangenheit bew\u00e4hrt hat. \n\nGenau deshalb lehnt meine Fraktion diesen Gesetzentwurf \n\nentschieden ab. Wir sehen keine generellen Unvereinbar-\n\nkeiten zwischen B\u00fcrgermeisteramt und Kreistagsmandat. \n\nF\u00fcr den Einzelfall existieren in der Landkreisordnung \u2013 \n\ndas wurde von Kollegen Schollbach eben ausf\u00fchrlich \n\ndargelegt \u2013 Befangenheitsvorschriften. Eine solche \n\nEinschr\u00e4nkung ist deshalb weder erforderlich noch \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nWarum die AfD \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal wiederho-\n\nlen, obwohl es schon zwei Vorredner gesagt haben \u2013 \n\neinerseits der Ansicht ist, dass ein B\u00fcrgermeister nicht \n\nzugleich Kreisrat sein sollte, andererseits es aber f\u00fcr \n\nw\u00fcnschenswert erachtet, Doppel-B\u00fcrgermeisterschaften \n\nzu erm\u00f6glichen, wo es viel eher zu Interessenkonflikten \n\nkommen kann, erschlie\u00dft sich mir in der Logik nicht. \n\nVielmehr ist in der Mitgliedschaft der B\u00fcrgermeister im \n\nKreistag eine Chance f\u00fcr alle zu sehen, allen voran f\u00fcr die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Die sich ergebenden Synergien \u2013 \n\nund die sind zweifelsohne vorhanden \u2013 zwischen Kreis \n\nund Stadt und Gemeinden k\u00f6nnen so allen n\u00fctzen. \n\nDer B\u00fcrger w\u00e4hlt den B\u00fcrgermeister als Pers\u00f6nlichkeit \n\ndeshalb in den Kreistag, weil er sich durch ihn am besten \n\nvertreten sieht. Die in den Kreistag gew\u00e4hlten B\u00fcrger-\n\nmeister besitzen also ein hohes Vertrauen seitens ihrer \n\nW\u00e4hler. Es stellt sich uns die Frage, inwieweit dieses \n\nVertrauen, dieser eindeutige W\u00e4hlerwillen und diese hohe \n\nZustimmung negiert werden sollen. Schlie\u00dflich haben die \n\nB\u00fcrgermeister durch ihr Amt nicht nur umfangreiche \n\nFachkenntnisse, sondern ein hohes Interesse am Kreis und \n\nan der Kreispolitik, wovon letztlich der kreisangeh\u00f6rige \n\nB\u00fcrger profitiert. \n\nB\u00fcrgermeister im Kreistag geh\u00f6ren in aller Regel unter-\n\nschiedlichen Fraktionen an, nicht der Fraktion der B\u00fcr-\n\ngermeister, sondern unterschiedlichen Parteien und \n\nW\u00e4hlervereinigungen. \n\nWas aber alle verbindet, ist die Pflicht, das Mandat nach \n\nfreier, dem Gemeinwohl verpflichteter \u00dcberzeugung \n\nauszu\u00fcben. Auch sollte der W\u00e4hlerwille durch einen \n\nAusschluss des B\u00fcrgermeisters nicht beeinflusst werden, \n\nda dies auf keinen Fall im Sinne unserer Demokratie ist. \n\nGerade durch die schon genannte Verflechtung profitieren \n\nder Kreis und die Gemeinden von der Mitgliedschaft von \n\nB\u00fcrgermeistern in diesem Gremium. So wird eine mittel-\n\nbare Vertretung der St\u00e4dte und Gemeinden auf Kreisebene \n\ngeschaffen. Die in den Kreistagen getroffenen Entschei-\n\ndungen werden dadurch von den Gemeinden und dem \n\nKreis gemeinsam getragen. \n\nAu\u00dferdem \u2013 das ist nicht von der Hand zu weisen \u2013 \n\nkommt man schneller zu Entscheidungen, wenn die \n\nB\u00fcrgermeister durch den Kreistag direkt an der Entschei-\n\ndung beteiligt sind. Von den gemeinsamen Informationen \n\nk\u00f6nnen beide Seiten profitieren; die Verflechtungen \n\nk\u00f6nnen effizienter genutzt werden. Das ist nicht zuletzt \n\nauf den Sachverstand der B\u00fcrgermeister zur\u00fcckzuf\u00fchren. \n\nDurch die Verwaltungsprofis als solche kann auch die \n\nKontrolle des Landrats \u2013 ein wichtiger Punkt \u2013 und der \n\nKreisverwaltung sichergestellt werden. Auch wissen die \n\nB\u00fcrgermeister in vielen F\u00e4llen genau, worauf es an-\n\nkommt, um den Kreis und die Gemeinden voranzubrin-\n\ngen. So weit \u00fcberwiegen die positiven Argumente. \n\nSomit profitieren die B\u00fcrger vordergr\u00fcndig von der \n\nMitgliedschaft des B\u00fcrgermeisters, wohingegen sich die \n\nnegativen Argumente, die gegen den B\u00fcrgermeister im \n\nKreistag sprechen, eher auf die interne Arbeit im Kreistag \n\nauswirken. Aber ist es nicht der Sinn einer B\u00fcrgervertre-\n\ntung, meine Damen und Herren, schlie\u00dflich positive \n\nErgebnisse f\u00fcr den B\u00fcrger zu erzielen? \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch einmal an die \n\nAnh\u00f6rung vom 14. Juni zu dieser Gesetzesinitiative \n\nerinnern, speziell an die Ausf\u00fchrungen von Herrn Gruber \n\nvom S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemeindetag. Herr Gruber \n\nstellte unter anderem die entscheidende Frage, wo man \n\nbei der Schaffung einer Unvereinbarkeitsregelung aufh\u00f6-\n\nren wolle. Auch Landtagsabgeordnete, Bundes- und \n\nLandesbedienstete, Gemeinde- und Stadtr\u00e4te \u2013 das ist \n\nschon genannt worden \u2013 sowie Vertreter von Vereinen und \n\nVerb\u00e4nden, die teilweise sogar in einem Abh\u00e4ngigkeits-\n\nverh\u00e4ltnis zum Landkreis stehen, bringen ja nicht nur \n\nehrenamtliches Engagement, sondern auch ihre berufli-\n\nchen Hintergr\u00fcnde und letztendlich auch ihre regionale \n\nHerkunft mit ein. \n\nMit dem Verweis auf die eben erw\u00e4hnte Anh\u00f6rung und \n\nspeziell auf die Ausf\u00fchrungen der Sachverst\u00e4ndigen des \n\nLandkreistags und des S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und Gemein-\n\ndetags m\u00f6chte ich meine Ausf\u00fchrungen beenden und \n\nnochmals unsere ablehnende Haltung zum Ausdruck \n\nbringen. Mit dem pauschalen Ausschluss von B\u00fcrgermeis-\n\ntern aus dem Kreistag w\u00fcrde ein gro\u00dfes St\u00fcck Demokratie \n\nverloren gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der  \n\nCDU \u2013 Beifall des Staatsministers Markus Ulbig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht nun Herr Abg. Lippmann. Bitte sehr, Herr  \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nGesetzentwurf der AfD behandelt aus unserer Sicht ein \n\ndurchaus sensibles Thema, welches immer wieder starke \n\npolitische Auseinandersetzungen hervorruft. Herr Winkler \n\nhat es gerade schon angesprochen. Die Frage, ob B\u00fcrger-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4250 \n\nmeister in Kreistagen sitzen d\u00fcrfen, ist vor allem eine \n\npolitische Glaubensfrage, die die Bundesl\u00e4nder auch sehr \n\nunterschiedlich regeln. \n\nUm es zu Beginn deutlich zu sagen: Auch uns GR\u00dcNEN \n\nbereitet die verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Zahl an B\u00fcrgermeistern \n\nin Kreistagen mitunter durchaus Sorge, wobei das vom \n\nkonkreten Einzelfall abh\u00e4ngt und in den Kreistagen sehr \n\nunterschiedlich sein kann. Unabweisbare Interessenkon-\n\nflikte sind in dieser Konstellation durchaus vorprogram-\n\nmiert, selbst wenn es sich nicht um jene F\u00e4lle handelt, in \n\ndenen die Befangenheitsregelungen greifen. \n\nIn der Problemanalyse kann man somit noch \u00e4hnlicher \n\nAuffassung wie die Einbringerin des Gesetzentwurfes \n\nsein, in der Umsetzung, in der L\u00f6sung sind wir es aber \n\nnicht. Wir werden den Gesetzentwurf der AfD daher \n\nablehnen. \n\nZum einen \u2013 das wurde mehrfach angesprochen \u2013 ist die \n\nAfD ziemlich inkonsequent: Bei dem Problem der Dop-\n\npelb\u00fcrgermeister haben Sie noch die Freiheit der Wahl-\n\nentscheidung hochgehalten, bei den Kreistagsmitgliedern \n\nsoll diese nun eingeschr\u00e4nkt werden. Vielleicht m\u00fcssen \n\nSie einmal einen Dogmatismuskurs belegen. Das w\u00e4re \n\nhilfreich und w\u00fcrde uns hier so manchen sinnlosen Antrag \n\noder Gesetzentwurf ersparen. Bei dieser inkonsequenten \n\nHeuchelei k\u00f6nnen Sie nicht erwarten, dass wir die Hand \n\nheben. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nZum anderen l\u00e4sst sich das Problem nicht durch ein \n\nGesetz l\u00f6sen. Das haben auch die Debatten in einer \n\nVielzahl anderer Bundesl\u00e4nder gezeigt. Das ist auch die \n\nSchlussfolgerung, zu der meine Fraktion in den letzten \n\nJahren zunehmend gekommen ist. \n\nMit Ihrem Gesetzentwurf, der blo\u00dfe Hinderungsgr\u00fcnde \n\nf\u00fcr die Mandatsannahme regelt, laden Sie \u2013 das ist mehr-\n\nfach angesprochen worden \u2013 die Unklarheit schlussend-\n\nlich bei den W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern im Lande ab. \n\nDenn w\u00e4hlen k\u00f6nnen Sie den B\u00fcrgermeister bei der \n\nKreistagswahl immer noch. Ob er sein Mandat dann \n\nantritt oder nicht oder ob er gar vom Amt des B\u00fcrgermeis-\n\nters zur\u00fccktritt, muss er Ihnen vorher schlicht nicht sagen. \n\nAm Ende f\u00fchlen sich die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler ver-\n\nschaukelt, die einen B\u00fcrgermeister in den Kreistag ge-\n\nw\u00e4hlt haben, der das Mandat dann nicht annimmt. \n\nSie l\u00f6sen auch nicht das existierende Problem, dass viele \n\nKreistagslisten von der Bekanntheit und Beliebtheit der \n\nB\u00fcrgermeister profitieren, obwohl sie am Ende m\u00f6glich-\n\nerweise nur pro forma in einer dadurch quasi forcierten \n\nScheinkandidatur auf der Liste stehen. Dies k\u00f6nnen Sie \n\ngesetzgeberisch gar nicht l\u00f6sen, weil alles andere ein \n\nschwerer Eingriff in das passive Wahlrecht w\u00e4re, was mit \n\nhoher Wahrscheinlichkeit auch verfassungswidrig ist. \n\nNach Auffassung meiner Fraktion l\u00e4sst sich das Problem \n\nsomit gesetzgeberisch nicht l\u00f6sen. F\u00fcr uns ist daher klar: \n\nDie Frage, ob zu viele B\u00fcrgermeister in den Kreistagen \n\nsitzen, muss vorrangig politisch bearbeitet werden: durch \n\ndie W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler, durch Aufzeigen eventueller \n\nProbleme, wenn die tats\u00e4chlich existieren, und in der \n\nallt\u00e4glichen Auseinandersetzung, aber nicht \u00fcber solche \n\nuntauglichen Gesetzentw\u00fcrfe. Folglich werden wir den \n\nGesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war in der allgemeinen Aussprache die erste \n\nRunde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 F\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion spricht Herr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen! Auf ein paar Argumente muss ich nat\u00fcr-\n\nlich eingehen. Herr Voigt, offensichtlich haben Sie unse-\n\nren anderen Gesetzentwurf nicht verstanden. Der eine \n\nbehandelt ja einen Sachverhalt quasi in der horizontalen \n\nEbene. Hier sehen wir aber einen Widerspruch in der \n\nvertikalen Ebene. Das ist ja ein Unterschied. \n\nDie B\u00fcrger wissen ja, dass der B\u00fcrgermeister der einen \n\nGemeinde bereits B\u00fcrgermeister ist, wenn er in einer \n\nanderen Gemeinde antritt. Dann wissen die B\u00fcrger auch, \n\nob sie ihn in dieser Konstellation nun wollen oder ob sie \n\nsich lieber f\u00fcr jemand anderen entscheiden. \n\nWenn die B\u00fcrger jetzt seinen Namen auf einen Zettel \n\nschreiben, einen leeren Zettel, und dieser Kandidat dann \n\nnoch mit Mehrheit gew\u00e4hlt wird, wie wir das erlebt \n\nhaben, dann ist das ja Demokratie par excellence. Das \n\nwollen Sie ausschlie\u00dfen? Das ist schizophren. Das ist am \n\nW\u00e4hlerwillen vorbei. Kommen Sie mir hier nicht mit \n\nsolchen Sachen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Winkler, nat\u00fcrlich kann man schon einmal die Frage \n\nstellen: Wie sieht das denn mit einer Beamtent\u00e4tigkeit und \n\ngleichzeitig einem Landtagsmandat aus? Nat\u00fcrlich. Aber \n\ndiese Frage k\u00f6nnen Sie auch Ihrer Ministerriege stellen \u2013 \n\nda sind auch alle Beamte. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnd da geht es um die Chefs, die Obersten des Landes. \n\nDas alles sind Diskussionen, die man durchaus f\u00fchren \n\nkann, auch kritisch. Das haben wir heute auch schon mit \n\neiner Besuchergruppe gemacht. Das finde ich auch gut. \n\nZu dem Stichwort W\u00e4hlert\u00e4uschung muss jetzt einmal \n\ngesagt werden: Wenn Sie tats\u00e4chlich die Chuzpe besitzen \n\nund B\u00fcrgermeister auf Ihre Listen schreiben, hauptamtli-\n\nche B\u00fcrgermeister, damit Sie in der Kreistagswahl m\u00f6g-\n\nlichst viele Stimmen ziehen und damit Ihre Fraktion nach \n\noben bringen, und wenn diese B\u00fcrgermeister ihr Mandat \n\ndann nicht antreten, glauben Sie denn, dass die W\u00e4hler \n\nihre Hosen alle mit dem Kran anziehen? \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDas machen Sie h\u00f6chstens ein einziges Mal, und dann ist \n\nSchluss. Das machen die W\u00e4hler dann nicht mehr mit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4251 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nOder Sie werden dann nicht ohne Grund nicht mehr \n\ngew\u00e4hlt. Im \u00dcbrigen kann ich mich der Meinung auch \n\nanschlie\u00dfen, dass \u201edie hauptamtlichen kommunalen \n\nWahlbeamten der Gemeinden\u201c k\u00fcnftig kein Kreistags-\n\nmandat wahrnehmen k\u00f6nnen sollen. Damit wird die \n\nIntention der Ehrenamtlichkeit in den Vertretungsk\u00f6rper-\n\nschaften gest\u00e4rkt bzw. erst erm\u00f6glicht \u2013 zitiert aus Druck-\n\nsache 4/11018, Antrag der Fraktion DIE LINKE im \n\nS\u00e4chsischen Landtag. Ich denke, an dieser Stelle k\u00f6nnen \n\nSie uns durchaus zustimmen. Jetzt muss ich zu meiner \n\nEhrenrettung gestehen, dass ich diesen Antrag bis zu \n\nmeiner Rede nicht kannte. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas sei Ihnen geg\u00f6nnt!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen f\u00fcr eine zweite Rederunde? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann frage ich jetzt die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. Herr Staatsminister \n\nUlbig, bitte sehr. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Ich werde versuchen, es kurz zu machen. Trotz-\n\ndem zwei Vorbemerkungen. \n\nErstens, Herr Schollbach, zu Ihnen und Ihrer Interpretati-\n\non der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung. Weder als Kom-\n\nmunalminister noch als jemand, der schon einmal auf \n\nbeiden Seiten gesessen hat, n\u00e4mlich sowohl als Mitglied \n\neines Stadt- oder Gemeinderats oder Kreistags als auch \n\nals Oberb\u00fcrgermeister kann ich diese Interpretation so \n\nstehen lassen. \n\nDass der Stadtrat Hauptverwaltungsorgan ist, ist jedem \n\nbekannt. Wie Sie aber die Position des B\u00fcrgermeisters \n\nbeschreiben, ist nach meiner Interpretation v\u00f6llig fehlge-\n\nleitet. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas tut ihm jetzt weh!) \n\nWir haben uns in Sachsen auf die s\u00fcddeutsche Ratsverfas-\n\nsung verst\u00e4ndigt. Die s\u00fcddeutsche Ratsverfassung besagt, \n\nder B\u00fcrgermeister wird vom Volk gew\u00e4hlt und hat deswe-\n\ngen eine starke und auch eigenst\u00e4ndige Position. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ja eben, ja eben!) \n\nDass Sie den B\u00fcrgermeister anders sehen und versuchen, \n\nihn anders zu instrumentalisieren, mag sein. Ich wollte es \n\nblo\u00df ausgesprochen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine zweite Vorbemerkung ist: Herr Wippel, wenn Sie \n\nGeschichten erz\u00e4hlen, sollten Sie sie a) kennen und b) \n\nrichtig erz\u00e4hlen; denn wer die Weihnachtsgans Auguste \n\nkennt, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nicht pers\u00f6nlich!) \n\nwei\u00df, dass sie sich nicht selbst gerupft hat, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das  \n\nhabe ich auch nicht gesagt!) \n\nsondern dass sie von der Frau L\u00f6wenhaupt gerupft wor-\n\nden ist. Insofern hat die dann unter Tr\u00e4nen in der K\u00fcche \n\ngesessen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich dieses Bild nehme, ist es mir \u00e4hnlich ergangen, \n\nals Sie dann versucht haben, auf die Vorredner einzugehen \n\nund das eine mit dem anderen zu vergleichen. Ich will es \n\njetzt nicht noch einmal interpretieren. \n\nEin paar Worte zu Ihrem Antrag \u2013 erstens: Ohne Not \n\nwollen Sie eine funktionierende Rechtslage, die wir im \n\nFreistaat Sachsen seit 25 Jahren haben, auf den Kopf \n\nstellen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nSo wie die Bildungsempfehlung.  \n\nDie haben wir auch seit 25 Jahren!) \n\nAls jemand, der als Oberb\u00fcrgermeister im Kreistag \n\ngesessen hat, kann ich nur sagen: Ich halte die bestehende \n\nRechtslage f\u00fcr sinnvoll. Sie hat sich bew\u00e4hrt, und die \n\nB\u00fcrgermeister und Oberb\u00fcrgermeister, die von den \n\nB\u00fcrgern in den Kreistag gew\u00e4hlt werden, bringen dort \n\nihren Sachverstand ein. Sie sind mit Sicherheit in der \n\nLage, diesen vermeintlichen Interessenkonflikt, den Sie \n\naufgezeigt haben, vern\u00fcnftig in den Griff zu bekommen. \n\nIch sehe da \u00fcberhaupt keine Gefahr; denn nat\u00fcrlich ist der \n\nB\u00fcrgermeister auf der einen Seite Vertreter der Gemeinde, \n\naber auf der anderen Seite ist er eben auch aus dieser \n\nPosition heraus in der Lage, zu sehen, welche Vermitt-\n\nlungsfunktion ein Kreis oder eine Kreisverwaltung hat \n\nund welche Aufgabe am Ende zum Beispiel auch durch \n\neine Kreisumlage erf\u00fcllt werden kann. Vor diesem Hinter-\n\ngrund sehe ich \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, dass ein \n\nsolches Gesetzvorhaben auf den Weg gebracht wird. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Ich finde es gut, dass \n\nSie der Kreisverwaltung \u2013 mit den B\u00fcrgermeistern \u2013 diese \n\nvermittelnde Rolle zugestehen, aber diese vermittelnde \n\nRolle sollte doch f\u00fcr alle B\u00fcrgermeister eines Landkreises \n\ngelten und nicht nur f\u00fcr diejenigen, die zuf\u00e4llig auch noch \n\nKreisr\u00e4te sind. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Eine  \n\nFrage m\u00fcssten Sie schon formulieren!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4252 \n\nK\u00f6nnen Sie mir darin zustimmen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die sind \n\ndoch nicht zuf\u00e4llig Kreisr\u00e4te geworden. Das ist Ihre \n\nkomische Interpretation. Sie sind durch Wahl Mitglieder \n\ndes Kreistages geworden. Vor dem Hintergrund hat nach \n\nder geltenden Rechtslage jeder dieser B\u00fcrgermeister die \n\nM\u00f6glichkeit, sich aufstellen zu lassen. Wenn er von den \n\nB\u00fcrgern in den Kreistag gew\u00e4hlt wird, hat er genau die \n\ngleiche \u2013 und aus Ihrer Sicht komfortable \u2013 Position und \n\nkann seine Meinung im Kreistag einbringen. Insofern ist \n\ndas f\u00fcr mich eher eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, und ich \n\nkann mit der Frage wenig anfangen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Das habe ich gemerkt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage, Herr Staatsminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, klar. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank. \u2013 Ich m\u00f6chte Ihrer \n\nInterpretation kaum widersprechen, aber: Es sind doch \n\nalle B\u00fcrgermeister \u2013 die einen sind gew\u00e4hlt, die anderen \n\nsind nicht gew\u00e4hlt. Sie haben vielleicht gar nicht auf einer \n\nListe kandidiert, und trotzdem muss die Kreisverwaltung \n\ndoch mit den B\u00fcrgermeistern aller Gemeinden reden und \n\nnicht nur im Kreistag oder in den entsprechenden Aus-\n\nsch\u00fcssen. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Und die \n\nFrage? \n\n(Ronald Pohle, CDU: Die war nicht zu verstehen!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Die Frage ist: Haben Sie meine \n\nFrage so verstanden, wie ich sie jetzt erkl\u00e4rt habe? \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die eine \n\nFrage ist doch: Wie komme ich in den Kreistag? \u2013 Dazu \n\nhabe ich jetzt etwas gesagt, n\u00e4mlich: durch Wahl. Damit \n\nist nach meinem Verst\u00e4ndnis der B\u00fcrgermeister ein ganz \n\nlegitimes und wertvolles Mitglied im Kreistag. Wer im \n\nKreistag sitzt, egal ob B\u00fcrgermeister oder nicht, hat dann \n\ndie Aufgabe, zum Beispiel beim Thema Kreisumlage eine \n\nEntscheidung zu treffen. Dass dabei nat\u00fcrlich die Positio-\n\nnen des Gesamtlandkreises, der einzelnen Gemeinden und \n\ndamit jedes einzelnen B\u00fcrgermeisters ber\u00fccksichtigt \n\nwerden m\u00fcssen, ist mir doch v\u00f6llig klar. \n\nSie suggerieren jetzt aber, dass durch eine andere Rege-\n\nlung eine vermeintlich gerechtere Variante oder ein \n\ngerechteres Ergebnis herauskommt. Es ist doch v\u00f6llig \n\nklar, dass es immer Diskussionen dar\u00fcber geben wird, wie \n\nhoch die Kreisumlage sein soll, was angemessen ist und \n\nwelche Aufgaben der Landkreis dann f\u00fcr die kreisangeh\u00f6-\n\nrigen Gemeinden erf\u00fcllen soll. \n\nVor diesem Hintergrund aber der langen Rede kurzer \n\nSinn: Ich halte die geltende Regelung f\u00fcr sinnvoll, des-\n\nwegen empfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden \n\nAntrag abzulehnen, und damit schlie\u00dfe ich meinen Rede-\n\nbeitrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Der Antrag \n\nist ein Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz zur \n\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung, Drucksache 6/4853, \n\nGesetzentwurf der AfD-Fraktion. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Es wird abge-\n\nstimmt \u00fcber den Gesetzentwurf der AfD-Fraktion. Ich \n\nrufe zun\u00e4chst zur Abstimmung \u00fcber die \u00dcberschrift auf. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Enthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr hat die \u00dcberschrift nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 1, \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Landkreisordnung. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Die Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Stimmenthal-\n\ntungen?  \u2013 Auch hier keine Enthaltung, Stimmen daf\u00fcr, \n\naber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber \u00a7 2, Inkrafttreten. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmen \n\ndaf\u00fcr, keine Enthaltungen, aber nicht die erforderliche \n\nMehrheit. \n\nDa alle Bestandteile des Gesetzentwurfes keine Mehrheit \n\ngefunden haben, er\u00fcbrigt sich im Grunde eine Schlussab-\n\nstimmung. Es sei denn, die einbringende Fraktion \n\nw\u00fcnscht eine Schlussabstimmung. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. Damit kann ich den Tagesord-\n\nnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4253 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Neuordnung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme im  \n\nFreistaat Sachsen und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften \n\nDrucksache 6/4865, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/8172, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache. Zun\u00e4chst \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg.  \n\nKlotzb\u00fccher, danach folgt die CDU-Fraktion. \u2013 Frau \n\nKlotzb\u00fccher, Sie haben das Wort. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Das Thema \n\nder Unterbringung, Versorgung und Integration von \n\nGefl\u00fcchteten ist ein origin\u00e4r landes- und kommunalpoliti-\n\nsches Thema. Den legislativen Rahmen daf\u00fcr gibt uns das \n\nS\u00e4chsische Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz. Bis auf kleinere \n\nformale \u00c4nderungen bei der Kostenerstattung ist daran \n\nseit zehn Jahren nichts Fundamentales ge\u00e4ndert worden. \n\nAus unserer Sicht muss das bestehende Fl\u00fcchtlingsauf-\n\nnahmegesetz allein aufgrund der rasanten Ver\u00e4nderung \n\ndiverser Bundesgesetze angepasst werden. Au\u00dferdem sind \n\nwir der Meinung, dass sp\u00e4testens das Jahr 2015 gezeigt \n\nhat, dass die bestehende Gesetzesgrundlage nicht mehr \n\nden realen Anforderungen entspricht. Ein zentraler Kri-\n\ntikpunkt und damit ein wichtiger Anlass f\u00fcr unsere \n\nGesetzesinitiative sind die bisher g\u00e4nzlich fehlenden \n\nGarantien f\u00fcr die Menschen, um die es eigentlich geht: \n\ndie Gefl\u00fcchteten. Daraus folgt aber auch, dass wir insbe-\n\nsondere die Kommunen in die Lage versetzen m\u00fcssen, \n\ndiese Garantien auch zu erf\u00fcllen. \n\nUnser Gesetzentwurf entstand im Wesentlichen im Jahr \n\n2015 und vor dem Hintergrund der offensichtlich werden-\n\nden Missst\u00e4nde bei der Fl\u00fcchtlingsaufnahme und -unter-\n\nbringung. Dass wir uns inzwischen wieder in einem \n\nruhigeren und geregelterem Fahrwasser bewegen, bedeu-\n\ntet allerdings nicht, dass unser Gesetzentwurf obsolet ist, \n\nwie uns in den Aussch\u00fcssen von CDU und SPD vorgehal-\n\nten wurde. Im Gegenteil: Uns geht es um die Verankerung \n\nvon Mindeststandards, sowohl f\u00fcr die Erstaufnahme als \n\nauch bei der kommunalen Unterbringung, um eine neue \n\nFinanzierungslogik f\u00fcr die kommunale Ebene und einen \n\nZust\u00e4ndigkeitswechsel. \n\nDas alles h\u00e4tten wir auch ohne den sogenannten summer \n\nof migration vorgeschlagen. Leitbilder unseres linken \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes sind die Garantie der \n\nMenschenw\u00fcrde und der Teilhabe vom ersten Tag an. \u2013 \n\nBevor ich zu den inhaltlichen Schwerpunkten komme, \n\nm\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen \u2013 und damit auch die kriti-\n\nschen Anmerkungen aus den Ausschussdiskussionen \n\naufgreifen \u2013, dass der Einbringung dieses Gesetzentwurfs \n\nein umfangreicher Beteiligungsprozess vorausgegangen \n\nist. \n\nSo f\u00fchrten wir in den drei Landesdirektionsbereichen \n\nAnh\u00f6rungen mit Vertreterinnen und Vertretern der kom-\n\nmunalen Ebene sowie Vereinen und Initiativen durch. Wir \n\nh\u00f6rten den Landkreistag ebenso an wie das DRK, die \n\nJohanniter, den S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsrat \u201eBon Coura-\n\nge\u201c, den Leipziger Initiativkreis \u201eMenschenw\u00fcrdig\u201c, die \n\nAG In- und Ausl\u00e4nder Chemnitz, Dezernentinnen und \n\nDezernenten von St\u00e4dten und Landkreisen sowie Praxis-\n\nerfahrene aus den Asylunterk\u00fcnften. Nicht nur diese \n\nDiskussionen haben uns gezeigt, dass wir uns mit dem \n\nGesetz auf dem richtigen Weg befinden. \n\nDoch nun zum Inhalt. \n\nErstens wollen wir eine grundlegende \u00c4nderung bei der \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingsaufnahme. Das ist gar \n\nnicht einmal so revolution\u00e4r. Zahlreiche Bundesl\u00e4nder \n\nsind diesen Weg bereits vor uns gegangen. Uns geht es \n\num eine Zust\u00e4ndigkeits\u00e4nderung weg vom Innenministe-\n\nrium hin zum Ministerium f\u00fcr Migration und Integration \n\nund damit weg von einem ordnungspolitischen Ansatz hin \n\nzu einem sozialpolitischen und integrativen Leitbild. In \n\nunserem Sinne w\u00fcrde die Zust\u00e4ndigkeit am besten in ein \n\naufgewertetes Integrationsministerium wandern. Sachlich \n\nfundierte Einw\u00e4nde gegen diesen Vorschlag haben wir in \n\nden Ausschussdiskussionen nicht geh\u00f6rt. \n\nZweitens wollen wir landesgesetzlich das regeln, was der \n\nBund bisher vers\u00e4umt hat, n\u00e4mlich die Normen der EU-\n\nAufnahmerichtlinie im Landesrecht zu verankern. Die \n\nAufnahmerichtlinie definiert europaweit einheitliche \n\nStandards bei der Aufnahme, Unterbringung und Versor-\n\ngung von Gefl\u00fcchteten. Sie h\u00e4tte bis Juli 2015 in nationa-\n\nles Recht umgesetzt werden m\u00fcssen. Weil das nicht \n\npassiert ist, ist auch momentan ein Vertragsverletzungs-\n\nverfahren gegen die Bundesrepublik anh\u00e4ngig. Aber ich \n\nwill nicht verschweigen, dass die Regelungen der Auf-\n\nnahmerichtlinie unmittelbar gelten. Gefl\u00fcchtete, die hier \n\nin Sachsen leben, k\u00f6nnen bereits jetzt die darin festge-\n\nschriebenen subjektiven Rechte einklagen. Dennoch \n\nwollen wir uns nicht auf die Klagen Einzelner oder die \n\nKlagen von Initiativen verlassen, sondern sehen Bund und \n\nL\u00e4nder in der Pflicht. \n\nMit der vorgeschlagenen Ausgestaltung der EU-Auf-\n\nnahmerichtlinie wollen wir erreichen, dass der Freistaat \n\npositiv vorangeht. Unser Gesetz k\u00f6nnte insofern als \n\nMa\u00dfstab f\u00fcr die Aufnahmegesetze der anderen Bundes-\n\nl\u00e4nder gelten. Konkret wollen wir folgende Standards \n\nfestschreiben: die Schaffung eines geregelten Clearing-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4254 \n\nverfahrens zur Erkennung der Bedarfe von besonders \n\nschutzbed\u00fcrftigen Personen, die Zugangsm\u00f6glichkeit von \n\nHilfsorganisationen und Initiativen in die Unterbrin-\n\ngungseinrichtungen, den garantierten Zugang der Ge-\n\nfl\u00fcchteten zu Information und Beratung, eine garantierte \n\nsoziale Betreuung mit einem Schl\u00fcssel von 1 : 80, einen \n\ngarantierten Zugang zu Sprachkursen und Bildung, die \n\nImplementierung von Gewaltschutzma\u00dfnahmen in den \n\nUnterk\u00fcnften und die Schaffung von Beteiligungs- und \n\nBeschwerdem\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Gefl\u00fcchteten. \n\nIch bin gespannt, was Sie gegen die Festschreibung dieser \n\nMindeststandards ernsthaft einzuwenden haben. \n\nDer Fakt, dass wir in den letzten beiden Jahren Fortschrit-\n\nte bei den Sprachkursen und bei Gewaltschutzmechanis-\n\nmen gemacht haben, reicht uns nicht. Wir wollen diese \n\nStandards aus dem Kalk\u00fcl der Finanzierung und des \n\npolitischen Goodwill l\u00f6sen und zur Rechtsgarantie erhe-\n\nben. \n\nAuch der kommunalen Ebene \u2013 und das ist der dritte \n\nzentrale Punkt \u2013 widmet sich unser Gesetzentwurf. Wir \n\nwissen, dass die Kommunen die Orte sind, an denen die \n\nGefl\u00fcchteten nach der Phase der Erstaufnahme richtig an- \n\nund zur Ruhe kommen und an denen Integration tats\u00e4ch-\n\nlich beginnen kann. \n\nDer Blick in den Freistaat zeigt, dass es Landkreise und \n\nKommunen gibt, die sich diesem Thema engagiert zu-\n\nwenden. Aber wir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass \n\neinige diese Aufgabe weiterhin stiefm\u00fctterlich behandeln. \n\nDas dr\u00fcckt sich dann beispielsweise in schlechten Unter-\n\nbringungsm\u00f6glichkeiten oder verweigerten Integrations-\n\nleistungen aus. Deshalb wollen wir verbindliche landes-\n\nweite Standards und Leitlinien einf\u00fchren, die \u00fcber die \n\nexistierende \u201eVerwaltungsvorschrift Unterbringung\u201c \n\nhinausgehen, die zudem nicht mehr als eine Empfehlung \n\nf\u00fcr die unteren Unterbringungsbeh\u00f6rden darstellt. \n\nUnsere Standards sollen unter anderem die Unterbringung \n\nin Wohnungen vorrangig machen. Wenn dennoch Ge-\n\nmeinschaftsunterk\u00fcnfte zum Zuge kommen, soll eine \n\nKapazit\u00e4t von maximal 60 Pl\u00e4tzen nicht \u00fcberschritten \n\nwerden. Das entspricht \u00fcbrigens auch der Empfehlung des \n\nvormaligen S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten Martin \n\nGillo und wird auch von seinem Nachfolger unterst\u00fctzt. \n\nWeiterhin wollen wir die Wohn- und Schlaffl\u00e4che von 6 \n\nauf 12 Quadratmeter heraufsetzen und eine integrations-\n\nf\u00f6rdernde Lage der Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte festschrei-\n\nben. Die Zeit der Verbannung von Gefl\u00fcchteten in Mas-\n\nsenunterk\u00fcnfte an die R\u00e4nder von St\u00e4dten und Gemeinden \n\nmuss vorbei sein! \n\nAuch die Frage der Verteilung auf die Kommunen und der \n\nUmverteilung innerhalb Sachsens wollen wir mit dem \n\nGesetzentwurf verbindlicher regeln. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klotzb\u00fccher, bitte \n\nentschuldigen Sie, dass ich Sie unterbreche. Aber ich \n\nwollte gern erreichen, dass Sie die entsprechende Auf-\n\nmerksamkeit erhalten. \u2013 Bitte sehr, Sie k\u00f6nnen fortfahren. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nDer letzte wichtige Aspekt, den wir mit unserem Gesetz-\n\nentwurf komplett neu regeln wollen, betrifft die Finanzie-\n\nrung der Aufnahme, Unterbringung und Versorgung von \n\nGefl\u00fcchteten. Uns ist bewusst, dass bez\u00fcglich der Finan-\n\nzierung mit dem Beschluss des Doppelhaushaltes \n\n2017/2018 ein Kompromiss gefunden wurde, ein Kom-\n\npromiss zwischen kommunaler Ebene und dem Land. \n\nDieser Kompromiss sieht vor, dass die Asylpauschale in \n\nden n\u00e4chsten beiden Jahren heraufgesetzt wird. Dieser \n\nKompromiss ist gut, er bedeutet aber nichtsdestotrotz ein \n\nRisiko f\u00fcr die Kommunen, auf den Kosten sitzen zu \n\nbleiben. Zudem geht die Neuberechnung der Pauschale \n\nvon einem Eigenanteil der Kommunen aus. Aus unserer \n\nSicht jedoch m\u00fcssten alle den Kommunen anfallenden \n\nKosten vom Bund erstattet werden. Schlie\u00dflich handelt es \n\nsich dabei um eine Pflichtaufgabe nach Weisung. Aus \n\ndiesem Grund schlagen wir einen Switch von der Pau-\n\nschall\u00f6sung zur Spitzabrechnung vor. Das bedeutet f\u00fcr die \n\nKommunen zwar einen h\u00f6heren Verwaltungsaufwand, \n\nwurde aber in der Vergangenheit von kommunalen Vertre-\n\nterinnen und Vertretern als positives Alternativmodell \n\nbegr\u00fc\u00dft. \n\nDie im Gesetzentwurf vorgeschlagene Erstattung soll \n\nneben den Leistungen nach dem Asylbewerberleistungs-\n\ngesetz, Verwaltungsausgaben sowie liegenschaftsbezoge-\n\nnen Ausgaben auch den Einsatz von Personal, eine fach- \n\nund bedarfsgerechte Fl\u00fcchtlingssozialarbeit, Sicherheits-\n\nma\u00dfnahmen, Investitionen zur erstmaligen Bereitstellung \n\nvon Unterbringungspl\u00e4tzen und die Schaffung besonderer \n\nUnterbringungspl\u00e4tze zur Erf\u00fcllung individueller Bedarfe \n\numfassen. Zudem sollen den Kommunen die Krankenkos-\n\nten komplett erstattet werden. \n\nNach zwei Jahren wollen wir auf Basis der Zahlungen \n\nnach Spitzabrechnung wieder zu einer \u2013 diesmal kosten-\n\ndeckenden \u2013 Pauschall\u00f6sung zur\u00fcckkehren. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend noch zwei S\u00e4tze zum von \n\nuns im \u00a7 22 vorgeschlagenen Migrationsbericht verlieren. \n\nInsbesondere die GR\u00dcNEN-Fraktion hat diesen kritisiert \n\nund unter anderem auf die Verantwortung des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten verwiesen. Hier haben wir \n\neinen klaren Dissens. Der von uns vorgeschlagene Bericht \n\nhat eine andere Zielrichtung und soll breiter aufgestellt \n\nwerden als der des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten. Er \n\nsoll einerseits die Kontrolle der Erf\u00fcllung dieses Gesetzes \n\ngew\u00e4hrleisten und zus\u00e4tzlich noch dem Monitoring der \n\ndamit verbundenen Voraussetzungen, also den Migrati-\n\nonsbewegungen und deren Folgen, beispielsweise lang-\n\nfristigen Integrationswirkungen, dienen. Der Kreis der an \n\ndiesem Bericht zu beteiligenden Akteurinnen und Akteure \n\nist deutlich gr\u00f6\u00dfer und spiegelt eine Vielfalt an Sichtwei-\n\nsen auf das Thema wider. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Unser Gesetzentwurf \n\nfolgt dem Leitbild von Integration und Teilhabe vom \n\nersten Tag an. Er soll verbindliche Strukturen schaffen, \n\nRechtsanspr\u00fcche auf integrative Ma\u00dfnahmen und Teilha-\n\nbe vertiefen und die Kommunen st\u00e4rken. Der Gesetzent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4255 \n\nwurf ist auch im Jahr 2017 zeitgem\u00e4\u00df. Fassen Sie sich ein \n\nHerz, besinnen Sie sich auf die Mitmenschlichkeit und \n\nstimmen Sie zu. Das w\u00fcrde dem Freistaat in diesen rauen \n\nZeiten wirklich sehr gut zu Gesicht stehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die weitere Reihenfolge in der Aussprache: \n\nzun\u00e4chst die CDU-Fraktion, dann die SPD, die AfD-\n\nFraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir \n\nfahren fort mit der CDU-Fraktion, Herr Abg. Anton. Bitte \n\nsehr, Herr Anton, Sie haben das Wort. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der von der Fraktion \n\nDIE LINKE vorgelegte Gesetzentwurf zur Neuordnung \n\nder Fl\u00fcchtlinsaufnahme in Sachsen ist in Teilen derart \n\naberwitzig, dass man Zweifel an der Ernsthaftigkeit der \n\ngemachten Vorschl\u00e4ge bekommen kann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWeil Sie sie nicht verstanden haben!) \n\nDarauf, dass dieser Gesetzentwurf bei den LINKEN auf \n\nder Priorit\u00e4tenliste nicht allzu weit oben zu stehen scheint, \n\ndeutet zumindest die Tatsache hin, Herr Gebhardt, dass in \n\nden Verhandlungen zum Doppelhaushalt 2017/2018 die \n\nKosten f\u00fcr die Umsetzung dieses Gesetzes keine Rolle \n\ngespielt haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da  \n\nhaben Sie unseren Gesetzentwurf nicht gelesen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDer Gesetzentwurf weist kein Kostenblatt auf, es gibt \n\nkeinen \u00dcberblick \u00fcber ben\u00f6tigte Stellen. Der Gesetzent-\n\nwurf enth\u00e4lt auch keine Informationen \u00fcber Folgekosten \n\nund notwendige Investitionen. Die Finanzierungsfrage \n\nbleibt v\u00f6llig ungekl\u00e4rt. \n\nGleichwohl sieht der Gesetzentwurf eine Vollkostenerstat-\n\ntung f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte vor. Voll-\n\nkostenerstattung hei\u00dft Spitzabrechnung mit dem entspre-\n\nchend hohen Verwaltungsaufwand. Eine ausk\u00f6mmliche \n\nPauschale halten wir f\u00fcr die bessere L\u00f6sung. Eine solche \n\nhaben wir im vergangenen Jahr mit der kommunalen \n\nEbene vereinbart. \n\nBezeichnend ist au\u00dferdem, dass Sie denjenigen, die f\u00fcr \n\ndie Unterbringung in den Kommunen zust\u00e4ndig sind, \n\nn\u00e4mlich den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten, bis \n\nheute keine Gelegenheit gegeben haben, zu Ihrem Gesetz-\n\nentwurf offiziell Stellung zu nehmen. Ich wei\u00df nicht, \n\nworan das liegt. Nehmen Sie die kommunale Ebene nicht \n\nernst? \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nOder scheuen Sie den Diskurs mit denjenigen, die im \n\nGegensatz zu Ihnen von der Materie etwas verstehen? Die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde h\u00e4tten Ihnen den Gesetz-\n\nentwurf um die Ohren gehauen. Dessen bin ich mir \n\ngewiss. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist Spekulation!) \n\n\u2013 Die Spekulation h\u00e4tten Sie vermeiden k\u00f6nnen, wenn Sie \n\ndie Spitzenverb\u00e4nde einmal gefragt h\u00e4tten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEs bleibt aber Spekulation!) \n\nLassen Sie mich einige Punkte des Gesetzentwurfs \n\naufgreifen, die wir inhaltlich kritisch sehen bzw. die \n\nhandwerklich schlecht gemacht sind. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas beginnt schon mit der Zuweisung der Zust\u00e4ndigkei-\n\nten. Warum Sie dem Sozialministerium die Aufgabe der \n\nobersten Unterbringungsbeh\u00f6rde \u00fcbertragen wollen, \n\nerschlie\u00dft sich beim besten Willen nicht. Die derzeitige \n\nZuordnung zum Staatsministerium des Innern ist \u2013 gerade \n\nmit Blick auf die ordnungspolitischen Aspekte \u2013 in \n\ndiesem Bereich sachgerecht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie machen ja das Gegenteil davon!) \n\nWeiter geht es mit den unpraktikablen und v\u00f6llig \u00fcberzo-\n\ngenen Regelungen zum Zugang zu den Unterbringungs-\n\neinrichtungen \u2013 ich zitiere aus \u00a7 6 des Gesetzentwurfes \u2013: \n\n\u201eVertreterinnen und Vertreter von Hilfsorganisationen und \n\n\u00f6rtlichen Initiativen erhalten Zugang zu den Einrichtun-\n\ngen der Unterbringung.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Gut so!) \n\nMeine Damen und Herren, unbestimmter geht es nicht \n\nmehr. Damit ist dann 365 Tage im Jahr Tag der offenen \n\nT\u00fcr in allen Unterbringungseinrichtungen f\u00fcr quasi \n\njedermann. \n\nDie Praxisferne Ihres Gesetzentwurfes zeigt sich auch bei \n\nden Regelungen zum Verteilungsverfahren in den \u00a7\u00a7 14 \n\nund 16. DIE LINKE will, dass die Belegungszahlen der \n\nErstaufnahmeeinrichtungen bei der Verteilung der Mig-\n\nranten auf die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte ange-\n\nrechnet werden sollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nWenn sich die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde auf einen \n\nAnrechnungsmodus einigen sollten, dann werden wir dem \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht im Wege stehen. Aber die Spitzenver-\n\nb\u00e4nde wurden ja nicht einmal gefragt. F\u00fcr nicht sachge-\n\nrecht halten wir allerdings eine Eins-zu-eins-Anrechnung, \n\nwie sie von Ihrer Seite vorgesehen ist. Denn man muss \n\nber\u00fccksichtigen, dass die Aufgaben und Belastungen, die \n\neine Erstaufnahmeeinrichtung f\u00fcr eine Kommune verur-\n\nsacht, gegen\u00fcber der kommunalen Unterbringung deutlich \n\ngeringer sind \u2013 schon deshalb, weil der Freistaat allein f\u00fcr \n\ndie Betreibung einer EAE zust\u00e4ndig ist. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4256 \n\nDie Folge einer Eins-zu-eins-Anrechnung der EAE-Pl\u00e4tze \n\nw\u00e4re eine Verschiebung der Lasten der kommunalen \n\nUnterbringung und der Integration in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Das ist mit uns nicht zu machen, meine Damen \n\nund Herren! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist klar, davor haben Sie Angst! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDes Weiteren sieht der Gesetzentwurf vor, dass die \n\nLandkreise durch Satzung oder \u00f6ffentlichen Vertrag eine \n\neigene Verteilquote festlegen k\u00f6nnen. Meine Damen und \n\nHerren von der Linksfraktion, was glauben Sie denn, was \n\ndie Landkreise die ganze Zeit getan haben? Sie haben \n\nunter Mitwirkung der Gemeinden mit Hochdruck nach \n\ngeeigneten Immobilien f\u00fcr Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte und \n\nnach Wohnungen gesucht, und sie haben sich dabei im \n\nRahmen des M\u00f6glichen um eine gerechte Verteilung auf \n\ndie Gemeinden bem\u00fcht. Aber eine landkreisinterne feste \n\nVerteilquote l\u00e4uft in der Praxis wegen der unterschiedli-\n\nchen \u00f6rtlichen Gegebenheiten komplett ins Leere. Das, \n\nwas Sie vorschlagen, ist ein zahnloser Papiertiger. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: In Mittelsachsen!) \n\nIch will in Erinnerung rufen: Die Landkreise sind untere \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rden, die Gemeinden lediglich zur \n\nMitwirkung verpflichtet. Das bedeutet: Mit einer solchen \n\nQuote w\u00fcrden sich die Landkreise bei der Suche nach \n\nUnterbringungskapazit\u00e4ten lediglich selbst binden. Es \n\nzeigt sich einmal mehr, dass Sie keine Ahnung von den \n\nkommunalen Strukturen au\u00dferhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte \n\nhaben. Sie haben keine Ahnung von der Praxis, meine \n\nDamen und Herren von der Linkspartei. Au\u00dfer gescheit \n\nreden und Luftschl\u00f6sser bauen haben Sie als Fraktion zur \n\nBew\u00e4ltigung der Fl\u00fcchtlingskrise doch bis zum heutigen \n\nTage nichts Brauchbares beigetragen. \n\n(Zuruf der Abg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nKommen wir zu dem, womit sich DIE LINKE auskennt \u2013 \n\nso etwas gibt es ja auch \u2013, sozusagen zu Ihrer K\u00f6nigsdis-\n\nziplin, der Erh\u00f6hung aller m\u00f6glichen sozialen Standards \n\nauf Kosten der Steuerzahler. Dazu enth\u00e4lt der Gesetzent-\n\nwurf eine ganze Menge. So ist die \u00c4nderung des Betreu-\n\nungsschl\u00fcssels f\u00fcr die Fl\u00fcchtlingssozialarbeit auf 1 : 80, \n\nbei dezentraler Unterbringung auf 1 : 40 in Gemein-\n\nschaftsunterk\u00fcnften vorgesehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nUnabh\u00e4ngig davon, dass diese Zahlen offenbar v\u00f6llig \n\nwillk\u00fcrlich in den Raum gestellt sind, zeigt die Ungleich-\n\nbehandlung beim Betreuungsschl\u00fcssel zuungunsten der \n\ndezentralen Unterbringung erneut, dass Ihnen jegliches \n\nVerst\u00e4ndnis f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum fehlt. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nBer\u00fccksichtigt man die zum Teil erheblichen Fahrtzeiten \n\nder Sozialbetreuer und die Tatsache, dass kein Heimleiter \n\nvor Ort ist, dann m\u00fcsste der Betreuungsschl\u00fcssel, wenn \n\nman \u00fcberhaupt differenzieren will, eher zugunsten der \n\ndezentralen Unterbringung verbessert werden statt umge-\n\nkehrt. Frau Klotzb\u00fccher, Sie haben es gesagt: Bei der \n\ndurchschnittlichen Wohn- und Schlaffl\u00e4che je Unterbrin-\n\ngungsplatz wollen Sie den derzeitigen Standard von 6 auf \n\n12 Quadratmeter glatt verdoppeln. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie reden wie der Blinde von der Farbe!) \n\nZudem sollen Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte nur noch mit \n\nh\u00f6chstens 60 Personen belegt werden d\u00fcrfen. Lediglich \n\nmit Genehmigung der h\u00f6heren Unterbringungsbeh\u00f6rde \n\nsoll eine Belegung mit maximal 100 Personen zul\u00e4ssig \n\nsein. Weiterhin wollen Sie die Pflicht, in einer Gemein-\n\nschaftsunterkunft zu wohnen, auf l\u00e4ngstens zw\u00f6lf Monate \n\nbeschr\u00e4nken, auch, wenn \u00fcber den Asylantrag \u2013 aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden auch immer \u2013 noch nicht abschlie\u00dfend \n\nentschieden worden ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWenn die Beh\u00f6rden nicht in der Lage sind!) \n\nUnd es wird noch verr\u00fcckter: Mit der Unanfechtbarkeit \n\nder Entscheidung \u00fcber einen Asylantrag \u2013 also auch, \n\nwenn dieser abgelehnt wurde \u2013 soll gleichzeitig die \n\nPflicht enden, in einer Gemeinschaftsunterkunft zu \n\nwohnen. Das hei\u00dft, die untere Unterbringungsbeh\u00f6rde soll \n\ndann f\u00fcr einen abgelehnten ausreisepflichtigen Asylbe-\n\nwerber nach einer Wohnung suchen. Meine Damen und \n\nHerren von der Linksfraktion, wer sich so etwas ausdenkt, \n\nsollte mal zum Arzt gehen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nIn Wahrheit ist doch Ihr Ziel, Abschiebungen und damit \n\nden Vollzug von Recht und Gesetz zu erschweren bzw. zu \n\nverhindern. \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE:  \n\nSo ein Schwachsinn!) \n\nLassen Sie mich an einem praktischen Beispiel den \n\nWahnsinn noch einmal zusammenfassen, den Sie in \n\nGestalt des Gesetzentwurfes zu Papier gebracht haben: \n\nEin Landkreis betreibt eine Gemeinschaftsunterkunft mit \n\neiner Kapazit\u00e4t von 120 Pl\u00e4tzen und einer durchschnittli-\n\nchen Wohn- und Schlaffl\u00e4che von 6 Quadratmetern je \n\nBewohner. Wenn wir Ihrem Gesetzentwurf zustimmen \n\nw\u00fcrden, w\u00e4re in dieser Einrichtung nur noch die Unter-\n\nbringung von maximal 60 Personen zul\u00e4ssig. Wo die \n\nanderen 60 untergebracht werden sollen, bleibt Ihr Ge-\n\nheimnis. Mit diesem Problem lassen Sie die kommunale \n\nEbene allein. Wer dann konkret die Einrichtung verl\u00e4sst \n\nund wer bleibt, das d\u00fcrfte eine schwierige Entscheidung \n\nwerden; denn nach ihrem Gesetzentwurf sind dabei die \n\nW\u00fcnsche der Migranten angemessen zu ber\u00fccksichtigen. \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Ja!) \n\nDie Kosten f\u00fcr den Betrieb der Unterkunft, den Heimlei-\n\nter, das Sicherheitspersonal, die Heizung usw. verdoppeln \n\nsich je Platz. Aber es kommt noch besser: Trotz der \n\nHalbierung der Pl\u00e4tze in dieser Gemeinschaftsunterkunft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4257 \n\nm\u00fcssen dort k\u00fcnftig statt einem Sozialbetreuer zwei \n\narbeiten. Der Betreuungsschl\u00fcssel wird also vervierfacht. \n\nDie Sozialbetreuer haben dann aber zumindest ausrei-\n\nchend Zeit, f\u00fcr die zur Ausreise anstehenden Migranten \n\nnoch schnell eine Wohnung zu suchen \u2013 sehr sinnvoll! \u2013, \n\nund all die Mehrkosten w\u00fcrden nicht etwa vom Bund \n\nmitfinanziert, sondern w\u00e4ren allein vom s\u00e4chsischen \n\nSteuerzahler zu zahlen. Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren von den LINKEN, das ist gegen\u00fcber dem s\u00e4chsi-\n\nschen Steuerzahler eine bodenlose Frechheit! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber f\u00fcr diejenigen, die unser Gemeinwesen finanzieren, \n\nhatten Sie ja noch nie etwas \u00fcbrig. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nEine Aufbl\u00e4hung der Standards f\u00fcr Asylbewerber ist mit \n\nder CDU in Sachsen nicht zu machen, darauf k\u00f6nnen Sie \n\nsich verlassen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6ren  \n\nSie auf! Ihre Denkwelt ist etwas kleiner!) \n\nWir werden den Gesetzentwurf selbstverst\u00e4ndlich ableh-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: So, meine Damen und \n\nHerren, ich habe mich jetzt wieder gefasst. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es gibt auch  \n\neine unterschiedliche Schmerzschwelle!) \n\n\u2013 So ist es, Herr Piwarz. \u2013 Wir kommen zur SPD-\n\nFraktion. Herr Abg. Pallas; bitte sehr. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Kolleginnen und Kollegen! \n\nVielleicht gelingt es uns, wieder eine etwas andere Tonali-\n\nt\u00e4t in die Debatte zu bringen, die durchaus auch ernsthaft \n\ngef\u00fchrt werden kann. Ich denke, bei diesem \u201eGesetzent-\n\nwurf zur Neuordnung der Fl\u00fcchtlingsaufnahme im Frei-\n\nstaat Sachsen und zur \u00c4nderung weiterer Vorschriften\u201c \n\nder Fraktion DIE LINKE ist es wichtig, zwischen allge-\n\nmeinen Zielstellungen einerseits und deren konkreter \n\nUmsetzung im Gesetzentwurf andererseits zu unterschei-\n\nden. So kann es sinnvoll sein, die bislang in diversen \n\nGesetzen, Verordnungen und Verwaltungsvorschriften \n\nenthaltenen Regelungen in ein einheitliches Gesetz zu \n\n\u00fcberf\u00fchren. Eine \u00e4hnliche Debatte gibt es seit L\u00e4ngerem \n\nzum Thema Zuwanderungs- bzw. Einwanderungsgesetz. \n\nAuch die H\u00f6he der Erstattungsleistungen an die Kommu-\n\nnen nach dem S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz hat \n\nuns in den letzten Jahren immer wieder besch\u00e4ftigt, und \n\nich finde es zumindest nachvollziehbar, dass der Gesetz-\n\nentwurf diesen Punkt aufgreift. \n\nAber leider unterscheiden sich diese allgemeinen Ziele, zu \n\ndenen auch in der Einbringungsrede von Frau Klotzb\u00fc-\n\ncher einiges gesagt wurde, von der tats\u00e4chlichen Umset-\n\nzung im Gesetzentwurf. Ich m\u00f6chte einige Beispiele \n\nnennen, um das zu untermauern. \n\nSie schlagen beispielsweise die Abkehr von dem bisher \n\npraktizierten Pauschalensystem bei der Erstattung der \n\nUnterbringungskosten an die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte vor. Ihre Alternative: ein Vollkostenerstattungsan-\n\nspruch der Kommunen gegen Kostennachweis. Aber \n\nfordern Sie das wirklich im Interesse der kommunalen \n\nEbene? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas haben Sie schon gesagt!) \n\nZwar wurde das Thema der Vollkostenerstattung bereits \n\nim Rahmen der letzten Anhebung der fr\u00fcheren Pauschalen \n\nthematisiert, und auf den ersten Blick erscheint eine \n\nVollkostenerstattung auch gerechter. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: So sieht es aus!) \n\nAber: Man darf nicht untersch\u00e4tzen, welch personellen \n\nund finanziellen Aufwand dieses System im Gegensatz \n\nzur Pauschale mit sich bringen w\u00fcrde, sowohl f\u00fcr die \n\nKommunen selbst als auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen und \n\nexterne Leistungserbringer. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die Kommunen \n\nkriegen doch die Rechnung auf den Tisch!) \n\n\u2013 Jetzt schalten Sie auch mal eine Nummer runter, bitte! \u2013 \n\nDeshalb sind wir nicht von den vermeintlichen Vorteilen \n\nder Spitzabrechnung \u00fcberzeugt. Aus unserer Sicht \u00fcber-\n\nwiegen die Nachteile enorm. \n\nWichtig war es vielmehr, die konkreten Pauschalbetr\u00e4ge \n\nanzuheben, was die Koalitionsfraktionen von SPD und \n\nCDU mit der Verabschiedung des Haushaltsbegleitgeset-\n\nzes getan haben. Im \u00dcbrigen basiert diese Anhebung auf \n\nder auch schon erw\u00e4hnten Einigung der Staatsregierung \n\nmit der kommunalen Ebene. Das unterstreicht unsere \n\nZweifel an Ihrem Vorschlag. \n\nEin zweites Beispiel f\u00fcr die schlechte Umsetzung der \n\nguten Ziele in Ihrem Gesetzentwurf ist: Sie wollen die \n\nZust\u00e4ndigkeit als oberste Aufnahmebeh\u00f6rde vom Innen-\n\nministerium zum Gesch\u00e4ftsbereich der Staatsministerin \n\nf\u00fcr Gleichstellung und Integration \u00fcberf\u00fchren. Sie hatten \n\nmoniert, Frau Klotzb\u00fccher, dass Sie keine wirklichen \n\nArgumente gegen Ihren Vorschlag geh\u00f6rt haben. Ich \n\ndenke, dass ich jetzt Abhilfe schaffen kann. Aber auch \n\nIhre Forderung steht gewisserma\u00dfen im luftleeren Raum; \n\ndenn der Gesetzentwurf sagt \u00fcberhaupt nichts dar\u00fcber \n\naus, welche massiven personellen und sachlichen Aufsto-\n\nckungen oder Umschichtungen zwischen den beiden \n\nRessorts notwendig w\u00e4ren. \n\nIch bin auch nicht Ihrer Ansicht, dass es ausreicht, in der \n\nGesetzesbegr\u00fcndung auf das durch die Staatsregierung \n\nentsprechend anzupassende Binnenrecht zu verweisen. \n\nHier geht es nicht mehr und nicht weniger als um eine \n\nmassive \u00c4nderung von Stellenpl\u00e4nen und Verschiebung \n\nvon Personalkosten zwischen unterschiedlichen Einzel-\n\npl\u00e4nen des s\u00e4chsischen Landeshaushaltes. Hier ist aber \n\nder Haushaltsgesetzgeber, also der Landtag, am Zug. Mit \n\nIhrem Vorschlag beschneiden Sie das Verfassungsorgan \n\nS\u00e4chsischer Landtag in seinem bedeutendsten Recht. Dies \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4258 \n\nist ein weiterer Grund, dem Gesetzentwurf nicht zuzu-\n\nstimmen. \n\nAuch in anderen Bereichen, zum Beispiel bez\u00fcglich den \n\nVorgaben zur Unterbringung, zur Sozialbetreuung, zu \n\nSprachkursen, zu Gewaltschutz und zur Verteilung der \n\nAsylsuchenden, beschr\u00e4nkt sich die Fraktion DIE LINKE \n\nin ihrem Gesetzentwurf eher auf programmatische Festle-\n\ngungen. Aber auf die Frage der tats\u00e4chlichen Machbarkeit \n\nder einzelnen Vorgaben gehen Sie \u00fcberhaupt nicht ein. \n\nZur Debatte geh\u00f6rt auch, dass wir alle anerkennen sollten, \n\ndass sich durch das Wirken der Staatsregierung in den \n\nBereichen Inneres und Gleichstellung und Integration \n\ngerade bei der Unterbringung von Gefl\u00fcchteten in Lan-\n\ndes- oder kommunalen Einrichtungen sehr, sehr viel zum \n\nGuten ver\u00e4ndert hat, insbesondere im letzten Jahr, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nKann man noch besser machen!) \n\nAls letztes Beispiel nenne ich das Beschwerdestellensys-\n\ntem, welches in allen Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\ninstalliert werden soll. Es ist sehr aufwendig ausgestaltet, \n\nwenn man sich die extrem detaillierte Festlegung zu deren \n\nBesetzung und die umfangreichen Dokumentations-, \n\nAnh\u00f6rungs- und Berichtspflichten anschaut. Ich bin \n\nau\u00dferordentlich skeptisch, ob eine derartige Institutionali-\n\nsierung wirklich dazu beitr\u00e4gt, die in der Tat vorkommen-\n\nden Probleme real zu l\u00f6sen. \n\nAnstelle einer weiteren b\u00fcrokratischen Gremienlandschaft \n\nw\u00e4re es effektiver, die Betreuung und rechtliche Beratung \n\nder Betroffenen sowie die in Sachsen schon bestehenden \n\nNetzwerke zu st\u00e4rken. Damit k\u00f6nnen Probleme wirklich \n\nbehoben und Rechtsanspr\u00fcche der Gefl\u00fcchteten tats\u00e4ch-\n\nlich durchgesetzt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auch nicht ver-\n\nschweigen, dass sich aufgrund des parlamentarischen \n\nVerfahrens auch bei mir immer mehr der Eindruck verfes-\n\ntigt hat, dass es sich bei diesem Gesetzentwurf um einen \n\nSchnellschuss handelt. Sie wollen politische Signale \n\nsetzen \u2013 das ist legitim \u2013, aber um eine wirklich umsetz-\n\nbare Weiterentwicklung der in der Tat extrem zersplitter-\n\nten und in Teilen auch nicht sehr zeitgem\u00e4\u00dfen Regelungen \n\nscheint es der Linksfraktion nicht zu gehen. Schade! \n\nDieser Eindruck wurde noch verst\u00e4rkt, weil Sie keinen \n\nWert auf eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung im federf\u00fchrenden \n\nInnenausschuss mit entsprechenden Stellungnahmen, zum \n\nBeispiel der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde, gelegt haben. \n\nZwar habe ich den Diskussionen im Ausschuss und der \n\nEinf\u00fchrungsrede von Kollegin Klotzb\u00fccher entnommen, \n\ndass fraktionsinterne Anh\u00f6rungen hierzu stattgefunden \n\nhaben sollen \u2013 Sie haben die Liste derer benannt, mit \n\ndenen Sie gesprochen haben wollen \u2013, aber die Ergebnis-\n\nse dieser fraktionsinternen Anh\u00f6rungen haben Sie weder \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, also der \u00d6ffentlichkeit, \n\nnoch den anderen Fraktionen zug\u00e4nglich gemacht, was \n\ndie Glaubw\u00fcrdigkeit dieses Vorhabens schlicht und \n\nergreifend schm\u00e4lert. Wenn Sie es ernst meinen w\u00fcrden, \n\ndann h\u00e4tten Sie eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung nicht nur nicht \n\ngescheut, Sie h\u00e4tten sie geradezu gesucht. \n\nDies sind einige Punkte, aufgrund derer die SPD-Fraktion \n\ndiesen Gesetzentwurf f\u00fcr unausgegoren und damit f\u00fcr \n\nnicht zustimmungsf\u00e4hig h\u00e4lt. Daher werden wir ihn \n\nablehnen, ohne dabei unsere Mitmenschlichkeit preiszu-\n\ngeben, Frau Kollegin Klotzb\u00fccher. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Ich w\u00fcrde gern von der M\u00f6glichkeit einer \n\nKurzintervention Gebrauch machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege, ich kann den Katzenjammer nicht \n\nso ganz verstehen, wenn es um ein Anh\u00f6rungsrecht geht, \n\ndas wir h\u00e4tten in Anspruch nehmen m\u00fcssen. Soweit ich \n\nwei\u00df, ist jede Fraktion im Haus berechtigt und in der \n\nLage, eine solche Anh\u00f6rung zu beantragen, wie wir es hin \n\nund wieder zu Gesetzentw\u00fcrfen Ihrer Fraktion, der Koali-\n\ntion oder der Staatsregierung tun. \n\nWenn Sie ein solches Interesse wirklich gehabt h\u00e4tten und \n\ndies der Wahrheitsfindung h\u00e4tte dienen sollen, dann \n\nw\u00e4ren selbstverst\u00e4ndlich auch Sie gefordert gewesen, \n\ndieses Anh\u00f6rungsrecht im parlamentarischen Verfahren \n\ngeltend zu machen. \u2013 Erster Punkt. \n\nZweiter Punkt: Wenn es um die Frage der Spitzabrech-\n\nnung geht, dann schlagen wir im Gesetzentwurf vor, dass \n\nes um eine tempor\u00e4re Regelung gehen soll. Daf\u00fcr gibt es \n\nGr\u00fcnde. Die Staatsregierung hat die Kommunen, die \n\nVerwaltungen aufgefordert, Ressourcen f\u00fcr die Unterbrin-\n\ngung von Fl\u00fcchtlingen vorzuhalten. Sie haben sich \n\nteilweise langfristig in Vertr\u00e4gen gebunden, um diese \n\nRessourcen vorzuhalten. \n\nNun wissen wir alle, dass die Zahlen, wie sie einmal \n\nangedacht waren, nicht kommen. Jetzt bleiben die Kom-\n\nmunen, da es nur eine Pro-Kopf-Pauschalerstattung gibt, \n\nauf diesen Kosten sitzen. Um dieses Problems Herr zu \n\nwerden, haben wir \u2013 dazu gab es in der Tat eine Anh\u00f6rung \n\n\u2013 im Einklang mit der kommunalen Familie genau diese \n\nSpitzabrechnung gefordert, und sie ist, denke ich, immer \n\nnoch das richtige Modell. \n\nDes Weiteren freuen wir uns, dass die Pauschalen erh\u00f6ht \n\nwurden. Wir h\u00e4tten uns noch mehr gefreut, wenn sich die \n\nKoalition auch hier im Einklang mit der kommunalen \n\nFamilie h\u00e4tte durchringen k\u00f6nnen, eine Evaluationsklau-\n\nsel in den Gesetzentwurf hineinzubringen \u2013 n\u00e4mlich ins \n\nHaushaltsbegleitgesetz \u2013, um dauerhaft zu sichern, dass \n\ndiese Pauschalen ausk\u00f6mmlich sind. Warum Sie sich dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4259 \n\nbis heute verweigert haben, ist f\u00fcr mich nicht schl\u00fcssig. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Abg. Scheel. Herr Pallas, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Scheel, das war eine sehr interessante \n\nKurzintervention, und zwar auf mehreren Ebenen. \n\nSie haben im ersten Punkt die Frage in den Raum gestellt, \n\nwarum nicht andere Fraktionen eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung \n\nbeantragt haben. Dem halte ich entgegen, dass Sie sich \n\nst\u00e4ndig dar\u00fcber beschweren, wenn andere Fraktionen zu \n\nIhren Antr\u00e4gen Vorschl\u00e4ge machen, wie damit in den \n\nAussch\u00fcssen oder im Plenum umgegangen werden soll. \n\nNun pl\u00f6tzlich, weil wir dieses Argument vorbringen, ist es \n\nganz schlimm und ganz sch\u00e4dlich. Das halte ich als \n\nArgument f\u00fcr nicht besonders glaubw\u00fcrdig. \n\nZum zweiten Punkt, zur Frage Spitzabrechnung versus \n\nPauschalensystem, m\u00f6chte ich noch einmal darauf ver-\n\nweisen \u2013 entgegen Ihrer Behauptung, dass es im Interesse \n\nder Kommunen w\u00e4re \u2013: Es hat eine Einigung zwischen \n\ndem Freistaat Sachsen und der kommunalen Ebene \n\ngegeben. Die Einigung ist so ausgefallen, wie es die \n\nKoalitionsfraktionen in der Haushaltsgesetzgebung \n\numgesetzt haben. Mehr muss man dazu nicht sagen. nur \n\nso viel: Ihre Behauptung, dass Sie im Interesse der Kom-\n\nmunen handeln w\u00fcrden, ist einfach nicht zutreffend, Herr \n\nScheel. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es geht in der Ausspra-\n\nche weiter. Die AfD-Fraktion ist an der Reihe; Herr Abg. \n\nWippel. Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kollegen Abgeordnete! Wir wollen jetzt \u00fcber die \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetzes \n\nnach Gusto der Linken reden. Ich kann es unspannend \n\nmachen: Wir werden das Gesetz ablehnen. Theoretisch \n\nk\u00f6nnte ich jetzt schon gehen, aber ich m\u00f6chte den Aus-\n\nf\u00fchrungen des Kollegen Rico Anton von der CDU ganz \n\nklar zustimmen und noch etwas erg\u00e4nzen. \n\nIch gehe in dieser ganzen Geschichte chronologisch vor: \n\nEs geht los mit dem Vorblatt, mit dem Buchstaben A. Dort \n\nf\u00fchren Sie an, dass humanit\u00e4re Gesichtspunkte die Neu-\n\nfassung dieses s\u00e4chsischen Gesetzes erfordern w\u00fcrden. Ja, \n\ndas sind sehr gro\u00dfe Worte, die Sie da w\u00e4hlen. Die Frage \n\nist allerdings: Sind wir denn in Sachsen und insgesamt in \n\nDeutschland nicht menschlich mit Asylbewerbern umge-\n\ngangen, dass wir jetzt hier solche Worte von Ihnen h\u00f6ren \n\nm\u00fcssen? \n\nIch w\u00fcrde sagen: Deutschland ist derma\u00dfen humanit\u00e4r \n\numgegangen, dass es fast schon bis an die Selbstaufgabe \n\nheranging, und das nicht nur mit gro\u00dfen Mengen Geld, \n\ndie wir zur Verf\u00fcgung gestellt haben, sondern \u00f6rtlich \n\nteilweise bis an die Grenze der kulturellen Belastbarkeit, \n\nweil wir keine Obergrenzen haben. \n\nHumanit\u00e4rer aus AfD-Sicht w\u00e4re es, die Hilfe in den \n\nHerkunftsl\u00e4ndern bzw. herkunftslandnah zu leisten und \n\ndann auch auf die Schw\u00e4chsten zu achten und nicht die \n\nganze Welt hierher einzuladen. \n\nZu Ihrem Punkt b). \u201eDer wesentliche Inhalt\u201c ist Ihre \n\n\u00dcberschrift \u2013 das ist keine Lappalie, keine kleine Randno-\n\ntiz. Sie fordern politische Teilhabe f\u00fcr Asylbewerber. \n\nH\u00f6ren Sie mal zu: politische Teilhabe f\u00fcr Asylbewerber, \n\nf\u00fcr Ausl\u00e4nder, in Deutschland politische Teilhabe. Wo \n\nsind wir denn? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ganz schlimm!) \n\n\u2013 Ja, das ist ganz schlimm. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist ganz schlimm, das m\u00f6chten  \n\nSie ganz abschaffen, das ist klar!) \n\nDenn diese Menschen kommen hierher, weil sie Schutz \n\nwollen in Deutschland, und den wollen wir ihnen gew\u00e4h-\n\nren. Wir sehen hier auch eine versch\u00e4rfende Rhetorik \u00fcber \n\ndie ganzen Jahre. Fr\u00fcher war das Asylrecht ganz klar, da \n\nging es um Schutz. Dann haben wir \u00fcber gesellschaftliche \n\nTeilhabe geredet, \u00fcber Teilhabe am Arbeitsmarkt, und \n\njetzt haben Sie schon die politische Teilhabe. Da sehen \n\nwir auch, wen Sie mit politische Teilhabe meinen, zum \n\nBeispiel Ihren Fl\u00fcchtlingsrat. Dass Sie von den LINKEN \n\nvielleicht etwas f\u00fcr eine R\u00e4terepublik \u00fcbrig haben, das \n\nwei\u00df ich ja, aber, na gut. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nNein, aus unserer Sicht geht es nicht, dass wir die deut-\n\nsche Politik \u2013 auch nicht auf kommunaler Ebene \u2013 in die \n\nH\u00e4nde von Asylanten und irgendwelchen selbst ernannten \n\nInitiativen legen. Nein, das geht einfach nicht! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt  \n\nrei\u00dfen Sie sich aber bisschen zusammen!) \n\nJetzt kommen wir einmal zum inhaltlichen Teil. Es geht \n\nlos mit Ihrem \u00a7 2. Dort regeln Sie zum Beispiel den \n\nFamiliennachzug, zum Beispiel auch den Familiennach-\n\nzug von UMAs. Das sind so Sachen, das wollen Sie uns \n\nhier so beil\u00e4ufig eben mal unterjubeln. Wissen Sie, was \n\nSie damit machen? Sie st\u00e4rken dieses Ankerkindsystem, \n\nja. Sie werden mit diesem Gesetz, wenn wir das anneh-\n\nmen, daf\u00fcr sorgen, dass wir noch mehr unbegleitete \n\nMinderj\u00e4hrige hier haben, die losgeschickt werden von \n\nihren Eltern, damit diese dann hier nach Deutschland \n\nnachkommen k\u00f6nnen. Da reden Sie von humanit\u00e4r? Das \n\nist \u00fcberhaupt nicht humanit\u00e4r. Das ist quasi \u2013 auch wenn \n\nSie es nicht wollen \u2013 schon fast eine Verleitung zum \n\nKindesmissbrauch; ja, wie ein Teil von dieser Kraft, die \n\nstets das Gute will und das B\u00f6se schafft. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt ist aber gut! \u2013 \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWissen Sie \u00fcberhaupt, wor\u00fcber wir reden?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4260 \n\nGenau das sehe ich hier in Ihrem Gesetz. \n\nZu \u00a7 3 \u2013 den nennen Sie \u201eBegriffsbestimmung\u201c. Das ist \n\neine Begriffsaufbl\u00e4hung. Ein paar Beispiele gef\u00e4llig \u2013 \n\naber gern doch. Asylsuchende \u2013 dann kommen erst einmal \n\nein paar Definitionen, was einen Menschen zum Asylsu-\n\nchenden macht. Dort steht zum Beispiel \u201eSonstige Verfol-\n\ngung\u201c. Ja, toll, super, da kann ja jeder alles behaupten. \n\nWas ist \u201eSonstige Verfolgung\u201c? Wie wollen Sie das denn \n\neingrenzen? Jeder kann hierherkommen und Asyl bean-\n\ntragen, dann ist er aus Ihrer Sicht ein Asylsuchender, und \n\ndas berechtigt auch dazu. \n\nFamilienangeh\u00f6rige \u2013 Mutter, Vater, Kind, okay, kann ich \n\nnachvollziehen, meinetwegen auch noch Oma und Opa, \n\nwenn die Eltern nicht mehr leben; auch das ist in Ord-\n\nnung. Aber Sie schreiben hier hinein, dass Sie Partner in \n\ndauerhafter Beziehung mittlerweile zur Familie rechnen. \n\nWie wollen Sie das denn nachweisen? Da kann ja jeder \n\nkommen und sagen, ich bin mit der Frau oder dem Mann \n\nschon f\u00fcnf Jahre zusammen. Das kann doch jeder ma-\n\nchen. Wie wollen Sie das denn kontrollieren? So k\u00f6nnen \n\nSie doch keine Gesetze schreiben \u2013 au\u00dfer, Sie wollen es \n\nauf alle Menschen ausweiten, und das ist n\u00e4mlich Ihr \n\nwirkliches Ziel. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nIn welchem Jahrhundert leben Sie denn?!) \n\nSie reden von \u201ebesonders schutzbed\u00fcrftigen Personen\u201c. \n\nIch kann vielen Punkten zustimmen, die Sie da nennen; \n\naber was Sie zum Beispiel nicht sagen, ist, wann diese \n\nLeute der besonderen Verfolgung ausgesetzt worden sind, \n\ndie diesen besonderen Schutz herleiten; quasi im Her-\n\nkunftsland oder hier bei der Unterbringung im Heim, was \n\nsie dann zur besonderen Schutzbed\u00fcrftigkeit macht. \n\nSie fordern im \u00dcbrigen auch, dass binnen zwei Wochen \n\ndiese besondere Schutzbed\u00fcrftigkeit \u00fcberpr\u00fcft und dann \n\nverbindlich wird. Das hei\u00dft, Sie wollen quasi binnen zwei \n\nWochen die \u00dcberpr\u00fcfung der vorgebrachten Asylgr\u00fcnde \n\ndurchf\u00fchren. Das soll die untere Unterbringungsbeh\u00f6rde \n\nleisten. Damit werden quasi Fakten geschaffen und dann \n\nversuchen Sie auf verwaltungsrechtlichem Wege einen \n\nanderen Asylbescheid durchzubekommen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas geht \u00fcberhaupt nicht, das funktioniert nicht. Wie \n\nwollen Sie es denn machen \u2013 mit psychischer Folter? So \n\netwas k\u00f6nnen Sie \u00fcberhaupt nicht messen; da kann jeder \n\nkommen und alles behaupten. Deswegen hat das Gesetz \n\nauch einen v\u00f6llig falschen Namen. Es m\u00fcsste eigentlich \n\n\u201eAsylmissbrauchseinladungsgesetz\u201c hei\u00dfen \u2013 das w\u00e4re \n\nder richtige Ausdruck daf\u00fcr. \n\nN\u00e4chster Punkt. Sie wollen alle m\u00f6glichen Lobbyisten \n\neinbeziehen: Initiativen, Gruppen, Selbsternannte \u2013 wer \n\nist das denn? Ist die alternative Fl\u00fcchtlingshilfe auch \n\ngemeint bei Ihnen, oder ist sie nicht gemeint? Wo f\u00e4ngt es \n\nan, wo h\u00f6rt es auf? Sie benennen zum Beispiel den \n\nFl\u00fcchtlingsrat \u2013 das ist gut, den wollen Sie hineinhaben, \n\ndas kann ich auch nachvollziehen; ich wei\u00df auch, warum: \n\nDa schreibt n\u00e4mlich Pro Asyl direkt mit. Der S\u00e4chsische \n\nFl\u00fcchtlingsrat geh\u00f6rt zu Pro Asyl. \n\nJetzt \u2013 nehmen Sie es mir nicht \u00fcbel \u2013 stelle ich einmal \n\neine These in den Raum: Sie machen sich mit diesem \n\nGesetz n\u00e4mlich zum B\u00fcttel des Gro\u00dfkapitals. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013 Unruhe) \n\nIch komme auch drauf, warum: Die Fl\u00fcchtlingsr\u00e4te \n\ngeh\u00f6ren zu Pro Asyl. Pro Asyl wird unter anderem bezahlt \n\ndurch die Mitgliedschaft im ECRE. Dort sind aber auch \n\nnoch andere; es ist eine Organisation auf EU-Ebene, die \n\nvon der EU-Kommission bezahlt wird. Andere Mitglieder \n\nsind drin, zum Beispiel die AWO, DRK, Caritas, Diakonie \n\nusw.; auch andere Partner, die nat\u00fcrlich gegenseitig \n\nimmer wieder vernetzt werden und als Kronzeugen \n\nf\u00fcreinander auftreten: Hungarian Helsinki Committee, die \n\nin Ungarn t\u00e4tig sind, und neben der Bezahlung durch die \n\nEU-Kommission von diesem ECRE, die ihre Gelder an \n\nPro Asyl und den Fl\u00fcchtlingsrat usw. weitergeben \u2013 den \n\nwir \u00fcbrigens mit s\u00e4chsischen Steuergeldern noch querfi-\n\nnanzieren \u2013, bekommen ihre Gelder von der EPIM und \n\nvon verschiedenen anderen Stiftungen, also zum Beispiel \n\nder Open Society Foundations, von unserem George \n\nSoros \u2013 das ist einer der riesigen Multimilliard\u00e4re. Es gibt \n\nnat\u00fcrlich noch andere gro\u00dfe Stiftungen, die dort ihr Geld \n\nhineinpumpen, die Robert-Bosch-Stiftung usw. usf. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wissen Sie, was \n\nSie sagen, oder h\u00f6ren Sie nur ab und zu mal rein?) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, was ich sage, das ist auch ganz \n\neinfach. Gehen Sie doch ins Internet, klicken Sie sich \n\neinmal ein paar Minuten durch, das ist gar nicht so \n\nschwer, denn sie sind ja transparent, sie machen ja kein \n\nHehl aus dieser ganzen Geschichte. Habe ich noch Zeit, \n\ndass ich weitermachen kann, es sind ja noch ein paar \n\nParagrafen, oder soll ich aufh\u00f6ren? \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nKurz und gut: Ihr Asylmissbrauchseinladungsgesetz \n\nlehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe \u2013 Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau \n\nAbg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Manchmal frage ich \n\nmich, was der eine oder die andere, Kollege oder Kolle-\n\ngin, genommen hat, wenn sie hier sozusagen zur Land-\n\ntagssitzung erscheinen. Ich nenne jetzt keine Namen, \n\nmeine Zeit ist knapp, ich kann nicht so viel abschweifen. \n\nLiebe Kollegin Klotzb\u00fccher, ja, das S\u00e4chsische Fl\u00fccht-\n\nlingsaufnahmegesetz ist \u00e4nderungsbed\u00fcrftig. Das haben \n\ndie Debatten insbesondere im letzten Jahr gezeigt. Stan-\n\ndards zu Art, Gr\u00f6\u00dfe und Ausstattung von Erstaufnahme-\n\neinrichtungen und Gemeinschaftsunterk\u00fcnften fehlen in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4261 \n\nSachsen ebenso wie Regelungen zur sozialen Betreuung \n\noder zu Hilfeangeboten f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige \n\nMenschen. Stattdessen haben wir in Sachsen eine Reihe \n\nvon blo\u00dfen Empfehlungen in der Verwaltungsvorschrift \n\nUnterbringung beschrieben. Dem kann gefolgt werden \n\noder auch nicht. Eine Reihe von Standards verbindlich im \n\nGesetz zu regeln ist deshalb aus unserer Perspektive, der \n\nPerspektive der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhier im S\u00e4chsischen Landtag, angemessen, richtig und \n\nvorausschauend notwendig. \n\nDas sind die Gr\u00fcnde, warum wir die Gesetzesinitiativen \n\nIhrer Fraktion ausdr\u00fccklich bef\u00fcrworten. Positiv im \n\nEntwurf m\u00f6chte ich an dieser Stelle beispielhaft insbe-\n\nsondere die in den \u00a7\u00a7 5 bis 12 aufgef\u00fchrten Regelungen \n\nzu schutzbed\u00fcrftigen Personen, zur Fl\u00fcchtlingssozialar-\n\nbeit, zum Gewaltschutz und zum Spracherwerb nennen. \n\nZu diesen Themen haben auch wir als GR\u00dcNE in den \n\nletzten Monaten in dieser Legislatur parlamentarische \n\nInitiativen eingebracht. \n\nDass wir uns trotzdem enthalten \u2013 das wissen Sie aus den \n\nmitberatenden Aussch\u00fcssen \u2013, hat folgende Gr\u00fcnde: Das \n\nFehlen der fachkundigen Einsch\u00e4tzung ist hier schon an \n\nder einen oder anderen Stelle thematisiert worden durch \n\ndas Verzichten auf eine \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung. Es gab die \n\nvon Ihnen benannten drei fraktionsinternen Anh\u00f6rungen. \n\nNat\u00fcrlich ist es in Ordnung, wenn man das so macht, aber \n\nes sind eben keine Protokolle oder Stellungnahmen \n\nzug\u00e4nglich gemacht worden \u2013 nicht einmal uns als wohl-\n\ngesinnter Fraktion in der Opposition \u2013, dar\u00fcber war ich \n\nschon ein bisschen sehr entt\u00e4uscht, muss ich wirklich \n\nsagen. \n\nAu\u00dferdem haben wir in weiten Teilen Ihres Gesetzent-\n\nwurfes Regelungen aus dem Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz \n\naus Baden-W\u00fcrttemberg. Wir h\u00e4tten es hier tats\u00e4chlich f\u00fcr \n\nhilfreich gehalten, die Praxistauglichkeit insbesondere der \n\n\u00a7\u00a7 17 ff. durch eine Ladung von Sachverst\u00e4ndigen aus \n\nBaden-W\u00fcrttemberg entsprechend zu kl\u00e4ren. \n\nUnklare Begriffsbestimmungen, zum Beispiel die in \u00a7 6 \n\nerfolgte Gleichstellung des Ausl\u00e4nderbeauftragten mit \n\nHilfsorganisationen, sind ein weiteres Problem, das hier \n\nschon benannt worden ist. Ich will ja dem S\u00e4chsischen \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten \u2013 wo ist er? \u2013 nicht zu nahe treten; \n\naber ich glaube nicht, dass er in seinem Selbstverst\u00e4ndnis \n\neine Hilfsorganisation ist. \n\nGleiches gilt f\u00fcr die Einrichtung eines sogenannten \n\n\u201eMigrationsportals\u201c, welches von den Aufnahmebeh\u00f6rden \n\ngenutzt und weiterentwickelt werden soll und zu dem die \n\nFachaussch\u00fcsse des Landtags Zugang erhalten sollen. \n\nAuch hier finden sich f\u00fcr mich zu viele unbestimmte \n\nRechtsbegriffe. Denn was hei\u00dft \u201enutzen\u201c, \u201eweiterentwi-\n\nckeln\u201c oder \u201eZugang haben\u201c? \n\nUnser Fazit: Der Gesetzentwurf ist wirklich gut gemeint. \n\nDas sage ich aus ehrlicher \u00dcberzeugung \u2013 auch mit dem \n\nHerzen \u2013, aber nicht ganz so gut gemacht. Es ist tats\u00e4ch-\n\nlich etwas zu viel Prosa. Zum Teil enth\u00e4lt der Entwurf \n\nauch verwirrende Regelungen, etwa in \u00a7 9, wo der beson-\n\ndere Zugang zum Spracherwerb geregelt wird. Praktische \n\nErfahrungen werden zu wenig ber\u00fccksichtigt. \n\nDeshalb, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen von der \n\nFraktion der LINKEN, werden wir uns heute, wie bereits \n\nin den Aussch\u00fcssen, zu Ihrem Gesetzentwurf der Stimme \n\nenthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Bedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Jawohl. Herr Staatsminister Ulbig, bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nNat\u00fcrlich will ich zu diesem Thema auch aus der Sicht \n\nder Staatsregierung einiges sagen. Es spielt derzeit medial \n\neher weniger eine Rolle. Trotz alledem halte ich es f\u00fcr \n\nrichtig, dass man sich kontinuierlich mit Fragen der \n\nUnterkunft und allen Themen, die damit zusammenh\u00e4n-\n\ngen, auseinandersetzt und \u00fcber etwaigen Verbesserungs-\n\nbedarf diskutiert. \n\nFrau Klotzb\u00fccher, Ihnen muss ich allerdings sagen: So, \n\nwie Sie Ihren Gesetzentwurf hier eingebracht haben, wird \n\nes dann eben doch nichts. Es war von Ihnen zu h\u00f6ren: \n\n\u201eBegr\u00fcnden Sie es!\u201c Ich will die Position der Staatsregie-\n\nrung in drei Themenkomplexen zusammenfassend dar-\n\nstellen und damit auch unsere Haltung zu dem Gesetz-\n\nentwurf begr\u00fcnden. \n\nAus meiner Sicht sind in dem Entwurf drei Schwerpunkte \n\nzu erkennen: Erstens geht es Ihnen um die Umsetzung \n\nvon Regelungen der Aufnahmerichtlinie der EU, zweitens \n\num die Erstattung der Kosten der Unterbringung an die \n\nKommunen, drittens um \u2013 ich fasse es zusammen \u2013 \n\norganisatorische Fragen und das Verteilverfahren. \n\nZum ersten Punkt. Sie fordern die Umsetzung der EU-\n\nAufnahmerichtlinie aus dem Jahr 2013 in das Landes-\n\nrecht. Diese Forderung ist eigentlich schon hinf\u00e4llig, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ach?) \n\nunter anderem deshalb, weil ich gemeinsam mit meiner \n\nKollegin Petra K\u00f6pping mit verschiedenen Projekten \n\nl\u00e4ngst die Themen mit Leben gef\u00fcllt habe. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mit Projekten, ja! \n\nAber wir wollen einen Rechtsanspruch schaffen! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEs gibt ein Rechtsverletzungsverfahren  \n\ngegen die Bundesrepublik!) \n\nIch erinnere zum Beispiel an das im Dezember 2016 \n\nvorgestellte Gewaltschutzkonzept und an die unter Feder-\n\nf\u00fchrung von Petra K\u00f6pping durchgef\u00fchrten Orientie-\n\nrungskurse in unseren Erstaufnahmeeinrichtungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4262 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEs fehlt der Rechtsanspruch!) \n\nIch komme \u2013 zweitens \u2013 zu den Kostenerstattungsfragen. \n\nSie wollen, dass spitzabgerechnet wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Um  \n\nes noch einmal zu sagen: F\u00fcr zwei Jahre!) \n\nIch erinnere Sie an den Beschluss zum letzten Haushalts-\n\nbegleitgesetz. In den Beratungen haben wir uns mit \n\ndiesem Thema intensiv auseinandergesetzt. Dem ging \n\nauch eine intensive Diskussion voraus. Es ging auch um \n\ndie Ausk\u00f6mmlichkeit der Kostenerstattung. Am Ende gab \n\nes eine Evaluation. Entstanden ist eine Anpassungsrege-\n\nlung f\u00fcr den Fall des Anstiegs oder des Sinkens der \n\nAsylbewerberzahlen, die nunmehr geltendes Recht ist. \n\nDas ist Ergebnis eines langen Prozesses und eines Evalua-\n\ntionsverfahrens gewesen. \n\nIm Ergebnis zeigt sich: Das Pauschalerstattungssystem \n\nbietet im Verh\u00e4ltnis zur Spitzabrechnung aus meiner Sicht \n\ngleich mehrere Vorteile. Ungeachtet der komplizierten \n\nBestimmung der H\u00f6he der Pauschale erleichtert sie durch \n\nden geringen Verwaltungsaufwand den Umgang mit \n\nst\u00e4rkeren \u00c4nderungen der Zahl an Schutzsuchenden. Die \n\nHandlungsfreiheit und die Flexibilit\u00e4t der Kommunen \n\nwerden erh\u00f6ht. Gesonderte Abrechnungen sind nicht \n\nnotwendig. Last but not least ist das Pauschalerstattungs-\n\nsystem ein Anreiz zur Einhaltung der Grunds\u00e4tze von \n\nWirtschaftlichkeit und Sparsamkeit. \n\nAussparen will ich an dieser Stelle nicht das Thema \n\n\u201eSachleistungen\u201c. Hierzu hat der Bund bereits im Oktober \n\n2015 deutlich Stellung bezogen. Der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf steht insoweit klar im Widerspruch zu geltendem \n\nBundesrecht. Er bedeutet einen Schritt in die entgegenge-\n\nsetzte Richtung. \n\nIch bin der Auffassung \u2013 das will ich hier klar sagen \u2013, \n\ndass das Sachleistungsprinzip durch \u00c4nderung von \n\nBundesgesetzen zum Beispiel auch auf die kommunale, \n\ndezentrale Unterbringungsform ausgeweitet werden \n\nsollte, damit zum Beispiel auch \u00d6PNV-Leistungen lan-\n\ndesweit als Sachleistungen in Rechnung gestellt werden \n\nk\u00f6nnen. Dar\u00fcber haben wir uns schon unterhalten. \n\nDas Thema \u201eVerteilverfahren\u201c will ich \u00fcberspringen, da \n\nKollege Anton intensiv darauf eingegangen ist. \n\nZu dem Thema \u201eRessortierung, Zust\u00e4ndigkeit\u201c g\u00e4be es \n\neine ganze Menge zu sagen. Ich will zusammenfassend \n\nwie folgt Stellung nehmen: Auch wenn wir \u2013 wie andere \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 gro\u00dfe Anlaufschwierigkeiten hatten, so \n\nhaben wir am Ende doch gezeigt: Das Ausl\u00e4nderrecht ist \n\nin der Zust\u00e4ndigkeit des Innenministeriums sinnvoll \n\naufgehoben. Das Zusammenspiel mit Landesdirektion, \n\nKommunen, Verb\u00e4nden und Organisationen, aber eben \n\nauch mit meiner Kollegin Petra K\u00f6pping hat sich letztlich \n\nbew\u00e4hrt, auch in den Zeiten, als sehr viele Menschen, \n\nTausende pro Woche, zu uns kamen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr die Staats-\n\nregierung empfehle ich Ihnen aus den genannten Gr\u00fcn-\n\nden, den Gesetzentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung. Aufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Neuord-\n\nnung \u2013 \u2013 \n\n(Interne Gespr\u00e4che von Mitgliedern  \n\nder Fraktion DIE LINKE) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE:  \n\nDer \u00c4nderungsantrag!) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, klar!) \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Neuordnung der \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahme im Freistaat Sachsen und zur \u00c4nde-\n\nrung weiterer Vorschriften, Drucksache 6/4865, Gesetz-\n\nentwurf der Fraktion DIE LINKE. Abgestimmt wird \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE. \n\nDazu liegt ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nin der Drucksache 6/8290 vor. Soll dieser noch einge-\n\nbracht werden? \u2013 Bitte sehr, dazu besteht jetzt die M\u00f6g-\n\nlichkeit. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nnoch kurz unseren \u00c4nderungsantrag einbringen, der \n\nma\u00dfgeblich redaktioneller Natur ist. Insofern k\u00f6nnen Sie \n\nihm getrost und ohne Vorbehalte zustimmen, genauso wie \n\nunserem Gesetzentwurf. \n\nDennoch m\u00f6chte ich es mir nicht nehmen lassen, zum \n\nAusdruck zu bringen, dass ich auf die Stimmen von der \n\nAfD und von Herrn Anton gern verzichte. \u00dcber ihr \n\nMenschenbild bin ich ma\u00dflos w\u00fctend. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse \u00fcber den \u00c4nderungsantrag in der Druck-\n\nsache 6/8290 abstimmen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Wer \n\nist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nund Stimmenthaltungen ist der \u00c4nderungsantrag mit der \n\ngenannten Drucksachennummer nicht angenommen \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nWer m\u00f6chte der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4263 \n\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift \n\nnicht entsprochen worden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 1 \u2013 Gesetz \u00fcber die \n\nAufnahme, Unterbringung, Versorgung, Betreuung und \n\nTeilhabe von Asylsuchenden und Fl\u00fcchtlingen im Frei-\n\nstaat Sachsen. Wer m\u00f6chte zustimmen? \n\n(Die Mitglieder der Fraktion DIE LINKE  \n\nz\u00f6gern mit ihrem Handzeichen.) \n\n\u2013 Es geht Ihnen zu schnell, meine Damen und Herren von \n\nden LINKEN, oder? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir haben nur kurz \u00fcberlegt!) \n\nGut. Ich habe die Zeichen gesehen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\n\nhaltungen ist dem Artikel 1 mehrheitlich nicht entspro-\n\nchen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2 \u2013 Inkrafttre-\n\nten, Au\u00dferkrafttreten. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hierzu gab es \n\nStimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen, aber nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nDa alle Bestandteile des Gesetzentwurfs nicht die erfor-\n\nderliche Mehrheit gefunden haben, er\u00fcbrigt sich im \n\nGrunde die Schlussabstimmung. Kann es dabei bleiben? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln nun \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Neuregelung des S\u00e4chsischen Ingenieur- und Architektenrechts \n\nund zur Anpassung an die Richtlinie 2005/36/EG sowie zur \u00c4nderung des \n\nGesetzes \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieeinsparung \n\nDrucksache 6/6841, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/8174, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache in der \n\nReihenfolge: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN und Staatsregierung, sofern sie das \n\nWort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. \n\nFritzsche mit der Aussprache. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Staatsregierung wurde \n\ndem Landtag im Oktober zugeleitet und dem Innenaus-\n\nschuss zur fachlichen Bearbeitung \u00fcberwiesen. Am 25. \n\nNovember des vergangenen Jahres hat dazu eine \u00f6ffentli-\n\nche Anh\u00f6rung stattgefunden. Zu dieser standen uns sieben \n\nSachverst\u00e4ndige mit ihrer Fachexpertise zur Verf\u00fcgung. \n\nBereits im Vorfeld der parlamentarischen Befassung hat \n\nes intensive Diskussionen \u00fcber den Gesetzentwurf gege-\n\nben. \n\nIm Mittelpunkt der Debatten \u00fcber das vorliegende Arti-\n\nkelgesetz stand nicht etwa die Zusammenf\u00fchrung des \n\nS\u00e4chsischen Ingenieurgesetzes und des S\u00e4chsischen \n\nIngenieurkammergesetzes zu einem Gesetz oder die \n\nAnpassung an Regelungen aus EU-Richtlinien, der \n\nBerufsanerkennungsrichtlinie. Vielmehr war die Frage an \n\ndie Anforderungen beim F\u00fchren der Berufsbezeichnung \n\n\u201eIngenieur\u201c der strittigste Punkt. Darauf m\u00f6chte ich auch \n\nin meinen Ausf\u00fchrungen abzielen und mich auf dieses \n\nThema konzentrieren. \n\nDie unterschiedlichen Positionen sind auch in der Anh\u00f6-\n\nrung sehr deutlich erkennbar gewesen: auf der einen Seite \n\ndie Argumentation der Ingenieurkammer Sachsen, die f\u00fcr \n\ndas F\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eIngenieur\u201c die \n\nErforderlichkeit von 70 % bis 80 % MINT-F\u00e4chern sieht, \n\ndas hei\u00dft aus dem F\u00e4cherbereich Mathematik, Informatik, \n\nNaturwissenschaft und Technik, auf der anderen Seite der \n\nVDI und die Hochschulen, die 50 % plus bzw. \u00fcberwie-\n\ngend, also etwas mehr als 50 % MINT-F\u00e4cher als ausrei-\n\nchend ansehen. \n\nDie im Gesetzentwurf enthaltenen Anforderungen, die wir \n\nnun festschreiben wollen, werden von uns aus folgenden \n\n\u00dcberlegungen heraus mitgetragen: \n\nDie Argumentationen beider Seiten sind aus ihrer jeweili-\n\ngen Sichtweise heraus gut begr\u00fcndet. Der Ingenieurkam-\n\nmer Sachsen ist es hoch anzurechnen, dass sie sich im \n\nInteresse eines hohen Ansehens des Berufsstandes der \n\nIngenieure engagiert. Verst\u00e4ndlich ist aber auch das \n\nInteresse der Hochschulen, die den Absolventen tech-\n\nnisch-naturwissenschaftlicher Studieng\u00e4nge die M\u00f6glich-\n\nkeit einr\u00e4umen m\u00f6chten, neben ihrem akademischen Grad \n\neine griffige Berufsbezeichnung zu f\u00fchren, und dies ist \n\nnun einmal die Bezeichnung \u201eIngenieur\u201c \u2013 nach wie vor \n\nund nicht zuletzt ein s\u00e4chsisches Qualit\u00e4tssiegel. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nLeider gibt es bisher keine bundeseinheitliche Regelung. \n\nEine Arbeitsgruppe der Wirtschaftsministerkonferenz hat \n\nintensive Verhandlungen gef\u00fchrt. Doch der bundesweit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4264 \n\neinheitliche Rahmen f\u00fcr ein Ingenieurgesetz steht noch \n\naus. Der bisherige Diskussionsstand deutet jedoch darauf \n\nhin, dass die nun auch im vorliegenden Entwurf aufge-\n\ngriffene Formulierung \u201e\u00fcberwiegend MINT\u201c Konsens \n\nwird. Zahlreiche Bundesl\u00e4nder haben dies bereits in ihren \n\nIngenieurgesetzen aufgegriffen. Aufgrund der gegenseiti-\n\ngen Anerkennung zwischen den Bundesl\u00e4ndern waren \n\nauch die dort mittlerweile gefundenen Regelungen bei \n\nunserer Entscheidungsfindung zu ber\u00fccksichtigen. \n\nBei der nunmehr gefundenen L\u00f6sung handelt es sich um \n\neinen guten Kompromiss, welcher im Sinne der Qualit\u00e4ts-\n\nsicherung im Studium als auch f\u00fcr die sp\u00e4tere Berufsaus-\n\n\u00fcbung zentrale Elemente enth\u00e4lt. \n\nEs wird klargestellt \u2013 jetzt steige ich etwas tiefer in das \n\nGesetz ein \u2013, dass nur technisch-naturwissenschaftliche \n\nStudieng\u00e4nge dazu bef\u00e4higen, Ingenieur zu werden, also \n\nein rein naturwissenschaftlicher Studiengang nicht mehr \n\nausreichend ist. \n\nEs wird festgeschrieben, dass ein \u00fcberwiegender MINT-\n\nAnteil, das hei\u00dft mehr als 50 % aus dem F\u00e4cherbereich \n\nMathematik, Informatik, Naturwissenschaft und Technik, \n\ndas Studium entscheidend pr\u00e4gen muss. Dies \u2013 darauf \n\nwird in der Begr\u00fcndung hingewiesen \u2013 orientiert sich an \n\nden FEANI-Index-Kriterien. Das bedeutet, dass es sich \n\num eine recht strenge Auslegung bez\u00fcglich relevanter \n\nMINT-F\u00e4cher handelt. \n\nDes Weiteren wird klargestellt, dass Studieng\u00e4nge auch in \n\nTeilzeit absolviert werden k\u00f6nnen, sofern sie die gleichen \n\nAnforderungen wie ein Vollzeitstudium erf\u00fcllen. \n\nWir haben uns au\u00dferdem dazu entschlossen, keine weite-\n\nren Ausnahmeregelungen, beispielsweise f\u00fcr Wirtschafts-\n\ningenieure oder f\u00fcr andere Hybridstudieng\u00e4nge, aufzu-\n\nnehmen, da wir eine weitere Aufweichung der Berufsbe-\n\nzeichnung des Ingenieurs vermeiden wollen. \n\nAu\u00dferdem wird die Anrechnung der MINT-ECTS-Punkte \n\nbei Masterstudieng\u00e4ngen nur bei einer bestimmten Min-\n\ndestanzahl von ECTS-Punkten aus dem Bachelorstudien-\n\ngang m\u00f6glich. \n\nUnstrittig ist jedoch, dass mit der L\u00f6sung das bisher \n\nmangels einer fehlenden gesetzlichen Regelung der \n\nMINT-Anforderungen vonseiten der Rechtsprechung \n\nfestgelegte erforderliche Niveau an MINT-F\u00e4chern \n\nzumindest nach der Gesetzesbegr\u00fcndung gesenkt wird. \n\nWie aber der Vertreter der s\u00e4chsischen Hochschulen in der \n\nAnh\u00f6rung betont hat, wird der MINT-Anteil sicherlich \n\nauch in Zukunft weit \u00fcber den benannten 50 % liegen. \n\nDies entspricht im \u00dcbrigen auch der aktuellen Ausbil-\n\ndungspraxis an den s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nErg\u00e4nzend dazu m\u00f6chte ich ein Zitat aus der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung beitragen, welches die eben aufgezeigten \n\nunterschiedlichen Perspektiven gut zusammenf\u00fchrt. Ich \n\nm\u00f6chte Prof. Dr. Roland Stenzel zitieren, der gesagt hat \u2013 \n\nZitat \u2013: \u201eEs geht nicht darum, eine bestimmte Anzahl \n\nMINT oder was auch immer als Ma\u00dfstab zu nehmen, \n\nsondern es geht um die Kompetenz, die man f\u00fcr einen \n\nbestimmten Beruf ben\u00f6tigt.\u201c \n\nIn gleichem Atemzug hat er betont: \u201eEs wird uns nie \n\ndarum gehen, jetzt unzul\u00e4ssigerweise den MINT-Anteil zu \n\nreduzieren. Der ergibt sich automatisch hoch.\u201c \n\nDies sehen auch wir im Interesse des Ansehens der \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen, aber auch im Interesse der \n\nAbsolventen aus folgenden Gr\u00fcnden weiterhin als erstre-\n\nbenswert an: Sachsen war und soll auch k\u00fcnftig das Land \n\nder Ingenieure sein. Dies darf nicht nur quantitativ, \n\nsondern muss vor allem qualitativ gelten. Dass die Anfor-\n\nderungen an den Ingenieur vielf\u00e4ltig sind und seine \n\nF\u00e4higkeiten aus Sicht der Arbeitgeber auch \u00fcber seine \n\ningenieurfachlichen Kompetenzen hinausgehen sollten, \n\ndarf nicht dazu f\u00fchren, im Ingenieurstudium bei den \n\ningenieurfachlichen Kompetenzen signifikante Abstriche \n\nzu machen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDies, meine sehr geehrten Damen und Herren, sind die \n\nKernkompetenzen des Ingenieurs, die seinen Beruf auch \n\nin Zukunft fachlich pr\u00e4gen werden. \n\nAbsolventen m\u00fcssen so ausgebildet werden, dass sie nicht \n\nnur in Deutschland, sondern auch in anderen L\u00e4ndern der \n\nEurop\u00e4ischen Union arbeiten k\u00f6nnen. Eine Reduzierung \n\nim Bereich ihrer ingenieurfachlichen Kernkompetenzen in \n\nbestimmten Studieng\u00e4ngen kann dazu f\u00fchren, dass ihnen \n\ndas F\u00fchren der gesch\u00fctzten Berufsbezeichnung oder eine \n\nT\u00e4tigkeit in anderen europ\u00e4ischen Staaten versagt wird \n\nbzw. sie gezwungen sind, Ausgleichsma\u00dfnahmen zu \n\nabsolvieren. Dies w\u00e4re nicht nur eine enorme Einschr\u00e4n-\n\nkung f\u00fcr Absolventen, sondern w\u00fcrde auch nicht dazu \n\nbeitragen, das Ansehen des deutschen Ingenieurs im \n\nAusland weiter zu f\u00f6rdern. \n\nEs wird abzuwarten sein, ob das nunmehr in allen Bun-\n\ndesl\u00e4ndern in \u00e4hnlicher Weise gefundene Niveau zum \n\nF\u00fchren der Berufsbezeichnung \u201eIngenieur\u201c m\u00f6glicher-\n\nweise noch durch die Europ\u00e4ische Union durch die \n\nM\u00f6glichkeit, einen gemeinsamen Ausbildungsrahmen \n\nnach Artikel 49 a der Richtlinie festzulegen, ver\u00e4ndert \n\nwird. Wir m\u00fcssen also auch die Entwicklungen auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene im Auge behalten. Es ist zu beobach-\n\nten, dass dort erste Diskussionen \u00fcber dieses Thema \n\nlaufen. \n\nNoch einmal zu dem Punkt, auf den ich zu Beginn hinge-\n\nwiesen hatte: Eine bundeseinheitliche Regelung existiert \n\nbisher leider nicht. Diese ist aber aus unserer Sicht unbe-\n\ndingt weiter anzustreben. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich festhalten: Sachsen ist und \n\nbleibt das Land der Ingenieure. Die Qualit\u00e4t der s\u00e4chsi-\n\nschen Ingenieure steht auch weiter im Mittelpunkt. Dazu \n\nleisten die s\u00e4chsischen Hochschulen in der Ingenieuraus-\n\nbildung einen wesentlichen Beitrag. Auch die S\u00e4chsische \n\nIngenieurkammer leistet als gesetzlich legitimierte und \n\nmit dem entsprechenden \u00f6ffentlich-rechtlichen Auftrag \n\nversehene Institution einen zentralen Beitrag zur Quali-\n\nt\u00e4tssicherung, so durch ihre Kontrollfunktion im Bereich \n\ndes Berufsaus\u00fcbungsrechts sowie in den Bereichen der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4265 \n\nPr\u00fcfung, der Berufsanerkennung und der Qualifizierung \n\nunserer s\u00e4chsischen Ingenieure. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr diesen Einsatz und Ihnen, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es folgt die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. \n\nStange. \u2013 Bitte sehr, Herr Stange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Uns liegt \n\nder Gesetzentwurf der Staatsregierung mit dem Titel \n\n\u201eGesetz zur Neuregelung des S\u00e4chsischen Ingenieur- und \n\nArchitektenrechts und zur Anpassung an die Richtlinie \n\n2005/36/EG sowie zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \n\nZust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieeinsparung\u201c \n\nin der Drucksache 6/6841 aufgrund der Beschlussempfeh-\n\nlung des Innenausschusses, Drucksache 6/8174, vor. \n\n(Zuruf von den LINKEN: K\u00f6nnen  \n\nSie das noch einmal wiederholen?) \n\n\u2013 Das war die Richtlinie. \n\nEs ist bereits einiges zum Inhalt des Gesetzentwurfs \n\ngesagt worden \u2013 Kollege Fritzsche hat das ausf\u00fchrlich \n\ndargestellt \u2013, sodass ich mich im Wesentlichen darauf \n\nkonzentrieren werde, Einwendungen und auch beden-\n\nkenswerte Diskussionsinhalte aus der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung hier zu beleuchten. \n\nDas vorliegende Mantelgesetz enth\u00e4lt erneut umfassende \n\n\u00c4nderungen, obwohl das letzte und \u00e4hnlich umfangreiche \n\nAbl\u00f6segesetz zu den Regelungsgegenst\u00e4nden des vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurfs erst vom 2. April 2014 datiert. Zu \n\ndiesem Zeitpunkt lag bereits die bis zum 18. Januar 2016 \n\nin nationales Recht umzusetzende Richtlinie 2013/55/EU \n\nvom 20. November 2013 vor. Es erschlie\u00dft sich auf den \n\nersten Blick nicht, wieso vieles, was heute verhandelt \n\nwird, nicht schon damals h\u00e4tte erledigt werden k\u00f6nnen. \n\nInsgesamt ist festzustellen, dass der s\u00e4chsische Gesetzge-\n\nber bei diesen berufsrechtlichen Regelungen einem unter \n\ndem Gesichtspunkt der Rechtssicherheit geradezu atem-\n\nberaubenden Aktionismus verfallen ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs ist kaum erkl\u00e4rlich, dass beispielsweise das S\u00e4chsische \n\nIngenieurgesetz Modifikationen durch acht \u00c4nderungsge-\n\nsetze erfahren durfte, wovon die H\u00e4lfte allein in den \n\nvergangenen sechs Jahren beschlossen wurde. \n\nDie Richtlinie 2013/55/EU erlegt den Mitgliedsstaaten \n\nnicht die Pflicht auf, fixe Untergrenzen f\u00fcr ECTS-\n\nLeistungspunkte festzuschreiben. Dies wird allerdings mit \n\ndem vorliegenden Gesetzentwurf vollzogen. Ohne eine \n\nsolche Festschreibung von Leistungspunkten wie nach der \n\nbisherigen Rechtslage in Sachsen ist auch nicht unver-\n\nantwortlich gearbeitet worden, und es kamen auch ver-\n\nn\u00fcnftige Ingenieure heraus. Kollege Fritzsche hat ja den \n\nStolz auf unsere Ingenieure schon angesprochen. Dem \n\nk\u00f6nnen wir uns durchaus anschlie\u00dfen. \n\nDas Festlegen von Mindestanteilen von ECTS-Punkten \n\naus dem MINT-Bereich f\u00fcr ingenieurwissenschaftliche \n\nStudieng\u00e4nge im Umfang von 144 Punkten stellt einen \n\nunn\u00f6tigen und kontraproduktiven Eingriff in die Curricu-\n\nlum-Entwicklung autonomer Hochschulen dar und kann \n\nsich als Voraussetzung f\u00fcr die Bescheinigung der Berufs-\n\nbezeichnung ebenfalls negativ auf die Zuwanderung von \n\nIngenieurinnen und Ingenieuren aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern oder dem Ausland auswirken. Zugangshindernisse \n\nsind nicht geeignet, den Fachkr\u00e4ftemangel in Sachsen zu \n\nbeheben. Diese Bedenken sind aufgrund der teils recht \n\nunterschiedlichen Betrachtungen aus der Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung, je nach eigener Interessenlage, auch nicht \n\nausger\u00e4umt. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Jan-Malte Jacobsen f\u00fchrte dazu aus \n\n\u2013 ich darf zitieren \u2013: \u201eDas Aufoktroyieren einer MINT-\n\nQuote f\u00fcr ingenieurwissenschaftliche Studieng\u00e4nge stellt \n\neinen nicht hinnehmbaren Eingriff in die Autonomie der \n\nHochschulen und die Freiheit von Lehre dar.\u201c Weiter \n\nhei\u00dft es: \u201eEine starre MINT-Quote f\u00fchrt zu einem enor-\n\nmen Verlust der Lehrqualit\u00e4t in Sachsen.\u201c Jens Walther \n\nsagte in der Anh\u00f6rung: \u201eAus meiner Sicht ist das eine \n\nEntm\u00fcndigung der Hochschullehrer und Professoren.\u201c \n\nIn der Anh\u00f6rung ist moniert worden, dass die Weiterbil-\n\ndungsverpflichtung mit entsprechenden Sanktionen \n\nverbunden ist. Das in \u00a7 9 angedachte Gesellschaftsver-\n\nzeichnis, das auflisten soll, welche Berufstr\u00e4ger die \n\nBezeichnung \u201eBeratender Ingenieur\u201c f\u00fchren d\u00fcrfen, \n\nwerde in der Praxis zu mehr B\u00fcrokratiekosten und Forma-\n\nlismus f\u00fchren. \n\nLeider blieb in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung eine Reihe \n\nvon Fragen und Informationsbedarfen unsererseits unbe-\n\nantwortet, was bis zur Stunde auch noch nicht behoben \n\nist. So sagte die Ingenieurkammer zu, noch eine Auflis-\n\ntung der aus anderen EU-Staaten in Sachsen zugelassenen \n\nIngenieure nachzureichen. Auch die Fragen nach den \n\nunterschiedlichen Regelungen in den EU-Staaten wurden \n\nnicht beantwortet. \n\nIm Innenausschuss haben wir dem \u00c4nderungsantrag der \n\nKoalition zum Gesetzentwurf zugestimmt. Er befasste \n\nsich mit \u00c4nderungen, die der Juristische Dienst ange-\n\nmahnt hatte, bzw. kl\u00e4rende Erg\u00e4nzungen aufgrund der \n\nhier beschriebenen Bedenken und Einwendungen. Jedoch \n\nwerden wir dem vorliegenden Gesetzentwurf auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung nicht zustimmen \n\nund uns der Stimme enthalten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes erh\u00e4lt jetzt \n\ndie SPD-Fraktion das Wort. Das Wort geht an Herrn \n\nKollegen Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen! Ich bin froh, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4266 \n\nhier und heute dieses Gesetz zur Neuregelung des S\u00e4chsi-\n\nschen Ingenieur- und Architektenrechts zum Abschluss \n\nbringen k\u00f6nnen. Damit werden wir auch die EU-\n\nBerufsanerkennungsrichtlinie umsetzen, was ja l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4llig war. Trotz der hierbei unzweifelhaft bestehen-\n\nden Eilbed\u00fcrftigkeit war es meines Erachtens wichtig, \n\nsich mit diesem Gesetzentwurf ausf\u00fchrlich und eben nicht \n\nim Schnelldurchlauf zu befassen; denn es galt insbesonde-\n\nre hinsichtlich der Zukunft der s\u00e4chsischen Ingenieurs-\n\nausbildung eine Reihe vermeintlich widerstreitender \n\nInteressen abzuw\u00e4gen und zum Ausgleich zu bringen. \n\nDazu haben wir nicht nur die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6run-\n\ngen im Innenausschuss genutzt, sondern dar\u00fcber hinaus \n\nviele Gespr\u00e4che mit den beteiligten Verb\u00e4nden, Gremien \n\nund Ministerien gef\u00fchrt. Ich meine, dass wir hier nun mit \n\neinem ausgewogenen Konzept stehen, das sich weder \n\ninnerhalb Sachsens noch im bundesweiten Vergleich \n\nverstecken muss. \n\nEs war uns als SPD-Fraktion sehr wichtig, die bundesweit \n\nanerkannte hohe Qualit\u00e4t der s\u00e4chsischen Ingenieursaus-\n\nbildung zu erhalten und diese gleichzeitig zukunftsf\u00e4hig \n\nzu machen. Dabei galt es auch, die Entwicklungen in den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern im Blick zu behalten; denn selbst \n\nwenn es, wie wir eben geh\u00f6rt haben, keine bundeseinheit-\n\nlichen oder EU-weiten Vorgaben bez\u00fcglich dieser Anfor-\n\nderungen an die Ingenieursausbildung gibt, ist es mehr als \n\nsinnvoll, Zersplitterungen nach M\u00f6glichkeit zu vermei-\n\nden. \n\nBesonders intensiv und kontrovers wurde die Frage \n\ndiskutiert und abgewogen, wie hoch der sogenannte \n\nMINT-Anteil im Ingenieurstudium angesetzt werden \n\nsollte. Die Vorschl\u00e4ge insbesondere in der Anh\u00f6rung \n\nreichten hierbei von einem 70- oder 80-prozentigen Anteil \n\nbis hin zu einer v\u00f6lligen Freigabe mit Verweis auf die \n\nAutonomie der Hochschulen. Bedeutsam erschien mir \n\nauch an der Szenerie dieser Anh\u00f6rung, dass die Ingenieur-\n\nschaft insgesamt nicht mit sozusagen ein und derselben \n\nStimme sprach. So war es eben die Ingenieurkammer, die \n\nsich f\u00fcr einen sehr hohen Anteil, f\u00fcr 80 % MINT-Anteil, \n\nausgesprochen hatte, w\u00e4hrend sich der VDI \u2013 wir h\u00f6rten \n\nes bereits \u2013 mit dem Gesetzentwurf und den damit ver-\n\nbundenen Regelungen von 50 % plus sehr zufrieden \n\nzeigte. \n\nLetztendlich sind wir nach vielen Gespr\u00e4chen und Re-\n\ncherchen zu der \u00dcberzeugung gelangt, dass weder die \n\neine noch die andere Extremposition sinnvoll ist. Die \n\nL\u00f6sung liegt wie immer in der Mitte. Im federf\u00fchrenden \n\nInnenausschuss sind wir deshalb zu der \u00dcberzeugung \n\ngekommen, dass die Regelung des Gesetzentwurfs die \n\nbeste ist, und zwar die eines \u00fcberwiegenden MINT-\n\nAnteils, also mehr als 50 %. \n\nLassen Sie mich vielleicht noch kurz erl\u00e4utern, wie wir zu \n\ndiesem Ergebnis gekommen sind. Unsere s\u00e4chsischen \n\nHochschulen bilden auch heute schon Ingenieure in \n\nStudieng\u00e4ngen mit teilweise sehr hohem MINT-Anteil \n\naus, und zwar ganz ohne dass hierf\u00fcr bislang verbindliche \n\ngesetzliche Vorgaben bestehen. Die Hochschulen haben \n\ndoch selbst ein ureigenes Interesse daran, eine qualitativ \n\nhochwertige Ausbildung mit den richtigen Schwerpunkten \n\nzu gew\u00e4hrleisten; denn der Ruf einer Hochschule und die \n\nQualit\u00e4t ihrer Studieng\u00e4nge sind sehr relevant f\u00fcr ihren \n\nErfolg bei Anmeldezahlen und Abschl\u00fcssen. \n\nHiervon h\u00e4ngen auch stark die sp\u00e4teren Berufschancen \n\nab. Auch m\u00f6chte ich der Meinung entgegentreten, dass \n\nder vorliegende Entwurf zu einer Aufweichung, zu Quali-\n\nt\u00e4tseinbu\u00dfen f\u00fchren w\u00fcrde, denn das Gegenteil ist der \n\nFall. Der Gesetzentwurf stellt deutlich klare und h\u00f6here \n\nAnforderungen an die Ingenieurstudieng\u00e4nge als bislang. \n\nEs muss sich um ein mindestens sechssemestriges Voll-\n\nzeitstudium oder \u00e4quivalentes Teilzeitstudium mit \u00fcber-\n\nwiegendem MINT-Anteil handeln. Zudem werden sich \n\nk\u00fcnftig reine Naturwissenschaftler ohne Studienleistung \n\nim technischen Bereich nicht mehr Ingenieur nennen \n\nd\u00fcrfen. Auch werden k\u00fcnftig bereits im grundst\u00e4ndigen \n\nStudium Mindestanteile verlangt. \n\nDie neuen s\u00e4chsischen Regelungen sind damit im bun-\n\ndesweiten Vergleich eher anspruchsvoll. So gibt es nach \n\nwie vor Bundesl\u00e4nder, in denen der Titel \u201eIngenieur\u201c auch \n\nvon reinen Naturwissenschaftlern gef\u00fchrt werden darf \n\noder allein ein Masterstudium ausreichend ist. Dagegen \n\nhat kein einziges Bundesland einen 70-%-MINT-Anteil \n\noder mehr in seinen Ingenieurgesetzen festgeschrieben; \n\nzum Beispiel auch nicht Baden-W\u00fcrttemberg oder Bay-\n\nern, deren Hochschulen ebenfalls einen exzellenten Ruf \n\nhaben. Sachsen kann zu Recht stolz auf seine Tradition als \n\nLand der Ingenieure und die Qualit\u00e4t seiner Hochschulen \n\nsein. Viele Studierende aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nentscheiden sich bewusst daf\u00fcr, f\u00fcr ihre Ausbildung nach \n\nSachsen zu kommen, weil sie wissen, dass sie hier beste \n\nStudienbedingungen vorfinden und mit ihrem Abschluss \n\nbundesweit Chancen haben. \n\nWenn wir uns in Sachsen f\u00fcr einen Alleingang entschie-\n\nden und den MINT-Pflichtanteil als deutschlandweit \n\neinziges Bundesland auf 70 % erh\u00f6hen w\u00fcrden, k\u00e4me es \n\nsogar zu einer massiven Benachteiligung s\u00e4chsischer \n\nStudierender und der s\u00e4chsischen Hochschulen; denn der \n\nIngenieurtitel aus anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 also auch aus \n\ndenen mit geringeren Standards \u2013 muss hier trotzdem \n\nanerkannt werden. Ich hielte es f\u00fcr ein fatales Signal, \n\nwenn sich Studieninteressenten bei ihrer Hochschulaus-\n\nwahl k\u00fcnftig Sorgen machen m\u00fcssten, ob sie mit einem \n\nAbschluss aus Sachsen wegen der 70-%-Klausel Nachtei-\n\nle gegen\u00fcber Absolventen aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nh\u00e4tten. Dies k\u00f6nnte dazu f\u00fchren, dass die s\u00e4chsischen \n\nHochschulen trotz einer guten Ingenieursausbildung \n\nzuk\u00fcnftig Studierende verlieren, nur weil wir die aller-\n\nh\u00f6chsten Ma\u00dfst\u00e4be f\u00fcr ihre zuk\u00fcnftige Berufspraxis \n\nanwenden. \n\nSo schaden wir nicht nur den s\u00e4chsischen Hochschulen. \n\nNein, wir w\u00fcrden damit auch der s\u00e4chsischen Wirtschaft \n\nmassiven Schaden zuf\u00fcgen. Im Gegensatz zu den Vorga-\n\nben bez\u00fcglich des Anteils technischer F\u00e4cher oder des \n\nMINT-Anteils im Grundstudium sehe ich auch nicht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4267 \n\nwelche konkreten sachlichen Vorteile f\u00fcr eine bundesweit \n\neinmalige 70-%-Klausel sprechen w\u00fcrden. \n\nMeine Damen und Herren! All diese Erw\u00e4gungen haben \n\nuns als SPD-Fraktion dazu gef\u00fchrt, dass wir den heute \n\nvorliegenden Gesetzentwurf in der Fassung der Be-\n\nschlussempfehlung des Innenausschusses als tragf\u00e4hige \n\nL\u00f6sung und guten Kompromiss zwischen den unter-\n\nschiedlichen Interessen ansehen. Wir stellen einen Aus-\n\ngleich zwischen den Belangen der Studierenden, der \n\nHochschulen, den Interessen der Kammern und Verb\u00e4nde \n\nsowie denen der Wirtschaft her. Insofern bleibt mir nur, \n\nbei Ihnen um eine Zustimmung zum Gesetzentwurf zu \n\nwerben, und ich bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas, SPD-Fraktion, ergreift jetzt Herr Kollege Beger \n\nvon der AfD das Wort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Die mir hier zur Verf\u00fc-\n\ngung stehende Redezeit ist allein aufgrund der limitierten \n\nDauer g\u00e4nzlich ungeeignet, um dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf der Staatsregierung zur Neuregelung des S\u00e4chsi-\n\nschen Ingenieur- und Architektenrechts in der Breite oder \n\nder Tiefe vollst\u00e4ndig gerecht zu werden. Ein umfassendes \n\nBild zum gesetzlichen Rahmen ergibt sich jedoch aus den \n\njeweiligen Gesetzentw\u00fcrfen sowie den zahlreichen \n\ngutachterlichen Stellungnahmen der Hochschulen, der \n\nKammern und der Verb\u00e4nde. Ich m\u00f6chte daher nur auf \n\neinige wesentliche Punkte eingehen. \n\nVerfassungsrechtlich war eine \u00c4nderung der s\u00e4chsischen \n\nLandesgesetzgebung geboten. Die Umsetzungsfrist der \n\nEurop\u00e4ischen Richtlinie 2013/55 ist bereits vor mehr als \n\neinem Jahr \u2013 im Januar 2016 \u2013 abgelaufen. Die nicht bzw. \n\nnicht vollst\u00e4ndige Umsetzung der Richtlinie kann zu \n\neinem Vertragsverletzungsverfahren und entsprechenden \n\nSchadensersatzforderungen f\u00fchren. Sie wissen das! \n\nDie versp\u00e4tete Umsetzung der Berufsanerkennungsricht-\n\nlinie 2005/36 hat bereits ein Vertragsverletzungsverfahren \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission gegen Deutschland nach \n\nsich gezogen. Zudem schwebt der Anwendungsvorrang \n\ndes europ\u00e4ischen Rechts wie ein Damoklesschwert \u00fcber \n\nden nationalen Rechtsvorschriften. Im Interesse der \n\nRechtssicherheit war die Gesetzesinitiative daher notwen-\n\ndig. \u2013 So weit zum europarechtlichen Ausgangspunkt. \n\n\u00dcber die Qualit\u00e4t der handwerklichen Umsetzung des \n\nGesetzes kann man nun vortrefflich diskutieren. Kam-\n\nmern, Verb\u00e4nde und Hochschulen haben dies auch sehr \n\nkontrovers getan. F\u00fcr- und Widerpositionen stellten dabei \n\nentweder auf die Argumente Transparenz und Deregulie-\n\nrung durch Zusammenfassung von S\u00e4chsischem Ingeni-\n\neur- und S\u00e4chsischem Ingenieurkammergesetz ab oder \n\nr\u00fcckten die Beschneidung der Hochschulautonomie durch \n\ndie MINT-Quotierung in den Vordergrund. \n\nWelchen Einfluss der Gesetzentwurf bzw. das entspre-\n\nchende Gesetz auf die Hochschulausbildung, die Weiter-\n\nbildung bzw. auf die k\u00fcnftige Berufsbezeichnung haben \n\nwird, bleibt nun abzuwarten. Insbesondere nach der \n\nBologna-Reform ist jedoch zu w\u00fcnschen, dass auf die \n\nHochschulen keine weiteren negativen Folgen zukommen \n\nund nach den stetigen Reformationstreiben der letzten \n\nJahre endlich wieder Stabilit\u00e4t in die Ausbildung einkehrt. \n\nDas Letzte, was Studenten und Hochschullehrer brauchen, \n\nist eine quartalsweise wechselnde Pr\u00fcfungsordnung mit \n\nimmer neuen \u00dcbergangsvorschriften und abweichenden \n\nPr\u00fcfungsvoraussetzungen. \n\nMeine Damen und Herren! Ja, ein Gesetzentwurf war \n\nnotwendig. Ob die \u00c4nderungen aber auch zu Verbesse-\n\nrungen f\u00fchren, wird sich zeigen. Die Hurra-Rufe halten \n\nsich bei mir jedenfalls in Grenzen. Das liegt nicht so sehr \n\nam Gesetzentwurf selbst, sondern vielmehr an dem \n\neurop\u00e4ischen Dirigenten, der Takt und Melodie f\u00fcr den \n\nGesetzestext vorgibt. Ich sage Ihnen auch, was mir an der \n\nInszenierung missf\u00e4llt. \n\nDie europ\u00e4ische Vereinheitlichung von Standards macht \n\nvieles einfacher, kompatibler, oftmals sogar transparenter. \n\nSo weit, so gut. Leider werden diese Vorteile jedoch viel \n\nzu oft dadurch erreicht, dass Qualit\u00e4ts- oder Ausbildungs-\n\nstandards gesenkt werden und sich somit nicht das beste \n\nProdukt oder die beste Ausbildung durchsetzt, sondern \n\ndas Prinzip \u201eschnell und mittelm\u00e4\u00dfig\u201c. Nicht ganz so \n\ngravierend, aber deutlich genug trifft diese Kritik auf das \n\nZustandekommen des Gesetzentwurfes zu. Bezeichnend \n\nist allein das Feilschen um den Anteil der MINT-Quote \n\nvon 50 % \u00fcber 70 % bis 80 %, die zum Tragen der Be-\n\nrufsbezeichnung ausreichen soll oder nicht. Hier wurde \n\nwieder gedealt, und das niedrigste Niveau hat gewonnen. \n\nWillkommen im Wirtschaftsraum Europa, kann ich da nur \n\nsagen. Deshalb werden wir uns hier enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Beger folgt \n\njetzt Herr Kollege Lippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Wir werden \n\nuns bei der Abstimmung zu diesem Gesetzentwurf eben-\n\nfalls enthalten. Das hat im Wesentlichen zwei ma\u00dfgebli-\n\nche Gr\u00fcnde, zum einen handwerkliche, die den Gesetz-\n\nentwurf und vor allem seine Begr\u00fcndung betreffen. Man \n\nist bei einem solchen Gesetzentwurf, der bereits in der \n\n\u00dcberschrift darauf hinweist, dass er zum Teil oder ganz \n\nauf der Umsetzung einer EU-Richtlinie 2005/36/EG \n\nberuht, leicht geneigt zu glauben, dass ein dringender \n\nUmsetzungsbedarf besteht. Wenn man sich dann aller-\n\ndings \u00fcber den konkreten Inhalt der Richtlinie informie-\n\nren will, blickt man ratlos in die Begr\u00fcndung des Gesetz-\n\nentwurfes. \n\nIm wesentlichen Inhalt des Vorblattes beispielsweise \n\ntaucht die besagte Richtlinie gar nicht mehr auf, sondern \n\nnur noch die Richtlinie mit Nummer 2013/55/EU. Im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4268 \n\nallgemeinen Teil der Begr\u00fcndung wird das R\u00e4tsel schlie\u00df-\n\nlich aufgel\u00f6st. Die j\u00fcngere Richtlinie \u00e4ndert die \u00e4ltere. \n\nWarum es deshalb Anpassungsbedarf gibt, wei\u00df man \n\nallerdings in der Folge immer noch nicht. Erst auf Sei-\n\nte 33 in den Spezialausf\u00fchrungen zum Architektengesetz \n\nfindet man dann einen \u00dcberblick, weshalb es zur Anpas-\n\nsung an die ge\u00e4nderte Richtlinie kommen muss. Das \n\nzeigt, die gesamte Begr\u00fcndung erscheint nicht aus einem \n\nGuss und l\u00e4sst durchaus Zweifel daran aufkommen, ob \n\ndie getroffenen Regelungen tats\u00e4chlich bis zu Ende \n\ngedacht wurden. \n\nDas allein ist aber sicherlich nicht das Hauptproblem des \n\nGesetzentwurfes, sondern das sind andere. Die Gr\u00fcnde f\u00fcr \n\ndie Neufassung des Gesetzentwurfes sind einleuchtend, \n\nzumal sie sich mit der Zusammenfassung des alten \n\nIngenieurgesetzes und des Ingenieurkammergesetzes an \n\nder bereits 2014 ge\u00e4nderten Struktur des Architektenge-\n\nsetzes orientiert. \n\nGleichwohl sehen wir in einigen Regelungen durchaus \n\nProbleme. Der Hauptstreitpunkt \u2013 das wurde sowohl in \n\nder Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung ausgef\u00fchrt als auch heute \n\nschon deutlich \u2013 ist die Frage, welche Voraussetzungen \n\nman braucht, um die Berufsbezeichnung Ingenieur zu \n\nf\u00fchren. \n\nDer Pr\u00e4sident des Ingenieurverbands f\u00fchrte in der Anh\u00f6-\n\nrung aus, dass sich Sachsen als Land der Ingenieure von \n\nden Voraussetzungen verabschiedet \u2013 einem sechssemest-\n\nrigen Studium in technisch-naturwissenschaftlicher \n\nRichtung, das \u00fcberwiegend durch Mathematik, Informa-\n\ntik, Naturwissenschaft oder Technik, die sogenannten \n\nMINT-F\u00e4cher, gepr\u00e4gt ist. \n\nDerzeit liegt die europaweit fachlich anerkannte Mindest-\n\nstufe bei einem MINT-Anteil von 70 %. Um die hohe \n\nAnerkennung, die s\u00e4chsische Ingenieure derzeit genie\u00dfen, \n\nzu erhalten, sollte sich der MINT-Anteil um diese Quote \n\nbewegen. \n\nDemgegen\u00fcber steht die Vertretung der Hochschulen auf \n\ndem Standpunkt, dass die Regelung im Ingenieurgesetz \n\ndie Hochschulautonomie nicht unangemessen einschr\u00e4n-\n\nken darf. Die Forderung eines sehr hohen MINT-Anteils \n\nbewirke eine Einflussnahme des Gesetzgebers auf die \n\nGestaltung der Studienpl\u00e4ne. Der Studienvertreter ging in \n\nder Anh\u00f6rung sogar so weit, eine starre MINT-Quote \n\ng\u00e4nzlich abzulehnen. \n\nDass die Staatsregierung mit dem vorliegenden Entwurf \n\neinen 50-%-Anteil im MINT-Bereich voraussetzt, obwohl \n\nsie im Referentenentwurf noch einen Anteil von 80 % \n\nvorgesehen hatte, zeigt, dass nach der schriftlichen Anh\u00f6-\n\nrung noch Bewegung in das Rechtsetzungsverfahren \n\ngekommen ist und ein Kompromiss gefunden wurde. Das \n\nist grunds\u00e4tzlich gut. \n\nWir haben es hier mit einem klassischen Fall unaufl\u00f6sba-\n\nrer Widerspr\u00fcche zu tun \u2013 zwischen zwei f\u00fcr mich durch-\n\naus verst\u00e4ndlichen Grunds\u00e4tzen, n\u00e4mlich der Hochschul-\n\nautonomie auf der einen Seite und andererseits dem \n\nberechtigten Willen, dass dort, wo Ingenieur draufsteht, \n\nam Ende auch ein Ingenieur drin ist. \n\nFakt ist: Mit der Absenkung des Niveaus des MINT-\n\nAnteils passt sich Sachsen zwar dem bundesweiten Trend \n\nan, verliert zugleich aber eines seiner Alleinstellungs-\n\nmerkmale. Vor dem Hintergrund, dass sowohl das deut-\n\nsche Musteringenieurgesetz als auch der erste Vorschlag \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission f\u00fcr ein gemeinsames \n\neurop\u00e4isches Berufsbild des Ingenieurs ein dreij\u00e4hriges \n\nStudium mit 70 % MINT-Anteil vorsieht, scheint die \n\ngefundene L\u00f6sung von daher nicht ganz bis zum Ende \n\ngedacht. \n\nUm diesen dauerhaften Konflikt aufzul\u00f6sen, w\u00e4re es aus \n\nunserer Sicht sinnvoll und richtig, zuk\u00fcnftig st\u00e4rker in \n\nRichtung anderer Qualit\u00e4tssicherungsstandards im Studi-\n\num zu lenken, beispielsweise \u00fcber die Akkreditierung \n\nentsprechender Studieng\u00e4nge. \n\nEin weiterer Kritikpunkt in der Anh\u00f6rung war \u2013 das ist \n\nschon angeklungen \u2013 die mit dem Gesetz vorgesehene \n\n\u00dcberregulierung im Bereich der sanktionierten Weiterbil-\n\ndungsverpflichtung und der zu f\u00fchrenden Liste der \n\nGesellschaften, was zu einem hohen Verwaltungsaufwand \n\nf\u00fchrt. Letzteres ist auch mit dem Gesetz \u00fcber den unlaute-\n\nren Wettbewerb sanktionierbar und daher nicht n\u00f6tig; die \n\nRegelung ist somit \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nZusammenfassend sehen wir durchaus die Notwendigkeit \n\neiner gesetzlichen Regelung. Das Ergebnis \u00fcberzeugt uns \n\naufgrund einiger Schw\u00e4chen am Ende nicht vollst\u00e4ndig. \n\nDeswegen werden wir uns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall des Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE sprach Herr Lippmann. \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich \u2013 \n\nUnruhe) \n\n\u2013 Gibt es noch Gespr\u00e4chsbedarf? \u2013 Wir sind am Ende der \n\nAussprache angekommen. Jetzt hat noch die Staatsregie-\n\nrung das Wort. Der zust\u00e4ndige Minister, Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig, nicht nur Innen-, sondern auch Bauminister, \n\nergreift das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! \n\nAuch ich m\u00f6chte zu diesem Gesetzentwurf ein paar Worte \n\naus Sicht der Staatsregierung sagen. Ich beginne mit \n\neinem Dank an alle, die sich an der Diskussion beteiligt \n\nund am Ende dazu beigetragen haben, dass wir diesen \n\nEntwurf, diesen Kompromiss heute vorliegen haben. Die \n\nDiskussionen dar\u00fcber waren durchaus hart, aber immer \n\nzielgerichtet und konstruktiv. Ich denke, das, was hier \n\njetzt als Kompromiss vorliegt, ist ein gutes Ergebnis und \n\nhat Zustimmung verdient. \n\nInsbesondere mit der neuen Regelung zur Partnerschaft \n\nmit beschr\u00e4nkter Berufshaftung f\u00fcr beratende Ingenieure \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4269 \n\nkonnten wir ein zentrales Anliegen dieser Berufsgruppe \n\numsetzen. \n\nHauptkritikpunkt, Hauptdiskussionspunkt dieses Gesetz-\n\nentwurfs war \u2013 wie von allen Vorrednern schon angespro-\n\nchen \u2013 die Berufsbezeichnung Ingenieur. Die unterschied-\n\nlichen Positionen sind, wie Herr Lippmann schon sagte, \n\neigentlich nicht aufl\u00f6sbar. Ich denke, dass es trotzdem ein \n\nguter Kompromiss ist. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich einen Punkt korrigieren, weil \n\ndas teilweise durcheinandergebracht wurde. Die Hoch-\n\nschulen k\u00f6nnen die Studieng\u00e4nge anbieten, die sie wollen. \n\nEs geht nur um den Teil, der am Ende bei der Ingenieur-\n\nkammer anerkannt und entsprechend eingetragen wird. \n\nIch m\u00f6chte auf einige andere, aus meiner Sicht aber \n\nwichtige Punkte eingehen. Das Erste ist die Fortentwick-\n\nlung des Ingenieurrechts im Freistaat Sachsen. Wir haben \n\nuns die bestehenden Rechtsgrundlagen im Vorfeld noch \n\neinmal angeschaut und entsprechend angepasst. Heraus-\n\ngekommen ist eine Zusammenfassung des bisherigen \n\nIngenieurgesetzes und des S\u00e4chsischen Ingenieurkam-\n\nmergesetzes zum neuen S\u00e4chsischen Ingenieurgesetz. \n\nJa, Herr Lippmann, die Regelungen sind alt. Sie stammen \n\naus dem Jahr 1993. Wenngleich wir seitdem verschiedene \n\n\u00c4nderungen vorgenommen haben, insbesondere infolge \n\nder Rechtsetzung der Europ\u00e4ischen Union, war der \n\nHandlungsbedarf allen klar. Die Anforderungen besonders \n\nhinsichtlich des Kammerrechts sind heute schlicht andere \n\nals vor 24 Jahren. \n\nKonkret haben wir daher das Kammerrecht der Ingeni-\n\neurkammer komplett \u00fcberarbeitet und zum Beispiel den \n\nAbschnitt f\u00fcr Personen mit ausl\u00e4ndischer Berufsqualifika-\n\ntion eingef\u00fcgt. \n\nZur Konkretisierung der Befugnisse der Ingenieurkammer \n\nSachsen im Bereich der Datenverarbeitung wurden, wo \n\nerforderlich, klare Formulierungen eingebracht, zum \n\nBeispiel bei der Eigenverantwortung des beratenden \n\nIngenieurs. \n\nEbenso gab es, wo m\u00f6glich, Deregulierung, zum Beispiel \n\nbeim Haushaltsplan, bei dem k\u00fcnftig auf die Genehmi-\n\ngung durch die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rde verzichtet werden \n\nsoll. Dar\u00fcber hinaus haben wir die Berufspflichten der \n\nBeratenden Ingenieure neu gefasst und vor allem die \n\nWeiterbildungsverpflichtung aufgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Punkte ergeben gute \n\nArbeitsgrundlagen f\u00fcr die Ingenieurkammer und wurden \n\n\u2013 mit Ausnahme der Diskussion um die Berufsbezeich-\n\nnung \u2013 positiv aufgenommen. Diese positive Resonanz ist \n\nin meinen Augen ganz entscheidend. Schlie\u00dflich ist es die \n\nIngenieurkammer Sachsen, die als zust\u00e4ndige Beh\u00f6rde die \n\nneuen Regelungen in die Praxis umsetzen soll. \n\nDer zweite wichtige Punkt betrifft die ebenfalls diskutier-\n\nte Umsetzung der Anforderungen an die ge\u00e4nderte Be-\n\nrufsanerkennungsrichtlinie der EU. Hier wurde fachlich \n\nkorrekt gearbeitet und an zwingende Vorgaben angepasst. \n\nDazu geh\u00f6rten unter anderem die Akzeptanz des Quali-\n\nt\u00e4tsniveaus ausl\u00e4ndischer Berufsangeh\u00f6riger mit der \n\nM\u00f6glichkeit, Defizite durch bestimmte Ma\u00dfnahmen \n\nausgleichen zu k\u00f6nnen, die Satzungserm\u00e4chtigung f\u00fcr \n\nArchitektenkammer und Ingenieurkammer, die Neuaus-\n\nrichtung der Regelung zum F\u00fchren von gesch\u00fctzten \n\nBerufsbezeichnungen und die Aufnahme von Regelungen \n\nzum Europ\u00e4ischen Berufsausweis, zum gemeinsamen \n\nAusbildungsrahmen und zum Europ\u00e4ischen Vorwarn-\n\nmechanismus. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir mit dem vorliegenden Entwurf \n\n\u2013 drittens \u2013 nicht nur die S\u00e4chsische Bauordnung hinsicht-\n\nlich der Bauvorlageberechtigung ge\u00e4ndert. Wir haben \n\nweiterhin \u2013 viertens \u2013 auch \u00c4nderungen beim Gesetz \u00fcber \n\nZust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieeinsparung \n\nvorgenommen und damit an das Bundesrecht angepasst. \n\nDie Voraussetzung f\u00fcr die Verordnungserm\u00e4chtigung f\u00fcr \n\nAussteller von Energiebedarfsausweisen, wie sie bei \n\nNeubauten gefordert werden, sind nun geschaffen. \n\nAlles in allem kann man sagen: eine sehr runde Geset-\n\nzesnovellierung. Nochmals herzlichen Dank an alle, die \n\nmitgewirkt haben. Jetzt bitte ich um Zustimmung zu \n\ndiesem Entwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Machen wir!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung \n\nhatte das Wort; es sprach Herr Staatsminister Ulbig. Jetzt \n\nk\u00f6nnte der Berichterstatter, Herr Stange, das Wort ergrei-\n\nfen. \u2013 Er m\u00f6chte nicht. Wir kommen damit zur Abstim-\n\nmung. \u00c4nderungsantr\u00e4ge liegen nicht vor, also k\u00f6nnen \n\nwir nicht \u00fcber \u00c4nderungsantr\u00e4ge abstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise \u2013 in der Fassung, wie sie durch \n\nden Ausschuss vorgeschlagen wurde \u2013 zu beraten und \n\nabzustimmen. \u2013 Ich sehe keinen Widerspruch, also k\u00f6n-\n\nnen wir so verfahren. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Neuregelung des S\u00e4chsi-\n\nschen Ingenieur- und Architektenrechts und zur Anpas-\n\nsung an die Richtlinie 2005/36/EG sowie zur \u00c4nderung \n\ndes Gesetzes \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der \n\nEnergieeinsparung, Drucksache 6/6841. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Innen-\n\nausschusses, Drucksache 6/8174. \n\nIch rufe zun\u00e4chst die \u00dcberschrift auf. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Eine Anzahl Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die \u00dcberschrift angenommen. \n\nIch rufe auf: Inhalts\u00fcbersicht. Wer der Inhalts\u00fcbersicht \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Wiederum eine ganze Anzahl von \n\nStimmenthaltungen, aber die Inhalts\u00fcbersicht ist mehr-\n\nheitlich angenommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4270 \n\nIch rufe auf: Artikel 1, S\u00e4chsisches Ingenieurgesetz. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist auch dem Artikel 1 \n\nS\u00e4chsisches Ingenieurgesetz mit Mehrheit bei einigen \n\nStimmenthaltungen zugestimmt. \n\nIch rufe auf: Artikel 2, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Archi-\n\ntektengesetzes. Bei Zustimmung bitte ich um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Eine ganze Anzahl. Damit ist Artikel 2 mehr-\n\nheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf: Artikel 3, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bau-\n\nordnung. Ich bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \n\n\u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nWieder eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen, \n\ntrotzdem ist Artikel 3 mehrheitlich zugestimmt. \n\nIch rufe auf: Artikel 4, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber \n\nZust\u00e4ndigkeiten auf dem Gebiet der Energieeinsparung. \n\nIch bitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Artikel 4 mehrheitlich \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf: Artikel 5, Bekanntmachungserlaubnis. Ich \n\nbitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Damit ist Artikel 5 mehrheitlich \n\nzugestimmt. \n\nIch rufe auf: Artikel 6, Inkrafttreten, Au\u00dferkrafttreten. Ich \n\nbitte bei Zustimmung um das Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige \n\nStimmenthaltungen. Artikel 6 ist mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich stelle den Entwurf Gesetz zur \n\nNeuregelung des S\u00e4chsischen Ingenieur- und Architekten-\n\nrechts und zur Anpassung an die Richtlinie 2005/36/EG \n\nsowie zur \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Zust\u00e4ndigkeiten \n\nauf dem Gebiet der Energieeinsparung, Drucksache \n\n6/6841, in der in der zweiten Beratung beschlossenen \n\nFassung gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung als \n\nGanzes zur Abstimmung. Wer dem Entwurf des Gesetzes \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Wiederum eine ganze Anzahl von Stimmenthal-\n\ntungen. Damit ist der Entwurf des Gesetzes beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes \n\nDrucksache 6/6843, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/8084, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nDen Fraktionen wird jetzt das Wort zur allgemeinen \n\nAussprache erteilt. Die Reihenfolge in der ersten Runde \n\nist: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE \u2013 Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Es beginnt f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Dierks. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe hat in Deutschland einen hohen Standard, der \n\njungen Menschen in sehr unterschiedlichen Lebenslagen \n\njeweils passgenaue Unterst\u00fctzung bietet. Das ist ein hohes \n\nGut unseres Sozialstaats und klingt vielleicht wie eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit \u2013 ich m\u00f6chte es trotzdem noch \n\neinmal betonen, weil es doch den einen oder anderen in \n\nunserem Land gibt, der das gern in Frage stellt \u2013, und ich \n\nglaube, das ist ein hoher Wert, den es auch zu verteidigen \n\ngilt. \n\nDass diese Hilfe auch jungen Menschen zuteilwird, die in \n\nDeutschland Schutz suchen, ist sinnvoll und folgerichtig. \n\nDer Zustrom von Fl\u00fcchtlingen in den Jahren 2015 und \n\n2016 hat nicht zuletzt auch die Kinder- und Jugendhilfe \n\nvor gro\u00dfe Herausforderungen gestellt. Der prozentuale \n\nAnteil der unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen an den nach \n\nDeutschland kommenden Fl\u00fcchtlingen schwankte in den \n\nletzten acht Jahren immer zwischen 2,5 % und 7 %. In \n\nden letzten beiden Jahren betrug er 5 %. Insofern hat sich \n\ndas im prozentualen Verh\u00e4ltnis der Vorjahre bewegt. \n\nJedoch stieg die absolute Zahl deutlich an: 2014 verzeich-\n\nnete das BAMF Zugangszahlen von rund 4 000 unbeglei-\n\nteten Minderj\u00e4hrigen, 2015 waren es rund 22 000, und im \n\nvergangenen Jahr rund 35 000 bundesweit. Der Freistaat \n\nSachsen nahm 2015 bis Oktober 420 UMAs in Obhut und \n\ngew\u00e4hrte ihnen Hilfen. Von November 2015 bis Januar \n\n2017 wurden insgesamt noch einmal 2 545 UMAs im \n\nFreistaat aufgenommen. \n\nIn Anbetracht dieser Zahlen ist es ein gro\u00dfer Verdienst \n\nvon Verwaltung und Politik, aber vor allen Dingen von \n\nden Tr\u00e4gern und ihren Mitarbeitern, dass die Unterbrin-\n\ngung und Betreuung der UMAs auf qualitativ hohem \n\nNiveau gew\u00e4hrleistet werden konnte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4271 \n\nDies gelang nicht zuletzt, das m\u00f6chte ich betonen, auf-\n\ngrund kurzfristiger \u00dcbergangsregelungen oder, anders \n\ngesagt: Das w\u00e4re nicht auf diesem Niveau gelungen, \n\nwenn wir diese \u00dcbergangsregelungen nicht gehabt h\u00e4tten. \n\nMit dem Zweiten Gesetz zur \u00c4nderung des Landesju-\n\ngendhilfegesetzes setzen wir das im November 2015 in \n\nKraft getretene Bundesgesetz zur Verbesserung der \n\nUnterbringung, Versorgung und Betreuung ausl\u00e4ndischer \n\nKinder und Jugendlicher auf Landesebene um. Damit \n\nstellen wir auch die vorl\u00e4ufigen Regelungen auf gesetzli-\n\nche F\u00fc\u00dfe und schaffen die Grundlagen f\u00fcr den finanziel-\n\nlen Ausgleich f\u00fcr die s\u00e4chsischen Kommunen. \n\nZiel ist es zum einen, Grundlagen f\u00fcr k\u00fcnftige Ausnahme-\n\nsituationen zu schaffen, und zum anderen, Verfahren mit \n\nbereits hier lebenden unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nZuwanderern zu regeln. So greift der Gesetzentwurf die \n\nbereits 2015 in Abstimmung mit den \u00f6rtlichen \u00f6ffentli-\n\nchen Tr\u00e4gern geschlossene Vereinbarung zur Sch\u00fcsselver-\n\nteilung der unbegleiteten minderj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge nach \n\nEinwohnerzahl auf die Kommunen auf und verpflichtet \n\nzur \u00e4rztlichen Erstuntersuchung mit Kosten\u00fcbernahme \n\ndes Freistaates. \n\nNat\u00fcrlich ist die hohe Zahl der Inobhutnahmen unbeglei-\n\nteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge eine zus\u00e4tzliche s\u00e4chliche \n\nund personelle Belastung der kommunalen Verwaltungen, \n\ndie nicht in die Leistungskostenerstattung nach SGB VIII \n\nf\u00e4llt. Diese soll k\u00fcnftig durch eine Verwaltungskostenpau-\n\nschale \u2013 pro UMA \u2013 an die Kommunen gedeckt werden. \n\n\u00dcber die H\u00f6he von 843,50 Euro pro Quartal in den Jahren \n\n2017 und 2018 haben sich die Kommunen und der Frei-\n\nstaat bereits im Sommer letzten Jahres geeinigt. Klar ist \n\naber auch, dass eine Kostenpauschale fortw\u00e4hrend \u00fcber-\n\npr\u00fcft werden muss. \n\nNeben den Finanz- und Verwaltungsregeln sowie Anpas-\n\nsungen der Vereinbarungen \u00fcber Leistungsangebote, \n\nEntgelte und Qualit\u00e4tsentwicklung f\u00fcr die Bereiche Hilfen \n\nf\u00fcr junge vollj\u00e4hrige und unbegleitete minderj\u00e4hrige \n\nFl\u00fcchtlinge finden auch sehr praxisbezogene und vorkeh-\n\nrende Regelungen Niederschlag im Gesetzentwurf. So \n\nerm\u00f6glicht der Entwurf in \u00a7 27 Abs. 3 in au\u00dfergew\u00f6hnli-\n\nchen Situationen wie dem unvorhergesehenen Zustrom \n\ngro\u00dfer Zahlen unbegleiteter Minderj\u00e4hriger im Bedarfs-\n\nfall \u2013 zeitlich befristet und solange das Kindeswohl \n\ngewahrt bleibt \u2013 auch die Duldung einer Einrichtung ohne \n\nBetriebserlaubnis. \n\nHier, meine sehr verehrten Damen und Herren von den \n\nLINKEN und auch von den GR\u00dcNEN, geht es um \n\nNotsituationen und Ausnahmef\u00e4lle. Das ist keine Absen-\n\nkung der Standards und hat erst recht keine Allgemeing\u00fcl-\n\ntigkeit f\u00fcr den gesamten Betrieb im Freistaat. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und  \n\nBeifall des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nDie unverz\u00fcgliche Unterbringung der jungen Menschen \n\nmuss in diesen Situationen \u00fcber den hohen Qualit\u00e4tsstan-\n\ndards stehen. Dies gebietet auch der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeitsgrundsatz. Das ist eine im \u00dcbrigen auch von den \n\nKommunen begr\u00fc\u00dfte Grundlage, um junge Menschen bei \n\nfehlenden Alternativen im Sinne des Kindeswohls unter-\n\nbringen zu k\u00f6nnen. Abgesehen davon ist die Betriebser-\n\nlaubnis schnellstm\u00f6glichst herzustellen; auch das regelt \n\ndas Gesetz. Diese Regelung steht keiner Verstetigung und \n\nSteigerung der Qualit\u00e4t der Einrichtungen im Wege. \n\nVielmehr w\u00fcrde das Fehlen dieser Ausnahmeregelung \n\neinen offenen Angriff auf das Kindeswohl bedeuten, \n\nweshalb ich auch nicht verstehen kann, warum gerade \n\ngegen diese Regelung so massiv zu Felde gezogen wird. \n\nEine wichtige \u00c4nderung im Gesetzentwurf ist daneben \n\nder Ausschluss des Vorverfahrens, der neue \u00a7 32 d. \n\nEntscheidet ein Jugendamt, die vorl\u00e4ufige Inobhutnahme \n\neines Menschen aufgrund der Altersfeststellung abzu-\n\nlehnen, kann k\u00fcnftig ohne ein langwieriges Wider-\n\nspruchsverfahren gegen die Verwaltungsentscheidung \n\nKlage erhoben werden. Mit Abschaffung des Vorverfah-\n\nrens und dem direkten Weg \u00fcber das Gericht kann die \n\nRechtssicherheit so viel schneller hergestellt werden, \n\nohne die Rechtsmittel des Betroffenen tats\u00e4chlich einzu-\n\nschr\u00e4nken. Das gilt vielmehr, da ein Widerspruch keine \n\naufschiebende Wirkung hat. Insofern bewirkt eine Ableh-\n\nnung dieser Regelung eher eine Verschlechterung der \n\nRechtsstellung der Betroffenen als eine Verbesserung von \n\nderen Rechtsstellung. \n\nAm Schluss stehen \u2013 wie gehabt \u2013 eine umfassende \n\nPr\u00fcfung und eine richterliche Entscheidung. Die Abschaf-\n\nfung des Vorverfahrens ist nach SGB VIII eine Options-\n\nm\u00f6glichkeit der L\u00e4nder, die der Freistaat hier nutzt. Ich \n\nhalte dies f\u00fcr sehr zweckdienlich, da dem Betroffenen \n\nletztlich bei jugendhilferechtlichem Status schneller die \n\nLeistungen zugesprochen werden k\u00f6nnen, die ihm zu-\n\nstehen und die f\u00fcr seine weitere Entwicklung notwendig \n\nsind. \n\nZusammenfassend schafft die \u00c4nderung des Landesju-\n\ngendhilfegesetzes wichtige und teilweise l\u00e4ngst prakti-\n\nzierte Grundlagen f\u00fcr eine kindeswohlorientierte Versor-\n\ngung unbegleiteter ausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendli-\n\ncher. \n\nDie schriftliche Anh\u00f6rung hat eine breite Zustimmung zu \n\ndem Gesetzentwurf aufgezeigt, insbesondere von den \n\nKommunen. Insofern steht der Zustimmung zu dem \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung nichts im Wege. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nun erteile ich Frau \n\nKollegin Pfau f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem am \n\n1. November 2015 in Kraft getretenen Gesetz zur Verbes-\n\nserung von Unterbringung, Versorgung und Betreuung \n\nausl\u00e4ndischer Kinder und Jugendlicher wurde festgelegt, \n\ndass zuk\u00fcnftig unbegleitete Kinder und Jugendliche auf \n\ndie L\u00e4nder verteilt werden. Durch die nun bundesweite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4272 \n\nVerteilung nach dem K\u00f6nigsteiner Schl\u00fcssel hat das \n\nSozialministerium gehandelt und mit den Tr\u00e4gern der \n\nJugendhilfe Vereinbarungen geschlossen, um eine vo-\n\nr\u00fcbergehende Regelung zur Unterbringung zu schaffen, \n\nbis die n\u00f6tigen \u00c4nderungen im Landesjugendhilfegesetz \n\nbeschlossen sind. Neue Regelungen waren notwendig, da \n\ndie Zahl der zu betreuenden Kinder und Jugendlichen in \n\nSachsen stark gestiegen war. \n\nDie Anpassung des Landesjugendhilfegesetzes ist n\u00f6tig, \n\num auf der kommunalen Ebene eine bedarfsgerechte \n\nVersorgung und Betreuung entsprechend den Standards \n\nder Jugendhilfe zu gew\u00e4hrleisten, das Kindeswohl sicher-\n\nzustellen und die Belastungen der Kommunen gerecht zu \n\nverteilen, aber auch, um den Tr\u00e4gern der Jugendhilfe eine \n\ngewisse Sicherheit zu bieten. Eine dem Kindeswohl \n\nentsprechende Unterbringung, Versorgung und Betreuung \n\nmuss hier an erster Stelle stehen. \n\nZus\u00e4tzlich wurden junge Vollj\u00e4hrige in die Betreuung \n\naufgenommen, sodass auch nach der Beendigung des \n\n18. Lebensjahres Leistungen und Schutzma\u00dfnahmen aus \n\ndem Bereich der Jugendhilfe in Anspruch genommen \n\nwerden k\u00f6nnen. Diese Regelung begr\u00fc\u00dfen wir sehr, \n\nwissen aber auch, dass es f\u00fcr die kommunalen Tr\u00e4ger \n\neinen Ausbau der Kapazit\u00e4ten auf Dauer bedeutet. \n\nUnsere Jugendhilfetr\u00e4ger auf der kommunalen Ebene \u2013 \n\ndarauf hat schon mein Vorredner hingewiesen \u2013 haben in \n\nder Anfangsphase Gro\u00dfes geleistet, indem sie in gro\u00dfem \n\nUmfang Einrichtungspl\u00e4tze geschaffen haben, damit alle \n\nKinder und Jugendlichen untergebracht werden konnten. \n\nDaf\u00fcr sollten wir an dieser Stelle einmal Danke sagen. \n\nNun zum Inhalt des Gesetzes. \n\nDa Ende 2015 \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \u2013 in k\u00fcrzester Zeit \n\neine hohe Anzahl von Kindern und Jugendlichen aufge-\n\nnommen werden musste, wurde es durch einen Erlass des \n\nSozialministeriums m\u00f6glich, dass Einrichtungen und \n\nandere Wohnformen auch ohne erforderliche Betriebser-\n\nlaubnis zeitlich begrenzt betrieben werden konnten, \n\nobwohl rechtlich gesehen eine Betreibung ohne erforder-\n\nliche Betriebserlaubnis rechtswidrig ist. Diese Sonderre-\n\ngelung war sicherlich in der damaligen akuten Situation \n\nn\u00f6tig und sinnvoll. Jedoch soll nun diese Sonderregelung \n\nins Landesjugendhilfegesetz aufgenommen werden. Auch \n\nwenn es in anderen Bundesl\u00e4ndern solche Regelungen als \n\nKannregelung gibt, sollte dies keine Vorbildwirkung f\u00fcr \n\nSachsen haben. Nach der Auffassung unserer Fraktion \n\nund der vieler Jugendhilfetr\u00e4ger ist das nicht n\u00f6tig und \n\nsinnvoll, da dadurch Standards gesenkt werden k\u00f6nnten, \n\nw\u00e4hrend doch das Kindeswohl an erster Stelle stehen \n\nmuss. Ein einstweilig geduldeter Weiterbetrieb ohne \n\nBetriebserlaubnis kann die n\u00f6tige hohe Qualit\u00e4t in der \n\nBetreuung und somit den Schutz der Kinder und Jugend-\n\nlichen beeintr\u00e4chtigen. Sinnvoll ist es, Kapazit\u00e4ten besser \n\nauszubauen, um auch in Ausnahmesituationen die hohe \n\nQualit\u00e4t gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen. \n\nAllgemein haben wir in Sachsen eine steigende Zahl an \n\nKindern, die leider zum Schutz aus der Familie genom-\n\nmen werden m\u00fcssen. Selbst vor dem Sommer 2015 war es \n\nin vielen Kreisen schwierig, schnell einen freien Platz zu \n\nfinden. Die Situation hat sich deutlich verbessert, da die \n\nTr\u00e4ger ihre Platzkapazit\u00e4ten enorm ausgeweitet haben. \n\nZiel muss es aber sein, Reserven zu schaffen, um \n\nSchwankungen abzufangen. \n\nWichtig ist aber auch, dass neben der zu schaffenden \n\nPlatzkapazit\u00e4t Fachkr\u00e4fte eingesetzt werden. Dies stellt \n\ndie Tr\u00e4ger leider zurzeit vor unl\u00f6sbare Probleme. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen, dass den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten eine Verwaltungskostenpauschale durch das Land \n\nausgezahlt werden soll. Jedoch halten wir den festgeleg-\n\nten Betrag von 843,50 Euro pro Quartal und Kind bzw. \n\nJugendlichen f\u00fcr zu niedrig. Viele haben davor gewarnt, \n\ndass die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte hier wieder auf \n\neinem Teil der Kosten sitzen bleiben. \n\nIn der Begr\u00fcndung f\u00fcr das Gesetz stellen Sie fest, dass die \n\nVerwaltungskostenpauschale den personellen und sachli-\n\nchen Aufwand f\u00fcr die Verwaltungskosten decken soll, da \n\ndie Kosten bis jetzt nicht \u00fcber das S\u00e4chsische Fl\u00fcchtlings-\n\naufnahmegesetz gedeckt werden. Von einer Deckung kann \n\naber mit dieser Pauschale noch keine Rede sein. \n\nZus\u00e4tzlich sehen wir Probleme mit der stichtagsbezoge-\n\nnen Berechnungsgrundlage f\u00fcr die Auszahlung der Pau-\n\nschale. Sinnvoller und gerechter w\u00e4re f\u00fcr uns an dieser \n\nStelle eine Berechnung auf der Grundlage eines viertel-\n\nj\u00e4hrlichen Mittelwertes, welche in der Stellungnahme \n\nzum Gesetz von verschiedenen Stellen angeregt wurde. \n\nNach der jetzt vorliegenden Regelung soll die oberste \n\nLandesjugendbeh\u00f6rde regelm\u00e4\u00dfig die H\u00f6he der Pauschale \n\nalle zwei Jahre auf die Ausk\u00f6mmlichkeit pr\u00fcfen und \n\ndarauf achten, dass es auch zu keiner \u00dcberdeckung \n\nkommt, und gegebenenfalls die H\u00f6he anpassen. Wir sehen \n\nhier den Landtag in der Verantwortung, auf Empfehlung \n\nder obersten Landesjugendbeh\u00f6rden und im Einverneh-\n\nmen mit den Leistungstr\u00e4gern die H\u00f6he anzupassen. \n\nDer Gesetzentwurf beinhaltet die Abschaffung des Vor-\n\nverfahrens. Ziel soll es sein, eine m\u00f6glichst schnelle \n\nRechtssicherheit in Bezug auf den jugendhilferechtlichen \n\nStatus der betroffenen Jugendlichen zu erlangen. Es soll \n\nkein Widerspruchsverfahren mehr stattfinden, sondern \n\ngleich der Klageweg beschritten werden. Damit werden \n\ndie Rechtsmittel der Betroffenen eingeschr\u00e4nkt. Da es \n\nsich im konkreten Fall um die Festellung des Lebensalters \n\ndes unbegleiteten Jugendlichen handelt, ist es sinnvoller, \n\ndies in einem Vorverfahren zu kl\u00e4ren, da sich aufgrund \n\nder langen Verfahrensdauer eines gerichtlichen Verfahrens \n\ndie Streitlage durchaus selbst erledigen kann, was f\u00fcr die \n\nBetroffenen mit weitreichenden Konsequenzen verbunden \n\nist. \n\nZu den angesprochenen kritischen Punkten haben wir \n\neinen \u00c4nderungsantrag erarbeitet, den ich dann einbrin-\n\ngen werde. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4273 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kollegin \n\nPfau ergreift jetzt Herr Kollege Homann f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Viele unbeglei-\n\ntete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge haben in ihrem Heimatland \n\ntraumatische Erfahrungen gemacht. Sie fliehen vor \n\nHunger. Sie fliehen vor Gewalt. Sie fliehen vor B\u00fcrger-\n\nkriegen. Sie fliehen manchmal vor Terror, aber eben auch \n\nvor drohendem Kriegsdienst oder politischer Verfolgung. \n\nJeder einzelne minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtling hatte in seinem \n\neigenen Land oftmals dramatische Erlebnisse. \n\nNach Sch\u00e4tzungen von Fl\u00fcchtlingsorganisationen sind \n\nweltweit allein 6 bis 10 Millionen Kinder auf der Flucht. \n\nNur wenige von ihnen kommen nach Deutschland und \n\nreisen als sogenannte unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fccht-\n\nlinge ein. Dass die Zahl der einreisenden minderj\u00e4hrigen \n\nFl\u00fcchtlinge in Deutschland deutlich gestiegen ist, zeigt \n\nein einfaches Zahlenbeispiel. Wurden vergleichsweise im \n\nJahr 2013 insgesamt 6 583 unbegleitete ausl\u00e4ndische \n\nKinder und Jugendliche in Obhut genommen, so waren es \n\n62 170 zum Stichtag 27. Januar 2017. \n\nAusl\u00e4ndische Kinder und Jugendliche, die ohne ihre \n\nFamilie nach Deutschland einreisen, wurden bis zum \n\n31. Oktober 2015 von den Jugend\u00e4mtern an den Orten in \n\nObhut genommen, an denen sie aufgegriffen wurden bzw. \n\nsich selbst beim Jugendamt gemeldet haben. Im Gegen-\n\nzug leisteten die nicht betroffenen Bundesl\u00e4nder finanzi-\n\nelle Unterst\u00fctzung in Millionenh\u00f6he \u2013 auch wir in Sach-\n\nsen, das muss man an dieser Stelle sagen. \n\nDie im November 2016 in Kraft getretene gesetzliche \n\nRegelung sieht vor, dass Kinder und Jugendliche auf \n\nandere Bundesl\u00e4nder verteilt werden. Diese Regelung war \n\nnotwendig, denn nur dadurch konnte sichergestellt wer-\n\nden, dass eine bedarfsgerechte Versorgung und Betreuung \n\nder unbegleiteten Minderj\u00e4hrigen nach den Standards der \n\nKinder- und Jugendhilfe gew\u00e4hrleistet ist. Das ist auch \n\nrichtig, denn einzelne Bundesl\u00e4nder waren allein \u00fcberfor-\n\ndert, und wir konnten diese Herausforderung nur gemein-\n\nsam schultern. Das war wichtig, weil die deutsche Kinder- \n\nund Jugendhilfe nicht zwischen Kindern mit deutschem \n\nPass und Kindern ohne deutschen Pass unterscheidet; \n\ndenn es sind Kinder und Jugendliche, und diese haben \n\neinen besonderen Schutz aufgrund internationaler Kon-\n\nventionen. Deshalb war dieser Schritt an dieser Stelle \n\nauch kinder- und jugendpolitisch sowie humanit\u00e4r ein \n\nabsolut richtiger, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nF\u00fcr Sachsen bedeutet dies, dass gegenw\u00e4rtig in der \n\nZust\u00e4ndigkeit s\u00e4chsischer Jugend\u00e4mter 2 536 unbegleitete \n\nminderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder betreut werden. Im \u00dcbrigen sind \n\netwa 221 davon zwischenzeitlich vollj\u00e4hrig und werden \n\ndennoch weiter von den Jugend\u00e4mtern betreut, weil ihre \n\nganz pers\u00f6nliche Lebenssituation eine weitere Betreuung \n\nerfordert. Ich finde, auch das ist richtig. Wir m\u00fcssen das \n\nWohl dieser jungen Menschen im Blick haben. Das KJHG \n\ngilt bis 27 Jahre, und dass wir Ausnahmen von der Regel \n\nmachen, wenn es dem Kindeswohl dient, ist absolut zu \n\nunterst\u00fctzen. \n\nWir als Sachsen m\u00fcssen also seit November 2015 unsere \n\nQuote erf\u00fcllen. Wir erf\u00fcllen sie im \u00dcbrigen zu gerade \n\neinmal 80 %. Allein das ist schon eine Riesenleistung. \n\nWenn die Quote jedoch zu 100 % erf\u00fcllt w\u00fcrde, m\u00fcssten \n\nwir nach aktuellem Stand 607 zus\u00e4tzliche minderj\u00e4hrige \n\nGefl\u00fcchtete aufnehmen; und ich kann mir gut vorstellen, \n\ndass dieser Zeitpunkt kommen wird, an dem wir 100 % \n\nder jungen Menschen aufnehmen m\u00fcssen. Das zeigt, wir \n\nhaben hier Handlungsbedarf. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt, dass insbesondere in der zweiten \n\nJahresh\u00e4lfte 2015 in Sachsen Provisorien Alltag waren. \n\nWenn wir ganz ehrlich sind, waren es insbesondere \n\ninfrastrukturelle und personelle Herausforderungen, auf \n\ndie wir bei der hohen Anzahl junger Fl\u00fcchtlinge nur \n\nunzureichend vorbereitet waren. Inzwischen dienten auch \n\nJugendherbergen oder \u00e4hnliche Einrichtungen als Unter-\n\nk\u00fcnfte, aber f\u00fcr uns ist klar: Das kann nat\u00fcrlich nur eine \n\n\u00dcbergangsl\u00f6sung gewesen sein. \n\nDoch vor dem Hintergrund der oft traumatischen Erleb-\n\nnisse, die die Kinder und Jugendlichen zu verarbeiten \n\nhaben, kommt der p\u00e4dagogischen Betreuung einschlie\u00df-\n\nlich einer entsprechenden Infrastruktur in den aufneh-\n\nmenden Jugendeinrichtungen eine ganz bedeutende Rolle \n\nzu. Ich sage das vor dem Hintergrund, dass wir auch so \n\nehrlich sein m\u00fcssen, \u00fcber Problemf\u00e4lle zu sprechen. \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch bei diesen Jugendlichen \u2013 so sind \n\nJugendliche nun einmal \u2013 Problemf\u00e4lle. Ich sage an dieser \n\nStelle aber auch: Unser Prinzip in Deutschland ist \u2013 ich \n\nhalte das f\u00fcr eine Errungenschaft \u2013, dass wir bei jungen \n\nMenschen nicht nur mit dem Rechtsstaat arbeiten, son-\n\ndern auch mit Sozialp\u00e4dagogik, mit Vorsorge, weil wir sie \n\nwieder auf den richtigen Weg bringen wollen. Nat\u00fcrlich \n\nist Betreuung bei Problemf\u00e4llen besonders wichtig, \n\ndeshalb m\u00fcssen wir ordentliche Standards zur Verf\u00fcgung \n\nstellen. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch: Die klare Mehrheit ist auf \n\nunsere Hilfe angewiesen und verdient sie auch. Wir \n\nd\u00fcrfen nicht vergessen, dass diese unbegleiteten minder-\n\nj\u00e4hrigen Fl\u00fcchtlinge mit starken Belastungen zu uns \n\nkommen. Insbesondere die \u00f6rtlichen Jugend\u00e4mter, die \n\nvielen freien Tr\u00e4ger und die vielen Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter \u2013 viele hauptamtlich, viele auch ehrenamtlich \n\n\u2013 haben in den vergangenen Monaten schier Unglaubli-\n\nches geleistet. An dieser Stelle m\u00f6chte auch ich noch \n\neinmal sagen: Allen Menschen, die sich f\u00fcr Kinder und \n\nJugendliche aus anderen L\u00e4ndern in schwierigen Situatio-\n\nnen eingesetzt haben, meinen und unseren herzlichen \n\nDank! \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nNunmehr gilt es, die Gesetze in Sachsen auf diese neue \n\nSituation einzustellen. Das hei\u00dft, wir wollen die aktuell \n\ngeltenden \u00dcbergangsregelungen gesetzlich normieren und \n\nverbindlich regeln. So wird mit dem neuen Gesetz \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4274 \n\nerstens \u2013 eine Regelung f\u00fcr die landesweite Verteilung der \n\nunbegleiteten Kinder und Jugendlichen im Verh\u00e4ltnis zur \n\njeweiligen Einwohnerzahl getroffen. Diese Praxis erfolgte \n\nbereits in den letzten 15 Monaten so. Sie hat sich bew\u00e4hrt, \n\ndeshalb ist es richtig, dass wir sie im Gesetz verankern. \n\nZweitens wollen wir mit einer Verwaltungskostenpau-\n\nschale gesetzlich finanzielle Sicherheit f\u00fcr die Landkreise \n\nschaffen. Diese Pauschale soll den personellen und \n\nsachlichen Aufwand bei den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der Ju-\n\ngendhilfe decken; denn wir sind dazu verpflichtet, dies zu \n\norganisieren. Nun k\u00f6nnte man spitz abrechnen, aber wir \n\nstehen auch im Dialog, und nat\u00fcrlich ist eine Spitzabrech-\n\nnung immer ein besonderer b\u00fcrokratischer Aufwand. Ich \n\nfinde es gut, dass man sich auf eine Kostenpauschale \n\ngeeinigt hat, diesen Weg sollten wir auch gehen. \n\nDrittens \u2013 das ist ein Punkt, der offensichtlich \u00f6ffentlich \n\nimmer wieder thematisiert wurde \u2013 tragen wir in \u00a7 27 \n\nAbs. 3 des Gesetzes der Situation Rechnung. Grunds\u00e4tz-\n\nlich ist einer Einrichtung, die ohne entsprechende Be-\n\ntriebserlaubnis betrieben wird, der weitere Betrieb unter-\n\nsagt. An diesem Grundsatz wird nat\u00fcrlich auch weiterhin \n\nohne Wenn und Aber festgehalten. Die Ausnahmesituation \n\nim Jahr 2015 hat jedoch gezeigt, dass in Notsituationen \u2013 \n\nich betone: in absoluten Notsituationen \u2013 gar nicht so \n\nviele Inobhutnahme-Einrichtungen vorhanden sind, um \n\nalle Kinder und Jugendlichen unterzubringen. Deshalb \n\nwurde nunmehr eine Erg\u00e4nzung in Abs. 3 vorgenommen, \n\ndie in F\u00e4llen einer absoluten Notsituation den vor\u00fcberge-\n\nhenden Betrieb einer Einrichtung ohne die erforderliche \n\nBetriebserlaubnis vorsieht. Ich denke, dass eine solche \n\nRegelung im Sinne der Kinder und Jugendlichen ist. \n\nDaher sollte man das an dieser Stelle auch in die politi-\n\nsche Debatte \u2013 bei aller berechtigten Sorge um die Ver-\n\nbindlichkeit von Fachstandards und Standards \u2013 entspre-\n\nchend einsortieren. \n\nSelbst die vorsorglichsten Planer konnten die Situation, \n\ndie wir 2015 erlebt haben, als wir innerhalb k\u00fcrzester Zeit \n\nvon 140 auf \u00fcber 2 500 Pl\u00e4tze aufstocken mussten, nicht \n\nvoraussagen. Wir k\u00f6nnen nicht in die Glaskugel schauen \n\nund sagen, wie es weitergeht. Glauben Sie mir, wir haben \n\nsehr hart um diesen Kompromiss gerungen, die Regelung \n\nso zu schaffen, wie sie nun im Gesetz vorgeschlagen wird. \n\nIch finde, dass wir als Freistaat Sachsen der Verantwor-\n\ntung, die wir insbesondere den jungen Gefl\u00fcchteten \n\ngegen\u00fcber haben, gerecht werden, und deshalb bitte ich \n\num Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nerteile ich Herrn Kollegen Wendt das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Mir obliegt es wieder, dieses \n\nGesetz zu kritisieren. \n\n(Zuruf von der CDU: G\u00fcltig!) \n\nGrunds\u00e4tzlich: Mit der \u00c4nderung des Landesjugendhilfe-\n\ngesetzes m\u00f6chten Sie Bundesrecht umsetzen, landesrecht-\n\nliche Regelungen, die sich bisher in Vereinbarungen \n\nwiedergefunden haben, schaffen und damit f\u00fcr Planungs-\n\nsicherheit f\u00fcr die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte \n\nsorgen. Dagegen ist grunds\u00e4tzlich nichts einzuwenden. \n\nAber was sind denn die Gr\u00fcnde f\u00fcr diese Gesetzes\u00e4nde-\n\nrungen? Die Gr\u00fcnde liegen doch klar auf der Hand \u2013 \n\nwerte Staatsregierung, sehr geehrte Kollegen Abgeordne-\n\nte. Es m\u00fcssen auf Bundes- und Landesebene Gesetze \n\nge\u00e4ndert werden, weil unser Land eines massenhaften \n\nZustroms illegaler Migranten ausgesetzt war und immer \n\nnoch ist. \n\n(Beifall des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nUnd dies alles, weil seitens der Bundesregierung gegen \n\ng\u00fcltige Gesetzeslage versto\u00dfen wurde. \n\nDieser Zustrom, von dem Sie \u00fcbrigens auch in Ihrem \n\nGesetzentwurf sprechen, wird weiter anhalten und sich \n\nk\u00fcnftig verst\u00e4rken, wenn wir nicht endlich handeln. Dann \n\nhelfen auch all Ihre Gesetze nicht mehr, deren Anwen-\n\ndung man sowieso infrage stellen muss, wenn man sieht, \n\nwie mit Gesetzen auf Bundesebene umgegangen wird. \n\nWerte Abgeordnete der CDU-Fraktion, ich zitiere gern Ihr \n\nehemaliges CDU-Fraktions- und Parteimitglied Erika \n\nSteinbach, die vor vier Tagen Folgendes auf Ihrer Face-\n\nbookseite postete: \u201eSie alle haben die unkontrollierte \n\nMassenimmigration nach Deutschland unter Missachtung \n\nvon Recht und Vertr\u00e4gen gewollt, gebilligt und/oder \n\nverteidigt.\u201c Neben dieser schriftlichen Stellungnahme \n\nwaren Fotos von Angela Merkel, Martin Schulz, Sahra \n\nWagenknecht und Katrin G\u00f6ring-Eckardt zu sehen. \n\n(Alexander Dierks, CDU: Sprechen Sie  \n\ndoch mal zum Landesjugendhilfegesetz!) \n\nEs handelt sich also bei allen um im Bundestag vertretene \n\nParteien, die f\u00fcr diese Zust\u00e4nde verantwortlich sind. Dem \n\nnicht genug \u2013 \u2013 \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Zum Thema!) \n\n\u2013 Jetzt komme ich zum Thema. \n\n(Ah! von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie wollen in Zukunft f\u00fcr weitere Notlagen gewappnet \n\nsein. Aus diesem Grund wollen Sie beispielsweise den \n\n\u00a7 27 im Landesjugendhilfegesetz \u00e4ndern, indem Sie bei \n\nnotstands\u00e4hnlichen Situationen Einrichtungen dulden \n\nwollen, die nicht \u00fcber die zust\u00e4ndige und entsprechende \n\nBetriebserlaubnis verf\u00fcgen. \n\nIch sage es klar und deutlich: Wir und die B\u00fcrger unseres \n\nLandes m\u00f6chten nicht, dass es noch einmal zu derartigen \n\nNotsituationen kommt. Deshalb werden wir Ihr Vorhaben \n\nnicht unterst\u00fctzen. \n\nLassen Sie mich innerhalb Ihres Gesetzes noch auf einen \n\nweiteren Paragrafen eingehen: den \u00a7 32 b Medizinische \n\nUntersuchung. Dort legen Sie fest, dass die unbegleiteten \n\nminderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder eine Pflichtuntersuchung auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4275 \n\nansteckende Krankheiten zu dulden haben. Ich muss \n\nIhnen ehrlich sagen, dass ich sehr verwundert bin. Sie \n\nsprechen von einer Pflichtuntersuchung, die der unbeglei-\n\ntete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder zu dulden hat. Erinnern Sie \n\nsich an den 9. November 2016? Ja, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, an diesem Tag vor 27 Jahren fiel \n\ngl\u00fccklicherweise die Berliner Mauer. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: 2016?! \n\n\u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, vor 27 Jahren; da m\u00fcssen Sie besser zuh\u00f6ren. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSie haben 2016 gesagt!) \n\n\u2013 Ja, ja, vor 27 Jahren, 2016, genau. Aber darauf m\u00f6chte \n\nich jetzt nicht zu sprechen kommen, da es thematisch \n\nnicht zu Ihrem Gesetz passt. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nAm 9. November 2016 hatten wir einen Antrag mit der \n\nDrucksachennummer 6/6904 eingebracht, der eine medi-\n\nzinische Altersfeststellung bei unbegleiteten minderj\u00e4hri-\n\ngen Ausl\u00e4ndern vorsah. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Versuchen Sie mal  \n\nden Unterschied herauszufinden, Herr Wendt!) \n\nVon allen Fraktionen ist dies auch mit dem Verweis  \n\nauf die Menschenw\u00fcrde, zum Beispiel durch Herrn \n\nKiesewetter, und auf die Verletzung der k\u00f6rperlichen \n\nIntegrit\u00e4t von Fl\u00fcchtlingen, durch Frau Pfeil-Zabel, \n\nabgelehnt worden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU)) \n\nUnd nun, wenn es um Ihre Gesetzes\u00e4nderung geht, ist \n\neine Pflichtuntersuchung, die der Jugendliche oder das \n\nKind zu dulden hat, legitim. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD:  \n\nLassen Sie ihn doch ausreden! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Ich habe doch  \n\nwohl das Recht auf Zwischenrufe!) \n\nNun verst\u00f6\u00dft eine Pflichtuntersuchung nicht mehr gegen \n\ndie Menschenw\u00fcrde. Bei der Bundeswehr war und ist \n\n\u00fcbrigens die Einstellungs- bzw. Musterungsuntersuchung \n\nVoraussetzung, um den Dienst antreten zu k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nIch wei\u00df nicht, warum Sie damals dagegen interveniert \n\nhaben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir werden \n\nIhren Gesetzentwurf und alle \u00c4nderungsantr\u00e4ge, die die \n\nFraktionen eingebracht haben, ablehnen, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das  \n\nwaren die beiden einzigen Gr\u00fcnde?!) \n\nweil auch die Kommunen sehr viel Kritik ge\u00e4u\u00dfert haben, \n\naber auch vorrangig, weil wir einen Rechtsbruch nicht \n\ndurch ein Gesetz legitimieren wollen und weil wir nicht \n\nm\u00f6chten, dass es noch einmal zu derartigen Notsituatio-\n\nnen kommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nDa m\u00fcssen Sie noch \u00fcben beim n\u00e4chsten Mal! \u2013 \n\nHenning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Rederunde wird \n\njetzt abgeschlossen. Aber bevor wir dazu kommen, sehe \n\nich jetzt eine Kurzintervention an Mikrofon 1. Bitte, \n\nKollege Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch w\u00fcrde gerne auf die Rede des AfD-Kollegen einge-\n\nhen. Zun\u00e4chst hat er am Anfang seiner Ausf\u00fchrungen von \n\neiner \u201emassenhaften illegalen Einwanderung\u201c gespro-\n\nchen. \n\nMit dieser Formulierung arbeitet die AfD ja sehr gerne. \n\nDabei wird suggeriert, dass der \u00fcberwiegende Teil der \n\nMenschen, die zu uns gekommen sind, illegal hier ist. Ich \n\nm\u00f6chte darauf hinweisen, dass es so etwas wie eine \n\nbereinigte Schutzquote gibt. Die bereinigte Schutzquote \n\nerkl\u00e4rt, wie gro\u00df der Anteil der Menschen ist, die zu \n\nRecht einen Grund haben, hier, in welcher Form auch \n\nimmer, einen Aufenthaltstitel zu bekommen. \n\nDiese bereinigte Schutzquote liegt in Sachsen seit \u00fcber \n\neinem Jahr konstant je nach Monat zwischen 60 und \n\n70 %. Das hei\u00dft, dass der gr\u00f6\u00dfte Teil der Menschen \n\ntats\u00e4chlich nachweislich einen Grund hat, sich legal in \n\nSachsen, egal ob als anerkannter Asylbewerber oder als \n\nFl\u00fcchtling in verschiedenen Varianten, aufzuhalten. Ich \n\nm\u00f6chte diesem Bild der massenhaften illegalen Einwan-\n\nderer deutlich widersprechen. Der Gro\u00dfteil der Leute ist \n\nlegal und auch anerkannt legal in Sachsen. \n\nDas Zweite ist: Sie sagen, der gro\u00dfe Teil der Menschen in \n\nSachsen m\u00f6chte nicht noch einmal in solch eine Notsitua-\n\ntion kommen, wie wir sie 2015 gehabt hatten. Ja, das \n\nm\u00f6chten wir auch nicht. Wir m\u00f6chten aber auch nicht, \n\ndass diese Kinder in eine solche Notsituation kommen, \n\nhierher fl\u00fcchten zu m\u00fcssen. Die Frage ist ja: Was passiert \n\ndenn, wenn sie trotzdem wiederkommt? Sie sagen, wir \n\nbereiten uns nicht darauf vor. Wir sagen, wir bereiten uns \n\ndarauf vor. Was Ihre Alternative dazu ist, das wissen wir. \n\nIch sage nur mal: Schie\u00dfen auf Kinder an der deutschen \n\nGrenze \u2013 das ist Ihre Alternative dazu, \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nanstatt auf eine solche Situation vorbereitet zu sein. \n\nDritter und letzter Punkt: In nicht einem einzigen Satz \n\nIhrer Rede sind Sie auf die Situation von Kindern aus \n\nKriegs- und Krisengebieten eingegangen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit f\u00fcr eine \n\nKurzintervention ist abgelaufen. Letzter Satz, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4276 \n\nHenning Homann, SPD: Ich finde es schwierig. Eine \n\nsolche Empathielosigkeit sagt sehr viel zu Ihrer pers\u00f6nli-\n\nchen Einstellung aus. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Homann. Darauf k\u00f6nnen Sie \n\nreagieren, wenn Sie wollen, Herr Kollege Wendt. \u2013 Nein. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das bringt ja nichts!) \n\nDann machen wir weiter in der Rednerreihe. Jetzt spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der vorgelegte Gesetzentwurf ist \n\nnotwendig, denn bislang arbeiten die Jugend\u00e4mter in \n\nBezug auf unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder auf \n\nGrundlage einer Vereinbarung des Freistaates Sachsen mit \n\nden \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. \n\nNicht notwendig ist indes, dass gegen den Widerstand der \n\nFach\u00f6ffentlichkeit und des Landesjugendhilfeausschusses \n\ndie Staatsregierung im Zuge dieses Gesetzes Regelungen \n\ndurchdr\u00fcckt, die sich zu einem Dammbruch beim Schutz \n\nvon Kindern und Jugendlichen entwickeln k\u00f6nnen. \n\nIch habe es ja noch verstehen k\u00f6nnen, Herr Homann, dass \n\ndas Sozialministerium im September 2015 auf die hohe \n\nDynamik bei der Aufnahme unbegleiteter minderj\u00e4hriger \n\nAusl\u00e4nder mit einem befristeten Erlass zum Betriebser-\n\nlaubnisverfahren reagiert hat. Ich habe es verstehen \n\nk\u00f6nnen, dass das Landesjugendamt kurzfristig in die Lage \n\nversetzt werden musste, vor\u00fcbergehend auch Einrichtun-\n\ngen zu dulden, die gesetzliche Mindestanforderungen \n\nnicht erf\u00fcllen. In so einer au\u00dfergew\u00f6hnlichen Situation \n\nwie im Jahr 2015 musste ja einiges geduldet werden, was \n\neigentlich gute fachliche Standards unterl\u00e4uft. \n\nDoch diese vor\u00fcbergehende Notsituation konnte inzwi-\n\nschen durch die Schaffung ad\u00e4quater Angebote weitge-\n\nhend behoben werden. Aktuell haben h\u00f6chstens drei \n\nEinrichtungen nach meiner Kenntnis keine Betriebser-\n\nlaubnis. Der Erlass hat seine Funktion quasi in der Not \n\nerf\u00fcllt. Es gibt \u00fcberhaupt keine Notwendigkeit, im Gesetz \n\ndie M\u00f6glichkeit jetzt dauerhaft zu er\u00f6ffnen, dass k\u00fcnftig \n\nwieder Mindeststandards unterlaufen werden. \n\nViel wichtiger w\u00e4re es doch, meine Damen und Herren, \n\nvorausschauend daf\u00fcr zu sorgen, dass die Jugendhilfeein-\n\nrichtungen in die Lage versetzt werden, den gestiegenen \n\nAnforderungen bei der Unterbringung und Betreuung \n\nk\u00fcnftig gerecht zu werden. Wer aber, statt vorausschauend \n\nzu handeln, im Notfall lieber die Mindestanforderungen \n\nbeim Schutz von Kindern und Jugendlichen wieder \n\naufweicht, der \u00f6ffnet \u2013 und die Gefahr sehe ich \u2013 T\u00fcr und \n\nTor f\u00fcr Qualit\u00e4tsdumping in der Jugendhilfe. Wollen Sie \n\ndenn ernsthaft zulassen, dass k\u00fcnftig Streit und Konflikte \n\nin den Einrichtungen auf der Tagesordnung stehen, \n\n(Zuruf des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nweil sie mit gesetzlicher Duldung auch k\u00fcnftig wieder \n\n\u00fcberbelegt werden k\u00f6nnen? Wollen Sie zulassen, dass \n\njunge Menschen in ihren Krisensituationen allein bleiben \n\nund keinen Ausweg aus Frust und Perspektivlosigkeit \n\nfinden, weil im Ausnahmefall zu wenig qualifiziertes \n\nPersonal vorhanden ist? Wollen Sie abwarten, bis sich die \n\nersten Mitarbeiter nachts in ihrem Dienstzimmer ein-\n\nschlie\u00dfen, weil sie die Situation in der \u00fcberbelegten \n\nEinrichtung nicht mehr im Griff haben? Wollen Sie \n\nzuschauen, bis die erst m\u00fchsam geworbenen Mitarbeiter \n\nwieder hinschmei\u00dfen, weil die Einrichtung auch zuk\u00fcnf-\n\ntig dann wieder mit gesetzlicher Duldung personell \n\nunterbesetzt bleibt? \n\nIch habe den Eindruck, dass Sie sich der Konsequenzen \n\nIhres Vorgehens nicht so richtig bewusst sind und sich \n\ndiese auch nicht bewusst machen wollen. Anders l\u00e4sst \n\nsich zum Beispiel nicht erkl\u00e4ren, dass die Koalition den \n\nGesetzentwurf ohne eine Anh\u00f6rung durchpeitschen \n\nwollte, gem\u00e4\u00df dem Motto \u201eNur nicht so genau hinsehen\u201c. \n\nWir haben dann trotzdem auf eine Anh\u00f6rung bestanden, \n\nund die Sachverst\u00e4ndigen haben in der Anh\u00f6rung deutlich \n\ngemacht, dass unbegleitete minderj\u00e4hrige ausl\u00e4ndische \n\nKinder und Jugendliche eine spezifische anspruchsvolle \n\nUnterst\u00fctzung ben\u00f6tigen. \n\nIch kann da auch die Sozialministerin nicht verstehen. \n\nAuf meine Frage, wie unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4n-\n\nder in Sachsen untergebracht sind, verweisen Sie, Frau \n\nKlepsch, auf die Zust\u00e4ndigkeit der \u00f6rtlichen Jugend\u00e4mter. \n\nEs ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, dass Sie sich selbst f\u00fcr die \n\nAuswirkungen Ihres Erlasses vom September 2015 \n\noffensichtlich nicht interessieren. Sie m\u00fcssen doch erst \n\neinmal auswerten, welche Folgen solch tempor\u00e4re Stan-\n\ndardunterschreitungen in der Praxis haben, bevor Sie so \n\netwas ins Gesetz schreiben. Das ist doch Vogel-Strau\u00df-\n\nPolitik, mal ehrlich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir finden das falsch, zumal nach dem bundesweiten \n\nVerteilschl\u00fcssel \u2013 Herr Homann, Sie haben es angespro-\n\nchen \u2013 Sachsen noch fast 600 unbegleitete minderj\u00e4hrige \n\nAusl\u00e4nder aufnehmen muss. Ich sage es deutlich, Frau \n\nKlepsch: Schauen Sie da bitte noch einmal genau hin; \n\nStandards zu senken, das geht mit einem Federstrich, aber \n\nStandards wieder aufzubauen, das dauert Jahre. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nganz vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch m\u00f6chte mich auf das Gesetz, auf den Inhalt des \n\nGesetzes konzentrieren. Die Worte, die schon von unse-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4277 \n\nrem Ausschussvorsitzenden f\u00fcr Soziales gekommen sind, \n\nmachen mich allerdings geradezu sprachlos. \n\nDiese Kinder und Jugendlichen kommen aus unterschied-\n\nlichen Gr\u00fcnden zu uns hierher ins Land; Herr Homann ist \n\ndarauf eingegangen. Nach dem, was ich in Einrichtungen, \n\ndie ich in unserem Land besucht habe \u2013 und in denen \n\nhervorragende Arbeit von den \u00f6rtlichen Tr\u00e4gern geleistet \n\nwird \u2013, von Kindern und Jugendlichen, denen ich pers\u00f6n-\n\nlich begegnen konnte, erlebt habe, Herr Zschocke, hat \n\njede/jeder, den ich getroffen habe, den eigenen Rucksack \n\nbei sich gehabt. Wir sollten immer wieder genau dort \n\nhinschauen und nicht oberfl\u00e4chlich dar\u00fcber weggehen. \n\nGenau das machen wir mit diesem Gesetz. \n\nSeit dem 1. November 2015 \u2013 meine Vorredner sind \n\nbereits darauf eingegangen \u2013 sind unsere Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte in die bundesweite Verteilung der nach \n\nDeutschland eingereisten unbegleiteten minderj\u00e4hrigen \n\nKinder und Jugendlichen einbezogen. Zuvor \u2013 auch \n\ndarauf ist Herr Homann bereits eingegangen \u2013 ist die \n\nVerteilung anders erfolgt: Kinder und Jugendliche sind in \n\ndem Landkreis, in der kreisfreien Stadt aufgenommen \n\nworden, wo sie angekommen sind. \n\nDie Zahl der von den Jugend\u00e4mtern unterzubringenden \n\nund zu betreuenden ausl\u00e4ndischen Minderj\u00e4hrigen hat \n\nsich vom November 2015 an mehr als verdreifacht. \n\nDamals waren es rund 800 und mit Datum heute ver-\n\nzeichnen wir 2 509 unbegleitete minderj\u00e4hrige Ausl\u00e4nder. \n\nJa, der Zustrom stellte und stellt den Freistaat, vor allem \n\naber unsere Landkreise, kreisfreien St\u00e4dte und die Tr\u00e4ger \n\nder freien Jugendhilfe vor die Aufgabe, die Kinder und \n\nJugendlichen mit vorhandenen Mitteln, mit verf\u00fcgbaren \n\nFachkr\u00e4ften, ehrenamtlichen Helfern und teilweise auch \n\nberuflichen Quereinsteigern kindeswohlgerecht unterzu-\n\nbringen und zu betreuen. \n\nDa dies im Gro\u00dfen und Ganzen \u2013 ich denke, darin stim-\n\nmen Sie mir zu \u2013 auch mit der Unterst\u00fctzung eines gro\u00dfen \n\nTeils der Bev\u00f6lkerung so gut bew\u00e4ltigt werden konnte, \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle allen, die daran mitgewirkt \n\nhaben, ein ganz gro\u00dfes, herzliches Dankesch\u00f6n ausspre-\n\nchen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nNun zum vorliegenden Gesetzentwurf. Ja, er best\u00e4tigt die \n\nGrundentscheidung, die vom Freistaat Sachsen aufzu-\n\nnehmenden unbegleiteten ausl\u00e4ndischen Minderj\u00e4hrigen \n\nauf alle Landkreise, kreisfreien St\u00e4dte nun nach dem \n\nVerh\u00e4ltnis der Einwohnerzahl zu verteilen. Dar\u00fcber \n\nhinaus soll die Verwaltungskostenpauschale die Landkrei-\n\nse und kreisfreien St\u00e4dte von dem Sach- und Personal-\n\naufwand entlasten. Der Aufwand, der durch die Aufnahme \n\nentsteht, das sind Amtsvormundschaften, das ist im \n\nAllgemeinen der Sozialdienst und das ist auch im Bereich \n\nder wirtschaftlichen Jugendhilfe. \n\nDie Pauschale mit 843,50 Euro pro Quartal soll begin-\n\nnend ab diesem Monat, ankn\u00fcpfend an die Zahl der von \n\nden Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dte im jeweils voran-\n\ngegangenen Quartal betreuten unbegleiteten ausl\u00e4ndi-\n\nschen Kinder und Jugendlichen sowie den zwischenzeit-\n\nlich vollj\u00e4hrig gewordenen, f\u00fcr die noch Hilfe gew\u00e4hrt \n\nwird \u2013 auch auf diese wurde bereits eingegangen \u2013, dann \n\nviertelj\u00e4hrlich gezahlt werden. \n\nDie Pauschale \u2013 ich glaube, auch das ist mehr als richtig \u2013 \n\nsoll in einem zweij\u00e4hrigen Turnus \u00fcberpr\u00fcft werden, um \n\nletztlich sicherzustellen, dass die Kostenbelastung einer-\n\nseits des Freistaates Sachsen, aber vor allen Dingen auch \n\ndie auf der anderen Seite bei den Kommunen entstehen-\n\nden Kosten \u00fcberpr\u00fcft werden, damit dort darauf reagiert \n\nund es neu ausgerichtet wird. \n\nDaneben sieht der Gesetzentwurf vor, dass der Betrieb \n\neiner Kinder- und Jugendhilfeeinrichtung ohne Betriebs-\n\nerlaubnis zwar im Regelfall zu untersagen ist, in F\u00e4llen \n\nau\u00dfergew\u00f6hnlichen, nicht anderweitig zu deckenden \n\nBedarfs aber vor\u00fcbergehend \u2013 hier liegt die Betonung auf \n\nvor\u00fcbergehend \u2013 geduldet werden darf, soweit und \n\nsolange dies unter Beachtung des Schutzauftrages der \n\nJugendhilfe zur Sicherung des Kindeswohls erforderlich \n\nist. \n\nDiese Regelungen \u2013 die Vorredner haben in ihren Beitr\u00e4-\n\ngen auch noch einmal darauf Bezug genommen \u2013 hatten \n\nin der Anh\u00f6rung und in den Aussch\u00fcssen die Frage \n\nausgel\u00f6st, ob hierdurch nicht die Standards f\u00fcr den \n\nSchutzauftrag gegen\u00fcber den Kindern und Jugendlichen \n\ninfrage gestellt werden. Aus meiner Sicht ist genau das \n\nGegenteil der Fall. Insbesondere wird nunmehr ausdr\u00fcck-\n\nlich gesetzlich festgelegt, dass Duldungen nur eine befris-\n\ntete \u00dcbergangsl\u00f6sung f\u00fcr Notsituationen darstellen. Aus \n\nunserer Sicht rechtfertigt das nicht den Verzicht auf diese \n\nRegelung, sondern gebietet vielmehr die ausdr\u00fcckliche \n\nAufnahme in dieses Gesetz. \n\nEine weitere wichtige Neuerung im Gesetz: Die Klage-\n\nm\u00f6glichkeit bei der Altersfeststellung wird beschleunigt. \n\nLehnt ein Jugendamt die Inobhutnahme mit der Begr\u00fcn-\n\ndung ab, dass die Altersfeststellung die Vollj\u00e4hrigkeit \n\nergeben hat, dann soll ohne Vorverfahren Klage erhoben \n\nwerden k\u00f6nnen, damit der Status schneller gekl\u00e4rt wird. \n\nMeine Damen und Herren, so weit zu den wesentlichen \n\nInhalten des vorliegenden Gesetzentwurfes. Ich darf Sie \n\nnun bitten, Ihre Zustimmung hierzu zu geben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin! Nat\u00fcrlich muss Kindern \n\nund Jugendlichen geholfen werden, das ist ganz klar. Aber \n\nin diesem Gesetz bereiten Sie sich auf den n\u00e4chsten \n\nAnsturm vor, und das ist hier der springende Punkt. Wenn \n\nSie sich einmal die Gesamtkosten vor Augen f\u00fchren, dann \n\nsind Ressourcen nicht unendlich. Deswegen haben wir \n\ndieses Gesetz so kritisiert. Aber grunds\u00e4tzlich muss \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4278 \n\nKindern und Jugendlichen nat\u00fcrlich Hilfe gew\u00e4hrt wer-\n\nden; das steht au\u00dfer Frage. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nAber nur deutschen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird dazu noch \n\neine Antwort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, damit k\u00f6nnen wir zur Ab-\n\nstimmung schreiten. Aufgerufen ist \u201eZweites Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Landesjugendhilfegesetzes\u201c. Wir stimmen \n\nab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung des \n\nAusschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleich-\n\nstellung und Integration, Drucksache 6/8084. \n\nEs liegen zwei \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Wenn diese einge-\n\nbracht und zur Abstimmung gestellt worden sind, w\u00fcrde \n\nich gern artikelweise abstimmen lassen. Gibt es dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann beginne ich mit dem \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE in der Drucksache 6/8291 und bitte um \n\nEinbringung. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe die Argu-\n\nmente schon vorgetragen. Wir m\u00f6chten, dass Nr. 3 des \n\nGesetzentwurfs gestrichen wird. Laut Gesetzentwurf \n\nsollen die im September 2015 erlassenen Ausnahmerege-\n\nlungen in das Gesetz \u00fcbernommen werden und damit \n\nAllgemeing\u00fcltigkeit erlangen. Das lehnen wir ab. Wir \n\nbef\u00fcrworten eher eine Erh\u00f6hung der Standards. Das \n\nk\u00f6nnen wir jetzt nicht festlegen; zumindest die Streichung \n\nder Nummer 3 des Artikels 1 k\u00f6nnten wir aber heute \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nZu der Verwaltungskostenpauschale habe ich mich bereits \n\nge\u00e4u\u00dfert. Sie ist so zu bemessen, dass bis zur Feststellung \n\ndes tats\u00e4chlichen kommunalen Aufwands eine Erh\u00f6hung \n\nerfolgt, sodass eine Unterdeckung ausgeschlossen ist. Wir \n\nhaben in unseren \u00c4nderungsantrag den Betrag von \n\n1 445 Euro aufgenommen. Diese H\u00f6he hat sich aus der \n\nAnh\u00f6rung ergeben. \n\nZus\u00e4tzlich beantragen wir, die Nr. 4 des Artikels 1 so zu \n\n\u00e4ndern, dass von einer stichtagsbezogenen Berechnungs-\n\ngrundlage abgesehen und stattdessen ein viertelj\u00e4hrlicher \n\nMittelwert zur Grundlage der Pauschalenberechnung \n\ngemacht wird. \n\nAbschlie\u00dfend beantragen wir, die Streichung des Vorver-\n\nfahrens nicht zu beschlie\u00dfen. \n\nDer Ministerin m\u00f6chte ich in einem Punkt zustimmen: \n\nHerr Wendt, das, was Sie vorhin als Vorsitzender des \n\nAusschusses gebracht haben, zeigt, dass Sie kein Herz f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche haben. Ob die Kinder und Ju-\n\ngendlichen aus Deutschland sind oder ob sie bei uns \n\nZuflucht suchen \u2013 sie alle brauchen Hilfe. Das ist wichtig. \n\nVon dem Vorsitzenden des Sozialausschusses erwartet \n\nman einfach keine solchen Aussagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte sich \n\nzu dem \u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern? \u2013 Es gibt keinen Be-\n\ndarf. \n\nDann lasse ich jetzt \u00fcber den soeben eingebrachten \n\n\u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der \n\n\u00c4nderungsantrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt wor-\n\nden. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 6/8300 auf und \n\nbitte jetzt um Einbringung. Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Ziffer 2 unseres \u00c4nderungsantrags \n\nbezieht sich auf den hier schon diskutierten \u00a7 27 des \n\nEntwurfs. Ich m\u00f6chte es noch einmal verdeutlichen: Mit \n\ndem erw\u00e4hnten Erlass zur Ausgestaltung des Betriebser-\n\nlaubnisverfahrens wurde eine hinreichende und zeitlich \n\nbefristete Grundlage f\u00fcr die Ausnahmeregelung in Bezug \n\nauf die Erteilung der Betriebserlaubnis geschaffen. Wir \n\nsehen nicht, dass eine weitergehende gesetzliche Rege-\n\nlung, wie sie die Staatsregierung einf\u00fchren will, notwen-\n\ndig ist; es gibt kein Regelungserfordernis. \n\nDer neue Abs. 3 in \u00a7 27 sieht vor, dass der Betrieb ohne \n\ndie erforderliche Erlaubnis vor\u00fcbergehend geduldet \n\nwerden d\u00fcrfe \u201ein F\u00e4llen au\u00dfergew\u00f6hnlicher, nicht ander-\n\nweitig zu deckender Bedarfslage\u201c. Frau Ministerin \n\nKlepsch, diese Formulierung kann man eben auch so \n\nlesen, dass damit quasi beliebige Absenkungen von \n\nJugendhilfestandards, die f\u00fcr die station\u00e4ren Einrichtun-\n\ngen der Kinder- und Jugendhilfe gelten, erm\u00f6glicht \n\nwerden. Der Schutz von Kindern und Jugendlichen, die in \n\nstation\u00e4ren Einrichtungen leben, darf durch eine solche, \n\ngesetzlich verankerte M\u00f6glichkeit der Herabsetzung von \n\nStandards nicht ausgeh\u00f6hlt werden. Daher wollen wir, \n\ndass Ziffer 3 des Artikels 1 gestrichen wird. \n\nPunkt 3 unseres \u00c4nderungsantrags ist eine redaktionelle \n\nFolge\u00e4nderung. \n\nUnter Punkt 4 unseres \u00c4nderungsantrags geht es \u2013 wie in \n\ndem Antrag der LINKEN \u2013 um den Ausschluss des \n\nVorverfahrens bei der Altersfeststellung. Mit diesem \n\nAusschluss werden die Rechtsmittel aus unserer Sicht in \n\nunvertretbarer Weise eingeschr\u00e4nkt. Das Argument, das \n\nSie hier vortragen, es solle z\u00fcgig Rechtssicherheit erlangt \n\nwerden, \u00fcberzeugt einfach nicht. Dies k\u00f6nnte dann \n\nn\u00e4mlich bei jedem beliebigen Sachverhalt angef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nDie Feststellung des Lebensalters \u2013 dar\u00fcber haben wir \n\nschon ausf\u00fchrlich debattiert \u2013 von unbegleiteten minder-\n\nj\u00e4hrigen Ausl\u00e4ndern ist mit der Entscheidung \u00fcber die \n\nAnwendung des SGB VIII und damit auch mit dem \n\nweitreichenden Schutz- und Betreuungsauftrag des \n\nStaates verkn\u00fcpft. Das hei\u00dft, weitreichende Konsequen-\n\nzen f\u00fcr die Betroffenen sind die Folge. Diese m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4279 \n\nselbstverst\u00e4ndlich im Wege eines Vorverfahrens, das \n\n\u00fcbrigens auch der Selbstkontrolle der Verwaltung dient, \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen. Daher wollen auch wir \u00a7 32 d \n\ndes Landesjugendhilfegesetzes in neuer Fassung strei-\n\nchen. \n\nDer Gesetzentwurf ist zwar notwendig \u2013 das habe ich \n\ngesagt \u2013, aber er enth\u00e4lt Regelungen, die wir nicht mittra-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nSollten Sie unserem \u00c4nderungsantrag zustimmen, werden \n\nwir nat\u00fcrlich dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zu dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Ich m\u00f6chte mich noch einmal \n\ndezidiert zu der Frage der Betriebserlaubnisse zu Wort \n\nmelden. \u2013 Herr Zschocke, bei allem Respekt vor Ihrem \n\nEngagement in der Kinder- und Jugendhilfe \u2013 es ist \n\nwichtig, dort genau hinzuschauen \u2013, m\u00f6chte ich Sie \n\nnochmals bitten, dar\u00fcber nachzudenken, ob Formulierun-\n\ngen wie \u201ebeliebige Absenkung der Jugendhilfestandards\u201c \n\nwirklich den Kern der Sache treffen. Ich sage Ihnen: Das \n\nstimmt schlichtweg nicht! \n\n\u201eBeliebig\u201c \u2013 das klingt so, als ob das Jugendamt jetzt \n\nmachen k\u00f6nne, was es wolle. Das ist dezidiert nicht der \n\nFall. Wir haben eine klare Normierung vorgenommen. Es \n\nmuss sich um eine begr\u00fcndete, vor\u00fcbergehende Ausnah-\n\nme handeln. Ich wiederhole meine Bitte, auch an dieser \n\nStelle die Kritik sachgerecht zu formulieren. Ich finde, bei \n\nder Wortwahl Ihrer Kritik haben Sie ein oder zwei Num-\n\nmern zu hoch gegriffen. \n\nDa Sie vorhin einen anderen Eindruck erweckt haben, \n\nwill ich noch einmal ausdr\u00fccklich darauf hinweisen, dass \n\nwir mit der jetzigen Novellierung keine Verschlechterung \n\nim Personalbereich beschlie\u00dfen. Herr Zschocke, Sie \n\nsprachen vorhin von \u00fcberf\u00fcllten Einrichtungen und zu \n\nwenig Personal. \n\nIch finde es \u00fcbrigens richtig, dass wir eine gesetzliche \n\nRegelung treffen. Wir sind die Abgeordneten, wir sind \n\nGesetzgeber. Ich m\u00f6chte gern, dass wir als Abgeordnete \n\nmit Gesetzen die Situation in diesem Land regeln. Dies \n\nsollte nicht durch Erlasse und damit am gew\u00e4hlten Souve-\n\nr\u00e4n vorbei geschehen. Deshalb finde ich es grunds\u00e4tzlich \n\nrichtig, dass wir nach Erlassen schauen und diese dann in \n\nGesetze \u00fcberf\u00fchren, wenn es Sinn ergibt. An dieser Stelle \n\nist das der Fall. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zu dem \u00c4nderungsantrag? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDann lasse ich \u00fcber den soeben eingebrachten \u00c4nde-\n\nrungsantrag abstimmen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen. Trotz einer ganzen Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. Ich fasse die Artikel gleich zusammen, weil es keine \n\n\u00c4nderungen gegeben hat: \u00dcberschrift, Artikel 1 \u2013 \u00c4nde-\n\nrung des Landesjugendhilfegesetzes \u2013, Artikel 2 \u2013 Be-\n\nkanntmachungserlaubnis \u2013 und Artikel 4 \u2013 Inkrafttreten. \n\nWer m\u00f6chte die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte?. \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer \n\nganzen Anzahl von Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen ist den Artikeln dennoch mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt worden. \n\nJetzt lasse ich noch einmal \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nabstimmen. Wer ihm zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten: Bei Stimmen \n\ndagegen und Stimmenthaltungen ist der Gesetzentwurf \n\ndennoch mit Mehrheit als Gesetz beschlossen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/7136, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/8171, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Schule und Sport \n\nWir gehen in die allgemeine Aussprache. Es beginnt die \n\nCDU. Danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile f\u00fcr die CDU-Fraktion Herrn Abg. Bienst das \n\nWort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eine bew\u00e4hrte \n\nPraxis in unserer s\u00e4chsischen Schullandschaft war es \n\nbisher, nach vier Jahren eifrigen Lernens in der Grund-\n\nschule jedem Sch\u00fcler ein Zeugnis zu erteilen. Dieses \n\nZeugnis gibt \u00fcber die erteilten Noten Auskunft, das hei\u00dft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4280 \n\n\u00fcber das Leistungsverm\u00f6gen in den einzelnen F\u00e4chern \n\nwie Deutsch, Sachunterricht, Englisch, Mathematik, \n\nSport, Religion oder Ethik, Kunst, Musik und Werken. \n\nNicht zu vergessen die Kopfnoten, die \u00fcber das soziale \n\nVerhalten Auskunft geben. Das wird auch in Zukunft so \n\nbleiben. \n\nUm den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auch weiter eine \n\noptimale Entwicklung ihrer F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten \n\nzu erm\u00f6glichen, wird zus\u00e4tzlich eine Bildungsempfehlung \n\nf\u00fcr jeden Sch\u00fcler ausgesprochen. Diese Empfehlungen \n\nwerden sehr verantwortungsvoll und verantwortungsbe-\n\nwusst von unseren P\u00e4dagogen vorbereitet und verfasst. \n\nDazu dienen sehr viele Gespr\u00e4che mit Eltern und mit den \n\nam Bildungsprozess beteiligten P\u00e4dagogen. \n\nErgebnis dieser Bildungsempfehlungen war es in der \n\nVergangenheit, die Bildungsweichen seitens der Grund-\n\nschulen so zu stellen, dass das Kind den weiteren Lern-\n\nprozess an einer Oberschule oder an einem Gymnasium \n\nerfolgreich absolviert. \n\nDie Bemessungsgrenze bzw. die zu erreichenden Krite-\n\nrien lagen bei einer Durchschnittsnote von 2,0 f\u00fcr die \n\nF\u00e4cher Mathematik, Deutsch und Sachkunde. Die ausge-\n\nsprochene Bildungsempfehlung wurde bis zum Schuljahr \n\n2016/2017 verbindlich umgesetzt. \u2013 So weit die Historie \n\nund die Verfahrensweise nach g\u00fcltigem Schulgesetz. \n\nDer Klage von Eltern, die ihr Kind trotz nicht erreichter \n\nLeistungen in den genannten F\u00e4chern an einem Gymnasi-\n\num anmelden wollten und das oben genannte Verfahren \n\nkritisierten, wurde durch das S\u00e4chsische Oberverwal-\n\ntungsgericht am 20. Oktober 2016 stattgegeben. Das \n\nVerwaltungsgericht Dresden beschreibt den Verfahrensab-\n\nlauf unter anderem wie folgt: \u201eNach dem derzeit im \n\nFreistaat Sachsen geltenden Schulgesetz entscheiden die \n\nEltern \u00fcber alle weiteren Bildungswege ihrer Kinder im \n\nAnschluss an die Grundschule auf Empfehlung der \n\nSchule. Die Aufnahme in das Gymnasium erfolgt nach \n\nder Eignung des Sch\u00fclers entsprechend seiner Begabung \n\nund Leistung. Nach der vom S\u00e4chsischen Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Kultus erlassenen Schulordnung f\u00fcr das Gymnasi-\n\num ist eine Bildungsempfehlung f\u00fcr das Gymnasium \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Aufnahme eines Sch\u00fclers in die \n\nKlassenstufe 5 des Gymnasiums.\u201c \u2013 So weit. \n\nNach Auffassung des Zweiten Senats des S\u00e4chsischen \n\nOberverwaltungsgerichts ist diese Praxis rechtswidrig. \n\nNach dem Grundgesetz und nach der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung obliegt dem Staat die Aufsicht \u00fcber das Schulwesen. \n\nEr ist grunds\u00e4tzlich berechtigt, die Voraussetzungen f\u00fcr \n\nden Zugang zu den verschiedenen Schularten zu regeln. \n\nDem steht aber das im Grundgesetz und in der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung gew\u00e4hrleistete nat\u00fcrliche Recht der \n\nEltern gegen\u00fcber, Erziehung und Bildung ihrer Kinder zu \n\nbestimmen. Dieses Recht ist nach Artikel 101 Abs. 2 \n\nSatz 2 der S\u00e4chsischen Verfassung insbesondere beim \n\nZugang zu den verschiedenen Schularten zu beachten. Die \n\nEltern d\u00fcrfen den Bildungsweg ihres Kindes in der Schule \n\ngrunds\u00e4tzlich frei w\u00e4hlen und f\u00fcr ihr Kind bestimmen. \n\nDie Kritik der Gerichte bezieht sich auf \u00a7 34 des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes. Es wird bem\u00e4ngelt, dass eine Bil-\n\ndungsempfehlung ausgesprochen wird, sich aber die \n\nfestgelegten Kriterien nicht im Gesetz befinden, sondern \n\n\u00fcber eine Verordnung geregelt sind. \n\nF\u00fcr den Gymnasialzugang ist in \u00a7 34 Abs. 2 des S\u00e4chsi-\n\nschen Schulgesetzes nur geregelt, dass die Entscheidung \n\n\u00fcber die Eignung der Sch\u00fcler f\u00fcr die jeweilige Schulart \n\nentsprechend ihrer Begabung und Leistung getroffen \n\nwird. Es wird kritisiert, dass der Gesetzgeber die Festle-\n\ngung der Ma\u00dfst\u00e4be daf\u00fcr nicht vollst\u00e4ndig dem Verord-\n\nnungsgeber \u00fcberlassen darf. \n\nDer Schulgesetzgeber, also das Parlament, ist verpflichtet, \n\nalle wesentlichen, grundlegenden Entscheidungen selbst \n\nzu treffen und sie eben nicht der Verwaltungsbeh\u00f6rde zu \n\n\u00fcberlassen. Dies wurde bem\u00e4ngelt und als rechtswidrig \n\nerkl\u00e4rt. In diesem Zusammenhang wurde ebenfalls noch \n\neinmal eindeutig auf die Bedeutung des elterlichen \n\nWahlrechts beim Zugang zu den verschiedenen Schular-\n\nten laut der S\u00e4chsischen Verfassung verwiesen. \n\nNicht kritisiert wurde, dass der Gesetzgeber Kriterien \n\nbestimmt, welche die weitere schulische Entwicklung \n\nnach F\u00e4higkeit und Begabung des Kindes regeln. Aus-\n\ndr\u00fccklich wird darauf hingewiesen, dass der Staat erstens \n\nein Schulsystem zu gew\u00e4hrleisten habe, das allen j\u00fcnge-\n\nren B\u00fcrgern gem\u00e4\u00df ihren F\u00e4higkeiten dem heutigen \n\ngesellschaftlichen Leben entsprechende Bildungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten er\u00f6ffne, und dass es zweitens das Recht des \n\nStaates sei, die Voraussetzungen f\u00fcr den Zugang zur \n\nSchule, f\u00fcr den \u00dcbergang von einem Bildungsweg zum \n\nanderen und f\u00fcr die Versetzung innerhalb eines Bil-\n\ndungswegs zu bestimmen, einschlie\u00dflich der Befugnis, \n\ndar\u00fcber zu entscheiden, ob und inwieweit das Lernziel \n\ndes Sch\u00fclers erreicht worden sei. \n\nDieses soeben beschriebene Urteil f\u00fchrte dazu, dass auf \n\nder Grundlage des \u00a7 34 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes f\u00fcr \n\ndas kommende Schuljahr eben keine verbindliche Bil-\n\ndungsempfehlung mehr ausgesprochen werden kann. Da \n\ndavon wesentlich die Qualit\u00e4t der s\u00e4chsischen Schulen \n\nabh\u00e4ngt, ist eine Befassung dieses Hohen Hauses und eine \n\n\u00c4nderung der Schulgesetzes f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nbez\u00fcglich \u00a7 34 unabdingbar. \n\nDer Gesetzentwurf soll eine verfassungsrechtlich sichere \n\nGrundlage f\u00fcr notwendige Bildungsempfehlungen schaf-\n\nfen. Er hat zwei wesentliche Punkte: erstens die bew\u00e4hrte \n\nRegelung, die Bildungsempfehlung f\u00fcr ein Gymnasium \n\nbei einem Mindestdurchschnitt von 2,0 beizubehalten und \n\ndamit gesetzlich zu verankern, und zweitens, dass Eltern, \n\nderen Kinder zwar eine Bildungsempfehlung f\u00fcr eine \n\nMittelschule/Oberschule bekommen, ihr Kind aber \n\ndennoch an einem Gymnasium anmelden wollen, die \n\nletzte Entscheidung haben. Dazu muss ein verpflichtendes \n\nBeratungsgespr\u00e4ch am Gymnasium durchgef\u00fchrt werden \n\nund es findet eine unbenotete Leistungs\u00fcberpr\u00fcfung des \n\nKindes statt. Hiermit wird mit dem vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf die Eigenverantwortung der Eltern gest\u00e4rkt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4281 \n\nSollten Eltern an diesem verpflichtenden Beratungsge-\n\nspr\u00e4ch nicht teilnehmen, ist eine erneute Anmeldung \n\nausgeschlossen. Gleiches gilt, wenn das Gymnasium im \n\nErgebnis des Beratungsgespr\u00e4chs eine Anmeldung an der \n\nMittelschule/Oberschule empfohlen hat und die Eltern \n\nnicht innerhalb von drei Wochen schriftlich an ihrem \n\nEntschluss, das Kind am Gymnasium anzumelden, \n\nfesthalten. Mit der genannten Frist von drei Wochen \n\nnehmen wir eine Anregung auf, die von Sachverst\u00e4ndigen \n\nin der Anh\u00f6rung ge\u00e4u\u00dfert wurde. \n\nDass Rechtsverordnungen notwendig sind, die Weiteres \n\nregeln, m\u00f6chte ich am Beispiel der sorbischen Schulen \n\nzeigen. So wird an diesen das Fach Deutsch durch das \n\nFach Sorbisch ersetzt. Gleiches gilt f\u00fcr die Anerkennung \n\nvon in anderen L\u00e4ndern erbrachten Leistungen und das \n\nErsetzen der Sprache Deutsch durch die jeweilige Her-\n\nkunftssprache. \n\nIn der Gesetzesvorlage ist auch der Wechsel von der \n\nMittel- bzw. Oberschule nach jeder Klassenstufe geregelt. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch auf die Folge\u00e4nderungen \n\nin \u00a7 62 \u2013 Schul- und Pr\u00fcfungsordnungen \u2013 hinweisen. \n\nDiese \u00c4nderung betrifft zum Beispiel Gymnasien mit \n\nvertiefter sprachlicher oder musischer Ausbildung. Diese \n\nsollen neben der Bildungsempfehlung weiterhin auch \n\nandere Anforderungen \u2013 zum Beispiel die Teilnahme an \n\nWettbewerben \u2013 und Pr\u00fcfungen f\u00fcr die Schulaufnahme \n\nstellen k\u00f6nnen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich positiv erw\u00e4hnen, dass die \n\nEltern oder ihr vollj\u00e4hriges Kind auch \u00fcber die Ausbil-\n\ndung an einer berufsbildenden Schule oder an einer \n\nSchule des zweiten Bildungswegs entscheiden \u2013 eine \n\nbew\u00e4hrte Praxis, die sich im Gesetzentwurf wiederfindet. \n\nAufgrund der vielf\u00e4ltigen M\u00f6glichkeiten halte ich die \n\nweiteren Regelungen \u00fcber Verordnungen f\u00fcr angemessen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal besonders betonen, dass die Bildungsempfehlung \n\nein bew\u00e4hrtes und geeignetes Instrument f\u00fcr einen sch\u00fc-\n\nlerbezogenen erfolgreichen Bildungsweg ist. Schauen wir \n\nauf die L\u00e4nder Bayern und Sachsen, die an dieser Stelle \n\neine Verbindlichkeit haben bzw. hatten und in Bildungs-\n\nvergleichen oft bzw. immer Spitzenpl\u00e4tze belegen. \n\nUnser Ziel ist es nicht, mit dieser neuen Regelung die \n\nMittel- bzw. Oberschulen zu schw\u00e4chen, weil mehr \n\nSch\u00fcler an die Gymnasien wechseln. Unser Ziel muss es \n\nsein, die Mittel- und Oberschulen durch andere Ma\u00dfnah-\n\nmen zu st\u00e4rken. Meine Damen und Herren! Die Koalition \n\nsieht darin eine Schwerpunktaufgabe bei den Verhandlun-\n\ngen \u00fcber das neue Schulgesetz. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal betonen, dass wir die Zugangsvo-\n\nraussetzungen f\u00fcr das Gymnasium eben nicht absenken. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass wir mit dem verfassungs-\n\nrechtlich verbrieften Recht der Eltern der Wahl des \n\nweiteren Bildungswegs dem Elternwillen st\u00e4rker Rech-\n\nnung tragen. Ich glaube nicht, dass nun der gro\u00dfe Run auf \n\nunsere s\u00e4chsischen Gymnasien beginnt. Die Eltern wer-\n\nden ihr Recht mit gro\u00dfer Verantwortung wahrnehmen, \n\naber auch die Erfahrungen der Grundschule, die sich in \n\nder Bildungsempfehlung niederschlagen, in ihre Ent-\n\nscheidung der Wahl der weiterf\u00fchrenden Schule einflie-\n\n\u00dfen lassen. \n\nIch fasse zusammen. Erstens. Mit der heute zu beschlie-\n\n\u00dfenden Gesetzesvorlage schafft die Koalition eine Sicher-\n\nheit f\u00fcr Eltern und Lehrer, nicht zuletzt f\u00fcr die Sch\u00fcler der \n\n4. Klasse an den Grundschulen, bei der zurzeit stattfin-\n\ndenden Erstellung der Bildungsempfehlungen. Deshalb ist \n\ndiese Regelung, au\u00dferhalb der momentan stattfindenden \n\n\u00dcberarbeitung des Schulgesetzes erforderlich. \n\nZweitens. Mit dieser Gesetzesvorlage halten wir nach wie \n\nvor am hohen Anspruchsniveau beim Zugang an das \n\nGymnasium fest. Das Gymnasium ist darauf zugeschnit-\n\nten, leistungsstarke Sch\u00fcler gezielt zu f\u00f6rdern und auf den \n\nBesuch der Universit\u00e4t oder auf das Erlernen anspruchs-\n\nvoller Berufe vorzubereiten. Sch\u00fcler mit guten Leistungs-\n\nvoraussetzungen und Sch\u00fcler, denen das Lernen eben \n\nnoch nicht so leicht f\u00e4llt, erhalten die schulische Empfeh-\n\nlung, ihren Bildungsweg an unseren bew\u00e4hrten Oberschu-\n\nlen, soweit der Elternwille nichts anderes m\u00f6chte, fortzu-\n\nsetzen. \n\nDrittens. Die Koalition verankert mit dieser Gesetzesvor-\n\nlage das verfassungsrechtlich verbriefte Recht der Eltern \n\nzur Wahl des weiteren Bildungsweges. Die Bildungsemp-\n\nfehlung erh\u00e4lt mit diesem Gesetzentwurf einen orientie-\n\nrenden Charakter. Notwendige Kriterien dazu werden \n\nnunmehr gesetzlich geregelt. Eltern k\u00f6nnen trotzdem \n\nweiterhin auf das bew\u00e4hrte Mittel der Bildungsempfeh-\n\nlung vertrauen, das ihnen eine gute Einsch\u00e4tzung der \n\nschulischen Leistungsf\u00e4higkeit ihres Kindes gibt. \u2013 Ich \n\nbitte Sie, dieser Gesetzesvorlage zuzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und nun f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mein Vorredner hat die \n\nwesentlichen Inhalte schon ausgef\u00fchrt. Ich will sie noch \n\neinmal ganz kurz zusammenfassen. Auf den ersten Blick \n\n\u00e4ndern wir ja mit dieser Einzelnovelle im Schulgesetz \n\nnicht viel. Es geht um die Bildungsempfehlung, und so \n\nwie bisher wird eine Bildungsempfehlung ausgesprochen, \n\nso wie bisher ist die Durchschnittsnote 2,0, die man \n\nerreichen muss, so wie bisher sind es die F\u00e4cher Deutsch, \n\nMathe und Sachkunde, die dabei angeschaut werden. \n\nAuf den zweiten Blick \u00e4ndert sich durchaus etwas, weil \n\nwir aus diesem Wort Bildungsempfehlung auch wirklich \n\neine Empfehlung machen. Dies ist eine wesentliche \n\n\u00c4nderung im Vergleich zur bisherigen Lage. Die Lehr-\n\nkr\u00e4fte, die ein Kind in der Schule jeden Tag erleben, die \n\nmitbekommen, wo es schnell ist, woran es Spa\u00df hat, die \n\ndie Noten des Kindes kennen, die Leistung einsch\u00e4tzen \n\nk\u00f6nnen, geben eine Empfehlung ab. Aber die Eltern, die \n\nihr Kind genauso kennen, an manchen Stellen vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4282 \n\nsogar noch besser, die wissen, was dem Kind gef\u00e4llt, \n\nwobei es auch in der Freizeit und beim Spielen Spa\u00df hat, \n\nwas das Leben mit diesem Kind so macht, haben die \n\nM\u00f6glichkeit, sich gegen die Empfehlung der Lehrerinnen \n\nund Lehrer zu entscheiden. Das ist eine sehr gravierende \n\n\u00c4nderung im Vergleich zur bisherigen Rechtslage. \n\nAuf den dritten Blick \u2013 das werden wir dann sicherlich \n\nnoch h\u00f6ren \u2013 \u00e4ndert sich aber doch nicht so viel; denn \n\nwenn sich die Eltern entgegen der Bildungsempfehlung \n\nOberschule f\u00fcr ein Gymnasium entscheiden wollen, dann \n\nhaben sie H\u00fcrden zu nehmen, und diese H\u00fcrden sind nicht \n\ngering. Es geht darum, ein Beratungsgespr\u00e4ch an einem \n\nGymnasium zu f\u00fchren. Das Kind muss vorher eine \n\nLeistungserhebung absolvieren; sie wird zwar nicht \n\nbenotet, aber trotzdem zur Grundlage des Beratungsge-\n\nspr\u00e4chs gemacht. Das sind H\u00fcrden, die mit diesem Ge-\n\nsetzentwurf eingezogen sind, die wir aber, obwohl man \n\nsie \u00fcberspringen muss, f\u00fcr sinnvoll und gerechtfertigt \n\nhalten, und dies gar nicht so sehr, um den Schultr\u00e4gern \n\nund allen m\u00f6glichen anderen die Angst zu nehmen, dass \n\njetzt lauter \u201edumme Kinder\u201c aufs Gymnasium kommen. \n\nIch glaube, diese Angst ist unberechtigt, die Angst vor \n\n\u00fcberf\u00fcllten Gymnasien ist unberechtigt. Ich halte es f\u00fcr \n\nsinnvoll, diese H\u00fcrden einzuf\u00fchren, um den Eltern noch \n\neinmal eine Zeit zum Innehalten zu geben, um sich auf \n\nder Basis einer Einsch\u00e4tzung durch die Lehrkr\u00e4fte zu \n\n\u00fcberlegen: Was ist wirklich gut f\u00fcr mein Kind? \n\nWarum brauchen Eltern diese Zeit? Das ist das Eigentli-\n\nche, was hinter dieser Bildungsempfehlung steht und \n\nwobei wir alle gemeinsam noch Wege suchen m\u00fcssen. Es \n\ngibt nach wie vor in der Vorstellung der Menschen, auch \n\nin unserer Vorstellung, eine Rangfolge zwischen Abitur \n\nund Studium einerseits und einer Berufsausbildung \n\nandererseits, wobei man das Gef\u00fchl hat, Abitur und \n\nStudium seien etwas Tolles, w\u00e4hrend eine Berufsausbil-\n\ndung mit einem ordentlichen Facharbeiterabschluss etwas \n\nweniger Tolles sei. Diese Rangfolge ist ein gro\u00dfes Prob-\n\nlem, und sie machen wir am Beginn der schulischen \n\nLaufbahn mit einer solchen Bildungsempfehlung auf. Sie \n\nverst\u00e4rken wir, wenn wir \u00fcber leistungsstarke Sch\u00fcler auf \n\nder einen Seite reden, die auf das Gymnasium gehen, und \n\nauf der anderen Seite \u00fcber die nicht ganz so Leistungs-\n\nstarken, die auf die Oberschule gehen. Diese Rangfolge \n\nist nicht gerechtfertigt, weil nicht das eine besser und das \n\nandere schlechter ist. Es handelt sich nur um zwei unter-\n\nschiedliche Zug\u00e4nge, um zwei unterschiedliche F\u00e4hig-\n\nkeitsprofile, um zwei unterschiedliche Talente, die unsere \n\nGesellschaft beide braucht. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir halten es deswegen f\u00fcr wichtig, bei der Bildungsemp-\n\nfehlung tats\u00e4chlich den Elternwillen zum mit ausschlag-\n\ngebenden Punkt zu machen, in dem Vertrauen darauf, dass \n\ndie Eltern sehr genau \u00fcberlegen werden, welche Talente \n\nihr Kind hat, welche F\u00e4higkeiten es hat und was ihrem \n\nKind Spa\u00df macht. Wenn es das theoretische Denken, das \n\nDurchdringen, das Schleichen auf der Wahrheit letzten \n\nGrund ist, dann sind Eltern gut beraten, ihr Kind auf das \n\nGymnasium zu schicken, auch wenn es in der vierten \n\nKlasse nur eine Oberschulempfehlung erh\u00e4lt. Wenn es \n\nKinder sind, die schon immer gern gebastelt haben und \n\ndie herausfinden wollen, wie das technisch geht und was \n\nman hier und da so machen kann, um ein Problem zu \n\nl\u00f6sen, dann sind deren Eltern gut beraten, das Kind trotz \n\nGymnasialempfehlung auf die Oberschule zu schicken. \n\nAlle, die Eltern wie auch wir, sind gut beraten, an diesem \n\nPunkt etwas mehr Gelassenheit zu haben und darauf zu \n\nvertrauen, dass Lebenswege, selbst wenn die Gesetze \n\nderzeit noch so sind, in der vierten Klasse nicht vorent-\n\nschieden werden, sondern dass man Lebenswege immer, \n\nan jedem Tag, neu entscheiden kann. Die Diskussion \n\nhier\u00fcber werden wir meines Erachtens noch intensiv an \n\nvielen Punkten f\u00fchren. F\u00fcr heute bitte ich um Zustim-\n\nmung zu diesem Gesetzentwurf, der daf\u00fcr einen Weg \n\ner\u00f6ffnet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! In der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung, in Artikel 101 Abs. 2, ist festgeschrie-\n\nben: \u201eDas nat\u00fcrliche Recht der Eltern, Erziehung und \n\nBildung ihrer Kinder zu bestimmen, \u2026\u201c \u2013 ich wiederhole \n\nsehr bewusst, das nat\u00fcrliche Recht der Eltern, Erziehung \n\nund Bildung ihrer Kinder zu bestimmen \u2013 \u201e\u2026 bildet die \n\nGrundlage des Erziehungs- und Schulwesens.\u201c Im Frei-\n\nstaat Sachsen entscheiden die Eltern \u00fcber die Bildung und \n\nErziehung ihrer Kinder. \n\nWir haben hier wieder ein Verfahren, wonach Gerichte \n\nentscheiden m\u00fcssen und Eltern \u00fcber Gerichte ihre Rechte \n\neinklagen m\u00fcssen. Diese Staatsregierung und auch Sie als \n\nFraktionen, insbesondere nat\u00fcrlich als Fraktion der CDU, \n\naber auch der SPD, schaffen es nicht, im Rahmen der \n\nparlamentarischen Arbeit und nat\u00fcrlich auch in der \n\nDiskussion mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern die richti-\n\ngen, guten, positiven Entscheidungen zu treffen, die f\u00fcr \n\ndie weitere Entwicklung von Kindern und Jugendlichen \n\nsinnvoll und vern\u00fcnftig sind. Nein, Eltern m\u00fcssen wieder \n\nund wieder vor Gericht ihre Rechte einklagen und damit \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung umsetzen. \n\nDas Gericht, das hier in einem Urteil zu den Bildungs-\n\nempfehlungen entschieden hat, st\u00e4rkt ganz klar die Rechte \n\nder Eltern, die \u00fcber die Schullaufbahn ihres Kindes zu \n\nbefinden haben. Sie haben nun in dem neuen \u00a7 34 \u2013 meine \n\nKollegen haben es gerade ausf\u00fchrlich dargelegt; ich \n\nm\u00f6chte das gar nicht gro\u00df wiederholen \u2013 neue Regelun-\n\ngen f\u00fcr die Entscheidung f\u00fcr den Weg zur Mittelschule \n\noder aber zum Gymnasium getroffen. \n\nIn diesen Entscheidungen, die heute f\u00fcr uns hinsichtlich \n\neiner Ver\u00e4nderung des Gesetzes in \u00a7 34 anstehen, haben \n\nSie wiederum H\u00fcrden eingebaut; meine Kollegin Friedel \n\nhat es gerade dargelegt: Es gibt Leistungsfeststellungen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4283 \n\nes gibt Gespr\u00e4che am Gymnasium, obwohl weder die \n\nEltern noch die Sch\u00fcler die Vertreter des Gymnasiums \n\njemals vorher gesehen haben, und die Fristen \u2013 wir haben \n\ngeh\u00f6rt, in der Anh\u00f6rung hat es daran starke Kritik gege-\n\nben \u2013 sind sehr eng. Sie bauen H\u00fcrden ein, um an das \n\nGymnasium zu kommen, um die Eltern und Sch\u00fcler \n\nabzuschrecken und Eltern davor zur\u00fcckzuhalten, ihr Kind \n\nans Gymnasium zu geben. \n\nAber das eigentliche Problem m\u00f6chte ich jetzt beschrei-\n\nben. Die Entscheidung, f\u00fcr Sch\u00fcler in der vierten Klasse \n\nden weiteren Bildungsweg festzuschreiben, f\u00e4llt viel zu \n\nfr\u00fch, sie f\u00e4llt eindeutig viel zu fr\u00fch. Weder Eltern noch \n\nLehrer, noch Sch\u00fcler \u2013 schon gleich gar nicht die Sch\u00fcler \n\n\u2013 sind in der Lage, in einem Alter von zehn Jahren bei \n\nKindern zu entscheiden, welchen weiteren Bildungsweg \n\nsie gehen sollen. Kinder werden nach Notendurchschnit-\n\nten sortiert. Kinder werden nach Leistungen sortiert \u2013 mit \n\nzehn Jahren! Die Bildungschancen sind dadurch ganz klar \n\nungerecht verteilt. Viele Kinder werden fr\u00fchzeitig stigma-\n\ntisiert und diskriminiert. \n\n(Frank Kupfer, CDU: So ein Bl\u00f6dsinn! Das ist \n\ndoch wirklich Bl\u00f6dsinn, und das wissen Sie!) \n\nBei der Grundschulzeit sorgt die Bildungsempfehlung f\u00fcr \n\nenormen Stress f\u00fcr Eltern, Lehrer und Kinder. Sie sollten \n\nRegelungen treffen und Vorschl\u00e4ge entgegennehmen, die \n\ndazu f\u00fchren, dass der Stress an der Schule abgebaut wird \n\nund Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Spa\u00df und Freude am \n\nLernen haben und der Stress sich nicht enorm erh\u00f6ht. \n\nWir haben in den Anh\u00f6rungen geh\u00f6rt, dass 13 bis 14 % \n\nder Viertkl\u00e4ssler in Deutsch und Mathematik Nachhilfe-\n\nunterricht bekommen, und zwar nur deshalb, um es \n\nm\u00f6glicherweise zu schaffen, zum Halbjahr in der vierten \n\nKlasse eine Bildungsempfehlung zu erhalten, die das \n\nGymnasium erm\u00f6glicht. Das ist eine extrem hohe Anzahl. \n\nDas ist ganz klar Stress. Das hei\u00dft, wir \u2013 das wissen Sie \n\nauch, ich will es trotzdem noch einmal ganz klar benen-\n\nnen und betonen \u2013 gehen den Weg, dass wir empfehlen, \n\ndas l\u00e4ngere gemeinsame Lernen auch im Freistaat Sach-\n\nsen endlich einzuf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIrgendwann werden Sie diesen Weg gehen m\u00fcssen, und \n\ndann wird es wie bei vielen anderen Sachen, die Sie \n\nentschieden haben, wodurch im Schulsystem katastropha-\n\nle Situationen entstanden, wieder zu sp\u00e4t sein. Wir, DIE \n\nLINKE, werden diesen Gesetzentwurf ablehnen, weil \n\nunser Weg hei\u00dft: L\u00e4ngeres gemeinsames Lernen, mehr \n\nZeit zum guten Lernen, zum gemeinsamen Lernen, zur \n\nFreude und zum Spa\u00df, Zeit nehmen f\u00fcr das Lernen und \n\nnicht, Entscheidungen und Stress in der Schule zu verur-\n\nsachen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Kersten. \n\n(Zuruf von der CDU: Nicht  \n\nder Rede wert, Frau Kollegin!) \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Knapp 25 Jahre und \n\neine Klage hat es gedauert, bis es die CDU \u2013 derzeit in \n\nKoalition mit der SPD \u2013 schafft, den Zugang zum Gym-\n\nnasium gesetzlich zu regeln, 25 Jahre nach Verabschie-\n\ndung der S\u00e4chsischen Verfassung \u2013 und dann wird uns ein \n\nsolches Papier vorgelegt, ein Gesetzentwurf, der unn\u00f6tig, \n\nwiderspr\u00fcchlich und unvollst\u00e4ndig ist. Er ist derzeit \n\nunn\u00f6tig, weil er \u2013 ebenso wie das Urteil des Oberverwal-\n\ntungsgerichts \u2013 allein den Eltern die Entscheidung zubil-\n\nligt, welche weiterf\u00fchrende Schule ihr Kind besucht. \n\nOberverwaltungsgerichtsurteil und Gesetzes\u00e4nderung \n\nf\u00fchren somit zum selben Ergebnis. Eine separate Befas-\n\nsung mit dieser Thematik, obwohl in K\u00fcrze das Schulge-\n\nsetz sowieso neu gefasst wird, w\u00e4re aus unserer Sicht \n\nnicht notwendig gewesen. \n\nAls Zweites habe ich von Widerspr\u00fcchlichkeit gespro-\n\nchen. Dazu lesen wir in Abs. 5 Satz 1 des Gesetzentwur-\n\nfes: \u201e\u00dcber die Ausbildung an einer berufsbildenden \n\nSchule oder einer Schule des zweiten Bildungsweges \n\nentscheiden die Eltern oder der vollj\u00e4hrige Sch\u00fcler.\u201c So \n\nweit, so gut. In Satz 2 steht nun aber: \u201eDie Schule lehnt \n\ndie Aufnahme ab, wenn der Sch\u00fcler f\u00fcr die Schulart oder \n\nden jeweiligen Bildungsgang nach Begabung oder Leis-\n\ntung nicht geeignet ist.\u201c Ja, meine Damen und Herren, \n\nzuerst sollen also Eltern und Sch\u00fcler entscheiden, dann \n\naber kann die Schule diese Entscheidung wieder revidie-\n\nren. Wer entscheidet denn nun tats\u00e4chlich? Offensichtlich \n\ndie Schule. Dem Wahlrecht der Eltern scheint die Regie-\n\nrungskoalition in Bezug auf den beruflichen Bildungsweg \n\nihrer Kinder nur insoweit Rechnung tragen zu m\u00fcssen, als \n\ndass diese zun\u00e4chst einmal benennen d\u00fcrfen, was sie denn \n\ngern h\u00e4tten. Danach greift aber dann eine leistungsbezo-\n\ngene Auslese. \n\nWir halten das zwar f\u00fcr den richtigen Ansatz, allerdings \n\nstellt sich uns die Frage, warum bei den berufsbildenden \n\nSchulen das Leistungskriterium das entscheidende Zu-\n\ngangskriterium sein kann, beim Zugang zum Gymnasium \n\naber offensichtlich nicht. Abgesehen davon k\u00f6nnen \n\nBerufsschulen, die nach \u00a7 4 des Schulgesetzes auch zu \n\nden berufsbildenden Schulen geh\u00f6ren, Sch\u00fcler nicht \n\nablehnen, schon gar nicht aus Begabungs- oder Leis-\n\ntungsgr\u00fcnden. Wer einen Ausbildungsvertrag vorlegen \n\nkann, muss auch an der Berufsschule angenommen \n\nwerden. \n\nDrittens hatte ich erw\u00e4hnt, dass der Gesetzentwurf unvoll-\n\nst\u00e4ndig ist. Warum? Weil er keine Regelungen f\u00fcr andere \n\nweiterf\u00fchrende Schulen enth\u00e4lt, f\u00fcr die es gleichfalls \n\nZugangsvoraussetzungen gibt, und zwar solche, die \u00fcber \n\ndie des normalen Gymnasiums hinausgehen. Dazu z\u00e4hlen \n\nGymnasien mit vertiefter Ausrichtung, zum Beispiel \n\nSport- oder Musikgymnasien. Dazu z\u00e4hlen Sportmittel-\n\nschulen, und dazu z\u00e4hlt auch das Landesgymnasium f\u00fcr \n\nHochbegabte \u201eSankt Afra\u201c. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4284 \n\nDie Regelungen bez\u00fcglich der Aufnahmebeschr\u00e4nkungen \n\ndieser Schulen sind in \u00a7 62 des Schulgesetzes verankert, \n\nebenso wie bisher die Regelungen zum Gymnasium. \n\nGenau diese sind aber gem\u00e4\u00df Urteil des OVG als nicht \n\nausreichend betrachtet worden. Damit wird eine offene \n\nFlanke gelassen, da m\u00f6glicherweise nun auch Eltern ihre \n\nKinder in diese Schule hineinklagen k\u00f6nnen bzw. werden, \n\nohne dass entsprechende Leistungen belegt werden \n\nm\u00fcssen. Ich selbst denke derzeit auch dar\u00fcber nach, einen \n\nmeiner S\u00f6hne beim Musikgymnasium anzumelden. Es \n\nkann zwar weder einer singen noch ein Instrument spie-\n\nlen, aber mir w\u00fcrde eine musikalische Ausbildung f\u00fcr \n\nmeine Kinder schon gut gefallen, und mein Wille reicht ja \n\naus. \n\nSoweit meine Ausf\u00fchrungen zu allgemeinen M\u00e4ngeln des \n\nGesetzentwurfs. Dar\u00fcber hinaus gibt es auch einen inhalt-\n\nlichen Dissens unserer Fraktion in Bezug auf die Ausge-\n\nstaltung der Bildungsempfehlung. Diesen m\u00f6chte ich \n\nIhnen nat\u00fcrlich nicht vorenthalten in der Hoffnung, dass \n\ndieses Hohe Haus heute noch einmal \u00fcberlegt, ob es \n\nrichtig ist, hier und heute den vorgelegten Gesetzentwurf \n\nso zu beschlie\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte drei Anhaltspunkte benennen: Erstens. Die \n\nGesetzes\u00e4nderung hebelt Sinn und Zweck eines mehr-\n\ngliedrigen Schulsystems aus. Dessen unterschiedliche \n\nSchularten verfolgen \u2013 zumindest sollte es so sein \u2013 \n\nexplizit unterschiedliche Lern- und Leistungsziele und \n\nm\u00fcssen demzufolge, wenn sie sich denn unterscheiden \n\nwollen, auch unterschiedliche Leistungsanforderungen an \n\nihre Sch\u00fcler stellen. Wenn diese Leistungsanforderungen \n\nletztlich aber kein Entscheidungskriterium mehr darstel-\n\nlen, sondern \u2013 wie jetzt geplant \u2013 nur die Eltern entschei-\n\nden, bedarf es keines mehrgliedrigen Schulsystems mehr. \n\nDer Weg zur Gemeinschaftsschule ist beschritten. Das \n\nlehnt die AfD klar und deutlich ab. \n\nZweitens, Stichwort: Akademisierungswahn. Schon in der \n\nAnh\u00f6rung wurde klar, dass mit der neuen Bildungsemp-\n\nfehlung mit h\u00f6heren Anmeldezahlen an die Gymnasien \n\ngerechnet werden kann oder sogar muss. 1960 gingen \n\ngerade einmal 4 % aller Sch\u00fcler auf ein Gymnasium. \n\nHeute sind wir bei rund 50 %. Das Abitur ist die Vorberei-\n\ntung auf eine akademische Laufbahn. Es soll die Absol-\n\nventen zu einem Hochschulstudium f\u00fchren. F\u00fcr eine \n\nBerufsausbildung ist kein Abitur erforderlich. Wir brau-\n\nchen keine 50 % Akademiker. Wir brauchen Fachkr\u00e4fte \n\nim Handwerk, in der Industrie, in der Dienstleistungs-\n\nbranche und so weiter und so fort. Ein Facharbeiter muss \n\nkeine zw\u00f6lf Jahre zur Schule gehen. Eine zehnj\u00e4hrige \u2013 \n\nvorausgesetzt nat\u00fcrlich gute \u2013 Schulbildung ist daf\u00fcr \n\nv\u00f6llig ausreichend. Genau dorthin m\u00fcssen wir wieder \n\nkommen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDamit bin ich beim dritten Punkt. Mit der neuen Bil-\n\ndungsempfehlung werden unsere Mittelschulen weiter \n\ngeschw\u00e4cht. Reden viele heute schon von sogenannten \n\nResteschulen, wird der weitere Entzug von leistungsst\u00e4r-\n\nkeren Sch\u00fclern das Bildungsniveau senken und vor allem \n\nden Ruf unserer Mittelschulen weiter besch\u00e4digen. Denn \n\nes wird Eltern geben, die erst einmal schauen, ob ihr Kind \n\nnicht doch das Abitur schaffen kann. Probieren kann man \n\nes ja einmal. \n\nAuch werden Eltern m\u00f6glicherweise ihre Kinder an einem \n\nGymnasium anmelden, weil dieses einen k\u00fcrzeren Schul-\n\nweg bietet. So zumindest gibt es bereits einige Gedanken-\n\nspiele von Chemnitzer Eltern, wie wir k\u00fcrzlich lesen \n\nkonnten. Weil die Stadt Chemnitz die terminlich zugesag-\n\nte Fertigstellung einer Oberschule nicht halten kann, \n\n\u00fcberlegen Eltern, ihre Kinder lieber an einem nahegelege-\n\nnen Gymnasium anzumelden, als die Kinder auf die \n\nsowieso schon \u00fcberf\u00fcllte und gegebenenfalls weiter \n\nentfernte Oberschule zu schicken. Damit wird m\u00f6glich-\n\nerweise die Wahl der weiterf\u00fchrenden Schulart auch mit \n\nGr\u00fcnden zusammenh\u00e4ngen, die mit Bildungswegent-\n\nscheidungen nichts zu tun haben. \n\nDoch zur\u00fcck zum Ruf unserer Mittelschulen: Meine \n\nDamen und Herren! Mittelschulen waren einmal die \n\nwichtigste S\u00e4ule unseres Schulsystems. Sie waren Fach-\n\narbeiterschmieden. Genau, sie waren es. Mittlerweile \n\nnehmen viele Unternehmen lieber einen Abiturienten als \n\nAzubi statt einen Mittelsch\u00fcler. Warum ist das so? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum wohl?) \n\nWarum reicht vielen Unternehmen der Realschulabschluss \n\nnicht mehr? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Und warum?) \n\nSehr geehrte Damen und Herren von CDU und SPD! \n\nHaben Sie dar\u00fcber nachgedacht, bevor Sie diese Bil-\n\ndungsempfehlung auf den Tisch gelegt haben? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch glaube nicht! \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nDann sagen Sie es ruhig mal!) \n\nNat\u00fcrlich gebe ich Ihnen recht, wenn Sie jetzt erwidern \n\nw\u00fcrden, dass dieses Problem mit der Bildungsempfehlung \n\n\u2013 wie immer sie auch formuliert w\u00e4re \u2013 nicht gel\u00f6st \n\nwerden kann. Das ist richtig. Was die mir vorliegende \n\nBildungsempfehlung aber mit Sicherheit erreicht, ist eine \n\nweitere Versch\u00e4rfung dieser Entwicklung. Diese Bil-\n\ndungsempfehlung darf deshalb nicht kommen. Wir haben \n\neinen besseren Vorschlag; diesen stelle ich Ihnen aller-\n\ndings erst im Anschluss an diese Debatte vor. \n\nZuvor lohnt noch ein Blick auf einige aus unserer Sicht \n\nwesentliche Punkte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kersten? \n\nAndrea Kersten, AfD: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4285 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Kersten, vielen Dank erst \n\neinmal. Sie haben gerade eine Frage in den Raum gewor-\n\nfen und uns sozusagen unterstellt, wir h\u00e4tten uns diese \n\nFrage nicht gestellt. Ich frage Sie jetzt einfach einmal \n\nnach Ihrer Meinung: Warum geschieht diese Entwicklung \n\ndenn? Warum stellen Betriebe lieber Abiturienten ein als \n\nObersch\u00fcler? Geben Sie uns doch einfach einmal eine \n\nerhellende Antwort. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Weil das  \n\nNiveau an den Mittelschulen sinkt!) \n\nAndrea Kersten, AfD: Weil das Bildungsniveau an \n\nunseren Mittelschulen immer weiter gesunken ist, deswe-\n\ngen stellt man eben lieber Abiturienten ein. Das ist eben \n\nso. Der Ruf unserer Mittelschulen ist besch\u00e4digt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch wollte kurz noch den Blick auf wesentliche Punkte \n\ndes Urteils des Oberverwaltungsgerichts Bautzen lenken. \n\nObwohl im besagten Fall also der Klage der Eltern \n\nstattgegeben wurde, die ihr Kind auch ohne entsprechende \n\nBildungsempfehlung ein Gymnasium besuchen lassen \n\nwollten, wurde diese Entscheidung vor allem damit \n\nbegr\u00fcndet, dass es aufgrund der Grundrechtsrelevanz des \n\nSachverhalts einer gesetzlichen Regelung bed\u00fcrfe, und \n\nzwar einer dezidierten Regelung, die ein m\u00f6gliches \n\nBegabungs- bzw. Leistungskriterium auch inhaltlich \n\nausgestaltet. \n\nGleichfalls wurde im Urteil formuliert, dass die staatliche \n\nBefugnis der Schulgliederung und Unterrichtsordnung \n\ndem Elternrecht Grenzen setzt. Diese Beschr\u00e4nkung habe \n\nzwangsl\u00e4ufig eine Typisierung der Leistungsanforderun-\n\ngen f\u00fcr den Schulzugang und, damit einhergehend, eine \n\ngewisse Sch\u00fclerauslese zur Folge. \n\nIch hoffe, Sie k\u00f6nnen diese letzten Ausf\u00fchrungen in \n\nErinnerung behalten, denn unter genau diesem Blickwin-\n\nkel ist unser \u00c4nderungsantrag zu betrachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Dass in Sachsen \u00fcber \n\nJahre hinweg die Gerichte Bildungspolitik betrieben und \n\nSchulpolitik vorangebracht haben, ist nichts Neues. Ich \n\nerinnere hier nur an die Entscheidungen beispielsweise zu \n\nden Themen Lernmittelfreiheit, Gleichbehandlung der \n\nSchulen in freier Tr\u00e4gerschaft mit Schulen in \u00f6ffentlicher \n\nHand, also staatlichen Schulen, und zu dem Recht auf \n\ninklusive Beschulung oder nun an das Urteil zur verbind-\n\nlichen Bildungsempfehlung. \n\nObwohl es im Bereich der Schulpolitik hohen Anpas-\n\nsungsdruck und Handlungsbedarf gab, hat es de facto \n\nwenig Bewegung gegeben, wenn wir uns einmal die \n\nletzten 15 oder 20 Jahre der Geschichte des S\u00e4chsischen \n\nSchulgesetzes anschauen. \n\nDass es \u00fcberhaupt Bewegung gegeben hat \u2013 das muss hier \n\nganz klar festgestellt werden \u2013, resultierte aus dem Druck \n\nderer, die seit Jahrzehnten mit den Konsequenzen einer \n\noft starren, unmodernen und \u2013 leider muss ich das so \n\nsagen \u2013 zunehmend ideologisch gepr\u00e4gten Bildungspoli-\n\ntik der CDU zu tun haben. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das sagen die Richtigen!) \n\nDas sind die Eltern, Lehrerinnen und Lehrer, Kinder und \n\nSchultr\u00e4ger. Vom viel gepriesenen Schulfrieden kann in \n\nSachsen schon lange keine Rede mehr sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDoch anstatt die Urteile als Chance zur Verbesserung zu \n\nsehen und grunds\u00e4tzlich \u00fcber Fehlstellungen s\u00e4chsischer \n\nBildungspolitik nachzudenken, bewegt sich die Koalition \n\nleider immer nur st\u00fcckweise. Jedes Mal wird die bem\u00e4n-\n\ngelte Praxis gerade so weit abgewandelt, dass sie vor \n\nGericht Bestand hat. Gesichtwahrung, daf\u00fcr steht auch \n\nder heute vorgelegte Gesetzentwurf der Koalition zur \n\nBildungsempfehlung, insbesondere zum heute hier schon \n\nviel zitierten \u00a7 34 des S\u00e4chsischen Schulgesetzes. \n\nWir haben heute schon viel zum Urteil des Oberverwal-\n\ntungsgerichts geh\u00f6rt. Diesem Urteil ist ein Entscheid des \n\nVerwaltungsgerichts Dresden vorausgegangen. Es lohnt \n\nsich auch hier, einen Blick in die Urteilsbegr\u00fcndung zu \n\nwerfen, denn das vorausgegangene Urteil ist ein Meilen-\n\nstein hin zu mehr Chancengerechtigkeit. \n\nF\u00fcr mich war in diesem Urteil ein Kernsatz wesentlich, \n\nn\u00e4mlich dass f\u00fcr den k\u00fcnftigen Bildungsweg eines Kindes \n\nnicht die Frage entscheidend sein darf, ob das Kind in der \n\nLage sein wird, ein sehr gutes Abitur abzulegen. Diese Art \n\nder positiven Auslese hat das Gericht als nicht akzeptabel \n\neingesch\u00e4tzt und den Einfluss des Staates beschr\u00e4nkt. \n\nLiebe Sabine Friedel, wenn sich die SPD heute hier \n\nhinstellt und in diesem Kontext die H\u00fcrde von 2,0 sozu-\n\nsagen als eine zu akzeptierende H\u00fcrde ansieht, dann ist \n\ndas f\u00fcr mich schwierig, auch mit Blick auf diesen Satz in \n\nder Urteilsbegr\u00fcndung des Gerichts. Es geht nicht darum, \n\nein sehr gutes Abitur abzulegen; mit 2,0 ist man in Sach-\n\nsen schon vorne an der Spitze gut mit dabei. Vielmehr \n\ngeht es darum, ob das Kind das Abitur schafft. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Echt?) \n\nDie bisherige Praxis der Bildungsempfehlung hat das \n\neben nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nLetztlich musste auch die Koalition in ihrem vorgelegten \n\nEntwurf den Eltern zugestehen, \u00fcber den k\u00fcnftigen \n\nBildungsweg ihrer Kinder selbst zu entscheiden. Das ist \n\ndie gute Nachricht. Das ist auch der Anlass daf\u00fcr, dass wir \n\nheute nicht gegen diesen Gesetzentwurf stimmen werden. \n\nDas ist das Minimum. \n\nAber die Durchsetzung dieses Rechts bleibt nach dem \n\nWillen der Koalition b\u00fcrokratisch, ist von Misstrauen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4286 \n\ngepr\u00e4gt und sanktionsbehaftet. \u00dcber die H\u00fcrden hat \n\nKollegin Friedel berichtet. Eltern, so die Botschaft, sind \n\nnicht in der Lage, die Leistungs- und Schulf\u00e4higkeit ihrer \n\nKinder einzusch\u00e4tzen. Ich wage die Prophezeiung, dass \n\nTeile der jetzt vorgelegten Neuregelung einer erneuten \n\ngerichtlichen \u00dcberpr\u00fcfung nicht standhalten werden. \n\n(Beifall bei der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nEtwas st\u00f6rt mich besonders. Auf der einen Seite haben wir \n\nEltern, die trotz abschl\u00e4giger Bildungsempfehlung f\u00fcr das \n\nGymnasium diesen Weg mit ihrem Kind gehen wollen \u2013 \n\nvon ihnen war heute haupts\u00e4chlich die Rede. Ihnen macht \n\nes die Koalition besonders schwer. Dazu haben wir heute \n\nschon einiges geh\u00f6rt, zum Beispiel von einer zus\u00e4tzlichen \n\nLeistungserhebung, f\u00fcr die es eigentlich nicht den ge-\n\nringsten Grund gibt \u2013 au\u00dfer dass man im Nachgang doch \n\nnoch sagen m\u00f6chte: Aber wir hatten in gewisser Weise \n\ndoch recht. Es gibt daf\u00fcr keinen Grund, weil die Leis-\n\ntungserhebung nicht benotet wird. Wozu also diesen \n\nzus\u00e4tzlichen Stress f\u00fcr die Eltern und die Kinder, diesen \n\nzus\u00e4tzlichen Arbeitsaufwand f\u00fcr die Lehrerinnen und \n\nLehrer? Ich kann es nicht nachvollziehen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Dann lernen sie,  \n\nihren Namen zu tanzen, und fertig!) \n\nEs ist tats\u00e4chlich eine Zumutung. \n\nAuf der anderen Seite haben wir jene Eltern, die trotz \n\neiner Empfehlung f\u00fcr das Gymnasium diesen Weg mit \n\nihrem Kind nicht gehen wollen. Warum gibt es hier keine \n\nPflichtberatung? Warum spricht keiner \u00fcber diese m\u00f6g-\n\nlicherweise vertanen Chancen auf h\u00f6here Bildung? Legt \n\ndie Gesellschaft darauf keinen Wert? \n\nEin Beispiel: 2016 erhielten im Erzgebirgskreis 44,6 % \n\nder Kinder eine Empfehlung f\u00fcr das Gymnasium. Tat-\n\ns\u00e4chlich angemeldet haben sich 28,7 %. Ein \u00e4hnliches \n\nBild gibt es im Landkreis Leipzig. Dort bekamen 50,1 % \n\nder Kinder eine Empfehlung f\u00fcr das Gymnasium, aber nur \n\n32,5 % meldeten sich tats\u00e4chlich am Gymnasium an. \n\nSitzen dort, liebe Kollegin Friedel, nur die Bastler? Sitzen \n\ndie nur in den l\u00e4ndlichen Regionen? Sitzen sie nur an \n\nStandorten, wo Oberschulen vielleicht gef\u00e4hrdet sind? \n\nZur Ehrlichkeit geh\u00f6rt es zu sagen, dass die Bildungsemp-\n\nfehlung in Sachsen bisher nicht nur ungerecht war, sie \n\nhatte auch eine Lenkungswirkung: Die Lenkungswirkung \n\n\u2013 das haben wir heute mehrfach geh\u00f6rt \u2013, der Wirtschaft \n\nArbeitskr\u00e4fte zur Verf\u00fcgung zu stellen und gegebenenfalls \n\nauch Standorte zu erhalten. Das kann aber nicht der \n\nAnspruch von Bildungspolitik sein. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, das war die erste Runde. Gibt es aus \n\nden Reihen der Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere \n\nRunde? \u2013 Herr Abg. Bienst, bitte sehr. Sie haben das \n\nWort. \n\nLothar Bienst, CDU: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Eines m\u00f6chte ich zu Beginn klarstel-\n\nlen, liebe Kollegin Falken: Unsere klaren Strukturen, die \n\nwir in Sachsen haben, werden wir auch in Zukunft beibe-\n\nhalten. Genau diese klaren Strukturen haben uns in der \n\nVergangenheit zum Erfolg verholfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeswegen wird das auch so bleiben, zumindest solange \n\ndie CDU hier regiert. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch m\u00f6chte einen zweiten Punkt ansprechen, den Frau \n\nKollegin Zais gerade mit benannt hat. Sie kritisiert dieses \n\nstarre Schulsystem. \u2013 Haben Sie denn zum Beispiel schon \n\neinmal mit Grundschullehrerinnen oder Schulleitern an \n\nGrundschulen \u00fcber dieses Problem gesprochen? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Jeden Morgen, jeden Tag!) \n\nVielleicht haben wir da unterschiedliche Wahrnehmun-\n\ngen. Ich habe die Erfahrung gemacht, dass man mir \n\nimmer wieder sagt: Liebe Freunde von der CDU, haltet \n\nbitte an diesem Schulsystem, haltet bitte an dieser Zwei-\n\ngliedrigkeit fest! Bitte lenkt Sch\u00fcler nach der 4. Klasse in \n\ndie Oberschule bzw. ans Gymnasium. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas sind meine Erfahrungswerte. Tut mir herzlich leid, es \n\nist aber so. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Abg. Fal-\n\nken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, meine Frage \n\nist: K\u00f6nnen Sie sich an die Veranstaltung erinnern, die wir \n\nvor zwei Wochen in Kamenz hatten? Dort haben ganz \n\nviele B\u00fcrger und Lehrer \u2013 es waren sogar Schulleiter \n\ndabei \u2013 vehement das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen einge-\n\nfordert. K\u00f6nnen Sie sich daran noch erinnern? \n\nLothar Bienst, CDU: Daran kann ich mich nicht erin-\n\nnern. \n\n(Oh-Rufe und Lachen von  \n\nden LINKEN und der AfD) \n\n\u2013 Tut mir herzlich leid. Ich h\u00e4tte bestimmt das Wort \n\nergriffen und dann dagegen gesprochen. \n\n(Lachen der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nZur Klage der Eltern, die hier aufgelaufen ist, muss ich \n\neinmal die Frage zur\u00fcckgeben: Wie lange hat es denn \n\ngebraucht, um es \u00fcberhaupt zu einer solchen Klage \n\nkommen zu lassen? Wir haben in Sachsen jahrelang \n\ndieses bew\u00e4hrte Instrument der Bildungsempfehlung \n\ngehandhabt, ohne das im Gesetz zu verbriefen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4287 \n\nEs war ein Einzelfall, der sehr ungl\u00fccklich gelaufen ist, \n\nbei dem vielleicht mit einer gewissen Sensibilit\u00e4t, auch \n\nseitens der unmittelbar Betroffenen, ein anderer Weg h\u00e4tte \n\ngegangen werden k\u00f6nnen. Das wurde aber eben nicht \n\ngetan. Genau dieser Sachverhalt hat uns zu dieser Klage \n\ngef\u00fchrt und hat uns auch etwas ins Hausaufgabenheft \n\ngeschrieben. Das haben wir jetzt gemacht, indem wir \n\ndieses Gesetz vorlegen. \n\nNein, wir haben keine H\u00fcrden eingebaut, wenn wir am \n\nGymnasium noch einmal ein solches Beratungsgespr\u00e4ch \n\nmit den Eltern f\u00fchren lassen und das Kind auch noch \n\neinmal auffordern, seine Leistungen vor den Eltern \n\ndarzulegen. Am Ende des Tages hat dann der Elternteil \n\neben mit seinem Gewissen zu vereinbaren: Gebe ich mein \n\nKind in diesen h\u00f6heren Bildungsgang, oder lasse ich mein \n\nKind vielleicht doch auf der Mittelschule lernen, um es \n\nsp\u00e4ter einmal einen sehr guten Facharbeiter werden zu \n\nlassen? \u2013 Genau das ist der Grund. Die Beteiligung und \n\ndie Eigenverantwortung der Eltern zu st\u00e4rken ist in \n\ndiesem Prozess notwendig, um nicht nachher tats\u00e4chlich \n\nKlagen zu bekommen. Der Elternteil muss sich also \n\nbewusst f\u00fcr diesen Weg entscheiden. \n\nDass die Lenkung nach der 4. Klasse, die Sie hier kritisie-\n\nren, dem Kind so viel Schaden zuf\u00fcgt, ist bis jetzt nicht \n\nvon Wissenschaftlern bewiesen worden. Wir haben dazu \n\nbereits Anh\u00f6rungen gehabt, und da wurde uns genau das \n\nGegenteil genannt: dass wissenschaftliche Untersuchun-\n\ngen auch dazu gef\u00fchrt haben, dass man sagt: Jawohl, eine \n\nzeitliche Trennung der Kinder in zwei Leistungsgruppen \n\nist sogar von Vorteil f\u00fcr diese Kinder. \u2013 Wir k\u00f6nnen uns \n\nalso lange dar\u00fcber streiten, ob es so ist, wie Sie es hier \n\ngesagt haben. \n\nNoch einmal zu Frau Kersten: Liebe Frau Kersten! Wir \n\nwerden es im Zusammenhang mit Ihrem Antrag sicherlich \n\nnoch zu diskutieren haben: Ich kann mir nicht vorstellen, \n\nwie eine Schule eine Bildungsempfehlung f\u00fcr den berufs-\n\nbildenden Bereich zu stellen hat. Ich denke, die Kinder \n\noder Jugendlichen \u2013 dann mit schon 16 Jahren \u2013 sind so \n\nweit, gemeinsam mit den Eltern dar\u00fcber zu entscheiden, \n\nwelche F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten und welches Interes-\n\nse sie haben, um sp\u00e4ter einen Beruf zu erlangen. \n\nSie haben ja richtigerweise ausgef\u00fchrt, dass man in einer \n\ndualen Ausbildung nat\u00fcrlich auch einen Ausbildungsver-\n\ntrag haben muss. Derjenige, der den Ausbildungsvertrag \n\nschlie\u00dft, entscheidet dar\u00fcber, ob die Leistungen, die das \n\nKind oder der Bewerber gebracht hat, ausreichend sind, \n\num genau diese Berufsausbildung mit Erfolg abzuschlie-\n\n\u00dfen; denn ein Meister in unseren Betrieben wird keinen \n\nJugendlichen in die Lehre schicken \u2013 das kostet nebenbei \n\nn\u00e4mlich ein wenig Geld \u2013, um dann zu sagen: Nein, der \n\nist f\u00fcr mich nicht tragbar. Er ist nicht tauglich. Den \n\nschmei\u00dfe ich wieder raus! \u2013 Ich denke, da m\u00fcssen wir bei \n\nder Realit\u00e4t bleiben. Das wird so nicht gehandhabt, auch \n\nnicht in Zukunft. \n\nDer Durchschnitt von 2,0, den wir festgelegt haben, dient \n\nletztendlich dazu, unsere Oberschulen weiter zu st\u00e4rken. \n\nIch nehme Ihnen die Bef\u00fcrchtung, dass nun alle Eltern \n\nsagen: Unser Kind muss auf das Gymnasium gehen. \n\nWenn wir bei 2, 3 oder 5 % landen, werden es viele sein. \n\nDer Sch\u00fcler mit einem Durchschnitt von 2,1 bis 2,5 ist \n\nn\u00e4mlich genau der Sch\u00fcler, der dann in der Oberschule \n\ndie Leistungsspitze darstellt. Genau diese Leistungsspitze \n\nbrauchen wir, um wiederum andere Sch\u00fcler mitzuneh-\n\nmen, um dann letztendlich auch ein gewisses gutes \n\nPotenzial zu haben, \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\num in der Facharbeiterausbildung bzw. der Berufsbildung \n\nBestand zu haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bienst, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Kollege Bienst. \u2013 Sie \n\nhaben jetzt darauf verwiesen, dass Sie den Durchschnitt \n\nvon 2,0 brauchen, um die Oberschule zu st\u00e4rken. Welche \n\nM\u00f6glichkeiten haben Sie denn sonst noch, die Oberschule \n\nzu st\u00e4rken? \n\nLothar Bienst, CDU: Danke f\u00fcr diese Frage. Ich glaube, \n\nich habe es in meinen Ausf\u00fchrungen bereits benannt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch habe eindeutig gesagt: Wir bereiten gerade ein neues \n\nS\u00e4chsisches Schulgesetz vor und in diesem Schulgesetz \n\nwerden wir \u2013 das ist ein Schwerpunkt unserer gemeinsa-\n\nmen Diskussion in der Koalition \u2013 Punkte vorlegen, wie \n\nwir die Oberschule st\u00e4rken. Ich bitte Sie da einfach noch \n\num ein bisschen Geduld. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen noch warten?) \n\n\u2013 Ja. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWir werden sicher \u00fcberrascht sein!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Friedel. Bitte sehr. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Zais! Ich \n\nbin \u00fcberrascht, dass gerade die Zahl 2,0 derma\u00dfen prob-\n\nlematisiert wird. W\u00e4re das Gesetz besser, wenn wir bei \n\neinem Durchschnitt von 2,1 sind, und w\u00e4re es noch besser \n\nbei 2,3? W\u00e4re es am allerbesten bei 3,7? Ich glaube, das \n\nist keine Frage der Zahl. Der eigentliche Knackpunkt ist \n\nder Zeitpunkt. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4288 \n\nEs gibt einen sch\u00f6nen Satz von Adorno, er lautet: \u201eEs gibt \n\nkein richtiges Leben im falschen.\u201c \u2013 So verh\u00e4lt sich das \n\nauch mit unserer Bildungsempfehlung: Solange unser \n\nSystem so gestrickt ist, dass nach der 4. Klasse getrennt \n\nwird, kann man nur zweitbeste, drittbeste und viertbeste \n\nL\u00f6sungen finden, \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas stimmt nicht! Das stimmt einfach nicht!) \n\nund wir kommen gerade von einer drittbesten L\u00f6sung zu \n\neiner zweitbesten. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nIch finde, das ist ein gro\u00dfer Fortschritt, und den muss man \n\nanerkennen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDass sich das System nicht \u00e4ndern wird, zumindest nicht \n\nin den n\u00e4chsten Jahren, muss man irgendwann einmal zur \n\nKenntnis nehmen. Das muss auch ich zur Kenntnis \n\nnehmen. Herr Kollege Bienst hat zu Recht gesagt, und das \n\nfinde ich v\u00f6llig in Ordnung: Solange die CDU in Sachsen \n\nregiert, wird es dieses, eigentlich dreigliedrige Schulsys-\n\ntem weiterhin geben. \n\n(Zurufe von den LINKEN:  \n\nDas ist doch mal eine Motivation! \u2013  \n\nThomas Colditz, CDU: Das wird  \n\nnoch lange so sein, Frau Friedel!) \n\nDas ist doch in Ordnung. Ich w\u00fcrde umgekehrt \u2013 wenn \n\nich einmal den Perspektivwechsel versuche \u2013 genauso \n\nreagieren. H\u00e4tten wir in Sachsen ein Schulsystem von der \n\n1. bis zur 10. Klasse und die SPD w\u00fcrde hier seit vielen \n\nJahren als Mehrheitsfraktion regieren \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Um Gottes willen!) \n\nund auf einmal kommt die CDU und sagt, wir m\u00f6chten \n\naber dreigliedrig werden, dann w\u00fcrde ich doch auch \n\nsagen: Liebe Freunde, ich g\u00f6nne euch eure Meinung, aber \n\nsolange die SPD hier in Sachsen st\u00e4rkste Fraktion ist, \n\nbleiben wir beim l\u00e4ngeren gemeinsamen Lernen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDas muss man gegenseitig akzeptieren, das akzeptieren \n\nwir, und unter diesen Bedingungen halte ich es f\u00fcr gut, \n\ndass wir miteinander diese zweitbeste L\u00f6sung gefunden \n\nhaben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Schade!) \n\nIch habe \u00fcber H\u00fcrden gesprochen: Ja, es sind H\u00fcrden. Ich \n\nfinde es aber richtig, diese H\u00fcrden einzuziehen, weil sie \n\nnicht dazu dienen sollen, jemandem etwas zu erschweren. \n\nEs wird niemandem etwas erschwert. Die Eltern entschei-\n\nden am Ende. Die H\u00fcrden dienen aber dazu, sich die \n\nEntscheidung gut \u00fcberlegen zu k\u00f6nnen, mit der R\u00fcckmel-\n\ndung der Lehrkr\u00e4fte. So kommen Eltern und Lehrer auch \n\nzueinander, was wir bisher nicht haben; denn bisher, mit \n\nder Letztentscheidung der Lehrkr\u00e4fte, haben die Eltern \n\neine schw\u00e4chere Position gehabt und aus dieser schwa-\n\nchen Position heraus versucht, das Beste f\u00fcr die Kinder \n\nherauszuholen. \n\nJetzt ist die Position der Eltern gest\u00e4rkt. Das wird auch \n\ndas Verh\u00e4ltnis zwischen Lehrern und Eltern st\u00e4rken und \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Eltern gut \u00fcberlegen und dem Rat \n\nder Lehrkr\u00e4fte vertrauen. Da bin ich ziemlich sicher. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Abg. Zais, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Eine Kurzintervention zum voran-\n\ngegangenen Beitrag der Kollegin Friedel. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Es ist der Satz gefallen, dass die \n\nH\u00fcrden, die wir hier in diesen Paragrafen formulieren, \n\ndazu dienen, den Eltern noch einmal die Gelegenheit zu \n\ngeben, nachzudenken. Ich m\u00f6chte Frau Friedel und auch \n\nHerrn Bienst einfach sagen: Ich komme wirklich jede \n\nWoche mit Eltern und mit Lehrern in Kontakt. Die Eltern \n\nbesch\u00e4ftigt von der 1. Klasse an die Frage: Wie wird es \n\nmit meinem Kind im s\u00e4chsischen Schulsystem weiterge-\n\nhen? Man braucht dann nicht noch einmal eine b\u00fcrokrati-\n\nsche \u00dcberlegungsfrist, um diese Entscheidung zu treffen. \n\nInsofern sage ich: Ein h\u00fcrdenfreier Zugang zu dieser \n\nElternentscheidung w\u00e4re nach meiner Auffassung richtig \n\ngewesen. Ich vertraue den Eltern, die in guter Zusammen-\n\narbeit mit den Lehrern das Bestm\u00f6gliche f\u00fcr ihre Kinder \n\nwollen. Diese Eltern zu dissen, das finde ich bei dieser \n\nneuen Regelung ganz schwierig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Die kann ich nicht erkennen. Jetzt frage ich die \n\nStaatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Frau \n\nStaatsministerin Kurth, Sie haben jetzt das Wort. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zun\u00e4chst noch einmal zum Hinter-\n\ngrund des heute zur Verabschiedung anstehenden Gesetz-\n\nentwurfs der Regierungsfraktionen. Der Hintergrund ist \n\nein Beschluss des Oberverwaltungsgerichts Bautzen vom \n\n20. Oktober 2016. Das Gericht hat festgestellt, dass laut \n\nS\u00e4chsischer Verfassung der Staat grunds\u00e4tzlich berechtigt \n\nist, den Zugang zu verschiedenen Schularten zu regeln. \n\nEbenso ist aber das in der Verfassung verankerte Wahl-\n\nrecht der Eltern f\u00fcr den Bildungsweg ihres Kindes zu \n\nwahren. Eine entsprechende Regelung muss laut Urteil \n\ndes OVG durch den Gesetzgeber erfolgen und nicht \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4289 \n\njetzt bin ich beim Kern der Aussage \u2013 wie bisher auf dem \n\nWeg einer Verordnung des Kultusministeriums. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf, meine Damen und \n\nHerren, wird diese gesetzliche Grundlage geschaffen. Um \n\nein rechtssicheres Verfahren bei der Wahl des Bildungs-\n\ngangs schon im laufenden Schuljahr zu gew\u00e4hrleisten, \n\nbedarf es einer kurzfristigen Neufassung von \u00a7 34 des \n\ngeltenden S\u00e4chsischen Schulgesetzes. Infolge dieser \n\nNeufassung sind \u00c4nderungen in den Schulordnungen f\u00fcr \n\nGrundschulen, Gymnasien Abiturpr\u00fcfung, Mittel- und \n\nAbendmittelschulen sowie F\u00f6rderschulen erforderlich. \n\nDiese \u00c4nderungen sollen zeitgleich mit den \u00c4nderungen \n\ndes \u00a7 34 Schulgesetz im Februar 2017 in Kraft treten. \n\nMeine Damen und Herren! Mein Haus hat deshalb bereits \n\nden Entwurf einer Mantelverordnung erarbeitet, die die \n\nnotwendigen Verordnungsver\u00e4nderungen umsetzt. Die \n\nSchulleitungen und die Schulaufsicht wurden durch einen \n\nSchulleiterbrief auf die beabsichtigten \u00c4nderungen \n\nhingewiesen. Gleiches gilt f\u00fcr die Eltern der Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler der 4. Klassen an Grundschulen und lernziel-\n\ngleich unterrichtenden F\u00f6rderschulen. Damit haben wir \n\nden Eltern die Informationen an die Hand gegeben, um \n\neine fundierte Entscheidung treffen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich \n\nbetonen \u2013 und das zeigen alle Studien und wissenschaftli-\n\nchen Untersuchungen \u2013: Das gegliederte Schulsystem hat \n\nsich im Freistaat Sachsen bew\u00e4hrt und wird sich auch \n\nweiterhin bew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\n\u2026 Das Ergebnis haben wir jetzt!) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, die Ergebnisse k\u00f6nnen Sie nachlesen, \n\nund zwar in allen Studien, die ich eben erw\u00e4hnte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch wei\u00df. Ich kenne die PISA-Studien!) \n\nSchauen Sie da einmal nach. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU:  \n\nLesen und verstehen, Rico!) \n\nKontinuit\u00e4t und Stabilit\u00e4t dieses Systems sind die wesent-\n\nliche Grundlage f\u00fcr den Erfolg unserer Schulen, der in \n\nden vergangenen Jahren immer wieder durch die Leis-\n\ntungstests, wie ich eben sagte, best\u00e4tigt wurde. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ganz genau!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ja, Herr \n\nPr\u00e4sident, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nk\u00f6nnen Sie uns bitte sagen, wo in Sachsen eine wissen-\n\nschaftliche Studie erarbeitet worden ist, die das belegt, \n\nwas Sie gerade benannt haben? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Frau \n\nFalken, wenn Sie meinen Ausf\u00fchrungen aufmerksam \n\ngefolgt w\u00e4ren, dann h\u00e4tten Sie bemerkt, dass ich nicht \n\nvon s\u00e4chsischen Studien, sondern von wissenschaftlichen \n\nStudien gesprochen habe, die keineswegs nur in Sachsen, \n\nsondern auch in anderen Bundesl\u00e4ndern erarbeitet werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch f\u00fchre weiter aus. \n\nMeine Damen und Herren! Das s\u00e4chsische Gymnasium \n\nist im bundesweiten Vergleich ein Erfolgsmodell. Wir \n\nf\u00fchren zurzeit eine Tagung mit Hessen und Bayern durch, \n\nbei der es um begabte Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und \n\nderen Weiterentwicklung geht. Damit meine ich nicht nur \n\nsozial starke, sondern auch sozial benachteiligte Kinder \n\nund Jugendliche, die wir f\u00f6rdern m\u00f6chten. \n\nUnser s\u00e4chsisches Gymnasium beinhaltet einen einheitli-\n\nchen gymnasialen Bildungsgang von Klassenstufe 5 bis \n\nJahrgangsstufe 12, an dem wir immer festgehalten haben. \n\nUnabh\u00e4ngig davon bieten die Oberschulen mit ihren \n\ndifferenzierten Bildungsg\u00e4ngen optimale Entwicklungs-\n\nm\u00f6glichkeiten f\u00fcr ihre Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und \n\nerm\u00f6glichen ihnen auch, das Abitur zu erreichen, und \n\nzwar auf dem Weg \u00fcber das Berufliche Gymnasium. \n\nDas Land Baden-W\u00fcrttemberg \u2013 so die Wissenschaft \u2013 \n\nhat empfohlen, das Modell der s\u00e4chsischen Oberschule \n\nf\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg zu \u00fcbernehmen, um in den \n\nLeistungsstudien wieder ein St\u00fcck nach oben zu kommen. \n\nUnsere s\u00e4chsische Oberschule ist ein Erfolgsmodell. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Auch mit dem nunmehr im \n\nvorliegenden Gesetzentwurf beschriebenen ver\u00e4nderten \n\nAufnahmeverfahren soll diese Kontinuit\u00e4t erhalten \n\nbleiben. \n\nJa, es ist richtig, dass die Eltern k\u00fcnftig das letzte Ent-\n\nscheidungsrecht \u00fcber den weiteren Bildungsweg ihrer \n\nKinder haben. Sie werden aber bei dieser Entscheidung \n\nnicht alleingelassen. So wird es f\u00fcr Sch\u00fcler, die von ihrer \n\nGrundschule keine Bildungsempfehlung f\u00fcr das Gymna-\n\nsium erhalten, eine schriftliche Leistungserhebung \u2013 Frau \n\nZais, jetzt m\u00f6chte ich darauf noch einmal eingehen \u2013 zur \n\nDiagnostik ihrer Lernvoraussetzungen geben. Eine \n\nschriftliche Leistungserhebung zur Diagnostik hei\u00dft nicht, \n\ndass die Diagnostik mit dem Schreiben einer Zensur unter \n\ndiese Leistungserhebung erbracht wurde. Das genau ist \n\nnicht Diagnostik. F\u00fcr die Eltern ist ein Beratungsgespr\u00e4ch \n\nam Gymnasium zur Unterst\u00fctzung ihrer Entscheidung \n\nvorgesehen. Ich wei\u00df, dass die meisten Eltern sehr ver-\n\nantwortungsbewusst entscheiden. Sie sollen genau durch \n\ndieses Beratungsgespr\u00e4ch in Auswertung dieser Leis-\n\ntungserhebung noch einmal erfahren, ob ihr Kind den \n\nAnforderungen des Gymnasiums gerecht wird, ob es den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4290 \n\nLernfortschritt am Ende der 4. Klasse schon erreicht hat, \n\num die Anforderungen bis zur zw\u00f6lften Jahrgangsstufe zu \n\nbew\u00e4ltigen. \n\nEs kann wohl kein Fehler sein, wenn wir den Eltern \n\nBeratung anbieten. Ich bin sehr erstaunt, dass diese von \n\nuns angebotene Beratung hier kritisiert wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nMit der vorliegenden Umsetzung wird das vielfach \n\nzitierte Gerichtsurteil allumfassend ber\u00fccksichtigt. Es \n\nwird aber auch ein v\u00f6llig ungeregelter \u00dcbergang zum \n\nGymnasium vermieden, mit dem \u00fcbrigens einige Bundes-\n\nl\u00e4nder nicht nur positive Erfahrungen gemacht haben. Das \n\nhei\u00dft, die intensive Bildungsberatung an der Grundschule \n\nund die Bildungsempfehlung sind auch k\u00fcnftig f\u00fcr die \n\nEltern eine ganz wesentliche Hilfestellung und Orientie-\n\nrung, um sich f\u00fcr die geeignete weiterf\u00fchrende Schulart \n\nf\u00fcr ihr Kind zu entscheiden. \n\nMeine Damen und Herren! Im letzten Schuljahr \u2013 das sei \n\nmir noch zu sagen gestattet \u2013 haben rund 400 Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler eine Eignungspr\u00fcfung f\u00fcr das Gymnasi-\n\num absolviert. Diese Sch\u00fcler hatten nicht den erforderli-\n\nchen Notendurchschnitt von 2,0, wollten aber dennoch \n\nauf das Gymnasium. \n\nIch bin heute schon sehr oft gefragt worden, ob denn \n\nunsere Gymnasien jetzt \u00fcberhaupt die Kapazit\u00e4t haben \n\noder ob unsere Sch\u00fcler gegebenenfalls auf der Stra\u00dfe \n\nunterrichtet werden m\u00fcssen. Ich warne hier vor Panikma-\n\nche. Meine Prognose ist, dass s\u00e4chsische Eltern sehr wohl \n\nsehr bewusst und intensiv in der Familie \u00fcber den Bil-\n\ndungsweg ihres Kindes diskutieren, dass sie die Beratun-\n\ngen von Lehrerinnen und Lehrern \u2013 Frau Zais, danke f\u00fcr \n\nIhre Aussage \u2013 annehmen und dass es bei einer Gr\u00f6\u00dfen-\n\nordnung von 1 bis 2 % eines Viertkl\u00e4sslerjahrganges \n\nbleiben wird, der zus\u00e4tzlich zu den Kindern, die eine \n\nBildungsempfehlung erhalten haben, auf das Gymnasium \n\nwechseln m\u00f6chte. Wir sind mit den Kommunen im \n\nGespr\u00e4ch, die als Schultr\u00e4ger die Verpflichtung haben, die \n\nPl\u00e4tze vorzuhalten. \n\nWir erwarten keinen Ansturm auf das Gymnasium. Die \n\nEltern werden ihre Letztentscheidungskompetenz sehr \n\nverantwortungsbewusst nutzen. Wer anderes behauptet, \n\nspricht Eltern diese Kompetenz ab. \n\nMeine Damen und Herren! Auch wir sind gut beraten, die \n\n\u00c4nderungen besonnen und gelassen zu behandeln. Aus \n\nden genannten Gr\u00fcnden empfehle ich dem Hohen Haus \n\ndie Zustimmung zum vorliegenden ausgereiften Gesetz-\n\nentwurf der Regierungskoalition. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Vierte Gesetz zur \u00c4nderung des Schulgesetzes f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen, Drucksache 6/7136, Gesetzentwurf \n\nder CDU- und der SPD-Fraktion. Abgestimmt wird auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Schule und Sport, Drucksache 6/8171. \n\nIch schlage Ihnen artikelweise Abstimmung vor. M\u00f6chte \n\njemand widersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Zun\u00e4chst \n\naber haben wir \u00fcber einen \u00c4nderungsantrag der AfD-\n\nFraktion in Drucksache 6/8301 zu entscheiden. Frau Abg. \n\nKersten, soll er noch eingebracht werden? \u2013 Sie haben \n\nnun dazu die Gelegenheit; bitte sehr. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wie vorhin angek\u00fcndigt, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen unseren \u00c4nderungsantrag vorstellen. \n\nIch darf noch einmal kurz erinnern: Mit Blick auf die \n\nstaatliche Befugnis, das Schulsystem zu bestimmen, die \n\ndem Elternrecht in bestimmtem Umfang Grenzen setzt, \n\nergibt sich unser Vorschlag wie folgt: \n\nErstens. Zugang zum Gymnasium ab Klasse 5, wenn sich \n\naus Halbjahresinformation und dem Jahreszeugnis der \n\n3. Klasse, aus der Halbjahresinformation der 4. Klasse in \n\nDeutsch, Mathe und Sachkunde sowie den Kopfnoten \n\neine Durchschnittsnote von 2,0 oder besser ergibt. Ist \n\ndieser Durchschnitt schlechter, ist der Zugang zum \n\nGymnasium dennoch m\u00f6glich, wenn in einem zu absol-\n\nvierenden Leistungstest und den Kopfnoten ebenfalls ein \n\nDurchschnitt der Note \u201eGut\u201c oder besser erzielt wird. \n\nMit diesen Regelungen werden klare leistungsbezogene \n\nKriterien f\u00fcr den Zugang an ein Gymnasium benannt, \n\nwelche den Leistungsanspruch eines Gymnasiums unter-\n\nsetzen und ein bestimmtes Leistungsniveau sicherstellen \n\nsollen. Der in unserem Vorschlag verankerte Einfluss der \n\nKopfnoten auf den Notendurchschnitt f\u00fchrt zu einer \n\nweiteren Objektivierung der Leistungsbewertung, tr\u00e4gt \n\ndabei dem Sachverhalt Rechnung, dass auch das Arbeits- \n\nund Lernverhalten des Sch\u00fclers ein Bewertungskriterium \n\nist, und entlastet nebenbei unsere Lehrkr\u00e4fte. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nGleichzeitig k\u00f6nnen Eltern \u2013 neben der Wahlfreiheit, ihre \n\nKinder an Mittelschulen oder Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft anzumelden \u2013 ihr Kind \u00fcber zwei Wege nach der \n\n4. Klasse an das Gymnasium bringen. \n\nZweitens. Ein sp\u00e4terer Wechsel an ein Gymnasium ist \n\nebenfalls nach jeder Klassenstufe m\u00f6glich, allerdings erst \n\nnach der 6. Klasse. Auch der sp\u00e4tere Wechsel setzt ein \n\nbestimmtes nachzuweisendes Leistungsniveau voraus. \n\nDie Leistung bemisst sich \u00e4hnlich der, die f\u00fcr den Zugang \n\nzum Gymnasium nach Klasse 4 benannt ist. Lediglich die \n\nAnzahl der Zeugnisse wird auf zwei reduziert. Damit wird \n\ndem Wahlrecht der Eltern nochmals Rechnung getragen. \n\nDass der Wechsel erstmals nach Klasse 6 m\u00f6glich sein \n\nsoll, begr\u00fcnden wir mit einer gewissen Eingew\u00f6hnungs-\n\nphase in die jeweilige Schulart sowie einer nach andert-\n\nhalb Schuljahren besser einsch\u00e4tzbaren Leistung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie  \n\nm\u00fcssen mal die Verfassung lesen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4291 \n\nIn den Abs\u00e4tzen 3, 4 und 5 unseres \u00c4nderungsantrages \n\nerfolgt dann die Regelung des Zugangs zu jenen Schulen, \n\nf\u00fcr welche aufgrund spezieller Vertiefungsrichtungen \n\nganz besondere Leistungsschwerpunkte gesetzt sind. Ich \n\nhatte sie vorhin genannt: Sportschulen, Hochbegab-\n\ntengymnasium etc. \n\nSehr geehrte Damen und Herren, damit liegt Ihnen nun \n\nein runder Gesetzentwurf vor, welcher dem Uranspruch \n\neiner gymnasialen Ausbildung Rechnung tr\u00e4gt: einen \n\nLeistungsanspruch zu erheben, welcher damit \u2013 dies \n\nsehen wir als besonders wichtig an \u2013 unsere Mittelschulen \n\nst\u00e4rkt, somit deren Standorte sichert und letztlich alle von \n\nuns benannten M\u00e4ngel des Regierungsentwurfes behebt. \n\nIch darf Sie daher herzlich um Ihre Zustimmung bitten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es hierzu Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nBienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Kersten, eigent-\n\nlich hatte ich eine Zwischenfrage, aber der Herr Pr\u00e4sident \n\nhat mich nicht gesehen. \n\n(Zuruf von der CDU: Du musst richtig rangehen!) \n\n\u2013 Ich war ja richtig heran, aber \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, Sie haben jetzt \n\nzwei Schritte gemacht, um zum Mikrofon zu kommen. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Dann \n\nmache ich es auf diese Art und Weise. Frau Kersten, ich \n\nhabe zumindest feststellen k\u00f6nnen, dass Ihr Vorschlag den \n\nunseren komplett ersetzt. Ist das richtig so? \n\n(Zustimmung der Abg. Andrea Kersten, AfD) \n\n\u2013 Aha. \u2013 Dann k\u00f6nnen wir Ihrem Vorschlag \u00fcberhaupt \n\nnicht zustimmen, da Sie zum Beispiel die Belange des \n\nsorbischen Volkes in Ihrem Gesetzentwurf \u00fcberhaupt \n\nnicht ber\u00fccksichtigt haben; denn die Muttersprache der \n\nsorbischen Bev\u00f6lkerung ist Sorbisch, und das muss in \n\ndiesem Gesetz unbedingt Niederschlag finden. Das haben \n\nSie so nicht ber\u00fccksichtigt. \u2013 Punkt 1. \n\nPunkt 2: Liebe Frau Kersten, haben Sie auch einmal \n\nberechnet, was es bedeutet, Kopfnoten, die ja eine subjek-\n\ntive Bewertung ausmachen, mit einem Viertel in die \n\nGesamtberechnung einflie\u00dfen zu lassen? Das werden Sie \n\nsicherlich nicht gemacht haben. \n\nIch habe es einmal getan. Wenn ein Sch\u00fcler zum Beispiel \n\neine Eins, eine Zwei und eine Vier auf dem Zeugnis hat \n\noder eine Eins und zwei Dreien, dann hat er ja keinen \n\nDurchschnitt von 2,0. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nWenn Sie nun die Kopfnoten mit einem Viertel in die \n\nGesamtnote einflie\u00dfen lassen, kommen Sie auf eine \n\nDurchschnittssteigerung von urspr\u00fcnglich 2,33, ohne \n\nKopfnoten auf eine Verbesserung von 2,307. Das hei\u00dft \n\nalso, es ist vollkommen unbedeutend, zumal es ohnehin \n\nQuatsch ist, Kopfnoten mit heranzuziehen und einflie\u00dfen \n\nzu lassen. \n\nAuch wenn wir den umgekehrten Fall h\u00e4tten, dass die \n\nKopfnoten beispielsweise 3 oder 4 lauten und bei einem \n\nSch\u00fcler mit einem Notendurchschnitt von 2,0 mit in \n\nRechnung gestellt w\u00fcrden, dann h\u00e4tte er einen Durch-\n\nschnitt von 2,06 bzw. 2,15, also eine Tendenz zur Drei, \n\nund damit keinen wesentlichen Einfluss auf die Gesamt-\n\nnotenver\u00e4nderung. Pr\u00fcfen Sie also bitte immer vorher, \n\nwas da niedergeschrieben wird! Letztendlich wird es der \n\nVerfassung nicht gerecht, eine subjektive Bewertung in \n\neine solche Leistungsbetrachtung einflie\u00dfen zu lassen. \n\nGenau aus diesem Grund werden wir diesen Gesetzent-\n\nwurf ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBienst. \u2013 Frau Kersten, Sie w\u00fcnschen? \n\n(Andrea Kersten, AfD: Darf ich erwidern?) \n\n\u2013 Nein. Sie haben den Antrag eingebracht, jetzt werden \n\ndie Meinungen dazu ge\u00e4u\u00dfert und danach lasse ich \n\nabstimmen. \u2013 Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Somit lasse ich nun \u00fcber die Drucksache \n\n6/8301 abstimmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeige das \n\njetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Bei keinen Enthaltungen und Stimmen daf\u00fcr \n\nhat der \u00c4nderungsantrag dennoch nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeige das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Gegenstimmen \n\nund Stimmenthaltungen ist der \u00dcberschrift mehrheitlich \n\nentsprochen worden. \n\nWer m\u00f6chte Artikel 1 seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlrei-\n\nchen Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist Artikel 1 \n\nmehrheitlich entsprochen worden. \n\nWer m\u00f6chte Artikel 2 seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder zahlreiche Gegenstimmen, Stimmenthaltungen, \n\naber die erforderliche Mehrheit. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung. Wer dem \n\nGesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeige \n\ndies bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier ist der Entwurf bei zahlreichen \n\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen als Gesetz be-\n\nschlossen worden. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist noch nicht beendet, denn mir \n\nliegt ein Antrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses \n\nGesetzes vor. Dem wird entsprochen, wenn der Landtag \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die \n\nDringlichkeit beschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4292 \n\ngibt, w\u00fcrden wir dem so entsprechen. \u2013 Ich sehe keinen \n\nWiderspruch, damit werden wir dem so entsprechen. \n\nNunmehr kann ich den Tagesordnungspunkt beenden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nEntwicklung der Mink-, Marderhund- und  \n\nWaschb\u00e4r-Population im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/7029, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: die CDU-\n\nFraktion, danach die SPD-Fraktion, DIE LINKE, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit der \n\nCDU-Fraktion. Herr Abg. von Breitenbuch; bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nicht nur der Wolf \n\nbesch\u00e4ftigt uns derzeit in Sachsen. Auch andere Wildthe-\n\nmen nehmen Einfluss auf die Lebensr\u00e4ume und machen \n\nzunehmend Sorgen. Wir wollen deshalb handeln, wie es \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger von uns Politikern auch \n\nerwarten. Daher haben CDU und SPD den Antrag zur \n\nEntwicklung der Mink-, Marderhund- und Waschb\u00e4r-\n\npopulation im Freistaat Sachsen in den Landtag einge-\n\nbracht. \n\nIn der Vorbereitung auf diese Debatte fand ich einen \n\nAnsto\u00df in Neuseeland, wo aktuell mit einer Summe von \n\n2 Milliarden Euro Planungen f\u00fcr die Ausrottung invasiver \n\nArten laufen. K\u00f6derstation mit Gift, Fallen, Abschuss, \n\ngenver\u00e4ndernde Ma\u00dfnahmen \u2013 all das wird dort diskutiert \n\nund vorbereitet. Ein weiterer Ansto\u00df f\u00fcr diese Debatte \n\nwar nachtr\u00e4glich nat\u00fcrlich auch der Pelz unserer Kollegin \n\nDaniela Kuge, \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\ndie mutig \u2013 im Winter fr\u00fcher eine Selbverst\u00e4ndlichkeit \u2013 \n\neinen w\u00e4rmenden Pelz trug und unertr\u00e4gliche, bevormun-\n\ndende Anfeindungen aushalten musste und fr\u00f6hlich \n\nausgehalten hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEinen Pelz habe ich \u00fcbrigens heute auch bei uns gesehen. \n\nLiebe Kerstin Nicolaus, danke. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Allein in Deutschland \n\nsind mindestens 168 Tier- und Pflanzenarten bekannt, die \n\nnicht heimisch sind und nachweislich negative Auswir-\n\nkungen auf die hier ans\u00e4ssigen Tiere und Pflanzen haben. \n\nSo viele Arten listet das Bundesamt f\u00fcr Naturschutz in \n\nseinem Managementhandbuch f\u00fcr invasive Arten auf. In \n\nder gesamten EU gehen Experten sogar von 12 000 \n\ngebietsfremden Arten aus, von denen etwa 15 % als \n\ninvasiv eingestuft werden und damit potenziell auch \n\nSch\u00e4den anrichten k\u00f6nnen. \n\nSie kennen alle die Kastanienminiermotte, die Kastanien \n\nschon im Sommer braun werden l\u00e4sst. Sie kennen den \n\nRiesenb\u00e4renklau entlang der Stra\u00dfen. Sie kennen aber \n\nauch Sonnenblumen oder die Nilgans \u2013 alles invasive \n\nArten. \n\nDie Sch\u00e4den werden in Deutschland und in der gesamten \n\nEU zunehmend gr\u00f6\u00dfer. Sowohl die \u00f6kologischen als auch \n\ndie wirtschaftlichen und gesundheitlichen Bedrohungen \n\nsteigen. Die EU-Kommission beziffert allein den \u00f6kono-\n\nmischen Schaden auf rund 12 Milliarden Euro im Jahr. \n\nVor diesem Hintergrund hat die Europ\u00e4ische Union eine \n\nListe invasiver Arten erarbeitet, die am 3. August 2016 \n\nmit 37 invasiven Pflanzen- und Tierarten in Kraft getreten \n\nist. Sie enth\u00e4lt Bestimmungen zur Vermeidung, Minimie-\n\nrung und Abschw\u00e4chung nachteiliger Auswirkungen der \n\nEinbringung und Ausbreitung invasiver gebietsfremder \n\nArten auf die Biodiversit\u00e4t und die damit verbundenen \n\n\u00d6kosystemleistungen. \n\nMit dieser EU-Verordnung steht nun erstmals ein umfas-\n\nsender Basisrechtsakt zum Umgang mit invasiven Arten \n\nzur Verf\u00fcgung, dem zuk\u00fcnftig eine gro\u00dfe praktische \n\nBedeutung zukommen soll. Diese Liste kann als wichtige \n\nGrundlage gesehen werden, um auf das Thema aufmerk-\n\nsam zu machen. Gleichzeitig dient sie den zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden und Akteuren als Hilfestellung zum Erkennen \n\nder invasiven Arten von unionsweiter Bedeutung. \n\nF\u00fcr die Arten der Unionsliste sind verschiedene Ma\u00dfnah-\n\nmen durch die Mitgliedsstaaten der EU umzusetzen. Den \n\nHintergrund dieser Ma\u00dfnahmen bildet der auf dem Vor-\n\nsorgeprinzip beruhende dreistufige, hierarchische Ansatz \n\nzum Umgang mit invasiven Arten und der Biodiversit\u00e4ts-\n\nkonvention mit Pr\u00e4vention, Fr\u00fcherkennung, Sofortma\u00df-\n\nnahmen und Kontrolle, wie er seit 2010 Eingang in das \n\nBundesnaturschutzgesetz gefunden hat. \n\nDie Europ\u00e4ische Kommission kann zuk\u00fcnftig weitere \n\nArten in die Unionsliste aufnehmen bzw. nach \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung bereits aufgef\u00fchrte Arten streichen. Wir haben also \n\nein flexibles System. Nach derzeitigem Planungsstand \n\nsollen m\u00f6gliche \u00c4nderungen auf j\u00e4hrlicher Basis erfol-\n\ngen. Momentan wird die Aufnahme von bis zu 17 weite-\n\nren gebietsfremden Arten in der Unionsliste diskutiert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Von wem auch immer \n\nbeabsichtigt oder nicht bedacht sind unsere Zoos, in der \n\nRegel im Unterschied zum Tierpark oder Wildpark mit \n\nfremden Arten aus anderen L\u00e4ndern best\u00fcckt, mit dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4293 \n\nListe konfrontiert und letztens in Leipzig unter die R\u00e4der \n\ngekommen. Hier m\u00fcssen Sonderregeln gefunden werden. \n\nDank an unsere Kollegin Christine Clau\u00df f\u00fcr ihren Ein-\n\nsatz, hierauf aufmerksam zu machen und L\u00f6sungen zu \n\nfinden. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In unserem heutigen \n\nAntrag sprechen wir gezielt drei Arten an, die sich ganz \n\nspeziell in Sachsen besorgniserregend schnell ausbreiten \n\nund letztendlich auch zur Landplage geworden sind: \n\nWaschb\u00e4r, Mink und Marderhund. Darauf wollen wir \n\nheute mit dieser Debatte aufmerksam machen und han-\n\ndeln. \n\nDazu soll die Staatsregierung kurzfristig, bis Ende M\u00e4rz, \n\nentsprechende Datengrundlagen zur Situation in Sachsen \n\nzusammentragen, dem Landtag berichten und uns m\u00f6gli-\n\nche Ma\u00dfnahmen zusammen mit Wissenschaft und Wirt-\n\nschaft aufzeigen. Aus Sicht der CDU sollen diese dann \n\nz\u00fcgig umgesetzt werden, um die weitere Ausbreitung der \n\nbetreffenden invasiven Tierarten einzuschr\u00e4nken und zu \n\nverhindern. \n\nIch m\u00f6chte jetzt kurz auf die angesprochenen Tierarten \n\nWaschb\u00e4r, Marderhund und Mink eingehen, um Ihnen die \n\nProblematik zu erl\u00e4utern. Ich beginne mit dem Waschb\u00e4r. \n\nDer Waschb\u00e4r frisst besonders Vogeleier, Grasfr\u00f6sche, \n\nErdkr\u00f6ten und sogar geschl\u00fcpfte Sumpfschildkr\u00f6ten und \n\nderen Eier. Damit wird er zum Problem f\u00fcr einzelne \n\nTierarten. \n\nEs wird vermutet, dass ganze Brutkolonien von M\u00f6wen, \n\nSchwalben und anderen V\u00f6geln, zum Beispiel in der \n\nLausitz, durch den Waschb\u00e4ren an den Stand der Ausrot-\n\ntung gebracht wurden. In Th\u00fcringen etwa haben die \n\nWaschb\u00e4ren bereits jeden f\u00fcnften Horst des Uhus zerst\u00f6rt, \n\nberichtet der Jagdschutzverband. Aber auch in den Hors-\n\nten von Greifv\u00f6geln und St\u00f6rchen werden Waschb\u00e4ren \n\nimmer wieder gesichtet. Das hindert die V\u00f6gel am Br\u00fcten, \n\nund dort muss etwas geschehen. \n\nAber nicht nur in den W\u00e4ldern richtet das Mitglied der \n\nFamilie der Kleinb\u00e4ren Sch\u00e4den an. Ebenso hinterl\u00e4sst \n\nder Waschb\u00e4r immer h\u00e4ufiger unerw\u00fcnschte Spuren in der \n\nStadt. Dabei verstreut er M\u00fcll beim Futtersuchen, verw\u00fcs-\n\ntet Dachb\u00f6den, sorgt mit seinem Kot f\u00fcr unangenehmen \n\nGeruch oder zerkratzt mit seinen Krallen Autos. Man ist \n\ndagegen fast machtlos. Die Tiere haben keine nat\u00fcrliche \n\nFeinde, finden genug zu fressen und f\u00fchlen sich fast \n\n\u00fcberall wohl. \n\n\u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich mit Marderhund und Mink. Der \n\nMarderhund stammt urspr\u00fcnglich aus China, wurde sp\u00e4ter \n\nin Russland eingef\u00fchrt und breitete sich von dort west-\n\nw\u00e4rts aus. Seit 1960 gibt es ihn bei uns. Auch er ist \n\nAllesfresser und vor allem nachtaktiv. Er hat keine Fein-\n\nde. \n\nZuletzt zum Mink: Der Mink ist ein mehrfaches und \n\nbisher vor allem ostdeutsches Problem. Der erste Nach-\n\nweis in Niedersachsen und Hessen erfolgte erst im Jahr \n\n2000. Diese Population ist bei uns, da die Minks aus \n\nPelztierfarmen, insbesondere von sogenannten radikalen \n\nTiersch\u00fctzern, in die Freiheit entlassen wurden. Er bei\u00dft \n\nFische tot, l\u00e4sst die Kadaver liegen, was wiederum andere \n\nR\u00e4uber bis hin zum Fuchs anzieht, und weil er ganzj\u00e4hrig \n\naktiv ist, st\u00f6rt er dadurch auch die Karpfen in ihrer sensib-\n\nlen Winterruhe, was ebenso t\u00f6dlich enden kann. Er ist \n\ndamit neben dem Kormoran ein massives Problem f\u00fcr \n\nunsere Fischer, aber auch bald f\u00fcr die zahlreichen ge-\n\nsch\u00fctzten Tierarten. \n\nHinzu kommt vor allem beim Marderhund und beim \n\nWaschb\u00e4ren, dass sie Krankheiten \u00fcbertragen und damit \n\nauch beim Kontakt mit Menschen eine gro\u00dfe Gefahr \n\ndarstellen. Die Tiere sind stark von Milben, Zecken und \n\nanderen Parasiten befallen. Sie k\u00f6nnen Tollwut oder auch \n\nden Fuchsbandwurm \u00fcbertragen. Der Waschb\u00e4r ist \u00dcber-\n\ntr\u00e4ger des Waschb\u00e4rspulwurms, der bei Aufnahme durch \n\nden Menschen \u00fcber den Darm sogar Organe sch\u00e4digen \n\nkann. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Schutz der ein-\n\nheimischen Artenvielfalt und zum Schutz der Bev\u00f6lke-\n\nrung ist es daher zwingend notwendig, konsequent gegen \n\ndiese Tiere vorzugehen. F\u00fcr die Bejagung gibt es in \n\nunserem S\u00e4chsischen Jagdgesetz aus dem Jahr 2012 \u2013 wir \n\nhaben das damals intensiv diskutiert \u2013 f\u00fcr alle drei Tierar-\n\nten ganzj\u00e4hrige Jagdzeit. Gejagt werden darf schon jetzt \n\nmit dem Abschuss durch J\u00e4ger oder mit der Lebendfalle. \n\nDiese kann jeder Grundst\u00fccksbesitzer aufstellen und Tiere \n\nfangen, aber er muss dann die T\u00f6tung entsprechend \n\nbefugten Personen \u00fcberlassen. Eine Lebendfalle geh\u00f6rt \n\nf\u00fcr mich auf jeden Hof, auf jedes Grundst\u00fcck. Unser \n\nJagdgesetz von 2012 bietet diese Freiheit, sein Eigentum \n\nzu sch\u00fctzen. \n\nAber wir wollen auch Alternativen pr\u00fcfen. Hierzu k\u00f6nnen \n\naus unserer Sicht bei Bedarf auch Totschlagfallen, Gift-\n\nk\u00f6der oder Ma\u00dfnahmen zur Verminderung der Reproduk-\n\ntionsrate z\u00e4hlen. Diskutieren m\u00fcssen wir auch Pr\u00e4mien \n\nder F\u00e4nge und Absch\u00fcsse, wie es fr\u00fcher beim Fuchs \n\n\u00fcblich war. \n\nZiel muss es sein, die Best\u00e4nde so zu regulieren, dass der \n\nSchaden an den oftmals gesch\u00fctzten einheimischen \n\nTierarten verringert und die \u00f6konomischen Sch\u00e4den \n\nminimiert werden. Hierbei sind wir ganz speziell auf die \n\nJ\u00e4ger und ihr Fachwissen angewiesen. Die deutschen \n\nJ\u00e4ger haben im \u00dcbrigen schon 2005 eine nationale Strate-\n\ngie gegen invasive gebietsfremde Arten gefordert. \n\nNoch einmal zur Untermauerung der Forderung kurz die \n\nZahlen; die Jagdstatistik belegt die wachsenden Zahlen. \n\nOhne dass der gezielte Jagddruck auf Marderhund und \n\nWaschb\u00e4r ansteigt, lassen sich st\u00e4ndig steigernde Strecken \n\nmit gro\u00dfer Wahrscheinlichkeit auch auf ansteigende \n\nPopulationsdichten schlie\u00dfen: f\u00fcr den Waschb\u00e4r zum \n\nBeispiel im letzten Jahr von 15 auf 16, ein Plus von 10 %, \n\nf\u00fcr den Marderhund von 15 auf 16, ein Plus von 16 %. \n\nDas potenziert sich dann immer schneller. \n\nGeht man nur ein paar Jahre zur\u00fcck, so f\u00e4llt auf, dass der \n\nZuwachs noch erschreckender ist. Im Jahr 2012/2013 \n\nwurden erstmals in Deutschland 100 000 Waschb\u00e4ren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4294 \n\nerlegt, 47 % mehr als im Vorjahr. Innerhalb von zehn \n\nJahren ist die Zahl der erlegten Tiere sogar um mehr als \n\n3 000 Prozentpunkte gestiegen. Beim Marderhund ist die \n\nEntwicklung \u00e4hnlich. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, unser Antrag und die \n\nheutige Debatte sollen auf ein bestehendes Thema im \n\nLand aufmerksam machen und den Menschen bestehende \n\nM\u00f6glichkeiten zeigen und neue Wege ansto\u00dfen, die \n\nweitere Ausbreitung von Waschb\u00e4r, Marderhund und \n\nMink in der Stadt und auf dem Land zu verhindern. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion, Frau Abg. Lang. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Waschb\u00e4r sieht zwar \n\nniedlich aus, aber seine rasche Ausbreitung und seine \n\nenorme Anpassungsf\u00e4higkeit machen ihn mittlerweile \n\nzum Problem in Sachsen. Etliche B\u00fcrger, Landwirte und \n\nJ\u00e4ger haben mich dazu angeschrieben und ihre Beobach-\n\ntungen und Sorgen geschildert. Dabei ist der Waschb\u00e4r \n\nnicht nur f\u00fcr die Landwirtschaft und in Wohngebieten ein \n\nProblem \u2013 viele k\u00f6nnen sicher ein Lied davon singen \u2013, \n\nsondern auch f\u00fcr unsere heimische Tierwelt und ganz \n\nbesonders f\u00fcr die V\u00f6gel. Gleiches trifft auf Mink und \n\nMarderhund zu. \n\nEs handelt sich bei allen drei S\u00e4ugetierarten um Tiere, die \n\nin unseren Breitengraden nicht ihre urspr\u00fcngliche Heimat \n\nhaben. Sie besitzen bei uns keine nat\u00fcrlichen Feinde \u2013 \n\nanders als in ihren Ursprungsl\u00e4ndern. Dadurch breiten sie \n\nsich rasch aus und verdr\u00e4ngen einheimische Tierarten. \n\nDer Marderhund ist urspr\u00fcnglich in Ostasien beheimatet. \n\nDer Waschb\u00e4r stammt, ebenso wie der Mink, aus Nord-\n\namerika. Ja, es ist richtig, alle drei Tierarten kamen durch \n\nden Menschen f\u00fcr die Produktion von Pelzen nach \n\nDeutschland. Sp\u00e4ter wurden die Tiere entweder bewusst \n\nfreigesetzt oder entkamen den Pelzfarmen. \n\nJene Probleme, die wir heute haben, sind also die Resulta-\n\nte unseres eigenen Handelns. Nein, ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle keine Moraldebatte f\u00fchren, denn wir m\u00fcssen jetzt \n\nmit der Problemlage umgehen k\u00f6nnen. Ausgehend von \n\nden Jagdstrecken kann man R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Ent-\n\nwicklung der Population ziehen. Der S\u00e4chsische Jagdver-\n\nband hat etwa im Rahmen der Wildtiererfassung 2013 \n\nauch den Waschb\u00e4ren und den Mink ber\u00fccksichtigt. Die \n\nPopulation ist um mehr als 20 % angewachsen. Waren es \n\nim Jagdjahr 2010/2011 noch 2 241 Waschb\u00e4ren, so \n\nerh\u00f6hte sich die Zahl 2015/2016 auf 9 889. Deutschland-\n\nweit wird von einer Zahl von mehr als einer Million \n\nIndividuen ausgegangen. \n\nDer Waschb\u00e4r hat sich in den vergangenen Jahren in \n\nseinem Verbreitungsgebiet nahezu verdoppelt. In Sachsen \n\nkommt er vor allem in den \u00f6stlichen und n\u00f6rdlichen \n\nRegionen vor, aber auch in anderen Regionen Sachsens ist \n\nder Waschb\u00e4r mittlerweile heimisch geworden, und er \n\nwird sich weiter ausbreiten, da die Jungtiere neue Lebens-\n\nr\u00e4ume erschlie\u00dfen. \n\nF\u00fcr den Mink sehen die Zahlen nicht viel anders aus. Er \n\nkommt in 19 % aller der in der Erfassung beteiligten \n\nReviere vor. Das Tier verbreitet sich haupts\u00e4chlich ent-\n\nlang der Fl\u00fcsse wie Elbe oder Mulde. \n\nSehr geehrte Kollegen, problematisch ist die Ansiedlung \n\nneuer Arten immer dann, wenn diese Arten \u00f6konomischen \n\nund \u00f6kologischen Schaden anrichten. Bei Waschb\u00e4r, Mink \n\nund Marderhund ist dies der Fall. Auch wenn es noch \n\nnicht sehr viele wissenschaftliche Untersuchungen gibt, \n\nso sind laut Beobachtungen von J\u00e4gern und Vogelsch\u00fct-\n\nzern die Hinweise eindeutig. Als Beispiel m\u00f6chte ich hier \n\ndie Beobachtungen der Vogelschutzwarte Neschwitz \n\nnennen. Bei den Arten Mink und Marderhund sind es vor \n\nallem Auswirkungen auf Wasserv\u00f6gel und Koloniebr\u00fcter. \n\nBeim Waschb\u00e4ren kommt hinzu, dass er sehr gut klettern \n\nkann. Er kann sich also auch an Nestern auf den B\u00e4umen \n\nzu schaffen machen. Dort frisst er die Eier und t\u00f6tet die \n\nJung- und Muttertiere. \n\nBesonders verdr\u00e4ngt werden wohl die Arten Lachm\u00f6we, \n\nSchwarzkopfm\u00f6we und Flussseeschwanzschwalbe in \n\nSachsen. Vom Teichgebiet in Moritzburg ist sogar zu \n\nbeobachten, dass sich der Waschb\u00e4r auch Kraniche und \n\nEulen holt. Nicht ohne Grund findet sich der Waschb\u00e4r \n\ndaher auf der EU-Liste der invasiven Tierarten. \n\nAuch der Waschb\u00e4r verdr\u00e4ngt durch seine Beutez\u00fcge \n\nnicht nur einheimische Tiere, sondern richtet auch \u00f6ko-\n\nnomischen Schaden an. Er macht sich gern auf Feldern \n\nund in G\u00e4rten zu schaffen, pl\u00fcndert Obstplantagen und \n\nWeinberge. Die genaue Schadensh\u00f6he ist schwer zu \n\nbeziffern. Da der Waschb\u00e4r sehr geschickt ist, kann er \n\nzudem Hasen- und H\u00fchnerst\u00e4lle \u00f6ffnen. Seine Anpas-\n\nsungsf\u00e4higkeit und Zudringlichkeit machen ihn in den \n\nbewohnten Gegenden zunehmend zu einer Plage. Dort \n\nfindet er gen\u00fcgend Nahrung und als Allesfresser bedient \n\ner sich an allem, was er finden kann. Es gibt zum Beispiel \n\nBerichte \u00fcber Waschb\u00e4ren, die durch Katzenklappen \n\nschl\u00fcpfen und dann im Haus randalieren, Nahrungsmittel \n\nanfressen und M\u00fcllbeh\u00e4lter umkippen, ja, sogar an Bau-\n\nstoffen nagt der Waschb\u00e4r. \n\nDeshalb ist es dringend notwendig, dass wir die Bev\u00f6lke-\n\nrung aufkl\u00e4ren, was man tun kann, um den Waschb\u00e4ren \n\nfernzuhalten. Auf alle F\u00e4lle gilt: nicht f\u00fcttern, so niedlich \n\ndieses Tier auch aussieht. Jeder muss wissen: Der Wasch-\n\nb\u00e4r wird schnell durch offenstehende Nahrungsmittel oder \n\nReste in der Biotonne angelockt, ebenso durch Hunde- \n\nund Katzenfutter. \n\nLiebe Kollegen, mit unserem Antrag fordern wir die \n\nStaatsregierung auf, Ma\u00dfnahmen zu pr\u00fcfen und einzulei-\n\nten, die wirksam verhindern, dass sich der Waschb\u00e4r und \n\ndie beiden anderen Arten weiter ausbreiten. Ein besonde-\n\nrer Aspekt dabei ist die Sensibilisierung der Bev\u00f6lkerung. \n\nGemeinsam mit Wissenschaftlern und Wirtschaftsvertre-\n\ntern m\u00fcssen geeignete Schutzregelungen gefunden wer-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4295 \n\nden. Ich denke dabei zum Beispiel an vermehrte Schutz-\n\nvorkehrungen f\u00fcr V\u00f6gel, ebenso an spezielle Projekte, um \n\nSch\u00e4den auf Feldern m\u00f6glichst gering zu halten. Wir \n\nwerden in unseren Breitengraden mit Waschb\u00e4r, Mink und \n\nMarderhund k\u00fcnftig leben m\u00fcssen. Trotz ganzj\u00e4hriger \n\nJagdzeit wird es selbst mit gro\u00dfem Aufwand kaum m\u00f6g-\n\nlich sein, die Entwicklung komplett r\u00fcckg\u00e4ngig zu ma-\n\nchen. Doch unser Ziel muss sein, die Population m\u00f6g-\n\nlichst kleinzuhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg.  \n\nKagelmann, bitte sehr. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Wenn \n\nwir uns in jeder Landtagssitzung um eine Tier- oder \n\nPflanzenart k\u00fcmmern w\u00fcrden, die sich \u2013 gewollt oder \n\nungewollt \u2013 in unseren Gefilden wieder oder neu breit-\n\nmacht und dadurch Konflikte ausl\u00f6st, dann h\u00e4tten wir f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chsten Legislaturperioden genug Gespr\u00e4chsstoff. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dann  \n\nschreiben Sie doch schon mal Antr\u00e4ge!) \n\nAuf das dahinterliegende Dilemma, den fortgesetzten \n\nRegulierungskreislauf f\u00fcr die Ausw\u00fcchse unserer egoma-\n\nnen Produktions- und Lebensweise, hatte ich bereits bei \n\nunserer Debatte um den Wolf im Dezember angespielt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie  \n\nk\u00f6nnen ja den Juchtenk\u00e4fer nehmen!) \n\nIch hatte auf die stetig wachsende Liste von problemati-\n\nsierten Arten verwiesen. Jetzt also Marder, Waschb\u00e4r und \n\nMink. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Marderhund!) \n\nAuch diese drei pelzigen Gesellen sind Immigranten \u2013 \n\nnicht ganz freiwillige allerdings. Nun geht\u2019s ans Integrie-\n\nren, und da f\u00fchren auftretende Konflikte schnell zu \n\nExtrempositionen, das kennen wir ja. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAllerdings ist der Frontverlauf in dieser Debatte etwas \n\nun\u00fcbersichtlicher, weil auch Natursch\u00fctzer noch keine \n\neinheitliche Position zum Umgang mit gebietsfremden, \n\ninvasiven Arten gefunden haben. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDie Kiste scheint tats\u00e4chlich festgefahren. Da wird \n\nbeispielsweise in einer Radiosendung des MDR 2016 \n\nberichtet, dass der Waschb\u00e4r den Fuchs aus seinem \n\nLebensraum verdr\u00e4ngt \u2013 seinem Lebensraum Gro\u00dfstadt in \n\ndiesem Fall. \n\nWenn man sich allerdings nur die Entwicklung der Jahres-\n\njagdstrecken 2014/2015 in der Bundesrepublik anschaut, \n\ndann scheint \u00fcberm\u00e4\u00dfige Sorge um Reineke unbegr\u00fcndet \n\nzu sein; denn allein in der genannten Jagdsaison wurden \n\n\u00fcber 20 % mehr F\u00fcchse \u2013 \u00fcbrigens in der gleichen Gr\u00f6-\n\n\u00dfenordnung auch mehr Waschb\u00e4ren \u2013 gegen\u00fcber dem \n\nVorjahr erlegt. Die Population der F\u00fcchse scheint also \n\nnicht bedroht zu sein, auch nicht durch den Waschb\u00e4ren. \n\n\u00c4hnliches kann man herauslesen, wenn man sich die \n\nJagdstreckenentwicklung f\u00fcr Raubtiere bis 2013/2014 in \n\nSachsen anschaut. Seit Jahren steigt die Anzahl der \n\ngejagten Waschb\u00e4ren, Marderhunde und Minke, aber \n\nbeispielsweise auch die des einheimischen Dachses. \n\nR\u00fcckl\u00e4ufig entwickelten sich dagegen die Jagdstrecken \n\nf\u00fcr Fuchs und Marder. \n\nIm Vergleich ergibt sich f\u00fcr heimische Raubtiere wie f\u00fcr \n\nNeuank\u00f6mmlinge zusammen trotz extremer Steigerungen \n\nauf der einen Seite eine relativ stabile Gesamtzahl von \n\nrund 27 000 erlegten Raubtieren. Die Anzahl der Pr\u00e4dato-\n\nren bleibt demnach offenbar ann\u00e4hernd gleich. \n\nIm Jahr 2016 schlugen Mei\u00dfner Ornithologen Alarm, \n\nnachdem der Waschb\u00e4r eine Graureiherkolonie auf der \n\nElbinsel Gauernitz ausgerottet hatte. Diese Tatsache will \n\nich gar nicht leugnen. Waschb\u00e4ren pl\u00fcndern Nester \n\nheimischer V\u00f6gel. Aber nicht nur sie! \n\nJetzt sorgt man sich um weitere gesch\u00fctzte Vogelarten. \n\nWas aber w\u00e4re, wenn heimische \u2013 und m\u00f6glicherweise \n\nebenfalls seltene \u2013 Raubtiere diese Vogelnester ausge-\n\nr\u00e4umt h\u00e4tten, beispielsweise der Europ\u00e4ische Nerz? \n\nDieser gilt allerdings als ausgerottet. W\u00e4re dann der \n\nAufschrei auch so gro\u00df gewesen? \n\nIn Sachsen-Anhalt wurde die Konfliktsituation Waschb\u00e4r \n\ngegen Graureiher wissenschaftlich untersucht. Bei einer \n\nGraureiherkolonie im Salzlandkreis konnte man nachwei-\n\nsen, dass der Bestand an Brutpaaren proportional zur \n\nAusbreitung des Waschb\u00e4ren kleinr\u00e4umlich zur\u00fcckgeht, \n\naber der Gesamtbestand an Brutpaaren im Landkreis \n\ngleichgeblieben ist. Das Fazit f\u00fcr Sachsen-Anhalt: Der \n\nWaschb\u00e4r f\u00fchrte zur Verdr\u00e4ngung des Graureihers aus \n\neinem konkreten Lebensraum, nicht aber zu seiner Aus-\n\nrottung. \n\nDiese Beispiele machen deutlich: Eine gebietsfremde Art \n\nkann schnell in Verruf geraten, wenn statt der Ursachen \n\nf\u00fcr ihre Ausbreitung zu stark auf isolierte Symptome von \n\nArtverlusten abgestellt wird. Anders gesagt: Es gibt nicht \n\nden einen Hauptfeind, sondern ein Zusammenspiel von \n\nvielen Faktoren, die Arten \u00fcberm\u00e4\u00dfig bevorteilen oder \n\nbenachteiligen und zu einer Bestandsgef\u00e4hrdung f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen. \n\nDem Graureiher \u2013 um bei dem Beispiel zu bleiben \u2013 wie \n\nWildv\u00f6geln im Allgemeinen setzen eben Monokultur, \n\nAgrargifte und \u00dcberd\u00fcngung bis hin zu Infrastrukturanla-\n\ngen mindestens genauso viel zu wie Nestr\u00e4uber, von \n\ndenen der Waschb\u00e4r auch nur einer unter vielen ist. Der \n\nRuf nach Entnahme von Pflanze oder Tier kommt schnell. \n\nEin solcher Schritt muss aber sehr gut \u00fcberlegt werden; \n\ndenn eine Entnahme wirkt selten dauerhaft, h\u00e4ufig sogar \n\nkontraproduktiv. Manchmal ist der Vorgang auch rechtlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4296 \n\numstritten. Die Fallenjagd kollidiert eben mit dem Tier-\n\nschutz. \n\nAndererseits bringt Schie\u00dfen nicht viel. Bereits 2005 \n\nstellten die Wissenschaftler Langgemach und Bellebaum \n\nin einer Forschungsarbeit f\u00fcr das Landesamt f\u00fcr Umwelt \n\nBrandenburg zum Thema \u201ePr\u00e4dation und der Schutz \n\nbodenbr\u00fctender Vogelarten in Deutschland\u201c fest: \u201eDie \n\nAusbreitung und rapide Bestandszunahme von Marder-\n\nhund und Waschb\u00e4r wurden auch durch eine Bejagung \n\nohne Schonzeit nicht ansatzweise verhindert, wahrschein-\n\nlich nicht einmal verlangsamt. Dasselbe ist f\u00fcr den Mink \n\nanzunehmen.\u201c \n\nEines scheint jedoch sicher zu sein: \u00d6kosysteme unterlie-\n\ngen dynamischen Ver\u00e4nderungen \u2013 heute mehr denn je, \n\nnicht zuletzt forciert durch Globalisierung und Klima-\n\nwandel. Ein System, das nicht heimische Arten konse-\n\nquent abgrenzt und bek\u00e4mpft, kann es deshalb nicht \n\ngeben. Und es ist auch unsinnig, weil sich die meisten \n\ndieser Invasoren ziemlich unspektakul\u00e4r in den neuen \n\nLebensraum einf\u00fcgen und ihn sogar bereichern k\u00f6nnen, \n\nStichwort: bienentrachtarme Landschaft. \n\nIn Europa geht man aktuell von \u00fcber 12 000 nicht  \n\nheimischen Arten aus. Lediglich 37 davon \u2013 Herr von \n\nBreitenbuch, Sie sagten es \u2013 attestiert die EU akute \n\nGefahren f\u00fcr die biologische Vielfalt, aber zum Beispiel \n\nauch f\u00fcr die menschliche Gesundheit. \n\nZumindest unseren Waschb\u00e4ren finden wir auf dieser \n\nListe. Hier kann es unter Umst\u00e4nden notwendig werden, \n\nsteuernd einzugreifen. \u201eSteuern\u201c hei\u00dft allerdings l\u00e4ngst \n\nnicht zwingend schie\u00dfen oder fangen. Das Spektrum an \n\nMa\u00dfnahmen ist breit. \n\nNoch einmal zitiere ich aus der Forschungsarbeit von \n\nLanggemach und Bellebaum: \u201eAuch gut begr\u00fcndete \n\nSchutzma\u00dfnahmen k\u00f6nnen demnach schwer vorhersehba-\n\nre Nebeneffekte haben, die den Erfolg dieser Ma\u00dfnahmen \n\ninfrage stellen. Die besondere Verantwortung des Natur-\n\nschutzes besteht darin, die Lebensr\u00e4ume durch geeignetes \n\nManagement so zu gestalten, dass sie den Zielarten \n\ng\u00fcnstige Reproduktionsbedingungen bieten und Pr\u00e4dation \n\nauf ein nicht bestandsgef\u00e4hrdendes Ausma\u00df verringert \n\nist.\u201c \n\nEs geht also um intakte Lebensr\u00e4ume und weniger um die \n\nAusrottung ausgew\u00e4hlter Arten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Kagelmann, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Wenn es denn \n\nunbedingt sein muss \u2013 bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie brauchen nur Ja \n\noder Nein zu sagen; die Wertung m\u00fcssen Sie nicht vor-\n\nnehmen. \u2013 Bitte sehr. \n\nGunter Wild, AfD: Herzlichen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nFrau Kagelmann, eine Verst\u00e4ndnisfrage: Sie haben soeben \n\ngesagt, Sie wollten steuern, aber nicht schie\u00dfen und nicht \n\nfangen. Erkl\u00e4ren Sie bitte einmal, wie die Steuerung \n\naussehen soll, das hei\u00dft, wie Sie die Population verringern \n\nwollen, wenn Sie nicht schie\u00dfen und nicht fangen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Vergr\u00e4men!) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Auch das ist ange-\n\nbracht. \u2013 Steuern kann man, indem man die Zielart, die \n\nman in einem konkreten Lebensraum definieren muss, \n\nbesonders sch\u00fctzt, beispielsweise Gelege durch einen \n\nSchutzzaun. \n\n(Lachen bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU:  \n\nUnd wer soll das machen? \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielleicht  \n\nsollte man die Linkspartei einz\u00e4unen!) \n\nDas ist Schutz einer Zielart, des Graureihers beispielswei-\n\nse, deren Bestand man erhalten will. Bei Pr\u00e4datoren ist es \n\nnicht zwingend erforderlich, dass der Bestand dezimiert \n\nwird, weil das Angebot an Nahrung den Gesamtbestand \n\nan Pr\u00e4datoren reguliert. Insofern: Wenn der Waschb\u00e4r in \n\nder Graureiherkolonie keine Nahrung mehr findet, dann \n\ngeht er halt weg. So einfach ist das manchmal. \n\nIch denke, ich habe die Frage beantwortet. Ich w\u00fcrde jetzt \n\nfortfahren. \n\n(Zuruf von der AfD: Sie machen mir Angst!) \n\n\u2013 Sie machen mir auch Angst. Aber das steht ja hier nicht \n\nzur Debatte. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nDeshalb, werte Kolleginnen und Kollegen, muss man \n\ngenau schauen, was wovor und vor allen Dingen wie \n\ngesch\u00fctzt werden soll und wo die Ursachen einer uner-\n\nw\u00fcnschten Artverschiebung liegen. So weit k\u00f6nnen wir \n\nsogar noch mitgehen. \n\nAber insbesondere unter Punkt II des Koalitionsantrags \n\nwird die von mir angemahnte Gesamtschau auf das \n\n\u00d6kosystem und die Vielfalt an Negativfaktoren f\u00fcr \n\nZielarten durchbrochen. Hier geht es wieder allein um \n\nBestandsreduktion von Mink, Marderhund und Waschb\u00e4r. \n\nDie Jagdstrecken allein sind aber eben keine belastbare \n\nGrundlage f\u00fcr Aussagen zum Pr\u00e4dationsdruck auf heimi-\n\nsche Arten. Ich habe darzustellen versucht, dass diese \n\nisolierte Bek\u00e4mpfung einzelner Arten aufwendig ist, aber \n\nlangfristig wenig bringt. Insofern springt der Antrag \n\ndeutlich zu kurz. Und wie f\u00fcr den Wolf gilt: An den \n\nSchlussfolgerungen wird zu erkennen sein, welchem \n\nZweck derartige Antr\u00e4ge wirklich dienen. \n\nAufgrund der Defizite des Koalitionsantrags wird sich \n\nmeine Fraktion in der Abstimmung enthalten. \n\nNoch ganz kurz und knapp zu dem \u00c4nderungsantrag der \n\nAfD: Wie man bei so wenig Text so viel Widersinniges \n\nverzapfen kann, das erinnert stark an aktuelle Trump\u2019sche \n\n\u00dcbersprungsreaktionen. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4297 \n\nNur so viel: Die Fallenjagd ist prek\u00e4r, weil sie viele \n\nNichtzielarten trifft. Sie ist auch deshalb strittig, weil das \n\nTierschutzgesetz, das zun\u00e4chst nicht zwischen heimischen \n\nund nicht heimischen Tierarten unterscheidet, eigentlich \n\nden allgemeinen ethischen Grundsatz der Verhinderung \n\ndes Leidens f\u00fcr das Mitgesch\u00f6pf Tier zugrundelegt. \n\nWegen der Fuchsohrpr\u00e4mie, das sei nur einmal gesagt, \n\nereilte Sachsen im Jahr 2010 ein gigantischer bundeswei-\n\nter Shitstorm, unter anderem auch von J\u00e4gern, die sich \n\nselbst n\u00e4mlich gar nicht gern als Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfer \n\nverstehen, ganz abgesehen von der umstrittenen Wirk-\n\nsamkeit der Pr\u00e4mie. Mit differenzierter Folgenabsch\u00e4t-\n\nzung oder gar Ethik hat es Ihre Partei aber ohnehin nicht \n\nwirklich. Insofern lehnen wir den Antrag selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: War doch klar!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes ergreift \n\nFrau Kollegin Grimm f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Herr von Breitenbuch und Frau \n\nLang, es wundert mich, dass Sie hier nur einen Berichts-\n\nantrag gestellt haben, bei dem Wissen, das Sie hier vorge-\n\ntragen haben, wie die Population aussieht. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nSollen wir gleich schie\u00dfen, oder was!) \n\nEs erstaunt mich, dass Sie hier mit solch einem Antrag \n\naufwarten. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nDas n\u00e4chste Mal schie\u00dfen wir gleich!) \n\nNachdem wir im Dezember \u00fcber den Antrag der Regie-\n\nrungsfraktionen zum Thema Wolf debattierten, in dem \n\ndeutlich die Handschrift der SPD zu erkennen war, heute \n\nnun Ihr Antrag in Drucksache 6/7029 zum Thema \u201eEnt-\n\nwicklung der Mink-, Marderhund- und Waschb\u00e4r-\n\nPopulation im Freistaat Sachsen\u201c. \n\nDieser Antrag ist leider erneut ein trauriges Beispiel f\u00fcr \n\ndie Arbeit unserer Landesregierung, ein Armutszeugnis \n\nf\u00fcr die CDU. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nOder liegt das an der SPD als Klotz am Bein? Dieser \n\nunausgereifte Antrag grenzt schon an Handlungsunf\u00e4hig-\n\nkeit der Regierungskoalition. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nDie starken Populationszuw\u00e4chse der Arten Mink, Mar-\n\nderhund und Waschb\u00e4r sind seit Jahren bekannt, und auch \n\ndass ihre rasante Ausbreitung durch die derzeit erlaubten \n\nJagdmethoden lediglich eingegrenzt, aber nicht mehr \n\naufgehalten werden kann. \n\nEs gibt mehrere Aufforderungen durch den Deutschen \n\nJagdverband zur Erforschung des Einflusses dieser \n\nRaubtierarten auf die heimische Artenvielfalt. Weiterhin \n\nfordert er eine intensivere Fallenjagd. Marderhunde und \n\nWaschb\u00e4ren sind nachtaktiv. Deshalb sind sie sehr schwer \n\nbejagbar und die Fallenjagd ist unverzichtbar. \n\nFrau Kagelmann, die Betonrohrfallen in unserem Antrag \n\nsind Lebendfallen. Man kann erkennen, bevor man das \n\nTier t\u00f6tet, wer darin gefangen ist. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nEntsprechende Handlungsans\u00e4tze fehlen uns in Ihrem \n\nAntrag. Gut, dass Sie hier im S\u00e4chsischen Landtag die \n\nAfD in der Opposition haben. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nWir erkennen die bedrohliche Situation rechtzeitig und \n\nhaben in unserem \u00c4nderungsantrag konkrete Handlungs-\n\nma\u00dfnahmen zusammengestellt, weil sofort reagiert \n\nwerden muss; \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Gott sei Dank!) \n\ndenn diese Tierarten vermehren sich rasant. W\u00e4hrend sich \n\nunbeirrbare Tierliebhaber noch fragen, warum die kleinen, \n\ns\u00fc\u00dfen Waschb\u00e4ren auf einmal b\u00f6se sein sollen, verwan-\n\ndeln diese reihenweise Dachb\u00f6den in ein un\u00fcberblickba-\n\nres Chaos. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Daf\u00fcr haben wir die \n\nAfD, f\u00fcr das Chaos! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nSie tyrannisieren Hausbesitzer und fressen ganze Inseln \n\nvon Brutv\u00f6geln leer. \u00c4hnlich verh\u00e4lt es sich auch beim \n\nMink, der einst von militanten Tiersch\u00fctzern aus Pelzfar-\n\nmen befreit und als fremde Art zahlreich ausgesetzt \n\nwurde. So niedlich, wie die Tierchen aussehen, so sch\u00e4d-\n\nlich k\u00f6nnen sie f\u00fcr unsere heimische Tierwelt sein. \n\nZu Recht werden alle drei Tierarten als invasiv bezeichnet \n\nund dementsprechend behandelt. Dies alles ist nicht neu, \n\naber im Jahr 2017 hat die Regierungskoalition dann doch \n\nbeschlossen, etwas zu tun. Sie will wieder pr\u00fcfen und sich \n\nberichten lassen, wie schon so oft. \n\nPr\u00fcfen und berichten \u2013 mehr kommt bei der CDU nicht \n\nheraus, wenn die SPD Koalitionspartner ist. Handlungs-\n\nst\u00e4rke sieht anders aus. Warum verstecken Sie sich? \n\nWas ist an Ihrem Antrag unausgereift? \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDie Ausbreitung \u2013 Punkt 1 Ihres Antrags \u2013 ist in \u00fcbergro-\n\n\u00dfen Teilen l\u00e4ngst bekannt. Die Jagdstrecken werden \n\nj\u00e4hrlich ver\u00f6ffentlicht, auch die der Minke, Marderhunde \n\nund Waschb\u00e4ren. Falls die Zahlen unserer Regierung aus \n\nmir unerfindlichen Gr\u00fcnden nicht vorliegen sollten, \n\nw\u00fcrde ein Blick in das Internet oder ein Anruf bei den \n\nentsprechenden Referenten im Ministerium helfen. \n\nSoweit mir bekannt ist, kann auch eine Regierungspartei \n\nKleine Anfragen stellen. H\u00e4tten Sie diese parallel zu \n\nIhrem Antrag am 3. November eingereicht, k\u00f6nnten Sie \n\nheute schon handeln, anstelle zu diskutieren. \n\nAuch von den Forderungen in Punkt 2 Ihres Antrags ist \n\nwenig zu halten. Theoretisch versuchen Sie doch schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4298 \n\nseit Ewigkeiten, die Bev\u00f6lkerung zu sensibilisieren, sei es \n\nbez\u00fcglich der Abfalltrennung oder, dass Nahrungsmittel \n\nnicht frei zug\u00e4nglich auf Komposthaufen entsorgt werden \n\nsollen. Letzteres ist nicht nur in Bezug auf die Waschb\u00e4-\n\nren problematisch, sondern lockt seit jeher auch Ratten \n\nan. Selbst im Umgang mit dem Wolf wird dar\u00fcber schon \n\nlange \u00f6ffentlich diskutiert. \n\nAlles in allem ist dieser Antrag nicht mehr wert als Ihr \n\nBeitrag zur Wolfsproblematik. Sie stellen wieder einen \n\nBerichtsantrag, scheuen sich aber vor konkreten Hand-\n\nlungen. Wir m\u00f6chten daher nach der Einbringung unseres \n\n\u00c4nderungsantrags noch einmal mit Ihnen \u00fcber unsere \n\nkonkreten Handlungsoptionen diskutieren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die  \n\nDebatte findet aber jetzt statt!) \n\nDiese w\u00fcrden Ihnen helfen, die Probleme schon jetzt \n\nanzupacken. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Fraktion ist \n\ndie der GR\u00dcNEN an der Reihe. Das Wort hat Herr Kolle-\n\nge G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Ich m\u00f6chte Sie \n\njetzt nicht mit weiteren Fakten langweilen oder damit, sie \n\nnochmal zu wiederholen. Man muss sagen, die Kollegen \n\nvon CDU und SPD haben dazu sehr umfassend vorgetra-\n\ngen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nFrau Kagelmann auch!) \n\n\u2013 Ja. Entschuldigung. Das wollte ich noch einmal geson-\n\ndert loben, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nweil darin neue Aspekte vorkamen. Gut. \n\nVielleicht aber eine kleine Einschr\u00e4nkung: Das Tragen \n\nvon Pelzen an sich ist nicht unbedingt immer lobenswert; \n\ndenn wenn sie aus Pelztierfarmen kommen, dann ist das \n\neher etwas sehr Negatives. Ansonsten, bei der Jagd, kann \n\nman dar\u00fcber diskutieren. \n\n(Jan Hippold, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWor\u00fcber ich mich auch gewundert habe, ist im Beitrag \n\nvon Frau Grimm, dass Sie jetzt den Privatleuten den \n\nKompost verbieten wollen. Das ist quasi auch so ein \n\nAspekt einer Verbotspartei. Also, ich h\u00e4tte meinen priva-\n\nten Kompost schon noch ganz gern bei mir auf dem \n\nGrundst\u00fcck. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Ich auch!) \n\nIch m\u00f6chte zur Einordnung sagen, weil es am Anfang ein \n\nbisschen bedrohlich klang, mit den vielen neuen Arten, \n\ndie zu uns kommen, wie man biologisch unterscheidet, \n\nwas einheimische Arten sind, ob nun Tier- oder Pflanzen-\n\narten. Einheimisch ist alles das, was sich hier nach der \n\nletzten Eiszeit nat\u00fcrlich angesiedelt oder entwickelt hat. \n\nAlles, was danach gekommen ist, das sind neue Pflanzen, \n\ndas ist eben nicht einheimisch, sondern eigentlich gebiets-\n\nfremd. Dabei unterscheidet man auch noch zwischen all \n\ndem, was vor dem Jahr 1492, n\u00e4mlich vor der Entdeckung \n\nAmerikas, hierhergekommen ist, und all dem, was danach \n\ngekommen ist. Das sind die Zeitr\u00e4ume, in denen man \n\ndenkt. \n\nEinmal zu den Zahlen. Man spricht davon, dass ungef\u00e4hr \n\n12 000 Gef\u00e4\u00dfpflanzen nicht heimisch sind. Von diesen \n\n12 000, die es gibt, sind 1 600 in der freien Natur zu \n\nfinden. Bei Tierarten sind es ca. 450, die wild leben. Das \n\nist eine ganze Menge. \n\nEs gibt die 10er-Regelung. Man sagt, 10 % von dem, was \n\nhier ankommt, kann \u00fcberhaupt halbwegs \u00fcberleben und \n\nwiederum 10 % von dem, was hier irgendwie, vielleicht \n\nkurzfristig in der Natur \u00fcberlebt hat, schafft es dauerhaft \n\nund wiederum 10 % davon werden negativ auff\u00e4llig. Das \n\nist also ein sehr geringer Anteil. Damit kommen wir zu \n\nden Arten, die wir heute besprechen. \n\nWir reden von Marderhund, Waschb\u00e4r und Mink. Ich bin \n\nganz bei der Kollegin Kagelmann. Man muss immer \n\ngenau hinschauen, wo das reale Problem besteht; denn \n\nviele Tiere, die hierherkommen, f\u00fcllen im Prinzip wieder \n\nL\u00fccken, die zuvor einheimische Tiere auch schon besetzt \n\nhaben. Wir haben einheimische Pr\u00e4datoren-S\u00e4uger. Wir \n\nhaben den Dachs, den Fuchs, den Marder. Es ist tats\u00e4ch-\n\nlich kein Unterschied, ob ein Gelege von einem einheimi-\n\nschen Marder oder von einem Mink ger\u00e4ubert wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dem Gelege ist es egal!) \n\n\u2013 Dem Gelege ist es letztlich egal. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nEs ist Natur. \n\nDann muss man zu diesen gef\u00e4hrlichen Tieren auch \n\neinmal klar und deutlich sagen: Etwa der Marderhund ist \n\neigentlich ein sehr lahmer Geselle. Er frisst vor allem \n\nFr\u00fcchte und Aas und ab und zu ein paar Maulw\u00fcrfe und \n\nM\u00e4use. Er ist aber nicht weiter gef\u00e4hrlich. Er ist ganz \n\ngem\u00e4chlich unterwegs. Man kann die Gefahr nicht richtig \n\nerkennen. \n\nBeim Mink besteht die Gefahr, dass man sagt, ja, er \n\nverdr\u00e4ngt den Europ\u00e4ischen Nerz, den wir hier \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr haben, oder macht es unm\u00f6glich, dass er sich \n\nwieder ansiedelt. Aber es w\u00fcrde schwieriger, ihn hierher \n\nzu lassen; da h\u00e4tte man also ein Problem. Beim Waschb\u00e4-\n\nren kann ich ganz gut nachvollziehen, dass er tats\u00e4chlich, \n\nweil er sehr gro\u00df ist, ein Problem darstellt. Er kann sich \n\ndurchsetzen, auch gegen\u00fcber allen anderen Tieren, die \n\nhier bei uns unterwegs sind, und er hat sich mittlerweile \n\nauch fl\u00e4chendeckend ausgebreitet. \n\nJetzt kommen wir aber zu den Ma\u00dfnahmen, was man da \n\nmachen kann. Nat\u00fcrlich kann man Tiere schie\u00dfen oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4299 \n\nfangen. Aber gerade bei Waschb\u00e4ren wei\u00df man: Wenn \n\nman einen schie\u00dft, dann gleichen sie das durch h\u00f6here \n\nNachwuchsraten aus. Sie werden nicht weniger. \n\n(Heiterkeit) \n\nSelbst wenn man es einmal kurzfristig schafft, ein Gebiet \n\nhalbwegs frei zu bekommen, dann freuen sich diejenigen \n\naus der Nachbarregion und wandern dort wieder hin. \n\nDeswegen muss man die Euphorie, dass wir mit einem \n\nAntrag hier das Waschb\u00e4rproblem irgendwie l\u00f6sen k\u00f6nn-\n\nten, einmal deutlich herunterzoomen. Da hat noch keiner \n\nden Stein der Weisen gefunden. \n\nAber vor diesem Hintergrund muss ich deutlich sagen: \n\nWir werden als Fraktion Ihrem Antrag zustimmen, weil er \n\nn\u00e4mlich in dieser Hinsicht ausreichend abgewogen und \n\nvorsichtig ist, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ndass man das n\u00e4mlich erst einmal untersucht und nach \n\nWegen schaut, weil es eben nicht ganz so einfach ist: Wir \n\nhalten da einfach die Flinte drauf, und dann ist das Prob-\n\nlem vorbei. Das ist einfach nicht so. \n\nEtwas fehlt mir allerdings noch. Wir stimmen dem Antrag \n\nzu; ich h\u00e4tte ihm aber noch lieber zugestimmt, wenn in II. \n\nnoch ein vierter Punkt gekommen w\u00e4re, was n\u00e4mlich das \n\neigentliche Problem l\u00f6sen w\u00fcrde. Wir haben ja schon \n\ngesagt, die Pr\u00e4datoren, diese wilden Tiere, sind ein \n\nProblem f\u00fcr einheimische Tiere, die sie fressen. Ja, \n\nwarum ist das ein Problem? Weil wir nicht genug Lebens-\n\nraum haben, dass sie in gen\u00fcgender Zahl da sind. Dann \n\nw\u00e4re es n\u00e4mlich auch nicht so schlimm, wenn das eine \n\noder andere Raubtier dort einmal mit hineingehen w\u00fcrde. \n\nNur ein Beispiel, wenn wir uns um den europ\u00e4ischen Nerz \n\nGedanken machen, dass der vielleicht einmal wieder-\n\nkommt: Er lebt nun vor alllem in Geb\u00fcschen am Ufer-\n\nrand. Da sind wir wieder bei naturnahen Gew\u00e4ssern, die \n\nAuenbereiche und Geh\u00f6lze haben, und dann wissen wir, \n\nwelches gro\u00dfe Defizit wir dort haben. Lassen Sie uns bei \n\nden Lebensr\u00e4umen f\u00fcr Tiere voranschreiten. Dann relati-\n\nvieren wir die Probleme mit den invasiven Arten, denn \n\nwir werden sie eh nicht wieder loswerden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind nunmehr am \n\nEnde der Rederunde angekommen. Gibt es jetzt aus den \n\nFraktionen heraus noch Redebedarf? \u2013 Dann er\u00f6ffnen wir \n\neine weitere Rederunde. Das Wort ergreift f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Kollege Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Festhalten m\u00f6chte ich an erster Stelle, dass \n\nunsere Umweltpolitiker hier im Hohen Haus doch schon \n\nf\u00fcr die eine oder andere unterhaltsame Stunde sorgen \n\nk\u00f6nnen. Das muss man nach dieser Debatte festhalten, \n\nmeine ich. \n\nErstens m\u00f6chte ich mich bei Herrn G\u00fcnther f\u00fcr die sehr \n\nsachlichen Ausf\u00fchrungen bedanken. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nZweitens. Eigentlich wollte ich ja gar nichts sagen, aber, \n\nFrau Kagelmann, Sie haben mich regelrecht dazu gen\u00f6-\n\ntigt, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSehr gut! Das ist unser Ziel!) \n\nin der zweiten Runde noch einmal nach vorn zu gehen. \n\nFakt ist eines, wenn wir einmal mit dem Positiven anfan-\n\ngen. Sie haben Ihre Rede wirklich sehr gut vorbereitet, \n\ndas muss man Ihnen lassen. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Immer!) \n\nAber das war es dann auch schon. Ich meine, dass die \n\nArgumente, die darin vorgekommen sind, dann noch mit \n\ndem Schluss gekr\u00f6nt, dass Sie sich bei der Abstimmung \n\n\u00fcber den Antrag der Stimme enthalten werden, bei diesem \n\nwirklich wichtigen Thema \u2013 da bin ich einmal ganz offen \n\n\u2013, und die L\u00e4cherlichkeit, mit der Sie das zum Teil vorge-\n\ntragen haben, der Wichtigkeit des Themas an sich und \n\nauch dem Schaden, den die Tiere bei uns im Freistaat \n\nSachsen verursachen, nicht gerecht werden. \n\nDann m\u00f6chte ich auch zum Schluss kommen, Frau \n\nKagelmann: An einer Rechnung, die Sie vorgetragen \n\nhaben, zeigt sich schon, dass Ihre Rechnung eine Milch-\n\nm\u00e4dchenrechnung gewesen ist. Sie sind auf das Thema \n\nder Graureiher und der Waschb\u00e4ren eingegangen, darauf, \n\ndass sozusagen der Waschb\u00e4r die Graureiher zwar ver-\n\ndr\u00e4ngt, dies aber nicht zu einer Reduzierung f\u00fchrt, und \n\nhaben geschlussfolgert, dass es keinen Sinn macht, den \n\nWaschb\u00e4ren zu jagen. Nun hat Kollege von Breitenbuch \n\nsehr sch\u00f6n vorgetragen, wie viele Waschb\u00e4ren im letzten \n\nJahr gejagt worden sind, n\u00e4mlich rund 130 000. Wir \n\nstreiten einmal nicht \u00fcber 1 000 hin oder her. Gingen wir \n\njetzt einmal davon aus, wir bejagten diese Waschb\u00e4ren \n\nnicht weiter, dann h\u00e4tten wir im Grunde genommen im \n\nletzten Jahr schon einmal 130 000 Waschb\u00e4ren mehr \n\ngehabt. \n\nVon Herrn G\u00fcnther haben wir gelernt: Lebensr\u00e4ume \n\nhaben wir nicht mehr, zumindest im Moment nicht, auch \n\nwenn es w\u00fcnschenswert w\u00e4re, deren Zahl zu erh\u00f6hen. Das \n\nw\u00fcrde dazu f\u00fchren, dass nat\u00fcrliche Lebensr\u00e4ume f\u00fcr sie \n\nnicht mehr zur Verf\u00fcgung stehen und sie nicht mehr \n\nirgendwo hin k\u00f6nnen, wenn 130 000 mehr da sind. Das \n\nzeigt schon, dass es eine totale Milchm\u00e4dchenrechnung \n\nist, sie nicht zu bejagen und sozusagen mit weniger \n\nLebensr\u00e4umen daf\u00fcr zu sorgen, dass der Graureiher dann \n\ngar keine M\u00f6glichkeit mehr hat, sich zur\u00fcckzuziehen. \n\nDeswegen meine ich schon, Frau Kagelmann: Sie haben \n\nes gut vorbereitet, aber die falschen Schlussfolgerungen \n\ngezogen. \n\nAnsonsten freue ich mich \u00fcber die Einstimmigkeit zu-\n\nmindest von der rechten Seite und auch von den GR\u00dc-\n\nNEN. Das hat mich ganz besonders gefreut. Wie gesagt, \n\nwir bitten nat\u00fcrlich auch bei den LINKEN um Zustim-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4300 \n\nmung zu dem Antrag. Vielleicht k\u00f6nnen Sie es sich noch \n\neinmal \u00fcberlegen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nein, nein!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: M\u00f6chte eine weitere \n\nFraktion das Wort ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht sehen. \n\nDamit erteile ich jetzt der Staatsregierung das Wort. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Schmidt, bitte, Sie k\u00f6nnen jetzt \n\nsprechen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Meines Erachtens hat \n\ndie Debatte \u2013 egal, wie man zu dem Thema steht \u2013 ge-\n\nzeigt, dass es ein wichtiges Thema ist. Ich h\u00e4tte ja nie \n\nerwartet, dass die Debattenbeitr\u00e4ge wirklich so lang und \n\nausgefeilt sind, wie sie dann doch vorgetragen wurden. So \n\nhaben wir nach der Diskussion in unserer Fraktion, ob wir \n\nes im Ausschuss behandeln oder ob es hier ins Plenum \n\ngeht, am Ende die richtige Entscheidung getroffen, dies \n\nhier im Plenum zu diskutieren. Es ist zwar kontrovers, \n\naber sicherlich ein Thema, das in einer solchen Breite \n\ndebattiert worden ist, was die Debatte hier mehr als \n\nrechtfertigt. \n\nJa, es ist so, manche betrachten Waschb\u00e4r, Mink und \n\nMarderhund vielleicht auch als possierliche Tierchen. \n\nAber es ist unstrittig, dass durch sie viele Sch\u00e4den verur-\n\nsacht werden: bei den Obstb\u00e4umen, an Geb\u00e4uden, bei der \n\nheimischen Tierwelt, in der Vogelwelt. Das halte ich f\u00fcr \n\nunumstritten; dies hat auch die Debatte gezeigt. \n\nAus verschiedenen Forschungsberichten kann man bereits \n\nheute breites Wissen zur Lebensweise, zur Ausbreitungs-\n\ntendenz und zum Einfluss auf die heimische Natur sowie \n\nzu wirtschaftlichen Sch\u00e4den entnehmen. Mit Blick auf die \n\nWeiterentwicklung der Best\u00e4nde bleiben aber noch immer \n\nviele Fragen; im Hinblick auf deren Beantwortung besteht \n\nweiterer Forschungsbedarf. Deshalb ist auch der Antrag \n\nvon CDU und SPD zu begr\u00fc\u00dfen, \u00fcbrigens nicht ein \n\nAntrag der Staatsregierung. Das war ein Antrag, der aus \n\ndem Parlament kommt \u2013 auch dies vielleicht einmal zur \n\nErkl\u00e4rung, wie das hier im Parlament funktioniert. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\u00dcber die tats\u00e4chliche Vorkommensdichte und Verbreitung \n\nk\u00f6nnen wie so oft bei wild lebenden Tieren nat\u00fcrlich \n\nkeine v\u00f6llig sicheren Aussagen gemacht werden. Da \n\nWaschb\u00e4r, Mink und Marderhund keine gesch\u00fctzten Arten \n\nsind, unterliegen sie nicht dem naturschutzrechtlichen \n\nMonitoringsystem. Anhaltspunkte f\u00fcr die Verbreitung \n\nliefern Schadensmeldungen sowie Jagdstrecken, denn \n\nMink, Marderhund und Waschb\u00e4r geh\u00f6ren, wie Sie \n\nwissen, zu den jagbaren Tieren. Waschb\u00e4ren stehen in den \n\nStreckenlisten nahezu aller Jagdbezirksinhaber in Sach-\n\nsen. Allein das zeigt, dass er inzwischen fl\u00e4chendeckend \n\nvorkommt und verbreitet ist. Im Jagdjahr 2000/2001 \n\nwaren in den Streckenlisten der s\u00e4chsischen J\u00e4ger gerade \n\neinmal 24 Waschb\u00e4ren verzeichnet. \n\n(Zuruf von der CDU: Was?!) \n\nIm Jagdjahr 2015/2016 waren es dann fast 10 000 Tiere. \n\nAllein das zeigt die dramatische Entwicklung. In den \n\nletzten f\u00fcnf Jahren hat sich die Anzahl der erlegten \n\nWaschb\u00e4ren verdreifacht. Damit erreicht die Waschb\u00e4ren-\n\nstrecke bereits jetzt mehr als die H\u00e4lfte der Fuchsstrecke \n\nim Freistaat Sachsen. Das verdeutlicht, welch zunehmen-\n\ndes Problem wir damit hier bei uns haben. \n\nWaschb\u00e4ren werden besonders in urbanen Bereichen \n\nh\u00e4ufig beobachtet. Mit einem weiteren Anwachsen der \n\nPopulation ist zu rechnen, da der Allesfresser, der ur-\n\nspr\u00fcnglich aus Nordamerika stammt, hier bei uns ideale \n\nLebensbedingungen vorfindet. Nicht umsonst stehen \n\nWaschb\u00e4ren f\u00fcr Deutschland in der Unionsliste zu den \n\ninvasiven gebietsfremden Arten; Herr G\u00fcnther hat das \n\nbereits erw\u00e4hnt. \n\nBeim Mink ist es eher fraglich, ob die Abschusszahlen \n\nden tats\u00e4chlichen Bestand widerspiegeln. Hier kamen in \n\nden letzten f\u00fcnf Jahren lediglich 100 bis 200 pro Jahr in \n\nganz Sachsen zur Strecke. Der geringe Streckenanteil \n\nk\u00f6nnte auch damit erkl\u00e4rbar sein, dass der Mink haupt-\n\ns\u00e4chlich bei der Fallenjagd zur Strecke kommt, diese aber \n\neine eher untergeordnete Form der Jagdaus\u00fcbung in \n\nSachsen ist. \n\nAuch der Marderhund scheint in Sachsen mit Strecken um \n\ndie 1 000 St\u00fcck pro Jahr nicht nennenswert problema-\n\ntisch. Hier k\u00f6nnte die geringe Strecke mit dem tats\u00e4chli-\n\nchen Vorkommen korrelieren, da die Marderhunde in den \n\nletzten Jahren durch Staupeerkrankungen in ihrer Ausbrei-\n\ntungstendenz gestoppt wurden. Allerdings ist in den \n\nn\u00e4chsten Jahren wieder mit einem Anstieg zu rechnen; \n\ndenn der Marderhund ist wie der Waschb\u00e4r ein Allesfres-\n\nser, der hervorragend mit dem hiesigen Klima zurecht-\n\nkommt und ebenfalls eine ideale Ern\u00e4hrungsgrundlage in \n\nunseren Breiten findet. \n\nMeine Damen und Herren, aus bisherigen Forschungspro-\n\njekten ist bekannt, dass jagdliche Ma\u00dfnahmen die Aus-\n\nbreitung der drei Tierarten nicht verhindern werden. Sie \n\nk\u00f6nnen sie allenthalben verlangsamen bzw. kurzzeitig mit \n\nhohem Personal- und Sachaufwand lokal regulieren. \n\nWaschb\u00e4ren k\u00f6nnen auf die Entnahme sogar mit einer \n\nerh\u00f6hten Fortpflanzungsrate reagieren. Auch das wurde \n\nbereits erw\u00e4hnt. Der beste Schutz in urbanen Bereichen \n\nist daher, den Tieren m\u00f6glichst keine Nahrungs- und \n\nUnterschlupfm\u00f6glichkeiten zu bieten. Hierf\u00fcr werden wir \n\ndie Bev\u00f6lkerung k\u00fcnftig noch st\u00e4rker als bisher sensibili-\n\nsieren. \n\nWir werden weiterhin mit Partnern aus Wissenschaft und \n\nWirtschaft nach M\u00f6glichkeiten zur effektiven Bek\u00e4mp-\n\nfung suchen, um die Reproduktionsrate der Waschb\u00e4ren \n\nzu verringern. In diesem Zusammenhang werden wir die \n\nDurchf\u00fchrung eines Forschungsprojektes pr\u00fcfen. Die \n\nMeinung dar\u00fcber, welche Ma\u00dfnahmen wirklich wir-\n\nkungsvoll sein k\u00f6nnen, gehen weit auseinander. Wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4301 \n\nMa\u00dfnahmen als erfolgversprechend eingesch\u00e4tzt werden, \n\ndann werden wir diese in ein solches Projekt integrieren \n\nund dieses nat\u00fcrlich auch durchf\u00fchren. Ob wir damit \n\nErfolg haben werden, ist offen. Aber sich der Thematik \n\nauch in dieser Form anzunehmen, ist, glaube ich, \u00e4u\u00dferst \n\nwichtig und ein richtiger Weg. \n\nIch m\u00f6chte keine falschen Hoffnungen wecken. Bisher \n\nsind zum Einsatz und zur Wirkung von Ovulationshem-\n\nmern beim Waschb\u00e4ren noch keine Untersuchungen \n\nbekannt. Au\u00dferdem bedarf es zuvor einer rechtsgutachtli-\n\nchen Pr\u00fcfung, ob ein Einsatz derartiger Mittel bei jagdba-\n\nren Arten zul\u00e4ssig ist. \n\nIch danke den Regierungsfraktionen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \n\nunserer Arbeit, auch f\u00fcr die thematische Setzung hier im \n\nParlament. Ich glaube \u2013 da wiederhole ich mich \u2013, es war \n\neine wichtige Debatte, auch wenn der eine oder andere \n\nLacher hier im Plenarsaal stattfand. Es hat gezeigt, dass \n\nder Antrag richtig ist. Ich habe auch geh\u00f6rt, dass die drei \n\nFraktionen CDU, SPD und GR\u00dcNE ihn unterst\u00fctzen \n\nwerden. Die LINKEN sind nicht dagegen, und die AfD \n\nwird wahrscheinlich ablehnen. Also wird er eine gro\u00dfe \n\nMehrheit finden. Daf\u00fcr werbe ich. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung war \n\nhier vertreten durch Herrn Staatsminister Schmidt. Wir \n\nkommen nun zum Schlusswort. Das Schlusswort wird f\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion von Frau Kollegin Lang gehal-\n\nten. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen! Als Erstes m\u00f6chte ich mich bei Herrn G\u00fcnther \n\nf\u00fcr die sachliche Debatte bedanken, aber explizit noch \n\netwas dazu sagen. Egal, was man pers\u00f6nlich oder nicht \n\npers\u00f6nlich davon h\u00e4lt, ob jemand Pelz tr\u00e4gt oder nicht, die \n\nDebatte, die dazu gef\u00fchrt wurde, fand ich au\u00dferordentlich \n\nunterirdisch. Ich finde, dass man generell mit niemandem \n\nso umgehen sollte. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nDas hei\u00dft, wir sollten keine moralische Debatte f\u00fchren, \n\nsondern sachlich dar\u00fcber sprechen, wie wir mit der \n\nSituation umgehen wollen. Ganz sicher m\u00fcssen wir uns in \n\ndiesem Haus auch zuk\u00fcnftig mit der Frage besch\u00e4ftigen, \n\nwie wir mit gebietsfremden und invasiven Arten umgehen \n\nwollen. Geschehen ist dies sicher auch auf der Grundlage \n\nder entsprechenden EU-Verordnung. \n\nDer heute vorliegende Antrag geht bewusst nicht nur auf \n\ndie Problemlage durch die drei S\u00e4ugetiere Mink, Marder \n\nund insbesondere Waschb\u00e4r ein. Selbst wenn es sich \n\nhierbei nur um einen Teilbereich handelt, ist es doch \n\nimmer im Komplex zu sehen, der viele Menschen be-\n\nsch\u00e4ftigt, da sie die Auswirkungen unmittelbar in ihrem \n\nUmfeld beobachten. \u00dcber die Sch\u00e4den, die diese Arten \n\nanrichten, haben wir heute mehrfach gesprochen. Ich \n\ndenke, dass wir mit diesem Antrag auf generelle Aspekte \n\nvon Biodiversit\u00e4t versus invasive Arten aufmerksam \n\nmachen, gerade weil es f\u00fcr uns alle nachvollziehbar und \n\nunmittelbar erlebbar ist. Es wird uns bei Mink, Marder \n\nund Waschb\u00e4r sicher nicht gelingen, die Entwicklung \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig zu machen. Dennoch sollten wir unbedingt \n\ndas Ziel verfolgen, die genannten Populationen kleinzu-\n\nhalten und unsere heimischen Tierarten zu sch\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ihnen liegt in der Drucksache 6/8302 ein \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD vor. Der wird jetzt eingebracht durch \n\nHerrn Kollegen Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Sehr geehrter Herr Minister Schmidt! Sie \n\nhaben es direkt angesprochen. Es gibt bereits umfassende \n\nwissenschaftliche Untersuchungen zu diesem Problem. \n\nSehr geehrter Herr Breitenbuch, Sie haben genau den \n\nNagel auf den Kopf getroffen. Sie haben die Probleme \n\ngenau benannt. Ich frage mich jetzt nur: Warum wollen \n\nSie mit Ihrem Antrag dann nur beobachten und ermitteln? \n\nDeshalb bedarf es dieses \u00c4nderungsantrags, zu dem ich \n\njetzt komme. \n\nUnser \u00c4nderungsantrag soll nicht nur beobachten und \n\nermitteln, was die Population nicht aufh\u00e4lt. Unser \u00c4nde-\n\nrungsantrag soll regulieren, besser regulieren, als es bis \n\njetzt ist. Mink, Marderhund und Waschb\u00e4r sind in dieser \n\nRegion hier Raubtiere ohne nat\u00fcrlichen Gegner. Ja, \n\noptisch sind Waschb\u00e4ren niedlich. Aber vieles von dem, \n\nwas sie fressen, ist auch niedlich. \n\n(Heiterkeit) \n\nDer Mensch hat mit der Ansiedlung dieser invasiven \n\nTierarten in das Gleichgewicht der Natur eingegriffen. \n\nDeshalb ist der Mensch nun auch gefordert, diese unterle-\n\ngenen Tierarten zu sch\u00fctzen und einzugreifen. Weil der \n\nWaschb\u00e4r seine Pfoten wie H\u00e4nde benutzen kann, \u00f6ffnet \n\ner sogar Hasenst\u00e4lle und pl\u00fcndert H\u00fchnerst\u00e4lle. Selbst vor \n\nRehkitzen macht er keinen Halt. Der ach so niedliche \n\nWaschb\u00e4r raubt einer br\u00fctenden Mutter nicht nur die Eier, \n\ner raubt die Mutter gleich mit. \n\n(Heiterkeit) \n\nWas das f\u00fcr die Population der unterlegenen Tierart \n\nbedeutet, d\u00fcrfte wohl jedem klar sein. Die heimische \n\nTierwelt leidet stark darunter, dass sich diese invasiven \n\nTierarten explosionsartig vermehren; denn sie bedrohen \n\nunsere Artenvielfalt. F\u00fcnflinge bei den Nachkommen sind \n\nder Durchschnitt. Das ist Normalit\u00e4t. Nach einem Jahr \n\nwerden sie geschlechtsreif, und dieser Nachwuchs wird \n\nwieder F\u00fcnflinge geb\u00e4ren. Aus nur einer einzigen Familie \n\nhaben wir damit in f\u00fcnf Jahren eine Population von \u00fcber \n\n3 000. Das hei\u00dft, wo heute schon zwei Dutzend Waschb\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4302 \n\nren leben, werden es ohne Regulierung in f\u00fcnf Jahren bis \n\nzu 50 000 sein k\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nMillionen, Herr Wild, Millionen! \u2013  \n\nUnruhe im Saal) \n\n\u2013 Rechnen Sie nach! Auch Ihr Feigenblatt eines Berichts-\n\nantrags wird an dieser unkontrollierten Vermehrung \n\nnichts, aber auch gar nichts \u00e4ndern. Es braucht unverz\u00fcg-\n\nlich eine Regulierung, sonst ger\u00e4t die Natur hier aus dem \n\nGleichgewicht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nF\u00fcr diese Erkenntnisse braucht es keine neuen Studien. \n\nDas ist alles seit Jahren bekannt. Wir brauchen nicht \n\nl\u00e4nger zu untersuchen. Wir m\u00fcssen jetzt mit Fang- und \n\nAbschusspr\u00e4mien daf\u00fcr sorgen, dass in der Natur wieder \n\nein Gleichgewicht hergestellt wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Herr Kollege. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe) \n\nGunter Wild, AfD: Deshalb bitte ich um die Zustim-\n\nmung. Einen Nachsatz noch: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz. \n\nGunter Wild, AfD: Wenn Sie Ihren eigenen Antrag \n\ndurchbringen, dann h\u00e4ngen sie ihn bitte \u00fcberall, wo \n\nWaschb\u00e4ren sind, aus. Vielleicht lacht er sich tot, wenn er \n\nihn sieht. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der \u00c4nde-\n\nrungsantrag eingebracht. Herr Kollege von Breitenbuch, \n\nSie wollen dazu Stellung nehmen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja. Zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag der AfD m\u00f6chte ich Folgendes erwidern: \n\nErstens. Wir sind ein Parlament, das die Dinge diskutiert, \n\ndie in den Fraktionen vordiskutiert werden. Das hei\u00dft, \n\ndass wir hier mit den fertigen Meinungen herausgehen. \n\nDas ist nicht unbedingt das Prozedere, sondern es geht \n\nauch um die Diskussion. Der Weg ist das Ziel, dass sich \n\nviele einbringen k\u00f6nnen, weil doch noch vielf\u00e4ltige und \n\ngute Ideen dazukommen k\u00f6nnen. Das ist das parlamenta-\n\nrische Verfahren. \n\nDas Gegenteil erleben wir gerade durch die Dekrete von \n\nHerrn Trump. Dort l\u00e4uft das ganz anders. Wir haben hier \n\nein parlamentarisches Verfahren, wo wir die Diskussion \n\nbewusst im \u00f6ffentlichen Rahmen in diesem Parlament \n\nf\u00fchren, die Kollegen mitnehmen, aber auch die B\u00fchne in \n\ndas Land bieten, zum Beispiel auf Dinge hinzuweisen, die \n\nes schon gibt, wie die Fallenjagd, die im Land organisiert \n\nl\u00e4uft usw. Das gibt es alles. Darauf wollen wir hinweisen. \n\nDeshalb auch der Antrag hier auf dieser B\u00fchne. Dass die \n\nAfD das einfach zerredet, \u00e4rgert uns dann schon. \n\n(Zurufe von der AfD: Och!) \n\nDie invasiven Arten verdr\u00e4ngen die anderen. Insofern ist \n\nes wichtig, dass man hier handelt. Sie schlagen jetzt zwei \n\nDinge vor. Das eine ist eine Abschuss- oder Fangpr\u00e4mie. \n\nJetzt stelle ich mir das in der Praxis vor. Da f\u00e4ngt jemand \n\nzum Beispiel einen Waschb\u00e4r. Wo geht er dann hin? Was \n\nwird dann damit? Das ist doch K\u00e4se, wenn Sie hier \n\nvorschlagen, Herr Wild, f\u00fcr gefangene Tiere eine Pr\u00e4mie \n\nzu zahlen! Wie soll das denn gehen? Erkl\u00e4ren Sie mir das \n\nbitte einmal. \n\nIch habe ja vorhin angesprochen, dass wir das Thema \n\npr\u00fcfen werden \u2013 so, wie wir alle anderen Themen zu \n\nsammeln versuchen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Na klar! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Herr von Breitenbuch, Sie wissen \n\nbestimmt, dass solche gefangenen Tiere dann von einem \n\nJ\u00e4ger erlegt oder erschossen werden. \n\n(Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war keine Zwi-\n\nschenfrage. \n\n(Zurufe von der AfD: Doch!) \n\n\u2013 War das in Frageform? Gut, das wusste ich nicht. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Das ist aber ein \n\nanderer Zusammenhang. Wenn Sie hier sagen, Sie wollen \n\nf\u00fcr gefangene Tiere eine Pr\u00e4mie zahlen: L\u00e4sst man sie \n\ndann wieder frei? So ist das hier formuliert. \n\n(Widerspruch des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nUnd warum sollte ich Pr\u00e4mien f\u00fcr gefangene Tiere \n\nzahlen? Selbstverst\u00e4ndlich soll der J\u00e4ger sie schie\u00dfen. Er \n\nhat aber auch Kosten. Insofern ist die Frage, wie man \n\ndamit umgeht. \n\nDas N\u00e4chste ist nat\u00fcrlich: Wir hatten gerade Haushaltsde-\n\nbatten. Sie h\u00e4tten bei den Haushaltsberatungen im De-\n\nzember ja Ihre tollen Ideen schon einbringen k\u00f6nnen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Da gab es genug!) \n\nWenn Sie uns vorwerfen, wir seien zu langsam, h\u00e4tten Sie \n\ndas alles schon hier einbringen k\u00f6nnen, mit Kostenstelle \n\nusw. Das nehme ich Ihnen so nicht ab. \n\nWie gesagt, wir werden das Thema insgesamt diskutieren \n\nund in den Gesamtzusammenhang stellen. \n\nZu den Betonrohrfallen: Es gibt genug Fallenarten. Die \n\nJ\u00e4ger sollen selbst entscheiden, wie sie damit umgehen \u2013 \n\noder die Bev\u00f6lkerung. Das m\u00fcssen wir ihnen nicht vor-\n\nschreiben. Es gibt Fallen, die relativ simpel sind und \n\nzwischen 50 und 100 Euro kosten. Damit kommt jeder zu \n\neiner ordentlichen Falle, die auch funktioniert. Betonrohr-\n\nfallen erscheinen mir sehr aufwendig und \u00fcberteuert. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4303 \n\nProblem kann einfacher gel\u00f6st werden, auf kleinerer \n\nFlamme. \n\nNur ein Beispiel: Wir als Jagdgenossenschaft haben bei \n\nuns im Dorf zwei Fallen im Umlauf. Jeder, der sie \n\nbraucht, bekommt sie. Entsprechend tun die J\u00e4ger das von \n\nsich aus. Da stellt sich die Frage, ob hier wirklich der \n\nStaat mit F\u00f6rderung, mit Geld eingreifen muss. Ist das \n\nnicht alles komplizierter, als wir es eigentlich haben \n\nwollen? Die B\u00fcrokratie m\u00fcsste das verwalten. Deswegen \n\nlehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Lang, \n\nbitte. Sie sprechen gleich von Mikrofon 1 aus. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen! Ich habe eigentlich nur eine einzige Anmer-\n\nkung zu diesem \u00c4nderungsantrag. Das Einzige, was sich \n\nim Zusammenhang mit diesem Antrag zur Schadenspr\u00e4-\n\nvention explosionsartig vermehren w\u00fcrde, w\u00e4re der \n\nKadavertourismus, der entstehen w\u00fcrde. \n\nDas hatten wir schon einmal bei den F\u00fcchsen. Da befan-\n\nden sich hier pl\u00f6tzlich Kadaver aus anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, die wir mit einer Pr\u00e4mie verg\u00fcteten. Insofern ist das \n\nf\u00fcr mich vollkommen inakzeptabel und auch nicht prakti-\n\nkabel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich sehe keine Wortmeldungen mehr. Wir \n\nkommen zur Abstimmung. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der AfD, Drucksache 6/8302, \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, hebt versehentlich \n\ndie Hand. \u2013 Gunter Wild, AfD: Richtig! \u2013 \n\nVereinzelt Heiterkeit) \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Damit ist der \u00c4nderungsantrag abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/7029, den diskutierten Antrag, zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthal-\n\ntungen. Damit ist Drucksache 6/7029 beschlossen. \n\nTagesordnungspunkt 8 ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGerechtigkeit f\u00fcr s\u00e4chsische Bergleute herstellen! \n\nDrucksache 6/8131, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen in folgender Reihenfolge \n\nStellung nehmen: DIE LINKE als einbringende Fraktion, \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE bringt jetzt Frau \n\nKollegin Schaper den Antrag ein. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir \n\nbefinden uns im 27. Jahr der Deutschen Einheit. Noch \n\nimmer aber warten s\u00e4chsische Bergleute sowie Millionen \n\nRentnerinnen und Rentner in Ostdeutschland, in Sachsen \n\ndarauf, dass sich diese Einheit auch bei ihnen bemerkbar \n\nmacht. Menschen in den neuen Bundesl\u00e4ndern werden \n\nweiterhin benachteiligt, sei es beim Lohn oder in der \n\nRente. \n\nIn dem vorliegenden Antrag geht es heute um die s\u00e4chsi-\n\nschen Bergleute. Der Umgang mit ihnen steht exempla-\n\nrisch f\u00fcr die Vers\u00e4umnisse der Bundes-, aber auch der \n\nLandespolitik. In der Deutschen Demokratischen Repub-\n\nlik arbeiteten viele Bergarbeiterinnen und Bergarbeiter in \n\nSchwelereien zur Braunkohleveredelung. Da es so etwas \n\nin Westdeutschland nicht gab, stuft der zust\u00e4ndige Ren-\n\ntentr\u00e4ger diese T\u00e4tigkeit der Bergleute lediglich unter \n\n\u201eSonstiges\u201c ein. \n\nDie Kumpel erhielten von der DDR-Staatsf\u00fchrung f\u00fcr die \n\nerschwerten Arbeitsbedingungen eine sogenannte Er-\n\nschwerniszulage. Sie wurde in die Sozialkasse eingezahlt \n\nund sollte eine Zusatzrente f\u00fcr die Bergleute bilden. 1997 \n\nwurde die einst versprochene Rente jedoch ersatzlos \n\ngestrichen. Die Kumpel, die ab dem 1. Januar 1997 im \n\nAlter von 60 Jahren in Rente gingen, wurden um Teile \n\nihrer Altersvorsorge betrogen. \n\nDer Gro\u00dfteil der ehemaligen Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer aus den Schwelereien leidet an gesundheit-\n\nlichen Sch\u00e4den und ist gezwungen, mit 60 Jahren in Rente \n\nzu gehen. Dabei m\u00fcssen diese Personen \u2013 ebenso wie \n\nandere \u2013 bis heute enorme Abschl\u00e4ge in Kauf nehmen. \n\nDie Lebensleistung dieser Menschen wird nicht gew\u00fcr-\n\ndigt. \n\nDie Linksfraktion im Deutschen Bundestag hat vor \n\nwenigen Tagen einen Antrag vorgelegt, der es den Be-\n\ntroffenen unter anderem erm\u00f6glichen sollte, r\u00fcckwirkend \n\nabschlagsfrei mit 60 Jahren in Rente zu gehen. \n\nFrau Staatsministerin K\u00f6pping war in Borna und hat den \n\nBergleuten zugeh\u00f6rt, so stand es in der Zeitung. Sie habe \n\nihnen zugesagt, ihr Anliegen mit nach Berlin zu tragen. \n\nDas Wort einer Ministerin muss doch noch etwas wert \n\nsein. Deshalb war ich sehr \u00fcberrascht, als die SPD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4304 \n\nFraktion im Bundestag dem Antrag der LINKEN nicht \n\nnur nicht zugestimmt hat \u2013 nein, sie hat sogar geschlossen \n\ndagegen gestimmt. Die Debatte habe das Anliegen nicht \n\nrichtig erfasst und f\u00fchre am Thema vorbei, lautete die \n\nBegr\u00fcndung. \n\nIch habe mir den Antrag deshalb angeschaut und festge-\n\nstellt, dass das nur eine Ausrede sein kann. Ich zitiere aus \n\ndem Antrag unserer Bundestagsfraktion: Der Deutsche \n\nBundestag fordert die Bundesregierung auf, eine Rege-\n\nlung vorzulegen, die sicherstellt, dass Bergleute der \n\nBetriebe der DDR-Braunkohleveredelung mit im Sozial-\n\nversicherungsausweis nachgewiesenen Zeiten r\u00fcckwir-\n\nkend ab dem 1. Januar 1992 Bergleuten unter Tage \n\ngleichstellt, die im Sinne der knappschaftlichen Regelung \n\ndes SGB VI behandelt werden, um \u2013 erstens \u2013 k\u00fcnftig \n\nnach Erreichen des 60. Lebensjahres vorzeitig ohne \n\nAbschl\u00e4ge in Rente gehen zu k\u00f6nnen und \u2013 zweitens \u2013 bei \n\ndenjenigen, die seit 1997 bereits vor Erreichen der Regel-\n\naltersgrenze in Rente gegangen sind, den Rentenabschlag \n\nr\u00fcckwirkend abzuschaffen. \n\nIch kann nicht erkennen, wo dieser Antrag das Anliegen \n\nnicht erfasst h\u00e4tte. Im Gegenteil: Die im Antrag vorge-\n\nschlagene Variante wurde sogar von der Solidargemein-\n\nschaft der Bergleute der Braunkohleveredelung in Espen-\n\nhain favorisiert. Mit einer positiven Entscheidung in \n\nBerlin w\u00e4re dem Wunsch der Bergleute somit entsprochen \n\nworden und unser heutiges Antragsbegehren obsolet. \n\nUm doch einmal bei der Wahrheit zu bleiben: Der Antrag \n\nunserer Bundestagsfraktion vom 19. Januar 2017 wurde \n\ndoch nur abgelehnt, weil man weitere Ausnahmen f\u00fcrch-\n\ntete, denn die Bergleute sind nicht die Einzigen, die um \n\nihre Rentenanspr\u00fcche aus DDR-Zeiten k\u00e4mpfen und \n\nstreiten m\u00fcssen. \n\nDie Chance, ein kleines St\u00fcck Rentengerechtigkeit \n\nherzustellen, wurde verpasst. Doch wir w\u00e4ren nicht die \n\nsoziale Opposition, wenn wir uns damit abspeisen lie\u00dfen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nGenau! \u2013 Oh-Rufe von der AfD) \n\nDeshalb versuchen wir nun, heute in diesem Hohen Hause \n\nGerechtigkeit zu erreichen. Um Sie heute vor angeblich \n\nfalschen Begr\u00fcndungen zu bewahren, haben wir uns die \n\nM\u00fche gemacht, den Antrag neu zu schreiben und konkre-\n\nter auszugestalten. Das d\u00fcrften Sie auch festgestellt \n\nhaben. \u2013 Die Regierung m\u00fcsste in diesem Fall keine \n\nRegelung vorgeben, sondern bekommt diese von uns \n\nsogar an die Hand. Das Ergebnis f\u00fcr die Bergleute w\u00e4re \n\njedoch dasselbe: Sie k\u00f6nnten mit 60 Jahren abschlagsfrei \n\nin Rente gehen, und jene, die bereits in Rente gegangen \n\nsind, h\u00e4tten r\u00fcckwirkend Anspruch auf ihre Renten in \n\nvoller H\u00f6he. \n\nVon den \u00fcber 600 Mitgliedern der Solidargemeinschaft \n\nBorna-Espenhain 2014 sind nur noch 383 am Leben. Wie \n\nBund und Land auf Zeit spielen, wohl in der Hoffnung, \n\ndass sich das Problem bald von selbst gel\u00f6st hat, ist ein \n\nSkandal. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWie viele Menschen bereits um ihre Lebensleistung \n\nbetrogen wurden und weiterhin betrogen werden, scheint \n\nf\u00fcr Sie dabei keine Rolle zu spielen. Den Menschen hilft \n\nes \u00fcbrigens auch nicht \u2013 diese Argumente werden von \n\nIhnen kommen \u2013, wenn ihnen versprochen wird, einen \n\nHilfsfonds einzurichten. In Wahljahren klingen solche \n\nVersprechen immer hervorragend. Was davon aber nach \n\nder Wahl \u00fcbrig bleiben wird, steht auf einem anderen \n\nBlatt. \u2013 Die Betroffenen haben ihre Beitr\u00e4ge eingezahlt \n\nund damit Anspr\u00fcche erworben. Es handelt sich also nicht \n\num einen H\u00e4rtfall oder einen Fall f\u00fcr einen sogenannten \n\nHilfsfonds, sondern es ist schlichtweg ihr Recht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMit unserem Antrag haben Sie, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, die Chance, verlorenes Vertrauen in die Politik \n\nwiederherzustellen. Sie k\u00f6nnen heute unserem Antrag \n\nzustimmen und zeigen, dass es Ihnen wirklich um die \n\nMenschen geht \u2013 in diesem Fall um die s\u00e4chsischen \n\nBergleute, denen nunmehr seit 20 Jahren Ungerechtigkeit \n\nwiderf\u00e4hrt. Ich appelliere an Ihr soziales Gewissen und \n\nbitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Vor zwei Wochen war das \n\nheutige Thema ein Thema im Deutschen Bundestag. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nHabe ich ja gesagt!) \n\n\u2013 Das haben Sie gesagt. \u2013 Ich finde, man muss nicht jede \n\nDebatte zehn Tage sp\u00e4ter wieder im S\u00e4chsischen Landtag \n\nf\u00fchren. \n\n(Protest von den LINKEN: Nein, nein, nein!) \n\nIch halte das f\u00fcr nicht sonderlich kreativ. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich  \n\nbin aber nicht hier, um kreativ zu sein!) \n\n\u2013 Frau Kollegin, das w\u00e4re aber sch\u00f6n gewesen, denn ich \n\nfinde, man kann nicht irgendwelche Antr\u00e4ge abschreiben \n\nund dann hier noch einmal einbringen, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nHaben wir gar nicht!) \n\nund weil die Bundesgesch\u00e4ftsstelle Ihnen gesagt hat, Sie \n\nm\u00fcssen eine namentliche Abstimmung machen, machen \n\nSie jetzt eine namentliche Abstimmung. Ich finde es  \n\nl\u00e4cherlich, hier das Gleiche nachzuvollziehen, was man in \n\nBerlin schon einmal durchexerziert hat. \n\nIch halte den Antrag aber auch nicht f\u00fcr glaubw\u00fcrdig. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sagt wer?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4305 \n\nIn der Antragsbegr\u00fcndung sprechen Sie von der Wichtig-\n\nkeit der Arbeit der Bergleute, und ich habe Sie noch nie so \n\nf\u00fcr den Stand der Bergleute schw\u00e4rmen h\u00f6ren wie am \n\nheutigen Tag. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas ist eine Unversch\u00e4mtheit! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nstimmt doch gar nicht! Wir k\u00fcmmern  \n\nuns schon immer um die Bergleute!) \n\nSie haben uns im vergangenen Jahr Monat f\u00fcr Monat \n\nDebatten aufgedr\u00e4ngt, in denen Sie die Existenzberechti-\n\ngung der s\u00e4chsischen Bergleute in der Braunkohle ab-\n\nschaffen wollten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben sich bislang nicht ein Haarbreit f\u00fcr die Belange \n\nder Bergleute in Sachsen interessiert. Sie wollten ihre \n\nExistenzgrundlage vernichten, indem Sie die Braunkohle \n\nnicht mehr f\u00f6rdern wollten. Das war bislang Ihre Strategie \n\ngewesen, und jetzt stellen Sie sich hier hin und sagen, Sie \n\nhaben ein ganz gro\u00dfes Herz f\u00fcr die Bergleute. Das sollen \n\nwir Ihnen abnehmen? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Protest von den LINKEN: \n\nDas ist ganz sch\u00f6n gelogen! \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas ist so unverfroren! Ekelhaft!) \n\nIch komme aber zum Antrag: 1990 ging es darum, zwei \n\nverschiedene Rentensysteme zusammenzuf\u00fchren. Das ist \n\nim Gro\u00dfen und Ganzen gelungen, und ich finde, es ist \n\neine gro\u00dfe Leistung gewesen, zwei so unterschiedliche \n\nSysteme zusammenzubringen. Wenn wir daran denken, \n\nwie es der Gro\u00dfzahl der Rentner geht: gut. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Entschuldigung! Zu DDR-Zeiten gab es fl\u00e4chendecken-\n\nde Altersarmut \u2013 durchg\u00e4ngig Altersarmut. Schauen Sie \n\nsich die Rentner heute einmal an! Und die Altersarmut, \n\ndie es damals gab, haben Sie mit Ihrer Partei zu verant-\n\nworten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Protest von den LINKEN: \n\nDas ist doch nicht zu fassen! \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE: Das ist ja wohl die H\u00f6he! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Die Blockfl\u00f6te \n\nf\u00e4ngt an, hier rumzut\u00f6nen! Das ist unglaublich!) \n\nDennoch ist auch klar, es gab einige Dinge, die bei der \n\nFusion der Rentensysteme nicht optimal gelaufen sind, \n\nweil man es in sehr kurzer Zeit machen musste, weil die \n\nSysteme sehr unterschiedlich waren. Wir hatten im \n\nLandtag in der Vergangenheit schon die Diskussion um \n\nbesondere Gruppen. Diejenigen, die in der Braunkohle-\n\nveredelung waren, sind ja nicht die einzige Gruppe. Wir \n\ndenken an Eisenbahner, an Krankenschwestern, an in der \n\nDDR geschiedene Frauen, wir denken an Ballettt\u00e4nzer \n\nund eben jetzt an die Mitarbeiter bei der Braunkohlevere-\n\ndelung. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sechs Gruppen  \n\nhaben Sie schon genannt! Sechs St\u00fcck!) \n\nDie Systematik bei diesen Rentensystemen war unter-\n\nschiedlich, und das ist das Problem, das man damals \n\nvielleicht nicht so tiefgr\u00fcndig erkannt hat. Heute \u2013 und \n\nauch in der alten Bundesrepublik \u2013 gibt es das sogenannte \n\n\u00c4quivalenzprinzip: Je mehr man einzahlt, desto gr\u00f6\u00dfer ist \n\ndie Rente. \u2013 Was hat die DDR in einigen Bereichen \n\ngemacht? Man hat gesagt: Ihr verdient schlecht, und \n\nsp\u00e4ter geben wir euch aber ein bisschen mehr Rente. \u2013 \n\nDas war der Ansatz, und diese Systematik l\u00e4sst sich eben \n\nnicht so richtig mit dem bestehenden \u00c4quivalenzprinzip \n\nin Einklang bringen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben eingezahlt!) \n\nDeswegen kann man auch nachempfinden, dass die \n\nBetroffenen das aus ihrer Perspektive heraus als unge-\n\nrecht empfinden. Das ist f\u00fcr mich verst\u00e4ndlich. Gerade \n\nMenschen, die in Borna-Espenhain gearbeitet und gelebt \n\nhaben, haben schwere Beeintr\u00e4chtigungen der Gesundheit \n\nhinnehmen m\u00fcssen, weil es damals nat\u00fcrlich niemanden \n\ninteressiert hat, wie dreckig und schwierig diese Arbeit \n\nwar. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas ist heute auch nicht anders!) \n\nWas wir unter Arbeitsschutz verstehen, gab es nicht, und \n\ndeswegen war die Lebenserwartung so gering. Man \n\nkonnte in Espenhain keine W\u00e4sche heraush\u00e4ngen, weil es \n\nderma\u00dfen dreckig war. Das waren die Arbeitsbedingun-\n\ngen, f\u00fcr die Ihre Vorg\u00e4ngerpartei verantwortlich war. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDas war ein Beispiel daf\u00fcr, dass sich die DDR-Nomen-\n\nklatura f\u00fcr die Arbeiter \u00fcberhaupt nicht interessiert hat. \n\n(Protest von den LINKEN \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Das ist wirklich unglaublich!) \n\nIch finde es gut, dass in der Vergangenheit, in den vergan-\n\ngenen Wochen, Monaten und Jahren, Gespr\u00e4che von \n\nKolleginnen und Kollegen verschiedener Parteien gef\u00fchrt \n\nworden sind \u2013 bei uns zum Beispiel von Katharina Land-\n\ngraf und anderen f\u00fcr den Deutschen Bundestag. Es ist ja \n\neher ein bundespolitisches Thema. Ich finde es gut, dass \n\nman dort zugeh\u00f6rt und das Gespr\u00e4ch gesucht hat. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass wir eigentlich seit \n\n27 Jahren L\u00f6sungsans\u00e4tze suchen und diskutieren. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Seit 27 Jahren!) \n\nDie Staatsregierung hatte in der vergangenen Wahlperiode \n\nauch einmal eine Fondsl\u00f6sung vorgeschlagen. Die Er-\n\nkenntnis war aber immer, dass sich nicht jedes gef\u00fchlte \n\nUnrecht beseitigen l\u00e4sst, so gern man das auch m\u00f6chte. Es \n\nl\u00e4sst sich nicht jedes Ungl\u00fcck und jede Ungerechtigkeit, \n\ndie man empfindet, r\u00fcckg\u00e4ngig machen, und das hat nicht \n\nnur damit zu tun, dass man daf\u00fcr auch einen dreistelligen \n\nMillionenbetrag br\u00e4uchte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4306 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir werden \n\nIhren Antrag ablehnen, weil wir uns sicher sind, dass er \n\nuns nicht weiterbringen wird. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Sie  \n\nhaben es auch hervorragend begr\u00fcndet!) \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Ich muss eine Kurzintervention machen, weil \n\nunsere Fraktion mit einer unversch\u00e4mten Unterstellung \n\nangegriffen worden ist: \n\n(Protest von der CDU: Was?) \n\ndass aus unserer Fraktion gefordert w\u00fcrde, dass wir die \n\nArbeitspl\u00e4tze in der Lausitz, in Mitteldeutschland im \n\nBraunkohlerevier abschaffen wollten. \u2013 Im Gegenteil! \n\nWir sind die Protagonisten hier im Hause, die Struktur-\n\nwandelgesetzgebung einfordern, die sich mit dem Be-\n\ntriebsrat von Vattenfall treffen, die vor Ort diskutieren, \n\nwelche M\u00f6glichkeiten und Alternativen wir zu dem \n\nkennen, was jetzt gerade dort passiert. \n\nIch habe eher den Eindruck, dass Sie noch nicht erkannt \n\nhaben, dass die Energiepolitik, die Sie betreiben, Sie in \n\ndie Sackgasse und damit auch ungesteuert zum Verlust \n\nvon Arbeitspl\u00e4tzen f\u00fchren wird. Wenn wir nicht jetzt \n\ndamit anfangen, dar\u00fcber zu diskutieren, was vielleicht in \n\n20, 30 Jahren in der Lausitz und in Mitteldeutschland \n\npassieren wird, und wir nicht jetzt schon anfangen, Alter-\n\nnativen aufzuzeigen, dann f\u00fchrt das in die Sackgasse und \n\nzum Verlust von Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nEs ist eine Unversch\u00e4mtheit! Sie selbst wissen, dass ich \n\nhier sehr oft zu Rohstoffstrategien gesprochen habe. \n\nDavon sind immer Menschen betroffen, davon sind \n\nBergleute betroffen. Sie wissen, dass ich zu diesen Men-\n\nschen stehe. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: Braunkohleabgabe erh\u00f6hen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Dr. Pinka. Jetzt reagiert Kolle-\n\nge Krau\u00df, auf dessen Beitrag sich die Kurzintervention \n\nbezog. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Pinka, vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie einmal mit dem einen oder anderen Kollegen \n\naus Ihrer Fraktion das Gespr\u00e4ch suchen. Da habe ich eine \n\nAbgeordnete wie Frau Kagelmann, die, um ihre Solidari-\n\nt\u00e4t zu zeigen, zu Linksterroristen geht, die sich auf B\u00e4ume \n\nsetzen und sich dort anketten, die verhindern will, dass \n\nBergleute ihrer Arbeit nachgehen. \n\n(Protest von den LINKEN \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: So ein Mumpitz!) \n\nDann haben Sie andere Abgeordnete aus Ihrer Fraktion, \n\ndie Lebensmittel zu den Leuten liefern, die widerrechtlich \n\nKraftwerke besetzen. Sie wollen mir erz\u00e4hlen, dass Sie \n\nf\u00fcr die Kumpel der Braunkohle eintreten. Halten Sie uns \n\nf\u00fcr vollkommen bl\u00f6d? \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\nder Rednerreihe. Frau Kollegin Lang ergreift das Wort f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Nachwendezeit war ein \n\nkrasser Umbruch, nicht nur gesamtgesellschaftlich, \n\nsondern f\u00fcr jede einzelne Person. Viele erlebten diese Zeit \n\nals Aufbruch in ein neues tolles Leben, f\u00fcr einige war es \n\njedoch das Gef\u00fchl, unter Wert behandelt zu werden, voll \n\nvon Kr\u00e4nkungen und Dem\u00fctigungen. Laut Sachsenmoni-\n\ntor stimmt fast die H\u00e4lfte der Sachsen der Aussage zu, \n\ndass nach der Wiedervereinigung beider deutscher Staaten \n\nerneut vielfaches Unrecht geschaffen wurde. Jene, die \n\ndieser Aussage zustimmen, zeigen sich bis zu zwei Drittel \n\nunzufrieden mit der Praxis der Demokratie in Deutsch-\n\nland. \n\nIn den vergangenen Wochen wurde das geschafft, was \n\ndringend notwendig ist: Die Nachwendezeit wurde wieder \n\nauf die Agenda gebracht und hat nicht nur zu einer s\u00e4chsi-\n\nschen oder ostdeutschen, sondern zu einer gesamtdeut-\n\nschen Debatte gef\u00fchrt. Dabei sind die Menschen in den \n\nMittelpunkt gestellt. \n\nHeute sprechen wir \u00fcber solch ein Beispiel der Ungerech-\n\ntigkeit. Gleichzeitig sehen wir, wie schwierig die Aufar-\n\nbeitung auf dem Gesetzeswege ist. Seit rund zwei Jahr-\n\nzehnten wird jetzt \u00fcber die Frage der Rentenanspr\u00fcche \n\nehemaliger Bergleute diskutiert. Doch nicht nur von \n\ndieser Gruppe muss man sprechen, nein, auch von Be-\n\nsch\u00e4ftigten im Sozial- und Gesundheitswesen, den Eisen-\n\nbahnern oder in der DDR geschiedenen Frauen, die davon \n\nbetroffen sind. \n\nVielen dieser Menschen w\u00fcrde die Anerkennung der \n\nRentenanspr\u00fcche aus einer schwierigen sozialen Lage \n\nhelfen. Anderen w\u00e4re es ein Ausgleich f\u00fcr ihre gef\u00e4hrliche \n\nArbeit. Gerade die Arbeiter in den Braunkohleveredelun-\n\ngen haben mit toxischen Gasen zu tun, mit Staub und \n\nanderen giftigen Stoffen. Manche sind daran sogar ge-\n\nstorben. Den meisten geht es aber auch einfach nur um \n\nGerechtigkeit. F\u00fcr sie ist die Nichtanerkennung eine \n\nKr\u00e4nkung, ja etliche Betroffene sprechen von Dem\u00fcti-\n\ngung. \n\nEhrlicherweise m\u00f6chte ich betonen, dass die meisten \n\nBergleute eine Zusatzrente bekommen haben. Alle Arbei-\n\nterinnen und Arbeiter der Braunkohleveredelung Borna-\n\nEspenhain, die schon in Rente waren und die bis zum \n\n31. Dezember 1996 in Rente gegangen sind, bekamen \n\ndiese Zusatzrente. Das macht das beschriebene Gef\u00fchl der \n\nUngerechtigkeit vielleicht noch gr\u00f6\u00dfer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4307 \n\nAber auch wenn wir als SPD-Fraktion das Thema unter-\n\nst\u00fctzen, inhaltlich k\u00f6nnen wir diesen Antrag nicht mittra-\n\ngen. Es sind erstens nicht nur die Bergleute, die bis heute \n\num ihre Rentenanspr\u00fcche k\u00e4mpfen, es sind eben auch \n\nKrankenschwestern und geschiedene M\u00fctter. Sie alle \n\nhaben damit zu k\u00e4mpfen, dass ihre Position im Renten-\n\n\u00fcberleitungsgesetz nicht angemessen ber\u00fccksichtigt \n\nwurde. Schrieben wir eine dieser Gruppen ins Gesetz, \n\nw\u00fcrde neue Ungerechtigkeit f\u00fcr zahlreiche andere Grup-\n\npen entstehen. Genau das ist das Problem des Antrages \n\nder Linkspartei. \n\nWir wollen eine umsetzungsreife L\u00f6sung f\u00fcr alle Be-\n\ntroffenen. Ich finde, wir m\u00fcssen den Bergleuten gegen-\n\n\u00fcber ehrlich sein. Wir d\u00fcrfen ihnen keine Versprechen \n\nmachen, die wir nicht halten k\u00f6nnen. Die Bergleute \n\nschreiben selbst \u2013 ich zitiere \u2013:  \u201eDie Zeit l\u00e4uft uns \n\ndavon.\u201c Jede entt\u00e4uschte Hoffnung ist nach diesen vielen \n\nJahren immer noch eine zu viel. Auch Staatsministerin \n\nK\u00f6pping hat nichts versprochen. Sie hat sich lediglich \n\ndem Problem gestellt und nach L\u00f6sungen gesucht. \n\nNach Dutzenden Beratungen im Bundestag m\u00fcssen wir \n\nleider au\u00dferdem sagen, dass dieses Problem im Renten-\n\nrecht kaum l\u00f6sbar zu sein scheint. Auf der Basis des \n\nRenten\u00fcberleitungsgesetzes von Anfang der 1990er-Jahre \n\nhaben wir inzwischen Gerichtsurteile, die die bestehenden \n\nRegelungen best\u00e4tigen. Trotzdem ist es nicht gerecht. \n\nDeshalb ben\u00f6tigen wir eine politische L\u00f6sung. \n\nF\u00fcr eine solche politische L\u00f6sung brauchen wir politi-\n\nschen Willen. Im Jahr 2013 hat die SPD versucht, im \n\nKoalitionsvertrag eine steuerfinanzierte Fondsl\u00f6sung f\u00fcr \n\ndie Betroffenen einzuf\u00fchren. Der L\u00f6sungsvorschlag \n\nbeinhaltete, dass wir nicht jede Gruppe einzeln behandeln \n\nund trotzdem den Menschen einen Ausgleich und vor \n\nallem eine Anerkennung bieten. Die Ausgestaltung wird \n\neine knifflige Geschichte. Ich glaube, da besitzt keiner \n\nvon uns den Stein der Weisen. Der Antrag der LINKEN \n\nist es f\u00fcr uns jedenfalls nicht. Darum werden wir weiter \n\nstreiten. Das sollten wir alle gemeinsam tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt folgt auf Frau \n\nKollegin Lang Frau Kollegin Petry f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag setzt sich die Fraktion DIE LINKE f\u00fcr \n\neine Verbesserung der Renten der in der ehemaligen DDR \n\nt\u00e4tigen Bergleute ein, und zwar insbesondere f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten der Braunkohleveredelungen. \n\nIn Ihrem Antrag formulieren Sie eine Zielstellung, die \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert ist, aber bereits in der Antragsformel viel \n\nzu kurz greift. Es ist m\u00fc\u00dfig, darauf hinzuweisen, dass es \n\nnicht nur um s\u00e4chsische Bergleute, sondern um die \n\nBergleute der gesamten ehemaligen DDR geht. Das \n\nwissen Sie, denn Sie haben hier \u2013 wie schon erw\u00e4hnt \n\nwurde \u2013 ein Bundesthema einfach regionalisiert. \n\nNun aber zum Wesentlichen. \n\nDie Kumpel in der Braunkohleveredelung haben sich in \n\nder Tat ihren Rentenanspruch durch harte, k\u00f6rperlich \n\nschwere und zum \u00fcberwiegenden Teil gesundheitsgef\u00e4hr-\n\ndende Arbeit verdient, auch wenn sie in der Regel nicht \n\nmehr im klassischen Bergbau unter Tage, sondern im \n\nTagebau oder in der Kohleverarbeitung gearbeitet haben. \n\nDazu haben wir diverse Beispiele geh\u00f6rt. Ich erinnere \n\ndabei nur an das Braunkohleveredelungswerk in Espen-\n\nhain im Landkreis Leipzig, wo \u00fcber Jahrzehnte hinweg \n\nstark \u00e4tzende Staubwolken aus den Schloten heraufzogen, \n\nEspenhain der angeblich schmutzigste Ort der DDR war \n\nund sogar den Menschen in weiterer Entfernung diese \n\nGase auf die Atemwege schlugen. Ein Stempel im Aus-\n\nweis verbriefte deshalb die M\u00f6glichkeit, den Ruhestand \n\nmit 60 Jahren anzutreten, sowie das Anrecht auf eine \n\nZusatzrente. \n\nJa, meine Damen und Herren, es ist in der Tat f\u00fcr diese \n\nB\u00fcrger eine nicht hinnehmbare Ungerechtigkeit, dass sie \n\nsich heute schlechtergestellt f\u00fchlen. Aber genauso unge-\n\nrecht ist es \u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt, aber ich m\u00f6chte \n\nes dennoch wiederholen \u2013, wenn die Besch\u00e4ftigten des \n\nGesundheits- und Sozialwesens der DDR auf ihren \n\nSteigerungsbeitrag verzichten m\u00fcssen, wenn Zeiten der \n\nPflege von pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen nicht aner-\n\nkannt werden, wenn DDR-Spitzensportler rentenrechtlich \n\nwie Studenten behandelt werden und wenn einige akade-\n\nmische Berufsgruppen wie zum Beispiel die Chemiker, \n\nPhysiker, Mathematiker und andere Naturwissenschaftler \n\ndie Intelligenzrente nicht erhalten, wie sie die Berufskol-\n\nlegen anderer Sparten bekommen. Diese Liste der Dis-\n\nkriminierung von Lebensleistungen lie\u00dfe sich noch um \n\neine Vielzahl von weiteren Punkten erg\u00e4nzen. Aber dazu \n\nfindet sich in Ihrem Antrag kein Wort. \n\nVon der Rechtsprechung ist im Sinne einer Gesamtl\u00f6sung \n\nderzeit nicht viel zu erwarten. J\u00fcngste Urteile des S\u00e4chsi-\n\nschen Landessozialgerichts und des Sozialgerichts Alten-\n\nburg aus dem Jahr 2016 best\u00e4tigen und verfestigen die \n\ndurch das Renten\u00fcberleitungsgesetz entstandenen \u00dcber-\n\nf\u00fchrungsl\u00fccken. \n\nAls ein weiteres Beispiel k\u00f6nnten wir all die Menschen \n\nnennen, die aus der DDR in den Goldenen Westen flohen. \n\nAuf der Grundlage des Fremdrentengesetzes von 1960 \n\nwurden sie zun\u00e4chst so behandelt, als ob sie ihr vollst\u00e4n-\n\ndiges Arbeitsleben in der Bundesrepublik gelebt h\u00e4tten. \n\nAuch diese Anspr\u00fcche waren nach der Wende beim \n\nRenteneintritt im wahrsten Sinne des Wortes Geschichte. \n\nImmerhin hat es unser Nachbar Polen durch ein Sozialab-\n\nkommen geschafft, die Rentenanspr\u00fcche aus dem Fremd-\n\nrentengesetz gegen\u00fcber der Bundesrepublik zu sch\u00fctzen. \n\nWir sind uns also darin einig, dass das Renten\u00fcberlei-\n\ntungsgesetz von Ungerechtigkeiten gegen\u00fcber Einzelnen \n\ngepr\u00e4gt ist. Wir sollten nur in der Konsequenz darauf \n\nachten, dass nicht neue Ungerechtigkeiten durch Einzel-\n\nfallregelungen entstehen. Der von Ihrer Fraktion einge-\n\nbrachte Antrag birgt dahin gehend ein erhebliches Gefah-\n\nrenpotenzial. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4308 \n\nWir schlagen stattdessen vor \u2013 und das ist ein Gesamtan-\n\nsatz, den wir nat\u00fcrlich nicht allein in Sachsen, sondern \n\nbundesweit umsetzen m\u00fcssen \u2013, die Rente insgesamt \n\nzuallererst einer buchhalterischen Analyse, zum Beispiel \n\nauf Fremdleistungen aller Art, zu unterziehen, anstatt \n\nFlickschusterei durch die vermeintliche Korrektur von \n\nUngerechtigkeiten f\u00fcr einzelne Arbeitnehmergruppen zu \n\nbetreiben. \n\nWenn Sie als LINKE schon versuchen, die Bergleute zu \n\nanimieren, weiterhin Ihre Partei zu w\u00e4hlen, dann seien Sie \n\nwenigstens so ehrlich und sagen Sie ihnen, dass die \n\nmeisten Rentenerh\u00f6hungen durch die aktuellen Steuern \n\nwieder minimiert bzw. durch Steuerprogression komplett \n\naufgefressen werden. Deshalb werden wir uns bei Ihrem \n\nAntrag enthalten. Denn gut gemeint, liebe LINKE, ist \n\neben noch lange nicht gut gemacht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt kommt Herr \n\nKollege Dr. Lippold f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN zu Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Liebe Fraktion DIE \n\nLINKE, um es gleich vorab zu sagen: \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wenn  \n\nSie so anfangen, wird es schwierig!) \n\nAnders als unsere Kolleginnen und Kollegen im Bundes-\n\ntag, die sich mit fundierter Begr\u00fcndung beim dortigen \n\nLINKEN-Antrag zum selben Thema der Stimme enthal-\n\nten haben, werden wir Ihrem Antrag zustimmen. Ich will \n\nIhnen auch sagen, warum: Das hat nichts damit zu tun, \n\ndass wir den Antrag inhaltlich zielf\u00fchrend f\u00e4nden, son-\n\ndern ausschlie\u00dflich damit, dass wir in Sachsen dieses \n\nkonkrete H\u00e4rtefallthema f\u00fcr so wichtig halten und den \n\nBetroffenen ein Signal senden wollen, dass wir ihre \n\nSituation sehen und m\u00f6chten, dass wir uns im Landtag auf \n\ndie pragmatische Suche nach einem wirklich gangbaren \n\nWeg zum Helfen machen. \n\nLiebe LINKE, nachdem Ihr Antrag in diesem Hohen Haus \n\nabgelehnt werden wird und Sie damit die gew\u00fcnschte \n\nregionale Presse machen k\u00f6nnen, lassen Sie uns unterei-\n\nnander \u2013 zusammen mit Frau K\u00f6pping, in den Aussch\u00fcs-\n\nsen \u2013 sachlich \u00fcber solche gangbaren Wege nachdenken. \n\nAuch nach der absehbaren Ablehnung Ihres Antrages \n\nwerden Sie hier weiter auf dem Pr\u00fcfstand stehen, denn es \n\nwird sich erweisen, was Sie eigentlich erreichen wollen. \n\nGeht es Ihnen darum, zu zeigen, dass es die anderen nicht \n\nhinbekommen und dass sich in der Folge einfach gar \n\nnichts bewegt, oder bleiben Sie dran, weil es Ihnen darum \n\ngeht, dass die Betroffenen tats\u00e4chlich rasch Geld in die \n\nHand bekommen? \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWir werden es sehen. Die betroffenen ehemaligen Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter der Braunkohleveredelungs-\n\nbetriebe haben unter h\u00e4rtesten, besonders gesundheits-\n\nsch\u00e4dlichen Bedingungen gearbeitet. Dort wurden Schwe-\n\nlereianlagen auf Verschlei\u00df gefahren und auf Teufel \n\nkomm raus Stoffe wie Phenole, toxisch und mutagen, \n\noder krebserregende Teerprodukte hergestellt. Manchmal \n\nkam der Teufel auch raus. \n\nWer dort regelm\u00e4\u00dfig vorbeifuhr, wei\u00df, wovon die Rede \n\nist. Man hat den Menschen deshalb wenigstens f\u00fcr die \n\nAltersvorsorge Konditionen wie f\u00fcr unter Tage t\u00e4tige \n\nBergleute versprochen. Obwohl f\u00fcr die Zusatzversorgung \n\neingezahlt worden war, gingen ihre Anspr\u00fcche bei der \n\n\u00dcberleitung in das bundesdeutsche Sozialversicherungs-\n\nsystem unter. \n\nJa, das sind H\u00e4rtef\u00e4lle, denen Hilfe und Gerechtigkeit \n\nzuteilwerden muss. Doch wie? Motiviert wurde die \n\nSonderversorgung damals durch besonders sch\u00e4dliche \n\nArbeitsbedingungen. Schafft man nun f\u00fcr jeden solchen \n\nH\u00e4rtefall spezielle Regelungen im Gesetzeswerk? Wenn \n\nja, wo f\u00e4ngt man damit an und wo h\u00f6rt man auf? Was ist \n\nmit jenen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern in den nicht \n\nweniger maroden und gef\u00e4hrlichen Chemieanlagen in der \n\nDDR, die genau diese Stoffe anschlie\u00dfend weiterverarbei-\n\ntet haben? \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWas ist mit jenen in Bitterfeld, die unter gesundheits-\n\nsch\u00e4dlichsten Bedingungen in der Chlorchemie gearbeitet \n\nhaben, wo doch das Chlor der Elektrolyse auch aus \n\nbergm\u00e4nnisch gewonnenen Salzs\u00e4ulen kam? Und was ist \n\nmit jenen, die zehn Meter vor dem Werkszaun denselben \n\nBelastungen ausgesetzt waren, wie die zehn Meter dahin-\n\nter? \n\nWer jemals in den Siebzigern oder Achtzigern in Greppin \n\naus dem Zug gestiegen ist und bei Wind aus Richtung der \n\nChlortanks um Atem gerungen hat und wer dabei gesehen \n\nhat, dass die Mitarbeiter hinter dem Werkzaun ihre \n\nSchutzmaske griffbereit am G\u00fcrtel trugen und die M\u00fctter \n\nmit ihren Kinderwagen auf dem Fu\u00dfweg vor dem Werks-\n\nzaun selbstverst\u00e4ndlich nicht, dem dr\u00e4ngen sich solche \n\nFragen auf. \n\nImmer wieder H\u00e4rtef\u00e4lle! Jeder Fall ist anders, jeder Fall \n\nist ein Schicksal \u2013 ob nun im Einzelfall drei, 30 oder 300 \n\nbetroffene Menschen. Wollen Sie jedes Mal Einzelfallre-\n\ngelungen ins Bundesgesetz schreiben? \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWir halten einzelfallspezifische H\u00e4rtefallentscheidungen \n\nund -regelungen auf der Basis eines H\u00e4rtefallfonds f\u00fcr die \n\nbessere, weil f\u00fcr viele unterschiedliche F\u00e4lle gangbare \n\nL\u00f6sung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hat unsere Fraktion im Bundestag gesagt, das sagen \n\nwir hier, und das hatte wohl auch die Bundes-SPD bereits \n\nin den Koalitionsverhandlungen angestrebt. Lassen Sie \n\nuns so einer L\u00f6sung gemeinsam Nachdruck verleihen. \n\nWir werden uns der Mitwirkung nicht verwehren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4309 \n\nZum Schluss noch einen ganz unpopulistischen Gedanken \n\nmit auf den Weg, liebe LINKE, der sich mir aus pers\u00f6nli-\n\ncher Erinnerung aufdr\u00e4ngt, denn wir sind hier nicht nur \n\ndie GR\u00dcNEN, sondern auch B\u00dcNDNIS 90. Wenigstens \n\njene unter Ihnen, liebe LINKE, die damals bis zum \n\nSchluss diese Art des Umgangs mit Mensch und Umwelt \n\nverteidigt und \u201esozialistisch\u201c genannt haben, sollten jetzt \n\nmal innehalten und pr\u00fcfen, ob es angemessen ist, die \n\ndadurch gesundheitlich ruinierten Menschen drei Jahr-\n\nzehnte sp\u00e4ter erneut vor den Kopf zu sto\u00dfen, indem man \n\nihnen vermeintlich die Hand zur Hilfe ausstreckt, w\u00e4h-\n\nrend man doch eigentlich nach dem Stift greift, um eine \n\nSchlagzeile aufzuschreiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD \n\n\u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nWir werden Ihrem Antrag zustimmen; \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist  \n\neine Unterstellung! Das ist unglaublich! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\ndoch sollten Sie das nicht als Unterst\u00fctzung f\u00fcr Ihre \n\nSchlagzeilen verstehen. Wir meinen das als ein Signal an \n\ndie Betroffenen, dass wir es, wie viele andere in diesem \n\nLandtag, f\u00fcr n\u00f6tig halten, \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nnach einer wirklich gangbaren L\u00f6sung zu suchen, solange \n\ndie Betroffenen noch etwas davon haben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN \u2013 Zurufe des Abg. \n\nChristian Piwarz, CDU, in Richtung DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, bitte. \n\n(Zwiegespr\u00e4che zwischen Abgeordneten der \n\nLINKEN und der CDU \u2013 Glocke der Pr\u00e4sidentin) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Seid ihr fertig, Jungs? \n\n(Zwiegespr\u00e4che zwischen Abgeordneten  \n\nder LINKEN und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nRednerin. Sie sollten zuh\u00f6ren! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kommen wir \n\nmal wieder zur Sachlichkeit zur\u00fcck. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nHerr Lippold war sehr sachlich!) \n\nWir haben in diesem Hohen Hause schon gelegentlich \n\n\u00fcber eine vermeintlich s\u00e4chsische Rohstoffstrategie \n\ndiskutiert; zuletzt erst wieder aus Anlass des Rohstoff-\n\nSachsen-Antrages im September vorigen Jahres. Meistens \n\nkommt dabei erst einmal die regierungsseitige Einlauf-\n\nkurve zum Antrag und vollkommen zu Recht der stolze \n\nHinweis auf die lange s\u00e4chsische Bergbautradition seit \n\ndem 12. Jahrhundert und der sie tragenden Bergleute \n\nsowie die Argumentation, was dies f\u00fcr unser Rohstoffland \n\nSachsen bedeutet. \n\nDer Rohstoffbergbau der letzten Jahrhunderte hat aber \n\nauch seine Spuren im und \u00fcber dem s\u00e4chsischen Boden \n\nhinterlassen. Gern k\u00f6nnen Sie dazu in den Jahresberichten \n\ndes S\u00e4chsischen Oberbergamtes nachlesen, was wir mit \n\neinem j\u00e4hrlichen zweistelligen Millionen-Euro-Betrag f\u00fcr \n\nSanierungsarbeiten zur Nachsorge der Folgen des Alt-\n\nbergbaus aufwenden m\u00fcssen. Das sind zum Beispiel \n\nGefahrenabwehrma\u00dfnahmen. Im Jahr 2015 waren diese \n\nimmerhin mit 54 Baustellen dokumentiert. Dazu werden \n\nSpezialunternehmen betraut, die das gesamte untert\u00e4gige \n\nSpektrum von Sicherungs- und Sanierungsleistungen \n\nnoch beherrschen. \n\n\u00dcbrigens ist das ein gewisses unternehmerisches Allein-\n\nstellungsmerkmal in Sachsen, weil die Besch\u00e4ftigten \n\ndieser Firmen auch noch als Grubenwehren im Freistaat \n\narbeiten. Warum diese lange Vorrede? Meine Kollegin \n\nSusanne Schaper hat in ihrer Rede bereits auf einen \n\nwesentlichen Teil von Ungerechtigkeiten in der knapp-\n\nschaftlichen Versicherung hingewiesen, n\u00e4mlich die \n\nfehlende bzw. eingeschr\u00e4nkte Anerkennung aller in der \n\nAnordnung Nummer 1 \u00fcber den Katalog der bergm\u00e4nni-\n\nschen T\u00e4tigkeiten im Gesetzblatt der DDR von 1972 und \n\ndem Renten\u00fcberleitungsgesetz von 1991 mit dem Berg-\n\nbau gleichgestellten T\u00e4tigkeiten. \n\nIm \u00dcbrigen hierzu noch eine Erg\u00e4nzung: In meinen \n\nB\u00fcrgersprechstunden sind noch viel mehr F\u00e4lle aufge-\n\ntaucht, die ebenso wie die Besch\u00e4ftigten der Braunkohle-\n\nveredelung Espenhain Betroffene im Sinne dieser Gesetze \n\nsind. In Freiberg gab es viele Betriebe, f\u00fcr deren Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter \u2013 beispielsweise in der \n\nErzaufbereitung wie Zerkleinerung, Sortierung, Klassie-\n\nrung, Flotation \u2013 die Gleichstellung mit bergm\u00e4nnischen \n\nT\u00e4tigkeiten gesetzlich geregelt war und bis heute ist. \n\nAuch f\u00fcr diese Besch\u00e4ftigtengruppe gilt es zu pr\u00fcfen, ob \n\nsie zus\u00e4tzliche Beitr\u00e4ge in die Rentenversicherung einge-\n\nzahlt haben und ihnen seit \u00fcber zwei Jahrzehnten die \n\nsogenannte Bergmannsrente zu Unrecht vorenthalten \n\nwird. \n\nAber zur\u00fcck zum Altbergbau und der Sanierung seiner \n\nFolgen. Vor etwa zwei Jahren habe ich bereits Gespr\u00e4che \n\nmit Bergleuten gef\u00fchrt, die mir Unglaubliches berichteten \n\nund mich deshalb um Hilfe baten. Als Naturwissenschaft-\n\nlerin, die viele Jahrzehnte auch unter Tage gearbeitet hat, \n\nbegegnet man jedem Bergmann mit Respekt; sei es dem \n\nHauer im tiefen Kupferschieferbergbau oder dem Steiger \n\nim Ortsbruch im oberfl\u00e4chennahen Altbergbau. Beides ist \n\nharte Arbeit und gef\u00e4hrlich \u2013 falls jemand im Hohen \n\nHause diese Arbeiten schon mal selbst mit eigenen \n\nH\u00e4nden gemacht hat, Herr Krau\u00df. \n\nWas niemand wirklich erkl\u00e4ren kann, ist, warum der eine \n\nBergmann, der beispielsweise unter Tage Rohstoffe wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4310 \n\nBraunkohle, Flussspat oder Metalle gewann oder gewinnt, \n\neine Bergmannsrente erh\u00e4lt, nicht jedoch der andere im \n\nBergbau T\u00e4tige, der unter denselben widrigen und ge-\n\nsundheitssch\u00e4dlichen Bedingungen den Bergbau nach \n\nBraunkohle, Flussspat oder Metallen m\u00f6glicherweise erst \n\nJahrhunderte sp\u00e4ter in bergm\u00e4nnischer T\u00e4tigkeit saniert. \n\nDa waren unsere Altvorderen schon viel weiter. \n\nWeil diese Arbeit offenkundig gef\u00e4hrlich ist, sicherte der \n\nHildesheimer Bischof Johann I. von Brakel der St. Johan-\n\nnes Bruderschaft am Rammelsberg bei Goslar schon im \n\nJahre 1260 erstmals kranken und verletzten Bergleuten \n\nund deren Hinterbliebenen seinen Schutz und seine \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung zu. Der sp\u00e4tere Begriff der \n\n\u201eKnappschaft\u201c hat in Sachsen Tradition und wird im \n\nErzgebirge erstmals im Jahr 1426 f\u00fcr eine Freiberger \n\nBelegschaft beurkundet, bevor er im ausgehenden \n\n15. Jahrhundert als Arbeits- und Solidargemeinschaft \n\ngebr\u00e4uchlich wurde. Die Knappschaft ist damit die \u00e4lteste \n\nSozialversicherung der Welt und hat das deutsche und \n\neurop\u00e4ische Sozialsystem gepr\u00e4gt wie kaum eine andere \n\nInstitution. \n\nSumma summarum: In der DDR und bis vor wenigen \n\nJahren auch in der Bundesrepublik Deutschland gab es \n\neine Gleichbehandlung von Bergleuten in Bezug auf ihre \n\nknappschaftliche Stellung und damit auch bei der Renten-\n\nleistung; erst recht, wenn sie untert\u00e4gig t\u00e4tig waren. \n\nDeshalb muss ich an dieser Stelle noch einmal auf die \n\neingangs genannten Gespr\u00e4che von vor zwei Jahren \n\nzur\u00fcckkommen. Die Bergm\u00e4nner berichteten mir, dass sie \n\nseit Jahren darum k\u00e4mpfen, weiter wie bisher in der \n\nKnappschaft versichert zu bleiben. Das wird ihnen unver-\n\nst\u00e4ndlicherweise verwehrt, da sie nicht im Rohstoffabbau \n\nt\u00e4tig waren. Dies geht aktuell so weit, dass diese Berg-\n\nm\u00e4nner inzwischen seitens der Knappschaft mit Gerichts-\n\nverfahren \u00fcberzogen werden, um sie f\u00f6rmlich aus der \n\nKnappschaftsversicherung zu vertreiben. Es dauert schon \n\neine gewisse Zeit, um zu begreifen, dass heutzutage der \n\nim Altbergbau untert\u00e4gig t\u00e4tige Bergmann schlechterge-\n\nstellt werden soll als beispielsweise der im Abraumbagger \n\ndes modernen Braunkohletagebaues sitzende Maschinen-\n\nf\u00fchrer. \n\nKaum zu glauben, aber wahr: Es gibt einige Unternehmen \n\nin der Altbergbausanierung, die im Sinne ihrer Besch\u00e4f-\n\ntigten in die Knappschaftliche Rentenversicherung einge-\n\nzahlt haben, um ihnen damit die wenigen Verg\u00fcnstigun-\n\ngen der Bergbaurente zu sichern. Selbst hier versucht die \n\nKnappschaft-Bahn-See bereits seit 2008, diese Bergleute \n\naus der Knappschaftlichen Rentenversicherung in die \n\nallgemeine Rentenversicherung zu dr\u00e4ngen. Der Grund \n\nf\u00fcr diese Entscheidung der Versicherung ist im Sozialge-\n\nsetzbuch VI zu suchen. Dort werden in \u00a7 134, Abs\u00e4tze 1 \n\nbis 3, die Bedingungen formuliert, um als Knappschafts-\n\nbetrieb anerkannt zu werden. Das sind Betriebe, in denen \n\nMineralien oder \u00e4hnliche Stoffe bergm\u00e4nnisch und \n\n\u00fcberwiegend unterirdisch gewonnen werden. \n\nNun gibt es aber bereits Urteile von Sozialgerichten, die \n\nmittlerweile den ehemaligen Mitarbeitern von Sanie-\n\nrungsunternehmen die zur Bergmannsrente berechtigende \n\nBergbaut\u00e4tigkeit bescheinigen. Daher ist das jetzige Ziel \n\nder Bergbausanierungsunternehmen, f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftig-\n\nten endlich ein Grundsatzurteil zu diesem Thema herbei-\n\nzuf\u00fchren. H\u00f6chste Zeit also auch hier, den Bundesgesetz-\n\ngeber zu veranlassen, grundlegende Gesetzesklarheit im \n\nSGB VI zu schaffen, sonst m\u00fcssen mal wieder, wie allzu \n\noft, die Gerichte entscheiden, um den Gesetzgeber zur \n\nVernunft zu bringen. Ehrlich gesagt, es ist f\u00fcr mich schon \n\nfast schizophren, denn die Arbeit der Hauer in Gewin-\n\nnungsbergwerken ist eine ebenso anstrengende, gesund-\n\nheitsbelastende und zum Teil gef\u00e4hrliche bergm\u00e4nnische \n\nArbeit wie die Arbeit der Hauer im Sanierungsbergbau. \n\nUnser Anliegen ist daher: Wir wollen erreichen, dass der \n\nakut bestehende gesetzgeberische Handlungsbedarf auf \n\nBundesebene nicht nur erkannt, sondern durch die Staats-\n\nregierung im Interesse der Betroffenen mit Nachdruck \n\neingefordert wird, damit allen Anspruchsberechtigten, die \n\nnach dem bereits eingangs bezeichneten Katalog der \n\nbergm\u00e4nnischen T\u00e4tigkeiten nach DDR-Recht aus dem \n\nJahre 1972 und nach dem Renten\u00fcberleitungsgesetz von \n\n1991 dem Bergbau gleichgestellt sind, die ihnen rechtlich \n\nzustehende knappschaftliche Rente ungek\u00fcrzt und r\u00fcck-\n\nwirkend gezahlt wird. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das habe ich mit meinem Redebeitrag \n\ndeutlich machen wollen \u2013 ist es dringend erforderlich zu \n\npr\u00fcfen, inwieweit durch \u00c4nderung des Sozialgesetzbu-\n\nches untert\u00e4gig arbeitende Unternehmen, insbesondere \n\nauch des Sanierungsbergbaues, ebenfalls knappschaftlich \n\nversichert bleiben und werden k\u00f6nnen. Stimmen Sie, \n\nmeine Kolleginnen und Kollegen Abgeordneten, unserem \n\nAntrag im Sinne der Tradition des Bergbaus in Sachsen \n\nzu! \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Gl\u00fcck auf!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit bitte ich Frau Staatsministerin \n\nKlepsch zum Mikrofon. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer Antrag behandelt bundesdeutsches Rentenrecht. Dies \n\nwurde bereits in den Beitr\u00e4gen der Vorredner sehr deut-\n\nlich zum Ausdruck gebracht. Ebenfalls wurde angespro-\n\nchen, dass man sich erst vor wenigen Tagen im Bundestag \n\n\u00e4hnlich zu dieser Thematik ausgetauscht hat und die \n\nDrucksachen aus den Jahren 2007 und 2016 im Bundestag \n\nmehrheitlich abgelehnt worden sind. \n\nIch m\u00f6chte daher aufgrund der ausf\u00fchrlichen inhaltlichen \n\nAusf\u00fchrungen meiner Vorredner nicht noch einmal tiefer \n\nin die Materie einsteigen. Zusatzversicherung, Renten-\n\n\u00fcberleitungsgesetz, unterschiedliche Behandlung der \n\nBesch\u00e4ftigten in der Braunkohleveredelung zum einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4311 \n\nund Bergleute, die tats\u00e4chlich unter Tage gearbeitet \n\nhaben, zum anderen wurden, denke ich, ausf\u00fchrlich \n\nbeleuchtet. Man hat das F\u00fcr und Wider aus den Redebei-\n\ntr\u00e4gen sehr deutlich herausgeh\u00f6rt. Auch die Ungerechtig-\n\nkeit, die inhaltlich zu verzeichnen ist, wurde angespro-\n\nchen. \n\nIch m\u00f6chte daher zum Schluss lediglich noch bemerken, \n\ndass ich es bei allem Verst\u00e4ndnis, das f\u00fcr die Betroffenen \n\nzweifelsohne auch fraktions\u00fcbergreifend vorhanden ist, \n\nf\u00fcr schwierig halte, immer wieder unerf\u00fcllbare Hoffnun-\n\ngen zu wecken, da wir damit dem Anliegen der Betroffe-\n\nnen wenig gerecht werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Staatsministerin Brunhild Kurth) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE; Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sicher gab es \n\nnoch weitere F\u00e4lle nicht gleichgestellter Menschen aus \n\nder Intelligenz oder aus dem Gesundheitswesen, und gern \n\nk\u00f6nnen Sie, wenn Sie dies w\u00fcnschen, weitere Antr\u00e4ge von \n\nuns bekommen. Heute allerdings ging es uns um die \n\nPersonen, die bergm\u00e4nnische T\u00e4tigkeiten aus\u00fcbten und \n\naus\u00fcben und gleichgestellt wurden. Sie sind zu DDR-\n\nZeiten \u2013 ich habe den Katalog aus dem Gesetz der DDR \n\nvon 1972 einmal mitgebracht \u2013 den untert\u00e4gig Besch\u00e4ftig-\n\nten gleichgestellt worden. Es sind, Herr Lippold, auch \n\nMenschen aus Steinkohlebergwerken, Brikettfabriken, \n\nBraunkohlekokereien, Wachsfabriken, aus dem Schiefer- \n\noder Kaolinbergbau usw. Es geht nicht nur um die Mitar-\n\nbeiterinnen und Mitarbeiter aus den Schwelereien von \n\nEspenhain, sondern es geht um einen ganzen Katalog von \n\nBesch\u00e4ftigten, die jenen im untert\u00e4gigen Bergbau gleich-\n\ngestellt waren. \n\nIm Renten\u00fcberleitungsgesetz von 1991 \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nIhnen gern zitieren \u2013 steht im \u00a7 23, dass bergm\u00e4nnische \n\nT\u00e4tigkeiten einer versicherungspflichtigen T\u00e4tigkeit \n\ngleichgestellt waren, in der Versicherte \u2013 das steht unter 2. \n\n\u2013 \u201e...T\u00e4tigkeiten, die in unmittelbarem Zusammenhang \n\nmit Aufschluss, Gewinnung, Aufbereitung und Verarbei-\n\ntung der in Bergbaubetrieben gewonnenen Rohstoffe \n\nstehen und in der Anordnung Nummer 1 \u00fcber den Katalog \n\nder bergm\u00e4nnischen T\u00e4tigkeiten vom 29. Mai 1972 \n\ngenannt sind, ausge\u00fcbt haben.\u201c In dieser Anordnung gibt \n\nes diese \u00dcbersicht. \n\nSehr geehrter Herr Lippold, ehrlich gesagt: Ich war auch \n\noft im Westen unter Tage, und ich habe dort gesehen, wie \n\nHauer gearbeitet und dass Staub, toxische Belastungen, \n\nschwere Arbeit und Strahlung stattgefunden haben. Das \n\nwar nicht weit weg von dem, wie Bergleute in der DDR \n\ngearbeitet haben. Die Folgen des Bergbaus sind im \n\nWesten dieselben. Sie brauchen doch nur einmal in die \n\nSenkungsgebiete im Saarland zu gehen oder in Gebiete, \n\ndie saniert werden, nach Frechen usw. Sie m\u00fcssen hier \n\nnicht so draufhauen. Der Westen hatte keinen sauberen \n\nBergbau im eigentlichen Sinne. Das ist unversch\u00e4mt, was \n\nSie vorhin ge\u00e4u\u00dfert haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen heute Ihre Empathie f\u00fcr die Bergleute zeigen, \n\nindem Sie unserem Antrag zustimmen. Wir werden jetzt \n\nnamentliche Abstimmung beantragen. \n\n(Zurufe von der CDU: Ach!) \n\nDas hat nichts mit \u00f6ffentlichkeitswirksamer Unterstellung \n\nzu tun, \n\n(Zurufe von der CDU: Nein!) \n\nsondern es ist im Sinne der Bergleute und der s\u00e4chsischen \n\nBetriebe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Scheel, \n\nwollten Sie noch etwas sagen? Eine Kurzintervention? \u2013 \n\nNein. Gut, ich h\u00f6re einmal zu, was Sie zu sagen haben. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nk\u00f6nnte jetzt auch so lange warten, bis Sie die Abstim-\n\nmung aufrufen. Ich beantrage nur schon einmal f\u00fcr meine \n\nFraktion eine namentliche Abstimmung nach \u00a7 105 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das habe ich \n\nschon registriert. Meine Damen und Herren, damit kom-\n\nmen wir zur Abstimmung. Es ist namentliche Abstim-\n\nmung beantragt worden. Wir sind nat\u00fcrlich vorbereitet. \n\nIch bitte um hohe Konzentration beim Namensaufruf. Wir \n\nbrauchen noch ein Mikrofon, und dann kann es losgehen. \n\nAndreas Nowak, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich beginne mit L wie Lima. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nBefindet sich noch eine Kollegin oder ein Kollege im \n\nRaum, die bzw. der noch nicht aufgerufen wurde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Damit kom-\n\nmen wir jetzt zur Ausz\u00e4hlung. Ich bitte um einen Moment \n\nGeduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis liegt vor: Mit Ja \n\nstimmten 32 Abgeordnete, mit Nein 71 Abgeordnete. 13 \n\nAbgeordnete haben sich der Stimme enthalten und 10 \n\nAbgeordnete waren nicht anwesend. Damit ist der Antrag \n\nder Linksfraktion mit Mehrheit abgelehnt und der Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4312 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nKostenfreies WLAN f\u00fcr wohnungslose Hilfsbed\u00fcrftige \n\nDrucksache 6/8183, Antrag der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, Herr Abg. H\u00fctter, \n\ndanach kommen die CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung. Herr H\u00fctter, Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! F\u00fcr Men-\n\nschen, die in Sachsen keinen festen Wohnsitz haben, \n\nstellen sich viele Fragen: Wo komme ich unter? Wie \n\nerhalte ich soziale Hilfe? Wo bekomme ich etwas zu \n\nessen? \n\nIm digitalen Zeitalter stellt sich aber auch immer \u00f6fter die \n\nFrage, welche mittlerweile genauso wichtig ist und die \n\nselbstst\u00e4ndige Beantwortung der vorgenannten Fragen \n\nzumeist erm\u00f6glicht: Wie komme ich an Informationen aus \n\ndem Internet? \n\nWeit \u00fcber tausend Personen sind in Sachsen von der \n\nWohnungslosigkeit betroffen. Genaue Zahlen gibt es \n\nleider nicht. Die S\u00e4chsische Staatsregierung blockt hier \n\nund verweist auf die Zust\u00e4ndigkeit der Kommunen. \n\nAndere L\u00e4nder wie zum Beispiel Nordrhein-Westfalen \n\nsind da einen Schritt weiter. Leider werden durch den \n\nFreistaat Sachsen die Zahlenwerke nicht mehr zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt. \n\nAllein in Dresden gibt es \u00fcber 300 Pl\u00e4tze zur Unterbrin-\n\ngung von Wohnungslosen. Sachsenweit werden einige \n\nHundert Unterbringungsm\u00f6glichkeiten von Kommunen \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nSanit\u00e4ranlagen, W\u00e4rme und Strom sind erfreulicherweise \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in den Unterk\u00fcnften. Die \n\nInternetzugangsm\u00f6glichkeiten sollten es auch sein. Das ist \n\naber leider zurzeit nicht der Fall. \n\nIn den \u00dcbergangswohnheimen Hubertusstra\u00dfe und \n\nEmerich-Ambros-Ufer in Dresden steht der Internetzu-\n\ngang im Rahmen der niederschwelligen sozialp\u00e4dagogi-\n\nschen Betreuung kostenlos zur Verf\u00fcgung. Dauerhaft \n\nbesteht diese M\u00f6glichkeit jedoch nicht. In anderen Wohn-\n\nheimen ist es \u00e4hnlich gelagert. \n\nDer Zugang zum Internet ist aber heutzutage ein entschei-\n\ndender Teil des Alltags, und jeder B\u00fcrger sollte daran \n\nteilnehmen k\u00f6nnen, egal, ob mit oder ohne Wohnung. Der \n\nAntrag der GR\u00dcNEN \u201eFreifunk in Sachsen f\u00f6rdern\u201c, der \n\nmorgen auf der Tagesordnung steht, widmet sich diesem \n\nThema im Gro\u00dfen und Ganzen \u2013 so auch der Antrag der \n\nLINKEN mit fast gleichlautendem Namen. Es scheint, als \n\nw\u00e4re dieser die Blaupause der GR\u00dcNEN gewesen. \n\nUnser Antrag konzentriert sich auf die Internetzugangs-\n\nm\u00f6glichkeit f\u00fcr Menschen ohne festen Wohnsitz. Diese ist \n\nleichter realisierbar als ein Internet f\u00fcr alle. Wenn man die \n\nInternetzugangsm\u00f6glichkeiten insgesamt ausweiten will, \n\ndann ist es ein entscheidender Schritt in die richtige \n\nRichtung. \n\nDer Internetzugang ist insbesondere in den Unterk\u00fcnften \n\nund Anlaufstellen wichtig. Der kostenfreie Internetzugang \n\nim \u00f6ffentlichen Raum \u00fcber kommunale oder private \n\nHotspots beispielsweise ist dagegen kein gleichwertiger \n\nErsatz; denn dabei ist der Nutzer stets von \u00e4u\u00dferen Be-\n\ndingungen wie Wetter, \u00d6ffnungszeiten von Lokalit\u00e4ten \n\noder dem Zugang zu einer Stromquelle abh\u00e4ngig. \n\nUm das Internet nutzen zu k\u00f6nnen, brauchen die Woh-\n\nnungslosen selbstverst\u00e4ndlich auch internetf\u00e4hige Ger\u00e4te. \n\nDiese sind h\u00e4ufig nicht vorhanden, aber l\u00e4ngst nicht so \n\noft, wie man vermuten d\u00fcrfte. Nach Sch\u00e4tzungen sind \n\netwa 40 % der Betroffenen im Besitz von WLAN-f\u00e4higen \n\nGer\u00e4ten wie Smartphones oder \u00e4lteren Laptops. Das sind \n\nnicht immer die neuesten Modelle, aber durchaus funkti-\n\nonst\u00fcchtig. \n\nDie Vermeidung und Beseitigung von Wohnungslosigkeit \n\nist vorrangige Aufgabe unserer Kommunen. Diesen \n\nobliegt es damit, die Ausstattung der Unterk\u00fcnfte zu \n\nregeln. Die Frage, ob die Untergebrachten auch eine \n\nst\u00e4ndige Internetzugangsm\u00f6glichkeit haben, ist von \n\numfassender, ja, landesweiter Bedeutung. Deshalb bringt \n\ndie AfD-Fraktion dieses Thema in den Landtag ein. \n\nOffensichtlich kann sich die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nsehr wohl kommunale Themen auf die Fahne schreiben, \n\nwie bei der F\u00f6rderung von Hotspots in touristisch relevan-\n\nten \u00f6ffentlichen Bereichen, zum Beispiel wie bei Teil B \n\nder \u201eRichtlinie Digitale Offensive Sachsen\u201c geschehen. \n\nDie F\u00f6rderung des Tourismus ist sicherlich wichtig, aber \n\ndie Teilhabe von Wohnungslosen am gesellschaftlichen \n\nLeben ist es eben auch. \n\nAnders als in der DiOS-Richtlinie soll mit unserem \n\nAntrag nicht nur die Anschaffung und Installation, son-\n\ndern auch der Betrieb gef\u00f6rdert werden. Es sollen 90 % \n\nder Gesamtkosten staatlich \u00fcbernommen werden. Diese \n\nGr\u00f6\u00dfe orientiert sich an der H\u00f6chstf\u00f6rderquote nach \n\nTeil  B der Richtlinie DiOS, auch wenn dort lediglich \n\n80 % f\u00f6rderf\u00e4hig sind und der Betrieb nicht von der \n\nF\u00f6rderung umfasst ist. \n\nDie in unserem Antrag sehr hohe \u00dcbernahme der Kosten \n\nresultiert aber auch aus der hohen Bedeutung des Anlie-\n\ngens. Unserer Meinung nach ist sie im humanen Sinne \n\nh\u00f6her zu bewerten als touristische Anliegen. Die Finan-\n\nzierung ist \u00fcber den allgemeinen Staatshaushalt abdeck-\n\nbar. Hier gibt es finanzielle Reserven; zum Beispiel sind \n\nallein im Einzelplan 15 um die 100 Millionen Euro. Dies \n\nist weit mehr, als daf\u00fcr n\u00f6tig w\u00e4re. Die Kommunen sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4313 \n\nhingegen finanziell kaum belastbar. Viele agieren an der \n\nGrenze ihrer Belastbarkeit. \n\nVor der Finanzierung steht nat\u00fcrlich die Ermittlung von \n\ngrunds\u00e4tzlichen Anschlussm\u00f6glichkeiten und finanziellen \n\nBelastungen. Dies bezwecken wir mit dem Punkt 1 \n\nunseres Antrags. \n\nPunkt 2 bezieht sich selbstverst\u00e4ndlich auf die Errichtung \n\nund den Betrieb in kommunalen Obdachlosenunterk\u00fcnf-\n\nten und sonstigen Anlaufstellen und nicht allgemein. Das \n\nsollte aus dem Kontext hervorgehen. Sicherheitshalber \n\nsage ich es noch einmal dazu. \n\nAufgrund des kommunalen Selbstverwaltungsrechts der \n\nGemeinden kann die Staatsregierung solche Internetzu-\n\ngangsm\u00f6glichkeiten in den entsprechenden Unterk\u00fcnften \n\nnicht vorschreiben; sie kann sie nur begr\u00fcndet vorschla-\n\ngen. Nicht nur die Kommunen haben ein Selbstverwal-\n\ntungsrecht. \n\nBei den Fraktionen hier im Landtag ist es \u00e4hnlich. Des-\n\nhalb kann unsere Fraktion lediglich um Ihre Zustimmung \n\nzu unserem Antrag bitten \u2013 was ich hiermit tue. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU Herr \n\nAbg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wohnungslosigkeit ist eine \n\nHerausforderung f\u00fcr uns als Gesellschaft \u2013 keine Frage. \n\nMan muss aber etwas dazusagen, wenn man von Woh-\n\nnungslosigkeit spricht: Niemand muss wohnungslos sein. \n\nJeder bei uns im Land hat das Recht auf eine Wohnung. \n\nDas ist das Erste, was man dazusagen muss. \n\nDas Zweite: Auch wenn jemand wohnungslos ist, be-\n\nkommt er bei uns ein Dach \u00fcber dem Kopf. Die Kommu-\n\nnen und die kleineren St\u00e4dte halten Wohnungen vor. Die \n\ngr\u00f6\u00dferen St\u00e4dte \u2013 Herr Kollege H\u00fctter hat das Beispiel \n\nDresden genannt \u2013 haben entsprechende Wohnheime, in \n\ndenen man untergebracht wird. Es ist richtig so, dass es \n\ndiese Hilfe gibt. Es ist auch richtig so, dass wir f\u00fcr diese \n\nMenschen Beratungsangebote haben, dass wir ihnen \n\nhelfen, wieder ein geregeltes Leben zu f\u00fchren. Sie haben \n\nin den Beratungsstellen die M\u00f6glichkeit, im Internet zu \n\nsurfen. Das ist alles unbenommen und richtig. \n\nIch frage mich aber: Ist es das zentrale Thema f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen, dass Wohnungslose auch Wireless-\n\nLAN bekommen? \n\nDie n\u00e4chste Forderung w\u00fcrde sich ja anschlie\u00dfen \u2013 den \n\nentsprechenden Antrag f\u00fcr die n\u00e4chste Sitzung k\u00f6nnen Sie \n\nschon vorbereiten \u2013: Sie m\u00fcssten als N\u00e4chstes fordern, \n\ndass wir jedem ein Tablet und ein Smartphone zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen. \n\nIch stelle mir dann immer folgende Frage: Was sagt eine \n\nKrankenschwester oder ein Werkzeugmacher \u2013 die ihren \n\nInternetzugang \u00fcbrigens ganz normal bezahlen m\u00fcssen! \u2013 \n\nzu solchen Antr\u00e4gen? Zu denen kommt niemand nach \n\nHause und installiert ihnen Wireless-LAN, damit sie \n\nkostenlos surfen k\u00f6nnen. Ich frage mich immer: Was \n\ndenken die Leute, die das bezahlen m\u00fcssen, \u00fcber solche \n\nAntr\u00e4ge? \n\n\u00dcbrigens: H\u00e4tte man nicht lesen k\u00f6nnen, wer den Antrag \n\ngestellt hat, w\u00e4re ich nicht auf die Idee gekommen, dass \n\nes die AfD gewesen ist. Ich h\u00e4tte in eine andere Richtung \n\ngeschaut \u2013 was ich jetzt tue. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, gern. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Kollege Krau\u00df, es ist immer wieder sch\u00f6n, Ihnen \n\nzuzuh\u00f6ren; man lernt Neues. Darf ich Sie um die Informa-\n\ntion bitten, woher Sie das Recht auf Wohnen oder Wohn-\n\nraum ableiten, was Sie gerade ausgef\u00fchrt haben? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Gehen Sie einfach auf das \n\nAmt. Jeder Sozialhilfeempf\u00e4nger hat bei uns nicht nur das \n\nRecht, Hartz IV zu bekommen, sondern er hat nat\u00fcrlich \n\nauch das Recht, eine Wohnung zu bekommen. Nennen Sie \n\nmir einen Fall, dass jemandem eine Wohnung nicht zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt wird, wenn er das m\u00f6chte. Nennen Sie \n\nmir einen Fall, in dem das so ist! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Kollege \n\nKrau\u00df. Vielleicht muss ich meine Frage anders formulie-\n\nren: Woraus leitet sich der Rechtsanspruch auf eine \n\nWohnung oder auf Wohnraum ab? \u2013 So haben Sie es \n\nausgedr\u00fcckt. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Aus dem, was im Grundgesetz \n\nverb\u00fcrgt ist: dass jeder Mensch eine W\u00fcrde hat. Zur \n\nW\u00fcrde geh\u00f6rt es, dass er ein Dach \u00fcber dem Kopf hat. \n\nDeswegen finde ich es vollkommen richtig, dass jeder \n\neine Wohnung bekommt, der eine Wohnung haben m\u00f6ch-\n\nte. Das wird nirgendwo abgelehnt. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas ist nobelpreisverd\u00e4chtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nZwischenfrage von Herrn H\u00fctter. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Danke sch\u00f6n. \u2013 Herr Kollege \n\nKrau\u00df, ich gehe davon aus, Sie sind im Besitz eines \n\nFernsehapparates, den Sie auch ab und zu in Betrieb \n\nnehmen. Haben Sie sich jemals mit Gro\u00dfst\u00e4dten wie \n\nM\u00fcnchen, Hamburg oder Dresden besch\u00e4ftigt? Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4314 \n\nklassische Bild des Obdachlosen, das wir teilweise noch \n\nhaben, existiert ja eigentlich gar nicht mehr. Haben Sie \n\nsich einmal mit der Materie besch\u00e4ftigt und wissen Sie, \n\ndass Leute aufgrund finanzieller Schwierigkeiten von \n\nheute auf morgen ihre gewohnte Umgebung verlassen \n\nm\u00fcssen? Ist Ihnen bekannt, wie viele M\u00f6glichkeiten \n\nmittlerweile bestehen, \u00c4mter \u00fcber das Internet zu errei-\n\nchen und auf diese Weise zum Beispiel Formulare zu \n\nbeziehen? Haben Sie sich mit der Thematik im Vorfeld \n\nbesch\u00e4ftigt, Herr Krau\u00df? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Danke sch\u00f6n. \u2013 Das habe ich \n\nnat\u00fcrlich. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Anscheinend nicht!) \n\nEs ist doch keine Frage. Wir haben ganz verschiedene \n\nF\u00e4lle. Heute konnte man auf den Nachrichtenseiten lesen, \n\ndass in Sachsen M\u00e4nner, die h\u00e4usliche Gewalt erlebt \n\nhaben, ein Wohnangebot bekommen. Das finde ich in \n\nOrdnung, f\u00fcr Frauen ohnehin. \n\nAus welchen Gr\u00fcnden auch immer Sie kein Dach \u00fcber \n\ndem Kopf haben: Sie brauchen nur zu Ihrer Kommune zu \n\ngehen, und diese wird f\u00fcr Sie sorgen. Das hei\u00dft, sie wird \n\nentweder sagen: \u201eWir haben diese und jene Wohnung\u201c, \n\nund wird Ihnen eine \u00dcbernachtungsm\u00f6glichkeit geben. \n\nOder sie hat einen Vertrag mit einem Wohnheim abge-\n\nschlossen, und dort k\u00f6nnen Sie dann einziehen. Das ist \n\ndie Realit\u00e4t bei uns im Land. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Krau\u00df, wussten Sie, dass zum \n\nEnde des Jahres 2014 allein in Leipzig knapp 800 Men-\n\nschen registriert waren, die obdachlos sind? \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nWie passt das zusammen mit Ihrer Behauptung, dass \n\njeder, der zum Amt gehe, einen Anspruch habe und gleich \n\neine Wohnung bekomme? Ich kann das nicht nachvollzie-\n\nhen. Das ist realit\u00e4tsfremd. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Diejenigen, die Sie als obdach-\n\nlos bezeichnen, sind doch Menschen, die zum Beispiel in \n\neinem Wohnheim leben \u2013 wenn Sie das Beispiel Leipzig \n\nbringen \u2013 und dort f\u00fcr diese Nacht schon ein Obdach \n\nhaben; sie schlafen dort. Und wenn sie wollen, k\u00f6nnen sie \n\nhingehen und sich beraten lassen. In Leipzig gibt es genug \n\nWohnungen. Dort bekommt jeder eine Wohnung, der das \n\nm\u00f6chte. Das ist die Realit\u00e4t. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist einfach nicht so!) \n\nAber es wird niemand gezwungen, in eine Wohnung zu \n\nziehen. Wenn jemand sagt, dass er auf der Stra\u00dfe leben \n\nm\u00f6chte oder dass er das nicht auf die Reihe kriegt, dann \n\nist das seine pers\u00f6nliche Entscheidung, die er trifft. \n\nLassen Sie mich zu dem Thema zur\u00fcckkommen! Ich \n\nfinde, wir sollten bei allen Entscheidungen, die wir hier \n\nim Landtag treffen, auch an die Leute denken, die fr\u00fch \n\naufstehen, die arbeiten, die sich um ihre Kinder k\u00fcmmern. \n\nWenn wir die Probleme auch aus deren Perspektive \n\nbeleuchten, dann treffen wir die richtigen Entscheidun-\n\ngen. \n\nIch finde es falsch, dass wir uns st\u00e4ndig nur mit Rand-\n\ngruppen und Randproblemen besch\u00e4ftigen. Das werde ich \n\nnicht mitmachen. Deswegen kann ich Ihnen nur empfeh-\n\nlen, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg:  \n\nUnd Sie bezeichnen sich als Christ? \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist seine  \n\nchristliche Auffassung gewesen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Br\u00fcnler, bitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Damen und Herren! Bevor ich zu dem Antrag \n\nspreche, komme ich kurz auf Ihren Beitrag zur\u00fcck, Herr \n\nKollege Krau\u00df. Sie scheinen tats\u00e4chlich in einer Art \n\nParallelwelt zu leben. Ihre Vorstellungen davon, warum \n\nMenschen in diesem Land obdachlos sind und wie schwer \n\nes f\u00fcr sie tats\u00e4chlich ist, aus der Obdachlosigkeit wieder \n\nherauszukommen, haben wahrscheinlich mehr mit dem \n\nWolkenkuckucksheim, in dem Sie leben, als mit der \n\nRealit\u00e4t zu tun. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Vorsicht!) \n\nZu sagen, wir sollten uns nicht immer nur mit \u201eRand-\n\ngruppen\u201c besch\u00e4ftigen, dann noch einen Riesenpopanz \n\naufzubauen und diesen ins Feld zu f\u00fchren gegen Men-\n\nschen, die zeitig aufstehen, um zu arbeiten, unterstellt \n\nirgendwie, dass alle, die obdachlos sind \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Ich will nur,  \n\ndass Obdachlose nicht bessergestellt sind  \n\nals diejenigen, die das bezahlen m\u00fcssen!) \n\n\u2013 p\u00f6beln Sie nicht herein, sondern h\u00f6ren Sie auch einmal \n\nzu! \u2013, dies deswegen seien, weil sie faul seien oder so \n\n\u00e4hnlich. \n\n(Widerspruch bei der CDU \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das hat niemand gesagt!) \n\n\u2013 Doch, das haben Sie so gesagt. \n\n(Zurufe von der CDU: Zuh\u00f6ren!) \n\nDas l\u00e4sst tief in Ihr Weltbild blicken, hat aber mit der \n\nRealit\u00e4t nichts zu tun. \n\nKommen wir zu dem Antrag zur\u00fcck, \u00fcber den wir uns \n\neigentlich unterhalten sollten. \u2013 Wir leben in einer zu-\n\nnehmend digitalen Welt. In dieser ist der Zugang zum \n\nInternet f\u00fcr alle Menschen bedeutend. Dieser ist Bestand-\n\nteil des soziokulturellen Existenzminimums und der \n\nDaseinsvorsorge. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4315 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wo steht das?  \n\nWo nehmen Sie das jetzt her?) \n\nDeshalb ist uns als LINKEN ein gleichberechtigter \n\nZugang aller Menschen zum Netz wichtig. Der Aus-\n\nschluss sozial Benachteiligter aus der digitalen Kommu-\n\nnikation kann und darf nicht hingenommen werden. Das \n\ngilt ausnahmslos. Die Realit\u00e4t sieht leider anders aus. Art \n\nund Umfang des Zugangs werden ma\u00dfgeblich vom \n\nsozialen und finanziellen Hintergrund mitgepr\u00e4gt. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der AfD, ich \n\nhoffe, dass Sie es ernst meinen und sich tats\u00e4chlich f\u00fcr die \n\nLebensbedingungen der Wohnungslosen hier im Freistaat \n\ninteressieren und dass Ihre Motivation nicht nur darin \n\nbesteht, mit Blick auf das aktuelle Winterwetter Obdach-\n\nlose ins Feld zu f\u00fchren, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\num wieder einmal zu behaupten, dass hier Geborene \n\ngegen\u00fcber neu zu uns Gekommenen benachteiligt w\u00fcr-\n\nden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Na logisch!  \n\nWas denken Sie denn?) \n\nDie Skepsis hat mit Blick auf einen Beitrag des Kollegen \n\nH\u00fctter vom Dezember letzten Jahres auf seiner Internet-\n\nseite durchaus berechtigten Grund, bringt er doch hier \n\neinen abgelehnten Antrag der Bochumer AfD-Stadtrats-\n\nfraktion zum Thema Obdachlosigkeit ausgerechnet gegen \n\neinen anderen Antrag in Stellung, der sich f\u00fcr eine Ver-\n\nbesserung des Internetzugangs gefl\u00fcchteter Menschen \n\naussprach. \n\nDabei wurde in der Darstellung durchaus der Eindruck \n\nerweckt, beides h\u00e4tte in einem direkten Zusammenhang \n\ngestanden, was jedoch bei Weitem nicht so war. Trotzdem \n\nwurde beides gegeneinander ausgespielt. Das ist sch\u00e4big. \n\nIch hoffe, dass Ihr heute vorgelegter Antrag trotz der \n\nverbl\u00fcffenden zeitlichen N\u00e4he dazu nicht dem Geist \n\ndieses Internetbeitrags entspringt, einzelne Gruppen von \n\nMenschen, die Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, gegeneinander \n\nauszuspielen. \n\nAber unterstellen wir Ihnen im Interesse der Wohnungslo-\n\nsen ruhig einmal, dass Sie es ernst meinen, Sie sich \n\ntats\u00e4chlich f\u00fcr deren Lebensbedingungen interessieren \n\nund Sie ihre M\u00f6glichkeiten verbessern wollen, an der \n\ndigitalen Gesellschaft teilzunehmen. Da stellt sich dann \n\ndie Frage, wie tauglich Ihre Vorschl\u00e4ge im Interesse der \n\nSache sind, und da, meine Damen und Herren, habe ich in \n\nmehreren Punkten meine Zweifel. Das beginnt mit dem \n\nformalen Weg und geht mit dem fachlichen Inhalt weiter. \n\nZun\u00e4chst zur formalen Frage: Wir sollen beschlie\u00dfen, \n\ndass \u201edie Staatsregierung aufgefordert wird, die Kommu-\n\nnen zu bitten\u201c. Bitten kann jeder jeden um etwas. Auch \n\nwir als Abgeordnete des Landtages k\u00f6nnen h\u00f6flich Bitten \n\nformulieren. Dazu m\u00fcssen wir nicht einmal \u201estille Post\u201c \n\nspielen und die Staatsregierung vorschicken. Eine Bitte \n\nhat nur leider keine verbindliche Konsequenz. Bitten Sie \n\ndoch einfach Ihre eigenen Kommunalvertreter, dieses \n\nAnliegen selbst in den Kommunen vorzutragen und vor \n\nOrt daf\u00fcr zu streiten. Das Problem ist nur: Da haben Sie \n\ndann wahrscheinlich Kontakt zu Menschen, die t\u00e4glich \n\nmit Wohnungslosen befasst sind, und m\u00fcssen sich Fragen \n\nzur praktischen Eignung stellen lassen. \n\nZahlreiche Einrichtungen und Tagestreffs f\u00fcr wohnungs-\n\nlose Menschen bieten inzwischen ebenso wie Obdachlo-\n\nsenunterk\u00fcnfte freie Internetzug\u00e4nge an. Das ist bei \n\nWeitem noch nicht fl\u00e4chendeckend der Fall, und da \n\nbesteht auch noch Nachbesserungsbedarf. \n\nIn der Chemnitzer \u00dcbernachtungsstelle zum Beispiel ist \n\nes jedoch schon der Fall. Hier stehen Zug\u00e4nge bereit. \n\nDiese werden auch genutzt. Ich habe mit dortigen Mitar-\n\nbeitern dar\u00fcber gesprochen, auch \u00fcber die Art und Weise, \n\nwie sie genutzt werden. Damit, meine Damen und Herren, \n\nsind wir auch beim eigentlichen Knackpunkt und der \n\ninhaltlichen Hauptschw\u00e4che Ihres Antrages. Ich habe \n\nbisher immer von Internetzug\u00e4ngen gesprochen, nicht \n\njedoch von WLAN-Zug\u00e4ngen. Das hat seinen Grund; \n\ndenn einen entscheidenden Fakt haben Sie schlicht nicht \n\nbedacht. \n\nIhr Antrag w\u00fcrde, w\u00fcrden wir ihn heute annehmen, an der \n\ngro\u00dfen Mehrheit der Wohnungslosen komplett vorbeige-\n\nhen. Bis auf wenige Ausnahmen haben sie schlicht keine \n\ninternetf\u00e4higen Endger\u00e4te, mit denen sie die von Ihnen \n\ngeforderten WLAN-Zug\u00e4nge praktisch nutzen k\u00f6nnten. \n\nSie sprachen zwar vorhin von angeblich 40 %. Die Prak-\n\ntiker, mit denen ich gesprochen habe, konnten das nicht \n\neinmal im Ansatz best\u00e4tigen. \n\nInsofern geht Ihr Antrag an den Bed\u00fcrfnissen und M\u00f6g-\n\nlichkeiten dieser Menschen schlicht vorbei. Der von Ihnen \n\nvorgeschlagene Weg f\u00fchrt nicht zum Ziel. Darum k\u00f6nnen \n\nwir diesen Weg auch nicht mitgehen und werden Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auch wenn wir \n\ndie Grundsatzdebatte sicherlich morgen beim schon \n\nangesprochenen Antrag der GR\u00dcNEN \u00fcber Versorgung \n\nmit freiem Internet f\u00fchren werden, m\u00f6chte ich zumindest \n\neines vorausschicken: Die SPD steht f\u00fcr die Teilnahme \n\naller Menschen am gesellschaftlichen Leben so wie am \n\nWirtschaftsprozess. Der Zugang zu Information \u00fcber das \n\nInternet ist heute schon eine der Voraussetzungen f\u00fcr die \n\nTeilnahme am \u00f6ffentlichen Leben, insbesondere f\u00fcr die \n\nWahrnehmung des Grundrechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dfe-\n\nrung und Bildung. Deswegen sollten alle, die wollen, \n\nteilhaben k\u00f6nnen, unabh\u00e4ngig davon, ob der Mensch mit \n\noder ohne Behinderung lebt, in der Stadt oder auf dem \n\nLand wohnt, Asyl als Gefl\u00fcchteter oder Wohnungsloser \n\nsucht oder ein Eigenheim hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4316 \n\nWenn wir den Zugang zum Internet als eine Grundvoraus-\n\nsetzung zur Teilhabe verstehen \u2013 ich sage es noch einmal, \n\ndas tut die SPD-Fraktion \u2013, dann muss es uns eben darum \n\ngehen, allen den Zugang zu erm\u00f6glichen. In Sachsen liegt \n\nzugegebenerma\u00dfen noch ein gutes St\u00fcck Weg vor uns, \n\nund das ist unbefriedigend. Aber mit dem schon mehrfach \n\nangesprochenen Programm \u201eDiOS\u201c und mehreren Hun-\n\ndert Millionen Euro F\u00f6rdermitteln f\u00fcr den Breitbandaus-\n\nbau stellt sich die Staatsregierung und stellt sich diese \n\nRegierungskoalition dieser Aufgabe. Dazu wird im Detail \n\nsicherlich noch Martin Dulig als zust\u00e4ndiger Minister f\u00fcr \n\nDigitalisierung in Sachsen ausf\u00fchren. Festhalten will ich \n\naber: Unser Ziel ist es, bis zum Ende der Dekade ganz \n\nSachsen fl\u00e4chendeckend mit ausreichend schnellem \n\nInternet zu versorgen. \n\nEin weiterer Punkt ist, dass im letzten Jahr im Deutschen \n\nBundestag der wichtige Beschluss zur sogenannten \n\nSt\u00f6rerhaftung gefasst wurde, der ja \u00fcberhaupt erst eine \n\nVoraussetzung daf\u00fcr ist, dass das Internet f\u00fcr alle offen \n\nund frei zug\u00e4nglich wird. Das merken wir im \u00dcbrigen \n\nbereits heute an mehreren Hundert Orten in Sachsen, so in \n\nvielen Einkaufszentren, aber zunehmend auch in \u00f6ffentli-\n\nchen Einrichtungen wie Bibliotheken, Hochschulen oder \n\nUnterk\u00fcnften. Diese Entscheidung des Deutschen Bun-\n\ndestages ist also auch ein Appell an St\u00e4dte, Landkreise, \n\nGemeinden und \u00f6ffentliche Institutionen: Baut den freien \n\nZugang zum Internet aus! Ich pers\u00f6nlich hoffe daher sehr, \n\ndass es in wenigen Jahren selbstverst\u00e4ndlich wird, dass \n\ndies in allen \u00f6ffentlichen Einrichtungen Standard ist. \n\nDann kann das Internet allen Menschen zugute kommen. \n\nZum konkreten Antrag aber: Ja, der freie Zugang soll \n\nObdachlosen nat\u00fcrlich dann ebenso m\u00f6glich sein, denn \n\nonline zu sein hei\u00dft f\u00fcr sie, normal zu sein. Das Netz zeigt \n\nhier ausnahmsweise einmal, welches positive Potenzial \n\ndarin liegen kann, anonym zu surfen, eben nicht als \n\nVehikel f\u00fcr L\u00fcgen und Hass, sondern als Zugang zur \n\nWelt, ohne dass jemand komisch schaut, als zuverl\u00e4ssiger \n\nHelfer ohne Vorurteile. \n\nDas Internet bietet gerade Obdachlosen kurze Wege zur \n\nHilfe. Es reicht, mit Beh\u00f6rden via Mail zu kommunizie-\n\nren, und es ist ein Zugang zur Kommunikation besonders \n\nmit Verwaltung und \u00c4mtern, f\u00fcr die man keine feste \n\nAdresse braucht; eine E-Mail-Adresse reicht aus. Viele \n\nWohnungslose haben deshalb ihre Ausweise, Zeugnisse, \n\nLebensl\u00e4ufe etc. eingescannt und digital gespeichert. Im \n\nInternet k\u00f6nnen sie nach Jobs und Wohnungen suchen \n\noder Kontakte zu Bekannten halten. Wohnungslosigkeit \n\nist h\u00e4ufig mit Scham besetzt. Im Netz aber k\u00f6nnen sich \n\nWohnungslose ohne Scham bewegen und andere Men-\n\nschen ohne Vorbehalte kennenlernen. \n\nAm Beispiel meiner Heimatstadt Leipzig sei deshalb \n\ngesagt: Alle f\u00fcnf Einrichtungen der Wohnungsnotfallhilfe \n\nin Leipzig besitzen bereits Internetzug\u00e4nge, die zum \n\nBeispiel f\u00fcr Wohnungssuche durch die Obdachlosen \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen. Bisher geh\u00f6rt hier WLAN leider \n\nnoch nicht zum Standard; aber es wurde auch noch nicht \n\ngefordert, weil es zum einen in den Obdachlosenunter-\n\nk\u00fcnften deutlich andere Problemschwerpunkte gibt und \n\nzum anderen bereits zahlreiche Internetzugangspunkte im \n\nStadtgebiet existieren. So haben die Leipziger Verkehrs-\n\nbetriebe bereits an Haltestellen im Innenstadtring fl\u00e4chen-\n\ndeckend freien WLAN-Zugang geschaffen, und die Stadt \n\nm\u00f6chte mit dem schon genannten Programm \u201eDiOS\u201c dies \n\nan weiteren Haltestellen ausbauen. Deswegen frage ich \n\nhier: Was w\u00e4re denn inklusiver, als auf diese Weise \n\nmehreren Hunderttausend Menschen diesen Zugang \n\nt\u00e4glich frei und nah zu erm\u00f6glichen? Diese kostenlosen \n\nWLAN-Hotspots sind eben ein schneller und unproblema-\n\ntischer Weg in die Freiheit des Internets f\u00fcr alle. Dabei, \n\nmeine Damen und Herren, sind wir auf einem guten Weg, \n\nohne eine Gruppe gegen die andere auszuspielen. Wir \n\nwerden deshalb Ihren Antrag als nicht zielf\u00fchrend ableh-\n\nnen. \n\nLassen Sie mich aber noch auf etwas anderes eingehen, \n\nwas mich pers\u00f6nlich gerade in den letzten Monaten \n\nbewegt hat. Obdachlose sind in j\u00fcngerer Vergangenheit \n\nimmer wieder Objekt in der politischen Diskussion, ja, \n\nman kann sagen, in politischen K\u00e4mpfen geworden. Seit \n\nJahren haben wir einen konstant hohen Anteil an Men-\n\nschen in der Bev\u00f6lkerung, die auf Obdachlose herabsehen \n\nund nicht das Einzelschicksal sehen, sondern verallge-\n\nmeinern. Ein Drittel stimmt der Aussage zu: Bettelnde \n\nObdachlose sollten aus Fu\u00dfg\u00e4ngerzonen entfernt werden. \n\nJede f\u00fcnfte befragte Person meint sogar, die meisten \n\nObdachlosen seien arbeitsscheu. Umso mehr brauchen \n\nwir eine Gesellschaft, in der der Staat f\u00fcr diejenigen Hilfe \n\nbietet, die sie ben\u00f6tigen, und in der die Menschen f\u00fcrei-\n\nnander einstehen, statt beim ersten Blickkontakt abzuur-\n\nteilen. Das gilt f\u00fcr jede und jeden. \n\nWeil wir aber den Zugang zum Netz als Voraussetzung \n\nzur Teilhabe und damit als zu sicherndes Recht f\u00fcr alle \n\nMenschen denken, wehren wir uns dagegen, dass diese \n\nMenschen \u00fcber die Zugeh\u00f6rigkeit zu verschiedenen \n\nGruppen gegeneinander ausgespielt werden. Wir wollen \n\nnicht zulassen, dass Sie Obdachlose gegen andere Grup-\n\npen ausspielen, weder in die eine noch in die andere \n\nRichtung der Einkommensverteilung. Ich hoffe sehr, \n\nwerte Mitglieder der AfD-Fraktion, dass dies auch nach \n\ndieser Debatte heute nicht vergessen wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Maicher, bitte. \u2013 Entschuldigung, ich \n\nhabe die Kurzintervention \u00fcbersehen. \u2013 Bleiben Sie ruhig \n\nhier. \u2013 Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ich habe auch noch eine Kurzinterven-\n\ntion zu dem letzten Redebeitrag. \n\nDas, was hier gerade vorgetragen wurde, ist f\u00fcr meinen \n\nGeschmack symptomatisch f\u00fcr das, was die SPD macht. \n\nIhnen ist die politische Korrektheit wichtiger als die \n\nSache. Ihnen ist es wichtiger, dass hier nicht eventuell \n\nirgendjemand Leute gegeneinander ausspielt und daraus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4317 \n\npolitisches Kapitel schl\u00e4gt, als dass es Ihnen in der Sache \n\ndarum geht, den Obdachlosen zu helfen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mann, \n\nm\u00f6chten Sie antworten? \u2013 Bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ja, das mache ich kurz, weil der \n\nSinn meiner Rede offensichtlich nicht verstanden wurde. \n\nIch habe gerade gesagt, dass unser Anspruch ist, allen den \n\nfreien Zugang zum freien Internet zu erm\u00f6glichen, we-\n\nnigstens an \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Punkten. Das wird \n\nnicht von heute auf morgen m\u00f6glich sein, aber das ist \n\nunser Anspruch. Das, was hier in verschiedenen Redebei-\n\ntr\u00e4gen aber gemacht wurde \u2013 und das ist mein Eindruck \u2013, \n\nist der Versuch, bestimmte Gruppen gegeneinander \n\nauszuspielen. Dagegen habe ich mich \u2013 zugegeben auch \n\npr\u00e4ventiv \u2013 gewehrt, weil uns das genau auf den Holzweg \n\nf\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher, \n\nbitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auf den \n\nersten Blick klingt es nicht schlecht: kostenfreies Internet \n\nf\u00fcr Wohnungslose. Das ist f\u00fcr mich etwas Sinnvolles. \n\nFragt man allerdings, wozu jetzt dieser Antrag, wird klar, \n\ndass die AfD-Fraktion etwas ganz anderes damit be-\n\nzweckt. Sie haben ihn hier kurz vor Fristablauf noch \n\neingebracht \u2013 wohl als Reaktion auf die Antr\u00e4ge zum \n\nThema \u201eFreifunk\u201c der Fraktionen DIE LINKE und von \n\nuns GR\u00dcNEN. Bei unserem Antrag st\u00f6rt Sie sicherlich, \n\ndass wir in unserem Antrag die Anerkennung der Ehren-\n\namtlichen, die unkompliziert Gefl\u00fcchtetenunterk\u00fcnfte mit \n\nWLAN versorgten, positiv erw\u00e4hnen. \n\nJetzt kommt also die AfD mit WLAN in Wohnungslosen-\n\nunterk\u00fcnften. Werte Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\nwenn es nicht in dem Antrag steht, jeder wei\u00df es: Die \n\nSolidarit\u00e4t der AfD gilt nur Deutschen. Sie k\u00f6nnten auch \n\n\u00fcber jeden Ihrer Antr\u00e4ge \u201eDeutsche zuerst\u201c oder \u201eNur f\u00fcr \n\nDeutsche\u201c schreiben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nAber um die bed\u00fcrftigen Deutschen geht es Ihnen auch \n\nnicht. Es geht Ihnen \u00fcberhaupt nicht um die Sache, sonst \n\nw\u00fcrden Sie nicht eine einzelne Gruppe plakativ heraus-\n\ngreifen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Maicher, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Nein, jetzt nicht. \u2013 Das \n\nwirkt nicht nur an den Haaren herbeigezogen, es ist auch \n\neine dreiste Vereinnahmung von Obdachlosen. Aber das \n\nist nichts Neues. Die AfD fantasiert ja bei jeder Gelegen-\n\nheit herbei, dass Gefl\u00fcchtete deutschen Obdachlosen \n\ngegen\u00fcber bevorzugt werden, und das wenden Sie jetzt \n\nsogar hier beim Thema Internetzugang an. \n\nMein Kollege Br\u00fcnler hat schon darauf hingewiesen. Auf \n\nder Web-Seite des Abg. Carsten H\u00fctter wird in einem \n\nBeitrag unterstellt: \u201eLieber WLAN f\u00fcr Asylanten als \n\nUnterk\u00fcnfte f\u00fcr Obdachlose\u201c. Anlass war eine Stadtrats-\n\nsitzung in Bochum. Dort wurde ein AfD-Antrag auf \n\n\u00dcbernachtungspl\u00e4tze f\u00fcr Obdachlose aus sachlichen \n\nGr\u00fcnden abgelehnt. Dass gleichzeitig WLAN in \u00f6rtlichen \n\nGefl\u00fcchtetenunterk\u00fcnften eingerichtet wurde, galt ihnen \n\nals Beweis: Aha, die etablierten Parteien lassen also die \n\n\u00e4rmsten Deutschen im Stich, w\u00e4hrend Fl\u00fcchtlinge mit \n\nLuxus bedacht w\u00fcrden. Das war eine glasklare Inszenie-\n\nrung wie f\u00fcr das Lehrbuch des Rechtspopulismus. Sie \n\ndient jetzt \u00fcberall hier im Land als Schablone. \n\nKurz vor Weihnachten wurde dann darauf eine Kampagne \n\ndurchgef\u00fchrt, um unter dem Deckmantel sozialer Verant-\n\nwortung Spendengelder f\u00fcr den AfD-Bundestagswahl-\n\nkampf einzunehmen. Schauen Sie sich den Flyer dazu \n\nnoch einmal an, liebe Kolleginnen und Kollegen. Diese \n\nMasche ist einfach perfide. \n\nDie AfD-Landtagsfraktion exekutiert dann hier ganz brav \n\ndiese Taktik, und dieser Antrag zeigt, er ist allein zur \n\nStimmungsmache da. Der Ton bleibt zwar unverf\u00e4nglich, \n\ndoch die Schw\u00e4chsten der Gesellschaft werden gegenei-\n\nnander ausgespielt, um einen Graben zwischen die soge-\n\nnannte etablierte Politik und die Bev\u00f6lkerung auszuschau-\n\nfeln. Nun will die AfD-Fraktion also versuchen \u2013 ich sehe \n\nes nach dieser Abstimmung schon vor mir \u2013, uns GR\u00dc-\n\nNEN, und nicht nur uns, zu unterstellen, dass wir uns \n\nnicht f\u00fcr Obdachlose interessieren, weil wir ihren Antrag \n\nablehnen, und das werden wir \u2013 meine Fraktion \u2013 aus \n\nzwei Gr\u00fcnden auch tun. \n\nErstens inhaltlich: Es ist einfach kontraproduktiv, eine \n\neinzelne Gruppe Bed\u00fcrftiger herauszugreifen, wenn wir \n\nmit einer generellen F\u00f6rderung von freiem WLAN selbst-\n\nverst\u00e4ndlich auch Obdachlose, aber dar\u00fcber hinaus eben \n\nnoch viel mehr erreichen k\u00f6nnen, wie wir das morgen mit \n\nunserem Antrag zur Freifunkf\u00f6rderung beabsichtigen. \n\nZweitens ist es ein Scheinantrag, nur damit Sie uns \n\nvorwerfen k\u00f6nnen, Gefl\u00fcchtete zu bevorzugen, weil diese, \n\nwie viele andere auch in unserem Land, von einer Frei-\n\nfunkf\u00f6rderung profitieren w\u00fcrden. An die Adresse der \n\nAfD kann ich dazu heute nur sagen: Spielen Sie dieses \n\nSpielchen bitte woanders. Es ist dieses Parlaments un-\n\nw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. Herr Staatsminister Dulig, Sie haben \n\njetzt das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4318 \n\nginnen und Kollegen! Gut einen Monat nach dem Weih-\n\nnachtsfest greift der vorliegende Antrag das Thema der \n\nWeihnachtsbotschaft wieder auf. Es gibt keinen Zweifel, \n\nund ich denke, darin sind sich alle Mitglieder dieses \n\nHauses einig: Wer kein Obdach hat, bedarf des Schutzes, \n\nder Zuwendung, der F\u00fcrsorge, der Unterst\u00fctzung. Diese \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr alle Menschen unabh\u00e4ngig etwa von \n\nAlter, Geschlecht oder Herkunft zu gew\u00e4hrleisten, zeich-\n\nnet einen wohlverstandenen Sozialstaat aus oder, wie es \n\nder Artikel 1 der Verfassung des Freistaates aussagt: den \n\nsozialen Rechtsstaat. Daran lassen wir als Staatsregierung \n\nauch keinen Zweifel aufkommen. Dieser Schutz, diese \n\nUnterst\u00fctzung werden geleistet. \n\nUnsere Kommunen kommen dieser Aufgabe auf der Basis \n\nder Sozialgesetzb\u00fccher nach. Gerade die Angebote zur \n\nUnterbringung und zur kurzzeitigen Unterkunft wie zum \n\nBeispiel in den im Antrag sogenannten Obdachlosenun-\n\nterk\u00fcnften macht deutlich, dass unsere Kommunen ihre \n\nAufgaben ernst nehmen. Aber mit Obdach allein ist es \n\nnicht getan; es geht auch um die Teilhabe am gesellschaft-\n\nlichen Leben. \n\nF\u00fcr Obdachlose ist das Internet ein Weg zu mehr Teilha-\n\nbe. Es hilft bei der Bew\u00e4ltigung von Alltagsaufgaben oder \n\nbei Angelegenheiten mit Beh\u00f6rden. Auch stellt die Ano-\n\nnymit\u00e4t des Netzes einen wichtigen Schutz gegen Anfein-\n\ndungen und Diskriminierungen dar. Schon heute nutzen \n\ngerade j\u00fcngere Obdachlose regelm\u00e4\u00dfig das Netz an daf\u00fcr \n\neingerichteten Stellen oder in frei zug\u00e4nglichen Netzen. \n\nDazu braucht es kein s\u00fcndhaft teures Luxushandy, auch \n\nein gebrauchtes Smartphone erf\u00fcllt diesen Zweck. Hier \n\nsollten wir uns keine falschen Vorstellungen machen. \n\nObdachlose sind B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dieses Landes. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in diesem Land erheben zu \n\nRecht den Anspruch auf fl\u00e4chendeckenden Zugang zum \n\nschnellen Internet. Deshalb unterst\u00fctzt der Freistaat mit \n\nder im Antrag bereits angef\u00fchrten F\u00f6rderung nach der \n\nRichtlinie \u201eDigitale Offensive Sachsen\u201c unsere Kommu-\n\nnen beim Aufbau einer leistungsf\u00e4higen digitalen Infra-\n\nstruktur. Die Versorgung mit Breitband ist noch nicht \n\nabgeschlossen, auch wenn wir in den letzten Monaten \n\nF\u00f6rderzusagen von \u00fcber 100 Millionen Euro f\u00fcr den \n\nBreitbandausbau gegeben haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wurde ja auch Zeit!) \n\nAber diese Zahlen sind kein Grund, sich auszuruhen, ganz \n\nim Gegenteil. Jetzt muss das Geld in konkrete Ausbau-\n\nma\u00dfnahmen umgesetzt werden. Hier sind die Landkreise, \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden derzeit dabei, Ausschreibungen \n\nvorzubereiten und schon Angebote auszuwerten. Ich bin \n\nsicher, dass hier in K\u00fcrze die Bagger rollen. \n\nF\u00fcr einen WLAN-Hotspot ist das die wichtigste Voraus-\n\nsetzung, kann dieser doch nur funktionieren, wenn er \n\nseinerseits mit Breitband angeschlossen ist. Die Tr\u00e4ger \n\nvon \u00dcbergangswohnheimen wie auch von anderen \u00f6ffent-\n\nlichen Einrichtungen werden durch diese Politik in die \n\nLage versetzt, Zugang zu schnellem Internet zu gew\u00e4hren. \n\nWie sie das genau tun, sollten wir von Dresden aus nicht \n\nbestimmen. \n\nDer Bedarf an Datenkommunikation w\u00e4hrend des kurz-\n\nfristigen Aufenthalts in einer kommunalen oder karitati-\n\nven Einrichtung kann auf vielf\u00e4ltige Art gedeckt werden. \n\nManchmal hilft das offene WLAN; andere Heime richten \n\neinen Internetraum ein. Das entscheiden die Kommunen \n\nund Tr\u00e4ger vor Ort. Die wissen das besser als ein Ministe-\n\nrium in der Landeshauptstadt. Wir achten die kommunale \n\nSelbstverwaltung. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie mich \n\nzuletzt noch bemerken, dass ich mit Interesse beobachte, \n\ndass die AfD ihr Herz f\u00fcr Obdachlose entdeckt hat. Das \n\nist klassische politische Bildung, auch f\u00fcr Ihre eigenen \n\nReihen; denn ein Drittel Ihrer potenziellen W\u00e4hler neigt \n\nzur starken Abwertung von obdachlosen Menschen, wie \n\nwir aus Studien wissen. Das erstaunt auch deshalb, weil in \n\nIhrer Partei die Werte Mitgef\u00fchl und Solidarit\u00e4t bisher \n\nnicht weit verbreitet waren, vielleicht nur im Verborge-\n\nnen. \u00d6ffentlich zumindest erlebe ich, wie Sie Neid gegen-\n\neinander sch\u00fcren, wo Mitgef\u00fchl und Solidarit\u00e4t gefragt \n\nw\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nEin Blick auf Ihre Seiten im Internet und die der sozialen \n\nMedien gen\u00fcgt daf\u00fcr meist. Die Seite des Kollegen H\u00fctter \n\nwurde mit dem Satz: \u201eLieber WLAN f\u00fcr Asylanten als \n\nUnterk\u00fcnfte f\u00fcr Obdachlose\u201c schon genannt, das Ganze \n\ngarniert mit dem Abstimmungsverhalten in einem Kom-\n\nmunalparlament ohne jeden Kontext \u2013 hier sieht man, was \n\nich meine. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der AfD! \n\nWer Obdachlose nur benutzt, um sie gegen Fl\u00fcchtlinge \n\nauszuspielen, der geht \u00fcber ihre W\u00fcrde und ihren Stolz \n\nhinweg. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU, den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nLachen bei der AfD) \n\nDas trifft manch einen h\u00e4rter als eine kalte Winternacht. \n\nEs liegt jetzt an Ihnen, diesen Eindruck zu widerlegen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU  \n\nsowie vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Eine Kurzintervention, wenn es \n\nmachbar ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Minister Dulig, \n\ndas war jetzt wirklich ganz sch\u00f6n unterirdisch, um es \n\neinmal vorsichtig auszudr\u00fccken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4319 \n\n(Zuruf von der SPD: \u00dcberirdisch!) \n\nAusgerechnet Sie, dessen Sohn sich hingestellt und \n\nbehauptet hat, dass \u00fcber Dresden nur Pyrotechnik abge-\n\nworfen worden sei, sollten sich jetzt nicht hinstellen und \n\nden Zeigefinger erheben, was Moral und Anstand betrifft. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nWas ist denn das f\u00fcr ein Niveau?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Herr Wurlitzer, auch der Landtag ist kein \n\nrechtsfreier Raum, was Ihre Behauptungen betrifft \u2013 \n\nPunkt 1. \n\nPunkt 2: Ich habe darauf hingewiesen, dass es an Ihnen \n\nliegt, nachzuweisen, ob das, was Sie mit dem Antrag \n\nsuggerieren \u2013 Ihr Herz f\u00fcr Obdachlose \u2013, tats\u00e4chlich wahr \n\nist oder ob der Eindruck zutrifft, der vorher auch von \n\nvielen Rednern geschildert wurde. Das betrifft vor allem \n\nauch Ihre Art und Weise, wie Sie gegen\u00fcber Menschen \n\nauftreten \u2013 wie wir es am 3. Oktober vor der Frauenkirche \n\nerlebt haben und wie wir es im Internet und in den sozia-\n\nlen Netzwerken erlebt haben. Es liegt an Ihnen, nachzu-\n\nweisen, inwieweit diese Haltung, die mit dem Antrag \n\nverbunden ist, von Ihnen ehrlich gemeint ist. \n\nIhr Gegenangriff auf der pers\u00f6nlichen Ebene spricht nicht \n\nf\u00fcr Sie. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort. Das hat die AfD-\n\nFraktion. Soll es gehalten werden? \u2013 Herr Abg. H\u00fctter, \n\nSie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Minister, ich muss Ihnen ganz \n\nehrlich sagen: Ihre \u00c4u\u00dferungen hier in dieser Qualit\u00e4t \n\nsind mehr als unterirdisch. \n\n(Lachen der Staatsministerin  \n\nDr. Eva-Maria Stange) \n\nIch habe im Kinderschutzbund meine Hilfe angeboten \u2013 \n\n\u00fcber drei Jahre lang \u2013, ich bin im THW gewesen, ich habe \n\nmich an allen m\u00f6glichen Aktionen beteiligt. Ich wei\u00df \n\nnicht, wie Sie dazu kommen, mich als unsozial und \n\nmitleidlos zu bezeichnen. Das ist einfach nur unver-\n\nsch\u00e4mt. Ich denke, das steht Ihnen gar nicht zu. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nWiderspruch des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Ja, ich f\u00fchle mich pers\u00f6nlich angegriffen, Herr Minister. \n\nSie k\u00f6nnen nicht in meine Richtung schauen und hinter-\n\nher sagen, Sie h\u00e4tten mich nicht gemeint. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Moment! Ich habe \n\ndie AfD gemeint! Da sind ja noch mehr als Sie!) \n\n\u2013 Gut, wunderbar. Dann nehme ich das jetzt als Sippen-\n\nhaft. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass die \n\nProbleme von Wohnungslosen, sofern hier im Landtag \n\n\u00fcberhaupt angesprochen, oftmals zu kurz kommen. Das \n\nThema wird meist im Winter angesprochen, wenn die \n\nK\u00e4lte drau\u00dfen ein gewisses Mitleid f\u00fcr jeden aufkommen \n\nl\u00e4sst, der teilweise auf der Stra\u00dfe lebt. Wir bieten hier \n\neinen Antrag, der den Wohnungslosen ganzj\u00e4hrig helfen \n\nw\u00fcrde. Auch in diesem Sinne bitten wir um Ihre Stimme. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/8183 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt bitte die \n\nHand. \u2013 \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, unterh\u00e4lt sich  \n\nmit Staatsminister Martin Dulig. \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Herr H\u00fctter, bitte! \u2013 \n\nHeiterkeit) \n\nVielen Dank. Meine Damen und Herren, wer ist dagegen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Vielen Dank. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Jetzt war  \n\nich durcheinander und abgelenkt! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wir h\u00e4tten es  \n\nfast geschafft! Das war ganz knapp!) \n\nMeine Damen und Herren! Bei Stimmen daf\u00fcr und keinen \n\nEnthaltungen ist die Drucksache nicht beschlossen und \n\nTagesordnungspunkt 10 beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4320 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nLeistungsf\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Justizvollzugs sicherstellen \u2013  \n\nEinrichtung einer Fachkommission zur Personalbedarfsberechnung \n\nDrucksache 6/5673, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN steht Frau Abg. Meier am Rednerpult. \n\nBitte, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! In den letzten Monaten \n\nhaben sich in den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten \n\nwiederholt dramatische Vorf\u00e4lle ereignet. Lassen Sie sie \n\nuns gemeinsam Revue passieren. \n\n19. Juli 2016, JVA Torgau: Ein Gefangener versetzt einem \n\nanderen w\u00e4hrend des Aufschlusses derart wuchtige \n\nSchl\u00e4ge auf den Kopf, dass dieser wenige Tage sp\u00e4ter \n\nstirbt. Die notwendige Beaufsichtigung des Opfers im \n\nKrankenhaus durch Bedienstete der JVA f\u00fchrte dazu, dass \n\nzwei Stationen unter Verschluss bleiben mussten, weil \n\nnicht mehr gen\u00fcgend Bedienstete im Hafthaus anwesend \n\nwaren. \n\n10. Oktober 2016, JVA Zwickau: Drei U-H\u00e4ftlinge \n\nschmieden einen verheerenden Fluchtplan. Nachdem sie \n\neine Kostklappe und ein Tischbein manipuliert hatten, \n\nlocken sie in der Nacht den einzigen Justizvollzugsbeam-\n\nten auf der Station an und attackieren ihn im Hinterhalt \u2013 \n\npures Gl\u00fcck, dass die Kollegen ihn geh\u00f6rt haben und zu \n\nHilfe eilen konnten. W\u00e4hrend der Aufschlusszeit war die \n\nJVA unterbesetzt; so stand nur ein Beamter f\u00fcr zwei \n\nStationen zur Verf\u00fcgung. Abwechselnd war daher eine \n\nStation unbeaufsichtigt, was die Manipulation erst m\u00f6g-\n\nlich gemacht hat. In der Nacht waren sowieso nur vier \n\nJustizvollzugsbeamte auf den Stationen unterwegs. \n\n12. Oktober 2016, JVA Bautzen: Ein Beamter wird von \n\neinem Gefangenen mit einer Faust ins Gesicht geschla-\n\ngen, darin verborgen eine Rasierklinge. Die Wunde des \n\nBeamten musste mit 18 Stichen gen\u00e4ht werden. An \n\ndiesem Tag fehlten in der Fr\u00fchaufsicht der JVA Bautzen \n\nkrankheitsbedingt vier Beamte. \n\nEbenfalls 12. Oktober 2016, JVA Leipzig: Den Fall al-\n\nBakr haben wir heute schon hinl\u00e4nglich diskutiert. Die \n\nExpertenkommission kommt zu dem Ergebnis, dass seit \n\nder Ankunft von al-Bakr vielf\u00e4ltige Fehler passiert sind \n\nund gegen gesetzliche Vorgaben, allgemeine Richtlinien \n\nund Weisungen versto\u00dfen wurde. Eine Eingangsuntersu-\n\nchung beim Anstaltsarzt fand nicht statt \u2013 keine Sitzwa-\n\nche. Ursache daf\u00fcr war auch die geringe Personaldichte. \n\n12. Januar 2017, JVA Leipzig: Ein 28-j\u00e4hriger H\u00e4ftling \n\nerh\u00e4ngt sich in seiner Zelle. Das Standardaufnahmever-\n\nfahren der JVA durchl\u00e4uft er wenige Stunden zuvor eher \n\nsporadisch \u2013 wohl aus Personalnot. Obwohl der Gefange-\n\nne angab, aktuell unter Drogeneinfluss zu stehen, wurde \n\ner weder sofort dem Anstaltsarzt noch dem Sozialdienst \n\nvorgestellt. Die JVA Leipzig war zu diesem Zeitpunkt \n\n\u00fcberbelegt, die Personaldecke war \u2013 wen wundert es? \u2013 \n\nextrem d\u00fcnn. \n\n14. Januar 2017, wieder JVA Leipzig: Die JVA ist nach \n\nwie vor extrem \u00fcberbelegt. In einer mit vier H\u00e4ftlingen \n\nbelegten Gemeinschaftszelle versuchen zwei, einen \n\ndritten zu erh\u00e4ngen, der vierte H\u00e4ftling stellt sich schla-\n\nfend. \n\nDas, meine sehr verehrten Damen und Herren, waren nur \n\ndie Vorf\u00e4lle, die \u00f6ffentlich in der Presse diskutiert wurden. \n\nAber diese sechs F\u00e4lle allein im letzten halben Jahr \n\nmachen doch deutlich, wie desastr\u00f6s die Personalausstat-\n\ntung in unseren Justizvollzugsanstalten ist. Wir k\u00f6nnen \n\nund d\u00fcrfen nicht l\u00e4nger zulassen, dass die Folgen des \n\nPersonalmangels auf dem R\u00fccken der Beamtinnen und \n\nBeamten, der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter, aber auch \n\nder Gefangenen ausgetragen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht zu \n\nleugnen, die Gefangenenklientel wird zunehmend schwie-\n\nriger. Drogen, psychische Auff\u00e4lligkeiten, neue kulturelle \n\nHintergr\u00fcnde und erheblich \u00fcberbelegte Gef\u00e4ngnisse \u2013 all \n\ndies f\u00fchrt zu Spannungen zwischen den Gefangenen, aber \n\nauch zwischen Gefangenen und Vollzugsbediensteten. \n\nErschwert wird das Ganze durch die Personalsituation. \n\nDer langj\u00e4hrige Personalabbau vor allem im allgemeinen \n\nVollzugsdienst f\u00fchrte bei den einzelnen Beamten in einen \n\nTeufelskreis aus \u00dcberlastung und Krankheit. Ist die \n\nBeamtin oder der Beamte gesund und einsatzf\u00e4hig, sind \n\n\u00dcberstunden die Regel, da der urlaubs- und krankheitsbe-\n\ndingte Ausfall der Kollegen abgefangen werden muss. \n\n\u00dcberstunden f\u00fchren auf Dauer zu \u00dcberlastung, die in \n\nKrankheit m\u00fcndet. Ist man wieder gesund, geht der \n\nKreislauf von vorne los: \u00dcberstunden, \u00dcberbelastung, \n\nungesunde Arbeitsbedingungen. Mich pers\u00f6nlich wundert \n\nes nicht, dass der Krankenstand in den Justizvollzugsan-\n\nstalten mit teilweise 35 oder sogar 40 Tagen pro Jahr so \n\nhoch ist. \n\nAuf der anderen Seite m\u00fcssen wir aber auch an die \n\nSt\u00e4rkung der Fachdienste denken. Die Untersuchungs-\n\nkommission zu al-Bakr hat ausdr\u00fccklich die Konzepte der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4321 \n\nSuizidpr\u00e4vention gelobt. Aber \u2013 ich habe es heute Morgen \n\nschon gesagt \u2013 was nutzt ein hervorragendes Konzept, \n\nwenn kein Personal vorhanden oder greifbar ist, um es \n\ndann tats\u00e4chlich umzusetzen? Das gen\u00fcgt bei Weitem \n\nnicht. \n\nEs ist richtig, dass jetzt neue Personalmittel in den Haus-\n\nhaltsplan eingestellt wurden und dass Sie heute noch \n\neinmal etwas angek\u00fcndigt haben. Das reicht aber nicht \n\naus. Es wird bei Weitem nicht ausreichen, hier ein paar \n\nneue Stellen zu schaffen und einige neue Psychologinnen \n\nund Psychologen zus\u00e4tzlich einzustellen. Das ist richtig, \n\nkeine Frage \u2013 aber es wird nicht ausreichen. Wir brauchen \n\neine detaillierte Analyse der jeweils vorhandenen Aufga-\n\nben f\u00fcr jede Anstalt und dazu, welches Personal dort \n\ntats\u00e4chlich ben\u00f6tigt wird. \n\nDie Bedarfe in den Justizvollzugsanstalten sind unter-\n\nschiedlich. Haftanstalten mit Sonderstationen brauchen \n\nlogischerweise besonders geschultes Fachpersonal. In \n\neiner JVA mit einem hohen Anteil an nicht Deutsch \n\nsprechenden Gefangenen braucht es einen besseren \n\nZugriff auf Dolmetscherinnen und Dolmetscher. Gefan-\n\ngene, die eine kurze Haftstrafe verb\u00fc\u00dfen, ben\u00f6tigen eine \n\nandere allgemeine und fachliche Betreuung als solche mit \n\nlangen Haftstrafen. Die Liste lie\u00dfe sich beliebig fortset-\n\nzen. \n\nUm diese konkreten Bedarfe zu ermitteln, haben wir \n\ndiesen Antrag vorgelegt, um n\u00e4mlich genau zu schauen, \n\nwo die Bedarfe sind, und spezifisch zu schauen: Welche \n\nbaulichen Besonderheiten liegen in der Haftanstalt vor, \n\noder welche Gefangenengruppen sind dort vertreten, die \n\neine h\u00f6here Aufmerksamkeit brauchen? \n\nIm zweiten Schritt soll die Kommission \u00fcberpr\u00fcfen, wie \n\nviele Arbeitsstunden die Vollzugsbediensteten unter \n\nBer\u00fccksichtigung von Ausfallzeiten wie Krankheit, \n\nUrlaub usw. durchschnittlich leisten k\u00f6nnen, um anschlie-\n\n\u00dfend zu schauen, welche Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter in den einzelnen Haftanstalten ben\u00f6tigt werden und \n\nwie die einzelnen Personalbereiche, also allgemeiner \n\nVollzugsdienst und auch Fachdienste, personell ausgestat-\n\ntet werden m\u00fcssen. \n\nIn der Stellungnahme zu unserem Antrag f\u00fchrte der \n\nMinister vor einem halben Jahr aus \u2013 es war genau am \n\n1. August 2016 \u2013, dass er die Einrichtung einer Fach-\n\nkommission nicht als zielf\u00fchrend erachtet. Heute, sechs \n\nMonate sp\u00e4ter, nach der Stellungnahme des Berichts der \n\nExpertenkommission zum Fall al-Bakr, haben Sie, Herr \n\nGemkow, einen vierk\u00f6pfigen Sonderstab eingerichtet, der \n\nunter anderem eine fundierte Erhebung zum Personalbe-\n\ndarf durchf\u00fchren und konzeptionieren soll. Ich frage: \n\nWarum muss immer erst etwas passieren, damit hier \n\neinmal eine Einsicht einkehrt? \n\nHerr Modschiedler wird sich gleich hier hinstellen und \n\nsagen \u2013 das hat er heute Morgen schon angek\u00fcndigt: Wir \n\nhatten doch schon eine Personalkommission. Oder wahl-\n\nweise wird er sagen: Wir haben doch jetzt den Stab, der \n\nwird das schon regeln. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: K\u00f6nnen Sie  \n\nihm das \u00fcberlassen? K\u00f6nnen Sie ihm  \n\n\u00fcberlassen, was er sagen m\u00f6chte? \u2013  \n\nZuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Nein, Herr Modschiedler, ich kann Ihnen schon jetzt \n\ndarauf antworten. Die Personalkommission hat sich alle \n\nFachbereiche angeschaut, aber doch nicht jede einzelne \n\nHaftanstalt mit ihren besonderen Bedarfen \u2013 und genau \n\ndeswegen fordern wir diese Kommission, die auch mit \n\nLeuten von au\u00dfen besetzt wird, mit AVD-Leuten, mit \n\nAnstaltsleitern, mit der Fachgewerkschaft und auch mit \n\nWissenschaftlern. Dass es sich lohnt, Expertise von au\u00dfen \n\neinzuholen, haben wir doch bei dem Bericht zur Exper-\n\ntenkommission zu al-Bakr gesehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenau deswegen w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass Sie \n\nunserem Antrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nModschiedler. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nJetzt bin ich mal gespannt! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Ob er das wohl sagen wird?) \n\nSie haben das Wort. Jetzt sind wir gespannt. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Okay, ich w\u00fcrde das \n\nsagen, ich werde es auch sagen. Ich bleibe bei meinen \n\nAussagen von heute Morgen. Warum sollte ich das auch \n\nnicht tun? Denn der Antrag von den GR\u00dcNEN ist ein \n\nsommerlicher Antrag, und zwar aus dem Jahr 2016. Er ist \n\nim Sommer gestellt worden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Genau!) \n\nDort wollte man eine Kommission zur Berechnung des \n\nPersonalbedarfs der jeweiligen Justizvollzugsanstalten. \n\nGenau, Frau Meier! Diese Kommission gibt es schon, und \n\nzwar ist es diese Personalkommission. Sie hat mit einem \n\nKabinettsbeschluss vom Januar 2015, also im Vorgriff, \n\nihre T\u00e4tigkeit aufgenommen und ihren Bericht abgelie-\n\nfert. Im Januar 2017 hat sie mit allen Sachverst\u00e4ndigen \n\naller Fraktionen und aller Bereiche eine Anh\u00f6rung durch-\n\ngef\u00fchrt. Mir ist wichtig: Man kann Externe hinzuziehen, \n\naber in der Kommission war auch der Abteilungsleiter \n\nPersonal des Justizministeriums beteiligt und auch mit-\n\nspracheberechtigt. \n\nInsoweit besteht eine Kommission. Diese wieder durch \n\neine weitere, wieder von der Exekutive einzusetzende \n\nKommission einzusetzen, f\u00fchrt das Ganze ad absurdum \u2013 \n\njedenfalls die dortige Personaldiskussion. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Modschiedler, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4322 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Gern. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Modschied-\n\nler, geben Sie mir recht, dass die von Ihnen gerade ange-\n\nsprochene Personalkommission eben nicht den Auftrag \n\nerf\u00fcllt hat, beh\u00f6rdenscharf und damit im Bereich des \n\nSMJus auch JVA-scharf zu benennen, wie viel Personal \n\nman br\u00e4uchte, sondern es eine sehr allgemeine, gleich-\n\nwohl sehr wichtige Aufgabenkritik bzw. Fragestellung, \n\nwie viel Personal man insgesamt br\u00e4uchte, in der Landes-\n\nverwaltung war, und dass das deswegen mit diesem \n\nAntrag nichts zu tun hat? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein, das kann ich nicht \n\nsagen, weil ich nicht der Auffassung bin, dass sie speziell \n\n\u2013 \u2013 Das ist n\u00e4mlich ihre Auffassung: Sie wollen eine \n\nspezielle Kommission bilden, die speziell diese Aussagen, \n\ndie Sie haben wollen, erf\u00fcllen soll. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nDie Personalkommission soll, f\u00fcr meine Begriffe, diese \n\nEntscheidungen scharf abbilden und ist daf\u00fcr auch einge-\n\nsetzt worden. Insoweit kann sie beides. Wenn Sie mich \n\njetzt weiter ausf\u00fchren lassen, kann ich Ihnen auch noch \n\nsagen, weshalb es mit dieser Kommission, die Sie als \n\nGR\u00dcNE einsetzen wollen, problematisch ist. \n\nDer erste Punkt ist n\u00e4mlich, dass Ihr Antrag \u2013 schauen Sie \n\neinmal hinein \u2013 fr\u00fchestens auf den Zeitraum 2019/2020 \n\nabzielt; denn fr\u00fchestens dann k\u00f6nnte das, was Sie sagen, \n\nscharf umrissen, auch scharf gestellt werden. Wir haben \n\naber bereits in dem beschlossenen Haushalt 2017/2018 \n\nreagiert, und das mit insgesamt 105 Stellen. Das wird \n\nzwar von Ihnen teilweise bestritten, es ist aber auf jeden \n\nFall ein Punkt, der von uns angesetzt worden ist, und zwar \n\n2017/2018, nicht 2019/2020. \n\nAu\u00dferdem hat das Justizministerium zum Bericht der \n\nExpertenkommission klar erkl\u00e4rt, dass die Bedeutung der \n\nPersonalausstattung der Justizvollzugsanstalt eine wichti-\n\nge Stellung einnimmt, dass es ihnen sehr wichtig ist. Es \n\nwird also schon jetzt etwas getan, und es wird auch weiter \n\ngehandelt. Hinsichtlich der altersbedingten Abg\u00e4nge \u2013 \n\nFrau Meier, das hatten Sie schon angesprochen \u2013 werden \n\nwir das Thema weiter im Blick behalten m\u00fcssen, da gebe \n\nich Ihnen v\u00f6llig recht. Das m\u00fcssen wir im Blick behalten. \n\nDas gr\u00f6\u00dfte Problem Ihrer Fachkommission ist aber, dass \n\nsie \u00fcberhaupt nicht flexibel agieren kann, sie kann nicht \n\nflexibel sein. Die jetzt geforderte Fachkommission w\u00fcrde \n\neinen Zeitraum von, ich denke, drei, vier, f\u00fcnf Jahren \n\nben\u00f6tigen, um f\u00fcr jede JVA den spezifischen Personalbe-\n\ndarf zu ermitteln. Das wurde auch letztes Jahr in den \n\nAnh\u00f6rungen der Sachverst\u00e4ndigen deutlich. Jetzt m\u00fcssen \n\nwir aber einmal dar\u00fcber nachdenken, was passieren wird, \n\ndenn wir arbeiten auch alle weiter. In diesem Zeitraum \n\nwird die Zwickauer Justizvollzugsanstalt Alt geschlossen \n\nund ersetzt durch die JVA Zwickau-Marienthal Neu mit \n\nwesentlich mehr Pl\u00e4tzen, l\u00e4nder\u00fcbergreifend mit Th\u00fcrin-\n\ngen. Die JVA Chemnitz soll erweitert werden und wird es \n\nbereits. Die JVA Torgau, das wissen Sie, wird komplett \n\numstrukturiert. Und die JVA Zeithain \u2013 das m\u00fcssen wir \n\nsehen \u2013 soll auch noch geschlossen werden. \n\nDie neu zu schaffende Kommission k\u00f6nnte auf diese \n\nVer\u00e4nderungen weder angemessen noch \u00fcberhaupt flexi-\n\nbel reagieren. Genau diese M\u00f6glichkeiten der flexiblen \n\nReaktion fordert aber die bestehende Personalkommission \n\nin ihrem Bericht. Das Zitat: \u201eIm Justizvollzug wird der \n\nPersonalbedarf aus der Zahl der Haftpl\u00e4tze entwickelt. \n\nDas System ber\u00fccksichtigt damit die belegungsma\u00dfgebli-\n\nchen Faktoren.\u201c Das ist das Zitat aus der Kommission. \u2013 \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN kann das aber nicht. \n\nDeswegen noch einmal abschlie\u00dfend zu der Personaldis-\n\nkussion in Niedersachsen: Wir hatten eine Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rung im Mai 2016. Diejenigen, die dabei waren, \n\nerinnern sich. Der Vorsitzende der Vereinigung der Leite-\n\nrinnen und Leiter der Justizvollzugseinrichtungen des \n\nLandes Niedersachsen \u2013 das stand auch so auf dem Zettel, \n\nzwei Zeilen \u2013 hat sich dahin gehend ge\u00e4u\u00dfert, dass die \n\ndort eingerichtete Personalbedarfskommission auch nicht \n\nzu einem schnellen Zuwachs gef\u00fchrt habe. Es hat nicht \n\nmehr Stellen gegeben. Er sagt aber, das Personal sei \n\ngerechter verteilt worden. So hat es der Vorsitzende in der \n\nAnh\u00f6rung gesagt. \u2013 Wir wollen auch eine gerechte Vertei-\n\nlung, aber das k\u00f6nnen wir, und zwar mit der aktuell \n\nbestehenden Kommission. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Schollbach. \u2013 Bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die personelle Situation in den \n\ns\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnissen ist seit geraumer Zeit \u00e4u\u00dferst \n\nangespannt. Die jahrelange unverantwortliche Personal-\n\nabbaupolitik der CDU hat die Bediensteten an den Rand \n\nder Handlungsf\u00e4higkeit gebracht. \n\nIch will einige wenige Zahlen nennen: Bis zum 30. Sep-\n\ntember 2016 sind in den s\u00e4chsischen Gef\u00e4ngnissen \u00fcber \n\n73 000 Mehrarbeits- und \u00dcberstunden angeh\u00e4uft worden. \n\nIm vergangenen Jahr war jeder Bedienstete im Justizvoll-\n\nzug des Freistaates Sachsen an durchschnittlich 34,7 \n\nTagen im Krankenstand. Das muss man sich einmal vor \n\nAugen f\u00fchren, das ist mehr als ein Monat je Bedienste-\n\ntem. \n\nWir befinden uns in diesem Bereich inzwischen in einem \n\nTeufelskreis. Zun\u00e4chst einmal gibt es einen deutlichen \n\nMangel an Personal. Die vorhandenen Bediensteten \n\nh\u00e4ufen jede Menge Mehrarbeits- und \u00dcberstunden an und \n\nsind im Ergebnis v\u00f6llig \u00fcberarbeitet. Daraus resultierend \n\nwerden sie krank, und weil es einen hohen Krankenstand \n\ngibt, m\u00fcssen die vorhandenen Bediensteten dann in den \n\nJustizvollzugsanstalten noch mehr leisten. Das wiederum \n\nf\u00fchrt zu \u00dcberarbeitung usw. usf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4323 \n\nMeine Damen und Herren! Diese Situation, dieser Scher-\n\nbenhaufen ist das Ergebnis von einem Vierteljahrhundert \n\nCDU-Regierung im Freistaat Sachsen. \n\nVor diesem Hintergrund teilen wir das Anliegen des \n\nvorliegenden Antrages, der eine berechtigte Schlussfolge-\n\nrung aus der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung des Verfassungs- \n\nund Rechtsausschusses zu dem Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE zur Thematik Personal- und Arbeitssituation \n\nin den s\u00e4chsischen Justizvollzugsanstalten zieht. \n\nIn dieser Anh\u00f6rung hat ein Sachverst\u00e4ndiger \u2013 das war \n\nder Vorsitzende der Vereinigung der Leiterinnen und \n\nLeiter der Einrichtungen der Justizvollzugsanstalten des \n\nLandes Niedersachsen, Herr We\u00dfels \u2013 von den Erfahrun-\n\ngen im nieders\u00e4chsischen Justizvollzug berichtet, der vor \n\neinigen Jahren mit \u00e4hnlichen Problemen konfrontiert war \n\nwie heute der Justizvollzug im Freistaat Sachsen, n\u00e4mlich \n\nmit einer aus dem Ruder gelaufenen Belastung an Ar-\n\nbeitsstunden im Vollzug mit massiven Krankenst\u00e4nden, \n\nmit einer zu geringen Personalausstattung. Das Land \n\nNiedersachsen hat damals in dieser Situation eine Kom-\n\nmission eingesetzt, die jede Justizvollzugsanstalt des \n\nLandes mehrmals besucht und jeweils den anstaltspezifi-\n\nschen Personalbedarf berechnet hat. Die Ergebnisse der \n\nArbeit dieser Kommission sind dann in die weiteren \n\nEntscheidungen des Landtages eingeflossen. \n\nVon der Staatsregierung wird nun die Einsetzung einer \n\nsolchen Kommission \u2013 wie aus ihrer Stellungnahme zum \n\nvorliegenden Antrag hervorgeht \u2013 als nicht zielf\u00fchrend \n\nerachtet, weil sie angeblich die Dynamik des s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzugs nicht ber\u00fccksichtigen w\u00fcrde. Die Staatsre-\n\ngierung beruft sich dabei auf stattfindende Bauma\u00dfnah-\n\nmen, etwa den Neubau einer und die daraus folgende \n\nSchlie\u00dfung zweier JVA sowie die Binsenweisheit, dass \n\nder Gefangenenbestand \u00fcber die Jahre variiert. Angemes-\n\nsener erscheint der Staatsregierung deshalb, den Perso-\n\nnalbedarf abstrakt aus der Anzahl der vorgehaltenen \n\nHaftpl\u00e4tze abzuleiten. Sie wiederholt damit das altbe-\n\nkannte Mantra ihrer jahrelangen Personalabbaupolitik, der \n\nJustizvollzug in Sachsen m\u00fcsse sich an der Personalaus-\n\nstattung anderer westdeutscher Fl\u00e4chenl\u00e4nder messen \n\nlassen. \n\nDem m\u00f6chte ich doch eines ganz klar entgegenhalten, \n\nmeine Damen und Herren: Der Justizvollzug in den \n\nverschiedenen L\u00e4ndern kann hinsichtlich des Personalbe-\n\ndarfs aufgrund unterschiedlicher Aufgaben nur schwer \n\nverglichen werden. In Bayern findet beispielsweise der \n\npersonalintensive Gefangenentransport durch die Landes-\n\npolizei statt, in Sachsen hingegen durch die JVA-\n\nBediensteten. \n\nIm statistischen Vergleich zu den westdeutschen Fl\u00e4chen-\n\nl\u00e4ndern weist Sachsen nichtsdestotrotz bereits jetzt eine \n\nunterdurchschnittliche Personalausstattung auf. Die \n\nStaatsregierung gibt in ihrer Stellungnahme sogar zu, dass \n\nes, bezogen auf die Mitarbeiter des allgemeinen Vollzugs-\n\ndienstes, also diejenigen, die die Hauptlasten in den \n\nAnstalten tragen, in Sachsen lediglich 0,34 Bedienstete je \n\nvorgehaltenem Haftplatz gibt. In Niedersachsen liegt \n\ndieses Verh\u00e4ltnis bei 0,47 Bediensteten je Haftplatz. \n\nBei den Schlussfolgerungen, die die Staatsregierung \n\ndaraus zieht, wird es g\u00e4nzlich absurd. Da wird der Vorsit-\n\nzende der Vereinigung der Leiterinnen und Leiter der \n\nEinrichtungen der Justizvollzugsanstalten des Landes \n\nNiedersachsen mit folgender Aussage zitiert: \u201eMan muss \n\nmindestens eine gewisse Basis haben, die es zu verteilen \n\ngibt. Wenn Sie deutlich unter 0,37 Bedienstete je Haft-\n\nplatz bleiben, brauchen Sie auch keine Personalfindungs-\n\nkommission.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Dieses aus dem Kontext \n\ngerissene Zitat wird dann als Argument f\u00fcr die Ablehnung \n\neiner Personalbedarfskommission angef\u00fchrt. Das ist \n\nwirklich ein sehr kreativer Umgang mit der Wahrheit. Das \n\nerreicht fast Trump\u2018sche Dimensionen. Damit wir hier \n\nnicht auf einer postfaktischen Grundlage diskutieren \n\nm\u00fcssen, gestatten Sie mir, das Zitat zu vervollst\u00e4ndigen. \n\n\u201eWenn Sie deutlich unter 0,37 Bedienstete je Haftplatz \n\nbleiben, brauchen Sie auch keine Personalfindungskom-\n\nmission. Dann haben Sie nichts zu verteilen. Dann vertei-\n\nlen Sie den Mangel.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wenn die Arbeit der Personal-\n\nbedarfskommission in Niedersachsen nicht zu einer \n\nStellenmehrung, sondern nur zu einer Stellenumverteilung \n\ngef\u00fchrt hat, dann ist das deshalb so, weil Niedersachsen \n\nim Gegensatz zum Freistaat Sachsen \u00fcberhaupt noch \n\neinen Grundsockel an Personal hatte, der besser verteilt \n\nwerden konnte. Ebendiesen Grundsockel haben Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der CDU, in den Jahren \n\nvon 2003 bis 2015, in denen Sie den allgemeinen Voll-\n\nzugsdienst deutlich reduzierten, durch Ihre blinde Perso-\n\nnalabbaupolitik an den Rand der Handlungsf\u00e4higkeit \n\ngebracht. \n\nGestatten Sie mir noch eine Anmerkung, meine Damen \n\nund Herren. Der Vollzug hat eine Aufgabe, ein zentrales \n\nZiel, n\u00e4mlich das zentrale Ziel der Resozialisierung der \n\nGefangenen. Wenn aber dort viele 23 Stunden am Tag auf \n\nihrer Zelle eingeschlossen sind und sich nicht in der JVA \n\nbewegen und dort keiner sinnvollen Aufgabe nachgehen \n\nk\u00f6nnen, weil das Personal nicht da ist, \n\n(Zuruf von der CDU: Das hat  \n\nSie doch fr\u00fcher auch nicht gest\u00f6rt!) \n\num die Gefangenen zu \u00fcberwachen, dann fragt man sich, \n\nwas dabei herauskommen soll. Da ist es doch ein Wunder, \n\nwenn diese Leute resozialisiert aus der Haftanstalt entlas-\n\nsen werden. \n\nIch sage: Das ist ein Sicherheitsrisiko, das wir hier mit der \n\nSituation in den Haftanstalten produzieren. Deshalb muss \n\ndort dringend und grundlegend etwas ge\u00e4ndert werden. \n\nDas beginnt erstens mit ausreichendem Platz, das hei\u00dft, \n\nmit gen\u00fcgend Pl\u00e4tzen in den Justizvollzugsanstalten. Es \n\ngibt mehrere, die inzwischen seit Jahren \u00fcberbelegt sind. \n\nDas erfordert zweitens nat\u00fcrlich ausreichend Personal. \n\nWir haben ausf\u00fchrlich debattiert, dass es seit Jahren ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4324 \n\nProblem ist, dass an allen Ecken und Enden Personal \n\nfehlt. \n\n(Zuruf von der CDU: Mal halblang!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte daher f\u00fcr Zustim-\n\nmung zum vorliegenden Antrag werben. Es bedarf der \n\nFachkommission, um die entstandene Situation genau zu \n\nanalysieren, um dann eine Konzeption zu erarbeiten, wie \n\nder hervorgebrachte Scherbenhaufen wieder in Ordnung \n\ngebracht werden kann. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion ist aufgerufen. Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske, bitte sehr. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst \n\neinmal Dank an alle sagen, die bisher in dieser Debatte \n\ngesprochen haben, weil ich glaube, dass es f\u00fcr einen \n\ndeutschen Landtag nicht selbstverst\u00e4ndlich ist, dass wir \n\nuns alle f\u00fcr die Schw\u00e4chsten der Gesellschaft einsetzen, \n\ndie dem Strafvollzug unterliegen, und f\u00fcr diejenigen, die \n\nsie beaufsichtigen und zu ihrer Resozialisierung beizutra-\n\ngen haben. Ich meine, das ist schon ein erheblicher \n\nFortschritt. Es ehrt diesen Landtag, dass er sich so mit \n\ndieser Problematik auseinandersetzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der  \n\nSPD und den GR\u00dcNEN) \n\nBei den weiteren Ausf\u00fchrungen zur Einsetzung einer \n\nsolchen Kommission m\u00f6chte ich mich, um die Debatte \n\nnicht unn\u00f6tig zu verl\u00e4ngern, den Aussagen von Herrn \n\nModschiedler anschlie\u00dfen. Ich meine auch, dass wir \n\nzumindest zum aktuellen Zeitpunkt die Kommission nicht \n\nben\u00f6tigen, weil ich aus dem, was ich aus dem Justizminis-\n\nterium erfahren und der Stellungnahme entnommen habe, \n\nden Eindruck gewonnen habe, dass das Justizministerium \n\num den Mangel wei\u00df und auch wei\u00df, wo es gern mehr \n\nPersonal einsetzen m\u00f6chte. Ich nehme an, dass der \n\nStaatsminister dazu nachher noch ausf\u00fchren wird. \n\nZutreffend ist nat\u00fcrlich, dass wir auch nach der Feststel-\n\nlung des Doppelhaushaltes 2017/2018 weiterhin zu wenig \n\nPersonal haben und auch in Zukunft mehr Personal \n\nbrauchen werden. Die aktuell sehr problematischen \n\nZust\u00e4nde haben sich noch nicht gebessert, werden sich \n\naber bessern, sobald die Anstalten die Stellen, die sie jetzt \n\nbekommen haben, auch besetzen k\u00f6nnen. \n\nDas wird aber \u2013 so ehrlich m\u00fcssen wir bleiben \u2013 nicht von \n\nheute auf morgen der Fall sein, denn das qualifizierte \n\nFachpersonal, das daf\u00fcr ben\u00f6tigt wird, ist auf dem Ar-\n\nbeitsmarkt nicht ohne Weiteres in den entsprechenden \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen verf\u00fcgbar. \n\nWichtig wird es sein, die Ziele im Auge zu behalten und \n\ndie Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Ausbildung m\u00f6glichst zu verst\u00e4r-\n\nken, auch im Hinblick darauf, dass wir im n\u00e4chsten \n\nHaushalt m\u00f6glicherweise weitere Stellen einstellen \n\nwerden, die dann auch wieder besetzt werden m\u00fcssen. \n\nWelches Personal f\u00fcr welchen Zweck in welcher Anstalt \n\nben\u00f6tigt wird, scheint mir nach dem Ergebnis der Evalu-\n\nierung ziemlich deutlich zu sein. Wenn das Ministerium \n\nzum Abgleich dieses Bedarfs auch Zahlen anderer Bun-\n\ndesl\u00e4nder heranzieht, vermag ich daran zun\u00e4chst nichts \n\nVerwerfliches erkennen; schlie\u00dflich verf\u00fcgt das Ministe-\n\nrium auch \u00fcber Informationen des eigenen Bedarfs. Im \n\nMoment geht es im Wesentlichen darum, die aktuell \n\nbestehende Not so schnell wie m\u00f6glich zu beseitigen und \n\ndie Stellen, die jetzt geschaffen worden sind, so schnell \n\nwie m\u00f6glich zu besetzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wurlitzer. Bitte \n\nsehr, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe GR\u00dcNE, \n\nich muss gestehen, dass Sie eine Fraktion sind, die un-\n\nheimlich flei\u00dfig ist. Die Ideologie ist zwar nicht die \n\nunsere, aber ich muss sagen: Der Antrag, den Sie hier \n\neingebracht haben, ist ein Scheinantrag, ganz klar und \n\ndeutlich, und er kommt zu sp\u00e4t, er kommt wesentlich zu \n\nsp\u00e4t. \n\nWenn wir ganz ehrlich sind, muss man auch sagen: Die \n\nAfD-Fraktion hat bereits vor anderthalb Jahren das erste \n\nMal deutlich darauf hingewiesen, dass es in den Gef\u00e4ng-\n\nnissen in Sachsen personelle Probleme gibt. Diese Antr\u00e4-\n\nge sind immer abgeb\u00fcgelt worden. Es ist dar\u00fcber gelacht \n\nworden. Die Ministerin hat sich beim letzten Mal sogar \n\nlustig dar\u00fcber gemacht. Alles gut. \n\nWir haben in den Haushaltsverhandlungen deutlich mehr \n\nStellen f\u00fcr den Justizvollzug gefordert. Sie haben alle \n\nAntr\u00e4ge abgelehnt. Es ist niemand auf die Idee gekom-\n\nmen, dass das m\u00f6glicherweise sinnvoll ist. Ich muss \n\ngestehen, dass mit dem letzten Haushaltsplan reagiert \n\nworden ist und deutlich mehr Stellen verabschiedet \n\nworden sind, aber das reicht nicht. \n\nWenn Sie sich jetzt hinstellen, liebe LINKE, lieber Herr \n\nSchollbach, und sich hier erkl\u00e4ren, wie wichtig das alles \n\nist, dann \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich  \n\nbin nicht Ihr \u201elieber Herr Schollbach\u201c! \u2013 \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nKollege Wurlitzer, k\u00f6nnten Sie bitte noch einmal sagen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4325 \n\nauf welchen Haushaltsantrag Ihrer Fraktion Sie sich \n\nbeziehen, in dem Sie mehr Stellen f\u00fcr den Justizvollzug \n\ngefordert haben? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich kann Ihnen jetzt nicht genau die \n\nNummer sagen, aber ich lasse Ihnen das gern heraussu-\n\nchen. Das ist kein Problem. Wir hatten \u00fcber 40 Stellen \n\nmehr gefordert. Das k\u00f6nnen Sie gern nachschauen. Das ist \n\nunproblematisch. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Na gut. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Mich wundert es nur an der Stelle, \n\ndass es abgelehnt wird. Wir haben die ganze Zeit dar\u00fcber \n\ngesprochen. Wir haben immer gesagt, dass hier teilweise \n\nSpitz auf Knopf gen\u00e4ht worden ist und dass es so lange \n\nfunktioniert, bis es eine Katastrophe gibt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Also bitte! Also, \n\nHerr Wurlitzer, das ist wirklich Schwachsinn!) \n\nJetzt haben wir mehrere Katastrophen gehabt und nun \n\nwerden Sie auf einmal munter und sagen: Wir brauchen \n\nmehr Personal. \u2013 Das finde ich ziemlich anstrengend. Ich \n\nmuss Ihnen ganz ehrlich sagen: Was \u00fcberhaupt nicht \n\nfunktioniert, ist, dass wir eine Kommission bilden und \n\nnoch eine Kommission bilden und noch eine Kommission \n\nbilden. Warum setzen Sie sich nicht mit den Leitern der \n\nJustizvollzugsanstalten an einen Tisch \u2013 das hatte ich im \n\n\u00dcbrigen vorgeschlagen im Mai 2016, als diese Anh\u00f6rung \n\ngewesen ist \u2013 und fragen diese? Die wissen es doch am \n\nbesten. Die wissen, was sie f\u00fcr Personal brauchen. Die \n\nwissen, wann wer abgeht, und die k\u00f6nnen Ihnen an der \n\nStelle ganz klar und deutlich sagen, wo es die n\u00e4chsten \n\nJahre hingeht. Dazu braucht es keine extra Kommission. \n\nSie kennen vielleicht den Spruch: \u201eWenn ich mal nicht \n\nweiter wei\u00df, dann gr\u00fcnde ich einen Arbeitskreis\u201c, und \n\n\u201eKennst du das Ergebnis schon, gr\u00fcnde eine Kommissi-\n\non\u201c. Das hei\u00dft, unterm Strich kann ich an der Stelle nicht \n\nerkennen, dass dieser Antrag dazu f\u00fchrt, dass sich dort \n\ntats\u00e4chlich etwas ver\u00e4ndert. Ich kann nur darum bitten \u2013 \n\nwir werden den Antrag ablehnen, das haben Sie sicherlich \n\nmeinem Redebeitrag entnommen \u2013, dass Sie hier nicht \n\nwieder gro\u00dfe Verwaltung machen und irgendwelche \n\nEvaluation und sonst irgendetwas. Machen Sie es einfach \n\nauf dem ganz kurzen Dienstweg: Schnappen Sie sich die \n\nLeiter der Justizvollzugsanstalten, die wissen, was sie \n\nbrauchen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: So einfach ist das nicht!) \n\n\u2013 Das ist ganz einfach. Genau das ist das Problem. Ich \n\nhabe nur das Gef\u00fchl, dass wir das hier viel mehr verkom-\n\nplizieren, als es tats\u00e4chlich ist, und am Ende nicht zu den \n\nErgebnissen kommen, die wir brauchen. Aus diesem \n\nGrund lehnen wir den Antrag ab und bitten, dass Sie sich \n\nmit den Herren und Damen der Justizvollzugsanstalten \u2013 \n\ndie wissen, was sie brauchen \u2013 an einen Tisch setzen und \n\nSie dort auf diese W\u00fcnsche eingehen und reagieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, eine \n\nKurzintervention zum Beitrag von Herrn Wurlitzer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Wurlitzer, Ihr \n\nBeitrag f\u00fchrt doch dazu, dass ich zwei Sachen klarstellen \n\nmuss. Erstens. Meine Fraktion hat eine \u00e4u\u00dferst umfassen-\n\nde Personaloffensive f\u00fcr die Landesverwaltung im Dop-\n\npelhaushalt eingebracht, sowohl in den Aussch\u00fcssen als \n\nauch hier im Plenum. Ich kann Ihnen gern heraussuchen, \n\nwogegen Ihre AfD-Fraktion da alles gestimmt hat. So viel \n\nzum Thema, wir w\u00e4ren erst aufgewacht, Ihre Fraktion \n\nscheint heute erst aufgewacht zu sein bei diesem Thema. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nZweitens. Sie haben im vorherigen Antrag viel \u00fcber sozial \n\nSchwache erz\u00e4hlt. Nun haben wir von Herrn Baumann-\n\nHasske noch einmal deutlich dargelegt bekommen, dass \n\nes bei der Frage, wie mit Gefangenen in Justizvollzugsan-\n\nstalten umgegangen wird, auch um sozial Schwache \n\nunserer Gesellschaft geht. \n\nJetzt stellen Sie sich hier frank und frei hin und sagen: \n\nDie Kommission bringt nichts, die GR\u00dcNEN sind nicht \n\naufgewacht, wir haben es schon immer gewusst und \n\nfragen Sie doch mal die Leiter der Justizvollzugsanstalten. \n\n\u2013 Also, das zeigt jetzt wirklich, wie Sie mit dem Thema \n\n\u201eauch sozial Schwache\u201c umgehen. Wenn es Ihnen nichts \n\nn\u00fctzt in einer populistischen Forderung, interessiert es Sie \n\nnicht, weil Sie nicht bereit sind, zur Kenntnis zu nehmen, \n\ndass dieser Prozess durchaus komplizierter ist. \n\nDazu muss ich Ihnen sagen: Da sind die Ausf\u00fchrungen \n\nder Koalition, warum sie den Antrag ablehnen, wesentlich \n\nfundierter als das, was Sie hier gerade beigetragen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \u2013 Bitte sehr. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Lieber Herr Lippmann, das war \n\ngerade richtiger Bl\u00f6dsinn, den Sie von sich gegeben \n\nhaben. Aber das sind wir ja gew\u00f6hnt. Das ist ganz unprob-\n\nlematisch. \n\nIch habe gerade deutlich gesagt, dass wir uns daf\u00fcr \n\neingesetzt haben \u2013 dazu k\u00f6nnen Sie die Protokolle gern \n\nhoch- und runterlesen, was den Justizvollzug betrifft \u2013 \n\nund mit die Ersten in dieser Legislaturperiode gewesen \n\nsind, die darauf hingewiesen haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist schlichtweg Quatsch!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt kein Quatsch. Schauen Sie einfach in \n\ndie Protokolle. Das hilft unheimlich wirtschaften. Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4326 \n\nhaben uns sogar daf\u00fcr bel\u00e4chelt, dass wir das gemacht \n\nhaben, n\u00e4mlich als ich letzthin gesagt habe, dass wir \n\n\u00fcberall f\u00fcr Integration sorgen \u2013 ganz wichtig \u2013, aber f\u00fcr \n\nIntegration im Knast sorgt \u00fcberhaupt niemand. Dort sind \n\ndie Justizvollzugsbeamten teilweise alleingelassen wor-\n\nden. Die haben sogar teilweise Probleme gehabt, an \n\nDolmetscher zu kommen etc. pp. Dazu haben Sie gel\u00e4-\n\nchelt. \n\nIch wollte Ihnen das nur noch einmal klar und deutlich \n\nsagen: Wir haben uns daf\u00fcr eingesetzt, und wir meinen \n\ndas ernst. Ich muss Ihnen auch eines sagen: Ich glaube \n\nnicht, dass es sinnvoll ist, jede Menge Kommission \n\naufzumachen und sich die B\u00e4lle hin- und herzuspielen. \n\nHier ist pragmatisches Handeln gefragt. Setzen Sie sich \n\nmit den Leitern der Justizvollzugsanstalten an einen \n\nTisch. Diese sagen Ihnen, was sie brauchen. Wovor haben \n\nSie Angst? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist doch nur ein Baustein!) \n\n\u2013 Das ist doch Quatsch! Sie reden davon, dass Sie mehr \n\nPersonal brauchen. Das Personal m\u00fcssen Sie von den \n\nLeuten erfragen, die damit arbeiten, die jeden Tag wissen, \n\nwas in der Justizvollzugsanstalt los ist. Daf\u00fcr brauchen \n\nSie doch kein externes Personal, das da irgendwelches \n\nZeug erz\u00e4hlt. Fragen Sie die Leute, die an der Front \n\narbeiten, und lassen Sie sich von denen genau sagen, was \n\nsie brauchen. Dann ist es v\u00f6llig unproblematisch. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nmacht eine Handbewegung) \n\n\u2013 Winken Sie nicht ab. Das ist teilweise das Problem in \n\nder Politik, dass wir uns mit jeder Menge Kommissionen \n\nhinsetzen, Zeug evaluieren und am Ende nichts heraus-\n\nkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nBei Ihnen kommt nie was raus! \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Weil Sie es nicht zulassen! \n\nSie k\u00f6nnten ja mal einem Antrag zustimmen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Wurlitzer, Sie sind doch bereits fertig mit \n\nIhren Ausf\u00fchrungen. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde in \n\ndieser Aussprache. Ich frage jetzt in die Fraktionen hinein, \n\nob es Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde gibt. \u2013 Die \n\nGR\u00dcNEN k\u00f6nnen leider nicht mehr. Die anderen Fraktio-\n\nnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Jetzt frage ich die Staatsre-\n\ngierung. \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Wir haben heute Vormittag schon ausf\u00fchrlich \n\n\u00fcber die f\u00fcr den Justizvollzug anstehenden Herausforde-\n\nrungen debattiert. Die Verbesserung der Personalsituation \n\nist mir ein besonders wichtiges Anliegen. Das gilt gerade \n\nauch, weil uns zum einen die zunehmende Zahl von \n\nGefangenen aus anderen Kulturkreisen, zum anderen aber \n\nauch die zunehmende Zahl von Gefangenen mit massiven \n\npsychischen Auff\u00e4lligkeiten enorm fordert. \n\nMit dem vom S\u00e4chsischen Landtag beschlossenen Dop-\n\npelhaushalt 2017/2018 wurde nicht nur der Stellenabbau \n\nim Justizvollzug gestoppt, sondern es wurden in erhebli-\n\nchem Umfang zus\u00e4tzliche Stellen zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nDer weit \u00fcberwiegende Anteil, insgesamt 83 von 90 Stel-\n\nlen, wird der St\u00e4rkung des allgemeinen Vollzugsdienstes \n\nzugutekommen. Weitere 15 Projektstellen werden zur \n\nUnterst\u00fctzung der Fachdienste und zur Sicherstellung der \n\nnotwendigen Dolmetscherleistungen eingesetzt. \n\nDie Besetzung dieser Stelle muss zeitnah erfolgen. Damit \n\ndie Anstalten sp\u00fcrbar entlastet werden, sind seit Januar in \n\nmehreren Anstalten in einem ersten Schritt 30 Angestellte \n\nbefristet t\u00e4tig. Weitere Schritte werden folgen. So werden, \n\nnachdem wir bereits im vergangenen Jahr die Ausbil-\n\ndungskapazit\u00e4t massiv erh\u00f6ht haben, ab dem Jahr 2018 \n\nweit mehr junge und gut ausgebildete Bedienstete in die \n\nAnstalten kommen, als dies in den letzten Jahren der Fall \n\ngewesen ist. \n\nIch bin mir bewusst, dass eine optimale Nutzung der \n\nvorhandenen Stellen immer auch voraussetzt, dass das \n\nvorhandene Personal gerecht auf die einzelnen Anstalten \n\nverteilt ist. F\u00fcr den allgemeinen Vollzugs- und Verwal-\n\ntungsdienst existiert eine Personalverteilungsberechnung, \n\ndie sich vorrangig an der Haftplatzkapazit\u00e4t der Anstalten \n\nausrichtet. Die Berechnung ber\u00fccksichtigt auch die \n\nBereiche in den Anstalten, die besonders behandlungsin-\n\ntensiv sind und deshalb besonders viel Personal erfordern. \n\nDazu z\u00e4hlen zum Beispiel die Abteilung Sicherungsver-\n\nwahrung in Bautzen, die sozialtherapeutischen Abteilun-\n\ngen in Waldheim und f\u00fcr weibliche Gefangene in Chem-\n\nnitz, der Jugendstrafvollzug in Regis-Breitingen, das \n\nJustizvollzugskrankenhaus Leipzig und die Therapiestati-\n\non zur Behandlung suchtkranker Gefangener in der JVA \n\nZeithain. \n\nWir haben in der Vergangenheit auch im s\u00e4chsischen \n\nJustizvollzug wiederholt Versuche unternommen, den \n\nPersonalbedarf f\u00fcr einzelne Bereiche der Anstalten \n\nkonkret zu ermitteln. Diese Bem\u00fchungen sind aber \n\nallesamt an Grenzen gesto\u00dfen. Der Grund daf\u00fcr ist, dass \n\ndie Anstalten sowohl baulich als auch organisatorisch sehr \n\nunterschiedlich aufgestellt sind. Es erfordert einen erheb-\n\nlichen personellen und vor allem auch zeitlichen Auf-\n\nwand, diese Unterschiede zu erfassen. \n\nBereits die unterschiedlichen Stationsgr\u00f6\u00dfen, verbunden \n\nmit sehr unterschiedlichen baulichen Gegebenheiten, \n\nf\u00fchren zu Abweichungen, etwa bei der Dienstplanung in \n\nden einzelnen Anstalten. Dazu kommen Unterschiede in \n\nder Gefangenenstruktur und den daraus abzuleitenden \n\nBehandlungsangeboten und nicht zuletzt auch die unter-\n\nschiedlichen Sicherheitsanforderungen in den Anstalten. \n\nViel wichtiger erscheint mir noch: Der Justizvollzug \n\nunterliegt st\u00e4ndigen Ver\u00e4nderungen. Aktuell gibt es zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4327 \n\nBeispiel in den einzelnen Anstalten Bauma\u00dfnahmen; aber \n\nauch durch Ver\u00e4nderungen im Gefangenenbestand sind \n\ndie Anstalten ganz verschieden und zum Teil besonders \n\nstark belastet. Dazu kommen akute Belastungen, die dann \n\nauftreten, wenn eine \u00fcberdurchschnittliche Anzahl von \n\nBediensteten ausf\u00e4llt oder aufgrund gesundheitlicher oder \n\nsonstiger Einschr\u00e4nkungen nicht in s\u00e4mtlichen Bereichen \n\nder Anstalt einsetzbar ist. Solche Ver\u00e4nderungen und \n\nBelastungen k\u00f6nnen in einer Personalbedarfsberechnung \n\nnur sehr bedingt abgebildet werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hatte heute \n\nVormittag schon angedeutet, dass es eine Aufgabe der von \n\nmir eingerichteten Stabsstelle Justizvollzug sein wird, \n\nsich intensiv und konzeptionell mit dem Personalbedarf \n\nim s\u00e4chsischen Justizvollzug zu befassen. Mit dem \n\nverabschiedeten Doppelhaushalt 2017/2018 haben wir \n\nauch einen guten Weg f\u00fcr die s\u00e4chsische Justiz einge-\n\nschlagen, den ich so weitergehen m\u00f6chte. F\u00fcr die Einrich-\n\ntung einer Fachkommission zur anstaltsspezifischen \n\nPersonalbedarfsberechnung des s\u00e4chsischen Justizvoll-\n\nzugs sehe ich momentan aber keinen Anlass. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Meier; bitte sch\u00f6n. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Von vielen ist es ge-\n\nnannt worden \u2013 und genau das ist das Problem \u2013: Hier in \n\nSachsen wird der Personalbedarf nach Haftpl\u00e4tzen be-\n\nrechnet. Herr Gemkow, Sie sagten gerade, es gebe unter-\n\nschiedliche Herausforderungen in den jeweiligen Haftan-\n\nstalten. Eine Frauenhaftanstalt hat einen h\u00f6heren Perso-\n\nnalbedarf, und auch die Suchttherapiestation in Zeithain \n\nsowie die Jugendhaftanstalt in Regis-Breitingen haben \n\neinen h\u00f6heren Personalbedarf. Es ist also wichtig, den \n\nPersonalbedarf nicht nach Haftpl\u00e4tzen, sondern aufgaben-\n\nbezogen zu berechnen. \n\nGenau das fordert unser Antrag. Die baulichen Bedingun-\n\ngen hatte ich bereits genannt, aber wie sind die Bedingun-\n\ngen in der jeweiligen Haftanstalt? Hier muss genau \n\nhingeschaut werden. Dabei kommen wir mit Ihrer Be-\n\nrechnung leider nicht weiter, und genau deshalb haben wir \n\ndiesen Antrag gestellt. In Niedersachsen ist man tats\u00e4ch-\n\nlich diesen Weg gegangen. Vor 20 Jahren stand man dort, \n\nwie Kollege Schollbach ausf\u00fchrte, vor dem gleichen \n\nProblem wie wir derzeit in Sachsen: hohe Krankenst\u00e4nde \n\nund hohe \u00dcberstundenzahlen. Deshalb hat man sich \n\ndamals auf den Weg gemacht und die Personalkommissi-\n\non gegr\u00fcndet. Es hat sie zwischendurch auch mal nicht \n\ngegeben, dann hat es sie wieder gegeben. Das ist ein \n\nflexibles System. Das hei\u00dft nicht, dass alles sofort in \n\nStein gemei\u00dfelt ist. Aber es braucht erst einmal einen \n\nAnfang, und den m\u00fcssen wir legen. \n\nIm Haushalt haben wir genau diesen Anfang gemacht. \n\nDen haben Sie mit Ihren Haushaltsantr\u00e4gen gemacht, die \n\nKoalition hat nochmals nachgelegt, und auch wir haben \n\n100 Stellen gefordert, um die Aufgaben zu bew\u00e4ltigen, \n\nsowie noch einmal 100 Stellen f\u00fcr Anw\u00e4rter. Damit soll \n\nerst einmal das Schlimmste abgefedert werden, um sich \n\ndann konkret auf den Weg zu machen und zu sagen: \n\nOkay, wie m\u00fcsste das jetzt sein, damit es endlich einmal \n\nordentlich austariert ist? Genau das fordert unser Antrag: \n\neine bedarfsgenaue Berechnung f\u00fcr jede Anstalt. Ich \n\nhoffe, dass diese Argumente Sie jetzt vielleicht doch noch \n\n\u00fcberzeugt haben. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/5673 zur Ab-\n\nstimmung. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Keine Enthaltungen, Stimmen dagegen \n\nund Stimmen daf\u00fcr, aber die Drucksache ist nicht be-\n\nschlossen worden. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBericht \u00fcber den Vollzug des Garantiefondsgesetzes  \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 5 Abs. 7 S\u00e4chsisches Garantiefondsgesetz \n\nDrucksache 6/7755, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/8055, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter, das Wort zu \n\nnehmen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage Sie, Frau \n\nMeiwald: W\u00fcnschen Sie als Berichterstatterin des Aus-\n\nschusses, das Wort zu nehmen? \u2013 Dies ist ebenfalls nicht \n\nder Fall. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksache \n\n6/8055 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeige dies bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Damit ist die Beschlussempfehlung beschlos-\n\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4328 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/7734, 6/7739, 6/7754,  \n\nUnterrichtungen durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/8056, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen, dennoch \n\ndie Frage: W\u00fcnscht jemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Herr Michel, m\u00f6chten Sie als Berichter-\n\nstatter sprechen? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nIch danke Ihnen, Herr Michel. \n\nWir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses in der Drucksache \n\n6/8056 ab. Wer stimmt zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Gegenstimmen und \n\nStimmenthaltungen ist der Drucksache 6/8056 zuge-\n\nstimmt worden, und auch dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBericht \u00fcber die Datenerhebung mit besonderen Mitteln  \n\nsowie mit technischen Mitteln zur mobilen automatisierten \n\nKennzeichenerfassung durch die s\u00e4chsische Polizei im Jahr 2015 \n\nDrucksache 6/7075, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/8175, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nHierzu war Aussprache begehrt worden. Wird daran \n\nfestgehalten? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\nDas ist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichterstatter des \n\nAusschusses, Herr Wippel, das Wort? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein, danke!) \n\nIch danke Ihnen, Herr Wippel. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nsache 6/8175 ab. Wer zustimmt, zeige dies jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4329 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\n\u2013 Parlamentarische Kontrolle von Ma\u00dfnahmen der \u00dcberwachung  \n\nvon Wohnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 41 i. V. m. \u00a7 38 Abs. 13 S\u00e4chsisches Polizeigesetz  \n\ni. V. m. \u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz und polizeilicher Ma\u00dfnahmen \n\nunter Einsatz besonderer Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 S\u00e4chsisches Polizeigesetz \n\ni. V. m. \u00a7 2 Satz 2 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \n\nBericht \u00fcber die im Kalenderjahr 2014 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 6/7643, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/7972 Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\n\u2013 Parlamentarische Kontrolle von Ma\u00dfnahmen der \u00dcberwachung von \n\nWohnungen gem\u00e4\u00df \u00a7 41 i. V. m. \u00a7 38 Abs. 13 S\u00e4chsisches Polizeigesetz  \n\ni. V. m. \u00a7 2 Satz 1 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz und polizeilicher Ma\u00dfnahmen \n\nunter Einsatz besonderer Mittel gem\u00e4\u00df \u00a7 38 Abs. 1 S\u00e4chsisches Polizeigesetz \n\ni. V. m. \u00a7 2 Satz 2 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz \n\nBericht \u00fcber die im Kalenderjahr 2015 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 6/7644, Unterrichtung durch das Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/7973, Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\n\u2013 Parlamentarische Kontrolle gem\u00e4\u00df Artikel 13 Abs. 6 GG  \n\ni. V. m. \u00a7 2 S\u00e4chsisches Kontrollgesetz  \n\nhier: korrigierter Bericht \u00fcber die im Freistaat Sachsen  \n\nim Kalenderjahr 2015 durchgef\u00fchrten Ma\u00dfnahmen \n\nDrucksache 6/4896, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/7974, Beschlussempfehlung des Parlamentarischen Kontrollgremiums \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch jemand hierzu das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. W\u00fcnscht der Berichter-\n\nstatter des Parlamentarischen Kontrollgremiums das \n\nWort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zu den \n\nAbstimmungen \u00fcber die Beschlussempfehlung des Parla-\n\nmentarischen Kontrollgremiums. Erstens. Wir stimmen ab \n\n\u00fcber die Beschlussfassung in der Drucksache 6/7972; ich \n\nmuss die langen Titel nicht noch einmal vorlesen. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Ich stelle Einstimmigkeit fest. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen zweitens ab \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung in der Drucksache 6/7973. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nMeine Damen und Herren! Drittens stimmen wir ab \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung in der Drucksache 6/7974. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nGibt es Enthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich Einstimmig-\n\nkeit fest. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4330 \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/8176 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Meine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu \n\nden Beschlussempfehlungen die Zustimmung des Ple-\n\nnums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest und erkl\u00e4re diesen Tagesordnungspunkt \n\nf\u00fcr beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/8177 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob eine Berichterstatterin oder ein \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\ndas Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktionen \n\nund welche Beschlussempfehlungen dies betrifft, liegt \n\nIhnen zu der genannten Drucksache ebenfalls schriftlich \n\nvor. Damit kann ich, meine Damen und Herren, gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussemp-\n\nfehlungen die Zustimmung des Plenums feststellen \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss, \n\nunter Beachtung der mitgeteilten abweichenden Auffas-\n\nsung einzelner Fraktionen. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n48. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist nunmehr \n\nabgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die \n\n49. Sitzung auf morgen, Donnerstag, den 2. Februar 2017, \n\n10 Uhr, festgelegt. Die Einladungen und die Tagesord-\n\nnung dazu liegen Ihnen vor. \n\nIch erkl\u00e4re die 48. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags \n\nals geschlossen und w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend \n\nund gute Erholung, bis morgen fr\u00fch. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:06 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4331 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 48 . Sitzung am  1. Februar 2017 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/8131 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Andreas Nowak, CDU, beginnend mit dem Buchstaben L \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meyer Dr., Stephan  x   \n\nBarth, Andr\u00e9   x  Michel, Jens  x   \n\nBartl, Klaus    x Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBaum, Thomas  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Muster Dr., Kirsten   x  \n\nBeger, Mario   x  Nagel, Juliane    x \n\nBienst, Lothar  x   Neubert, Falk x    \n\nB\u00f6hme, Marco x    Neuhaus-Wartenberg, Luise x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nBuddeberg, Sarah x    Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry Dr., Frauke   x  \n\nFalken, Cornelia x    Pfau, Janina x    \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka Dr., Jana x    \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz x    \n\nGebhardt, Rico x    Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGrimm, Silke   x  Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram x    Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian    x Schaper, Susanne x    \n\nHeidan, Frank  x   Scheel, Sebastian x    \n\nHeinz, Andreas  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHippold, Jan  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHirche, Frank  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHomann, Henning  x   Schollbach, Andr\u00e9 x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nH\u00fctter, Carsten   x  Schubert, Franziska x    \n\nIttershagen, Steve  x   Schultze, Mirko x    \n\nJunge, Marion    x Sodann, Franz x    \n\nKagelmann, Kathrin x    Spangenberg, Detlev   x  \n\nKersten, Andrea    x Springer, Ines  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Stange, Enrico x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Stange, Dr. Eva-Maria   x   \n\nKliese, Hanka  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja x    Tillich, Stanislaw    x \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Tischendorf, Klaus x    \n\nK\u00f6pping, Petra    x Ulbig, Markus    x \n\nKosel, Heiko x    Urban, J\u00f6rg   x  \n\nKrasselt, Gernot  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKuge, Daniela  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nKupfer, Frank  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nLang, Simone  x   Wehner, Horst x    \n\nLauterbach, Kerstin x    Wehner, Oliver  x   \n\nLehmann, Heinz    x Wendt, Andr\u00e9   x  \n\nLiebhauser, Sven  x   Wild, Gunter   x  \n\nLippmann, Valentin x    Wilke, Karin   x  \n\nLippold Dr., Gerd x    Winkler, Volkmar  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wippel, Sebastian   x  \n\nMackenroth, Geert    x Wissel, Patricia  x   \n\nMaicher Dr., Claudia x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \n\nMann, Holger  x   Wurlitzer, Uwe   x  \n\nMeier, Katja x    Zais, Petra x    \n\nMeiwald, Uta-Verena x    Zschocke, Volkmar x    \n\n    \n Jastimmen: 32 \n Neinstimmen: 71 \n\n Stimmenthaltungen: 13 \n\n Gesamtstimmen: 116 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 48. Sitzung 1. Februar 2017 \n\n 4332 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}