{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-02-10T11:58:12Z",
        "Last-Modified": "2015-02-10T13:06:39Z",
        "Last-Save-Date": "2015-02-10T13:06:39Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "692",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-02-10T11:58:12Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-02-10T13:06:39Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-02-10T11:58:12Z",
        "dcterms:modified": "2015-02-10T13:06:39Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-02-10T11:58:12Z",
        "meta:save-date": "2015-02-10T13:06:39Z",
        "modified": "2015-02-10T13:06:39Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2108",
            "3087",
            "1899",
            "3244",
            "5542",
            "5220",
            "5418",
            "5221",
            "4994",
            "5207",
            "5357",
            "5696",
            "4945",
            "5251",
            "5445",
            "4988",
            "5323",
            "5360",
            "4972",
            "5624",
            "5654",
            "5572",
            "5607",
            "5548",
            "4823",
            "5646",
            "5176",
            "4992",
            "5253",
            "5441",
            "5171",
            "5037",
            "4259",
            "5695",
            "5303",
            "5674",
            "5496",
            "5536",
            "5560",
            "4997",
            "5217",
            "4575",
            "4440",
            "5563",
            "5524",
            "5187",
            "4764",
            "4548",
            "5515",
            "5811",
            "5487",
            "5493",
            "5389",
            "5653",
            "4976",
            "5882",
            "5461",
            "5669",
            "5317",
            "5567",
            "5818",
            "5387",
            "5657",
            "4411",
            "5841",
            "5656",
            "5661",
            "5372",
            "5526",
            "4691",
            "5620",
            "5333",
            "5373",
            "4556",
            "5802",
            "5192",
            "5229",
            "4889",
            "5327",
            "4916",
            "5385",
            "4998",
            "4567",
            "5041",
            "4389"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-02-10T11:58:12Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-02-10T13:06:39Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_7_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:27b8df56-ada7-4aae-8878-0fde2454cc45",
        "xmpTPg:NPages": "85"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/7 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n7. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 29. Januar 2015, Plenarsaal Schluss: 18:02 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 323 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 323 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Demokratische Kultur in Sachsen \u2013 \n\nWie kann der B\u00fcrgerdialog  \n\ngelingen?  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 323 \n\n Christian Hartmann, CDU 323 \n\n Henning Homann, SPD 324 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 325 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 326 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 327 \n\n Lars Rohwer, CDU 327 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 328 \n\n Lars Rohwer, CDU 328 \n\n Henning Homann, SPD 329 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 329 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 330 \n\n Christian Hartmann, CDU 330 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 331 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 332 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 332 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Welchen Stellenwert hat  \n\ndie Polizei in Sachsen?  \n\n Antrag der Fraktion AfD 333 \n\n Sebastian Wippel, AfD 333 \n\n Christian Hartmann, CDU 334 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 335 \n\n Albrecht Pallas, SPD 336 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 337 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 338 \n\n Christian Hartmann, CDU 339 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 340 \n\n Albrecht Pallas, SPD 340 \n\n Sebastian Wippel, AfD 341 \n\n Christian Hartmann, CDU 341 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 342 \n\n Christian Hartmann, CDU 342 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 343 \n\n2 Befragung der Staatsminister 344 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 345 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 346 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 346 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 347 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 347 \n\n Mario Pecher, SPD 348 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 348 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 348 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 349 \n\n Jan L\u00f6ffler, CDU 349 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 349 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 349 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 349 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 349 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 349 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 350 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 350 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 350 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 350 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 350 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 350 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 351 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 351 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 351 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 351 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 352 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 352 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 352 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 352 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 352 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 352 \n\n3 \u201eGute Arbeit\u201c f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten \n\nin Sachsen \u2013 Mindestlohn-\n\nMonitoring als einen ersten Schritt \n\njetzt auf den Weg bringen!  \n\n Drucksache 6/719, Priorit\u00e4tenantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE 352 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 352 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 354 \n\n Henning Homann, SPD 356 \n\n Mario Beger, AfD 357 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 358 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 359 \n\n Frank Heidan, CDU 361 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 362 \n\n Frank Heidan, CDU 362 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 362 \n\n Frank Heidan, CDU 362 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 362 \n\n Frank Heidan, CDU 362 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 363 \n\n Frank Heidan, CDU 363 \n\n Henning Homann, SPD 363 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 364 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 365 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 365 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 366 \n\n Abstimmung und Ablehnung 367 \n\n4 Familienbildung st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/702, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD 367 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 367 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 368 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 369 \n\n Juliane Pfeil, SPD 369 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 370 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 371 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 372 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 372 \n\n Juliane Pfeil, SPD 373 \n\n Abstimmung und Zustimmung 374 \n\n5 Ermittlungs- und Strafverfolgungs-\n\nnotstand in Sachsen rechtzeitig  \n\nund wirksam vorbeugen \u2013 personelle \n\nund technische Ausstattung der  \n\nKriminalpolizei und Justiz  \n\ndeutlich verbessern!  \n\n Drucksache 6/717, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 374 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 374 \n\n Christian Hartmann, CDU 375 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 376 \n\n Sebastian Wippel, AfD 376 \n\n Christian Hartmann, CDU 377 \n\n Sebastian Wippel, AfD 377 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 377 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 378 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 378 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 378 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 378 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 379 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 379 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 379 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 380 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 381 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 381 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 382 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 383 \n\n6 Evaluierung des Krankenstandes  \n\ndes s\u00e4chsischen Lehrpersonals  \n\n Drucksache 6/733, Antrag  \n\nder Fraktion AfD 383 \n\n Andrea Kersten, AfD 383 \n\n Lothar Bienst, CDU 384 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 385 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 386 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 387 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 387 \n\n Andrea Kersten, AfD 388 \n\n Abstimmung und Ablehnung 389 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n7 Mietsteigerungen in s\u00e4chsischen \n\nBallungsr\u00e4umen begrenzen \u2013  \n\nbezahlbaren Wohnraum sichern  \n\n Drucksache 6/219,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 389 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 389 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 391 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 391 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 392 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 392 \n\n Albrecht Pallas, SPD 393 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 395 \n\n Sabine Friedel, SPD 396 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 396 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 396 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 397 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 397 \n\n Patrick Schreiber, CDU 398 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 399 \n\n Patrick Schreiber, CDU 399 \n\n Albrecht Pallas, SPD 399 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 400 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 400 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 401 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 401 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 402 \n\n Abstimmung und Ablehnung 402 \n\n8 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/740 402 \n\n \u2013 Beschlagnahme von Mobiltelefonen \n\nnach gewaltt\u00e4tigen Auseinander-\n\nsetzungen in Leipzig (Frage Nr. 1)  \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 403 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 403 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 403 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 403 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 403 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 403 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \u2013 Handlungsfelder Gleichstellung \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 403 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 403 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 404 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 404 \n\n \n\n \n\n\u2013 Frauenanteil Aufsichtsr\u00e4te,  \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrungen und Vorst\u00e4nden \n\n(Frage Nr. 3)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 404 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 404 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 404 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 404 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 404 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 404 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 404 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 323 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 7. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr H\u00f6sl,  \n\nFrau Dr. Stange, Frau Dr. Petry, Frau Dr. Muster, Herr  \n\nWurlitzer, Herr Hirche und Herr Kupfer. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 bis 7 folgende Redezeiten \n\nfestgelegt: CDU 75 Minuten, DIE LINKE 50 Minuten, \n\nSPD 40 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE 25 Minuten, \n\nStaatsregierung 50 Minuten. Die Redezeiten k\u00f6nnen auf \n\ndiese Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt wer-\n\nden. \n\nDer Tagesordnungspunkt 9, Kleine Anfragen, ist zu \n\nstreichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tages-\n\nordnung der 7. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Demokratische Kultur in Sachsen \u2013  \n\nWie kann der B\u00fcrgerdialog gelingen? \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Welchen Stellenwert hat die Polizei in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung zwei Mal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDemokratische Kultur in Sachsen \u2013 Wie kann der B\u00fcrgerdialog gelingen? \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. Schon vorgegriffen die weitere \n\nReihenfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE, Staatsregierung. \n\nDas Wort f\u00fcr die einbringende Fraktion der CDU hat jetzt \n\nHerr Kollege Hartmann. Er hat sich schon von seinem \n\nPlatz erhoben. Ich gehe also recht in meiner Annahme. \n\nKollege Hartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\naktuelle Situation, in der wir uns befinden, und die damit \n\nverbundenen Herausforderungen machen es nach unserer \n\n\u00dcberzeugung notwendig, sich auch in diesem Hohen \n\nHause mit den Fragen zu besch\u00e4ftigen, wie der Dialog mit \n\nder B\u00fcrgerschaft gelingen kann, welche Verantwortung \n\nwir auf der einen Seite tragen, was aber auch die Heraus-\n\nforderungen an die B\u00fcrgerschaft in diesem Diskurs sind. \n\nAm Anfang eines Dialogs steht das Zuh\u00f6ren, das Auf-\n\nnehmen von Positionen, das Auseinandersetzen mit den \n\nArgumenten des anderen und das Bem\u00fchen um ein \n\nVerstehen. Dialog kann nie eine Einbahnstra\u00dfe sein. \n\nDialog ist dadurch gepr\u00e4gt, dass beide Seiten gleichbe-\n\nrechtigt zuh\u00f6ren und aufeinander zugehen. \n\nNach dem Zuh\u00f6ren kommt das Austauschen von Argu-\n\nmenten \u2013 auf Augenh\u00f6he, sachlich \u2013 und das Verstehen. \n\nEntscheidend in diesem Prozess ist, dass nicht der eine \n\nversucht, lautstark den anderen zu \u00fcbert\u00f6nen, sondern \n\ndass jeder bereit ist, die Argumente des anderen aufzu-\n\nnehmen. Es geh\u00f6rt auch Mut dazu \u2013 Mut, zuzugeben, \n\nwenn eine Position richtig ist, aber auch Mut, einer \n\nPosition zu widersprechen. Das, meine sehr geehrten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 324 \n\nDamen und Herren, ist auch die Herausforderung, vor der \n\nwir als Abgeordnete, als gew\u00e4hlte Vertreter der B\u00fcrger-\n\nschaft dieses Landes jeden Tag aufs Neue stehen, gerade \n\nmit Blick auf die aktuelle Entwicklung einer Demonstra-\n\ntionskultur um \u201ePegida\u201c und die damit verbundenen \n\nDemonstrationen derer, die diese Auffassung nicht teilen. \n\nWir erleben bei dem Gegeneinander-Demonstrieren \n\nunterschiedliche Diskurse. \n\nDas Recht zu demonstrieren ist ein Grundrecht. Es steht \n\njedem zu und bietet die M\u00f6glichkeit, zum Ausdruck zu \n\nbringen, wogegen oder wof\u00fcr man ist. Aber die Demonst-\n\nration ist immer ein Anfang und kein Selbstzweck. So \n\nmuss sich an die Demonstration der Diskurs, die Diskus-\n\nsion, der offene Austausch von Argumenten anschlie\u00dfen. \n\nDa hilft es wenig, wenn man anf\u00e4ngt, sich auf diesem \n\nWeg nicht zuzuh\u00f6ren oder sich zu beleidigen. Entschei-\n\ndend ist, die Argumente tats\u00e4chlich aufzunehmen. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich den Prozess, in den die Staats-\n\nregierung mit den Dialogforen eingetreten ist. Die Dialog-\n\nforen sind ein Angebot an die B\u00fcrgerschaft, wo Pro- und \n\nKontra-Positionen ausgetauscht werden k\u00f6nnen, wo \n\nArgumente aufgenommen werden, wo man zuh\u00f6rt. Das \n\nbefreit uns als Abgeordnete nicht von der Verantwortung, \n\nunmittelbar vor Ort das Gespr\u00e4ch mit den B\u00fcrgern zu \n\nsuchen und zuzuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei der CDU sowie \n\nvereinzelt bei der SPD und der AfD) \n\nEs reicht aber nicht aus, zuzuh\u00f6ren. Wir m\u00fcssen auch \n\nerkl\u00e4ren, Zusammenh\u00e4nge darstellen, L\u00f6sungen anbieten. \n\nDer Diskurs ist nicht als Einbahnstra\u00dfe oder einmaliges \n\nEreignis zu verstehen; denn Vertrauen in politische \n\nProzesse ist nur dann zu gewinnen, wenn man kontinuier-\n\nlich, immer wieder das Gespr\u00e4ch sucht, Zusammenh\u00e4nge \n\nerl\u00e4utert, darstellt, was man erreicht hat, und erkl\u00e4rt, wo \n\nes Grenzen gibt. Ich glaube, das ist entscheidend. \n\nIn den vielen Gespr\u00e4chen, die ich in den letzten Wochen \n\nund Monaten gef\u00fchrt habe, ist mir eines deutlich gewor-\n\nden: Oftmals ist der B\u00fcrgerschaft nicht klar, wie politi-\n\nsche Prozesse funktionieren und welche Verantwortungs-\n\nebenen es gibt. Dann darf man es auch vonseiten der \n\nB\u00fcrgerschaft nicht auf die Feststellung verk\u00fcrzen: \u201eDas \n\nist mir egal, ich will eine L\u00f6sung\u201c. Die B\u00fcrgerschaft muss \n\nauch die Argumente der Politik verstehen, genauso wie \n\ndie Herausforderung an die Politik darin besteht, sich dem \n\nzu stellen, was aus der B\u00fcrgerschaft kommt. \n\nGerade mit Blick auf die Diskussion um Pegida wird \n\neines deutlich: Entscheidend ist, den anderen ernst zu \n\nnehmen und nicht in Pauschalisierungen abzugleiten. Wir \n\nladen Sie ein, sich in diesen Diskurs aktiv hineinzubege-\n\nben. Der B\u00fcrgerdialog kann nur gelingen, wenn wir ihn \n\nals gemeinsame Aufgabe verstehen, als Aufgabe, die nicht \n\nnur der Staatsregierung, sondern auch diesem Hohen \n\nHause und den Parteien obliegt. Letztere haben den \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag, an der Willensbildung \n\nmitzuwirken. Mitwirkung an der Willensbildung hei\u00dft \n\nnicht nur, dem Volk aufs Maul zu schauen, sondern auch, \n\ndie Prozesse zu erkl\u00e4ren, also dem Volk nicht nach dem \n\nMaul zu reden. \n\nKurzum: Gehen wir doch gemeinsam in einen Dialog! \n\nErkl\u00e4ren wir Prozesse! Tragen wir Verantwortung! Geben \n\nwir den B\u00fcrgern wieder das Gef\u00fchl, dass wir f\u00fcr sie da \n\nsind, dass wir die Vertreter der B\u00fcrgerschaft sind und ihre \n\nSorgen und \u00c4ngste ernst nehmen! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \n\nsowie vereinzelt bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU sprach gerade Kollege Hartmann. F\u00fcr \n\ndie ebenfalls einbringende SPD-Fraktion ergreift jetzt \n\nHerr Kollege Homann das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich beginne mit einem Zitat: \n\n\u201eWir kommen nur weiter, wenn wir beginnen, mental und \n\nverbal abzur\u00fcsten. Die Deeskalation auf unseren Stra\u00dfen \n\nbedingt eine Deeskalation in unseren Worten. Die Dees-\n\nkalation in unseren Worten bedingt eine Deeskalation in \n\nunseren K\u00f6pfen und Herzen.\u201c Das ist ein Zitat von Frank \n\nRichter aus dem Jahr 2012. Ich stelle dieses Zitat bewusst \n\nvoran, weil er gerade in der Kritik steht. Frank Richter tut \n\ngerade viel Gutes, aber er steht, zumindest, was den Punkt \n\nder Pressekonferenz von Pegida angeht, aus unserer Sicht \n\nzu Recht in der Kritik. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das stimmt nicht!\u2013 \n\nBeifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDa sind wir schon beim Thema demokratische Kultur, \n\nsehr geehrter Herr Kollege. Das bedeutet n\u00e4mlich auch, \n\ndass man hier vorn unterschiedliche Meinungen vertreten \n\nkann. Die R\u00e4ume der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung f\u00fcr Pegida zur Verf\u00fcgung zu stellen, halten wir \n\nf\u00fcr falsch. Pegida steht f\u00fcr Eskalation und f\u00fcr verbale \n\nAufr\u00fcstung. \n\nGenau an dieser Stelle wurde die vorgegebene Neutralit\u00e4t, \n\ndie auch Herr Richter zu Recht und erfolgreich immer \n\nwieder betont, verlassen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das ist nicht wahr!) \n\nEine Pressekonferenz ist kein Dialog. Wer den demokrati-\n\nschen Diskurs m\u00f6chte, wer m\u00f6chte, dass der B\u00fcrgerdialog \n\nbeginnt, der muss eine klare Haltung haben, auch wenn \n\nsie nicht immer allen gef\u00e4llt. Wir als SPD haben immer \n\neine klare Haltung vertreten. Wir lehnen den Dialog mit \n\nden Organisatoren von Pegida ab. Wir lehnen den Dialog \n\nmit den darin mitlaufenden Neonazis ab. Aber wir reden \n\nnat\u00fcrlich mit den Leuten, die mitlaufen und keine rassisti-\n\nschen Positionen vertreten, die mit ehrlichen, durchaus \n\nunterschiedlichen Sorgen auf die Politik zukommen. Mit \n\ndiesen Leuten sprechen wir nat\u00fcrlich. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nUm zu erkennen, dass wir in unserer Gesellschaft ein \n\nProblem mit Rassismus und mit Politikverdrossenheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 325 \n\nhaben, daf\u00fcr haben wir Pegida nicht gebraucht. Uns ist \n\nallen klar, dass unsere Demokratie besser werden muss \n\nund dass es eine ganze Menge gibt, die wir noch verbes-\n\nsern k\u00f6nnen. Neben einer Haltung geh\u00f6rt zur Demokratie \n\nKritikf\u00e4higkeit. Kritikf\u00e4higkeit und das Eingestehen von \n\nFehlern ist aktuell keine Tugend von Politik. Ich finde, \n\nhier hat Thomas de Maizi\u00e8re vor 14 Tagen ein paar wahre \n\nWorte auf einer Veranstaltung in Dresden gesagt. Er sagte \n\ndort: \u201eWir stellen die Dinge oft zu positiv dar. Besonders \n\nhier in Sachsen ist immer alles in Ordnung. Ja, hier gibt es \n\ngute Schulen, aber es gibt auch wirklich viele Schulab-\n\nbrecher.\u201c \n\n\u00dcber diese Worte sollten wir gut nachdenken, weil er \n\neben sagt, dass auf der einen Seite Pegida das, was Politik \n\nmacht, diskreditiert, wir aber im Gegenteil nicht den \n\nFehler machen d\u00fcrfen, die Erfolge von Politik zu \u00fcberh\u00f6-\n\nhen. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: \n\nDas macht ja nur die CDU!) \n\nPolitik ist fehlbar, genauso wie alle Menschen. Wir d\u00fcrfen \n\nsie weder schlechtreden noch als besser darstellen, als sie \n\nist. Das ist Ausdruck guter Politik, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDialog ist richtig, Dialog muss immer sein, wir m\u00fcssen \n\nihn als Politiker suchen, aber bitte nicht nur mit den \n\nLauten, Schrillen und Aggressiven. In der Politik darf es \n\nnicht darum gehen, wer am lautesten ist, sondern wer die \n\nbesten Argumente hat. Lassen Sie uns also auch den \n\nleisen Kritikern zuh\u00f6ren, lassen Sie uns den Minderheiten \n\nzuh\u00f6ren, lassen Sie uns denen zuh\u00f6ren, die kein oder noch \n\nkein Stimmrecht bei Wahlen haben, wie Kindern oder \n\nMigrantinnen und Migranten. Auch das geh\u00f6rt dazu. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen auch im Bereich der politischen Bildung \u2013 \n\ndamit meine ich nicht nur die Landeszentrale \u2013 an vielen \n\nStellen noch einmal \u00fcberlegen, was wir besser machen \n\nk\u00f6nnen. Ist es zum Beispiel richtig, dass der \u2013 ich nenne \n\nes jetzt so, wie es alle Leute noch immer nennen \u2013 Ge-\n\nmeinschaftskundeunterricht erst in der 9. Klasse beginnt \n\nund jemand, der nach der 9. Klasse die Schule verl\u00e4sst, \n\nnur ein Jahr Gemeinschaftskundeunterricht hatte? Wir \n\nhaben gro\u00dfe Probleme damit, dass es vielen Leuten \n\nschwerf\u00e4llt, im Internet seri\u00f6se von unseri\u00f6sen Quellen zu \n\nunterscheiden. Da werden Verschw\u00f6rungstheorien ver-\n\nbreitet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nHenning Homann, SPD: Sind wir im Bereich der Medi-\n\nenkompetenz gut genug aufgestellt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nHenning Homann, SPD: Lassen Sie uns \u00fcber M\u00f6glich-\n\nkeiten reden, dass der Freistaat Sachsen nicht nur das \n\nGute betont, sondern auch zeigt, dass wir noch besser \n\nwerden wollen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann sprach \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Als N\u00e4chstes ergreift \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau K\u00f6ditz das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die letzten Worte von \n\nHerrn Homann, die politische Bildung betreffend, waren \n\nrichtig, aber der Ehrlichkeit halber m\u00fcssen wir doch \n\ndazusagen, dass wir seit 25 Jahren in Sachsen mit einem \n\nProzess der Entpolitisierung der Gesellschaft leben. \n\nPolitik hat an Schulen nichts mehr zu suchen, Probleme \n\nim Land werden ausgesessen oder die Verantwortung f\u00fcr \n\nProbleme wird an andere abgeschoben. Selbst im Wahl-\n\nkampf versucht man, dem Dialog mit dem Konkurrenten \n\naus dem Weg zu gehen. \n\nZum Bildungsurlaub gab es im letzten Landtag eine \n\nDebatte, aber da war man nicht mal bereit, dar\u00fcber \n\nnachzudenken. Stattdessen kam in der Debatte immer \n\nwieder: Was hat denn der Arbeitgeber davon, wenn sich \n\nder Arbeitnehmer politisch weiterbildet? Jetzt haben wir \n\ndie Problematik. Wir haben \u00fcber Jahre eine Entpolitisie-\n\nrung der Gesellschaft zugelassen und wundern uns jetzt, \n\ndass wir anfangen m\u00fcssen, demokratische Kultur in \n\nSachsen zu entwickeln. Jetzt fragen wir uns, wie der \n\nB\u00fcrgerdialog funktionieren kann. Jetzt wollen wir den \n\nB\u00fcrgerdialog anhand von Pegida. \n\nHerr Hartmann, es gab in den letzten Jahren gen\u00fcgend \n\nProteste im Freistaat Sachsen. Da gab es nie Dialogange-\n\nbote. Es hie\u00df immer sofort, die Entscheidung ist alterna-\n\ntivlos, das geht nicht anders. F\u00fcr uns als LINKE, das will \n\nich sehr deutlich sagen, gibt es auch Positionen, die \n\nalternativlos sind. Das ist zum Beispiel das Recht auf \n\nAsyl, das ist die Achtung aller Menschen, die hier leben, \n\nund nicht nur die B\u00fcrgerschaft. Es geht um die Menschen. \n\nDas gegenseitige Akzeptieren ist f\u00fcr uns alternativlos, \n\naber wir erleben immer wieder, dass alternativlos ver-\n\nwendet wird im Sinne von \u201ees wird gemacht, was die \n\nMehrheit sagt\u201c. Herr Hartmann, Sie haben gestern in der \n\nDebatte mehrfach ausgef\u00fchrt, dass es um Mehrheiten \n\ngehe und dass man sich um Mehrheiten bem\u00fchen m\u00fcsse. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Anton, CDU: So funktioniert Demokratie! ) \n\nWenn es wirklich Ihre \u00dcberzeugung ist, dass man es \n\ndarauf reduzieren kann, dann brauchen Sie sich \u00fcber die \n\nProbleme im Land nicht zu wundern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir wollen, dass der B\u00fcrgerdialog gelingt, wenn \n\nwir demokratische Kultur wollen, sollten wir bei uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 326 \n\nselbst anfangen, hier im Parlament. Sie haben selbst \n\nvorhin davon gesprochen, dass man sich gegenseitig \n\nzuh\u00f6ren soll, dass man sich gegenseitig respektieren soll, \n\ndass man Argumente austauschen und dann abw\u00e4gen soll. \n\nEin Abw\u00e4gen von Argumenten findet doch hier \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr statt. Es steht von vornherein fest, hier Koali-\n\ntion, da Opposition. Der Dialog ist doch nie ergebnisof-\n\nfen. Das Ergebnis steht aufgrund von Mehrheiten von \n\nvornherein fest. \n\nZu Ihrer Frage, wie B\u00fcrgerdialog gelingen kann, sagen \n\nwir ganz klar: mit Spielregeln. Man einigt sich auf eine \n\nSprache, in der man den Dialog f\u00fchrt. Man l\u00e4sst sich \n\nausreden und h\u00f6rt sich zu. Man hinterfragt Begriffsinhal-\n\nte, damit man \u00fcber das Gleiche spricht. Und man kann \n\nund muss die folgende Spielregel beachten: Menschen-\n\nverachtende und rassistische \u00c4u\u00dferungen sind in diesem \n\nDialog nicht erlaubt. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nOhne diese Spielregeln n\u00e4mlich steht unsere gesamte \n\nDemokratie auf dem Spiel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau K\u00f6ditz sprach \n\ngerade f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Als N\u00e4chster in der \n\nersten Runde spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr \n\nDr. Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die CDU versucht es, \n\nsie m\u00f6chte mit den B\u00fcrgern in den Dialog treten. Die \n\nerste Reaktion kann sein: toll! Die zweite sollte sein: \n\nwarum erst jetzt? Warum nicht vorher? Ist Dialog nicht \n\nGrundlage einer jeglichen politischen Entscheidung? \n\nDas Thema Pegida wurde angesprochen. Die Tatsache, \n\ndass dieser Dialog zun\u00e4chst lange verweigert wurde und \n\nstattdessen alle Pegida-Teilnehmer pauschal mit der \n\nNazikeule in die braune Ecke gepr\u00fcgelt wurden, weicht \n\nlangsam der Erkenntnis, dass der Dialog gef\u00fchrt werden \n\nmuss. Das haben wir auch gerade geh\u00f6rt. Das nun wird \n\nmit einem gro\u00dfen Medienrummel auch publik gemacht. \n\nEs zeigt, wie es mit deutscher Diskussionskultur im \n\nAugenblick noch bestellt ist. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Meine Damen und Herren von \n\nder CDU! Ich glaube Ihnen, dass Sie mittlerweile an \n\ndiesem Dialog interessiert sind, und ich glaube auch, dass \n\ndie Ansichten der Pegida-Demonstranten und Ihre eigenen \n\noft gar nicht so weit auseinanderliegen. \n\nWie die SPD zum Dialog mit den B\u00fcrgern steht, ist uns \n\nnach wie vor nicht ganz klar. Am Anfang des Verh\u00e4ltnis-\n\nses zwischen SPD und Pegida stand das Wort des nord-\n\nrhein-westf\u00e4lischen Innenministers Ralf J\u00e4ger: \u201eDort \n\nlaufen Nazis im Nadelstreifen\u201c, \u201eRattenf\u00e4nger\u201c, \u201ePegida \n\nmuss demaskiert werden\u201c. Das war, bevor auch nur ein \n\neinziger Vertreter der SPD mit einem Pegida-Demons-\n\ntranten gesprochen hatte. Im Gegenteil. Mit diesen arro-\n\nganten und \u00fcberheblichen Aussagen demaskiert sich Herr \n\nJ\u00e4ger selbst und gibt den Demonstranten, die genau dieses \n\nVerhalten beklagen, recht. \n\nDie Motive, die Tausende B\u00fcrger in Dresden auf die \n\nStra\u00dfe treiben, haben n\u00e4mlich genau damit sehr viel zu \n\ntun. Die mit Sorge wahrgenommene Wirklichkeit und \n\nFurcht vor zuk\u00fcnftigen Entwicklungen wird pauschal als \n\nrechtsextremistisches Gedankengut diffamiert. \n\nLiebe Kollegen von der SPD! Was geht bei Ihnen in der \n\nPartei? Frau Fahimi verunglimpft alle und w\u00fcrde am \n\nliebsten alle Gespr\u00e4che unterbinden. Ihr Fraktionschef \n\nOppermann begr\u00fc\u00dft dagegen Gespr\u00e4che mit Demonstran-\n\nten auf neutralem Boden und auch das Engagement von \n\nHerrn Richter von der Landeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung. Herr Gabriel besucht als Privatperson B\u00fcrgerdia-\n\nloge und erh\u00e4lt anschlie\u00dfend grobe Schelte aus dem \n\neigenen Lager. Die SPD ist in der Frage, wie mit dem \n\nPh\u00e4nomen Pegida umgegangen werden soll, tief gespal-\n\nten. \n\nApropos Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung. Es ist \n\nbesch\u00e4mend, wie deren Vorsitzender Herr Richter derzeit \n\nin das Kreuzfeuer von Linken und Gr\u00fcnen ger\u00e4t, obwohl \n\ner nichts anderes gemacht hat, als seine Aufgabe ernsthaft \n\nund neutral durchzuf\u00fchren. Mit R\u00fccktrittsforderungen \n\nwird er konfrontiert \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU) \n\nund das von gr\u00fcner Jugend, Jusos, und die Mutterpartei \n\nsagt nichts dagegen. Dabei ist die Zentrale f\u00fcr politische \n\nBildung ein Vehikel, um gesellschaftspolitische Prozesse \n\nzu f\u00f6rdern, aber nicht, um ideologische Experimente und \n\nGehirnw\u00e4sche zu unterst\u00fctzen, wie das dort wohl schein-\n\nbar gefordert wird. Wenn Sie jetzt die Absetzung von \n\nHerrn Richter fordern, demaskieren Sie sich selbst. Das \n\nist ein antidemokratischer Offenbarungseid. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAn diejenigen Vertreter der GR\u00dcNEN und der LINKEN, \n\ndie bereit w\u00e4ren, ein Gespr\u00e4ch mit einzelnen Demonstran-\n\nten zu f\u00fchren, sei dennoch die Frage gerichtet: In welcher \n\nForm wollen Sie denn an diese \u201eMischpoke\u201c herantreten \n\nund herausfinden, mit wem Sie sprechen werden? Sie \n\nsehen jemandem nicht an der Nasenspitze an, ob er ein \n\nbesorgter B\u00fcrger ist oder ein Neonazi. Das finden Sie \n\nn\u00e4mlich nur im Gespr\u00e4ch, im Dialog heraus. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich noch einmal kurz auf das Dialog-\n\nformat mit der Staatsregierung zur\u00fcckkommen. Was ist \n\ndas Ziel des Dialogs? Der \u00f6ffentlichen Berichterstattung \n\nist zu entnehmen, dass die Gespr\u00e4chsinhalte gesammelt \n\nund aufbereitet \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich gemacht werden. \n\nIch hoffe, dass es dabei nicht stehen bleibt. Es m\u00fcssen \n\ndann auch die politischen Prozesse beginnen und Konse-\n\nquenzen daraus gezogen werden. Dann machen Sie es \n\nrichtig. \n\nArbeiten wir daran, dass sich der B\u00fcrger noch mehr von \n\nder Politik angenommen f\u00fchlt und nicht abwenden muss! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 327 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr \n\nDr. Dreher f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt kommt die Fraktion \n\nGR\u00dcNE zum Zug, und es spricht zu uns Herr Kollege \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich mache seit \u00fcber 20 \n\nJahren Politik, und seitdem bin ich st\u00e4ndig im Dialog mit \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, mit Anwohnern oder mit \n\nInitiativen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nViele von Ihnen sind ja auch Kreis- oder Stadtr\u00e4te und \n\nk\u00f6nnen sich nicht aussuchen, wie Herr Gabriel, ob Sie als \n\nPolitiker oder als Privatperson in den Dialog treten. Sie \n\nsind einfach permanent im Dialog. Zur Zeit werde ich \n\nauch von vielen Pegida-Sympathisanten angerufen. \n\nHauptproblem bei diesen Telefondialogen ist, dass das \n\nalles vermischt vorgetragen wird, was eigentlich getrennt \n\ndiskutiert werden m\u00fcsste. Kaum bin ich mit einem Argu-\n\nment darauf eingegangen, kommt mit einem kr\u00e4ftigen \n\nAber das n\u00e4chste Thema. Innerhalb von f\u00fcnf Minuten \n\nwird da von GEZ \u00fcber Zuwanderung, Russlandpolitik, \n\nEuro, Volksentscheide alles problematisiert, um letztend-\n\nlich bei \u00fcberh\u00f6hten Abwassergeb\u00fchren zu landen, an \n\ndenen der Koran nun wirklich nicht schuld sein kann. \n\nL\u00f6sungsorientierter Dialog ist schwierig in so einer \n\nSituation. Ich bin zwar Sozialp\u00e4dagoge, aber Dialog \n\nbedeutet nicht nur zuh\u00f6ren und Sorgen ernst nehmen. \n\nDialog bedeutet eben auch Streit, er bedeutet Widerspruch \n\nund erfordert auch Klarheit \u2013 Klarheit, wenn Grenzen \n\n\u00fcberschritten werden \u2013, und Dialog erfordert auch Regeln. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nDialog muss auch beendet werden, wenn zum Beispiel \n\nimmer wieder rassistische Argumentationsmuster deutlich \n\nwerden. Die Grenzen des Dialogs sind erreicht, wenn \n\nMinderheiten, Schw\u00e4chere oder Fremde zu S\u00fcndenb\u00f6cken \n\nf\u00fcr Probleme gemacht werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDialog auf demokratischen Grundlagen kann auch nicht \n\ngelingen mit Menschen, die glauben, sie k\u00f6nnten allein \n\nf\u00fcr das Volk sprechen. Bei all den verschiedenen Motiven, \n\ndie Menschen zu Pegida treiben, ist das verbindende \n\nElement die Ablehnung der demokratischen Institution. \n\nJeder kann das sehen, h\u00f6ren und lesen. Da hat es nichts \n\nmit einem Dialogangebot zu tun, wenn die Landeszentrale \n\nf\u00fcr politische Bildung der Pegida einseitig erm\u00f6glicht, in \n\neiner Pressekonferenz unwidersprochen ihre Thesen in \n\nalle Kameras zu \u00e4u\u00dfern. Das sage ich ganz klar mit dem \n\nneuen Song von Sarah Connor, den sie hier am Montag \n\nvorgetragen hat: Augen auf! Augen auf, lieber Frank \n\nRichter, wem Sie da das Wort erteilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch sage auch Augen auf, Herr Innenminister, mit wem \n\nSie da in den Dialog treten. Gro\u00dfe Demonstrationszahlen \n\nbegr\u00fcnden doch noch lange keinen Anspruch auf ein \n\nKooperationsgespr\u00e4ch mit einem Innenminister. Wenn ab \n\nsofort all diejenigen ein Gespr\u00e4chsangebot bekommen, \n\ndie am lautesten br\u00fcllen, l\u00e4uft das doch auf die Zerst\u00f6rung \n\ndes offenen Diskurses hinaus. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Es gibt \n\ndoch keine Gespr\u00e4chsverbote!) \n\nNachdem ein rassistischer Hitler-Imitator hier mit 25 000 \n\nLeuten durch Dresden spaziert ist, signalisieren Sie \n\npl\u00f6tzlich Dialogbereitschaft. F\u00fcr mich offenbart dieser \n\nReflex vor allem, wie unterentwickelt die demokratische \n\nStreitkultur hier in Sachsen ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch unterstelle nicht, dass Sie bisher den Dialog verwei-\n\ngert haben. Aber dass hier mehr als zwei Jahrzehnte \u00fcber \n\ndie K\u00f6pfe hinweg regiert wurde, das werden viele best\u00e4ti-\n\ngen, und was erw\u00fcnschtes und unerw\u00fcnschtes B\u00fcrgeren-\n\ngagement ist, das haben viele in Sachsen auch schon zu \n\nsp\u00fcren bekommen. Menschen, die sich zum Beispiel f\u00fcr \n\ndemokratische Kultur in den Kommunen engagieren, die \n\nsich zum Schutz von Fl\u00fcchtlingen einsetzen oder gegen \n\nrechte Gewalt engagieren, wurden bisher mit fragw\u00fcrdi-\n\ngen Gesinnungskontrollen konfrontiert. Wer sich in \n\nSachsen zum Beispiel streitbar f\u00fcr Naturschutz einsetzt, \n\nsteht in der Gefahr, ganz schnell als Querulant oder als \n\ngemeinwohlgef\u00e4hrdender Verhinderer diskreditiert zu \n\nwerden. Demokratische Streitkultur, meine Damen und \n\nHerren, sieht anders aus. \n\nEines steht fest: Pegida-Demos leisten keinen Beitrag zu \n\neiner besseren demokratischen Streitkultur. Sie schaffen \n\nvielmehr eine Stimmung im Land, die f\u00fcr Menschen \n\nbedrohlich ist. 25 Jahre nach der friedlichen Revolution \n\nmuss demokratische Kultur in Sachsen erst noch entwi-\n\nckelt werden, meine Damen und Herren. B\u00fcrgerdialog \n\ngelingt nur, wenn alle Seiten die Grunds\u00e4tze demokrati-\n\nscher Auseinandersetzung auch wirklich einhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegen Zschocke \n\nsind wir am Ende der ersten Rederunde angekommen und \n\nk\u00f6nnen eine zweite Runde er\u00f6ffnen. F\u00fcr die einbringende \n\nCDU spricht jetzt Herr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Es ist gerade viel \u00fcber Frank Richter \n\ngesprochen worden. Ich kenne Frank Richter seit vielen, \n\nvielen Jahren. \n\n(Zurufe: Ich auch!) \n\nIch denke, dass ich hier in diesem Hohen Hause nicht der \n\nEinzige bin, der ihn so lange kennt \u2013 um es anders zu \n\numschreiben. Ich bin aber auch Vorsitzender des Kurato-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 328 \n\nriums der Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung. Ich \n\nm\u00f6chte zur Person Frank Richter nat\u00fcrlich unbedingt \n\netwas sagen. Wenn wir nur dar\u00fcber sprechen, was Frank \n\nRichter in diesem Jahr getan hat, werden wir ihm nicht \n\ngerecht. \n\nHerr Homann, kennen Sie die Arbeit von Frank Richter, \n\ndie er in den letzten Jahren im Zusammenhang mit Asyl-\n\nbewerberheimen und deren Ansiedlung beispielsweise in \n\nRiesa geleistet hat? In dieser Zeit haben wir hier noch gar \n\nnicht \u00fcber dieses Thema gesprochen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nHerr Homann, Sie wissen ganz sicher, dass Herr Richter \n\nbeispielsweise in Schneeberg einer der wichtigen Men-\n\nschen war, als es darum ging, die schwierige Situation, \n\ndie die NPD f\u00fcr sich benutzen wollte, in unser aller \n\nInteresse zu l\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von der SPD: Das bestreitet \u00fcberhaupt \n\nniemand! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir haben das nicht gel\u00f6st, Herr Rohwer!) \n\nHerr Homann, ich frage Sie: Haben Sie das Gespr\u00e4ch mit \n\nFrank Richter gesucht? \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nHerr Homann, Sie schweigen. Ich nehme an, Sie haben \n\nnicht das Gespr\u00e4ch mit ihm gesucht. \n\n(Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es geht nicht \n\num Frank Richter und seine Leistung, die er hier \n\nvollbringt! Es geht um Ihre Politik! \u2013 Unruhe) \n\nWenn ich eine Person kritisiere, halte ich es f\u00fcr richtig, \n\nmit ihr zu sprechen. Dasselbe gilt f\u00fcr den Genossen \n\nKr\u00fcger aus Berlin von der Bundeszentrale f\u00fcr politische \n\nBildung: Auch er hat sich \u00f6ffentlich positioniert, ohne mit \n\nFrank Richter gesprochen zu haben. Ich habe Frank \n\nRichter dazu befragt, ob es einen Kontakt zu diesem \n\nThema gegeben hat. \n\nFrank Richter ist f\u00fcr mich ein Menschenfreund. Ihm \n\nvorzuwerfen, er sei ein Steigb\u00fcgelhalter f\u00fcr Rassisten, ist \n\nf\u00fcr mich unbegreiflich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrank Richter ist der beste Diplomat, den wir im Moment \n\nin Sachsen haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nWeil Sigmar Gabriel das wahrscheinlich erkannt hat, ist er \n\nzu einer Diskussionsrunde mit Teilnehmern von Pegida-\n\nDemonstrationen gegangen, hat sich einfach hineingesetzt \n\nund zugeh\u00f6rt. Dieses Zeichen, das er letzte Woche gesen-\n\ndet hat, sollte uns alle zum Nachdenken bringen. \n\nJa, der Dialog ist notwendig, weil wir in diesem Land \n\ndoch zusammenbleiben wollen. Wir wollen doch nicht \n\nnoch weitere Gr\u00e4ben aufmachen, wir wollen zusammen-\n\nbleiben. Ich denke, dass der Dialog nat\u00fcrlich auch dazu \n\nf\u00fchren kann, dass wir die Perspektive wechseln m\u00fcssen. \n\nOb ich andere Inhalte dann annehme, steht auf einem \n\nganz anderen Blatt Papier. Aber ich muss doch einmal \n\nkurz versuchen, die Position des anderen zu verstehen. \n\nSonst k\u00f6nnen wir den Dialog nicht erfolgreich f\u00fchren. \n\nDas ist es, was Frank Richter so exzellent tut. Dabei \n\nsollten wir ihn unterst\u00fctzen. Unterst\u00fctzen hei\u00dft: mit ihm \n\nsprechen, auch \u00fcber unsere Sorge, dass er vielleicht \n\nFehler macht. Dar\u00fcber kann man mit ihm pers\u00f6nlich \n\nreden, man braucht ihn aber nicht \u00f6ffentlich an den \n\nPranger zu stellen. Das ist der falsche Weg. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nEs gibt in Deutschland \u2013 und damit will ich schlie\u00dfen \u2013 \n\nein Lied, das immer wieder gesungen worden ist, immer \n\ndann, wenn es um das Gef\u00fchl ging, dass man etwas nicht \n\nausdr\u00fccken darf. Ich wei\u00df, dass dieses Lied von vielen \n\nauch missbraucht worden ist, aber ich m\u00f6chte trotzdem \n\nam Ende meines Redebeitrags die erste Strophe zitieren: \n\n\u201eDie Gedanken sind frei, wer kann sie erraten? Sie fliegen \n\nvorbei wie n\u00e4chtliche Schatten. Kein Mensch kann sie \n\nwissen, kein J\u00e4ger erschie\u00dfen. Es bleibet dabei: Die \n\nGedanken sind frei!\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Rohwer \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt sehe ich an \n\nMikrofon 3 eine Kurzintervention von Herrn Kollegen \n\nZschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte klarstellen, \n\ndass die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Arbeit \n\nund die Person von Frank Richter wertsch\u00e4tzt. Wir m\u00f6ch-\n\nten zugleich aber klarstellen, dass es in einem offenen \n\ndemokratischen Diskurs m\u00f6glich sein muss, Entscheidun-\n\ngen \u00f6ffentlicher Personen auch \u00f6ffentlich zu kritisieren. \n\nDas verletzt auch nicht die pers\u00f6nliche Integrit\u00e4t von \n\nFrank Richter, wie von Ihrer Seite vorgeworfen wurde. \n\nFrank Richter hat im Nachhinein selbst erkannt, dass \n\ndiese Entscheidung problematisch war. Er hat einger\u00e4umt: \n\nH\u00e4tte ich das vorher gewusst, dann h\u00e4tte ich Lutz Bach-\n\nmann nicht in mein Haus gelassen \u2013 nachdem bekannt \n\nwurde, in welcher Art Bachmann sich im Vorfeld rassis-\n\ntisch ge\u00e4u\u00dfert hatte. \n\nDas wollte ich an dieser Stelle noch einmal deutlich \n\nklarstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention zum vorangegangenen Redebeitrag. Der Redner \n\nkann jetzt reagieren. Dazu erteile ich erneut Herrn Kolle-\n\ngen Rohwer das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege Zscho-\n\ncke, f\u00fcr diese Klarstellung. Ich denke, das war sehr \n\nhilfreich. Vor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich aber auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 329 \n\ndaran erinnern, dass Frank Richter das, wie ich finde, \n\nwunderbar gemacht hat. Als er gemerkt hat, dass Kritik zu \n\nseiner Entscheidung kam, hat er unter der \u00dcberschrift \n\n\u201eKritiker erw\u00fcnscht\u201c eingeladen und sich dieser Diskus-\n\nsion gestellt. \n\nDamit hat er deutlich gemacht, dass er f\u00fcr diese Kritik \n\noffen ist. Er ist eben durchaus \u2013 wie es zwar nicht von \n\nIhnen, aber von einem anderen Redner bestritten worden \n\nist \u2013 in der Lage, Kritik anzunehmen. Er hat Kritik ange-\n\nnommen und er hat sich ihrer in einer eigenen Debatte \n\ngestellt. Das fand ich gro\u00dfartig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende SPD-\n\nFraktion ergreift jetzt erneut das Wort. Bitte, Herr Kollege \n\nHomann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Fraktion \n\nw\u00fcrdigt ausdr\u00fccklich die Leistungen von Herrn Richter in \n\nSchneeberg und in vielen anderen Kommunen, wo es \n\ndarum geht, in einer schwierigen Situation f\u00fcr mehr \n\nMitmenschlichkeit und Toleranz zu werben. Dies haben \n\nwir nie infrage gestellt. An dieser Stelle hatte und hat Herr \n\nRichter immer unseren Respekt und unsere volle Aner-\n\nkennung. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch finde, es geh\u00f6rt zu einer demokratischen Kultur, dass \n\nman Fehler benennen kann, ohne gleich den ganzen \n\nMenschen infrage zu stellen. Genau das hat meine Frakti-\n\non in diesem Fall getan. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch glaube, wir m\u00fcssen an dieser Stelle auch einmal \n\nakzeptieren, dass es in der Einsch\u00e4tzung einer einzelnen \n\nEntscheidung einen Dissens gibt. Auch das geh\u00f6rt dazu, \n\nohne gleich das Ganze infrage zu stellen. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDas geh\u00f6rt dazu. Dennoch sind wir nat\u00fcrlich entschlos-\n\nsen, diese Probleme gemeinsam anzupacken. Aber lassen \n\nSie uns bitte trennen zwischen einer berechtigten Kritik, \n\nderen Anlass inzwischen auch von Herrn Richter einge-\n\nr\u00e4umt wird, und dem Vorwurf einer Generalkritik. Das ist \n\nein Unterschied, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\nWenn wir an dieser Stelle sauber unterscheiden, werden \n\nwir in diesem Plenum eine bessere Debattenkultur haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir befinden uns \n\nsozusagen mitten in der zweiten Runde. Ich erinnere noch \n\neinmal an das Thema: Demokratische Kultur in Sachsen \u2013 \n\nWie kann der B\u00fcrgerdialog gelingen? \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall des Abg. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE) \n\nJetzt besteht die M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Fraktionen, in der \n\nRednerrunde fortzufahren. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nergreift jetzt Herr Richter das Wort. \n\n(Unruhe) \n\nDer Name ist in Deutschland weit verbreitet. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Jetzt spricht der andere \n\nRichter. \u2013 Ich beginne mit dem Artikel 1 der Universellen \n\nMenschenrechte: \u201eAlle Menschen sind frei und gleich an \n\nW\u00fcrde und Rechten geboren. Sie sind mit Vernunft und \n\nGewissen begabt und sollen einander im Geist der Br\u00fc-\n\nderlichkeit begegnen.\u201c Das, was wir hier in Dresden und \n\nanderen St\u00e4dten der Bundesrepublik gerade erleben, ist \n\ndas Gegenteil davon. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es geht nicht um die \n\nVerteidigung des Abendlandes, es geht um die Verteidi-\n\ngung der Universellen Menschenrechte. Wir haben hier \n\ngestern die Debatte gef\u00fchrt zu dem Pogrom 1991 und in \n\ndiesem Zeitraum mit seinen ganzen uns\u00e4glichen politi-\n\nschen Folgen, die es danach gegeben hat. Ich m\u00f6chte nur \n\nsagen, dass es f\u00fcr uns wichtig ist, nicht wieder in dieser \n\nWeise politisch auf das zu reagieren, was auf der Stra\u00dfe \n\nlautstark eingefordert wird. Wir brauchen Vernunft in der \n\nDebatte und wir brauchen nicht, dass der recht hat, der am \n\nlautesten br\u00fcllt und am meisten Leute mobilisieren kann. \n\nEs geht darum, dass auch das leise Argument z\u00e4hlt, und \n\ndas vermissen wir allzu oft. \n\nPegida ist die Allianz der Nationalkonservativen, der \n\nW\u00fctenden und der Rechtsradikalen gegen unten. Das \n\nmuss man ganz klar sagen. Es sind die Signale aus Sach-\n\nsen, die wichtig sind. Wenn im \u201eSpiegel\u201c steht, \u201eFrank \n\nRichter ist der Pegida-Versteher\u201c, dann kann uns das im \n\nEinzelfall nicht gefallen, aber es ist das Signal, das aus \n\nSachsen in der Bundesrepublik ankommt. Deshalb m\u00fcs-\n\nsen wir uns damit besch\u00e4ftigen. Wenn man in den ZDF-\n\nNachrichten sieht, dass aus diesem Dialog Bilder gesendet \n\nwerden, auf denen man bekannte Neonazis sieht, dann ist \n\ndas ein falsches Signal aus Sachsen. Sie kennen sich ja \n\ngut aus mit Twitter, haben sich in den letzten Jahren damit \n\nbesch\u00e4ftigt. \u00dcber Twitter gingen viele dieser Bilder in die \n\nganze Bundesrepublik hinaus. Ich halte das f\u00fcr das \n\nfalsche Zeichen. \n\nWenn wir die \u00dcberschriften der letzten Wochen und Mo-\n\nnate lesen, dann lesen wir Folgendes: \u201eN 24\u201c \u2013 \u201eUrsula \n\nvon der Leyen setzt auf Dialog\u201c. \u201eDie Zeit\u201c \u2013 \u201eKretsch-\n\nmann setzt auf Dialog\u201c. Ebenfalls \u201eDie Zeit\u201c \u2013 \u201eTillich \n\npl\u00e4diert f\u00fcr Dialog mit Pegida\u201c. \u201eDie Welt\u201c \u2013 \u201eGenossen \n\nr\u00fcffeln Gabriel f\u00fcr seinen Pegida-Dialog\u201c. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Spitzenpolitiker \n\nin dieser Bundesrepublik, Sie spalten das Land. Merken \n\nSie das nicht? Ich muss Ihnen sagen, eine Stimme der \n\nVernunft kommt aus Bayern. Gerade Sie in der CDU \n\nschauen ja immer so gern nach Bayern. Ja, Horst Seehofer \n\nsagt dazu: \u201eIch halte nichts davon, dass man sich mit den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 330 \n\nLeuten zusammensetzt.\u201c Man m\u00fcsse sich nur einmal die \n\nLebensl\u00e4ufe der f\u00fchrenden Leute von Pegida anschauen. \n\nMan muss schon wissen, mit wem man es zu tun hat. \n\nSie schauen so gern nach Bayern, weil Sie immer wieder \n\nsagen, da gibt es ein Land, in dem es keine wesentliche \n\nPartei rechts von der CSU gibt. Nehmen Sie sich wenigs-\n\ntens, was diese Frage anbelangt, ein Beispiel an der CSU, \n\ndie zumindest dazu eine klare Stellungnahme abgibt. \n\nNoch etwas: In wirtschaftlich schwierigen Zeiten hat man \n\nin Bayern den Slogan gepr\u00e4gt: \u201eMit Laptop und Lederho-\n\nse\u201c und hat versucht, damit einen neuen Aufschwung \n\nhinzubekommen. Setzen Sie doch einmal ein Zeichen und \n\nsagen Sie, dass Sie hier mit kulturellem und demokra-\n\ntisch-politischem Umschwung in Sachsen anfangen \n\nwollen. Das w\u00e4re ein Zeichen, dass es mit der Demokratie \n\nin Sachsen vorangeht \u2013 ein wichtiges Zeichen f\u00fcr alle, die \n\nsich f\u00fcr Demokratie einsetzen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDialog macht nur dann Sinn, wenn man den Leuten einige \n\nihrer Forderungen erf\u00fcllt. Wollen Sie das? K\u00f6nnen Sie \n\ndas? Wollen Sie das ernsthaft? Ich f\u00fcrchte, Sie frustrieren \n\ndie Menschen noch mehr. Dieser Frust \u2013 und das ist \n\nmeine gro\u00dfe Sorge \u2013 wird sich wieder an einigen Schw\u00e4-\n\ncheren entladen. \n\nApropos: Gab es eigentlich einen Dialog mit den Opfern \n\neines \u00dcbergriffs in der Altmarktgalerie durch die Anh\u00e4n-\n\nger von Pegida nach einer Demonstration? Hat es einen \n\nDialog gegeben? Das waren Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler der \n\nAlevitischen Gemeinde Dresden. Diese Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler \u2013 zumindest einige davon \u2013 haben im letzten Jahr \n\nden S\u00e4chsischen Demokratiepreis in Leipzig erhalten. \n\nVielleicht sollten Sie sich einmal mit denen auseinander-\n\nsetzen. \n\nWo war eigentlich Ihr Dialog mit s\u00e4mtlichen Demokratie-\n\ninitiativen, die sich gegen die uns\u00e4gliche Extremismus-\n\nklausel gewehrt haben? Gab es da einen Dialog? \u2013 Da hat \n\nes keinen gegeben. Im Gegenteil. Sie haben sich als \n\nLandesregierung aus dem Demokratiepreis zur\u00fcckgezo-\n\ngen. Das ist das falsche Zeichen. Wenn wir einen B\u00fcrger-\n\ndialog wollen, m\u00fcssen wir etwas f\u00fcr die Demokratie in \n\ndiesem Land tun. Dann geht es um die Fragen von Sch\u00fc-\n\nlerparlamenten, von Jugendparlamenten, von Senioren-\n\nvertretungen in den St\u00e4dten und Gemeinden, aber auch im \n\nLand und von Migrantenbeir\u00e4ten. Das ist ein wirklicher \n\nBeitrag zum Dialog in diesem Land. Dann k\u00f6nnen wir uns \n\ndie anderen Dinge sparen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Richter sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. M\u00f6chte die AfD noch \n\neinmal das Wort ergreifen? \u2013 Bitte, Herr Kollege Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Nur noch ein paar kurze Gedanken: \n\nIch halte die Pressekonferenz von Herrn Richter f\u00fcr sehr \n\nklug. Er hat damit die Debatte er\u00f6ffnet. Damit hat er \n\netwas bewegt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn ich h\u00f6ren muss, dass man mit Neonazis und Mitl\u00e4u-\n\nfern nicht reden darf, halte ich auch das f\u00fcr einen Fehler. \n\nDass man sich von dieser menschenverachtenden Ideolo-\n\ngie nat\u00fcrlich aufs Sch\u00e4rfste abgrenzt, ist eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit. Aber wie will ich denn solche Mitl\u00e4ufer \n\nherausl\u00f6sen? Ein jeder Straft\u00e4ter hat einen Anspruch \n\ndarauf, dass er resozialisiert wird. Er wird auf Bew\u00e4hrung \n\naus der Strafhaft entlassen. Er bekommt einen Bew\u00e4h-\n\nrungshelfer. Man versucht, ihn wieder in die Gesellschaft \n\neinzugliedern. \n\nWenn ich einen Nazi-Mitl\u00e4ufer habe, muss ich auch in \n\nden Dialog treten und versuchen, ihn aus dieser Ideologie, \n\naus diesem Umfeld herauszul\u00f6sen. Also muss ich mit ihm \n\nreden. Das wird hier von mancher Seite leider v\u00f6llig \n\nverkannt. Darum ist es gut, wenn auch ein Innenminister \n\nauf diese Leute zugeht und mit ihnen spricht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir m\u00fcssen auch mit solchen Leuten sprechen, ihnen \n\nzuh\u00f6ren, sie zum Nachdenken bewegen, sie \u00fcberzeugen \n\nund nicht ausgrenzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Dreher f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. M\u00f6chte die Fraktion GR\u00dcNE in dieser \n\nzweiten Runde noch einmal das Wort ergreifen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Wir k\u00f6nnten eine dritte Runde er\u00f6ffnen, \n\nund wir wollen das auch. F\u00fcr die einbringende CDU-\n\nFraktion spricht erneut Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Aktuelle \n\nDebatten haben zwei Vorteile: Man h\u00f6rt die Argumente \n\nder einzelnen Fraktionen und hat Gelegenheit, darauf zu \n\nreagieren. Das m\u00f6chte ich jetzt auch gern tun. \n\nIch glaube, \u00fcber Frank Richter ist sehr viel gesprochen \n\nworden. Entscheidend ist \u2013 und dar\u00fcber sind sich offen-\n\nsichtlich alle einig \u2013, dass Frank Richter bisher eine \n\nwertvolle Arbeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen geleistet hat \n\nund auch weiter leisten wird. \n\nAber zum Debattenthema \u201eWie kann der B\u00fcrgerdialog \n\ngelingen?\u201c: Von einigen Rednern wurden Punkte ange-\n\nsprochen, die den B\u00fcrgerdialog sehr schwierig gestalten. \n\nDenn: Was ist Pegida? Das ist eine spannende Frage, und \n\noffensichtlich haben hier einige ganz pauschale Antwor-\n\nten. Aus meiner Sicht liegt da schon einmal der Fehler. \n\nWenn Sie sich die Zeit nehmen, sich mit Pegida zu \n\nbesch\u00e4ftigen, und sich die Frage stellen, wof\u00fcr Pegida \n\nsteht, komme ich zumindest zu der Erkenntnis, dass dort \n\nnicht eine Position, eine Meinung und ein Thema stehen, \n\nsondern dass die gesamte Spannbreite der Gesellschaft \n\nvertreten ist. Von Arbeitslosen \u00fcber Unternehmer, \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 331 \n\nLinks-W\u00e4hler, CDU-W\u00e4hler, AfD-W\u00e4hler und vor allen \n\nDingen von vielen Nicht-W\u00e4hlern wird eine Themenviel-\n\nfalt bedient, die von GEZ-Geb\u00fchren \u00fcber die Europakrise, \n\n\u00fcber die Finanzpolitik, \u00fcber die Islamisierung, \u00fcber alle \n\nThemen der Gesellschaft geht. Sie sp\u00fcren eine Unzufrie-\n\ndenheit in sich und offensichtlich auch ein Gef\u00fchl des \n\nNichtverstandenwerdens. \n\nDas macht es nicht einfach, sich mit dem Thema Pegida \n\nund der Frage, wie ich damit umgehe, auseinanderzuset-\n\nzen. Dann sind wir bei den Dialogangeboten. Da steht am \n\nAnfang eben nicht die Ausgrenzung. Das mag hilfreich \n\nsein, um der eigenen Klientel zu erkl\u00e4ren, dass es Gren-\n\nzen gibt, um von vornherein den Eindruck zu vermitteln, \n\ndass man sich korrekt geben m\u00f6chte. Das mag vielleicht \n\nsogar f\u00fcr einige Parteien m\u00f6glich sein, deren Klientel so \n\norganisiert ist, dass sie auch nur ein Thema bedienen \n\nm\u00fcssen. \n\nF\u00fcr eine Partei wie die CDU ist das relativ schwierig, \n\ndenn wir verstehen uns als Volkspartei. Genauso, wie in \n\nunserer Partei der Diskurs \u00fcber die Frage Pegida und die \n\nThemen in einer gro\u00dfen Spannbreite stattfindet, so findet \n\ndieser Dialog und der Diskurs in der Gesellschaft statt. \n\nDas bedingt, wenn Politik sich ernstnehmen will und \n\nwenn wir der Aufgabe gerecht werden, f\u00fcr die wir hier \n\ngew\u00e4hlt wurden, dass wir in der Tat zuh\u00f6ren, die Themen \n\ndefinieren, erkl\u00e4ren, auch erkl\u00e4ren, warum etwas nicht \n\ngeht. Der Mut geh\u00f6rt schon dazu. Aber es geh\u00f6rt auch in \n\ndiesen gesellschaftlichen Diskurs \u2013 und da muss ich Ihnen \n\njetzt einmal sagen, ganz so ist es ja nicht \u2013, dass die \n\nMehrheit permanent die Minderheit an die Wand dr\u00fcckt. \n\nDamit bin ich bei dem Thema: Was ist Demokratie? Da \n\nbin ich bei meinem Abgeordnetenkollegen Anton. Der \n\nspricht zu Recht davon. Zum Schluss ist Demokratie die \n\nEntscheidung der Mehrheit. Das wird man wohl noch \n\nakzeptieren d\u00fcrfen und m\u00fcssen, zumindest, wenn man \n\nsich im Rahmen unserer gesellschaftlichen und verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung bewegt. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDann geh\u00f6rt die Akzeptanz von Minderheiten und deren \n\nPositionen dazu und auch der Schutz von Minderheiten. \n\nAber das hei\u00dft noch lange nicht \u2013 und das ist auch eine \n\nFrage von Akzeptanz \u2013, dass Sie der Mehrheit die Min-\n\nderheitenpositionen aufzudr\u00fccken versuchen unter dem \n\nMotto: Willst du ein guter oder willst du ein schlechter \n\nMensch sein? So funktioniert es nicht und dann sorgen \n\nauch Sie f\u00fcr Politikverdrossenheit. Entscheidend ist \n\nimmer, f\u00fcr Positionen zu werben. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas gilt insbesondere f\u00fcr den Umgang mit Pegida. Ich \n\nhatte es schon gesagt: Pegida ist eine Plattform, auf der \n\nsich viele Menschen treffen. Ganz klar, es gibt auch f\u00fcr \n\nuns keine Grundlage, uns mit Nationalsozialisten, Rassis-\n\nten auseinanderzusetzen. Aber mit den Themen, die in der \n\nGesellschaft diskutiert werden, werden wir das tun. Ich \n\nwill es auch deutlich sagen. Wenn Sie in Ihren Positionen \n\nes einfach formulieren und sagen: \u201eWer zu Pegida geht, \n\nist ein Rassist, da stehen nur Rassisten.\u201c, dann werden Sie \n\nweiter in der Bev\u00f6lkerung eine Unzufriedenheit erzeugen. \n\nWir sind im Dialog auch mit Pegida-Teilnehmern mit \n\nunterschiedlichen Positionen, mit unterschiedlichen \n\nMeinungen, die ich nicht alle teile, aber f\u00fcr die wir im \n\nWesentlichen Verst\u00e4ndnis aufbringen und \u00fcber die wir uns \n\nauseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Es ist auch die Verantwor-\n\ntung vor der \u00d6ffentlichkeit, diesen Prozess zu begleiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Hart-\n\nmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es aus den Fraktionen \n\nheraus in dieser dritten Runde weitere W\u00fcnsche, das Wort \n\nzu ergreifen? \u2013 Das sehe ich jetzt nicht. Damit kommt die \n\nStaatsregierung zum Zug. Das Wort erh\u00e4lt Staatsminister \n\nUlbig, der Minister des Inneren. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Kolleginnen und \n\nKollegen Abgeordneten! Ich bin dankbar, dass wir nach \n\ndem gestrigen Tag heute diese Debatte zu diesem Thema \n\nhaben. Wie kann der Dialog in dieser Gesellschaft gelin-\n\ngen? Ich denke, das Thema steht buchst\u00e4blich auf der \n\nStra\u00dfe, und wir sind alle gefordert. \n\nIm Kern geht es f\u00fcr uns darum, die Werte der friedlichen \n\nRevolution, das, was wir vor 25 Jahren erreicht haben, \n\nheute weiter zu verteidigen und daf\u00fcr zu sorgen, dass es \n\neinen ehrlichen Dialog gibt und wir miteinander intensiv \n\nins Gespr\u00e4ch kommen. Deshalb geht mein Dank an alle, \n\ndie sich bisher auf den unterschiedlichen Ebenen intensiv \n\nbem\u00fchen, diesen Dialog tats\u00e4chlich zu f\u00fchren. \n\nEs ist hier schon eine ganze Menge angesprochen worden, \n\ndie Landeszentrale f\u00fcr politische Bildung, die politischen \n\nStiftungen. Ich sehe auch viele andere, die im Land \n\nderzeit dabei sind, dieses Thema, welches vielleicht hier \n\nin Dresden und in Leipzig auf der Stra\u00dfe diskutiert wird, \n\nregional weiter zu diskutieren. Ich denke, das ist wichtig. \n\nDie Kernaussage muss sein: Wenn uns dieser Dialog \n\nernsthaft gelingen soll, dann darf es kein Strohfeuer sein, \n\nsondern wir m\u00fcssen dieses Thema langfristig begleiten. \n\nEin Zweites hat mir die Debatte deutlich gezeigt. Ich \n\nglaube, wir haben unterschiedliche Ma\u00dfst\u00e4be angelegt, \n\nwie mit diesem Thema umgegangen werden soll. Ich will \n\nan die gestrige Aussprache zur Regierungserkl\u00e4rung \n\nerinnern, in der wir \u00fcber Meinungs- und Demonstrations-\n\nfreiheit gesprochen haben. Wir waren uns einig, dass es \n\nein sehr hohes und wichtiges Gut f\u00fcr uns in der Gesell-\n\nschaft ist. Die Gesellschaft muss es aushalten, dass \n\nMenschen anderer Meinung sind, und das in Form von \n\nDemonstrationen kundtun. Aber, meine sehr verehrten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 332 \n\nDamen und Herren \u2013 da will ich wiederholen, was ich \n\ngestern gesagt habe \u2013, so ein Meinungsprozess kann \n\nnat\u00fcrlich auf der Stra\u00dfe angesto\u00dfen, aber dort nicht \n\nvollendet werden. Vor diesem Hintergrund ist der Dialog \n\nnotwendig und wichtig. \n\nEs geht nicht darum, die Menschen, die auf der Stra\u00dfe \n\nstehen, auszugrenzen und ihnen von vornherein zu unter-\n\nstellen, dass das, was sie \u00e4u\u00dfern, per se falsch ist, dass \n\ndas, was sie artikulieren, von vornherein rechts ist, weil \n\nsie bei Pegida dabei sind. Uns muss es gelingen, die sehr \n\nvielen unterschiedlichen Themen aufzugreifen und in eine \n\nvern\u00fcnftige Dialogform zu \u00fcberf\u00fchren. Nat\u00fcrlich ist f\u00fcr \n\nuns und die Staatsregierung dabei klar, dass es, wenn es \n\num Extremismus, Ausl\u00e4nderhass, Verleumdung, Verun-\n\nglimpfung von Menschen anderer Hautfarbe oder religi\u00f6-\n\nser Zugeh\u00f6rigkeit geht, eine Grenze gibt. Aber von \n\nvornherein Menschen pauschal zu verurteilen, das funkti-\n\noniert nicht. \n\nAus der Perspektive der Staatsregierung gibt es bereits \n\nviele Angebote. Ich erinnere an den B\u00fcrgerkompass in \n\nden Jahren 2012 und 2013, der jetzt die Basis f\u00fcr das \n\nDialogformat darstellt. Mit diesem B\u00fcrgerdialog, mit \n\ndiesem B\u00fcrgerkompass haben wir wirklich gute Erfah-\n\nrungen gemacht. Deshalb hat sich die Staatsregierung \n\njetzt entschieden, diesen B\u00fcrgerdialog fortzuf\u00fchren. Es \n\ngilt, wirklich miteinander zu reden. Die Menschen werden \n\neingeladen und k\u00f6nnen \u00fcber ihre Themen sprechen. \n\nWir sind dabei offenkundig auf dem richtigen Wege und \n\nbrauchen nicht mehr Pegida oder irgend jemand anderes, \n\nsondern haben Angebote. Es gibt eine erste Auswertung, \n\nein erstes Feedback der Veranstaltung am 21. Januar im \n\nCongress Center. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Dabei gab es \n\neine R\u00fccklaufquote von 80 %. 80 % derjenigen, die dort \n\nteilnahmen, haben sich ge\u00e4u\u00dfert und gesagt, wie sie die \n\nVeranstaltung einsch\u00e4tzen. 94 % von ihnen haben gesagt, \n\nsie sind sehr zufrieden, zufrieden oder teils zufrieden. Das \n\nbedeutet, nur 6 % sind unzufrieden oder sehr unzufrieden. \n\nDas waren die Kategorien, die dort vorgegeben wurden. \n\nNoch sch\u00f6ner ist, dass fast alle wiederkommen wollen, \n\nweil sie weiter an diesem Dialog interessiert sind. Interes-\n\nsant ist auch, dass sogar ein Teil von den wenigen, die \n\nunzufrieden waren, gesagt hat: Wir wollen wieder einge-\n\nladen werden, wir wollen trotz der eigenen Wertung an \n\ndiesem Dialogprozess weiter teilnehmen. Das ist f\u00fcr mich \n\nein gutes, ein deutliches Zeichen. \n\nIch kann f\u00fcr die Staatsregierung erkl\u00e4ren: Wir werden \n\ndiesen Prozess weiterf\u00fchren. Die n\u00e4chsten beiden Termine \n\nsind schon in der \u00d6ffentlichkeit. \n\nIch kann Sie nur bitten und ermuntern, diesen Prozess zu \n\nbegleiten, zu unterst\u00fctzen und daf\u00fcr zu sorgen, dass die \n\nDiskussion langfristig ehrlich und ohne Ausgrenzung in \n\nden Regionen, in den Wahlkreisen weitergef\u00fchrt wird. \n\nWenn wir das machen, sind wir im echten B\u00fcrgerdialog. \n\nDann ist mir auch um die Herausforderungen der Zukunft \n\nnicht bange. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Klepsch, \n\nSie k\u00f6nnten jetzt eine Kurzintervention vortragen. Sie \n\nsind sicher wegen einer Kurzintervention ans Mikrofon \n\ngetreten. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Nein, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent, ich wollte gern dem Staatsminister eine Frage zu \n\nseinen Ausf\u00fchrungen stellen. Ich w\u00fcrde die Kurzinterven-\n\ntion trotzdem nutzen, um die Frage in den Raum zu \n\nstellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das w\u00e4re sehr klug. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielleicht kann Herr \n\nStaatsminister bei anderer Gelegenheit darauf reagieren. \n\nHerr Ulbig, ich wollte Sie eigentlich fragen, ob es richtig \n\nist, dass es beim Dialog letzte Woche im Congress Center \n\nnicht vorgesehen war, dass die Sorgen, \u00c4ngste, Meinun-\n\ngen der Teilnehmer verschriftlicht werden. Da frage ich \n\nSie: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie d\u00fcrfen nicht fragen. \n\nSie sind in der Kurzintervention. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Es besch\u00e4ftigt mich \n\ndie Frage, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nwie die Ergebnisse aus dem Dialog aufgearbeitet werden \n\nsollen, wenn es keine Aufzeichnungen aus dieser Veran-\n\nstaltung gibt, sondern es dort nur ausgesprochen wird, am \n\nEnde im Raum stehen bleibt und alle nach Hause gehen. \n\nIch glaube, hier muss man methodisch \u00fcberlegen, wie \n\nman diesen Dialog besser f\u00fchrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Klepsch in Bezug auf die \n\nStrukturierung des Dialogs. Gibt es eine Reaktion durch \n\nSie, Herr Innenminister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich will, \n\nobwohl es eigentlich keine Frage war, sondern nur eine \n\nKurzintervention, zumindest, damit es bei einem so \n\nwichtigen Thema nicht unausgesprochen \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen aber auf die \n\nKurzintervention reagieren, Herr Staatsminister. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Genau das \n\nwill ich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das tun Sie gerade. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 333 \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Das tue ich \n\ngerade. Ich m\u00f6chte, damit es nicht unausgesprochen im \n\nRaum stehen bleibt, deutlich sagen, dass nat\u00fcrlich alle \n\nThemen \u2013 man hat ja nicht nur mit denjenigen am Tisch \n\ndiskutiert, sondern auch untereinander \u2013 dokumentiert, \n\nausgearbeitet und am Ende auch ver\u00f6ffentlicht werden, \n\nsodass die \u00d6ffentlichkeit Kenntnis davon bekommt. \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. \u2013 Verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, ich sehe keinen Redebedarf mehr \n\nzu dieser 1. Aktuellen Debatte. Sie ist damit abgeschlos-\n\nsen und wir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nWelchen Stellenwert hat die Polizei in Sachsen? \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat nat\u00fcrlich die einbringende Frakti-\n\non das Wort. Die weitere Reihenfolge trage ich Ihnen \n\ngleich vor: CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion Herr Kollege Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen \n\nAbgeordnete! \u201eWelchen Stellenwert hat die Polizei in \n\nSachsen?\u201c Welchen Stellenwert hat die Polizei aus der \n\nSicht der Bev\u00f6lkerung? Die Statistik sagt seit Jahren, dass \n\nvier von f\u00fcnf B\u00fcrgern dem Schutzmann als Vertreter \n\nseiner Berufsgruppe vertrauen. Aber welche Erwartungen \n\nhaben die B\u00fcrger? \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle dazu einige willk\u00fcrlich im \n\nAlltag befragte Sachsen \u2013 so viel zum Thema B\u00fcrgerdia-\n\nlog \u2013 zitieren. Eine Frau, Mitte 20, sagt: \u201eDie Polizei soll \n\nf\u00fcr Sicherheit f\u00fcr mich, meine Kinder und mein Eigentum \n\nsorgen und f\u00fcr das meiner Nachbarn. Ich habe nicht die \n\nganze Nacht Zeit, um auf meine Sachen aufzupassen. Ich \n\nwill auch nicht, dass Typen vor der Schule stehen und \n\nDrogen verkaufen.\u201c \n\nEine Frau, Mitte 50, sagt: \u201eEs kann ja nicht sein, dass die \n\nPolizei nur noch kommt und die Sachen aufnimmt. Das \n\nsind doch keine Zust\u00e4nde mehr. Wissen Sie, was hier los \n\nist? Da brauche ich sie auch gar nicht mehr. Schauen Sie \n\nsich doch mal an, wer h\u00e4ufig aus dem Streifenwagen \n\naussteigt. Die laufen doch keinem mehr hinterher.\u201c \n\nEin Mann, Mitte 50, sagt: \u201ePolizei ist f\u00fcr mich wie Was-\n\nser aus dem Wasserhahn. Ich gehe davon aus, dass es \n\nfunktioniert, und wenn ich sie brauche, muss sie auch da \n\nsein. Das hei\u00dft, sie muss auch pr\u00e4sent sein. Das ist sie mir \n\naber zu wenig. Mein subjektives Sicherheitsgef\u00fchl ist \n\nleider im Keller.\u201c \n\nDas Volk hat das Gewaltmonopol in seiner Verfassung an \n\nden Staat abgegeben, und damit entstand f\u00fcr den Staat \n\nnicht nur die Befugnis, erforderlichenfalls in die Grund-\n\nrechte seiner B\u00fcrger einzugreifen, sondern zuvorderst die \n\nPflicht, die B\u00fcrger zu sch\u00fctzen. Also stellt sich die Frage: \n\nWelchen Stellenwert hat die Polizei f\u00fcr die Politik? \n\nAls Institution hat sie die Aufgabe bekommen, f\u00fcr Sicher-\n\nheit zu sorgen, und ich stelle infrage, dass sie dazu noch \n\nvollumf\u00e4nglich in der Lage ist. Es soll weiterhin Personal \n\nabgebaut werden \u2013 wenn jetzt auch langsamer \u2013, und \n\ndiese Entscheidung wurde nicht nach dem Lagebild \n\ngetroffen, sondern unter dem Deckmantel der Modernit\u00e4t \n\nallein fiskalischen Gesichtspunkten unterworfen. \n\nUnter dem Deckmantel der Qualit\u00e4tssicherung wird die \n\nTatortarbeit durch die Kriminaltechnik auf ein Minimum \n\nreduziert. Spurentr\u00e4ger bleiben unentdeckt und unausge-\n\nwertet. J\u00fcngst hat die Generalstaatsanwaltschaft Alarm \n\ngeschlagen, dass Beweismittel durch die Kriminaltechnik \n\nnicht fristgerecht ausgewertet werden k\u00f6nnen und Straf-\n\nverfahren daran scheitern. Der Ermittler fragt sich also, \n\nwarum er Arbeit in einen Fall steckt. Dennoch werden die \n\nKriminaldienste weiter ausged\u00fcnnt. Schon heute stapeln \n\nsich Aktenberge. Sachbearbeiter mit 40 offenen Vorg\u00e4n-\n\ngen sind keine Ausnahme. Au\u00dfer bei Kapitalverbrechen \n\nfindet kaum ein Sachbearbeiter die Zeit, auch mal Zeugen \n\nzu befragen und in der Nachbarschaft zu ermitteln. Das, \n\nwas wir im Fernsehen sehen, ist ein Theaterst\u00fcck. In der \n\nFolge werden T\u00e4ter nicht \u00fcberf\u00fchrt, kriminelle Karrieren \n\nverstetigen sich, B\u00fcrger werden Opfer von Straftaten. \n\nKurz und gut: Die gesamte Gesellschaft leidet unter den \n\nLangzeitkosten dieses Sparens an der falschen Stelle. \n\nManchmal ist weniger mehr; aber ich bin der Meinung, an \n\ndieser Stelle w\u00e4re mehr einfach mehr. \n\nDie Streifendienste erreichen ihre wirklichen Bedarfsst\u00e4r-\n\nken nicht. In der Folge unterbleiben Fortbildungsma\u00df-\n\nnahmen. Es unterbleibt der vorgeschriebene Dienstsport. \n\nDie Polizeireviere sind ausged\u00fcnnt, sollen in der Fl\u00e4che \n\naber omnipr\u00e4sent sein. Stellen Sie sich einmal vor, Sie \n\nhaben drei Streifenwagen in einem l\u00e4ndlichen Revier, und \n\nwas Sie damit machen sollen, erz\u00e4hle ich Ihnen jetzt: \n\nSie sollen damit schnellste Reaktionszeit zum Asylheim \n\nleisten \u2013 zu Recht. Sie sollen Verkehrs\u00fcberwachung \n\nbetreiben. Sie sollen den Tatort aufnehmen, Spurensuche \n\ndurchf\u00fchren, Zeugen vernehmen \u2013 schriftlich, damit man \n\nes gleich abgeben kann. Sie sollen zugleich nach dem \n\nT\u00e4ter fahnden. Sie sollen die Drogenszene im Ort kontrol-\n\nlieren. Sie sollen Ruhest\u00f6rungen beenden, Streitigkeiten \n\nim Trinkermilieu schlichten, weggelaufene Kinder und \n\ndemente Greise finden und nach Hause bringen, und die \n\nB\u00fcrger in den Grenzregionen haben nat\u00fcrlich zu Recht \n\nden Anspruch, dass die Polizei, weil die Bundespolizei \n\nh\u00e4ufig auch nicht da ist, gelegentlich noch mal einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 334 \n\nBlick auf den Grenz\u00fcbergang und das Umland wirft. Und \n\nzum Abschluss sollen formvollendete Vorg\u00e4nge gefertigt \n\nwerden. Ich frage: Wer soll das alles tun und den eingangs \n\nvon den B\u00fcrgern genannten Anspr\u00fcchen gerecht werden? \n\nFalls es Ihnen aufgefallen ist: Ich habe noch nicht vom \n\nGewahrsamsdienst gesprochen, nicht von Vorschriften-\n\nstudium und auch nicht von Fr\u00fchst\u00fcckspause. Das Ergeb-\n\nnis der Politik: Demotivation, innere K\u00fcndigung, Ab-\n\nwehrverhalten in Form von Dienst nach Vorschrift. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nSebastian Wippel, AfD: Die Krankheitstage im mittleren \n\nDienst sprechen dazu eine eigene Sprache. Sie liegen \n\nn\u00e4mlich teilweise im dreifachen Bereich derer in der \n\nfreien Wirtschaft. Welchen Stellenwert hat die Polizei nun \n\noffensichtlich? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege Wippel! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie einbringende Fraktion war durch Herrn Kollegen \n\nWippel vertreten. \u2013 Gestatten Sie mir an dieser Stelle \n\nnoch einen Hinweis, da wir in dieser Legislaturperiode \n\neine ganze Anzahl neuer Kolleginnen und Kollegen \n\nbegr\u00fc\u00dfen konnten: Die Aktuelle Debatte ist in freier Rede \n\nvorzutragen. Zitate k\u00f6nnen mit verwendet werden, klar, \n\nsie k\u00f6nnen auch entsprechend vorgetragen werden. Aber \n\nansonsten ist hier vorn auf ausformulierte Textbeitr\u00e4ge zu \n\nverzichten, sondern man bedient sich im Regelfall eines \n\nStichwortzettels. Daran wollte ich an dieser Stelle noch-\n\nmals erinnern. \n\nWir fahren nun in der Rednerreihung fort. Das Wort \n\nergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege Hartmann \u2013 \n\nmit einem winzigen Zettel. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Welchen \n\nStellenwert hat die Polizei in unserer Gesellschaft? Die \n\nFrage ist wichtig, und sie ist zum einen sehr leicht und \n\nzum anderen doch recht kompliziert zu beantworten. \n\nGanz klar: Die Polizei genie\u00dft in der \u00d6ffentlichkeit eine \n\nhohe Wertsch\u00e4tzung. Sie geh\u00f6rt zu den Berufsgruppen, \n\ndie das h\u00f6chste Vertrauen der Bev\u00f6lkerung genie\u00dfen, und \n\nsie leistet eine verantwortungsvolle Arbeit als Vertreter \n\ndes Gewaltmonopols des Staates. Das ist so, und ich \n\nkomme deshalb auch gleich zu der Frage: Welchen \n\nStellenwert hat Polizei f\u00fcr die Politik, f\u00fcr den Staat? Noch \n\neinmal: Die Polizei vertritt das Gewaltmonopol des \n\nStaates. Insoweit ist es an uns, als Gesetzgeber und im \n\nAuftrag der Exekutive daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass die \n\nPolizei auch die Rahmenbedingungen vorfindet, die f\u00fcr \n\nihre Arbeit erforderlich sind. \n\nDiese Rahmenbedingungen sind in mehreren Ebenen zu \n\nbetrachten. Das eine ist, dass Polizei zum einen die \n\nUnterst\u00fctzung und Wertsch\u00e4tzung der Politik und der \n\nStaatsregierung finden muss sowie den Schutz in Situati-\n\nonen, wie wir sie leider gerade in Leipzig immer h\u00e4ufiger \n\nerleben, wie zum Beispiel in der letzten Nacht mit Angrif-\n\nfen auf einem Polizeiposten. Das ist indiskutabel, und \n\ndagegen muss man konsequent vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nDie Polizei kann zu Recht erwarten, dass die Politik die \n\nVerantwortung tr\u00e4gt, denn wenn die Polizei angegriffen \n\nwird, dann ist das nicht nur ein Angriff auf eine Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppe \u2013 was man nicht tut \u2013, sondern ein Angriff \n\nauf den Staat selbst, und das ist nicht zu dulden. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nStaatsministers Markus Ulbig) \n\nNeben diesem Verst\u00e4ndnis und der Unterst\u00fctzung geht es \n\num Ausstattung. Das hei\u00dft, dass die Polizei die Rahmen-\n\nbedingungen vorfinden muss, um ihre Aufgaben zu \n\nerf\u00fcllen. Dazu geh\u00f6ren Technik, Fahrzeuge, Schutzbe-\n\nkleidung und sicherlich auch das Geb\u00e4ude. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Personal geh\u00f6rt dazu!) \n\nHier hat der Freistaat in den vergangenen Jahren sehr viel \n\ngeleistet, was nicht hei\u00dft, dass wir am Ende der Aufga-\n\nbenerf\u00fcllung angelangt sind. Aber wenn wir uns die \n\nInvestitionen im Bereich der Ausstattung anschauen, dann \n\nist dies alles \u2013 nat\u00fcrlich ist es immer leicht, als Opposition \n\nzu sagen, das habe alles nichts miteinander zu tun \u2013 in der \n\nAbw\u00e4gung aller Priorit\u00e4ten \u2013 von Bildung, Kita-\n\nVersorgung, Polizei bis zu l\u00e4ndlicher F\u00f6rderung usw. \u2013 \n\nimmer auch eine Frage fiskalischer Rahmenbedingungen, \n\ndie zwar nicht die zentrale Frage sind, jedoch zu ber\u00fcck-\n\nsichtigen bleiben. \n\nNat\u00fcrlich ist die Abw\u00e4gung aller Priorit\u00e4ten \u2013 von Bil-\n\ndung, von Kita-Versorgung, von Polizei, von l\u00e4ndlicher \n\nF\u00f6rderung usw. \u2013 immer auch eine Frage fiskalischer \n\nRahmenbedingungen, die nicht die zentrale Frage ist, aber \n\nzu ber\u00fccksichtigen ist. \n\nUnter diesem Kontext und mit Blick auf 15 andere Bun-\n\ndesl\u00e4nder und den Bund braucht sich Sachsen mit den \n\nInvestitionen und den Unterst\u00fctzungen nicht verstecken. \n\nDas ist eine verantwortungsvolle Investition an der \n\nrichtigen Stelle gewesen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDazu geh\u00f6rt die Personalausstattung der Polizei, und dazu \n\nbefinden wir uns gerade in einem Diskurs. Es geht um die \n\nFrage, welche Aufgaben die Polizei an welcher Stelle \n\nwahrzunehmen hat. Damit sind wir bei der Diskussion: \n\nWie funktioniert die Sicherheitsarchitektur im Freistaat \n\nSachsen? Das ist nicht auf die Frage des Polizeivollzugs-\n\ndienstes zu reduzieren, sondern es ist auch eine Frage der \n\nZust\u00e4ndigkeit von Bund und L\u00e4ndern, sowohl der Bun-\n\ndespolizei im beschr\u00e4nkten Rahmen \u2013 wir haben keine \n\nEU-Au\u00dfengrenzen mehr \u2013 als auch der Landespolizei. Es \n\nist aber auch die Verantwortung der Kommunen, die als \n\nOrtspolizei- und Kreispolizeibeh\u00f6rden bestimmte Aufga-\n\nben wahrzunehmen haben. Es ist eine Aufgabe eigenver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 335 \n\nantwortlichen Handelns, und es eine Frage der Unterst\u00fct-\n\nzung der Versicherungswirtschaft und des Interesses \n\nf\u00fcreinander. Eine Sicherheitsarchitektur baut sich breiter \n\nauf als nur in der Frage des Polizeivollzugsdienstes. \n\nUnbenommen bleibt die Frage: Wie viel Polizei brauchen \n\nwir tats\u00e4chlich? Diese Frage muss beantwortet werden. \n\nAber auch mit Blick auf andere Bundesl\u00e4nder ist unsere \n\nAusstattung nicht so schlecht. Auch die L\u00e4nder, die \n\ngerade neu einstellen, haben zum Teil einen geringeren \n\nPersonalansatz als wir. Aber zugleich \u2013 darauf werde ich \n\nin meinem zweiten Redebeitrag eingehen, weil meine \n\nRedezeit von f\u00fcnf Minuten gleich zu Ende ist \u2013 steht die \n\nFrage: Die Polizeist\u00e4rke muss sich an der Aufgabe orien-\n\ntieren, das Personal folgt der Aufgabe. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nHartmann. Er sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt spricht \n\nKollege Stange, der das Wort f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\nergreift. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nDebatte \u00fcber den Stellenwert der Polizei in der Gesell-\n\nschaft \u2013 soweit ich mich erinnere \u2013 kommt regelm\u00e4\u00dfig \n\nwieder. Das ist nicht schlimm und kann durchaus zur \n\nAusbildung einer gewissen Weisheit behilflich sein. \n\nAllerdings ist die Ausbildung dieser Weisheit in Sachsen \n\nsehr rudiment\u00e4r, um es vorsichtig zu sagen, lieber Kollege \n\nHartmann. Ich nehme Ihre wohlfeilen Worte zur Ausstat-\n\ntung der Polizei und zum Personalbestand gern entgegen. \n\nWir werden das anhand einiger Haushaltstitel sicherlich \n\ndemn\u00e4chst gemeinsam \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nFakt ist \u2013 wir haben diesbez\u00fcglich gesucht und in der \n\ngestrigen Ausgabe des \u201eStern\u201c, wenn ich es richtig gese-\n\nhen habe, ver\u00f6ffentlicht gefunden: 84 % der Befragten in \n\nDeutschland sagen, dass sie der Polizei vertrauen \u2013 an \n\noberster Stelle. Dann kommen wir aus den politischen \n\nParteien, meine Damen und Herren, reden \u00fcber den \n\nStellenwert der Polizei und landen an f\u00fcnftletzter Stelle \n\nmit gerade einmal 23 % Zustimmung durch die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger. Das ist schon heftig. \n\n(Frank Heidan, CDU: Da hat aber die Opposition \n\neinen gro\u00dfen Anteil daran, Herr Kollege! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Kollege, das ist wieder \u201eHeidans Welt aus dem Vogt-\n\nland\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, \n\nCDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDas Problem ist nur, dass wir alle damit gemeint sind. Es \n\nsollte uns nachdenklich machen, dass man der Polizei \n\nwesentlich st\u00e4rker vertraut als uns, \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Und der autonome \n\nBlock in Leipzig kommt auch von uns, oder was?) \n\nden politischen Parteien. \n\nMeine Damen und Herren! Der Punkt ist folgender: Bei \n\nallen schwierigen Situationen sch\u00fctten Sie s\u00e4ckeweise \n\nDanksagungen an die Beamtinnen und Beamten der \n\nPolizei aus. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nDie wissen \u00fcberhaupt nicht mehr, wohin sie die S\u00e4cke \n\nstapeln sollen. Nur von diesen Danksagungen kommt kein \n\nzus\u00e4tzliches Polizeifahrzeug, in das sie im \u00dcbrigen auch \n\nhineinpassen m\u00fcssen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Von Steinen auch nicht!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich bitte ausreden, h\u00f6ren Sie einfach mal \n\nzu! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Dialog!) \n\n\u2013 Dialog, Dialog! \u2013 Ach schau doch, Dialog. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nVon diesen Danksagungen kommt kein bisschen mehr \n\nAusbildung zustande. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aber von Steinen!) \n\nSie als Dienstherr, wir als Staat, Entschuldigung, wir als \n\npolitische Parteien \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das alte Denken!) \n\ntragen Verantwortung. Sie als Koalition tragen besondere \n\nVerantwortung daf\u00fcr. Der Staat als Dienstherr ist nur dann \n\nein f\u00fcrsorglicher Dienstherr, wenn er die Erfordernisse \n\ndes polizeilichen Handelns ernst nimmt und sie auch in \n\ndie Zahlen gie\u00dft, die sich nicht nur im Haushalt finden, \n\nsondern die entsprechende Personalst\u00e4rke absichern \u2013 all \n\ndas, was bereits richtigerweise gesagt wurde. \n\nAber von Ihren wohlfeilen Worten werden Sie das nicht \n\nleisten k\u00f6nnen, Kollege Hartmann. An dieser Stelle ganz \n\nklar: Die reale Welt sieht anders aus. Sie k\u00f6nnen sich auf \n\ngewaltsame \u00dcbergriffe auf Polizeiwachen beziehen, \n\nKollege Hartmann, aber die Welt der Polizei sieht doch \n\nein wenig anders aus. 75 % aller Angriffe auf Polizistin-\n\nnen und Polizisten finden nicht bei Demonstrationen, \n\nfinden nicht bei Zusammenst\u00f6\u00dfen im Umfeld von Fu\u00df-\n\nballspielen statt, sondern sie finden im t\u00e4glichen Streifen-\n\ndienst statt. \n\nDabei stellt sich die Frage, wie dieser sich selbst als \n\nf\u00fcrsorglich darstellende Staat mit seinen Beamtinnen und \n\nBeamten umgeht. Schauen Sie in die Bekleidungskonten \n\nund schauen Sie, was mit dem Stichschutz passiert. Die \n\nPolizistinnen und Polizisten wissen doch gar nicht, was \n\nhinter der T\u00fcr lauert, zu der sie gerufen werden. Das sind \n\ndie Probleme, mit denen die Beamtinnen und Beamten \n\nt\u00e4glich konfrontiert werden. Das sollten Sie zur Kenntnis \n\nnehmen und entsprechend umsetzen. Dann kommen Sie \n\nzu anderen Schlussfolgerungen als zu denen, die Sie uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 336 \n\nhier aufzutischen versuchen. \u2013 In der zweiten Runde dazu \n\nmehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Soeben hatte die Frakti-\n\non DIE LINKE das Wort. Wir kommen zum n\u00e4chsten \n\nRedner. Er spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. Kollege Pallas, \n\nbitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Frage ist zwar \n\npauschal gestellt, aber ich bin trotzdem dankbar, dass wir \n\nuns in diesem Haus \u00fcber den Stellenwert der Polizei in \n\nunserer Gesellschaft insgesamt unterhalten. In der ersten \n\nRunde hat man st\u00e4rker auf die politischen Entscheidungen \n\nfokussiert. Darauf m\u00f6chte ich in der zweiten Runde \n\neingehen. Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst den Stellenwert und den \n\nR\u00fcckhalt in der Bev\u00f6lkerung ein St\u00fcck weit st\u00e4rker \n\nbeleuchten. \n\nEs wurde angesprochen, dass der Polizeiberuf schon seit \n\nLangem zur Spitzengruppe bei der Beliebtheit und beim \n\nVertrauen der Bev\u00f6lkerung geh\u00f6rt. Das ist aus meiner \n\nSicht absolut berechtigt. Dennoch gesellt sich zu dem \n\nBild als Freund und Helfer nicht selten eine ablehnende \n\nHaltung, wenn es um konkrete Ma\u00dfnahmen geht. Das ist \n\nauch normal. \n\nWas mir Sorgen macht, ist die zunehmend ablehnende \n\nHaltung an den R\u00e4ndern unserer Gesellschaft gegen\u00fcber \n\nunserem Staat und der ihn verk\u00f6rpernden Polizei. Sie alle \n\nhaben die Nachrichten der letzten Wochen und der letzten \n\nNacht in Erinnerung von Angriffen auf Polizeidienstellen, \n\nvon Angriffen auf Polizeibeamte sowohl durch Radikale \n\naus dem linken Spektrum, aber auch \u2013 wenn ich an die \n\nLegida-Demonstration in Leipzig denke \u2013 aus dem radi-\n\nkalen rechten Spektrum. \n\nDas Erschreckende an diesen Ereignissen ist, dass es \n\nvielen offenbar nicht mehr nur darum geht, den Staat und \n\ndie Polizei als Institution zu sch\u00e4digen, nein, es geht \n\noffenbar immer h\u00e4ufiger darum, den Menschen in Uni-\n\nform, ganz konkret die einzelne Person, zu sch\u00e4digen, um \n\ndaraus die eigene Ideologie zu befriedigen. \n\nWir sollten uns alle darum sorgen, als Politiker, als \n\nGesellschaft insgesamt. Wir m\u00fcssen uns als Politiker \n\nfragen, was wir konkret tun k\u00f6nnen, um dem entgegenzu-\n\nsteuern. \n\nEs ist klar, dass wir nat\u00fcrlich eine gute und nachvollzieh-\n\nbare Politik machen m\u00fcssen, die die Ursachen von sozia-\n\nlen Spannungen und von Kriminalit\u00e4t ein St\u00fcck weit \n\neind\u00e4mmen kann. Es geh\u00f6rt aber auch dazu, dass wir \n\nehrlich analysieren, welche Gr\u00fcnde f\u00fcr die Radikalisie-\n\nrung vorliegen und ob nicht an der einen oder anderen \n\nStelle auch das Handeln des einen oder anderen Politikers \n\nmit zu einer solchen Versch\u00e4rfung beitr\u00e4gt. Das geh\u00f6rt zur \n\nEhrlichkeit dazu, meine Damen und Herren. \n\nDamit bin ich schon beim Stellenwert der Polizei in der \n\nPolitik. Aus eigenem Erleben muss ich sagen, dass die \n\nPolizei immer und immer wieder die nicht gel\u00f6sten oder \n\nsich versch\u00e4rfenden sozialen Probleme unserer Gesell-\n\nschaft l\u00f6sen muss. Das geht bei regelm\u00e4\u00dfigen Eins\u00e4tzen \n\nan sozialen Brennpunkten los, das geht weiter bei Ausei-\n\nnandersetzungen mit gewaltt\u00e4tigen Jugendgruppierungen \n\nund h\u00f6rt nicht etwa beim Umgang mit den Folgen eines \n\nsteigenden Bet\u00e4ubungsmittel- oder Alkoholkonsums auf. \n\nH\u00e4ufig sind die Kolleginnen und Kollegen in der Kritik, \n\naber letztendlich bek\u00e4mpfen auch sie nur die Symptome, \n\nderen Ursachen an anderer Stelle bek\u00e4mpft werden \n\nm\u00fcssten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEin kurzes Beispiel, um dies zu verdeutlichen: Vor eini-\n\ngen Jahren wurde die Jugendpauschale des Freistaates \n\ngek\u00fcrzt. Das hatte ganz konkret zur Folge, dass Jugend-\n\nhilfeangebote in den Kommunen effektiv gek\u00fcrzt werden \n\nmussten. Ich habe es in Dresden am eigenen Leibe ge-\n\nsp\u00fcrt; damals arbeitete ich noch in einem Dresdner \n\nPolizeirevier. Es f\u00fchrte dazu, dass viele Jugendliche, die \n\neine ganz engmaschige sozialp\u00e4dagogische Betreuung \n\nn\u00f6tig gehabt h\u00e4tten, nicht mehr so intensiv betreut werden \n\nkonnten und letztendlich als einziger offizieller An-\n\nsprechpartner die Polizei bei konflikthaften Eins\u00e4tzen zur \n\nVerf\u00fcgung stand. In einer solchen Situation kann man \n\nkein Problem l\u00f6sen; das muss allen klar sein. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Polizei sp\u00fcrt ganz genau die Auswirkungen wachsen-\n\nder Armut, von Langzeitarbeitslosigkeit und sozialer \n\nEntmischung in den St\u00e4dten. Dieser Effekt wird durch den \n\nStellenabbau verst\u00e4rkt, der zu selten \u2013 im Grunde \u00fcber-\n\nhaupt nicht \u2013 von einer realen und ganz konkreten Aufga-\n\nbenkritik h\u00e4tte begleitet werden m\u00fcssen. Dass es fachlich \n\nerheblichen Diskussionsbedarf gibt, zeigt, dass im Laufe \n\nder letzten Jahre immer mehr Teile der Polizeiarbeit zu \n\nSchonbereichen erkl\u00e4rt wurden und im Endeffekt der \n\nStellenabbau nur noch durch den Streifendienst oder die \n\nVerkehrspolizei erbracht werden soll. \n\nDie Folge: weniger Kontakt zur Bev\u00f6lkerung, weniger \n\nPr\u00e4vention, weniger subjektives Sicherheitsgef\u00fchl in der \n\nBev\u00f6lkerung, aber mehr Arbeit f\u00fcr die Polizei bei gleich-\n\nzeitig geringeren Erfolgen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Zu oft musste ich pers\u00f6nlich \n\n\u00dcberlastungserscheinungen bei Kolleginnen und Kollegen \n\nwahrnehmen. In der Vergangenheit wurde zu viel \u00fcber \n\nStellen, aber nicht \u00fcber die Aufgaben gesprochen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Mehr dazu in der zweiten Runde. \n\n\u2013 Vielen Dank f\u00fcr Ihren Hinweis, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei den LINKEN \n\nsowie des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 337 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir erwarten auf jeden \n\nFall eine zweite Rednerrunde. \u2013 Es spricht jetzt nach \n\nHerrn Kollegen Pallas als N\u00e4chster f\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Man kann sicher-\n\nlich dieser Tage den Stellenwert, den die Polizei in der \n\nBev\u00f6lkerung genie\u00dft, nicht hoch genug sch\u00e4tzen. Wir \n\nhatten gestern eine Regierungserkl\u00e4rung, in der das sehr \n\ndeutlich geworden ist. Wohl selten sieht die Bev\u00f6lkerung \n\nso viel Polizei auf der Stra\u00dfe wie in den letzten Wochen in \n\nDresden, aber auch in anderen St\u00e4dten von Sachsen. \n\nKlar ist aber auch: Die Polizei in Sachsen ist zunehmend \n\ndurch diese Ereignisse an der Grenze ihrer Belastungsf\u00e4-\n\nhigkeit angekommen, wie wir gestern geh\u00f6rt haben. Aber \n\nauch ohne das Demonstrationsaufkommen und ohne die \n\nTerrorgefahr in Sachsen w\u00e4re die Polizei mit hoher \n\nWahrscheinlichkeit am Rande ihrer Belastungsf\u00e4higkeit. \n\nHintergrund ist der Stellenabbau in der Polizei, der darauf \n\nbasiert, dass CDU, FDP und SPD in den letzten zehn \n\nJahren die Polizei als Teil einer staatlichen Kernverwal-\n\ntung gesehen haben, in der man nach M\u00f6glichkeit die \n\nIdeologie eines schlanken Staates gut umsetzen kann. \n\nKein anderes Ressort ist in den letzten Jahren einem so \n\ngro\u00dfen Stellenabbau unterworfen worden wie die Polizei, \n\nund all das merken wir, wenn es um den Stellenwert der \n\nPolizei geht, sehr deutlich. \n\nDas zeigt, welchen Stellenwert die Polizei f\u00fcr Teile der \n\nPolitik in Sachsen hat. In Zahlen bedeutet das: 2006 ist \n\nbeschlossen worden, dass bis 2020 \u00fcber 3 500 Stellen \n\nabgebaut werden sollen. 1 700 dieser Stellen sind schon \n\nabgebaut worden. Nun haben wir dem Koalitionsvertrag \n\nentnehmen k\u00f6nnen, dass der Stellenabbau gestoppt \n\nwerden soll. Dem Blick in den Haushalt entnimmt man \n\ndann, dass sich das offensichtlich nur auf den zus\u00e4tzlichen \n\nTeil des Stellenabbaus bezieht, den Schwarz-Gelb noch \n\nzur Erh\u00f6hung des Stellenabbaukorridors beschlossen hat, \n\nund dass der Stellenabbau, den Schwarz-Rot 2006 be-\n\nschlossen hat, offensichtlich so weitergeht. \n\nSo wird der Stellenabbau nicht gestoppt, sondern so l\u00e4uft \n\ner weiter. Wir werden bis 2020 definitiv das Problem \n\nhaben, dass ein Gro\u00dfteil von Polizeistellen abgebaut wird, \n\nund in der Bev\u00f6lkerung wird das immer merklicher. \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie wollen doch \n\nden Verfassungsschutz abschaffen!) \n\n\u2013 Wir sprechen hier gerade von der Polizei. Die Stellen, \n\ndie wir im Verfassungsschutz sparen wollten, wollten wir \n\nja genau der Polizei geben, Herr Heidan. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nF\u00fcr uns ist klar: Wir brauchen ausreichend Polizistinnen \n\nund Polizisten, wir brauchen ausreichend Ermittler auf der \n\nStra\u00dfe und der Stellenabbau muss gestoppt werden \u2013 \n\nauch, um den hohen Stellenwert, den die Polizei in \n\nSachsen bei der Bev\u00f6lkerung genie\u00dft, tats\u00e4chlich zu \n\nhalten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit Blick auf die Terrorgefahr, mit Blick auf die Gef\u00e4hr-\n\ndung durch terroristische Anschl\u00e4ge investieren andere \n\nBundesl\u00e4nder mittlerweile wieder sehr intensiv in ihre \n\nPolizei. In Nordrhein-Westfalen \u00fcberlegt man jetzt, eine \n\ndeutliche Anzahl zus\u00e4tzlicher Polizeistellen zu schaffen. \n\nDas w\u00e4re ein Weg, den wir in Sachsen definitiv br\u00e4uchten \n\n\u2013 auch und gerade mit Blick auf terroristische Bedrohung. \n\nAus der CDU h\u00f6rt man dagegen in diesem Zusammen-\n\nhang immer mehr die Forderung nach Vorratsdatenspei-\n\ncherung anstatt nach der Aufstockung von Ermittlern. \n\nLassen Sie es mich aus GR\u00dcNEN-Sicht deutlich sagen: \n\nWir brauchen keine teureren \u00dcberwachungsspielzeuge, \n\nsondern eine gut ausgestattete Polizei, die im Land \n\npr\u00e4sent ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLassen Sie mich, wenn es um den Stellenwert der Polizei \n\nin unserer Gesellschaft geht, auch noch einmal auf das \n\nVerh\u00e4ltnis von Staat und B\u00fcrger eingehen. Wir brauchen \n\nnicht nur eine gut ausgestattete Polizei in diesem Land, \n\nsondern auch eine m\u00f6glichst transparent agierende Poli-\n\nzei. Die Polizei ist die Inkarnation des staatlichen Ge-\n\nwaltmonopols und es ist Aufgabe und Sinn in einer \n\nliberalen Demokratie wie der unsrigen, dass die Polizei \n\nmit einem hohen Ma\u00df an Transparenz agiert und mit \n\neinem hohen Ma\u00df an Kontrolle belegt wird. \n\nDeshalb fordern wir als GR\u00dcNE seit Langem: \n\nErstens, wir brauchen eine Identifikationsm\u00f6glichkeit von \n\nPolizisten in geschlossenen Einheiten, um das Vertrauen \n\nder Bev\u00f6lkerung dahin gehend herzustellen, dass man, \n\nwenn es Probleme mit der Polizei gibt, nicht daran schei-\n\ntert, dass man den Polizisten nicht identifizieren kann. \n\nLassen Sie es mich gleich sagen, bevor der Vorwurf \n\nkommt, wir wollten Polizisten namentlich an den Pranger \n\nstellen: Es geht um eine Nummer und nicht um den \n\nNamen. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nLassen Sie mich an dieser Stelle mit Blick auf die Ereig-\n\nnisse, die wir in Leipzig in den letzten Wochen hatten, \n\ngenauso deutlich sagen: Gewalt \u2013 egal von wem und aus \n\nwelchen Gr\u00fcnden \u2013 ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar, und \n\ndeshalb braucht es ein deutliches Signal, dass das nicht \n\ngeht. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Das sagt Herr Kasek auch?) \n\n\u2013 Das sagt Herr Kasek auch, ja. \n\n(Beifall der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nZweitens, wir brauchen eine unabh\u00e4ngige Stelle zur \n\nAufkl\u00e4rung von polizeilicher Arbeit, von rechtswidrigem \n\nHandeln der Polizei \u2013 auch das w\u00e4re ein klares Signal an \n\ndie Bev\u00f6lkerung \u2013 und eine vertrauensstiftende Ma\u00dfnah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 338 \n\nme, die auch langfristig den hohen Stellenwert der Polizei \n\nerhalten w\u00fcrde, die so manches, Herr Pallas, was es an \n\nProblemen gibt, sicherlich l\u00f6sen k\u00f6nnte und die den \n\npositiven Nebeneffekt h\u00e4tte, dass so manche politische \n\nBewertung der polizeilichen Ermittlungsarbeit einer \n\ngewissen Objektivit\u00e4t unterzogen w\u00fcrde. \n\nKurzum: Wir brauchen mehr Transparenz und eine gut \n\nausgestattete Polizei; dann wird sich der hohe Stellenwert, \n\nden die Polizei in Sachsen hat, hier auch halten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen jetzt in die zweite Runde. Die AfD \n\ner\u00f6ffnet wieder; Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich nehme den offenen Brief der \n\nDeutschen Polizeigewerkschaft Sachsen, der auch auf \n\nIhren Tischen Platz gefunden hat, zum Anlass und appel-\n\nliere an die F\u00fcrsorgepflicht dieses Hohen Hauses, sich \n\ndieses Briefes anzunehmen. \n\nWenn Bedienstete auf der Grundlage unserer Gesetze f\u00fcr \n\nderen Durchsetzung beauftragt sind, so ist es auch Aufga-\n\nbe und Pflicht des Gesetzgebers, f\u00fcr die Sicherheit der \n\nBediensteten zu sorgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWann immer in Sachsen ein Mensch in Not ger\u00e4t, kann \n\nund muss er sich auf die Polizei verlassen k\u00f6nnen. \n\nWas aber passiert, wenn die Beamten selbst in Not gera-\n\nten? Die Anzahl der Straftaten gegen Polizisten ist in den \n\nletzten zehn Jahren um circa 30 % angestiegen. Im Jahr \n\n2013 wurden circa 1 000 Angriffe \u2013 mit verschiedensten \n\nMotiven \u2013 auf Polizisten gez\u00e4hlt. Die brutalen Angriffe in \n\nden letzten Wochen bzw. Tagen auf diverse Polizeistatio-\n\nnen \u2013 nicht nur in Leipzig \u2013 unterstreichen, dass es \n\nunabdingbar ist, unseren s\u00e4chsischen Polizistinnen und \n\nPolizisten alle nur denkbare Unterst\u00fctzung zukommen zu \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte auf das eingehen, was Kollege Hartmann \n\ngesagt hat: Ja, am heutigen Tag um Punkt 02:38 Uhr \n\nwurde nochmals ein Anschlag auf eine Polizeistation in \n\nLeipzig ver\u00fcbt, und zwar in Leipzig-Plagwitz. \n\nVerbindend damit fordere ich auch hier anwesende Abge-\n\nordnete auf, die beispielsweise in der Silvesternacht in \n\nLeipzig mit vermummten linksradikalen Gewaltt\u00e4tern den \n\nSchulterschluss suchten: Davon sollten sich diese Perso-\n\nnen in meinen Augen ganz klar distanzieren. \n\n(Beifall bei der AfD und des \n\nAbg. Volker Tiefensee, CDU) \n\nGewalt \u2013 da spielt es keine Rolle, wo diese zu verorten ist \n\n\u2013 muss von allen demokratischen Kr\u00e4ften vehement \n\nabgelehnt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNur wenn wir unseren Beamten den R\u00fccken st\u00e4rken und \n\nrespektvoll mit ihnen umgehen, wird ihnen auch von den \n\ngewaltbereiten Bev\u00f6lkerungsanteilen der n\u00f6tige Respekt \n\nentgegengebracht. Gerade in der heutigen Zeit, in der \n\nPolizisten schon zum Ziel von Angriffen geworden sind, \n\nist es unsere Aufgabe, nicht nur die Polizisten, sondern \n\nauch deren Familien zu sch\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLassen Sie uns denen den R\u00fccken st\u00e4rken, die t\u00e4glich f\u00fcr \n\nunsere Sicherheit sorgen! Eine gewissenhafte und erfolg-\n\nreiche Dienstaus\u00fcbung ist nur dann m\u00f6glich, wenn die \n\nBeamten keine Angst um ihre Familien haben m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Beamten \n\nstammen aus der Mitte unserer Gesellschaft. Es sind \n\nV\u00e4ter, M\u00fctter, Br\u00fcder, Schwestern, Ehefrauen, Ehem\u00e4n-\n\nner, T\u00f6chter, Verwandte, Nachbarn. Sie verdienen unseren \n\nR\u00fcckhalt und unser Vertrauen, da sie es doch sind, auf \n\nderen Schultern auch so manche politische Fehlentwick-\n\nlung ausgetragen wird. \n\nSo ist beispielsweise in einem Bekennerschreiben auf der \n\nlinksradikalen Internetplattform \u201elinksunten.indymedia\u201c \n\nzu lesen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAuch wenn du deine Uniform \n\nablegst, so bleibst du immer noch das gleiche Schwein \n\nvon Mensch und wirst weiterhin Ziel unserer Interventio-\n\nnen sein, wann immer wir es wollen.\u201c \n\nBekennerschreiben dieser Art gibt es mittlerweile einige. \n\nF\u00fcr uns stellt dieses Schreiben eine ganz klare Gewaltan-\n\ndrohung dar. Hier muss umfassend und schnell gehandelt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSo fordert beispielsweise die Deutsche Polizeigewerk-\n\nschaft Sachsen in einem offenen Brief \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eWir fordern f\u00fcr alle Polizeibeamten, die aufgrund ihrer \n\nT\u00e4tigkeit zu Angriffszielen werden k\u00f6nnen, eine Aus-\n\nkunftssperre bei den Meldebeh\u00f6rden.\u201c \n\nWenn Polizisten in Sachsen Angst haben \u2013 Angst um ihre \n\nFamilien, Angst vor \u00dcbergriffen \u2013, dann macht das auch \n\nmir Angst. Was muss denn noch passieren, damit wir uns \n\nder begr\u00fcndeten Anliegen der Polizei endlich annehmen? \n\nWir, die AfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag, unterst\u00fct-\n\nzen diese Forderungen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Wir fordern in Gegenwart des \n\nstellvertretenden Vorsitzenden der Deutschen Polizeige-\n\nwerkschaft Sachsen alle demokratischen Fraktionen auf, \n\nsich hier und heute \u2013 das geht auch an die Regierungskoa-\n\nlition \u2013 f\u00fcr die \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Meldegesetzes \n\nstarkzumachen und damit ihrer F\u00fcrsorgepflicht nachzu-\n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 339 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja. \u2013 Liebe CDU, wenn Sie das mit \n\nder SPD nicht schaffen \u2013 in uns finden Sie einen Partner. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nheute schon einiges geh\u00f6rt, insbesondere Versuche der \n\nVereinnahmung durch Verwendung von Begriffen wie \n\n\u201edie Polizei\u201c und \u201edie Situation\u201c. Ich m\u00f6chte abstellen \n\nauf das, was zu Beginn von der Fraktion DIE LINKE \n\ngekommen ist. Das ist durchaus beachtenswert. Die \n\nAkzeptanz der Polizei liegt bei 84 %, die der Politik bei \n\n23 %. Die Akzeptanz der Polizei durch die Gesellschaft \n\nist sehr hoch. \n\nDamit rekurriere ich auf den Themenbereich, den die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aufgemacht hat. \n\nHerr Lippmann hat mehrfach betont, wir m\u00fcssten das \n\nVertrauen der Polizei in die Bev\u00f6lkerung herstellen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Umgekehrt!) \n\n\u2013 Entschuldigung, Herr Lippmann: Sie sagten, wir m\u00fcss-\n\nten das Vertrauen der Bev\u00f6lkerung in die Polizei herstel-\n\nlen. \n\nDas ist, so glaube ich, an der Stelle nicht wirklich erfor-\n\nderlich. Ja, wir werden \u00fcber einzelne Themen weiter \n\ndiskutieren m\u00fcssen, auch was die Frage der Einrichtung \n\neiner Aufkl\u00e4rungsstelle f\u00fcr polizeiliches Handeln betrifft. \n\nDiese halten wir nicht f\u00fcr erforderlich. Gleichwohl \u2013 dazu \n\nhaben wir uns im Koalitionsvertrag verpflichtet \u2013 wird es \n\neine entsprechende Anlaufstelle geben, wo B\u00fcrgerhinwei-\n\nse aufgenommen werden, wo aber auch die M\u00f6glichkeit \n\nbesteht, positive Impulse zur Polizeiarbeit zu setzen. Das \n\ngeh\u00f6rt sicherlich zur Kommunikation einer b\u00fcrgerfreund-\n\nlichen Polizei dazu. Aber bestimmte Positionen, die hier \n\ngerade von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nformuliert wurden, sind aus unserer Sicht zur St\u00e4rkung \n\nder Akzeptanz der Polizei in der Bev\u00f6lkerung genauso \n\nwenig erforderlich wie die Diskussion um immer mehr \n\nTransparenz in der Polizei. Dort, wo Nachsteuerungsbe-\n\ndarf besteht, werden wir ihm nachkommen. Das betrifft \n\nauch notwendige gesetzliche Anpassungen. Dar\u00fcber sind \n\nwir st\u00e4ndig im Dialog. \n\nIch sage es in aller Deutlichkeit und meine es so, wie ich \n\nes sage: Auch ich sch\u00e4tze die Arbeit des Bundesvorsitzen-\n\nden der Deutschen Polizeigewerkschaft und des Bundes-\n\nverbandes, und ich sch\u00e4tze die Arbeit der Gewerkschaft \n\nder Polizei Sachsen. Ich glaube, da muss man auch \n\ndeutliche Unterschiede machen, wenn es um verantwor-\n\ntungsvolle Positionen geht. Es geht nicht um Teaser oder \n\num eine Debatte \u00fcber gr\u00f6\u00dfere Streifenwagen. Der durch-\n\nschnittliche s\u00e4chsische Polizeibeamte ist mit der ange-\n\nschafften Technik durchaus einsatzf\u00e4hig und belastbar. \n\nTieflasttransporter sind sicherlich nicht geeignet, um die \n\npolizeiliche Streifent\u00e4tigkeit wahrzunehmen. \n\nInsoweit, meine sehr geehrten Damen und Herren, geht es \n\ndarum, einen verantwortungsvollen Dialog auch mit den \n\nGewerkschaften auf der entsprechenden Ebene zu f\u00fchren \n\nund berechtigte Hinweise \u2013 diese zu geben ist Ausdruck \n\nder Verantwortung einer berufsst\u00e4ndischen Vertretung \u2013 \n\naufzunehmen. In diesem Zusammenhang werden auch wir \n\nunserer Aufgabe gerecht. \n\nNoch einmal: Das Anforderungsprofil und die Herausfor-\n\nderungen an die Polizei haben sich nicht nur in Sachsen, \n\nsondern auch deutschlandweit ver\u00e4ndert. Es gibt Struktu-\n\nren der organisierten Kriminalit\u00e4t, die international \n\naufgestellt sind. Bestimmte Entwicklungsprozesse, auch \n\ndie europ\u00e4ische Integration, die wir alle gewollt haben, \n\nsind mit neuen Herausforderungen verbunden. Es gibt am \n\nlinken und am rechten Rand auch eine ver\u00e4nderte Aggres-\n\nsivit\u00e4t \u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu \u2013, die die Polizei \n\nvor neue Herausforderungen stellt, das hei\u00dft, die Gef\u00e4hr-\n\ndungs- und Bedrohungslage hat sich ver\u00e4ndert. Zudem \n\nkommt die Polizei durch h\u00f6heres Demonstrationsauf-\n\nkommen in andere Belastungssituationen. Das ist kein \n\ns\u00e4chsisches, sondern ein deutschlandweites Ph\u00e4nomen. \n\nWir in Sachsen haben allerdings die Aufgabe, uns dieser \n\nHerausforderung bei uns zu stellen und die Frage zu \n\nbeantworten, wie wir uns aufstellen wollen. \n\nIn diesem Zusammenhang f\u00fchren wir mehrere Diskussio-\n\nnen. Ein Aspekt, der f\u00fcr mich sehr wichtig ist, betrifft die \n\nDiskussion \u00fcber die Struktur der Polizei und \u00fcber die \n\nwieder erforderliche St\u00e4rkung insbesondere der Kriminal-\n\npolizei im Freistaat Sachsen. Es war in den 1990er-Jahren \n\ngut und richtig, \u00fcber die Einheitspolizei \u2013 Schutz- und \n\nKriminalpolizei \u2013 nachzudenken. Mit Blick auf heute \n\nmuss man aber feststellen, dass es die Spezialisierung in \n\nden Kriminalit\u00e4tsbereichen \u2013 hier rede ich nicht nur von \n\nInternetkriminalit\u00e4t \u2013 erforderlich macht, die Kriminalpo-\n\nlizei wieder verst\u00e4rkt auszubauen. Es geht auch um die \n\nEinstellung von Spezialisten. Diesem Erfordernis tragen \n\nwir mit dem Haushaltsentwurf, in dem wir die Einstellung \n\nvon 100 neuen Spezialisten vorsehen, Rechnung. Ein \n\nThema ist aber auch die Ausstattung der Kriminaltechni-\n\nschen Institute und die Anschaffung der entsprechenden \n\nTechnik. \n\nGleichwohl will ich deutlich sagen: Der Freistaat Sachsen \n\nhat in den letzten Jahren im Unterschied zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern erheblich in die Ausstattung der Polizei \u2013 \n\nnicht nur in Fahrzeuge \u2013 investiert. Deswegen ist auch der \n\nVergleich \u2013 Herr Lippmann, ich komme da noch mal kurz \n\nin eine dritte Runde \u2013 nicht ganz zul\u00e4ssig, wenn Sie \n\nsagen, NRW soll uns als warnendes Beispiel dienen. \n\nNRW nimmt jetzt 200 Stellen auf, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 nachdem sie jahrelang \n\nStellenabbau betrieben haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 340 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Abg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Pallas, ich \n\nstimme Ihnen absolut zu. Allerdings l\u00f6st die Polizei die \n\nsozialen Probleme nicht \u2013 so wie es von meinen Kollegen \n\ngesagt wurde, das ist nat\u00fcrlich Unsinn \u2013, sondern sie wird \n\nmit dem Ergebnis der sozialen Probleme konfrontiert. Das \n\nhaben Sie alle richtig festgestellt. Sowohl bei st\u00e4rkerer \n\nAggressivit\u00e4t im Umfeld von Demonstrationen als auch \n\nim ganz allt\u00e4glichen Streifendienst werden die Beamtin-\n\nnen und Beamten genau mit dem Ergebnis dieser sozialen \n\nFragen konfrontiert. Sie haben das Trinkermilieu ange-\n\nsprochen. Es gibt andere Bereiche, wo die Motivation aus \n\ndem Feindbild Polizei gezogen wird, die wir so nicht \n\nhinnehmen k\u00f6nnen. Aber \u2013 und dabei k\u00f6nnen wir, Herr \n\nInnenminister, nahtlos an das anschlie\u00dfen, was Sie gestern \n\nin Ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung genannt haben. Sie \n\nhaben n\u00e4mlich genau die sozialen Ursachen dessen, was \n\nsich derzeit auf den Stra\u00dfen in Sachsen abspielt, ausge-\n\nblendet. Das funktioniert nicht! Das wird nicht noch mal, \n\nliebe CDU, weitere 25 Jahre reichen. Hier m\u00fcsst Ihr euch \n\nbewegen und entwickeln, ansonsten geht das f\u00fcr euch \n\nschief. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGanz deutlich. Dazu z\u00e4hlt auch, dass im Umgang mit der \n\nPolizei, jawohl, Transparenz hergestellt wird. Deshalb \n\nwollen wir eine unabh\u00e4ngige Ombudsstelle, die eben \n\nnicht im Innenministerium angesiedelt ist, weil wir aus 25 \n\nJahren CDU in Sachsen sehr wohl wissen, was man im \n\nInnenministerium unter Transparenz versteht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Noch einmal zur\u00fcck zu \n\nmeinen anf\u00e4nglichen Ausf\u00fchrungen. Sie nennen es ja \n\nimmer \u201eder f\u00fcrsorgliche Freistaat\u201c. Der ist eben nicht so \n\nf\u00fcrsorglich. Ganz im Gegenteil: Wir haben erst k\u00fcrzlich \n\nvernehmen m\u00fcssen, dass Generalstaatsanw\u00e4lte sich im \n\nGrunde in einer Notwehrhandlung zusammenschlie\u00dfen, \n\num diesen Notstand im Bereich der Kriminalermittlung \n\noffenzulegen. In Sachsens Polizeidienststellen h\u00e4ufen sich \n\n58 000 offene Vorg\u00e4nge. Wie soll denn das mit Ihrem \n\nSchritttempo abgearbeitet werden? Bisher machen Sie ja \n\nPersonalabbau. Das haben Sie auch noch nicht wieder \n\nzur\u00fcckgenommen. Sie haben nur den zur\u00fcckgenommen, \n\nden CDU und FDP beschlossen hatten, nicht den von \n\nCDU und SPD beschlossenen. \n\nDas funktioniert nicht. Da k\u00f6nnen wir in jeden Einzelbe-\n\nreich der polizeilichen Arbeit hineinleuchten. Sie werden \n\nsich richtig strecken m\u00fcssen, um die n\u00f6tigen Antworten \n\nzu geben. Das geht bis hin zu der Frage, dass Sie bei der \n\nBesoldung wieder etwas ver\u00e4ndern wollen, das hei\u00dft, Sie \n\nwollen das Weihnachtsgeld wieder einf\u00fchren. Liebe \n\nLeute, ihr m\u00fcsst endlich auch an der Eingruppierung \n\netwas \u00e4ndern. Die Kolleginnen und Kollegen werden an \n\nStellen eingesetzt, f\u00fcr die sie nicht bezahlt werden. Das \n\nspart im Haushalt Geld, ist aber gegen\u00fcber den Beamtin-\n\nnen und Beamten eine unfaire Arbeitsweise. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nHerr Staatsminister, hier m\u00fcssen Sie nachlegen. Ganz \n\nklar. Wir werden Ihnen w\u00e4hrend der Haushaltsdebatte an \n\nvielen Stellen nachweisen, dass Ihre Herangehensweise \n\nfehlgeht. Wir sind der Auffassung, dass der Freistaat \n\nSachsen und wir als Gesetzgeber f\u00fcr die Haushaltsdebatte \n\nmiteinander in einen echten Dialog treten m\u00fcssen und \n\ndass nicht die Haushaltsfragen, also das Sparen, im \n\nVordergrund stehen m\u00fcssen, sondern dass es auch um die \n\nSicherheit der Beamtinnen und Beamten geht und im \n\nUmfeld der Betrachtungen genauso die Sicherheit der \n\ngesamten Gesellschaft und das Vertrauen der Gesellschaft \n\ndurch entsprechende Handlungen erm\u00f6glicht werden \n\nmuss. Dazu z\u00e4hlen keine \u00dcberwachungen, keine Kenn-\n\nzeichenerfassungen und \u00c4hnliches. Auch dazu m\u00fcssen \n\nwir uns als Freistaat bekennen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die SPD-\n\nFraktion auf. Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich meine Freude \n\nzum Ausdruck bringen, dass offenbar nicht nur ein kleiner \n\nTeil des Koalitionsvertrages bei der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf Zustimmung st\u00f6\u00dft. Das ist \n\nzun\u00e4chst eine gute Unterst\u00fctzung gerade in dem Punkt, \n\ndass wir mit der CDU vereinbart haben, eine unabh\u00e4ngige \n\nzentrale Beschwerdestelle bei der und f\u00fcr die Polizei \n\neinzurichten. Ich will mich nicht auf den Pfad begeben, \n\nganz genau zu beschreiben, wo die Stelle angesiedelt sein \n\nmuss. Wichtig ist, wie sie arbeitet. Dazu gibt es in ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern schon vielversprechende Beispiele, an \n\ndenen wir uns gut orientieren k\u00f6nnten. Ich bin mir sicher, \n\ndass das Innenministerium diese nicht zuvorderst haus-\n\nhaltsrelevante Aufgabe in absehbarer Zeit erf\u00fcllen wird. \n\nNun zur\u00fcck zum eigentlichen Thema. Ich war vorhin bei \n\nder Frage der Wertsch\u00e4tzung und der Aufgabenkritik noch \n\nnicht zum Ende gekommen. Ja, Aufgabenkritik ist bei der \n\nSPD-Fraktion in diesem Haus nicht erst jetzt ein Thema, \n\nsondern wird schon seit einigen Jahren im Zusammen-\n\nhang mit der Stellenausstattung bei der Polizei immer \n\nwieder eingefordert. Sie war neben dem Stopp des Stel-\n\nlenabbaus eine der Kernforderungen im Landtagswahl-\n\nkampf, und wir haben diese Thematik in die Koalitions-\n\nverhandlungen mit der CDU hineingetragen. Aus der \n\nPersonalproblematik bei der Polizei, aber auch im \u00f6ffent-\n\nlichen Dienst insgesamt, ist eine gemeinsame Vereinba-\n\nrung geworden. Wir wollen uns dieser grunds\u00e4tzlich \n\nn\u00e4hern und sie l\u00f6sen. Wir wollen weg von einer rein \n\nfinanziellen Betrachtungsweise, hin zu einer aufgaben- \n\nund bedarfsorientierten Betrachtungsweise. Der Grund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 341 \n\nsatz, die Ausstattung der Polizei bei Personalstellen und \n\nSachmitteln folgt ihren Aufgaben, gilt. \n\nDas steht schwarz auf wei\u00df im Koalitionsvertrag, und er \n\ngilt. Das ist eine Sache, die man nicht von heute auf \n\nmorgen angehen kann, und jetzt \u00f6ffentlichkeitswirksam \n\nzu fordern, dass noch einmal 50 Stellen mehr pro Jahr \n\ngeschaffen werden sollen, f\u00fchrt auch nicht weiter. Wir \n\nm\u00fcssen uns grunds\u00e4tzlich in einer ver\u00e4nderten Gesell-\n\nschaft mit sich ver\u00e4ndernden Aufgaben f\u00fcr die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden damit auseinandersetzen, wie viele Stellen \n\ndie Polizei in Sachsen braucht, um ihre Aufgaben zu \n\nerf\u00fcllen, und was die Aufgaben der Polizei sein sollen, \n\nmeine Damen und Herren. \n\nDazu haben wir vereinbart, dass es eine Fachkommission \n\nausdr\u00fccklich unter Beteiligung des Personals und der \n\nGewerkschaften geben soll, in der die Aufgabenkritik und \n\ndie Bedarfsermittlung durchgef\u00fchrt werden sollen. Wir \n\nwollen als SPD-Fraktion, dass sich die Stellenausstattung \n\nnicht nur an den Kriterien zur Verf\u00fcgung stehender \n\nFinanzmittel, sondern auch an den Kriterien Fl\u00e4che, \n\nBev\u00f6lkerung und Kriminalit\u00e4tsbelastung orientiert. Mit \n\ndem Instrument der Fachkommission kann das auch so \n\nerf\u00fcllt werden. Das wird etwas Zeit brauchen. Insofern \n\nm\u00fcssen wir alle ein bisschen Geduld haben. Auch die \n\nForderung, den Stellenabbau sofort zu stoppen, beispiels-\n\nweise in Form eines Moratoriums, f\u00fchrt praktisch nicht \n\nweiter, weil wir doch ausgebildete Polizisten haben \n\nwollen, die effektiv zur \u00f6ffentlichen Sicherheit beitragen \n\nsollen \u2013 nur m\u00fcssen diese erst einmal ausgebildet werden. \n\nIch gehe davon aus, dass die Ergebnisse der Fachkommis-\n\nsion in den n\u00e4chsten zwei Jahren vorliegen werden, \n\nsodass sich diese Problematik nicht mehr stellt. Dann \n\nk\u00f6nnen wir Aussagen zur notwendigen Stellenausstattung \n\nbei der Polizei treffen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich nur noch einmal feststellen, \n\ndass die Polizei nicht nur in der Bev\u00f6lkerung einen sehr \n\nhohen Stellenwert hat, sondern auch in der Politik. Das \n\nhat nicht zuletzt die heutige Debatte gezeigt, f\u00fcr die ich \n\nIhnen ganz herzlich danken m\u00f6chte. Die Bediensteten der \n\nPolizei haben einen sehr hohen Stellenwert bei der Regie-\n\nrungskoalition aus CDU und SPD. Ich m\u00f6chte Sie alle \n\nbitten, uns bei den Ma\u00dfnahmen, die ich eben beschrieben \n\nhabe, zu unterst\u00fctzen, damit wir schnell gute Entschei-\n\ndungen treffen k\u00f6nnen, die diesen hohen Stellenwert \n\nverdeutlichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Wort von \n\nder Fraktion GR\u00dcNE noch einmal gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann beginnen wir wieder mit der AfD. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ich m\u00f6chte auf einige Fragen \n\neingehen, die gestellt wurden. Beginnen m\u00f6chte ich mit \n\neinem Satz, der vorhin etwas untergegangen ist. Herr \n\nGebhardt hat gesagt, es w\u00e4re ein Antrag, den wir gestellt \n\nhaben. Nein, es ist kein Antrag. Was wir aussprechen \n\nm\u00f6chten, ist eine Einladung an alle Parteien, dass wir \n\nzusammen an der \u00dcberarbeitung des S\u00e4chsischen Melde-\n\ngesetzes arbeiten. \n\nEine zentrale Frage w\u00e4re weiterhin, dass wir den Stellen-\n\nplan bei der Polizei nicht allein unter fiskalischen Ge-\n\nsichtspunkten sehen. Das ist richtig, jedoch ein Wider-\n\nspruch zu dem, was auf dem Deckblatt der Reform 2020 \n\nsteht. Mich freut es aber, wenn wir das neuerdings anders \n\nsehen und auch anders machen werden. \n\nBei der Expertenkommission und im Zuge der Evaluation \n\nw\u00e4re es \u00fcbrigens auch sch\u00f6n, wenn das Personal inner-\n\nhalb der Polizei gefragt w\u00fcrde, welchen Stellenteil es \n\nbraucht. In der Beschreibung der Evaluation und bei der \n\nBeteiligung der Kollegen wurde n\u00e4mlich explizit die \n\nPersonalfrage ausgeklammert. \n\nWenn wir wissen wollen, wie viel Kriminalit\u00e4t wir eigent-\n\nlich haben, sollten wir ber\u00fccksichtigen, dass wir immer \n\nnur das Hellfeld betrachten. In dem Moment, da ich \n\nweniger Polizei habe und weniger Kontrolldelikte feststel-\n\nle, ist nat\u00fcrlich scheinbar die Kriminalit\u00e4t geringer. Das \n\nsollten wir nicht vergessen. \n\nBeim Streifendienst wird das meiste Personal abgebaut, \n\nwird gesagt. Das ist nicht ganz richtig. Richtig ist, dass \n\nder Kriminaldienst der Hauptleidtragende bei dieser \n\nganzen Geschichte ist. \n\nKollege Stange sagte, es g\u00e4be 58 000 offene Vorg\u00e4nge. \n\nDas ist richtig. Sie haben ja die Frage nach offenen \n\nVorg\u00e4ngen bei der Polizei gestellt, und Sie haben aber nur \n\noffene Vorg\u00e4nge bei der Staatsanwaltschaft beantwortet \n\nbekommen. Bei der Polizei kommen die Vorg\u00e4nge dazu, \n\ndie noch gar nicht an die Staatsanwaltschaft abgegeben \n\nworden sind. Das sind ungef\u00e4hr 65 000 gesamt. \n\nDamit m\u00f6chte ich enden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU noch \n\neinmal Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Anzahl \n\nder Zettel nimmt mittlerweile zu, weil ich mir doch einige \n\nStichworte gemacht habe. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nur einmal kurz etwas zu der Frage der \n\nzentralen Forderung des Meldegesetzes sagen. In einer \n\nbestehenden Gef\u00e4hrdungslage f\u00fcr Leib und Leben besteht \n\ngrunds\u00e4tzlich die Rechtslage f\u00fcr die Sperrung schon jetzt. \n\nWenn es die konkrete Situation einer Gef\u00e4hrdungslage \n\ngibt, l\u00e4sst es das Melderecht zu. Dar\u00fcber k\u00f6nnten wir \n\nreden, aber das ist nun wahrlich nicht die zentrale politi-\n\nsche Forderung, die von einer Diskussion des Stellenwer-\n\ntes der s\u00e4chsischen Polizei ausgehen soll. Das ist eine \n\nErleichterung in diesem Verfahren. Aber das kann doch \n\nnicht die zentrale politische Botschaft einer Debatte in \n\ndiesem Hohen Hause sein. \n\nWenn wir \u00fcber die Frage der F\u00fcrsorgepflicht des Dienst-\n\nherren reden, \u00fcber die wir hier schon gesprochen haben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 342 \n\ndann, ja, ist das ein st\u00e4ndiger Abw\u00e4gungsprozess und ein \n\nst\u00e4ndiger \u00dcberpr\u00fcfungsprozess zwischen den Besch\u00e4ftig-\n\nten der Polizei und dem Dienstherren. Aber ich glaube \n\nschon, dass wir \u00fcber die Personalvertretung und \u00fcber die \n\nGewerkschaften in einem intensiven Dialog mit dem \n\nDienstherren sind und dass der Dienstherr durchaus seine \n\nAufgabe wahrnimmt und ernst nimmt. \n\nIch will nur daran erinnern, dass der Freistaat Sachsen \n\neines der letzten Bundesl\u00e4nder ist, welches die freie \n\nHeilf\u00fcrsorge f\u00fcr den Polizeibereich nach wie vor tr\u00e4gt, \n\nund dies ohne eigene Kostenbeteiligung. Das allein ist \n\nnat\u00fcrlich kein Kriterium, aber es ist ein Teilaspekt, um \n\ndeutlich zu machen, dass es nicht immer nur um die Frage \n\ngehen kann, was wir hier bei uns jetzt noch verbessern \n\nund optimieren k\u00f6nnen, sondern bitte auch einen Blick \n\nauf die gesamte Bundesrepublik und auf die gesamte \n\nSituation der Polizei in Deutschland sowie auch in Europa \n\nsetzen. Da glaube ich schon \u2013 bei aller berechtigten Kritik \n\nund allen berechtigten Hinweisen, die zwangsl\u00e4ufig die \n\nInteressenvertretung der Besch\u00e4ftigten auch zu formulie-\n\nren hat \u2013, dass der Freistaat Sachsen seine Verantwortung \n\nauch als Dienstherr sehr ernst und wahrnimmt. Sich hier \n\npauschalisierend hinzustellen, als ob der Freistaat diese \n\nVerantwortung nicht tragen w\u00fcrde, ist schlichtweg falsch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Dialog, den wir auch hier zu f\u00fchren haben, muss \n\nintensiviert werden. Dazu geh\u00f6rt auch das Thema der \n\nerheblichen hohen Krankenzahlen der Polizei. Das hat \n\nseine Auswirkungen in den Belastungen, hat aber auch \u2013 \n\ndas ist statistisch \u00fcberpr\u00fcfbar \u2013 seine Begr\u00fcndung in einer \n\nerheblichen Anzahl von dauerkranken Polizeibeamten, die \n\nunter anderem auf der Grundlage eines h\u00f6heren Lebensal-\n\nters derzeit nicht in die Pensionierung gehen. Das hat \n\neinen einfachen Effekt, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, und dieser ist auch verst\u00e4ndlich. \n\nDie Beamten im Freistaat Sachsen sind im Regelfall \n\n1993, 1994 verbeamtet worden. Wer heute in den Ruhe-\n\nstand geht, geht mit Abschl\u00e4gen in den Ruhestand. Da \n\ngehe ich nicht freiwillig, sondern bem\u00fche mich auch, \n\ndiesen Dienstweg solange wie m\u00f6glich zu halten. Das \n\nsind \u00dcbergangsfragen, die wir so nicht beantworten \n\nkonnten. Doch diese Frage w\u00e4chst sich aus. Es gilt aber \n\ntrotzdem, die Frage der F\u00fcrsorgepflicht und der Einsatz- \n\nund Dienstbelastung ernst zu nehmen. Da gibt es berech-\n\ntigte Forderungskataloge auch der Gewerkschaftsvertre-\n\nter, mit denen wir uns auseinandersetzen. \n\nKollegen Pallas bin ich dankbar f\u00fcr die Beurteilung der \n\njetzt anstehenden Evaluierung, die er deutlich gemacht \n\nhat. Wie im Koalitionsvertrag vereinbart, geht es um die \n\nEvaluierung der polizeilichen Aufgaben unter Ber\u00fccksich-\n\ntigung des Personaleinsatzes, der Belastung und Folge-\n\nwirkung f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten in der Betrachtung der \n\nGesamtaufgabe. \n\nJa, wir m\u00fcssen Priorit\u00e4ten setzen und die Strukturen \n\nintensiv \u00fcberarbeiten, und das m\u00fcssen wir mit den Be-\n\nsch\u00e4ftigten tun. Aber dazu geh\u00f6rt auch \u2013 das sage ich \n\nganz klar als Erwartungshaltung an die Polizei \u2013, dass die \n\nPolizeif\u00fchrungen in den Polizeidirektionen, in den Poli-\n\nzeirevieren und im Innenministerium aktiv an diesem \n\nProzess mitwirken, Hinweise und Anregungen geben und \n\nden Staatsminister in diesem Prozess verantwortungsvoll \n\nbegleiten, Problembereiche diskutieren, L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\nvortragen und in einem gemeinsamen Dialog anstehende \n\nHerausforderungen kl\u00e4ren. \n\nDazu geh\u00f6rt zum einen eine Gesamtbetrachtung der \n\nEinsatzbelastung der Polizeidirektionen, zum anderen die \n\nRolle der Kriminalpolizei in Zukunft und als dritte Kom-\n\nponente die Bedeutung einer Bereitschaftspolizei in der \n\nWahrnahme der Gro\u00dfereignislagen wie Demonstrationen \n\nund Fu\u00dfballeins\u00e4tzen. \n\nDann gelingt es, das Ganze noch miteinander zu verbin-\n\nden und den Austausch mit den anderen Bundesl\u00e4ndern in \n\nVergleich zu setzen. Ich will den Freistaat nicht perma-\n\nnent schlechterreden, als er ist, sondern wir sollten uns \n\ngemeinsam der Verantwortung stellen, die erfolgreiche \n\nArbeit der Polizei, die gute Ausstattung der Polizei und \n\ndie verantwortungsvolle Aufgabenwahrnahme auch in \n\nZukunft erfolgreich fortzusetzen, dann ist allen gutgetan. \n\nDie Polizei eignet sich wirklich nicht als politisches \n\nKriterium des Wettbewerbs um bessere Taten. Hier ist \n\nverantwortungsvoller Diskurs gefragt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nhat noch 45 Sekunden. M\u00f6chte dies noch genutzt werden? \n\n\u2013 Das sieht nicht so aus. Dann bitte ich jetzt die Staatsre-\n\ngierung. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Kurzintervention!) \n\n\u2013 Eine Kurzintervention, denn es ist kaum noch Redezeit. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: In meiner Kurzintervention m\u00f6chte \n\nich auf den Redebeitrag des Kollegen Hartmann eingehen. \n\nGerade weil drei Viertel aller Straftaten auf die Streifen-\n\nbeamten zielen und es nicht berechenbar ist, wann und \n\nwie sie oder die Familien angegriffen werden, ist eine \n\n\u00c4nderung im S\u00e4chsischen Meldegesetz meines Erachtens \n\nwichtig. Wir sollten uns der Forderungen der Polizei \n\nannehmen und darauf hinarbeiten, dass nicht erst dann, \n\nwenn etwas passiert ist, eine \u00c4nderung erfolgt, sondern \n\ndass schon pr\u00e4ventiv gewirkt wird. \u2013 Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Das bedarf einiger Richtigstellungen. \n\nAls Erstes: Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass ich im Namen \n\nmeiner Fraktion und auch im Namen aller anderen Betei-\n\nligten spreche: Es sind nicht 75 % aller Straftaten auf \n\nPolizeibeamte zur\u00fcckzuf\u00fchren! Das w\u00e4re eine erschre-\n\nckende Situation f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 343 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWenn es Ihnen darum geht, dass 75 % der Straftaten \n\ndurch die T\u00e4tigkeit von Polizeivollzugsbeamten im \n\nStreifendienst festgestellt werden, dann mag das durchaus \n\nrichtig sein. Das allein bedingt aber noch nicht die Frage \n\neiner besonderen Schutzbed\u00fcrftigkeit. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte an dieser Stelle richtigstellen: Es gibt \n\nkein s\u00e4chsisches Meldegesetz, sondern ein Bundesmelde-\n\ngesetz und dazu ein Ausf\u00fchrungsgesetz f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns trotzdem mit der Frage einer \n\nErleichterung besch\u00e4ftigen. Ich bleibe aber dabei: Aus \n\nmeiner Sicht ist das allein kein Thema f\u00fcr eine Aktuelle \n\nDebatte, sondern w\u00fcrde eher einer Beratung im Innenaus-\n\nschuss bed\u00fcrfen. Daraus kann gegebenenfalls ein Antrag \n\noder eine Initiative f\u00fcr eine Gesetzesvorlage hervorgehen. \n\nF\u00fcr eine Aktuelle Debatte ist das einfach zu wenig. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von \n\nder AfD: War nur ein Angebot!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt rufe ich die \n\nStaatsregierung auf. Bitte, Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen Abge-\n\nordnete! Zuerst zu dem gro\u00dfen Thema der gesellschaftli-\n\nchen Bedeutung und dem Stellenwert der s\u00e4chsischen \n\nPolizei. Hier darf uns die hohe Zustimmungsrate, die in \n\nzwei Redebeitr\u00e4gen zumindest explizit eine Rolle gespielt \n\nhat und die den besonderen Stellenwert deutlich macht, \n\nnicht die Augen davor verkleistern, dass es trotz alledem \n\nAngriffe auf Polizeibeamte gibt. \n\nIm \u00dcbrigen gibt es nicht nur Angriffe auf Polizeibeamte, \n\nsondern, wenn wir genauer hinschauen, auch auf Feuer-\n\nwehrleute und Personen im Rettungsdienst \u2013 also jeman-\n\nden, der eine Uniform tr\u00e4gt und anscheinend den Staat \n\nvertritt. Das ist eine Entwicklung, die wir nicht nur \n\nkritisch beobachten m\u00fcssen. Hier gilt es, wirklich klar und \n\ndeutlich Position zu beziehen. Eine solche Entwicklung \n\nwird von uns nicht hingenommen. Wir m\u00fcssen den \n\nMenschen, die solchen Angriffen ausgesetzt sind, beiste-\n\nhen und ihnen zeigen, dass wir hinter ihnen stehen. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nm\u00fcssen wir uns auch mit solchen Dingen besch\u00e4ftigen, zu \n\ndenen Herr Wendt eine Quelle angegeben hat. Wenn aus \n\ndem linksextremistischen Bereich ganz konkret \u2013 die \n\nQuelle ist benannt worden \u2013 Handlungsanweisungen \n\ngegeben werden, wie man mit solchen uniformierten \n\nLeuten umgehen will, dann gen\u00fcgt es mir nicht, sich \n\ndavon gelegentlich zu distanzieren. Wenn eine ganz \n\nkonkrete Gewalt sichtbar geworden ist \u2013 wie letzte Nacht \n\nzum Beispiel \u2013, dann erwarte ich, dass man sich einsetzt \n\nund entsprechend positioniert. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDort, wo vielleicht Schnittstellen vorhanden sind, sollte \n\nnoch deutlicher eine Distanzierung von solchen linksext-\n\nremistischen Gewaltaufrufen erfolgen, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nZur Personalausstattung, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, ist im Koalitionsvertrag klar geregelt worden: \n\nDie Einstellung junger Leute wird von 300 auf 400 \n\nerh\u00f6ht. Das ist im Entwurf des Haushaltsplans vorgese-\n\nhen. Zus\u00e4tzlich werden wir in den n\u00e4chsten beiden Jahren \n\n100 Experten einstellen. Ich denke, das ist eine klare \n\nAnsage. Es ist deutlich geworden, dass auch bei der \n\nPersonalausstattung der Polizei etwas getan werden muss. \n\nIch freue mich, dass die Nachwuchskampagne daf\u00fcr \n\nsorgen wird, dass wir in der Lage sein werden, die Stellen, \n\ndie jetzt zus\u00e4tzlich bereitstehen, auch zu besetzen. Es gab \n\nja einmal die Sorge, ob es \u00fcberhaupt m\u00f6glich sein werde, \n\njunge Leute zu finden, die den qualitativen Anforderun-\n\ngen entsprechen. Die Kampagne hat aber erbracht, dass \n\nwir statt 4 500 nun 8 700 Bewerbungen haben. Deswegen \n\nist mir um den Nachwuchs der s\u00e4chsischen Polizei nicht \n\nbange. \n\nDie Evaluation wurde angesprochen. Dabei werden diese \n\nThemen durchgegangen und entsprechende Ver\u00e4nderun-\n\ngen gegebenenfalls im Feintuning vorgenommen. Es geht \n\nnicht darum, die Polizei 2020 grunds\u00e4tzlich infrage zu \n\nstellen, sondern darum, an einzelnen Stellen nachzujustie-\n\nren. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Thema Eingruppierung, \u00fcber das \n\nSie, Herr Stange, gesprochen haben, doch deutlich ma-\n\nchen, dass wir in den letzten beiden Jahren und in den \n\nn\u00e4chsten beiden Jahren jeweils 400 Stellenhebungen \n\nhaben: 300 im mittleren Dienst und 100 im gehobenen \n\nDienst. Dies sind 1 600 Stellenhebungen \u2013 das hat es \n\nbisher noch nicht gegeben. Im Ergebnis wird das dazu \n\nf\u00fchren, dass der Bef\u00f6rderungsstau, den es ja tats\u00e4chlich \n\ngab, abgebaut wird. Denn mit jeder Stelle, bei der ich eine \n\nzus\u00e4tzliche Bef\u00f6rderungsm\u00f6glichkeit habe, wird im \n\ndarunterliegenden Stellenbereich nat\u00fcrlich einiges frei. \n\nZum Krankenstand hat Christian Hartmann einiges \n\ndeutlich gemacht. Ich will noch einmal festhalten: Der \n\nKrankenstand in der s\u00e4chsischen Polizei ist im Vergleich \n\nzu anderen Bundesl\u00e4ndern nicht besonders auff\u00e4llig. Dass \n\nPolizisten im Polizeivollzugsdienst teilweise einen h\u00f6he-\n\nren Krankenstand haben als Menschen im ganz normalen \n\nLeben, ergibt sich schon aus der Art und Weise des \n\nBerufes. Vor diesem Hintergrund sollten wir, wenn wir \n\n\u00fcber Auff\u00e4lligkeiten diskutieren, zumindest vergleichbare \n\nBerufsgruppen heranziehen und nicht die allgemeine \n\nErwerbsarbeit ins Blickfeld r\u00fccken. \n\nEin weiteres Thema: Ausstattung und Ausr\u00fcstung. Dies-\n\nbez\u00fcglich sind wir, wie ich denke, in den letzten Jahren \n\nsehr weit und auch gut vorangekommen. Beim Thema \n\nFahrzeuge ist deutlich geworden, dass wir mit unseren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 344 \n\n100 interaktiven Funkstreifenwagen und deren Ausstat-\n\ntung auch im bundesweiten Vergleich vorbildlich voran-\n\ngegangen sind. Ich will deutlich machen, dass wir auch \n\nbei der IT-Technik, Servertechnik etc. die notwendigen \n\nAnschaffungen in der n\u00e4chsten Zeit voranbringen. \n\nZu Ihrem Beispiel vom Kriminaltechnischen Institut, das \n\nim Mai letzten Jahres diskutiert wurde und das dann auch \n\nZugang zur Zeitung gefunden hat: Daf\u00fcr wurden mittler-\n\nweile L\u00f6sungsans\u00e4tze gefunden; der Engpass ist beseitigt. \n\nAuch das will ich an dieser Stelle noch einmal klar und \n\ndeutlich ansprechen. \n\nDas zentrale Beschwerdemanagement steht im Koaliti-\n\nonsvertrag. Es wird bei uns eingerichtet werden. Mit Ihrer \n\n\u00dcberlegung, Herr Stange, komme ich trotzdem nicht klar. \n\nSie sagen, Sie haben kein Vertrauen. Einerseits \u00e4u\u00dfern \n\nSie, Sie h\u00e4tten Vertrauen zur Polizei, aber es solle trotz \n\nalledem eine dezentrale Stelle sein. Ich denke, so, wie es \n\nangelegt worden ist, kann man \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Vertrauen  \n\nins Innenministerium! Das ist etwas anderes  \n\nals Vertrauen zur Polizei, Herr Minister!) \n\nDas zentrale Beschwerdemanagement wird angelegt und \n\nwird in der Lage sein, diese Aufgaben zu erf\u00fcllen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es \n\ngeht darum, dass es unabh\u00e4ngig ist!) \n\nAls N\u00e4chstes m\u00f6chte ich noch kurz die Unterbringung \n\nansprechen, weil diese bisher gar keine Rolle gespielt hat. \n\nEs wird ein Schwerpunkt der n\u00e4chsten Jahre sein, dass die \n\nStandorte, auf die wir uns jetzt verst\u00e4ndigt haben, auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren entsprechend ausgebaut werden, \n\ndamit die Unterbringungsm\u00f6glichkeiten an den jeweiligen \n\nStandorten qualitativ vergleichbar sind. Damit wird ein \n\ndeutliches Zeichen gesetzt, dass der Dienstherr dieser \n\nHerausforderung nachkommt. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf das Stichwort \u201ePoldi\u201c eingehen, \n\nweil das gestern am Rande der Aktuellen Debatte eine \n\nRolle gespielt hat und weil der Eindruck erweckt wurde, \n\n\u201ePoldi\u201c ginge derzeit nicht durch Sachsen \u2013 und das sei \n\nein Problem. Wir haben \u201ePoldi\u201c, und \u201ePoldi\u201c wird es auch \n\nin Zukunft geben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDamit will ich klar und deutlich sagen: Gerade bei dieser \n\nSymbolfigur f\u00fcr Pr\u00e4vention wird eine kontinuierliche \n\nArbeit der s\u00e4chsischen Polizei gesichert. \n\nZum Schluss noch eine kurze Anmerkung zur Aufgaben-\n\nkritik und zu der Frage, welche Aufgaben die Polizei auch \n\nin Zukunft noch wahrnehmen kann und muss. Was in der \n\nheutigen Diskussion noch \u00fcberhaupt nicht angesprochen \n\nworden ist, ist die Abgrenzung der Zust\u00e4ndigkeit zwi-\n\nschen Ortspolizeibeh\u00f6rden und normalem Polizeivoll-\n\nzugsdienst, meine sehr verehrten Damen und Herren. Mir \n\nist es wichtig, das an dieser Stelle auch noch einmal \n\ndeutlich zu machen. Nat\u00fcrlich wei\u00df ich, dass es eine \n\nallgemeine Auffangzust\u00e4ndigkeit der Polizei gibt. Es kann \n\naber doch nicht die L\u00f6sung sein, dass auf der kommuna-\n\nlen Ebene im Bereich der Ortspolizeibeh\u00f6rden teilweise \n\nimmer weniger Kr\u00e4fte eingesetzt werden und dass dann, \n\nwenn bei n\u00e4chtlicher Ruhest\u00f6rung oder \u00c4hnlichem die \n\nPolizei gerufen wird, damit die Kr\u00e4fte gebunden werden. \n\nWir werden uns vielleicht auch noch einmal dar\u00fcber \n\nunterhalten m\u00fcssen, wo Polizei sozusagen kostenloser \n\nDienstleister f\u00fcr Versicherungsunternehmen ist, zum \n\nBeispiel wenn es um Blechsch\u00e4den geht und an dieser \n\nStelle gegebenenfalls sehr viel Arbeit gebunden wird. \n\nDazu k\u00f6nnen wir gern noch einmal eine Diskussion \n\nf\u00fchren. \n\nMan kann mit einem Blick in andere L\u00e4nder das eine oder \n\nandere sehen. In \u00d6sterreich ist f\u00fcr das Kommen der \n\nPolizei eine kleine Verwaltungsgeb\u00fchr erhoben worden. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWer es sich denn leisten kann!) \n\nDas hat im Ergebnis dazu gef\u00fchrt, dass ein deutlicher \n\nR\u00fcckgang beim Rufen der Polizei eingetreten ist. Ein Teil \n\ndieser Sch\u00e4den \u2013 das sagen die Kollegen immer wieder \u2013 \n\nk\u00f6nnte ganz einfach untereinander gekl\u00e4rt werden. Hier \n\nwird die Polizei zum kostenlosen Dienstleister f\u00fcr Versi-\n\ncherungsunternehmen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Mit dem, was \n\nim Koalitionsvertrag geregelt ist, und mit dem, was wir \n\nim Haushaltsplan vorgesehen haben, sind wir in der Lage, \n\ndie Herausforderungen, die vor der s\u00e4chsischen Polizei \n\nstehen, zu bew\u00e4ltigen. Vor diesem Hintergrund bin ich \n\ntrotzdem dankbar f\u00fcr diese Debatte, weil damit deutlich \n\nwird, welchen Stellenwert die s\u00e4chsische Polizei nicht nur \n\nderzeit hat, sondern auch zuk\u00fcnftig haben soll. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nAktuelle Stunde beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister der Finanzen, Herr Prof. Dr. Georg Unland, zu dem \n\nThema \u201eFinanzbilanz 2014 \u2013 Chancen ergreifen, Zukunft \n\ngestalten\u201c. Hierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 345 \n\nGesch\u00e4ftsordnung bis zu zehn Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Staatsminis-\n\nter Fragen zu seinem Bericht sowie zu einem weiteren \n\nThemenkomplex zu stellen. \n\nAls weiteren Themenkomplex hat die Fraktion DIE \n\nLINKE das Thema \u201eMa\u00dfnahmen der Staatsregierung zur \n\nSicherstellung der Liquidit\u00e4t der Staatlichen Porzellan-\n\nmanufaktur Mei\u00dfen GmbH bei der Neujustierung ihrer \n\nGesch\u00e4ftsstrategie sowie zum Erhalt des kulturellen Erbes \n\nder s\u00e4chsischen Porzellanherstellung und der Porzellan-\n\nhandwerkskunst\u201c benannt. \n\nDie parlamentarischen Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Fraktionen \n\nhaben sich darauf verst\u00e4ndigt, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden sollen. In der zweiten Runde k\u00f6nnen dann \n\nFragen auch zum weiteren Themenkomplex der LINKEN \n\ngestellt werden. \n\nIch erteile nun Herrn Staatsminister das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDanke sch\u00f6n. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! In einer Woche werden wir \n\nuns hier wieder treffen. Dann werden wir uns mit dem \n\nDoppelhaushaltsentwurf 2015/2016 besch\u00e4ftigen. Wir \n\nwerden uns also mit der unmittelbaren Gegenwart und \n\nZukunft besch\u00e4ftigen. Heute ist ein anderes Thema im \n\nBlickpunkt, n\u00e4mlich das vergangene Jahr, der vorl\u00e4ufige \n\nkassenm\u00e4\u00dfige Abschluss. \n\nWenn man sich das Haushaltsjahr 2014 einmal anschaut, \n\nmuss man deutschlandweit sagen: 2014 war finanzwirt-\n\nschaftlich gesehen ein gutes Jahr. Sie kennen die Nach-\n\nrichten. Der Bund hat ein Jahr fr\u00fcher die schwarze Null in \n\nseinem Haushalt erreicht. Die Nachrichten aus dem \n\nFreistaat Sachsen sind auch gut. Ich habe dies kommuni-\n\nziert. Wir hatten im vergangenen Jahr einen vorl\u00e4ufigen \n\nkassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss mit einem Saldo von rund \n\n1,2 Milliarden Euro. Das Problem ist, das Geld steht \n\nnat\u00fcrlich nicht so zur Verf\u00fcgung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich nicht!) \n\nDa die Zusammenh\u00e4nge relativ komplex sind, gestatten \n\nSie mir, dass ich erst einmal erl\u00e4utere, was dieser Ab-\n\nschluss bedeutet. Am 31.12., 24:00 Uhr, als wir hoffent-\n\nlich alle gefeiert haben, schauten wir auch in die Kasse, \n\nmachten einen Kassensturz und stellten fest, wie viel Geld \n\nin der Kasse ist \u2013 1,2 Milliarden Euro. Ich will das weni-\n\nger flapsig ausdr\u00fccken: Man schaut sich die Kontoausz\u00fc-\n\nge \u2013 bildlich erl\u00e4utert \u2013 an und stellt dann diese Summe \n\nfest. Viel Geld. \n\nIm Anschluss daran kommt die sogenannte Auslaufperio-\n\nde. Das hei\u00dft, rein finanztechnisch gesehen ist das \n\nJahr 2014 nicht am 31.12. des Jahres 2014 abgeschlossen. \n\nEs folgen zwei Prozesse der sogenannten Auslaufperiode. \n\nDer erste Prozess beinhaltet die Korrekturbuchungen. Die \n\nRessorts m\u00fcssen Antr\u00e4ge stellen. Das eine oder andere \n\nmuss noch korrigiert werden. Ich kann so viel sagen: \n\nDiese Korrekturbuchungen sind abgeschlossen. Das hei\u00dft, \n\nalles das, was fehlgebucht wurde, ist inzwischen hoffent-\n\nlich auch richtiggestellt worden. \n\nDas zweite ist ein gr\u00f6\u00dferes Thema. Das sind die parla-\n\nmentarisch veranlassten Buchungen. Wir haben das eine \n\noder andere schon im HFA diskutiert. Ich erinnere an die \n\nFAG-R\u00fccklage. Sie sollte noch einmal aufgestockt wer-\n\nden. Im HFA wurde dies auch schon beschlossen. Weitere \n\nPunkte m\u00fcssen im Parlament noch beschlossen werden. \n\nDas hei\u00dft, die Dinge, die im Parlament noch beschlossen \n\nwerden, m\u00fcssen anschlie\u00dfend ber\u00fccksichtigt werden. \n\nWenn das erledigt ist, liegt der sogenannte kassenm\u00e4\u00dfige \n\nAbschluss vor. Der kassenm\u00e4\u00dfige Abschluss sagt aller-\n\ndings immer noch nicht aus, wie viel Geld tats\u00e4chlich zur \n\nVerf\u00fcgung steht. \n\nParallel bzw. im Anschluss daran laufen noch drei weitere \n\nProzesse. Das Erste ist das sogenannte Ausgaberestever-\n\nfahren. Das Ausgaberesteverfahren nimmt Dinge des \n\nvergangenen Jahres, also des Jahres 2014, auf. Einnah-\n\nmereste, Ausgabereste werden genommen, in das \n\nJahr 2015 transferiert und dann buchungsm\u00e4\u00dfig noch dem \n\nJahr 2014 zugeordnet. \n\nDann gibt es \u00dcbersch\u00fcsse aus den Vorjahren. Diese \n\nm\u00fcssen saldiert und ber\u00fccksichtigt werden. Anschlie\u00dfend \n\nerfolgt die Abschlussbuchung. Dann liegt der sogenannte \n\nrechnungsm\u00e4\u00dfige Abschluss oder auch Sollabschluss vor. \n\nWenn wir uns den vorl\u00e4ufigen Jahresabschluss 2014 \n\nanschauen, gibt es einige interessante Beobachtungen. \n\nWir werden das im Einzelnen noch diskutieren. Ich \n\nm\u00f6chte hier speziell auf die Schuldentilgung eingehen. Im \n\nJahr 2014 waren wir wiederum in der Lage, Schulden in \n\nH\u00f6he von 75 Millionen Euro zu tilgen. Das hei\u00dft aber \n\nauch, dass wir nach wie vor eine nicht unbedeutende \n\nGesamtverschuldung haben. Sie bel\u00e4uft sich jetzt, zum \n\nEnde des Jahres 2014, auf 11,357 Milliarden Euro. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Erdr\u00fcckend!) \n\n\u2013 Ja, ich w\u00e4re froh, wenn dort eine Null stehen w\u00fcrde, \n\nHerr Scheel. Sie haben dazu nat\u00fcrlich eine andere Auffas-\n\nsung. Darin unterscheiden wir uns. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nJetzt ist die Frage, wie viel Geld zu guter Letzt in der \n\nKasse sein wird. Wenn man alle diese Prozesse durchlau-\n\nfen hat, muss man sich \u00fcberlegen, was man mit dem Geld \n\nmacht. Wir haben versucht, eine vern\u00fcnftige Absch\u00e4tzung \n\nzu machen. Die erste Absch\u00e4tzung ist die, dass wir sicher-\n\nstellen wollen, dass das Resteverfahren vern\u00fcnftig aus-\n\ngeht, das hei\u00dft, alle Ausgabenreste auch abfinanziert \n\nwerden. Warum das sinnvoll ist, k\u00f6nnen wir vielleicht \n\nnachher noch einmal diskutieren. \n\nDas hei\u00dft, nach Ende dieser Prozesse versucht man eine \n\nAbsch\u00e4tzung zu gewinnen, wie viel Geld noch in der \n\nKasse bleibt. Nach unserer Einsch\u00e4tzung k\u00f6nnen wir \n\nheute sagen: Bei sicherer Abfinanzierung der Ausgaberes-\n\nte werden gr\u00f6\u00dfenordnungsm\u00e4\u00dfig mindestens 400 Millio-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 346 \n\nnen Euro in der Kasse bleiben. Dann ist die Frage, was \n\nwir mit diesen 400 Millionen Euro machen. Wir haben \n\neinen Vorschlag unterbreitet, und das werden wir sicher-\n\nlich in den n\u00e4chsten Wochen noch einmal intensiv disku-\n\ntieren. Wir schlagen vor, diese 400 Millionen Euro dem \n\nsogenannten Zukunftssicherungsfonds Sachsen zuzuf\u00fch-\n\nren. \n\nWarum? \u2013 Es gibt eine ganze Menge Projekte hier in \n\nunserem Land, die strategisch f\u00fcr unsere Zukunft wichtig \n\nsind. Diese Projekte sind nicht innerhalb eines Jahres \n\numzusetzen, sondern diese sind mehrj\u00e4hrige Projekte. \n\nWenn wir diese beginnen, sollten wir sicher sein, dass sie \n\ndann auch abzufinanzieren sind. Wir haben ein Tableau \n\nvorgelegt, welche Projekte das sind. Ich greife einfach \n\neinmal drei Projekte heraus: \n\nDas erste Projekt \u2013 nach unserem Vorschlag auch am \n\ndeutlichsten dotiert \u2013 ist die Informationsinfrastruktur. \n\nNeben Stra\u00dfen, Schienen, also der \u00fcblichen Infrastruktur, \n\nwird die Informationsinfrastruktur f\u00fcr unser Land immer \n\nwichtiger. Insbesondere, wenn wir \u00fcber die Probleme \n\nsprechen, wie wir die Ballungsr\u00e4ume und den l\u00e4ndlichen \n\nRaum parallel weiterentwickeln k\u00f6nnen, spielt diese \n\nInfrastruktur zuk\u00fcnftig eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle. Alle \n\nhier im Raum wissen nat\u00fcrlich, dass die Investitionen in \n\ndiesem Bereich nicht in einem Jahr abgeschlossen sind, \n\nsondern dass es mehrj\u00e4hrige Prozesse sind, um dort auf \n\nden neuesten technischen Stand zu kommen. Vielleicht als \n\nErg\u00e4nzung dazu: Alle, die sich mit dieser Thematik \n\nbesch\u00e4ftigen, wissen, dass dort die Fortschritte auch in \n\nZukunft gigantisch sein werden. Das bedeutet, wir werden \n\ndabeibleiben m\u00fcssen, diese Infrastruktur immer weiter \n\nauszubauen. \n\nZweites Thema ist der Schulhausbau. Wir diskutieren \n\nh\u00e4ufig in diesem Gremium \u00fcber die Probleme der demo-\n\ngrafischen Entwicklung bzw. der unterschiedlichen \n\ndemografischen Entwicklungen. Was wir zurzeit sehen, \n\nist Folgendes: Wir haben einen Aufwuchs an Sch\u00fclern \n\ninsbesondere in den Gro\u00dfst\u00e4dten, in manchen Mittelst\u00e4d-\n\nten, und wir haben nach wie vor teilweise einen Sch\u00fcler-\n\nr\u00fcckgang im l\u00e4ndlichen Raum. Das hei\u00dft: Wir werden \n\nauch in Zukunft f\u00fcr Schulen Geld in die Hand nehmen \n\nm\u00fcssen. Deshalb ist unser Vorschlag an zweiter Stelle, \n\nden Schulhausbau langfristig sicherzustellen, das hei\u00dft, \n\ndie entsprechenden Gelder heute einzustellen und f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahre zur Verf\u00fcgung zu haben. \n\nDas Dritte \u2013 dann h\u00f6re ich auf, die Liste ist etwas l\u00e4nger \u2013 \n\nist der Krankenhausbau. Hier haben wir zwei Effekte \n\nanzupacken. Der erste ist: Mit Ende des Jahres 2014 f\u00e4llt \n\ndie Kofinanzierung der Krankenkassen f\u00fcr unsere Kran-\n\nkenh\u00e4user weg. Diesen Betrag m\u00fcssen wir erst einmal \n\nersetzen, um sicher zu sein, dass wir unsere Krankenh\u00e4u-\n\nser auch weiterentwickeln, auf einem guten Stand belas-\n\nsen. Der zweite Effekt ist \u2013 und hier bin ich wieder bei \n\ndem demografischen Problem \u2013: Wir wollen, dass die \n\n\u00e4rztliche Versorgung landesweit auf einem guten Stand \n\nverbleibt. \n\nWelche M\u00f6glichkeiten haben wir? \u2013 Herr Scheel, ich lasse \n\nSie gleich zu Wort kommen, zehn Minuten sind offen-\n\nsichtlich um. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das stimmt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch mache es kurz. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nSie k\u00f6nnen sogar die Uhr!) \n\n\u2013 Ja, das k\u00f6nnen wir auch. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nEs ist immer f\u00fcnf vor zw\u00f6lf!) \n\nDas Wichtigste ist die Information, die man ben\u00f6tigt. \n\nDeshalb kommt der Telemedizin in Zukunft eine immer \n\ngr\u00f6\u00dfere Bedeutung zu. Das hei\u00dft, der erste Punkt, den ich \n\ngenannt habe, kombiniert mit dem Krankenhauswesen, \n\nwird einen entscheidenden Beitrag leisten, um die Zu-\n\nkunft unseres Landes weiter zu sichern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nin die Fragerunde. Es beginnt die CDU. Danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE. Das wird auch in der \n\nzweiten Runde so gehandhabt. Herr Abg. Mikwauschk, \n\nbitte. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Ich wollte gern folgende Problematik \n\nansprechen, und zwar vor dem Hintergrund der vorl\u00e4ufi-\n\ngen Haushaltsf\u00fchrung: Wie ist die Zeitplanung im Haus-\n\nhaltsresteverfahren? Diese Frage ist von der Sorge getra-\n\ngen, dass angeschobene Investitionen eventuell unterbro-\n\nchen werden m\u00fcssten. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSie gestatten, dass ich ein klein wenig bl\u00e4ttere, damit ich \n\nIhnen auch die exakten Informationen geben kann. \n\nDas Resteverfahren gliedert sich in zwei Teile. Es gibt das \n\nsogenannte Vorabverfahren. Ich m\u00f6chte kurz erl\u00e4utern, \n\nwas das ist. \n\nBis zum 23. Januar \u2013 wir sprechen hier also \u00fcber die \n\nVergangenheit \u2013 haben die Ressorts die M\u00f6glichkeit, \n\nAntr\u00e4ge beim Finanzministerium zu stellen. Wir pr\u00fcfen \n\ndiese Antr\u00e4ge und bearbeiten sie. Wenn es keine rechtlich \n\ngegenteiligen Einsch\u00e4tzungen gibt, werden diese Antr\u00e4ge \n\nbis zum 5. Februar, also bis n\u00e4chste Woche, bearbeitet. \n\nParallel dazu l\u00e4uft das sogenannte regul\u00e4re Verfahren. \n\nHier haben uns die Ressorts bis zum 26. Februar \u2013 es ist \n\nalso noch rund einen Monat Zeit \u2013 ihre Antr\u00e4ge zuzusen-\n\nden. Wir pr\u00fcfen sie auf rechtliche Zul\u00e4ssigkeit. Bis Ende \n\nMai werden die entsprechenden \u00dcbertragungsschreiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 347 \n\nversandt, sodass dann die Ressorts mit den Geldern \n\narbeiten k\u00f6nnen. \n\nDer HFA wird nat\u00fcrlich dazu parallel in gewohnter Weise \n\ninformiert. \n\nDamit ist, glaube ich, ein Kernproblem haushaltstechni-\n\nscher Natur des Jahres 2015 gel\u00f6st. Wir haben noch \n\nkeinen verabschiedeten Haushalt. Er wird nach unserer \n\nEinsch\u00e4tzung vielleicht Ende April, Anfang Mai verab-\n\nschiedet. In dieser Zeit m\u00fcssen wir entsprechend reagie-\n\nren k\u00f6nnen. Deshalb ist es besonders wichtig, dass wir \n\nz\u00fcgig dieses Resteverfahren anwenden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nHerr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte gern auf \n\nden Komplex des gesamten Jahres 2014 eingehen und das \n\nin den Kontext stellen. Das Staatsministerium geht mit \n\nden Steuereinnahmen in einer ihm eigenen Art um. Und \n\nzwar wird selbstst\u00e4ndig durch das Staatsministerium das \n\nzu erwartende Steueraufkommen, das uns aus Baden-\n\nW\u00fcrttemberg gemeldet wird, in Form von Abschl\u00e4gen \n\nreduziert. Das reduziert nat\u00fcrlich die Einnahmen in \n\nerheblichem Ma\u00dfe. Die Differenz zwischen den geplanten \n\nund realen Steuereinnahmen betrug im Jahr 2011 \n\n840 Millionen Euro, im Jahr 2012 1 210 Millionen Euro, \n\nim Jahr 2013 464 Millionen Euro und im Jahr 2014 \u2013 von \n\nIhnen eben dargestellt \u2013 1 200 Millionen Euro. \n\nSind Sie nicht der Auffassung, dass diese Abschl\u00e4ge ein \n\nZerrbild der Wirklichkeit erzeugen, Herr Staatsminister? \n\nDaraus resultiert meine Frage: Wie hoch sind denn die \n\nAbschl\u00e4ge in dem von Ihnen eben vorgelegten Regie-\n\nrungsentwurf f\u00fcr die Jahre 2015/2016 und wie hoch ist \n\ndie geplante Entnahme aus der Haushaltsr\u00fccklage \n\n2015/2016? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, wenn die Zahlen, die Sie genannt haben, im \n\nentsprechenden Kontext stehen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde ich \n\nIhnen recht geben. Ich muss Sie da leider korrigieren. \n\nDie 1,2 Milliarden Euro, die ich eben genannt habe, haben \n\nmit der Steuersch\u00e4tzung erst einmal nichts zu tun. Das ist \n\nvielmehr der vorl\u00e4ufige kassenm\u00e4\u00dfige Abschluss. Das, \n\nwas Sie angesprochen haben, die Differenz zwischen \n\neiner Steuersch\u00e4tzung und den tats\u00e4chlich geflossenen \n\nSteuern, ist etwas anderes. Das hat mit dem kassenm\u00e4\u00dfi-\n\ngen Abschluss \u00fcberhaupt nichts zu tun. Deshalb m\u00f6chte \n\nich die Zahlen erst einmal richtigstellen. Jetzt muss ich \n\nwieder ein bisschen bl\u00e4ttern. Das tut mir leid. Ich habe \n\nauch nicht jede Zahl exakt im Kopf, auch wenn ich die \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung nat\u00fcrlich kenne. Die Gr\u00f6\u00dfenordnung ist \n\nnur halb so hoch, da darf ich Sie beruhigen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nNur 600 Millionen Euro, das ist ja wunderbar! \u2013 \n\nStaatsminister Prof. Dr. Georg Unland \n\nbl\u00e4ttert in seinen Unterlagen.) \n\n\u2013 Irgendwo habe ich sie. Es liegt leicht \u00fcber 600 Millio-\n\nnen Euro. Ich habe es auch noch exakt, wenn Sie mir ein \n\nbisschen Zeit geben. Ich habe es gleich. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Auf die \n\n600 Millionen Euro lege ich keinen Wert. Es \n\nw\u00fcrde mir reichen, wenn Sie sagen, was die \n\nAbschl\u00e4ge f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre sind.) \n\n\u2013 Die haben wir schon im HFA diskutiert. \n\nSo, hier habe ich es. Wir hatten einmal f\u00fcr das Haushalts-\n\njahr 2014 Steuereinnahmen von 11,524 Milliarden Euro \n\nangesetzt. Wir haben zu guter Letzt 12,14 Milliarden Euro \n\nin der Kasse gehabt. \n\nDie Differenz sind 616 Millionen Euro. Sie sehen also \n\nallein an den Zahlen, dass es nicht zul\u00e4ssig ist, den \n\nvorl\u00e4ufigen kassenm\u00e4\u00dfigen Abschluss mit den Steuer-\n\nmehreinnahmen  zu vergleichen. \n\nHerr Scheel, diese Diskussion f\u00fchren wir jedes Jahr \n\nmindestens zwei Mal, zur Mai-Steuersch\u00e4tzung und zur \n\nNovember-Steuersch\u00e4tzung. Das Land Baden-W\u00fcrttem-\n\nberg \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nNennen Sie mir doch die Zahlen!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Mich w\u00fcrden  \n\ndie Zahlen interessieren. Wie hoch sind die \n\nAbschl\u00e4ge f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre?) \n\n\u2013 Diese habe ich jetzt hier nicht zur Verf\u00fcgung. Aber ich \n\nkann Ihnen sagen: Wir haben wieder Abschl\u00e4ge ber\u00fcck-\n\nsichtigt. Wenn ich mich richtig erinnere, Herr Scheel, \n\nhaben wir das dem HFA bereits zur Verf\u00fcgung gestellt. \n\nIch w\u00fcrde mich wundern, wenn wir das nicht getan \n\nh\u00e4tten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die \n\nAbschl\u00e4ge f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre?!) \n\n\u2013 Na sicher, f\u00fcr die Steuersch\u00e4tzung November haben wir \n\nIhnen die Abschl\u00e4ge gegeben. Das ist eins zu eins \u00fcber-\n\ntragen. Wir \u00e4ndern ja diese Zahlen nicht, sondern wir \n\nnehmen immer die aktuellen Zahlen, die wir dabei be-\n\nr\u00fccksichtigen. Herr Scheel, vielleicht noch so viel dazu: \n\nWir sind auch gut beraten, das zu tun. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg nimmt die Rohzahlen und ber\u00fcck-\n\nsichtigt keine Sondereffekte der einzelnen Bundesl\u00e4nder. \n\nWir haben bereits x-mal miteinander das Prozedere \n\ndurchdiskutiert. Ich greife jetzt einmal die demografische \n\nEntwicklung heraus. Die Zahlen von Baden-W\u00fcrttemberg \n\nbasieren auf einer Bev\u00f6lkerungsentwicklung, die dann \n\netwas anders sind als die, die tats\u00e4chlich eintreten. Das \n\nber\u00fccksichtigen wir auch in unseren Abschl\u00e4gen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 348 \n\nDas Zweite \u2013 ich gehe bewusst darauf ein \u2013 sind die \n\nKonjunkturabschl\u00e4ge. Wenn Sie sich einmal anschauen, \n\nwie das BIP-Wachstum urspr\u00fcnglich gesch\u00e4tzt war und \n\nwas tats\u00e4chlich eintrat, dann war das Jahr 2014 ein sehr \n\ngutes Jahr mit einem erheblich h\u00f6heren BIP-Wachstum, \n\nals es prognostiziert war. Wenn Sie sich aber die beiden \n\nJahre davor ansehen, war das Wachstum deutlich niedri-\n\nger. Wenn ich es richtig im Ged\u00e4chtnis habe, hatten wir \n\n0,1 bzw. 0,4 % BIP-Wachstum. H\u00e4tten wir \u2013 das stimmt \u2013 \n\n0,1 % im Jahr 2013 und 0,4 % im Jahr 2012, das hei\u00dft, \n\nh\u00e4tten wir so gerechnet, wie der Bund die Rohzahl an \n\nBaden-W\u00fcrttemberg gegeben hat, dann w\u00e4ren die Zahlen \n\nganz anders gewesen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen sp\u00e4ter \n\nnoch einmal nachfragen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDarf ich dazu schnell noch in einem Satz antworten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich w\u00fcrde aber \n\ngern den anderen Fraktionen noch Gelegenheit geben. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDann mache ich noch einen Satz. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte, einen Satz noch. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE Wenn Sie \n\nnoch die Frage beantworten w\u00fcrden, ich \n\nhabe einfach die Frage gestellt!) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nWir hatten kalkuliert, dass wir im Jahr 2014 \n\n188 Millionen Euro aus der R\u00fccklage nehmen. Das ist \n\nnicht notwendig. Das werden wir nicht tun. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\n2015/2016 meine ich!) \n\nIn den Jahren 2015/2016, das steht im Haushaltsentwurf, \n\nhaben wir 171 Millionen Euro \u2013 soweit ich wei\u00df \u2013 be-\n\nr\u00fccksichtigt. Im Jahr 2016 wei\u00df ich nicht genau, wie viel, \n\nvielleicht 232 Millionen Euro. Wie gesagt, dazu m\u00fcsste \n\nich nachschauen. Die Zahlen haben Sie vorliegen. Es sind \n\nalso rund 400 Millionen Euro f\u00fcr beide Jahre. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nBitte, Herr Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Frau Vorsitzende! \n\nHerr Staatsminister, Sie haben das Thema Restverfahren \n\nangesprochen. Vielleicht k\u00f6nnten Sie dem Haus auch erst \n\neinmal etwas zu der Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 mir ist ungef\u00e4hr \n\nbekannt, wie sich die Reste entwickeln \u2013 sagen. Wie \n\nentstehen denn \u00fcberhaupt solche Haushaltsreste? \n\nMich interessiert die Gr\u00f6\u00dfenordnung. Theoretisch m\u00fcss-\n\nten zum Ende des Jahres die Einnahmen- und Ausgaben-\n\nreste zu null aufgehen. In der Regel passiert das nicht. Wo \n\nwerden wir sch\u00e4tzungsweise an Mehrausgabenresten, die \n\n\u00fcbertragen werden, herauskommen? Die drei Komplexe: \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung? Wie entstehen sie? Was sch\u00e4tzen Sie, \n\nwas 2014 an Ausgabenresten herauskommen wird? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch m\u00f6chte es einmal deutlich sagen: Ausgaben- und \n\nEinnahmenreste werden nicht vermeidbar sein. Das liegt \n\nganz einfach am t\u00e4glichen Leben. \n\nIch greife einmal ein simples Beispiel heraus: Sie haben \n\nim vergangenen Jahr beschlossen, eine ganz bestimmte \n\nSchule zu bauen. F\u00fcr dieses Projekt stellen Sie Geld zur \n\nVerf\u00fcgung. Am Ende des Jahres stellen Sie fest, der Bau \n\nhat sich verz\u00f6gert, aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. Ich \n\nerinnere nur an die Pressemitteilung der Stadt Chemnitz \u2013 \n\nich glaube, sie kam diese Woche heraus \u2013, dass die H\u00e4lfte \n\naller Schulbauma\u00dfnahmen in Chemnitz nicht fristgerecht \n\nfertig geworden sind. Nicht aufregen, das lohnt sich nicht, \n\ndas ist normales Gesch\u00e4ft. Das hei\u00dft, die Schule ist nicht \n\nfertig geworden. Sie wird also in diesem Jahr weiterge-\n\nbaut, und sie wird hoffentlich dieses Jahr fertig werden. \n\nDas Geld, das im vergangenen Jahr daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt worden ist, kann also nicht abflie\u00dfen, sondern es \n\nwird erst in diesem Jahr in G\u00e4nze f\u00fcr diesen Schulhaus-\n\nbau abflie\u00dfen. Das ist also ein ganz normales Gesch\u00e4ft. Es \n\ngibt Tausende Objekte, die wir in Sachsen bearbeiten und \n\nfinanzieren m\u00fcssen. \n\nIhre Frage ist: In welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung wird sich das \n\nbewegen? Das ist schwierig abzusch\u00e4tzen, weil jedes \n\nRessort jetzt erst einmal sammeln muss: Wie sieht es mit \n\nden einzelnen Projekten aus? Wie viele Gelder sind daf\u00fcr \n\nnoch notwendig? Was muss \u00fcbertragen werden, damit wir \n\ndas Ganze vern\u00fcnftig finanzieren k\u00f6nnen? \n\nIch gebe Ihnen einmal ein paar Gr\u00f6\u00dfenordnungen. Wenn \n\nich mir die Einnahmenreste der vergangenen f\u00fcnf Jahre \n\nanschaue, dann bewegen sich diese auf einem Niveau von \n\nknapp 1,2 bis knapp 2,1 Milliarden Euro. So stark \n\nschwanken sie allein in den letzten f\u00fcnf Jahren. \n\nWenn ich mir die Ausgabenreste einmal anschaue, dann \n\nschwanken diese in den vergangenen f\u00fcnf Jahren zwi-\n\nschen knapp 2,2 Milliarden Euro und etwas mehr als \n\n2,8 Milliarden Euro. Das hei\u00dft, wir haben uns diese \n\nZahlen angeschaut. Wir haben uns grob die wichtigsten \n\nProjekte angeschaut und sind dann zu der Erkenntnis \n\ngekommen: Na ja, es werden sicher 400 Millionen Euro \n\n\u00fcbrig bleiben, die wir dann auch noch sinnvoll investieren \n\nk\u00f6nnen. Es ist also ein Abw\u00e4gungs- und Absch\u00e4tzungs-\n\nprozess. Exakt wissen wir das erst Mitte des Jahres. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion. \n\n\u2013 Sie hat keine Frage. Fraktion GR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nMinister Unland! Ich habe eine Frage zum Thema R\u00fcck-\n\nzahlung Sachsens im Rahmen des L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleichs, die uns voraussichtlich im M\u00e4rz 2015 ereilen \n\nwird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 349 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJa. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: K\u00f6nnen Sie eine Progno-\n\nse abgeben, in welcher H\u00f6he die R\u00fcckzahlung Sachsens \n\nim Rahmen des L\u00e4nderfinanzausgleichs erwartet wird? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nWenn das Jahr 2014 normaler abgelaufen w\u00e4re, k\u00f6nnte \n\nich Ihnen jetzt eine bessere Sch\u00e4tzung geben. Aber das \n\nJahr 2014 hatte f\u00fcr uns mehrere positive \u00dcberraschungen \n\nparat. Ich kann Ihnen nur sagen, dass wir kurz vor Jahres-\n\nabschluss noch einmal \u00fcber 20 Millionen Euro zus\u00e4tzliche \n\nSteuermehreinnahmen \u00fcberwiesen bekommen haben. \n\nDamit Sie ein Gef\u00fchl daf\u00fcr entwickeln, was im L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich abl\u00e4uft, gebe ich Ihnen einmal drei, vier \n\nZahlen: Im letzten Jahr mussten wir 114 Millionen Euro \n\nzur\u00fcckzahlen. F\u00fcr das Jahr 2012 waren es knapp \n\n42 Millionen Euro, die wir zur\u00fcckzahlen mussten. F\u00fcr das \n\nJahr 2011 haben wir knapp 33 Millionen Euro bekommen, \n\nwir mussten also nichts zur\u00fcck\u00fcberweisen. F\u00fcr das Jahr \n\n2010 mussten wir 176 Millionen Euro zur\u00fcckzahlen. Sie \n\nsehen, das schwankt ungemein. \n\nWir hatten allein m Jahr 2014 Abrechnungsbetr\u00e4ge im \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich in H\u00f6he von rund 350 Millio-\n\nnen Euro. Jetzt kommen noch die Endabrechnungen. \n\nDaran sehen Sie: Das sind gr\u00f6\u00dfenordnungsm\u00e4\u00dfig dreistel-\n\nlige Millionenbetr\u00e4ge, die hin- und zur\u00fcck\u00fcberwiesen \n\nwerden. Wenn zu guter Letzt die Zerlegung der einzelnen \n\nSteuerarten klar ist, wenn die Anspr\u00fcche der einzelnen \n\nL\u00e4nder klar sind, wenn der Verteilmechanismus klar ist, \n\nerst dann wissen wir, wie hoch die Zahlungen sind. \n\nVielleicht eine Nachfrage vorweg: Bis wann wissen wir \n\ndas? Erfahrungsgem\u00e4\u00df liegen die Zahlen exakt am Ende \n\ndes I. Quartals vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir gehen in die zweite Runde; jetzt k\u00f6nnen auch \n\ndie Fragen der Linksfraktion einbezogen werden. Es \n\nbeginnt wieder die CDU-Fraktion. \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Sehr geehrter Herr Finanzminister \n\nUnland! Zun\u00e4chst vielen Dank f\u00fcr Ihre vertiefenden \n\nAntworten zu den Abschl\u00fcssen. Sie sind in den Ausf\u00fch-\n\nrungen speziell auf den Sollabschluss eingegangen. Sie \n\nhaben f\u00fcr Kollegen Pecher das Haushaltsresteverfahren \n\ndargestellt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie f\u00fcr die hier Anwesenden \n\nnoch etwas klarer vertiefen, was insbesondere die Vorteile \n\ndes Sollabschlusses bei uns im Freistaat sind. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJa. Die Haushaltsordnungen der einzelnen Bundesl\u00e4nder \n\nsind unterschiedlich. Es gibt eine ganze Reihe Bundesl\u00e4n-\n\nder, die im Grunde genommen beim kassenm\u00e4\u00dfigen \n\nAbschluss stehen bleiben; wir sprechen dann vom soge-\n\nnannten Istabschluss. Das ist die gro\u00dfe Mehrheit aller \n\nBundesl\u00e4nder und das ist auch der Bund. Ganz wenige \n\nBundesl\u00e4nder \u2013 um exakt zu sein, sind es vier Bundesl\u00e4n-\n\nder, inklusive Sachsen \u2013 haben diesen sogenannten \n\nSollabschluss, auf den Sie abgestellt haben. \n\nWarum ist das klug und warum hilft er uns? Ich m\u00f6chte \n\ndas deutlich machen: Wenn Sie einen Istabschluss ma-\n\nchen, dann f\u00e4llt finanztechnisch am Ende des Jahres die \n\nSchranke herunter. Wenn Sie ein Projekt haben, welches \n\nsich in das n\u00e4chste Jahr zieht \u2013 das Beispiel einer Schule \n\nhabe ich Ihnen vorhin genannt \u2013, dann m\u00fcssen Sie im \n\nneuen Haushalt sicherstellen, dass die Abfinanzierung \n\ndieses Schulprojektes auch im neuen Haushalt stattfindet. \n\nDas h\u00e4ngt davon ab \u2013 wir sind wieder bei den Abschl\u00e4gen \n\nund den Steuereinnahmen \u2013, ob Sie dann tats\u00e4chlich auch \n\ndiese Steuereinnahmen haben. Das hei\u00dft, Sie wissen nicht \n\nhundertprozentig, ob ein begonnenes und nicht abfinan-\n\nziertes Projekt tats\u00e4chlich ausfinanziert werden kann. \n\nDer gro\u00dfe Vorteil des Verfahrens, welches wir hier in \n\nSachsen haben, ist, dass alle Projekte, die wir begonnen \n\nhaben, auch abfinanziert werden und somit im Sollab-\n\nschluss schon ber\u00fccksichtigt sind. Das hei\u00dft, das Geld, \n\ndas im Jahr 2014 kalkuliert worden und nicht abgeflossen \n\nist, f\u00fcr dieses Projekt aber zugewiesen worden ist, kann \n\nauch im Folgejahr durch den Sollabschluss zur Abfinan-\n\nzierung genutzt werden. Das Projekt ist finanztechnisch \n\ngesehen abgesichert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Herr Sodann, bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ich habe eine Frage zu \n\ndem Thema Porzellanmanufaktur. Sehr geehrter Herr \n\nMinister Prof. Unland! Sie stellen in Ihren Pressemittei-\n\nlungen immer wieder die Wahrung, Pflege und F\u00f6rderung \n\ndes bedeutsamen Kulturgutes der Staatlichen Porzellan-\n\nManufaktur Mei\u00dfen und deren Identit\u00e4t \u00fcber die Region \n\nhinaus \u2013 h\u00f6rt man Mei\u00dfen, denkt man an Mei\u00dfner Porzel-\n\nlan \u2013 in den Vordergrund. Wie k\u00f6nnen Sie es vor diesem \n\nHintergrund verantworten, dass aus einem derart wichti-\n\ngen Kulturgut ein Intershop f\u00fcr Nippes f\u00fcr neureiche \n\nKleinb\u00fcrger gemacht wird? \n\n(Oh! von der CDU) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNehmen Sie es mir nicht \u00fcbel, dass ich auf diese Frage \n\nnicht eingehe. Das ist eine boshafte Unterstellung. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage die SPD-\n\nFraktion: M\u00f6chten Sie eine Frage stellen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Die AfD? \u2013 Sie m\u00f6chten auch nicht. Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE ? \u2013 Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte nachfragen, \n\nob das Ergebnis des Rechnungsabschlusses als Ausgabe-\n\nrest gilt. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas Ergebnis des Rechnungsabschlusses als Ausgaberest? \n\n\u2013 Nein. Ich will es anders erl\u00e4utern: Das Ziel des Rech-\n\nnungsabschlusses muss sein, dass zu guter Letzt eine Null \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 350 \n\ndasteht; das hei\u00dft, dass der Haushalt rechnungstechnisch \n\nausgeglichen ist. Das w\u00fcrde dann schwierig werden, \n\nwenn das Land kein Geld mehr h\u00e4tte, beispielsweise in \n\nder Haushaltsausgleichsr\u00fccklage. Wir h\u00e4tten in der Tat ein \n\nDefizit. Das ist Gott sei Dank in Sachsen noch nicht \n\npassiert, sodass wir den Abschluss zu guter Letzt immer \n\nmit einer Null hinbekommen haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Frage ist \n\ndamit beantwortet. Dann beginnt wieder die CDU-\n\nFraktion. Wird noch eine Frage gew\u00fcnscht? \u2013 Ich frage \n\ndie Fraktionen, ob noch jemand eine Frage w\u00fcnscht. \u2013 \n\nHerr Scheel, bitte sch\u00f6n. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Minister! Ich w\u00fcrde auch \n\ngern zur Porzellan-Manufaktur eine Frage stellen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt \n\nkommt die richtige Frage!) \n\nK\u00f6nnen Sie uns sagen, wie viele Millionen Euro das SMF \n\nin Form von Gesellschafterdarlehen im Jahr 2014 an die \n\nStaatliche Porzellan-Manufaktur Mei\u00dfen ausgezahlt hat? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJa, das kann ich Ihnen sagen. Augenblick, ich muss \n\nnachschauen, damit ich Ihnen keine falschen Zahlen \n\nnenne. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland  \n\nschaut in seine Unterlagen. \u2013  \n\nInterner Wortwechsel zwischen Christian Piwarz, \n\nCDU, und Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch habe sie zwar im Kopf, aber bevor ich jetzt etwas \n\nFalsches sage, muss ich erst einmal bl\u00e4ttern. \u2013 Wir haben \n\nim Jahr 2014 Darlehen in H\u00f6he von 9,8 Millionen Euro \n\nausgezahlt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweitere Fragen aus den Fraktionen? \u2013 Herr Scheel, Sie \n\nsind dann noch einmal an der Reihe. Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Herr Unland, ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal nachfragen. Ich hatte eine Anfrage gestellt zu \n\nden Sonderberichten des Rechnungshofes zur Porzellan-\n\nManufaktur und auch zu MFAG im November 2014. \n\nDaraufhin bekam ich die Antwort, dass die Staatsregie-\n\nrung beabsichtigt, die Mitglieder des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses \u00fcber die Inhalte der Sonderberichte zu \n\neinem geeigneten Zeitpunkt zu informieren. Gibt es zu \n\ndiesem Zeitpunkt schon eine Verst\u00e4ndigung oder haben \n\nwir da eine Zeitschiene? Es w\u00e4re interessant, diese Son-\n\nderberichte zu lesen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJa, es gibt jetzt unterschiedliche Berichte dazu. Die Frage, \n\ndie Sie gestellt haben, ist absolut berechtigt. Es gibt \n\nzun\u00e4chst verschiedene Gutachten. Wir hatten im Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss vereinbart \u2013 ich greife jetzt \n\neinmal das Beispiel Porzellan-Manufaktur heraus \u2013, dass \n\nwir ein entscheidendes Gutachten zur Porzellan-\n\nManufaktur dem Haushalts- und Finanzausschuss zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, zur Einsicht geben \u2013 allerdings unter \n\nGeheimhaltung. Es sind jede Menge Betriebsgeheimnisse \n\ndargelegt, die man nicht der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung \n\nstellen kann. Deshalb haben wir vereinbart, dass Sie das \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss unter Verschwiegen-\n\nheitsgesichtspunkten einsehen k\u00f6nnen. \n\nWeiterhin sprechen Sie den Rechnungshofbericht an. Der \n\nRechnungshofbericht liegt inzwischen vor. Das Finanz-\n\nministerium hat auf diesen Bericht reagiert. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben einen mehrseitigen Kommentar dazu geschrieben, \n\nwie wir die Zahlen sehen und wie wir die Zahlen interpre-\n\ntieren. Der Rechnungshof hat unsere Stellungnahme jetzt \n\naufgegriffen, und sobald seine Bewertung abgeschlossen \n\nist, wird auch dieser Bericht selbstverst\u00e4ndlich \u2013 unter \n\nVerschluss \u2013 dem Haushalts- und Finanzausschuss zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nFragen von den Fraktionen? \u2013 Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! Vielen Dank auch f\u00fcr die Auskunft, dass \n\nwir im Jahr 2014 9,8 Millionen Euro an Gesellschafter-\n\ndarlehen ausgezahlt haben. Das SMF darf nach S\u00e4chsi-\n\nscher Haushaltsordnung nur eine bestimmte Betragsh\u00f6he \n\nohne vorherige Genehmigung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses nachtr\u00e4glich als genehmigt erteilen. Die im \n\nHaushaltsgesetz festgelegte Betragsh\u00f6he betr\u00e4gt nach \u00a7 5 \n\ndes Haushaltsgesetzes 2013/2014 5 Millionen Euro. In der \n\nHalbjahres\u00fcbersicht \u00fcber die nachtr\u00e4gliche Genehmigung \n\nvon nicht erheblicher oder grunds\u00e4tzlicher Bedeutung \n\ntaucht eine Zuweisung einer Beteiligung in H\u00f6he von \n\n4,9 Millionen Euro auf, offensichtlich f\u00fcr die Staatliche \n\nPorzellan-Manufaktur. Eine weitere Millionenanweisung \n\nist von Ihnen gerade best\u00e4tigt worden. \n\nIch frage Sie: Haben Sie die Gesellschafterdarlehen an die \n\nSPM im Jahr 2014 unzul\u00e4ssig gest\u00fcckelt, um die Befas-\n\nsung im Haushaltsausschuss zu umgehen? Haben Sie, \n\nHerr Staatsminister, Rechtsbruch begangen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nBeide Fragen werde ich klar beantworten: nein, Herr \n\nScheel. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDanke f\u00fcr diese Aussage vor dem Parlament! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Zweimal nein?) \n\n\u2013 Das habe ich ja gesagt: zweimal nein. Ich kann das jetzt \n\nselbstverst\u00e4ndlich etwas ausf\u00fchrlicher erl\u00e4utern, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das m\u00fcssen \n\nSie nicht! \u2013 Jens Michel, CDU: Es reicht aus!) \n\naber ich wei\u00df nicht, ob ich noch so viel Zeit habe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Er hat gesagt, Sie \n\nm\u00fcssen es nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 351 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nEs reicht; gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer hat noch \n\nFragen an den Herrn Staatsminister? \u2013 Wir haben noch \n\nknapp neun Minuten Zeit. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Zeit ist Geld!) \n\nHerr Sodann, bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Um zu beweisen, dass ich \n\nauch andere Fragen stellen kann \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ich habe das schon mitbekommen; danke. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bitte sch\u00f6n!) \n\nAus dem Jahresabschluss der Porzellan-Manufaktur f\u00fcr \n\ndas Gesch\u00e4ftsjahr 2013 geht hervor, dass die anzukaufen-\n\nde historische Sammlung einen Buchwert von \n\n26,3 Millionen Euro hat. Der Anschaffungswert ebendie-\n\nser Sammlung vor Abschreibung wird mit einem Wert \n\nvon knapp 31 Millionen Euro ausgewiesen. \n\nK\u00f6nnen Sie Auskunft geben, inwieweit der reale Wert, der \n\nMarktwert, ermittelt wird? K\u00f6nnen Sie auch schon eine \n\nSumme nennen, die an die Staatliche Porzellan-\n\nManufaktur f\u00fcr die historische Sammlung \u00fcberwiesen \n\nwerden soll? Ich meine, es handelt sich immerhin um \n\n\u00f6ffentliche Gelder. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Gute Frage!) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDie Porzellan-Manufaktur Mei\u00dfen besteht, bildlich \n\ngesprochen, aus zwei gro\u00dfen Bereichen. \n\nDer eine Bereich umfasst die historischen Gegenst\u00e4nde, \n\ndie sich dort befinden. Sie sind wiederum in zwei gro\u00dfe \n\nGruppen aufgeteilt. \n\nDie eine gro\u00dfe Gruppe umfasst die Gegenst\u00e4nde, die im \n\nMuseum ausgestellt sind bzw. noch im Depot liegen und \n\nim Museum potenziell ausgetauscht werden k\u00f6nnen, \n\ndamit immer etwas Interessantes zu sehen ist. Die andere \n\nGruppe sind die historischen Formen, auf die immer dann \n\nzur\u00fcckgegriffen wird, wenn entsprechende Nachfrage \n\nbefriedigt werden sollte oder m\u00fcsste. Das ist der eine \n\nBereich der Porzellan-Manufaktur. \n\nDer zweite Bereich der Porzellan-Manufaktur umfast das \n\noperative Gesch\u00e4ft am Markt. Das hei\u00dft, es werden \n\nverschiedene Produkte hergestellt, die weltweit vertrieben \n\nwerden. \n\nSie sprechen an, wie man diesen historischen Teil ver-\n\nn\u00fcnftig bewerten kann. Das ist in der Tat nicht einfach. \n\nIch m\u00f6chte erl\u00e4utern, dass wir in Sachsen diesbez\u00fcglich \n\ninzwischen weltweit f\u00fchrend sind. Und zwar hatte es \n\netwas damit zu tun, als es darum ging, mit dem Haus \n\nWettin eine L\u00f6sung zu finden, was an Kunstg\u00fctern dem \n\nHaus Wettin und was dem Freistaat geh\u00f6rt. Sie wissen, \n\ndas war ein langj\u00e4hriger Prozess. Durch Unterst\u00fctzung \n\ndes Bundes haben wir ein gro\u00dfes Forschungsprojekt \n\naufgelegt, wie man \u00fcberhaupt solche historischen Dinge \n\nvern\u00fcnftig bewerten und erfassen kann. \n\nAuf dieser Grundlage sind die Dinge, die in Mei\u00dfen sind, \n\nmit bewertet worden. Denn es ging auch um die Frage: \n\nGibt es Wettiner Eigentum, welches sich in Mei\u00dfen \n\nbefindet oder ausgestellt ist? Man musste versuchen, eine \n\nvern\u00fcnftige Basis zu finden, um dies zu bewerten. \n\nUm es kurz zu machen: Solche Ergebnisse sind unter \n\nanderen mit eingeflossen, um zu einer Wertermittlung zu \n\nkommen, bzw. \u2013 das wissen Sie auch \u2013 die Wirtschafts-\n\npr\u00fcfungsgesellschaften m\u00fcssen zusammen mit diesen \n\nWertgutachten zu guter Letzt eine Zahl in der Bilanz \n\nber\u00fccksichtigen, das hei\u00dft: Das wird jetzt bilanziell auf \n\nder Aktivaseite der Bilanz entsprechend niedergelegt. \n\nDies war ein sehr aufwendiger und komplizierter Prozess. \n\nWenn Sie Interesse daran haben, lade ich Sie gern ein, \n\ndass ich Ihnen im Detail zeige, wie aufwendig und \n\nschwierig dieser Prozess tats\u00e4chlich umgesetzt worden ist. \n\n(Franz Sodann, DIE LINKE: K\u00f6nnen  \n\nSie zu einer Summe etwas sagen?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gehen Sie bitte \n\nans Mikrofon. Man kann Sie sonst sehr schlecht hier vorn \n\nverstehen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDie Werte basieren auf Gutachten nach diesen Prozessen. \n\n(Zuruf des Abg. Franz Sodann, DIE LINKE \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWie viel wird denn nun \u00fcberwiesen?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nutzen Sie das \n\nMikrofon! \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Welche Summe wird denn \n\nnun an die Staatliche Porzellan-Manufaktur \u00fcberwiesen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas kann ich Ihnen nicht sagen, aus zwei Gr\u00fcnden. Ich \n\nwill zun\u00e4chst einen Grund nennen, der mit dem Gesell-\n\nschaftsrechtlichen und dem Strafrechtlichen nichts zu tun \n\nhat. Wir haben jetzt zwei Gesellschaften, zum einen die \n\nPorzellan-Manufaktur und zum anderen die Stiftung \n\nGmbH. Das sind zwei unterschiedliche Gesellschaften. \n\nBeide Gesellschaften haben je eine Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Sie \n\nm\u00fcssen jetzt in Verhandlungen bestimmen, zu welchem \n\nKaufpreis die entsprechenden G\u00fcter \u00fcberf\u00fchrt werden. \n\nAls Basis nimmt man nat\u00fcrlich die Gutachten bzw. die \n\nBewertungen. Das ist aber nur die Basis. Es ist eine freie \n\nEntscheidung der Gesch\u00e4ftsleitung, zu guter Letzt zu \n\nsagen: Der Verkaufspreis ist ein anderer. \n\nJetzt komme ich zum Zweiten. Sie m\u00fcssen unterscheiden \n\nzwischen einem Verkaufspreis, einer Preisfindung, und \n\neiner Bewertung infolge eines gutachterlichen Verfahrens, \n\nwelches letztendlich in die Bilanz eingeflossen ist. Das \n\nsind zwei Paar Schuhe. Noch einmal konkret: Es handelt \n\nsich \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 352 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Da muss man \n\naufpassen, um nicht in Veruntreuung zu kommen!) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Da  \n\nmuss man aufpassen, dass man  \n\nnicht in Veruntreuung kommt!) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich; ganz klar. \n\nEs gibt zwei unterschiedliche Interessen, um das deutlich \n\nzu machen: Der K\u00e4ufer will nat\u00fcrlich m\u00f6glichst wenig \n\nbezahlen und der Verk\u00e4ufer will m\u00f6glichst viel daf\u00fcr \n\nbekommen. Es ist ein kaufm\u00e4nnischer Prozess, der dort \n\nabl\u00e4uft. Herr Bartl, Sie haben vollkommen recht, man \n\nmuss sehen, dass man dort nicht in den Tatbestand der \n\nUntreue kommt. \n\nNoch einmal zum zweiten Aspekt, den ich ebenfalls \n\ndeutlich machen m\u00f6chte. Herr Sodann, gestatten Sie mir: \n\nIch kann hier nicht \u00fcber betriebsinterne Dinge reden. Das \n\nsind gesch\u00e4ftliche Dinge, die ich nicht in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit darlegen kann, sonst w\u00fcrde ich mich haftbar, strafbar \n\nmachen. Das ist Sache der Gesch\u00e4ftspolitik, und das muss \n\ndie Gesch\u00e4ftsleitung entsprechend verhandeln. Was dabei \n\nherauskommt, werden wir erfahren, aber das kann ich hier \n\nnicht \u00f6ffentlich diskutieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nFragen aus den Fraktionen? \u2013 Herr Sodann, Sie haben \n\nnoch 2 Minuten. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ich habe noch eine kurze \n\nFrage: Haben Sie vor dem Hintergrund des kulturellen \n\nErbes vor \u2013 und, wenn ja, wie \u2013, auch das Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Wissenschaft und Kunst in die Stiftung einzube-\n\nziehen oder, besser gesagt, ihm Mitspracherecht einzu-\n\nr\u00e4umen? Wenn alles nur beim Staatsministerium der \n\nFinanzen liegt, dann hat das doch ein \u201eGeschm\u00e4ckle\u201c von \n\nnur fiskalischen Erw\u00e4gungen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas ist aber gar nicht das Ziel. Das Ziel ist ganz klar in \n\nden Statuten der neugegr\u00fcndeten GmbH niedergelegt. \n\nDort steht drin, dass das Kulturgut bewahrt werden soll. \n\nDas hei\u00dft, es ist kein Handelsgut. Es soll aber weiterent-\n\nwickelt werden. Deshalb sind auch Ideen entwickelt \n\nworden, dort eine Art Meisterschule im Rahmen dieser \n\nStiftungs GmbH zu errichten, um insbesondere die k\u00fcnst-\n\nlerischen und handwerklichen Fertigkeiten weiterzuent-\n\nwickeln. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Gab es dazu eine Abstim-\n\nmung mit dem SMWK? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas Erste, was gemacht werden muss, ist, die Gesell-\n\nschaft zu gr\u00fcnden. Das ist jetzt passiert. Jetzt muss die \n\nGesellschaft laufen. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Also es gab keine? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nBisher nicht. Jetzt warten Sie erst einmal ab. Es ist ange-\n\ndacht, dass diese Gesellschaft auch einen Beirat be-\n\nkommt, und dieser wird dann entsprechend besetzt wer-\n\nden. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Zeitdauer ist \n\nabgelaufen. Ich bedanke mich bei Herrn Staatsminister \n\nund bei den Abgeordneten f\u00fcr die Fragen. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n\u201eGute Arbeit\u201c f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in Sachsen \u2013  \n\nMindestlohn-Monitoring als einen ersten Schritt jetzt auf den Weg bringen! \n\nDrucksache 6/719, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen dazu Stellung nehmen. Es beginnt \n\nDIE LINKE, danach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile \n\nder Linksfraktion das Wort. Bitte, Herr Abgeordneter. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Heute vor genau \n\nvier Wochen ist der Mindestlohn bundesweit in Kraft \n\ngetreten. Bei allen L\u00fccken und Schw\u00e4chen, die dem \n\nGesetz zur Regelung eines allgemeinen Mindestlohnes \n\nimmanent sind, ist es dennoch ein Fakt, den wir als \n\nLINKE ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen, waren wir doch \u2013 das sei \n\nmir an dieser Stelle gestattet zu betonen \u2013 die Ersten, die \n\nihn damals im Bundestag gefordert hatten, zu einer Zeit, \n\nals man SPD und Union noch zum Jagen tragen musste. \n\nVon vielen, vor allem Lohnabh\u00e4ngigen, wurde der Min-\n\ndestlohn mit Freude herbeigesehnt. Nach Aussage des \n\nDGB profitieren allein in Sachsen circa 300 000 Men-\n\nschen davon. Das ist rund ein F\u00fcnftel der sozialversiche-\n\nrungspflichtig Besch\u00e4ftigten im Freistaat. Das ist \u00fcbrigens \n\nein Wert, der fast doppelt so hoch ist wie der Anteil im \n\nbundesweiten Vergleich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 353 \n\nDas, meine Damen und Herren, ist zu einem nicht uner-\n\nheblichen Teil durchaus hausgemacht. Letztlich hat die \n\nCDU-gef\u00fchrte Staatsregierung niedrige L\u00f6hne jahrzehnte-\n\nlang f\u00fcr einen Standortvorteil gehalten und damit auch \n\n\u00f6ffentlich geworben. Da war es nur konsequent, dass die \n\ndamalige S\u00e4chsische Staatsregierung im Bundesrat sich \n\nals Einzige der Zustimmung f\u00fcr existenzsichernde L\u00f6hne \n\nverweigert hatte. Sicher, das mag damals mit der Konse-\n\nquenz der Sozialpolitik der FDP zu tun gehabt haben, aber \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich hat sich vor circa einem Jahr \n\nebenfalls damit in der Presse zitieren lassen, dass die FDP \n\nnicht ganz falsch liege, wenn sie beim Mindestlohn von \n\neiner Katastrophe f\u00fcr Sachsen spricht. \n\nVon den einen freudig begr\u00fc\u00dft, von den anderen mit \n\nBangen erwartet \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit. Nicht \n\nwenige Arbeitgeber blickten mit Sorgen auf den 1. Januar. \n\nAber auch das ist in Sachsen zumindest teilweise haus-\n\ngemacht und Sp\u00e4tfolge der Niedriglohnstrategie der \n\nletzten Jahre. Wer mit Niedrigl\u00f6hnen wirbt, bekommt \n\neben auch Unternehmen, deren Gesch\u00e4ftsmodell einseitig \n\nauf billigen Arbeitskr\u00e4ften beruht. Wer gerade genug \n\nverdient, um sich den Lebensunterhalt beim Discounter zu \n\nsichern, der hat auch kein Geld f\u00fcr Handwerker oder f\u00fcr \n\nhochwertige Dienstleistungen, was dann auch in diesen \n\nBranchen automatisch niedrige L\u00f6hne nach sich zieht, \n\nweil die Nachfrage nicht stimmt. \n\nEin Teufelskreis: Niedriglohn produzierte Niedriglohn, \n\nund die CDU-gef\u00fchrte Staatsregierung klatschte sich vor \n\nFreude ob ihrer Arbeitsmarktpolitik auf die Schenkel. \n\nSei es, wie es sei, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, seit genau vier Wochen ist der Mindestlohn auch \n\nhier in Sachsen Realit\u00e4t, und wir stehen vor der Aufgabe, \n\nuns damit auseinanderzusetzen. Wie gesagt, wir sprechen \n\nvon unmittelbaren Ver\u00e4nderungen f\u00fcr sch\u00e4tzungsweise \n\n300 000 Besch\u00e4ftigte. \n\nWir wollen mit unserem Antrag die Staatsregierung durch \n\nden Landtag auffordern, in einem Mindestlohn-\n\nMonitoring im Zusammenwirken mit allen Betroffenen, \n\nalso mit Gewerkschaften, Arbeitgeberverb\u00e4nden und \n\nKammern, sowie unter Hinzuziehung wirtschaftswissen-\n\nschaftlicher Kompetenz ein wirksames Verfahren zur \n\nBegleitung der Umsetzung des Mindestlohngesetzes und \n\nder fl\u00e4chendeckenden Gew\u00e4hrleistung seiner Regeln in \n\nSachsen noch im I. Quartal dieses Jahres auf den Weg zu \n\nbringen. \n\nIm Ergebnis der Analyse und Bewertung dieses Monito-\n\nrings erwarten wir ein Konzept f\u00fcr zus\u00e4tzlich erforderli-\n\nche Ma\u00dfnahmen und gegebenenfalls weitergehenden \n\nexekutiven Handlungsbedarf zur Sicherung eines verl\u00e4ss-\n\nlichen, existenzsichernden Lohnniveaus hier in Sachsen. \n\nDazu geh\u00f6ren in unseren Augen zwei Kategorien von \n\nMa\u00dfnahmen. \n\nZum Ersten geht es darum, dass sich hier niemand seit-\n\nw\u00e4rts in die B\u00fcsche schl\u00e4gt und die Kreativit\u00e4t zur Um-\n\ngehung des Mindestlohnes in Sachsen bunte Bl\u00fcten treibt. \n\nHier sollte sich die Staatsregierung nicht allein auf Bun-\n\ndesregierung und Bundeszollverwaltung verlassen, \n\nsondern eigenst\u00e4ndig M\u00f6glichkeiten zur Erh\u00f6hung der \n\nPr\u00fcfdichte der Umsetzung des Mindestlohngesetzes \n\npr\u00fcfen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\neine regelm\u00e4\u00dfige und branchenkonkrete Analyse und \n\nBewertung der Situation. Wir brauchen auch eine Anpas-\n\nsung der Rahmenbedingungen hier im Freistaat. Als \n\nBeispiel sei hier nur die aus Sicht der LINKEN unabding-\n\nbare Novellierung des S\u00e4chsischen Vergabegesetzes \n\ngenannt. \u00d6ffentliche Auftr\u00e4ge darf nur bekommen, wer \n\nnachweislich Mindestlohn zahlt. \n\nVergessen wir nicht: Ein beschlossener Mindestlohn, der \n\nnicht konsequent umgesetzt wird, hat nicht nur keinen \n\nNutzen, sondern er schadet vielmehr wirtschaftspolitisch. \n\nUnternehmen, die sich an das Gesetz halten und auch aus \n\nVerantwortung f\u00fcr ihre Mitarbeiter heraus den Mindest-\n\nlohn zahlen, sind dann zwar die Ehrlichen, aber es w\u00e4re \n\nfatal, wenn die Ehrlichen auch die Dummen sind, weil \n\nsich schwarze Schafe unter Umgehung der Regeln Wett-\n\nbewerbsvorteile erschleichen k\u00f6nnen. \n\nFlankierend zur Kontrolle der Umsetzung des Gesetzes \n\nbrauchen wir aber auch Ma\u00dfnahmen, die Unternehmen \n\nunterst\u00fctzen, welche objektive Schwierigkeiten haben, \n\nden Mindestlohn sofort umzusetzen. Das, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, ist die zweite Sto\u00dfrichtung \n\nunseres Antrages. \n\nIm Rahmen des Monitoring-Verfahrens m\u00fcssen bestehen-\n\nde Problemlagen insbesondere von kleinen und mittel-\n\nst\u00e4ndischen Unternehmen in diesem Zusammenhang \n\nerfasst werden, um ihnen zu helfen, L\u00f6sungsm\u00f6glichkei-\n\nten zur mittelfristigen \u00dcberwindung ebendieser Schwie-\n\nrigkeiten zu erarbeiten. \n\nWarum denken wir nicht \u00fcber die Einrichtung eines \n\nzeitlich befristeten Subventionsfonds f\u00fcr kleine und \n\nmittlere Unternehmen nach? \n\n(Heiterkeit der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nWarum organisieren wir nicht Unterst\u00fctzungs- und \n\nBeratungsleistungen f\u00fcr Betroffene zur Verbesserung der \n\nArbeits- und Betriebsorganisation? Wie sehen letztlich die \n\nPl\u00e4ne der Staatsregierung aus, Arbeitnehmern und Arbeit-\n\ngebern im Freistaat dabei zu helfen, den Mindestlohn f\u00fcr \n\nalle in gedeihlicher Form zur praktischen Realit\u00e4t zu \n\nverhelfen? Ich denke, hier\u00fcber kann dieses Hohe Haus zu \n\nRecht regelm\u00e4\u00dfig Bericht erwarten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich auf einen anderen Aspekt hin-\n\nweisen. Hiervon ist vor allem die kommunale Ebene \n\nbetroffen. Dabei meine ich nicht prim\u00e4r die Frage, ob \n\nDienstleistungen, die \u2013 um Geld zu sparen \u2013 an private \n\nBilliganbieter outgesourct wurden, nun doch teurer \n\nkommen, als von der jeweiligen K\u00e4mmerei veranschlagt \n\nwurde, und gegebenenfalls wieder besser in die \u00f6ffentli-\n\nche Hand zur\u00fcckgeholt werden. \n\nNein, es geht vielmehr um etwas anderes, bei dem die \n\nmeisten Kommunen zwar genau wissen, dass etwas \n\npassieren wird, ohne es jedoch bisher seri\u00f6s beziffern zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 354 \n\nk\u00f6nnen. Das, was ich meine, sind Verschiebungen inner-\n\nhalb des Steueraufkommens, welche durch den Mindest-\n\nlohn ausgel\u00f6st werden. Konkret geht es um die zu erwar-\n\ntende gegenl\u00e4ufige Entwicklung bei der Einkommen- und \n\nder Gewerbesteuer. Wenn, wie bereits gesagt, rund \n\n300 000 S\u00e4chsinnen und Sachsen seit dem 1. Januar mehr \n\nverdienen, zum Teil wom\u00f6glich \u00fcberhaupt erstmals \u00fcber \n\nden Steuerfreibetrag hinauskommen, so steigen nat\u00fcrlich \n\nhier die Steuereinnahmen. Das ist sicherlich sch\u00f6n. Davon \n\nprofitieren mit 15 % zwar zu einem kleinen Anteil auch \n\ndie St\u00e4dte und Gemeinden, aber der L\u00f6wenanteil landet \n\nbei Land und Bund. \n\nGenau umgekehrt verh\u00e4lt es sich bei der Gewerbesteuer. \n\nNat\u00fcrlich wirkt es sich, zumindest vor\u00fcbergehend, negativ \n\nauf die Gewinnerwartung von Unternehmen aus, wenn \n\nrund 20 % der Besch\u00e4ftigten im Freistaat mehr Lohn \n\nbeziehen. Nat\u00fcrlich wirkt sich das dann im zweiten \n\nSchritt auch auf die Gewerbesteuereinnahmen der Kom-\n\nmunen aus. Unterm Strich sind durch die Regelungen \n\nzum gesetzlichen Mindestlohn Steuermehreinnahmen f\u00fcr \n\nLand und Bund und Mindereinnahmen f\u00fcr die St\u00e4dte und \n\nGemeinden zu erwarten. Ich will hier weder schwarzma-\n\nlen noch das Haar in der Suppe suchen, sondern ich will \n\nlediglich darauf hinweisen, dass auch das s\u00e4chsische \n\nFinanzministerium im Rahmen eines umfassenden Moni-\n\ntorings eingebunden werden muss, um gegebenenfalls \n\nrechtzeitig gegenzusteuern und Vorschl\u00e4ge zur Entlastung \n\nder Kommunen zu erarbeiten. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der MDR hat sich \n\nletzten Montag in einem ausf\u00fchrlichen Beitrag ebenfalls \n\ndem Mindestlohn gewidmet. Grundtenor war dabei: Der \n\nFreistaat befindet sich nach jahrelanger Niedriglohnstra-\n\ntegie in einem Anpassungsprozess, dessen Folgen auch im \n\nAlltag zu sp\u00fcren sind. Dort, wo es Schwierigkeiten bei \n\nder Umsetzung gibt, m\u00fcsse genau hingesehen werden. \n\nAusdr\u00fccklich auf unseren heutigen Antrag Bezug neh-\n\nmend, meinte die Reporterin, dass wir damit bei CDU und \n\nSPD im Landtag eigentlich offene T\u00fcren einrennen \n\nm\u00fcssten. Wenn Sie das im Koalitionsvertrag Vereinbarte \n\nernst nehmen w\u00fcrden, gebe es keinen sachlichen Grund, \n\ndem Antrag der LINKEN nicht zuzustimmen. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, dem ist nichts mehr \n\nhinzuzuf\u00fcgen. Ich danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Krau\u00df \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich will meiner Rede, bevor \n\nich zum Inhalt komme, zwei Grundbemerkungen voraus-\n\nschicken. \n\nJa, der Mindestlohn ist richtig; denn wir als CDU haben \n\nden Anspruch, dass derjenige, der arbeitet, mehr hat als \n\nderjenige, der nicht arbeitet. Ich m\u00f6chte, dass derjenige, \n\nder fr\u00fch aufsteht, acht Stunden arbeitet, sich um seine \n\nKinder k\u00fcmmert, am Monatsende mehr hat, als derjenige, \n\nder im Bett gelegen, im Unterhemd zum Fenster heraus-\n\ngeschaut und zugesehen hat, wie der andere gearbeitet \n\nhat. Da ist der Mindestlohn eine M\u00f6glichkeit und ein \n\nrichtiger Schritt auf diesem Weg. \n\nDeshalb verwahre ich mich dagegen, wenn DIE LINKE \n\nst\u00e4ndig sagt, es gebe eine Niedriglohnstrategie im Frei-\n\nstaat Sachsen. Die hat es nie gegeben und die wird es \n\nauch nicht geben. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nDas ist vollkommener Unsinn. Heute sind die Arbeitslo-\n\nsenzahlen von Sachsen und von Deutschland ver\u00f6ffent-\n\nlicht worden. Man kann feststellen, dass die Zahl der \n\nArbeitslosen im Januar im Vergleich zum Vorjahr gesun-\n\nken ist, in Ostdeutschland um 88 000. \n\nMan sieht also, dass in diesem Monat trotz der Einf\u00fch-\n\nrung des Mindestlohnes der Untergang des Abendlandes \n\nausgeblieben ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Die \n\nAngst hat Ihre Regierung gemacht!) \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch \u2013 das ist die zweite Be-\n\nmerkung \u2013, dass der Mindestlohn nat\u00fcrlich auch Probleme \n\nmit sich bringt. Es wird einige wenige Stellen geben, die \n\nwegfallen \u2013 auch das ist richtig \u2013, und Unternehmen \n\nberichten auch, dass sie Probleme haben, was die Einstu-\n\nfung der Einkommen betrifft. Wenn ich dem, der die \n\nTeller abw\u00e4scht, 8,50 Euro zahlen muss, dann muss ich \n\ndem Koch nat\u00fcrlich einen Lohn zahlen, der h\u00f6her ist. \n\nAuch das sind Dinge, die man mit bedenken muss. \n\nKommen wir zu Ihrem Antrag. Die Hauptforderung \n\nbesteht darin, ein Mindestlohn-Monitoring einzuf\u00fchren, \n\nalso zu schauen: Welche Auswirkungen hat der Mindest-\n\nlohn? Dagegen ist nichts einzuwenden. Wir haben das in \n\nden Koalitionsvertrag hineingeschrieben, und Sie haben \n\nes abgeschrieben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!) \n\nIch pers\u00f6nlich finde das ein wenig armselig f\u00fcr die gr\u00f6\u00dfte \n\nOppositionspartei, die eigentlich den Anspruch haben \n\nm\u00fcsste, Oppositionsf\u00fchrerin zu sein, wenn Sie nur den \n\nKoalitionsvertrag abschreiben \u2013 das haben Sie ja nicht nur \n\nan der einen Stelle gemacht, sondern auch in anderen \n\nBereichen \u2013 und diese Antr\u00e4ge hier einbringen. Wie \n\narmselig ist das eigentlich? In welch bemitleidenswertem \n\nZustand ist eigentlich DIE LINKE? Ich finde das sehr \n\ntraurig. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Das ist ganz sch\u00f6n billig!) \n\nIch sage einmal, wenn ich an die gestrige Rede zur \n\nRegierungserkl\u00e4rung des Ministerpr\u00e4sidenten denke: \n\nAu\u00dfer der Heiligsprechung der Antifa war dort nichts \n\ndrin. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDas war der einzige Beitrag, den die gr\u00f6\u00dfte Oppositions-\n\npartei gebracht hat, und wir als Christdemokraten k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 355 \n\nnur jeden Tag kr\u00e4ftig daf\u00fcr beten, dass Sie weiterhin auf \n\nIhrem Kurs bleiben; denn dann werden Sie mit Sicherheit \n\nnie in die Regierung kommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Oh! \u2013 Frank Heidan, CDU: \n\nDas wollen wir aber nicht hoffen, \n\nHerr Krau\u00df, dass das jemals eintritt!) \n\n\u2013 Das wollen wir nicht, und ich habe auch keine \u00c4ngste, \n\ndass das \u00fcberhaupt vom W\u00e4hler in Erw\u00e4gung gezogen \n\nwird. \n\nDas Thema Monitoring haben wir abgehakt: Sie haben \n\ndas abgeschrieben. Das Thema machen wir ohnehin. Was \n\nhaben Sie noch in Ihrem Antrag stehen? Sie wollen die \n\nProblemlagen der Klein- und mittelst\u00e4ndischen Unter-\n\nnehmen erfassen. Das ist richtig, dass Sie das gern wollen. \n\nWir brauchen es nicht, weil wir st\u00e4ndig auch mit den \n\nKlein- und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen sprechen und \n\nwissen, was deren Probleme sind. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir treten \n\nin den Dialog mit denen, Sie reden nur!) \n\n\u2013 Wir reden, ja, genau. Das tun wir nicht erst seit heute. \n\nEs ist doch klar, was die Unternehmen \u00e4u\u00dfern: Es sind \n\nBeschwerden \u00fcber die B\u00fcrokratie, die mit der Einf\u00fchrung \n\ndes Mindestlohnes verbunden ist, insbesondere die \n\nDokumentationspflichten, die ja auch Sie als Abgeordnete \n\nzu erf\u00fcllen haben, weil Sie Mitarbeiter haben und doku-\n\nmentieren m\u00fcssen: Wann beginnt die Arbeit? Wann h\u00f6rt \n\nsie auf? Wie lange hat es gedauert? Welche Pausen sind \n\ngemacht worden? \n\nNun gibt es Unternehmen, bei denen das bislang immer \n\nschon die Regel war. Sie haben Stechkarten und haben \n\nihre Zeiten dokumentiert. Und es gibt andere \u2013 dazu \n\ngeh\u00f6ren sicherlich auch viele Abgeordnetenb\u00fcros \u2013, die \n\ndas bislang nicht gemacht haben. Es ist einfach ein \n\nZuwachs an B\u00fcrokratie. \n\nDie einzige Gruppe, die von dieser Regelung ausgenom-\n\nmen ist, sind mobile Dienstleister, also in erster Linie die \n\nZeitungszusteller. Dabei kann man nat\u00fcrlich schon die \n\nFrage stellen: W\u00e4re es nicht auch m\u00f6glich, dass andere \n\nGruppen ausgenommen werden? \n\nDie zweite Kritik, die ge\u00e4u\u00dfert wird: Alle Einkommen, \n\ndie \u00fcber 2 958 Euro liegen, m\u00fcssen diese Dokumentation \n\nnicht erbringen. Nun kann man fragen: Wenn der Min-\n\ndestlohn ungef\u00e4hr bei 1 475 Euro im Monat liegt, kann \n\nman diese Grenze nicht auch etwas niedriger ziehen, da \n\njemand, der 3 000 oder 2 500 Euro verdient, wahrschein-\n\nlich nicht in den Bereich hineinkommt, dass er weniger \n\nals 8,50 Euro Stundenlohn hat? \n\nF\u00fcr mich ist aber auch klar: Wenn man Gesetze macht, \n\ndann m\u00fcssen diese eingehalten werden, und es muss \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden k\u00f6nnen, dass man sie einh\u00e4lt. Ich denke, \n\ndass wir dabei in Deutschland relativ hohe Standards \n\ngesetzt haben. Nehmen wir nur einmal den Versto\u00df gegen \n\nden Mindestlohn. Dieser kann eine Strafe von bis zu \n\n500 000 Euro nach sich ziehen. In Holland hat man diese \n\nStrafgrenze derzeit auf 12 000 Euro abgesenkt. Wir sind \n\nalso bei den gesetzlichen Regelungen schon immer ein \n\nwenig an der Oberkante dessen, was wir regeln. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das hat \n\nschon immer zu Deutschland geh\u00f6rt!) \n\nAber klar ist, wie gesagt: Ich m\u00f6chte nicht, dass in einzel-\n\nnen Unternehmen die Arbeitsstunde nicht mehr 60, \n\nsondern 80 Minuten hat. Das muss man nachkontrollie-\n\nren, keine Frage. Deshalb aber jetzt noch einmal zu \n\nschauen, wo man bei der Verordnung nachsteuert, das \n\nhalte ich schon f\u00fcr relativ sinnvoll, damit man wirklich \n\ndie richtige Mitte und das richtige Ma\u00df findet. Bei der \n\nH\u00f6he m\u00fcssen es also 2 958 Euro sein, es k\u00f6nnen nicht \n\n2 500 oder 2 000 Euro sein. Dar\u00fcber sollte man sprechen. \n\nEbenfalls sprechen sollte man dar\u00fcber: Nimmt man nur \n\ndie Zeitungszusteller von der Dokumentationspflicht aus, \n\nweil es vielleicht ein wenig zu kompliziert ist, oder nimmt \n\nman nicht irgendwelche anderen Berufsgruppen aus? \n\nLassen Sie mich in diesem Zusammenhang auch noch \n\neinmal einen Satz zum Thema Vergabegesetz sagen. \n\nWenn wir in Deutschland geregelt haben, dass der Min-\n\ndestlohn bei 8,50 Euro liegt, und Sie sagen, Sie wollen \n\njetzt noch ein S\u00e4chsisches Vertragsgesetz, in das wir \n\nhineinschreiben, dass der Mindestlohn bei 8,50 Euro liegt, \n\ndann halte ich das f\u00fcr vollkommen unn\u00fctz; denn wenn \n\n8,50 Euro in Deutschland gelten, dann gelten sie auch in \n\nSachsen. Daf\u00fcr muss man nicht zus\u00e4tzlich ein s\u00e4chsisches \n\nGesetz beschlie\u00dfen. Man sollte sich also die Frage stellen: \n\nMuss man unbedingt mehr B\u00fcrokratie haben? Das k\u00f6nn-\n\nten Sie sich auch einmal zur Aufgabe machen. \n\nAls eine weitere Forderung haben Sie den zeitlich befris-\n\nteten Subventionsfonds hineingeschrieben. Einerseits \n\nbeklagt sich DIE LINKE immer, dass der Mindestlohn zu \n\nniedrig und 8,50 Euro Teufelszeug seien und er eigentlich \n\ndeutlich h\u00f6her sein m\u00fcsste, und nun kommen Sie daher \n\nund sagen: Aber es gibt Unternehmen, die das alles nicht \n\nschaffen k\u00f6nnen; da m\u00fcssen wir etwas tun, damit sie Geld \n\nbekommen, damit wir das irgendwie hinbekommen. \n\n(Zuruf von der CDU: Richtig! Genau! \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir schon vorher gesagt!) \n\nAbgesehen davon: Wenn Sie das gewollt h\u00e4tten, dann \n\nh\u00e4tten Sie kommen m\u00fcssen, bevor der Mindestlohn \n\neingef\u00fchrt worden ist. Sie h\u00e4tten vor einem halben Jahr \n\nkommen und sagen m\u00fcssen: Wir m\u00fcssen einen Subven-\n\ntionsfonds bereitstellen \u2013 aber doch nicht jetzt! \n\nAu\u00dferdem gibt es nat\u00fcrlich auch beim Mindestlohn \n\n\u00dcbergangsbedingungen. Es ist ja nicht so, dass die \n\n8,50 Euro f\u00fcr alle Branchen und ab heute gelten. Wir \n\nhaben zum Beispiel in der Landwirtschaft \u00dcbergangsbe-\n\ndingungen. Die ostdeutsche Textilindustrie hat noch \n\neinmal einen Tarifvertrag abgeschlossen, mit dem sie erst \n\neinmal unter 8,50 Euro Mindestlohn bleibt, weil sie und \n\nauch die Arbeitnehmer gesagt haben, die 8,50 Euro seien \n\nschwierig zu erreichen. Es ist in Ordnung, dass man das \n\nmacht. Es gibt auch gewisse Branchen, zum Beispiel die \n\nZeitungszusteller, die auch erst einmal davon ausgenom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 356 \n\nmen sind. Also, auch diese Forderung ist sehr stark an den \n\nHaaren herbeigezogen. \n\nEin weiterer inhaltlicher Punkt ist: Sie wollen Beratungs-\n\nleistungen f\u00fcr Unternehmen haben, damit diese sozusagen \n\nmit dem Mindestlohn zurechtkommen. Nun stellt sich \n\nauch die Frage, ob man das im Januar machen muss, \n\nwenn er eigentlich schon ab Januar gilt. Dar\u00fcber h\u00e4tte \n\nman sich eher Gedanken machen m\u00fcssen, und ich denke \n\nauch, die Mehrzahl der Unternehmen hat sich dar\u00fcber \n\nGedanken gemacht: Wie gehe ich damit um, wenn ich \n\neinen Mindestlohn zahlen muss? \n\nBei mir zu Hause, in Schwarzenberg, gibt es einen Ortho-\n\np\u00e4dieschuhmacherbetrieb, der sich diese Frage gestellt \n\nund gesagt hat: Wir sind in dem Bereich, dass wir \n\n8,50 Euro zahlen m\u00fcssen \u2013 was wir derzeit nicht tun. Wir \n\nm\u00fcssen uns Gedanken dar\u00fcber machen, wie wir damit \n\numgehen. Dann wurde gesagt: Wir \u00e4ndern unser Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell. Der Betrieb stellt jetzt ma\u00dfgefertigte \n\nSchuhe her, um in einen Bereich hineinzukommen, in \n\ndem man Geld damit verdienen und die Menschen an-\n\nst\u00e4ndig bezahlen kann. \n\nIch finde, das ist die Grundaufgabe eines Unternehmens: \n\nsein Gesch\u00e4ftsmodell zu \u00fcberpr\u00fcfen. Wenn er dazu Hilfe \n\nbraucht, dann kann er auch zur IHK gehen; denn daf\u00fcr \n\nbezahlt er Beitr\u00e4ge, dass er bei der Industrie- und Han-\n\ndelskammer beraten werden muss. Insofern brauchen wir \n\naus meiner Sicht nicht noch einmal irgendwelche Extra-\n\nberatungsleistungen zum Thema Mindestlohn. Ich denke, \n\ndie Unternehmer brauchen wenig Nachhilfe, die man \n\nihnen ja geben m\u00fcsste. \n\nLassen Sie mich zusammenfassen: Wir halten Ihren \n\nAntrag f\u00fcr untauglich und werden ihn ablehnen. Ich bitte \n\nSie, diesem Weg zu folgen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Fast zehn Jahre \n\nhaben wir f\u00fcr die Einf\u00fchrung des Mindestlohns gestritten. \n\nNun ist er endlich gekommen. Seit dem 1. Januar 2015 \n\ngilt in ganz Deutschland ein fl\u00e4chendeckender gesetzli-\n\ncher Mindestlohn von 8,50 Euro, und zwar in West und \n\nOst, in allen Branchen, f\u00fcr M\u00e4nner und Frauen und f\u00fcr die \n\nStammbelegschaft genauso wie f\u00fcr die Leiharbeiterinnen \n\nund Leiharbeiter. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nNicht in allen Branchen!) \n\nDas ist f\u00fcr mich pers\u00f6nlich sowie f\u00fcr viele Betroffene und \n\nMitstreiter ein Grund zur Freude, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen. Im Kern endet mit dem Mindestlohngesetz der \n\nDumpinglohnwettbewerb. Nach dem Motto \u201eflei\u00dfig, \n\nbillig und schutzlos\u201c ist es doch bisher Realit\u00e4t, dass in \n\nDeutschland Millionen Arbeitnehmerinnen und Arbeit-\n\nnehmer nicht ausreichend bezahlt wurden. \n\nVom Mindestlohn profitieren in Deutschland 3,7 Millio-\n\nnen Besch\u00e4ftigte, darunter in Sachsen 300 000. F\u00fcr viele \n\nBesch\u00e4ftigte, die in den Niedriglohnbereichen 3, 4 oder \n\n5 Euro pro Stunde verdienten, ist dies eine reale Verbesse-\n\nrung. Zum Beispiel konnte mir ein Leiharbeiter, der mich \n\nin der vergangenen Woche auf einer Veranstaltung zum \n\nMindestlohn ansprach, der in einer Drogeriekette arbeitet, \n\ndas praktisch vorrechnen. Er verdiente vorher ohne \n\nZuschl\u00e4ge 6 Euro pro Stunde. Das war sogar ein Tarif-\n\nlohn; denn den hatte sein Arbeitgeberverband mit dem \n\nDHV, einem Mitglied der sogenannten Christlichen \n\nGewerkschaften, vereinbart. \n\nEr verdiente also vorher 6 Euro pro Stunde und verdient \n\njetzt 8,50 Euro. Das bedeutet f\u00fcr ihn einen Unterschied \n\nvon vorher 1 040 Euro im Monat zu nun 1 473 Euro. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Was wurden im Vorfeld \n\nder Mindestlohneinf\u00fchrung nicht alles f\u00fcr Schreckenssze-\n\nnarien beschrieben \u2013 und nun? Die Industrie- und Han-\n\ndelskammern, die Handwerkskammern oder der DGB \n\nsehen keine Anzeichen f\u00fcr nennenswerte Arbeitsplatzver-\n\nluste in gr\u00f6\u00dferem Umfang. Eine Insolvenzwelle bleibt \n\naus. Es ist auch eine komplette Fehlanzeige, dass es eine \n\ngenerelle Verteuerungswelle gibt. \n\nZu dem Umstand, dass gewisse Artikel, zum Beispiel in \n\nder Friseurbranche oder auch das Br\u00f6tchen, etwas teurer \n\nwerden k\u00f6nnten, erlebe ich bei den meisten B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern Verst\u00e4ndnis; denn es ist gut erkl\u00e4rbar, dass \n\ngute Arbeit nun einmal gut bezahlt werden muss. \n\nVielleicht sollten wir in der Konsequenz aus dieser \n\nDebatte auf eine Panikmache verzichten. Deutschland ist \n\ndas 22. Land in der Europ\u00e4ischen Union, das den Min-\n\ndestlohn bezahlt. Wir liegen bei der Entlohnung im \n\noberen Mittelfeld, und was bei anderen Staaten gut \n\nfunktioniert, das funktioniert nun auch in Sachsen gut. \n\nDennoch muss unsere Arbeit weitergehen. Wir werden \n\nund m\u00fcssen die Einf\u00fchrung des Mindestlohns weiter aktiv \n\nbegleiten. Es gibt Hotlines im Bundesministerium und \n\nbeim DGB mit 15 000 Anfragen. Nat\u00fcrlich wird es im \n\nBund wie auch in Sachsen ein Monitoringverfahren \n\ngeben, das die Probleme und unternehmerisches Aus-\n\nweichverhalten schnell und effektiv analysiert, um dem \n\nentgegenzuwirken. \n\nDie SPD hat gemeinsam mit der CDU im Koalitionsver-\n\ntrag auch f\u00fcr Sachsen ein solches Monitoringverfahren \n\nfest verankert. Wir stehen f\u00fcr eine Gleichwertigkeit von \n\nWirtschaft und Arbeit. Dies ist das neue Leitbild des \n\nStaatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. Das s\u00e4chsi-\n\nsche Monitoring wird deshalb in enger Abstimmung mit \n\nunseren Partnern und beteiligten Akteuren wie dem DGB, \n\nden Kammern, den Unternehmerverb\u00e4nden und unter \n\nFederf\u00fchrung eines Wirtschaftsforschungsinstitutes \n\ndurchgef\u00fchrt. Die Vorbereitungen sind schon im Gange. \n\nDeshalb sind Sie mit Ihrem Antrag ein wenig sp\u00e4t dran. \n\nWir werden einen ersten Zwischenbericht im Herbst 2015 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 357 \n\nerhalten. Das ist ein angemessener Zeitraum, um belastba-\n\nre Zahlen und Analysen zu bekommen. \n\nSachsen wird sich dar\u00fcber hinaus am Monitoring des \n\nBundes beteiligen und sich bei Bedarf f\u00fcr Ver\u00e4nderungen \n\nbeim Mindestlohngesetz einsetzen. Aber eines ist klar: \n\nSchnellsch\u00fcsse wird es nicht geben. \n\nEs gab \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge, was diesbez\u00fcglich alles \n\nschiefl\u00e4uft, schon einen Monat nach Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohns. Einer solchen Panikmache sind wir vorher \n\nschon nicht auf den Leim gegangen. Deshalb sollten wir \n\nuns auch jetzt die Zeit nehmen, uns die Dinge genau \n\nanschauen. \n\nZur Mindestlohndokumentationspflichtverordnung: Hier-\n\nzu wird gesagt, dass es wohl nicht sein k\u00f6nne, einen \n\nderart gro\u00dfen b\u00fcrokratischen Aufwand zu veranstalten. \n\nIch finde es h\u00f6chst erstaunlich, dass ein Arbeitgeber nicht \n\nwei\u00df, wie lange seine Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmer arbeiten. Der Mindestlohn soll doch eingehalten \n\nwerden. Deshalb ist es doch klar, dass wir Kontrollme-\n\nchanismen brauchen, die sich nicht nur mit der H\u00f6he des \n\nLohns, sondern auch mit der Arbeitszeit besch\u00e4ftigen. Es \n\nist doch v\u00f6llig klar, dass ein Unternehmer vor Ort doku-\n\nmentieren muss, wie lange seine Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter arbeiten. Diesbez\u00fcglich gibt es keine formalen \n\nVorgaben. Ein handschriftlicher Zettel reicht aus. Wer \n\nglaubt, dass an b\u00fcrokratischen H\u00fcrden ein Projekt wie der \n\nMindestlohn scheitern muss, der zeichnet einen Teufel an \n\ndie Wand, der schlichtweg nicht existiert. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bei der Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohns gab es bereits eine Gruppe von Langzeitar-\n\nbeitslosen oder Praktikanten, f\u00fcr die andere Regelungen \n\ngeschaffen wurden. Auf diesen Kompromiss mussten wir \n\nuns als SPD einlassen, aber wir werden uns nat\u00fcrlich auch \n\ndieses Monitoringverfahren anschauen, um zu analysie-\n\nren, f\u00fcr welche Gruppen diese Ausnahmen richtig sind \n\nund welche Gruppen, f\u00fcr die es jetzt noch Ausnahmen \n\ngibt, in Zukunft unter den Schirm eines Mindestlohns \n\ngeh\u00f6ren. Das wird die Aufgabe dieses Monitoringverfah-\n\nrens sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\neinen konkreten Blick auf den vorliegenden Antrag \n\nwerfen. Punkt 1 deckt sich weitgehend mit unseren \n\nFestlegungen im Koalitionsvertrag und wird umgesetzt. \n\nWir sind bereits dabei, das hei\u00dft, dieser Punkt hat sich \n\nerledigt. Punkt 2 greift gewisse Probleme im Voraus auf \n\nund versucht, bevor es \u00fcberhaupt ein ordentliches Monito-\n\nringverfahren gab, jetzt schon Antworten zu geben. Das \n\nist nicht seri\u00f6s. Wenn wir ein Monitoringverfahren wol-\n\nlen, dann m\u00fcssen wir dieses Monitoringverfahren ernst \n\nnehmen und k\u00f6nnen den Ergebnissen nicht vorgreifen. \n\nPunkt 3: Das Ergebnis der \u00dcberpr\u00fcfung wird dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag vorgelegt, und wir werden es hier in \n\nausreichendem Ma\u00dfe diskutieren, m\u00fcssen aber wissen, \n\ndass wir das Gesetz nur im Bund ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. \n\nSo richtig und so wichtig die Arbeit im Detail ist, meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns \n\neinen Fehler nicht machen: Lassen Sie uns das Licht des \n\ngro\u00dfen Erfolgs des Mindestlohns nicht unter den Scheffel \n\nstellen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBei all den Problemen, die wir noch werden zu bearbeiten \n\nhaben \u2013 das ist bei diesem Umfang v\u00f6llig nat\u00fcrlich \u2013, gibt \n\nes auch gro\u00dfe Fortschritte. Allein in Sachsen m\u00fcssen \n\n60 000 Menschen ihren Lohn nicht mehr aufstocken \n\nlassen. Wir haben eine Entgeltgleichheit zwischen M\u00e4n-\n\nnern und Frauen in dem Bereich, die auch f\u00fcr die Werks-\n\narbeiter z\u00e4hlt. Die Vorteile \u00fcberwiegen klar. \n\nDeshalb: Lassen Sie uns weniger Energie in Studien \n\nsetzen, die im Nachhinein diesen Erfolg infrage stellen, \n\nsondern lassen Sie uns den richtigen Weg des Mindest-\n\nlohnes akzeptieren und an seinem Feintuning gemeinsam \n\narbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das Thema Mindest-\n\nlohn bewegt wie kaum ein anderes Thema die Menschen \n\nin vielen Regionen des Freistaates Sachsen emotional. \n\n\u00dcberall dort, wo zum Ende des letzten Jahres L\u00f6hne \n\ngezahlt wurden, die teilweise nur mit dem Wort \u201eunan-\n\nst\u00e4ndig\u201c zu bezeichnen sind, ist das Thema Mindestlohn \n\nallgegenw\u00e4rtig. \n\nEs besteht deshalb kein Zweifel daran, dass Korrekturen \n\nn\u00f6tig waren, um das Ziel zu erreichen, dass Menschen \n\nvon ihrer Arbeit auch leben k\u00f6nnen. Vordergr\u00fcndig liegt \n\nhierf\u00fcr die Einf\u00fchrung eines Mindestlohns auf der Hand, \n\nund die jetzt mehr Geld verdienenden Menschen freuen \n\nsich im ersten Moment \u2013 verst\u00e4ndlicherweise. Dennoch \n\nwird die Freude wesentlich schneller der Ern\u00fcchterung \n\nweichen, als uns allen lieb ist. \n\nMeine Damen und Herren! Emotionalit\u00e4t ist nicht die \n\nKernkompetenz der Politik \u2013 und meine ist es auch nicht. \n\nIch bin Handwerksmeister und m\u00f6chte aus dieser Sicht \n\neinen \u00dcberblick \u00fcber die fatalen Folgen geben, die schon \n\nnach so kurzer Zeit sichtbar geworden sind. Umfragen bei \n\nkleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, dem R\u00fcck-\n\ngrat unserer Wirtschaft, ergeben ein eindeutiges Bild der \n\nsich abzeichnenden Entwicklung: Verk\u00fcrzung von Laden-\n\n\u00f6ffnungszeiten, Personalentlassungen, Streichung von \n\nUrlaubs- und Weihnachtsgeld, Schlie\u00dfungen in der \n\nGastst\u00e4tten- und Hotelbranche sowie im Handwerk, zum \n\nBeispiel B\u00e4ckereien, Nutzung von Schlupfl\u00f6chern bez\u00fcg-\n\nlich der Ausdehnung der Arbeitszeiten und weitere Preis-\n\nsteigerungen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieses Bild entspringt nicht \n\nmeiner Fantasie, sondern es ist die Realit\u00e4t, die Sie bei \n\nallen Vorteilen, die der Mindestlohn vordergr\u00fcndig hat, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 358 \n\ngegenrechnen m\u00fcssen. Um die Auswirkungen des Min-\n\ndestlohns konkret darzustellen, m\u00f6chte ich ein Fallbei-\n\nspiel nennen: Eine Vollzeitkraft hat bis Dezember 2014 \n\n1 200 Euro brutto verdient, zus\u00e4tzlich hat sie 98,43 Euro \n\nsteuerfreie Zuschl\u00e4ge und 100 Euro pauschal besteuertes \n\nFahrgeld erhalten. Bei Steuerklasse I blieben ihr bis dahin \n\nnetto 1 112,73 Euro. Mit der Einf\u00fchrung des Mindest-\n\nlohns wird diese Person jetzt unter exakt den gleichen \n\nBedingungen steuerlich hochgestuft und erh\u00e4lt nur noch \n\n1 071,83 Euro und damit 40,90 Euro weniger als noch im \n\nDezember 2014. Wo bleibt die Differenz? \u2013 Beim Staat! \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN! Auch wenn \n\nSie in Ihren Betrachtungen die Arbeitgeber systematisch \n\nausblenden, so sollten Sie dennoch nicht \u00fcbersehen, dass \n\nes besonders diese sind, die den Mindestlohn zahlen \n\nm\u00fcssen. Wie erkl\u00e4ren Sie dem Dorfb\u00e4cker, der ohnehin \n\nnur schwer \u00fcber die Runden kommt, dass er jedem \n\nMitarbeiter \u2013 ungeachtet seiner Qualifikation \u2013, so auch \n\ndem Hilfsarbeiter, den Mindestlohn zahlen muss? Was \n\nsoll dann aber, um gerecht zu bleiben, der qualifizierte \n\nFacharbeiter verdienen? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Mehr!) \n\nAuch im Bereich der Normarbeit gibt es hier Dissonan-\n\nzen, weil mit den 8,50 Euro allein die Anwesenheit, nicht \n\naber die erbrachte Leistung bezahlt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Gesetz hat weitere schwere M\u00e4ngel. Die Mehrbelas-\n\ntung f\u00fcr Unternehmen, die die Arbeitszeiten f\u00fcr Mitarbei-\n\nter bis zu einem Einkommen von 3 000 Euro brutto \n\nakribisch dokumentieren m\u00fcssen, ist enorm und steht in \n\nkeinem Verh\u00e4ltnis mehr. \n\nDar\u00fcber hinaus ist ein fl\u00e4chendeckender identischer \n\nMindestlohn v\u00f6llig unsinnig. Es widerspricht doch jeder \n\nLogik, dass ein Arbeitnehmer in M\u00fcnchen den gleichen \n\nMindestlohn erh\u00e4lt wie der in Rostock, obwohl die \n\nLebensunterhaltkosten in M\u00fcnchen wesentlich h\u00f6her sind. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Dort \n\nist der Mindestlohn deutlich h\u00f6her!) \n\nMeine Damen und Herren, welchem Arbeiter, ob qualifi-\n\nziert oder nicht, ist damit geholfen, wenn, um im Beispiel \n\nzu bleiben, die B\u00e4ckerei als Konsequenz ganz schlie\u00dfen \n\nmuss? \n\nDer Mindestlohn ist f\u00fcr alle Akteure ein Schuss in den \n\nOfen. Bevor Ihre Kollegen im Bundestag den Mindest-\n\nlohn beschlossen haben, h\u00e4tten sich diese besser dem \n\neigentlichen Problem bei L\u00f6hnen und Geh\u00e4ltern widmen \n\nsollen, n\u00e4mlich den l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Steuersenkungen \n\nund vor allem der Abschaffung der kalten Progression. \n\nDas h\u00e4tte den Arbeitnehmern wirklich geholfen. Die kalte \n\nProgression ist n\u00e4mlich daf\u00fcr verantwortlich, dass die \n\nMenschen trotz Mindestlohnes hinterher dennoch weniger \n\nGeld zur Verf\u00fcgung haben. \n\nAber nein, durch den eingef\u00fchrten Mindestlohn sind nun \n\nder Staat und die Krankenkassen die wahren Gewinner. \n\nEs w\u00e4re ein Leichtes gewesen, wenn schon Mindestlohn, \n\ndiesen doch wenigstens etwas der Realit\u00e4t anzupassen. Es \n\nh\u00e4tte zum Beispiel schon geholfen, in europ\u00e4ische Nach-\n\nbarl\u00e4nder wie etwa nach Luxemburg zu schauen, wo es \n\nzwei Mindestl\u00f6hne gibt: einen f\u00fcr qualifizierte und einen \n\nf\u00fcr nicht qualifizierte Mitarbeiter. Es w\u00e4re schon viel \n\ngeholfen, den Mindestlohn regional anzupassen. Das \n\nwiederum k\u00f6nnte ein gutes Mittel sein, Anreize zur Arbeit \n\nin sonst strukturschwachen Regionen zu setzen. \n\nLeider wurde aber die CDU von der SPD zu einem \n\nSchnellschuss gezwungen, bei dessen Abfeuern schon \n\nklar war, dass es zu massiven Problemen kommen w\u00fcrde. \n\nDie Aussage von Frau Merkel, dass man sich die Abl\u00e4ufe \n\nbeim Mindestlohn drei Monate anschauen und dann \u00fcber \n\nKorrekturen nachdenken wolle, spottet jeder Beschrei-\n\nbung. Wenn ein derart richtungweisendes Gesetz einge-\n\nf\u00fchrt wird \u2013 ein Gesetz, das erstmals die Tarifautonomie \n\nin Deutschland aushebelt \u2013, dann h\u00e4tte man erwarten \n\nm\u00fcssen, dass man schon vorher alle Eventualit\u00e4ten \n\nabkl\u00e4rt, wissenschaftlich betrachtet und deren Wirkungen \n\nbedenkt. \n\nMeine Damen und Herren, die AfD lehnt den Mindest-\n\nlohn aus inhaltlichen Gr\u00fcnden ab, da er genau das Gegen-\n\nteil dessen erreicht, was er bezwecken soll. Daher ist es \n\neine logische Folge, dass wir den Antrag der LINKEN \n\nablehnen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der Mindestlohn \n\nhebelt nicht die Tarifautonomie aus, sondern reguliert die \n\nNiedriglohngrenze, und das ist seit vielen, vielen Jahren, \n\nwenn man Deutschland mit Europa vergleicht, auf der \n\nTagesordnung gewesen. Das ist auch das Mindeste, was \n\nwir als Politik f\u00fcr diejenigen, die f\u00fcr wenig Geld gearbei-\n\ntet haben, tun konnten. Ich finde es gut \u2013 auch wir GR\u00dc-\n\nNEN finden es gut \u2013, und wir stehen zum Mindestlohn. \n\nEs kann nicht sein, wenn ich Ihr Beispiel h\u00f6re, 1 100 Euro \n\nnetto in Steuerklasse 1 zu verdienen. Dann frage ich mich, \n\nwie man davon \u2013 hat man gegebenenfalls noch ein Kind, \n\nist alleinerziehend \u2013 leben soll. Diese Frage muss man \n\nsich doch auch stellen. Es kann nicht sein, dass wir eine \n\nPolitik fortf\u00fchren, in der \u00fcber viele Jahre hinweg in \n\nSachsen Unternehmenskonzepte auf Kosten des Steuer-\n\nzahlers finanziert wurden; auf Kosten des Steuerzahlers \n\ndeshalb, weil \u2013 die Zahl ist von Henning Homann genannt \n\nworden \u2013 allein 60 000 neben dem Lohn Leistungen \u00fcber \n\ndas ALG II beziehen mussten. Da muss man sich fragen, \n\nob diese Unternehmenskonzepte stimmen. Das ist die \n\nFrage, die Sie leider nicht beantwortet haben. \u2013 So viel zu \n\ndem, was Sie gesagt haben. \n\nZum Antrag der LINKEN. Ich muss sagen, wir stimmen \n\nHenning Homann zu. Wir haben mit Freude gesehen, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 359 \n\nim Koalitionsvertrag das Monitoringverfahren vereinbart \n\nwurde. Insofern werden wir uns heute bei dem Antrag der \n\nLINKEN enthalten. Wir denken, es ist legitim, der Koali-\n\ntion \u2013 hier schaue ich besonders auf die Kolleginnen und \n\nKollegen von der SPD \u2013 eine Chance zu geben, dieses \n\nMonitoringverfahren tats\u00e4chlich durchzuf\u00fchren, aber \u2013 \n\nund das ist angesichts der Debatten der letzten Wochen \n\nunsere Sorge \u2013 auch zu schauen, mit welcher Zielrichtung \n\ndieses Monitoring durchgef\u00fchrt wird \u2013 nicht, um die Axt \n\nan den gerade frisch eingef\u00fchrten Mindestlohn zu setzen, \n\nsondern um zu schauen, wo es Nachregelungsbedarf gibt. \n\nDie ganz gro\u00dfe Euphorie, lieber Kollege Henning \n\nHomann, kommt nat\u00fcrlich nicht auf, wenn man die vielen \n\nAusnahmen sieht. Diese Kr\u00f6te musste die SPD schlucken. \n\nLeider ist es auch so, dass es Branchen gibt, in denen in \n\nSachsen nicht wenige Menschen arbeiten, die nach wie \n\nvor unter dieser Mindestlohngrenze von 8,50 Euro liegen. \n\nDas geh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. Zum Beispiel die Fleisch-\n\nindustrie mit 8,00 Euro, Land- und Forstwirtschaft sowie \n\nGartenbau mit 7,20 Euro \u2013 Ausnahmeregelungen noch f\u00fcr \n\nmindestens zwei Jahre \u2013, Textil- und Bekleidungsindustrie \n\nmit 7,50 Euro, W\u00e4schereidienstleistungen im Objektkun-\n\ndengesch\u00e4ft bei 8,00 Euro. Diese Ausnahmen gilt es zu \n\nbeobachten, und wenn Sie das tun, sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen von der Koalition, dann haben Sie \n\nuns an Ihrer Seite. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Abg. Schaper, bitte. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 Sch\u00f6n, dass Sie sich \n\nfreuen. \n\n(Heiterkeit) \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Verehrter Herr Krau\u00df, Sie glauben \n\ndoch nicht allen Ernstes, dass Sie irgendwelche Urheber-\n\nrechte haben, wenn Sie etwas in den Koalitionsvertrag \n\nschreiben. \n\n(Frank Heidan, CDU: Doch!) \n\nWer zuerst \u00fcber Mindestlohn und Monitoring gesprochen \n\nhat, das w\u00e4re erst noch zu kl\u00e4ren und zu beweisen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\n\u2013 Ich kann Sie so schlecht verstehen, Herr Patt. Sie \n\nk\u00f6nnen ans Mikrofon gehen und mir eine Frage stellen; \n\nbei Ihnen bin ich immer bereit daf\u00fcr. \n\nHerr Homann, zu dem, was Sie gesagt haben: Wenn Sie \n\nhier gegen unseren Antrag sprechen oder wenn Sie sagen, \n\nwir sollen doch einmal abwarten \u2013 was sagt denn das \u00fcber \n\ndie Installation Ihres Monitorings aus? Das bedeutet doch, \n\nSie h\u00e4tten schon zum 31.12. anfangen m\u00fcssen. Es w\u00e4re \n\nsch\u00f6n gewesen, wenn Sie nicht weggelassen h\u00e4tten, was \n\nin unserem Antrag steht; und zwar den ersten Satz \u201e\u2026 im \n\nZusammenwirken mit den Gewerkschaften, Arbeitgeber-\n\nverb\u00e4nden und Kammern in Sachsen unter Hinzuziehung \n\neines ausgewiesenen Institutes \u2026\u201c Dieser Antrag soll ja \n\nauch dazu dienen, \u00fcber Inhalte zu sprechen und das \n\nVerfahren transparent zu gestalten. Warum haben Sie \n\ndenn dazu nichts gesagt, wie Sie es vorhaben? Dann \n\nw\u00fcrden wir sofort den Antrag zur\u00fcckziehen und es f\u00fcr \n\nnull und nichtig erkl\u00e4ren. Bevor ich in den Landtag kam, \n\nhabe ich immer gedacht, dieses Parlament dient einer \n\npolitischen Willensbildung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nNein, da haben Sie sich get\u00e4uscht!) \n\n\u2013 Ehrlich? \u2013 Ich will in der zweiten Runde zu unserem \n\nAntrag noch auf einige Probleme und Vorbehalte einge-\n\nhen, die in den letzten Wochen an meine Fraktion heran-\n\ngetragen wurden und die zum Teil in der heutigen Debatte \n\neine Rolle gespielt haben. Vorausschicken m\u00f6chte ich, \n\ndass viele der vorgetragenen Probleme gr\u00f6\u00dftenteils \n\nvoraussehbar waren und mitunter auch selbstverschuldet \n\nsind. Leider haben die Kritiker des Mindestlohnes in \n\nPolitik und Wirtschaft im vorhergehenden Jahr die meiste \n\nEnergie daf\u00fcr verwendet, die Einf\u00fchrung im Januar dieses \n\nJahres noch abwenden zu wollen. \n\nBesser w\u00e4re gewesen, wenn sich die Kritiker mit den \n\nL\u00f6sungsvorschl\u00e4gen besch\u00e4ftigt h\u00e4tten, wie die \u00f6ffentlich \n\npostulierten Probleme tats\u00e4chlich gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\nManche Gegner des Mindestlohnes aus Wirtschaft und \n\nPolitik haben wohl schon den Einsturz der Grundpfeiler \n\nder sozialen Marktwirtschaft vorhergesehen \u2013 wie auch \n\ndie Kollegen der AfD. Das ist jedoch in der Praxis schon \n\nlange widerlegt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Schauen Sie sich \n\nmal die Zust\u00e4nde in der Gastronomie an! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\n\u2013 Wir als LINKE, Herr Krau\u00df, haben bereits vor zehn \n\nJahren im Landtag zur Notwendigkeit der Einf\u00fchrung \n\neines Mindestlohnes gesprochen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Verschiedene \n\nMindestl\u00f6hne haben wir schon 1996 eingef\u00fchrt!) \n\n\u2013 Ja, genau. Mir m\u00fcssen Sie nach 19 Jahren in einer \n\nBerufsgruppe, der der Mindestlohn nicht zugute kam mit \n\ndem \u201eKrei\u00dfsaal, H\u00f6rsaal, Plenarsaal\u201c nichts von Berufs-\n\ngruppen erz\u00e4hlen, die keinen Mindestlohn bezahlt haben, \n\nund was Sie 1996 eingef\u00fchrt haben. Das ist eine Frech-\n\nheit! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt! von den LINKEN) \n\nDas ist eine Frechheit. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nDas eben war auch eine Frechheit!) \n\n\u2013 Ja, ja, auf jeden Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 360 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nEine Tatsachenbehauptung!) \n\nIn 21 von 28 \u2013 \u2013 \n\n(Interner Wortwechsel zwischen Mitgliedern der \n\nFraktion der CDU und der Fraktion DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir wollen doch der Rednerin die M\u00f6glichkeit \n\ngeben, ihre Ausf\u00fchrungen zu machen. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: In 21 von 28 EU-\n\nStaaten ist der gesetzliche Mindestlohn gelebte Realit\u00e4t. \n\nHorrorszenarien, wie sie in den zur\u00fcckliegenden Wochen \n\nvon einigen dargestellt wurden, sind in diesen L\u00e4ndern \n\nnicht eingetreten. Lediglich in den EU-L\u00e4ndern D\u00e4ne-\n\nmark, Finnland, Italien, \u00d6sterreich, Schweden und Zypern \n\nist das Prinzip Mindestlohn noch nicht umgesetzt. Aber in \n\nfast allen L\u00e4ndern gibt es eine wesentliche h\u00f6here Bin-\n\ndung durch Tarifvertr\u00e4ge, als es in Deutschland bisher der \n\nFall ist. Hier hat die ganze Diskussion schon erste Erfolge \n\ngebracht. Es gab in den letzten Monaten eine sp\u00fcrbare \n\nBewegung von Unternehmen der unterschiedlichsten \n\nBranchen, ihre Tarifflucht endlich zu beenden und sich \n\nTarifgemeinschaften der Arbeitgeber anzuschlie\u00dfen. \n\nFl\u00e4chentarifvertr\u00e4ge zwischen Gewerkschaften und \n\nArbeitgeberverb\u00e4nden m\u00fcssen endlich wieder der Nor-\n\nmalfall in Deutschland werden. Das gilt insbesondere f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIn den vergangenen Wochen habe ich mich als Mitglied \n\nder Gewerkschaft an Vor-Ort-Aktionen und Gespr\u00e4chs-\n\nrunden zur Einf\u00fchrung des Mindestlohns beteiligt und \n\nmich auch durchaus kritischen Diskussionen gestellt. \n\nUnbestritten: Es ist noch vieles im Ungewissen. Es gibt \n\nauch noch keine belastbaren statistischen Zahlen. Die \n\nsicherste Datenbank, um sich der Thematik Mindestlohn \n\nzu n\u00e4hern, liefert zurzeit wohl die j\u00e4hrliche Statistik der \n\nBundesagentur f\u00fcr Arbeit \u00fcber Vollzeitbesch\u00e4ftigte in \n\nSachsen. Nimmt man die vom 31.12.2014 zur Grundlage, \n\nergibt sich, dass bei einer \u2013 durchschnittlichen \u2013 39-\n\nStunden-Woche ungef\u00e4hr 1 482 Euro brutto verdient \n\nwerden m\u00fcssen, um 8,50 Euro pro Stunde zu erreichen. \n\nDas ist also die Bemessungsgrundlage, die man ansetzen \n\nk\u00f6nnte. In Sachsen liegen demnach circa 200 000 Voll-\n\nzeitbesch\u00e4ftigte unter dieser Grenze. \n\nHinzuz\u00e4hlen muss man jedoch die unbekannte Zahl von \n\nMinijobbern und Teilzeitbesch\u00e4ftigten. Wenn ich eingangs \n\ndarauf hingewiesen habe, dass vor allem die Bundesre-\n\npublik in den letzten Jahren einen Grundstein f\u00fcr die \n\nheutigen Probleme gelegt hat, m\u00f6chte ich das am Beispiel \n\ndes Minijobs genauer aufzeigen: Eingef\u00fchrt wurde das \n\nInstrument Minijob urspr\u00fcnglich mit einer klaren Be-\n\nschr\u00e4nkung der H\u00f6chststundenzahl auf w\u00f6chentlich \n\n15 Arbeitsstunden. Diese Beschr\u00e4nkung wurde im \n\nJahr 2003 aus dem Gesetz wieder herausgenommen. Das \n\nhei\u00dft, es gibt seitdem keinerlei Obergrenze der verhandel-\n\nbaren Arbeitszeit bei Entlohnung in gleicher H\u00f6he. Auch \n\naus Sachsen gab es damals f\u00fcr diese Verschlechterung \n\nZustimmung von der Staatsregierung. Jetzt gilt der Min-\n\ndestlohn auch f\u00fcr den Minijob. Das bedeutet: Bei \n\n8,50 Euro Stundenlohn ist die Arbeitszeit auf knapp \n\n53 Stunden im Monat begrenzt. \n\nArbeitgeber regen sich nun auf, dass die Dokumentati-\n\nonspflicht f\u00fcr Minijobber v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssig bzw. \u00fcberzo-\n\ngen sei. Auch Herr Krau\u00df hat das vorhin angesprochen. \n\nGutwillig k\u00f6nnte ich Ihnen zustimmen. Ich kenne dazu \n\naber auch andere Aussagen. Die Zeit von 2 bis 3 Euro \n\nStundenlohn im Minijob ist endg\u00fcltig vorbei. Und das ist \n\nauch gut so! \n\nWenn man sich der Klage \u00fcber angeblich \u00fcberzogene \n\nDokumentationspflichten anschlie\u00dft, gibt es eine einfache \n\nL\u00f6sung, dem abzuhelfen: K\u00fcmmern wir uns darum, dass \n\ndie H\u00f6chststundenzahl f\u00fcr Minijobber wieder in das \n\nGesetz aufgenommen wird! Die h\u00e4ufigste Form der \n\nUmgehung des Mindestlohns ist offensichtlich die Ar-\n\nbeitszeit. Dabei werden zum einen die Stunden, die \n\nBesch\u00e4ftigte mit ihren Aufgaben verbringen, erh\u00f6ht, oder \n\ndas Arbeitsvolumen wird ausgeweitet. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nein. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\n\u2013 Sie sind ja nicht der Herr Patt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei \n\nden LINKEN und der CDU) \n\nH\u00e4ufig h\u00f6ren wir von F\u00e4llen, dass Vorbereitungsarbeiten \n\n\u2013 das Umziehen in Arbeitskleidung, das Vorbereiten eines \n\nVerkaufsraumes \u2013 nicht mehr Bestandteil bezahlter Arbeit \n\nsein sollen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber \n\nsie musste sogar selbst lachen!) \n\n\u2013 Ja, ich musste selbst lachen. \u2013 Gleiches gilt f\u00fcr Nachbe-\n\nreitungsarbeiten wie Reinigung des Arbeitsplatzes und \n\nEinhaltung vorgeschriebener Dokumentationspflichten. \n\nEine weitere Form, die offensichtlich angewendet wird, \n\nist es, den Besch\u00e4ftigten Zusatzvereinbarungen zu den \n\nArbeitsvertr\u00e4gen zu \u00fcberreichen, die Ver\u00e4nderungen der \n\nZuschl\u00e4ge beinhalten. Da geht es um Feiertagszuschl\u00e4ge, \n\nSchichtzuschl\u00e4ge, Nachtschichtzuschl\u00e4ge, Weihnachts-\n\ngeld und besonders um Gratifikationen, die gek\u00fcrzt oder \n\nsogar gestrichen werden. \n\nDIE LINKE vermutet, dass die Einf\u00fchrung des Mindest-\n\nlohns von manchen dazu genutzt wird, Verschlechterun-\n\ngen der Bezahlung der Besch\u00e4ftigten absichtlich durchzu-\n\nsetzen. Entgegen den ver\u00f6ffentlichten Zahlen des ifo \n\nDresden, wonach angeblich Tausende Arbeitspl\u00e4tze \n\nwegfallen, vermelden die regionalen Brancheneinsch\u00e4t-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 361 \n\nzungen der Agentur f\u00fcr Arbeit in Sachsen keinen Massen-\n\nabbau von Arbeitspl\u00e4tzen. Diese Brancheneinsch\u00e4tzungen \n\nwerden bekanntlich bei der Arbeitgeberseite, den Kam-\n\nmern und den Sozialpartnern erhoben. \n\nMit dem von uns vorgeschlagenen Monitoring zur Beglei-\n\ntung der Einf\u00fchrung des Mindestlohns in Sachsen wollen \n\nwir zur Versachlichung der Diskussion beitragen und die \n\nweitere politische Durchsetzung unterst\u00fctzen \u2013 nicht mehr \n\nund auch nicht weniger, aber nicht erst irgendwann, \n\nsondern ab sofort! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heidan, bitte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Herr \n\nHeidan ist auch nicht Herr Patt! \u2013 Heiterkeit) \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir schreiben heute den \n\n29. Januar. Es ist gerade einmal 25 Werktage her, seit das \n\nMindestlohngesetz in Kraft ist. Herr Stange, ich bleibe \n\nnach wie vor bei meiner Aussage: Sie machen eine \n\nschlechte Oppositionspolitik. Ich habe sehr aufmerksam \n\nzugeh\u00f6rt, was Sie in Ihren beiden Redebeitr\u00e4gen gesagt \n\nhaben. Ich m\u00f6chte auf den ersten Redebeitrag zur\u00fcck-\n\nkommen. \n\nHerr Kollege von den LINKEN, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Br\u00fcnler hei\u00dft er!) \n\nich halte es f\u00fcr ekelhaft, was Sie hier vorgetragen haben. \n\nDas war eine Stigmatisierung aller s\u00e4chsischen Unter-\n\nnehmen, die angeblich Straftatbest\u00e4nde erf\u00fcllen. Sie \n\nhaben sich hier vorn hingestellt und gesagt, wir m\u00fcssten \n\ndie Unternehmen noch mehr kontrollieren, also die \n\nKontrolldichte weiter erh\u00f6hen. Das klingt so, als ob alle \n\nUnternehmer hier in Sachsen Straft\u00e4ter seien. Diesen \n\nVorwurf halte ich f\u00fcr ekelhaft, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nSie haben mit diesem Antrag wirklich Ihr wahres Gesicht \n\ngezeigt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir \n\nh\u00e4tten aus dem Koalitionsvertrag \n\nabgeschrieben, hat Ihr Kollege gesagt!) \n\n\u2013 Das ist auch schlechte Politik, Herr Gebhardt: Sie haben \n\nabgeschrieben. Ich k\u00f6nnte auch \u201eSchummel-Rico\u201c sagen. \n\nAn dieser Stelle haben Sie aus unserem Koalitionsvertrag \n\ngut abgeschrieben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas gilt bei Ihnen das Wort der Kanzlerin? \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Was aus Berlin \n\nkommt, wird hier nicht mehr so gern geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Sehr verehrter Herr Gebhardt, die Frau Bundeskanzlerin \n\nhat in ihren Reden betont, dass mit der CDU mehr Min-\n\ndestlohnregelungen eingef\u00fchrt wurden als unter Rot-\n\nGr\u00fcn. Das ist allgemein bekannt; mein Kollege Krau\u00df hat \n\ndas schon gesagt. \n\nWir haben aber branchenspezifische Mindestl\u00f6hne gefor-\n\ndert, weil wir die Tarifautonomie nicht aushebeln wollen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas wollen wir auch nicht!) \n\nDas ist der Unterschied zwischen Ihrer und unserer \n\nPolitik. Wir wollen eine unternehmernahe, unternehmer-\n\nfreundliche Politik machen, die auf solide F\u00fc\u00dfe gestellt \n\nist. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nWas ist mit den Arbeitnehmern?) \n\n\u2013 Die Arbeitnehmer sind da in einer erheblichen Anzahl \n\ndabei, weil die Tarifautonomie, die in den \u00fcber 60 Jahren \n\nBundesrepublik erfolgreich war, sowohl f\u00fcr die Arbeit-\n\nnehmer als auch die Arbeitgeber den Reichtum hervorge-\n\nbracht hat, den wir hier in der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland erreicht haben. Das war der Erfolg der Tarifautono-\n\nmie, meine Damen und Herren, und das wollen Sie mit \n\nIhrem Antrag letztendlich umgehen. \n\n(Sebastian Scheel: Was?!) \n\nMit Ihrem Antrag haben Sie \u2013 \u2013 \n\n(Unruhe bei den LINKEN, insbesondere \n\nZurufe der Abg. Susanne Schaper) \n\nWenn Sie jetzt Ihre Tabletten zur Beruhigung genommen \n\nhaben, kann ich weiterreden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nTrinken Sie vielleicht mal einen Schluck. Das hilft, auch \n\nim Kopf ein bisschen klarer zu werden. Ich denke, das ist \n\nsehr wichtig f\u00fcr Sie. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE) \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie auch mal vor die T\u00fcr gehen. Das \n\nhilft auch, das Gehirn mal etwas zu durchl\u00fcften. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDa w\u00e4re ein Ordnungsruf aber f\u00e4llig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich bitte jetzt alle um etwas M\u00e4\u00dfigung. Wir \n\nbefinden uns hier in einem Plenarsaal. Vielleicht bekom-\n\nmen wir das hin, etwas freundlicher miteinander umzuge-\n\nhen. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich glaube auch nicht, dass die \n\nmeisten s\u00e4chsischen Unternehmen ihr Gesch\u00e4ftsmodell so \n\nausrichten, dass sie Niedrigl\u00f6hne brauchen, sondern sie \n\nhaben sicherlich andere Gesch\u00e4ftsmodelle. Das zeigt auch \n\nder Erfolg unserer Lohnentwicklung, unserer Einkom-\n\nmenssituation in den letzten Jahren. Sie wollen in diesem \n\nHohen Haus auch nicht begreifen, dass die Wirtschaftspo-\n\nlitik in den letzten 25 Jahren erfolgreich war, auch hier in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 362 \n\nSachsen, dass die Unternehmer mit den Arbeitnehmern \n\ngemeinsam diese Erfolge erzielt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Ich komme zum zweiten \n\nPunkt \u2013 und das ist ja eigentlich der wesentliche in Ihrem \n\nAntrag \u2013, der den Unsinn noch verdeutlicht. Sie wollen \n\neine Subventionierung, und der erste Redebeitrag, den es \n\nhier gab, hat es deutlich gezeigt: Sie wollen eine Subven-\n\ntionierung in der Lohnpolitik. Sie beschreiben, dass mit \n\nZahlung des Mindestlohns eventuell auch eine Subventio-\n\nnierung zu erfolgen hat. Man muss sich das mal vorstel-\n\nlen: Sie wollen also Unternehmer spielen und unterneh-\n\nmerische Entscheidungen treffen, indem Sie staatliche \n\nLohnpolitik machen und das finanzieren wollen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nWas ist denn mit den Aufstockern?) \n\nEgal, welches Produkt das Unternehmen auf den Markt \n\nbringt, egal, wie der Preis dieses Produktes ist: Das ist, \n\nkurz gesagt, die erste Stufe der staatlichen Plankommissi-\n\non, der Planwirtschaft, von der Sie sich immer noch nicht \n\nverabschiedet haben. Aber, meine Damen und Herren, das \n\nfunktioniert so mit Sicherheit nicht. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nIhre Forderung nach Subventionierung der Lohnpolitik \n\nfunktioniert so nicht, weil wir am Ende gar nichts mehr \n\nhaben. Das ist das Verwerfliche an Ihrem Antrag, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIch m\u00f6chte noch etwas zu den Richtlinien des Mindest-\n\nlohngesetzes sagen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Scha-\n\nper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wie bezeichnen Sie \n\ndenn die Aufstocker bzw. Erg\u00e4nzer? Ist das keine staatli-\n\nche Subventionierung? \n\nFrank Heidan, CDU: Das hat nat\u00fcrlich Ursachen, liebe \n\nFrau Kollegin. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Zu niedrige \n\nL\u00f6hne! Ist das keine staatliche Subventionierung?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte erst einmal \n\nantworten lassen. \n\nFrank Heidan, CDU: Es hat etwas mit der Qualifizie-\n\nrung zu tun und nichts anderes. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was erz\u00e4hlen \n\nSie f\u00fcr einen Unsinn? \u2013 Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der LINKEN und der SPD) \n\nSie wollen mir doch sicher nicht erz\u00e4hlen, dass ein gut \n\nqualifizierter Facharbeiter in manchen Bereichen noch als \n\nAufstocker arbeiten muss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas werden Sie mir doch sicher nicht erz\u00e4hlen wollen. \n\nDass es manche Branchen gibt, wo vielleicht ein niedriger \n\nLohn gezahlt werden muss, ist dem Wettbewerb geschul-\n\ndet. Aber Sie haben die Marktwirtschaft immer noch nicht \n\nbegriffen, auch wenn Sie sich hier schon 25 Jahre den \n\nHosenboden breitsitzen. Das haben Sie immer noch nicht \n\nbegriffen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nLachen bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Schaper? \n\nFrank Heidan, CDU: Wenn es zur Erkenntnis beitr\u00e4gt, \n\nsicherlich. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte gern gewusst, \n\nin welchen Branchen es Ihrer Meinung nach 25 Jahre \n\nnach der Wende notwendig ist, unter 8,50 Euro zu zahlen, \n\nsodass man zum Aufstocker bzw. Erg\u00e4nzer wird. \n\nFrank Heidan, CDU: So eine Frage erkl\u00e4rt schon Ihre \n\nHerkunft. Das verr\u00e4t deutlich Ihre Herkunft. Ich kann \n\nIhnen das nicht sagen. Das wird der Markt regeln. Wir \n\nhaben Marktwirtschaft und nicht irgendwelche Dinge, die \n\nhier im Hohen Haus oder im Bundestag festgelegt wer-\n\nden. Das ist doch der Grundansatz Ihrer komischen \n\nDenkweise. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch bei \n\nden LINKEN \u2013 Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Herr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Freilich, selbstverst\u00e4ndlich. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich wiederhole meine \n\nFrage: welche Branche? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bauingenieur!) \n\nFrank Heidan, CDU: Ich kann und will die gar nicht \n\ndefinieren. Letztendlich haben wir eine Tarifautonomie, \n\nwo es auf der einen Seite Arbeitnehmer und auf der \n\nanderen Seite Arbeitgeber gibt. Die Vermittler sind die \n\nArbeitgeberverb\u00e4nde auf der einen Seite und die Gewerk-\n\nschaften auf der anderen Seite. Die handeln das aus, was \n\nletztendlich am Markt umgesetzt werden kann. Das ist \n\ndoch das Thema. Die Firmen m\u00fcssen Gewinne machen. \n\nAm Ende des Tages ist der Lohnanteil das Entscheidende, \n\nob ein Produkt billig oder teuer auf den Markt gebracht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 363 \n\nwerden kann. Das ist doch Betriebswirtschaft erstes \n\nSemester. Das wei\u00df sogar schon jedes Schulkind. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage, Herr Heidan? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. Ich diskutiere gern mit Ihnen \n\nbis heute Abend, wenn der Erkenntnisprozess w\u00e4chst. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Ich habe \n\nnur eine ganz schlichte Frage, \u00e4hnlich wie Frau Schaper. \n\nDie k\u00f6nnen Sie einfach mit einer Prozentzahl beantwor-\n\nten. Mir geht es darum, ob Sie wissen, wie viel Prozent \n\nunserer Unternehmen in Sachsen tarifgebunden sind. \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist weniger als in den alten \n\nBundesl\u00e4ndern. Ich kann Ihnen die genaue Prozentzahl \n\nnicht sagen. Aber das hat doch auch Ursachen, liebe Frau \n\nDr. Pinka. Das h\u00e4ngt auch mit der Arbeitsproduktivit\u00e4t \n\nzusammen. Die Produktivit\u00e4t war 1990 in Sachsen noch \n\nnicht so hoch wie in Nordrhein-Westfalen oder anderen \n\nBundesl\u00e4ndern. Wir haben heute noch eine Differenz. \n\nNach der Arbeitsproduktivit\u00e4t entwickelt sich das Lohn-\n\nniveau. Das sind ganz einfache Dinge, die jeder Betriebs-\n\nwirtschaftler wei\u00df. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nIch hoffe, dass ich jetzt Ihre Fragen alle fachlich gut \n\nbeantworten konnte. Ich m\u00f6chte auch langsam zum \n\nSchluss kommen. Ich will noch einmal auf die Handha-\n\nbung des Mindestlohngesetzes und seine b\u00fcrokratischen \n\nGepflogenheiten kurz eingehen. Wir haben in der Vergan-\n\ngenheit die geleisteten Arbeitsstunden in manchen Bran-\n\nchen schon auff\u00fchren m\u00fcssen, und die gesetzlichen \n\nVorgaben waren auch schon gegeben. Hier sind nach der \n\nneuen Regelung sowohl die Arbeitsstunden als auch die \n\nPausenzeiten, Arbeitsbeginn und Arbeitsende zu doku-\n\nmentieren. Durch das Entsendegesetz, zum Beispiel im \n\nGeb\u00e4udereinigerhandwerk, sind schon seit Jahren Auf-\n\nzeichnungspflichten gesetzlich vorgeschrieben. Dem sind \n\ndie Betriebe auch nachgekommen, meine Damen und \n\nHerren von den LINKEN. \n\nDurch die Erweiterung dieser Aufzeichnungspflichten, \n\nspeziell f\u00fcr die Pausenzeiten, gibt es bei den Arbeitneh-\n\nmern, und nicht nur bei den Arbeitgebern, gro\u00dfe Probleme \n\nbei der Ausf\u00fcllung der Arbeitszeitnachweise. Hier kann es \n\nimmer wieder zu Fehlern bei der Berechnung kommen, \n\nsodass ein erh\u00f6hter Kontrollaufwand notwendig ist und \n\ndie Objektverantwortlichen, also die Vorgesetzten, Dinge \n\nbeachten m\u00fcssen, die mit einem erh\u00f6hten b\u00fcrokratischen \n\nAufwand verbunden sind. Der auferlegte Abrechnungs-\n\nzyklus \u2013 da ist man im Bund bereits in der Diskussion \u2013, \n\nalso die Dokumentation von maximal sieben Arbeitstagen \n\nf\u00fcr die Arbeitnehmer, die in Filialen besch\u00e4ftigt sind, ist \n\nschon eine gro\u00dfe Herausforderung und ein zus\u00e4tzlicher \n\norganisatorischer Aufwand, der mit der Zusammenf\u00fch-\n\nrung der entsprechenden Nachweise in den Lohnb\u00fcros \n\nverbunden ist. \n\nDort muss man sicherlich noch einmal ansetzen und \n\nschauen, ob wir da richtig unterwegs sind. Daf\u00fcr haben \n\nwir dieses Monitoring, das Sie abgeschrieben und aus \n\ndem Sie diesen Antrag entwickelt haben, das dazu da ist, \n\ndies noch einmal zu verdeutlichen. \n\nIch will Ihnen sagen, was es hei\u00dft, bei dem geltenden \n\nGesetz die Nachweise f\u00fcr die Arbeitszeit zu bekommen. \n\nWir haben im Moment eine Regelung \u00fcber 2 958 Euro. \n\nDas ist meiner Meinung nach zu hoch angesetzt; denn ein \n\nBezug des Mindestlohnes von 8,50 Euro \u2013 Herr Kollege \n\nKrau\u00df hatte das bereits ausgef\u00fchrt \u2013 ergibt bei einem \n\nmonatlichen Stundeneinsatz von 160 Stunden ein monatli-\n\nches Einkommen von 1 360 Euro. Somit sind 2 958 Euro \n\nals Grenzwert f\u00fcr den Nachweis in keinem Verh\u00e4ltnis zum \n\nMindestlohn zu sehen und stellen aus meiner Sicht eine \n\nunn\u00f6tige Belastung f\u00fcr die Betriebe dar, die ihrer Auf-\n\nzeichnungspflicht nachkommen m\u00fcssen. \n\nWir sind ja auch durch den Landtag aufgefordert worden, \n\nauf geringf\u00fcgig Besch\u00e4ftigte zu achten. Bei diesen haben \n\nwir seit 01.01.2015 eine Nachweispflicht. Da k\u00f6nnen Sie \n\nsehen, wie es den Unternehmen geht. Sie haben vielleicht \n\nnur eine Person oder maximal zwei. Hier muss bestimmt \n\nnoch einmal \u00fcberpr\u00fcft werden, wie der b\u00fcrokratische \n\nAufwand nach unten gedr\u00fcckt werden kann. \n\nDer Kollege von der AfD hat gesagt, dass diese Aufzeich-\n\nnungspflichten einen gr\u00f6\u00dferen Aufwand bedeuten. Des-\n\nhalb ist das Gesetz aber nicht schlecht. Das Mindestlohn-\n\ngesetz ist beschlossen, es ist von vielen betrachtet worden. \n\nWir m\u00fcssen nur auf seine Umsetzung achten. So, wie es \n\ndie LINKEN mit ihrem Monitoring haben wollen, das sie \n\nvon uns abgeschrieben haben, wird es sicherlich nicht \n\ngehen. Deshalb lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der FDP) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wird von den Fraktio-\n\nnen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Erst einmal \n\nm\u00f6chte ich feststellen, dass ich mich dar\u00fcber freue, dass \n\nder Mindestlohn von 8,50 Euro in diesem Hause, wenn \n\nauch nicht einstimmige, aber \u00fcbergro\u00dfe Unterst\u00fctzung \n\ngenie\u00dft. Das ist erst einmal gut. \n\nDer Mindestlohn ist aus zwei Gr\u00fcnden wichtig; das ist in \n\nder Debatte herausgekommen, aber ich m\u00f6chte es noch \n\neinmal betonen: Er ist erstens wichtig, um den Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmern den Wert der Arbeit \n\nzur\u00fcckzugeben, dass die Leute von ihrer eigenen Arbeit \n\nleben k\u00f6nnen. Er ist zweitens wichtig f\u00fcr die langfristige \n\nwirtschaftliche Perspektive unseres Freistaates Sachsen, \n\nweil die Zeit der Niedrigl\u00f6hne unter den Bedingungen des \n\nFachkr\u00e4ftemangels vorbei sein muss, um unsere Wirt-\n\nschaft langfristig wettbewerbsf\u00e4hig zu halten. Deshalb ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 364 \n\nder Mindestlohn sowohl f\u00fcr die Arbeitnehmer als auch \n\nlangfristig f\u00fcr die Wirtschaft genau richtig. \n\nIch m\u00f6chte noch auf zwei Anmerkungen eingehen. \n\nKollegin Zais hat richtigerweise darauf hingewiesen, dass \n\nes Branchen gibt, die noch vom Mindestlohn ausgenom-\n\nmen sind, aber \u2013 das geh\u00f6rt zur Vollst\u00e4ndigkeit \u2013 diese \n\nAusnahmeregelungen enden 2016. Sie haben auch etwas \n\nGutes, weil n\u00e4mlich die Branchen, die noch nicht nach \n\nTarif bezahlten, daf\u00fcr den Preis zahlen m\u00fcssten, in die \n\nTarifgemeinschaft einzutreten. Auch das muss unser \n\nlangfristiges Ziel sein. Der Mindestlohn ist nur der erste \n\nSchritt. Der zweite Schritt muss sein, dass wir mehr \n\ntarifgebundene Unternehmen in Sachsen haben wollen, \n\nund das geh\u00f6rt auch dazu. \n\nDann m\u00f6chte ich noch auf die Frage der Kollegin Schaper \n\neingehen. Sie hatte ja angek\u00fcndigt, den Antrag zur\u00fcckzu-\n\nziehen, wenn wir bei der Frage, wer beim Monitoring \n\nmitarbeitet, Transparenz herstellen: Das sind DGB, \n\nKammern und Unternehmerverb\u00e4nde unter Federf\u00fchrung \n\neines Wirtschaftsforschungsinstitutes, um diese Frage zu \n\nbeantworten. Dann k\u00f6nnen Sie ihn ja jetzt zur\u00fcckziehen. \n\nLassen Sie uns die Einf\u00fchrung des Mindestlohnes bei \n\nallen Diskussionen, die wir jetzt hatten, weiter begleiten. \n\nDas ist auch der Tenor, den ich heute vernommen habe. \n\nLassen Sie uns die Probleme schnell und effektiv in \n\neinem geordneten Verfahren l\u00f6sen. Lassen Sie uns Un-\n\nklarheiten und Missverst\u00e4ndnisse in einem intensiven \n\nDialog bearbeiten, und lassen Sie mich an dieser Stelle \n\nvielen Dank an den DGB Sachsen und an die Kammern \n\nsagen, die in den vergangenen Wochen wichtige Beratun-\n\ngen und Unterst\u00fctzung vor Ort geleistet haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Diese kann ich nicht sehen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Das Wort wird gew\u00fcnscht. Herr \n\nStaatsminister Dulig, bitte. Sie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Mindestlohn ist beschlossen, er \n\ngilt seit dem 1. Januar. Das ist gut f\u00fcr unser Land. Er ist \n\nschon l\u00e4ngst gesellschaftlich akzeptiert. Es geht quer \n\ndurch, auch in Sachsen. Das wissen auch die Unterneh-\n\nmer, die sagen, dass es wichtig ist, dass unsere Leute gut \n\nbezahlt werden. Die Frage stellt sich gar nicht mehr, nur \n\nvielleicht bei der AfD, die immer noch nicht verstanden \n\nhat, dass er beschlossen ist. Er ist beschlossen! Deshalb \n\nguten Morgen! Sie k\u00f6nnen gerne dar\u00fcber diskutieren. \n\nSagen Sie doch einmal deutlich, welche Interessen Sie \n\nvertreten. Sie vertreten eben nicht die Interessen derjeni-\n\ngen, die vom Mindestlohn leben m\u00fcssen. Sie wollen ihn \n\nabschaffen. Sie wollen eine Steuerpolitik, die die Reichen \n\nbevorteilt und nicht diejenigen, die tats\u00e4chlich vom \n\nMindestlohn leben m\u00fcssen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Unsinn!) \n\nDas haben Sie heute noch einmal ganz deutlich gesagt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Unsinn!) \n\n\u2013 Aber selbstverst\u00e4ndlich, das haben Sie selbst ausgef\u00fchrt. \n\nWir sind in der Debatte schon viel weiter, weil wir uns \n\njetzt darum k\u00fcmmern m\u00fcssen, wie wir nun den Mindest-\n\nlohn umsetzen. Deshalb muss man auch aufpassen, wann \n\nman welche Debatte mit welchen Begr\u00fcndungen, mit \n\nwelchem Hintergrund f\u00fchrt. \n\nKollege Heidan hat darauf hingewiesen, dass es gerade \n\neinmal 29 Tage her ist, dass dieser Mindestlohn gilt. Was \n\nhaben wir in den letzten 29 Tagen alles geh\u00f6rt? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Viel!) \n\nWas wurde da schon diskutiert! Es wurde eine regelrechte \n\nKampagne gestartet von diversen Unternehmerverb\u00e4nden, \n\nArbeitgeberverb\u00e4nden, politisch interessierten Kreisen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nMit der Bundeskanzlerin!) \n\nMit welcher Motivation denn? Den Mindestlohn in \n\nMisskredit zu bringen und bereits jetzt Ausnahmetatbe-\n\nst\u00e4nde zu organisieren, die zur Aush\u00f6hlung des Mindest-\n\nlohns f\u00fchren. Da m\u00fcssen Sie die Frage beantworten, ob \n\nSie Teil dieser Kampagne sein wollen oder wollen Sie bei \n\ndenjenigen sein, die ernsthafte Sorgen haben und sich \n\ntats\u00e4chlich bei der Umsetzung darum k\u00fcmmern, dass \n\ndiese Probleme gel\u00f6st werden. Diese Frage m\u00fcssen Sie \n\nauch beantworten. \n\nIch habe mich schon gefragt, als der Antrag eingebracht \n\nwurde, was die Motivation des Antrages ist. Da haben Sie \n\nsich etwas verraten, weil Sie in beiden Redebeitr\u00e4gen \n\nWert darauf gelegt haben, wer die Urheberschaft zum \n\nMindestlohn hat. Es scheint Ihnen wichtig zu sein zu \n\nsagen: Wir waren die Ersten. Aha. Also k\u00f6nnte man \n\nvermuten \u2013 ich sage es ganz bewusst im Konjunktiv \u2013, \n\ndass es bei dem Antrag darum ging, dass Sie die Ersten \n\nwaren, die diesen Antrag gestellt haben und jetzt das \n\nMonitoring fordern. Da muss ich Sie leider entt\u00e4uschen, \n\ndenn Sie sind nicht die Ersten, weil wir es schon l\u00e4ngst im \n\nKoalitionsvertrag beschlossen haben. Es ist schon l\u00e4ngst \n\nauf dem Weg. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist etwas plakativ, was Sie da machen. Ich denke, wir \n\nm\u00fcssen viel differenzierter mit den ganz konkreten \n\nProblemen, die die Unternehmen haben, umgehen, genau-\n\nso differenziert, wie das zum Beispiel die Kammern in \n\nSachsen tun. Wenn Sie heute die \u201eS\u00e4chsische Zeitung\u201c \n\ngelesen haben, k\u00f6nnen Sie ja nachlesen, dass selbst die \n\nKammern sagen, dass es eine Weile dauern wird, um die \n\nkonkreten Auswirkungen \u00fcberhaupt erst einmal ablesen \n\nzu k\u00f6nnen, und selber vor Panikmache gewarnt haben. \n\nDas ist jetzt das Falsche; denn hier geht es tats\u00e4chlich \n\ndarum, differenziert an das Thema heranzugehen, um \n\nkonkrete L\u00f6sungen zu finden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 365 \n\nDie Hauptkritik nimmt die B\u00fcrokratie ins Visier. Bei \n\neinem so umfangreichen Gesetz darf es ja auch nicht \n\nverwundern, wenn es Kritik gibt. Von daher bin ich nicht \n\ndar\u00fcber \u00fcberrascht, dass in den letzten Wochen viele \n\nDiskussionen zum Mindestlohn und seiner konkreten \n\nEinf\u00fchrung eingesetzt haben. Das \u00fcberrascht nicht. \n\nDeshalb bin ich auch dabei, zu sortieren: in diejenigen, \n\ndie Panik machen, und jene, die ganz konkret auf be-\n\nstimmte Probleme hinweisen. \n\nAber warum ist es in Deutschland denn so, dass wir \n\nRegelungen finden m\u00fcssen, die sozusagen bis ins Detail \n\nDinge kontrollieren und bis ins Detail kl\u00e4ren wollen, was \n\nman nachzuweisen hat und was nicht? Ja, ich bedaure \n\ndurchaus, dass wir eine gewisse Misstrauenskultur in der \n\ndeutschen Rechtsprechung haben. Nur kommt dies doch \n\nnicht von ungef\u00e4hr. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: In der Rechtsprechung \n\noder in der Gesetzgebung? Meine G\u00fcte! \n\nErst nachdenken, dann sprechen!) \n\nDa sind wir doch leidgepr\u00fcft, weil eben viele Gesetze, \n\ngerade zum Thema Arbeitsschutz und Arbeitsmarkt, \n\nimmer wieder genutzt wurden, um Regelungen zu finden, \n\ndie man sozusagen aushebeln kann, um dies zu umgehen. \n\nWir alle haben es selbst erlebt. \n\nGenau das ist das Problem: Es gibt einige schwarze \n\nSchafe, die gutgemeinte arbeitsmarktpolitische Instru-\n\nmente ausgenutzt haben, um damit selbst zum Lohndum-\n\nping beizutragen. Damit haben sie auch dazu beigetragen, \n\ndass zum Beispiel gute Instrumente wie Zeitarbeit und \n\nLeiharbeit jetzt in Misskredit geraten sind. Deshalb ist \n\neine Misstrauenskultur entstanden, die wir eigentlich \n\n\u00fcberwinden m\u00fcssen. \n\nWir \u00fcberwinden sie vor allem dann, wenn wir auch den \n\nMindestlohn \u00fcberwinden. Das Ziel kann doch nicht sein, \n\nuns mit dem Mindestlohn zufriedenzugeben. Das war ein \n\neinmaliger staatlicher Eingriff, der eine Sittlichkeitsgren-\n\nze eingef\u00fchrt hat. Wir m\u00fcssen wieder zu dem Normalzu-\n\nstand hin, der auch die deutsche Wirtschaft starkgemacht \n\nhat, n\u00e4mlich die Sozialpartnerschaft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie Realit\u00e4t ist \u2013 Sie haben darauf hingewiesen \u2013: In \n\nSachsen liegt die Tarifbindung unter 40 %. Wir haben \n\neine gro\u00dfe Aufgabe vor uns. Die eigentliche Aufgabe \n\nmuss sein, dass wir wieder zu einer Sozialpartnerschaft \n\nkommen, in der Arbeitgeber selbstverst\u00e4ndlich in Arbeit-\n\ngeberverb\u00e4nden organisiert sind und starke Gewerkschaf-\n\nten mit der Arbeitgeberseite Verhandlungen f\u00fchren und zu \n\nTarifvertr\u00e4gen kommen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Und warum \n\nsoll das Aufgabe des Parlaments sein?) \n\nDas wiederum schaffen wir nur, wenn wir unsere Wirt-\n\nschaft st\u00e4rken. Das schaffen wir nat\u00fcrlich auch nur, wenn \n\nwir in das Gr\u00f6\u00dfenwachstum unserer Unternehmen inves-\n\ntieren. Darum geht es uns: um eine Balance zwischen \n\neiner starken Wirtschaftspolitik und einer guten Arbeits-\n\nmarktpolitik. Das bedingt einander. Wir werden nur dann \n\ngute L\u00f6hne bezahlen k\u00f6nnen, wenn unsere Wirtschaft \n\ngest\u00e4rkt wird, wenn sie gr\u00f6\u00dfer wird. \n\nBei Ihrem Antrag bin ich doch etwas ins Gr\u00fcbeln ge-\n\nkommen, n\u00e4mlich bei Ihrem Vorschlag, einen sogenann-\n\nten Subventionsfonds einzurichten. Da habe ich mich \n\nschon gefragt: Was wollen Sie denn konkret subventionie-\n\nren? L\u00f6hne? Aber Entschuldigung, ist es nicht genau das, \n\nwas wir \u00fcberwinden wollen? Haben wir nicht genau \n\ndeshalb den Mindestlohn eingef\u00fchrt, um endlich die \n\n\u201eAufstocker\u201c wegzubekommen? Und jetzt fordern Sie das \n\nein. Ich verstehe das nicht. \n\nGenau dieses System wollen wir \u00fcberwinden, deshalb gibt \n\nes Mindestl\u00f6hne. Und deshalb ist ein Subventionsfonds, \n\nder L\u00f6hne subventioniert, der falsche Weg. Wir m\u00fcssen \n\nandere Formen finden, um den Unternehmen ganz konk-\n\nret zu helfen, wo wir helfen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Herr Staatsminister, ist Ihnen aufgefallen, \n\ndass bei diesem Subventionsfonds, den Sie gerade mein-\n\nten kritisieren zu m\u00fcssen, von einer Befristung und einer \n\n\u00dcbergangsfrist ausgegangen wird, bis die Unternehmen \n\ndas aus eigener Kraft finanzieren k\u00f6nnen? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Es ist \n\ntrotzdem ein Subventionsfonds!) \n\nEs geht um einen Anpassungsprozess. Das kann doch \n\nwohl nur im Interesse auch der kleineren, finanzschwa-\n\nchen s\u00e4chsischen Unternehmen sein. Bei einer Anpassung \n\nan ein so gewaltiges Gesetzesvorhaben, wie es der Min-\n\ndestlohn in Deutschland nun einmal ist, k\u00f6nnen auch \n\nVerwerfungen entstehen. Wir als Freistaat sind gefordert, \n\nM\u00f6glichkeiten aufzuzeigen, wie man damit vielleicht \n\numgehen kann \u2013 \u00fcber zeitlich befristete R\u00e4ume. Ist Ihnen \n\ndas entgangen? \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Diesen Widerspruch m\u00fcssen Sie selbst \n\naufl\u00f6sen. Der Widerspruch liegt ja gerade darin, dass wir \n\nden Mindestlohn eingef\u00fchrt haben, um die Zahl der \n\nAufstocker endlich zu minimieren, am besten auf null zu \n\nfahren. Das ist der Grund, weshalb Mindestl\u00f6hne einge-\n\nf\u00fchrt wurden. Nun sagen Sie: Nein, das muss zeitlich \n\nbefristet fortgesetzt werden, und wir wollen weiterhin \n\nstaatlich finanzierte Subventionsprogramme. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 366 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie  \n\nsind doch Wirtschaftsminister f\u00fcr die \n\nUnternehmen! Das muss reingehen in den Kopf!) \n\nNoch einmal: Wollen Sie L\u00f6hne subventionieren, oder \n\nwas wollen Sie? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\n\u2013 Dann erkl\u00e4ren Sie doch einmal, was Sie subventionieren \n\nwollen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\nSie haben doch nur die M\u00f6glichkeit, L\u00f6hne zu subventio-\n\nnieren oder mit bestimmten F\u00f6rderprogrammen zu agie-\n\nren \u2013 was wei\u00df ich: Messeauftritte, Unterst\u00fctzung von \n\nForschungs- und Entwicklungsprogrammen. Solche \n\nF\u00f6rderprogramme haben wir doch. Was wollen Sie mit \n\nIhrem Subventionsfonds? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch lehne einen Subventionsfonds, der L\u00f6hne subventio-\n\nniert, ab; denn genau das ist das System, das wir \u00fcberwin-\n\nden wollen. Wir wollen, dass L\u00f6hne gezahlt werden, von \n\ndenen die Leute leben k\u00f6nnen, ohne dann auch noch zum \n\nAmt gehen zu m\u00fcssen. Diesen Widerspruch m\u00fcssen Sie \n\ntats\u00e4chlich aufl\u00f6sen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 Unruhe) \n\nWir haben in Sachsen tats\u00e4chlich eine gro\u00dfe Aufgabe. \n\nUnsere Koalition hat sich das Ziel gestellt, unsere Wirt-\n\nschaft zu st\u00e4rken, damit angemessene L\u00f6hne gezahlt \n\nwerden und wir nicht mehr \u00fcber Mindestlohn zu sprechen \n\nbrauchen. Wir wollen zu dem Normalzustand kommen, \n\ndass Tarifl\u00f6hne gezahlt werden. Das ist eine Aufgabe, die \n\nin Sachsen gr\u00f6\u00dfer ist als vielleicht in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, weil die Lohnunterschiede hier tats\u00e4chlich etwas \n\ngr\u00f6\u00dfer sind. Wir haben uns deshalb vorgenommen \u2013 ich \n\nformuliere es positiv \u2013, dass Sachsen ein Land werden \n\nsoll, in dem gute L\u00f6hne gezahlt werden und in dem die \n\nZeiten vorbei sein sollen, in denen es anders war. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, der Mindestlohn ist \n\nbeschlossene Sache. Jetzt liegt es in unserer Verantwor-\n\ntung, dass wir in den n\u00e4chsten Jahren dazu beitragen, dass \n\nder Mindestlohn tats\u00e4chlich zu einer Erfolgsgeschichte \n\nauch f\u00fcr Sachsen wird. Es geht um mehr als nur um den \n\nMindestlohn; es geht um eine starke Wirtschaftspolitik. \n\nDas ist auch eine Interessenvertretung f\u00fcr Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmer in der Politik \u2013 deshalb die \n\nBalance zwischen Wirtschafts- und Arbeitsmarktpolitik. \n\nVor allem geht es auch darum, dass wir mit Sachsen einen \n\nStandort haben, wo man gerne lebt und arbeitet. Auch hier \n\ngeht es um eine Kultur, wo Menschen gerne leben und \n\narbeiten, wo Unternehmer Unternehmer sein k\u00f6nnen, wo \n\nLeute und Unternehmen sich ansiedeln. Das alles geh\u00f6rt \n\nzusammen. Unsere Aufgabe ist es, f\u00fcr gute Arbeit zu \n\nsorgen, von der Menschen leben k\u00f6nnen. \n\nWir k\u00fcmmern uns auch darum, dass die Einphasung und \n\ndie Begleitung durch das Monitoring geschieht. Dazu \n\nbrauchen wir Ihren Antrag nicht. Wir sind da schon \n\nweiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. Es \n\nwird gehalten von Herrn Abg. Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Meine Damen und Herren! \n\nIch bin nahezu \u00fcberw\u00e4ltigt, welche \u00fcbersch\u00e4umenden \n\nEmotionen unser Antrag hier ausgel\u00f6st hat. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir \n\nwollen es nur spannend machen!) \n\n\u2013 Ja, ist ja hervorragend. Diskussion muss sein, auch \n\nwenn gerade Ihre Beitr\u00e4ge zum Teil unfreiwillig satirisch \n\nwaren. \n\nSie haben gesagt, das Monitoring stand bereits im Koali-\n\ntionsvertrag. Das mag sein, meine Damen und Herren. \n\nDazu geh\u00f6rt aber auch, dass es nur deswegen im Koaliti-\n\nonsvertrag steht, weil Sie es vorher vom DGB abge-\n\nschrieben haben. \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\nDer DGB hat genau das Gleiche schon im letzten Jahr mit \n\nanderen Parteien diskutiert, unter anderem auch mit uns. \n\nDas geh\u00f6rt unter dem Strich dazu. Das m\u00fcssen Sie schon \n\nso sagen. \n\n(Ines Springer, CDU: Wir \n\nreden auch mit dem DGB!) \n\nWas noch dazugeh\u00f6rt: Wenn es im Koalitionsvertrag \n\nsteht, hei\u00dft das unter dem Strich nur, dass es erst einmal \n\nvon Parteien oder Parteitagen beschlossen ist, aber es ist \n\nnoch lange kein Gesetz. Die Staatsregierung ist nicht im \n\nAuftrag von SPD und CDU unterwegs, sondern der \n\nLandtag ist das oberste gew\u00e4hlte Gremium und die \n\noberste Vertretung des Volkes. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSo zumindest steht es in Artikel 3 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung, meine Damen und Herren. Ich gehe immer noch \n\ndavon aus, dass dies gilt. \n\nIch glaube einfach nur, wir vergeben uns hier aus partei-\n\npolitischem Kalk\u00fcl etwas, wenn wir diesem Antrag nicht \n\nzustimmen und wenn wir der Staatsregierung zur Umset-\n\nzung dieses Passus aus dem Koalitionsvertrag nicht eine \n\nbreite Unterst\u00fctzung aus dem Landtag mitgeben. \n\nWas Sie tun, meine Damen und Herren, ist kleinkariert \n\nund reflexartig, aber daran muss ich mich als Neuer wohl \n\nnoch gew\u00f6hnen, dass das im Umgang miteinander hier \n\nder Standard ist. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 367 \n\nWenn Sie sagen, es stehe im Koalitionsvertrag, dann \n\nhaben Ihre Aussagen eben allerdings zutage gebracht, \n\ndass es unterm Strich doch nicht so eindeutig ist. Die \n\nCDU sprach schon wieder von Ausnahmen und von \n\nNachjustierungen, die unbedingt notwendig sind. Herr \n\nHeidan hat sich sogar darauf versteift zu sagen, dass das, \n\nwas im Koalitionsvertrag steht, ein Angriff auf die Wirt-\n\nschaft und die Tarifautonomie ist, weil wir es im Antrag \n\nangeblich \u00fcbernommen haben. \n\nDie SPD ist noch von sich selbst berauscht und sagt \n\nunterm Strich, wir kommen mit unseren Vorschl\u00e4gen viel \n\nzu zeitig, man m\u00fcsse erst einmal anfangen zu schauen. \n\nDie CDU sagt wieder, wir seien viel zu sp\u00e4t. Also, das \n\nl\u00e4sst mich schon fragen, wie das mit dem Monitoring \n\ntats\u00e4chlich auf den Weg kommt, ob es \u00fcberhaupt auf den \n\nWeg kommt. \n\nDie Diskussion zeigt mir nur, dass dieser Antrag genau \n\nrichtig war. In diesem Sinne, meine Damen und Herren, \n\nbitte ich Sie um Ihre Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/719 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Vielen Dank. Bei Stimmenthaltungen und Stim-\n\nmen daf\u00fcr ist dem Antrag dennoch nicht entsprochen \n\nworden. Meine Damen und Herren, der Tagesordnungs-\n\npunkt 3 ist beendet. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nFamilienbildung st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/702, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Krau\u00df. \u2013 Sie \n\nhaben das Wort. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Familie \u2013 man kann das \n\nnicht oft genug sagen \u2013 ist die wichtigste Gemeinschaft in \n\nder Gesellschaft \u00fcberhaupt. Was ist Familie? Familie ist \n\nf\u00fcr uns dort, wo Eltern f\u00fcr Kinder und Kinder f\u00fcr Eltern \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIn der S\u00e4chsischen Jugendstudie wird immer wieder \n\ngefragt, was man von der Familie h\u00e4lt. Bei der letzten \n\nJugendstudie 2013 kam folgendes Ergebnis heraus \u2013 ich \n\nzitiere: \u201eIn der Gesamtheit s\u00e4chsischer Jugendlicher in \n\nallen Altersgruppen bei jungen M\u00e4nner und vor allem bei \n\njungen Frauen hat der Wunsch nach eigenen Kindern in \n\nder Lebensplanung seit 2009 deutlich zugenommen.\u201c \n\nMan sieht also, das Thema Familie ist wirklich aktuell. \n\nDas interessiert die jungen Menschen. Sie wollen Familie \n\ngr\u00fcnden, und ich finde, das ist toll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nF\u00fcr viele ist Familie auch der Raum, wo man Geborgen-\n\nheit erf\u00e4hrt, wo man aufgenommen ist, wo man sich \n\ndarauf verlassen kann, dass die Gemeinschaft h\u00e4lt, gerade \n\nauch in der Not. Johann Wolfgang von Goethe hat einmal \n\nso sch\u00f6n gesagt: \u201eWenn alle Bande sich aufl\u00f6sen, wird \n\nman zu den h\u00e4uslichen zur\u00fcckgewiesen.\u201c Ich glaube, das \n\nist ein Punkt, den man sich als Politiker manchmal verge-\n\ngenw\u00e4rtigen sollte \u2013 bei aller Wichtigkeit unseres Amtes. \n\nWenn es hart auf hart kommt, kann man sich vermutlich \n\nmehr auf seine Familie verlassen als auf viele Partei-\n\nfreunde. Ausnahmen nat\u00fcrlich in der CDU, wo das anders \n\nist. \n\n(Heiterkeit \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, jeder wei\u00df, dass Familie wirklich etwas ist, \n\nauf das man sich verlassen kann und das ein Leben lang \n\nh\u00e4lt. \n\nAuch in der Wirtschaft stellen wir fest, dass die meisten \n\nFamilie und Karriere miteinander vereinbaren wollen. \n\nWenn es darauf ankommt, ist es f\u00fcr viele Frauen \u2013 und \n\njetzt auch f\u00fcr mehr und mehr M\u00e4nner \u2013 klar, dass sie eher \n\ndie Familie vornan und die Karriere vielleicht erst einmal \n\nein St\u00fcck zur\u00fcckstellen, wenn wir uns die V\u00e4termonate \n\nanschauen. Wir sehen also, die Familie hat eine Renais-\n\nsance. \n\nWelche Aufgabe hat nun der Staat? Wir sind auch in einer \n\ngewissen Weise die Vertreter des Staates. Ich glaube, der \n\nStaat sollte sich im Regelfall aus der Familie heraushal-\n\nten, weil die Eltern am besten wissen, was gut f\u00fcr ihr \n\nKind ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas gilt f\u00fcr 95 % der Eltern. Im Grundgesetz hei\u00dft es so \n\nsch\u00f6n: \u201ePflege und Erziehung der Kinder sind das nat\u00fcrli-\n\nche Recht der Eltern und die zuv\u00f6rderst Ihnen obliegende \n\nPflicht.\u201c Also Recht und Pflicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nKindererziehung ist also in erster Linie Aufgabe der \n\nEltern und nicht des Staates. Danach kommt aber auch im \n\nGrundgesetz der Satz \u00fcber ihre Bet\u00e4tigung. Dar\u00fcber, ob \n\ndie Eltern ihrer Pflicht nachkommen, wacht die staatliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 368 \n\nOrdnung. Notfalls greift bei uns zum Beispiel das Ju-\n\ngendamt ein, wenn etwas nicht funktioniert. Aber das \n\nmuss das letzte Mittel sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die meisten \n\nEltern wollen ihre Kinder anst\u00e4ndig erziehen. Sie tun es \n\nauch. Die meisten Eltern \u2013 gerade wenn das erste Kind da \n\nist \u2013 kaufen sich Unmengen von Erziehungsliteratur. Die \n\nBuchhandlungen sind voll davon. Das spricht daf\u00fcr, dass \n\nman sich damit besch\u00e4ftigt. \n\nIn diesem Monat hat die Zeitschrift \u201eEltern\u201c eine Umfra-\n\nge ver\u00f6ffentlicht. Drei Viertel der befragten Frauen sagen, \n\ndass sie sich in ihrer Mutterrolle h\u00e4ufig oder gelegentlich \n\nunzufrieden f\u00fchlen, weil sie das Gef\u00fchl haben, sie kom-\n\nmen ihr nicht ausreichend nach. Bei den M\u00e4nnern sind es \n\nzwei Drittel, die manchmal an ihrer Vaterrolle zweifeln, \n\nob sie dieser immer gerecht werden. \n\nWichtig ist f\u00fcr mich aber der Gedanke, dass sich die \n\nEltern fragen, ob sie gute Eltern sind und wie sie ihre \n\nKinder erziehen sollen. Es ist berechtigt, dass man dar-\n\n\u00fcber spricht und sich auch selbst hinterfragt. \u00dcbrigens \u2013 \n\ndas fand ich bei dieser Umfrage der Zeitschrift \u201eEltern\u201c \n\nauch ganz spannend \u2013 sagen 90 % der befragten Kinder: \n\nWir glauben, dass unsere Eltern die besten Eltern der Welt \n\nsind. Auch das ist toll, finde ich. \n\nDeshalb, glaube ich, sollten wir den Eltern auch helfen, \n\ndass sie ihrer Erziehungsverantwortung nachkommen \n\nk\u00f6nnen, dass auch die anderen 10 % der Kinder sagen: \n\nIch habe die besten Eltern der Welt. Es w\u00e4re toll, wenn \n\nuns das gel\u00e4nge. \n\nDeshalb reden wir heute \u00fcber das Thema Familienbil-\n\ndung. Wir haben bereits eine ganze Menge Familienbil-\n\ndungsangebote. Wir haben Familienzentren, Mehrgenera-\n\ntionenh\u00e4user, Beratungsstellen f\u00fcr Ehe- und Lebensbera-\n\ntungsfragen, f\u00fcr Erziehungsberatung. Wir haben die \n\nsozialp\u00e4dagogische Familienhilfe, wo Frauen und M\u00e4nner \n\nin die Familien hineingehen und Frauen und M\u00e4nner \n\nbegleiten, ihre Kinder zu erziehen, dass sie einmal mit \n\nzum Arzt oder zum Einkaufen gehen und bei Alltagsfra-\n\ngen helfen, wie man das organisiert. Ich glaube, das ist \n\nsehr gut. \n\nWir wollen uns diese Angebote einmal in einem Bericht \n\nanschauen. Deshalb fordern wir einen Bericht ein, in dem \n\n\u00fcber die Anzahl gesprochen wird, was es in den Regio-\n\nnen, den Landkreisen, in den St\u00e4dten und Gemeinden \n\nbereits gibt. Wir stellen die Frage, ob die richtigen Ziel-\n\ngruppen erreicht werden. Wir wollen ebenfalls darstellen, \n\nwelche \u00fcberregionalen Angebote es gibt; denn wir f\u00f6rdern \n\nauch die \u00fcberregionale Familienbildung. Hier leisten die \n\nFamilienverb\u00e4nde in Sachsen eine sehr gute Arbeit. Ich \n\ndenke zum Beispiel an Eltern-Kind-Kurse, die \u00fcber \n\nlandesweite Familienverb\u00e4nde vor Ort getragen werden, \n\noder an Angebote f\u00fcr Alleinerziehende. \n\nWir wollen diese Angebote gern in eine Datenbank \n\naufnehmen, damit sie leichter zu finden sind. Wir glauben \n\naber auch, dass die Angebote ausgebaut werden m\u00fcssen. \n\nWenn ein Kind in den Brunnen gefallen ist, l\u00e4uft bei uns \n\neine Maschinerie an. Es ist auch richtig so, dass ein Kind \n\nim Notfall aus der Familie herausgenommen werden muss \n\nund in eine Pflegefamilie oder in ein Heim kommt. Dann \n\nist der Staat immer bereit, pro Monat 3 000 oder \n\n4 000 Euro f\u00fcr einen Heimplatz zu zahlen. Das ist alles \n\nrichtig. \n\nAber ich glaube, wir m\u00fcssen uns die Frage stellen, wie \n\nwir es schaffen, dass m\u00f6glichst wenig Kinder aus der \n\nFamilie herausgenommen werden m\u00fcssen. Vielleicht \n\nsollten wir uns dann auch die Frage stellen, ob wir zum \n\nBeispiel mehr Geld f\u00fcr Eltern-Kind-Kurse bereitstellen \n\nm\u00fcssen, wo Eltern die Grundlagen der Erziehung lernen, \n\nwenn sie das m\u00f6chten. Wir sollten uns eine weitere Frage \n\nstellen: Erreichen wir mit den Angeboten, die wir haben, \n\ndie richtigen Eltern? \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: \n\nDas ist die richtige Frage, Herr Krau\u00df!) \n\nKlar ist: Bildung schadet niemandem. Sie ist f\u00fcr einen \n\nHochqualifizierten gut. Auch f\u00fcr uns ist es gut, sich mit \n\nErziehungsfragen zu besch\u00e4ftigen, keine Frage. Aber die \n\nrichtige Frage ist, noch einmal zu schauen, ob wir wirk-\n\nlich diejenigen erreichen, die es am n\u00f6tigsten haben. Wir \n\nwerden feststellen, dass das vielleicht noch nicht optimal \n\nl\u00e4uft. \n\nWir haben in Sachsen gute Erfahrungen mit dem Modell-\n\nprojekt \u201eFamilienbildung in Kooperation mit Kinderta-\n\ngeseinrichtungen\u201c gemacht. Ich sage noch einmal: Wir \n\nhaben nicht ganz so gute Erfahrungen beim Thema \n\nFamilienbildung in Kooperation mit Schulen gemacht. \n\nWoran lag das m\u00f6glicherweise? Ich habe den Eindruck, \n\nim Kindergarten ist es so: Die Mutter oder der Vater \n\ngehen morgens hin und geben das Kind ab. Man ist dort, \n\nund nachmittags holt man das Kind wieder ab. Da gibt es \n\neinen engen Kontakt. Es gibt ein sehr gro\u00dfes Vertrauens-\n\nverh\u00e4ltnis auch zu den Erzieherinnen und Erziehern. Sie \n\nhaben ein sehr hohes Ansehen. Bei der Schule ist es \n\nanders. Dorthin gehen die Kinder im Regelfall allein. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Krau\u00df, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nEs freut mich, Herr Krau\u00df, dass Sie das Modellprojekt \n\n\u201eFamilienbildung in Kooperation mit Kindertagesst\u00e4tten\u201c \n\nangesprochen haben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie mir bitte \n\neinmal erkl\u00e4ren, warum sich die alte Landesregierung \n\nunter der vorhergehenden Sozialministerin, Frau Clau\u00df, \n\nleider nicht dazu durchringen konnte, dieses Projekt \n\ndauerhaft fortzuf\u00fchren und in allen Kitas zu implementie-\n\nren, sondern Sie die Ergebnisse im Raum verpuffen \n\nlassen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 369 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Lassen Sie mich noch einmal \n\ndie Gedanken kurz fortsetzen, weil ich glaube, dass wir \n\nuns dar\u00fcber einig sind, dass es ein gutes Modell ist. Es \n\ngab viele niederschwellige Angebote. Die m\u00fcssen nicht \n\nunbedingt Geld kosten. Das hat sich bei dem Modellpro-\n\njekt gezeigt. Gut ist es, wenn es uns gelingt, zum Beispiel \n\nElterncaf\u00e9s zu etablieren, wo Eltern sagen, wir treffen uns \n\neinmal am Nachmittag. Dort unterh\u00e4lt sich dann die \n\nMutter des einen Kindes mit der Mutter des anderen \n\nKindes. Die eine sagt: Mein Kind schreit in der Nacht \n\nimmer. Die andere sagt: Das war bei mir auch so, und ich \n\nhabe dies oder jenes gemacht. Allein das ist schon ein \n\nBildungsprozess, den man ansto\u00dfen muss. Es muss nicht \n\nunbedingt viel sein. Es ist auch die Frage, was man bei \n\nElternabenden macht, wie gut man sie aufzieht. Das sind \n\nDinge, die nicht unbedingt viel Geld kosten m\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sind Sie noch bei der \n\nBeantwortung der Frage? \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Ja. \n\nMan muss die Fragen auch ein bisschen auseinanderhal-\n\nten, weil wir f\u00fcr den \u00a7 16 SGB VIII das Geld an die \n\nKommunen geben und die Kommunen das selbst ent-\n\nscheiden k\u00f6nnen. Ich glaube auch, dass die Jugendpau-\n\nschale an sich der richtige Weg ist. Aber man kann sich \n\ntrotzdem die Frage noch einmal stellen: Wollen wir diesen \n\nBereich st\u00e4rken, weil es auf der anderen Seite vielleicht \n\nzu einer Entlastung f\u00fchrt, weil es eine Geldfrage ist? \n\nSo einfach ist das. Man muss Schwerpunkte setzen. Ich \n\nglaube, man kann noch einmal dar\u00fcber nachdenken, ob es \n\ngelingt, dort mehr Geld hineinzubringen. Aber das ist \n\nnicht nur eine Frage, die in erster Linie an den Freistaat \n\ngehen soll, sondern die nat\u00fcrlich an die Kommunen gehen \n\nsollte, weil wir \u00fcber die Jugendpauschale gesagt haben, \n\ndass die Kommunen f\u00fcr das Thema Familienbildung \n\nzust\u00e4ndig sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der erste Bau-\n\nstein, den wir zur St\u00e4rkung der Familien jetzt in dieser \n\nneuen Wahlperiode pr\u00e4sentieren wollen, ist dieser Antrag, \n\ndie Familienbildung zu st\u00e4rken, und ich bitte Sie, uns \n\ndabei zu unterst\u00fctzen. Ich bitte Sie um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Frau Abg. Pfeil. Sie haben das Wort, Frau \n\nPfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! So vielf\u00e4ltig, wie die Formen \n\nvon Familie und Partnerschaft sind, so vielf\u00e4ltig sind \n\nnat\u00fcrlich auch die Probleme und Herausforderungen, die \n\nsie t\u00e4glich zu bew\u00e4ltigen haben. Um dieser Vielf\u00e4ltigkeit \n\nangemessen, effektiv und zeitnah Rechnung tragen zu \n\nk\u00f6nnen, muss sich diese Vielfalt auch in den Angeboten \n\nder Familienbildung widerspiegeln. \n\nDie Verantwortung, die die Institution Familie tr\u00e4gt, ist \n\ngro\u00df. Die Leistungen der Familie f\u00fcr die Gesellschaft sind \n\nunverzichtbar. In den Familien werden schon fr\u00fchzeitig \n\nelementare soziale Kompetenzen und Motive gebildet. \n\nMenschen lernen zuallererst in ihrer Familie. Sie lernen \n\nWerte wie Zusammenhalt, Solidarit\u00e4t und Eigenverant-\n\nwortung \u2013 so weit zumindest der Idealfall. \n\nWir nehmen h\u00e4ufig unsere eigene Herkunftsfamilie als \n\nVorbild, als Ma\u00dfstab f\u00fcr das, was Familien betrifft. Dabei \n\nwird sehr leicht \u00fcbersehen, wie vielf\u00e4ltig Familien sein \n\nk\u00f6nnen, wie vielf\u00e4ltig Erscheinungsformen und Zusam-\n\nmensetzung sind, ob Mann und Frau, ob Mann und Mann, \n\nob Frau und Frau, ob Familie nur mit Kindern oder \n\nFamilie mit Gro\u00dfeltern. Es wird untersch\u00e4tzt, dass die \n\nMitglieder der Familie mehr oder minder positive Ent-\n\nwicklungstendenzen f\u00fcr die Kinder und die Angeh\u00f6rigen \n\nbieten. Alle Eltern haben St\u00e4rken, aber auch Schw\u00e4chen. \n\nMan kann \u2013 wie das, glaube ich, viele aus eigener Erfah-\n\nrung wissen \u2013 schnell an seine Grenzen sto\u00dfen. Deshalb \n\nsoll und will Familienbildung Eltern starkmachen, damit \n\nsie die allt\u00e4glichen, aber auch zus\u00e4tzlichen Herausforde-\n\nrungen bew\u00e4ltigen k\u00f6nnen. \n\nFamilienbildung soll Eltern aufbauen und ihre St\u00e4rken \n\nbetonen. Sie soll sie in der Rolle als Eltern ermutigen. Die \n\nAngebote der Familienbildung sollen aber auch Kompe-\n\ntenzen f\u00f6rdern und fordern. Unterst\u00fctzende Aktivit\u00e4ten \n\nund Angebote zur Gestaltung von Lebensverh\u00e4ltnissen f\u00fcr \n\nFamilien existieren in vielf\u00e4ltigen informellen und institu-\n\ntionellen Kontexten. Diese Angebote m\u00fcssen allen, \n\nunabh\u00e4ngig von der Familienform oder jeweiligen Prob-\n\nlemlage, zur Verf\u00fcgung stehen. Familienbildung muss \n\nflexibel sein und sich den st\u00e4ndig \u00e4ndernden Herausforde-\n\nrungen unserer Gesellschaft stellen. \n\nWir wollen, dass diese Unterst\u00fctzung allen Familien in \n\nSachsen zuteil wird, egal, ob kommunal organisiert, \n\nehrenamtlich initiiert, ob in Bildungsst\u00e4tten, in Familien-\n\nverb\u00e4nden, in Beratungsstellen, in Elterninitiativen, an \n\nSchulen oder an den Kitas. Aber die Angebotsstruktur im \n\nBereich der Familienbildung \u2013 und darauf zielt doch der \n\nAntrag ab \u2013 ist im Freistaat Sachsen gegenw\u00e4rtig sehr \n\nunterschiedlich stark ausgepr\u00e4gt. Insbesondere in den \n\nstrukturschwachen Regionen sind Familienangebote \n\nbislang \u00fcberschaubar, was aber leider nicht hei\u00dft, dass die \n\nHerausforderungen und Probleme in den St\u00e4dten und \n\nGemeinden au\u00dferhalb der Ballungszentren kleiner oder \n\nweniger schwerwiegend sind. Auch deshalb wollen wir \n\ndas Netz von Angeboten der Familienbildung weiter \n\nausbauen. Die bestehenden Beratungsangebote m\u00fcssen \n\nst\u00e4rker als bisher vernetzt werden, und die Eltern sollen \n\nsich st\u00e4rker als bisher \u00fcber die bestehenden Angebote, \n\nzum Beispiel \u00fcber eine Datenbank, informieren k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen uns au\u00dferdem \u2013 Herr Krau\u00df hat es schon \n\nangesprochen \u2013 dar\u00fcber verst\u00e4ndigen, wie wir neue \n\nZielgruppen erschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Wir sehen einen neuen \n\nWeg darin, die Eltern-Kind-Zentren weiter auszubauen. \n\nEltern-Kind-Zentren bieten die Chance, Unterst\u00fctzungs-\n\nstrukturen vor Ort f\u00fcr Kinder und Eltern zu b\u00fcndeln und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 370 \n\nKooperationen mit den Einrichtungen der Familienbil-\n\ndung einzugehen. Es gibt positive Erfahrungen aus \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern, die zeigen, dass Eltern-Kind-\n\nZentren neue Wege in der Familienbildung gehen k\u00f6nnen. \n\nDen Kern dieser zu entwickelnden Zentren sehen wir in \n\nden Kinder- und Tageseinrichtungen. Eltern kennen diese \n\nEinrichtungen, haben Vertrauen in das p\u00e4dagogische \n\nPersonal und haben dort Kontakt mit anderen Eltern. Sie \n\nbieten im Grunde die beste Voraussetzung f\u00fcr eine wohn-\n\nortnahe Unterst\u00fctzung. \n\nIm Haushaltsentwurf sind zun\u00e4chst 500 000 Euro j\u00e4hrlich \n\nf\u00fcr Zusch\u00fcsse f\u00fcr die Eltern-Kind-Zentren vorgesehen. \n\nDas ist ein kleiner erster Schritt, um an einzelnen Kinder-\n\ntageseinrichtungen eine solche Entwicklung modellhaft \n\nweiter zu erproben. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie Erwartung ist, dass Eltern-Kind-Zentren die Erzie-\n\nhungsleistung der Eltern unterst\u00fctzen und das Zusam-\n\nmenwirken mit den Einrichtungen der Familienbildung \n\noptimieren. Lassen Sie uns gemeinsam diesen Weg gehen; \n\ndenn dass Familien immer st\u00e4rker auf Unterst\u00fctzung \n\nangewiesen sind, zeigt nicht zuletzt die steigende Inan-\n\nspruchnahme von Hilfen zur Erziehung. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle deutlich machen, wie wichtig \n\nes ist, familienunterst\u00fctzende Leistungen anzubieten, und \n\nzwar je eher, desto besser. Familien\u00fcberforderungssituati-\n\nonen sind leider nicht kongruent zum Lebensalter der \n\nKinder in den Familien. \n\nMeine Damen und Herren! Wir wollen Eltern stark \n\nmachen. Genau deswegen wollen wir die Familienbildung \n\nst\u00e4rken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nAbg. Lauterbach. Bitte, Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Die Familienbil-\n\ndung zu st\u00e4rken ist unbenommen ein wichtiges Vorhaben. \n\nMit dem Antrag versuchen Sie, werte Koalition, etwas \n\nBewegung in das Thema zu bringen. \n\nDer Teil 1 ist mit f\u00fcnf Punkten ein Berichtsantrag, der es \n\naber leider nur mit einer Kleinen Anfrage aufnehmen \n\nkann, es sei denn, die Beantwortung der Anstriche 4 und 5 \n\nist bereits vorbereitet, Herr Krau\u00df. Ohne die Befragung \n\nder Teilnehmenden und ohne Abgleich mit einem Konzept \n\nkann nicht festgestellt werden, welche Zielgruppen \n\nerreicht werden und ob diese \u00fcberhaupt erreicht werden \n\nwollen. \n\nAu\u00dferdem wird durch die Berufung auf \u00a7 16 SGB VIII \n\nhier eine Einschr\u00e4nkung gemacht. Das haben Sie in Ihrem \n\nVortrag selbst gemerkt. Das hat zur Folge, dass nicht das \n\ngesamte Leistungsspektrum dem Antrag zugute kommt. \n\nDas ist schade und wertet den Antrag ab. \n\nIch vermute in den Antworten Ergebnisse, welche aussa-\n\ngen, dass niedrigschwellige Angebote im l\u00e4ndlichen \n\nRaum infolge finanzieller Engp\u00e4sse auf dem R\u00fcckzug \n\nsind. Da wundert es nicht, wenn die Finanzierung anderer \n\nAngebote, wie die nach \u00a7\u00a7 34 und 35 a SGB VIII, unauf-\n\nhaltsam aus dem Ruder laufen. \n\nIm Teil 2 fordern Sie den Ausbau von Netzwerken. Die \n\nAnzahl der Vereine und Verb\u00e4nde, die sich der Familien-\n\nbildung verschreiben, ist recht \u00fcberschaubar. Sie arbeiten \n\nbereits gut zusammen und sind vernetzt. Was die Verb\u00e4n-\n\nde brauchen, ist vielmehr eine sichere Finanzierung ihrer \n\nArbeit. Die Tr\u00e4ger warten am Anfang des Jahres auf ihr \n\nGeld und m\u00fcssen zum Teil im Januar Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter entlassen. Sie sollten also erst einmal das \n\nVorhandene sichern, ehe Sie neue Netze und Angebote \n\naufbauen wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir w\u00fcrden Sie gern beim Wort nehmen, Herr Krau\u00df. \n\nAber schauen wir uns die letzten Jahre aus haushalteri-\n\nscher Sicht einmal an. Zusch\u00fcsse zur F\u00f6rderung von \n\nFamilienbildungsma\u00dfnahmen im Jahr 2000: \u00fcber 2,1 Mil-\n\nlionen Euro. Damals gab es zus\u00e4tzlich Mittel f\u00fcr Fami-\n\nlienfreizeit und -erholung. 2006: 1,6 Millionen Euro. Hier \n\nwurde die \u00f6rtliche Familienbildung gek\u00fcrzt. Das ist das, \n\nwas vor Ort heute noch fehlt. 2014: 1 Million Euro und \n\nkeinerlei Gelder f\u00fcr Familienerholung \u2013 das musste dort \n\nherausgenommen werden \u2013, wobei wir als LINKE \n\n3 Millionen Euro gefordert haben, davon 2 Millionen f\u00fcr \n\ndie Familienbildung und 1 Million f\u00fcr die Erholung. Es \n\nist also ein sehr deutlicher Abbau der finanziellen Unter-\n\nst\u00fctzung der Familienbildungsangebote zu verzeichnen. \n\nSchauen wir uns den Haushaltsplanentwurf 2015/2016 an. \n\nAuch hier geht es weiter mit 1 Million Euro f\u00fcr die \n\nFamilienbildungsma\u00dfnahmen, davon ganze 650 000 f\u00fcr \n\ndie Familienbildung. Wie wollen Sie also, bitte sch\u00f6n, das \n\nNetz von Angeboten der Familienbildung ausbauen? Ich \n\ndenke, das ist schlichtweg zu wenig an Landesmitteln f\u00fcr \n\nunser gesamtes Land Sachsen, ob \u00fcberregional oder \n\nregional. \n\nTeil 3: Eine Datenbank aufzubauen ist erst einmal nicht \n\nsch\u00e4dlich. Aber mit einer Datenbank kann kein Zugang zu \n\nVereinen und Angeboten sichergestellt werden. Wie \n\nkommen also potenzielle Nutzer(innen) zu den Tr\u00e4gern, \n\nzu den Veranstaltungen oder den Beratungsstellen? \n\nWerte Abgeordnete! Familien st\u00e4rken hei\u00dft f\u00fcr uns: \n\nfamilienfreundliche Arbeitszeitmodelle bieten. Familien \n\nst\u00e4rken hei\u00dft f\u00fcr uns: finanzielle Sicherheit f\u00fcr Familien \n\nschaffen. Wenn das gesichert ist, kann sich der Staat auch \n\nein klein wenig mehr herausziehen, Herr Krau\u00df. \n\nEin Beispiel: ein alleinerziehender Vater, der Sohn im \n\nKita-Alter, die Frau pl\u00f6tzlich verstorben. Er arbeitet im \n\nRettungsdienst. Die Kita kann die Arbeitszeiten des Vaters \n\nnicht absichern. Eine Tagesmutter nimmt das Kind bis zu \n\ndrei Jahren. Wie flexibel sind also unsere \u00c4mter und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 371 \n\nunsere Angebote, diesem Vater zu helfen? Oder bleibt es \n\nirgendwann bei Hartz IV? \n\nEin anderes Beispiel: Schauen wir uns eine junge Mutter \n\nan, 18 Jahre, alleinerziehend, eine Tochter von einem \n\nJahr. Sie hat vor einem Jahr einen Krippenplatz beantragt, \n\num ihre Ausbildung abzuschlie\u00dfen. Es gibt keinen Krip-\n\npenplatz f\u00fcr ihr Kind. Es gibt auch keine Tagesmutter f\u00fcr \n\nihr Kind. Das Amt ist der Meinung, sie m\u00fcsse eben die \n\nAusbildung abbrechen. Die Folge: Hartz IV und Perspek-\n\ntivlosigkeit. \n\nIch habe mir daraufhin den Ratgeber des Ministeriums \n\nangesehen. Er ber\u00e4t zu normalen Fragen; das ist total \n\nokay. Aber wenn man wirklich Hilfe in kritischen Situati-\n\nonen braucht und sie vom Jugendamt nicht bekommt \u2013 \n\nwer hilft dann? \n\nSie gehen in Ihrer Begr\u00fcndung \u2013 ein anderes Problem, das \n\nich sehe \u2013 auf die Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Famili-\n\nenmitglieder ein. Im Antrag finden wir leider nichts dazu. \n\nDas ist schade; denn das Thema ist viel zu wichtig, als \n\nhier mit einem Halbsatz abgetan zu werden. Die pflegen-\n\nden Angeh\u00f6rigen sind die gr\u00f6\u00dfte Gruppe der Pflegenden. \n\nWie, bitte sch\u00f6n, wollen Sie Familien st\u00e4rken, die ihre \n\nAngeh\u00f6rigen zu Hause pflegen? Verweisen Sie jetzt bitte \n\nnicht auf Bundesgesetze. Wir m\u00f6chten wissen: Was tut \n\nSachsen? \n\nSo ehrenwert es ist, sich der Verbesserung der Familien-\n\nbildung anzunehmen: Es muss dar\u00fcber hinausgehen, \n\nBerichtsantr\u00e4ge zu stellen, Netzwerke ausbauen zu wollen \n\nund Datenbanken anzulegen. Das reicht nicht, und es geht \n\nan der Realit\u00e4t vorbei; denn sehr hilfreich sind Ihre \n\nVorhaben aus dem Antrag f\u00fcr die genannten Problemla-\n\ngen leider nicht. Nichtsdestotrotz werden wir Ihrem \n\nAntrag zustimmen. Das verwundert Sie vielleicht etwas, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir freuen uns!) \n\naber es hat einen Grund; denn schlie\u00dflich steht nichts \n\nFalsches und Entbehrliches in dem Antrag, zumal Sie \n\nnicht mehr nur von Familie und Ehe sprechen, sondern \n\nauch von Partnerschaft. Das ist das erste Mal in einem \n\nIhrer Antr\u00e4ge und immerhin ein bemerkenswerter Fort-\n\nschritt. Deshalb stimmen wir Ihrem Antrag zu \u2013 aber nur \n\ndeshalb. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion AfD \n\nHerr Abg. Wendt; Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es sind bereits viele \n\nWorte gefallen, aufgrund dessen habe ich meinen Rede-\n\nbeitrag etwas zusammengek\u00fcrzt und beginne damit, dass \n\nwir dem Antrag von CDU und SPD zustimmen werden. \n\nDennoch gibt es einige wichtige Punkte, die hier zu \n\nerw\u00e4hnen sind. \n\nWie bereits durch Herrn Krau\u00df angesprochen wurde, ist \n\nim Artikel 6 Abs. 1 Grundgesetz zu lesen, dass Ehe und \n\nFamilie unter dem besonderen Schutz der staatlichen \n\nOrdnung stehen. F\u00fcr uns alle sollte dies verpflichtend sein \n\nund nicht zur Phrase oder zum Platzhalter verkommen. In \n\nder Menschenrechtserkl\u00e4rung spricht man sogar von der \n\nFamilie als \u201eGrundeinheit der Gesellschaft\u201c. Dem stim-\n\nmen wir uneingeschr\u00e4nkt zu und m\u00f6chten unterstreichen, \n\ndass sich um die Familie herum alle weiteren Gesell-\n\nschaftsbereiche entwickeln m\u00fcssen. Deshalb muss eine \n\nfundierte und nach den Bed\u00fcrfnissen generationen\u00fcber-\n\ngreifend ausgerichtete Familienpolitik wieder prim\u00e4r in \n\nden Fokus ger\u00fcckt werden. \n\nFamilie hat zun\u00e4chst eine soziale Verantwortung in der \n\n\u00dcbernahme von erg\u00e4nzender Verantwortung f\u00fcreinander. \n\nNeben der wertstiftenden Funktion der Familie geh\u00f6rt die \n\nErziehung der Kinder zu selbstbestimmten, verantwor-\n\ntungsbewussten Mitgliedern zu den Aufgaben unserer \n\nGesellschaft. Wir m\u00fcssen daher vor allem junge Leute \n\nermutigen, Familien zu gr\u00fcnden und vorhandene Famili-\n\nenbindungen zu pflegen. Dazu geh\u00f6rt auch eine Schwan-\n\ngerenkonfliktberatung, die sich vordergr\u00fcndig dem \n\nLebensschutz verpflichtet f\u00fchlt. \n\nNach Artikel 6 Abs. 2 Grundgesetz obliegen das Recht \n\nund die Pflicht zur Pflege der Kinder in erster Linie den \n\nEltern. Es muss zentrale Aufgabe der Familienpolitik sein, \n\ndie Rahmenbedingungen f\u00fcr die selbstbestimmte Aus-\n\n\u00fcbung dieses Rechts zu schaffen, und wie bereits ange-\n\nsprochen worden ist, muss die staatliche \u00dcberwachung \n\ndieser Pflicht darauf zielen, die Eltern bei der Bew\u00e4lti-\n\ngung ihrer Aufgaben zu unterst\u00fctzen, nicht aber, ihnen \n\ndiese Verantwortung abzunehmen oder ihnen unzumutba-\n\nre Vorschriften zu machen. Hier m\u00fcssen Instrumente \n\nausgebaut und geschaffen werden, die den Familien \n\nwirtschaftliche Sicherheit und gesellschaftliche Anerken-\n\nnung geben. \n\nDes Weiteren m\u00fcssen Familien, die ihrer Pflege- und \n\nErziehungspflicht nicht nachkommen oder nachkommen \n\nk\u00f6nnen, in besonderem Ma\u00dfe unterst\u00fctzt werden. Das \n\nfl\u00e4chendeckende Angebot stellt uns hierbei in Planung \n\nund Koordination vor besondere Aufgaben, die wir \n\nangehen m\u00fcssen. \n\nWeiterhin m\u00fcssen wir uns fragen, wie wir die Angebote \n\nbestm\u00f6glich kommunizieren, damit von ihnen auch \n\nGebrauch gemacht wird und Eltern im Dschungel der \n\nAngebote das ihren Bed\u00fcrfnissen entsprechende finden, \n\nsprich: dass sie im Angebotsdschungel nicht untergehen, \n\nsondern das Angebot finden, das f\u00fcr die Familie wichtig \n\nist. \n\nIm Rahmen der Familienbildung muss auch ganz klar \n\nherausgestellt werden, dass die Angebote nicht nur der \n\nProblembehandlung dienen, sondern von der Bev\u00f6lkerung \n\nals pr\u00e4ventive und zugleich neutrale Unterst\u00fctzungsleis-\n\ntungen angesehen werden. Hierbei ist die Politik gefragt. \n\nWir, meine sehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen \n\ndiese Angebote so gestalten und vor allem auch so benen-\n\nnen, dass sich wirklich alle Familien bzw. alle Familien-\n\nmitglieder angesprochen f\u00fchlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 372 \n\nAu\u00dferdem m\u00fcssen wir Hemmschwellen, die von den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern als solche wahrgenommen \n\nwerden, abbauen. Es muss zudem klargemacht werden, \n\ndass sich diese Familienangebote an alle richten und sie \n\ndemzufolge auch f\u00fcr alle da sind. Leider ist beispielswei-\n\nse die Erreichbarkeit zust\u00e4ndiger Einrichtungen oftmals \n\nschwierig. Vor allem die Sprech- bzw. \u00d6ffnungszeiten \n\nbilden eine gewisse organisatorische H\u00fcrde. Daher wird \n\nperspektivisch eine Anpassung der \u00d6ffnungszeiten an die \n\nFamilienzeiten n\u00f6tig sein, damit diese Angebote von allen \n\nFamilien genutzt werden k\u00f6nnen. \n\nIch fordere die Regierungskoalition auf, die im Koaliti-\n\nonsvertrag verankerte Unterst\u00fctzung f\u00fcr Familien umfas-\n\nsend umzusetzen; denn \u2013 diesbez\u00fcglich zitiere ich gern \n\neine Passage aus unserem Wahlprogramm: \u201eAlle fami-\n\nlienpolitischen Entscheidungen, seien sie positiv oder \n\nnegativ, haben direkte Auswirkungen auf das gesellschaft-\n\nliche Leben und die zuk\u00fcnftige Entwicklung in unserem \n\nLand.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Zschocke, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Im Antrag geht es um \n\nnicht um Familienbilder, Mutterbilder oder Elternbilder, \n\ndie zum Teil in den Redebeitr\u00e4gen durchscheinen. Es geht \n\num Familienbildung in Sachsen und um ihre St\u00e4rkung. \n\nWir als GR\u00dcNE unterst\u00fctzen das nat\u00fcrlich. \n\nSie haben sich f\u00fcr einen Berichtsantrag entschieden. Das \n\nmacht insofern Sinn, als in der \u201eRichtlinie Familienf\u00f6rde-\n\nrung\u201c nur Modellprojekte zur Weiterentwicklung der \n\nFamilienbildung mit \u00fcberregionaler Bedeutung gef\u00f6rdert \n\nwerden und \u00fcberregionale Angebote der Familienbildung \n\nvom Freistaat maximal mit 70 % anteilig mitfinanziert \n\nwerden. Dabei ist es erst einmal schl\u00fcssig, sich mit einem \n\nBericht die Entwicklung der Angebote der letzten f\u00fcnf \n\nJahren anzusehen. Besonders die Frage nach den Ziel-\n\ngruppen ist sehr wichtig, denn diese sind in der \u201eRichtli-\n\nnie Familienf\u00f6rderung\u201c nicht so klar benannt. Dort steht \n\nlediglich: \u201eIn besonderem Ma\u00dfe sind Angebote f\u00fcr \n\nbildungsungewohnte Eltern erw\u00fcnscht.\u201c \n\nUm Familien besser zu erreichen, sollten Sie, Frau \n\nKlepsch, noch einmal schauen, wie gut die Familienbil-\n\ndung in Sachsen mit der Erziehungs-, Ehe- und Lebensbe-\n\nratung, aber auch mit der Schwangerenberatung vernetzt \n\nist. Sie sollten nicht nur die Frage nach der Fl\u00e4chende-\n\nckung stellen, sondern auch nach einem einfachen und \n\nniederschwelligen Zugang zur Familienbildung f\u00fcr \n\nAlleinerziehende, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nf\u00fcr Gro\u00dfeltern, f\u00fcr pflegende Angeh\u00f6rige und vor allem \n\nf\u00fcr Migrantinnen und Migranten. \n\nAm einfachsten ist der Zugang im allt\u00e4glichen Umfeld \n\nvon Familien, zum Beispiel in der Schule oder in den \n\nKindertagesst\u00e4tten. Wir schlagen vor, Kindertagesst\u00e4tten \n\nzu Familienzentren zu entwickeln und weiterzuentwi-\n\nckeln, vor allem in sozialen Brennpunkten. Wir haben das \n\nin der letzten Legislaturperiode vorgeschlagen \u2013 Frau \n\nKlepsch hat darauf hingewiesen. Der Antrag ist damals \n\nabgelehnt worden. Vielleicht k\u00f6nnen wir in dieser Legis-\n\nlaturperiode noch einmal \u00fcber diese Perspektive sprechen. \n\nWir schauen genau hin, dass Sie uns nicht nur Luftblasen \n\nverkaufen. Im Haushaltsentwurf haben Sie bereits Gelder \n\nf\u00fcr eine Fachdatenbank und f\u00fcr die Koordinierungsstelle \n\neingestellt. \n\nIch muss aber deutlich sagen: Eine Luftblase ist der \n\nPunkt 2 Ihres Antrages. Sie wollen das Netz von Angebo-\n\nten der Familienbildung ausbauen, aber f\u00fcr Ma\u00dfnahmen \n\nder Familienbildung sind im aktuellen Haushaltsentwurf \n\nweniger Mittel eingestellt als im letzten Doppelhaushalt. \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir im Rahmen der Haushaltsverhand-\n\nlungen sprechen. Heute dazu erst einmal gr\u00fcnes Licht von \n\nuns zu diesem Antrag. Wir werden Ihnen sehr genau auf \n\ndie Finger schauen, wie Sie es dann umsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf aus \n\nden Reihen der Fraktionen f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Den \n\nkann ich nicht feststellen. Ich frage die Staatsregierung, \n\nob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Bitte, Frau Staatsministe-\n\nrin Klepsch, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Vielen \n\nDank f\u00fcr diesen Antrag, den ich sehr gern unterst\u00fctze; \n\ndenn wir alle wissen \u2013 das ist aus den Redebeitr\u00e4gen \n\ndeutlich hervorgegangen \u2013: Die Familie ist der wichtigste \n\nBezugspunkt f\u00fcr Kinder und ihr erster Bildungs- und \n\nSozialisationsort. \n\nZugleich wissen wir, dass das Familienleben komplexer \n\nund vielf\u00e4ltiger geworden ist. Der Arbeitsalltag fordert \n\nvon den Eltern ein sehr hohes Ma\u00df an Flexibilit\u00e4t, doch \n\nzugleich sollen sie Lebens-, Erziehungs- und Bildungs-\n\nkompetenzen vermitteln. Ja \u2013 ich glaube, darin waren sich \n\nalle Redner einig \u2013, Familien brauchen daf\u00fcr Unterst\u00fct-\n\nzung. Unsere Aufgabe ist es nun, verl\u00e4ssliche und \u2013 wie \n\nSie zu Recht sagen \u2013 bedarfsgerechte Unterst\u00fctzungsan-\n\ngebote zu schaffen. Der Familienbildung kommt dabei als \n\nniederschwelligem und pr\u00e4ventiv wirkendem Angebot \n\neine zentrale Rolle zu. In den vergangenen Jahren haben \n\nwir das Familienbildungsangebot im Freistaat Sachsen \n\nmit der Unterst\u00fctzung vieler Anbieter kontinuierlich \n\nausgebaut. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 373 \n\nMeine Damen, meine Herren! Der Familienbildung \n\nstellen wir uns gemeinsam, das hei\u00dft, der Freistaat Sach-\n\nsen, Sie als Abgeordnete und \u2013 das m\u00f6chte ich ausdr\u00fcck-\n\nlich unterstreichen \u2013 die Kommunen. Neben den \u00f6rtlichen \n\nAngeboten auf kommunaler Ebene f\u00f6rdert der Freistaat \n\nSachsen auch \u00fcber\u00f6rtliche Leistungsanbieter in ihren \n\nAngeboten zu \u201eFamilie helfen\u201c, \u201eEhe und Partnerschaft\u201c, \n\n\u201eErziehung von Kindern\u201c, \u201eVersorgung pflegebed\u00fcrftiger \n\nFamilienmitglieder\u201c und \u201eHaushaltsf\u00fchrung\u201c. \n\nF\u00fcr diese F\u00f6rderbereiche haben wir im letzten Jahr \n\n190 000 Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Waren es im Jahre \n\n2009 \u2013 um zwei Zahlen zu nennen \u2013 noch 47 gef\u00f6rderte \n\nMa\u00dfnahmen, so waren es im Jahr 2014 schon 63 gef\u00f6r-\n\nderte Ma\u00dfnahmen. Beispielhaft \u2013 auch hierzu sind schon \n\nProjekte genannt worden \u2013 ist das Projekt \u201eKEK \u2013 kon-\n\nstruktive Ehe und Kommunikation\u201c, \u201eStarke Eltern \u2013 \n\nstarke Kinder\u201c oder Seminare f\u00fcr Eltern mit Kindern in \n\nder Pubert\u00e4t. \n\nMein Haus entwickelt dabei die Familienbildung inhalt-\n\nlich und strukturell weiter. F\u00fcr Modellprojekte stehen \n\nj\u00e4hrlich 300 000 Euro bereit. Mit dieser F\u00f6rderung haben \n\nwir vor allem im letzten Jahr Kooperationen und Vernet-\n\nzungen zwischen den unterschiedlichen Akteuren der \n\nFamilienbildung und Familienberatung unterst\u00fctzt und \n\nausgebaut. Au\u00dferdem konnten neue Zugangswege zu \n\nsogenannten bildungsfernen Familien erschlossen werden. \n\nAuch hierf\u00fcr drei Beispiele: den \u201eFamiliengesundheitspa-\n\nten \u2013 Carus Consilium Sachsen\u201c, mit dem \u201eProjekt zur \n\nImplementierung ehrenamtlicher Angebote der Familien-\n\nbildung in Mehrgenerationsh\u00e4usern\u201c oder mit dem \u201ePro-\n\njekt Familienbildung in Kooperation mit Kitas\u201c. Auch \n\ndieses Projekt wurde schon genannt. Vielleicht dazu kurz \n\nein paar Worte: Die Ergebnisse dieses Projektes \u2013 es war \n\nein Modellprojekt \u2013 sind in einem Handbuch gem\u00fcndet. \n\nDieses Handbuch steht den Kitas zur Verf\u00fcgung. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde \n\ngern wissen, warum es nicht fortgef\u00fchrt wird!) \n\n\u2013 Das steht den Kitas zur Verf\u00fcgung und wird dort ge-\n\nnutzt. \n\nUm einen \u00dcberblick \u00fcber das Gesamtangebot an regiona-\n\nlen und \u00fcberregionalen Familienbildungsma\u00dfnahmen zu \n\nerhalten \u2013 auch das wurde schon angesprochen \u2013, wurde \n\neine Studie in Auftrag gegeben, die untersuchte, welche \n\nFamilienbildungsangebote im Freistaat Sachsen vorlie-\n\ngen. Diese Studie \u2013 ich habe sie einmal mitgebracht \u2013 ist \n\ndruckfrisch und seit heute auf der Homepage des Famili-\n\nenportals unseres Freistaates ersichtlich. \n\nMit dieser Untersuchung wurde ein erweiterter Familien-\n\nbildungsbegriff zugrunde gelegt, der nunmehr auch \n\nAngebote einbezieht, die au\u00dferhalb des SGB VIII liegen. \n\nDie Studie zeigt, dass sich die Familienbildungslandschaft \n\nseit der letzten Situationsbeschreibung im Jahr 2005 \n\ninhaltlich weiterentwickelt hat, den Bedarf der Familien \n\njedoch noch nicht vollst\u00e4ndig abdeckt; denn neben den \n\nbisherigen Ansprachen von M\u00fcttern, V\u00e4tern und anderen \n\nErziehungsberechtigten werden wir den Bedarf verschie-\n\ndener Familienformen, zum Beispiel Alleinerziehende, \n\nden Bedarf von Familien in spezifischen Familienphasen, \n\nden \u00dcbergang der Kinder in den Beruf, und in besonderen \n\nLebenslagen, Familien mit pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6ri-\n\ngen, st\u00e4rker ber\u00fccksichtigen. \n\nNoch ein Ergebnis dieser Studie: Familienbildungsein-\n\nrichtungen sind seltener im l\u00e4ndlichen Raum vorzufinden. \n\nDamit einher geht ein geringeres Angebot und eine \n\neingeschr\u00e4nkte Vielfalt. \n\nUm auch im l\u00e4ndlichen Raum lebenden Familien den \n\nZugang zu Familienbildung besser zu erm\u00f6glichen, wird \n\nes darauf ankommen, die Angebote st\u00e4rker zu b\u00fcndeln \n\nsowie dezentrale und alltagsnahe Orte zu nutzen. Hier \n\nwird ganz besonders den Mehrgenerationenh\u00e4usern eine \n\nbesondere Rolle zuteil. \n\nMeine sehr geehrten Damen, meine sehr geehrten Herren, \n\nwirksam sind Familienbildungsangebote dann, wenn sie \n\nsich an den Bed\u00fcrfnissen der Zielgruppen orientieren und \n\nwenn sie der Zielgruppe bekannt sind. Die Studie hat \n\ngezeigt, dass die befragten Familien zu wenig \u00fcber das \n\nAngebot regionaler und \u00fcberregionaler Familienbil-\n\ndungsma\u00dfnahmen wussten. Wir wollen nun den Zugang \n\nzu den Familien passgenauer bringen, wir wollen den \n\nZugang zu Angeboten der Familienbildung in der Region \n\nerleichtern, indem wir \u2013 auch das wurde schon angespro-\n\nchen und im Koalitionsvertrag fest verankert \u2013 eine \n\nDatenbank entwickeln. Die Datenbank soll Informationen \n\nzu allen Angeboten der Familienbildung und Familienbe-\n\nratung im Freistaat Sachsen bereithalten. Daran werden \n\nwir arbeiten, und das Ergebnis werden Sie dann sehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, an dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich aber ausdr\u00fccklich noch einmal allen Danke \n\nsagen \u2013 allen, die sich vor Ort in den Kommunen f\u00fcr \n\nunsere Familien engagieren. Die Staatsregierung unter-\n\nst\u00fctzt den eingebrachten Antrag in vollem Umfang. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD. Wer m\u00f6chte dies halten? \u2013 Frau Abg. Pfeil, bitte \n\nsehr. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Frau Staatsministerin \n\nKlepsch! Nat\u00fcrlich sind wir jetzt in der Situation, dass wir \n\nuns unzweifelhaft dar\u00fcber freuen k\u00f6nnen, auf welche \n\nbreite Unterst\u00fctzung das Thema St\u00e4rken der Familienbil-\n\ndung hier getroffen ist und dass das SMS in dieser Frage \n\nschon so weit fortgeschritten ist. Wir freuen uns und sind \n\nsehr gespannt auf die Ergebnisse Ihrer Pr\u00fcfung und freuen \n\nuns vor allem, dass auch das Thema Eltern-Kind-Zentren \n\nvon allen Fraktionen so positiv aufgefasst wurde und dass \n\nwir genau an diesem Konzept weiterhin gemeinsam \n\narbeiten k\u00f6nnen. Ich freue mich \u00fcber die Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 374 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\ndes Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD,  \n\nsowie bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/702 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, der zeige das jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Meine \n\nDamen und Herren, damit ist der Antrag einstimmig \n\nangenommen worden und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErmittlungs- und Strafverfolgungsnotstand in Sachsen rechtzeitig  \n\nund wirksam vorbeugen \u2013 personelle und technische Ausstattung  \n\nder Kriminalpolizei und Justiz deutlich verbessern! \n\nDrucksache 6/717, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Aussprache wird in folgender Reihenfolge durchge-\n\nf\u00fchrt: Zun\u00e4chst DIE LINKE als Einreicherin, danach \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. \n\nWir beginnen mit der Aussprache, meine Damen und \n\nHerren. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Bartl. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Am \n\n5. Januar berichtete zun\u00e4chst MDR-INFO exklusiv mit \n\ndem Aufmacher \u201eGeneralstaatsanw\u00e4lte beklagen \u00dcberlas-\n\ntung, Ermittlungsnotstand durch Datenflut\u201c, dass die \n\nGeneralstaatsanw\u00e4lte der L\u00e4nder auf ihrem j\u00fcngsten \n\nTreffen in G\u00f6rlitz Alarm geschlagen h\u00e4tten. In einem dort \n\nbehandelten internen Papier, \u00fcber dessen Inhalt, so der \n\nMDR \u2013 Zitat \u2013 \u201eeigentlich nichts an die \u00d6ffentlichkeit \n\ndringen sollte\u201c, hei\u00dfe es, dass viele kriminaltechnische \n\nInstitute v\u00f6llig \u00fcberlastet seien, die polizeilichen Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden es nicht mehr schaffen, in allen F\u00e4llen \n\nBeweismaterial fristgerecht auszuwerten, und es \u2013 w\u00f6rt-\n\nlich weiter \u2013 im \u00dcbrigen in der Zusammenarbeit mit den \n\njeweiligen Landesbeh\u00f6rden zu Problemen komme. \n\nSelbiges Dokument, das deutlich wie nie zuvor auflisten \n\nsoll, wie schwierig die Zust\u00e4nde in der deutschen Justiz \n\ngeworden seien \u2013 und zwar in allen Bundesl\u00e4ndern; aber \n\nganz besonders ist Sachsen, neben vier weiteren Bundes-\n\nl\u00e4ndern, ausdr\u00fccklich benannt \u2013, liegt, so behauptet \n\nMDR-INFO, und bis heute ist es nicht dementiert und \n\nseitens der Staatsregierung ist dem auch nicht widerspro-\n\nchen worden, dem Sender vor. Dem MDR offensichtlich, \n\nanderen Medien vielleicht \u2013 ganz sicher aber nicht dem \n\nLandtag und seinen Abgeordneten; nach unserer Kenntnis \n\njedenfalls bis zum heutigen Tag nicht. \n\nGenau das ist ein Zustand, den wir nicht l\u00e4nger hinneh-\n\nmen wollen. Genau das war der Anlass f\u00fcr den zur Be-\n\nhandlung stehenden Antrag. \u00dcber den damit angestrebten \n\nBeschluss des Landtags wollen wir auf gleiche Augenh\u00f6-\n\nhe mit den wissenden Medien gelangen, wenn es uns \n\nschon die Staatsregierung bzw. die zust\u00e4ndigen Minister \n\nnicht von sich aus berichten \u2013 wobei ich ausdr\u00fccklich \n\nbetonen m\u00f6chte, dass zum Zeitpunkt dieses Treffens der \n\nGeneralstaatsanw\u00e4lte Herr Staatsminister Gemkow noch \n\nnicht f\u00fcr das Justizressort zust\u00e4ndig war. \n\nImmerhin sei im Zusammenhang mit den auf dem Treffen \n\nbehandelten bzw. im Krisenpapier aufgelisteten Proble-\n\nmen von \u201eNotstand in der Ermittlungsarbeit\u201c die Rede \n\nund in einem vertraulichen Gespr\u00e4ch mit dem MDR-\n\nINFO, das wiedergegeben wird, soll einer der Ermittler \n\ngesagt haben, das Wasser steht nicht mehr bis zur Ober-\n\nkante, sondern l\u00e4ngst einen Meter dar\u00fcber. Den Landes-\n\nkriminal\u00e4mtern fehle es \u2013 so der MDR unter Berufung auf \n\ndas Papier der Generalstaatsanw\u00e4lte \u2013 an qualifiziertem \n\nPersonal sowie besserer und leistungsf\u00e4higerer Technik. \n\nDie in immer gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfe im Zuge von Strafverfahren \n\nanfallenden und auszuwertenden Datenmengen von \n\nComputerfestplatten, USB-Sticks, DVDs und Handys \n\nseien so immens gestiegen, dass sie mit bei den Ermitt-\n\nlungsbeh\u00f6rden verf\u00fcgbaren Kapazit\u00e4ten nicht mehr \n\nbew\u00e4ltigt werden k\u00f6nnen. \n\nAuch DNA-Proben, die an Tatorten sichergestellt wurden, \n\nk\u00f6nnen nicht f\u00fcr die Verfahrensbearbeitung rechtzeitig \n\nuntersucht bzw. bewertet werden. So soll es dazu in dem \n\ninternen Schreiben hei\u00dfen: \u201eErgebnisse der Komplexspu-\n\nren liegen oft so sp\u00e4t vor, dass in Haftsachen und selbst \n\nbei T\u00f6tungsdelikten diese beim Gericht erst nach der \n\nAnklageerhebung eingereicht werden k\u00f6nnen.\u201c Das ist, \n\nnebenbei bemerkt, ein Fakt, den auch der Praktiker, der \n\nStrafverteidiger immer wieder vorfindet. Das ist mit \n\nSicherheit belegbar. \n\nIn ihrer Not seien Staatsanwaltschaften, um das gro\u00dfe \n\nAufkommen halbwegs zu bew\u00e4ltigen, l\u00e4ngst dazu \u00fcber-\n\ngegangen, nicht mehr alle sichergestellten Beweise f\u00fcr \n\ndas Strafverfahren auszuwerten, sondern nur so viele, die \n\nvermeintlich zureichen, den eigentlichen Verdacht zu \n\nuntermauern, um dann das Verfahren so schnell wie \n\nm\u00f6glich in der Statistik abzuhaken. Bedenken, dass so \n\nweitere Straftaten \u00fcbersehen werden k\u00f6nnten, m\u00fcssten \n\nignoriert werden wegen der ausgesch\u00f6pften Kapazit\u00e4ten. \n\nAuch w\u00fcrden Staatsanw\u00e4lte, um das Arbeitspensum in \n\nden kriminaltechnischen Instituten etwas zu verringern, \n\nprivate Institute beauftragen, Gutachten f\u00fcr das Strafver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 375 \n\nfahren zu erstellen. Diese seien jedoch schon in mehreren \n\nF\u00e4llen vor Gericht nicht anerkannt worden, wie es im \n\nMDR hei\u00dft \u2013 zum Beispiel in Verfahren mit Kinderpor-\n\nnografie. In der Begr\u00fcndung der entsprechenden richterli-\n\nchen Entscheidungen werde der Vorwurf erhoben, dass \n\ndie Staatsanw\u00e4lte ein solches Material \u00fcberhaupt nicht an \n\nprivate Institute weitergeben d\u00fcrfen, weil sie auf diese \n\nWeise selbst Kinderpornos verbreiten. Sie liefen dadurch \n\nauch Gefahr, sich selbst strafbar zu machen; was diese \n\naber offenbar in Kauf nehmen \u2013 gemeint sind die Staats-\n\nanw\u00e4lte \u2013, um den Fortgang der Ermittlungen zu sichern. \n\nOb alles, wovon berichtet wird, Wahrheit ist oder zu \n\nTeilen Dichtung, verm\u00f6gen wir, vermag offensichtlich das \n\nHohe Haus bis zum heutigen Tag nicht zu beurteilen. \n\nWenn die beschriebene Situation jedoch nur zu Teilen \n\nstimmt, ist dies nicht mehr und nicht weniger als die \n\nTatsache, dass in Sachsen die Staatsanwaltschaft und die \n\nzur Strafverfolgung erforderlichen Beamten des Polizei-\n\ndienstes offensichtlich trotz gro\u00dfen Einsatzes nicht mehr \n\nin der Lage sind, ihren verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag zu \n\nerf\u00fcllen, m\u00f6glichst alle Straftaten aufzukl\u00e4ren, wirksam \n\nzu verfolgen und damit auch pr\u00e4ventiv zu wirken \u2013 trotz \n\ndieses gro\u00dfen Einsatzes, m\u00f6chte ich noch einmal betonen. \n\nUnser Innenminister Markus Ulbig reagierte auf diese \n\nMedienberichterstattung \u00fcber das G\u00f6rlitzer Treffen, die \n\nsich dann bundesweit vollzog; die ARD hat auch dar\u00fcber \n\nberichtet \u2013 wie gewohnt stramm und beschwichtigend: \n\nDie Polizei Sachsens sei leistungsstark und ihre Schlag-\n\nkraft werde weiter verbessert. Basta. Das war gewisser-\n\nma\u00dfen die Botschaft, die aus dem Innenministerium kam. \n\nHingegen best\u00e4tigte, wie dpa berichtete, der Pressespre-\n\ncher der Generalstaatsanwaltschaft Dresden, Wolfgang \n\nKlein, auf Anfrage, dass in G\u00f6rlitz auch \u00fcber das Problem \n\nder Zeitverz\u00f6gerung und \u00fcber L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten \n\ndiskutiert wurde. \u201eWir versuchen\u201c, so Klein w\u00f6rtlich, \u201edie \n\nSituation zu entsch\u00e4rfen durch Priorisierung und andere \n\nMa\u00dfnahmen.\u201c So w\u00fcrden Beweismittel in allen Haftsa-\n\nchen \u2013 wie bei Mord und Totschlag \u2013 vorrangig ausgewer-\n\ntet. Das interne Papier will allerdings auch der Presse-\n\nsprecher der Generalstaatsanwaltschaft nicht kennen. \n\nWir wollen mit unserem Antrag eine sachliche Debatte \n\n\u00fcber die im Raum stehende Frage eines drohenden Ermitt-\n\nlungs- und Strafverfolgungsnotstands in Sachsen errei-\n\nchen. In diesem Sinne erbitten wir eine objektive und \n\nwahrheitsgem\u00e4\u00dfe Unterrichtung des Parlaments durch den \n\nzust\u00e4ndigen Staatsminister. Daraus muss der Landtag \n\nentsprechende Schl\u00fcsse ziehen sowohl f\u00fcr die Haushalts-\n\ndebatte als auch dahin gehend, welche Handlungsanforde-\n\nrungen das Parlament an die Staatsregierung zu richten \n\nhat, um die entsprechenden Rahmenbedingungen, insbe-\n\nsondere die personelle und die s\u00e4chliche Ausstattung, f\u00fcr \n\ndie Strafverfolgungsbeh\u00f6rden so zu \u00e4ndern, dass diese \n\nuneingeschr\u00e4nkt ihren verfassungsm\u00e4\u00dfigen und strafpro-\n\nzessualen Verpflichtungen nachkommen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie der Abg. \n\nEva J\u00e4hnigen und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die CDU-Fraktion; \n\nHerr Abg. Hartmann, Sie haben wieder das Wort. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Schon wieder?) \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das liegt \n\nvorrangig daran, dass wir uns in den letzten Sitzungen \n\nintensiv und offensiv mit den Themen der inneren Sicher-\n\nheit und den sonstigen Zust\u00e4ndigkeiten des Innenressorts \n\nbesch\u00e4ftigt haben. Daher haben Sie das Vergn\u00fcgen, mich \n\nhier vorn gelegentlich sehen zu k\u00f6nnen. \n\nIn meinem Redebeitrag zu dem Antrag der LINKEN \n\n\u201eErmittlungs- und Strafverfolgungsnotstand in Sachsen \n\nrechtzeitig und wirksam vorbeugen \u2013 personelle und \n\ntechnische Ausstattung der Kriminalpolizei und Justiz \n\ndeutlich verbessern!\u201c werde ich mich auf die Fragen, die \n\ndie Kriminalpolizei betreffen, beschr\u00e4nken. Kollege \n\nKirmes wird sich dann zu der Thematik Staatsanwalt-\n\nschaft/Justiz \u00e4u\u00dfern. \n\nWir haben heute fr\u00fch eine Debatte \u00fcber die Situation der \n\nPolizei miteinander gef\u00fchrt und \u2013 insoweit herrschte recht \n\ngro\u00dfe \u00dcbereinstimmung \u2013 festgestellt, dass die Herausfor-\n\nderungen an die Polizei sich ver\u00e4ndert haben. Die Ent-\n\nwicklung ist jederzeit zu hinterfragen, die Fragestellungen \n\nsind zu aktualisieren. Auch haben wir immer deutlich \n\ngesagt, dass wir das Papier \u201ePolizei.Sachsen.2020\u201c \n\nhinsichtlich etwa notwendiger Ver\u00e4nderungen evaluieren \n\nwollen. \n\nIch habe heute fr\u00fch auch deutlich gemacht, dass wir \n\naktuell, insbesondere mit Blick auf die Kriminalpolizei, \n\neinige Fragen zu beantworten haben. In der Vergangenheit \n\nlag unser Fokus auf der Zusammenf\u00fchrung von Schutz- \n\nund Kriminalpolizei. Angesichts der aktuellen Herausfor-\n\nderungen, die aus einer ver\u00e4nderten Kriminalit\u00e4tsstruktur \n\nresultieren \u2013 Herr Kollege Bartl hat zu Recht darauf \n\nhingewiesen, vor welchen Herausforderungen wir insbe-\n\nsondere im Bereich der Internetkriminalit\u00e4t stehen \u2013, sind \n\nandere Antworten zu formulieren. Das macht es aus \n\nunserer Sicht erforderlich, \u00fcber eine St\u00e4rkung der Struktu-\n\nren der Kriminalpolizei auf der einen Seite und, dadurch \n\nbedingt, eine Verbesserung der Ausstattung auf der \n\nanderen Seite intensiver nachzudenken. \n\nDaraus ist nicht abzuleiten, dass die Polizei bzw. Krimi-\n\nnalpolizei derzeit nicht in der Lage sei, die Herausforde-\n\nrungen, vor die sie sich gestellt sieht, zu erf\u00fcllen. Gleich-\n\nwohl ist dem Umstand Rechnung zu tragen, dass ver\u00e4n-\n\nderte Strukturen und Ph\u00e4nomene \u2013 auch der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t \u2013 dazu f\u00fchren, bestimmte Fragestellungen \n\nerneut pr\u00fcfen und gegebenenfalls neue Antworten finden \n\nzu m\u00fcssen. Das ist die Aufgabe in dem Prozess, in den \n\nwir hineingehen. \n\nWas die Ausstattung der Polizei, insbesondere die der \n\nKriminalpolizei, betrifft, so ist in den vergangenen Jahren \n\ndas, was an Ausstattung als erforderlich formuliert wor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 376 \n\nden war, aufgegriffen worden. Gleichwohl wird die \n\nRegierungskoalition gemeinsam mit der Staatsregierung \n\ndiesen Prozess intensiv hinterfragen, wenn es in einzelnen \n\nPolizeidirektionen oder Bezirken der Staatsanwaltschaft \n\nzu Hinweisen kommt, die f\u00fcr uns noch nicht abschlie\u00dfend \n\nverifizierbar sind. Herr Kollege Bartl hat schon darauf \n\nhingewiesen, dass nicht abschlie\u00dfend klar ist, was an den \n\nBerichten stimmt oder nicht. Aber er hat die Berichte zu \n\nRecht zum Anlass genommen, zu fordern, noch genauer \n\nhinzuschauen. Das werden wir tun. \n\nAuch mit Blick auf die anstehenden Beratungen \u00fcber den \n\nHaushalt f\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 will ich feststellen, \n\ndass wir verantwortungsvoll entsprechende Ans\u00e4tze in \n\nden Haushaltsentwurf eingestellt haben. Wir werden sie \n\naber noch einmal konkret hinterfragen, auch mit Blick auf \n\nden Schwerpunkt Kriminalpolizei. Wir haben die ersten \n\nEntscheidungen dazu schon getroffen. Im Haushaltsent-\n\nwurf setzen wir eine Aussage um, die wir in den Koaliti-\n\nonsvertrag aufgenommen haben: 100 zus\u00e4tzliche Stellen \n\nf\u00fcr IT-Spezialisten bei der Kriminalpolizei, insbesondere \n\nf\u00fcr den Bereich Bek\u00e4mpfung der Internetkriminalit\u00e4t. \n\nDamit wollen wir der Kriminalpolizei eine entsprechende \n\nUnterst\u00fctzung geben. Es ist nicht zu verhehlen, dass eine \n\nver\u00e4nderte Kriminalit\u00e4tsstruktur mit ver\u00e4nderten Schwer-\n\npunkten auch zu ver\u00e4nderten Schwerpunktsetzungen bei \n\nder Kriminalpolizei f\u00fchren kann bzw. muss. \n\nWir glauben, dass die Staatsregierung, insbesondere das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium des Innern, in dessen Zu-\n\nst\u00e4ndigkeit nicht nur das Landeskriminalamt als Oberbe-\n\nh\u00f6rde f\u00e4llt, sondern auch die Kriminalpolizeidienststellen \n\n\u2013 Abteilung 3 \u2013, die notwendige Sensibilit\u00e4t an den Tag \n\nlegt und die erforderlichen Bedarfe formuliert. Das sage \n\nich auch mit Blick auf die heute Morgen gef\u00fchrte Debatte \n\nhinsichtlich des Prinzips \u201eDer Personalansatz folgt der \n\nAufgabe.\u201c Das Staatsministerium hat also darzulegen, \n\nwelche Verst\u00e4rkung in welchen Teilbereichen gegebenen-\n\nfalls erforderlich ist. Wir werden uns dieser Diskussion \n\njedenfalls verantwortungsvoll stellen. \n\nIch m\u00f6chte mit folgender Feststellung schlie\u00dfen: Der \n\nAntrag der LINKEN weist zwar auf ein Thema hin; es \n\nbefindet sich aber bei uns schon in der Diskussion. Ich bin \n\nHerrn Bartl f\u00fcr den sachlichen Vortrag, den er zu diesem \n\nThema gew\u00e4hlt hat, dankbar. Wir werden dem Antrag \n\ndennoch nicht zustimmen \u2013 nicht, weil er nicht auf The-\n\nmen hinweist, sondern weil wir zum einen glauben, dass \n\ndieser Prozess von der Staatsregierung schon verantwor-\n\ntungsvoll begleitet wird. Zum anderen \u2013 das habe ich in \n\nmeinem Redebeitrag hinl\u00e4nglich klargemacht \u2013 werden \n\nwir im laufenden Prozess der Haushaltsberatung \u2013 aber \n\nnicht nur dort, sondern auch im anstehenden Evaluie-\n\nrungsprozess \u2013 genau hinschauen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-Hasske. Sie haben das \n\nWort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ja, es hat ein wenig \n\nden Anschein, als seien wir bereits in der Haushaltsdebat-\n\nte. \n\nZun\u00e4chst einmal: Es ist v\u00f6llig berechtigt, dass DIE \n\nLINKE in ihrem Antrag die dort beschriebenen Probleme \n\naufwirft. Ob das, was in G\u00f6rlitz von der Versammlung der \n\nGeneralstaatsanw\u00e4lte beanstandet worden ist, so uneinge-\n\nschr\u00e4nkt auch auf Sachsen herunterzubrechen ist, muss \n\nman noch sehen. Die Generalstaatsanw\u00e4lte haben ihre \n\nKritik im Prinzip bundesweit ge\u00e4u\u00dfert. Aber davon ist \n\nsicherlich vieles auch f\u00fcr Sachsen sehr relevant; ich \n\nglaube, das kann man nicht leugnen. Nur, wie Herr \n\nHartmann gerade gesagt hat: Wir befinden uns im Vorfeld \n\neiner Evaluierung, und unsere Haushaltsverhandlungen \n\nstehen unmittelbar bevor. \n\nViele der in dem Antrag aufgelisteten Punkte geh\u00f6ren in \n\ndie Haushaltsverhandlungen hinein. Die Evaluierung wird \n\nf\u00fcr den jetzt anstehenden Haushalt wahrscheinlich noch \n\nnicht gro\u00df zum Tragen kommen, einfach deswegen, weil \n\nsie erst einmal durchgef\u00fchrt werden muss. Dennoch \n\nwissen wir sicherlich alle, dass wir gerade im Bereich der \n\nJustiz Defizite haben. Die Koalition hat im Vorfeld schon \n\n\u00dcberlegungen angestellt, was man dagegen machen kann \n\nund wo die besonders notwendigen Stellen zu schaffen \n\nsind, um insoweit einiges abzubiegen, das hei\u00dft, einige \n\nMissst\u00e4nde zu beseitigen. \n\nDas alles wird aber wahrscheinlich erst bei der Aufstel-\n\nlung des n\u00e4chsten Haushalts, dann auf der Basis der \n\nEvaluierung, zum Tragen kommen. Anders wird man es \n\nnicht machen k\u00f6nnen. Man muss jetzt das abstellen, was \n\ndringend abzustellen ist. In der n\u00e4chsten Haushaltsbera-\n\ntung kann man zielgerichtet bei den anderen beschriebe-\n\nnen Problemen ansetzen; denn dann wissen wir genau, wo \n\nwelcher Personalbedarf vorhanden ist und was s\u00e4chlich in \n\ndieser oder jener Hinsicht geschehen muss. \n\nIch meine, wir sollten die Haushaltsverhandlungen nutzen \n\nund auch die Kenntnisse, die Sie, meine lieben Kollegin-\n\nnen und Kollegen, in diese Debatte einbringen, aufneh-\n\nmen, im \u00dcbrigen aber den Ausgang der Haushaltsdebatte \n\nabwarten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion der \n\nAfD. Herr Abg. Wippel, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Kollegen Abgeordnete! Wenn der Vertreter der \n\nGeneralstaatsanwaltschaft ein internes Protokoll an die \n\n\u00d6ffentlichkeit lanciert, dann ist das sicherlich wohl\u00fcber-\n\nlegt.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 377 \n\nVielleicht ist es ein Hilferuf oder sogar schon ein Hilfe-\n\nschrei. Es ist ein Hilferuf an die \u00d6ffentlichkeit, weil \n\noffensichtlich der beh\u00f6rdeninterne und beh\u00f6rden\u00fcbergrei-\n\nfende Weg ohne Erfolg geblieben ist. Die Beamtenschaft \n\nist also laut diesem MDR-Bericht nicht mehr in der Lage, \n\nsichergestelltes Beweismaterial fristgerecht auszuwerten. \n\nWenn wir uns einmal vorstellen w\u00fcrden und uns an die \n\nDebatte von heute Morgen erinnern, dass die Kriminal-\n\ntechniker und die Spurensucher noch besser arbeiten \n\nk\u00f6nnten, dann w\u00e4re komplett Land unter an dieser Stelle. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch dem, was Kollege \n\nHartmann gesagt hat, widersprechen, es g\u00e4be keine \n\nProbleme und man k\u00e4me da hinterher. Ich denke, wir \n\narbeiten und lavieren an dieser Stelle und versuchen, mit \n\nden Zust\u00e4nden irgendwie zurechtzukommen. \n\nIch gebe einmal ein kleines Beispiel f\u00fcr leistungsf\u00e4higere \n\nTechnik, die die Polizei braucht. Es kann als gesichert \n\ngelten \u2013 schlie\u00dflich ist es die Antwort der Staatsregierung \n\nauf eine Kleine Anfrage \u2013, dass alle Dienstrechner der \n\nPolizei 2 000 MB Hauptspeicher haben. Ich kann mir fast \n\nnicht vorstellen, dass das stimmt. Aber es stand drin, dass \n\nalle Dienstrechner das haben. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Es ist \n\nzu fragen, welche Anfrage das ist!) \n\n\u2013 Ja, die ist von Ihnen, ich gebe es ja zu. Nichtsdestotrotz. \n\nF\u00fcr die Bildbearbeitung nutzten Hobbybildbearbeiter aber \n\nbereits im Jahr 2011 mindestens 8 GB Hauptspeicher. \n\nJetzt k\u00f6nnte man annehmen, dass die Polizei vielleicht ein \n\nsuper ressourcensparendes Betriebssystem h\u00e4tte und auch \n\nsehr moderne Bildbearbeitungstechnik verwenden w\u00fcrde. \n\nNaja, das Betriebssystem hei\u00dft Windows Vista. Sie \n\nk\u00f6nnen ja einmal beim Fachh\u00e4ndler Ihres Vertrauens \n\nnachfragen, ob man das schon auf dem freien Markt \n\nbekommen kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Na klar. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDanke, Herr Wippel! Mich w\u00fcrde Folgendes interessieren \n\nund ich w\u00fcrde mich auf die Polizeidirektion beschr\u00e4nken, \n\nbei der Sie bisher Dienst getan haben. Ist Ihnen bekannt, \n\nwie viele Bedarfsmeldungen an Personal, Mitteln, Kr\u00e4f-\n\nteansatz und Sachausstattungen zus\u00e4tzlich \u00fcber die \n\nPolizeidirektion Dresden als Bedarf ans Innenministerium \n\ngesandt wurden, um daraus eine Mehrbedarfsdefinition \n\nvorzunehmen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Was davon an das Innenministe-\n\nrium gesandt wurde, wei\u00df ich nicht. Ich kenne sehr wohl \n\nZahlen, die werde ich aber hier nicht \u00f6ffentlich machen. \n\nUnermessliche Datenmengen stehen derzeit zur Auswer-\n\ntung. Wenn die Auswertung \u00fcber ein Jahr dauert, dann ist \n\ndas f\u00fcr den zu Recht Beschuldigten \u00e4rgerlich, weil er auf \n\nsein Handy oder sein Laptop verzichten muss. M\u00fcssen \n\nwir ihm die Gegenst\u00e4nde dann unausgewertet wiederge-\n\nben, sieht die Sache ganz anders aus, weil er m\u00f6glicher-\n\nweise straffrei nach Hause geht. Betreffen die Ermittlun-\n\ngen einen zu Unrecht Beschuldigten, so ist der Umstand \n\nin jederlei Hinsicht \u00e4rgerlich; denn wenn der Rechner und \n\ndie dortigen Daten vielleicht noch wichtige Arbeitsmittel \n\ndarstellen, kann der lange Verzicht auf diese Daten sogar \n\nexistenzbedrohend wirken. Doch weder der Umstand \n\neiner unaufgekl\u00e4rten Straftat noch die Existenzbedrohung \n\nUnschuldiger sind haltbare Zust\u00e4nde. \n\nUnd deshalb hat die Staatsregierung aus unserer Sicht die \n\nPflicht, das Parlament und die B\u00fcrger \u00fcber die wahren \n\nZust\u00e4nde aufzukl\u00e4ren. Das Ger\u00fccht ist in der Welt, und \n\ndie Staatsregierung t\u00e4te gut daran, in der \u00d6ffentlichkeit \n\n\u00fcber das Parlament \u2013 nicht in einem Ausschuss, sondern \n\nim Plenum \u2013 dar\u00fcber zu berichten, wie die Zust\u00e4nde sind. \n\nDeswegen wird unsere Fraktion dem Antrag der LINKEN \n\nzustimmen, und wir w\u00fcrden dies auch anderen Fraktionen \n\nempfehlen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nFrau Abg. J\u00e4hnigen., Sie haben das Wort. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Diesem Antrag \n\nk\u00f6nnen wir zustimmen, denn er geht auf ein Alarmsignal \n\nvon der Justiz, der Staatsanwaltschaft, selbst zur\u00fcck. Wir \n\nwissen, dass in solchen Situationen der \u00dcberlastung \n\npolizeilicher, vielleicht auch staatsanwaltschaftlicher \n\nErmittlungseinheiten gerade die aufwendigen Verfahren \n\nleiden, also die Verfahren von Wirtschafts- und Internet-\n\nkriminalit\u00e4t, aber auch die Verfahren von Umweltstrafta-\n\nten. Ich will an dieser Stelle noch einmal auf die aus Sicht \n\nmeiner Fraktion unbefriedigenden Ergebnisse des M\u00fcll-\n\nUntersuchungsausschusses im letzten Parlament erinnern. \n\nDas kann nicht hingenommen werden. \n\nDeshalb wollen auch wir, dass der angegebene Notstand \n\naufgekl\u00e4rt und von der Regierung die Situation \u00f6ffentlich \n\ndargestellt wird. Wir wollen konkret von Ihnen wissen, \n\nwelche Ma\u00dfnahmen erforderlich sind, wann und wie die \n\nRegierung sie angehen wird und was die Ergebnisse \n\ndieser Ma\u00dfnahmen sind. Das kann nicht nur intern be-\n\nsprochen werden. Deshalb ist so ein Antrag schon wegen \n\nder Transparenz sinnvoll, ja notwendig. \n\nAngesichts der Kapazit\u00e4tsprobleme bei der Ermittlung \n\ngibt es auch hausgemachte Probleme in s\u00e4chsischen \n\nStaatsanwaltschaften und bei der Kriminalpolizei. Ich \n\nkomme nicht umhin, wieder an die Funkzellenabfrage im \n\nJahr 2011 zu erinnern. Wie viele Verfahren wurden da \n\ngef\u00fchrt, gr\u00f6\u00dftenteils ohnehin nicht gegen Beschuldigte. \n\nAber auch was Beschuldigte betraf: Alle Verfahren sind \n\neingestellt worden. Wie viele Bedienstete haben sich mit \n\nden Funkzellenabfragen von 2011 besch\u00e4ftigen m\u00fcssen? \n\nWie viele \u00dcberstunden sind dabei unn\u00f6tigerweise ge-\n\nmacht worden? Oder nehmen wir die Ermittlungsverfah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 378 \n\nren wegen der friedlichen Platzbesetzungen 2010 und \n\n2011, die immer noch laufen. \n\nDie beste Ma\u00dfnahme zur Entlastung von Staatsanwalt-\n\nschaften und Polizei w\u00e4re hier, endlich den \u00a7 22 des \n\nS\u00e4chsischen Versammlungsgesetzes abzuschaffen, die \n\ngrobe St\u00f6rung von Versammlungen wie in vielen anderen \n\nBundesl\u00e4ndern auch nicht mehr zur Straftat zu erkl\u00e4ren, \n\nsondern bestenfalls zur Ordnungswidrigkeit. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDann k\u00f6nnten sich die Ermittler in Staatsanwaltschaften \n\nund Polizei auf andere Fragen konzentrieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \u2013 Bitte, Herr Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Vielen Dank. \u2013 Frau Kollegin, \n\nSie wissen, dass Ermittlungsverfahren das Ziel haben, zu \n\nkl\u00e4ren, ob ein strafbarer Sachverhalt vorliegt. Wieso \n\nbeschweren Sie sich dann dar\u00fcber, wenn die Staatsanwalt-\n\nschaft eine Strafbarkeit nach Kl\u00e4rung der Frage in dem \n\neinen Fall verneint und in dem anderen Fall bejaht? Das \n\nist das Ergebnis eines Strafverfahrens. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sie haben recht. In dem Fall, \n\ndass eine Sache strafbar ist, muss ermittelt werden. Genau \n\ndeshalb dieser Vorschlag, bestimmte Straftaten nach \n\ns\u00e4chsischem Gesetz abzuschaffen, Dinge nicht mehr zu \n\nkriminalisieren, die in der Vergangenheit einen Riesener-\n\nmittlungsaufwand gemacht haben. Aber es ist auch zu \n\nhinterfragen, ob die Schwerpunktsetzung bei den Ermitt-\n\nlungsorganen richtig gewesen ist. Auch wenn diese \n\nselbstst\u00e4ndig entscheiden, werden wir das hier rechtspoli-\n\ntisch diskutieren m\u00fcssen. Ich hoffe, ich habe Ihnen die \n\nSache beantwortet. Das Beste\u2013 da haben Sie v\u00f6llig recht \u2013 \n\nw\u00e4re nat\u00fcrlich die Abschaffung des \u00a7 22 S\u00e4chsisches \n\nVersammlungsgesetz. Das w\u00e4re die logische Konsequenz. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: \n\nDas habe ich nicht gefordert!) \n\nWir sehen ja, dass eine Besserung gar nicht in Sicht ist, \n\nwenn wir wissen, dass gegen die 400 friedlichen Leute, \n\ndie in Plauen gegen eine Nazi-Demo demonstriert und ihr \n\nim Weg gestanden haben, nun auch wieder nach \u00a7 22 \n\nS\u00e4chsisches Versammlungsgesetz ermittelt wird. Sehen \n\nSie, welchen Aufwand diese unn\u00f6tige Straftat macht. \n\nDieser Landtag sollte sich dazu durchringen, diesen \n\nStraftatbestand abzuschaffen und das s\u00e4chsische Recht \n\nliberaler und moderner machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Ganz bestimmt nicht!) \n\nHerr Hartmann hat gestern ganz deutlich und \u00fcberra-\n\nschend gesagt \u2013 es ist immer gut, wenn ein Redner in \n\nKontinuit\u00e4t spricht \u2013, vor jedem Stellenaufwuchs oder \n\nStellenabbau sei Aufgabenkritik erforderlich. Ja, Herr \n\nKollege, ja, liebe Kollegen von der CDU-Fraktion, das \n\nbetrifft gerade diesen Bereich. Ihre Minister sind komplett \n\nf\u00fcr die Ressourcen zust\u00e4ndig: Herr Kollege Gemkow f\u00fcr \n\nJustiz, der Innenminister, der gerade nicht im Raum ist, \n\nnicht nur f\u00fcr Polizei, sondern auch f\u00fcr Staatsmodernisie-\n\nrung. Wir sind also gespannt auf Ihre Arbeitsergebnisse in \n\nZeiten, in denen Sie sich nicht hinter FDP-Ministern \n\nverstecken k\u00f6nnen. Ja, da ist viel zu tun, packen Sie es an. \n\nTun Sie es transparent und tun Sie es vor allem kritisch. \n\nIn diesem Sinne stimmen wir dem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Soll es eine zweite \n\nRunde geben? \u2013 Von der Fraktion DIE LINKE nicht. Ich \n\nfrage die CDU. Herr Abg. Kirmes, Sie waren ja bereits \n\nangek\u00fcndigt und haben jetzt die Gelegenheit zu sprechen, \n\nbitte sehr. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Ich sehe die \n\nForm dieses Antrags durchaus deutlich kritischer, als es in \n\nmanchem Redebeitrag meiner Vorredner zum Ausdruck \n\ngekommen ist. Meine erste Reaktion, nachdem ich die \n\n\u00dcberschrift dieses Antrages gelesen hatte, war: Verbale \n\n\u00dcberspitzungen sollte man generell dem Kabarett oder \n\ndem Boulevardjournalismus \u00fcberlassen und nicht zum \n\nAufh\u00e4nger f\u00fcr eine wirklich sachbezogene Debatte \n\nmachen. \n\nDieser Antrag der Fraktion DIE LINKE redet in seinen \n\nFormulierungen von Ermittlungs- und Strafverfolgungs-\n\nnotstand und verl\u00e4sst sich dabei eben nur auf Medienbe-\n\nrichte, Herr Kollege. Ja. Aber gerade bei dem wichtigen, \n\nsubjektiv doch auch h\u00f6chst empfindlichen Sicherheitsge-\n\nf\u00fchl unserer Bev\u00f6lkerung dient ein solches Vorgehen eher, \n\nerst einmal Schreckensnachrichten zu verbreiten, und es \n\nverunsichert Menschen. Ich gehe auch so weit, dass die \n\nArbeit hoch qualifizierter und flei\u00dfiger Angestellter in der \n\nJustiz in einem Atemzug zumindest in der Au\u00dfenwirkung \n\ndiskreditiert werden k\u00f6nnte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kirmes, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Kollege. \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Ich gehe davon aus, dass \n\nSie es verstanden und noch einmal vorgetragen haben. \n\nGeben Sie mir recht, dass dann, wenn sich ein Sender wie \n\nder MDR in einer Berichterstattung \u2013 MDR-Info \u2013 darauf \n\nbezieht, dass man ein Papier aus der Beratung, der Konfe-\n\nrenz der Generalstaatsanw\u00e4lte in den H\u00e4nden h\u00e4lt, aus \n\ndem hervorgeht, dass selbige, niemand anderes als Gene-\n\nralstaatsanw\u00e4lte der L\u00e4nder und darunter auch meinethal-\n\nben der von Sachsen, von einem drohenden Ermittlungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 379 \n\nzustand sprechen, dem nachgegangen werden muss? \n\nGeben Sie mir darin recht? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Das hat die Presse ge-\n\nmacht. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Nein, im Papier steht das. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Nein, das Papier selbst \n\noder den Inhalt des Papiers zitieren Sie auch nicht und \n\nbringen es auch nicht in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages. \n\nDavon steht \u00fcberhaupt nichts drin, was Sachsen betrifft, \n\nauch nicht. Ich komme schon noch zu unseren Forderun-\n\ngen. Aber zun\u00e4chst ist es so, wie Sie es hier eingebracht \n\nund begr\u00fcndet haben, mehr allgemein blumig und dient \n\nmeines Erachtens mehr der Panikmache als der Aufkl\u00e4-\n\nrung. \n\nSie formulieren in Ihrem Antrag, \u00fcber das derzeitig \n\nfeststellbare Ausma\u00df des drohenden Notstandes zu \n\nberichten. Damit wird doch schon in gewisser Weise \n\nsuggeriert, dass wir einen Notstand haben oder dieser \n\nunmittelbar bevorsteht. Ich meine, dass mit einer so \n\nvorwegnehmenden Diktion nur schwerlich eine sachliche \n\nDiskussion, nicht nur f\u00fcr den Bereich der Polizei, insbe-\n\nsondere der Kriminalpolizei, sondern auch der Justiz, die \n\ntats\u00e4chlich notwendig ist, mit dieser Formulierung \n\nschlechthin nicht erreicht werden kann. \n\nDoch wenn wir im Allgemeinen auch von der Justiz \n\nsprechen, m\u00fcssten wir uns ansehen, wie die Justiz in \n\nStrafverfahren arbeitet, auch im Verh\u00e4ltnis zu Zivilverfah-\n\nren. Sehen wir uns doch einmal die Erledigungszahlen bei \n\nRevisionen und Strafsachen an, die 1,3 Monate Durch-\n\nschnitt haben, bei Zivilsachen 6,7 Monate. Diese Antwort \n\nkommt auf eine Kleine Anfrage der GR\u00dcNEN. Wir sehen \n\nauch, dass bei den Landgerichten deutlich geringere \n\nErledigungszeiten der Justiz f\u00fcr Strafsachen ben\u00f6tigt \n\nwerden als bei Zivilsachen oder f\u00fcr Strafsachen an Amts-\n\ngerichten \u2013 das ist eine gro\u00dfe Vielzahl \u2013; hier sind es 2,4 \n\nbis 6,7 Monate. Ich wei\u00df, dass Sie speziell auf die Polizei \n\nund die Staatsanw\u00e4lte abstellen, aber wir unterscheiden \n\nbei den Stellen ja letztlich auch nicht zwischen Richter-\n\nstellen und Staatsanwaltsstellen, sondern wir gehen \n\ninsgesamt von den Personalstellen f\u00fcr die Justiz aus. \n\nDass es dieses Antrages \u2013 in der vorliegenden Form, das \n\nbetone ich \u2013 nicht bedarf, wird auch darin deutlich, dass \n\nwir in dem Koalitionsvertrag SPD/CDU schon formuliert \n\nhaben, weil sich die s\u00e4chsische Justiz auf ver\u00e4nderte \n\nKriminalit\u00e4tsformen einstellen muss \u2013 zum Beispiel \n\nwerden Internet-Straftaten angef\u00fchrt \u2013, um k\u00fcnftig eine \n\neffektive Strafverfolgung zu erm\u00f6glichen. \n\nWir werden diesen Prozess intensiv unterst\u00fctzen. Dass \n\ndas nicht nur Lippenbekenntnisse sind, dass man sich \n\nauch in der Justiz f\u00fcr die Zukunft aufstellen muss, zeigt \n\nauch der Entwurf des Doppelhaushaltes. Hier sind 36 \n\nneue Richter- und Staatsanwaltsstellen f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nbeiden Jahre vorgesehen, und es ist auch schon der Blick \n\nauf den kommenden Doppelhaushalt gerichtet, in dem \n\nhier auch angestrebt wird, j\u00e4hrlich weitere zehn Stellen \n\neinzustellen, die durchaus n\u00f6tig sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kirmes, gestatten \n\nSie noch eine Zwischenfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Da wir hier neben der Polizei \n\n\u00fcber die Staatsanwaltschaft reden und Sie jetzt von \n\nRichter- und Staatsanwaltsstellen gesprochen haben, \n\nk\u00f6nnen Sie mir denn sagen, wie viele dieser Stellen \n\ndauerhaft der Staatsanwaltschaft verbleiben? Hintergrund \n\nmeiner Frage ist der bekannte Umstand, dass die Leute \n\nzuerst in der Staatsanwaltschaft angestellt werden und \n\ndann in die Gerichte kommen. \n\nMeine Frage: Wie viele Stellen bleiben dauerhaft in der \n\nStaatsanwaltschaft, und deckt das den ben\u00f6tigten Korri-\n\ndor? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Diese Frage kann ich \n\nIhnen so nicht beantworten. Das ist auch nicht die Frage, \n\ndie an den Abgeordneten zu stellen ist, sondern welche \n\nStellen wir der Justiz zur Verf\u00fcgung stellen; denn die \n\nDurchl\u00e4ssigkeit zwischen Staatsanwaltschaft und Justiz \n\nist gegeben. Das ist keinesfalls nur eine Einbahnstra\u00dfe, es \n\nmuss nicht alles zuerst in die Staatsanwaltschaft und dann \n\nin die \u00f6rtliche oder in die Fachgerichtsbarkeit gehen, \n\nmeistens in die \u00f6rtliche Gerichtsbarkeit. Insofern ist das \n\neine Frage, die auch organisatorischer Natur ist und von \n\nden jeweiligen Pr\u00e4sidien zu entscheiden ist, obwohl die \n\nGrundlagen im Ministerium getroffen werden. \n\nIch m\u00f6chte aber auch kritisch anmerken, dass es, wenn es \n\num den Stellenabbau in Sachsen geht, nat\u00fcrlich nicht nur \n\nso sein kann, dass, wie es auch in der Vergangenheit war, \n\nvon der Justiz der Stellenabbau konsequent betrieben \n\nwurde, sondern es muss wirklich im Komplex gesehen \n\nwerden. Zum anderen m\u00fcssen wir auch sehen, wo \n\nSchwerpunkte liegen, also auch Schwerpunkte f\u00fcr die \n\nJustiz. Ich glaube, dass wir Rechtspolitiker auf eine \n\ndurchaus noch bessere Ausstattung mit Haushaltsmitteln \n\nund mit Personalstellen achten m\u00fcssen, dass wir auch \n\ndaf\u00fcr k\u00e4mpfen, wissend, dass die Justiz zwar nicht wie \n\nandere Bereiche so sehr im Rampenlicht der \u00d6ffentlich-\n\nkeit steht, aber auch im Wissen und in der \u00dcberzeugung, \n\ndass der B\u00fcrger unbedingten Anspruch auf Schutz und \n\nRechtsgew\u00e4hrung hat; denn ich bin nach wie vor der \n\nMeinung, er erf\u00e4hrt unseren Rechtsstaat, er erf\u00e4hrt die \n\nDemokratie am deutlichsten bzw. am eigenen Leibe, \n\ngleich, auf welcher Seite der Schranke des Gerichtes er \n\nm\u00f6glicherweise auftaucht. \n\nIch habe, Herr Kollege Bartl, eine andere Meinung \u2013 ohne \n\ndass ich dies hier weiter ausf\u00fchren will \u2013 zu den Fristen; \n\nSie sagen strafprozessuale Fristen f\u00fcr die Auswertung von \n\nBeweismitteln. Nat\u00fcrlich sind diese schnell auszuwerten, \n\naber es gibt dazu Urteile, strafprozessual wei\u00df ich nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 380 \n\nSie sind da strafprozessfiter als ich. Ich kenne es jeden-\n\nfalls nicht als strafprozessuale Frist. \n\nDass wir uns auch um akute Probleme in Ermittlungsfra-\n\ngen k\u00fcmmern, ist auch deutlich geworden, als wir \n\nRechtspolitiker uns insgesamt auch mit dem Ministerium \n\num die Rechtsmedizin gek\u00fcmmert haben, ganz speziell in \n\nChemnitz, auch gegen das Dekanat der Leipziger Univer-\n\nsit\u00e4t, und auch hier legen wir weiter unser Augenmerk \n\ndarauf, weil wir wollen, dass Beweise schnell ausgewertet \n\nund ordentlich gesichert werden. Ich glaube, dass wir hier \n\nnicht blind sind, wenn Probleme akut aufgetreten sind. \n\nIch habe auch eine etwas dezidiertere Meinung zu dem, \n\nwas Sie gerade vorhin ausgef\u00fchrt haben: dass sicherge-\n\nstellte Beweismittel nur zur Untermauerung des Straftat-\n\nverdachtes ausgewertet werden sollen. Das ist die erste \n\nAufgabe, die kommt. Alles andere ist nicht so, dass wir \n\nirgendwie Beweise sicherstellen oder Beweise ermitteln, \n\num dann irgendwo eine Straftat zu finden. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wenn zuf\u00e4llig dann noch etwas herauskommt, das kann \n\nja sein. Ich habe ja nichts dagegen, wenn etwas heraus-\n\nkommt. Aber es ist nicht die erste Aufgabe, nach anderem \n\nzu suchen als nach dem, was der Tatvorwurf gegen den \n\nBeschuldigten ist. So viel Recht muss auch den Beschul-\n\ndigten bleiben. \n\nLassen Sie mich Folgendes feststellen: dass eine in nicht \n\n\u00f6ffentlicher Konferenz der Generalstaatsanw\u00e4lte gefasste \n\nMeinungsbildung \u2013 das sage ich ganz vorsichtig \u2013, um \n\nakute und Zukunftsfragen zu diskutieren, nicht der richti-\n\nge Ort ist, dass die Auswertungen nat\u00fcrlich im Ministeri-\n\num zu treffen sind, und zwar zeitnah \u2013 das wurde schon \n\nmehrfach angesprochen mit Blick auf den Haushalt \u2013, und \n\ndass nat\u00fcrlich wir als Abgeordnete zu informieren sind, \n\nnein, dass wir in den Prozess direkt einzubeziehen sind. \n\nEs ist unser Recht und unsere Pflicht als Abgeordnete, \n\nAuskunft zu erhalten \u00fcber m\u00f6gliche Schwachstellen, \n\nwenn sie bestehen, aber bitte konkret und nicht in der \n\nallgemeinen Form, wie dies \u00fcber Pressemitteilungen oder \n\n\u00fcber Funk und Fernsehen geschieht. \n\nIch meine, dass uns der Antrag so, wie er mit der Unkon-\n\nkretheit formuliert ist, in der Sache nicht weiterhilft. Ich \n\nmeine auch, dass bei allem erkennbaren Bem\u00fchen, die \n\nVorhaltung, die Sie in dem Antrag formuliert haben, als \n\nwohlmeinende Fragen zu fassen, uns nicht sehr viel in \n\ndem tats\u00e4chlich Rechts- und Sicherheitsbed\u00fcrfnis, das wir \n\nhaben, weiterhilft, daf\u00fcr tragen wir ja auch Verantwortung \n\nals Abgeordnete \u2013, um zu einer sachlichen Auseinander-\n\nsetzung zu kommen. \n\nIch meine, dass wir uns auf der Basis von klaren Fakten \n\nals Rechtspolitiker hier im Landtag mit dem Papier, mit \n\nden \u00dcberlegungen, die darin angestellt worden sind, \n\nkonkret f\u00fcr Sachsen, weiter auseinandersetzen m\u00fcssen. \n\nWir als CDU-Fraktion sind dazu bereit und offen. Wir \n\nwerden uns auch sehr aktiv f\u00fcr die Forderung einsetzen, \n\ndie wir jetzt bei akuten Problemen, aber auch f\u00fcr die \n\nZukunft haben. Damit kann nicht nur dem Sicherheitsbe-\n\nd\u00fcrfnis Rechnung getragen, sondern auch das Sicher-\n\nheitsgef\u00fchl bei uns und unserer Bev\u00f6lkerung bef\u00f6rdert \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: M\u00f6chte noch jemand \n\nvon der SPD-Fraktion sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nF\u00fcr die Fraktion AfD erteile ich Herrn Abg. Dr. Dreher \n\ndas Wort. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Von einem Strafverfol-\n\ngungsnotstand m\u00f6chte ich nicht sprechen, aber Baustellen \n\nund M\u00e4ngel haben wir schon. Auch in Sachsen ist die \n\nsachliche und personelle Ausstattung von Polizei und \n\nJustiz von M\u00e4ngeln und Baustellen gepr\u00e4gt. Hierauf \n\nhaben die Berufsverb\u00e4nde seit Langem hingewiesen. Die \n\nDeutsche Polizeigewerkschaft, die Gewerkschaft der \n\nPolizei, im Bereich der Justiz der Gerichtsvollzieherbund, \n\nder Verband der Justizwachtmeister, die Deutsche Justiz-\n\ngewerkschaft, der Deutsche Richterbund und die Neue \n\nRichtervereinigung weisen darauf seit Langem immer \n\nwieder hin. Geh\u00f6rt wurden sie kaum. \n\nNach wie vor sind Polizei und Justiz \u00fcberlastet, personell \n\nunterbesetzt, unterbezahlt und technisch nicht angemessen \n\nausgestattet. Kollege Wippel hat es f\u00fcr die Polizei ausge-\n\nf\u00fchrt; kommen wir zur Justiz. Bei der Besoldung ist seit \n\nJahrzehnten eine Abkopplung vom allgemeinen Einkom-\n\nmensniveau zu beobachten. Seit dem Abgehen von der \n\nfr\u00fcher bundeseinheitlichen Besoldung ist nunmehr ein \n\nWettlauf der Bundesl\u00e4nder um Armut und Besoldung \n\nentstanden \u2013 mittlerweile wohl in einem verfassungswid-\n\nrig nicht mehr amtsangemessenen Alimentationsniveau. \n\nDas Bundesverfassungsgericht ber\u00e4t dar\u00fcber ja gerade. \n\nIch darf an dieser Stelle auf die sechs Kernthesen zur \n\nBesoldung, Versorgung und Beihilfe des Deutschen \n\nRichterbundes verweisen. \n\nDas f\u00fcr den Staatsdienst geltende Prinzip der Bestenaus-\n\nlese ist so kaum noch zu halten, und die Absolventen von \n\nHochschulen und anderen Laufbahnen gehen meist lieber \n\nin die Wirtschaft als in die Justiz. Die Hilferufe zum \n\nPersonalmangel bleiben ungeh\u00f6rt. Hinweise des eigenen \n\nSpitzenpersonals zu dem sich abzeichnenden Personalab-\n\nbau infolge von Eintritten in das Rentenalter in den \n\nletzten 10 bis 15 Jahren werden praktisch ignoriert. \n\nDer Pr\u00e4sident des Oberlandesgerichts Dresden wies in \n\neinem Interview bei MDR 1/Radio Sachsen darauf hin, \n\ndass es ein personelles Defizit in allen Bereichen gibt, \n\nsowohl bei den Richtern als auch bei Rechtspflegern und \n\nim mittleren Dienst. Auch im Wachtmeisterbereich sieht \n\nes nicht gut aus. Er attestierte ganz erhebliche Problemla-\n\ngen und verwies auf die Altersstruktur: In etwa 10 bis 15 \n\nJahren werden absehbar die H\u00e4lfe der Richter und Staats-\n\nanw\u00e4lte in den Ruhestand treten. Hier sei bereits jetzt mit \n\nNeueinstellungen gegenzusteuern, denn erst in 15 Jahren \n\nk\u00f6nnten nicht alle auf einmal ersetzt werden. Zugleich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 381 \n\nk\u00f6nne man dem aktuellen Mangel und der \u00dcberlastung in \n\nder Justiz entgegenwirken, indem man jetzt einmal \u201eeinen \n\nordentlichen Schluck aus der Pulle\u201c nehme und nicht nur \n\n20 Richter einstelle, sondern ein Mehrfaches davon. Die \n\nNeue Richtervereinigung hat dieses Interview in ihrer \n\nVerbandszeitschrift abgedruckt. Getan hat sich praktisch \n\nnichts. \n\nAnfang 2014, als der liberale Justizminister von der FDP \n\nein Wahldebakel f\u00fcrchten musste, raffte er sich auf, um \n\neinige Richterstellen einzuwerben. Wirklich geholfen hat \n\ndieser Tropfen auf den hei\u00dfen Stein nicht, weder der FDP \n\nnoch der Justiz. \n\nKommen wir zur sachlichen Ausstattung. Vor einigen \n\nJahren wurde im Zuge des elektronischen Fortschritts in \n\nder Gerichtsbarkeit, auch in Hamburg und in Sachsen, ein \n\nProgramm eingef\u00fchrt, welches sich forumSTAR nennt. \n\nVon Anfang an \u2013 und ich wei\u00df, wovon ich spreche \u2013 war \n\nund ist es gepr\u00e4gt von einem Rechtschreibprogramm, das \n\nnicht einmal den Komfort eines Word 2.0 aus den Neun-\n\nzigerjahren erreicht. Auch sonst ist dieses Programm, \n\nwelches regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert wird und ebenso regel-\n\nm\u00e4\u00dfig neue Fehler und Programmabst\u00fcrze produziert, \n\nnicht wirklich eine ausgereifte Hilfe. \n\nIch verweise auf den Hamburger Richter, der in der \n\n\u201eDeutschen Richterzeitung\u201c 2014, Seite 62 ff., unter der \n\n\u00dcberschrift \u201eSperrm\u00fcll im Rechner \u2013 eine Polemik zu \n\nforumSTAR\u201c verfasste. Seine Zusammenfassung lautet: \n\nforumSTAR ist ein wasserl\u00f6sliches Fungizid zur Bek\u00e4mp-\n\nfung von Mehltau im Weinbau und wird von der BASF \n\nproduziert. Wahrscheinlich funktioniert es auch. forum-\n\nSTAR ist aber auch eine Gerichtssoftware. Sie funktio-\n\nniert ein bisschen, aber nicht sehr. W\u00e4re sie ein Fungizid, \n\ndann k\u00f6nnte der Winzer neben den Trauben auch Cham-\n\npignons ernten. Auf den folgenden Seiten \u2013 so viel Zeit \n\nhabe ich bei diesem Redebeitrag leider nicht; lesen Sie es \n\nselbst nach \u2013 folgt eine bildhafte Beschreibung der M\u00e4n-\n\ngel und Defizite im Bereich des Strafrechts. Damit arbei-\n\ntet auch die s\u00e4chsische Justiz. \n\nMeine Damen und Herren, ich bin seit weit \u00fcber \n\n20 Jahren als Richter t\u00e4tig. Auch in den anderen Gerichts-\n\ngebieten, in der Zivilgerichtsbarkeit sieht es nicht besser \n\naus. Bitte st\u00e4rken Sie die s\u00e4chsische Justiz, st\u00e4rken Sie \n\nGerichtsbarkeit, Staatsanwaltschaft und Polizei. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, ob das Wort noch einmal \n\ngew\u00fcnscht wird. \u2013 Nein, das ist nicht der Fall. Meine \n\nDamen und Herren, damit ist die zweite Runde beendet. \n\nGibt es noch Redebedarf f\u00fcr eine dritte Runde? \u2013 Das \n\nSchlusswort, Herr Bartl? \u2013 Dann frage ich die Staatsregie-\n\nrung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Ich h\u00e4tte \n\nnoch eine kleine dritte Runde!) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich habe jetzt nicht nach rechts ge-\n\nschaut. Bitte, Herr Dr. Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Ich wollte unserem neuen \n\nJustizminister nur ganz kurz sagen: Sie haben eine gro\u00dfe \n\nAufgabe vor sich. Dazu w\u00fcnsche ich Ihnen viel Kraft und \n\nSt\u00e4rke. \n\nEine Anmerkung noch, die Ihnen sehr helfen k\u00f6nnte: \n\nAuch unsere Justizwachtmeister m\u00fcssen Schildchen mit \n\nihrem Namen tragen. Dazu gibt es in Ihrem Haus eine \n\nVerordnung. Damit werden sie auch in der Presse abge-\n\nbildet und sind daher dann auch Gegenstand von Anfein-\n\ndungen. Vielleicht k\u00f6nnte man die Verordnung \u00e4ndern \n\nund, wie es Herr Lippmann f\u00fcr die Polizei gesagt hat, \n\neinen kurzen Code einf\u00fchren. Das w\u00fcrde helfen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt frage ich die \n\nStaatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Herr \n\nStaatsminister Gemkow, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine verehrten Damen und \n\nHerren! Die Diskussion wurde zuletzt etwas breiter \n\ngef\u00fchrt, als der Antrag es urspr\u00fcnglich zum Gegenstand \n\nhatte. Ich glaube, wir haben hier einfach viel Gespr\u00e4chs-\n\nbedarf f\u00fcr die kommenden Monate und Jahre. Doch \n\nzur\u00fcck zum Antrag. \n\nUnser Rechtsstaat ist auf eine leistungsf\u00e4hige Justiz \n\nangewiesen, und eine leistungsf\u00e4hige Justiz braucht \n\nleistungsf\u00e4hige Akteure. Das hei\u00dft, die Gerichte und \n\nStaatsanwaltschaften k\u00f6nnen ihre anspruchs- und verant-\n\nwortungsvolle Aufgabe nur dann erf\u00fcllen, wenn alle am \n\nVerfahren Beteiligten effektiv mitwirken. \n\nIn strafrechtlichen Ermittlungsverfahren ist die Justiz vor \n\nallem darauf angewiesen, dass die Zusammenarbeit der \n\nStaatsanwaltschaft als Herrin des Verfahrens mit ihren \n\nErmittlungspersonen, also ganz \u00fcberwiegend den Beam-\n\nten der Polizei, reibungslos l\u00e4uft. Zwar weist die Strafpro-\n\nzessordnung die Ermittlungen der Staatsanwaltschaft zu, \n\nsie gestattet ihr aber auch, die Ermittlungen durch die \n\nBeamten des Polizeidienstes vornehmen zu lassen. Davon \n\nmacht die Staatsanwaltschaft in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Umfang \n\nGebrauch. \n\nWenn auf Straftaten schnell und effektiv reagiert werden \n\nsoll, muss in der Zusammenarbeit also ein Rad ins andere \n\ngreifen. Das betrifft nicht nur Ermittlungshandlungen wie \n\nBefragungen von Beschuldigten und Zeugen, sondern \n\nauch die Sicherung von Spuren und \u2013 noch komplexer \u2013 \n\nhinterher auch deren Auswertung. Das, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, ist die Kernaufgabe des Krimi-\n\nnalwissenschaftlichen und -technischen Instituts, kurz \n\nKTI, im Landeskriminalamt. \n\nAber Justiz und Polizei arbeiten nicht nur im Rahmen von \n\nErmittlungsverfahren zusammen. Es finden auch st\u00e4ndig \n\nGespr\u00e4che der beiden betroffenen Ressorts Justiz und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 382 \n\nInneres statt. Dadurch soll eine gleichbleibend hohe \n\nQualit\u00e4t der Ermittlungsergebnisse sichergestellt werden, \n\ndenn darauf ist die Justiz angewiesen. Diese Ergebnisse \n\nm\u00fcssen am Ende n\u00e4mlich vor Gericht standhalten. \n\nAn der Kontrolle ihrer Ermittlungspersonen und ihrer \n\nArbeitsergebnisse kommen die Staatsanwaltschaften also \n\ngar nicht vorbei. Klar ist: Im Bedarfsfall muss hier auch \n\nnachgesteuert werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben es \n\nhier also mit einer hochkomplexen Daueraufgabe zu tun, \n\ndie einen st\u00e4ndigen Kontroll- und Anpassungsprozess mit \n\nsich bringt. Neue Entwicklungen und Erscheinungsfor-\n\nmen der Kriminalit\u00e4t, neue wissenschaftliche Erkenntnis-\n\nse und M\u00f6glichkeiten verlangen einen st\u00e4ndigen Optimie-\n\nrungsprozess. Bei einem sprunghaften Ansteigen einzel-\n\nner Deliktformen muss ein schnelles und effektives \n\nReagieren m\u00f6glich sein. Justiz und Polizei m\u00fcssen hier \n\nnat\u00fcrlich Schritt halten k\u00f6nnen. \n\nGerade in den vergangenen Jahren haben einige Deliktar-\n\nten ein besonderes Aufkommen nach sich gezogen, zum \n\nBeispiel Crystal. Zwischen 2009 und 2013 ist die Anzahl \n\nder Rauschgiftdelikte in Sachsen um 65 % angewachsen. \n\nWir haben in diesem Hohen Hause h\u00e4ufig dar\u00fcber ge-\n\nsprochen. Das ist ma\u00dfgeblich auf die Modedroge Crystal \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Die Anzahl der Crystal-bezogenen \n\nStraftaten hat sich in den letzten f\u00fcnf Jahren fast verdrei-\n\nfacht. Eine rechtsstaatlich einwandfreie \u00dcberf\u00fchrung von \n\nStraft\u00e4tern erfordert hier qualitativ hochwertige Wirk-\n\nstoffanalysen, die in k\u00fcrzester Zeit abgeschlossen sein \n\nm\u00fcssen. Das ist ohne die daf\u00fcr erforderlichen Ressourcen \n\nin der Tat nicht leistbar. \n\nZweites Beispiel: DNA-Spuren sind ein unverzichtbares \n\nBeweismittel, gerade auch im Bereich der allt\u00e4glichen \n\nKriminalit\u00e4t, und mittlerweile werden deshalb unz\u00e4hlige \n\nAnalysen erforderlich. Auch hierf\u00fcr ist eine angemessene \n\nAusstattung unverzichtbar. \n\nAls drittes Beispiel \u2013 das haben auch schon Vorredner \n\nangef\u00fchrt \u2013 Cybercrime/Internetkriminalit\u00e4t. Bei Strafta-\n\nten im Internet haben wir es mit st\u00e4ndig steigenden \n\nAnforderungen zu tun, weil sich die Kriminalit\u00e4tsformen \n\ngenauso schnell und genauso unvorhersehbar entwickeln \n\nwie die technischen Kommunikationsm\u00f6glichkeiten, die \n\nzugrunde liegen. Hier ist schon die schlichte Masse \n\ngespeicherter Daten auf herk\u00f6mmlichen Datentr\u00e4gern \n\neine wirkliche Herausforderung. Das gilt ganz besonders \n\nin komplexen Verfahren, wie zum Beispiel in Wirtschafts-\n\nstrafverfahren; in denen sind riesige Datenmengen aus-\n\nzuwerten. \n\nNicht nur in Sachsen standen die kriminaltechnischen \n\nInstitute in der Vergangenheit mit der Vielzahl der neu \n\naufgetretenen Kriminalit\u00e4tsformen, Substanzen und \n\nSpurenlagen vor Schwierigkeiten. Deshalb stand dieses \n\nThema \u2013 und ich glaube, das ist auch ein gutes Zeichen \n\nf\u00fcr das Funktionieren der Kontrollmechanismen in den \n\nStaatsanwaltschaften \u2013 auf der Tagesordnung der Tagung \n\nder Generalstaatsanw\u00e4lte im Mai des vergangenen Jahres \n\nin G\u00f6rlitz. In der Praxis wird mit dieser Herausforderung \n\nverantwortungsvoll umgegangen, das muss man auch \n\nsagen. Denn bei der Auswertung von Spuren wird auch \n\ndarauf R\u00fccksicht genommen, dass vordringliche Spuren \n\nschnell ausgewertet werden m\u00fcssen. Das gilt besonders \n\nbei Kapitaldelikten oder in Verfahren, in denen Untersu-\n\nchungshaft angeordnet ist. Da sind die Priorit\u00e4ten zu \n\nsetzen und da werden sie auch gesetzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung ist sich ihrer Verantwortung bewusst. Deshalb stellen \n\nwir uns den bestehenden Herausforderungen grundlegend \n\nund werden die im Koalitionsvertrag vereinbarten Ma\u00df-\n\nnahmen umsetzen, in dem es unter anderem hei\u00dft, dass in \n\nden n\u00e4chsten zwei Jahren 100 Spezialisten eingestellt \n\nwerden sollen, die insbesondere in den Bereichen Cyber-\n\ncrime, IT-Forensik und zur Sicherstellung der polizeili-\n\nchen Informations- und Kommunikationstechnik einge-\n\nsetzt werden. Diesen Vorgaben leistet die Staatsregierung \n\nim Entwurf f\u00fcr den Doppelhaushalt 2015/2016 Folge. Wir \n\nhaben uns auf eine materielle und personelle Verst\u00e4rkung \n\ndes Kriminaltechnischen Instituts beim Landeskriminal-\n\namt verst\u00e4ndigt. Beim KTI sollen die Bearbeitungskapazi-\n\nt\u00e4ten in den Bereichen DNA-Analytik, Bet\u00e4ubungsmittel-\n\nanalytik und Toxikologie erweitert werden. Genau hierf\u00fcr \n\nsieht der Entwurf 15 Stellen bzw. Stellenhebungen vor. \n\nAu\u00dferdem sollen die Voraussetzungen f\u00fcr die Einstellung \n\nder bereits angesprochenen 100 IT-Spezialisten geschaf-\n\nfen werden. \n\nAuch auf die angespannte Situation bei den Staatsanwalt-\n\nschaften, aber auch bei den s\u00e4chsischen Gerichten reagiert \n\nder Entwurf f\u00fcr den neuen Doppelhaushalt. Herr \n\nDr. Dreher, Sie haben dazu ausgef\u00fchrt. Ich glaube, hierauf \n\nzu replizieren w\u00fcrde bedeuten, einiges an Zeit mehr in \n\nAnspruch nehmen zu m\u00fcssen. Vielleicht zu einem sp\u00e4te-\n\nren Zeitpunkt mehr dazu. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung hat die Notwendigkeit einer leistungsstarken Zu-\n\nsammenarbeit zwischen Polizei und Justiz fest im Blick. \n\nSie wird auch k\u00fcnftig in einem st\u00e4ndigen Kontrollprozess \n\ndarauf achten, dass die gute Qualit\u00e4t der Arbeit von \n\nGerichten und Staatsanwaltschaften gew\u00e4hrleistet bleibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das Schlusswort hat \n\ndie Fraktion DIE LINKE hat Herr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich bedanke mich f\u00fcr die \n\nsachliche Debatte. Den einen Ausrei\u00dfer von Kollegen \n\nKirmes m\u00f6chte ich trotzdem ansprechen. \n\nIch habe es satt, nach dem vierten Sitzungstag hier im \n\nLandtag fortw\u00e4hrend darauf verwiesen zu werden, dass \n\nalles im Koalitionsvertrag steht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 383 \n\nDann machen wir hier in Zukunft keine Antr\u00e4ge und \n\nkeine Gesetzentw\u00fcrfe mehr, sondern Lesungen des \n\nKoalitionsvertrages. \n\n(Unruhe) \n\nDas Verst\u00e4ndnis der Aufgaben des Hohen Hauses scheint \n\nmir in Teilen der Koalitionsfraktionen Not leidend. \n\n(Zuruf von der CDU: Wie machen \n\nSie das denn in Th\u00fcringen?) \n\n\u2013 Das wei\u00df ich nicht. Ich bin nun einmal hier gew\u00e4hlt und \n\nnicht in Th\u00fcringen. Ich war noch nicht dort. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nAn sich geht es hier um ein ganz sachliches Thema. Die \n\nGeneralstaatsanw\u00e4lte haben vor einigen Monaten \u2013 das \n\nG\u00f6rlitzer Treffen liegt schon einige Monate zur\u00fcck \u2013 ein \n\nPapier verfasst, in dem sie \u2013 ich sage das jetzt einmal so \u2013 \n\ndie momentanen Schwerpunkte, bei denen es immense \n\nReibereien im Ermittlungsprozess, in der Absicherung der \n\nAufgaben des Ermittlungsverfahrens gibt, auflisten. Das \n\nist unter anderem vor allen Dingen in Sachsen der Fall. \n\nVier L\u00e4nder wurden besonders genannt. \n\nWenn dort erkl\u00e4rt wird, auch von Ermittlern, das Wasser \n\nstehe ihnen bereits einen Meter \u00fcber dem Hals, dann steht \n\ndoch die Frage, ob wir uns in diesem Haus damit befas-\n\nsen, als handgreifliche Notwendigkeit. \n\nIch m\u00f6chte mich bei Herrn Staatsminister Gemkow \n\nbedanken, dass er erl\u00e4utert hat, was jetzt getan werden \n\nsoll und was beabsichtigt ist. Ich kann mich trotzdem \n\nnicht damit zufriedengeben, dass wir als Parlament immer \n\nnoch nicht wissen, was der MDR oder die ARD wissen. \n\nWir wissen es nicht. Das wird dem Parlament nach wie \n\nvor nicht gesagt. Das sind die Schwerpunkte, und das \n\nwurde uns von den Staatsanw\u00e4lten oder den Chefs des \n\nLKA gesagt. Mit diesem Zustand wollen wir uns nicht \n\nzufriedengeben. Deshalb mache ich ein Friedensangebot. \n\n(Zuruf von der CDU-Fraktion: \n\nEin sachliches Angebot!) \n\n\u2013 Dann mache ich ein sachliches Friedensangebot. \n\n(Heiterkeit) \n\nVon den Kollegen Baumann-Hasske und Hartmann wurde \n\ngesagt, dass man die Dinge bereits begleite. Man pr\u00fcft das \n\nund die Evaluierung l\u00e4uft. Dann k\u00f6nnen wir es doch auch \n\nso handhaben: Ich beantrage f\u00fcr unsere Fraktion, dass wir \n\ndiesen Antrag in den Verfassungs- und Rechtsausschuss \n\nfederf\u00fchrend und in den Innenausschuss mitberatend \n\n\u00fcberweisen und uns im Kreise der Fachkollegen und \n\nPolitiker dar\u00fcber verst\u00e4ndigen. Wir haben dann auch die \n\nM\u00f6glichkeit, die \u00d6ffentlichkeit zu beteiligen, und kom-\n\nmen, wenn es n\u00f6tig ist, zu gegebener Zeit noch einmal ins \n\nParlament zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU: \n\nNichts anderes war mein Anspruch! \u2013 Zurufe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte mich auf den Wunsch einlassen. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch nehme den Antrag auf und frage Sie alle: Wer damit \n\neinverstanden ist, dass die weitere Behandlung des An-\n\ntrags im Fachausschuss durchgef\u00fchrt wird, den bitte ich, \n\ndas jetzt anzuzeigen. \u2013 Vielen herzlichen Dank. Gibt es \n\njemanden, der dagegen ist? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Damit ist das einstimmig beschlossen. \n\nDas ist wirklich eine bemerkenswerte Situation, meine \n\nDamen und Herren. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nEvaluierung des Krankenstandes des s\u00e4chsischen Lehrpersonals \n\nDrucksache 6/733, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Aussprache wird in folgender Reihenfolge erfolgen: \n\nAfD, CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie das Wort \n\ndazu w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion AfD als Einrei-\n\ncherin das Wort. F\u00fcr die Fraktion spricht Frau \n\nAbg. Kersten. Bitte, Sie haben das Wort. \u2013 Ist das heute \n\nIhre erste Rede? \n\nAndrea Kersten, AfD: Nein, die zweite. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten! Mit dem \n\nvorliegenden Antrag soll die Staatsregierung ersucht \n\nwerden, eine Evaluation zu den wiederholt auftretenden \n\nsowie Langzeiterkrankungen von Lehrerinnen und Leh-\n\nrern an s\u00e4chsischen Schulen durchzuf\u00fchren. Der Antrag \n\nnimmt unter anderem Bezug auf die Drucksache 6/82, \n\ndem allj\u00e4hrlich von der Fraktion DIE LINKE gestellten \n\nAntrag, dem S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die am jeweiligen \n\nSchuljahresbeginn bestehende Personalsituation an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen zu berichten. \n\nUnter Punkt 4 wird in dieser Drucksache die Anzahl der \n\nlangzeiterkrankten Lehrerinnen und Lehrer abgefragt. \n\nZum 01.10.2014 waren danach 399,63 VZ\u00c4 als langzeit-\n\nerkrankt gemeldet. VZ\u00c4 \u2013 ein ziemlich technischer \n\nBegriff, ausgesprochen Vollzeit\u00e4quivalent. Hinter diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 384 \n\nBegriff verbergen sich gem\u00e4\u00df Kenndaten zum Schuljahr \n\n2014/2015 434 langzeiterkrankte Personen. \n\nMeine Damen und Herren! 434 derzeit langzeiterkrankte \n\nLehrkr\u00e4fte \u2013 eine alarmierend hohe Zahl. Diese Zahl hat \n\nin den letzten Jahren zugenommen. Zum Schuljahresbe-\n\nginn 2009/2010 waren laut Drucksache 5/143 \u201enur\u201c \u2013 ich \n\nsetze dieses nur in Anf\u00fchrungsstriche \u2013 322 Personen \n\nlangzeiterkrankt. Wir m\u00fcssen also seitdem eine Erh\u00f6hung \n\nvon 35 % konstatieren. Dar\u00fcber hinaus liegen seitens \n\neiniger Schulen Informationen dar\u00fcber vor, dass die Zahl \n\njener Lehrkr\u00e4fte zunehmend steigt, die zwar nicht unter \n\nden statistisch gepr\u00e4gten Begriff der Langzeiterkrankung, \n\nalso mehr als sechs Wochen krank, fallen, aufgrund ihrer \n\nwiederholt auftretenden Erkrankungen \u00fcber eine Dauer \n\nvon jeweils mehreren Wochen zumindest thematisch \n\ndieser Klassifizierung zugerechnet werden k\u00f6nnen. \n\nDer Unterrichtsausfall aufgrund von Erkrankungen des \n\nLehrpersonals \u2013 so die Auskunft der Schulen \u2013 sei deut-\n\nlich angewachsen. Selbst die s\u00e4chsische Sch\u00fclerschaft \n\nkritisiert mittlerweile den Unterrichtsausfall. Um ein \n\nZeichen zu setzen und wachzur\u00fctteln, erarbeitete der \n\nLandessch\u00fclerrat im Jahr 2012 die erste eigene Ausfallsta-\n\ntistik unter Einbeziehung von 100 Schulen in Sachsen. \n\nZusammenfassendes Zitat des Landessch\u00fclerrates nach \n\nErhebung: \u201eDas Ergebnis legt erschreckende Zahlen \n\noffen. Einige Sch\u00fcler waren mit einer Rate von bis zu \n\n18 % nicht regul\u00e4r stattgefundenen Unterrichts konfron-\n\ntiert.\u201c \n\nAuch diese Sachverhalte sind alarmierend und sollten uns \n\nbewegen, die Ursachen daf\u00fcr einmal genauer unter die \n\nLupe zu nehmen. Aufgrund des Anforderungsprofils des \n\nLehrerberufes, unserer eigenen Erfahrungen in der Schul-\n\nzeit, Erfahrungen und Berichte unserer Kinder als auch \n\nder im Schulbereich stattgefundenen Veranstaltungen wie \n\nzum Beispiel k\u00fcrzlich in Grimma \u2013 hier fand unter dem \n\nMotto \u201eSchule f\u00fcr Erziehungshilfe\u201c eine Veranstaltung \n\nstatt \u2013 dr\u00e4ngt sich der Verdacht auf, dass psychologisch \n\nbedingte Erkrankungen urs\u00e4chlich f\u00fcr diese Situation sein \n\nk\u00f6nnten. \n\nDer Lehrerberuf ist aus meiner Sicht einer der anspruchs-\n\nvollsten \u00fcberhaupt, nicht nur deshalb, weil Lehrer zu \n\neinem nicht gerade unerheblichen Anteil an der Entwick-\n\nlung unserer Kinder mitwirken, sondern weil dieser Beruf \n\nunter starker Beobachtung und Beurteilung durch die \n\n\u00d6ffentlichkeit steht. Einerseits geschieht das durch Eltern, \n\nSchulleitung, Schulbeh\u00f6rde etc. und andererseits \u2013 und \n\ndas ist auch ein entscheidender Punkt \u2013 durch die Kinder \n\nund Jugendlichen, gegen\u00fcber denen sich ein Lehrer \n\ntagt\u00e4glich aufs Neue beweisen muss. Die Sch\u00fcler sind \u2013 \n\ndas wissen wir \u2013 die unbarmherzigsten Kritiker, denen \n\nkeine Fehler und Schw\u00e4chen entgehen. \n\nNeben den fachlichen sind es also vor allem die psycho-\n\nlogischen Anforderungen, die den Lehrerberuf so an-\n\nspruchsvoll machen. Weitere Fakten, die Indizien f\u00fcr \n\npsychologisch bedingte Krankheitsbilder sein k\u00f6nnten, \n\nsind die in den letzten Jahren stetig steigenden Klassen-\n\nsch\u00fclerzahlen, die immer heterogener werdenden Klas-\n\nsenzusammensetzungen, die Zunahme von Integrations-\n\nsch\u00fclern ohne den entsprechenden Fachlehrerausgleich, \n\neine immer \u00e4lter werdende Lehrerschaft und ein Aufga-\n\nbenspektrum, welches immer umfangreicher wird. \n\nErgebnis der hier beantragten Evaluierung soll demnach \n\nsein, Auskunft dar\u00fcber zu erhalten, welcher Art und in \n\nwelchem Umfang Krankheiten sind bzw. auftreten, die \n\nurs\u00e4chlich f\u00fcr die Langzeiterkrankungen und wiederholt \n\nauftretenden Krankheiten sind. Letztlich sind daraus die \n\nrichtigen Schl\u00fcsse zu ziehen. Sollte sich herausstellen, \n\ndass psychische Ursachen tats\u00e4chlich f\u00fcr einen \u00fcberwie-\n\ngenden Anteil der Erkrankungen verantwortlich sind, \n\ndann liegt der Handlungsbedarf bei uns, um f\u00fcr Rahmen-\n\nbedingungen zu sorgen, die dieser Entwicklung gegen-\n\nsteuern. Als Arbeitgeber der s\u00e4chsischen Lehrerinnen und \n\nLehrer muss es die Staatsregierung als ihre Pflicht anse-\n\nhen, im Falle von \u00fcberproportional hohen psychisch \n\nbedingten Erkrankungen Rahmenbedingungen und \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze zu finden, die dieser Entwicklung entge-\n\ngenwirken. \n\nLassen Sie uns hier und jetzt beginnen, die Voraussetzun-\n\ngen daf\u00fcr zu schaffen. Dar\u00fcber hinaus signalisiert dieses \n\nVorgehen sowohl den betroffenen Lehrkr\u00e4ften als auch \n\nder Lehrerschaft insgesamt, dass der Freistaat Sachsen \n\nseiner F\u00fcrsorgepflicht nachkommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Einbringung dieses \n\nAntrages erfolgte durch Frau Kollegin Kersten, AfD-\n\nFraktion. Jetzt kommen wir zum n\u00e4chsten Redner. Kolle-\n\nge Bienst ergreift das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich muss Ihnen ganz ehrlich \n\nsagen: Als ich den Antrag gelesen habe, \u00fcber den wir \n\nheute debattieren, dachte ich, ich bin im falschen Film. \n\nWir haben im letzten Ausschuss, sehr geehrte Kollegin \n\nKersten, ausf\u00fchrlich \u00fcber M\u00f6glichkeiten, aber auch \u00fcber \n\nGrenzen einer Evaluierung des Krankenstandes unseres \n\ns\u00e4chsischen Lehrerpersonals diskutiert. So meine ich, \n\nmich erinnern zu k\u00f6nnen. Wahrscheinlich haben wir auch \n\nverschiedene Antr\u00e4ge vorliegen. Sie haben in Ihrer Ein-\n\nbringung jetzt ausf\u00fchrlich die Langzeiterkrankungen \n\nerw\u00e4hnt. In Ihrem Antrag steht, Sie wollen eine Auskunft \n\nzum aktuellen und letztj\u00e4hrigen Krankenstand der Lehrer \n\nhaben, Sie wollen eine Gesamt\u00fcbersicht \u00fcber einzelne \n\nTage bis hin zu Langzeiterkrankungen haben, um dann \n\nm\u00f6gliche Krankheitsursachen in irgendeiner Form darzu-\n\nstellen. Darauf komme ich sp\u00e4ter in meinen Ausf\u00fchrungen \n\nzu sprechen. \n\nSicher ist es wichtig, \u00fcber Krankheiten von Berufsgrup-\n\npen nachzudenken, um auf eventuelle Berufserkrankun-\n\ngen zu schlie\u00dfen. Das erfordert gezielte statistische \n\nErhebungen, um notwendige Schlussfolgerungen zu \n\nziehen. Aber \u2013 ich sagte es bereits \u2013, wie hei\u00dft es in Ihrem \n\nAntrag? \u201e\u2026 Evaluierung zum aktuellen Krankenstand der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 385 \n\nLehrer an s\u00e4chsischen Schulen durchzuf\u00fchren.\u201c Es tut mir \n\nleid. Wie kann ich einen Krankenstand aktuell beurteilen \n\noder bewerten? Ich glaube, dies gibt wenig Sinn und l\u00e4sst \n\nauch keine Wertung zu. Gleiches gilt auch f\u00fcr \u2013 so wie es \n\nIhr Antrag verlangt \u2013 eine \u201eletztj\u00e4hrige Erfassung\u201c. Ich \n\nm\u00f6chte jetzt nicht belehrend wirken, aber eine Evaluation \n\nist nur dann aussagekr\u00e4ftig, wenn l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume \n\nbetrachtet werden. \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich Ihnen Ihre \u00c4ngste und Sorgen \n\nnehmen. Sicher ist Ihnen bekannt, dass die Ausfallzeiten \n\nder s\u00e4chsischen Landesbediensteten im Gesch\u00e4ftsbereich \n\ndes SMK wegen eigener Krankheit, Kur und Krankheit \n\nder Kinder nach Arbeitstagen f\u00fcr die Kalenderjahre 2009 \n\nbis 2013 erfasst sind. In dieser statistischen Erhebung \n\nk\u00f6nnen Sie f\u00fcr die einzelnen Schularten die Tendenzen \n\nleicht ablesen. Sicher kann man da prozentual einen \n\nleichten Anstieg in einigen Schularten erkennen, aber \n\neben auch einen prozentualen Abfall wie zum Beispiel in \n\nder Schulart Berufsbildende Schulen ablesen. \n\nSicher, das \u00e4lter werdende Personal spielt eine Rolle. \n\nAber ich sage Ihnen eines: Die Ausfallzeiten werden \n\nwahrscheinlich gerade im Bereich der Grund- und Ober-\n\nschulen zunehmen, wenn wir 6 100 junge Lehrer einstel-\n\nlen. Darunter gibt es sicher sehr viele junge Lehrerinnen, \n\ndie in der Zwischenzeit \u2013 Gott sei Dank \u2013 schwanger \n\nwerden, uns Kinder schenken und in ihren verdienten \n\nSchwangerschaftsurlaub sowie in die Elternzeit eintreten. \n\nIch ma\u00dfe mir an, ohne Kenntnis einer wissenschaftlichen \n\nAnalyse Schlussfolgerungen bez\u00fcglich der Ursachen aus \n\nden vorliegenden Daten zu ziehen. Ursachen sehe ich zum \n\nBeispiel in der Ver\u00e4nderung der Altersstruktur \u2013 ich sagte \n\nes bereits \u2013, in der demografischen Entwicklung in \n\nbestimmten Schularten, aber auch im Wahlverhalten von \n\nSch\u00fclern f\u00fcr bestimmte Schularten. Dies hat mit Sicher-\n\nheit Einfluss auf krankheitsbedingte Ausfallzeiten von \n\nLehrerinnen und Lehrern. \n\nNur am Rande sei erw\u00e4hnt, dass die vorliegende Analyse \n\nIhrer Forderung im Antrag hinsichtlich der einzelnen Tage \n\nbis hin zu Langzeiterkrankungen gerecht wird. Man kann \n\ndieser Statistik prozentual pro Person, aber auch absolut \n\npro Person die Ausfallzeiten wegen eigener Krankheit von \n\nein bis drei Tagen, von vier Tagen bis sechs Wochen, \u00fcber \n\nsechs Wochen, aber auch die Ausfalltage wegen Kur oder \n\nwegen Krankheit von Kindern entnehmen. \n\nWie Sie in Ihrer Begr\u00fcndung zu der Feststellung kommen, \n\ndie Erfassung der Krankenst\u00e4nde des Lehrerpersonals sei \n\nunzureichend, erschlie\u00dft sich mir nicht. Richtig ist, dass \n\nman aus dieser Statistik keine L\u00f6sungen ableiten kann, \n\num den Unterrichtsausfall wegen Krankheit zu senken. \n\nSicher k\u00f6nnte man das noch nach Altersstrukturen auf-\n\nschl\u00fcsseln, aber dem eigentlichen Ziel k\u00e4me man damit \n\nauch nicht n\u00e4her. Ich behaupte, dass dies nur m\u00f6glich \n\nw\u00e4re, wenn die tats\u00e4chliche Krankheitsursache erfasst \n\nw\u00fcrde. Nein, meine Damen und Herren, genau das wer-\n\nden wir von den Betroffenen nicht verlangen. Das w\u00e4re \n\nein eindeutiger Eingriff in die Pers\u00f6nlichkeitsrechte \n\nunserer Lehrerinnen und Lehrer. Der Datenschutz l\u00e4sst \n\ngr\u00fc\u00dfen! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs geht absolut niemanden etwas an, ob die Betroffenen \n\nwegen eines grippalen Infektes oder einer beliebigen \n\nanderen Viruserkrankung, wegen eines operativen Ein-\n\ngriffs \u2013 an welchen Stellen des K\u00f6rpers auch immer \u2013, \n\nwegen einer Vorsorgeuntersuchung oder wegen des \n\nVerdachts auf Krebs oder eben wegen psychischer \u00dcber-\n\nlastung oder ganz einfach wegen akuter Kopfschmerzen \n\nzum Arzt gehen und nachfolgend die Krankheiten ausku-\n\nrieren. \n\nIch erinnere an dieser Stelle auch an die Schweigepflicht \n\nder \u00c4rzte zur Diagnose \u2013 und Sie wollen mit Ihrem \n\nAntrag von den Betroffenen verlangen, ihre Krankheiten \n\nzu benennen. Wie viele unserer circa 31 000 Lehrerinnen \n\nund Lehrer sollen denn die Art ihrer Krankheiten offenle-\n\ngen, damit eine aussagekr\u00e4ftige Analyse durchgef\u00fchrt und \n\naussagekr\u00e4ftig evaluiert werden kann \u2013 und das \u00fcber \n\neinen l\u00e4ngeren Zeitraum und immer von den gleichen \n\nPersonen? \n\nMeine Damen und Herren, Sie h\u00e4tten es bei der Diskussi-\n\non im Ausschuss belassen sollen. Ich betone noch einmal: \n\nIch kann die Sinnhaftigkeit und Logik Ihres Antrages \n\nnicht erkennen. Wir werden den Antrag aus den genann-\n\nten Gr\u00fcnden ablehnen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Kollegen \n\nBienst, der seine Ausf\u00fchrungen f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nmachte, folgt Frau Kollegin Falken f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! 2008 gab es im \n\nFreistaat Sachsen einen Gesundheitsbericht f\u00fcr Lehrerin-\n\nnen und Lehrer in der Region Chemnitz. 2009 gab es \n\neinen Gesundheitsbericht f\u00fcr die F\u00f6rderschullehrer in den \n\nSt\u00e4dten Chemnitz und Zwickau. 2010 gab es einen \n\nGesundheitsbericht im Freistaat Sachsen \u00fcber alle s\u00e4chsi-\n\nschen Bildungsagenturen \u2013 sprich: \u00fcber alle Bereiche \u2013 \n\nf\u00fcr die langzeiterkrankten Lehrerinnen und Lehrer. \n\nVielleicht sollten Sie sich den einmal anschauen. \n\nDiese Ergebnisse, insbesondere der Gesundheitsbericht \n\n\u00fcber die langzeitkranken Lehrerinnen und Lehrer, zeigen \n\nganz klar und deutlich, dass die Zahl der Lehrerinnen und \n\nLehrer \u2013 \u00fcbrigens in allen Schularten \u2013 Jahr f\u00fcr Jahr \n\nsteigt. Ich m\u00f6chte hierzu nur zwei Zahlen nennen: Im \n\nSchuljahr 2011/2012 waren 351 Lehrer langzeitkrank. Im \n\nSchuljahr 2014/2015, also aktuell, waren es zu Beginn des \n\nSchuljahres 434 Lehrerinnen und Lehrer, und zum jetzi-\n\ngen Zeitpunkt sind es schon wieder mehr. \n\nDie Kleine Anfrage meiner Kollegin Susanne Schaper mit \n\nden Drucksachennummern 6/213 und 6/214 \u2013 vielleicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 386 \n\nschauen Sie sich diese noch einmal an \u2013, die sehr umfang-\n\nreiches Zahlenmaterial zur Entwicklung des Kranken-\n\nstandes von Lehrerinnen und Lehrern darstellt, liegt vor. \n\nKrankenkassen, wie zum Beispiel die DAK oder die \n\nBarmer, haben berufsbezogene Untersuchungen durchge-\n\nf\u00fchrt. Das Ergebnis f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer ist \n\neindeutig: steigende Zahlen bei psychischen Erkrankun-\n\ngen. Das hei\u00dft, nach meiner Auffassung haben wir gen\u00fc-\n\ngend aussagekr\u00e4ftige Zahlen und Daten. Diese m\u00fcssen \n\nwir nicht extra erheben. Auch die Zahlen, die Herr Bienst \n\ngerade genannt hat, habe ich vorliegen; ich lasse sie jetzt \n\neinmal weg. \n\nWas wir in diesem Parlament brauchen, sind Ma\u00dfnahmen, \n\ndie eingeleitet werden m\u00fcssen, um den Krankenstand zu \n\nsenken oder ihn zumindest im jetzigen Bereich zu halten; \n\ndenn die Gefahr ist sehr gro\u00df \u2013 ich komme gleich darauf \n\nzu sprechen \u2013, dass die Zahlen in den n\u00e4chsten Jahren \n\nimmer weiter steigen werden. Wir brauchen Ma\u00dfnahmen \n\nf\u00fcr bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr Lehrerinnen und \n\nLehrer, und wir brauchen eine Verringerung der Arbeits-\n\nbelastung. \n\nDie Lehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen \u2013 Sie \n\nk\u00f6nnen an jede Schule gehen, an die Sie wollen, an \n\nstaatliche Schulen oder auch an Schulen in freier Tr\u00e4ger-\n\nschaft \u2013 werden auf Verschlei\u00df gefahren. Sie bekommen \n\nimmer noch eine Aufgabe obendrauf, und ich sage aus-\n\ndr\u00fccklich: Ich will die Integration, und ich will die Inklu-\n\nsion. Ich will eine hervorragende Betreuung von Kindern \n\nund Jugendlichen mit Migrationshintergrund, aber nicht \n\nunter den Bedingungen, die die Lehrerinnen und Lehrer \n\nzurzeit haben: immer noch eine gro\u00dfe Aufgabe obendrauf, \n\nohne dass die Lehrer eine Entlastung erhalten. Das muss \n\nzu einem h\u00f6heren Krankenstand f\u00fchren; denn Lehrer \n\narbeiten nicht mit Schachteln und Kartons, sondern sie \n\narbeiten mit Kindern und Jugendlichen. Sie sind f\u00fcr diese \n\nverantwortlich und sie f\u00fchlen sich auch f\u00fcr diese verant-\n\nwortlich. \n\nIch hatte es gerade gesagt: Die Zahl der psychischen \n\nErkrankungen steigt. Was w\u00e4re jetzt die logische Ma\u00df-\n\nnahme in diesem Parlament? Ja, ich spreche \u00fcber den \n\nn\u00e4chsten Haushalt, den wir zu beraten haben. Wir brau-\n\nchen mehr Schulpsychologen. Nun h\u00f6re ich, es sollen f\u00fcnf \n\nmehr kommen. Ich habe sie im neuen Haushalt noch nicht \n\ngefunden; vielleicht kann mir einmal jemand einen Tipp \n\ngeben. F\u00fcnf zus\u00e4tzliche Schulpsychologen! Bereits zum \n\njetzigen Zeitpunkt sind die Schulpsychologen nur als \n\n\u201eFeuerwehr\u201c f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler unterwegs. Sie \n\nsollen jedoch vorbeugend wirken, und zwar f\u00fcr Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler und f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer. So ist \n\nihr Aufgabenbereich formuliert. \n\nEine weitere Ma\u00dfnahme \u2013 die Mittel, die f\u00fcr Arbeits- und \n\nGesundheitsschutz zur Verf\u00fcgung gestellt werden; ich \n\nkann jetzt erst einmal nur die Zahlen vom letzten Haus-\n\nhalt nennen, weil ich den neuen noch nicht an dieser \n\nStelle angeschaut habe \u2013: Durch die Vorgaben w\u00e4re es \n\nnotwendig gewesen, dass wir im Parlament 2,2 Millionen \n\nEuro einstellen m\u00fcssten; es waren aber nur 1,9 Millionen \n\neingestellt. Diese sind f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, f\u00fcr den Arbeits-\n\nschutz und f\u00fcr die Betriebs\u00e4rzte gedacht. Wenn ich als \n\nParlament, als Gesetzgeber nicht gen\u00fcgend Geld einstelle, \n\ndann brauche ich mich auch nicht zu wundern, wenn die \n\nBedingungen an den s\u00e4chsischen Schulen, bezogen auf \n\ndie Gesundheit, sehr problematisch sind. Unser Schwer-\n\npunkt im Parlament muss sein, eine Entlastung der Lehrer \n\nvorzunehmen, und nicht, statistische Materialien anzufer-\n\ntigen. \n\nSchularten \u2013 wenn Sie sich die Zahlen anschauen; wir \n\nhaben das getan \u2013, die in den letzten Jahren weniger \n\nEinstellungen gehabt haben, haben einen steigenden \n\nKrankenstand. Das betrifft insbesondere zurzeit die \n\nMittelschulen; da bin ich ganz nah bei Herrn Bienst, der \n\nsagte, es habe nat\u00fcrlich auch etwas mit der Altersstruktur \n\nzu tun. Aber, Herr Bienst, es gen\u00fcgt nicht, wenn wir die \n\nAlten durch die Jungen ersetzen. Wir m\u00fcssen mehr \n\nLehrerinnen und Lehrer einstellen, um die Belastungen an \n\nden Schulen besser verteilen zu k\u00f6nnen und bessere \n\nArbeitsbedingungen zu schaffen. Das halte ich f\u00fcr einen \n\nsehr, sehr wichtigen Faktor. \n\nWerte Kollegen der AfD \u2013 ich nehme das \u201ewerte\u201c auch \n\ngleich wieder zur\u00fcck \u2013, \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das \n\nh\u00e4tte mich auch gewundert!) \n\ndas ist wirklich unversch\u00e4mt, was Sie da gemacht haben. \n\nSie fordern das Parlament auf, einen Antrag zu beschlie-\n\n\u00dfen, dass die Staatsregierung, die gleichzeitig Arbeitgeber \n\nder Lehrerinnen und Lehrer ist, Arbeitnehmerrechte \n\nverletzt, auch wenn es auf freiwilliger Basis erfolgt. \n\n(Zuruf von der AfD: Nat\u00fcrlich! Wenn ich  \n\nfreiwillig arbeite, verletze ich auch nichts!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich fordern Sie das. \u2013 Das ist eine Unversch\u00e4mt-\n\nheit. So etwas geht \u00fcberhaupt nicht, und ich als Gewerk-\n\nschafterin bin total ausgerastet, als ich das gelesen habe. \n\nDas geht nicht, und ich hoffe und glaube auch, dass die \n\nStaatsregierung, insbesondere das Kultusministerium, \n\neinem solchen Hinweis nicht nachgeht. Meine Fraktion \n\nund ich werden diesem Antrag nicht zustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als n\u00e4chste Rednerin \n\nerh\u00e4lt nun f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Raether-Lordieck \n\ndas Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordne-\n\nte! Mal ehrlich: Was soll das, dieser AfD-Antrag zur \n\nEvaluierung des Krankenstandes des s\u00e4chsischen Lehr-\n\npersonals? Nat\u00fcrlich wissen wir schon lange, dass wir \n\nhier eine Baustelle haben. Das Thema Belastung und \n\nBeanspruchung im Lehrerberuf bildet einen Schwerpunkt \n\nder empirischen Forschung auf diesem Gebiet. Modelle, \n\naktuelle Forschungsans\u00e4tze und Forschungsergebnisse \n\nlassen sich in entsprechender Fachliteratur nachlesen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 387 \n\nEine Krankmeldung ist in vielen F\u00e4llen doch erst das \n\nEnde der Fahnenstange, wenn dann gar nichts mehr geht. \n\nMa\u00dfgeblich hierf\u00fcr sind Faktoren wie professionelle \n\nKompetenz, Bedingungen der jeweils spezifischen Be-\n\nrufssituation, Belastungen und Beanspruchungen im \n\nLehrerberuf \u00fcber psychische Belastungen im Unterricht, \n\ndem vielf\u00e4ltigen Ph\u00e4nomen des Burn-outs bis hin zur \n\ninneren K\u00fcndigung. \n\nAll diese Faktoren m\u00fcssen in einem inhaltlichen Zusam-\n\nmenhang gesehen werden. Selbstverst\u00e4ndlich brauchen \n\nwir dazu gegebenenfalls soziale Unterst\u00fctzung im Lehrer-\n\nberuf, eine Belastungsregulation, Stressbew\u00e4ltigung und \n\nSelbstmanagement. \n\nAber, meine Damen und Herren Abgeordneten der AfD, \n\nSie glauben doch nicht, diese komplexe Thematik mit \n\neinem solchen Vierzeiler ersch\u00f6pfend abhandeln zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU \u2013 Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE: Offensichtlich schon!) \n\nGeht es Ihnen um die Zahlen? In diesem Fall halten wir \n\ndie Drucksache 6/82 \u2013 auch allgemein als Herbstlaub \n\nbekannt \u2013 f\u00fcr hinreichend aussagekr\u00e4ftig. Hier kommt der \n\nFreistaat als Arbeitgeber seiner Pflicht durchaus nach. \n\nWollen wir jedoch grundlegend etwas f\u00fcr die Lehrer- und \n\nauch die Sch\u00fclerschaft tun \u2013 denn der Unterrichtsausfall \n\nist letztendlich nur ein sp\u00e4tes Warnsignal \u2013, dann bitte \n\nsystematisch durch ein geplantes Vorgehen in Sachen \n\nMonitoring und Personalentwicklung, das dann auch \n\ndatenschutzrechtlichen Bedenken standh\u00e4lt. \n\nUnsere derzeitige Situation ist ein Spiegelbild einer \n\nimmer \u00e4lter werdenden Lehrerschaft. Hier m\u00fcssen Teil-\n\nzeitvertr\u00e4ge auch in der Realit\u00e4t ankommen und bereits \n\netablierte Ma\u00dfnahmen zur Gesundheitsbildung weiter \n\nausgebaut werden. Die Studienorientierung muss aufkl\u00e4-\n\nren, was es hei\u00dft, Lehrer zu werden, und dies auch hin-\n\nsichtlich des Arbeitsaufwands und der pers\u00f6nlichen \n\nBelastung. \n\nWir als SPD-Fraktion stehen f\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche \n\nNeubewertung dieser komplexen Problemlage. Aus \n\ndiesem Grund lehnen wir diesen, nach blo\u00dfer \u00d6ffentlich-\n\nkeit heischenden Schnellschussantrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Zais wird jetzt f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE sprechen. Sie folgt ihrer Vorredne-\n\nrin Frau Raether-Lordieck. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Im Erzgebirge sagt man \n\n\u201edickschen\u201c f\u00fcr eine Situation, wenn ein kleines Kind \n\nnicht das bekommt, was es will. In Erinnerung an die \n\nletzte Sitzung des Schulausschusses \u2013 wir haben den \n\nVerweis geh\u00f6rt \u2013 hatte ich dieses Gef\u00fchl, als ich den \n\nAntrag las. In der Sitzung des Schulausschusses wurde \n\nn\u00e4mlich die Frage zu Krankheitsverl\u00e4ufen gestellt. Unter \n\nVerweis auf datenschutzrechtliche Bestimmungen hat \n\nFrau Staatsministerin Kurth gesagt: Das mache ich nicht. \n\nNun dickscht die AfD und macht es mit einem Antrag, der \n\nnach Auffassung der GR\u00dcNEN wenig konstruktiv ist. Es \n\nist auf weiterf\u00fchrende Untersuchungen zur Lehrergesund-\n\nheit bereits hingewiesen worden. Ich m\u00f6chte aber eines \n\nerg\u00e4nzen: Es ist keineswegs so, Frau Raether-Lordieck \n\noder Frau Falken, dass die Lehrer eine kranke Truppe \n\nsind, die von Burn-out bedroht und von rheumatischen \n\nErkrankungen besonders betroffen ist. Wenn man die \n\nAnzahl der Gesamtbesch\u00e4ftigten betrachtet, sind das \n\nErscheinungen, bei denen wir insgesamt eine Zunahme \n\nvon Erkrankungen bei allen Besch\u00e4ftigten und nicht nur \n\nim Lehrerberuf haben. \n\n(Beifall des Abg. Thomas Colditz, CDU) \n\nIm Gegenteil ist es so: Die Langzeitbetrachtung zur \n\nLehrergesundheit hat sogar gezeigt, dass die Lehrkr\u00e4fte \n\nzum Beispiel im Durchschnitt mehr Sport treiben und \n\nweniger rauchen als der Durchschnitt. Insgesamt muss \n\ngesagt werden, dass wir in Deutschland \u00fcber alle Berufs-\n\ngruppen hinweg eine Zunahme von Langzeiterkrankun-\n\ngen zu verzeichnen haben. Das hat etwas mit den Arbeits-\n\nbedingungen zu tun. Das betrifft nicht nur das s\u00e4chsische \n\nBildungswesen. Das m\u00f6chte ich der Seriosit\u00e4t halber hier \n\nnoch einmal betonen. \n\nAllerdings ist es so \u2013 diesbez\u00fcglich m\u00fcssen wir auch im \n\nSchulausschuss dranbleiben \u2013, dass Studien zeigen, dass \n\nes im F\u00f6rderschulbereich zu einem abweichend h\u00f6heren \n\nKrankenstand kommt als in anderen Schularten. Das muss \n\nman insgesamt verfolgen. Ob sich die Erfassung des \n\nKrankenstandes nachhaltig auf die Arbeitsf\u00e4higkeit und \n\ndie Arbeitszufriedenheit auswirkt, Frau Kersten, wagen \n\nwir zu bezweifeln. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will mehr \n\nLehrerinnen und Lehrer in den Schulen und gute Arbeits-\n\nbedingungen. Das ist ein Beitrag zur Lehrergesundheit. \n\nDer Antrag der AfD ist es nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nZais f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir k\u00f6nnten jetzt in eine \n\nzweite Rednerrunde eintreten. Wird das von der Antrag-\n\nstellerin begehrt? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Gibt es \n\nandere Fraktionen, die noch Redebedarf anmelden? \n\nRedezeit ist bei allen noch ausreichend vorhanden. \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Dann haben Sie, Frau Staatsministerin, das \n\nWort. Bitte, Frau Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Gesundheit ist unser wichtigstes \n\nGut. Durch enorme und dauernde Belastungen psychi-\n\nscher und physischer Natur kann es zu Erkrankungen und \n\nzu Ausfallzeiten kommen. Dabei haben die beruflichen \n\nAnforderungen, die heute an jeden Einzelnen gestellt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 388 \n\nwerden, stetig zugenommen. Das gilt auch, aber nicht \n\nallein f\u00fcr den Lehrerberuf. Wir m\u00fcssen Belastungen \n\nreduzieren, um Erkrankungen und Ausfallzeiten zu \n\nvermeiden. \n\nEin wichtiger Aspekt ist dabei die personelle Ausstattung \n\nunserer Schulen. Nur wenn die zu erledigende Arbeit auf \n\nviele Schultern verteilt werden kann, k\u00f6nnen die indivi-\n\nduellen Belastungen in Grenzen gehalten und damit \n\ngesundheitliche Beeintr\u00e4chtigungen vermieden werden. \n\nDas gilt nicht nur f\u00fcr die Schule, sondern f\u00fcr alle Berei-\n\nche unseres beruflichen Lebens. \n\nF\u00fcr unsere Schulen bin ich sehr froh sagen zu k\u00f6nnen, \n\ndass die Staatsregierung die unbefristete Einstellung von \n\nmindestens 6 100 neuen Lehrerinnen und Lehrer als \n\npriorit\u00e4re Ma\u00dfnahme im Koalitionsvertrag festgeschrie-\n\nben hat, und wenn der Haushalt so verabschiedet werden \n\nwird, auch zum Vollzug kommt. Wir haben dar\u00fcber \n\nhinaus in den vergangenen Jahren eine Reihe von Ma\u00df-\n\nnahmen auf den Weg gebracht, um den Unterricht in \n\nunseren s\u00e4chsischen Schulen abzusichern. Dabei r\u00fcckt vor \n\ndem Hintergrund der demografischen Entwicklung \n\nSachsens inklusive des stetig steigenden Durchschnittsal-\n\nters der Besch\u00e4ftigten \u2013 \u00fcbrigens in allen Bereichen, nicht \n\nnur in unseren Schulen \u2013 ein Personalmanagement in den \n\nVordergrund, das sich ebenso um deren Gesundheit und \n\nWohlergehen k\u00fcmmern muss. Dazu z\u00e4hlt auch die Erhe-\n\nbung des Krankenstandes. \n\nSeit der 2. Wahlperiode berichtet die Staatsregierung in \n\nregelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden, insbesondere auf Kleine Anfra-\n\ngen, \u00fcber die Fehlzeiten der Lehrerinnen und Lehrer an \n\n\u00f6ffentlichen Schulen im Freistaat Sachsen. Zuletzt ge-\n\nschah das sehr umfangreich auf eine Anfrage der Abg. \n\nFrau Giegengack. \n\nDerzeit werden in meinem Haus die detaillierten Werte \n\nf\u00fcr das Kalenderjahr 2014 zusammengefasst. Zugleich \n\nwill ich darauf hinweisen \u2013 wie schon gesagt wurde, \n\nzuletzt im Ausschuss f\u00fcr Schule und Sport am 16. Januar \n\n2015 \u2013, dass die Erfassung der Ursachen f\u00fcr Erkrankun-\n\ngen durch den Arbeitgeber im Allgemeinen und damit \n\nauch durch mein Ressort rechtlich nicht zul\u00e4ssig ist. \n\nMeine Damen und Herren! Mit den Daten, die wir erhe-\n\nben d\u00fcrfen, wird in unserem Ressort auch gearbeitet. Zum \n\neinen werden die Daten von der S\u00e4chsischen Bildungs-\n\nagentur als der Personal verwaltenden Stelle aus Arbeit-\n\ngebersicht und unter dem Blickwinkel der Unterrichtsver-\n\nsorgung analysiert, zum anderen nutzt der Arbeitsmedizi-\n\nnische Dienst die Daten f\u00fcr seine umfangreichen Aufga-\n\nben in der Pr\u00e4vention und Gesunderhaltung. So gibt es \n\nbeispielsweise seit dem Jahr 2009 sachsenweit neben \n\neiner sicherheitstechnischen Betreuung eine betriebs\u00e4rzt-\n\nliche Betreuung. \n\nUnser leitender Arbeitsmediziner, Herr Prof. Klaus \n\nScheuch, hat dazu das Dresdner Modell der Lehrerbetreu-\n\nung im Freistaat Sachsen entwickelt \u2013 \u00fcbrigens einzigar-\n\ntig f\u00fcr alle Bundesl\u00e4nder \u2013 mit dem Fokus auf der zentra-\n\nlen Rolle der Betriebs\u00e4rzte und deren Aufgabenspektrum. \n\nIm Mittelpunkt stehen die allen Lehrerinnen und Lehrern \n\nangebotenen arbeitsmedizinischen Vorsorgeuntersuchun-\n\ngen im Sinne einer individuellen Gef\u00e4hrdungsanalyse. \n\nBesonderes Augenmerk liegt im Lehrerberuf neben der \n\nallgemeinen Pr\u00e4vention und Gesundheitsf\u00f6rderung auf \n\nder Fr\u00fcherkennung psychischer Beeintr\u00e4chtigungen. \n\n\u00dcber die arbeitsmedizinische Betreuung hinaus arbeitet \n\nmein Haus gemeinsam mit dem Lehrerhauptpersonalrat \n\nund vor allem auch der Hauptschwerbehindertenvertre-\n\ntung an der weiteren Ausgestaltung eines umfassenden \n\nschulischen Gesundheitsmanagements. Wir wollen damit \n\ndie Gesundheit und die Leistungskraft aller unserer \n\nLehrkr\u00e4fte nachhaltig f\u00f6rdern und zugleich auch die \n\nQualit\u00e4tsentwicklung vorantreiben. Denn, meine Damen \n\nund Herren, nur mit gesunden und motivierten Lehrerin-\n\nnen und Lehrern gibt es guten Unterricht und damit auch \n\ngute Schule bei uns in Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth, die f\u00fcr die Staatsregierung gesprochen hat. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wir kommen nun \n\nzum Schlusswort, vorgetragen durch die Fraktion AfD. \n\nBitte, Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Nat\u00fcrlich h\u00e4tte ich mir \n\neine etwas wohlwollendere Beurteilung unseres Antrages \n\ngew\u00fcnscht; aber gut, Sie k\u00f6nnen wahrscheinlich nicht \n\nanders. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Wenn Sie bessere  \n\nAntr\u00e4ge schreiben, wird das vielleicht noch!) \n\nIch will in meinem Schlusswort noch auf ein paar Punkte \n\neingehen. Wenn Sie, Herr Bienst, sagen, dass 35 % ein \n\nkleiner Anstieg ist, dann sage ich, das ist schon aus \n\nmathematischer Sicht falsch. Nat\u00fcrlich haben wir Zahlen, \n\ndas sind aber statistische Zahlen; sie geben eben keine \n\nAuskunft \u00fcber Ursachen. Demzufolge k\u00f6nnen wir aus \n\ndiesen Zahlen auch keine Handlungswege f\u00fcr uns ablei-\n\nten. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Gesundheitsberichte, Frau Falken, wie \n\nSie das angedeutet haben. Es sind Zahlen da, aber die sind \n\neben schon viele Jahre alt. Gerade das Thema Integration \n\nund Inklusion ist erst in den letzten Jahren ganz stark in \n\nden Schulen pr\u00e4sent, sodass wir schon aktuelle Zahlen \n\nbr\u00e4uchten, um auch Handlungsoptionen zu finden. \n\nDie rechtlichen Bedenken Ihrerseits, Frau Ministerin, gibt \n\nes, das ist ganz klar, aber man k\u00f6nnte das ja auch an ein \n\nexternes Unternehmen \u00fcbergeben, wie es gerade bei den \n\nGesundheitsberichten erfolgt ist. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Datenschutz!) \n\nWas auch Ihre Erregung betrifft, Frau Falken, hinsichtlich \n\nIhrer gewerkschaftlichen Arbeiten, kann ich sagen, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 389 \n\nso eine Evaluation die Bereitschaft zur Mitarbeit der \n\nLehrer voraussetzt. Dazu k\u00f6nnen wir in den Gesundheits-\n\nberichten lesen, dass die dort erfolgten Ausk\u00fcnfte auf eine \n\nBereitschaft dieser Lehrer gesto\u00dfen sind. Die befragten \n\nLehrerinnen und Lehrer haben bereitwillig Auskunft \n\ngegeben, sodass diese Evaluationen durchgef\u00fchrt werden \n\nkonnten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Genauso ist es!) \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat des Herrn Steffen Flath enden \n\n\u2013 einem unserer fr\u00fcheren Staatsminister f\u00fcr Kultus. \n\nDieses Zitat ist einem Vorwort einer dieser Gesundheits-\n\nberichte entnommen: \u201eLehrergesundheit ist nicht nur ein \n\nmedizinisches, sondern auch ein p\u00e4dagogisches Thema. \n\nWo Lehrerinnen und Lehrer sich wohlf\u00fchlen, wird es \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern auch gut gehen. Eine hohe \n\nQualit\u00e4t schulischen Lehrens und Lernens kann nur mit \n\ngesunden und motivierten Lehrerinnen und Lehrern \n\nerreicht und fortentwickelt werden. Pr\u00e4vention und \n\nGesundheitsf\u00f6rderung r\u00fcckt daher aus gutem Grund \n\nimmer st\u00e4rker in den Blickpunkt der Aufmerksamkeit.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktion \u2013 fast punktgenau drei \n\nMinuten. \n\nMeine Damen und Herren, ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/733 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung um \n\nIhr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist die genannte Drucksache nicht beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nMietsteigerungen in s\u00e4chsischen Ballungsr\u00e4umen begrenzen \u2013  \n\nbezahlbaren Wohnraum sichern \n\nDrucksache 6/219, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Wir \n\nbeginnen mit der einbringenden Fraktion GR\u00dcNE; \n\nFrau J\u00e4hnigen spricht zu uns. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem Antrag \n\nwollen wir die maximal m\u00f6glichen Erh\u00f6hungen der \n\nBestandsmieten auf 15 % von bisher m\u00f6glichen 20 % \n\nbegrenzen. Diese M\u00f6glichkeit haben die L\u00e4nder seit den \n\nauf Bundesebene am 1. Mai 2013 in Kraft getretenen \n\nMietrechts\u00e4nderungen. Die L\u00e4nder m\u00fcssen dazu eine \n\nRechtsverordnung f\u00fcr solche Gebiete erlassen, in denen \u2013 \n\nich zitiere \u2013 \u201edie ausreichende Versorgung der Bev\u00f6lke-\n\nrung mit Mietwohnungen zu angemessenen Bedingungen \n\nin einer Gemeinde oder in einem Teil einer Gemeinde \n\nbesonders gef\u00e4hrdet ist\u201c. \n\nDarum haben bereits jetzt die kreisfreien St\u00e4dte Leipzig \n\nund Dresden die Regierung gebeten. Schon elf Bundes-\n\nl\u00e4nder haben die letzten 20 Monate genutzt und die \n\nBegrenzung der Bestandsmieterh\u00f6hung als wichtiges \n\nInstrument zum Schutz von Mieterinnen und Mietern in \n\nbestimmten Gebieten eingef\u00fchrt \u2013 \u00fcbrigens quer durch \n\ns\u00e4mtliche Regierungskonstellationen hinweg: vom CSU-\n\nregierten Bayern bis hin zum rot-rot-regierten Branden-\n\nburg. Was passiert in Sachsen? Trotz der beiden gr\u00f6\u00dften \n\nSt\u00e4dte, die es betrifft, nichts. \n\nLiest man sich die Stellungnahme von Innenminister \n\nUlbig auf unseren Antrag durch, so scheint die Regierung \n\nmit Ihnen an der Spitze dieses Thema weiter aussetzen zu \n\nwollen. Dabei m\u00fcsste sich bis in die CDU-Fraktion hinein \n\nherumgesprochen haben, dass sich der Wohnungsmarkt in \n\nSachsen sehr stark auseinanderentwickelt hat. Haben wir \n\nin den Landkreisen immer noch hohe Leerst\u00e4nde und \n\nniedrige Mieten, so haben wir in den beiden wachsenden \n\nGro\u00dfst\u00e4dten eine au\u00dferordentlich starke Verknappung des \n\nAngebotes und stark ansteigende Mieten auch im mittle-\n\nren Segment \u2013 und das gerade in den letzten Jahren. \n\nDieser Tatsache muss sich auch die Regierung endlich \n\nstellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBetroffen sind besonders Menschen mit geringeren und \n\nmittleren Einkommen \u2013 oft Menschen, die noch keine \n\nSozialleistungen erhalten, aber unabh\u00e4ngig von Sozial-\n\nleistungen bleiben wollen oder nicht umziehen wollen \n\nbzw. in Zeiten knappen Angebotes nicht unbedingt Woh-\n\nnungen finden \u2013 zum Beispiel Familien oder alte Men-\n\nschen, die auf Barrierefreiheit angewiesen sind. \n\nMittlerweile geht der Verband S\u00e4chsischer Wohnungsge-\n\nnossenschaften und auch der Mieterverein in Sachsen von \n\neinem marktrelevanten Leerstand von nur noch 3 % in \n\nDresden aus und ich sage Ihnen als Dresdnerin: Die \n\nTendenz ist fallend. \n\nIn Leipzig sind die circa 4 bis 5 % marktf\u00e4hig leer ste-\n\nhender Wohnungen sehr ungleichm\u00e4\u00dfig \u00fcber die Stadtteile \n\nund \u00fcber die Bau-, Alters- und Ausstattungsklassen \n\nverteilt; aber auch dort sieht man, dass der Markt nicht \n\nmehr sehr viel hergibt. Laut aktuellem Mietatlas des \n\nprivaten Anbieters Immonet stiegen 2014 die durch-\n\nschnittlichen Angebotsmieten pro Quadratmeter in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 390 \n\nLeipzig innerhalb eines Jahres um 5 % \u2013 von 5,44 auf \n\n5,73 Euro kalt. In Dresden legten nach der gleichen \n\nQuelle die Mieten 2014 im Vergleich zum Vorjahr von \n\n6,74 auf fast 7 Euro zu. In einigen Vierteln stiegen die \n\nMieten fast um 10 % an. \n\nDas muss uns nachdenklich stimmen. Da es in beiden \n\nSt\u00e4dten f\u00fcr viele Menschen immer schwerer wird, Woh-\n\nnungen zu diesen aufgerufenen Neuvertragsmietpreisen \n\nzu bezahlen, ist es umso wichtiger, dass die Mieter in \n\nihren bisherigen Wohnungen bleiben k\u00f6nnen und die \n\nMietanstiege bei den Bestandsmieten wenigstens nach \n\noben gedeckelt werden.  \n\nDaf\u00fcr ist eine solche Verordnung ein sinnvolles Mittel. \n\nIm Wahlkampf hatten Sie, Herr Innenminister Ulbig, das \n\nThema noch f\u00fcr sich entdeckt. Ich habe in unserem \n\ngemeinsamen Landtagswahlkampf vor Ort immer gese-\n\nhen, was Sie als oberste Forderung formulierten: \u201eBe-\n\nzahlbar wohnen!\u201c Das war im Wahlkampf ein wichtiges \n\nThema. \n\nAber wie setzen Sie das Versprechen nun eigentlich um? \n\nBisher haben Sie ohne belastbares, gutes Zahlenmaterial \n\nbehauptet, es gebe in Sachsen keinen Engpass an bezahl-\n\nbarem Wohnraum, und die sachsenweite Durchschnitts-\n\nmiete sei nicht gestiegen. Herr Minister, das glaube ich \n\nIhnen sogar, wenn ich die Leerst\u00e4nde in Klein- und \n\nMittelst\u00e4dten ber\u00fccksichtige \u2013 eine bedauerliche Situati-\n\non! \n\nAber in den Gro\u00dfst\u00e4dten ist es nun einmal anders. Diese \n\nUnterschiede m\u00fcssen wir auch wahrnehmen. Mit Zahlen \n\nzu Durchschnittsmieten kommen wir insoweit \u00fcberhaupt \n\nnicht weiter. Das ist eine sehr durchschaubare T\u00e4uschung, \n\nHerr Minister. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs geht hier in der Tat um die Situation in den wachsen-\n\nden Ballungsr\u00e4umen, nicht um die in den Landkreisen. \n\nIn der Stellungnahme zu unserem Antrag lehnen Sie den \n\nErlass der in Leipzig und Dresden begehrten Rechtsver-\n\nordnung erneut ab, weil die daf\u00fcr erforderlichen Voraus-\n\nsetzungen nicht vorl\u00e4gen. Ja, was fehlt denn noch an \n\nInformation? Sind Sie mit den beiden St\u00e4dten und ihren \n\nOberb\u00fcrgermeisterinnen bzw. Oberb\u00fcrgermeistern nicht \n\nim Gespr\u00e4ch? Machen Sie das doch endlich klar, damit \n\nSie die Dinge voranbringen! Wollen Sie als Innenminister \n\nDienstleister f\u00fcr die Kommunen sein, oder wollen Sie \n\nDinge, die vielleicht nicht in die Vorstellungswelt der \n\nCDU passen, einfach aussitzen? \n\nIn Dresden dr\u00e4ngte der Stadtrat im Juli 2014 erneut auf \n\neine entsprechende Verordnung. Seitdem aber ist immer \n\nnoch nichts geschehen. Warum nur geht es in der Mehr-\n\nzahl der anderen Bundesl\u00e4nder viel schneller voran als bei \n\nIhnen? Warum sind die dortigen Landesregierungen \n\naktiver und engagierter und arbeiten mit den Kommunen \n\nzusammen, anstatt deren Anliegen auszusitzen? \n\nIn Brandenburg, einem Land hier im Osten mit einer \n\n\u00e4hnlichen Situation \u2013 Ballungsraum Berlin/Potsdam \u2013, \n\nhatte das Ministerium die Wohnungsmarktdaten durch ein \n\nqualifiziertes und aktuelles Gutachten analysieren lassen. \n\nEs wurden die Gebiete ermittelt, in denen es zu wenige \n\ng\u00fcnstige Mietwohnungen gibt. 30 Gemeinden erf\u00fcllten \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr eine Mietpreisbremse. Der daraus \n\nresultierende Verordnungsentwurf wurde mit den kom-\n\nmunalen Spitzenverb\u00e4nden, den Verb\u00e4nden der Woh-\n\nnungswirtschaft und denen der Mieter diskutiert und \n\nbereits im Sommer letzten Jahres eingef\u00fchrt. Genauso ist \n\nin Schleswig-Holstein vorgegangen worden. \n\nAuch Ihr Ministerium, Herr Minister Ulbig, hatte ein \n\nsogenanntes Mietgutachten beauftragt, das im April 2014 \n\ndas Licht der Welt erblickte. Allerdings stammen die \n\nletzten \u2013 unkonkreten, groben \u2013 Erhebungen der Be-\n\nstandsmieten darin aus dem Jahr 2010. Seitdem haben \n\nsich aber schon ein paar Preiserh\u00f6hungsspiralen gedreht. \n\nGuten Morgen, liebe Regierung! Der Mietmarkt hat das \n\nschon mehrfach \u00fcberholt. \n\nDass es Ihnen vermutlich nur um ein Aussitzen des \n\nThemas geht und offenbar nicht um die Interessen der \n\nMieter und Mieterinnen in den Gro\u00dfst\u00e4dten, zeigt ein Satz \n\naus Ihrer Stellungnahme \u2013 ich muss das jetzt einmal \n\nzitieren, liebe Kolleginnen und Kollegen \u2013: \u201eDie in der \n\nBegr\u00fcndung aufgef\u00fchrten Mietpreissteigerungen bei \n\nBestandsmieten k\u00f6nnten auch mit einer Rechtsverordnung \n\n\u2026 nicht verhindert werden, da diese unterhalb der ver-\n\nordneten Begrenzung von 15 % \u2026 l\u00e4gen. Eine Kap-\n\npungsgrenze w\u00e4re damit ein nutzloses Verwaltungs-\n\ninstrument.\u201c \n\nIch hoffe, Sie erz\u00e4hlen uns das jetzt nicht auch, Herr \n\nMinister; denn das ist grober Unfug. Die von uns gefor-\n\nderte Kappungsgrenze greift im Einzelfall, im konkreten \n\nVertrag, bei der konkreten Mieterh\u00f6hung, nicht aber im \n\nDurchschnitt. Wenn also ein Vermieter eine Miete erh\u00f6ht, \n\ndann kann die Kappungsgrenze greifen \u2013 in der konkreten \n\nSituation, nicht im Durchschnitt! Uns geht es gerade um \n\ndie Spitzenmietsteigerungen, die gedeckelt werden \n\nm\u00fcssen, nicht um die Verhinderung von Mietsteigerungen \n\ngenerell. Das w\u00e4re mit dieser Rechtsverordnung auch gar \n\nnicht m\u00f6glich. \n\nIhre Stellungnahme, Herr Staatsminister Ulbig, l\u00e4sst mich \n\nleider heute nicht auf die Zustimmung der CDU hoffen \u2013 \n\naber vielleicht ist heute alles anders \u2013, obwohl Sie sich \n\ndadurch in Dresden vielleicht neue Sympathien schaffen \n\nw\u00fcrden. \n\nGespannt bin ich allerdings auf das heutige Abstim-\n\nmungsverhalten der Kolleginnen und Kollegen der SPD. \n\nAls unsere Vorg\u00e4ngerfraktion im letzten Landtag sich \n\ndieses Themas annahm, stimmte die SPD-Fraktion dem \n\nGR\u00dcNEN-Antrag zu. Kollegin K\u00f6pping sagte damals \u2013 \n\ndas war 2013 \u2013: \u201eF\u00fcr die SPD ist klar: Wohnen ist ein \n\nsoziales Gut. Der Umgang mit Wohnen und Mieten ist \n\ndaher eine politische Frage, die wir nicht allein dem \n\nMarkt \u00fcberlassen d\u00fcrfen. Deshalb werden wir dem Antrag \n\nder GR\u00dcNEN nat\u00fcrlich zustimmen.\u201c Sind Sie nun in der \n\nLage, das auch in der Koalition zu bef\u00f6rdern? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 391 \n\nDie von uns vorgeschlagene Einf\u00fchrung der Mietpreis-\n\nbremse f\u00fcr Bestandsmieten ist immerhin eine der wenigen \n\nverbliebenen wohnungspolitischen Stellschrauben auf \n\nLandesebene. \u00dcbrigens: Sie kostet den Freistaat kein \n\nGeld. Sie erspart uns vielleicht Zusch\u00fcsse im sozialen \n\nBereich. Wir bitten Sie deshalb ganz herzlich um eine \n\nergebnisoffene Diskussion und um Zustimmung zu \n\nunserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIch will versuchen, die Emp\u00f6rung von Frau J\u00e4hnigen ein \n\nwenig einzuordnen. Vielleicht gelingt mir das schon mit \n\ndem ersten Satz: Die Sicherung bezahlbaren Wohnraums \n\nist auch f\u00fcr die Koalitionsfraktionen von CDU und SPD \n\nein wichtiges Anliegen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh! H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch empfehle dazu den Blick in den Koalitionsvertrag. \n\nDarin haben wir das klare Ziel formuliert, bezahlbares \n\nWohnen langfristig zu sichern. Wir setzen dabei vor allem \n\nauf die Wohnungsgenossenschaften und auch auf die \n\nkommunalen Wohnungsgesellschaften als wichtige \n\nPartner. Wir haben vielf\u00e4ltige Ma\u00dfnahmen zur Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung, vor allem zur Unterst\u00fctzung des Neubaus \n\nbezahlbaren Wohnraums, vereinbart. \n\nEin zentrales Thema \u2013 um nur eines herauszugreifen \u2013 ist, \n\ndass wir uns intensiver mit dem Ergreifen baukostensen-\n\nkender Ma\u00dfnahmen befassen. Es geht doch auch darum \u2013 \n\ndas interpretiere ich jetzt einfach in Ihre Schilderung \n\nhinein \u2013, das Angebot zu verbreitern. Mit allem, was Sie \n\nhier angef\u00fchrt haben und was im Moment auf Bundes-\n\nebene im Zusammenhang mit dem Thema Mietpreisbrem-\n\nse diskutiert wird, wird keine einzige Wohnung neu \n\ngeschaffen. Das ist ein Grundproblem, dem man sich eher \n\n\u00fcber das Thema \u201ebaukostensenkende Ma\u00dfnahmen\u201c \n\nn\u00e4hern sollte. \n\nDoch nun wieder konkret zu Ihrem Antrag: Dieser zielt \n\nauf das am 1. Mai 2013 in Kraft getretene Mietrechts\u00e4n-\n\nderungsgesetz ab. Dieses tr\u00e4gt \u00fcbrigens den vollst\u00e4ndigen \n\nTitel: \u201eGesetz \u00fcber die energetische Modernisierung von \n\nvermietetem Wohnraum und \u00fcber die vereinfachte Durch-\n\nsetzung von R\u00e4umungstiteln\u201c. Mit diesem Gesetz wurde \n\neine Masse von \u00c4nderungen beschlossen; die von Ihnen \n\nerw\u00e4hnte betrifft nur einen kleinen Bereich. In der Haupt-\n\nsache ging es um den Ausschluss von Mietminderungen \n\nbei energetischer Modernisierung, die Ank\u00fcndigungsfris-\n\nten von Modernisierungsma\u00dfnahmen, die Duldung dieser \n\nMa\u00dfnahmen, die Ber\u00fccksichtigung der energetischen \n\nBeschaffenheit als Kriterium bei der Bildung der orts\u00fcbli-\n\nchen Vergleichsmiete, aber auch um die R\u00e4umung von \n\nWohnraum. Das Stichwort \u201eBerliner R\u00e4umung\u201c ist nur \n\neines. \n\nEs geht aber auch darum \u2013 ich erw\u00e4hnte es schon; darauf \n\nzielt Punkt 1 Ihres Antrags ab \u2013, dass dieses Gesetz die \n\nM\u00f6glichkeit der Einf\u00fchrung regionaler Kappungsgrenzen \n\ner\u00f6ffnet. Dies wird in der Folge in \u00a7 558 BGB geregelt. \n\nDieser \u2013 das ist an dieser Stelle ganz entscheidend \u2013 \n\nwidmet sich dem Thema \u201eMieterh\u00f6hung bis zur orts\u00fcbli-\n\nchen Vergleichsmiete\u201c. Sie haben also \u00fcber allem noch \n\ndas Thema \u201eVergleichsmiete\u201c stehen, was im Blick auf \n\nunsere St\u00e4dte nicht ganz unwichtig ist. In Abs. 3 des \n\ngenannten Paragrafen wurde folgender Satz eingef\u00fcgt \u2013 \n\nich m\u00f6chte ihn zitieren; Sie haben zu den 15 % schon \n\netwas ausgef\u00fchrt, Frau J\u00e4hnigen \u2013: \u201eDer Prozentsatz \u2026 \n\nbetr\u00e4gt 15 vom Hundert, wenn die ausreichende Versor-\n\ngung der Bev\u00f6lkerung mit Mietwohnungen zu angemes-\n\nsenen Bedingungen in einer Gemeinde oder einem Teil \n\neiner Gemeinde besonders gef\u00e4hrdet ist und diese Gebiete \n\nnach Satz 3 bestimmt sind. Die Landesregierungen \n\nwerden erm\u00e4chtigt, diese Gebiete durch Rechtsverord-\n\nnung f\u00fcr die Dauer von jeweils h\u00f6chstens f\u00fcnf Jahren zu \n\nbestimmen.\u201c \n\nZur Erkl\u00e4rung: Mit dieser Einf\u00fcgung werden die Landes-\n\nregierungen erm\u00e4chtigt, im Wege einer Rechtsverordnung \n\nGemeinden oder Teile von Gemeinden zu bestimmen, in \n\ndenen eine ausreichende Versorgung der Bev\u00f6lkerung mit \n\nMietwohnungen zu angemessenen Bedingungen beson-\n\nders gef\u00e4hrdet ist. \n\nNur in diesen Gebieten soll die Kappungsgrenze bei der \n\nAnpassung an die orts\u00fcbliche Vergleichsmiete 15 % in \n\ndrei Jahren und nicht, wie ansonsten geregelt, 20 % \n\nbetragen. Man kann also von einer Art Kann-Erm\u00e4chti-\n\ngung sprechen, die bei Bedarf, und nur, wenn dieser \n\nBedarf vorliegt \u2013 um das zu betonen \u2013, zur Anwendung \n\nkommen soll. Die Staatsregierung \u2013 ich habe auch die \n\nAntwort der Staatsregierung gelesen, m\u00f6chte Sie aber \n\nnoch einmal vorstellen \u2013 hat eine entsprechende Umfrage \n\ninitiiert. Es ist festzustellen, dass bis heute keine Stadt \n\nkonkreten Bedarf zum Erlass einer Rechtsverordnung zur \n\nAbsenkung der Kappungsgrenzen angezeigt hat. Details \n\ndazu k\u00f6nnen zum einen der Antwort der Staatsregierung \n\nauf die von Ihnen hier vorliegende Drucksache 6/219 \n\nentnommen werden, aber auch \u2013 darauf m\u00f6chte ich noch \n\nhinweisen \u2013 dem vorliegenden Antrag der LINKEN in \n\nDrucksache 6/431. Dort ist es noch einmal etwas umf\u00e4ng-\n\nlicher ausgef\u00fchrt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ein guter Antrag!) \n\nOliver Fritzsche, CDU: Habe ich nicht gesagt! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau J\u00e4hnigen, \n\nbitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Kollege, k\u00f6nnen Sie mir \n\nund der \u00d6ffentlichkeit in den betroffenen St\u00e4dten einmal \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 392 \n\nerkl\u00e4ren, was Sie sich unter konkretem Bedarf noch \n\nvorstellen w\u00fcrden, wenn die Oberb\u00fcrgermeister und \n\nStadtratsbeschl\u00fcsse den Erlass so einer Verordnung f\u00fcr \n\ndas Stadtgebiet erbitten? \n\nOliver Fritzsche, CDU: Wenn Sie gestatten, komme ich \n\nim sp\u00e4teren Verlauf meiner Rede noch auf dieses Thema \n\nzu sprechen. Ich setze dort fort, denn ohne die konkrete \n\nDarstellung des Gef\u00e4hrdungspotenzials kann die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung keine Rechtsverordnung nach \u00a7 558 \n\nAbs. 3 BGB erlassen. Es w\u00e4re auch nicht sachgerecht, \n\nohne den nachgewiesenen Bedarf auf der kommunalen \n\nEbene vorauseilend t\u00e4tig zu werden. \n\nDie Ermittlung einer konkreten Gef\u00e4hrdung des Woh-\n\nnungs- und Mietmarktes ist komplex und wird aus meiner \n\nSicht auch f\u00fcr Dresden oder Leipzig schwierig, auch \n\nwenn es dort m\u00f6glich ist. Aber \u2013 wie gesagt \u2013 der Impuls \n\nund auch der Nachweis m\u00fcssten von der Stadt kommen. \n\nVon Dresden haben Sie ja auch der Ausf\u00fchrung entnom-\n\nmen, dass man bis Mitte des Jahres eine entsprechende, \n\nauch statistisch gest\u00fctzte, teilr\u00e4umlich gegliederte Auf-\n\nnahme vorlegen wird. Dann wird die Staatsregierung \u2013 \n\ndavon ist auszugehen \u2013 entsprechend entscheiden. \n\nAber ich m\u00f6chte den Gedanken noch einmal aufnehmen. \n\nUm ein paar Anhaltspunkte zu finden, auf die man beim \n\nThema Darstellung eines Gef\u00e4hrdungspotenzials eingehen \n\nm\u00fcsste, kann man die zurzeit dem Deutschen Bundestag \n\nzugeleitete Mietrechtsnovellierung, landl\u00e4ufig unter dem \n\nNamen Mietpreisbremse bekannt, zur Hand nehmen. \n\nDann wird deutlich, dass mit den dort formulierten \n\nKriterien ein Nachweis der Gef\u00e4hrdungslage zumindest \n\nschwierig wird, so m\u00f6chte ich es einmal formulieren. \n\nDiese Kriterien, die sich zuk\u00fcnftig in \u00a7 556 d finden \n\nlassen, sind in vier Anstrichen formuliert. \n\nErster Anstrich: Es muss deutlich werden, dass die Mieten \n\nst\u00e4rker steigen als im bundesweiten Durchschnitt. Des-\n\nhalb ist es wenig zielf\u00fchrend, wenn Sie in Ihrem Einlei-\n\ntungssatz gleich auf andere Bundesl\u00e4nder zeigen. Die \n\nBayern waren schnell. Sie haben das f\u00fcr M\u00fcnchen auf den \n\nWeg gebracht, nur in M\u00fcnchen haben wir im Vergleich zu \n\nDresden eine v\u00f6llig andere Mietsituation. Das betrifft \n\nsogar den Punkt, welcher Anteil vom Haushaltseinkom-\n\nmen f\u00fcr die Miete aufgewendet wird. \n\nZweiter Anstrich: Die durchschnittliche Mietbelastung der \n\nHaushalte muss den bundesweiten Durchschnitt deutlich \n\n\u00fcberschreiten. Das mag nicht unm\u00f6glich sein, wird aber \n\nschwierig. Wer soll diese Zahlen liefern? Ich denke, das \n\nmuss von der kommunalen Ebene kommen. \n\nDritter Anstrich: Die Wohnbev\u00f6lkerung w\u00e4chst, ohne dass \n\ndurch Neubaut\u00e4tigkeit der daf\u00fcr erforderliche Wohnraum \n\ngeschaffen wird. \n\nVierter Anstrich: Es besteht ein geringer Leerstand bei \n\ngro\u00dfer Nachfrage. Man kann einzelne Punkte f\u00fcr be-\n\nstimmte Stadtgebiete in Dresden nachvollziehen, nur ist \n\ndann die Stadt Dresden konkret gefordert, dies entspre-\n\nchend nachzuweisen. \n\nNun noch zum Punkt 2 Ihres Antrages. Dazu ist anzumer-\n\nken \u2013 und auch da m\u00f6chte ich der Antwort auf Ihren \n\nAntrag folgen \u2013, dass das Mietgutachten Sachsen 2014 \n\nvorliegt, das auch im Internet verf\u00fcgbar ist. Darauf baut \n\ndas wohnungspolitische Konzept der Staatsregierung auf, \n\nwelches nach wie vor seine G\u00fcltigkeit hat. \n\nIhren Antrag werden wir daher ablehnen. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe die \n\nFraktion DIE LINKE auf; Herr Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! W\u00e4hrend viele Regionen mit \n\nLeerstand und dem Schrumpfen der Bev\u00f6lkerung zu \n\nk\u00e4mpfen haben, stellt sich die Situation in Dresden, aber \n\nauch in Leipzig deutlich anders dar. Insbesondere in \n\nDresden steigen die Mieten unaufh\u00f6rlich, und das seit \n\nJahren. Manche Menschen k\u00f6nnen sich inzwischen ihre \n\nWohnung kaum noch leisten, und jene, die in den vergan-\n\ngenen Monaten auf Wohnungssuche waren oder noch \n\nsind, k\u00f6nnen ein Lied davon singen, wie es ist, wenn man \n\nmit einem Dutzend anderer Leute um dieselbe Wohnung \n\nkonkurriert. \n\nIm vergangenen Jahr lag die Durchschnittsmiete in \n\nDresden erstmals seit der Wende \u00fcber dem bundesdeut-\n\nschen Durchschnitt. Das ist eine Entwicklung, die zwar \n\ndie Immobilienwirtschaft freuen d\u00fcrfte, aber vielen \n\nMieterinnen und Mietern die Sorgenfalten auf die Stirn \n\ntreibt. Dresden hat sich in den vergangenen Jahren von \n\neinem Mietermarkt in einen Vermietermarkt gewandelt. \n\nDie Leerst\u00e4nde sind deutlich gesunken. Im Jahr 2005 gab \n\nes 15 % Wohnungsleerstand. Inzwischen gibt es nur noch \n\nwenige freie Wohnungen. In einigen Bereichen herrscht in \n\nDresden bereits ein Mangel. \n\nWas sagt nun der daf\u00fcr zust\u00e4ndige Innenminister Ulbig, \n\nder bekannterma\u00dfen von seiner Partei dazu gen\u00f6tigt \n\nwerden musste, f\u00fcr das Amt des Dresdner Oberb\u00fcrge-\n\nmeisters zu kandidieren. Herr Ulbig sagt zur Situation in \n\nDresden: \u201eWir haben ausreichend preiswerten Wohnraum. \n\nDie Mieten bleiben auf absehbare Zeit bezahlbar. Wir \n\nsehen deshalb keinen Bedarf, Sozialwohnungen mit \n\nMietbindung zu f\u00f6rdern. Auch eine Mietpreisbremse \n\nlehnen wir ab.\u201c Ich stelle die Frage, meine Damen und \n\nHerren: Wie abgehoben, wie lebensfremd muss man sein, \n\num angesichts der Situation in Dresden derartige Aussa-\n\ngen zu treffen? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Richtig!) \n\nIch kann nur sagen, Herr Ulbig, Sie kennen die Stadt \n\nDresden schlecht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch sage dazu: Wer ein dickes Ministergehalt kassiert, \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen \n\nbei der CDU und der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 393 \n\nder muss sich nat\u00fcrlich keine Gedanken machen, ob das \n\nWohnen bezahlbar bleibt. Aber es gibt eine Menge Men-\n\nschen in Dresden, die dar\u00fcber in gro\u00dfer Sorge sind. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, muss hier endlich \n\ngehandelt werden. Da ist es doch eine Selbstverst\u00e4ndlich-\n\nkeit, dass wir von den Instrumentarien, die uns das Gesetz \n\nzur Verf\u00fcgung stellt, Gebrauch machen. \n\nJetzt will ich noch etwas sagen. Uns ist gerade von \n\nmeinem Vorredner erz\u00e4hlt worden, es liege an der Kom-\n\nmune, die die Daten bereitstellen m\u00fcsse. Der Innenminis-\n\nter sagt, wir warten auf die Daten der Kommune, eher \n\nk\u00f6nnen wir nicht anfangen. Was ist denn in Dresden \n\npassiert? In Dresden hat am 10. Juli der Stadtrat, Rot-Rot-\n\nGr\u00fcn regiert, die CDU-Oberb\u00fcrgermeisterin beauftragt, \n\ndiese Daten zu beschaffen und einen Antrag bei ihm zu \n\nstellen, dass wir endlich die Mietpreisbremse bekommen. \n\nDas wird ewig verz\u00f6gert und verdaddelt, da passiert ewig \n\nnichts. Der Innenminister kann sich, da er ja keine Daten \n\nhat, darauf berufen, dass nichts vorangeht. So arbeiten \n\nCDU, Stadt und Land Hand in Hand zum Nachteil der \n\nMieterinnen und Mieter. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n\u2013 Herr Schreiber, Sie k\u00f6nnen sich wieder hinsetzen. Ich \n\ngestatte keine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Darf ich das bitte \n\nentscheiden? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch frage Sie jetzt trotzdem, ob Sie eine Zwischenfrage \n\nzulassen.  \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich bleibe bei meiner \n\nAuffassung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch habe ich die \n\nLeitung des Parlaments. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten also \n\nkeine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: So ist es. \n\nNun stellt sich die Frage: Warum ist denn hier nicht l\u00e4ngst \n\ngehandelt worden? Aus welchen Gr\u00fcnden wird denn \n\nheute wieder von Herrn Ulbig mit der CDU hier die \n\nMietpreisbremse verhindert? Das ist ganz einfach: Die \n\nCDU betreibt in Dresden bereits seit mehreren Jahren eine \n\nPolitik im Interesse der Immobilienhaie und Wohnungs-\n\nspekulanten. Ich will Ihnen dazu ein einfaches Beispiel \n\nnennen. \n\n(Widerspruch von der CDU und der SPD) \n\nAllein in den vergangenen zehn Jahren wurden in Dres-\n\nden \u00fcber 8 000 Wohnungen staatlich subventioniert \n\nabgerissen. Das ist die CDU-Politik in Dresden gewesen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wie viele \n\nWohnungen verhindern Sie derzeit?) \n\nIn Verbindung mit den steigenden Einwohnerzahlen hat \n\ndieser Abriss zu einem regelrechten Mietpreisturbo \n\ngef\u00fchrt. Wir von den LINKEN waren es \u00fcbrigens, die \n\nrechtzeitig auf das Bev\u00f6lkerungswachstum hingewiesen \n\nund die im Stadtrat in Dresden Antr\u00e4ge f\u00fcr einen Abriss-\n\nstopp gestellt haben. Die CDU war es, die diese Antr\u00e4ge \n\nniedergestimmt und die falsche Politik der Abrissbirne \n\nfortgesetzt hat. Mit welchen Ergebnissen, meine Damen \n\nund Herren, sehen wir heute. Die Dresdner Mieterinnen \n\nund Mieter wissen jetzt aber auch, bei welcher Partei sie \n\nsich f\u00fcr die n\u00e4chste Mieterh\u00f6hung bedanken k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Lage ist ernst. Wir haben \n\nohne Zweifel noch keine M\u00fcnchner Verh\u00e4ltnisse. Wir \n\nhaben noch keine Luxusmieten. Aber es gibt deutlich \n\nsichtbare problematische Entwicklungen. Diesen muss \n\nendlich entschlossen entgegengewirkt werden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\neine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich gestatte auch jetzt \n\nnoch keine Zwischenfrage, so leid mir das tut. \n\nDresden und Leipzig d\u00fcrfen \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich darf Sie noch \n\neinmal fragen, ob Sie eine Zwischenfrage gestatten. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Es tut mir leid. Ich \n\n\u00e4ndere innerhalb von drei Minuten meine Meinung nicht, \n\nHerr Schreiber. \n\nMeine Damen und Herren! Dresden und Leipzig d\u00fcrfen \n\nsich nicht zum Eldorado f\u00fcr Miethaie und Wohnungsspe-\n\nkulanten entwickeln. Ein Instrument, das den Staat nichts \n\nkostet, aber den Mieterinnen und Mietern hilft, ist die \n\nBegrenzung des Anstiegs der Bestandsmieten. DIE \n\nLINKE ist es, die hier im Landtag die Interessen der \n\nMieterinnen und Mieter vertritt. Deshalb stimmen wir \n\nheute im Gegensatz zu Ihnen, meine Damen und Herren \n\nvon der CDU, f\u00fcr die Mietpreisbremse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nbitte, Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte \n\neinmal den Versuch unternehmen, die Debatte wieder ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 394 \n\nSt\u00fcck weit auf den Gegenstand des Tagesordnungspunk-\n\ntes zu bringen. \n\nUm eines vorweg zu sagen: Wir von der SPD finden den \n\nAntrag nicht falsch, im Gegenteil, aber er kommt zur \n\nfalschen Zeit. Die M\u00f6glichkeit, die Kappungsgrenze per \n\nRechtsverordnung in Kraft zu setzen, gibt es bereits seit \n\nMai 2013. Es gab damals auch schon einen Antrag im \n\nLandtag. Allerdings ist mir tats\u00e4chlich nicht ganz klar, \n\nweshalb er genau jetzt kommt, denn tats\u00e4chlich beurteile \n\nich die Stellungnahme der Staatsregierung als nicht so \n\nfalsch, wie es in Ihrer engagierten Eingangsrede, Frau \n\nJ\u00e4hnigen, den Eindruck hatte. \n\nIch gebe Ihnen recht, dass es in einigen St\u00e4dten, vordring-\n\nlich in Dresden und Leipzig, in bestimmten Gebieten \n\ngro\u00dfe Probleme gibt, bezahlbaren Wohnraum zu finden. \n\nRichtig ist auch, dass in den s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dten die \n\nMieten seit Jahren in den beiden eben genannten St\u00e4dten \n\nansteigen, mittlerweile aber auch in Chemnitz. Allerdings \n\nhaben wir noch keine Situation wie in anderen, zumeist \n\nwestdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten wie M\u00fcnchen, Hamburg oder \n\nStuttgart. Aber es gibt das Problem. \n\nIn den s\u00e4chsischen Ballungsr\u00e4umen kommt es zu einer \n\nVerknappung des Wohnraumes. Einerseits erkennen wir \n\ndaran, dass immer mehr Menschen in die St\u00e4dte ziehen \u2013 \n\ndas finde ich grunds\u00e4tzlich erfreulich \u2013, auf der anderen \n\nSeite ist es aber bedenklich, wenn dadurch in bestimmten \n\nVierteln soziale Entmischungsprozesse in Gang kommen, \n\nweil sich angestammte Mieter die neuen Mieten nicht \n\nmehr leisten k\u00f6nnen. \n\nWir haben in den letzten Jahren auch verschiedentlich \n\ndar\u00fcber gesprochen, dass wir auf diesem Gebiet durchaus \n\nHandlungsbedarf in der Landespolitik sehen. Wir haben \n\nes im Wahlkampf in den Koalitionsverhandlungen deut-\n\nlich gemacht, und im Ergebnis, auf das ich gleich noch zu \n\nsprechen komme, kommt es auch zum Ausdruck. \n\nSie haben auf die Plenardebatte hingewiesen, die anl\u00e4ss-\n\nlich Ihres ersten Antrags zu diesem Thema gef\u00fchrt wurde. \n\nSie haben Frau K\u00f6pping zitiert. Was Sie aber nicht zitiert \n\nhaben, Frau J\u00e4hnigen, ist, dass Frau K\u00f6pping damals \n\ngesagt hat, der Antrag sei zwar richtig und unterstreiche, \n\nwelche Haltung insbesondere die SPD dazu habe; es war \n\naber auch damals schon klar, dass ein Gesamtkonzept \n\nfolgen muss und dass dies nur ein einzelnes Element in \n\nder Problematik der Landeswohnungspolitik sein kann. \n\nWir, die Regierungskoalition aus CDU und SPD, haben \n\ndas Problem erkannt und werden handeln. Wir werden ein \n\nGesamtpaket schn\u00fcren, welches sowohl die Mietsteige-\n\nrungen bei Bestandsmieten im Blick beh\u00e4lt als auch rote \n\nLinien bei Neuvermietungen einzieht. Damit meine ich \n\ndie Mietpreisbremse, deren Grundlagen im Deutschen \n\nBundestag durch die Regierungsfraktionen von \n\nCDU/CSU und SPD gerade geschaffen werden. \n\nWie ist die Situation denn im Moment? In der Stellung-\n\nnahme zum Antrag lesen Sie, dass in Sachsen die erfor-\n\nderlichen Voraussetzungen bisher nicht vorl\u00e4gen, um die \n\nim Antrag geforderte Rechtsverordnung erlassen zu \n\nk\u00f6nnen. Bis heute habe keine vom Innenministerium \n\nangeschriebene Stadt den Bedarf am Erlass einer Rechts-\n\nverordnung mit ganz konkreten Daten unterlegen k\u00f6nnen. \n\nDas hat mehrere Gr\u00fcnde. Am Beispiel von Leipzig \n\nm\u00f6chte ich das kurz aufzeigen. Es gab diesen Fragebogen \n\ndes Innenministeriums, und zun\u00e4chst konnte Leipzig \n\ninnerhalb der Befragung keinen angespannten Woh-\n\nnungsmarkt nachweisen. Derzeit besteht formal \u2013 nach \n\nder rechtlichen Situation \u2013 also kein dringlicher Bedarf \n\nam Erlass einer Rechtsverordnung f\u00fcr eine Kappungs-\n\ngrenze. Das kann und wird sich vermutlich innerhalb der \n\nn\u00e4chsten Monate oder wenigen Jahre \u00e4ndern. \n\nIm Moment wird in Leipzig das neue wohnungspolitische \n\nKonzept geschaffen. Es ist m\u00f6glich, dass dort in naher \n\nZukunft Bedarfe nicht nur entstehen, sondern dass die \n\nBedarfe auch aufgezeigt werden k\u00f6nnen. Dann sind die \n\nVoraussetzungen f\u00fcr den Erlass einer Rechtsverordnung \n\ngeschaffen. Das neue wohnungspolitische Konzept soll \n\nMitte dieses Jahres verabschiedet sein. \n\nEtwa bis zu diesem Zeitpunkt wird auch in Dresden \n\ngepr\u00fcft, ob Bedarf an einem Erlass f\u00fcr die Kappungsgren-\n\nze besteht. Daher ist klar: Akut ist der Erlass einer Ver-\n\nordnung f\u00fcr Kappungsgrenzen in Sachsen nicht notwen-\n\ndig. Es fehlen sogar noch Voraussetzungen daf\u00fcr. Die \n\nSt\u00e4dte sind angeschrieben, und sie bereiten sich darauf \n\nvor, die Daten zu liefern. Wir halten es f\u00fcr notwendig, den \n\nNachweis \u00fcber angespannte Wohnungsm\u00e4rkte und die \n\nzugrunde liegenden Kriterien transparent zu f\u00fchren. \n\nWenn in naher Zukunft in Sachsen eine Kappungsgrenze \n\nnotwendig ist, dann behandeln wir das zusammen mit der \n\nMietpreisbremse, denn auch das haben wir erreicht: \n\nSowohl auf Bundesebene als auch auf Landesebene wird \n\nes demn\u00e4chst eine Mietpreisbremse geben. Im Koaliti-\n\nonsvertrag haben wir dazu vereinbart: \u201eSobald auf Bun-\n\ndesebene das Gesetz zur D\u00e4mpfung des Mietanstiegs auf \n\nangespannten Wohnungsm\u00e4rkten erlassen worden ist, \n\nwerden wir es in enger Zusammenarbeit mit den Kommu-\n\nnen umsetzen und von der Verordnungserm\u00e4chtigung \n\nGebrauch machen.\u201c \n\nDas hei\u00dft, die Regierungskoalition aus CDU und SPD \n\nwird vorbereitet sein, wenn sich in den s\u00e4chsischen \n\nBallungsr\u00e4umen angespannte Wohnungsm\u00e4rkte abzeich-\n\nnen. Wir werden sowohl einen Erlass f\u00fcr eine Kappungs-\n\ngrenze bei bestehenden Mietvertr\u00e4gen als auch die Miet-\n\npreisbremse f\u00fcr Neuvermietungen und Wiedervermietun-\n\ngen auf den Weg bringen. Das hei\u00dft aber auch, dass die \n\nKommunen ihre Daten liefern m\u00fcssen. Ich bin mir ganz \n\nsicher, dass sie das tun werden. \n\nZusammengefasst hei\u00dft das: Ziffer 1 des Antrags ist \n\nrichtig und wichtig, kommt allerdings zur falschen Zeit. \n\nDas w\u00e4re jetzt reine Symbolpolitik. Ziffer 2 des Antrags \n\nist sogar schon obsolet. Kollege Fritzsche hat es ebenfalls \n\nerw\u00e4hnt: Der bis zum 31. M\u00e4rz geforderte Bericht \u00fcber \n\ndie aktuelle Situation auf dem s\u00e4chsischen Wohnungs-\n\nmarkt liegt bereits vor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 395 \n\nDazu kann ich als weiterf\u00fchrende Lekt\u00fcre das Mietgut-\n\nachten Sachsen erw\u00e4hnen oder aber den aktuellen Bericht \n\n\u00fcber das Wohnungsbaumonitoring 2014/2015, der von der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank ver\u00f6ffentlicht wurde. Auch \n\ndieses Dokument finden Sie im Internet. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag \n\nheute ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Kollege \n\nSpangenberg f\u00fcr die Fraktion der AfD, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren! Eigentlich hatte ich \n\nerwartet, dass an diesem Antrag auch Ihre Br\u00fcder und \n\nSchwestern im Geiste, die Fraktion DIE LINKE, beteiligt \n\nist. Aber Sie haben ja mittlerweile auch schon zuge-\n\nstimmt. Ich dachte n\u00e4mlich, sie seien deswegen nicht \n\ndabei, weil sie sich an ihre Wohnungsbaupolitik in der \n\nDDR erinnern. Zumindest die \u00c4lteren von ihnen werden \n\nes noch wissen: Ruinen, wohin man schaute. Ich habe es \n\nnicht vergessen. Das war damals Ihre Politik, die Sie \n\ngemacht haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nWohnungsmietvertr\u00e4ge sind \u2013 wie Arbeitsvertr\u00e4ge \u2013 von \n\nexistenzieller Bedeutung. Diese Vertr\u00e4ge greifen unmit-\n\ntelbar in die wichtigsten Lebensbereiche ein, n\u00e4mlich in \n\ndas Wohnen und das Arbeiten. Obwohl hier besonders \n\ndirekt in die Vertragsfreiheit und das Eigentum der Ver-\n\ntragspartner eingegriffen wird, sind Regularien \u2013 darin \n\ngebe ich Ihnen recht \u2013 in beschr\u00e4nktem Ausma\u00df zu \n\nvertreten. Das seit dem 1. Mai 2013 in Kraft getretene \n\nMietrechts\u00e4nderungsgesetz will eine Steuerungsfunktion \n\ndergestalt \u00fcbernehmen, dass das Wohnen auch in Bal-\n\nlungszentren bezahlbar bleibt. \n\nAber, meine Damen und Herren, wir haben bereits we-\n\nsentliche Einschr\u00e4nkungen auf diesem Gebiet zu ver-\n\nzeichnen; denn der Vermieter kann die Zustimmung zu \n\neiner Mieterh\u00f6hung bis zur H\u00f6he der Vergleichsmiete nur \n\ndann verlangen, wenn er den Mietpreis seit 15 Monaten \n\nnicht ver\u00e4ndert hat. Das verlangt dar\u00fcber hinaus noch \n\nmindestens ein Jahr nach der letzten Mieterh\u00f6hung. Dann \n\nmuss er dabei noch die Kappungsgrenze von 20 % beach-\n\nten, die innerhalb von drei Jahren nicht \u00fcberschritten \n\nwerden darf. \n\nDa die Mieten in Dresden bei durchschnittlich 6,90 Euro \n\npro Quadratmeter liegen, k\u00f6nnen sich m\u00f6gliche Miet-\n\npreiserh\u00f6hungen f\u00fcr Mieter schon erheblich auswirken, da \n\nhaben Sie recht. Zus\u00e4tzlich dazu sind unabh\u00e4ngig von \n\nMieterh\u00f6hungen Modernisierungsumlagen m\u00f6glich. \n\nNach \u00a7 558 Abs. 3 BGB kann die Kappungsgrenze auf \n\n15 % gesenkt werden. Darum geht es hier. Damit w\u00fcrde \n\nDresden den Gro\u00dfst\u00e4dten Berlin, M\u00fcnchen und Hamburg \n\nfolgen. Auch in anderen Bundesl\u00e4ndern haben die Lan-\n\ndesregierungen, wie gesagt, von dieser M\u00f6glichkeit schon \n\nGebrauch gemacht. Allerdings ist das \u2013 jetzt kommen wir \n\nzum Punkt \u2013 eine v\u00f6llig untaugliche L\u00f6sung. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Aha!) \n\nDenn wenn eine Stadt wie Dresden ihren eigenen Woh-\n\nnungsbestand im Umfang von 48 000 Wohnungen ver-\n\nkauft, wie es 2006 passiert ist, dann \u00fcberl\u00e4sst die \u00f6ffentli-\n\nche Hand die Verantwortung f\u00fcr eine h\u00f6here Mietbelas-\n\ntung einkommensschwacher B\u00fcrger den Privatvermietern. \n\nDas ist das Problem. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden. \u2013 Hierbei wird vergessen, \n\ndass Privatinvestoren nicht f\u00fcr die L\u00f6sung sozialer Prob-\n\nleme verantwortlich sind. Dieses Ansinnen kann zu einem \n\nerheblichen Vertrauensverlust f\u00fchren, mit der Konse-\n\nquenz, dass mittelfristig von privater Seite weniger in den \n\nWohnungsbau investiert wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs gibt noch weitere Einschnitte, wie die geplante Sen-\n\nkung der Modernisierungsumlage von derzeit 11 % auf \n\n10 % \u2013 fr\u00fcher unbefristet, jetzt bis zur sogenannten \n\nAmortisationsgrenze. Des Weiteren sei hier auch einmal \n\nauf die Risiken f\u00fcr die Vermieter hingewiesen: das Risiko \n\nder Nichtvermietung, das Risiko der Nichtzahlung von \n\nMieten und das ber\u00fchmte Mietnomadentum. \n\nEine Studie des DIW vom 17. September 2014, relativ \n\nneu, sagt aus, dass die Vermietung bereits jetzt f\u00fcr viele \n\nVermieter ein Nullsummenspiel ist. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Das ist nicht von mir, sondern aus der Analyse des DIW. \n\n8,5 % der Vermieter sprechen sogar von einem Mietver-\n\nlust. \n\nEs ist die \u00f6ffentliche Hand, die origin\u00e4r daf\u00fcr verantwort-\n\nlich ist, dass sozialer Wohnungsbau ausreichend vorhan-\n\nden ist. Zurzeit reicht der Bund daf\u00fcr 518 Millionen Euro \n\nan die L\u00e4nder weiter, leider ohne eine verpflichtende \n\nZweckbindung f\u00fcr den Wohnungsbau, sondern nur mit \n\neiner Bitte um diesbez\u00fcgliche Verwendung. Das halten \n\nwir f\u00fcr falsch. F\u00fcr Sachsen sind es 11 % dieser Summe. \n\nIch habe eine Zahl von 59 638 Euro gelesen. \n\nDie Prognosen gehen davon aus, dass in Dresden bis 2017 \n\netwa 7 000 Wohnungen fehlen werden. Gebaut wurden in \n\nden letzten zehn Jahren nur 0,28 % neue Wohnungen, \n\nbezogen auf den vorhandenen Wohnungsbestand. Jetzt \n\nkommen wir zum Punkt: Somit sind die privaten Investi-\n\ntionen eine unverzichtbare S\u00e4ule im Wohnungsbau, sonst \n\nverschlechtert sich die Situation noch mehr. Da wird \n\nvorgeschlagen \u2013 dar\u00fcber kann man doch nachdenken \u2013, \n\ndie AfA von 2 % auf 4 % zu erh\u00f6hen. Das k\u00f6nnte ein \n\nAnreiz sein, denn die Lebensdauer vieler Bestandteile im \n\nWohnungsbau \u2013 Heizung, Au\u00dfenanstrich usw. \u2013 liegt \n\nderzeit unter 25 Jahren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 396 \n\nDie Profitsucht privater Wohnungsanbieter ist also nicht \n\nSchuld an gestiegenen Mietpreisen, meine Damen und \n\nHerren, sondern der Gesetzgeber hat dazu durch viele \n\nMa\u00dfnahmen im Wohnungsbau beigetragen, zum Beispiel \n\nW\u00e4rmed\u00e4mmauflagen, Energiepass, Regelungen zum \n\nEinbau von Photovoltaikanlagen. Nebenbei gesagt, deren \n\nAmortisationszeit betr\u00e4gt 25 Jahre; viele Eigent\u00fcmer \n\nerleben das gar nicht mehr, dass sich die Anlage amorti-\n\nsiert. Ehe es so weit ist, muss sie repariert werden oder ist \n\nschon kaputt. Das ist auch so ein Ding. \n\nHeizung und \u00d6fen werden auch per Gesetz ausgetauscht, \n\nobwohl sie noch funktionieren. Aber an diesen Sp\u00e4\u00dfen \n\nsind Sie bestimmt auch beteiligt gewesen. Eine Entspan-\n\nnung der Ballungsr\u00e4ume k\u00f6nnte auch dadurch erreicht \n\nwerden \u2013 das ist ein wichtiger Punkt, jetzt drehen wir nur \n\num, was Sie vorhin gesagt haben \u2013, wenn man den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum wieder ins Blickfeld r\u00fcckt und damit die \n\nAttraktivit\u00e4t f\u00fcr die dort lebenden Menschen erh\u00f6ht, somit \n\nihrem Weggang entgegenwirkt und dadurch die Ballungs-\n\ngebiete entlastet. \n\nNoch schnell ein zweiter Punkt: Die Staatsregierung hat \n\nauf Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit der \n\nDrucksache 6/219 bereits aus unserer Sicht vollumf\u00e4ng-\n\nlich geantwortet. Wenn die Stadtoberh\u00e4upter von Leipzig \n\nund Dresden nicht die notwendigen Antragsformalit\u00e4ten \n\nf\u00fcr eine Senkung der Kappungsgrenze erf\u00fcllen, ist wohl \n\naus deren Sicht auch die Notwendigkeit einer Senkung \n\nauf 15 % nicht gegeben. So lange aber kein ausreichender \n\nWohnungsbestand im unteren Preisniveau von den St\u00e4d-\n\nten und Gemeinden angeboten werden kann, sind Wohn-\n\ngeld und Hartz-IV-S\u00e4tze zu Unterkunft und Heizung \n\nanzupassen. Das kann man doch tun, aber nicht immer auf \n\ndem R\u00fccken der Privatvermieter. \n\nDas ist eine vordringliche Aufgabe der Landespolitik. Sie \n\nsollte angegangen werden. Zum Schluss noch eine Fest-\n\nstellung; das f\u00e4llt den LINKEN und den GR\u00dcNEN etwas \n\nschwer: Nur wer Leistung erbringt, meine Damen und \n\nHerren, kann anderen helfen. Das hei\u00dft, wir sollten die \n\nLeistungserbringer \u2013 das sind auch die Investoren im \n\nprivaten Wohnungsbau \u2013 nicht st\u00e4ndig reglementieren, \n\nsondern ihr Engagement w\u00fcrdigen; denn es ist zum Wohle \n\nder Gesellschaft. \n\nAus diesem Grund, meine Damen und Herren, k\u00f6nnen wir \n\ndem Antrag nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. Bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank. Ich \n\nm\u00f6chte mit einer Kurzintervention auf den ersten Satz der \n\nsoeben geh\u00f6rten Rede eingehen. Ich habe vor der Land-\n\ntagswahl immer Plakate gesehen und vollmundige An-\n\nk\u00fcndigungen gelesen, dass die AfD, die Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland, nun ganz neuen Wind in die Parlamente \n\nbringen will und sich v\u00f6llig anders als die etablierten \n\nSystemparteien gerieren m\u00f6chte. Wir haben in den letzten \n\nMonaten davon inhaltlich noch nicht viel mitbekommen. \n\nAber ich finde auch noch einen anderen Punkt sehr \n\ninteressant: Wir bekommen davon auch im Ritual nichts \n\nmit \u2013 im Gegenteil: Sie \u00fcbernehmen ritualisierte Formen \n\nder Politik, die dieses Haus sogar schon \u00fcberwunden hat. \n\nIn jeder Rede gestern, heute, bei der letzten Plenarsitzung \n\nimmer wieder zu sagen, die LINKEN sind nicht nur f\u00fcr \n\ndie DDR-Vergangenheit, sondern f\u00fcr alles Unrecht in \n\ndieser Welt verantwortlich \u2013 das wirkt schon, wenn man \n\nes aus traditionellen Gr\u00fcnden tut, befremdlich. Wenn es \n\naber gerade die neue politische Kraft tut, wirkt es relativ \n\nl\u00e4cherlich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Spangenberg, \n\nbitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Wenn Sie das richtig verstan-\n\nden haben: Ich habe mich nur auf die Ruinen in der DDR \n\nbezogen, mehr nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Frau \n\nAbg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin!  \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege \n\nFritzsche! Baukosten senken \u2013 gerne. Da h\u00e4tten Sie \n\neinmal unserem Antrag zur Abschaffung der Stellplatzab-\n\ngabe zustimmen sollen. Dann h\u00e4tten wir das schon. Aber \n\nuns geht es hier um die Bestandsmietverh\u00e4ltnisse. Bleiben \n\nSie bitte beim Thema. \n\nZweitens. Wir wollen gern einen Wohnbericht f\u00fcr das \n\nganze Land, auch f\u00fcr die Situation in den kleinen und \n\nMittelst\u00e4dten und in den D\u00f6rfern, dort, wo es Leerst\u00e4nde \n\ngibt, wo die Vermieter in einer schwierigen Situation sind \n\nund wo es viele alternde Menschen gibt. Denn zum \n\nBeispiel w\u00e4re Ergebnis des Berichtes, dass dann Mehrge-\n\nnerationenwohnen und energetische Sanierung gef\u00f6rdert \n\nwerden und nicht alternativ wie zur Zeit, was ich falsch \n\nfinde. Auch Ihnen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen k\u00f6nnte das \n\netwas bringen. Schieben Sie doch bitte die Probleme nicht \n\nimmer vom Tisch. Die kommen n\u00e4mlich auf Sie zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDrittens. Liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD! \n\nAntrag zum falschen Zeitpunkt, abwarten auf den richti-\n\ngen Zeitpunkt, dann werden wir ein Ma\u00dfnahmenpaket \n\nschn\u00fcren. \n\nIch verstehe Ihr Dilemma. Ich h\u00f6re: Abwarten auf den \n\nrichtigen Koalitionspartner.  \n\nAber hatten Sie denn in Dresden und Leipzig nicht auch \n\nbei diesen Antr\u00e4gen zugestimmt? Hielten Sie es dort nicht \n\nauch f\u00fcr notwendig, wo Sie jetzt sagen, die Voraussetzun-\n\ngen sind nicht gegeben? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 397 \n\n(Zuruf von der SPD: Das ist die \n\nVoraussetzung, dass wir abwarten!) \n\nSie haben zugestimmt, und jetzt in der Koalition sagen \n\nSie, dass die Voraussetzungen nicht gegeben sind. Okay. \n\nJetzt kommen wir zu dem Punkt, der mich wirklich \u00e4rgert. \n\nEinerseits erz\u00e4hlt Herr Fritzsche hier, es fehle am konkre-\n\nten Anliegen. Der Tatbestand ist \u201ekomplex\u201c, ist \u201eschwer \n\nnachweisbar\u201c, ist \u201evoraussichtlich nicht gegeben\u201c. \n\nGleichzeitig twittert der Pressesprecher des Innenministe-\n\nriums, Herr Strunden, parallel: \u201eMietpreisbremse hat der \n\nMinister nicht gefordert. Wenn St\u00e4dte beantragen, kommt \n\nSMI-Verordnung.\u201c Was denn nun? Fehlt der Antrag? Ist \n\nder Tatbestand nicht erf\u00fcllt? M\u00fcssen noch Beweise \n\nnachgereicht werden? \u2013 Veralbern k\u00f6nnen wir uns allein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nH\u00f6ren Sie mit dem Schwarze-Peter-Spiel auf! Sagen Sie, \n\nwas notwendig ist! Einigen Sie sich in der Koalition \u00fcber \n\ndie Voraussetzungen! Dann lassen wir das machen. Die \n\nDinge sind zu ernst. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nden LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau J\u00e4hnigen, \n\nwissen Sie, was mich st\u00f6rt? Dass wir hier eine Debatte \n\n\u00fcber Dresden f\u00fchren, und zwar ausschlie\u00dflich. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVieles von dem, was Sie hier anf\u00fchren \u2013 \u2013 Dann sagen \n\nSie, Sie wollten eigentlich \u00fcber das Thema Kappungs-\n\ngrenze sprechen, dass das ein Angebotsthema ist. Wir \n\nm\u00fcssen uns dem Thema Angebot zuwenden. Dazu wur-\n\nden bereits einige Punkte erw\u00e4hnt. Um Neubau machen \n\nzu k\u00f6nnen, m\u00fcssen Sie unter den gegebenen Bedingungen \n\nirgendwann auch einmal zu einer ausk\u00f6mmlichen Miete \n\nkommen. Sonst ist n\u00e4mlich Neubaut\u00e4tigkeit null. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDas ist Fakt. Es geht um Wohnungen, ich denen schon \n\njemand wohnt. Dadurch entsteht nichts neu. Das muss \n\nman noch einmal klar sagen. Sie haben den Gedanken in \n\nden Raum geworfen, Sie w\u00fcrden sich auch f\u00fcr kleine und \n\nMittelst\u00e4dte interessieren. Dass ein Mietwohnungsmarkt \n\nin Dresden, in den wir eingreifen, auch etwas mit der \n\nEntwicklung von Mieten im l\u00e4ndlichen Raum zu tun \n\nhaben k\u00f6nnte mit Blick auf Zuwanderung nach Dresden \n\noder eben nicht str\u00f6mende Zuwanderung nach Dresden \n\naus den kleinen und Mittelst\u00e4dten \u2013 auf den Gedanken \n\nsollte man vielleicht auch einmal kommen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nSie beklagen in Ihren Reden immer ein Ausbluten und \n\nfordern aber auf der anderen Seite dort trotzdem Stabili-\n\nsierungsma\u00dfnahmen, aber in einem h\u00f6herpreisigen \n\nSegment. Dorthin werden wir uns noch hinbewegen, \n\nwenn wir \u00fcber das Thema in der Notation sprechen, wie \n\nSie es hier eingef\u00fchrt haben. Ich kann nur daf\u00fcr werben, \n\ndass diese Gef\u00e4hrdungspotenziale offengelegt werden, \n\nwenn sie bestehen. \n\nDie noch in der Diskussion befindliche Mietpreisbremse \n\ngibt daf\u00fcr im Gesetzestext vier Kriterien vor, die n\u00e4herer \n\nBetrachtung bed\u00fcrfen. Wir haben uns \u2013 und mein Kollege \n\nPallas hat darauf hingewiesen \u2013 in den Koalitionsverhand-\n\nlungen sehr intensiv mit diesem Thema auseinanderge-\n\nsetzt und dazu klare Verabredungen getroffen. Wenn der \n\nNachweis von den St\u00e4dten gef\u00fchrt wird, ist das SMI \u2013 ich \n\ngehe davon aus, der Minister wird es auch noch einmal \n\ndeutlich sagen \u2013 bereit, entsprechende Rechtsverordnun-\n\ngen zu erlassen. \n\nInsofern, denke ich, muss man die Diskussion nicht \n\nunbedingt in dieser Sch\u00e4rfe f\u00fchren. Nat\u00fcrlich ist Dresden \n\nwichtig. Das ist vollkommen klar. Aber wenn wir dar\u00fcber \n\nsprechen, m\u00fcssen wir das im Zusammenhang auch mit \n\nder Entwicklung im Gesamtwohnungsmarkt in Sachsen \n\nsehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Sie haben noch 2 Minuten und 44 Sekun-\n\nden. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Das bekomme ich hin, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. Meine Damen und Herren! Mein Vor-\n\nredner sagte eben, ihn st\u00f6re, dass es um Dresden geht. \n\nDas liegt vielleicht daran, dass es in Dresden ein besonde-\n\nres spezifisches Problem gibt, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das sind Sie!) \n\ndass wir n\u00e4mlich seit Jahren zuschauen k\u00f6nnen, wie die \n\nLeerst\u00e4nde sinken und die Mieten steigen. Ich will noch \n\neinmal sagen, was hierzu gef\u00fchrt hat. \n\n(Ines Springer, CDU: Das hei\u00dft \n\nhier Landtag, nicht Dresden-Tag!) \n\nZum einen sagte mein Vorredner, es bedarf einer aus-\n\nk\u00f6mmlichen Miete, sonst sei der Wohnungsneubau null. \n\nEin Problem ist, dass eben die CDU ausschlie\u00dflich auf \n\nprivate Investoren setzt und dass die Wohnungsbaugesell-\n\nschaft in Dresden privatisiert worden ist. Aber das werden \n\nwir jetzt \u00e4ndern. Es wird eine neue Wohnungsbaugesell-\n\nschaft geben, damit wir endlich wieder zu bezahlbarem \n\nWohnraum kommen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unsinn! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nDas allein reicht aber nicht. Wir brauchen viele Ma\u00dfnah-\n\nmen. Wir brauchen auch die Mietpreisbremse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 398 \n\nUnd drittens, was wir ebenfalls ben\u00f6tigen: Der Bund gibt \n\nden L\u00e4ndern Geld f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau, und die \n\nL\u00e4nder \u2013 auch der Freistaat Sachsen \u2013 zweckentfremden \n\ndiese Mittel f\u00fcr den Wohnungsabriss, f\u00fcr den Stadtumbau, \n\nund es gibt keinen Cent f\u00fcr sozialen Wohnungsbau. Ich \n\nsage: Das muss sich \u00e4ndern, weil wir hier inzwischen ein \n\ndeutliches Defizit haben in Dresden und in Leipzig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLetzter Gedanke, meine Damen und Herren. Wir brau-\n\nchen ein Ma\u00dfnahmenb\u00fcndel. Mich nervt es wirklich, \n\ndieses Hin- und Hergeschiebe von Verantwortung, dieses \n\nHin- und Hergeschiebe, dass man sagt: Da muss der \n\nFreistaat etwas tun. Der Freistaat wartet wieder auf die \n\nkommunale Ebene. So l\u00f6st man eben das Problem nicht. \n\nWenn man die Immobilienportale analysiert, dann sieht \n\nman doch dort die Preissteigerungen. Wenn man mit den \n\nMenschen in Dresden spricht, erz\u00e4hlen die einem, dass \n\ndie steigenden Mieten eines ihrer dr\u00e4ngendsten Probleme \n\nsind. Da erwarte ich doch, dass entsprechend hier auch \n\ndie Initiative ergriffen und endlich einmal engagiert \n\ndagegen gearbeitet wird. \n\nLetzte Bemerkung. Was ich wirklich nicht verstehen kann \n\nund was ich f\u00fcr etwas schizophren halte \u2013 beim besten \n\nWillen: Im Stadtrat der Stadt Dresden stimmt die SPD f\u00fcr \n\ndie Mietpreisbremse, engagiert sich dort, schwingt gro\u00dfe \n\nReden und hier heute im Landtag, wo man sich einmal \n\nentsprechend verhalten k\u00f6nnte, wo man auf der Ebene ist, \n\nwo es entschieden werden kann, duckt man sich weg. Das \n\nist ein bisschen schizophren. Aber das macht ihr bitte mit \n\neuch aus. Wir stimmen f\u00fcr die Mietpreisbremse. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Frau Klepsch, ich kann \n\nes Ihnen vorweg sagen: Wir k\u00f6nnen es uns sparen, das bis \n\nzur OB-Wahl durchzuziehen. Wenn Herr Schollbach seine \n\npopulistischen, verlogenen linken Reden, mit denen er \n\nvielleicht im Dresdner Stadtrat eine Mehrheit hat und dort \n\nApplaus erntet, \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\nunterl\u00e4sst und bei den Fakten und der Wahrheit bleibt, \n\ndann k\u00f6nnen wir uns das ganze Theater sparen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nHerr Schollbach, Sie werden es die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre \n\nerleben, dass Ihnen und Ihrer populistischen Art und \n\nWeise, Dinge zu verdrehen und falsch darzustellen, hier \n\npermanent widersprochen wird. Da fange ich gleich beim \n\nErsten an. \n\nSie haben hier bem\u00e4ngelt, dass die b\u00f6se Oberb\u00fcrgermeis-\n\nterin der Landeshauptstadt Dresden, beauftragt am \n\n10. Juli, wenn ich das richtig verstanden habe, einen \n\nBeschluss der LINKEN-Mehrheit nicht umsetzt. Zum \n\neinen muss man sagen, dass es am 10. Juli im Dresdner \n\nStadtrat, zumindest was die Zusammenarbeit anging, noch \n\nkeine strukturelle linke Mehrheit gab. Die gab es erst ab \n\nSeptember. Das viel Entscheidendere aber ist, \n\nHerr Schollbach \u2013 und das haben Sie hier nicht gesagt \u2013, \n\ndass Sie zwei Dresdner Stadtr\u00e4te der Fraktion \n\nDIE LINKE vor Gericht vertreten und damit pers\u00f6nlich \n\nGeld verdient haben und dadurch alle Beschl\u00fcsse des \n\nDresdner Stadtrates vom 10. Juli haben kippen lassen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDa m\u00fcssen Sie sich nicht wundern, wenn Beschl\u00fcsse des \n\nStadtrates vom 10. Juli nicht umgesetzt werden, die Sie \n\npers\u00f6nlich vor Gericht gekippt haben. Bleiben Sie bitte \n\nsch\u00f6n bei der Wahrheit und werfen Sie es nicht im Zuge \n\nIhres Populismus dem Innenminister vor, der f\u00fcr Ihre \n\nchaotische Politik in Dresden \u00fcberhaupt nichts kann. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nHerr Schollbach, was St\u00e4dte wie Dresden und Leipzig \n\nbrauchen \u2013 \u00fcberall sonst ist es anders, selbst in Chemnitz \n\nsinkt die Einwohnerzahl \u2013, ist eine vern\u00fcnftige Politik im \n\nSinne von Investitionen vor Ort. Was Sie seit September \n\nletzten Jahres in Dresden vor allem im Wohnungsbau tun, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Was \n\nhaben Sie davor gemacht, Herr Schreiber?) \n\nist nichts anderes als das Verhindern von Wohnbauprojek-\n\nten. Ich kann Ihnen mindestens drei oder vier Wohnbau-\n\nprojekte aufz\u00e4hlen, die Sie mit Ihrer ach so tollen Gestal-\n\ntungsmehrheit im Dresdner Stadtrat verhindern, zum \n\nBeispiel die Hafen-City oder Dresden-Wei\u00dfig, wo das \n\ndazu gef\u00fchrt hat, das Leute sogar Bereitstellungszinsen \n\nf\u00fcr Kredite bezahlen mussten, weil Sie mit Ihrer Mehrheit \n\nverhindert haben, dass der B-Plan, in dem es um das \n\nH\u00e4uslebauen ging, endlich beschlossen worden ist. So \n\nweit haben Sie das getrieben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHier stellen Sie sich hin und behaupten: Die Politik tut \n\nnichts daf\u00fcr, dass Wohnraum entsteht. \n\nDas Entscheidende ist nicht, dass wir irgendeinen sozialen \n\nWohnungsmarkt brauchen. Wir brauchen ein Wohnraum-\n\nangebot, Herr Schollbach. Wenn in Dresden endlich \n\nWohnungen entstehen w\u00fcrden, wenn Sie endlich aus Ihrer \n\nideologischen Froschnummer herausk\u00e4men, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\ndass das alles Miethaie und furchtbare Heuschrecken \n\nw\u00e4ren, weil die Investoren mit den Wohnungen Geld \n\nverdienen w\u00fcrden, was Sie selbstverst\u00e4ndlich auch tun, \n\nwenn Sie Dresdner Stadtr\u00e4te von den LINKEN vor \n\nGericht vertreten und die Stadt verklagen, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nwenn Sie aus dieser Nummer herausk\u00e4men und die \n\nInvestoren, die noch da sind \u2013 inzwischen wandern sie \n\nreihenweise ab \u2013, endlich einmal bauen lassen w\u00fcrden, \n\nweil sie vern\u00fcnftige Konzepte haben, dann h\u00e4tten wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 399 \n\nWohnungen f\u00fcr Leute frei, die sich nicht unbedingt die \n\nteuerste Wohnung leisten k\u00f6nnen. \n\nDas tun Sie alles nicht. Sie stellen sich hier hin und \n\nverlangen staatliches Delegieren, staatliches Dirigieren. \n\nAlles muss sein. Der Staat soll am besten \u2013 wie Sie es in \n\nIhrem Woba-Vorschlag verlangen \u2013 Mieten subventionie-\n\nren. Ob das auf europ\u00e4ischer Ebene \u00fcberhaupt wettbe-\n\nwerbskonform ist, interessiert Sie \u00fcberhaupt nicht. Sie \n\nkommen mit Ihrem billigen Populismus. Sie h\u00e4ngen \n\nPlakate auf: Bezahlbarer Wohnraum f\u00fcr jeden und alle. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ulbig auch!) \n\nDas w\u00fcrde sicher jeder im Haus unterschreiben. Sie \n\nwohnen selber im bezahlbaren Wohnraum, den Sie sich \n\nmit Ihren verschiedenen Eink\u00fcnften leisten k\u00f6nnen. Aber \n\nSie stellen sich hier hin und spielen den Gut-Linken, den \n\nOskar Lafontaine aus Sachsen. Jawohl, es geht los, Kohle \n\nraus, und der Staat muss alles dirigieren! \n\nKommen Sie endlich aus Ihrer linken Ecke heraus. \n\nWerden Sie im Dresdner Stadtrat zum tats\u00e4chlichen \n\nGestalter und h\u00f6ren Sie auf, Ihr eigenes Verschulden und \n\nVersagen in Dresden dem s\u00e4chsischen Innenminister in \n\ndie Schuhe zu schieben! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schollbach, \n\neine Kurzintervention? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: So ist es, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Die \n\nRedezeit war ja schon zu Ende!) \n\nHerr Schreiber, erstens, das mit dem Oskar Lafontaine aus \n\nSachsen nehme ich mal als Kompliment. \n\nZweitens. Sie k\u00f6nnen es nicht besser wissen, deshalb \n\nm\u00f6chte ich Sie in diesem Punkt korrigieren. Das Verwal-\n\ntungsgericht Dresden hat exakt drei Beschl\u00fcsse f\u00fcr \n\nrechtswidrig erkl\u00e4rt, die dort angegriffen worden sind. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich nicht den Beschluss, der auf Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE zur Mietpreisbremse gefasst worden \n\nist. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDrittens. Sie haben uns daf\u00fcr kritisiert, dass wir in dieser \n\nStadt im Flutgebiet den Bau von Luxuswohnungen \n\nverhindern. Ja, dazu stehe ich. Ich halte es f\u00fcr grob \n\nd\u00e4mlich, mitten im \u00dcberschwemmungsgebiet der Elbe \n\nWohnungsbau zu betreiben. Deshalb sind wir der CDU in \n\ndieser Stadt dabei entgegengetreten. Das lassen wir nicht \n\nzu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber \n\nentgegnet jetzt. Bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Schollbach, auf die \n\nHafen-City gehe ich nicht ein. \n\nSie bem\u00e4ngeln hier, dass in Dresden Wohnraum fehlt und \n\ndadurch Mieten steigen. Dann m\u00fcssen Sie sich Kritik \n\ngefallen lassen. Wenn Sie mit Ihren Beschl\u00fcssen \u2013 und es \n\nwaren mindestens drei B-Pl\u00e4ne am 10.07. im Dresdner \n\nStadtrat beschlossen worden \u2013, wenn Sie mit Ihrem \n\nHandeln dazu beitragen, \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 das ist zur Sache, Frau J\u00e4hnigen, vielleicht weiten Sie \n\nein bisschen Ihren Horizont, dann merken Sie das auch \u2013, \n\nwenn Sie mit Ihren Beschl\u00fcssen dazu beitragen, dass in \n\nDresden nichts mehr gebaut wird, \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\ndass H\u00e4uslebauer, die mit ihrem pers\u00f6nlichen Geld \n\nWohnraum schaffen, dazu gen\u00f6tigt werden, Zinsen f\u00fcr \n\nKredite zu zahlen, die sie nicht ausgeben k\u00f6nnen, dann \n\nfordere ich Sie hier auf, statt zuerst nach dem Staat zu \n\nschreien, erst einmal mit Ihrer konkreten Politik daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass in Dresden Wohnraum entstehen kann, und \n\nzwar auf v\u00f6llig normalem Weg ohne staatliche Subven-\n\ntionen. Die Pflicht haben Sie. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, eine \n\nKurzintervention? \u2013 Nein, ein Redebeitrag. Sie haben \n\nnoch Redezeit. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Ich denke, wir haben jetzt genug Dresdner \n\nKommunalpolitik im S\u00e4chsischen Landtag besprochen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDennoch m\u00f6chte ich kurz auf den Hobbypsychologen \n\nAndr\u00e9 Schollbach reagieren, der der SPD Schizophrenie \n\ndiagnostiziert hat. Eigentlich m\u00f6chte ich ihm und auch \n\nFrau J\u00e4hnigen danken; denn Sie beide haben darauf \n\nhingewiesen, dass wir uns v\u00f6llig zu Recht im Dresdner \n\nStadtrat daf\u00fcr eingesetzt haben, dass die Stadtverwaltung \n\ndie n\u00f6tigen Voraussetzungen daf\u00fcr schafft, damit die \n\nLandesregelungen greifen k\u00f6nnen \u2013 und das hat sie noch \n\nnicht. \n\nNun k\u00f6nnen wir lange dar\u00fcber streiten, woran das liegt, \n\nob es an den konkreten Personen liegt oder ob es viel-\n\nleicht auch sachliche Gr\u00fcnde daf\u00fcr gibt. Nichtsdestotrotz \n\nhaben Sie recht. Wir haben uns im Dresdner Stadtrat als \n\nSPD daf\u00fcr ausgesprochen, und trotzdem habe ich \u2013 genau \n\naus diesen Gr\u00fcnden \u2013 vorhin ausgef\u00fchrt, weshalb wir uns \n\nauch auf Landesebene f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Wohnungspo-\n\nlitik und bezahlbaren Wohnraum einsetzen. Die entspre-\n\nchenden Passagen und Regelungen im Koalitionsvertrag \n\nhaben Kollege Fritzsche und ich mehrfach benannt. Das \n\nmuss ich, denke ich, nicht wiederholen. \n\nAber ich m\u00f6chte das Konstrukt noch einmal deutlich \n\nmachen. Es geht darum, dass eine Landesregelung, ein \n\nErlass geschaffen werden kann, der aber bestimmte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 400 \n\nVoraussetzungen aus den betroffenen Kommunen, aus den \n\nBallungsr\u00e4umen erfordert; und diese liegen eben noch \n\nnicht vor. Ich kann es nicht \u00e4ndern. Es ist aber nun einmal \n\nso, und aus diesem Grund sehe ich \u00fcberhaupt keinen \n\nWiderspruch zu unserem Verhalten auf der kommunalen \n\nEbene. \n\nIch wei\u00df, dass Sie von Beruf Rechtsanwalt sind, und ich \n\nglaube auch, dass Sie ein ganz guter Rechtsanwalt sind, \n\nund rate Ihnen, dass Sie als Schuster bei Ihrem Leisten \n\nbleiben und sich nicht weiter mit Psychologie befassen \n\nsollten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf oder Kurzinterventionen? \u2013 Bitte sehr, Herr \n\nSpangenberg; 2 Minuten und 11 Sekunden. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Redebeitrag!) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Noch einmal etwas sachlicher zu der \n\nSache. Wir haben schon eine Kappungsgrenze von 20 %, \n\nund wir haben eine Vergleichsmiete. Wir haben also zwei \n\nSperren, und die Senkung auf 15 % wird doch keine \n\ngro\u00dfen Auswirkungen haben, sondern Sie machen doch \n\nnur eines: Sie wollen Ihrer Klientel erz\u00e4hlen, dass Sie f\u00fcr \n\ndie gro\u00dfe Mietsenkung sind. Das Einzige, das Sie errei-\n\nchen, ist, dass Sie die Vermieter verprellen, indem Sie \n\ndenen erkl\u00e4ren: Oh je, hier ist schon wieder etwas im \n\nGange. Sie kommen dann lieber gar nicht erst hierher, um \n\nzu bauen, weil es schon wieder teurer f\u00fcr sie wird und die \n\nrelativ geringe Rendite wieder sinkt. \n\nDas ist das Einzige, das Sie hier erreichen, und ich sage es \n\nIhnen noch einmal: Au\u00dferdem w\u00fcrden die Menschen, \n\nwenn die Mieten wirklich heruntergedr\u00fcckt werden, \n\nwieder versuchen, in die Ballungsgebiete zu ziehen, und \n\nder l\u00e4ndliche Raum w\u00fcrde wieder nicht die notwendige \n\nAufmerksamkeit bekommen, die er braucht. Das sollten \n\nSie sich einmal \u00fcberlegen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich schlage vor, dass wir nun dem Staatsminister \n\ndas Wort geben, wenn es keinen Widerspruch gibt. Herr \n\nStaatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Herr Pallas, Sie haben die Frage \n\ngestellt, warum der Antrag jetzt gestellt worden ist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Den \n\nhat Herr Schollbach gestellt!) \n\nIch hatte schon eine leise Ahnung, aber der Verlauf der \n\nDebatte hat mich zumindest best\u00e4rkt, dass meine Ahnung \n\nwahrscheinlich die richtige gewesen ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha!) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich, obwohl das in einigen Redebeitr\u00e4gen \n\ndurchaus schon getan worden ist, noch einmal einige \n\nDinge richtigstellen und aus der Perspektive der Staatsre-\n\ngierung Stellung beziehen; denn wenn man sich die \n\nBegr\u00fcndung des Antrags anschaut sowie das, was von der \n\nEinbringerin und von Herrn Schollbach gesagt wurde, so \n\nging es ziemlich munter durcheinander. Einmal wird von \n\nBestandsmieten gesprochen, dann von Neuvertragsmie-\n\nten, und als L\u00f6sung wird jeweils das Festlegen einer \n\nKappungsgrenze nach \u00a7 558 Abs. 3 BGB genannt \u2013 im \n\n\u00dcbrigen das B\u00fcrgerliche Gesetzbuch und nicht, wie \n\ngestern in der Pressemitteilung stand, das Baugesetzbuch. \n\nDie Kappungsgrenze gilt ausschlie\u00dflich f\u00fcr Bestands-\n\nmietvertr\u00e4ge, nicht f\u00fcr Neuvertr\u00e4ge, um dies noch einmal \n\nklar und deutlich zu sagen. In Ihrem Antrag steht, dass in \n\nden letzten zwei Jahren von einer Bestandsmietensteige-\n\nrung um 4,6 % auszugehen ist. Hochgerechnet auf drei \n\nJahre bedeutet das 6,9 %, wenn Sie nicht unsere, sondern \n\ndie eigenen Zahlen zugrunde legen wollen. Das bedeutet \n\nim Klartext: F\u00fcr die zur\u00fcckliegende Zeit w\u00e4re ein solches \n\nInstrument ins Leere gegangen. Aber Sie k\u00f6nnen sich \n\nsicher sein, Frau J\u00e4hnigen, Herr Schollbach und all jene, \n\ndie mir oder der Staatsregierung etwas unterstellt haben: \n\nDie Mietentwicklung in den Ballungsr\u00e4umen, insbesonde-\n\nre in Dresden, nehmen wir schon ernst; aber \u2013 dies wurde \n\nmehrfach gesagt \u2013 ich kann eben erst auf Antrag t\u00e4tig \n\nwerden. Das hei\u00dft, die St\u00e4dte m\u00fcssen formal anmelden, \n\nund es tut mir leid, wenn ich als Nichtjurist zwei Juristen \n\nerkl\u00e4ren muss, dass ein Beschluss in einem Stadtrat noch \n\nkein Antrag ist und damit das Innenministerium nicht zum \n\nVollzug von Beschl\u00fcssen von Stadtr\u00e4ten angehalten ist, \n\num das noch einmal klar und deutlich zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWas das sogenannte Unt\u00e4tigsein betrifft: Wir haben mit \n\ndem SSG gemeinsam eine Umfrage gestartet. Ich habe \n\nIhnen alles erl\u00e4utert, was das Zusammenarbeiten mit den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden betrifft. Es ist schon einigerma-\n\n\u00dfen besonders, aber zumindest hat sich nach der Antwort \n\nder Staatsregierung kurzfristig eine \u00c4nderung ergeben; \n\ndenn die Stadt Dresden hat am 12. Januar 2015 einen \n\nAntrag auf Erlass einer Rechtsverordnung nach \u00a7 558 \n\nAbs. 3 BGB eingereicht. Am 15. Januar 2015 ist sie \n\neingegangen. Ich erinnere nur daran: Unsere Stellung-\n\nnahme ist am 19.12.2014 versandt worden, um es noch \n\neinmal deutlich zu machen. \n\nWir pr\u00fcfen jetzt sehr intensiv, und wenn die Vorausset-\n\nzungen gegeben sind, dann werden wir selbstverst\u00e4ndlich \n\nt\u00e4tig werden. Aber zwei Dinge sollten in diesem Zusam-\n\nmenhang zur Kenntnis genommen werden: \n\nErstens: Nur weil das vielleicht in Dresden, zumindest \n\nbezogen auf die konkrete Antragstellung, n\u00f6tig wird, sagt \n\ndas noch nichts \u00fcber den Rest des Landes, weil wir dort, \n\nim Gegenteil \u2013 das ist mehrfach ausgef\u00fchrt worden \u2013, \n\nLeerstand haben und noch mit fallenden Mieten zu \n\nk\u00e4mpfen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 401 \n\nZweitens \u2013 auch dies m\u00f6chte ich Ihnen noch einmal sagen \n\n\u2013: Je lauter nach einer Kappungsgrenze gerufen wird, \n\ndesto wahrscheinlicher sind kurzfristige starke Mietstei-\n\ngerungen, sozusagen als vorweggenommene Reaktion der \n\nVermieter; denn es ist ein einfacher Marktmechanismus, \n\nden ich Ihnen wahrscheinlich mit der Verknappung der \n\nButter nicht weiter erl\u00e4utern muss. \n\nWas Ihnen, wenn man es sich genauer anschaut, offen-\n\nsichtlich doch Bauchschmerzen macht, sind die Neuver-\n\ntragsmieten. Dort geht es um die sogenannte Mietpreis-\n\nbremse. Ich m\u00f6chte das nicht noch einmal alles ausf\u00fchren, \n\nda dies zum Thema Koalitionsvertrag von den Koaliti-\n\nonspartnern hier sehr gut und deutlich vorgetragen wor-\n\nden ist. Wir haben gesagt, sobald die Voraussetzungen \n\ngegeben sind, werden wir auch das pr\u00fcfen und t\u00e4tig \n\nwerden. Aber die Voraussetzungen m\u00fcssen eben gleich-\n\nerma\u00dfen erf\u00fcllt sein, das sollten die Juristen auch wissen. \n\nAu\u00dferdem steht darin: Wir schaffen Anreize f\u00fcr Baut\u00e4tig-\n\nkeit, und die Staatsregierung will den Stadtumbau daher \n\nauch k\u00fcnftig finanziell unterst\u00fctzen und F\u00f6rderinstrumen-\n\nte flexibler gestalten. Deshalb, Herr Schollbach, auch aus \n\nmeiner Sicht \u2013 ich habe Ihnen das, als wir uns das erste \n\nMal im Plenum begegnet sind, in der Diskussion gesagt \u2013: \n\nWir k\u00f6nnten in eine politische Diskussion eintreten, aber \n\nSie sollten kein dummes Zeug erz\u00e4hlen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWenn Sie von einer Zweckentfremdung der Wohnungs-\n\nbaumittel f\u00fcr den Abriss sprechen, dann ist das dummes \n\nZeug und entspricht nicht den Tatsachen; denn die Woh-\n\nnungsbauf\u00f6rdermittel, die wir bekommen, setzen wir f\u00fcr \n\ndiesen Zweck ein. Sie werden in den Fonds eingelegt. Wir \n\nhaben drei Landeswohnungsbauprogramme, und dort \n\nwird nichts f\u00fcr den Abriss verwendet. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Richtig!) \n\nEs gibt ein ganz anderes Programm, das nennt sich \n\nStadtumbau. Dort wird das Geld gerecht eingesetzt. In \n\nZukunft k\u00f6nnen wir uns politisch auseinandersetzen und \n\neine Diskussion dar\u00fcber f\u00fchren, ob die eine oder die \n\nandere Meinung richtig ist. Aber Sie sollten es tunlichst \n\nunterlassen, uns Dinge zu unterstellen, die nicht der \n\nWahrheit entsprechen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDer letzte Punkt, den ich noch ansprechen m\u00f6chte und der \n\nauch im Koalitionsvertrag steht, das sind die baukosten-\n\nsenkenden Rahmenbedingungen f\u00fcr Neubau. Auch dies \n\nist ein Thema, zu dem wir uns verst\u00e4ndigt haben \u2013 Stich-\n\nwort Bauordnung als Beispiel, nach der der Stellplatz-\n\nnachweis zuk\u00fcnftig in die Hoheit der Kommunen gegeben \n\nwerden kann. \n\nAuch das ist ein Flexibilisierungsinstrument. Das bitte ich \n\nzur Kenntnis zu nehmen. \n\n(Zurufe der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Frau J\u00e4hnigen, es wird nicht besser, wenn Sie sich noch \n\neinmal echauffieren. Ich hatte Sie um eine gewisse \n\nSachlichkeit gebeten, und in der Sachlichkeit versuche ich \n\nzumindest aus der Perspektive des Staatsministers zu \n\nbleiben. Das kann ich von Ihnen auch erwarten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Aus den vorge-\n\nnannten Gr\u00fcnden ist es keine Garantie daf\u00fcr, dass all das \n\ndazu f\u00fchrt, dass in den beliebtesten Stadtteilen die Mieten \n\nstabil bleiben, weil das von Angebot und Nachfrage \n\nbestimmt wird. \n\nIch will Ihnen deshalb sagen: Damit ergeben sich auch f\u00fcr \n\nbisher benachteiligte Gebiete in den St\u00e4dten Entwick-\n\nlungschancen. Es sollte als Chance f\u00fcr Stadtentwicklung \n\nbegriffen werden. Vor diesem Hintergrund, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, ist aus der Sicht der Staats-\n\nregierung dieser Antrag nicht nur zur falschen Zeit gestellt \n\nworden, sondern er ist derzeit auch nicht notwendig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Starker Beifall bei der CDU,  \n\nBeifall bei der SPD und der AfD \u2013 \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nStaatsminister, Sie haben gesagt, ich h\u00e4tte Quatsch gere-\n\ndet. \n\n(Zuruf von der CDU: Dummes Zeug!) \n\n\u2013 Oder dummes Zeug. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch zitiere Sie diesbez\u00fcglich gern korrekt, der Sinn ist der \n\ngleiche. Ich verwahre mich gegen diese Behauptung. Sie \n\nhaben erst k\u00fcrzlich in dieser Angelegenheit eine Kleine \n\nAnfrage von mir beantwortet. Ich pflege, die Antworten \n\nauch zu lesen. Erstens. Der Freistaat Sachsen gibt exakt \n\n0 Euro f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau aus. \n\n(Christian Piwarz, CDU: So ein Unsinn! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nZweitens. Die Vertreter der Bundesregierung haben \n\nmehrfach \u00f6ffentlich beklagt, dass die Bundesl\u00e4nder die \n\nFinanzmittel des Bundes zweckentfremden, die ihnen f\u00fcr \n\nden sozialen Wohnungsbau ausgereicht worden sind. \n\nDeshalb ist meine Kritik an Ihnen und Ihrer Politik \n\nzutreffend. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das mit den \n\n\u00c4pfeln und Birnen m\u00fcssen Sie noch lernen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Staatsminis-\n\nter, wollen Sie darauf reagieren? \u2013 Bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Scholl-\n\nbach, ich werde das Katz- und Maus-Spiel oder das Rede-\n\nWiderrede-F\u00fchren mit Sicherheit nicht zur \u00dcbung im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 402 \n\nParlament machen. Aber an der Stelle bleibe ich hartn\u00e4-\n\nckig, um es deutlich zu machen. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Dialog!) \n\nDass Sie die Antworten lesen, ist in Ordnung, aber man \n\nmuss auch verstehen, was in den Antworten steht. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich Ihnen geschrieben habe, dass f\u00fcr den klassi-\n\nschen sozialen Wohnungsbau, so wie er bezeichnet wird, \n\nkein Geld in Sachsen ausgegeben worden ist, dann h\u00e4tten \n\nSie weiterlesen m\u00fcssen und zur Kenntnis genommen, dass \n\ntrotz alledem f\u00fcr diese Zwecke \u2013 es geht nur um die \n\nDefinition des sozialen Wohnungsbaus \u2013 das Geld in \n\nSachsen sachgerecht eingesetzt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE) \n\nWie auch immer die Kritik der Bundesregierung in \n\nRichtung der L\u00e4nder gilt: F\u00fcr den Freistaat Sachsen ist sie \n\nnicht zul\u00e4ssig, ist sie auch nicht ge\u00e4u\u00dfert worden. Deswe-\n\ngen bleibt es dummes Zeug, was Sie gesagt haben. \n\n(Starker Beifall bei der CDU \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Richtig!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt das \n\nSchlusswort auf. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In der Sache, f\u00fcr die \n\nwir GR\u00dcNE brennen, war das jetzt eine sehr interessante \n\nDebatte. W\u00e4hrend der Pressesprecher des Innenministeri-\n\nums eben noch sagte: Wenn die Gro\u00dfst\u00e4dte einen Antrag \n\nstellen, wird die Rechtsverordnung erlassen, hat der \n\nInnenminister jetzt gesagt, dass mindestens eine Stadt \n\neinen Antrag gestellt hat. Er hat allerdings nicht gesagt, \n\nob das ein qualifizierter Antrag ist bzw. wie er so qualifi-\n\nziert werden kann, dass die Verordnung erlassen wird. \n\nH\u00e4tten wir diese Debatte heute nicht gehabt, h\u00e4tte es die \n\n\u00d6ffentlichkeit wahrscheinlich nicht erfahren. \n\n(Lachen des Staatsministers \n\nMarkus Ulbig \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nAber Sie weichen dem sachlichen Problem immer noch \n\naus. Sie verweisen auf den Neubau \u2013 ja gern, aber das l\u00f6st \n\ndas Problem der Bestandsmieten nicht. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist Marktwirtschaft!) \n\nSie spiegeln vor \u2013 das m\u00f6chte ich f\u00fcr meine Fraktion \n\nausdr\u00fccklich zur\u00fcckweisen \u2013, wir w\u00fcrden uns nur mit \n\nDresdner Problemen besch\u00e4ftigen. Ich spreche von \n\nLeipzig und von Dresden und damit von einem Viertel der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. \n\nEs ist falsch, wenn Sie kolportieren, dass mit einer Kap-\n\npungsgrenze im gro\u00dfst\u00e4dtischen Raum Nachteile f\u00fcr die \n\nSituation in den sich entleerenden R\u00e4umen geschaffen \n\nw\u00fcrden. Nein, das ist nicht so. Wir als GR\u00dcNE denken an \n\nbeide Teile unseres Landes und m\u00f6chten nicht, dass Sie \n\nst\u00e4ndig diese k\u00fcnstlichen Konkurrenzen oder dieses \n\nDenken in den Wahlkreisen aufmachen. Wir alle sind dem \n\nWohl der Gro\u00dfst\u00e4dte genauso wie dem der kleinen St\u00e4dte \n\nund der D\u00f6rfer verpflichtet. \n\n(Zuruf: Das stimmt!) \n\nSie weichen der Frage aus, was die Stadt Dresden oder \n\ndie Stadt Leipzig vorlegen m\u00fcssten, damit Sie eine Ver-\n\nordnung erlassen w\u00fcrden. Sie weichen aus auf eine unklar \n\nbefristete Meinungsbildung in der Koalition, Sie weichen \n\nwieder aus auf die Durchschnittsmietberechnungen. Dabei \n\ngeht es um die individuelle Erh\u00f6hung. Sie verunklaren \n\ndamit die ganze Sache auf eine Art und Weise, die man \n\nnur \u201eb\u00fcrokratisch schleierhaft\u201c nennen kann. Das finde \n\nich keinen guten Politikstil. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von der Koaliti-\n\non! Als Angeh\u00f6rige der Opposition w\u00fcnsche ich Ihnen \n\nnicht, dass Sie von der Koalition der Pr\u00fcfauftr\u00e4ge zur \n\nKoalition der vernebelten und unklaren Pr\u00fcfauftr\u00e4ge \n\nwerden. Mit unserem Antrag haben Sie eine gute Alterna-\n\ntive und einen klaren Handlungsauftrag, nach dem die \n\ngesetzlichen Voraussetzungen erf\u00fcllt werden m\u00fcssen. \n\nNachdem dieser Plenartag mit so vielen Appellen an den \n\nDialog, an das Aufgreifen der echten Probleme der \n\nBev\u00f6lkerung angefangen hat, sage ich: Packen Sie dieses \n\nProblem an, vertagen Sie es nicht, stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu und lassen Sie es uns jetzt l\u00f6sen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Ich stelle den \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur \n\nAbstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte! \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimment-\n\nhaltungen und bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/740 \n\nEs gibt drei Fragen. Ich beginne mit der Frage Nr. 1, \n\nBeschlagnahme von Mobiltelefonen nach gewaltt\u00e4tigen \n\nAuseinandersetzungen in Leipzig, gestellt vom Abg. \n\nLippmann. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 403 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Es geht \n\num die Beschlagnahme von Mobiltelefonen nach gewalt-\n\nt\u00e4tigen Auseinandersetzungen in Leipzig. Nach Medien-\n\nberichten wurden infolge der gewaltt\u00e4tigen Auseinander-\n\nsetzungen im Zusammenhang mit einer Spontandemo am \n\n15.01.2015 in Leipzig von einer Vielzahl von Personen \n\ndie Mobiltelefone beschlagnahmt. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Aus welchen Gr\u00fcnden und zu welchem Zweck wurden \n\ndie Mobiltelefone beschlagnahmt? \n\n2. Auf welcher Rechtsgrundlage und auf wessen Anord-\n\nnung erfolgte die benannte Beschlagnahme der Mobiltele-\n\nfone? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung antwortet Herr Staatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Kollege Lippmann, \n\nauf die Frage 1 lautet die Antwort wie folgt: Die Staats-\n\nanwaltschaft Leipzig f\u00fchrt aufgrund der im Rahmen des \n\nDemonstrationszuges am 15. Januar 2015 begangenen \n\nmassiven Sachbesch\u00e4digungen und Ausschreitungen ein \n\nErmittlungsverfahren wegen Landfriedensbruchs. Die \n\nMobiltelefone wurden beschlagnahmt, weil sie in dem \n\neingeleiteten Ermittlungsverfahren als Beweismittel in \n\nBetracht kommen. \n\nErfahrungen aus vergangenen, wegen \u00e4hnlicher Ereignis-\n\nse gef\u00fchrten Ermittlungsverfahren haben gezeigt, dass \n\ndurch die vor Ort anwesenden Personen h\u00e4ufig Fotos bzw. \n\nVideos mit Mobiltelefonen gefertigt werden. Diese sind \n\ninsofern relevant, als sich daraus Hinweise auf konkrete \n\nAbl\u00e4ufe und unmittelbar Handelnde sowie zu deren \n\nIdentifizierung geeignete Informationen, zum Beispiel \n\nmarkante Merkmale, bestimmte Bekleidung oder \u00c4hnli-\n\nches, ergeben k\u00f6nnten. \n\nDes Weiteren ist aufgrund der Tatsache \u2013 soweit bislang \n\nbekannt, offensichtlich kurzfristig die Mobilisierung einer \n\ngr\u00f6\u00dferen Personenzahl erfolgte \u2013 davon auszugehen, dass \n\ndie Kommunikation (auch) \u00fcber Mobiltelefone \u2013 Anrufe, \n\nSMS, E-Mail, Chat \u2013 erfolgte. Diese Daten sind erforder-\n\nlich, um zu ermitteln, wer die Initiatoren des strafrechtlich \n\nrelevanten Geschehens waren und welche Absprachen \n\nund Informationen es im Vorfeld gab. Andere Beweismit-\n\ntel stehen der Staatsanwaltschaft Leipzig gegenw\u00e4rtig \n\nnicht zur Verf\u00fcgung. \n\nZu Frage 2: Die Anordnung der Beschlagnahme der \n\nMobiltelefone erfolgte, da der Bereitschaftsrichter nicht \n\nerreichbar war, durch den zust\u00e4ndigen Bereitschafts-\n\nstaatsanwalt wegen der Gefahr im Verzug gem\u00e4\u00df den \n\n\u00a7\u00a7 94, 98 und 102 der Strafprozessordnung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\nSie m\u00f6chten nachfragen? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Minister, wie gro\u00df \n\nist die Zahl der beschlagnahmten Mobiltelefone? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr  \n\nLippmann, das w\u00fcrde ich Ihnen dann noch schriftlich \n\nnachreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Noch eine zweite \n\nNachfrage. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Die zweite Nachfrage: \n\nInwieweit wird denn \u2013 da die Beschlagnahmung der \n\nMobiltelefone einen sensiblen Bereich betrifft \u2013 bei der \n\nKommunikation sichergestellt, dass insbesondere die \n\nAuswertung von Kommunikationsinhalten mit Drittbe-\n\ntroffenen m\u00f6glichst gering gehalten wird? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Lipp-\n\nmann, auch dazu werde ich Ihnen die Antwort nach-\n\nreichen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt die \n\nFrage der Abg. J\u00e4hnigen auf; Frage Nr. 2. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Thema der Frage sind Hand-\n\nlungsfelder zur Gleichstellung. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Handlungsfelder sieht die Staatsre-\n\ngierung in den n\u00e4chsten Jahren zur Gleichstellung von \n\nFrauen und M\u00e4dchen? \n\n2. Welche konkreten Handlungsfelder sieht die Staatsre-\n\ngierung in den n\u00e4chsten Jahren zur Gleichstellung von \n\nJungen und M\u00e4nnern? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Frau Ministerin, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zur ersten Frage: Wir \n\nwerden zeitnah die F\u00f6rderrichtlinie Chancengleichheit \n\nweiterentwickeln. Dadurch st\u00e4rken wir den Schutz von \n\nFrauen und Kindern insbesondere vor und nach h\u00e4uslicher \n\nGewalt. Dazu geh\u00f6rt auch, ein fl\u00e4chendeckendes Netz \n\nvon Frauen- und Kinderschutzh\u00e4usern zu etablieren und \n\nbestehende L\u00fccken im F\u00f6rdersystem zu schlie\u00dfen, vor \n\nallem bei den Schnittstellen zur Jugendhilfe, Familienbil-\n\ndung und Familienhilfe. \n\nWeiterhin werden wir in diesem Zusammenhang landes-\n\nweite M\u00e4dchen- und Frauenverb\u00e4nde und Projekte st\u00e4rken \n\nsowie finanziell besser absichern. Wir werden zun\u00e4chst \n\nals gro\u00dfes Projekt ein modernes Frauengleichstellungsge-\n\nsetz f\u00fcr den Freistaat Sachsen entwickeln. Ich will das alte \n\nFrauenf\u00f6rdergesetz nicht schm\u00e4lern, aber Fakt ist, dass es \n\nwirklich \u00fcberholt ist und modernisiert werden muss. Der \n\nGesetzentwurf wird auch die gleichberechtigte Besetzung \n\nvon F\u00fchrungspositionen durch Frauen und M\u00e4nner \n\nanstreben. \n\nEin weiterer Aspekt bei der Arbeit der kommenden Jahre \n\nwird die Erstellung des Frauenf\u00f6rderberichtes sein. Wir \n\nbrauchen Daten und Fakten, um moderne Politikans\u00e4tze \n\nzielgerichtet entwickeln zu k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 7. Sitzung 29. Januar 2015 \n\n 404 \n\nZum Gleichstellungsbeirat, was wir im Vorfeld bespro-\n\nchen haben, sei gesagt: Diesen wollen wir nat\u00fcrlich \n\nweiterf\u00fchren, aber neu aufstellen, sodass wir schauen und \n\n\u00fcberlegen wollen, ob wir das, was bisher an Personen \n\ngebunden ist und was die Besetzung betrifft, zuk\u00fcnftig an \n\nInstitutionen binden. Damit wollen wir nach den Haus-\n\nhaltsverhandlungen beginnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es Nachfra-\n\ngen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich h\u00e4tte sonst auf die zweite \n\nFrage gewartet. \u2013 Wird denn der Gleichstellungsbeirat in \n\nZukunft \u00f6ffentlich tagen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Frau J\u00e4hnigen, wir werden gemeinsam \n\nberaten, wie wir ihn neu aufstellen. Das w\u00fcrde ich dann \n\ngern beantworten, wenn wir es gemeinsam beraten haben. \n\nZur zweiten Frage. Wir bauen selbstverst\u00e4ndlich auf die \n\nbisherige Arbeit auf, aber als wichtiger Baustein wird neu \n\nsein, dass wir eine zu schaffende Landesfachstelle f\u00fcr \n\nM\u00e4nnerarbeit haben werden. Dazu haben wir im Haus-\n\nhaltsentwurf Zahlen vorgeschlagen, wof\u00fcr wir auf Ihre \n\nZustimmung hoffen. \n\nDaneben wollen wir im Bereich Frauen- und Kinder-\n\nschutz auch die T\u00e4terberatungsstellen st\u00e4rken und absi-\n\nchern. Die M\u00e4nnerarbeit bekommt insgesamt im Kontext \n\nder Gleichstellungspolitik einen wesentlicheren Stellen-\n\nwert. Dies wird gerade bei der Vereinbarkeit von Beruf \n\nund Familie immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung gewinnen. Hier \n\nallerdings kann nicht erst bei erwachsenen M\u00e4nnern \n\nangesetzt werden, sondern die Sensibilisierung soll daf\u00fcr \n\nschon fr\u00fcher einsetzen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch eine \n\nNachfrage, Frau J\u00e4hnigen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nbitte ich Sie, Ihre zweite Frage zu stellen; Frage Nr. 3. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Thema der zweiten Frage ist \n\nder Frauenanteil der Aufsichtsr\u00e4te, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen \n\nund Vorst\u00e4nde. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie hoch ist derzeit der Anteil an Frauen unter den \n\nAufsichtsratsvertretern, die vom Freistaat Sachsen ent-\n\nsandt werden? \n\n2. Wie hoch ist derzeit der Anteil unter den Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrungen und Vorst\u00e4nden der Unternehmen, an denen der \n\nFreistaat Sachsen mit mehr als 25 % beteiligt ist? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer antwortet f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung? \u2013 Herr Minister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Frau J\u00e4hni-\n\ngen, ich m\u00f6chte auf Ihre zwei Fragen eingehen. Zun\u00e4chst \n\nzur ersten Frage, wie hoch der Anteil der Frauen unter den \n\nAufsichtsratsvertretern ist: Der aktuelle Anteil der Frauen \n\nunter den Aufsichtsratsvertretern bel\u00e4uft sich auf 11,5 %. \n\nAuf Ihre zweite Frage, die Sie hinsichtlich der Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrung bzw. der Vorst\u00e4nde der Unternehmen gestellt \n\nhaben, lautet die Antwort: Der aktuelle Anteil der Frauen \n\nunter den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrungen und Vorst\u00e4nden der Unter-\n\nnehmen, an denen der Freistaat Sachsen mit mehr als \n\n25 % beteiligt ist, bel\u00e4uft sich auf 14,8 %. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nNachfragen? \u2013 Bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Beabsichtigt die Regierung, \n\ndiesen recht geringen Frauenanteil zu verbessern? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\n(Beifall der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Mit welchen konkreten Ma\u00df-\n\nnahmen in welchem Zeitraum? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDie Frage kann ich nicht beantworten, weil es relativ \n\nschwierig ist f\u00fcr unsere gesamten Unternehmen, entspre-\n\nchende F\u00fchrungskr\u00e4fte zu finden. Das ist ein offener \n\nWettbewerb bzw. bei den Aufsichtsr\u00e4ten haben wir das \n\nProblem, \u00fcberhaupt entsprechende Pers\u00f6nlichkeiten zu \n\nfinden. Das hei\u00dft, ich kann Ihnen jetzt keinen konkreten \n\nMasterplan vorstellen, wie in den n\u00e4chsten Jahren welche \n\nPosition besetzt werden kann. Wir haben einfach sachli-\n\nche Gr\u00fcnde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit sind alle \n\nFragen beantwortet. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. Die Sitzung des Landtages ist abgearbei-\n\ntet. Die n\u00e4chste Sitzung ist am Donnerstag, dem 5. Febru-\n\nar 2015, 10 Uhr. Die Einladung liegt Ihnen bereits vor. \n\nDie Sitzung ist geschlossen und ich w\u00fcnsche allen einen \n\nsch\u00f6nen Feierabend. \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:02 Uhr)\n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}