{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-05-08T08:38:50Z",
        "Last-Modified": "2015-05-11T05:49:15Z",
        "Last-Save-Date": "2015-05-11T05:49:15Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "677",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-05-08T08:38:50Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-05-11T05:49:15Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-05-08T08:38:50Z",
        "dcterms:modified": "2015-05-11T05:49:15Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-05-08T08:38:50Z",
        "meta:save-date": "2015-05-11T05:49:15Z",
        "modified": "2015-05-11T05:49:15Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2158",
            "2875",
            "2259",
            "2627",
            "4845",
            "5741",
            "5553",
            "5779",
            "5610",
            "5582",
            "4569",
            "3481",
            "5569",
            "5443",
            "5324",
            "4916",
            "4744",
            "5075",
            "5205",
            "5513",
            "5139",
            "6113",
            "5264",
            "4782",
            "5565",
            "5536",
            "5593",
            "4842",
            "5218",
            "5291",
            "5444",
            "5501",
            "5340",
            "4493",
            "5344",
            "5878",
            "5613",
            "5829",
            "5651",
            "5083",
            "4730",
            "5547",
            "5817",
            "5952",
            "5351",
            "5650",
            "5051",
            "5894",
            "5986",
            "5431",
            "4642",
            "5589",
            "5417",
            "5423",
            "5844",
            "4787",
            "5049",
            "5711",
            "4349",
            "5459",
            "5177",
            "4832",
            "5720",
            "4998",
            "5368",
            "5559",
            "5551",
            "5651",
            "5463",
            "5603",
            "5245",
            "4928",
            "5835",
            "5885",
            "5030",
            "5442",
            "5813",
            "3871",
            "1543"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-05-08T08:38:50Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-05-11T05:49:15Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_11_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:bd5d1360-eb24-4e5c-98c6-679dc8194e74",
        "xmpTPg:NPages": "79"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/11 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n11. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 13:00 Uhr Montag, 27. April 2015, Plenarsaal Schluss: 20:18 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 585 \n\n Gedenken und Schweigeminute  \n\nanl\u00e4sslich aktueller Ereignisse 585 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 585 \n\n1 Einsetzung eines Untersuchungsaus-\n\nschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 der \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzum Thema: \u201eUntersuchung m\u00f6gli-\n\ncher Vers\u00e4umnisse und etwaigen \n\nFehlverhaltens der Staatsregierung \n\nund der ihrer Fach-, Rechts- und \n\nDienstaufsicht unterliegenden  \n\nSicherheits-, Justiz-, Kommunal- \n\nund sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat \n\nSachsen beim Umgang mit der \n\nneonazistischen Terrorgruppe, die \n\nsich selbst als \u201aNationalsozialistischer \n\nUntergrund (NSU)\u2018 bezeichnet, \n\nderen personell-organisatorischem \n\nUmfeld und etwaigen Unterst\u00fctzer-\n\nnetzwerken, insbesondere im Hin-\n\nblick auf ihre Entstehung, Entwick-\n\nlung und ihr Agieren in bzw. von \n\nSachsen aus sowie bei der Aufkl\u00e4-\n\nrung, Verfolgung und Verhinderung \n\nvon Straftaten, die der Terrorgruppe \n\n\u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr verbun-\n\ndenen Netzwerken zurechenbar sind \n\nund den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n \n\n \n\n \n\n Drucksache 6/1241, Dringlicher \n\nAntrag der Abgeordneten der  \n\nFraktion DIE LINKE Klaus Bartl, \n\nMarco B\u00f6hme, Nico Br\u00fcnler,  \n\nSarah Buddeberg, Cornelia Falken, \n\nRico Gebhardt, Marion Junge, \n\nKathrin Kagelmann, Annekatrin \n\nKlepsch, Anja Klotzb\u00fccher,  \n\nKerstin K\u00f6ditz, Kerstin Lauterbach, \n\nUta-Verena Meiwald, Juliane Nagel, \n\nFalk Neubert, Luise Neuhaus-\n\nWartenberg, Janina Pfau,  \n\nDr. Jana Pinka, Lutz Richter,  \n\nSusanne Schaper, Sebastian Scheel, \n\nAndr\u00e9 Schollbach, Mirko Schultze, \n\nFranz Sodann, Enrico Stange,  \n\nKlaus Tischendorf und  \n\nHorst Wehner,  \n\nder Abgeordneten der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\nWolfram G\u00fcnther, Eva J\u00e4hnigen, \n\nValentin Lippmann,  \n\nDr. Gerd Lippold, Dr. Claudia \n\nMaicher, Franziska Schubert,  \n\nPetra Zais und Volkmar Zschocke 586 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 586 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 587 \n\n Christian Hartmann, CDU 589 \n\n Sabine Friedel, SPD 590 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 591 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 591 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 592 \n\n Abstimmung und Zustimmung 592 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n2 Festlegung der Zahl der Mitglieder \n\ndes Untersuchungsausschusses \n\n\u201eNeonazistische Terrornetzwerke  \n\nin Sachsen\u201c (Drucksache 6/1241)  \n\n Drucksache 6/1399, Antrag der \n\nFraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 592 \n\n Abstimmung und Zustimmung 593 \n\n3 Aktuelle Stunde  \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Arbeitspl\u00e4tze sch\u00fctzen, Regionen \n\nst\u00e4rken \u2013 f\u00fcr eine sichere,  \n\nbezahlbare und nachhaltige  \n\nEnergieversorgung in Sachsen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 593 \n\n Lars Rohwer, CDU 593 \n\n Henning Homann, SPD 594 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 595 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 596 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 597 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 597 \n\n Thomas Baum, SPD 598 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 599 \n\n Thomas Baum, SPD 599 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 599 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 600 \n\n Frank Heidan, CDU 601 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 602 \n\n Frank Heidan, CDU 602 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 602 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 604 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 604 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 604 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Keine Vorratsdatenspeicherung 2.0 \u2013 \n\nmeine Daten geh\u00f6ren mir  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 605 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 605 \n\n Christian Hartmann, CDU 606 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 607 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 607 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 608 \n\n Sabine Friedel, SPD 609 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 609 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 609 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 611 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 611 \n\n Christian Hartmann, CDU 611 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 612 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 612 \n\n Christian Hartmann, CDU 613 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 613 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 614 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 614 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 614 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 614 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nGedenktages zum Tag der Befreiung \n\nvom deutschen Faschismus  \n\nam 8. Mai 1945  \n\n Drucksache 6/1094, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/1341, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 615 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 615 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 616 \n\n Hanka Kliese, SPD 618 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 619 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 620 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 621 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 621 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/1517 621 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 621 \n\n Abstimmung und Ablehnung 622 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/1094 622 \n\n5 Sachsens Zukunft gestalten \u2013  \n\nUmsetzung der EU-\n\nStrukturfondsperiode 2014 \u2013 2020  \n\n Drucksache 6/728, Antrag  \n\nder Fraktionen CDU und SPD, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 622 \n\n Frank Heidan, CDU 622 \n\n Holger Mann, SPD 624 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 624 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 626 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 627 \n\n Marko Schiemann, CDU 628 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 629 \n\n Holger Mann, SPD 631 \n\n Abstimmung und Zustimmung 632 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n6 S\u00e4chsisches Forschungsprojekt zur \n\nSchicksalskl\u00e4rung von sowjetischen \n\nKriegsgefangenen des Zweiten \n\nWeltkrieges fortsetzen  \n\n Drucksache 6/1218, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 632 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 632 \n\n Aline Fiedler, CDU 634 \n\n Hanka Kliese, SPD 634 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 635 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 635 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 636 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 637 \n\n Abstimmung und Ablehnung 637 \n\n7 Umfassende Berichtspflicht der \n\nStaatsregierung zu Asylbewerbern  \n\n Drucksache 6/1389, Antrag der \n\nFraktion AfD 638 \n\n Sebastian Wippel, AfD 638 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 638 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 639 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 640 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 641 \n\n Albrecht Pallas, SPD 642 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 643 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 644 \n\n Sebastian Wippel, AfD 645 \n\n Abstimmung und Ablehnung 645 \n\n8 Medienbildung f\u00fcr alle \u2013 Medien-\n\nkompetenz-Initiative Sachsen starten  \n\n Drucksache 6/236,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 646 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 646 \n\n Aline Fiedler, CDU 647 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 648 \n\n Holger Mann, SPD 649 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 650 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 650 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 651 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 652 \n\n Abstimmung und Ablehnung 653 \n\n \n\n \n\n9 Siebter Halbjahresbericht zu  \n\nwesentlichen Entwicklungen  \n\nder s\u00e4chsischen Europapolitik  \n\n Drucksache 6/950, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatskanzlei  \n\n Drucksache 6/1282, Beschluss-\n\nempfehlung des Europaausschusses 653 \n\n Marko Schiemann, CDU 653 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 654 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 656 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 656 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 656 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 656 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 657 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 658 \n\n Abstimmung und Zustimmung 659 \n\n10 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1393 659 \n\n Zustimmung 659 \n\n11 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/1394 660 \n\n Zustimmung 660 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 660 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 585 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 13:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 11. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nBevor wir mit unserer heutigen Debatte beginnen, m\u00f6chte \n\nich mit Ihnen gemeinsam innehalten und an Ereignisse \n\nerinnern, die uns in den letzten Wochen und Tagen er-\n\nsch\u00fcttert haben. \n\nAm 24. M\u00e4rz ist ein Flugzeug der Germanwings auf dem \n\nFlug von Barcelona nach D\u00fcsseldorf in den Franz\u00f6sischen \n\nAlpen zerschellt. Alle 150 Insassen kamen dabei ums \n\nLeben. Nach dem jetzigen Ermittlungsstand hat der \n\nKopilot die Maschine gezielt zum Absturz gebracht. \n\nIn der Nacht vom 18. auf den 19. April kenterte ein Boot \n\nmit Fl\u00fcchtlingen auf dem Weg von Libyen nach Italien im \n\nMittelmeer. Vermutlich deutlich mehr als 800 Menschen, \n\ndie sich auf diesen gef\u00e4hrlichen Weg auf der Suche nach \n\neinem besseren Leben begeben hatten, fanden dabei den \n\nTod. \n\nErinnern m\u00f6chte ich auch an 16 christliche Fl\u00fcchtlinge, \n\ndie von andersgl\u00e4ubigen Mitfl\u00fcchtlingen wegen ihrer \n\nGlaubens\u00fcberzeugung aus dem gemeinsamen Fl\u00fccht-\n\nlingsboot gesto\u00dfen wurden. \n\nAm Wochenende fanden Tausende Menschen den Tod bei \n\neinem verheerenden Erdbeben in Nepal. \n\nWir stehen fassungslos vor diesem Geschehen und auch \n\ndem unermesslichen Leid, das durch diese Ungl\u00fccke \u00fcber \n\ndie Familien und Freunde der Opfer hereingebrochen ist. \n\nIhnen gilt unser tief empfundenes Mitgef\u00fchl. Wir trauern \n\num die vielen Verstorbenen. \n\nIch bitte Sie und auch unsere G\u00e4ste auf der Besuchertri-\n\nb\u00fcne, sich von den Pl\u00e4tzen zu erheben, f\u00fcr einen Moment \n\ninnezuhalten und schweigend der Opfer zu gedenken. \n\n(Die Anwesenden erheben sich.) \n\nVielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Sicherlich relativiert unser \n\nGedenken ein St\u00fcck weit die Dinge, mit denen wir uns in \n\nden n\u00e4chsten vier Tagen hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nbesch\u00e4ftigen werden. Lassen Sie uns unsere Gedanken \n\nund Empfindungen, unser gemeinsames Gedenken auch \n\nin unsere t\u00e4gliche Arbeit mitnehmen. Ich danke Ihnen \n\nnochmals. \n\nF\u00fcr die heutige Sitzung liegen keine Entschuldigungen \n\nvor. Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat \n\nf\u00fcr die Tagesordnungspunkte 1 und 4 bis 8 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE \n\n60 Minuten, SPD 48 Minuten, AfD 42 Minuten, GR\u00dcNE \n\n30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung \n\nder 11. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich er\u00f6ffne mit \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 586 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nEinsetzung eines Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zum Thema:  \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der \n\nStaatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen beim Umgang mit der neonazistischen Terrorgruppe, die \n\nsich selbst als \u201aNationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichnet, deren \n\npersonell-organisatorischem Umfeld und etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre Entstehung, Entwicklung und ihr Agieren \n\nin bzw. von Sachsen aus sowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und \n\nVerhinderung von Straftaten, die der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit \n\nihr verbundenen Netzwerken zurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/1241, Dringlicher Antrag der Abgeordneten der Fraktion DIE LINKE  \n\nKlaus Bartl, Marco B\u00f6hme, Nico Br\u00fcnler, Sarah Buddeberg, Cornelia Falken,  \n\nRico Gebhardt, Marion Junge, Kathrin Kagelmann, Annekatrin Klepsch, Anja Klotzb\u00fccher, \n\nKerstin K\u00f6ditz, Kerstin Lauterbach, Uta-Verena Meiwald, Juliane Nagel, Falk Neubert, \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, Janina Pfau, Dr. Jana Pinka, Lutz Richter, Susanne Schaper, \n\nSebastian Scheel, Andr\u00e9 Schollbach, Mirko Schultze, Franz Sodann, Enrico Stange,  \n\nKlaus Tischendorf und Horst Wehner, der Abgeordneten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Wolfram G\u00fcnther, Eva J\u00e4hnigen, Valentin Lippmann, Dr. Gerd Lippold,  \n\nDr. Claudia Maicher, Franziska Schubert, Petra Zais und Volkmar Zschocke \n\nIch gehe davon aus, dass die Antragsteller ihr Begehren \n\nbegr\u00fcnden wollen. Das Wort haben die Fraktion \n\nDIE LINKE und die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nF\u00fcr die Antragstellerin Fraktion DIE LINKE ergreift Frau \n\nKollegin K\u00f6ditz das Wort. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Das Thema \u201eNational-\n\nsozialistischer Untergrund\u201c besch\u00e4ftigt weiter die \u00d6ffent-\n\nlichkeit. Sie sehen das an der tagt\u00e4glichen Berichterstat-\n\ntung \u00fcber den fortschreitenden Prozess am Oberlandesge-\n\nricht in M\u00fcnchen gegen Beate Zsch\u00e4pe und mutma\u00dfliche \n\nUnterst\u00fctzer des NSU. Sie sehen es aber auch daran, dass \n\nzwischenzeitlich Untersuchungsaussch\u00fcsse in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Hessen und Nordrhein-Westfalen ihre \n\nArbeit aufgenommen haben. Im Th\u00fcringer Landtag gibt \n\nes zum zweiten Mal einen solchen Ausschuss. Auch im \n\nBundestag wird die erneute Einsetzung gefordert. \n\nDer springende Punkt ist: Wann immer vom \u201eNationalso-\n\nzialistischen Untergrund\u201c die Rede ist, geht es auch um \n\nSachsen; denn hier in Sachsen sind Beate Zsch\u00e4pe, Uwe \n\nMundlos und Uwe B\u00f6hnhardt Anfang 1998 untergetaucht. \n\nHier \u2013 in Chemnitz und Zwickau \u2013 fanden sie Unterst\u00fct-\n\nzer und konspirative Wohnungen. Hier horteten sie \n\nWaffen und planten schwerste Straftaten. Hier in Sachsen \n\n\u00fcberfielen sie einen Supermarkt, Post- und Bankfilialen. \n\nHier in Sachsen blieben sie schlie\u00dflich bis November \n\n2011 unentdeckt. Kurz gesagt: Sachsen war das Kernland \n\ndes NSU. \n\nR\u00fcckblickend gesehen war es daher folgerichtig, in der \n\nvergangenen Legislaturperiode im S\u00e4chsischen Landtag \n\nden Untersuchungsausschuss \u201eNeonazistische Terror-\n\nnetzwerke in Sachsen\u201c einzurichten. Es ging vor allem \n\ndarum, das Beh\u00f6rdenhandeln in Sachsen zu rekonstruie-\n\nren. Ein Aspekt dabei war die Suche nach dem Kerntrio in \n\nden Jahren 1998 bis 2001. Wir haben im letzten Untersu-\n\nchungsausschuss erfahren, dass sich das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz Sachsen sowie Polizei und Landeskri-\n\nminalamt auf durchaus zutreffende Hinweise \u00fcber einen \n\nm\u00f6glichen Aufenthalt der Fl\u00fcchtigen in Chemnitz st\u00fctzen \n\nkonnten. Wir wissen aber bis heute nicht, woher diese \n\nHinweise im Einzelnen stammten und warum sie letztend-\n\nlich nicht zur Ergreifung der Fl\u00fcchtigen f\u00fchrten. Die \n\nfurchtbaren Taten des NSU h\u00e4tten so verhindert werden \n\nk\u00f6nnen und m\u00fcssen. \n\nEin zweiter Aspekt waren die insgesamt elf Raub\u00fcberf\u00e4l-\n\nle, die in den Jahren 1998 bis 2006 in Chemnitz und \n\nZwickau begangen wurden. Es war schnell erkannt \n\nworden, dass es sich um eine ausgepr\u00e4gte Raubserie \n\nhandelt, die sich schlie\u00dflich auch auf Mecklenburg-\n\nVorpommern und zuletzt Th\u00fcringen ausweitete. Nahelie-\n\ngend w\u00e4re die Einrichtung einer Sonderkommission \n\ngewesen. In Sachsen hat man das unterlassen. Die T\u00e4ter-\n\nschaft des Trios h\u00e4tte so erkannt werden k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen. Wir haben dar\u00fcber hinaus erfahren, dass parallel \n\nmilitante Neonazistrukturen, wie etwa das in Sachsen \n\nbesonders ausgepr\u00e4gte Blood & Honour-Netzwerk, \n\nrichtigerweise ins Visier der Sicherheitsbeh\u00f6rden geraten \n\nwaren. Aber ein konsequentes Durchgreifen blieb aus. So \n\nentgingen die s\u00e4chsischen Protagonisten dem bundeswei-\n\nten B- & H-Verbot im Jahr 2000. Unter diesen Protagonis-\n\nten waren mehrere Personen, die heute als mutma\u00dfliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 587 \n\nNSU-Unterst\u00fctzer gelten. Auf deren Rolle im Unterst\u00fct-\n\nzernetzwerk des Trios h\u00e4tte man sto\u00dfen k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen. \n\nDoch Ermittler berichteten im Untersuchungsausschuss, \n\ndass ihre Ans\u00e4tze zur Strukturermittlung torpediert wur-\n\nden. Stattdessen schaltete sich beispielsweise das Landes-\n\nkriminalamt Berlin ein und warb F\u00fchrungspersonen genau \n\ndieser Szene als Spitzel an. Wir wissen bis heute nicht, \n\nwarum; wir wissen bisher nur einigerma\u00dfen sicher, dass \n\nZeugen des LKA Berlin es uns nicht erkl\u00e4ren m\u00f6chten. \n\nDas ist inakzeptabel. \n\nDer vergangene Untersuchungsausschuss hat dennoch \n\ndazu beigetragen, das Geschehene zu rekonstruieren. \n\nMithin hat der Ausschuss aufzeigen k\u00f6nnen, was offenzu-\n\nlegen einigen Beh\u00f6rden und vor allem dem Staatsministe-\n\nrium des Innern nicht m\u00f6glich war. Dar\u00fcber gibt der \n\nabweichende Bericht, den die demokratische Opposition \n\nvorgelegt hat, Auskunft. Er h\u00e4lt die wesentlichen Er-\n\nkenntnisse fest und markiert jene Fragen, die einer weite-\n\nren Kl\u00e4rung bed\u00fcrfen, genauso wie jene Themenkomple-\n\nxe, die bislang nur angeschnitten werden konnten. Vor \n\ndiesem Hintergrund enth\u00e4lt der abweichende Bericht als \n\nallererste und allerwichtigste Forderung die nach einer \n\nFortsetzung der parlamentarischen Aufkl\u00e4rung in Sach-\n\nsen: \u201eAngesichts der gesellschaftlichen Tragweite der \n\nTaten des NSU und der nicht hinreichend gekl\u00e4rten \n\nUmst\u00e4nde des Nichtergreifens des Trios gen\u00fcgt der bisher \n\nerreichte Stand der Aufkl\u00e4rung nicht. Dem S\u00e4chsischen \n\nLandtag der n\u00e4chsten Wahlperiode wird daher ausdr\u00fcck-\n\nlich empfohlen, erneut einen Untersuchungsausschuss zu \n\nneonazistischen Terrornetzwerken in Sachsen und dem \n\ndarauf gerichteten Beh\u00f6rdenhandeln einzusetzen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Daran f\u00fchlen wir uns gebun-\n\nden. Deswegen wollen wir einen neuen Untersuchungs-\n\nausschuss einsetzen. Es kommen noch mehr Aspekte \n\nhinzu, die genau daf\u00fcr sprechen. Zun\u00e4chst: Die \u00d6ffent-\n\nlichkeit richtet ihr Augenmerk gegenw\u00e4rtig vor allem auf \n\nden Prozess am Oberlandesgericht M\u00fcnchen. Dort wird \n\nvermutlich in absehbarer Zeit ein Urteil fallen. Aber fest \n\nsteht, dass dieses Urteil keineswegs alle wichtigen Fragen \n\nwird beantworten k\u00f6nnen. Sie sehen bereits am blo\u00dfen \n\nUmfang der Berichte der bisherigen Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcsse, dass der politische Stoff im Themenkomplex \n\nweit \u00fcber dessen juristische Substanz hinausgeht. Nicht \n\nzuletzt sorgt die zeitliche Ausdehnung des Geschehens \n\ndaf\u00fcr, dass Unterst\u00fctzerinnen und Unterst\u00fctzer durch \n\nVerj\u00e4hrungsfristen vermutlich straffrei ausgehen werden. \n\nDas ist ein v\u00f6llig unbefriedigender Zustand, der mich \n\npers\u00f6nlich betroffen macht. Dieser Zustand berechtigt \n\ngerade nicht zu einem Schlussstrich. Wir sind es den \n\nOpfern des NSU und den Hinterbliebenen schuldig, so \n\npr\u00e4zise wie m\u00f6glich herauszuarbeiten, unter welchen \u2013 \n\nauch politischen \u2013 Bedingungen der NSU in Sachsen \n\nentstehen und im ganzen Bundesgebiet morden konnte. \n\nDiese Bedingungen m\u00fcssen ge\u00e4ndert werden, wenn wir \n\nnicht wollen, dass so etwas wieder geschieht. \n\nDer Staatsrechtler Martin M\u00f6llers, der immerhin an der \n\nHochschule des Bundes lehrt, warnt in diesem Zusam-\n\nmenhang vor einer \u201estellenweisen Verwahrlosung der \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden\u201c. Man muss diese drastische Diagno-\n\nse nicht teilen, aber wir haben doch allen Grund, genau \n\nsolche Tendenzen zu verhindern. Zu den Bedingungen, \n\ndie nach wir vor zur Besorgnis einladen, geh\u00f6rt nicht nur \n\ndie Arbeit mancher Beh\u00f6rden, es geht hier auch weniger \n\num eine Schuldzuweisung; was wir im vergangenen \n\nUntersuchungsausschuss auch erlebt haben, sind hoch \n\nmotivierte Fachermittler, die eine unersetzliche Arbeit \n\nleisten, wenn man sie l\u00e4sst. \n\nIch sage Ihnen gar nichts Neues, wenn ich betone, dass \n\ndas n\u00f6tig ist, denn der Freistaat Sachsen ist nach wie vor \n\neine Bastion der extremen Rechten. Am aktuellen De-\n\nmonstrationsgeschehen in Dresden und in weiteren Orten \n\nbeteiligen sich restlos alle organisierten Bestrebungen der \n\nextremen Rechten. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Und der extremen Linken!) \n\nAuf der Seite der demokratischen Akteure gibt es leider \n\nnicht ann\u00e4hernd so viel Einigkeit, wenn es darum geht, \n\nden Betroffenen rassistischer Hetze oder den Opfern \n\nrechter Gewalt solidarisch beizustehen. \n\nMeine Damen und Herren! Es soll Leute geben, die einen \n\nUntersuchungsausschuss f\u00fcr eine \u201eBesch\u00e4ftigungsthera-\n\npie\u201c halten. Wir dagegen halten einen Untersuchungsaus-\n\nschuss f\u00fcr sachlich geboten und auch geeignet, die Auf-\n\nkl\u00e4rung weiter voranzutreiben. Es war das Verdienst \n\nunseres fr\u00fcheren Ausschusses, auch Verdachtsmomenten \n\nzur Involvierung mancher Beh\u00f6rden nachzugehen, die \n\nsich schlie\u00dflich als unhaltbar erwiesen haben. Solche \n\nVerd\u00e4chtigungen auszur\u00e4umen, er\u00f6ffnet den Blick auf \n\nwesentliche Fragen, die uns weiter besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. \n\nDieser Aufgabe wollen wir uns stellen. \n\nDas betreiben wir nicht als Selbstzweck. Wir tun es im \n\nGedenken, im Gedenken an Enver \u015eim\u015fek, get\u00f6tet am \n\n9. September 2000 in N\u00fcrnberg, an Abdurrahim  \n\n\u00d6z\u00fcdo\u011fru, get\u00f6tet am 13. Juni 2001 in N\u00fcrnberg, an \n\nS\u00fcleyman Ta\u015fk\u00f6pr\u00fc, get\u00f6tet am 27. Juni 2001 in Ham-\n\nburg, an Habil K\u0131l\u0131\u00e7, get\u00f6tet am 29. August 2001 in \n\nM\u00fcnchen, an Mehmet Turgut, get\u00f6tet am 25. Febru-\n\nar 2004 in Rostock, an \u0130smail Ya\u015far, get\u00f6tet am \n\n9. Juni 2005 in N\u00fcrnberg, an Theodoros Boulgarides, \n\nget\u00f6tet am 15. Juni 2005 in M\u00fcnchen, an Mehmet  \n\nKubasik, get\u00f6tet am 4. April 2006 in Dortmund, an Halil \n\nYozgat, get\u00f6tet am 6. April 2006 in Kassel, und im Ge-\n\ndenken an Mich\u00e8le Kiesewetter, get\u00f6tet am 25. April 2007 \n\nin Heilbronn. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6ditz. \n\nSie sprach f\u00fcr die einbringende Fraktion LINKE. F\u00fcr die \n\nmiteinbringende Fraktion GR\u00dcNE spricht jetzt Herr \n\nKollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor ziemlich \n\ngenau drei Jahren, im M\u00e4rz 2012, ist in diesem Haus \n\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#Enver_.C5.9Eim.C5.9Fek\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#Abdurrahim_.C3.96z.C3.BCdo.C4.9Fru\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#Abdurrahim_.C3.96z.C3.BCdo.C4.9Fru\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#S.C3.BCleyman_Ta.C5.9Fk.C3.B6pr.C3.BC\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#S.C3.BCleyman_Ta.C5.9Fk.C3.B6pr.C3.BC\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#Habil_K.C4.B1l.C4.B1.C3.A7\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#Mehmet_Turgut\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#.C4.B0smail_Ya.C5.9Far\nhttp://de.wikipedia.org/wiki/NSU-Morde#Theodoros_Boulgarides\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 588 \n\nschon einmal erl\u00e4utert worden, warum die Einsetzung \n\neines Untersuchungsausschusses notwendig ist. Der \n\ndenkw\u00fcrdige 4. November 2011 lag wenige Wochen \n\nzur\u00fcck, und alle Versuche der Opposition, die Staatsregie-\n\nrung zu einer Aufkl\u00e4rung in den eigenen Beh\u00f6rden zu \n\nbewegen, etwa durch die Einsetzung einer s\u00e4chsischen \n\nSch\u00e4fer-Kommission oder durch die Erweiterung des \n\nSachsensumpf-Untersuchungsausschusses, waren fehlge-\n\nschlagen. \n\nAm Ende der Versuche, Licht ins Dunkel zu bringen \u2013 \n\nLicht ins Dunkel einer abscheulichen Mordserie! \u2013, stand \n\ndie Entscheidung dreier Oppositionsfraktionen, zu den \n\nFragen, die Sachsen betrafen, einen Untersuchungsaus-\n\nschuss einzusetzen. \n\nDamals wie heute stellt sich uns die Frage, wie es m\u00f6g-\n\nlich sein konnte, dass drei gesuchte Neonazis vor den \n\nAugen der s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden untertauchen, Sachsen \n\nmehr als zehn Jahre lang als Ruhe- und R\u00fcckzugsort \n\nnutzen und von hier aus eine grausame Mordserie planen \n\nund durchf\u00fchren konnten. \n\nDer NSU-Untersuchungsausschuss der letzten Legislatur-\n\nperiode konnte auf diese Fragen keine abschlie\u00dfende \n\nAntwort geben; im Gegenteil: Das, was am Ende als \n\nAbschlussbericht vorlag, war nur ein faktischer Zwi-\n\nschenbericht. Insgesamt hat der letzte NSU-Untersu-\n\nchungsausschuss in insgesamt 36 Sitzungen sechs Sach-\n\nverst\u00e4ndige und 34 Zeugen vernommen. Im Gegensatz \n\ndazu wurde seinerzeit die Einvernahme von zw\u00f6lf Sach-\n\nverst\u00e4ndigen und insgesamt 120 Zeugen verlangt. \n\nVon den acht gebildeten Themenkomplexen, um den \n\nUntersuchungsgegenstand zu strukturieren, wurden \n\nlediglich zu f\u00fcnf Komplexen \u00fcberhaupt Zeugen und dabei \n\nbei Weitem nicht alle geh\u00f6rt. \n\nZum Agieren der Sicherheitsbeh\u00f6rden nach dem \n\n4. November 2011 hat der Untersuchungsausschuss der \n\nletzten Legislaturperiode nur wenige Feststellungen \n\ntreffen und nur einzelne Zeugen vernehmen k\u00f6nnen. So \n\nist etwa der V-Mann-F\u00fchrer von \u201ePiato\u201c, heute Pr\u00e4sident \n\ndes s\u00e4chsischen Verfassungsschutzes, Herr Meyer-Plath, \n\nnoch nicht als Zeuge vor dem s\u00e4chsischen Untersu-\n\nchungsausschuss vernommen worden, obwohl er, wie wir \n\nes in den letzten Wochen wieder erfahren durften, wohl \n\nKenntnisse von dem Aufenthalt des Trios h\u00e4tte haben \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Mitglieder des letzten Untersuchungsausschusses \n\nwaren sich daher einig \u2013 eines der wenigen Male \u2013, dass \n\nder Untersuchungsgegenstand nicht abschlie\u00dfend aufge-\n\nkl\u00e4rt wurde. Aus diesem Grund ist es nun an der Zeit, den \n\nNSU-Untersuchungsausschuss erneut einzusetzen, um die \n\nnotwendige Aufkl\u00e4rungsarbeit voranzubringen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir GR\u00dcNE haben in der vergangenen Legislaturperiode \n\nimmer unser Bedauern zum Ausdruck gebracht, dass es \n\nden demokratischen Fraktionen des 5. S\u00e4chsischen \n\nLandtags nicht gelungen ist, gemeinsam einen NSU-\n\nAusschuss einzusetzen. \n\nAuch bei dem wieder einzusetzenden Untersuchungsaus-\n\nschuss zum NSU in dieser Legislaturperiode h\u00e4tten wir \n\nuns eine gemeinsame Einsetzung mit der Koalition \n\nvorstellen k\u00f6nnen. Dazu ist es leider nicht gekommen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sagen Sie  \n\naber auch, warum, Herr Lippmann!) \n\nEs w\u00e4re ein gutes und wichtiges Signal auch in Richtung \n\nder anderen NSU-Untersuchungsaussch\u00fcsse gewesen. \n\nMittlerweile geht die Aufkl\u00e4rung mit Untersuchungsaus-\n\nsch\u00fcssen in anderen Bundesl\u00e4ndern voran. In Nordrhein-\n\nWestfalen, Baden-W\u00fcrttemberg und Hessen sind im \n\nLichte vieler neuer Erkenntnisse \u00fcber die Verstrickungen \n\ndes NSU, \u00fcber m\u00f6gliche Unterst\u00fctzer und \u00fcber das \n\nVersagen von Sicherheitsbeh\u00f6rden weitere Untersu-\n\nchungsaussch\u00fcsse etabliert worden. Auch im Bund wird \n\nmittlerweile sehr laut \u00fcber die Wiedereinsetzung eines \n\nNSU-Untersuchungsausschusses nachgedacht. Th\u00fcringen \n\nhat bereits einen solchen eingesetzt. Dies zeigt, die Auf-\n\nkl\u00e4rung ist nicht abgeschlossen. Die Fragen werden eher \n\nimmer mehr als weniger. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir sind den Opfern und Angeh\u00f6rigen eine r\u00fcckhaltlose \n\nAufkl\u00e4rung schuldig. Das ist unsere moralische Verpflich-\n\ntung, zu der auch der S\u00e4chsische Landtag seinen Beitrag \n\nleisten muss. \n\nLassen Sie es mich an dieser Stelle mit aller Deutlichkeit \n\nsagen: Wer einen NSU-Untersuchungsausschuss als Be-\n\nsch\u00e4ftigungstherapie abtut, der versetzt den Angeh\u00f6rigen, \n\ndie teils unendliches Leid erfahren habe, einen Schlag ins \n\nGesicht. Es ist auch ein Schlag ins Gesicht aller B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger, die eine Aufkl\u00e4rung erwarten, und ein \n\nSchlag ins Gesicht des Rechtsstaats, der in der Lage sein \n\nmuss, Fehler aufzuarbeiten. \n\nDer heute vorgestellte Auftrag f\u00fcr die parlamentarische \n\nUntersuchung des Versagens s\u00e4chsischer Beh\u00f6rden bei \n\nder Verfolgung des NSU entspricht dabei weitestgehend \n\ndem Auftrag in der letzten Legislaturperiode. Uns GR\u00dc-\n\nNE war jedoch eine Ausweitung des Untersuchungsge-\n\ngenstands wichtig. Der neu einzusetzende Untersu-\n\nchungsausschuss soll erstens auch untersuchen, inwieweit \n\ns\u00e4chsische Beh\u00f6rden in ihrem Handeln oder Unterlassen \n\ndie Bildung, die Entwicklung und das Agieren organisier-\n\nter neonazistischer Gruppen und Netzwerke in Sachsen \n\nbeg\u00fcnstigt, unterst\u00fctzt, gef\u00f6rdert und m\u00f6glicherweise die \n\nAufkl\u00e4rung von Straftaten solcher Gruppen und Netzwer-\n\nke verschleppt haben, und zweitens wollen wir untersu-\n\nchen, inwieweit s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden ein Versagen bei \n\nder Aufkl\u00e4rung des Bekanntwerdens des NSU nach dem \n\nNovember 2011 vorzuwerfen ist. Ich denke vor allem an \n\ndie bekannt gewordenen Aktenvernichtungen in Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden und an die mangelnde und unzureichende \n\nZuarbeit an Untersuchungsgremien. \n\nGerade der zweite Punkt konnte durch den letzten Unter-\n\nsuchungsausschuss nicht bearbeitet werden. Wir sind auch \n\nin der Pflicht, das beh\u00f6rdliche Agieren nach dem Be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 589 \n\nkanntwerden des NSU zu untersuchen. Es ist nicht auszu-\n\nschlie\u00dfen, dass nach Lage der Dinge die Ermittlungsarbeit \n\ndurch das Agieren von Sicherheitsbeh\u00f6rden nach dem \n\nNovember 2011 erheblich erschwert wurde. Es gilt, diese \n\nUmst\u00e4nde r\u00fcckhaltlos aufzudecken. \n\nIch hoffe, dass dieser NSU-Untersuchungsausschuss die \n\nErkenntnis \u00fcber die Hintergr\u00fcnde und den beh\u00f6rdlichen \n\nUmgang mit dem NSU-Komplex voranbringen wird. Das \n\nkann das Verfahren gegen Beate Zsch\u00e4pe in M\u00fcnchen und \n\ndas k\u00f6nnen die Untersuchungsaussch\u00fcsse in anderen \n\nL\u00e4ndern f\u00fcr Sachsen nicht leisten. \n\nEs liegt in unserer Verantwortung, diese Aufkl\u00e4rung nach \n\nbesten Kr\u00e4ften in diesem Hause zu leisten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Lippmann \n\nsprach f\u00fcr die miteinbringende Fraktion GR\u00dcNE. Jetzt \n\nergreift Kollege Hartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion das \n\nWort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir alle \n\nerinnern uns an das, was im November 2011 zur Aufde-\n\nckung des Nationalsozialistischen Untergrunds f\u00fchrte und \n\nin der Folge eine sehr intensive Diskussion, Pr\u00fcfung und \n\nBewertung von kriminellen, terroristischen und strafrecht-\n\nlichen Handlungen nicht nur in Sachsen, sondern vor \n\nallen Dingen in ganz Deutschland zur Folge hatte. \n\nEs waren viele Morde, die quer durch die Republik \n\nstattgefunden haben. Es waren Beschaffungsdelikte, die \n\nauch in Sachsen in Form von Raub- und Bank\u00fcberf\u00e4llen \n\nstattgefunden haben, aber auch in Brandenburg, in Meck-\n\nlenburg-Vorpommern und vor allem auch ein Agieren in \n\nTh\u00fcringen. Nicht zuletzt kamen von dort mit dem letzten \n\nBank\u00fcberfall die Folgereaktion und die Feststellung \n\ndessen, was hier in Chemnitz und im s\u00e4chsischen Raum \n\ndurchaus \u00fcber viele Jahre seinen R\u00fcckzug gefunden hat. \n\nDaraus entstand die Diskussion \u00fcber die notwendige \n\nAufkl\u00e4rung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es war sehr \n\nschnell ein erheblicher Aufkl\u00e4rungswille von allen Seiten \n\nerfasst. Wir reden eben nicht \u00fcber ein s\u00e4chsisches Thema, \n\nsondern \u00fcber ein Thema, das die gesamte Bundesrepublik \n\nerschreckt, aber vor allem in Verantwortung genommen \n\nhat, und \u00fcber die Frage der notwendigen Aufkl\u00e4rung. \n\nInsoweit war es aus meiner Sicht und aus der Sicht meiner \n\nFraktion folgerichtig, dass die Steuerung \u00fcber den Unter-\n\nsuchungsausschuss im Deutschen Bundestag erfolgte, \n\naber auch eine Vernetzung der entsprechenden Aufkl\u00e4-\n\nrungsstrukturen der Bundesbeh\u00f6rden zu verzeichnen war. \n\nNat\u00fcrlich war es richtig, dass sich die einzelnen Bundes-\n\nl\u00e4nder im Rahmen ihrer Sicherheitsarchitektur mit diesen \n\nThemen besch\u00e4ftigten. Das hat die Staatsregierung hier in \n\nSachsen sehr schnell getan. Es gab in der Tat die Diskus-\n\nsion \u00fcber die Bildung eigener Untersuchungsaussch\u00fcsse, \n\ndie wir eher skeptisch gesehen haben. Im Ergebnis haben \n\nwir uns dem nicht verschlossen. Ich glaube, dass wir drei \n\nJahre sehr konstruktiv innerhalb dieser Gremien zusam-\n\nmengearbeitet und die Fragen aufgearbeitet haben. \n\nDabei wurde aber auch eines deutlich: dass die Bedenken, \n\ndie wir damals ge\u00e4u\u00dfert haben, den Untersuchungsaus-\n\nschuss an seine Grenzen gef\u00fchrt haben. Frau K\u00f6ditz hat es \n\ngerade selbst thematisiert: Wenn es um die Frage geht, \n\nwie sich beispielsweise Berliner oder Th\u00fcringer Sicher-\n\nheitsbeamte gegen\u00fcber einem s\u00e4chsischen Untersu-\n\nchungsausschuss einzulassen haben, dann passiert das in \n\nsehr engen Grenzen, weil eben der Freistaat Sachsen und \n\ndieses Hohe Haus, dieser S\u00e4chsische Landtag, eine \n\nausschlie\u00dfliche Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nund seine Sicherheitsbeh\u00f6rden hat. Insoweit liegt es in der \n\nNatur der Sache, dass es Grenzen gibt, wenn es um die \n\nFrage der \u00fcbergreifenden Aufkl\u00e4rung und Verarbeitung \n\ngeht.  Gleichwohl haben wir uns nat\u00fcrlich auch mit dem \n\nHandeln unserer Sicherheitsbeh\u00f6rden, unserer Sicher-\n\nheitsarchitektur und vor allem mit der Frage des Informa-\n\ntions- und Kommunikationsaustauschs zwischen den \n\nBeh\u00f6rden besch\u00e4ftigt. \n\nLassen Sie mich \u2013 das geh\u00f6rt der Vollst\u00e4ndigkeit halber \n\ndazu \u2013 auf den Abschlussbericht unseres Untersuchungs-\n\nausschusses der 5. Legislatur verweisen. In diesem sind \n\nwir zu der Feststellung gelangt, dass es kein Versagen der \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden des Freistaates Sachsen und auch \n\nkeine Mitwirkung der Beh\u00f6rden des Freistaates Sachsen \n\ngegen\u00fcber dem NSU gegeben hat. \n\nInsbesondere die Frage nach der Informationsweitergabe \n\nder ermittelnden Stelle hat uns besch\u00e4ftigt. Ich m\u00f6chte \n\ndurchaus noch einmal darauf verweisen, dass die Zust\u00e4n-\n\ndigkeit des Verfahrens beim Landeskriminalamt in Th\u00fc-\n\nringen lag, weil von dort aus die erforderlichen Informati-\n\nonen zum Teil nur sehr unzureichend \u2013 so hat es auch \n\nunsere Vernehmung ergeben \u2013 weitergeleitet wurden. \n\nNat\u00fcrlich \u2013 das sind die Ergebnisse der letzten Monate \u2013 \n\nhat uns neben der Informationsweitergabe auch die \n\nVernetzung der Berliner Sicherheitsarchitektur in das, was \n\nhier in Sachsen zu bewerten war, besch\u00e4ftigt. \n\nWir verschlie\u00dfen uns auch heute nicht der Frage der \n\nFortsetzung dieses Untersuchungsausschusses in diesem \n\nHohen Hause. Wir weisen gleichwohl auf seine Grenzen \n\nhin. Das ist immer dann der Fall, wenn er die Zust\u00e4ndig-\n\nkeiten des Freistaates Sachsen verl\u00e4sst. Wir sehen es aber \n\ndurchaus als sinnvoll und geboten an. Insoweit ist es auch \n\ndas Ergebnis des Abschlussberichts des letzten Untersu-\n\nchungsausschusses, dass es \u2013 den Unterton w\u00fcrde ich \n\ngern etwas  herauskorrigieren \u2013 insbesondere aufgrund \n\ndes Zeitfensters \u2013 der Untersuchungsausschuss hat sehr \n\nviele Sondersitzungen durchgef\u00fchrt \u2013 nicht m\u00f6glich war, \n\nalle 120 benannten Zeugen zu vernehmen und in der Tat \n\neinige weitere Themenkomplexe zu behandeln. Ich \n\nverweise insbesondere auf den Themenkomplex der \n\nStaatsanwaltschaften, der nicht bearbeitet werden konnte. \n\nDeswegen kam der Untersuchungsausschuss zu der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 590 \n\nEmpfehlung, diese entsprechende Bewertung gegebenen-\n\nfalls fortzusetzen. \n\nSchade ist nur, dass es nicht m\u00f6glich war \u2013 insoweit \n\nm\u00f6chte ich das Bedauern, welches insbesondere Herr \n\nLippmann ge\u00e4u\u00dfert hat, etwas zur\u00fcckweisen \u2013, einen \n\ngemeinsamen Untersuchungsausschuss des 6. S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags herbeizuf\u00fchren. Meine Fraktion w\u00e4re \n\nbereit gewesen, einem Einsetzungsbeschluss zu folgen, \n\nden alle Fraktionen dieses Hohen Hauses h\u00e4tten mittragen \n\nk\u00f6nnen. Dieser Weg wurde jedoch durch die Einreicher \n\nnicht gew\u00e4hlt. Man muss Folgendes deutlich sagen: \n\nEntweder ist es die Aufgabe und die Verantwortung des \n\ngesamten Hohen Hauses zumindest gemeinschaftlich \n\ndar\u00fcber zu entscheiden, einen solchen Einsetzungsbe-\n\nschluss zu tragen, das betrifft dann aber auch alle Fraktio-\n\nnen dieses Hohen Hauses, oder aber es ist das Recht der \n\nOpposition, entsprechend dem Minderheitenquorum zu \n\npr\u00fcfen, wie das Handeln der Staatsregierung zu bewerten \n\nist. Wir h\u00e4tten uns dem ersten Weg nicht verschlossen. \n\nWir bedauern dies sogar. Wir akzeptieren aber auch den \n\nzweiten Weg. Ich finde es nur nicht ehrlich, das zu bekla-\n\ngen. Es war eine bewusste Entscheidung, die durch die \n\nEinreicher getroffen wurde und die zu respektieren ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung und insbesondere das Innenministerium, \n\nich m\u00f6chte stellvertretend dem S\u00e4chsischen Staatsminis-\n\nter des Innern, Herrn Markus Ulbig, danken, waren in der \n\nletzten Legislatur immer bem\u00fcht, konstruktive \u2013 soweit es \n\nim rechtlichen Verfahren m\u00f6glich und geboten war \u2013 \n\nZuarbeit und Unterst\u00fctzung zu gew\u00e4hren. \n\nWir haben eine ganze Reihe von Ma\u00dfnahmen schon vor \n\nden vorliegenden Ergebnissen des Untersuchungsaus-\n\nschusses ergriffen. Ich verweise noch einmal auf das \n\nGemeinsame Abwehrzentrum Rechtsextremismus und die \n\nGesamtkonzeption zur Bek\u00e4mpfung von Rechtsextremis-\n\nmus. Ich verweise auf die gemeinsamen Verbunddateien, \n\ndie gemeinsamen Informations- und Analysestellen von \n\nLKA und Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz, die verst\u00e4rkte \n\nInternetbeobachtung, die kontinuierliche Fortsetzung von \n\nFahndungs- und Kontrollma\u00dfnahmen sowie die \u00dcberpr\u00fc-\n\nfung von legalem Waffenbesitz und \u00e4hnlichen Ma\u00dfnah-\n\nmen. Es wurde also schon eine ganze Reihe von Ma\u00df-\n\nnahmen ergriffen. \n\nEin letzter Punkt sei mir noch gestattet anzumerken. \n\nGerade wenn der Punkt der Aktenvernichtung thematisiert \n\nwird, die in der letzten Legislatur angeblich unter nicht \n\nganz klaren Umst\u00e4nden erfolgt sei, verweise ich auf die \n\nbestehende Rechtslage und die entsprechenden Vorgaben, \n\ndie es erforderlich gemacht haben, so zu handeln und \n\nunter Ber\u00fccksichtigung der rechtlichen, auch datenschutz-\n\nrechtlichen Belange diese Aktenbeseitigung vorzuneh-\n\nmen. Ich kann Sie nur einladen, sich im Rahmen der \n\nDiskussion zu der derzeit gef\u00fchrten Bundesinitiative von \n\nSPD und CDU \u00fcber die Frage von Datenspeicherung in \n\nbesonders schweren F\u00e4llen intensiv mit dem Thema \n\nauseinanderzusetzen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Hartmann. Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nFrau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion \n\nbegr\u00fc\u00dft auch die erneute Einsetzung des Untersuchungs-\n\nausschusses. Es ist Folgendes deutlich geworden: Nicht \n\nnur der Minderheitenbericht, den wir in der letzten Legis-\n\nlatur mit verfasst haben, sondern auch der Mehrheits-\n\nbericht ist zu der Ansicht gekommen, dass im letzten \n\nUntersuchungsausschuss nicht alle Themenkomplexe \n\nabgearbeitet werden konnten.  Deswegen ist die erneute \n\nEinsetzung richtig und wichtig. \n\nWas haben wir geschafft? Welche Punkte sind  noch \n\noffen? Wir haben uns vor f\u00fcnf Jahren Themenkomplexe \n\nvorgenommen, die mit den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden zu \n\ntun hatten. Wir wollten wissen: Welche Fehler, Ungenau-\n\nigkeiten und Vers\u00e4umnisse sind in den Strafverfolgungs-\n\nbeh\u00f6rden, der Polizei und Justiz m\u00f6glicherweise passiert, \n\ndie dazu beigetragen haben, dass das Trio untertauchen \n\nkonnte und untergetaucht blieb im Freistaat Sachsen? Wir \n\nhaben diesen Fragenkomplex f\u00fcr den Bereich der Polizei \n\netwas eingehender untersuchen k\u00f6nnen. Wir haben \n\nmehrere Zeugen vernommen. Im Bereich der Justiz lie\u00df \n\nuns der Zeitplan kaum diese M\u00f6glichkeit. Das ist auf \n\njeden Fall ein Punkt, den wir erneut aufgreifen sollten. \n\nWir haben uns zweitens folgende Frage gestellt: Was \n\nhaben neben den Strafverfolgungsbeh\u00f6rden die Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden f\u00fcr eine Rolle gespielt? Was ist m\u00f6glicher-\n\nweise unterlassen worden? Was m\u00fcssen wir f\u00fcr die \n\nZukunft lernen? Wenn man zwischen dem polizeilichen \n\nStaatsschutz auf der einen Seite und dem Verfassungs-\n\nschutz auf der anderen Seite unterscheidet, sind wir im \n\nBereich des polizeilichen Staatsschutzes etwas weiterge-\n\nkommen. Hierzu haben wir Erkenntnisse gewonnen, wie \n\ndie Strukturen aussahen und die Zusammenarbeit mit \n\nanderen Beh\u00f6rden funktionierte. Im Bereich des Verfas-\n\nsungsschutzes gelang uns dies nur sehr eingeschr\u00e4nkt. \n\nDieser Punkt steht auf unserer abzuarbeitenden Liste. \n\nSchlie\u00dflich haben wir uns damals Folgendes vorgenom-\n\nmen: Wir sollten nicht nur fragen, was die Beh\u00f6rden, die \n\nmit Sicherheit und Strafverfolgung zu tun haben, zu \n\nlernen haben. Wir sollten auch fragen, was die \u00f6ffentliche \n\nHand, die sonstigen Beh\u00f6rden und unser Gemeinwesen an \n\nsich zu lernen haben. \n\nWas k\u00f6nnen Kommunen, Landkreise, Ordnungs\u00e4mter und \n\nder Freistaat Sachsen dazu beitragen, dass kriminelle \n\nNetzwerke und Strukturen k\u00fcnftig schneller erkannt und \n\nbesser bek\u00e4mpft werden k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 591 \n\nDiese Frage konnten wir noch nicht beantworten. Das \n\nsind Gr\u00fcnde, die die Einsetzung auf jeden Fall wieder \n\nerforderlich machen. \n\nDass wir nun zu keinem einstimmigen Einsetzungsbe-\n\nschluss kommen, ist eben so. Es w\u00e4re auf der einen Seite \n\nsch\u00f6n gewesen. Auf der anderen Seite ist mein Eindruck \n\njedoch, dass alle Fraktionen, die bisher gesprochen haben, \n\nsehr deutlich gemacht haben, dass ihnen die Untersu-\n\nchung ein Herzensanliegen ist und \u2013 ich sage es ein wenig \n\nflapsig \u2013 es eher innerlandtagspolitische Kleinigkeiten \n\nwaren, die dazu gef\u00fchrt haben, dass der Beschluss nicht \n\neinstimmig eingereicht wurde. In der Sache aber scheinen \n\nsich alle einig zu sein. Letztendlich ist ein einstimmiger \n\nBeschluss zwar ein sch\u00f6nes Symbol, aber nur ein Symbol. \n\nEntscheidend ist die Arbeit im Ausschuss. Hierzu habe ich \n\nin der letzten Legislatur mit \u2013 damals als Opposition \u2013 \n\ndem \u00fcberwiegenden Teil der damaligen Koalition sehr \n\ngute Erfahrungen gemacht. Wir haben sehr konstruktiv \n\nund intensiv zusammengearbeitet. Das gilt sowohl f\u00fcr den \n\nVorsitz im Ausschuss \u2013 Herr Kollege Schreiber hatte diese \n\nFunktion inne \u2013 als auch f\u00fcr Herrn Hartmann als Obmann \n\nder CDU-Fraktion. Wir haben fraktions\u00fcbergreifend sehr \n\nintensiv an der Sache gearbeitet. Wenn wir das auf allen \n\nSeiten mit gleicher Energie in dieser Legislatur wieder \n\nhinbekommen, dann werden wir ein gutes St\u00fcck Weg \n\ngemeinsam geschafft haben. \n\nDann ist es auch unerheblich, mit wie vielen Stimmen \n\ndieser Ausschuss eingesetzt wird; denn die Frage, die f\u00fcr \n\nuns bleibt, lautet: Was lernen wir aus dem, was passiert \n\nist? Was \u00e4ndern wir, damit so etwas nicht mehr passiert? \n\nHierf\u00fcr ist Wissen n\u00f6tig. Das wollen wir in diesem Aus-\n\nschuss gemeinsam erarbeiten. \n\nDeshalb \u2013 jetzt ist schon zweimal dieses Wort Besch\u00e4fti-\n\ngungstherapie gefallen \u2013 ist ein solcher Ausschuss f\u00fcr all \n\ndiejenigen, die von den Vorkommnissen, den Verbrechen \n\nund den Opfern tats\u00e4chlich ber\u00fchrt werden, eine ethische \n\nPflicht des Herzens und des Verstandes. Wir freuen uns, \n\ndass es diesen Ausschuss wieder geben wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Kollege H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Der Antrag, \n\neinen zweiten Untersuchungsausschuss zu etablieren, der \n\nsich mit der Aufkl\u00e4rung der NSU-Gr\u00e4ueltaten besch\u00e4ftigt, \n\nhat viele Facetten, die mich dazu bewegen, ihn als positiv \n\neinzusch\u00e4tzen. \n\nDie wichtigste Facette gleich vorab: Ein neuer Untersu-\n\nchungsausschuss kann daf\u00fcr sorgen, dass die gebotene \n\nTransparenz erreicht wird, die in diesem Fall zwingend \n\nn\u00f6tig ist. Was wussten die s\u00e4chsischen Verfassungsdienst-\n\nler zu welchem Zeitpunkt? H\u00e4tten sie sogar verhindern \n\nk\u00f6nnen, dass es zu dieser Mordserie kommen konnte? \n\nWeshalb wurden die T\u00e4ter nicht zu einem fr\u00fcheren Zeit-\n\npunkt festgenommen und der Justiz zugef\u00fchrt? \n\nVor allem k\u00f6nnte man in einem neuen Untersuchungsaus-\n\nschuss auch kl\u00e4ren, weshalb die Beh\u00f6rden so schlecht \n\nzusammengearbeitet haben. Denn schnell nach dem \n\nBekanntwerden der Morde im Herbst 2011 kam ans \n\nTageslicht, dass der s\u00e4chsische Verfassungsschutz, die \n\ns\u00e4chsische Polizei, die Staatsanwaltschaft nicht so funkti-\n\noniert haben, wie man es h\u00e4tte w\u00fcnschen d\u00fcrfen. Es ist f\u00fcr \n\ndie Sicherheit in Sachsen unerl\u00e4sslich, dass sich diese \n\ngravierenden Fehler nicht mehr wiederholen. Ein Unter-\n\nsuchungsausschuss, in dem sich alle Beteiligten ernsthaft \n\nbem\u00fchen, diese M\u00e4ngel abzustellen, ist eine sinnvolle \n\nEinrichtung. \n\nSinnvoll ist sie auch deshalb, weil es den Hinterbliebenen \n\nnicht l\u00e4nger zuzumuten ist, dass ihnen der Blick auf die \n\nHintergr\u00fcnde der Taten wie durch Nebel verschleiert wird. \n\nEs muss glasklar werden, wo die Defizite lagen, welche \n\nFehler begangen wurden und \u2013 wie schon gesagt \u2013 vor \n\nallem, wie diese Fehler in Zukunft ausgeschlossen werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas ist deshalb extrem wichtig, weil zu bef\u00fcrchten ist, \n\ndass auch in Sachsen die Sicherheit in zunehmendem \n\nMa\u00dfe durch Links- und Rechtsextremisten bedroht wird. \n\nNur wenn alle zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, wenn Polizei, \n\nGeheimdienst, Verfassungsschutz und Staatsanwaltschaft \n\nreibungslos zusammenarbeiten, ist es m\u00f6glich, diese \n\nGefahren schon in der Phase ihrer Entstehung zu erken-\n\nnen und geeignete Ma\u00dfnahmen zu ergreifen, um Strafta-\n\nten zu verhindern, bevor Menschen oder Sachwerte zu \n\nSchaden kommen. \n\nSicher hat der erste Untersuchungsausschuss gute Arbeit \n\ngeleistet, aber es ist unverkennbar, dass noch Fragen offen \n\nsind, Fragen, die noch beantwortet werden m\u00fcssen. \n\nDeshalb ist es aus Sicht der AfD-Fraktion richtig, sich der \n\nBeantwortung der ausstehenden Fragen und ungekl\u00e4rten \n\nUmst\u00e4nde in einem zweiten Untersuchungsausschuss zu \n\nwidmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Abg. H\u00fctter \n\nsind wir jetzt am Ende der ersten Rednerrunde angekom-\n\nmen. Die Staatsregierung hat keinen Redebedarf ange-\n\nmeldet. Wir k\u00f6nnten eine zweite Rednerrunde er\u00f6ffnen, \n\nwenn denn Redebedarf best\u00fcnde. \u2013 Diesen kann ich nicht \n\nerkennen. Dann bleibt noch das Schlusswort f\u00fcr die \n\neinbringenden Fraktionen. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich glaube, Frau Friedel \n\nhat mit vielen Formulierungen das Thema noch einmal \n\nrichtig in den Fokus ger\u00fcckt. Wir sollten uns hier und \n\nheute durch Pl\u00e4nkeleien hier im Plenum, im Hohen Haus \n\nnicht davon ablenken lassen, worum es bei der ganzen \n\nThematik geht. Auf jeden Fall danke ich Herrn Lippmann, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 592 \n\nHerrn Hartmann und Frau Friedel f\u00fcr ihre Worte zur \n\nNotwendigkeit einer Fortsetzung der Arbeit, die wir vier \n\nFraktionen im letzten S\u00e4chsischen Landtag miteinander \n\nbegonnen haben. \n\nAllerdings halte ich es nicht unbedingt f\u00fcr unerheblich, \n\nmit wie vielen Stimmen dieser Untersuchungsausschuss \n\nheute eingesetzt wird. Das mag vielleicht f\u00fcr uns unerheb-\n\nlich sein, aber f\u00fcr die Opfer und die Hinterbliebenen ist es \n\nmit Sicherheit nicht unerheblich. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte gerade Sie von der SPD ganz herzlich bitten, \n\ndiesem Einsetzungsauftrag heute zuzustimmen. Es war \n\ndie SPD-Fraktion, die zusammen mit den GR\u00dcNEN und \n\nuns LINKEN im Minderheitenbericht Entsprechendes \n\nformuliert hat. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle \u2013 auch den Worten von \n\nFrau Friedel folgend \u2013 f\u00fcr die konstruktive Arbeit vieler \n\nCDU-Abgeordneter im letzten Untersuchungsausschuss \n\nbedanken, insbesondere bei Herrn Schreiber und bei \n\nHerrn Hartmann. Ich w\u00fcnsche mir im Sinne der Opfer \n\nund der Hinterbliebenen ganz einfach, \n\n(Unruhe bei der CDU und der SPD) \n\ndass wir heute hier im S\u00e4chsischen Landtag diesen Unter-\n\nsuchungsausschuss zu neonazistischen Terrornetzwerken \n\nmit m\u00f6glichst vielen Stimmen der demokratischen Frakti-\n\nonen einsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE von Frau \n\nK\u00f6ditz. Noch bleibt Redezeit. Damit ergreift auch Herr \n\nLippmann f\u00fcr die miteinbringende Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Bitte, Herr Kollege. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollgen! Frau Kollegin K\u00f6ditz, ich \n\nm\u00f6chte mich Ihrem Appell vollumf\u00e4nglich anschlie\u00dfen. \n\nZun\u00e4chst ist daf\u00fcr zu danken, dass es in der Koalition \n\noffensichtlich einen sehr deutlichen Willen gibt, die \n\nArbeit des letzten Untersuchungsausschusses fortzusetzen \n\nund weiterhin eine konstruktive Begleitung des Ausschus-\n\nses vorzunehmen. Ich hoffe, dass das auch Auswirkungen \n\nauf das Ergebnis dieses Untersuchungsausschusses haben \n\nwird, bei dem wir nicht mehr unter dem zeitlichen Druck \n\nder letzten Legislaturperiode stehen, als die Zeitspanne \n\nzugegebenerma\u00dfen generell relativ kurz war. \n\nIch m\u00f6chte mich aber auch dem Appell anschlie\u00dfen, dass \n\nes wichtig w\u00e4re, wenn heute ein Signal von diesem Hause \n\nausginge und wenn es eine gro\u00dfe Einigkeit g\u00e4be, diesen \n\nUntersuchungsausschuss einzusetzen. Eine breite Mehr-\n\nheit f\u00fcr diesen Antrag w\u00fcrde auch nach au\u00dfen signalisie-\n\nren, dass der S\u00e4chsische Landtag seiner Verpflichtung \n\nnachkommt, diesen Komplex weiter aufzuarbeiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der miteinbringenden Fraktion GR\u00dcNE, vorgetragen \n\ndurch Herrn Kollegen Lippmann. \n\nMeine Damen und Herren! Der S\u00e4chsische Landtag hat \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 54 Abs. 1 Satz 1 der Verfassung des Frei-\n\nstaates Sachsen sowie gem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 Satz 1 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes das Recht und auf \n\nAntrag von einem F\u00fcnftel seiner Mitglieder die Pflicht, \n\neinen Untersuchungsausschuss einzusetzen. \n\nDer vorliegende Antrag Drucksache 6/1241 tr\u00e4gt die \n\nnotwendige Anzahl an Unterschriften. Trotzdem muss der \n\nLandtag einen f\u00f6rmlichen Beschluss \u00fcber die Einsetzung \n\ndes Untersuchungsausschusses fassen. Ich bitte daher, \n\ndiesen Beschluss zu fassen, und darf Sie darauf hinwei-\n\nsen, dass im vorliegenden Fall nach Artikel 54 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung der Landtag diesen Ausschuss einsetzen \n\nmuss. \n\nWir kommen zur Abstimmung. Wer der Einsetzung dieses \n\nUntersuchungsausschusses zustimmt, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Damit hat der Land-\n\ntag der Einsetzung des Untersuchungsausschusses zuge-\n\nstimmt. \n\nTagesordnungspunkt 1 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nFestlegung der Zahl der Mitglieder des Untersuchungsausschusses \n\n\u201eNeonazistische Terrornetzwerke in Sachsen\u201c (Drucksache 6/1241) \n\nDrucksache 6/1399, Antrag der Fraktionen DIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDer Antrag ist als Dringlicher Antrag bezeichnet. Die \n\nFraktionen haben sich im Vorfeld darauf verst\u00e4ndigt, \n\nheute auch \u00fcber die St\u00e4rke des 1. Untersuchungs-\n\nausschusses zu entscheiden. Der Antrag bildet damit quasi \n\neinen Annex zu dem soeben beschlossenen Einsetzungs-\n\nbeschluss. Ich gehe deshalb davon aus, dass wir nicht \n\n\u00fcber die Dringlichkeit des Antrages befinden m\u00fcssen, \n\nsondern sogleich \u00fcber den Antragsinhalt abstimmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 593 \n\nk\u00f6nnen. Da auch ansonsten keine Aussprache vorgesehen \n\nist, frage ich dennoch, ob ein Abgeordneter das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/1399 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nKeine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit ist die \n\nSt\u00e4rke des Untersuchungsausschusses beschlossen und \n\nder Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Arbeitspl\u00e4tze sch\u00fctzen, Regionen st\u00e4rken \u2013  \n\nf\u00fcr eine sichere, bezahlbare und nachhaltige Energieversorgung in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Keine Vorratsdatenspeicherung 2.0. \u2013  \n\nmeine Daten geh\u00f6ren mir \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 10 Minuten; Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. Wir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nArbeitspl\u00e4tze sch\u00fctzen, Regionen st\u00e4rken \u2013 f\u00fcr eine sichere,  \n\nbezahlbare und nachhaltige Energieversorgung in Sachsen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Das Wort ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! \n\n\u201eWir m\u00fcssen endlich einmal mit den Illusionen der \n\ndeutschen Energiepolitik Schluss machen.\u201c \n\n\u201eMan kann nicht zeitgleich aus der Atomenergie und der \n\nKohleverstromung aussteigen. Wer das will, sorgt f\u00fcr \n\nexplodierende Stromkosten, f\u00fcr Versorgungsunsicherheit \n\nund f\u00fcr die Abwanderung gro\u00dfer Teile der deutschen \n\nIndustrie.\u201c \n\n\u201eMit Ihrer Energiepolitik vertreiben Sie nicht nur die \n\nGrundstoffindustrie, sondern ganze Wertsch\u00f6pfungsketten \n\naus dem Land.\u201c \n\n\u201eWenn ich jetzt hier Kohlekraftwerke abschalte, wandern \n\ndie frei werdenden Emissionszertifikate doch direkt in \n\nandere L\u00e4nder. K\u00f6nnen Sie mir sagen, wie das eine \n\neinzige Tonne CO2 einsparen soll? \u2013 Nat\u00fcrlich nicht! Sie \n\nwollen nur eine Scheinreduktion beim CO2!\u201c \n\nDer Mann, der das sagte, hat recht: Es war Siegmar \n\nGabriel im November letzten Jahres. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb hat es den gro\u00dfen Respekt der CDU-Fraktion, \n\nwenn eine gro\u00dfe Industriegewerkschaft am vergangenen \n\nSonnabend 15 000 Menschen zu einer Demonstration \n\nnach Berlin gebracht hat, um gegen die Politik von \n\nSiegmar Gabriel, die er jetzt macht, zu protestieren. Herr \n\nStaatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, Martin \n\nDulig, Sie haben auch unseren Respekt f\u00fcr die Haltung, \n\ndie Sie f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung auf dieser \n\nKundgebung deutlich gemacht haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAuch deshalb war unser stellvertretender Fraktionsvorsit-\n\nzender, Georg-Ludwig von Breitenbuch, ebenfalls in \n\nBerlin dabei. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Braunkohle ist f\u00fcr eine stabile Stromversorgung von \n\nunabdingbarer Bedeutung. Auch deshalb \u2013 dar\u00fcber haben \n\nwir bereits im S\u00e4chsischen Landtag gesprochen \u2013 wollen \n\nwir sicherstellen, dass die s\u00e4chsischen Braunkohlenkraft-\n\nwerke bis 2040/2045 arbeiten k\u00f6nnen. Deshalb werden \n\nwir die Erweiterung der Tagebaue in der Lausitz voran-\n\ntreiben und unterst\u00fctzen. Braunkohle ist eine wichtige \n\nBr\u00fcckentechnologie in der Energietransformation. Diese \n\nEnergietransformation kann nur gelingen, wenn wir die \n\nBraunkohle nutzen k\u00f6nnen. Was jetzt vorgeschlagen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 594 \n\nwurde, ist ein unn\u00f6tiger Eingriff in eine wettbewerbsf\u00e4hi-\n\nge Industrie. \n\nLassen Sie mich das an einer anderen Stelle kurz verdeut-\n\nlichen. Wir haben in diesem Land auch Pumpspeicher-\n\nwerke, die wettbewerbsf\u00e4hig waren. Durch Entscheidun-\n\ngen in der Politik haben wir genau diese Pumpspeicher-\n\nwerke unwirtschaftlich gemacht. Diesen Fehler sollten \n\nwir nicht noch einmal machen. Deshalb haben 15 000 \n\nMenschen protestiert, und genau deshalb gibt es in der \n\nPolitik so viel Widerstand gegen diese Vorschl\u00e4ge. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Punkt in die Debatte einbringen, \n\nder mir wichtig erscheint. Am Freitag habe ich in einer \n\nVeranstaltung den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der DENA geh\u00f6rt, der \n\nsagte: Diese Kohlel\u00e4nder protestieren jetzt nat\u00fcrlich \n\ndagegen, aber wir m\u00fcssen das Ziel 40 % CO2-Reduktion \n\nschaffen. Dann sagte er, dass er selbst aus einem Land \n\nkommt, in dem die Kohle existiert hat, n\u00e4mlich aus \n\nNordrhein-Westfalen, und er hat die Ver\u00e4nderung auch \n\nselbst erlebt. Was er vergessen hat zu erz\u00e4hlen, ist, dass \n\nwir in der Lausitz eine Monoindustrie haben, dass genau \n\ndieser Wirtschaftszweig jetzt nicht einfach wegbrechen \n\nkann und dass dieser Region nicht mit einem \u00fcberhasteten \n\nAusstieg aus der Kohle ein schlimmer Schlag versetzt \n\nwerden darf. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nLassen Sie mich dieses Eingangsstatement mit einem \n\nZitat beenden. Ich habe noch einen \u201eGabriel\u201c, wie man so \n\nsch\u00f6n sagt: \u201eDass Sie sich hier ein ruhiges \u00f6kologisches \n\nGewissen machen und es anderen \u00fcberlassen, f\u00fcr die \n\nSicherheit von 50 000 Arbeitspl\u00e4tzen in der Kohlewirt-\n\nschaft zu sorgen, das ist eine Arbeitsteilung, die ich \n\nvorsichtig gesagt antiquiert nennen w\u00fcrde.\u201c Hoffentlich \n\nerinnert er sich bald an diese Worte, die er letztes Jahr \n\nsagte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nLars Rohwer, CDU: Mit Klima- und Umweltschutz hat \n\ndas, was wir jetzt an Vorschl\u00e4gen vorfinden, nichts zu tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nRohwer f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt ergreift \n\nKollege Homann f\u00fcr die miteinbringende SPD-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir wollen mit dieser Aktuellen \n\nDebatte ein Zeichen setzen, ein Zeichen an die Menschen \n\nin der Lausitz und in der Region Leipzig: Sie sind nicht \n\nallein. Die Koalition steht an ihrer Seite, und wir sind uns \n\nder Probleme und Herausforderungen bewusst. Wir \n\nwollen mit dieser Aktuellen Debatte aber auch informie-\n\nren; denn in der Frage ist Sachlichkeit geboten. \n\nDie politische Auseinandersetzung um die Energiepolitik \n\nwurde in den letzten Jahren hart gef\u00fchrt. Ich glaube, wir \n\nbrauchen klare Ziele. Hier sind wir in den letzten Jahren \n\nauch n\u00e4her zueinandergekommen. Wir wollen Sicherheit, \n\nsowohl bei der Erzeugung als auch bei der Versorgung. \n\nWir wollen Bezahlbarkeit, sowohl f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger als auch f\u00fcr die Unternehmen, und wir wollen \n\nNachhaltigkeit bei Klima- und Umweltschutz. Aber wir \n\nwollen eben auch Nachhaltigkeit f\u00fcr die wirtschaftliche \n\nEntwicklung und f\u00fcr die Sicherheit von Arbeitspl\u00e4tzen. \n\nDiese Ziele miteinander zu vereinbaren ist nicht leicht. \n\nWir m\u00fcssen es trotzdem schaffen; denn wir d\u00fcrfen Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze und Klimaschutz nicht gegeneinander ausspie-\n\nlen. \n\nDie Bundesregierung hat sich verpflichtet, bis zum Jahr \n\n2020 die CO2-Emission im Vergleich zu 1990 um 40 % zu \n\nsenken. Das wurde im Winter 2014 in einem \u201eAktions-\n\nprogramm Klimaschutz\u201c von der ganzen Bundesregierung \n\nverabschiedet. Insgesamt soll der Stromsektor laut \u201eAkti-\n\nonsprogramm Klimaschutz\u201c 59 Millionen Tonnen CO2 \n\neinsparen. Das ist richtig so. Wir d\u00fcrfen die ehrgeizigen \n\nKlimaziele nicht aufgeben, aber verantwortliche Politik \n\nbedeutet sowohl ein Bekenntnis zum Klimaschutz als \n\nauch ein Bekenntnis zu einem gestaltenden Strukturwan-\n\ndel. \n\nDas Wirtschaftsministerium schl\u00e4gt jetzt vor, die verblei-\n\nbenden 22 Millionen Tonnen CO2 durch eine zus\u00e4tzliche \n\nAbgabe auf \u00e4ltere Braunkohlenkraftwerke zu erzielen. \n\nDas ist f\u00fcr uns nicht akzeptabel; denn es f\u00fchrt in der \n\nLausitz zu m\u00f6glichen Verwerfungen. In der Lausitz \u2013 also \n\nin Brandenburg und in Sachsen \u2013 arbeiten aktuell 8 000 \n\nBesch\u00e4ftigte in der Braunkohle, und der Vorschlag der \n\nBundesregierung riskiert einen Teil dieser Arbeitspl\u00e4tze. \n\nDas d\u00fcrfen wir nicht zulassen \u2013 gerade in der Lausitz, wo \n\ndie Menschen und die Wirtschaft um jeden Arbeitsplatz \n\nhart k\u00e4mpfen, und gerade in der Lausitz, die als l\u00e4ndlicher \n\nRaum wie \u00fcberall im Osten vor gro\u00dfen Herausforderun-\n\ngen steht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nDeshalb ist es gut und richtig, dass hier auch die betroffe-\n\nnen Bundesl\u00e4nder im Osten zusammenstehen. \n\nJa, wir stellen uns dem Strukturwandel. Aber wir gestalten \n\nihn mit den Menschen gemeinsam und mit Augenma\u00df. \n\nDas bedeutet, wir bekennen uns zur Energiewende. Das \n\nbedeutet, es gibt kein Zur\u00fcck zur Atomenergie. Wir setzen \n\nlangfristig auf erneuerbare Energien. Sachsen als Standort \n\nf\u00fcr Fotovoltaik- und Speichertechnologien wird dazu \n\nseinen Beitrag leisten. Aber wir bekennen uns auch zur \n\nBraunkohle als Br\u00fcckentechnologie. Die SPD Sachsen \n\nplant deshalb, an der Braunkohle bis 2050 festzuhalten. \n\nWir wollen den Strukturwandel. 2050 w\u00e4ren das 60 Jahre \n\nStrukturwandel in der Lausitz. Die Beispiele aus dem \n\nRuhrgebiet zeigen, dass ein solch gravierender wirtschaft-\n\nlicher Umbruch auch eine solche Zeit braucht. \n\nStrukturwandel bedeutet \u2013 das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit  \n\n\u2013, dass Arbeitspl\u00e4tze in der Braunkohle weniger werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 595 \n\nDas stellen auch die Lausitzer und die IG BCE gar nicht \n\ninfrage. Aber sie wollen den Strukturwandel und nicht \n\nden Strukturabbruch. Wir brauchen deshalb einen Struk-\n\nturwandel, der den Menschen neue Perspektiven und die \n\nM\u00f6glichkeit f\u00fcr neue Arbeitspl\u00e4tze gibt, bevor die F\u00f6rde-\n\nrung und Verstromung der Braunkohle endet. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir Sicherheit und Unterst\u00fctzung. Wir sollten \n\nalso das eine tun \u2013 Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz sichern \n\nund neue Perspektiven schaffen \u2013, ohne das andere zu \n\nlassen \u2013 also Ausbau erneuerbarer Energien und Klima-\n\nschutz f\u00f6rdern. Das hei\u00dft auch: Die Lausitz braucht mehr \n\nUnterst\u00fctzung aus Berlin und nicht weniger. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nViele Lausitzer waren in Berlin und haben genau daf\u00fcr \n\ndemonstriert. Auch ich danke Martin Dulig. Dass er in \n\nBerlin war und den Menschen seine Unterst\u00fctzung zuge-\n\nsagt hat, war ein wichtiges Zeichen. Ich begr\u00fc\u00dfe die \n\ninzwischen vorsichtigen positiven Signale aus Berlin. \n\nSigmar Gabriel hat gesagt: \u201eWir brauchen Klarheit \u00fcber \n\ndie Zahlen und Folgen. Vorher wird nichts entschieden.\u201c \n\nDas ist richtig so. Diese Einladung werden wir herzlich \n\ngern annehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Als N\u00e4chste ergreift mit Herrn \n\nB\u00f6hme die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich merke schon, es ist \n\neine aufgeheizte Debatte oder es wird vielleicht noch \n\neine. Ich trage dazu auch gerne bei. Wir sprechen schlie\u00df-\n\nlich \u00fcber das Thema Kohle, und ich m\u00f6chte gleich zur \n\nSache kommen. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nHerr Rohwer, wo sitzen Sie denn? Wenn Sie die ganze \n\nZeit von Ihrer Energiepolitik sprechen oder davon, dass \n\nSie irgendetwas gemacht haben, dann frage ich mich: Wer \n\nist denn nun die Bundesregierung? Das sind Sie doch als \n\nCDU- und SPD-Regierung. Wenn Sie diese massive \n\nKritik vorbringen, dann ist es eine Kritik an Ihrer eigenen \n\nRegierung. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWenn Sie die Zahlen der Demonstranten in Berlin anf\u00fch-\n\nren, dann m\u00f6chte ich erg\u00e4nzen, dass auch 6 000 Men-\n\nschen im Rheingebiet waren und gegen den Kohleabbau \n\ndemonstriert haben. Das ist auch ein wichtiges Zeichen \n\nf\u00fcr eine nicht einseitige Diskussion. \n\nIch m\u00f6chte zum Thema kommen. Ich begr\u00fc\u00dfe grunds\u00e4tz-\n\nlich die Pl\u00e4ne der Bundesregierung und des Wirtschafts-\n\nministers Gabriel. Er hat erkannt, dass letztendlich nichts \n\nanderes \u00fcbrig bleibt als zu handeln, wenn man Ihre \n\nKlimaschutzziele erreichen will, die Sie in der damaligen \n\nschwarz-gelben Regierung beschlossen haben. Wenn man \n\nes ernst meint, dann muss man auch etwas daf\u00fcr tun. \n\nWir als LINKE hatten vor Jahren gefordert, dass man \n\neinen Ausstiegsplan erarbeiten muss, der vorsieht, bis \n\n2040 aus der Braunkohle auszusteigen. Wir halten diesen \n\nZeitraum f\u00fcr wichtig, um zum Beispiel die Energiesicher-\n\nheit aufrechtzuerhalten, aber auch den Strukturwandel \n\nvoranzubringen und letztendlich dem Klimaschutz zu \n\ndienen. Die GR\u00dcNEN wollten das bis 2030, die SPD, \n\nwenn sie sich denn mal dazu \u00e4u\u00dfert, bis 2050, und die \n\nAfD und die CDU haben \u2013 ja vielleicht bis heute \u2013 noch \n\ngar nicht dar\u00fcber nachgedacht, dass man aus der Kohle \n\naussteigen muss. \n\n(Zuruf von der AfD: Ist klar!) \n\nDie Bundesregierung hat dar\u00fcber nachgedacht und be-\n\nschlossen, dass es passieren muss. Das begr\u00fc\u00dfe ich. Wenn \n\nman die Klimaschutzziele erreichen will, ist es auch \n\ndringend n\u00f6tig. Wenn man dieses Modell von unserem \n\nKlimaschutzausstieg 2040 annimmt, dann hei\u00dft das nicht, \n\ndass man erst 2035 damit anf\u00e4ngt, einzelne Bl\u00f6cke \n\nabzuschalten, sondern das m\u00fcsste eher passieren. Das \n\nmuss jetzt passieren, das h\u00e4tte schon gestern passieren \n\nm\u00fcssen. Damit muss man beginnen, und das passiert nun \n\nendlich. \n\nDie Bundesregierung macht n\u00e4mlich nichts anderes. Dass \n\nder Aufschrei jetzt bei Ihnen so gro\u00df ist, zeigt mir, dass \n\nSie in den letzten Jahren nicht daran gedacht haben, einen \n\nAusstiegsplan zu fokussieren oder einen Strukturwandel \n\nin Angriff zu nehmen. Nat\u00fcrlich ist es brenzlig f\u00fcr die \n\nBesch\u00e4ftigten und f\u00fcr die betroffene Region. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist es auch nachvollziehbar, dass ein Abschied \n\nvon einer Braunkohlenindustriekultur sehr schwierig ist \n\nund gleichzeitig f\u00fcr die Menschen verheerende Folgen \n\nhat, dass sie ihren Arbeitsplatz verlieren und vor allem \n\ndamit ihr Einkommen. Wenn Sie nun aber so tun, als \n\nw\u00fcrde das von jetzt auf gleich passieren und vom Himmel \n\nfallen, dann beweist mir das, dass Sie die letzten Jahre \n\ndarauf gehofft haben, dass alles so bleibt, wie es ist, und \n\nSie sich nicht weiter um die Lausitz k\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\nDazu m\u00f6chte ich klarstellen, dass Sachsen Herrn Gabriel \n\nh\u00e4tte zuvorkommen k\u00f6nnen, wenn man eigene Ausstiegs-\n\npl\u00e4ne entwickelt h\u00e4tte, die einen Strukturwandel besser \n\nerm\u00f6glichen. Man h\u00e4tte ein eigenes Klimaschutzgesetz so \n\ngestalten k\u00f6nnen, dass es seinen Namen auch verdient. \n\nUnd man h\u00e4tte den Strukturwandel selbst beginnen \n\nk\u00f6nnen. Meine Fraktion hat einen Antrag zum Struktur-\n\nwandel eingebracht. Den werden wir in den n\u00e4chsten \n\nTagen behandeln. Dann werden wir sehen, wie ernst Sie \n\nes meinen mit der Region Lausitz, mit dem Strukturwan-\n\ndel in der Lausitz. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nZum Vorhaben an sich: Es ist keine Stilllegung, was die \n\nBundesregierung per se plant, wie man es bei Kernkraft-\n\nwerken sehen kann, wo man ganz genau wei\u00df, dass ab \n\ndem und dem Zeitpunkt dieses oder jenes Kraftwerk \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 596 \n\nstillgelegt wird. Es ist ein Steuerungs-/Finanzhebel, der \n\nangelegt wird und vor allem die \u00e4ltesten und damit \n\noftmals die ineffizientesten Kraftwerke betrifft. Hier \n\nwerden Freigrenzen gesetzt, bevor diese Steuer in Kraft \n\ntritt, maximal 20 Euro pro Tonne. Dieser Wert wird \n\nwahrscheinlich auch gesenkt. Man hat hier noch viel \n\nSpielraum. Man h\u00e4tte auch andere Wege gehen k\u00f6nnen. \n\nMan h\u00e4tte auch knallhart sagen k\u00f6nnen: Wir f\u00fchren \n\nGrenzwerte ein und sagen, dass man ab 2019 zum Bei-\n\nspiel einen bestimmten CO2-Grenzwert pro Kilowattstun-\n\nde einf\u00fchrt. Dann h\u00e4tte auch Planungssicherheit herge-\n\nstellt werden k\u00f6nnen. \n\n(Frank Heidan, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr B\u00f6hme? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Heidan, Sie k\u00f6nnen \n\ndoch nachher eine Kurzintervention machen, wenn es \n\nrecht ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Oh!) \n\nMan h\u00e4tte auch wie bei anderen Schadstoffen einfach \n\nGrenzwerte einf\u00fchren k\u00f6nnen, sodass die Kraftwerke eine \n\ngewisse Planungssicherheit haben. Es wird nicht unbe-\n\ndingt die \u00e4ltesten Kraftwerke auf einmal treffen, sondern \n\nvor allem die ineffizientesten. Darum geht es, glaube ich. \n\nWenn wir heute von \u00e4ltesten Kraftwerken und der 20-\n\nJahre-Regelung reden, dann trifft das vor allem f\u00fcr die \n\nert\u00fcchtigsten Kraftwerke zu, also f\u00fcr diejenigen, die vor \n\n20 Jahren neu ert\u00fcchtigt wurden. Man k\u00f6nnte also, wenn \n\nman Grenzwerte h\u00e4tte, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 die Industrie anregen, in \n\nneuere Technologien und effizientere Kraftwerke zu \n\ninvestieren, und damit nicht einfach pauschal festlegen, \n\nnur weil ein Kraftwerk zu alt ist, es schlie\u00dfen zu m\u00fcssen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr B\u00f6hme, \n\nFraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordneten! Wir sprechen \n\n\u00fcber den Antrag der CDU- und der SPD-Fraktion \u201eAr-\n\nbeitspl\u00e4tze sch\u00fctzen, Regionen st\u00e4rken \u2013 f\u00fcr eine sichere, \n\nbezahlbare und nachhaltige Energieversorgung in Sach-\n\nsen\u201c. Auch ich beginne mit einem kurzen Zitat des SPD-\n\nWirtschaftsministers Albrecht Gerber: \u201eDas Papier muss \n\nweg!\u201c \n\n\u201eDas Papier muss weg\u201c bedeutet: Das Papier eines Herrn \n\nBaake, gr\u00fcner Staatssekret\u00e4r im Bundeswirtschaftsminis-\n\nterium, das ein Eckpunktepapier zum Strommarkt ist, hat \n\nunter anderem dazu gef\u00fchrt, dass wir eine gro\u00dfe Debatte \n\n\u00fcber die Kohleverstromung in Deutschland und Demonst-\n\nrationen haben, zu denen Tausende Besch\u00e4ftigte aus dem \n\nEnergiesektor nach Berlin gehen, weil sie Angst um ihre \n\nArbeitspl\u00e4tze und ihre Zukunft haben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAuch unser Wirtschaftsminister Herr Dulig hat sich \n\ndiesem Protest angeschlossen. Das ist auch richtig und \n\nnicht verwunderlich, denn dieses Eckpunktepapier betrifft \n\nnicht nur Brandenburg, sondern auch Sachsen. \n\nInzwischen wird auch den Ministerpr\u00e4sidenten unserer \n\nbeiden Bundesl\u00e4nder nachgesagt, dass sie in einen offe-\n\nnen Konfrontationskurs zum Bundeswirtschaftsministeri-\n\num gehen. Auch das ist nicht verwunderlich. Allerdings \n\nist die Kritik von CDU-Politikern am Bundeswirtschafts-\n\nministerium aus meiner Sicht nicht ganz redlich, denn \n\ndiese Bundesregierung ist CDU-gef\u00fchrt. Gerade die \n\nEnergie- und Klimapolitik in Abstimmung mit unseren \n\nPartnerl\u00e4ndern in der EU ist eine Politik, die von Frau \n\nMerkel als Chefsache ma\u00dfgeblich mitgestaltet wird. \n\nDer Vorgang um dieses Eckpunktepapier macht aus \n\nmeiner Sicht zwei Sachen \u00fcberdeutlich: Zum einen hat die \n\nBundesregierung mit dieser Kehrtwende in der Energie-\n\npolitik bez\u00fcglich der Verstromung der Braunkohle \u2013 so \n\nwie sie von Frau Merkel und Herrn Gabriel vertreten wird \n\n\u2013 inzwischen ein massives Glaubw\u00fcrdigkeitsproblem, \n\ndenn beide haben Ende letzten Jahres in der Lausitz noch \n\nversichert, dass die Arbeitspl\u00e4tze in der Kohle erhalten \n\nbleiben und notwendig sind. \n\nZudem wird offenbar, dass L\u00e4nderregierungen \u2013 egal \n\nwelcher Couleur \u2013 in Wirtschaftsentscheidungen von \n\nderartig gro\u00dfer Tragweite von der Bundesregierung nicht \n\neinbezogen und am Ende vor vollendete Tatsachen ge-\n\nstellt werden. \n\nFrau Merkel und ihre Regierung stehen f\u00fcr einen deut-\n\nschen Alleingang beim Klimaschutz, der die Menschen, \n\ndie Wirtschaft und auch die Natur in unserem Land \n\neinseitig benachteiligt. Die Klimaschutzpolitik der deut-\n\nschen Bundesregierung m\u00f6chte eine 40-prozentige Redu-\n\nzierung des CO2-Aussto\u00dfes bis zum Jahr 2020 \u2013 bis dahin \n\nsind es noch f\u00fcnf Jahre. Die Klimaschutzpolitik der EU \n\nm\u00f6chte ebenfalls eine 40-prozentige Reduzierung der \n\nCO2-Emmission, allerdings bis zum Jahr 2030 \u2013 bis dahin \n\nsind es noch 15 Jahre. \n\nDie EU hat viele Schlupfl\u00f6cher f\u00fcr diese Politik vorgese-\n\nhen. Zum einen billigt sie \u00e4rmeren L\u00e4ndern finanzielle \n\nKompensationen zu, wenn sie CO2-Gase reduzieren \n\nm\u00fcssen. Diese Kompensationen m\u00fcssen am Ende zu \n\neinem gro\u00dfen Teil auch von Deutschland getragen wer-\n\nden, da Deutschland der gr\u00f6\u00dfte Nettozahler der EU ist. \n\nAu\u00dferdem sind Ausnahmeregelungen f\u00fcr bestimmte \n\nMa\u00dfnahmen vorgesehen, wenn sie die Wirtschaft der \n\nL\u00e4nder zu stark benachteiligen. \n\nDie Gewerkschaften rechnen mit bis zu 100 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tzen, die bundesweit gef\u00e4hrdet sind, wenn die Klima-\n\nschutzabgabe f\u00fcr die \u201efossilen\u201c Kraftwerke in der geplan-\n\nten Form durchgef\u00fchrt wird. Gleichzeitig w\u00e4re dieser \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 597 \n\nArbeitsplatzverlust in Deutschland eine Sicherung von \n\nArbeitspl\u00e4tzen in der Kohle- und Atomindustrie in Tsche-\n\nchien, in Polen und in \u00d6sterreich. Das Handeln der \n\nRegierenden in Berlin muss aus unserer Sicht als unver-\n\nantwortlich bezeichnet werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Urban sprach f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als das Thema \n\ndieser Aktuellen Debatte bekannt wurde, war die spontane \n\nReaktion: d\u2019accord. Das genau wollen wir auch jetzt und \n\nf\u00fcr k\u00fcnftige Generationen in einem lebenswerten Sach-\n\nsen. \n\nF\u00fcr einen Moment \u2013 einen kleinen Moment \u2013 kam mir der \n\nGedanke, ob Sie nicht vielleicht wirklich vorhaben \n\nk\u00f6nnten, mit uns \u00fcber die notwendigen Strategiewechsel \n\nzu sprechen, um diese Ziele im 21. Jahrhundert zu errei-\n\nchen, und zwar mitten in der deutschen Energiewende \n\nund zu einem Zeitpunkt, in der die Klimapolitik in der \n\nWelt Fahrt aufnimmt. Aber diese Vorstellung w\u00e4hrte \n\ntats\u00e4chlich nur eine Sekunde. \u201eM\u00fcssen wir hier wirklich \n\nschon wieder grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Kohle sprechen?\u201c, \n\nbin ich gefragt worden. Das sei doch nach Ansicht einer \n\n\u00fcberwiegenden Mehrheit in allen Umfragen inzwischen \n\nein Thema von gestern. \n\nAllerdings ist auch die energie- und klimapolitische \n\nStrategie der regierenden Mehrheit dieses Hauses gr\u00f6\u00df-\n\ntenteils von gestern, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nweil sie versuchen \u2013 mit abnehmendem Erfolg, mit \n\nStrategien von gestern \u2013, die Probleme von heute und \n\nmorgen zu l\u00f6sen. Deshalb werden wir hier und vor allem \n\nvor der n\u00e4chsten Wahl wohl noch oft \u00fcber das Thema \n\nKohle diskutieren m\u00fcssen. Vor der Wirkung ist uns nicht \n\nbange. In einer aktuellen Umfrage von Emnid hat sich \n\neine \u00fcberw\u00e4ltigende Mehrheit der Menschen \u2013 nicht nur \n\nin diesem Land, sondern auch in den betroffenen Regio-\n\nnen \u2013 daf\u00fcr ausgesprochen, in einem \u00fcberschaubaren \n\nZeitraum den Einstieg in den Kohleausstieg in Angriff zu \n\nnehmen und \n\n(Frank Heidan, CDU: Da habe ich eine andere \n\nWahrnehmung! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nim \u00dcbrigen auch zus\u00e4tzlich klimapolitische Instrumente \n\ndaf\u00fcr in Kauf zu nehmen, wie sie jetzt aus dem Bundes-\n\nwirtschaftsministerium gekommen sind. \n\nWas Sie in der Debatte in einem Mutterland der Braun-\n\nkohle zur Untermauerung Ihrer Ziele vorgebracht haben, \n\nist erstaunlich, denn es ist nichts weiter als ein Aufguss \n\nder Szenarien der IG BCE, von denen v\u00f6llig klar ist, dass \n\nsie nie eintreten werden. Es ist eine Sammlung von \n\nArgumenten, die l\u00e4ngst abger\u00e4umt sind, auf t\u00f6nernen \n\nF\u00fc\u00dfen stehen oder ganz in der Luft h\u00e4ngen. \n\nSomit sehe ich nicht braun, sondern ich sehe schwarz f\u00fcr \n\nIhre Intentionen, einen signifikaten Beitrag der Braunkoh-\n\nle zur L\u00f6sung der Probleme auf dem Strommarkt und zur \n\nErreichung der nationalen Klimaschutzziele zu verhin-\n\ndern. Das wird Ihnen nicht gelingen. \n\nSie haben sich in einer Br\u00fcckentechnologieecke verbarri-\n\nkadiert in der Hoffnung, der Nebel auf der anderen Seite \n\nder Br\u00fccke m\u00f6ge sich nie lichten. Jetzt kommt eine \n\nRegierung mit einem Instrument, das pl\u00f6tzlich die andere \n\nSeite der Br\u00fccke sichtbar werden l\u00e4sst. Das macht Ihnen \n\nAngst, weil Sie kein Konzept daf\u00fcr haben, womit Sie \n\netwas f\u00fcr Sachsen auf der anderen Seite der Br\u00fccke \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb laufen Sie an der Seite von Herrn Vassiliadis \n\nSturm gegen Ihren eigenen Parteichef und Vizekanzler. \n\nJa, es ist nicht Ihre Aufgabe, Herr Staatsminister Dulig, \n\nalternative Klimaschutzinstrumente f\u00fcr die Bundesregie-\n\nrung zu entwickeln \u2013 ganz sicher nicht \u2013, aber es ist Ihre \n\nAufgabe, umgehend und schnell Konzepte f\u00fcr ganze \n\nRegionen in Sachsen zu entwickeln f\u00fcr eine Zeit nach \n\ndem aktiven Kohlebergbau, und es ist Ihre Aufgabe, f\u00fcr \n\ndie maximale Unterst\u00fctzung dieser Konzepte bei der \n\nBundesregierung zu werben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Dr. Lippold, \n\nFraktion GR\u00dcNE, sind wir am Ende der ersten Redner-\n\nrunde angelangt. Wir er\u00f6ffnen eine weitere Rednerrunde. \n\nDie miteinbringende Fraktion CDU ergreift das Wort. Das \n\nWort hat jetzt der Abg. Alexander Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wenn ich von meinem \n\nVorredner h\u00f6re, dass das Thema von gestern sei, dann \n\nfrage ich mich, ob er wirklich in der Realit\u00e4t angekom-\n\nmen ist. Die Braunkohle gewinnt f\u00fcr die Sicherung der \n\nEnergieversorgung immer mehr an Bedeutung. Das ist die \n\nRealit\u00e4t! \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMan kann nicht einerseits aus der Kernkraft aussteigen \n\nund andererseits nur auf volatile, schwankbare und \n\nerneuerbare Energien setzen, wenn wir Grundlast brau-\n\nchen. Deswegen nimmt auch die Bedeutung der Braun-\n\nkohle so zu, wie es der Fall ist. \n\n(Frank Heidan, CDU: Die GR\u00dcNEN  \n\nnehmen doch den Strom aus der Dose!) \n\nNoch ein Ansatz zur Braunkohle: \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 598 \n\nDie Braunkohle ist mittlerweile der einzige subventions-\n\nfreie Energietr\u00e4ger, den wir in Deutschland haben, und \n\nden wollen Sie als GR\u00dcNE jetzt auch noch totmachen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn die GR\u00dcNEN uns vorwerfen, wir w\u00fcrden an der \n\nSeite der IG BCE stehen, dann sage ich: An der Stelle \n\nf\u00fchlen wir uns ganz wohl. Ich sage aber dazu: Wir stehen \n\nauch an der Seite eines Gr\u00fcnen, n\u00e4mlich von Frank \n\nBsirske. Das scheint der einzige Gr\u00fcne zu sein, der noch \n\nein bisschen Realit\u00e4tsbezug hat. \n\n(Zuruf von der CDU: Nicht immer! \u2013  \n\nZuruf von den GR\u00dcNEN: Oh!) \n\nWenn dieser sagt, dass 100 000 Arbeitspl\u00e4tze in Deutsch-\n\nland verloren gehen, dann nehmen wir das ernst und \n\nsetzen uns daf\u00fcr ein, dass diese 100 000 Arbeitspl\u00e4tze \n\nerhalten bleiben. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie sind nicht dauerhaft erhaltbar!) \n\nWas ist denn bei den CO2-Emissionen erreicht worden? \n\nNat\u00fcrlich gibt es das Ziel, 40 % einzusparen. Dann \n\nschauen wir uns doch bitte mal an, was bislang passiert \n\nist. Welchen Beitrag hat denn Ostdeutschland geleistet? \n\nWenn wir uns die Entwicklungen von 1990 zu 2013 \n\nanschauen, dann hat Ostdeutschland 43 % eingespart. Wir \n\nhaben unser Ziel schon \u00fcbererf\u00fcllt, sieben Jahre eher. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nWenn wir speziell auf die deutsche Braunkohle schauen, \n\negal in welchem Revier, dann k\u00f6nnen wir feststellen, dass \n\ndie Braunkohle einen Beitrag von 47 % bei den CO2-\n\nEinsparungen gebracht hat. Auch die Braunkohle hat \n\nschon sehr gro\u00dfe Opfer gebracht. Wenn ich Kollegen von \n\nBreitenbruch h\u00f6re, der aus dem mitteldeutschen Revier \n\nkommt: Die F\u00f6rderung der Braunkohle ist auf ein Viertel \n\nzur\u00fcckgegangen. Hier lag man 1990 bei 80 Millionen \n\nTonnen. Jetzt sind wir unter 20 Millionen Tonnen. Man \n\nk\u00f6nnte das jetzt genauso f\u00fcr das Lausitzer Revier oder \n\nandere machen. Dort ist also schon viel erbracht worden. \n\nLassen Sie mich noch auf die LINKEN eingehen. Ihnen \n\nkann ich nur raten, wirklich einmal Ihre Parteifreunde in \n\nder Lausitz zu befragen. Dazu gibt es eine sch\u00f6ne Unter-\n\nsuchung, bei der man die Leute befragt hat \u2013 Ihre W\u00e4hler, \n\nIhre Parteimitglieder \u2013, was sie davon halten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie h\u00e4tten, wenn sie heute hier oben sitzen w\u00fcrden, mit \n\nuns geklatscht, weil sie auch f\u00fcr die Braunkohle sind. \n\nWenn ich die Brandenburger Regierung sehe \u2013 dort sitzt \n\nja die CDU nicht drin \u2013, aber dort gibt es ja welche von \n\nden LINKEN, die drin sitzen und die unsere Position \n\nteilen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass Sie von Ihren Parteifreun-\n\nden wirklich einmal lernen, und dann w\u00fcrden Sie auch \n\nmit uns stimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nLassen Sie mich zum Schluss kommen. Wir wollen die \n\ngut bezahlten, anst\u00e4ndigen Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz \n\nerhalten. Wir wollen nicht, dass die Leute dort Sand \n\nschippen oder etwas anderes tun m\u00fcssen. Sie haben gute \n\nArbeitspl\u00e4tze, \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nund wir wollen, dass diese Wertsch\u00f6pfung in der Lausitz \n\nerhalten bleibt. \n\nWir wollen zweitens, dass Deutschland ein Industrieland \n\nbleibt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeswegen setzt sich auch der BDI daf\u00fcr ein und sagt: \n\nLasst diese Reform nicht zu, weil der Strompreis steigt. \n\nDer Effekt ist doch klar: Wenn ich einen Tagebau nicht \n\nmehr auslaste, werden auch die noch bestehenden Kraft-\n\nwerke unwirtschaftlich; denn es ist schwieriger, Braun-\n\nkohle zu f\u00f6rdern, wenn das ganze System aus dem Ruder \n\nger\u00e4t. \n\nDeswegen ist es die Frage: Wollen wir Industriestandort \n\nbleiben, ja oder nein? Wenn man das m\u00f6chte, dann kann \n\nich nur sagen: Dann muss man das Baake-Papier durch \n\ndie Esse schicken. Es darf keine Bedeutung f\u00fcr die Ener-\n\ngiepolitik im Lande haben. Deshalb noch einmal ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n an unseren Wirtschaftsminister, an \n\nunseren Ministerpr\u00e4sidenten, an die Kollegen aus Bran-\n\ndenburg und aus den anderen Bundesl\u00e4ndern, die dort mit \n\nuns k\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir wollen \n\nKohle abbauen, aber keine Arbeitspl\u00e4tze. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Krau\u00df \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt \n\nKollege Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jedem ist doch klar: \n\nDie Nutzung der Braunkohle als Rohstoff f\u00fcr die chemi-\n\nsche Industrie und zur Stromerzeugung ist endlich. Das \n\nhei\u00dft, das Ende dessen ist absehbar. \n\nEs geht also gar nicht darum, ob, sondern unter welchen \n\nBedingungen ein Ausstieg aus der Braunkohle erfolgen \n\nkann. Das Zeitfenster daf\u00fcr k\u00f6nnen nicht nur einige \n\nwenige Jahre sein, sondern hier m\u00fcssen wir auch \u00fcber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 599 \n\nJahrzehnte reden, um den davon betroffenen Regionen \n\n\u00dcberlebenschancen zu lassen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDa muss man aber mal anfangen!) \n\nNach dem \u00fcbereilten Ausstieg aus der Atomenergie \u2013 das \n\nist heute schon mehrfach gesagt worden \u2013 ist ein weiterer, \n\n\u00fcbereilter Ausstieg aus der Braunkohle aus energiepoliti-\n\nschen, wirtschaftlichen und vor allem strukturellen \n\nGr\u00fcnden wenig sinnvoll. Er w\u00e4re absolut falsch. \n\nDie energiepolitischen und wirtschaftlichen Gr\u00fcnde sind \n\nallseits diskutiert und bekannt. Aus Sicht der Lausitz in \n\nSachsen und in Brandenburg \u2013 und aus deren Sicht \n\nspreche ich hier \u2013 sind gerade jetzt die strukturellen \n\nGr\u00fcnde von besonderer Wichtigkeit. \n\nDer gr\u00fcne Staatssekret\u00e4r Baake aus dem Bundeswirt-\n\nschaftsministerium \u2013 ein selbst erkl\u00e4rter Gegner der \n\nBraunkohle \u2013 hat ein in meinen Augen grottenschlechtes \n\nEckpunktepapier auf die \u00d6ffentlichkeit losgelassen, \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\ndas insbesondere die Lausitz vor nicht so schnell l\u00f6sbare \n\nProbleme stellt. Dieses Eckpunktepapier muss verschwin-\n\nden. Es ist nicht nur eine Gefahr f\u00fcr Zehntausende Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze in der Lausitz, sondern es gef\u00e4hrdet auch die \n\nwirtschaftliche Existenz von Familien, von Strukturen, \n\nvon Wirtschaftskreisl\u00e4ufen, von Kommunen und diversen \n\nVereinen, zum Beispiel Kinder-, Sport- und Freizeitverei-\n\nnen. Es ist t\u00f6dlich f\u00fcr diese Region. Es ist t\u00f6dlich f\u00fcr \n\nmeine Heimat. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Baum? \n\nThomas Baum, SPD: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Kollege Baum, liegen \n\nIhnen irgendwelche Daten dar\u00fcber vor, welche realen \n\nAuswirkungen das derzeit vorliegende Gabriel-Papier auf \n\ndie s\u00e4chsische Lausitz hat? Was w\u00fcrde es konkret bedeu-\n\nten, wenn Sie sagen, das sei der Tod f\u00fcr die Lausitz? \n\nThomas Baum, SPD: Das bedeutet, dass es ab 2017 \n\nweniger Arbeit gibt und Vattenfall zum Beispiel nichts \n\nmehr tun wird, wenn es Vattenfall dann noch gibt. \n\n(Beifall bei der SPD und des Abg. Wolf-Dietrich \n\nRost, CDU \u2013 Christian Piwarz, CDU: Richtig!) \n\nLassen Sie mich weiter ausf\u00fchren. Dieses Eckpunktepa-\n\npier gibt aktuell dem Konzern Vattenfall ein Alibi, nichts \n\nmehr f\u00fcr die Region zu tun, bestehende Vertr\u00e4ge \u2013 und \n\ndas ist aktuell der Fall \u2013 infrage zu stellen, zum Beispiel \n\nden Schulneubau in Schleife, und neue, erst Anfang 2015 \n\nausgehandelte Vertr\u00e4ge nicht einmal mehr zu parafieren, \n\nobwohl dies noch am 10. M\u00e4rz dieses Jahres beim Parla-\n\nmentarischen Abend von Vattenfall in Dresden angek\u00fcn-\n\ndigt wurde. \n\nDie von der Umsiedlung betroffenen Menschen in Schlei-\n\nfe, Trebendorf und andernorts sitzen de facto schon auf \n\ngepackten Koffern. Sie hatten sich damit arrangiert und \n\nhaben den Worten sowohl des Konzerns als auch der \n\nPolitik vertraut. Dass auf den R\u00fccken dieser Menschen \n\nmit dem Baake-Papier Politik gemacht wird, das werden \n\nwir so nicht akzeptieren. \n\nSeit der politischen Wende in der DDR, seit Anfang der \n\nNeunzigerjahre hatte diese Region, die Lausitz, bereits \n\neinen riesigen Strukturwandel hingenommen, infolgedes-\n\nsen St\u00e4dte wie Wei\u00dfwasser quasi die H\u00e4lfte ihrer Einwoh-\n\nnerschaft verloren haben. Die Region kann nicht nur vom \n\nTourismus oder von den W\u00f6lfen leben. \n\n(Gel\u00e4chter bei den GR\u00dcNEN \u2013 Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE: Jetzt wird es aber d\u00fcnne!) \n\nAuch in der Lausitz haben die Menschen ein Recht auf \n\nLebensqualit\u00e4t, auf wirtschaftliche Perspektive \u2013 eine \n\nnachhaltige Perspektive, die Bund und L\u00e4nder erst noch \n\nentwickeln m\u00fcssen. Dazu braucht man Zeit. Wer jetzt \n\ndieses Baake-Papier bejubelt bzw. dem schnellen Braun-\n\nkohlenausstieg das Wort redet, den fordere ich auf, nach \n\nSchleife oder nach Trebendorf zu fahren und den Men-\n\nschen vor Ort zu sagen, dass ihre Lebensperspektive in \n\nder Region zugunsten der CO2-Statistik der Bundesrepub-\n\nlik Deutschland geopfert werden muss. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nWas wir brauchen, ist ein tragf\u00e4higes und nachhaltiges \n\nStrukturkonzept, das in der Region neue Wirtschaftszwei-\n\nge und berufliche Alternativen entstehen l\u00e4sst. Ich lade \n\nSie gern ein, gemeinsam mit uns daran zu arbeiten. Die \n\nGR\u00dcNEN und auch Die LINKEN haben noch nichts \n\nKonkretes vorgelegt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aber Sie?) \n\nWenn wir etwas Konkretes haben, dann k\u00f6nnen wir \n\nschrittweise und langfristig den Menschen neue Perspek-\n\ntiven und Arbeitsbereiche aufzeigen, und erst dann ist ein \n\nAusstieg aus der Braunkohle umsetzbar. Das wird noch \n\nnicht in zehn Jahren der Fall sein. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum sprach \n\nf\u00fcr die miteinbringende SPD-Fraktion. Wir fahren fort in \n\nder Rednerreihe. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\njetzt Kollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der \n\nKohlebergbau \u2013 wir haben es heute schon mehrfach \n\ngeh\u00f6rt \u2013 hat in diesem Land eine lange Tradition. Er hat \n\nRegionen gepr\u00e4gt \u2013 im Positiven wie im Negativen. Er hat \n\nLandschaften und Biografien gepr\u00e4gt. Viele, die in den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 600 \n\nBraunkohlenrevieren t\u00e4tig waren, sind sicherlich zu Recht \n\nstolz auf das Erreichte. \n\nIn der Tat m\u00fcssen wir die Sorgen und N\u00f6te der Kohle-\n\nkumpel und Kraftwerksmitarbeiter ernst nehmen, die zu \n\nTausenden am Wochenende auf die Stra\u00dfe gegangen sind. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir machen das!) \n\n\u2013 Na ja, mit Ihrem heutigen Antrag haben Sie das nicht \n\ngezeigt, denn schon der Titel ist der erste Denkfehler, der \n\nsich offenlegt. Denn Politik des Verdr\u00e4ngens und eine \n\nPolitik des Vor-sich-her-Schiebens ist genau das nicht. \n\nUnd ein Aussitzen des Kohleausstiegs ist weder eine \n\nZukunftsperspektive f\u00fcr die Lausitz, noch sichert es \n\nunsere langfristige Energieversorgung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Kollege Krau\u00df, das ist genau das, was Sie wollen \n\nund was Sie vorhin gesagt haben: Sie wollen weiter Kohle \n\nf\u00f6rdern, und das dauerhaft. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nMeine Damen und Herren, das Problem ist, das Prestige-\n\nprojekt Energiewende ist ins Stocken geraten. Die deut-\n\nschen Klimaziele sind gef\u00e4hrdet \u2013 nicht zuletzt deswegen, \n\nweil das Thema viel zu sehr auf Strom fixiert war und es \n\nletztlich auch keine einheitliche europ\u00e4ische Perspektive \n\ndarauf gab. \n\nNun liegt ein Vorsto\u00df des Bundeswirtschaftsministers vor \n\nf\u00fcr eine Klimaabgabe auf \u00e4ltere Kohlekraftwerke mit zu \n\nhohem CO2-Aussto\u00df. Die Idee ist im Grunde nicht \n\nschlecht. Der Haken allerdings ist: Ein nationaler Allein-\n\ngang hat oftmals die Folge, dass Probleme nicht gel\u00f6st, \n\nsondern lediglich geografisch verlagert werden. Aber \n\ntrotzdem, Denken in diese Richtung ist notwendig. \n\nDer Braunkohlenstrom boomt zurzeit trotz steigenden \n\nAnteils regenerativer Energien. Woran liegt das? Kraft-\n\nwerke laufen auf Hochtouren, Strom wird exportiert. Ja, \n\nganz einfach, der Handel mit Emissionszertifikaten, so \n\nwie er auf europ\u00e4ischer Ebene vereinbart war, funktioniert \n\nnicht wie geplant. Die CO2-Preise sind weit unter den \n\nErwartungen. Es gibt keinen Steuereffekt. Nicht zuletzt \n\naufgrund der Wirtschaftslage in S\u00fcdeuropa ist CO2 im \n\nMoment eindeutig zu teuer. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Zu teuer?) \n\n\u2013 Zu billig \u2013 Entschuldigung; danke f\u00fcr die Korrektur. \n\nDas hei\u00dft, das urspr\u00fcngliche Instrument funktioniert \n\nschlichtweg nicht. Es bleibt uns nichts anderes \u00fcbrig, als \n\neine Neuausgestaltung des europ\u00e4ischen Emissionshan-\n\ndels zu fordern oder sich f\u00fcr einen CO2-Mindestpreis \n\neinzusetzen. \n\nWir haben es heute in diesem Haus schon mehrfach \n\ngeh\u00f6rt: F\u00fcr manche ist das, was die Bundesregierung \n\nvorgelegt hat, so etwas wie ein Kohleausstiegsgesetz. \n\nAber, man muss nat\u00fcrlich sagen, es geht hier nicht um \n\neinen sofortigen Kohleausstieg, denn auch das geh\u00f6rt \n\ndazu: Wenn man irgendwann 50 % regenerative Energie-\n\nquellen erreicht hat, dann muss man sich nat\u00fcrlich fragen, \n\nwoher der Rest kommen soll. Das hei\u00dft, f\u00fcr Kohle wird \n\nauf absehbare Zeit \u2013 auch mit diesen Pl\u00e4nen \u2013 auch in \n\nSachsen weiter Platz bleiben. Aber man muss nat\u00fcrlich \n\nauch damit anfangen; man muss damit anfangen wollen. \n\nWenn wir sagen, Braunkohle ist eine Br\u00fcckentechnologie, \n\ndann m\u00fcssen wir auch tats\u00e4chlich \u00fcber die Br\u00fccke gehen \n\nund das andere Ufer wirklich erreichen wollen, meine \n\nDamen und Herren. \n\nEnergiewende und Klimaschutz ohne R\u00fcckzug aus der \n\nKohleverstromung \u2013 so ehrlich m\u00fcssen wir sein \u2013 wird es \n\nnicht geben. Das hat in letzter Konsequenz auch Folgen \n\nf\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze im Braunkohlenbereich. Aber unser Ziel \n\nmuss eine sichere, saubere und bezahlbare Energieversor-\n\ngung sein und gleichzeitig \u00f6konomische Perspektiven f\u00fcr \n\ndie Menschen in den betroffenen Regionen. \n\nDas Signal, welches aus der heutigen Debatte hervorgeht, \n\nsollte sein: Es ist Aufgabe der Staatsregierung, auf Bun-\n\ndesebene Gespr\u00e4che \u00fcber die Ausgestaltung der Klima-\n\nschutzabgabe nach den Vorschl\u00e4gen des Bundeswirt-\n\nschaftsministeriums zu f\u00fchren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Weniger vorlesen!) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen gern nachschauen, es sind nur Stichpunkte, \n\nHerr Kollege. \n\nEs geht um die Abfederung sozialer Folgen und regionaler \n\nStrukturver\u00e4nderungen. Meine Damen und Herren von \n\nder Koalition, Sie k\u00f6nnen bereits am Donnerstag zeigen, \n\nwie ernst Sie es damit meinen, die Region in der Lausitz \n\ndauerhaft zu sichern. Wir legen Ihnen ein Gesetz zur \n\nBew\u00e4ltigung des Strukturwandels in den von Braunkoh-\n\nlenabbau und -verstromung gepr\u00e4gten Regionen in Sach-\n\nsen vor. Wie Sie damit umgehen, werden wir am Don-\n\nnerstag sehen. \n\nWenn Sie sagen, die Lausitz ist zurzeit eine monoindust-\n\nriell gepr\u00e4gte Region, dann liegt es genau daran, welche \n\nPolitik Sie in den letzten Jahren dort betrieben haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen am Donnerstag zeigen, ob es Ihnen nur darum \n\ngeht, einseitig Richtung Berlin zu holzen und die Verant-\n\nwortung abzuschieben, oder ob es Ihnen tats\u00e4chlich \n\ndarum geht, Regionen zu st\u00e4rken und f\u00fcr eine sichere, \n\nbezahlbare und nachhaltige Energieversorgung in Sachsen \n\nzu sorgen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es erneut Redebedarf \n\nbei der AfD? \u2013 Herr Urban, Sie sprechen wieder f\u00fcr Ihre \n\nFraktion. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordnete! Die Menschen in der \n\nLausitz brauchen nicht nur unser Verst\u00e4ndnis hier im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 601 \n\nLandtag, sie brauchen nicht nur warme Worte \u2013 sie \n\nbrauchen Jobs und eine Zukunftsperspektive. Das Baake-\n\nPapier \u201edurch den Schornstein zu jagen\u201c wird allein nicht \n\nreichen. Das Baake-Papier ist nur die Konsequenz dessen, \n\nwas sich die Bundesregierung an Klimaschutzzielen \n\nvorgenommen hat. Wenn man innerhalb von f\u00fcnf Jahren \n\nauf diese 40 % Reduktion der CO2-Emission kommen \n\nwill, dann muss man das CO2 an irgendeiner Stelle \n\neinsparen. Wir k\u00f6nnen diese CO2-Einsparungen dem \n\neinen oder anderen Industriezweig in Deutschland zu-\n\nschieben; solange wir an diesen Zielen festhalten, werden \n\nwir dieses Problem nicht l\u00f6sen. \n\nDie Folgen eines gesetzlich verordneten Ausstiegs aus der \n\nBraunkohlenverstromung w\u00e4ren f\u00fcr die regionale Ent-\n\nwicklung der Lausitz, die ohnehin eine strukturschwache \n\nRegion ist, nicht abzusehen; sie w\u00e4ren f\u00fcr uns als Politik \n\nvielleicht auch nicht mehr beherrschbar. Die Lausitz hat \n\nnur einen einzigen wirklichen Industriezweig, ohne den \n\ndie Lausitz auch von Entwicklungschancen f\u00fcr die Zu-\n\nkunft abgeschnitten w\u00e4re. Das Abschalten von Braunkoh-\n\nlenkraftwerken in der Lausitz w\u00fcrde Tausende Arbeits-\n\npl\u00e4tze kosten. \n\nDabei bitte ich zu beachten \u2013 Herr Krau\u00df hat es schon \n\nangedeutet \u2013: Es geht nicht nur darum, dass wir reduzie-\n\nren und dann etwas weniger Arbeitspl\u00e4tze haben. Wenn \n\nwir die Randbedingungen f\u00fcr die Kohlenverstromung in \n\nder Lausitz verschlechtern, kann dies zur Konsequenz \n\nhaben, dass die Braunkohlenverstromung komplett aus \n\nder Lausitz verschwindet, weil sie in unseren Nachbarl\u00e4n-\n\ndern preiswerter umsetzbar ist. \n\nWenn wir auf die Braunkohlenverstromung verzichten, \n\nwerden wir den Verbrauchern \u2013 egal, ob Endverbraucher \n\noder Industrie \u2013 den Zugang zu preiswertem Strom \n\nerschweren. Wir werden au\u00dferdem unsere Verbraucher \n\nmit einer Energiewende weiter belasten, die einseitig \n\nInvestoren bevorteilt und Verbraucher belastet. Auch dort \n\nist das oft kritisierte Prinzip sichtbar: Gewinne werden \n\nprivatisiert und Kosten werden vergesellschaftet. \n\nDie geplante Klimaschutzabgabe ist ein Paukenschlag \u2013 \n\naber es ist auch eine Chance. Es ist eine Chance f\u00fcr eine \n\nv\u00f6llig neue Betrachtung der Klimaschutzpolitik auf \n\ndeutscher und europ\u00e4ischer Ebene und es ist eine Chance \n\nf\u00fcr eine verbindliche Integration der Braunkohle in der \n\nLausitz als Br\u00fcckentechnologie. \n\nDas Ziel f\u00fcr die Lausitz muss ein wirtschaftlicher Struk-\n\nturwandel hin zu einer zukunftsf\u00e4higen modernen und \n\nnachhaltigen Lebens- und Arbeitsregion sein. Dass damit \n\nnicht l\u00e4nger gewartet werden darf, zeigen zuletzt auch die \n\nDemonstrationen im Zusammenhang mit der Braunkoh-\n\nlenindustrie. Egal, ob f\u00fcr den Erhalt oder dagegen \u2013 das \n\nProblem ist virulent. \n\nDie AfD-Fraktion fordert deshalb die S\u00e4chsische Staats-\n\nregierung auf: Setzen Sie sich im Bundesrat und auch bei \n\nIhren Parteikollegen auf Bundesebene daf\u00fcr ein, dass die \n\nKlima- und Energiepolitik in Deutschland besser mit den \n\nEU-L\u00e4ndern abgestimmt wird und nicht zum Nachteil \n\nunserer Regionen geschieht. \n\nAu\u00dferdem fordern wir Sie dazu auf, sich daf\u00fcr einzuset-\n\nzen, dass endlich die \u00fcberf\u00e4lligen Entwicklungskonzepte \n\nzum Strukturwandel in der Braunkohlenregion Lausitz \n\nerarbeitet und konsequent vorangetrieben und umgesetzt \n\nwerden. Die Lausitz braucht keine Abschaffung der \n\nBraunkohlenverstromung in der Hoffnung, dass sich dann \n\neine andere Industrie ansiedelt. Die Lausitz braucht neue \n\nIndustrieansiedlungen zus\u00e4tzlich zur Braunkohlenwirt-\n\nschaft. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Urban hatte das \n\nWort f\u00fcr die AfD-Fraktion. Hat die Fraktion GR\u00dcNE \n\nRedebedarf, Herr Dr. Lippmann? \u2013 Nein. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Runde beginnen \u2013 und tun \n\ndies auch. Herr Kollege Heidan ergreift das Wort f\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich habe vorhin aufmerksam \n\nzugeh\u00f6rt, aber von den GR\u00dcNEN wie von der Linkspartei \n\nhabe ich von neuen Strategien hier von diesem Rednerpult \n\naus nichts geh\u00f6rt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nVon Ihnen auch nicht!) \n\nWir haben als CDU-Landtagsfraktion bereits ein Papier \n\nverfasst, das auch heute das Thema unserer Aktuellen \n\nDebatte ist, n\u00e4mlich drei Pr\u00e4missen zu setzen: eine \n\nsichere, eine bezahlbare und eine nachhaltige Energiever-\n\nsorgung f\u00fcr Sachsen zu garantieren. Ich habe vorhin nicht \n\nohne Grund den Zwischenruf get\u00e4tigt, dass der Strom \n\nzwar aus der Steckdose kommt, aber vom 01.01. bis zum \n\n31.12 t\u00e4glich von 0 bis 24 Uhr zur Verf\u00fcgung stehen \n\nmuss. Das k\u00f6nnen weder Sie, meine Damen und Herren \n\nvon den LINKEN, noch Sie, meine Damen und Herren \n\nvon den GR\u00dcNEN, uns garantieren. Wo sind denn Ihre \n\nStrategien? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWarum haben wir denn so viele Kilowattstunden Grund-\n\nlaststrom mit Braunkohle erzeugen m\u00fcssen? Weil die \n\nSpitzen ausgeglichen werden m\u00fcssen! Das ist doch ganz \n\nklar. Je mehr an erneuerbaren Energien zugebaut wird, \n\ndesto h\u00f6her sind die Spitzen bzw. desto tiefer die T\u00e4ler, \n\ndie ausgeglichen werden m\u00fcssen. Heute sieht man das \n\ndeutlich: Bei Sonnenschein kann es durchaus gr\u00fcnen \n\nStrom geben. Aber wenn sich die Sonne verfinstert und \n\nder Wind ausbleibt, dann muss wieder die grundlastf\u00e4hige \n\nEnergieversorgung unter Nutzung der Braunkohle herhal-\n\nten. \n\nWir k\u00f6nnen es uns nicht erlauben, aus einem grundlastf\u00e4-\n\nhigen Stromlieferanten wie der Braunkohle auszusteigen, \n\nnachdem wir in der Folge der Katastrophe von Fukushima \n\nschon aus der Nutzung der Atomenergie ausgestiegen \n\nsind. Diese fachliche Erkenntnis muss doch endlich \n\neinmal bei Ihnen greifen. Wir k\u00f6nnen es uns nicht leisten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 602 \n\nden Strom \u2013 nat\u00fcrlich teurer \u2013 aus dem Ausland einkaufen \n\nzu m\u00fcssen. Das muss doch auch f\u00fcr Sie begreiflich sein. \n\nWenn Sie das nicht glauben, k\u00f6nnen Sie gern morgen ab \n\n18:30 Uhr an der Demonstration in Spremberg mit dem \n\nKollegen Frank Hirche teilnehmen, Herr Lippmann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Heidan, ist \n\nIhnen bekannt, dass wir im Bereich der Braunkohle in \n\nDeutschland nach Analysen s\u00e4mtlicher Netzbetreiber \n\nmindestens 10 Gigawatt Grundlastkapazit\u00e4ts\u00fcberschuss \n\nhaben und dass die Pl\u00e4ne von Gabriel eine Abschaltung \n\nvon maximal etwa dreieinhalb Gigawatt vorsehen? \n\n22 Millionen Tonnen sind etwa dreieinhalb Gigawatt. \n\nFrank Heidan, CDU: Dar\u00fcber streiten sich im Moment \n\nnoch die Fachgelehrten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nAus meiner Sicht ist es ganz klar: Wir haben einen h\u00f6he-\n\nren Energiebedarf, und die Spitzen, die durch erneuerbare \n\nEnergien entstehen, m\u00fcssen ausgeglichen werden. Des-\n\nwegen brauchen wir mehr Grundlast, Herr Dr. Lippmann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dr. Lippold!) \n\nJedes Kind kann das nachvollziehen. Deshalb bitte ich \n\nSie: Machen Sie eine Politik, die der Fachlichkeit ent-\n\nspricht! \n\nIch danke nochmals dem Wirtschaftsminister daf\u00fcr, dass \n\ner sich klar f\u00fcr die Braunkohle ausgesprochen hat. Sie ist \n\nein Energietr\u00e4ger, der uns die Abdeckung der Grundlast \n\nerm\u00f6glicht und bezahlbare Energie liefert. Ich schreibe es \n\nIhnen noch einmal deutlich ins Stammbuch: Die Braun-\n\nkohle hat im Leipziger Revier und in der Lausitz, auch in \n\nBrandenburg, gro\u00dfe wirtschaftliche Bedeutung. Auch Sie \n\nm\u00fcssen anerkennen, dass wir in den vergangenen 25 Jah-\n\nren eine Strukturver\u00e4nderung zustande gebracht haben, \n\ndie sich sehen lassen kann und die nachhaltig ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nachhaltig weg!) \n\nDie alten \u201eM\u00fchlen\u201c wie die Brikettfabrik in Espenhain, \n\nwo man bis 1989 fast keine Luft mehr bekam, wenn man \n\ndort durchfuhr, haben wir vom Netz genommen. \n\nIch wiederhole: Bitte mehr Fachlichkeit auch in diesem \n\nHohen Haus! \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan war das \n\nf\u00fcr miteinbringende CDU-Fraktion. Gibt es weiteren \n\nRedebedarf bei der miteinbringenden SPD-Fraktion? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Gibt es Redebedarf bei einer weite-\n\nren Fraktion? \u2013 M\u00f6chte etwa jemand eine vierte Redner-\n\nrunde er\u00f6ffnen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift \n\nHerr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Warum schon wieder \u00fcber Braun-\n\nkohle reden? Diejenigen, die glauben, wir h\u00e4tten die \n\nDebatte nur deshalb beantragt, um hier Bekenntnisse \n\nabzugeben, haben die Dramatik der Situation nicht ver-\n\nstanden. Ich rede hier als Energieminister, nicht nur als \n\nBraunkohlenminister. Auch Sachsen verfolgt eine ganz \n\nandere Energiepolitik. Wir sind genauso f\u00fcr die erneuer-\n\nbaren Energien zust\u00e4ndig und wollen die Ausbauziele \n\nerreichen. Wir haben ein ehrgeiziges Energieprogramm \n\naufgelegt. Aktuell m\u00fcssen wir die Diskussion aber aus \n\neinem ganz anderen Grund f\u00fchren. Die Entwicklungen \n\nzwingen uns dazu, in Deutschland wieder zu einer ver-\n\nn\u00fcnftigen Energiepolitik zu kommen; denn darum geht es \n\nim Kern. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Energie-\n\nwende gelingt nur partnerschaftlich und nur dann, wenn \n\nsie auf verl\u00e4sslichen Grundlagen basiert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWeder die Energiewende noch der Klimaschutz werden \n\nvon uns grunds\u00e4tzlich infrage gestellt. Die Frage ist nur, \n\nob das Eckpunktepapier des Staatssekret\u00e4rs Baake die \n\nrichtige Grundlage bildet. Ich sage: Wir brauchen kein \n\ntheoretisches Klimaschutzkonzept, das in der praktischen \n\nWirklichkeit der Energiewirtschaft nicht funktioniert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch habe den Redebeitr\u00e4gen aufmerksam zugeh\u00f6rt, war \n\nmir bei einigen aber nicht so sicher, ob man sich mit den \n\nWirkungen des Baake-Papiers tats\u00e4chlich auseinanderge-\n\nsetzt hat. Die Konsequenz der Umsetzung w\u00e4re nicht ein \n\ngeordneter Ausstieg aus der Braunkohle. Wer das behaup-\n\ntet, sagt schlichtweg die Unwahrheit. Wir stehen vielmehr \n\nvor der Gefahr, dass es zu Strukturabbr\u00fcchen kommt. Und \n\nwarum das alles? \n\nIch will durchaus auch an die Verantwortung der Bundes-\n\nkanzlerin Merkel erinnern. Sie will in Paris unbedingt mit \n\nguten Zahlen gl\u00e4nzen. Sie will, dass Deutschland Klas-\n\nsenprimus wird. Sie will f\u00fcr Deutschland bereits zehn \n\nJahre vor dem von der EU gesetzten Termin das Erreichen \n\nder Klimaschutzziele verk\u00fcnden. \n\nIch erinnere die Bundeskanzlerin aber daran, dass sie \n\nVerantwortung auch f\u00fcr das Industrieland Deutschland \n\nhat. Ich gehe davon aus, dass sie wei\u00df, was Strukturwan-\n\ndel auf Ostdeutsch hei\u00dft, das hei\u00dft, welche Erfahrungen \n\ndie Ostdeutschen in den 1990er-Jahren damit gemacht \n\nhaben. Strukturwandel bedeutete damals in erster Linie \n\nDeindustrialisierung und Arbeitslosigkeit. Das kann doch \n\nnicht unsere Antwort auf die neuen Herausforderungen \n\ndurch die Energiepolitik sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 603 \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist sehr wohlfeil, den Ausstieg \n\naus der Braunkohle zu fordern, auf der anderen Seite aber \n\nnicht dar\u00fcber zu reden, wie wir den Wohlstand sichern \n\nwollen. Es h\u00f6rt sich gut an, ist aber billig, wenn behauptet \n\nwird, mit der Entwicklung des Wohlstandes k\u00f6nne es so \n\nweitergehen, da es mit der Energieversorgung schon \n\nirgendwie funktionieren werde. Ich sage: Die Energie \n\nmuss irgendwo herkommen. \n\nWenn man sich die Argumente in dem Baake-Papier \n\nanschaut, wird deutlich, dass es so wie vorgeschlagen \n\nnicht funktionieren kann. So ist in dem Papier zu lesen, \n\n\u201edass die Beitr\u00e4ge zur Verminderung der CO2-Emissionen \n\nin den letzten Jahren allein durch die Steinkohle und \n\nandere Brennstoffe erbracht worden seien; die Braunkohle \n\nhabe keinen signifikanten Minderungsbeitrag geleistet\u201c. \n\nWie bitte? Diese Aussage wundert mich nicht, wenn man \n\neine Berechnung ab dem Jahr 2000 vornimmt. Aber was \n\npassierte denn ab 1990? Damals ist \u2013 durch die Deindust-\n\nrialisierung \u2013 der Preis bereits bezahlt worden. Alexander \n\nKrau\u00df hat schon darauf hingewiesen. Man argumentiert \n\nunsauber, wenn man den Berechnungszeitraum so w\u00e4hlt, \n\ndass als Ergebnis herauskommt, die Braunkohle habe \n\nkeinen Beitrag geleistet, und stattdessen auf andere \n\nEnergietr\u00e4ger hinweist, denen jetzt ein gewisser Schutz-\n\nmantel geliefert wird. So funktioniert es nicht. \n\nIn dem Papier wird ferner ausgef\u00fchrt, \u201eder Klimabeitrag \n\nf\u00fchre nicht zu Stilllegungen von Kraftwerken. \u00c4ltere \n\nKraftwerke, die den Klimabeitrag zu leisten h\u00e4tten, \n\nk\u00f6nnten sich betriebswirtschaftlich optimieren und ihre \n\nStromproduktion auf die Stunden im Jahr mit den h\u00f6chs-\n\nten Strompreisen beschr\u00e4nken\u201c, ist weiter zu lesen. Diese \n\nDatengrundlage des BMWi ist schlichtweg unrealistisch. \n\nDas ist schon gutachterlich nachgewiesen worden. Die \n\nZahlenbasis des Baake-Papiers ist l\u00e4ngst hinterfragt \n\nworden. Insbesondere werden der f\u00fcr 2020 zu erwartende \n\nStrompreis viel zu hoch und die Fixkosten von Kraftwer-\n\nken und Tagebauen zu niedrig angesetzt. Realistisch sind \n\nfolgende Annahmen: Es ist von einem Strompreis von \n\n32 Euro pro Megawattstunde auszugehen. Die Fixkosten \n\nvon Kraftwerken werden bei 60 Euro pro Megawattstun-\n\nde, die Fixkosten von Tagebauen bei 90 bis 100 Euro pro \n\nMegawattstunde liegen. Dann m\u00fcssten wir allerdings \n\nbereits 2017 bei den meisten Kraftwerksbl\u00f6cken zu \n\nAbschaltungen kommen. 2017! Ein geordneter Ausstieg \n\nsieht anders aus, liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei der SPD und bei der CDU) \n\nDiese fr\u00fchen Abschaltungen w\u00fcrden einen Dominoeffekt \n\nausl\u00f6sen, weil die Fixkosten auf die dann noch bestehen-\n\nden Kraftwerke umgelegt werden m\u00fcssten. Auch das steht \n\nanders im Baake-Papier: \u201eEinen Dominoeffekt gibt es \n\nnicht, da Tagebaue und Kraftwerke in einem Verbundsys-\n\ntem agieren, in dem die geringere Auslastung einzelner \n\nKraftwerke durch andere abgefangen werden kann und \n\nau\u00dferdem die Tagebaue durch Kohlebahnen untereinander \n\nverbunden sind.\u201c Falsch, genau umgekehrt ist es. Genau, \n\nweil wir diese Verbindung zwischen Tagebauen und \n\nKraftwerken haben, haben wir andere Fixkosten, haben \n\nwir eine andere Kostenrelation zwischen diesen beiden \n\nTr\u00e4gern. Das wird in diesem Papier v\u00f6llig verkannt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich setze auf Sigmar Gabriel, und \n\nich setze auf Sigmar Gabriel, dass er sein Wort h\u00e4lt. Er hat \n\nuns Energieministern und der \u00d6ffentlichkeit zugesichert, \n\ndass er dem Kabinett keinen Vorschlag unterbreitet, der zu \n\nStrukturabbr\u00fcchen f\u00fchren wird. Die Datenbasis des \n\nBaake-Papiers wurde hinterfragt und meiner Meinung \n\nnach auch widerlegt. Die Frage ist nur, wer daf\u00fcr zust\u00e4n-\n\ndig ist, Alternativen zu suchen; denn die Klimaziele \n\nwerden nicht infrage gestellt. Sie k\u00f6nnen doch nicht \n\neinseitig nur der Braunkohle angelastet werden. Wir \n\nlassen uns als L\u00e4nder, wie Nordrhein-Westfalen, Bran-\n\ndenburg und Sachsen, aber nicht vors Loch schieben. Die \n\nVerantwortung, auch f\u00fcr die Alternativen, liegt weiterhin \n\nbeim Bundeswirtschaftsministerium, gerne mit unserem \n\nZutun. Wir sitzen seit Wochen mit am Tisch und wollen \n\nTeil der L\u00f6sung sein. Wir sind gern bereit, mit zu suchen, \n\nwie wir zu einer vern\u00fcnftigen Energiepolitik kommen. \n\nNur dann geh\u00f6ren, bitte sch\u00f6n, auch die anderen Beteilig-\n\nten mit an den Tisch, sowohl die Unternehmen als auch \n\ndie Gewerkschaften, und das von Anfang an. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn ich von \n\nder Dramatik gesprochen habe, dann appelliere ich in \n\ndiesem Hohen Haus an alle, die Verantwortung daf\u00fcr \n\ntragen. Denn unabh\u00e4ngig von der Frage, wie wir zu dem \n\nThema Braunkohle stehen: Es muss in unserem Interesse \n\nsein, dass wir eine geordnete, eine vern\u00fcnftige Energiepo-\n\nlitik machen. Es muss in unserem Interesse sein, auch \n\nunter den aktuellen Verkaufsverhandlungen von Vattenfall \n\nunsere eigenen s\u00e4chsischen Interessen zu wahren. Das \n\nwird die gro\u00dfe Herausforderung f\u00fcr Sachsen sein, denn \n\nwelcher Investor will unter diesen Umst\u00e4nden aktuell \n\nVattenfall kaufen? \n\nDann reden wir nicht \u00fcber einen Strukturwandel, den wir \n\norganisieren k\u00f6nnen, sondern dar\u00fcber, dass wir auf einmal \n\nkeinen Partner mehr haben, bei dem wir unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Interessen durchsetzen k\u00f6nnten. Aber wir haben \n\ns\u00e4chsische Interessen, und das ist mehr als nur der Struk-\n\nturwandel, das sind auch die Renaturierung und ebenso \n\ndie Pensionslasten der Besch\u00e4ftigten. Dabei reden wir \n\nnicht \u00fcber ein paar Zehntausend Euro, sondern \u00fcber eine \n\nSumme, die ziemlich gewaltig ist. Ich m\u00f6chte, dass nicht \n\nwir sie tragen, sondern diejenigen, die daf\u00fcr Verantwor-\n\ntung tragen, und das ist die Energiewirtschaft selbst, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. Es ist also auch unser s\u00e4chsi-\n\nsches Interesse, dass wir zu einem vern\u00fcnftigen Kurs \n\nkommen und die \u00dcberg\u00e4nge organisieren k\u00f6nnen. \n\nZum Schluss noch ein Wort zum gro\u00dfen Strukturwandel. \n\nIch bin etwas vorsichtig, immer von Strukturwandel zu \n\nsprechen, denn die Erfahrung ist eine andere. Die Erfah-\n\nrung hier ist, dass Strukturwandel Deindustrialisierung \n\nund Arbeitslosigkeit bedeutet. Die Erfahrungen, wo \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 604 \n\nerfolgreicher Strukturwandel funktioniert hat, wie zum \n\nBeispiel im Ruhrgebiet, taugen nur bedingt als Blaupause \n\nf\u00fcr das, was wir an Strukturwandel vorhaben. Deshalb ist \n\ndas eine Aufgabe, die weit mehr ist als nur ein Konzept \n\noder einen Gesetzentwurf vorzulegen. Nordrhein-West-\n\nfalen und das Ruhrgebiet mit der Lausitz zu vergleichen \n\nschlie\u00dft sich aus. \n\n(Beifall des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nDann m\u00fcssten auch die Bedingungen des Strukturwandels \n\nim Ruhrgebiet f\u00fcr uns gelten. Zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, \n\ndass dieser dort \u00fcber einen langen Zeitraum mit Milliar-\n\nden Subventionen organisiert wurde. Von daher, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, ist das nicht banal, wenn wir \n\n\u00fcber Strukturwandel in der Lausitz reden. Dass das f\u00fcr die \n\nPolitik eine dauerhafte Aufgabe ist, steht au\u00dfer Frage, \n\naber ein Gesetzentwurf allein regelt diese Frage nicht. \n\nJetzt geht es erst einmal darum, dass wir unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Interessen in der Energiepolitik vertreten und \n\neinfordern, wobei wir nicht nur die ideologische Frage zu \n\nkl\u00e4ren haben, ob wir f\u00fcr oder gegen die Braunkohle sind, \n\nsondern wie wir zu einer vern\u00fcnftigen Energiepolitik \n\nkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Staatsminis-\n\nter Dulig sind wir nun fast am Ende der Aktuellen Debatte \n\nangekommen, aber ich sehe eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 1. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ja, eine Kurzintervention von mir. Die Aktuelle \n\nDebatte hei\u00dft \u201eArbeitspl\u00e4tze sch\u00fctzen, Regionen st\u00e4rken \u2013 \n\nf\u00fcr eine sichere, bezahlbare und nachhaltige Energiever-\n\nsorgung in Sachsen\u201c. \n\nSehr geehrter Herr Dulig, ich bin bitter entt\u00e4uscht von \n\nIhnen. Sie fingen ganz gut an. Sie sind der Minister von \n\nallen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern hier im Land und nicht \n\nnur von einer Region, \u00fcber die Sie dann nur noch referiert \n\nhaben, sondern wir haben auch die S\u00e4chsische Schweiz, \n\ndas s\u00e4chsische Elbtal, das Erzgebirge, das Vogtland und \n\ndas s\u00e4chsische Berg- und Heideland. Wir haben also noch \n\nmehr Regionen in diesem Freistaat. \n\n(Frank Heidan, CDU:  \n\nDa gibt es aber keine Braunkohle!) \n\nDa spielen vielleicht andere Energietr\u00e4ger eine Rolle, wie \n\nzum Beispiel die Arbeitspl\u00e4tze zur Planung, zum Bau und \n\nzur Installation von Windkraftanlagen, die in den letzten \n\nf\u00fcnf Jahren nicht gekommen sind oder bei den Wasser-\n\nkraftanlagen verlustig gehen, des Weiteren die Arbeits-\n\npl\u00e4tze, die im deutschen Solar- und Fotovoltaikbereich \n\nvakant waren, und die Arbeitspl\u00e4tze, die bei der Geother-\n\nmie vielleicht nicht kommen. Wir sprechen auch noch von \n\neiner Tiefengeothermie in Schneeberg. Dazu kamen \n\n\u00fcberhaupt keine Aussagen von Ihnen. Von daher bin ich \n\nbitter entt\u00e4uscht, denn in dieser Debatte reden wir nicht \n\nnur \u00fcber die Braunkohle und die Lausitz. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non von Frau Dr. Pinka wird sogleich reagiert. Bitte, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr verehrte Damen und Herren! Liebe \n\nFrau Pinka! Ich habe gesagt, ich bin Energieminister und \n\nnicht nur Braunkohlenminister, um klarzumachen, dass \n\nwir auch in Sachsen einen vern\u00fcnftigen Energiemix \n\nbrauchen. Dagegen ist nichts zu sagen. Dazu haben wir \n\nuns in der Koalition verst\u00e4ndigt. Die Frage, die wir gerade \n\nzu diskutieren haben, ist eine andere aufgrund von Ent-\n\nscheidungen, die gerade in Berlin getroffen werden. Es \n\ngeht darum, s\u00e4chsische Interessen zu wahren, und das \n\nbetrifft nicht nur die Lausitz. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWer Wohlstand in Sachsen will, der muss sich auch darum \n\nk\u00fcmmern, dass unsere Industrie funktioniert. Wer Zukunft \n\nin Sachsen will, der muss sich auch darum k\u00fcmmern, dass \n\nsolche Prozesse geordnet ablaufen. Wenn man jetzt \n\nanf\u00e4ngt aufzurechnen, wo welche Arbeitspl\u00e4tze vorhan-\n\nden oder entstanden sind, dann ist das etwas gef\u00e4hrlich, \n\ndenn allein in Sachsen haben wir 3 300 Arbeitspl\u00e4tze, die \n\ndirekt von der Braunkohle abh\u00e4ngig sind, und \u00fcber 6 600, \n\ndie indirekt davon abh\u00e4ngig sind. Wir reden \u00fcber 10 000 \n\nMenschen, und dahinter stecken Familien, die davon \n\nleben. Diese Familien wollen sich darauf verlassen, dass \n\nihnen eine vern\u00fcnftige Energiepolitik Sicherheit gibt. \n\nIch w\u00fcrde mir ja w\u00fcnschen, dass die Anfangsdynamik der \n\nerneuerbaren Energien auch in Sachsen so viele Arbeits-\n\npl\u00e4tze gesichert h\u00e4tte. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Hat sie!) \n\nWo sind denn aber die hocheffizienten Unternehmen, die \n\nvon Gewerkschaften getragen sind und gute L\u00f6hne \n\nzahlen? Also Vorsicht mit solchen Aufrechnungen. Wir \n\nsollten damit aufh\u00f6ren und uns darum bem\u00fchen, dass wir \n\nhier eine vern\u00fcnftige Energiepolitik machen und nicht die \n\nMenschen und die Regionen gegeneinander ausspielen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die Kurzintervention. Jetzt gibt es eine weitere \n\nKurzintervention; Kollege Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Staatsminister, ich w\u00e4re \n\ntief entt\u00e4uscht gewesen, wenn DIE LINKE nicht ent-\n\nt\u00e4uscht w\u00e4re. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch bin sehr froh, dass Sie sich f\u00fcr eine klare Industriepo-\n\nlitik eingesetzt haben, die nicht nur der Lausitz zugute \n\nkommt, sondern auch dem Erzgebirge und der S\u00e4chsi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 605 \n\nschen Schweiz. Es geht um Industriearbeitspl\u00e4tze, und \n\nwenn der Strom nicht mehr bezahlbar ist, dann fallen \n\nArbeitspl\u00e4tze weg. Deswegen geht es in der Debatte nicht \n\nnur um die Braunkohle, sondern darum, dass Sachsen \n\nIndustriestandort bleibt. Sie haben sich daf\u00fcr ausgespro-\n\nchen, dass Sachsen Industriestandort bleibt. Daf\u00fcr ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine weitere \n\nKurzintervention von Kollegen Krau\u00df. Eine Reaktion \n\nerfolgt hierauf nicht. Ich sehe im Rund keine weiteren \n\nKurzinterventionen. Wir k\u00f6nnen also die 1. Aktuelle \n\nDebatte beenden. \n\nWir kommen nun zur \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nKeine Vorratsdatenspeicherung 2.0 \u2013 meine Daten geh\u00f6ren mir \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Die weitere Reihenfolge ist: CDU, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Das Wort \n\nergreift Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wir \n\nhaben uns heute mit der Vorratsdatenspeicherung ein \n\nbundespolitisches Thema auf den Tisch gezogen, das vor \n\nKurzem wieder heftig in die Diskussion gekommen und \n\ndurchaus f\u00fcr den Freistaat Sachsen relevant ist. Wir leben \n\nim Freistaat Sachsen nicht ganz unbehelligt von Grund-\n\nrechtseingriffen. Mit der Vorratsdatenspeicherung \u2013 oder \n\nanders gesagt: der anlasslosen Speicherfrist f\u00fcr Telekom-\n\nmunikations-, Verbindungs- und Standortdaten \u2013 wird ein \n\nsolch relevanter Grundrechtseingriff wieder auf uns \n\nzukommen, wenn wir ihn nicht stoppen k\u00f6nnen. \n\nEs scheint gerade ein bisschen so, als ob sich die Ge-\n\nschichte wiederholt. Der Bundesjustizminister Heiko \n\nMaas hat, wie seine Vorg\u00e4ngerin Sabine Leutheusser-\n\nSchnarrenberger seinerzeit 2010, zun\u00e4chst darauf beharrt, \n\nauf eine \u00c4nderung der EU-Richtlinie zur Vorratsdaten-\n\nspeicherung zu warten. \n\nFrau Leutheusser-Schnarrenberger hatte das damals auch \n\nsehr offensiv gegen den gr\u00f6\u00dferen Koalitionspartner \n\ndurchgek\u00e4mpft. Kurz vorher hatte das Bundesverfas-\n\nsungsgericht die Vorratsdatenspeicherung und die nationa-\n\nle Umsetzung der EU-Richtlinie als verfassungswidrig \n\nbezeichnet. Frau Leutheusser-Schnarrenberger wurde \n\ndann von CDU/CSU unter Druck gesetzt, einen neuen \n\nEntwurf vorzulegen. Nachdem sich der Koalitionsstreit \n\nsozusagen eine relativ lange Zeit hielt, kam dann gl\u00fcckli-\n\ncherweise vor circa einem Jahr, im April 2014, ein weg-\n\nweisendes Urteil des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs. Dieses \n\nUrteil besagt, dass die EU-Richtlinie zur Vorratsdaten-\n\nspeicherung nicht mit den Grundrechten in der EU-\n\nGrundrechtecharta und nicht mit dem Europarecht kom-\n\npatibel ist. Sie verletze das Recht auf Privatheit, das Recht \n\nauf den Schutz privater Daten und den Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeitsgrundsatz \u2013 alles drei Artikel in der Charta der \n\nGrundrechte der Europ\u00e4ischen Union. \n\nWichtig ist \u2013 das bekundet das Urteil \u2013 nicht nur der \n\nZugang zu und die Verwendung von Telekommunikati-\n\nonsdaten, sondern auch die Speicherung ist grundrechtsre-\n\nlevant. Au\u00dferdem bekundet das Urteil des EuGH, dass die \n\nAufwand-Nutzen-Relation bei der Vorratsdatenspeiche-\n\nrung nicht stimmt. Die massenhafte Speicherung von \n\nTelekommunikationsdaten entspricht nicht der tats\u00e4chli-\n\nchen Bedrohung der \u00f6ffentlichen Sicherheit. Diese Ent-\n\nscheidung fiel bekannterma\u00dfen nach Anschl\u00e4gen wie in \n\nMadrid oder in Oslo. \n\nDas Urteil hat Bestand. Ob eine neue EU-Richtlinie \n\nkommt, steht aber in den Sternen. Bundesjustizminister \n\nHeiko Maas lie\u00df noch im M\u00e4rz dieses Jahres verlautba-\n\nren, dass er ohne ein Signal aus Br\u00fcssel nicht t\u00e4tig und es \n\nkeinen nationalen Alleingang bei der Vorratsdatenspeiche-\n\nrung geben w\u00fcrde. Doch auch diesmal rappelte es hinter \n\nden Kulissen, wie seinerzeit bei Frau Leutheusser-\n\nSchnarrenberger. Erwartungsgem\u00e4\u00df fiel SPD-Mann Heiko \n\nMaas um und legte im April Eckpunkte vor, die eine \n\nanlasslose Speicherung von Telekommunikationsdaten \n\nvorsehen. Statt einer Speicherdauer von sechs Monaten \n\nf\u00fcr Internet- und Telekommunikationsverbindungsdaten \n\nsollen es nun maximal zehn Wochen sein, und Handy-\n\nStandortdaten sollen nun vier Wochen lang gespeichert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nWas uns mit diesen Leitlinien als eine neue grundrechts-\n\nschonende Variante der Vorratsdatenspeicherung vorge-\n\nlegt wird, ist nichts als alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen. \n\nVorratsdatenspeicherung bleibt Vorratsdatenspeicherung. \n\n\u00dcbrigens ist der Begriff \u201egrundrechtsschonend\u201c ein \n\nblanker Euphemismus. Entweder ist ein Vorgang konform \n\nzu den Grundrechten oder er ist es nicht. \n\nEs wird nun gebetsm\u00fchlenartig bekundet, dass der Staat \n\nauf die bei den privaten Diensten gespeicherten Daten nur \n\nZugriff habe, wenn ein unabh\u00e4ngiger Richter auf Grund-\n\nlage eines vorgegebenen Straftatenkatalogs entscheiden \n\nw\u00fcrde. Wir wissen aber, einmal gespeicherte Daten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 606 \n\nwecken Begehrlichkeiten. Ich erinnere an den Bundesin-\n\nnenminister Friedrich in Bezug auf die Lkw-Mautdaten. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Ja!) \n\nMit dem nationalen Gesetzesvorhaben sind aus unserer \n\nSicht erneute Klagen und ein erneutes Scheitern vor dem \n\nGericht vorprogrammiert. Darum sind wir der Ansicht, \n\ndass das Vorhaben versenkt geh\u00f6rt. Wir appellieren \n\nlogischerweise insbesondere an den kleineren Koalitions-\n\npartner sowohl in Sachsen als auch auf Bundesebene. Sie \n\nhaben sich immer wieder kritisch zur Vorratsdatenspei-\n\ncherung ge\u00e4u\u00dfert. Legen Sie jetzt all Ihr Gewicht in die \n\nWaagschale, um dieses Vorhaben auf Bundesebene zu \n\nverhindern! Ihre Generalsekret\u00e4rin in spe hat sich diesbe-\n\nz\u00fcglich schon ge\u00e4u\u00dfert. Wir setzen viel Hoffnung in Sie \n\nund erinnern nicht zuletzt daran, dass es auch um das \n\nW\u00e4hlervertrauen geht. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN)) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kaum haben \n\nsich der Bundesjustizminister und der Bundesinnenminis-\n\nter auf Rahmenwerte verst\u00e4ndigt, wie man mit dem \n\nThema Datenerfassung umgehen kann, insbesondere mit \n\nSchwerpunkt terroristische Strukturen und Strukturen \n\norganisierter Kriminalit\u00e4t, wird in diesem Hohen Haus \n\nreflexartig eine Debatte \u00fcber die Gef\u00e4hrdung des Abend-\n\nlandes und das Risiko der Grundrechtsaus\u00fcbung im \n\nFreistaat gef\u00fchrt. \n\nAnlasslose Datenspeicherung, ein wirres Sammeln im \n\nFreistaat, grundrechtswidrig, und als Kronzeuge wird \n\ndann wieder das Bundesverfassungsgericht bem\u00fcht. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal deutlich sagen: Das Urteil des \n\nBundesverfassungsgerichts ist mit Sicherheit nicht auto-\n\nmatisch der Kronzeuge gegen eine Vorratsdatenspeiche-\n\nrung. Vielmehr hat das Bundesverfassungsgericht aufge-\n\ngeben, dass es mit Blick auf Grundrechtseinschr\u00e4nkungen \n\nin der Tat notwendig ist, die Grenzen eng zu ziehen, die \n\nTatbest\u00e4nde klar zu formulieren und Sicherheit f\u00fcr die \n\nBetroffenen zu generieren. \n\nEs ist eben nicht so, dass der \u00dcberwachungsstaat bem\u00fcht \n\nwerden kann, der jetzt ziel- und planlos die Daten seiner \n\nBev\u00f6lkerung sammelt, sie archiviert und beliebig auf den \n\nMarkt wirft, ein bisschen nach der Orwell\u2018schen Fantasie, \n\ndie einige in diesem Haus eifrig bem\u00fchen. Vielmehr sind \n\nes Daten, die die Telekommunikationsanbieter haben und \n\ndie auf dem Markt verf\u00fcgbar sind. Daran zeigt sich auch \n\nein bisschen der Widerspruch in der Debatte zu dem, was \n\njeder von uns an Daten mittlerweile \u00fcberall beliebig \n\nverf\u00fcgbar hat, insbesondere auch bei privaten Institutio-\n\nnen und in privaten Strukturen. Ich will einmal auf den \n\nBereich der Bankdaten, auf die Kreditkartenabrufe, auf \n\ndie Facebook-Profile \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nund auf die Datentransfers, die \u00fcberall stattfinden, ver-\n\nweisen. Hierbei kommt es zu einem beliebigen Transfer \n\nvon Daten. Im Gegensatz dazu sind der Gesetzgeber und \n\nder Staat gehalten, viel enger und viel sicherer mit diesen \n\nDaten umzugehen. \n\nWorum geht es eigentlich bei den jetzigen Diskussionen, \n\nbei der jetzigen Vorlage des Bundesinnenministers und \n\ndes Bundesjustizministers? \u2013 Es geht in der Tat darum, \n\ndass sich auf europ\u00e4ischer Ebene, insbesondere mit Blick \n\nauf die EU-Richtlinie, ein enger Katalog des Grundrechts-\n\nschutzes und die Sicherheit gegen\u00fcberstehen. Insoweit ist \n\nes nicht ganz richtig, Frau Kollegin Nagel, dass es nur \n\nzwei Zust\u00e4nde gibt: grundrechtskonform und grund-\n\nrechtswidrig. Es gilt in jedem Fall eine Grundrechtsabw\u00e4-\n\ngung zu treffen, weil das Recht des Einzelnen immer auch \n\nim Verh\u00e4ltnis zum Recht der Gemeinschaft zu bewerten \n\nist, wobei das Pr\u00e4 nat\u00fcrlich klar darauf liegt, dass bei \n\ndieser Abw\u00e4gung die Grundrechtseinschr\u00e4nkungen so \n\nminimal wie m\u00f6glich gehalten werden m\u00fcssen. \n\nInsoweit, glaube ich, wird der Gesetzgeber der Diskussion \n\n\u00fcber die Erfassung von Verkehrsdaten und der Aufnahme \n\nvon Standortdaten gerecht, indem er sagt, es ist maximal \n\neine Erfassung von vier Wochen bei Standortdaten und \n\nvon zehn Wochen bei Verkehrsdaten m\u00f6glich. Es geht \n\nausschlie\u00dflich um den Bereich der Verkehrsdaten. Es \n\nwerden keine Inhalte, sprich Metadaten erfasst. Es bezieht \n\nsich auch nicht auf die Frage von Internet- und E-Mail \n\nVerkehr, sondern ausschlie\u00dflich auf die Standortdaten. \n\nIch glaube, mit Blick auf den beabsichtigten Katalog, \n\nn\u00e4mlich dem Schutz vor Terrorismus und Extremismus, \n\nist es wichtig, dass ein verantwortungsvolles Ma\u00df zwi-\n\nschen der \u00f6ffentlichen Sicherheit und den Grundrechts-\n\neingriffen gefunden wird. Das wird aus unserer Sicht mit \n\nden vorliegenden Empfehlungen gemacht. Ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass es einer richterlichen Genehmi-\n\ngung bedarf nach einer entsprechenden Pr\u00fcfung \u2013 ein \n\nstrenger Richtervorbehalt. Es ist nicht vorgesehen, dass es \n\neinen entsprechenden Eingriff aufgrund staatsanwalt-\n\nschaftlicher Gefahr-im-Verzug-Regelungen gibt. Die \n\nEntscheidungsbereiche sind klar f\u00fcr einen sehr kurzen \n\nZeitraum definiert. Ich glaube, dass dem Thema damit \n\nRechnung getragen wird. \n\nNun ist es sehr schwierig, dieses umf\u00e4ngliche Thema in \n\nf\u00fcnf Minuten einer Aktuellen Debatte abzuhandeln. \n\nInsofern ist das jetzt die erste Runde. Wie gesagt, wir \n\nwerben um Verst\u00e4ndnis f\u00fcr diesen Abw\u00e4gungsprozess, der \n\naus unserer Sicht von der Bundesregierung sehr verant-\n\nwortungsvoll vorgenommen wird und der die Freiheits-\n\nrechte in ein ausgewogenes und verantwortungsvolles \n\nVerh\u00e4ltnis zum Sicherheitskatalog setzt. Ich glaube, an \n\ndieser Stelle ist nicht der Zeitpunkt, den Orwell\u2019schen \n\n\u00dcberwachungsstaat zu thematisieren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 607 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist kein \n\nGeheimnis, dass die Fraktionen, die diese Koalition \n\ntragen, durchaus unterschiedlicher Auffassung sind, was \n\ndie Vorratsdatenspeicherung angeht. Es ist vorhin zitiert \n\nworden, dass sich unsere Generalsekret\u00e4rin in diesen \n\nTagen schon dazu ge\u00e4u\u00dfert hat. Die Fraktion ist ebenso \n\nder Auffassung, dass die Vorratsdatenspeicherung nach \n\nwie vor sehr kritisch zu sehen ist. \n\nIch muss zun\u00e4chst einmal in weiten Teilen den Ausf\u00fch-\n\nrungen des Herrn Hartmann recht geben, soweit es um die \n\nFeststellungen dessen geht, was die Bundesregierung an \n\nLeitlinien zur Vorratsdatenspeicherung vorgelegt hat. \n\nDiese Differenzierung ist schon notwendig. Ebenso ist die \n\nFeststellung berechtigt, soweit man das bereits beurteilen \n\nkann, dass das den Vorgaben des Bundesverfassungsge-\n\nrichts entspricht. Wir haben durchaus Zweifel, ob sie auch \n\nden Vorgaben des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs entsprechen. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nDas ist auch unter den Experten umstritten. Die Urteile \n\ndes Europ\u00e4ischen Gerichtshofs unterscheiden sich in ihrer \n\nBegr\u00fcndung deutlich von den Begr\u00fcndungen des Bundes-\n\nverfassungsgerichts oder unseres eigenen Verfassungsge-\n\nrichtshofs. Deshalb ist es etwas schwierig, sich zu orien-\n\ntieren. Vieles, was gegenw\u00e4rtig diskutiert wird, h\u00e4ngt mit \n\ndieser Auslegungsf\u00e4higkeit zusammen. \n\nDer EuGH hat die Vorratsdatenspeicherungsrichtlinie \n\naufgehoben, weil sie bestimmte Vorgaben nicht erf\u00fcllte. \n\nSie verlangte \u2013 so der EuGH w\u00f6rtlich \u2013 \u201ekeinen Zusam-\n\nmenhang zwischen den Daten, deren Vorratsspeicherung \n\nvorgesehen ist, und einer Bedrohung der \u00f6ffentlichen \n\nSicherheit. Insbesondere beschr\u00e4nkt sie die Vorratsspei-\n\ncherung weder auf die Daten eines bestimmten Zeitraums \n\nund/oder eines bestimmten geografischen Gebiets \n\nund/oder eines bestimmten Personenkreises, der in ir-\n\ngendeiner Weise in eine schwere Straftat verwickelt sein \n\nk\u00f6nnte, noch auf Personen, deren auf Vorrat gespeicherte \n\nDaten aus anderen Gr\u00fcnden zur Verh\u00fctung, Feststellung \n\noder Verfolgung schwerer Straftaten beitragen k\u00f6nnten.\u201c \n\nDas scheint mir, wenn man diese \u2013 zugegeben aus dem \n\nZusammenhang gerissene \u2013 Formulierung ernst nimmt, zu \n\nbedeuten, dass die Vorratsdatenspeicherung nur anlassbe-\n\nzogen stattfinden darf. Das ist die Auffassung der SPD \n\nSachsen, wie sie jetzt wieder \u00f6ffentlich geworden ist. Das \n\nist ebenfalls die einhellige Auffassung unserer Fraktion. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nBrauchen wir die Vorratsdatenspeicherung? Herr Kollege \n\nHartmann hat eben gesagt, dass sie zur Abwendung \n\nschwerer terroristischer Straftaten und \u00c4hnlichem mehr \n\nm\u00f6glicherweise berechtigt w\u00e4re. Innenpolitiker sagen \n\ngenerell, dass sie dringend erforderlich sei. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Wann?!) \n\nDer Chor der Bef\u00fcrworter wurde laut und dr\u00e4ngend, \n\nnachdem im Januar in Paris das Attentat auf \u201eCharlie \n\nHebdo\u201c geschehen war. Dieser Druck scheint dazu ge-\n\nf\u00fchrt zu haben, dass die Bundesregierung die Leitlinien \n\nvorgelegt hat. \n\n(Zuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDie Franzosen haben die Vorratsdatenspeicherung. Sie \n\nhaben damit das Attentat auf \u201eCharlie Hebdo\u201c nicht \n\nverhindern k\u00f6nnen. Im \u00dcbrigen, wenn man genau hin-\n\nschaut, h\u00e4lt auch deren Regelung zur Vorratsdatenspeiche-\n\nrung einer Pr\u00fcfung, wie der Europ\u00e4ische Gerichtshof sie \n\nvorgenommen hat, nicht stand. \n\nDie Vorratsdatenspeicherung ist wohl kein Instrument der \n\nVerhinderung von Terror. Man kann damit den Terroris-\n\nmus nicht vorbeugend ausschlie\u00dfen. Was man damit kann, \n\nist, Ermittlungen zu erleichtern. Die Straft\u00e4ter und Terro-\n\nristen k\u00f6nnen hinterher leichter \u00fcberf\u00fchrt werden. Das ist \n\nmeines Erachtens durchaus ein \u00fcberlegens- und erw\u00e4-\n\ngenswerter Grund, warum man die Vorratsdatenspeiche-\n\nrung einf\u00fchren k\u00f6nnte. Nur, an diesem Punkt kommt die \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit ins Spiel. \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber Folgendes klar sein: Schwerwiegen-\n\nde Eingriffe in Grundrechte sind nur dann verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfig, wenn man damit entsprechend der Schwere des \n\nEingriffs auch Gefahren vorbeugen kann oder Gefahren \n\nvermeiden kann. Wenn wir feststellen, dass das nicht \n\nm\u00f6glich ist, stellt sich die Frage, ob ein Grundrechtsein-\n\ngriff fl\u00e4chendeckend gegen all diejenigen, die kommuni-\n\nzieren, in einem richtigen Verh\u00e4ltnis dazu steht? Wir \n\nkommen zu dem Ergebnis, dass das nicht der Fall ist. \n\nDeswegen sind wir nach wie vor folgender Auffassung: \n\nVorratsdatenspeicherung nein. \n\n(Zuruf von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas ist die Auffassung der SPD-Fraktion. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD \n\nspricht nun Herr Dreher, bitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es ist ein Abw\u00e4gungs-\n\nprozess. Wir haben auf der einen Seite den verfassungs-\n\nrechtlichen Anspruch auf informationelle Selbstbestim-\n\nmung. Das ist aber keine grenzenlose Freiheit zur Nicht-\n\nspeicherung von Daten. Wir haben auf der anderen Seite \n\nden allgemeinen Schutz von Sicherheit und Ordnung. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, Daten zu speichern. Das muss abge-\n\nwogen werden. \n\nHalten wir uns einmal Folgendes vor Augen: Wo w\u00fcrden \n\nwir mit Blick auf die  Anschl\u00e4ge der Sauerland-Attent\u00e4ter \n\nstehen, wenn dabei die Z\u00fcge gesprengt worden w\u00e4ren, \n\noder wenn es um die Aufdeckung von p\u00e4dophilen Netz-\n\nwerken geht. Selbst wenn es sich um eine Einzelstraftat \n\nhandelt, Herr Baumann-Hasske, k\u00f6nnen zuk\u00fcnftige \n\nStraftaten dadurch verhindert werden, wenn man bereits \n\nbei der Ermittlung ansetzen kann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 608 \n\nDie Bundesregierung macht nun Folgendes. Sie legt ein \n\nGesetz mit kurzen Speicherfristen vor. Das ist v\u00f6llig \n\npraxisfern. Es sind viel zu kurze Aufbewahrungsfristen, \n\nnur wenige Wochen. Wir h\u00f6rten es gerade: Das sind \n\nsozialdemokratische Taschenspielertricks. Hierin finden \n\nwir die Nagelprobe zur Personalpolitik bei den Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden. Es gibt viel zu wenige Polizisten, Richter \n\nund Staatsanw\u00e4lte sowie mangelhafte und unzureichende \n\ntechnische Ausstattung. Das Ergebnis ist Folgendes: Die \n\nAufbewahrungsfristen sind kurz und alles ist gel\u00f6scht, \n\nbevor man \u00fcberhaupt sachgerecht ermitteln kann. Solange \n\nsehenden Auges und eklatanten Mangels an Sachausstat-\n\ntung und Personal den Sicherheitsbeh\u00f6rden nur solche \n\nkurzen Fristen einger\u00e4umt werden, wird ein Offenba-\n\nrungseid f\u00fcr einen wehrhaften Rechtsstaat geleistet. \n\nIch m\u00f6chte den Blick aber auch noch auf einen weiteren \n\nPunkt lenken: Das Vertrauen des B\u00fcrgers in den Staat, \n\nwenn seine Daten gespeichert werden, muss gesch\u00fctzt \n\nwerden. Ich lese in einer der f\u00fchrenden Tageszeitungen \n\nvon gestern, dass die NSA wieder einmal schamlos \n\nfl\u00e4chendeckend in Deutschland hineinspioniert. Das \n\nbetrifft nicht nur das Handy der Bundeskanzlerin. Nein, \n\nkurz nach den Terroranschl\u00e4gen vom 11. September 2001 \n\neinigten sich die NSA und der BND, bei der Fernmelde-\n\naufkl\u00e4rung zu kooperieren. Im April 2002 wurde ein \n\nMemorandum of Agreement unterzeichnet: In der Abh\u00f6r-\n\nstation Echelon in Bad Aibling arbeiteten amerikanische \n\nund deutsche Technikspezialisten der Geheimdienste \n\nHand in Hand. Den Amerikanern wurde das Recht einge-\n\nr\u00e4umt, bestimmte \u00dcberwachungsziele zu benennen. Das \n\nhaben sie getan. Sie haben auch nach Mails und Telefona-\n\nten von europ\u00e4ischen Unternehmen wie EADS und \n\nEurocopter gesucht. Das ist Wirtschaftsspionage! \n\nMeine Damen und Herren! So lange sich unsere B\u00fcrger \n\nund Wirtschaft nicht darauf verlassen k\u00f6nnen, dass die \n\nVorratsdaten, die von ihnen gespeichert werden, sicher \n\nauch vor Wirtschaftsspionage sind, solange hat der Staat \n\nseine Aufgabe, Vertrauen zu schaffen, vernachl\u00e4ssigt. \n\nSchauen wir uns einmal an, wie die Amerikaner reagier-\n\nten, als das Handy der Bundeskanzlerin abgeh\u00f6rt wurde: \n\nBis heute gibt es kein Abkommen, dass in Deutschland \n\nnicht spioniert werden darf. Das Gleiche spiegelt sich \n\nauch in dieser Entwicklung wieder. Hierbei schuldet der \n\nStaat zun\u00e4chst einmal das Vertrauen seinen B\u00fcrgern und \n\nder Wirtschaft gegen\u00fcber, dass die Daten, die vor\u00fcberge-\n\nhend abgesch\u00f6pft werden, sicher sind. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nLippmann f\u00fcr die GR\u00dcNEN, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Zum Thema Vorratsdatenspeicherung \n\nist eigentlich alles gesagt. Zu keinem Thema wird und \n\nwurde in den letzten zehn Jahren so intensiv diskutiert \n\nwie bisher. Deswegen bin ich verwundert, dass sich \n\nJustizminister Maas offensichtlich dazu bereit erkl\u00e4rt hat, \n\nhierbei einen Kompromiss einzugehen. \n\nLiebe SPD, ich sage es einmal wie folgt: Von der CDU \n\nwar zu dieser Frage nicht viel zu erwarten. Die Linie war \n\nklar. Nach den nunmehr vorgelegten Eckpunkten kann \n\nman zwei Dinge konstatieren: Erstens ist die SPD umge-\n\nfallen. Zweitens: Sie kennen alle folgenden Standardwitz \n\nzum Thema Vorratsdatenspeicherung: Was ist der Abstand \n\nzwischen einer schweren Straftat und der Einf\u00fchrung der \n\nVorratsdatenspeicherung? Die Antwort lautet: UHL. Die \n\nZeit, die ein Justizminister zur Opferung der zentralen \n\nB\u00fcrgerrechte braucht, k\u00f6nnte man wohl zuk\u00fcnftig als ein \n\n\u201eMaas\u201c bezeichnen. \n\nLiebe Freundinnen und Freunde von der SPD, ich glaube, \n\nhier liegt das Problem. Die SPD scheint die Bedrohung \n\neiner Unterdr\u00fcckung durch \u00dcberwachung nicht erkannt zu \n\nhaben. Dazu muss ich ganz klar sagen: Wir stehen vor der \n\nHerausforderung, dass die Vorratsdatenspeicherung eben \n\nein massiver Eingriff in die Grundrechte ist. Das kann \n\nman nicht leugnen. Sie ist ein massiver Eingriff. \n\nSie stellt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unter Generalver-\n\ndacht. Sie speichert erst einmal pauschal die Daten, ohne \n\ndass ein konkreter Anlass daf\u00fcr besteht. \n\n(Unruhe \u2013 Beifall der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nDas ist die Umkehrung eines rechtsstaatlichen Prinzips, \n\ndas wir als GR\u00dcNE hochhalten. Wir sagen: Ohne einen \n\nkonkreten Verdacht sollen solche Daten nicht gespeichert \n\nwerden; es soll zumindest nicht die Verpflichtung beste-\n\nhen, entsprechende Daten zu speichern. \n\nHerr Hartmann, zum Thema Facebook: Der Unterschied \n\nzwischen dem Staat und Facebook d\u00fcrfte ja noch darin \n\nbestehen, dass Facebook, wenn es meine Daten einmal \n\nhat, nicht am n\u00e4chsten Tag vor meiner T\u00fcr steht und eine \n\nHausdurchsuchung durchf\u00fchrt. Das ist der Unterschied \n\nzwischen Facebook und dem Staat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nLachen bei der CDU) \n\nDeshalb ist es kein Argument, permanent darauf zu \n\nverweisen, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \u2013 vielleicht \n\nist dieser Vorwurf ja richtig \u2013 viel zu viele Daten von sich \n\npreisgeben. Aber Facebook hat kein staatliches Gewalt-\n\nmonopol. Darin liegt der Unterschied. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nLiebe Koalition! Ich hatte ja eigentlich erwartet, dass jetzt \n\nein gro\u00dfer Dissens zum Thema Vorratsdatenspeicherung \n\noffenkundig wird. Allerdings bin ich Herrn Baumann-\n\nHasske f\u00fcr seine Ausf\u00fchrungen in der Sache sehr dankbar. \n\nWir GR\u00dcNE gehen davon aus, dass die momentane \n\nRegelung zur Vorratsdatenspeicherung sp\u00e4testens den \n\nAnforderungen des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs nicht \n\nstandhalten wird. Von daher bin ich in diesem Punkt \n\netwas unbesorgter als DIE LINKE. Die Anforderungen, \n\ndie der EuGH definiert, waren so hoch, dass auch das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 609 \n\nmomentane Eckpunktepapier von Herrn Maas und Herrn \n\nde Maizi\u00e8re diese nicht erf\u00fcllen kann. \n\nRichtig ist: Das Bundesverfassungsgericht hat seinerzeit \n\netwas mildere Ma\u00dfst\u00e4be angelegt. Allerdings hat es in \n\nseiner Begr\u00fcndung, die skizziert, wie eine konkrete \n\nVorratsdatenspeicherung aussehen k\u00f6nnte, dem Gesetzge-\n\nber eine solche H\u00fcrde mitgegeben, dass damit zu rechnen \n\nist, dass er dieser nicht gerecht werden kann. \n\nWas ich der Koalition vorwerfe: Sie hat mit dem neuerli-\n\nchen Versuch, die Vorratsdatenspeicherung hier einzuf\u00fch-\n\nren, wieder einmal jenen ein Instrument in die Hand \n\ngegeben, die schon seit Jahren bei jeder Straftat nach der \n\nEinf\u00fchrung der Vorratsdatenspeicherung lechzen. Ich \n\npers\u00f6nlich habe gro\u00dfe Sorge, dass \u2013 sollte sie eingef\u00fchrt \n\nwerden \u2013 ein Damm bricht und dass wir zuk\u00fcnftig nicht \n\nmehr \u00fcber eine R\u00fccknahme diskutieren, sondern nur noch \n\n\u00fcber die Frage, f\u00fcr welche weiteren Straftaten die Vor-\n\nratsdatenspeicherung genutzt und ob die Speicherfrist \n\nausgeweitet werden soll. \n\nDa wird Sand in die Augen der Bev\u00f6lkerung gestreut, \n\nwenn behauptet wird, hier gehe es vorrangig um Terro-\n\nrismusabwehr. Es ist ein Feigenblatt zu behaupten, dass es \n\num Terrorismusabwehr geht. Wer sich den Straftatenkata-\n\nlog anschaut, der dort beschrieben ist, und die momentane \n\nForderung selbst aus den Reihen der Union h\u00f6rt, diesen \n\nm\u00f6glichst schnell auszuweiten, dem wird klar: Wir \n\nstecken demn\u00e4chst wahrscheinlich in einer Situation, in \n\nder permanent die Forderung aufkommen wird, die \n\nVorratsdatenspeicherung auszuweiten. Insofern streuen \n\nSie der Bev\u00f6lkerung Sand in die Augen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWas ich Ihnen bei der Vorratsdatenspeicherung ebenfalls \n\nzum Vorwurf mache: Ich finde, es ist absehbar \u2013 daf\u00fcr \n\nbrauche ich nicht viel Fantasie \u2013, dass man der Polizei \n\nzuk\u00fcnftig, wenn sie vollkommen berechtigt wieder nach \n\neiner besseren sachlichen und personellen Ausstattung \n\nfragt und f\u00fcr eine solche eintritt, als Erstes entgegenhalten \n\nwird: Ihr habt doch jetzt erst mal die Vorratsdatenspeiche-\n\nrung. Damit habt ihr ein sch\u00f6nes Ermittlungsinstrument, \n\nund jetzt solltet ihr ruhig sein. \n\nDas wird kommen. Dazu braucht man kein Prophet zu \n\nsein. Deshalb lehnen wir GR\u00dcNE die Vorratsdatenspei-\n\ncherung ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit zu einer Kurzintervention nutzen. \n\n\u2013 Herr Kollege Lippmann, es geht zwar um das Abh\u00f6ren, \n\naber man sollte trotzdem auch zuh\u00f6ren. Ich glaube, der \n\nKollege Baumann-Hasske hat die Position der s\u00e4chsi-\n\nschen SPD und auch unserer Landtagsfraktion relativ \n\ndeutlich gemacht. Ich w\u00fcnsche Ihnen aber trotzdem \n\ngerne, dass Ihre gro\u00dfe flammende Rede in Berlin or-\n\ndentlich Geh\u00f6r findet und alles wieder umwirft. \n\nAu\u00dferdem finde ich es drollig, dass die Kolleginnen und \n\nKollegen von der Opposition sehr viel weniger gelassen \n\nmit unterschiedlichen Meinungen in der Koalition umge-\n\nhen als die Koalition selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass der n\u00e4chste Schritt zu einer neuen \n\npolitischen Kultur noch ein wenig weiter greift und dass \n\nunterschiedliche Meinungen ganz sachbezogen zur \n\nKenntnis genommen werden k\u00f6nnen, ohne dass man \n\ngleich den Untergang des Abendlandes in Betracht zieht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zur Beantwortung \n\nerh\u00e4lt Herr Lippmann das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werte Kollegin Friedel, \n\nich habe in meinem Beitrag ja ausgef\u00fchrt, dass ich f\u00fcr die \n\nAusf\u00fchrungen des Herrn Kollegen Baumann-Hasske sehr \n\ndankbar bin. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Ja, machen Sie mir das jetzt bitte nicht zum Vorwurf. \n\nDie Fraktion DIE LINKE hat hier ein bundespolitisches \n\nThema auf die Agenda gehoben. Ich glaube beileibe nicht, \n\ndass die SPD in Sachsen in der Lage ist, den bundeswei-\n\nten Trend zu stoppen, nachdem sich Herr Maas und Herr \n\nde Maizi\u00e8re relativ einig sind. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nGestatten Sie mir deshalb, dass ich relativ grunds\u00e4tzliche \n\nAusf\u00fchrungen zur Vorratsdatenspeicherung gemacht habe. \n\nZur Frage des politischen Stils sowie des parlamentari-\n\nschen Umgangs miteinander: Ich glaube, wir werden \n\nmorgen noch sehen, wie sich das Bahn bricht und welche \n\nBl\u00fcten das treibt. \n\n(Zustimmung der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDann reden wir weiter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir treten in die \n\nzweite Runde ein. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nHerr Abg. Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Lieber Kollege Lippmann, \n\nwir haben fast \u00fcberhaupt keinen Dissens in der Sache. \n\nNur den einen: Ich halte das gar nicht einmal f\u00fcr ein nur \n\nbundespolitisches Thema. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN:  \n\nVorrangig bundespolitisch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 610 \n\nIch verweise auf die Verfassung. Auch in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung ist das Grundrecht auf informationelle Selbst-\n\nbestimmung ein Bestandteil der Menschenw\u00fcrde nach \n\nArtikel 1. Wir werden sehen, ob die Vorratsdatenspeiche-\n\nrung \u2013 nach dem, was verlautbart wurde, ist das ja schon \n\nangedacht \u2013 nur die Speicherung zum Zwecke der Nut-\n\nzung in der Straftatenbek\u00e4mpfung vorsehen wird. \n\nWir werden auch eine \u00d6ffnungsklausel bekommen, \n\nwonach die L\u00e4nder die gesammelten Daten \u2013 ob sie zehn \n\nWochen lang gespeichert werden oder auch l\u00e4nger, ist \n\ndann unwichtig \u2013 ebenfalls nutzen k\u00f6nnen, und zwar f\u00fcr \n\ndie pr\u00e4ventive Arbeit, die Gefahrenabwehr. Das wird ja \n\nschon diskutiert mit der Ma\u00dfgabe, dass dann die Landes-\n\npolizeigesetze angepasst werden m\u00fcssen. Insofern reden \n\nwir heute mit dieser Aktuellen Debatte nur \u00fcber das \n\nEntree. \n\nWir wollen schnellstens dar\u00fcber nachdenken, wie wir dies \n\nals Parlament abwehren k\u00f6nnen. Wir werden sehen, wie \n\nunsere Staatsregierung sich dann gegen\u00fcber der Bundes-\n\nregierung verh\u00e4lt, gegen\u00fcber dem Bundestag und im \n\nBundesrat. \n\nDamit sind wir beim zweiten Thema. Mit hoher Intensit\u00e4t \n\nwird jetzt etwas verlautbart. Die Leitlinien kann momen-\n\ntan kein Sterblicher lesen. So weit zur Transparenz. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nKeiner kann diese Leitlinien lesen. \u2013 Ja, Sie schon, lieber \n\nHerr Hartmann. Das glaube ich. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nDas ist eben die Frage. An der Quelle sa\u00df der Knabe. \n\nDas Problem ist letzten Endes: Die Debatte besch\u00e4ftigt \n\nsich bereits damit, wie das Gesetz so angelegt werden \n\nkann, dass es nicht in den Bundesrat muss. Denn man \n\nbef\u00fcrchtet schon wieder, dass die L\u00e4nder, die SPD- oder \n\ngr\u00fcn oder links regiert sind, im Bundesrat Schwierigkei-\n\nten machen k\u00f6nnten. Also werden jetzt Verrenkungen \n\ngemacht, und zwar unter Beteiligung des Kollegen Maas, \n\num das aus dem Bundesrat herauszuhalten. Auch deshalb \n\nist es kein rein bundespolitisches Thema. \n\nDrittens: Hier geht es schlicht und ergreifend um eine \n\nprogrammierte Grundrechtsverletzung mit Vorsatz. Herr \n\nKollege Dr. Dreher, es gibt kein Grundrecht auf Sicher-\n\nheit, gegen das man abw\u00e4gen k\u00f6nnte. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDas habe ich auch nicht gesagt!) \n\n\u2013 Doch. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Nein!) \n\nSie wollen abw\u00e4gen mit dem Recht auf Sicherheit. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Sie haben  \n\ndas rechtlich ja \u00fcberhaupt nicht verstanden,  \n\nHerr Kollege! Ich gebe Ihnen Nachhilfe!) \n\nWir haben kein Grundrecht auf Sicherheit. Wir haben \n\nGrundrechte in der Verfassung, aber kein Recht auf \n\nSicherheit. \n\n(Zuruf von der SPD: Es gibt das Recht  \n\nauf Leben und k\u00f6rperliche Unversehrtheit!) \n\n\u2013 Ja, korrekt. \n\n(Zuruf von der SPD: Das ist  \n\naber auch ein Argument!) \n\n\u2013 Ja, aber k\u00f6rperliche Unversehrtheit wird mit Sicherheit \n\nnicht mit der Vorratsdatenspeicherung gew\u00e4hrleistet. \n\n0,006 % Aufkl\u00e4rungsquotensteigerung in der Geltungszeit \n\nder Datenschutzrichtlinie! Das Max-Planck-Institut hat \n\nunter R\u00fcckgriff auf Zahlen des Bundeskriminalamts \n\nfestgestellt, dass die Daten, die in dem halben Jahr der \n\nGeltung der Datenschutzrichtlinie seinerzeit gesammelt \n\nwurden, bei einschl\u00e4gigen Delikten zu einer Erh\u00f6hung der \n\nAufkl\u00e4rungsquote um 0,006 % gef\u00fchrt hat, also im \n\nPromillebereich. Erz\u00e4hlen Sie mir doch nichts vom Pferd. \n\nErkl\u00e4ren Sie mir doch nicht, dass man Vorratsdatenspei-\n\ncherung haben will, weil man die Aufkl\u00e4rung zum Schut-\n\nze von Menschenrechten oder Freiheitsrechten oder dem \n\nSchutz von Leben und Gesundheit perfekter machen will! \n\nDaf\u00fcr ist sie ungeeignet; das ist bewiesen. \n\nEs geht darum, dass man \u00fcber diesen Weg nicht mehr und \n\nnicht weniger als die Kommunikationsverbindungsdaten \n\nvon 80 Millionen Menschen in Deutschland speichern \n\nkann. Von 80 Millionen Menschen sollen erst einmal \n\nvorsorglich Daten gespeichert werden mit der Ma\u00dfgabe: \n\nWenn die Polizei sie irgendwann einmal brauchen k\u00f6nnte, \n\ndann wollen wir sie erst einmal haben. Das ist nicht die \n\nDenke des Rechtsstaates, das ist die Denke eines \u00dcberwa-\n\nchungsstaates. Sorry, ich wei\u00df doch, wovon ich rede. \n\n(Lachen bei der CDU und der AfD) \n\nJa, ich bin schon immer gest\u00e4ndig. Insofern, glaube ich, \n\nwir laufen sehenden Auges wiederum in das Urteil min-\n\ndestens des Europ\u00e4ischen Gerichtshofs, wenn wir nichts \n\ndagegen tun. Man bekommt es vielleicht noch konform \n\nzum Urteil des Bundesverfassungsgerichts hingebastelt. \n\nDas hat Kollege Baumann-Hasske ganz zutreffend gesagt; \n\nRespekt, Herr Kollege, absoluten Respekt. Aber das \n\nLuxemburger Urteil sagt ganz eindeutig \u2013 dort gibt es \n\nauch keine Seitengasse, in die ich mich fl\u00fcchten kann \u2013, \n\nes ist verboten, dass die Daten von Personen gespeichert \n\nwerden, \u201ebei denen keinerlei Anhaltspunkt daf\u00fcr besteht, \n\ndass ihr Verhalten in einem auch nur mittelbaren Zusam-\n\nmenhang mit schweren Straftaten stehen k\u00f6nnte\u201c. Diese \n\nAnsage ist eindeutig. \n\nIch wei\u00df nicht, wie man mit dem Richtlinienkompromiss \n\nda herauskommen m\u00f6chte. Wir waren der \u00dcberzeugung, \n\ndie VDS sei rechtlich tot. Jetzt wollen wir es auch poli-\n\ntisch beerdigen. Nun lebt es wieder auf. Es tut mir leid, \n\ndass der von mir durchaus gesch\u00e4tzte Berufskollege Maas \n\nin der Sache umgefallen ist. Das h\u00e4tte ich nicht gedacht. \n\nEr hat noch im Dezember 2014 in der Twitter-Community \n\nerkl\u00e4rt: \u201eMit mir wird es das nie geben.\u201c Welche M\u00e4chte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 611 \n\nletzten Endes auf der hohen Ebene wirken, wird man \n\nsehen. Ich werde in einem zweiten Beitrag noch etwas zu \n\nEinzelregelungen sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Herr Kollege Bartl, ich gebe \n\nIhnen gern einmal ein Privatissimum im Bereich Verfas-\n\nsungsrecht, wenn Sie m\u00f6chten. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie  \n\nhaben noch zwei Minuten!) \n\nIch habe nicht gesagt, es gibt eine Grundrechtsabw\u00e4gung. \n\nWir haben einmal das Grundrecht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung, und das ist nicht schrankenlos, son-\n\ndern das hat seine Schranke unter anderem in der \u00f6ffentli-\n\nchen Sicherheit und Ordnung. Dieses Denkschema ist in \n\nsehr vielen verfassungsrechtlichen, strafprozessualen \n\nEntscheidungen und Rechtsetzungsakten der Fall. Das ist \n\nallgemein \u00fcblich. Ich habe nicht behauptet, dass die \n\n\u00f6ffentliche Sicherheit und Ordnung ein Grundrecht ist. \n\nAber das k\u00f6nnen Sie mir gern erkl\u00e4ren. Das ist meine \n\nFrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, m\u00f6ch-\n\nten Sie darauf antworten? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde darauf wie folgt \n\nantworten: Genau dort beginnt das Problem, wenn ich \n\nGrundrechte gegen Ordnung abw\u00e4ge. Das beginnt schon \n\nbeim Brockdorf-Urteil. Das Brockdorf-Urteil hat gezeigt, \n\nwie schwierig es ist, das Kriterium der Ordnung in die \n\nGrundrechtsabw\u00e4gung, hier mit dem Versammlungsver-\n\nbot, mit freier Meinungs\u00e4u\u00dferung usw., hineinzubringen. \n\nWenn wir in der Grundrechtsabw\u00e4gung bei der Speiche-\n\nrung von Telekommunikationsdaten allen Ernstes davon \n\nausgehen, dass ich diese heranziehen kann, um Grund-\n\nrechte zu suspendieren, dann wird es schwierig. Zumin-\n\ndest das Ordnungskriterium und die Frage der staatlichen \n\nSicherheit sind ein kompliziertes Feld in der Abw\u00e4gung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte, von der CDU. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin der \n\nAnsage des Kollegen Bartl sehr dankbar, dass wir noch in \n\neine dritte Runde gehen. Dann haben wir jetzt Zeit und \n\nm\u00fcssen die Diskussion nicht so beschleunigt miteinander \n\nf\u00fchren. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nur f\u00fcr Sie!) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal voranstellen: Es ist nicht Sache \n\ndieses Hohen Hauses zu bewerten, zu unterstellen, zu \n\ninterpretieren und zu mutma\u00dfen, was den Bundesjustiz-\n\nminister, den Bundesinnenminister und den Deutschen \n\nBundestag in seiner Entscheidungskompetenz treibt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nAber gut, Sie k\u00f6nnen auch den ganzen Tag damit zubrin-\n\ngen. Richtig ist: Im Rahmen eines solchen Verfahrens \n\nwird es einen Zeitpunkt geben, in dem wir uns als Frei-\n\nstaat Sachsen mit dem Thema auseinandersetzen. Richtig \n\nist \u2013 ich bin Frau Friedel sehr dankbar, dass sie das \n\ndeutlich gemacht hat \u2013, dass man in einer Koalition auch \n\nThemen unterschiedlich diskutieren kann und miteinander \n\neine L\u00f6sung findet, und das im Rahmen der geltenden \n\nbundesrechtlichen Vorschriften. Das werden wir zum \n\ngeeigneten Zeitpunkt alle miteinander tun. Was dann in \n\nwelcher Form notwendig ist, wird sich zeigen, wenn die \n\nRahmenbedingungen fachlich zu diskutieren sind. \n\nDerzeit ist es so, dass es eine Richtlinie gibt, die davon \n\nspricht, was Bundesjustizminister und Bundesinnenminis-\n\nter miteinander vereinbaren. Wenn die Fraktion DIE \n\nLINKE in diesem Hohen Haus einen Reflex hat, das \n\nm\u00f6glichst schnell zu verhindern, dann ist es im Rahmen \n\ndes parlamentarischen und des politischen Diskurses \n\ndurchaus ihr gutes Recht. Nur muss man diese Auffassung \n\nnicht teilen. \n\nWir sind nach wie vor der Auffassung, dass das Thema \n\nVorratsdatenspeicherung eines ist, das im Rahmen einer \n\nganzheitlichen Sicherheitsarchitektur zu bewerten und zu \n\ndiskutieren ist. Nat\u00fcrlich stehen im Mittelpunkt das \n\nGrundrecht des Einzelnen und auch das Grundrecht als \n\nAbwehrrecht des B\u00fcrgers gegen\u00fcber dem Staat, aber auch \n\nals Mitwirkungsrecht und als Schutzrecht gegen\u00fcber \n\nDritten. Auf der anderen Seite steht die Verantwortung \n\ndes Staates, f\u00fcr den Schutz seiner B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nSorge zu tragen. Es ist auch so, dass Grundrechte in \n\ndiesem Land nicht schrankenlos gew\u00e4hrleistet werden. \n\nSie finden ihre Grenzen dort, wo sie Rechte anderer \n\nber\u00fchren, oder aber da, wo sie den Staat in seiner Existenz \n\nund Struktur gef\u00e4hrden. \n\nGenau da, meine sehr geehrten Damen und Herren, bedarf \n\nes eines Grundrechtsabw\u00e4gungsprozesses und einer \n\nEntscheidung, wie ich mit Themen umgehen m\u00f6chte. Es \n\nist durchaus Recht und Privileg eines unabh\u00e4ngigen \n\nBundesverfassungsgerichtes wie auch eines Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofes, solche Fragen zu bewerten und \u00fcber sie zu \n\nbefinden. Wir werden uns auch mit diesen Urteilen \n\nauseinandersetzen und sie bewerten m\u00fcssen. Jetzt geht es \n\ndarum, eine Regelung zu finden, die aus unserer Sicht die \n\nGrundrechtsaus\u00fcbung des Einzelnen nicht unn\u00f6tig be-\n\nschr\u00e4nkt und vor allen Dingen nicht unzul\u00e4ssigerweise \n\nbeschr\u00e4nkt, auf der anderen Seite aber daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, \n\ndass der Staat der Sicherheitsarchitektur, den Sicherheits-\n\nbed\u00fcrfnissen und dem Schutz seiner Bev\u00f6lkerung Rech-\n\nnung tr\u00e4gt. \n\nDaf\u00fcr sollen Daten f\u00fcr einen kurzen Zeitraum in einem \n\nkurzen Umfang gespeichert werden. Noch einmal deut-\n\nlich: Standortdaten und die Nicht-Metadaten, das hei\u00dft \n\nkeine inhaltlichen Daten, sollen vier respektive zehn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 612 \n\nWochen mit H\u00f6chstspeicherfristen versehen werden, und \n\nE-Mails sind komplett ausgenommen. Dar\u00fcber hinaus \n\nwurden H\u00fcrden f\u00fcr die Zugriffe definiert. Diese H\u00fcrden \n\nsind ein umfassender Richtervorbehalt. Das hei\u00dft, es muss \n\nimmer ein Richter entscheiden, und es kann nicht unter \n\nGefahr in Verzug staatsanwaltschaftlich definiert werden. \n\nEs gibt einen engen Straftatenkatalog. \u00dcber den kann man \n\ntrefflich streiten. Ich finde es richtig, dass es einen Straf-\n\ntatenkatalog gibt, in dem Straftaten, die sich gegen die \n\nstaatliche Ordnung und gegen Leib und Leben richten, \n\nbeihaltet sind. Ein besonderer Schutz f\u00fcr Berufsgeheim-\n\nnistr\u00e4ger ist ebenfalls beinhaltet. \n\nAuf der anderen Seite sollen die Standards der Technik \n\ndefiniert werden: Speicherung auf Inlandsservern, h\u00f6here \n\nVerschl\u00fcsselungsstandards, aber eben auch die Schaffung \n\nneuer Straftatbest\u00e4nde wie beispielsweise bei unrechtm\u00e4-\n\n\u00dfiger Weitergabe \u2013 die Datenhehlerei. Man wird also \n\neiner aktuellen Entwicklung gerecht. \n\nKurzum, meine sehr geehrten Damen und Herren: Ich \n\nvermag die hier gezeigte Aufregung nur beschr\u00e4nkt zu \n\nverstehen. Wer den Staat sch\u00fctzen will und wer auf der \n\nanderen Seite in einer heute gef\u00fchrten Diskussion \u00fcber die \n\nEinrichtung eines Untersuchungsausschusses beklagt, \n\ndass Daten nicht mehr verf\u00fcgbar seien, muss sich der \n\nFrage stellen, was ein ausgewogenes und verantwor-\n\ntungsvolles Verh\u00e4ltnis zwischen dem Schutz des Einzel-\n\nnen, dem Schutz des B\u00fcrgers, der Grundrechtsaus\u00fcbung, \n\nund dem Schutz des Staates ist. Ich glaube, die jetzt \n\nvorgelegte Regelung des Bundesjustiz- und des Bundes-\n\ninnenministers dient dazu, diesen vern\u00fcnftigen Ausgleich \n\nzu finden. Wir finden sie grunds\u00e4tzlich gut und glauben, \n\nwir sollten sie im weiteren Verfahren in aller Ruhe und \n\nohne die emotionale Begeisterung, die hier im Raum \n\nsteht, f\u00fchren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf von den LINKE: Sie sch\u00fctzen den Staat?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Pallas. \u2013 Sie m\u00f6chten nicht? \u2013 \n\nDann Frau Abg. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist interessant \n\nzu sehen, wie eine Debatte von der Fraktion DIE LINKE \n\nangesto\u00dfen und \u00fcber Grundrechte debattiert wird, die \n\ngerade bei der LINKEN manchmal nicht zu sehr zu Hause \n\nzu sein scheinen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nUmso mehr freuen wir uns dar\u00fcber, dass wir auch im \n\nS\u00e4chsischen Landtag dar\u00fcber sprechen k\u00f6nnen. Wir teilen \n\naber den Optimismus der CDU-Fraktion nicht, dass das \n\nVorantreiben von Vorratsdatenspeicherung die Probleme \n\ngerade bei Kriminalf\u00e4llen zu l\u00f6sen imstande ist, was sich \n\ndie CDU offensichtlich davon erhofft. \n\nWir glauben, dass es vielmehr darum geht \u2013 weil Sie, \n\nHerr Hartmann, von einem ganzheitlichen Konzept \n\nsprachen \u2013, im Bereich der Justiz und der Polizei die \n\nAufgaben zu erf\u00fcllen, die Sie unserer Meinung nach \n\ngerade mit dem Koalitionsvertrag noch nicht ausreichend \n\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Wir brauchen zur Bek\u00e4mpfung von \n\nStraftaten nicht so sehr die Vorratsdatenspeicherung, bei \n\nder immer noch nicht ganz klar ist, ob die Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit zwischen Aufwand bei der Datenspeicherung und \n\nNutzen bei der Aufkl\u00e4rung von Straftaten gegeben ist. \n\nDeshalb: Investieren Sie lieber in Polizei und Justiz, \n\nbevor wir die Vorratsdatenspeicherung vorantreiben, \n\nzumal der Trend zur \u00dcberwachung seit Jahren anh\u00e4lt und \n\nich mich frage, ob wir nicht prinzipiell dar\u00fcber sprechen \n\nsollten, inwieweit wir den \u201egl\u00e4sernen B\u00fcrger\u201c vorantrei-\n\nben wollen. Ich denke, als Demokraten sollten wir uns \n\ndem Trend viel mehr entgegensetzen. \n\nB\u00fcrgerrechte bed\u00fcrfen immer der Abgrenzung gegen das \n\nSicherheitsbed\u00fcrfnis bzw. der Einhaltung von Gesetzen. \n\nAber in der Tat, dies kann man nicht isoliert betrachten. \n\nDeshalb ist die AfD-Fraktion der Meinung, es abzu-\n\nlehnen, dass Bedrohungsszenarien daf\u00fcr genutzt werden, \n\nein Klima der Angst zu produzieren, auf das die Bev\u00f6lke-\n\nrung nur allzu leicht hereinf\u00e4llt. Hier ist eine differenzier-\n\nte Aufkl\u00e4rung vonn\u00f6ten. Wir m\u00f6chten nicht, dass weitere \n\nAbkommen wie SWIFT, die Speicherung von Flugpassa-\n\ngierdaten oder auch das Forschungsprogramm INDECT \n\ndazu f\u00fchren, dass B\u00fcrger sich in ihren Grundrechten und \n\nin ihrem Freiheitsbed\u00fcrfnis immer weiter eingeschr\u00e4nkt \n\nsehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Bartl, \n\nbitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Kollege Hartmann, wenn Sie die Leitlinien \n\nschon kennen, gehe ich davon aus, dass man sie Ihnen \n\nauch gegeben hat, damit es ein Feedback gibt. Insofern \n\nkann die Debatte durchaus hilfreich sein, dass Sie dieses \n\noder jenes Argument aufnehmen und weiterleiten \u2013 das ist \n\nmeine Hoffnung. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Prima!) \n\nDeshalb stehle ich Ihnen jetzt noch einmal die Zeit, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen hier im Hohen Haus. \n\nIch komme zu einigen Aspekten. Sie haben gesagt, es \n\nginge im Grunde genommen nur um schwerste Straftaten. \n\nWenn ich den vereinbarten Katalog zur Hand nehme, steht \n\n\u2013 nebenbei bemerkt \u2013 nicht darauf, dass die Vorratsdaten-\n\nspeicherung dem Schutz des Staates dienen soll. Das habe \n\nich heute zum ersten Mal geh\u00f6rt. Wenn das allen Ernstes \n\nin der Gesetzesbegr\u00fcndung im Vorwort steht, dann habe \n\nich ein D\u00e9j\u00e0-vu. Bitte sch\u00f6n, aber warten wir einmal, man \n\nsoll nie sagen, dass es das hier nicht gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 613 \n\nDas zweite Problem: schwerste Straftaten. Ja, das sind \n\nTerrorismusstraftaten. Auch Einschleusungen von Aus-\n\nl\u00e4ndern k\u00f6nnen schwerste Straftaten sein, aber auch das \n\nVerbringen von zwei Fl\u00fcchtlingen von Tschechien \u00fcber \n\ndie gr\u00fcne Grenze nach Deutschland. Unter Umst\u00e4nden ist \n\ndas sogar mit Geldstrafen verbunden, aber hier ist es eine \n\nAnlasstat. Dann ist weiter im Kompromiss enthalten, das \n\nk\u00f6nnen Sie nachlesen \u2013 ich kenne es nur aus zweiter Hand \n\n\u2013, dass es nicht nur um Delikte geht, sondern auch um \n\nVorbereitung auf die Straftaten. Ich kann also auch bereits \n\ndie Vorbereitung auf ein schweres Delikt als Anlass f\u00fcr \n\ndie Vorratsdatenspeicherung nehmen. Prantl hat dazu in \n\nder Er\u00f6rterung zur Vorratsdatenspeicherung ein sch\u00f6nes \n\nBeispiel, ein sch\u00f6nes Bild in der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c \n\ngebracht, als er sagte: \u201e\u2026dass die Vorratsdaten auch \n\ngenutzt werden k\u00f6nnen, wenn einer ohne Fahrkarte S-\n\nBahn f\u00e4hrt. Man muss es nur als Vorbereitung f\u00fcr eine \n\nschwerste Straftat deklarieren.\u201c Das ist das Problem: dass \n\nes wieder eine derartige Ausdehnungsm\u00f6glichkeit gibt. \n\nNoch ein weiterer Aspekt: Es geht nicht um die Frage, \n\ndass man f\u00fcr bestimmte polizeiliche ermittlungsbeh\u00f6rdli-\n\nche Aufgaben ein R\u00fcstzeug vorhalten muss. Sie wissen \n\nselbst, dass es f\u00fcr anlassgest\u00fctzte Notwendigkeiten die \n\nK\u00dc gibt, \u00fcberhaupt eine Vielzahl von Instrumentarien, die \n\nman bereits nutzen kann. Die kann ich Ihnen anhand der \n\n\u00a7\u00a7 10 a bis 100 i Strafprozessordnung durchdeklinieren. \n\nDas wissen Sie. Das Problem ist, dass es um 80 Millionen \n\nMenschen geht, die unter Generalverdacht gestellt wer-\n\nden. \n\nDas zweite Problem ist, dass das Versprechen, die Daten \n\nseien sicher, nie im Leben passt. Wir haben derzeit in \n\nDeutschland 3 600 Telefonanbieter. Die Bundesdaten-\n\nschutzbeauftragte hat in ersten Reaktionen auf die Richt-\n\nlinie gesagt \u2013 sie ist die Kontrollbeh\u00f6rde daf\u00fcr, dass alles \n\npasst \u2013, sie brauche mit den momentanen Bordmitteln, die \n\nsie habe, 360 Jahre, um jedes einzelne Unternehmen \n\neinmal gepr\u00fcft zu haben. Es geht also \u00fcberhaupt nicht auf. \n\nDas ist hier letzten Endes eine R\u00fcckholaktion einer Sache, \n\ndie europarechtlich zum Gl\u00fcck nicht mehr zu reparieren \n\nist. Hier muss man den Grundrechten Vorrang geben. \n\nWir bitten darum, dass wir diese Debatte auch daf\u00fcr \n\nnutzen, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken und auch den \n\nKolleginnen und Kollegen auf der Bundesebene ein \n\nSignal zu geben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich versuche \n\nes in der gebotenen K\u00fcrze. \n\nIn den letzten zehn Jahren haben wir eine erhebliche \n\nVer\u00e4nderung der Kriminalit\u00e4tsstrukturen in Deutschland, \n\nin Europa und in der Welt erfahren, eine deutliche Zu-\n\nnahme von Internetkriminalit\u00e4t, von R\u00fcckgriffen auf \n\nTelekommunikationsdaten und eine Verlagerung auch auf \n\ndas Internet und auf diese Daten. Diesen Herausforderun-\n\ngen muss sich auch der Staat stellen, insbesondere in den \n\nBereichen von internationalem Terrorismus und Extre-\n\nmismus. Das muss in einem Ausgleich mit den Grund-\n\nrechten und den entsprechenden geltenden rechtlichen \n\nBestimmungen passieren. Wie das im Einzelnen austariert \n\nwird, ist in der Tat eine Sache, wie es zum einen durch \n\nJuristen, durch den Bundesgesetzgeber, durch den Bun-\n\ndesjustiz- und den Bundesinnenminister vorgegeben wird \n\nund zum anderen in jedem Fall einer \u00dcberpr\u00fcfung vor \n\nGerichten standhalten muss. \n\nEs ist im \u00dcbrigen falsch, wie es von der AfD dargestellt \n\nwird, einfach so zu tun, als ob nur mehr Streifenpolizisten \n\nauf der Stra\u00dfe das Problem l\u00f6sten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das haben  \n\nwir nicht gesagt, Herr Hartmann! \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: H\u00f6ren  \n\nSie zu, was ich gesagt habe!) \n\nNein, die neuen Herausforderungen in dieser Struktur \n\nstehen vor einer ganz anderen Situation. Wir reden \u00fcber \n\neinen gesamtheitlichen Ansatz der Ver\u00e4nderung der \n\nSicherheitsarchitektur. Sicherlich l\u00e4sst sich trefflich \u2013 das \n\ntun wir gerade \u2013 auch \u00fcber die Ausstattung der Polizei \n\nund die Struktur der Sicherheitsarchitektur sprechen. Das \n\nbefreit uns aber nicht von der Frage, wie wir uns diesen \n\nHerausforderungen, insbesondere den neuen Medien und \n\nder entsprechenden Datenvernetzung, stellen. \n\nKurzum, wir glauben, dass es notwendig und erforderlich \n\nist, im besonderen Einzelfall unter klaren Bestimmungen \n\nhier auch die M\u00f6glichkeiten der Vorratsdatenspeicherung \n\nzu nutzen und die entsprechenden Rahmen so zu strecken, \n\ndass sie den geringsten Grundrechtseingriff zur Folge \n\nhaben. Deshalb glauben wir, dass es der richtige Weg ist. \n\nWir werden den Kurs von Bundesinnen- und Bundesjus-\n\ntizminister unterst\u00fctzen und vorantreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zur Debatte sprechen? \u2013 Dann beende ich die \n\n2. Aktuelle Debatte. \u2013 Entschuldigung, ich habe die \n\nStaatsregierung vergessen. Das war keine Absicht. Herr \n\nMinister, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Aus der Sicht des Vertreters der \n\nStaatsregierung m\u00f6chte ich zu diesem Thema einige \n\nWorte sagen und klarmachen, dass das, was aus der \n\nPerspektive des Bundes vorgelegt worden ist, durchaus \n\nvern\u00fcnftig ist, dass ich das begr\u00fc\u00dfe und dass das ein erster \n\nwichtiger Schritt zu einer wirkungsvollen Ermittlungsar-\n\nbeit im digitalen Zeitalter ist. \n\nMan kann unterschiedlich dar\u00fcber diskutieren, aber wenn \n\nman es zu versachlichen versucht, stellt man sich die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 614 \n\nFrage: Worum geht es? Im Kern geht es darum, schwere \n\nStraftaten aufzukl\u00e4ren und sich dabei auf dem gleichen \n\ntechnischen Level zu bewegen wie die Straft\u00e4ter. \n\n(Zuruf von der CDU: Das schaffen wir nie!) \n\nHerr Bartl, Sie haben das Thema der aufgef\u00fchrten Kata-\n\nlogstraftaten angesprochen. Sie m\u00fcssen auch im Einzelfall \n\nschwer wiegen. Nat\u00fcrlich geht es neben terroristischen \n\nDingen um Leib, Leben, Freiheit, sexuelle Selbstbestim-\n\nmung \u2013 alles sehr vern\u00fcnftige Rechtsg\u00fcter. Aus dem \n\nAusl\u00e4nderrecht gibt es zum Beispiel einen Punkt \u201eEin-\n\nschleusen mit Todesfolgen\u201c. Ich m\u00f6chte f\u00fcr mich und \n\nmeine Kollegen erkl\u00e4ren, dass solche Tatbest\u00e4nde doch \n\ngeeignet sind und dass ich dann in der Lage sein m\u00f6chte, \n\nmit technischen Mitteln auch Vernetzungen zu erkennen \n\nund solche Straftaten aufzukl\u00e4ren, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. Es geht doch im Moment darum, \n\n\u00fcberhaupt noch potenzielle Spuren haben zu k\u00f6nnen, \n\ndenen nachgehen zu k\u00f6nnen, weil uns teilweise die H\u00e4nde \n\ngebunden waren. \n\nOft waren die Verkehrsdaten gel\u00f6scht, als es Ermittlungs-\n\nans\u00e4tze gegeben hat. Das bedeutet, dass potenziell wichti-\n\nge Spuren eben l\u00e4ngst verloren waren. Wenn wir \u00fcber \n\n\u201eCharlie Hebdo\u201c sprechen, kann man nat\u00fcrlich \u2013 Herr \n\nBaumann-Hasske \u2013 zu Recht sagen: \u201eDas furchtbare \n\nVerbrechen konnte nicht verhindert werden.\u201c Aber wenn \n\nwir uns das genau ansehen, wissen wir, dass die Auswer-\n\ntung der Kommunikationsdaten sehr schnell Informatio-\n\nnen dazu gebracht hat, woher die Waffen kamen, welche \n\nRollen die Frauen gespielt haben. Am Ende hat die \n\nDatenauswertung sehr viele Informationen gebracht, die \n\nwir auf unserer Rechtsgrundlage von uns im Moment \n\nnicht h\u00e4tten zutage f\u00f6rdern k\u00f6nnen. \n\nSie wissen auch, dass ich dar\u00fcber schon einmal sprach: \n\nWir haben im Rahmen der Innenministerkonferenz \u2013 im \n\n\u00dcbrigen haben daran auch die SPD-Innenminister mitge-\n\narbeitet \u2013 eine Vollerhebung gemacht und gefragt, in wie \n\nvielen F\u00e4llen die Ausk\u00fcnfte nicht mehr erteilt werden \n\nkonnten. Das waren bundesweit 76 %. In knapp der \n\nH\u00e4lfte der F\u00e4lle waren die zugrunde liegenden Daten der \n\neinzige Ermittlungsansatz. Vor diesem Hintergrund ist es \n\ndurchaus vern\u00fcnftig und berechtigt. Diesbez\u00fcglich wird \n\ndieser Kompromiss auch helfen, die Zahl in Zukunft zu \n\nverringern. \n\nAus der Sicht der Staatsregierung hat der Bund bei den \n\ngeplanten Ma\u00dfnahmen mit Augenma\u00df agiert oder, Herr \n\nLippmann, um es vielleicht so zu sagen: \u201emaasvoll\u201c das \n\nThema angepackt, weil es die Balance zwischen Daten-\n\nschutz und Sicherheitsbed\u00fcrfnis entsprechend gew\u00e4hrleis-\n\ntet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, klar. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin, vielen Dank, Herr Minister. Hat sich die Staatsregie-\n\nrung mit dem Thema bereits befasst und eine abschlie-\n\n\u00dfende Meinung gebildet, und zwar insbesondere zu der \n\nFrage, ob sie erwartet, dass das Gesetz in den Bundesrat \n\nkommt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Innerhalb der \n\nStaatsregierung haben wir das Thema noch nicht debat-\n\ntiert, aber wir haben eine Telefonschaltkonferenz auf \n\nInnenministerseite gehabt. Alles, was ich dort zur Kennt-\n\nnis genommen habe, l\u00e4uft darauf hinaus, dass es kein \n\nzustimmungspflichtiges Gesetz wird, also sprich, dass es \n\nauf der Bundesebene allein entschieden werden kann. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich nachfragen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie noch \n\neine Frage des Abg. Bartl beantworten? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Staatsminister, ange-\n\nsichts des Umstandes, dass offensichtlich einer der in der \n\nRegierung vertretenen Koalitionspartner Probleme mit \n\ndem Gesetz hat \u2013 ich wei\u00df nicht, f\u00fcr wen Sie jetzt gerade \n\nsprechen; wahrscheinlich f\u00fcr die CDU: Ist es vorgesehen, \n\ndass sich das Kabinett noch einmal mit dem Vorhaben \n\nbefasst oder man anmahnt, dass es doch in den Bundesrat \n\nkommt, weil zum Beispiel bei der Frage der Umsetzung \n\nder Gefahrenabwehr L\u00e4nderrelevanz vorliegt? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Bartl, \n\nderzeit spreche ich als zust\u00e4ndiger Minister f\u00fcr die Staats-\n\nregierung. Ob, und wenn Ja, wie wir uns innerhalb der \n\nStaatsregierung zu dem Thema abstimmen werden und \n\nm\u00fcssen, h\u00e4ngt davon ab, ob es am Ende ein zustim-\n\nmungspflichtiges Gesetz wird oder nicht. Ich gehe davon \n\naus, dass die beiden Herren \u2013 Bundesminister Maas und \n\nde Maizi\u00e8re \u2013 alles schon gepr\u00fcft haben, und dass das, \n\nwas ich in der Telefonschaltkonferenz geh\u00f6rt habe, am \n\nEnde auch so kommt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Deswegen \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle schlie\u00dfen. Ich habe \u00fcber den \n\nKompromiss gesprochen und denke, dass er sich in der \n\nPraxis beweisen muss. Aus meiner Sicht ist es ein l\u00e4ngst \n\n\u00fcberf\u00e4lliger Schritt in die richtige Richtung. Es geht \n\ndarum, dass notwendige Dinge verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und \n\ndementsprechend angepackt werden. F\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden wird es zumindest eine wertvolle \n\nHilfe sein. Ich denke, wenn es dann wirklich zur Aufkl\u00e4-\n\nrung von schweren Straftaten dient, ist es nicht nur f\u00fcr die \n\nErmittlungsbeh\u00f6rden gut, sondern auch f\u00fcr die Menschen \n\nim Land. Deshalb bin ich \u00fcberzeugt davon, dass die \n\nLeitlinien am Ende eine vern\u00fcnftige Rechtsregelung \n\nfinden werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 615 \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe die \n\n2. Aktuelle Debatte. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Gedenktages zum  \n\nTag der Befreiung vom deutschen Faschismus am 8. Mai 1945 \n\nDrucksache 6/1094, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/1341, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir k\u00f6nnen wieder die allgemeine Aussprache nutzen. Es \n\nbeginnt die Linksfraktion, danach folgen CDU, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE und Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nBitte, Herr Abg. Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nglaube, wir alle in diesem Hohen Haus sind uns einig \n\ndar\u00fcber, dass der 8. Mai 1945 ein geschichtstr\u00e4chtiger Tag \n\nwar und eine befriedende Z\u00e4sur in der Geschichte bedeu-\n\ntete. Es war ein langer Weg f\u00fcr die Deutschen, um zu \n\nbegreifen, dass der Tag der Niederlage ein Tag der Befrei-\n\nung war. Viele aus dem gesamten Politikspektrum haben \n\ndieses auch erkannt und benannt. \n\nSo Richard von Weizs\u00e4cker, CDU, am 8. Mai 1985 mit \n\nden Worten: \u201eDer 8. Mai war ein Tag der Befreiung. Er \n\nhat uns alle befreit von dem menschenverachtenden \n\nSystem der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft.\u201c \n\nGerhard Schr\u00f6der, SPD, am 8. Mai 2000: \u201eNiemand \n\nbestreitet heute mehr ernsthaft, dass der 8. Mai 1945 ein \n\nTag der Befreiung gewesen ist.\u201c \n\nHelmut Kohl, CDU, am 21. April 1985: \u201eDer Tag des \n\nZusammenbruchs der NS-Diktatur am 8. Mai 1945 wurde \n\nf\u00fcr die Deutschen ein Tag der Befreiung.\u201c \n\nAm 7. Mai 2007 erkl\u00e4ren Renate K\u00fcnast und J\u00fcrgen \n\nTrittin, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, gemeinsam: \u201eDer \n\n8. Mai ist nicht nur der Tag der Befreiung, sondern auch \n\nein Tag des Erinnerns\u201c. \n\nDpa meldete heute, dass nach einer Umfrage des Forsa-\n\nInstituts und der K\u00f6rber-Stiftung 89 % der Bev\u00f6lkerung \n\nden 8. Mai f\u00fcr einen Tag der Befreiung h\u00e4lt. Gro\u00dfartig! \n\n70 Jahre, nachdem der Zweite Weltkrieg beendet worden \n\nist, haben wir einen Gedenktag f\u00fcr die Opfer von Flucht, \n\nVertreibung und Zwangsumsiedlung sowie den Tag des \n\nGedenkens an die Opfer des Nationalsozialismus am \n\n27. Januar. \n\nMeine Frage: Ist es nicht an der Zeit, einen Gedenktag \n\nzum Tag der Befreiung zu etablieren und damit auch \n\nderjenigen zu gedenken, die uns vom Nationalsozialismus \n\nbefreit haben? Es geht uns mitnichten darum, einzelne \n\nGedenktage gegeneinander auszuspielen, sie in Konkur-\n\nrenz zueinander zu setzen. Wir meinen: Die H\u00f6lle braucht \n\nmehrere Gedenktage! \n\nIn absehbarer Zeit wird es niemanden mehr geben, der das \n\nGrauen und das Ende dieses Grauens erlebt hat und durch \n\neigenes Berichten und Erz\u00e4hlen die Erinnerung f\u00fcr uns \n\nlebendig erh\u00e4lt. Sp\u00e4testens dann werden die Erinnerungen \n\nverblassen, entfallen, verschwinden. Damit wird es \n\nm\u00f6glich, der leider immer noch fruchtbaren Saat wieder \n\nNahrung zu geben. \n\nErschrocken und entsetzt reagieren wir auf aufkeimende \n\nRessentiments, offene Feindlichkeit und Gewalt verschie-\n\ndenen Menschengruppen gegen\u00fcber. Wenn wir diesen \n\nSchrecken ernst nehmen und in verantwortliches Handeln \n\numsetzen, dann m\u00fcssen wir dem das Erinnern, das Mah-\n\nnen, das Gedenken entgegensetzen. Der Geist ist schon \n\nwieder da. Es ist nicht nur der Scho\u00df, aus dem das kroch. \n\nWir wissen, dass die Fr\u00fcchte des 8. Mai stets gef\u00e4hrdet \n\nsind: Rassismus, Chauvinismus, Antisemitismus, Islam-\n\nfeindlichkeit, Gleichg\u00fcltigkeit \u2013 alle m\u00f6glichen Ideolo-\n\ngien zur Begr\u00fcndung sozialer Ungerechtigkeit und gesell-\n\nschaftlicher Ausgrenzung haben Konjunktur. \n\nWir wissen, die soziale Spaltung der Gesellschaft hat ein \n\nAusma\u00df erreicht, in dem die Angst vor dem Abstieg \n\nAnpassungsdruck und Ausgrenzungsbereitschaft erh\u00f6hen. \n\nWir erleben, dass Grundrechte immer weiter einge-\n\nschr\u00e4nkt werden. Wir sehen t\u00e4glich, wie unbarmherzig \n\nunsere Gesellschaft Fl\u00fcchtlingen gegen\u00fcbertritt. Der \n\nrasante Aufstieg neofaschistischer und rechtspopulisti-\n\nscher Kr\u00e4fte in Deutschland und in nahezu allen europ\u00e4i-\n\nschen L\u00e4ndern verlangt entschiedene Gegenwehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAlle alliierten Partner erinnern sich des Tages. Die UNO \n\nbittet ausdr\u00fccklich darum. Warum sperren wir uns? \n\nBesonders wir h\u00e4tten allen Grund, den 8. Mai und damit \n\ndas Kriegsende zugleich mit ungeheurer Erleichterung, \n\nmit \u00fcberw\u00e4ltigender Freude und, ja, auch mit Scham zu \n\nehren. Besonders wir haben das n\u00f6tig, um unserer selbst \n\nwillen, f\u00fcr die Zukunft als Mahnung und auch als Zeichen \n\nan diejenigen, die der H\u00f6lle entkommen sind, und an die, \n\ndie sie und uns davon befreit haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 616 \n\nWir verstehen die Einw\u00e4nde und die Bedenken hinsicht-\n\nlich der Begrifflichkeit in unserem Gesetzentwurf vom \n\ndeutschen Faschismus zu reden, welche in den behan-\n\ndelnden Aussch\u00fcssen seitens der Fraktionen von SPD, \n\nCDU und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ge\u00e4u\u00dfert wurden, \n\nund werden dahin gehend auch einen \u00c4nderungsantrag \n\neinbringen. \n\nAuch haben Sie recht, wenn Sie eine \u00f6ffentliche Debatte \n\n\u00fcber den Gedenktag vermissen. Auch wir tun dies. Gut, \n\ndann lassen Sie uns in diese Debatte einsteigen, aber in \n\neine Debatte der Ehrlichkeit: ohne Ressentiments, ohne \n\nRevanchismen und ohne Klitterung. Betrachten wir \n\neinfach die geschichtlichen Ereignisse und Fakten, ohne \n\nAufrechnung und Gleichsetzung, denn diese kann es nicht \n\ngeben: Vergleichbarkeit gibt es nicht f\u00fcr Orte und f\u00fcr \n\nTaten, die nicht zu vergleichen sind. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEines m\u00f6chte ich an dieser Stelle doch noch betonen: \n\nWenn wir diesen Gesetzentwurf nicht immer wieder \n\neinbringen w\u00fcrden, g\u00e4be es die M\u00f6glichkeit einer Debatte \n\nnicht; denn bisher hat keine andere Fraktion einen solchen \n\nGesetzentwurf eingebracht. Vielleicht sollten Sie ehrlich \n\nsein und offen heraus sagen, ohne sich hinter Ausreden zu \n\nverstecken, dass Sie solch einen Tag des Gedenkens an \n\nden 8. Mai gar nicht wollen. \n\nAuch lasse ich das Argument, viele Menschen wurden \n\nbefreit, um sich dann gleich wieder in einer neuen Dikta-\n\ntur wiederzufinden, nicht gelten; denn nach dieser Logik \n\nm\u00fcsste doch zumindest in den alten Bundesl\u00e4ndern der \n\n8. Mai als Gedenktag schon l\u00e4ngst etabliert sein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe in meiner ersten Rede darauf hingewiesen: Den \n\n8. Mai w\u00fcrde es nicht geben ohne den 1. September 1939. \n\nUnd dann g\u00e4be es auch diesen Gesetzentwurf und diese \n\nDebatte nicht. Unsere Vorfahren sind verantwortlich f\u00fcr \n\nden Anfang und die Folgen, nicht f\u00fcr das Ende. Wir sind \n\nverantwortlich daf\u00fcr, dass es den Anfang und die Folgen \n\nnie wieder geben kann, und dessen m\u00fcssen wir uns \n\nbewusst sein. Deshalb m\u00fcssen wir uns daran erinnern. \n\nDas Vergessen ist die Mutter der Verwahrlosung. \n\nEs ist nun Ihre Aufgabe, sich zu befragen, nach Ihrem \n\nGewissen Ihre Entscheidung zu treffen, und ich bitte Sie \n\nnoch einmal: Folgen wir Mecklenburg-Vorpommern, \n\nfolgen wir L\u00e4ndern wie Frankreich, Tschechien, den \n\nNiederlanden, der Slowakei und stimmen Sie unserem \n\nGesetzentwurf zu. \n\nErlauben Sie mir, mit einem Zitat von Elie Wiesel zu \n\nenden: \u201eAls wir eines Tages von der Arbeit zur\u00fcckkamen, \n\nsahen wir auf dem Appellplatz drei Galgen. Antreten. \n\nRingsum die SS, mit drohenden Maschinenpistolen, die \n\n\u00fcbliche Zeremonie. Drei gefesselte Todeskandidaten. \n\nDarunter ein Kind mit fein geschnittenen, sch\u00f6nen Ge-\n\nsichtsz\u00fcgen \u2013 der Engel mit den traurigen Augen, wie wir \n\nihn nannten. \n\nDie SS schien besorgter, beunruhigter als gew\u00f6hnlich. Ein \n\nKind vor Tausenden von Zuschauern zu h\u00e4ngen war keine \n\nKleinigkeit. Der Lagerchef verlas das Urteil. Alle Augen \n\nwaren auf das Kind gerichtet. Es war aschfahl, aber fast \n\nruhig, und biss sich auf die Lippen. Der Schatten des \n\nGalgens bedeckte es ganz. \n\nDiesmal weigerte sich der Lagerkapo, als Henker zu \n\ndienen. Drei SS-M\u00e4nner traten an seine Stelle. \n\nDrei Verurteilte stiegen zusammen auf ihre St\u00fchle. Drei \n\nH\u00e4lse wurden zu gleicher Zeit in die Schlinge eingef\u00fchrt. \n\n\u201aEs lebe die Freiheit\u2018, riefen die beiden Erwachsenen. \n\nDas Kind schwieg. \u201aWo ist Gott, wo ist er?\u2018, fragte \n\njemand hinter mir. \n\nAuf ein Zeichen des Lagerchefs kippten die St\u00fchle um. \n\nAbsolutes Schweigen herrschte im ganzen Lager. \u201aM\u00fctzen \n\nab!\u2018, br\u00fcllte der Lagerchef. Seine Stimme klang heiser. \n\nWir weinten. \u201aM\u00fctzen auf!\u2018 \n\nDann begann der Vorbeimarsch. Die beiden Erwachsenen \n\nlebten nicht mehr. Aber der dritte Strick hing nicht reglos, \n\nder leichte Knabe lebte noch. Mehr als eine halbe Stunde \n\nhing er so und k\u00e4mpfte vor unseren Augen zwischen \n\nLeben und Sterben seinen Todeskampf. Wir mussten ihm \n\nins Gesicht sehen. Er lebte noch, als ich an ihm vorbei-\n\nschritt. Seine Zunge war noch rot, seine Augen noch nicht \n\nerloschen. \n\nHinter mir h\u00f6rte ich denselben Mann fragen: \u201aWo ist \n\nGott?\u2018 Und ich h\u00f6rte eine Stimme in mir antworten:  \n\n\u201aWo er ist? Dort \u2013 dort h\u00e4ngt er, am Galgen.\u2018\u201c \n\nUnd davon wurden wir befreit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nNat\u00fcrlich w\u00fchlt einen dieses Zitat von Elie Wiesel auf; \n\nkeine Frage. \n\nElie Wiesel ist Auschwitz-\u00dcberlebender, er wurde am \n\n27. Januar 1945 in Auschwitz befreit \u2013 das sei gesagt, \n\ndamit wir dieses Zitat richtig einordnen, wenn wir \u00fcber \n\nden 8. Mai sprechen. Das ist Inhalt des vorliegenden \n\nGesetzentwurfes: Wir m\u00fcssen den 8. Mai bewerten. \n\nAus meiner Sicht hat Richard von Weizs\u00e4cker vieles dazu \n\ngesagt und es nahezu ersch\u00f6pfend behandelt. Aber es ist \n\nauch zu empfehlen, diese Rede von Richard von \n\nWeizs\u00e4cker einmal in G\u00e4nze zu lesen und sich nicht \n\nimmer nur bestimmte Teile herzunehmen und diese hier \n\nzu zitieren. Darauf werde ich im sp\u00e4teren Verlauf meiner \n\nRede noch zu sprechen kommen. \n\nDen vorliegenden Gesetzentwurf der Fraktion DIE  \n\nLINKE zur Einf\u00fchrung eines Gedenktages zum Tag der \n\nBefreiung vom deutschen Faschismus am 8. Mai 1945 \n\nhaben wir sowohl im mitberatenden Ausschuss f\u00fcr Wis-\n\nsenschaft und Hochschule, Kultur und Medien als auch \n\nim federf\u00fchrenden Innenausschuss sehr ausf\u00fchrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 617 \n\ndiskutiert. Dabei ist deutlich geworden, dass nicht nur \n\nvonseiten der Koalition, sondern auch vonseiten der \n\nOpposition gro\u00dfe Vorbehalte, Bedenken und deutliche \n\nKritik gegen\u00fcber Inhalt und Form dieser Gesetzesinitiati-\n\nve bestehen. \n\nAus Sicht der CDU-Fraktion m\u00f6chte ich auf einige we-\n\nsentliche Punkte hinweisen. Sehr geehrter Herr Sodann, \n\nSie haben Ihre Rede bereits dazu genutzt, einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag einzubringen; denn ein nicht unwesentlicher \n\nTeil der Debatte hat sich tats\u00e4chlich um die verwendeten \n\nBegrifflichkeiten gedreht. \n\nEs ist dennoch wichtig, darauf hinzuweisen, dass die \n\nBegrifflichkeiten zwischen deutschem Faschismus und \n\nder darin verborgenen Abgrenzungsproblematik hin zur \n\nnationalsozialistischen Gewaltherrschaft sowie der damit \n\nverbundenen Gefahr, die Singularit\u00e4t des Holocaust aus \n\nden Augen zu verlieren und ein gemeinsames Gedenken \n\nund Erinnern eher zu erschweren, in verschiedenen \n\nKreisen nat\u00fcrlich noch nicht abschlie\u00dfend diskutiert \n\nwurden. Sie versuchen, dem mit einem hier ins Plenum \n\neingebrachten \u00c4nderungsantrag entgegenzutreten. Ich \n\ndenke, das w\u00e4re ein Punkt, der noch zu diskutieren ist. \n\nAllerdings habe ich das Gef\u00fchl, es w\u00e4re sinnvoller, auch \n\ninnerhalb der LINKEN noch einmal \u00fcber die Frage der \n\nverwendeten Begrifflichkeiten zu diskutieren. \n\nEs ist grunds\u00e4tzlich festzuhalten \u2013 und auch da greife ich \n\nauf die gef\u00fchrten Debatten zur\u00fcck \u2013, dass weite Teile \n\nSachsen ihren Tag der Befreiung bereits in den letzten \n\nApriltagen durch die US-Armee erlebten. F\u00fcr viele dieser \n\nTage gibt es heute im Freistaat eine Vielzahl kleiner, aber \n\nnicht minder wichtiger Erinnerungspunkte. \n\nDer 8. Mai 1945 war zweifelsohne ein Tag der Befreiung. \n\nJedoch ist eben auch festzustellen, dass er in der Folge f\u00fcr \n\ndas Gebiet der ehemaligen DDR nicht den Weg in die \n\ndemokratische Freiheit markierte, sondern in eine neue \n\nForm der Diktatur. Das gro\u00dfe Leid, ausgel\u00f6st durch die \n\nnationalsozialistische Gewaltherrschaft, wird durch diese \n\nFeststellung in keiner Weise relativiert. \n\nSie \u2013 ich habe bereits darauf hingewiesen \u2013 zitieren im \n\nAntrag recht ausf\u00fchrlich den verstorbenen Altbundespr\u00e4-\n\nsidenten Richard von Weizs\u00e4cker und seine \u2013 ich denke, \n\nmit Fug und Recht \u2013 als historisch und wegweisend zu \n\nbezeichnende Rede anl\u00e4sslich der Gedenkveranstaltung \n\nzum 40. Jahrestag des Endes des Zweiten Weltkrieges am \n\n8. Mai 1985 im Deutschen Bundestag. \n\nIch habe darauf hingewiesen, dass es lohnt, die Rede in \n\nG\u00e4nze zu lesen. Hier ist dies aus Zeitgr\u00fcnden nicht \n\nm\u00f6glich, doch ein Zitat, auch um den von mir bereits \n\nbenannten Punkt noch etwas zu untersetzen, m\u00f6chte ich \n\nherausgreifen. Richard von Weizs\u00e4cker sagte: \u201eWir in der \n\nsp\u00e4teren Bundesrepublik Deutschland erhielten die \n\nkostbare Chance der Freiheit. Vielen Millionen Landsleu-\n\nten bleibt sie bis heute versagt.\u201c \n\nAls dritten Punkt m\u00f6chte ich anf\u00fchren, dass mit der \n\nProklamation am 3. Januar 1996 durch Bundespr\u00e4sident \n\nRoman Herzog der 27. Januar zum nationalen Gedenktag \n\nerkl\u00e4rt wurde. Dieser Tag des Gedenkens an die Opfer des \n\nNationalsozialismus erm\u00f6glicht ein breites und gemein-\n\nsames Erinnern. Dieser Gedenktag hat sich etabliert, und \n\nmit vielf\u00e4ltigen Veranstaltungen in Deutschland und im \n\nFreistaat Sachsen erinnert er an alle Opfer dieser beispiel-\n\nlosen Diktatur. Ich denke, auch aus diesem Grund und \n\nwegen der bereits geschehenen Etablierung dieses Ge-\n\ndenktages sollten wir auf die Einf\u00fchrung eines weiteren \n\nGedenktages, welcher dazu in Konkurrenz stehen k\u00f6nnte, \n\nverzichten. \n\nDoch nun \u2013 damit komme ich auch langsam zum Ende \n\nmeiner Rede \u2013 stellt man sich nat\u00fcrlich schon die Frage, \n\nwas Sie auch mit dem Ansto\u00df dieser Debatte bezwecken, \n\nwas Ihre Beweggr\u00fcnde sind. Ich m\u00f6chte mich eines \n\nVehikels bedienen und einmal auf die Bundesebene \n\nschauen. Dort hat DIE LINKE einen \u00e4hnlichen Gesetz-\n\nentwurf zum 17.03.2015 eingebracht, welcher bisher \n\njedoch noch nicht behandelt wurde. \n\nBereits am 20. Januar haben verschiedene Abgeordnete \n\nder LINKEN eine Kleine Anfrage, Drucksache 18/3779, \n\nzum Thema Verherrlichung des Nazismus gestellt. Die \n\nFragen 14 bis 37 widmen sich recht ausf\u00fchrlich dem \n\nThema 70. Jahrestag der Befreiung. Die Fragen werden \n\numfassend beantwortet und es wird deutlich, dass die \n\nBundesregierung, insbesondere was das Thema der \n\nErinnerungskultur zum 8. Mai betrifft, eine sehr nachvoll-\n\nziehbare und aus Sicht der CDU-Fraktion richtige Positi-\n\non einnimmt. Ich m\u00f6chte kurz aus der Antwort zitieren: \n\n\u201eEs entspricht dem Verst\u00e4ndnis der Gedenkst\u00e4ttenkonzep-\n\ntion des Bundes, dass nicht die staatliche Seite selbst die \n\nAufarbeitung von Geschichte und das Gedenken imple-\n\nmentiert, sondern dies der Gestaltung durch die fachkun-\n\ndigen Einrichtungen und Initiativen der politischen, \n\nhistorischen und kulturellen Bildung \u00fcberl\u00e4sst.\u201c \n\nSie finden in der Antwort ebenfalls eine umfangreiche \n\nAuflistung von Veranstaltungen und vielen weiteren \n\nDingen und dies macht deutlich, dass diesem Ansinnen \n\nauch Folge geleistet wird. DIE LINKE \u2013 und jetzt m\u00f6chte \n\nich sie benennen \u2013, die Bundestagsabgeordnete Sevim \n\nDa\u011fdelen, kritisiert die Bundesregierung dennoch hef-\n\ntigst, wirft ihr Geschichtsrelativismus und Verweigerung \n\neines ehrenden Andenkens an die Soldaten der Roten \n\nArmee vor. \n\nAus meiner Sicht sind diese Vorw\u00fcrfe unbegr\u00fcndet, \n\nunhaltbar und entbehren nicht einer gewissen Unehrlich-\n\nkeit und k\u00f6nnen von mir an dieser Stelle nur als Versuch \n\neiner Skandalisierung gewertet werden, wo es keinen \n\nSkandal gibt. \n\nDie Gesellschaft ist immer gefordert, ihre Erinnerungs-\n\nkultur zu definieren und ihren Umgang mit der Geschich-\n\nte zu \u00fcberpr\u00fcfen. Es gibt Raum f\u00fcr Gedenken und Erinne-\n\nrung an die schlimme Zeit des Nationalsozialismus, und \n\nes ist gesellschaftliche Aufgabe, diese Erinnerung, dieses \n\nGedenken lebendig zu halten. \n\nDie heutige Generation hat auch den Auftrag, als Augen-\n\nzeugen der Zeitzeugen Verantwortung f\u00fcr diese Erfahrung \n\nzu tragen und entsprechende Lehren daraus zu ziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 618 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte; Frau Abg. Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich zitiere: \n\n\u201eDann kam der 8. Mai, ein Traumtag. Die V\u00f6gel sangen \n\nund die kleinen gr\u00fcnen Bl\u00e4tter waren da. Meine Schwes-\n\nter, meine Mutter und ich sind herumgeh\u00fcpft vor Freude. \n\nDie Leute ringsherum haben gesagt, endlich ist Frieden, \n\ndie Nazis sind weg.\u201c So schilderte Loki Schmidt ihre \n\nErinnerungen an den Tag der Befreiung. \n\nEs ist gut, dass wir die Debatte heute erneut f\u00fchren \n\nk\u00f6nnen \u2013 dank der antragstellenden Fraktion \u2013, um uns \n\nebensolche Erinnerungen im Ged\u00e4chtnis zu halten, ins \n\nGed\u00e4chtnis zu rufen. \n\nIn ihrer Argumentation f\u00fcr den Gedenktag beruft sich \n\nDIE LINKE erneut auf den fr\u00fcheren Bundespr\u00e4sidenten \n\nRichard von Weizs\u00e4cker, dessen Rede eine wesentliche \n\nZ\u00e4sur in der westdeutschen Erinnerungskultur markiert. \n\nIn ihr steht im Grunde alles, was zu diesem Thema zu \n\nsagen ist. Ein Tag der Befreiung war es \u2013 und es war das \n\nEnde eines langen Irrweges, zweifellos. Wichtig war die \n\nRede deshalb, weil man sich in der Bundesrepublik sehr \n\nlange sehr schwertat, die milit\u00e4rische Niederlage, die ja \n\nauch eine Niederlage etlicher Teile der Bev\u00f6lkerung war, \n\nals Gewinn anzusehen. \n\nMit der Abkehr von diesem Denken und einer Anerken-\n\nnung der Verdienste der Sowjetunion hat sich von \n\nWeizs\u00e4cker deutlich vor dem Fall des Eisernen Vorhangs \n\nvon einer Ideologie abgegrenzt, und er hat gro\u00dfe Souve-\n\nr\u00e4nit\u00e4t bewiesen \u2013 eine Souver\u00e4nit\u00e4t \u00fcbrigens, welche die \n\nSED-F\u00fchrung zu dieser Zeit auf der anderen Seite \n\nDeutschlands nicht besa\u00df. Hier versuchte man von Beginn \n\nan, den Tag mit gro\u00dfen Ehren zu begehen \u2013 einerseits, um \n\ndie DDR an die Seite der siegreichen Roten Armee zu \n\nstellen, andererseits, um sich von der als pr\u00e4faschistisch \n\ngeschm\u00e4hten Bundesrepublik abzugrenzen. \n\nF\u00fcr den SED-Antifaschismus markierte der 8. Mai den \n\nzentralen Erinnerungstag zur Bekr\u00e4ftigung ihrer Ge-\n\nschichtspolitik. Mit Panzern und Milit\u00e4rparaden wurde \n\ndie sozialistische Friedfertigkeit der DDR am 8. Mai \n\ndemonstriert. Das Datum war fester Bestandteil des \n\noffiziellen Antifaschismus. \n\nVor dem Hintergrund einer derartigen Instrumentalisie-\n\nrung \u2013 von der sich sicherlich auch die Antragsteller \n\ndistanzieren wollen; nur habe ich das leider in Ihrem Text \n\nnicht gefunden \u2013 finde ich es sehr, sehr bedauerlich, dass \n\nSie zun\u00e4chst die erinnerungspolitische Rolle r\u00fcckw\u00e4rts \n\ngenommen haben und in dieser Legislatur erneut mit dem \n\nBegriff Faschismus arbeiten wollten. Ich gehe davon aus, \n\ndass es sich hierbei um eine bewusste Entscheidung Ihrer \n\nFraktion gehandelt hat \u2013 es sei denn, Sie wollen mir jetzt \n\nmitteilen, dass Sie nicht wussten, was Sie taten. \n\nBeim Lesen der Begr\u00fcndung des \u00c4nderungsantrages wird \n\nallerdings deutlich, dass Sie nun die \u00c4nderung keines-\n\nwegs infolge einer inhaltlichen Auseinandersetzung \n\nvornehmen; es ist vielmehr eine strategische Begr\u00fcndung \n\nnachzulesen, denn alles, was Sie zu Ihrem Sinneswandel \n\nzu sagen haben, ist, dass Sie mit Ihrer \u00c4nderung den \n\nW\u00fcnschen von SPD und GR\u00dcNEN gerecht werden \n\nwollen. Merken Sie eigentlich selbst, wie l\u00e4cherlich das \n\nist?! Sie haben den Begriff Faschismus doch bewusst \n\nwieder gew\u00e4hlt und es wird doch eine inhaltliche Debatte \n\ndazu gegeben haben?! Wo ist denn nun die inhaltliche \n\nDebatte zu diesem Begriff? Ich habe sie auch im Beitrag \n\nvon Herrn Sodann vermisst. \n\nBereits vor vielen Jahren hat Karl-Heinz Gerstenberg Sie \n\nhier im Haus in einer solchen Debatte dazu aufgefordert, \n\nsich auch einmal inhaltlich mit der Geschichte Ihrer Partei \n\nzu diesem Gedenktag auseinanderzusetzen. Dazu habe ich \n\nauch diesmal nichts gefunden. Und richtig, eine ehrliche \n\nDebatte anzusto\u00dfen, w\u00e4re es gewesen, uns die Zeit zu \n\ngeben, mit unserem Koalitionspartner in ein Gespr\u00e4ch zu \n\ngehen. Diese Zeit haben wir mit einem \u00c4nderungsantrag, \n\nder heute vorgelegt wurde, leider nicht bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der AfD und  \n\ndes Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nIch m\u00f6chte sehr gern darauf eingehen \u2013 weil dies immer \n\nnoch nicht stattgefunden hat \u2013, weshalb wir den Faschis-\n\nmusbegriff f\u00fcr nicht geeignet halten f\u00fcr diesen Gedenk-\n\ntag. \n\nZun\u00e4chst, Punkt eins, die mangelnde Sch\u00e4rfe in Bezug auf \n\ndie Verbrechen des Dritten Reiches; als zweiten Punkt die \n\nInstrumentalisierung und die ideologische Aufladung \n\ndurch die DDR und, drittens, damit zusammenh\u00e4ngend, \n\ndas Ausgrenzende, das dieser Begriff in sich birgt. \n\nZu Punkt eins, der fehlenden Sch\u00e4rfe: Hergeleitet aus dem \n\nitalienischen Faschismus, erfasst der Begriff nicht die \n\ngesamte Dimension der Verbrechen, die unter der Na-\n\nziideologie stattfanden. Die wesentliche Komponente, den \n\nAntisemitismus, umfasst er in seinen Urspr\u00fcngen nicht. \n\nDen Holocaust als gr\u00f6\u00dftes Menschheitsverbrechen bein-\n\nhaltet hingegen der Begriff des Nationalsozialismus, der \n\nim \u00dcbrigen auch in Mecklenburg-Vorpommern gew\u00e4hlt \n\nwird. \n\nZu Punkt zwei, der Instrumentalisierung und ideologi-\n\nschen Aufladung: Der Antifaschismus ist der Kern des \n\nGr\u00fcndungsmythos der DDR gewesen, der letztlich darauf \n\nbasierte zu behaupten, die Bundesrepublik sei personell \n\nwie ideell eine Fortf\u00fchrung der NS-Diktatur in abge-\n\nschw\u00e4chter Form gewesen. Richtig ist, dass in der jungen \n\nBundesrepublik bis in hohe politische Funktionen \u2013 etwa \n\nim Ausw\u00e4rtigen Amt oder im Kanzleramt \u2013 Altnazis einen \n\nPlatz fanden. Richtig ist aber ebenso, dass es diese Men-\n\nschen auch in der DDR gab. Mit einer vermeintlich \n\nwei\u00dfen Weste konnte die DDR jede Schuld von sich \n\nweisen \u2013 was in den besch\u00e4menden Umstand m\u00fcndete, \n\ndass sie sich sogar weigerte, Reparationen an Israel zu \n\nzahlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 619 \n\nZu Punkt drei, dem Ausgrenzenden des Begriffes: Der \n\nBegriff des Antifaschismus wurde in der DDR genutzt, \n\num sich abzugrenzen \u2013 und er grenzte aus. So gab es \n\nAntifaschisten erster Klasse \u2013 wie den Genossen Ernst \n\nTh\u00e4lmann, dem zu Ehren nahezu in jedem Ort ein Stra-\n\n\u00dfenname, der Name einer Polytechnischen Oberschule \n\noder eine Bronzestatue geschaffen wurde. Und es gab die \n\nAntifaschisten zweiter Klasse. Sie waren zwar auch f\u00fcr \n\nihre Gesinnung gestorben, aber eben leider nicht f\u00fcr die \n\nrichtige. Sie f\u00fchrten in der DDR ein erinnerungspoliti-\n\nsches Schattendasein. Zu ihnen z\u00e4hle ich den Theologen \n\nDietrich Bonhoeffer oder den Anarchisten  Erich M\u00fchsam \n\n\u2013 beide kamen in Konzentrationslagern ums Leben. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Unbestritten ist \n\nder 8. Mai ein Tag der Befreiung. F\u00fcr mich wiegt die \n\nLeistung der Befreiung so schwer, dass dadurch nicht \n\ngeschm\u00e4lert werden kann, was ihr folgte. Doch sind wir \n\nes den Opfern der Diktaturen nach 1945 schuldig, sie in \n\ndiesem Kontext zumindest zu erw\u00e4hnen und zu w\u00fcrdigen. \n\nDenn wenn es uns um eine ehrliche Erinnerungspolitik \n\ngeht, dann ist es f\u00fcr mich ein Gebot der Menschlichkeit, \n\nauch die Schattenseiten der Befreiung zu benennen. Denn \n\nes gibt auch Menschen, f\u00fcr die der Jubel um den 8. Mai \n\neinen bitteren Beigeschmack hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nExemplarisch benennen m\u00f6chte ich das sowjetische \n\nSpeziallager in Buchenwald, das bereits am 12. August \n\n1945 errichtet wurde. Etwa 28 000 Menschen \u2013 Sozial-\n\ndemokraten, Liberale, aber auch Kommunisten \u2013 wurden \n\nhier inhaftiert, darunter 1 000 Kinder, die in Buchenwald \n\ngeboren wurden. Sie sehen an den Zahlen, dass wir hier \n\neine v\u00f6llig andere Gewichtung vornehmen m\u00fcssen, wenn \n\nwir uns etwa verinnerlichen, wie vielen Soldaten und \n\nZivilisten durch das Kriegsende am 8. Mai der Tod erspart \n\nblieb. Dennoch: Es sind alles Opfer gewesen. \n\nDer spanische Kommunist Jorge Sempr\u00fan ist Ihnen \n\nvielleicht bekannt. Er hat Buchenwald \u00fcberlebt. Er hat die \n\nNazizeit \u00fcberlebt. Sp\u00e4ter kehrte er nach Buchenwald \n\nzur\u00fcck und zeigte sich tief ersch\u00fcttert \u00fcber die Fortf\u00fch-\n\nrung des Terrors im Speziallager. Dazu m\u00f6chte ich aus \n\nseinem Buch \u201eWas f\u00fcr ein sch\u00f6ner Sonntag!\u201c zitieren: \n\n\u201eIch dachte daran, dass 1945 die Deportierten in Buchen-\n\nwald weiter starben, dass Stalin ganz allein ein riesiges \n\nKonzentrationslager, eine ideologische Gaskammer \n\ngewesen war, eine Art Verbrennungsofen des richtigen \n\nDenkens. Er mordete sogar nach seinem Verschwinden \n\nweiter. Ich dachte vor allem daran, dass Stalin die m\u00f6gli-\n\nche Unschuld unseres Ged\u00e4chtnisses zerst\u00f6rte.\u201c \n\nTats\u00e4chlich ist der 8. Mai kein unschuldiger Tag. Doch die \n\nkleinen gr\u00fcnen Bl\u00e4tter, welche Loki Schmidt sah, sind \n\nauch die eines Aufb\u00e4umens der Kraft des Friedens, eines \n\nFriedens, den dieser Tag erm\u00f6glicht hat, eines Friedens, \n\nden wir heute nicht einmal mehr in ganz Europa haben. \n\nSomit ist dieser Tag aktueller denn je. Ich w\u00fcnsche mir \n\neinen Diskurs, wie wir diesen Tag im Sinne des Friedens \n\nsinnvoll begehen k\u00f6nnen. Wir sollten auch \u00fcber die Form \n\ndes Gedenkens gemeinsam mit Zeitzeugen diskutieren. Es \n\nmuss nicht ein Tag der Erinnerung, ein Erinnerungstag, \n\nder in einem Gesetz festgeschrieben ist, sein. \n\nDie Antragsteller m\u00f6chte ich erneut darauf aufmerksam \n\nmachen, dass wir ein Gespr\u00e4chsangebot gemacht haben. \n\nDen Schritt mit dem \u00c4nderungsantrag heute bewerte ich \n\nmal nicht als Finte, sondern als Entgegenkommen. Ich \n\nm\u00f6chte Sie aber auch warnen: Machen Sie uns ehrliche \n\nAngebote! Eine weitere Ideologisierung hat dieser Tag \n\nsicherlich nicht verdient. \n\nSie haben in Ihrer Rede gesagt: \u201eGeben Sie doch zu, dass \n\nSie diesen Tag nicht wollen!\u201c Das gebe ich aber nicht zu; \n\ndenn das ist nicht wahr. Ich bin nicht bereit, mir von \n\nIhnen diktieren zu lassen, auf welche Art und Weise wir \n\ngedenken sollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr H\u00fctter, bitte. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Sicherlich geht es Ihnen \n\ngenauso wie mir: dass Sie sich freuen, wenn Menschen zu \n\neiner besseren Einsicht gelangen. So erging es mir jeden-\n\nfalls, als ich las, dass die Fraktion DIE LINKE von der \n\nurspr\u00fcnglichen Formulierung ihres Antrags abger\u00fcckt ist \n\nund jetzt nicht mehr von der \u201eBefreiung vom deutschen \n\nFaschismus\u201c, sondern von der \u201eBefreiung von National-\n\nsozialismus und Krieg\u201c spricht. Vielen Dank daf\u00fcr! \n\nIn der Tat gab es einen Faschismus, aber eben s\u00fcdlich der \n\nAlpen. Mit der Gefangennahme und Erschie\u00dfung Musso-\n\nlinis am 28. April 1945 wurde ihm dort ein Ende bereitet. \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete, in wenigen Tagen sind es \n\n70 Jahre, seit denen wir in Sachsen, in ganz Deutschland \n\nund in den meisten L\u00e4ndern Europas ohne kriegerische \n\nAuseinandersetzungen leben d\u00fcrfen. Vergleicht man es \n\nmit fr\u00fcheren Jahrhunderten, so ist dies eine enorm lange \n\nZeit des Friedens, f\u00fcr die wir zutiefst dankbar sein m\u00fcs-\n\nsen. \n\nOb man allerdings der Analyse der Linksfraktion zustim-\n\nmen kann, wonach der 8. Mai uneingeschr\u00e4nkt als Tag der \n\nBefreiung zu werten ist, ist eine ganz andere Frage. Ich \n\nm\u00f6chte das hier nicht im Detail er\u00f6rtern, aber doch darauf \n\nhinweisen, dass hier in Sachsen und in den anderen \n\n\u00f6stlichen Bundesl\u00e4ndern nach dem Zweiten Weltkrieg \n\nkeine freiheitlich-demokratische Grundordnung einge-\n\nf\u00fchrt wurde. Vielmehr wurde eine Diktatur durch eine \n\nNachfolgediktatur ersetzt, mag diese auch weniger \n\nschlimm gewesen sein als die vorherige. \n\nErst mit der friedlichen Revolution von 1989 erlangten \n\nauch die Menschen \u00f6stlich der Elbe das Privileg, in einem \n\nfreien Land leben zu d\u00fcrfen. Nicht ohne Grund feierten \n\nwir 2014 das Jubil\u00e4um \u201e25 Jahre Friedliche Revolution\u201c \n\nund feiern wir 2015 das Jubil\u00e4um \u201e25 Jahre Deutsche \n\nEinheit\u201c. Zumindest zu Ersterem g\u00e4be es eigentlich \n\nkeinen richtigen Grund, wenn man in Sachsen bereits den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 620 \n\n8. Mai 1945 als einen Tag der Befreiung begehen k\u00f6nnte. \n\nAnders ausgedr\u00fcckt: Wenn \u00fcberhaupt ein Gedenktag zum \n\nTag der Befreiung, dann doch eher ein Gedenktag zum \n\n9. November 1989. \n\nLetztlich ist der Antrag aber schon aus einfacheren Erw\u00e4-\n\ngungen heraus abzulehnen. Gedenktage m\u00fcssen vom Volk \n\naus erwachsen. Ihre gesetzliche Verankerung ist dann nur \n\neine logische Konsequenz daraus, dass die Menschen \n\nschon seit Langem einem bestimmten Tag einen bestimm-\n\nten Stellenwert in der gemeinsamen Erinnerung einr\u00e4u-\n\nmen. Genau das kann man aber vom 8. Mai als Tag der \n\nBefreiung im Sinne des Antrags der Fraktion DIE LINKE \n\nnicht sagen. Die Fraktion der AfD wird den Antrag \n\ndeswegen ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun die GR\u00dc-\n\nNEN-Fraktion. Bitte, Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der 8. Mai \n\n\u2013 daran besteht f\u00fcr uns GR\u00dcNE kein Zweifel \u2013 ist der \n\nTag, an dem die Erinnerung an das Ende des Zweiten \n\nWeltkrieges und die Befreiung vom Nationalsozialismus \n\nwachgehalten werden soll. An diesem Tag m\u00fcssen wir das \n\nGedenken an die unz\u00e4hligen Opfer des Krieges, der \n\nnationalsozialistischen Gewaltherrschaft und der Zerst\u00f6-\n\nrung Europas immer wieder in das kulturelle Ged\u00e4chtnis \n\neinschreiben. Festzustellen ist auch, dass keine Fremd-\n\nherrschaft und auch keine Diktatur einer Minderheit diese \n\nOpfer verursacht hat, sondern ein von hier ausgegangener \n\nKrieg mit deutschen T\u00e4tern. Es war ein System des \n\nTerrors, welches auf einer Basis fu\u00dfte, die weit breiter \n\nwar als die NSDAP und andere nationalsozialistische \n\nOrganisationen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Meine Fraktion teilt das \n\nAnliegen, diesem Tag mit seiner Bedeutung als Befrei-\n\nungstag in ganz Sachsen mehr Wahrnehmung zukommen \n\nzu lassen. Das wird vor allen Dingen deshalb immer \n\nwichtiger, weil immer weniger pers\u00f6nliche Zeitzeugenbe-\n\nrichte diese Ereignisse f\u00fcr kommende Generationen \n\nerfahrbar machen k\u00f6nnen. \n\nDen vorliegenden Gesetzentwurf der Fraktion DIE  \n\nLINKE sehen wir aber kritisch. Wir begr\u00fc\u00dfen sehr, dass \n\nes einen \u00c4nderungsantrag gibt, der die \u00c4nderung des \n\nTitels vorsieht. Wir haben \u00fcber den Titel in den Aussch\u00fcs-\n\nsen \u2013 es wurde schon gesagt \u2013 sehr kritisch diskutiert. Ich \n\nschlie\u00dfe mich meiner Vorrednerin Hanka Kliese an: Mit \n\ndem urspr\u00fcnglichen Titel, in dem von der \u201eBefreiung vom \n\ndeutschen Faschismus\u201c die Rede war, w\u00e4hlten Sie wohl \n\nbewusst den stalinistisch verordneten Sprachgebrauch, der \n\nzum DDR-Sprachgebrauch geworden ist. Wir GR\u00dcNEN \n\nhalten ihn f\u00fcr verharmlosend, weil er die Singularit\u00e4t des \n\nNationalsozialismus, weil er die Singularit\u00e4t des Holo-\n\ncausts verw\u00e4ssert. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wie bitte?) \n\nWir halten es eher mit Richard von Weizs\u00e4cker, der in \n\nseiner Rede \u2013 auch das wurde schon gesagt \u2013 von der \n\n\u201eBefreiung von der nationalsozialistischen Gewaltherr-\n\nschaft\u201c sprach, wie Sie es in Ihrer Begr\u00fcndung auch \n\nverwendet haben. \n\nZudem \u2013 das ist ein weiterer Kritikpunkt \u2013 erfolgt im \n\nGesetzentwurf keine Auseinandersetzung mit dem Miss-\n\nbrauch des Tages durch die Partei- und Staatsf\u00fchrungen \n\nder Sowjetunion und der DDR zur Machtdemonstration \n\nund zur antiwestlichen Propaganda. Zur Erinnerungskul-\n\ntur geh\u00f6rt es aus unserer Sicht, bei der Diskussion um die \n\nEinf\u00fchrung eines solchen Gedenktages eben auch die \n\nhistorische Einordnung und die Instrumentalisierung des \n\n8. Mai klar zu benennen. Alles andere w\u00e4re aus unserer \n\nSicht unglaubw\u00fcrdige Erinnerungspolitik. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, \n\nSie h\u00e4tten diese Aspekte vorher diskutieren und nicht \n\nheute, am Tag der Abstimmung, einen \u00c4nderungsantrag \n\nvorlegen sollen. \n\nEs gibt weitere Kritikpunkte. Die Einordnung als Gedenk- \n\nund Trauertag nach \u00a7 2 des S\u00e4chsischen Sonn- und \n\nFeiertagsgesetzes sehen wir kritisch. Eingef\u00fcgt zwischen \n\nVolkstrauertag und Totensonntag \u00f6ffnete das aus unserer \n\nSicht Geschichtsvergessenen T\u00fcr und Tor zur Umdeutung \n\nund Instrumentalisierung als Trauertag. Die Frage der \n\nEinordnung war in der 5. Legislatur \u00fcbrigens kein Streit-\n\npunkt. Wir haben bereits damals lange dar\u00fcber diskutiert. \n\nIhre Fraktion hatte einen \u00c4nderungsantrag dazu einge-\n\nbracht, der allerdings in den heute zur Abstimmung \n\nstehenden Gesetzentwurf nicht eingearbeitet wurde, \n\nsodass wir mit dieser Kritik wieder von vorn anfangen \n\nm\u00fcssen. \n\nUnd schlie\u00dflich: Wenn Sie die Etablierung eines die \n\ngesellschaftspolitische Diskussion anregenden Gedenkta-\n\nges f\u00fcr das kollektive Ged\u00e4chtnis in Sachsen wichtig \n\nfinden, warum legen Sie dann einen Gesetzentwurf vor, \n\nohne im Vorfeld die Abstimmung mit den Fraktionen \n\ngesucht zu haben? \n\nEinen Gedenktag 8. Mai kann man nicht einfach nur zur \n\nAbstimmung stellen und politisch beschlie\u00dfen. Wenn man \n\nan einer gelingenden Erinnerungskultur interessiert ist, \n\ndann muss man das breit und \u00f6ffentlich diskutieren. Dazu \n\nsind wir GR\u00dcNE gern bereit. F\u00fcr unsere Zustimmung \n\nfehlen aus den genannten Gr\u00fcnden die wesentlichen \n\nVorbedingungen. Wir h\u00e4tten uns neben der \u00c4nderung des \n\nTitels, den Sie jetzt eingebracht haben, auch eine andere \n\nEinordnung gew\u00fcnscht. Warum Sie das nicht im Vorfeld \n\nversucht haben gemeinsam zu l\u00f6sen, bleibt uns unklar. In \n\nBrandenburg \u2013 das will ich noch erg\u00e4nzen \u2013 gibt es \n\naktuell einen gemeinsamen Gesetzentwurf von SPD, \n\nLINKEN und GR\u00dcNEN mit dem Titel \u201eBefreiung vom \n\nNationalsozialismus\u201c. Dort hat vorher eine ausf\u00fchrliche \n\nDiskussion zu einem jetzt guten Resultat gef\u00fchrt. Dort hat \n\nman sich auch mit dem Umgang mit dem 8. Mai in der \n\nDDR auseinandergesetzt. Zu einem solchen Gesetzent-\n\nwurf h\u00e4tten wir GR\u00dcNE eine Einigung angestrebt. So \n\nk\u00f6nnen wir dem Gesetzentwurf nicht zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 621 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. M\u00f6chte die Staatsregierung sprechen? \u2013 Herr Minis-\n\nter Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aus der Sicht der Staatsregierung m\u00f6chte \n\nich die Diskussion, die wir im Innenausschuss sehr \n\nintensiv gef\u00fchrt haben und die jetzt gerade wieder ange-\n\nklungen ist bez\u00fcglich der Begriffe, der Zuordnungen \n\neinzelner Worte usw., nicht wieder aufnehmen. Der \n\n\u00c4nderungsantrag, so wie es auch Frau Kliese gesagt hat, \n\nl\u00e4sst inhaltlich und was die Begr\u00fcndung betrifft nicht klar \n\nerkennen, aus welchem Grund man im Antrag entspre-\n\nchend umgeschwenkt ist. \n\nV\u00f6llig unstrittig ist auch aus meiner Sicht, dass der 8. Mai \n\nein entscheidender Tag und eine einschneidende Z\u00e4sur in \n\nDeutschland war, das Ende des Zweiten Weltkrieges, \n\neines furchtbaren Weltkrieges, und ein Tag der Befreiung \n\nvon der nationalsozialistischen Gewaltherrschaft. Die viel \n\nzitierte Rede von Richard von Weizs\u00e4cker m\u00f6chte ich \n\nzum Anlass nehmen, deutlich zu machen, dass er sich sehr \n\nklar und ausgewogen mit diesem Thema auseinanderge-\n\nsetzt und eine entsprechende Position vorgetragen hat. \n\nDeswegen ist es wirklich nicht hilfreich, nur einzelne \n\nSegmente zu zitieren, sondern man muss es sich vollum-\n\nf\u00e4nglich anschauen. Da bin ich Oliver Fritzsche dankbar, \n\ndass er das so klar und deutlich gesagt hat. \n\nJa, zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass es nach dem Tag der \n\nBefreiung von der nationalsozialistischen Gewaltherr-\n\nschaft in Deutschland in zwei unterschiedliche Richtun-\n\ngen ging und dass ein Teil Deutschlands in eine andere \n\nDiktatur gekommen ist. Deshalb ist aus Sicht der Staats-\n\nregierung der 27. Januar, der vor knapp 20 Jahren, im Jahr \n\n1996, zum offiziellen Tag des Gedenkens an die Opfer \n\ndes Nationalsozialismus gemacht wurde, ein w\u00fcrdiges \n\nDatum, weil gerade die Befreiung von Auschwitz das \n\ntats\u00e4chliche Martyrium der Verfolgten des NS-Regimes \n\noffenbart hat und weil dieser Tag ein fester Bestandteil \n\nder Erinnerungskultur in der Bundesrepublik insgesamt \n\nund auch bei uns im Freistaat Sachsen ist. \n\nIch will auch noch darauf hinweisen, dass es schon sehr \n\nviel l\u00e4nger den Volkstrauertag in Deutschland gibt; seit \n\n1952 ist es ein staatlicher Gedenktag. Auch hier erinnern \n\nwir an die Kriegstoten und die Opfer von Gewaltherr-\n\nschaft aller Nationen. Aus diesem Grunde, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren, halten wir zumindest die \n\nEinf\u00fchrung eines Gedenktages in der Form, wie es jetzt \n\nmit dem Antrag vorgetragen worden ist, nicht f\u00fcr zielf\u00fch-\n\nrend und empfehlen Ihnen deshalb, ihn abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen damit zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Den \u00c4nderungsantrag rufe ich gleich noch auf. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur Einf\u00fchrung eines Gedenk-\n\ntages zum Tag der Befreiung vom deutschen Faschismus \n\nam 8. Mai 1945, ein Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE. Wir stimmen ab \u00fcber den Gesetzentwurf der \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nEs liegt mir ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE in der Drucksache 6/1517 vor. Ich bitte um \n\nEinbringung. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sie sehen mich \n\nsprachlos. \n\n(Zuruf von der CDU: So! \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Weil es nicht gepasst hat, oder wie?) \n\n\u2013 Doch, ob dieser Debattenbeitr\u00e4ge, die hier gekommen \n\nsind, und nicht, weil es nicht gepasst hat. Ich bleibe bei \n\ndem Argument: Hier werden Ausreden gefunden, es gab \n\ngen\u00fcgend Zeit, in die Debatte mit uns einzusteigen. Frau \n\nKliese, Sie werden diese Zeit bekommen, dass wir uns an \n\neinen Tisch setzen und dar\u00fcber reden, weil wir diesen \n\nGesetzentwurf garantiert wieder einbringen werden. Sie \n\nm\u00fcssen auch sehen, dass Herr von Weizs\u00e4cker gesagt hat, \n\neinem Teil der Bev\u00f6lkerung ist diese Freiheit nicht zuteil \n\ngeworden. Die Zeiten haben sich ge\u00e4ndert. Jetzt haben \n\nwir alle diese Freiheit. Und wir haben alle diese Freiheit, \n\ndiesen Tag als Gedenktag zu etablieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nFrau Kliese, ich bin schon erstaunt dar\u00fcber, wie Sie den \n\n8. Mai \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie sprechen  \n\nschon noch zum Antrag, oder?) \n\n\u2013 Ja, kleinen Moment, ich komme gleich zum Antrag. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte bringen Sie \n\njetzt den Antrag ein. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. Das ist \n\nrichtig. \n\nIch will nur noch eines sagen: dass dieser Krieg sechs \n\nMillionen plus 54 Millionen Opfer gekostet hat und 89 % \n\nder Bev\u00f6lkerung den 8. Mai f\u00fcr einen Tag der Befreiung \n\nhalten. \n\nZu unserem Gesetzentwurf, welcher federf\u00fchrend im \n\nInnenausschuss und mitberatend im Ausschuss f\u00fcr Wis-\n\nsenschaft, Hochschule, Kultur und Medien debattiert \n\nwurde, gab es in beiden Aussch\u00fcssen \u00fcbereinstimmend \n\nlaut Beschlussempfehlung Einw\u00e4nde gegen die Begriff-\n\nlichkeit \u201eBefreiung vom deutschen Faschismus\u201c, die wir \n\nverwandten. Der Sprecher der SPD-Fraktion meinte, wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 622 \n\nhaben uns einen R\u00fcckschritt geleistet. Im letzten Gesetz-\n\nentwurf sprachen wir von der \u201eBefreiung vom National-\n\nsozialismus\u201c. Er war aber nicht abgeneigt, diesen Ge-\n\ndenktag als Etablierung eines neuen Bausteins in einer \n\nneuen Form des Erinnerns und Gedenkens zu artikulieren. \n\nAuch der Sprecher der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN hatte dahin gehend Bef\u00fcrchtungen. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich sagen, dass wir heute eine Debatte in \n\nunserer Fraktion gef\u00fchrt haben, und m\u00f6chte auch betonen, \n\ndass dieser \u00c4nderungsantrag in unserer Fraktion ohne \n\nGegenstimme angenommen wurde. Wir tragen also mit \n\ndem \u00c4nderungsantrag den Einw\u00e4nden und Bedenken der \n\nanderen Fraktionen Rechnung und schlagen vor, \u00a7 2 des \n\nGesetzes \u00fcber Gedenk- und Trauertage wie folgt zu \n\nfassen: \u201eder 8. Mai als Tag der Befreiung vom National-\n\nsozialismus und der Beendigung des Zweiten Weltkrie-\n\nges\u201c. Wir hoffen damit einen Beitrag zu leisten zu einer \n\nneuen Debatten- und Erinnerungskultur. Ich rufe Sie alle \n\nauf, dar\u00fcber mit uns gemeinsam zu diskutieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt \u00fcber den Gesetzentwurf der Frakti-\n\non DIE LINKE abstimmen. Ich beginne mit der \u00dcber-\n\nschrift. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich muss erst einmal \u00fcber den Antrag \n\nabstimmen lassen. \n\nWer m\u00f6chte noch zum Antrag sprechen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann lasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag \n\nabstimmen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist der \u00c4nderungsantrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch beginne jetzt mit der Abstimmung \u00fcber das Gesetz, \n\nzun\u00e4chst die \u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, einige Stimmen \n\ndaf\u00fcr. Die \u00dcberschrift wurde mit gro\u00dfer Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung des Gesetzes \u00fcber Sonn- \n\nund Feiertage im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Eine Stimmenthaltung, Stimmen daf\u00fcr, dennoch \n\nwird Artikel 1 mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nArtikel 2 \u2013 Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 2 Stimm-\n\nenthaltungen, und einige Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist \n\nArtikel 2 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nNachdem s\u00e4mtliche Teile des Gesetzentwurfs abgelehnt \n\nwurden, findet \u00fcber diesen Gesetzentwurf gem\u00e4\u00df \u00a7 46 \n\nAbs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung keine Schlussabstimmung \n\nmehr statt. \n\nIch kann den Tagesordnungspunkt damit beenden und wir \n\nkommen zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nSachsens Zukunft gestalten \u2013 Umsetzung  \n\nder EU-Strukturfondsperiode 2014 \u2013 2020 \n\nDrucksache 6/728, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen Stellung nehmen. Es beginnt die \n\nCDU-Fraktion. Danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile dem Abg. Herrn Heidan das Wort. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! \u201eSachsens Zukunft gestalten \n\n\u2013 Umsetzung der EU-Strukturfondsperiode 2014 \u2013 2020\u201c \n\nist das Thema unseres heutigen Antrags. Ich bin fest \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass die EU-Strukturpolitik f\u00fcr \n\nDeutschland weiterhin sehr wichtig ist. \n\nSachsen als Industrieland im Zentrum Europas hat einen \n\nbeachtlichen Wandel von einer stark durch den Bergbau \n\nund die Stahl- und Textilindustrie gepr\u00e4gten Region zu \n\neiner Technologie- und Automobilbauregion geschafft. Es \n\nhat aber auch mit innovativen Ans\u00e4tzen in seiner Struktur-\n\nf\u00f6rderung neue Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt. Mit der Best\u00e4tigung der \n\nOperationellen Programme f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 \n\nerh\u00e4lt Sachsen gegen\u00fcber der alten F\u00f6rderperiode von \n\n2007 bis 2013 zwar rund 1 Milliarde Euro weniger \n\nF\u00f6rdermittel; die sinkende F\u00f6rdersumme beweist uns aber \n\nauch, dass wir mit den Mitteln der EU einen erfolgreichen \n\nWeg gegangen sind und heute schon die Region Leipzig \n\nnicht mehr als strukturschwach beschrieben werden kann. \n\nWir sind uns sicherlich darin einig, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, dass die Strukturf\u00f6rderung der EU \n\nwie bisher einerseits auf die bed\u00fcrftigsten Mitgliedsstaa-\n\nten und Regionen in der EU zu konzentrieren ist, anderer-\n\nseits aber in gewissem Umfang weiterhin f\u00fcr die St\u00e4rkung \n\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit in den \u00fcbrigen Regionen \n\neingesetzt werden soll. Mit den Strukturf\u00f6rdermitteln \n\nf\u00f6rdert Sachsen wie die anderen Regionen unter dem Ziel \n\nregionaler Wettbewerbsf\u00e4higkeit und Besch\u00e4ftigung \n\nInnovationen und eine wissensbasierte Wirtschaft vor Ort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 623 \n\nSie tragen damit wesentlich dazu bei, die Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit in der Europ\u00e4ischen Union zu st\u00e4rken und Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze zu sichern und neue zu schaffen. \n\nAuch k\u00fcnftig muss diese Strukturpolitik auf Wachstum in \n\nSachsen ausgerichtet sein. Die Vorgabe der EU f\u00fcr die \n\ninhaltliche Ausgestaltung der Operationellen Programme \n\nwar die st\u00e4rkere Orientierung an den Zielen der Europ\u00e4i-\n\nschen Kommission f\u00fcr intelligentes, nachhaltiges und \n\nintegratives Wachstum. Diese strategischen Ziele haben \n\nwir im Freistaat Sachsen auch in der vergangenen F\u00f6rder-\n\nperiode von 2007 bis 2013 sehr stringent verfolgt und \n\ndamit ein hohes Ma\u00df an Kontinuit\u00e4t in den neuen Pro-\n\ngrammen erarbeitet. \n\nDer Europ\u00e4ische Sozialfonds, ESF, beschreibt drei wich-\n\ntige F\u00f6rderschwerpunkte: erstens F\u00f6rderung nachhaltiger \n\nund hochwertiger Besch\u00e4ftigung und Unterst\u00fctzung der \n\nMobilit\u00e4t der Arbeitskr\u00e4fte, zweitens F\u00f6rderung der \n\nsozialen Inklusion und Bek\u00e4mpfung von Armut und \n\nDiskriminierung und drittens Investitionen in Bildung, \n\nAusbildung und Berufsausbildung f\u00fcr Kompetenz und \n\nlebenslanges Lernen. \n\nAllein die Staatsregierung hat f\u00fcnf Richtlinien f\u00fcr die \n\nVerbesserung der beruflichen Bildung sowie der Bildung \n\nund Weiterbildung, der Fachkr\u00e4ftesicherung und der \n\nVerbesserung der Besch\u00e4ftigungschancen auf den Weg \n\ngebracht mit einer Mittelausstattung von insgesamt \n\n170,6 Millionen Euro. Besonders erw\u00e4hnenswert ist der \n\nMittelaufwuchs von 14 Millionen Euro auf 19,3 Millio-\n\nnen Euro bei der Richtlinie zur F\u00f6rderung von Unterneh-\n\nmergeist und innovativen Unternehmensgr\u00fcndungen aus \n\nder Wissenschaft. Das ist genau das, was wir als CDU-\n\nFraktion und in der Koalition wollen: Unternehmer mit \n\npfiffigen Ideen. \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann  \n\nund Sebastian Fischer, CDU) \n\nWir brauchen mehr Unternehmen, die Werte sch\u00f6pfen und \n\neinen Mehrwert mit Produkten erreichen k\u00f6nnen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\nAuch die F\u00f6rderschwerpunkte in den Operationellen \n\nProgrammen im EFRE-Bereich sprechen eine deutliche \n\nSprache in Richtung unserer Wirtschaftspolitik. Wir \n\n\u00fcbertreffen in den F\u00f6rderschwerpunkten A bis C, also bei \n\nder St\u00e4rkung von Forschung, technologischer Entwick-\n\nlung und Innovationen, bei der Verbesserung der Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit von kleinen und mittleren Unternehmen \n\nund bei der Reduzierung der CO2-Emissionen deutlich \n\nden von der EU geforderten Anteil von 60 %; wir weisen \n\n81 % der Mittel f\u00fcr diese Aufgabengebiete aus. \n\nDie Priorit\u00e4tsachse A zur F\u00f6rderung von Forschung, \n\ntechnologischer Entwicklung und Innovationen ist mit \n\n39,7 % der Mittel am besten ausgestattet. Damit wird der \n\nzentralen Rolle der Steigerung der Innovationskraft f\u00fcr \n\ndie wirtschaftliche Wettbewerbsf\u00e4higkeit Sachsens \n\nRechnung getragen. \n\nDie dynamische Entwicklung von Forschung und Ent-\n\nwicklung im Unternehmensbereich soll im Einklang mit \n\nder Innovationsstrategie des Freistaates Sachsen mit den \n\nEFRE-Mitteln unterst\u00fctzt werden. Damit sollen die \n\nM\u00f6glichkeiten aufgegriffen werden, die sich aus der gut \n\nausgebauten \u00f6ffentlichen Forschungsinfrastruktur, der \n\nVernetzung und Kooperation der Akteure und den ver-\n\nst\u00e4rkten interdisziplin\u00e4ren Ans\u00e4tzen ergeben. \n\nDie Priorit\u00e4tsachse B zur F\u00f6rderung der Wettbewerbsf\u00e4-\n\nhigkeit von kleinen und mittleren Unternehmen setzt mit \n\n16,8 % der Mittel die Schwerpunkte auf das technologie- \n\nund wissensintensive Gr\u00fcndungsgeschehen, auf die \n\nmarktbezogene Umsetzung von Produkt- und Prozessin-\n\nnovationen, auf die Erh\u00f6hung des Internationalisierungs-\n\ngrades, auf produktionssteigernde betriebliche Investitio-\n\nnen und auf den Ausbau hochleistungsf\u00e4higer Breitband-\n\nverbindungen. \n\nDie Priorit\u00e4tsachse C ist mit 21,5 % der EFRE-Mittel \n\nausgestattet. Die Potenziale zur CO2-Reduzierung vor \n\nallem im Geb\u00e4udebereich und im Verkehrssektor sollen \n\nverst\u00e4rkt ausgesch\u00f6pft werden, um zu den Zielen des \n\nEnergie- und Klimaprogramms Sachsens beizutragen. \n\nUnter der Priorit\u00e4tsachse D mit 10 % der Mittelausstat-\n\ntung werden wir weiter erfolgreich die Folgen des Alt-\n\nbergbaus beseitigen und zur Inwertsetzung von mit \n\nAltlasten belegten Fl\u00e4chen und zum Hochwasserschutz \n\nweiter erfolgreich beitragen. \n\nF\u00fcr eine nachhaltige Stadtentwicklung stehen insgesamt \n\n8,1 % der Mittel zur Verf\u00fcgung und damit 3,1 % mehr, als \n\nvon der EU gefordert. Auch dabei werden wir weiter \n\ndurch die Reduzierung der CO2-Emissionen den Umwelt-\n\nschutz und die Ressourceneffizienz verbessern k\u00f6nnen. \n\nDem Freistaat stehen aus beiden Strukturfonds f\u00fcr die \n\nPeriode bis 2020 umfangreiche Mittel zur Verf\u00fcgung, \n\nrund 2,1 Milliarde Euro im EFRE-Bereich sowie \n\n663 Millionen Euro im ESF Bereich. \n\nDa die F\u00f6rderperiode der EU bereits seit dem Jahr 2014 \n\nl\u00e4uft, die Operationellen Programme aber erst Ende 2014 \n\nvon der EU best\u00e4tigt worden sind, ist jetzt eine z\u00fcgige \n\nUmsetzung der F\u00f6rderung notwendig, damit das Geld bei \n\nden Adressaten ankommt. \n\nDie Ausreichung der F\u00f6rdermittel kann im Interesse eines \n\nsorgsamen und gerechten Umgangs mit Steuermitteln nur \n\nauf der Grundlage klarer F\u00f6rderrichtlinien erfolgen. Dabei \n\nf\u00fchrt der Zwang zum Einhalten gesetzlicher Vorgaben \n\ndurch die Verwaltung immer wieder zu b\u00fcrokratischem \n\nAufwand, der f\u00fcr die F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger nur schwer \n\nnachvollziehbar ist. Im Interesse einer effizienten und \n\nunb\u00fcrokratischen Ausreichung der Mittel soll deshalb die \n\nUmsetzung von EU-Vorschriften nicht \u00fcber den Grund-\n\nsatz von eins zu eins hinausgehen. Ich denke, es ist \n\nAufgabe dieses Hohen Hauses, das zu flankieren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Mann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 624 \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Liebe Europ\u00e4er! Willkom-\n\nmen im Jahr eins der letzten gro\u00dfen Strukturf\u00f6rderperiode \n\nin Sachsen! Es ist eine Periode, die den \u00dcbergang von \n\neiner Zeit darstellt, in der zwei EU-Fonds mehr als 5 % \n\ndes Aufkommens des Staatshaushalts pro Jahr ausmach-\n\nten, hin zu einer, in der wir wettbewerbsf\u00e4hig sein m\u00f6ch-\n\nten und insbesondere Investitionen st\u00e4rker als bisher aus \n\neigenem Steueraufkommen bestreiten m\u00fcssen. \n\nUm einzuordnen, was dieser Wandel f\u00fcr Sachsen bedeu-\n\nten wird, lassen Sie mich noch einmal auf das Beispiel \n\ndes Landesdirektionsbezirks Leipzig zu sprechen kom-\n\nmen. Bereits jetzt ist klar, dass bis zum Jahr 2021 mindes-\n\ntens 300 Millionen Euro weniger aus ESF und vor allem \n\nEFRE zur Verf\u00fcgung stehen werden. Kurzum, das sind \n\nnur noch etwa 40 % des bisherigen Niveaus. Das Geld, \n\ndas bisher in Arbeitsmarktpolitik und Bildung, das Schaf-\n\nfen von Forschungsinfrastruktur, in Investitionshilfen f\u00fcr \n\nKMUs, den Hochwasserschutz, die Brachenvitalisierung, \n\ndie Bergbaufolgesanierung oder auch neue Verkehrswege \n\ngeflossen ist, wird in diesem Ma\u00dfe nicht mehr vorhanden \n\nsein. Zwei dieser Schwerpunkte werden in der kommen-\n\nden F\u00f6rderperiode im Direktionsbezirk Leipzig schon \n\nnicht mehr aus EFRE-T\u00f6pfen gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. \n\nEin weiterer Punkt, ich spreche vom Stra\u00dfenbau, wird \n\nsich \u00fcberall deutlich wandeln: vom Neubau hin zu Erhalt \n\nund Sanierung. Kurzum, das Thema, das wir heute hier \n\nbehandeln, ist nicht trivial. Es ist eines von strategischer \n\nBedeutung f\u00fcr den Freistaat und seine Zukunftsf\u00e4higkeit. \n\nUmso mehr sehen es die Koalitionsfraktionen f\u00fcr not-\n\nwendig an und beantragen es hiermit, dass dar\u00fcber inten-\n\nsiv informiert und debattiert wird \u2013 nat\u00fcrlich hier im \n\nParlament, aber auch in der \u00d6ffentlichkeit. Nicht zuletzt \n\nmuss \u00fcber die neuen Ans\u00e4tze und Schwerpunkte in der \n\nF\u00f6rderung informiert werden. \n\nIch m\u00f6chte nicht wiederholen, was die Staatsregierung \n\ndankenswerterweise schon sehr ausf\u00fchrlich in ihrer \n\nStellungnahme geschrieben hat. Dennoch seien folgende \n\nSchwerpunkte erw\u00e4hnt: nachhaltiges Wachstum und \n\nKlimaschutz, neue auf soziale Inklusion oder die Weitung \n\ndes Innovationsbegriffs angelegte Instrumente oder aber \n\nauch einzelne neue F\u00f6rderrichtlinien wie der Transferas-\n\nsistent. \n\nDer Antrag von SPD und CDU beauftragt die Staatsregie-\n\nrung ferner, in den F\u00f6rderbereichen soziale und tarifliche \n\nStandards zu ber\u00fccksichtigen. Das ist ein wichtiger, aus \n\nunserer Sicht notwendiger Schritt im Agieren der Staats-\n\nregierung. Zudem m\u00f6chten wir, dass auch die F\u00f6rderver-\n\nfahren so einfach wie m\u00f6glich und so haushaltssicher wie \n\nn\u00f6tig gestaltet werden. Dazu geh\u00f6rt f\u00fcr uns ebenfalls, dass \n\ndie Staatsregierung Sorge daf\u00fcr tr\u00e4gt, dass m\u00f6glichst \n\nkeine F\u00f6rderl\u00fccken durch den \u00dcbergang zwischen zwei \n\nF\u00f6rderperioden entstehen. Dies muss nicht zuletzt deshalb \n\ngeschehen, weil die Besch\u00e4ftigten in EU-Projekten nicht \n\nvor existenzielle Fragen gestellt werden sollen und \n\ninsbesondere im sozialen als auch im Bildungsbereich die \n\nBetroffenen nicht alleingelassen werden d\u00fcrfen. \n\nWir als Koalitionsfraktionen von SPD und CDU sind uns \n\nbewusst, dass auch dies nicht trivial und bei der \u00dcber-\n\nschneidung zweier F\u00f6rderperioden schon gar nicht ein-\n\nfach ist und sicherlich mit viel Arbeit und Einsatz verbun-\n\nden sein wird. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich an dieser Stelle allen \n\nBeteiligten, den Beteiligten in den Ministerien, der \n\nS\u00e4chsischen Aufbaubank, den Projekttr\u00e4gern, den Wirt-\n\nschafts- und Sozialpartnern und last but not least auch den \n\nVertretern der EU-Kommission unseren herzlichen Dank \n\naussprechen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nUnsere Ziele \u2013 nachhaltig und wettbewerbsf\u00e4hig wirt-\n\nschaften, zielgerichtet und trotzdem einfach f\u00f6rdern, \n\nschnell und sicher ausreichen \u2013 sind wahrlich keine \n\neinfachen Paarungen. Wir nehmen die Herausforderung \n\ndennoch an, mit weniger F\u00f6rdermitteln mehr zu erreichen. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chten wir diese schneller, einfacher und zielge-\n\nrichteter einsetzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir machen uns \n\nauf den Weg, m\u00f6chten gern schneller, wenn auch mit \n\nweniger Mitteln, weiter wachsen. CDU und SPD w\u00fcrden \n\nsich freuen, auch die anderen Parlamentsfraktionen hinter \n\ndiesem Projekt zu wissen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht Frau Abg. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor wenigen \n\nWochen war Minister Dulig der erste Minister, der sich \n\ndem neuen Instrument der Befragung der Staatsminister \n\nunterziehen durfte. Dreimal d\u00fcrfen Sie raten, welches \n\nThema er sich w\u00e4hlte: Genau, die Strukturfondsf\u00f6rderpe-\n\nriode 2014 bis 2020. Vor reichlich f\u00fcnf Jahren versprach \n\nuns Wirtschaftsminister a. D. Morlok, dass Sachsen im \n\nJahr 2020 keine Hilfe beim L\u00e4nderfinanzausgleich mehr \n\nben\u00f6tigen w\u00fcrde. Es verbleiben uns jetzt noch f\u00fcnf Jahre \n\nf\u00fcr dessen Vision des Geberlandes Sachsen. Nun haben \n\nwir einen neuen Wirtschaftsminister. Ich hoffe, dass er die \n\ns\u00e4chsische Zukunft realistischer im Blick hat als sein \n\nVorg\u00e4nger, insbesondere dann, wenn es um den Einsatz \n\nvon europ\u00e4ischen Geldern geht. \n\nKommen wir also zur erneuten Befassung mit der gerade \n\nbegonnenen EU-Strukturfondsf\u00f6rderperiode. Zun\u00e4chst \n\ndarf ich meine Kritik, die ich bereits zu der Regierungser-\n\nkl\u00e4rung zum Europ\u00e4ischen Programm f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum genau vor einem Jahr an dieser Stelle ge\u00e4u\u00dfert \n\nhabe, mit der Vorlage dieses Antrags erneuern. Der \n\naktuelle Antrag hei\u00dft im Wortlaut wie folgt: \u201eSachsens \n\nZukunft gestalten \u2013 Umsetzung der EU-Strukturfonds-\n\nperiode 2014 \u2013 2020\u201c und befasst sich dann aber im \n\nDetail lediglich mit den Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale \n\nEntwicklung, dem EFRE, sowie dem Europ\u00e4ischen \n\nSozialfonds, dem ESF. Es ist meines Erachtens in einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 625 \n\nauf uns zukommenden schwierigen wirtschaftlichen Zeit \n\nzu kurz gedacht, nicht alle f\u00fcr Sachsen relevanten europ\u00e4-\n\nischen Struktur- und Investitionsfonds gemeinsam zu \n\nbetrachten und zu managen. \n\nWenn wir als LINKE-Fraktion auch nicht alles in der \n\n\u201eEuropa-2020-Wachstumsstrategie\u201c der Europ\u00e4ischen \n\nUnion guthei\u00dfen k\u00f6nnen, so sind der geforderte integrale \n\nAnsatz und dessen Umsetzung in den F\u00f6rderprogrammen \n\nunbestritten. Dieser strategische Rahmen der EU-Fonds \n\nsoll nat\u00fcrlich dazu dienen, mit den richtigen l\u00e4nderspezi-\n\nfischen Investitionspriorit\u00e4ten eine Neuausrichtung von \n\nForschung und Innovation insbesondere f\u00fcr kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen zu erlangen und eine \n\nqualitativ hochwertige Ausbildung zu erm\u00f6glichen oder \n\nKlimaziele zu verwirklichen, Effizienz im Blick zu haben, \n\nwie es bereits Herr Heidan \u00e4u\u00dferte. Insbesondere soll sie \n\nauch den sozialen Zusammenhalt innerhalb einer Region \n\ngew\u00e4hrleisten. \n\nIm \u00dcbrigen lohnt sich in diesem Zusammenhang folgende \n\nLekt\u00fcre: \u201eWas ist eigentlich noch sozial an der EU? Die \n\nsoziale Dimension ist abgeh\u00e4ngt: Drei Schritte zu Abhil-\n\nfe\u201c. Die Lekt\u00fcre wurde von Autor Dr. Alexander Schel-\n\nlinger von der Friedrich Ebert Stiftung in Berlin geschrie-\n\nben. Dort \u00e4u\u00dfert er genau den Vorgang, den unsere Frak-\n\ntion bei der Diskussion um die Einreichung der EU-Fonds \n\nbereits feststellte. Der soziale Dialog zum Beispiel mit \n\nden Wirtschafts- und Sozialpartnern dient heute vornehm-\n\nlich nur noch Legitimationszwecken. \n\nIch wiederhole daher meine Kritik am Vorgehen der \n\nBewirtschaftung der Fonds: Zum Wohle Sachsens muss \n\nviel mehr ineinandergreifen als es jetzt der Fall sein wird, \n\nweil beispielsweise Sachsens l\u00e4ndlicher Raum von einem \n\ngr\u00f6\u00dferen Anteil struktureller Arbeitslosigkeit gepr\u00e4gt ist \n\nund die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume vom demografischen Wandel \n\nder s\u00e4chsischen Gesellschaft st\u00e4rker als die st\u00e4dtischen \n\nZentren betroffen sind. Ich darf hierzu ein Beispiel \n\nnennen: Unsere Fraktion hatte im Minderheitenvotum der \n\nEnquete-Kommission \u201eStrategien f\u00fcr eine zukunftsorien-\n\ntierte Technologie- und Innovationspolitik im Freistaat \n\nSachsen\u201c gemeinsam mit der SPD und den GR\u00dcNEN \n\nfestgestellt, dass einem Haupthindernis beim Innovations-\n\nprozess im l\u00e4ndlichen Raum mit einer Neuausrichtung der \n\nF\u00f6rderkulisse zur notwendigen nachhaltigen Wachstums-\n\nfinanzierung begegnet werden kann, wenn auch zum \n\nBeispiel handwerkliche Unternehmen oder Unternehmen \n\nder Kultur- und Kreativwirtschaft einbezogen werden. \n\nMit Verlaub gesagt: Die Antwort der Staatsregierung auf \n\nden Antrag der Koalitionsfraktionen gibt mir hierbei \n\nkeinerlei Antwort. \n\nWenn ich mich nicht verz\u00e4hlt habe, gibt es aktuell 30 \n\nF\u00f6rderrichtlinien, Verwaltungsvorschriften und Dienstan-\n\nweisungen f\u00fcr ESF- und EFRE-Mittel, die geplant sind. \n\nDavon befinden sich 40 % noch in Planung oder in \n\nVorbereitung. Nebenbei sei Folgendes erw\u00e4hnt: Wann \n\ndiese kommen werden, sagt die Antwort von Minister \n\nDulig nicht. Gef\u00fchlt sagen mir ein oder zwei Richtlinien \n\ndavon irgendetwas Neues im Vergleich zu vormaligen \n\nF\u00f6rderperiodenrichtlinien. Zur F\u00f6rderung von Innovation \n\nprivater Kultur- und Kreativwirtschaften sowie zur \n\nHandwerkerschaft im l\u00e4ndlichen Raum kann ich beim \n\nbesten Willen nichts finden. Summa summarum: Die SPD \n\nsetzt die eigenen Vorschl\u00e4ge der Enquete-Kommission \n\nnicht um. \n\nAndere Beispiele gef\u00e4llig? In der Enquete-Kommission \n\nbestand \u00fcber alle Fraktionen hinweg Konsens dahin \n\ngehend, dass unsere kleinen und mittelst\u00e4ndisch gepr\u00e4g-\n\nten Strukturen Anreize zur Vernetzung brauchen. Leider \n\nist die Zukunftsinitiative Sachsen f\u00fcr Innovationscluster, \n\ndie h\u00f6chste Bedeutung hat, noch in Vorbereitung. Daher \n\nkann ich heute nicht sagen, ob die Richtlinien zur Ener-\n\ngieeffizienz, zur Nutzung erneuerbarer Energien, zur \n\nSpeicherung von Energie, zur Errichtung intelligenter \n\nEnergienetze oder zur Erforschung innovativer Energie-\n\ntechniken auf dem richtigen Weg sind. Da k\u00f6nnen Sie, \n\nsehr geehrter Herr Dulig, am Tag der erneuerbaren Ener-\n\ngien in Oederan zwar den Bedarf ansprechen; meines \n\nErachtens kann eine solche Richtlinie aber nur dann \n\nanspruchsvoll sein, wenn wir in Sachsen zeitgleich das \n\nEnergie- und Klimaprogramm fortschreiben. \n\nFestzuhalten ist doch, dass beispielsweise die Anforde-\n\nrungen der EU an den Klimaschutz und die Reduktion der \n\nTreibhausgase zentrale Punkte in allen Fonds sind. In \n\ndiesem Zusammenhang hatten wir uns in der Enquete-\n\nKommission auch f\u00fcr Grundanforderungen an die gene-\n\nrelle Ausreichung von F\u00f6rdergeldern an Unternehmen \n\nausgesprochen, zum Beispiel die Verankerung von Effizi-\n\nenzzielen als Voraussetzung f\u00fcr die Unternehmensf\u00f6rde-\n\nrung aus Mitteln der \u00f6ffentlichen Hand oder die Beach-\n\ntung von Lebenszykluskosten bei der Vergabe \u00f6ffentlicher \n\nAuftr\u00e4ge. \n\nEine weitere Kritik, die ich hier schon wiederholt ange-\n\nsprochen habe, bezieht sich auf die beabsichtigten Gover-\n\nnance-Strukturen. Wie Sie sicher ahnen, kommen jetzt die \n\nRegionalbudgets. Immer wieder und wieder hat unsere \n\nFraktion die Einf\u00fchrung von Regionalbudgets als Instru-\n\nment der Wirtschaftsf\u00f6rderung vorgeschlagen. Wer von \n\nRegionen und Kommunen politische Eigenverantwortung \n\nund Initiative erwartet und einfordert, muss auch daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass die notwendigen Voraussetzungen, dass \n\nEntscheidungsspielr\u00e4ume und finanzielle M\u00f6glichkeiten \n\neinger\u00e4umt werden. \n\nIn diesem Zusammenhang haben Regionalbudgets und \n\nRegionalfonds in der \u00f6ffentlichen Diskussion an Bedeu-\n\ntung gewonnen, denn sie sind geeignet, regionale Innova-\n\ntionspotenziale zu f\u00f6rdern, regionale Kooperation zu \n\nst\u00e4rken und Wachstumsprozesse anzuregen. W\u00fcrde die \n\nBudgetverantwortung auf die regionale Ebene verlagert, \n\nsodass die Akteure vor Ort ihre F\u00f6rderpriorit\u00e4ten selbst \n\nbestimmen k\u00f6nnten, so w\u00fcrde das nicht nur die Zielge-\n\nnauigkeit der F\u00f6rderung erh\u00f6hen. Regionale Gestaltungs-\n\nkompetenz st\u00e4rkt das Wir-Gef\u00fchl und erh\u00f6ht Motivation \n\nund Eigenverantwortlichkeit. \n\nKurze Entscheidungswege und Vorg\u00e4nge, die transparent \n\nund nachvollziehbar sind, schaffen Vertrauen und animie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 626 \n\nren weitere Akteure dazu, die M\u00f6glichkeiten von Regio-\n\nnalbudgets und Regionalfonds zur Verwirklichung ihrer \n\nIdeen zu nutzen. Die Verantwortung f\u00fcr die eigene Regio-\n\nnalentwicklung steigert das Selbstwertgef\u00fchl und das \n\nEngagement der Akteure vor Ort, die als eine wichtige \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine aktive Regionalentwicklung \n\ngelten. \n\nDie Schaffung neuer, besserer Lebensverh\u00e4ltnisse ist \n\nunser Ziel und auch das Ziel der Europ\u00e4ischen Union mit \n\nihrem Ansatz der Multilevel-Governance. Gerne k\u00f6nnen \n\nSie sich dazu Nachhilfe vom Kollegen Lehmann aus der \n\nCDU-Fraktion geben lassen. Durch den Ausschuss der \n\nRegionen ist er mit diesen Inhalten offensichtlich sehr \n\nvertraut. \n\nSehr geehrter Herr Dulig, im Dezember hatte meine \n\nKollegin Meiwald gefragt, ob Sie gewillt sind, an den \n\neingereichten Operationellen Programmen noch \u00c4nde-\n\nrungen vorzunehmen. Das haben Sie verneint und darauf \n\nhingewiesen, dass Sie mit F\u00f6rderrichtlinien eigene \n\nSchwerpunktsetzungen vornehmen wollten. Solche kann \n\nich beim besten Willen nur an wenigen \u00dcberschriften \n\nerkennen \u2013 leider ohne passende nachgeordnete Texte. \n\nDeshalb werden wir dem Antrag nicht zustimmen. \n\nDas hat weniger mit diesen Richtlinien zu tun als damit, \n\ndass unsere Vorstellungen zum Einsatz der europ\u00e4ischen \n\nMittel in der aktuellen Strukturfondsperiode in eine v\u00f6llig \n\nandere Richtung gingen und gehen. Ob wir uns dann noch \n\nBericht erstatten lassen m\u00fcssen oder Pr\u00fcfauftr\u00e4ge erteilen \n\nm\u00fcssen, ob wir nun tats\u00e4chlich soziale und tarifliche \n\nStandards angemessen ber\u00fccksichtigen wollen, ob wir \n\nentb\u00fcrokratisieren oder \u00f6ffentlich agieren wollen: Dies \n\nalles spielt f\u00fcr mich keine Rolle mehr, wenn man die \n\nZielrichtung verfehlt, Sachsen eine gewisse wirtschaftli-\n\nche Autonomie zu gew\u00e4hren und einen Dialog mit den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu f\u00fchren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Sehr geehrte kritische Europ\u00e4er! Der \n\nAntrag zielt auf eine Berichtspflicht der Staatsregierung \n\nhinsichtlich einer effektiven Umsetzung der von der EU-\n\nKommission genehmigten Operationellen Programme \n\nsowie auf eine begleitende \u00d6ffentlichkeitsarbeit ab. \n\nSage und schreibe 2,752 Milliarden Euro stehen in der \n\nF\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 an EU-Mitteln f\u00fcr den \n\nEurop\u00e4ischen Fonds f\u00fcr regionale Entwicklung (EFRE) \n\nund f\u00fcr den Europ\u00e4ischen Sozialfonds (ESF) zur Verf\u00fc-\n\ngung. \n\nDas ist eine Menge Geld, meine Damen und Herren. Man \n\nk\u00f6nnte glatt in Versuchung geraten und Herrn Juncker \n\npers\u00f6nlich anrufen wollen, um sich bei ihm f\u00fcr die Aus-\n\nsch\u00fcttung des F\u00fcllhorns \u00fcber unseren Freistaat Sachsen zu \n\nbedanken. In der Tat, Sachsen kann das Geld wirklich gut \n\ngebrauchen. \n\nEinige kritische Anmerkungen sind dennoch angebracht. \n\nLeider ist die EU nicht die eierlegende Wollmilchsau, als \n\ndie sie angesichts von Einrichtungen wie ESF oder EFRE \n\nauf den ersten Blick erscheinen mag. Denn nat\u00fcrlich ist \n\nf\u00fcr jede Ma\u00dfnahme, die aus diesen Fonds finanziert wird, \n\neine Kofinanzierung erforderlich. Das sollten wir zumin-\n\ndest nicht vergessen. \n\nDes Weiteren kann man der Begr\u00fcndung zum Antrag \n\nentnehmen, dass der Freistaat der EU-Kommission \n\nOperationelle Programme zu ESF und EFRE zur Geneh-\n\nmigung vorlegen musste. Die EU-Kommission regiert \n\nalso in s\u00e4chsische Angelegenheiten hinein. Nun k\u00f6nnte \n\nman dem entgegenhalten, dies sei doch v\u00f6llig normal: \n\nWer die Musik bezahle, bestimme letztlich auch, was \n\ngespielt werde. Dem w\u00fcrde ich auch zustimmen. Meine \n\nDamen und Herren, die Sache hat nur einen entscheiden-\n\nden Haken. Die demokratisch legitimierte S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung muss sich von einer Institution ohne \n\ndemokratische Legitimierung, n\u00e4mlich der EU-\n\nKommission, genehmigen lassen, wie sie deren Gelder \n\neinzusetzen gedenkt. Konkret l\u00e4uft das auf folgende \n\nFormel hinaus: Eurokratie lenkt Demokratie. \n\nMeine Damen und Herren! Bei aller Freude \u00fcber den \n\nGeldsegen aus Br\u00fcssel d\u00fcrfen wir auch nicht vergessen, \n\nwoher dieses Geld eigentlich stammt. Bekannterma\u00dfen ist \n\nDeutschland der gr\u00f6\u00dfte Nettozahler der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Rein rechnerisch gesehen d\u00fcrfte also ein nicht \n\nunbetr\u00e4chtlicher Teil der EFRE- und ESF-Mittel f\u00fcr \n\nSachsen letztendlich nur ein R\u00fcckfluss zuvor geleisteter \n\nBeitr\u00e4ge sein. Ohne den Umweg \u00fcber Br\u00fcssel h\u00e4tte man \n\nallerdings v\u00f6llig eigenst\u00e4ndig und demokratisch legiti-\n\nmiert \u00fcber deren Verwendung entscheiden k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Kupfer, CDU) \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete, der Ruf nach mehr Europa \n\nklingt immer sehr wohlfeil. In Anlehnung an eine alte \n\nReklame f\u00fcr Kirschpralinen aus dem italienischen Pie-\n\nmont m\u00f6chte man ausrufen: Wer kann dazu schon Nein \n\nsagen? \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei der AfD) \n\nNiemand kann ernsthaft gegen eine immer bessere Ver-\n\nst\u00e4ndigung der europ\u00e4ischen Nationalstaaten und Koordi-\n\nnierung ihrer Politik sein. Immer dort aber, wo man unter \n\n\u201emehr Europa\u201c die \u00dcbertragung von Kompetenzen auf \n\ndie supranationale EU versteht, geht damit zugleich ein \n\nWeniger an Demokratie einher. \n\nVielen von Ihnen mag als langfristiges Fernziel eine EU \n\nvorschweben, die wie ein demokratisch verfasster Natio-\n\nnalstaat funktioniert. So hatte ja auch die Einf\u00fchrung des \n\nEuro keine vornehmlich \u00f6konomischen Gr\u00fcnde, \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das stimmt nicht!) \n\nsondern sollte das Einschlagen des politischen Weges in \n\ndiese Richtung erzwingen. \n\n(Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 627 \n\nAber, meine Damen und Herren, wie schon die massiven \n\nProbleme innerhalb der Euro-Gruppe klar veranschauli-\n\nchen, ist eine solche demokratisch verfasste EU, in der die \n\nStimme eines jeden EU-B\u00fcrgers \u00fcberall den gleichen \n\nWert haben m\u00fcsste, derzeit auch als Fernziel v\u00f6llig \n\nunrealistisch. Denken Sie daran, wenn Sie das n\u00e4chste \n\nMal \u201emehr Europa!\u201c fordern. \n\nAuch unsere Fraktion denkt \u00fcber Europa nach. Wird \n\nbeispielsweise Griechenland entgegen fr\u00fcheren Zusagen \n\nein weiteres Rettungspaket oder einen weiteren Schulden-\n\nschnitt erhalten? \n\nDie AfD-Fraktion wird dem CDU/SPD-Antrag nicht \n\nzustimmen, sondern sich aus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen \n\nder Stimme enthalten. Wir tun das, weil wir der Auffas-\n\nsung sind, dass die EU-Strukturfonds die wirtschaftlichen \n\nUnterschiede in Europa eher verst\u00e4rken als ausgleichen. \n\nInsgesamt atmen die Operationellen Programme keinen \n\neuropafreundlichen Geist. Meine Damen und Herren, die \n\nStrukturfonds k\u00f6nnen in Einzelf\u00e4llen, wie das Beispiel \n\nIrland gezeigt hat, durchaus positive Auswirkungen \n\nhaben, wenn sie mit solider Verwaltung und solider \n\nWachstumspolitik kombiniert werden. \n\nEs gibt jedoch bisher keine eindeutigen Belege daf\u00fcr, dass \n\ndie Strukturfonds insgesamt eine positive Gesamtwirkung \n\nauf die europ\u00e4ische Wirtschaftsentwicklung gehabt h\u00e4tten. \n\nDie Fonds weisen gewichtige M\u00e4ngel auf, zum Beispiel \n\ndie mangelhafte Beziehung zwischen F\u00f6rderung und \n\nErgebnissen. Die Einbeziehung aller Mitgliedsl\u00e4nder in \n\ndie EU-Regionalf\u00f6rderung \u2013 unabh\u00e4ngig von ihrem \n\nWohlstandsniveau \u2013 ist \u00f6konomisch unbegr\u00fcndet. Wie die \n\nEU-Kommission selbst zugegeben hat, entstehen zus\u00e4tz-\n\nlich vermeidbare und betr\u00e4chtliche Verwaltungs- und \n\nOpportunit\u00e4tskosten. Erstens entstehen Mitnahmeeffekte, \n\nda wohlhabendere Mitgliedsl\u00e4nder auch ohne F\u00f6rderung \n\nInvestitionen anziehen w\u00fcrden. Zweitens werden in den \n\nwohlhabenderen Mitgliedsl\u00e4ndern die Strukturfonds \n\ngr\u00f6\u00dftenteils innerhalb derselben Region umverteilt. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich diese Situati-\n\non zum Schluss an einem Beispiel unter Bezug auf unser \n\nNachbarland Polen verdeutlichen. Im Rahmen des EU-\n\nStrukturfonds erhielt Polen \u2013 wie auch Rum\u00e4nien und \n\nUngarn \u2013 unter dem Kriterium der Konvergenz, also der \n\nwirtschaftlichen und sozialen Angleichung, betr\u00e4chtliche \n\nFinanzmittel. Polen erhielt zwischen 2007 und 2013 \n\ninsgesamt 67 Milliarden Euro an EU-F\u00f6rdergeldern. \n\nPolnische Unternehmen, die Arbeitslose einstellten, \n\nkonnten einmalig einen Zuschuss in H\u00f6he des f\u00fcnffachen \n\nmonatlichen Durchschnittslohns pro neu geschaffenen \n\nArbeitsplatz erhalten. Der Durchschnittslohn betrug 2012 \n\nin Polen circa 1 000 Euro. Zus\u00e4tzlich konnten diese \n\nUnternehmen die Sozialabgaben bis zum Dreifachen des \n\nMindestlohnes erstattet bekommen. Ich beziehe mich \n\nhierbei auf einen Bericht der NRW-Bank, also der landes-\n\neigenen F\u00f6rderbank. \n\nEine Nebenfolge dieser F\u00f6rderpolitik ist die Beschleuni-\n\ngung der Migration innerhalb der EU. Viele junge Grie-\n\nchen wanderten nach Polen aus. Dies berichtete \u2013 mit \n\neinem kritischen Unterton \u2013 die griechische Zeitung \n\n\u201eKathimerini\u201c. Das deutsche Nachbarland ist somit zu \n\neiner Quelle der Hoffnung f\u00fcr die S\u00fcdosteurop\u00e4er gewor-\n\nden; denn in den vergangenen Jahren hat Polen in Verbin-\n\ndung mit den EU-F\u00f6rdermitteln zahlreiche Direktinvesti-\n\ntionen aus dem Ausland angezogen. Das ist gut f\u00fcr Polen, \n\naber schlecht f\u00fcr Griechenland, weil dessen Fachkr\u00e4fte \n\nabwandern und damit die demografische Schieflage \n\nweiter verst\u00e4rkt wird. Somit wird durch die EU-\n\nStrukturfonds die Wanderungsbewegung innerhalb Euro-\n\npas zulasten der Schwachen stark forciert. Das ist kein \n\ngutes Programm f\u00fcr Europa. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Abg. G\u00fcnther. Bitte \n\nsehr, Herr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich versuche \n\neinmal, wieder auf den eigentlichen Antrag zur\u00fcckzu-\n\nkommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nEs geht darum, dass die Staatsregierung dem Parlament \n\nberichtet, wie es mit den Operationellen Programmen \n\nweitergeht. Es geht darum, dass diese Programme \n\nschnellstm\u00f6glich umgesetzt werden und dass ein l\u00fccken-\n\nloser \u00dcbergang stattfinden soll. Sehr viele Stellen in \n\ndiesem Land sind auf dieses Geld angewiesen, ben\u00f6tigen \n\nes als Kofinanzierung. Soziale tarifliche Standards sollen \n\nangemessen ber\u00fccksichtigt und es soll vor allem gezielt \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit zur Ausrichtung auf nachhaltiges \n\nWachstum, Innovation und aktiven Klimaschutz gemacht \n\nwerden. Es ist nichts dabei, von dem ich sagen w\u00fcrde, das \n\nwollen wir nicht auch. \n\nDeshalb kann ich es schon einmal vorwegnehmen: Wir als \n\nGR\u00dcNE-Fraktion werden uns diesem Antrag anschlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie werden mir nachsehen, dass man als Opposition auf \n\neinige Dinge hinweist. Zun\u00e4chst einmal ist der Gedanke \n\nwichtig, dass Sachsen ein Empf\u00e4ngerland von Transfer-\n\nzahlungen ist. Das wird weniger, und es wird auch in der \n\nneuen Periode schon weniger. Damit m\u00fcssen wir umge-\n\nhen. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen unsere Mittel konzentrierter \n\nund nachhaltiger einsetzen. \n\nDie Forderungen der EU \u2013 weg vom Gie\u00dfkannenprinzip, \n\nhin zu Transparenz, Partnerschaft, Klimaschutz \u2013 sind \n\nrichtige Forderungen. Es ist auch gut, dass das so kom-\n\nmen wird. Es gibt einige Bereiche, bei denen in Sachsen \n\nnoch erheblicher Handlungsbedarf besteht, etwa bei der \n\nTechnologief\u00f6rderung oder im Bereich Klimaschutz. Es \n\ngibt Programme, bei denen wir uns mehr w\u00fcnschen \n\nw\u00fcrden, vor allem in der Umsetzung. Wir haben das \n\nThema B\u00fcrokratie geh\u00f6rt. Die grenz\u00fcberschreitende \n\nZusammenarbeit ist quasi das K\u00f6nigsfeld, auf dem man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 628 \n\nEU-Geld einsetzen k\u00f6nnte. Hier haben wir bereits Prob-\n\nlemanzeigen von Empf\u00e4ngern des Geldes bekommen. Sie \n\nsagen, wegen der B\u00fcrokratie ist es f\u00fcr sie schwierig, das \n\nabzurufen. Hier m\u00fcssen wir sehr aufmerksam sein. Wir \n\nwerden als Fraktion weiter schauen, ob sich da etwas tut. \n\nWir sind sehr froh \u00fcber die Aussage, dass kein Geld mehr \n\nin den weiteren Stra\u00dfenausbau versenkt werden soll. Wir \n\nhaben als GR\u00dcNE schon seit Jahren vorgetragen, dass wir \n\nin Regionen, in denen der demografische Wandel \n\nherrscht, zu umweltgerechten, umweltfreundlichen \n\nVerkehrstr\u00e4gern \u2013 Bahn, Bus, Carsharing, Radverkehr \u2013 \n\nkommen m\u00fcssen. Mit den Stra\u00dfen, die alle unterhalten \n\nwerden wollen, haben wir Zukunftslasten geschaffen, die \n\nkeiner mehr finanzieren kann. \n\nIn dem Plan steht auch, dass der Schiffsg\u00fcterverkehr auf \n\nder Elbe gef\u00f6rdert werden soll. Hier m\u00fcssen wir Obacht \n\ngeben. Wir haben erst k\u00fcrzlich aus einer Kleinen Anfrage \n\nerfahren, dass in unseren s\u00e4chsischen Binnenh\u00e4fen an der \n\nOberelbe nur 8 % der G\u00fcter, die dort umgeschlagen \n\nwerden, etwas mit Schiffsverkehr zu tun haben. Ansons-\n\nten geht es um Lkw- und Bahnverkehr-Schnittstellen. Die \n\nElbe ist kein Transportweg. \n\n(Zuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nSie hat aber ein enormes Potenzial in anderen Bereichen, \n\nn\u00e4mlich dem nachhaltigen Tourismus, Naturschutz, \n\nWasserrahmenrichtlinie. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Angeln! \u2013  \n\nZuruf der Abg. Ines Springer, CDU) \n\n\u2013 Ja, Sie k\u00f6nnen sich einmal mit der Elbe besch\u00e4ftigen. \n\nIch paddele dort gelegentlich. Es ist immer ein gro\u00dfes \n\nEreignis, wenn man den Kindern einmal einen Frachter \n\nzeigen kann. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Woran das wohl liegt?) \n\nDas Thema k\u00f6nnen wir gern einmal vertiefen. \n\nEin anderer Bereich ist der Hochwasserschutz. \u00c4hnlich \n\nwie bei den Stra\u00dfen ist in der letzten Legislaturperiode \n\nsehr viel Geld in den technischen Hochwasserschutz \n\ngeflossen, anstatt den Fl\u00fcssen mehr Raum zu geben, wie \n\nwir das alle immer vor uns hertragen. Das hei\u00dft, es muss \n\nmehr Geld f\u00fcr Fl\u00e4chenankauf, f\u00fcr Ausgleichszahlungen \n\nf\u00fcr Landwirte flie\u00dfen; denn das ist im Vergleich ein \n\nVielfaches weniger als f\u00fcr neue technische Anlagen, die \n\ndas Problem oft nur vom Ober- auf den Unterlieger \n\nverschieben und die vor allen Dingen wieder Nachfolge-\n\nkosten produzieren. Man muss das n\u00e4mlich \u00fcber Jahr-\n\nzehnte unterhalten, was keiner bezahlen kann. \n\nKollegin Pinka hatte schon andere Themen angesprochen, \n\nzum Beispiel den l\u00e4ndlichen Raum. Es gibt noch weitere \n\nAspekte. Das wei\u00df ich von Initiativen, die versucht haben, \n\ndas Thema Baukultur in die Schwerpunktsetzung der EU-\n\nProgramme hineinzubekommen. Sachsen ist ein Land, das \n\nauf diesem Gebiet viel vorzuweisen hat. Beim Thema \n\nDenkmalschutz muss man schauen, wie man dort Gelder \n\nhinbringt. Der Schwerpunkt KMU ist genau der Bereich, \n\nbei dem wir immer davon reden, dass wir regionales \n\nHandwerk und Strukturen vor Ort f\u00f6rdern. \n\nDem vorgelegten Antrag stimmen wir als GR\u00dcNE-\n\nFraktion zu. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt eine Wortmel-\n\ndung f\u00fcr eine zweite Runde. F\u00fcr die Fraktion CDU spricht \n\nHerr Abg. Schiemann. Bitte sehr. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Einigen meiner \n\nVorredner kann ich durchaus zustimmen. F\u00fcr einige \n\nandere habe ich kein Verst\u00e4ndnis. Hier geht es um die \n\nexistenzielle Frage, wie der Freistaat Sachsen bei ver-\n\nschiedenen Fragen der wirtschaftlichen Entwicklung, im \n\nNachholbedarf, in den Fragen von FuE, verbunden mit \n\nWissenschaftseinrichtungen, Forschungseinrichtungen \n\nund kleinen und mittelst\u00e4ndischen Unternehmen weiter \n\nvoranschreiten kann. Es ist kein Pillepalle, wie uns das \n\neinige hier haben weismachen wollen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch bin auch sehr froh, dass im Jahr 2010 nicht diejenigen \n\nim Freistaat Sachsen die Oberhand behielten, die uns \n\neingeredet haben, dass wir 2020 in den L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich positiv einzahlen, und die uns hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag eingeredet haben, wir k\u00f6nnten auf jegliche \n\nUnterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union verzichten. Das \n\nw\u00e4re der Irrweg f\u00fcr dieses Land gewesen. \n\n(Beifall bei der Staatsregierung) \n\nIch bin froh, dass wir diesen Weg nicht beschreiten \n\nmussten. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDer Herr Ministerpr\u00e4sident des Freistaates Sachsen, lieber \n\nHerr Kollege, hat 2010 beim Treffen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Wenn er das so gesagt hat, dann muss er es selbst \n\nerkl\u00e4ren, das ist dann seine Sache. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nAber ich habe den Ministerpr\u00e4sidenten im Gespr\u00e4ch mit \n\ndem Regionalkommissar Hahn in der sch\u00f6nen Stadt \n\nLeipzig erlebt, in dem er nach dem Forum deutlich \n\ngemacht hat, dass der Freistaat Sachsen noch einen \n\nenormen Nachholbedarf hat, der \u00fcber das Jahr 2020 \n\nhinausgeht. Es ist eine deutliche strategische Ansage \n\ngewesen, das dem Regionalkommissar entsprechend \n\nnahezubringen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs gibt einen Grundsatz: \u201eWer k\u00e4mpft, kann verlieren; \n\nwer nicht k\u00e4mpft, der hat schon verloren.\u201c \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 629 \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas hat die ehemalige Bundestagspr\u00e4sidentin Rita  \n\nS\u00fcssmuth uns allen ins Stammbuch geschrieben. \n\nIch glaube, es ist gut gewesen, dass gerade Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident, ab 2010 mit aller Deutlichkeit bei den \n\nEurop\u00e4ischen Institutionen und in Ihren Gespr\u00e4chen mit \n\nder Bundeskanzlerin klargemacht haben, dass wir diese \n\nweitere Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Periode 2014 bis 2020 \n\nbrauchen, und, Herr Staatsminister Dulig, ich bin sehr \n\nfroh, dass in Ihrer Mitarbeiterschaft viele erfahrene, \n\nvielleicht auch neue Mitarbeiter waren, die diesen strate-\n\ngischen Ansatz auch gesehen und durch viele Gespr\u00e4che \n\nuntersetzt haben, wor\u00fcber wir heute sprechen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb danke ich der Staatsverwaltung, der S\u00e4chsischen \n\nAufbaubank, aber auch den Gespr\u00e4chspartnern der Euro-\n\np\u00e4ischen Union f\u00fcr dieses bisher erzielte Ergebnis. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig hat in der Auftaktveranstaltung im November \n\n2014 deutlich gemacht: \u201eDie Staatsregierung hat den \n\nAnspruch, nicht nur zu verwalten, sondern Sachsens \n\nZukunft zu gestalten.\u201c Das ist eine klare Ansage, auch bei \n\nder Umsetzung der Operationellen Programme ESF und \n\nEFRE. Ich bin froh, dass die Mitarbeiter der Verwaltungs-\n\nbeh\u00f6rde \u2013 ESF und EFRE \u2013, die im Staatsministerium f\u00fcr \n\nWirtschaft und Arbeit t\u00e4tig sind, diesen Prozess seit 2010 \n\nsehr aktiv begleitet haben. Ich wei\u00df auch, wie viel \n\nSchwei\u00dfperlen die Frauen und M\u00e4nner bei ihrer Arbeit \n\ngelassen haben. Deshalb noch einmal meinen Respekt, \n\nweil sie eine strategische Frage vorbereitet haben. Jeder, \n\nder jetzt meint, wir w\u00fcrden die europ\u00e4ischen Gelder \n\nbekommen, wenn wir diese bei der Bundesregierung \n\nerbetteln w\u00fcrden, der irrt. Ich bin der Meinung, wenn \n\nEuropa nicht existieren w\u00fcrde, w\u00fcsste die Bundesebene \n\nimmer, wie sie dieses Geld ausgeben kann. Deshalb geht \n\nes nur \u00fcber den Umweg mit der Europ\u00e4ischen Union. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich halte es \n\nnicht f\u00fcr eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, ich halte es f\u00fcr etwas \n\nganz Besonderes, diesen Anspruch des Nachholbedarfs \n\nimmer wieder bei der Europ\u00e4ischen Union anzusprechen, \n\ngleichsam die Ergebnisse vorzutragen und letztendlich \n\ngemeinsam zu schauen, wo wir an der Justierung etwas \n\n\u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nAnders als bei ELER gibt es bei den Strukturfonds keine \n\nEU-Verordnungen, die Pr\u00fcfverfahren vorsehen. Das \n\nm\u00f6chte ich jedem hier in diesem Hohen Haus nahebrin-\n\ngen. Die Verwaltung der Strukturfonds erfolgt mit den \n\nMitteln des nationalen Rechts. Dieses ist f\u00fcr das Zuwen-\n\ndungsverfahren gem\u00e4\u00df \u00a7 44 der VWV der S\u00e4chsischen \n\nHaushaltsordnung vorgegeben, mit Abweichungen in der \n\nEFRE- und ESF-Rahmenrichtlinie, die auch von der \n\nVerwaltungsbeh\u00f6rde \u2013 von Ihnen, Herr Staatsminister \n\nDulig \u2013 vorbereitet und sicherlich im Kabinett auf den \n\nWeg gebracht worden ist. \n\nWir haben die Verfahren so geregelt, dass die Antragstel-\n\nlung und die Bewilligung, die Auszahlung, die Verwen-\n\ndungsnachweispr\u00fcfung und gegebenenfalls auch die \n\nentsprechende Pr\u00fcfung nach dem Projektabschluss statt-\n\nfinden. Jeder, der sich einmal mit den Verfahren befasst \n\nhat, wei\u00df, wie personalintensiv die Pr\u00fcfverfahren von der \n\nEurop\u00e4ischen Union abgefordert werden. Jedes F\u00f6rder-\n\nverfahren wird transparent in der \u00d6ffentlichkeit dargelegt. \n\nEs findet sich im Internet wieder. Jeder, der sein Geld \n\ndazugibt, tr\u00e4gt zum Investitionsvolumen bei. Wenn wir \n\ndavon ausgehen, dass der Freistaat Sachsen seit 1991 \n\netwa 18 Milliarden Euro von der Europ\u00e4ischen Union \n\nerhalten hat, zuz\u00fcglich der Investitionssumme der Unter-\n\nnehmen, der Vereine und Verb\u00e4nde, dann sind wir bei \n\neiner utopischen Summe an Investitionen, die sicherlich \n\neine Zahl von \u00fcber 30 Milliarden Euro erreicht. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Staatsregie-\n\nrung hat 20 F\u00f6rderrichtlinien auf den Weg gebracht, zw\u00f6lf \n\nF\u00f6rderrichtlinien werden derzeit erarbeitet. Ich hoffe, dass \n\ndie Instrumente von ESF und EFRE den Mittelstand des \n\nFreistaates Sachsen, die kleinen und mittelst\u00e4ndischen \n\nUnternehmen, aber auch die Besch\u00e4ftigten weiter in der \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit unterst\u00fctzen. Ich freue mich auf \n\neine sehr starke Digitale Offensive Sachsen. Ich freue \n\nmich auf einen weiteren Disput und eine Zustimmung zu \n\ndem Antrag der Koalitionsfraktionen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Herr Staatsminister Dulig, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Mit den Strukturfonds steht ein \n\nThema auf der Tagesordnung, das dem Freistaat f\u00fcr die \n\nJahre bis 2023 mit den zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln \n\neine gute M\u00f6glichkeit bietet, nachhaltig die Entwicklung \n\nunseres Landes voranzutreiben. Ich hatte bereits die \n\nGelegenheit, \u00fcber die Genehmigung der Operationellen \n\nProgramme 2014 bis 2020 des EFRE und des ESF zu \n\ninformieren. Die Europ\u00e4ische Kommission erteilte diese \n\nim November 2014. Die Operationellen Programme sind \n\nim Internet eingestellt. Mein Haus bereitet derzeit auch \n\neinen Bericht an den S\u00e4chsischen Landtag zum Inhalt der \n\nOperationellen Programme vor. Beide Programme sind an \n\nder Europa 2020-Strategie ausgerichtet und verfolgen die \n\nZiele f\u00fcr intelligentes, nachhaltiges und integratives \n\nWachstum. \n\nMit der Ausrichtung der Programme werden auch die \n\nstrategischen Ziele des Freistaates Sachsen abgebildet. \n\nDamit konnte im Vergleich zum F\u00f6rderzeitraum 2007 bis \n\n2013 ein hohes Ma\u00df an Kontinuit\u00e4t gewahrt bleiben, aber \n\nes konnte auch Raum f\u00fcr neue Ans\u00e4tze geschaffen wer-\n\nden. F\u00fcr die wirtschaftliche und soziale Entwicklung in \n\nSachsen werden wichtige Impulse gesetzt. Hierzu stehen \n\nfinanzielle Mittel in H\u00f6he von 2,7 Milliarden Euro \u2013 rund \n\n2,1 Milliarden Euro im EFRE und 0,6 Milliarden Euro im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 630 \n\nESF \u2013 bereit. Im EFRE erfolgt eine noch st\u00e4rkere Kon-\n\nzentration auf Innovation, Forschung und Entwicklung. \n\nWir setzen 40 % der Mittel f\u00fcr diesen Bereich ein. Weite-\n\nre Schwerpunkte im EFRE sind die F\u00f6rderung der Wett-\n\nbewerbsf\u00e4higkeit der kleinen und mittleren Unternehmen, \n\nder Ausbau hochleistungsf\u00e4higer Breitbandnetze mit \n\nZielrichtung auf KMU im Rahmen der Digitalen Offensi-\n\nve, der Klimaschutz durch Investitionen in die Energieef-\n\nfizienz und umweltfreundliche Verkehrstr\u00e4ger, der Hoch-\n\nwasserschutz, die Pr\u00e4vention von Risiken des Altberg-\n\nbaus, die Inwertsetzung belasteter Fl\u00e4chen sowie in die \n\nnachhaltige Stadtentwicklung. \n\nAber erfolgreiche Innovationen werden immer auch von \n\nMenschen gemacht. Daher investiert der ESF in Bildung \n\nund Qualifizierung. Dies ist auch angesichts der demogra-\n\nfischen Entwicklung in Sachsen sehr wichtig f\u00fcr die \n\nUnternehmen, damit sie erfolgreich sind. Die Schwer-\n\npunkte des ESF liegen in Bildung, Ausbildung und \n\nBerufsbildung, in nachhaltiger und hochwertiger Besch\u00e4f-\n\ntigung sowie in sozialer Inklusion und Bek\u00e4mpfung von \n\nArmut und Diskriminierung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Um die aktuelle F\u00f6r-\n\nderperiode erfolgreich umzusetzen, bedarf es nicht nur der \n\ngenehmigten Operationellen Programme. Der Vollzug \n\nerfolgt \u00fcber die EFRE/ESF-Rahmenrichtlinie und die \n\nfondsspezifischen F\u00f6rderrichtlinien der Ressorts. Erfolgt \n\ndie Umsetzung durch die staatliche Verwaltung selbst, \n\nwird auf der Grundlage von Verwaltungsvorschriften bzw. \n\nErlassen oder auf gesetzliche Grundlage hin gef\u00f6rdert. \n\nDiese F\u00f6rdergrundlagen sind bereits parallel zur Erstel-\n\nlung des Operationellen Programms angegangen worden. \n\nDies stellte eine besondere Herausforderung dar, da \n\netliche Durchf\u00fchrungsvorschriften, Leitlinien usw. zur \n\nAuslegung der EU-Verordnung immer noch fehlten bzw. \n\nnur in Entwurfsfassungen vorliegen. Deshalb kann ich \n\nauch Anpassungen bereits in Kraft getretener Richtlinien \n\nnicht ganz ausschlie\u00dfen. \n\nSie sehen, der von Ihnen im Antrag formulierte \n\nschnellstm\u00f6gliche \u00dcbertragungsprozess der Inhalte der \n\nOperationellen Programme in F\u00f6rdergrundlagen findet \n\nbereits statt. Im ESF befindet sich nur noch eine von zehn \n\nvorgesehenen F\u00f6rderrichtlinien im Planungsprozess. Im \n\nEFRE sind von 20 F\u00f6rdergrundlagen acht noch in der \n\nVorbereitungsphase, darunter aber vier, die kurz vor der \n\nFinalisierung stehen. Sie merken: Es wurde und wird alles \n\ngetan, um den \u00dcbergang der beiden F\u00f6rderperioden ohne \n\nallzu gro\u00dfe Reibungspunkte zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf die besonderen Herausfor-\n\nderungen hinweisen, dass in den Jahren 2015 und 2016 \n\nzum einen die Umsetzung der aktuellen F\u00f6rderperiode \n\nvolle Fahrt aufnimmt und zum anderen die F\u00f6rderperiode \n\n2007 bis 2013 fristgerecht und qualitativ auf hohem \n\nNiveau abgeschlossen werden muss. \n\nEs freut mich, dass es mit der EFRE/ESF-Rahmenricht-\n\nlinie gelungen ist, ein wesentliches Instrument zur Verein-\n\nfachung f\u00fcr die F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger zu entwickeln. \n\nDie Rahmenrichtlinie fasst s\u00e4mtliche allgemeinen Anord-\n\nnungen an die EFRE/ESF-F\u00f6rderung zusammen. Zudem \n\nsind dort Abweichungen von der S\u00e4chsischen Haushalts-\n\nordnung geregelt, in denen das nationale Recht in seinen \n\nAnforderungen \u00fcber die EU-Vorgaben hinausgeht. \n\nIch m\u00f6chte einige Beispiele dazu nennen: Eingef\u00fchrt \n\nwurden Erleichterungen bei der Vergabe von Auftr\u00e4gen \n\ndurch F\u00f6rdermittelempf\u00e4nger, soweit dies der rechtliche \n\nRahmen zul\u00e4sst. Die Zweckbindungsfristen wurden mit \n\nden EU-Vorgaben harmonisiert, und es wurden grundle-\n\ngende Regelungen f\u00fcr die pauschalierte F\u00f6rderung ge-\n\nschaffen. Ich m\u00f6chte etwas zu den Pauschalen sagen. \n\nHiermit bestehen M\u00f6glichkeiten, den Aufwand f\u00fcr den \n\nF\u00f6rdermittelempf\u00e4nger zu reduzieren. Es m\u00fcssen keine \n\ndetaillierten Einzelbelege mehr vorgelegt werden. Pau-\n\nschalen m\u00fcssen aber auf der Grundlage einer fairen, \n\nausgewogenen und \u00fcberpr\u00fcfbaren Methode berechnet \n\nwerden. \n\nDar\u00fcber hinaus darf in einigen Bereichen von Forschung, \n\nEntwicklung und Innovation auf vorab festgelegte Pau-\n\nschalen zur\u00fcckgegriffen werden, die aus der Forschungs-\n\nf\u00f6rderung von \u201eHorizon 2020\u201c stammen. Diese M\u00f6glich-\n\nkeit der Pauschalierung nutzen wir. Dies zeigt, dass wir \n\nschon erhebliche Schritte hinter uns gebracht haben, die \n\nEU-Vorgaben nicht noch durch zus\u00e4tzliche nationale \n\nRegeln zu verkomplizieren und damit Fehlerpotenzial \n\nzulasten des s\u00e4chsischen Haushalts zu er\u00f6ffnen sowie \n\nVereinfachungsm\u00f6glichkeiten zu nutzen. Es soll auch \n\nber\u00fccksichtigt werden, dass faire, sichere und gut bezahlte \n\nArbeit ihren Anteil an einer auf Qualit\u00e4t, Produktivit\u00e4t \n\nund Innovation beruhenden Wachstumsstrategie hat. \n\nDamit tr\u00e4gt sie auch zur Verbesserung der Wettbewerbs-\n\nf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Wirtschaft bei. \n\nDiese sehe ich als wichtiges Gesamtthema nicht nur f\u00fcr \n\nden Bereich der Strukturfonds an. Daher wird innerhalb \n\nder Staatsregierung auf der Grundlage des Koalitionsver-\n\ntrages ein Konzept erarbeitet, wie in geeigneten F\u00f6rderbe-\n\nreichen soziale und tarifliche Standards eingef\u00fchrt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich zur \n\nUmsetzungsstrategie den Kreis schlie\u00dfen. Allein mit der \n\nErstellung und Genehmigung der Operationellen Pro-\n\ngramme und der Erarbeitung der entsprechenden Richtli-\n\nnie ist es nicht getan. Europ\u00e4ische Vorgaben, die in der \n\nn\u00e4chsten Zeit auch noch umfangreicher und detaillierter \n\nwerden k\u00f6nnen, verlangen von uns noch weitere Schritte. \n\nAuf diese m\u00f6chte ich nicht im Detail eingehen, aber zwei \n\nBotschaften \u00fcbermitteln: Erstens, positiv ist, dass deren \n\nerfolgreicher Abschluss nicht den Beginn der F\u00f6rderung \n\nhindert, zweitens, ernst zu nehmen sind diese Anforde-\n\nrungen dennoch. Denn von der Erf\u00fcllung bestimmter \n\nVorgaben h\u00e4ngt es beispielsweise ab, ob wir den ersten \n\nZahlungsantrag zur Abrechnung der Strukturfondsmittel \n\nbei der Kommission stellen d\u00fcrfen. \n\nWir m\u00fcssen uns alle wieder in einen Lernprozess bege-\n\nben. So haben die EU-Vorgaben f\u00fcr EFRE und ESF neue \n\nVerfahren, zum Beispiel die Einf\u00fchrung von Jahresab-\n\nschl\u00fcssen, mit sich gebracht. Auch diesen Herausforde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 631 \n\nrungen werden wir uns stellen, um die F\u00f6rderperiode \n\n2014 bis 2020 erfolgreich umsetzen zu k\u00f6nnen. Erfolgrei-\n\nche Programmumsetzung setzt auch voraus, dass die \n\nbreite \u00d6ffentlichkeit und vor allem die potenziellen \n\nF\u00f6rdermittelempf\u00e4nger \u00fcberhaupt von den M\u00f6glichkeiten \n\nund dem Nutzen der EFRE- und ESF-F\u00f6rderung in \n\nSachsen erfahren. \n\nEine wirksame \u00d6ffentlichkeitsarbeit wird daher nicht nur \n\nzu Recht in dem vorliegenden Antrag angeregt, sondern \n\nauch von der Europ\u00e4ischen Kommission eingefordert. \n\nDaher haben beide Verwaltungsbeh\u00f6rden eine gemeinsa-\n\nme Kommunikationsstrategie erarbeitet, um genau diese \n\nZielgruppen zu erreichen. Im Fokus dieser Strategie steht \n\ndie Schwerpunktsetzung der Strukturfondsf\u00f6rderung in \n\nSachsen auf nachhaltiges Wachstum, technologische \n\nEntwicklung, Wettbewerbsf\u00e4higkeit von KMU, Klima-\n\nschutz sowie Bildung, nachhaltige und hochwertige \n\nBesch\u00e4ftigung wie auch soziale Inklusion und Bek\u00e4mp-\n\nfung von Armut und Diskriminierung. \n\nEs werden dabei verschiedene Instrumente der \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit eingesetzt: Publikationen, Kampagnen, der \n\nInternetauftritt, Informations- und Aktionsveranstaltun-\n\ngen, um nur einige zu nennen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die heutige Debatte hat \n\ngezeigt, dass man sich entweder das \u201eMimimi\u201c der \n\nLINKEN anh\u00f6ren durfte oder die pauschale EU-Kritik der \n\nAfD, die etwas \u00fcberraschungsfrei war. Ich sage Ihnen nur: \n\nDiese Forderung, als Staatsregierung den Landtag st\u00e4rker \n\nin die gesamte Umsetzung der Operationellen Programme \n\neinzubeziehen, war eine Forderung aus dem Landtag \n\nheraus. Ich kann mich an gute Debatten aus der letzten \n\nLegislaturperiode erinnern, in denen das zu Recht einge-\n\nfordert wurde. Deshalb muss man sich durchaus auch der \n\nAnstrengung eines vermeintlich trockenen Themas \n\nunterziehen, wenn es darum geht, bei diesem wichtigen \n\nBaustein, der Umsetzung in dieser F\u00f6rderperiode, als \n\nLandtag mitreden zu k\u00f6nnen, das hei\u00dft aber auch, die \n\nlangwierigen Verfahrensprozesse zu akzeptieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMan muss sich schon damit auseinandersetzen, in wel-\n\nchen Zeitr\u00e4umen welche Programme wie genehmigt \n\nwerden, welche Zeitr\u00e4ume es ben\u00f6tigt, um das Verfahren \n\nin Gang zu setzen, um dann substanziell Kritik \u00e4u\u00dfern zu \n\nk\u00f6nnen. Von daher sollte die Zielrichtung sein, dass wir in \n\neine gemeinsame Umsetzungsstrategie f\u00fcr Sachsen gehen. \n\nMan mag an der einen oder anderen Stelle bei der einen \n\noder anderen F\u00f6rderrichtlinie gern andere Schwerpunkte \n\nsetzen wollen \u2013 es liegt in der Natur der Sache, dass man \n\nim Detail streitet \u2013, aber worum es heute geht und was die \n\nForderung aus dem Landtag war, ist, dass man aktiv in die \n\n\u00dcberarbeitung der Operationellen Programme einbezogen \n\nist und damit auch in die Verfahren selbst. Das wollte die \n\nKoalition mit dem Antrag. \n\nWir werden sicherlich im S\u00e4chsischen Landtag noch \n\nweitere Diskussion dazu haben. Dazu sind uns die Pro-\n\ngramme zu wichtig. Sie sind eine wichtige Grundlage f\u00fcr \n\ndie s\u00e4chsische Politik. \n\nZur Umsetzung der F\u00f6rderperiode 2014 bis 2020 haben \n\nwir mit der Genehmigung der Operationellen Programme \n\nund der Erstellung der F\u00f6rdergrundlagen wesentliche \n\nSchritte erfolgreich bew\u00e4ltigt; dennoch ist dieser Prozess \n\ndamit nicht abgeschlossen. Einige anspruchsvolle Ar-\n\nbeitsaufgaben liegen noch vor uns, die wir jeden Tag \n\nplanvoll und kraftvoll angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zum Schlusswort; Herr Abg. Mann, \n\nbitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich will das Schlusswort kurz \n\nnutzen, um auf einiges einzugehen, was hier gesagt \n\nworden ist. \n\nZun\u00e4chst zu Frau Pinka: Sie hatten in Ihrem Wortbeitrag \n\nkritisiert, dass im Rahmen der Behandlung dieser Thema-\n\ntik nicht dar\u00fcber nachgedacht wurde, die F\u00f6rderung auf \n\nEU-Ebene zu harmonisieren. Frau Pinka, ich finde, das ist \n\nein interessanter Ansatz. Deswegen war er auch in der \n\nEnquete-Kommission richtig. Aber ich glaube, dass man \n\nehrlicherweise dazusagen muss, dass so etwas in einem \n\nZeitfenster zwischen November und Januar nicht m\u00f6glich \n\nist, zumal es hier Pfadabh\u00e4ngigkeiten gibt, und abgesehen \n\ndavon, dass das eine Strukturfonds und das Zweite andere \n\nF\u00f6rderungen sind. Deshalb hier der kleine Verweis darauf. \n\nDie Opposition ist durchaus in der Lage, im entsprechen-\n\nden Ausschuss zu fragen, welche Schwerpunkte es im \n\nELER-Bereich gibt und warum diese so sind. Das hat sie \n\nmeines Wissens bisher noch nicht getan. Das w\u00e4re viel-\n\nleicht ein Ansatz. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Doch!) \n\nDas haben wir bisher nicht so mitbekommen; sei es drum. \n\nGenauso kann ich das zur\u00fcckweisen, was Sie bez\u00fcglich \n\nder Regionalisierung oder Zusammenarbeit und als \n\nStichwort \u201eMultilevel Governance\u201c gesagt haben. Letzte-\n\nres ist, glaube ich, noch einmal etwas ganz anderes. Bei \n\nder Fachkr\u00e4fteallianz wird man es in den Haushaltsdebat-\n\nten sehen, bei denen es um Millionenbetr\u00e4ge f\u00fcr die \n\nregionalen Fachkr\u00e4fteallianzen gehen wird, oder zum \n\nBeispiel bei Programmen, die es schon im Namen tragen, \n\nwie \u201eRegionales Wachstum\u201c. Hier sieht man deutlich, \n\ndass die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte als ernst zu \n\nnehmende Partner mitbestimmen k\u00f6nnen und Schwer-\n\npunkte dort setzen k\u00f6nnen, wo sie es wollen. \n\nDas ist diesem Programm eigen. \n\nZu guter Letzt zu kritisieren \u2013 auch das sei gesagt \u2013, dass \n\nnoch nicht alle Richtlinien fertig sind, wie Sie es rheto-\n\nrisch geschickt formuliert haben, aber im gleichen Atem-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 632 \n\nzug zu erwarten, dass man alles anders macht \u2013 ich glaube \n\nnicht, dass das richtig zusammenpasst. \n\nIn Richtung AfD sei gesagt: Ich k\u00f6nnte es so wie der \n\nKollege machen; er hat es charmant gemacht. Ich sage \n\neinfach: Thema verfehlt. \n\nSie m\u00fcssen immer zwingend Ihr sogenanntes europapoli-\n\ntisches Programm abarbeiten. In jedem Fall gilt eine \n\nRegel: Man kann nicht so viel wie m\u00f6glich mitnehmen, \n\naber die Pflichten nicht tragen wollen. Dieses Sankt-\n\nFlorians-Prinzip lassen wir Ihnen nicht durchgehen, und \n\ndeshalb verschonen Sie uns bitte in Zukunft mit solchen \n\nWortbeitr\u00e4gen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Verschonen  \n\nSie uns mit solchen Antr\u00e4gen!) \n\nDen GR\u00dcNEN habe ich zu danken f\u00fcr die Ank\u00fcndigung, \n\nden Antrag mitzutragen, auch wenn sich einige hier im \n\nPlenum sicherlich dar\u00fcber freuen werden, dass sie das \n\nThema \u201eElbe\u201c vertiefen wollen. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der CDU) \n\nWir danken f\u00fcr den kompetenten und w\u00fcrdigen Wortbei-\n\ntrag. Sie sehen, wir bleiben dran. Ich habe dem Staatsmi-\n\nnisterium zu danken und insbesondere dem Staatsminister \n\nf\u00fcr Wirtschaft und Arbeit, Martin Dulig, f\u00fcr den umfang-\n\nreichen Bericht und f\u00fcrs Dranbleiben an diesem Thema. \n\nMan hat gesehen, wir sind gut aufgestellt. Gleichzeitig ist \n\nnichts best\u00e4ndiger als der Wandel. Packen wir es an! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/728 zur Abstim-\n\nmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen dagegen ist die Drucksache mit \n\nMehrheit beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nS\u00e4chsisches Forschungsprojekt zur Schicksalskl\u00e4rung von  \n\nsowjetischen Kriegsgefangenen des Zweiten Weltkrieges fortsetzen \n\nDrucksache 6/1218, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Reihenfolge der Aussprache lautet DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift das \n\nWort Herr Abg. Sodann. Sie haben das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Im Jahre \n\n2000 nahm das Forschungsprojekt \u201eSowjetische und \n\ndeutsche Kriegsgefangene und Internierte \u2013 Forschungen \n\nzum Zweiten Weltkrieg und der Nachkriegszeit\u201c bei der \n\nDokumentationsstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenk-\n\nst\u00e4tten seine Arbeit auf. \n\nZiel war es, Akten \u00fcber sowjetische und deutsche Kriegs-\n\ngefangene zu erschlie\u00dfen, aufzuarbeiten, zu sichern und \n\nso eine Grundlage f\u00fcr Ausk\u00fcnfte \u00fcber Schicksale von \n\nvermissten Angeh\u00f6rigen aus Kriegs- und Nachkriegsjah-\n\nren zu schaffen. Bis Ende 2014 konnten so rund \n\n2,3 Millionen Datens\u00e4tze deutscher Kriegsgefangener und \n\nZivilisten und rund eine Million sowjetischer Kriegsge-\n\nfangener erfasst und aufgearbeitet werden. Unterlagen zu \n\nrund einer weiteren Million Opfer liegen noch in russi-\n\nschen, ukrainischen, deutschen Archiven und in denen \n\nanderer Nachfolgestaaten der UdSSR und warten auf \n\nBearbeitung. \n\nDer Landtagspr\u00e4sident, Matthias R\u00f6\u00dfler, hat in seiner \n\nRede zum 70. Jahrestag zur Befreiung des Kriegsgefan-\n\ngenenlagers Zeithain ganz klar dargelegt, dass es sich \n\nbeim Krieg gegen die Sowjetunion um einen Vernich-\n\ntungsfeldzug handelte. Mit beeindruckenden Worten \n\nschilderte er das Schicksal der 5,3 Millionen in Gefangen-\n\nschaft geratenen Soldaten. Ich m\u00f6chte mich an dieser \n\nStelle f\u00fcr die gefundenen Worte und die Empathie recht \n\nherzlich bei ihm bedanken und muss sagen, gern h\u00e4tte ich \n\nauch eine solche Rede hier im Hohen Haus zum 8. Mai \n\ngeh\u00f6rt. \n\nEs war ein Vernichtungskrieg. Mit Befehlen und Weisun-\n\ngen wurde der Wehrmacht klargemacht, dass jegliche \n\nBrutalit\u00e4t erlaubt, gar notwendig ist, und sie setzte diese \n\nBefehle um. Der Krieg vernichtete 25 Millionen sowjeti-\n\nsche Menschen, darunter 16 Millionen Zivilisten, Frauen \n\nund Kinder. Von den Kriegsgefangenen wurden Tausende \n\nerschossen. Die meisten starben durch Hunger, K\u00e4lte, \n\nKrankheiten und Seuchen. Das Giftgas Zyklon B wurde \n\nan ihnen getestet. Als Zwangsarbeiter wurden sie bis zum \n\nTode ausgebeutet. Nach den Juden z\u00e4hlen die Kriegsge-\n\nfangenen zur gr\u00f6\u00dften Opfergruppe des Krieges. Dieses \n\nsprachlos machende Verh\u00e4ltnis ist nur ein Hinweis darauf, \n\nwie wichtig die Aufarbeitung ist. \n\nVon den 5,3 Millionen Gefangenen sahen 3 Millionen ihre \n\nHeimat nie wieder. Rund eine Million Schicksale wurden \n\naufgearbeitet, mehr als 1 000 individuelle Anfragen \n\nwurden beantwortet. In Hunderten von F\u00e4llen konnten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 633 \n\nAngeh\u00f6rige von verstorbenen Kriegsgefangenen pers\u00f6nli-\n\nche Dokumente \u00fcbergeben werden. Teilweise haben \n\nKinder und Enkelkinder zum ersten Mal ein Foto ihres \n\nVaters oder Gro\u00dfvaters erhalten. Millionenfach wurde die \n\nOnlinedatenbank zur Suche nach Daten von Angeh\u00f6rigen \n\ngenutzt. In osteurop\u00e4ischen Zeitungen wurden Zehntau-\n\nsende von Personendaten ver\u00f6ffentlicht. In russischen, \n\nwei\u00dfrussischen und ukrainischen Massenmedien wurde \n\n\u00fcber dieses Projekt ausf\u00fchrlich berichtet. Fast jede Fami-\n\nlie der ehemaligen Sowjetunion hat verschollene Opfer zu \n\nbeklagen. \n\nNichtwissen und Verlust sind schmerzlich. Das Bed\u00fcrfnis \n\nnach Aufkl\u00e4rung, auch um den Preis niederschmetternder, \n\ntraurigster Gewissheit, ist bei Angeh\u00f6rigen und der ihnen \n\nnachfolgenden Generation vorhanden. Erst mit der Ge-\n\nwissheit entsteht die M\u00f6glichkeit, mit der eigenen Ge-\n\nschichte und dem Verursacher dieses unmenschlichen \n\nVernichtungskrieges Frieden zu schlie\u00dfen, um gemeinsam \n\nin eine Zukunft zu schauen. \n\nF\u00fcr die Fortf\u00fchrung und Wiederaufnahme dieses For-\n\nschungsprojektes zur Aufarbeitung der vorhandenen \n\nDatens\u00e4tze werden zehn Jahre gebraucht. Um in den \n\nbisherigen Strukturen arbeiten zu k\u00f6nnen, werden bis zur \n\nBeendigung 3 Millionen Euro ben\u00f6tigt. Das entspricht \n\n300 000 Euro pro Jahr \u2013 ein kleiner Beitrag mit gro\u00dfer \n\nWirkung f\u00fcr Deutschland und vor allem f\u00fcr Sachsen. \n\nLeider wurde dieses f\u00fcr das Ansehen Deutschlands und \n\nSachsens so wichtige Projekt Ende 2014 der schwarzen \n\nNull untergeordnet und beendet. Zwei Antr\u00e4ge zum \n\nFortbestehen und zur Fortf\u00fchrung stellte unsere Fraktion \n\nin den Jahren 2013 und 2015. Zun\u00e4chst war Erleichte-\n\nrung, dass das SMWK Mittel f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der \n\nAuskunftsstelle einstellen w\u00fcrde, um diese zu sichern. \n\nSeit Dezember 2014 stehen daf\u00fcr praktisch \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungsgelder bereit. Warum wurden die Mittel nicht daf\u00fcr \n\nverwendet bzw. warum wurden die Gr\u00fcnde, die dem \n\nentgegenstanden, nicht aus dem Weg ger\u00e4umt? Ich finde \n\nden Vorgang schon ungeheuerlich, und mir dr\u00e4ngt sich \n\nhier die Erkenntnis auf, dass dieses Projekt vonseiten der \n\nStiftung nicht wirklich gewollt wird. Und sie kommt \n\ndamit auch noch durch. \n\nNun begr\u00fc\u00dfen wir ausdr\u00fccklich, dass die Auskunftsertei-\n\nlung nunmehr zum 1. Mai wieder aufgenommen werden \n\nsoll. In wenigen Tagen kann die Arbeit also fortgesetzt \n\nwerden. Sie von den Koalitionsfraktionen k\u00f6nnten also \n\nmit Recht fragen: Warum diesen Antrag dann noch im \n\nPlenum behandeln? \n\n(Geert Mackenroth, CDU: In der Tat!) \n\nDas kann ich Ihnen erkl\u00e4ren. Es macht eben nicht den \n\nEindruck, als ob alle Hindernisse und Schwierigkeiten \n\nvon der Regierung aus dem Weg ger\u00e4umt worden seien. \n\nBisher ist uns nicht bekannt, dass Personalgespr\u00e4che \n\ngef\u00fchrt, geschweige denn Vertr\u00e4ge mit Mitarbeitern \n\ngeschlossen worden seien, um die Auskunftserteilung zu \n\ngew\u00e4hrleisten, und der 1. Mai ist wirklich nah. Au\u00dferdem \n\nist auch nicht klar, welche Summen nun pro Jahr im \n\nHaushalt zur Verf\u00fcgung stehen und wie viele Stellen \n\ngeschaffen werden sollen. \n\nWir beantragen weiterhin, dass die Staatsregierung \n\naufgefordert wird, mit der Bundesregierung schnellstm\u00f6g-\n\nlich Verhandlungen zu f\u00fchren, damit das Forschungspro-\n\njekt wieder aufgenommen werden kann. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung bef\u00e4nde sich dabei \u00fcbrigens in guter \n\nGesellschaft, denn auch der deutsche Au\u00dfenminister \n\nFrank-Walther Steinmeier, der russische Au\u00dfenminister \n\nSergej Lawrow, der CDU-Bundestagsabgeordnete Arnold \n\nVaatz und die Deutsche Kriegsgr\u00e4berf\u00fcrsorge wandten \n\nsich seinerzeit gegen die Beendigung des Projektes 2014. \n\nWir befinden uns im 70. Jahr der Befreiung des National-\n\nsozialismus und der Beendigung des Zweiten Weltkrieges \n\nin Europa. Das Schicksal der Millionen Gefangenen \n\nspielte sowohl in der DDR als auch in der BRD eine \n\nuntergeordnete Rolle. In der Sowjetunion wurden die \n\nvormals unter Stalin als Landesverr\u00e4ter stigmatisierten \n\nOpfer erst 1995 offiziell rehabilitiert. \n\nDie Mitarbeiter des Projektes haben sich in jahrelanger \n\nArbeit auf international h\u00f6chstem Qualit\u00e4tsniveau Zugang \n\nzu den Archiven des FSB erarbeitet. F\u00fcr diese Arbeit \n\nm\u00f6chte ich im Namen meiner Fraktion dem ehemaligen \n\nLeiter dieses Projektes, Herrn Dr. M\u00fcller, sowie dem \n\nHistoriker Herrn Dr. Haritonow und den an diesem \n\nProjekt Beteiligten sehr herzlich danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDiesen Zugang d\u00fcrfen wir jedoch nicht verlieren und \n\nm\u00fcssen daran ankn\u00fcpfen; denn wenn das Projekt nicht \n\nweitergef\u00fchrt wird, ist zu bef\u00fcrchten, dass die Russen den \n\nZugang zu den Archiven schlie\u00dfen, und so w\u00e4re auch die \n\nSchicksalskl\u00e4rung deutscher Kriegsgefangener gef\u00e4hrdet. \n\nDas in Sachsen ans\u00e4ssige Forschungsprojekt hatte interna-\n\ntionale Strahlkraft der Auss\u00f6hnung mit den Nachfolge-\n\nstaaten der Sowjetunion und Russland. Deswegen sollten \n\nauch mit der Bundesregierung dar\u00fcber Verhandlungen \n\ngef\u00fchrt werden, dieses Projekt in Sachsen zu belassen und \n\nes nicht in eine Bundesdienststelle nach Berlin zu \u00fcber-\n\nf\u00fchren. \n\nDie besondere Verantwortung Deutschlands ist nicht \n\nallein historisch bedingt. Aus eigener Kraft, aber vor \n\nallem aus alliierter Unterst\u00fctzung heraus hat Deutschland \n\neine Position als wirtschaftlich starker Partner und durch \n\nseine geografische Lage als Diplomat. Gerade wir Deut-\n\nschen verdienen unsere Glaubw\u00fcrdigkeit, Krieg zu \n\nverhindern zu suchen, auch dadurch, dass wir Frieden \n\nerm\u00f6glichen. \n\nDie Anerkennung und Aufarbeitung des von unserem \n\nLand ausgegangenen millionenfachen Leides geh\u00f6rt zu \n\ndieser Glaubw\u00fcrdigkeit, zu unserer Verantwortung. Die \n\nFortf\u00fchrung des Projektes gebietet weiterhin schlicht die \n\nMenschlichkeit. \n\nIch bitte Sie, stimmen Sie unserem Antrag zu. Haben Sie \n\nvielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 634 \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nFrau Abg. Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! \u201eNur eine Minderheit der rund f\u00fcnf \n\nMillionen Gefangenen konnte am Ende des Krieges in die \n\nHeimat zur\u00fcckkehren. Die Zahl der mehr als drei Millio-\n\nnen Toten ist so hoch wie bei keiner anderen Gefangenen-\n\ngruppe\u201c, sagte Landtagspr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \n\nanl\u00e4sslich der Gedenkveranstaltung f\u00fcr die Opfer des \n\nNationalsozialismus am 27. Januar 2013. Anschlie\u00dfend \n\nsprach Herr Dr. Alexander Haritonow von der Dokumen-\n\ntationsstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten \u00fcber \n\ndie Aufkl\u00e4rung von Kriegsgefangenenschicksalen. \n\nVielen von uns sind diese Reden und die anschlie\u00dfende \n\nLesung von Sch\u00fclern des L\u00f6\u00dfnitzgymnasiums Radebeul \n\nnoch in eindr\u00fccklicher Erinnerung. Drei Millionen tote \n\nKriegsgefangene durch Hunger, K\u00e4lte, Krankheit und \n\nfurchtbare Haftbedingungen \u2013 was f\u00fcr eine unfassbare \n\nZahl, was f\u00fcr ein grausamer, schrecklicher Krieg! \n\nNeben dem Gedenken an die Opfer erw\u00e4chst daraus auch \n\ndie Verantwortung f\u00fcr uns, die Erinnerung an ihre Schick-\n\nsale weiterhin wachzuhalten. Das Forschungsprojekt zur \n\nSchicksalkl\u00e4rung von sowjetischen Kriegsgefangenen des \n\nZweiten Weltkrieges leistet einen wichtigen Beitrag f\u00fcr \n\ndie notwendige Aufarbeitung. Es begann im Jahr 2000 \n\nzun\u00e4chst f\u00fcr sowjetische und ab 2003 auch f\u00fcr deutsche \n\nKriegsgefangene. Es geht insbesondere um Quellensiche-\n\nrung, um die Erarbeitung wissenschaftlicher Beitr\u00e4ge zur \n\nKriegsgefangenenforschung. Mithilfe dieses Projektes \n\nwerden unter anderem die Grundlagen f\u00fcr Ausk\u00fcnfte an \n\nAngeh\u00f6rige \u00fcber ihre seit Jahrzehnten vermissten Famili-\n\nenmitglieder geschaffen. \n\nDie Dokumentationsstelle ist die gr\u00f6\u00dfte deutsche Aus-\n\nkunftsstelle zu sowjetischen Kriegsgefangenen. Im \n\nNovember 2009 wurde die Datenbank \u201eSowjetische \n\nKriegsgefangene\u201c sowie auch eine Datenbank zu deut-\n\nschen Gefangenen in Ausz\u00fcgen online gestellt. Die \n\nResonanz und auch die Dankbarkeit von Familienangeh\u00f6-\n\nrigen waren \u00fcberw\u00e4ltigend. Durch seinen wissenschaftli-\n\nchen und dokumentarischen Ansatz leistet das Projekt \n\neinen unsch\u00e4tzbaren Beitrag zur Aufarbeitung des Krieges \n\nund gleichzeitig zur Vers\u00f6hnung ehemaliger Kriegsgeg-\n\nner. \n\nF\u00fcr diese engagierte Arbeit, die die wissenschaftlichen \n\nMitarbeiter der Dokumentationsstelle der Stiftung S\u00e4chsi-\n\nsche Gedenkst\u00e4tten in den letzten 15 Jahren geleistet \n\nhaben, m\u00f6chte ich mich im Namen der CDU-Fraktion \n\nganz herzlich bedanken. \n\nAngesichts der wichtigen Aufgabe und der gro\u00dfen huma-\n\nnit\u00e4ren und symbolischen Bedeutung des Projektes ist es \n\nrichtig und wichtig, dass die Arbeit weitergef\u00fchrt und \n\nauch weiter vom Bund mitfinanziert wird. Wir sind sehr \n\nfroh \u00fcber die Signale, dass sich der Bund an der F\u00f6rde-\n\nrung weiterhin beteiligen will \u2013 was angesichts der \n\nnationalen und internationalen Bedeutung und Gr\u00f6\u00dfe des \n\nProjektes auch angemessen ist. Allein aus Landesmitteln \n\ndie Forschung in diesem Umfang weiter zu finanzieren \n\nw\u00e4re nicht m\u00f6glich gewesen. Aber wir wollen und werden \n\ngern unseren Beitrag zum Fortbestand leisten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDeshalb werden wir morgen dem Haushalt f\u00fcr die Stif-\n\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zustimmen und damit \n\nauch dem Antrag von CDU und SPD auf eine Erh\u00f6hung \n\ndes Zuschusses. So kann die Arbeit der Auskunftsstelle \n\nw\u00e4hrend einer \u00dcbergangszeit weitergef\u00fchrt werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das eindeutige \n\nSignal dieses Hauses lautet: Die Beratungs- und For-\n\nschungsarbeit der Dokumentationsstelle wird fortgesetzt. \n\nDaf\u00fcr brauchen wir aber keinen Antrag der LINKEN, da \n\ndie Arbeit der Staatsregierung bereits deutlich weiter \n\nvorangeschritten ist. Daf\u00fcr wollen wir uns bedanken und \n\nempfehlen der Fraktion DIE LINKE, morgen dem Haus-\n\nhalt zuzustimmen. Damit leisten Sie einen wirklichen \n\nBeitrag zur Fortsetzung dieses so wichtigen Projektes. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Kliese, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Es gibt Antr\u00e4ge in \n\ndiesem Haus, da spare ich Ihnen gern die Lebens- und \n\nmeiner Fraktion die Redezeit; der vorliegende geh\u00f6rt zu \n\ndieser Kategorie. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEr ist inhaltlich bereits im Ausschuss er\u00f6rtert und prak-\n\ntisch im Regierungshandeln in der L\u00f6sung. Aus dem \n\npraktischen Teil wird die Ministerin \u2013 die sich f\u00fcr das \n\nThema \u00fcbrigens weitaus mehr engagiert hat, als es Ihr \n\nAntrag vermuten l\u00e4sst \u2013 sicherlich nachher berichten. \n\n5,7 Millionen sowjetische Soldaten gerieten in die deut-\n\nsche Kriegsgefangenschaft, mehr als drei Millionen von \n\nihnen verstarben, und sie geh\u00f6ren sicherlich zu einer \n\nOpfergruppe, die weitaus mehr Aufmerksamkeit auch in \n\neinem anderen Rahmen als in diesem erfahren m\u00fcsste. \n\nDas Mindeste ist also das Dokumentieren, das Recher-\n\nchieren ihrer Schicksale oder \u2013 wie Hannah Arendt es so \n\nsch\u00f6n gesagt hat \u2013 \u201ezu wissen und es auszuhalten, dass es \n\nso und nicht anders gewesen ist\u201c. \n\nDas ist viel Arbeit und auch wir \u2013 meine Fraktion \u2013 \n\nwollen denjenigen, die diese Arbeit bisher geleistet haben, \n\nherzlich danken, besonders Herrn Dr. M\u00fcller. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDass dies weiter geschehen soll, ist nicht zuletzt mit \n\neinem Antrag von CDU und SPD im Rahmen des Haus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 635 \n\nhaltsverfahrens gesichert worden. Der Antrag war bereits \n\nBestandteil der Einigung beider Fraktionen, bevor der \n\nIhre in den Umlauf kam \u2013 um auch hier einer Legenden-\n\nbildung entgegenzuwirken. \n\nGerade angesichts des sehr bewegenden historischen \n\nHintergrundes h\u00e4tte ich mich gefreut, wenn wir auch bei \n\ndiesem Thema auf eine parteipolitische Aufladung h\u00e4tten \n\nverzichten k\u00f6nnen. Der Antrag ist aufgrund des \u00c4nde-\n\nrungsantrages der Regierungsfraktionen zum Haushalt \n\nsowie der aktuellen Handlungen und Verhandlungen der \n\nMinisterin obsolet. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, des Abg.  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD, und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion AfD; \n\nFrau Abg. Dr. Muster, bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nEs geht in diesem Antrag der LINKEN um das Projekt \n\n\u201eSowjetische und deutsche Kriegsgefangene und Inter-\n\nnierte, Forschungen zum Zweiten Weltkrieg und zur \n\nNachkriegszeit\u201c. Dieses Projekt wurde bis zum Jah-\n\nre 2014 insgesamt 14 Jahre lang gef\u00f6rdert, dann wurde \n\ndie F\u00f6rderung eingestellt. \n\nInhaltlich ging es darum, dass russische und deutsche \n\nB\u00fcrger Auskunft erhalten, wo ihre Angeh\u00f6rigen in Sach-\n\nsen im Zweiten Weltkrieg zu Tode gekommen sind, und \n\num die Erforschung und Sichtung weiterer Personalunter-\n\nlagen zur Kl\u00e4rung weiterer Einzelschicksale. \n\nEs ist ein elementares Bed\u00fcrfnis eines jeden Menschen zu \n\nwissen, was aus seinen Angeh\u00f6rigen geworden ist, wie sie \n\nums Leben gekommen sind und wo sie bestattet wurden. \n\nDieses elementare Bed\u00fcrfnis eines jeden Menschen \n\numfasst die Menschenw\u00fcrde, die gem\u00e4\u00df Artikel 1 Grund-\n\ngesetz gesch\u00fctzt wird und die alle staatliche Gewalt \n\nbindet. \n\nEs ist aber auch ein Ausdruck der Vers\u00f6hnung und des \n\nRespekts gegen\u00fcber unseren \u00f6stlichen Nachbarn und \n\nunseren Mitb\u00fcrgern 70 Jahre nach Beendigung des \n\nKrieges. \n\nDie AfD-Fraktion bef\u00fcrwortet ausdr\u00fccklich die Weiter-\n\nf\u00fchrung dieses Projektes. Wir haben Medienberichten und \n\nden Ausf\u00fchrungen der Frau Ministerin Stange entnom-\n\nmen, dass bereits jetzt die Auskunftserteilung f\u00fcr das \n\nlaufende Haushaltsjahr 2015 gesichert ist und auch die \n\nVerhandlungen f\u00fcr die Auskunftserteilung mit dem Bund \n\nf\u00fcr das Jahr 2016 auf einen guten Weg gebracht wurde. \n\nSchade, dass es bei der weiteren Kosten\u00fcbernahme f\u00fcr die \n\nForschungst\u00e4tigkeit noch Schwierigkeiten gibt. Gerade \n\ndie Erforschung weiterer Personalunterlagen w\u00e4re wich-\n\ntig. \n\nWir wollen deshalb dem Antrag der LINKEN zustimmen \n\nund fordern ausdr\u00fccklich die Weiterf\u00fchrung des Gesamt-\n\nprojektes. Denn in der Tat hat die Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten mit diesem Projekt einen wichtigen Beitrag \n\nzur Auss\u00f6hnung der kriegsbeteiligten V\u00f6lker geleistet. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe; Frau Abg. Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die GR\u00dc-\n\nNE-Fraktion begr\u00fc\u00dft es, dass die Nachkommen sowjeti-\n\nscher Kriegsgefangener wieder Auskunft \u00fcber das Schick-\n\nsal ihrer Verwandten erhalten sollen, wenn die Dokumen-\n\ntationsstelle Dresden der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\n\nten ab Mai wieder finanziert wird. Die erneute Beteili-\n\ngung des Bundes an der Finanzierung ab dem kommen-\n\nden Jahr ist eine gute Nachricht. Die Einsicht kam sehr \n\nsp\u00e4t. Aber besser sp\u00e4t als nie. Ich frage mich ernsthaft, \n\nwer hier eigentlich wie das Verfahren gesteuert hat. \n\nDiesen Fall sollten wir besser aufkl\u00e4ren, damit die Betei-\n\nligten daraus lernen k\u00f6nnen. \n\nDie F\u00f6rderung durch den Bund ist nach mehrmaliger \n\nVerl\u00e4ngerung am 31.12.2014 abgelaufen. Die Befristung \n\nwar allen klar. Dann mussten die Angestellten entlassen \n\nwerden. Das Projekt wurde endg\u00fcltig auf Eis gelegt. Ich \n\nfinde, das war das denkbar schlechteste Zeichen zum \n\n70. Jahrestag des Endes des Zweiten Weltkrieges. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dass es einen Be-\n\nschluss zur Fortf\u00fchrung brauchen w\u00fcrde, war doch lange \n\nvorher absehbar. Warum wurde das erst so sp\u00e4t bemerkt? \n\nOder gab es vielleicht einen Sinneswandel? Es war \n\njedenfalls nie davon zu h\u00f6ren, dass die Bundesregierung \n\nihrer Verpflichtung nicht mehr nachkommen wolle. \n\nAn die Adresse der Stiftungsleitung geht die Frage: \n\nWarum ist der Stiftungsleiter \u2013 nach eigener Aussage \u2013 \n\nlange ohne Finanzierungszusage nach Hause geschickt \n\nworden und hat nicht rechtzeitig Alarm geschlagen? \n\nWie geht es jetzt weiter? Gibt es personelle Kontinuit\u00e4t? \n\nDas alles ist mehr als fragw\u00fcrdig. Wir w\u00fcrden uns sehr \n\nfreuen, wenn Sie, Frau Ministerin Stange, Licht in den \n\nHergang bringen k\u00f6nnten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen eine lang-\n\nfristige Absicherung und eine ausreichende Finanzierung \n\ndieser Aktivit\u00e4ten, die wir als humanit\u00e4re Pflicht ansehen \n\nund f\u00fcr die wir in Verantwortung stehen. Daher unterst\u00fct-\n\nzen wir die Forderungen in dem Antrag DIE LINKE. \n\nDiese sind zwar teilweise, was die Auskunftserteilung \n\nangeht, durch die \u00dcbereinkunft zwischen dem Freistaat \n\nSachsen und der Bundesregierung erf\u00fcllt worden. Die \n\nDokumentationsstelle wird jedoch offensichtlich nur die \n\nbisher vorliegenden Erkenntnisse weiter zug\u00e4nglich \n\nmachen k\u00f6nnen. Offen bleibt, wie es mit der Erforschung \n\nder bislang ungekl\u00e4rten Schicksale sowjetischer Kriegsge-\n\nfangener weitergeht. Das entnehme ich zumindest \u2013 \n\nanders als Kollegin Fiedler und Kollegin Kliese \u2013 der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 636 \n\nStellungnahme der Staatsregierung. Die Staatsregierung \n\nmuss nach M\u00f6glichkeiten suchen, die Aufkl\u00e4rung fortzu-\n\nf\u00fchren, damit weitere Anfragende Gewissheit \u00fcber die \n\nHaftbedingungen, die Todesumst\u00e4nde und den Bestat-\n\ntungsort ihrer Vorfahren erlangen. \n\nWir stimmen dem Antrag der LINKEN zu, weil wir das \n\nAnliegen auch wichtig f\u00fcr Sachsen finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nDann frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte sehr. \n\nSie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es ist aus heutiger \n\nPerspektive kaum vorstellbar, welch unermessliches Leid \n\nsowjetische Kriegsgefangene und Kriegsgefangene \n\nanderer Nationen w\u00e4hrend des Zweiten Weltkrieges in \n\ndeutscher Gefangenschaft erlitten. Allein von den rund \n\n5,7 Millionen Gefangenen der Roten Armee \u00fcberlebten \n\nrund zwei Drittel \u2013 meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten, das sind rund 3,8 Millionen Men-\n\nschen \u2013 die Gefangenschaft nicht. Sie starben aufgrund \n\nkatastrophaler hygienischer Bedingungen und nicht \n\nvorhandener medizinischer Behandlung an Ruhr oder \n\nFleckfieber. Sie verhungerten oder erfroren. Oder sie \n\nwurden schlicht ermordet. Deutschland ist auch diesen \n\nOpfern des Krieges zu gro\u00dfem Dank verpflichtet; denn sie \n\nhaben ihren Teil dazu beigetragen, dass unser Land von \n\nder Barbarei des Nationalsozialismus befreit wurde. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Abgeord-\n\nnete! Es w\u00e4re mir lieber gewesen, wir m\u00fcssten nicht in \n\ndiesem Rahmen heute \u00fcber die Fortsetzung der Dokumen-\n\ntationsstelle der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten reden. \n\nDie Dokumentationsstelle hat von 2000 bis 2014 das \n\nProjekt \u201eSowjetische und deutsche Kriegsgefangene und \n\nInternierte. Forschung zum Zweiten Weltkrieg und der \n\nNachkriegszeit\u201c durchgef\u00fchrt. Dieses Projekt wurde im \n\nWesentlichen aus Mitteln des Bundes \u00fcber 14 Jahre \n\nhinweg finanziert. \n\nZum 31.12.2014 ist diese Bundesf\u00f6rderung nach Ank\u00fcn-\n\ndigung im Jahr 2012 eingestellt worden. Die Vorg\u00e4nger-\n\nregierung war zwar auch schon entsprechend aktiv, aber \n\nseit meiner Amts\u00fcbernahme im Herbst vergangenen \n\nJahres bem\u00fchen wir uns verst\u00e4rkt um eine Fortsetzung des \n\nProjektes und der entsprechenden Bundesf\u00f6rderung. \n\nWir m\u00fcssen uns \u00fcber eines im Klaren sein \u2013 in den \n\nStiftungsgremien war es immer klar \u2013: Dieses Projekt ist \n\nkein ausschlie\u00dflich s\u00e4chsisches Projekt, auch wenn es um \n\ndie Schicksalskl\u00e4rung vieler Kriegsgefangener auf s\u00e4chsi-\n\nschem Territorium, zum Beispiel in Zeithain, aber auch in \n\nanderen Orten geht. Deshalb ist die Beteiligung des \n\nBundes von Anfang an unser Ziel im Zusammenhang mit \n\ndiesem Projekt gewesen. Im Mittelpunkt stand die \n\nSchicksalskl\u00e4rung sowjetischer und deutscher Kriegsge-\n\nfangener und Internierter anhand der von der jeweiligen \n\nGewahrsamsmacht erstellten Akten. Diese Personalakten \n\nund -karten wurden digitalisiert und in einer Datenbank \n\nerfasst. Mithilfe der erhobenen Daten wurden sowohl \n\nwissenschaftliche als auch Auskunftspublikationen \n\nerstellt, die hohe Beachtung fanden. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 dazu hat Frau Fiedler schon etwas \n\ngesagt \u2013 existiert seit 2009 eine Online-Datenbank mit \n\ngrundlegenden Informationen, die f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit \n\nzug\u00e4nglich ist. Dieses Angebot wird bis heute stark \n\nnachgefragt. Auch die immer noch sehr hohe Zahl von \n\ndirekten schriftlichen Anfragen an die Dokumentations-\n\nstelle zeigt das ungebrochene Interesse an diesen Informa-\n\ntionen. \n\nWie soll es nun weitergehen? Auf der 47. Stiftungsrats-\n\nsitzung am 13. April dieses Jahres hat sich der Bund zur \n\nWahrnehmung dieser Auskunftst\u00e4tigkeit als einer humani-\n\nt\u00e4ren Aufgabe der Bundesrepublik, die die Stiftung bisher \n\nim gesamtstaatlichen Interesse wahrnimmt, bekannt. Aus \n\ndiesem Grund hat der Bund eine angemessene finanzielle \n\nBeteiligung an der Auskunftst\u00e4tigkeit ab 2016 \u2013 vorbe-\n\nhaltlich der Beschl\u00fcsse zum Bundeshaushalt \u2013 in Aussicht \n\ngestellt. Der Stiftungsrat bat den Freistaat Sachsen, mit \n\ndem Bund eine entsprechende Finanzierungsvereinbarung \n\nzur Regelung der Details zu verhandeln. Die Auskunftst\u00e4-\n\ntigkeit der Dokumentationsstelle der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten zu sowjetischen Kriegsgefangenen in \n\ndeutschem Gewahrsam wird damit ab dem 1. Mai dieses \n\nJahres fortgesetzt. Dabei soll 2015 die Auskunft in einer \n\n\u00dcbergangsphase bis Jahresende zun\u00e4chst ausschlie\u00dflich \n\naus Landesmitteln finanziert werden. Ich bitte in diesem \n\nSinne das Parlament um die entsprechende Unterst\u00fctzung \n\nund die Bereitstellung der daf\u00fcr erforderlichen Mittel. \n\n\u00dcber die humanit\u00e4re Auskunft hinaus wird davon ausge-\n\ngangen, dass in Zukunft mehrj\u00e4hrige Forschungsarbeit \n\nnotwendig ist, die die Chance auf Kl\u00e4rung von rund einer \n\nMillion weiteren Einzelschicksalen bietet. In diesem \n\nZusammenhang kann aktuell noch nicht entschieden \n\nwerden, ob und, wenn ja, wann der Bund f\u00fcr die Erfor-\n\nschung weiterer Personaldaten zus\u00e4tzliche finanzielle \n\nMittel zur Verf\u00fcgung stellen wird. Die Bundesbeauftragte \n\nf\u00fcr Kultur und Medien f\u00fchrt dazu gemeinsam mit dem \n\nAusw\u00e4rtigen Amt Gespr\u00e4che, unter anderem mit Vertre-\n\ntern der betroffenen Partnerl\u00e4nder Russland, Ukraine und \n\nWei\u00dfrussland, dem Freistaat Sachsen und der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten. \n\nF\u00fcr den Freistaat w\u00e4re es sehr w\u00fcnschenswert, wenn die \n\nKompetenzen und das spezifische Wissen der Dokumen-\n\ntationsstelle auch in Zukunft sowohl f\u00fcr die Auskunft zu \n\nden bisherigen Erkenntnissen als auch f\u00fcr die weitere \n\nErschlie\u00dfung zus\u00e4tzlicher Akten und Personaldaten \n\ngenutzt werden k\u00f6nnten. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle allen \n\nProjektbeteiligten, stellvertretend Herrn Dr. Haritonow \n\nund dem langj\u00e4hrigen Leiter der Dokumentationsstelle, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 637 \n\nHerrn Dr. M\u00fcller, meinen herzlichen Dank f\u00fcr die geleis-\n\ntete Arbeit aussprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nSie vor allen Dingen waren es, die den bisher namenlosen \n\nOpfern aus vielen L\u00e4ndern Europas in deutscher Kriegs-\n\ngefangenschaft wieder eine Identit\u00e4t gaben. Angeh\u00f6rige \n\nhatten somit erstmals seit Kriegsende die M\u00f6glichkeit, \n\nn\u00e4here Informationen \u00fcber ihre Familienangeh\u00f6rigen, die \n\nbis zu diesem Zeitpunkt schlichtweg als verschollen \n\ngalten, zu bekommen. Die Dokumentationsstelle der \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten hat mit ihrer engagier-\n\nten und akribischen Arbeit wesentlich dazu beigetragen, \n\ndass aus Kenntnis der historischen Schuld Verantwortung \n\nund Verpflichtung gegen\u00fcber den Opfern und deren \n\nAngeh\u00f6rigen wurden. Daf\u00fcr bin ich sehr dankbar. \n\nDer vorliegende Antrag der LINKEN ist durch vergange-\n\nnes und aktuelles Regierungshandeln als erledigt zu \n\nbetrachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Das Schlusswort hat die Fraktion DIE \n\nLINKE. Wird es gew\u00fcnscht? Wird der Antrag f\u00fcr erledigt \n\nerkl\u00e4rt? \u2013 Bitte, Herr Abg. Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr verehrte \n\nFrau Ministerin Stange! Ich betrachte es aus der Sicht \n\nmeiner Fraktion noch nicht als erledigt, da die Arbeit noch \n\nnicht aufgenommen wurde und \u00fcber das Forschungspro-\n\njekt noch keine Klarheit besteht. Nach wie vor ist es so \u2013 \n\nund das ist unber\u00fchrt von der Aussage meines ersten \n\nRedebeitrags \u2013, dass es noch keine Vertr\u00e4ge, selbst f\u00fcr \n\neine Auskunftsstelle, gibt. Es wird immer davon gespro-\n\nchen, dass die Auskunftsstelle am 1. Mai wieder ihre \n\nArbeit aufnehmen wird, dass die Bundesregierung beab-\n\nsichtigt, ab 2016 darin einzusteigen. \n\nAber das, was wir verlangen, ist, mehr Druck auf die \n\nBundesregierung und auch auf die Stiftung auszu\u00fcben, \n\ndass das tats\u00e4chlich so geschieht. Mir dr\u00e4ngt sich mehr \n\nund mehr der Eindruck auf, dass das alles blockiert wird. \n\nIch wei\u00df auch von 60 000 Euro aus dem Ausw\u00e4rtigen \n\nAmt, die dieses Jahr theoretisch zur Verf\u00fcgung gestanden \n\nh\u00e4tten, h\u00e4tte die Stiftung einen Antrag an das Ausw\u00e4rtige \n\nAmt gestellt. Ich finde es unverantwortlich, das so lange \n\nzu blockieren. Es h\u00e4tte keine vier Monate Pause ge-\n\nbraucht. Deswegen ist auch unser Antrag nicht hinf\u00e4llig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJa, Frau Kliese, ich w\u00fcrde mich wirklich vorher etwas \n\nbesser informieren, auch in Bezug auf das, was Sie hier \n\nsagen. Woher nehmen Sie das Wissen von Personalstel-\n\nlen? Dann sagen Sie es mir, wenn Sie mehr wissen als ich. \n\nAber nein, Sie haben auch hier nichts gesagt. Sie haben \n\nauch hier nicht auf meine Frage geantwortet, wie viel \n\nMittel tats\u00e4chlich im Haushalt eingestellt sind, um die \n\nFortf\u00fchrung dieser Auskunftsstelle zu erm\u00f6glichen. \n\nNichts haben Sie gesagt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da m\u00fcssen  \n\nwir erst \u00fcber den Haushalt abstimmen!) \n\n\u2013 Ja, richtig, aber nichtsdestotrotz kann man doch vorher \n\n\u00fcber Gelder sprechen. \n\nAnsonsten komme ich noch zu einem kleinen Schlusswort \n\nund m\u00f6chte mit Worten von Herrn M\u00fcller enden, dem Sie \n\nheute alle Respekt gezollt haben. Ich lese es ganz schnell \n\nvor und es ist nicht \u00fcbertrieben zu sagen \u2013 diesen Vortrag \n\nh\u00e4lt er im \u00dcbrigen heute beim Botschafter in Berlin \u2013, \n\ndass praktisch jeder erwachsene Einwohner in Russland, \n\nder Ukraine und Wei\u00dfrussland von diesem Projekt der \n\nBundesregierung und damit auch von Sachsen schon \n\neinmal geh\u00f6rt hat: \n\n\u201eWir haben bei der \u00dcbergabe von pers\u00f6nlichen Dokumen-\n\nten immer wieder gesp\u00fcrt, dass wir nicht nur als Personen \n\nder Vertreter von Organisationen wahrgenommen werden, \n\nsondern als symbolische Botschafter unseres Landes. Wir \n\nstanden und stehen f\u00fcr das neue Deutschland, das seine \n\nGeschichte angenommen hat, das Verantwortung f\u00fcr seine \n\nGeschichte \u00fcbernimmt und im Sinne von Frieden der \n\nAuss\u00f6hnung dient. Ich bin \u00fcberzeugt, es gibt keine \n\nbessere M\u00f6glichkeit der Auss\u00f6hnung als diese. Es gibt \n\nkein sachliches Argument dagegen, die noch vorhandenen \n\nUnterlagen mit deutschen Friedhofsunterlagen zusam-\n\nmenzubringen und zu bearbeiten. Welche Begr\u00fcndung \n\nsollen wir den Angeh\u00f6rigen geben, dass \u00fcber diese \n\nKriegsgefangenen keine Auskunft gegeben werden kann? \n\nSind es Personen minderen Rechts?\u201c \n\nIn diesem Sinne bitte ich, stimmen Sie unserem Antrag \n\nzu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/1218 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\nder Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 638 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nUmfassende Berichtspflicht der Staatsregierung zu Asylbewerbern \n\nDrucksache 6/1389, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Aussprache erfolgt in der bekannten Reihenfolge: \n\nAfD, CDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wippel. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordneten! In einer der letzten Plenar-\n\nsitzungen haben wir festgestellt, dass es eine Flut an \n\nKleinen Anfragen gibt. Diese besch\u00e4ftigen sicher so \n\neinige Vollzeitstellen in der Staatsverwaltung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie stellen auch welche!) \n\nDiese Leute k\u00f6nnen sich dann nicht mehr um wichtigere \n\nDinge k\u00fcmmern. \n\n\u2013 Das ist richtig, Herr Lippmann, wir stellen auch Anfra-\n\ngen und deswegen stehe ich auch hier vorn. Sie k\u00f6nnen \n\nnachher \u00fcbrigens unserem Antrag zustimmen. \n\nEs gibt Themen, die von allgemeinem Interesse sind, \n\nThemen, an denen jede Fraktion arbeitet, Themen, bei \n\ndenen alle Abgeordneten ihren W\u00e4hlern gegen\u00fcber \n\nauskunftsf\u00e4hig sein sollten. Ohne Zweifel ist das Thema \n\nEinwanderung und dabei insbesondere der Gebrauch und \n\nMissbrauch des Asylrechts das Thema, welches seit \n\nMonaten t\u00e4glich die Medien und zunehmend auch den \n\nDiskurs an den Stammtischen beherrscht. Nachdem wir \n\nuns im Parlament \u00fcber das Thema ausgetauscht und \n\nnachdem die B\u00fcrger Informationen und Handeln der \n\nStaatsregierung auch auf der Stra\u00dfe eingefordert haben, \n\nhat die Staatsregierung Ende letzten Jahres die Brosch\u00fcre \n\n\u201eAsylbewerber und Fl\u00fcchtlinge im Freistaat Sachsen\u201c \n\nver\u00f6ffentlicht, um die Diskussion zu versachlichen. Die \n\nBrosch\u00fcre hat sicher ihr Ziel bei denen erreicht, die sie \n\nbekommen haben und die ihre Augen zum Lesen und ihr \n\nGehirn zum Denken nutzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nDie Brosch\u00fcre ist allerdings f\u00fcr die konkrete politische \n\nArbeit mit all ihren Facetten der rechtlichen Umsetzung \n\ndes Asylrechts nur bedingt geeignet, denn sie l\u00e4sst zu \n\nviele Fragen offen. Zudem ist die Brosch\u00fcre bisher nur \n\neinmalig erschienen, sodass sie die aktuelle Entwicklung \n\nnicht abbilden kann. \n\nAn dieser Stelle setzt unser Antrag an. Wie Sie sicher bei \n\nIhrem t\u00e4glichen Drucksachenstudium festgestellt haben, \n\nstellen die Fraktionen teilweise sehr \u00e4hnliche Anfragen \n\nbeim Thema Asyl, nur die Regierungsparteien nicht. \n\nOffensichtlich haben die Regierungsparteien geheimes \n\nHerrschaftswissen. Aber ich nehme mal an, dass auch Sie \n\nsich Ihr Wissen aus den Ministerien zuarbeiten lassen und \n\ngelegentlich mal bei der Opposition abschauen. Aber dann \n\nsollen die Ministerien nicht doppelt oder dreifach arbei-\n\nten, sondern nur einmal und zuverl\u00e4ssig f\u00fcr alle wieder-\n\nkehrend berichten. Dabei geht es darum, zum Beispiel zu \n\nerfahren, wie viele Asylanten in Sachsen sind, warum sie \n\nin Sachsen sind oder ob sie ihren Aufenthalt beenden. Es \n\ngeht darum zu erfahren, ob der Freistaat Sachsen seinen \n\nVollzugsaufgaben bei der Abschiebung und auch bei der \n\nDurchsetzung der Erfordernisse nach dem Fl\u00fcchtlingsauf-\n\nnahmegesetz und dem Asylbewerberleistungsgesetz \n\nnachkommt oder eben nicht. \n\nWir wollen wissen, wo die Asylanten untergebracht sind, \n\nin welchen St\u00e4dten oder D\u00f6rfern die Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen betrieben werden. Wir wollen wissen, wer \n\nbisher die Interimseinrichtungen f\u00fcr Jugendarbeit oder f\u00fcr \n\nAusbildung genutzt hat. Wir wollen wissen, wer die \n\nAsylheime bewacht und wie viel Geld es in Sachsen \n\nkostet, gastfreundlich zu sein und notwendige, wohlge-\n\nmerkt notwendige, \u00e4rztliche Versorgung f\u00fcr Asylanten zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Asylbewerber!) \n\nWir wollen dar\u00fcber aufkl\u00e4ren k\u00f6nnen, welche Entwick-\n\nlung es bei ausl\u00e4ndischen Intensivt\u00e4tern gibt. Wir wollen \n\nwissen, welche Straftaten begangen werden. Genauer \n\nfragen wir dann bei den Straftaten nach, die ein Gast auf \n\nkeinen Fall begehen sollte und die somit in der \u00f6ffentli-\n\nchen Wahrnehmung als besonders verwerflich wahrge-\n\nnommen werden. \n\nNat\u00fcrlich l\u00e4sst das Thema noch Platz f\u00fcr weitere Detail-\n\nfragen. Dabei ist zu fragen, ob man diese quartalsweise \n\noder j\u00e4hrlich stellt und ob uns die Beantwortung quar-\n\ntalsweise weiterhelfen w\u00fcrde. Wenn wir hier jede Frage \n\nstellen w\u00fcrden, die uns interessiert, dann w\u00e4re das eine \n\nwahre Freude f\u00fcr die Mitarbeiter, die die Statistik erstel-\n\nlen und regelm\u00e4\u00dfig ihre Striche machen m\u00fcssen. Als \n\nNebeneffekt w\u00fcrden wir ein statistisches Werk verlangen, \n\nwelches so unhandlich w\u00e4re, dass man keinen \u00dcberblick \n\nmehr h\u00e4tte. Das ist aber nicht unser Ziel. \n\nWir wollen mit unserem Antrag ein \u00fcbersichtliches Werk \n\nerhalten, welches die wichtigsten Fragen kl\u00e4rt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Abg. Kiesewetter. Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Gestatten Sie \n\nmir, dass ich in der Sache wie folgt Stellung nehme. \n\nAusgehend von der Begr\u00fcndung zum vorliegenden Antrag \n\nbeabsichtigen Sie, meine Damen und Herren von der \n\neinbringenden AfD-Fraktion, beim Thema Asyl den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 639 \n\n\u201ewilden Spekulationen\u201c klare und verl\u00e4ssliche Zahlen \n\nentgegenzustellen und damit das Vertrauen der Menschen \n\nzu wahren bzw. dort, wo es verloren gegangen sei, zu-\n\nr\u00fcckzugewinnen. \n\nIhrer Ansicht nach dienen insbesondere Informationen zu \n\nStraftaten von Asylbewerbern der Herstellung von Trans-\n\nparenz f\u00fcr den B\u00fcrger getreu dem Motto: Die Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik ist stark umstritten, doch wenigstens die \n\nZahlen l\u00fcgen nicht. \n\nWir wissen es: Valide Daten sind die notwendige Grund-\n\nlage f\u00fcr jede sachgerechte Entscheidungsfindung. Staatli-\n\nche Stellen beziehen sich ebenso wie nicht staatliche \n\nStellen auf Daten, um fl\u00fcchtlingspolitische Forderungen \n\nzu untermauern. Zahlen und Statistiken spielen gerade in \n\nder Fl\u00fcchtlingspolitik eine zentrale Rolle f\u00fcr unser Ver-\n\nst\u00e4ndnis der Situation und f\u00fcr die Formulierung von \n\nPositionen. Dabei ist das Problem keinesfalls, dass Statis-\n\ntiken gef\u00e4lscht sind, sondern wie sie interpretiert und f\u00fcr \n\nArgumente genutzt werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist alles, was der Akzeptanz f\u00fcr die Auf-\n\nnahme von Fl\u00fcchtlingen in unsere s\u00e4chsische Gesellschaft \n\ndient, zu begr\u00fc\u00dfen. Um Vorurteile abzubauen oder gar \n\nnicht erst entstehen zu lassen, ist allumfassende Transpa-\n\nrenz von besonderer Bedeutung. \n\nDer Titel Ihres Antrags \u201eUmfassende Berichtspflicht der \n\nStaatsregierung zu Asylbewerbern\u201c l\u00e4sst zun\u00e4chst vermu-\n\nten, dass Sie es mit den so wichtigen Fragen des Asyl-\n\nrechts ernst meinen. Gestatten Sie mir, dass ich im Fol-\n\ngenden auf einzelne Punkte in ausgew\u00e4hlter Form einge-\n\nhe. \n\nDie Punkte 1 bis 7 Ihres Antrags besch\u00e4ftigen sich vor-\n\ndergr\u00fcndig mit Statistiken rund um Anerkennungs-, \n\nAblehnungs- sowie Abschiebe- und Abschiebehaftquoten \n\nbei Asylbewerbern. Dazu sage ich, die geforderte Trans-\n\nparenz wird bereits \u00fcber zahlreiche verschiedene M\u00f6g-\n\nlichkeiten gew\u00e4hrleistet. Das geschieht medial, aber auch \n\ndurch die Bereitstellung von sehr umfangreichen Daten \n\nund Informationen durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden auf \n\nBundes-, Landes- und kommunaler Ebene, aus dem \n\nLenkungsausschuss heraus und auch durch den pers\u00f6nli-\n\nchen interkulturellen Austausch. \n\nHinsichtlich der weiteren geforderten Daten ist eine \n\ndifferenzierte Betrachtung notwendig. Bringt eine quar-\n\ntalsweise Erhebung wirklich die Aussage, die Aufkl\u00e4rung \n\nund Transparenz zweckdienlich ist? \n\nPunkt 10 des Antrags widmet sich beispielsweise den \n\nstaatlichen Erstattungsleistungen nach dem S\u00e4chsischen \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz in F\u00e4llen von Krankheit, \n\nSchwangerschaft und Geburt, differenziert nach Land-\n\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten. Dabei wei\u00df doch jeder, \n\ndass gerade diese Erstattungsleistungen vor allem bei \n\nKrankheit wohl eher zufallsbedingt entstehen; denn \n\nKrankheit ist in der Regel nicht planbar. Bereits deshalb \n\nscheint dieser Punkt f\u00fcr das Herstellen von Transparenz \n\nund Akzeptanz wenig geeignet zu sein. \n\nDar\u00fcber hinaus sei angemerkt, dass die Zielrichtung der \n\nzu erhebenden Daten sehr einseitig erscheint. Positive \n\nAspekte werden \u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt. Bei einer \n\nDebatte \u00fcber Akzeptanz ist dies aber unumg\u00e4nglich. \n\nBesonders deutlich wird das bei Punkt 11 Ihres Antrags. \n\nDieser widmet sich ausschlie\u00dflich der Anzahl der aufge-\n\nkl\u00e4rten F\u00e4lle tatverd\u00e4chtiger Asylbewerber mit mehr als \n\nf\u00fcnf Straftaten ohne Ber\u00fccksichtigung ausl\u00e4nderrechtli-\n\ncher Verst\u00f6\u00dfe. \n\nBei einer Erhebung von Straftaten durch Asylbewerber \n\nm\u00fcssten im Gegenzug aber auch Daten \u00fcber Straftaten an \n\nAsylbewerbern bzw. Straftaten, die im Zusammenhang \n\nmit der Unterbringung von Asylbewerbern stehen, erho-\n\nben werden. Dies geh\u00f6rt nach meinem Verst\u00e4ndnis zur \n\nTransparenz dazu. \n\nGerade bei dem letzten Punkt Ihres Antrags lohnt es sich, \n\netwas genauer hinzuschauen. Manche meinen, Asylbe-\n\nwerber seien deutlich krimineller als Deutsche. Wissen-\n\nschaftliche Studien zeigen jedoch, die Wahrscheinlichkeit, \n\ndass jemand kriminell wird, h\u00e4ngt nicht von der Nationa-\n\nlit\u00e4t, sondern vielmehr von Faktoren wie zum Beispiel \n\ndem Geschlecht, dem Alter oder dem Wohlstand ab. \n\nIn einer wissenschaftlichen Abhandlung zum Thema \n\nAusl\u00e4nderkriminalit\u00e4t kommt Prof. Rainer Gei\u00dfler von \n\nder Universit\u00e4t Siegen nach seinen wissenschaftlichen \n\nForschungen zu folgendem Ergebnis: \n\n\u201eEin unkritischer Umgang mit den offiziellen Kriminal-\n\nstatistiken kann dazu f\u00fchren, dass sich integrationshem-\n\nmende Vorurteile \u00fcber das kriminelle Verhalten von \n\nMigranten verbreiten. Durch eine differenzierte Auf-\n\nschl\u00fcsselung des Ausl\u00e4nderkonzepts l\u00e4sst sich belegen, \n\ndass sich ausl\u00e4ndische Arbeitsmigranten mindestens \n\ngenauso gut an Gesetze halten wie Deutsche.\u201c \n\nWenn ich jetzt den Blick nach vorne richte, so tue ich das \n\nmit voller Absicht. Wir wissen doch, dass viele Migranten \n\nl\u00e4ngerfristig oder sogar dauerhaft bei uns bleiben, als \n\nanerkannte Fl\u00fcchtlinge oder Geduldete. Ausgehend \n\ndavon, von den eben zitierten Erkenntnissen, sowie den \n\naktuellen Entwicklungen des Asyl- und Aufenthaltsrechts \n\nund vor dem Hintergrund, Vorurteile abzubauen und \n\numfassend und transparent aufzukl\u00e4ren, h\u00e4tte der Fokus in \n\ndem Antrag von Ihnen vielmehr auf integrative Fragestel-\n\nlungen gelegt werden m\u00fcssen. Dabei fallen mir sofort \n\nfolgende ein: Unter welchen Voraussetzungen k\u00f6nnen \n\nAsylbewerber und geduldete Fl\u00fcchtlinge eine Erwerbst\u00e4-\n\ntigkeit bzw. eine gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeit im Freistaat \n\nSachsen aus\u00fcben? Welche Hindernisse bestehen bei der \n\nWahrnehmung einer Erwerbst\u00e4tigkeit? Inwieweit greift \n\ndas Gesetz zur Regelung des allgemeinen Mindestlohns \n\nf\u00fcr diese Personengruppen? Welche Optionen gibt es oder \n\nk\u00f6nnen erschlossen werden, um Asylbewerbern fr\u00fcher als \n\nbisher die Integration in den Arbeitsmarkt zu erm\u00f6gli-\n\nchen? Usw. usf. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nDie Liste lie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. Das alles zeigt, \n\ndass Fragestellungen im Zusammenhang mit Statistiken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 640 \n\n\u00fcber Asylbewerber durchaus selektiv sein k\u00f6nnen. \n\nNichtsdestotrotz sind sie wichtig, um Entwicklungen in \n\nder Asylpolitik und beim Schutzbedarf beurteilen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend gebe ich zu bedenken: Steigende Asylan-\n\ntragszahlen sind letztlich ein Resultat weltweiter Krisen \n\nund weltweiten Leids \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nund eines wachsenden Bedarfs unserer Hilfe. Es scheint \n\ndeshalb wenig zielf\u00fchrend, zu hoffen, in Statistiken und \n\nZahlen abschlie\u00dfend Klarheit \u00fcber die Asylpolitik zu \n\nfinden. Vielmehr sollten wir die konkreten Erfahrungen \n\nvon Vertreibung zur Grundlage unserer Fl\u00fcchtlingspolitik \n\nmachen und die Situation von Asylbewerbern in Deutsch-\n\nland und im Freistaat Sachsen und nicht deren Anzahl, \n\nKrankheitskosten, Straftaten usw. in den Vordergrund \n\nstellen. Wir werden Ihren Antrag deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Wurlitzer. \u2013\n\n Herr Kiesewetter, Sie k\u00f6nnen ruhig zur\u00fcckgehen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich wollte noch kurz zwei Zahlen \n\nnennen, die Sie hier offenbar unterschlagen haben. \u2013 \n\nH\u00f6ren Sie mir zu? \u2013 Ist gut. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nWenn Sie von Statistiken sprechen, \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer! \n\nUwe Wurlitzer, AfD: die keine Aussagen treffen, dann \n\nmuss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: Wir haben mit der \n\nPolizeigewerkschaft gesprochen. Die haben uns ganz \n\neindeutig gesagt, dass die 2 % Asylbewerber, die wir in \n\nSachsen haben, f\u00fcr mindestens 15 % der Straftaten \n\nverantwortlich sind. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Mit welcher \n\nPolizeigewerkschaft haben Sie gesprochen?!) \n\nDazu muss ich schon sagen, das ist eine Zahl, die wichtig \n\nist. \n\nWenn wir weiter \u00fcber Asylbewerber sprechen, wie es in \n\ndem Antrag der Fall ist, dann sollten Sie sich auch auf \n\nAsylbewerber beschr\u00e4nken; denn Sie haben zwischenzeit-\n\nlich von Migranten gesprochen. \n\nDass man die Daten aus dem Internet oder aus \u00f6ffentli-\n\nchen Medien oder sonst woher bekommen kann, dazu \n\nmuss ich Ihnen sagen: Unsere Kreistagsfraktion im \n\nLandkreis SOE hat letztens den Landrat gefragt, wie viele \n\nAsylbewerber sich l\u00e4nger als zw\u00f6lf Monate in seinem \n\nLandkreis aufhalten. Dazu hat er gesagt: Er kann es uns \n\nnicht sagen. \n\nWarum das so wichtig ist, das kann ich Ihnen sagen: F\u00fcr \n\nAsylbewerber, die sich l\u00e4nger als zw\u00f6lf Monate in Sach-\n\nsen aufhalten, gibt es keine F\u00f6rdermittel mehr. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nWas denn f\u00fcr F\u00f6rdermittel?) \n\nVon daher w\u00e4re es schon wichtig, dass Sie die eine oder \n\nandere Information, die hier abgefordert worden ist, auch \n\nnennen und das nicht einfach herunterreden. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, ich \n\nhabe wohl erkannt, dass Sie jetzt eine Kurzintervention \n\ngemacht haben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ja!) \n\nIch m\u00f6chte Sie noch einmal auf die Regularien hinweisen: \n\nSie gehen an das Mikrofon. Ich frage Sie, was Sie m\u00f6ch-\n\nten. Dann k\u00f6nnen Sie das Wort dazu ergreifen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ja!) \n\nJa, wenn Sie wieder einmal in einer solchen Situation \n\nsind. \u2013 Herr Kiesewetter, Sie k\u00f6nnen dann ruhig wieder \n\nzur\u00fcck an Ihren Platz gehen und vom Saalmikrofon \n\nantworten, wenn Sie wollen. Sie m\u00fcssen aber nicht. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Na gut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie k\u00f6nnen aber auch \n\ngern hier vorn stehenbleiben. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Herr Pr\u00e4sident, in aller gebote-\n\nnen K\u00fcrze. \u2013 Herr Wurlitzer, ich war auf diese Frage \n\nvorbereitet, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das war keine  \n\nFrage! Das war eine Feststellung!) \n\nund deshalb halte ich Ihnen entgegen: Wir haben ganz \n\nintensiv die M\u00f6glichkeit, uns Informationen zu beschaf-\n\nfen. Wir leben in einer Informationsgesellschaft. Das \n\nwerden auch Sie schon mitbekommen haben. \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nGerade die Dinge, die seitens der Staatsregierung ver\u00f6f-\n\nfentlicht werden, sei es dieses Papier, \n\n(J\u00f6rg Kiesewetter, CDU, h\u00e4lt ein Papier hoch.) \n\nsei es das, was \u00fcber das Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge kommt, was sehr detaillierte Erhebungen \n\nbeinhaltet, bieten selbstverst\u00e4ndlich die M\u00f6glichkeit, sich \n\numfassend informieren und verantwortungsvoll gegen-\n\n\u00fcber dem W\u00e4hler argumentieren zu k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, was \n\nwollen Sie? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Eine Kurzintervention!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 641 \n\n\u2013 Nein. Die Kurzintervention haben Sie auf den Redebei-\n\ntrag hin gehalten. Auf eine Erwiderung zu Ihrer Kurzin-\n\ntervention hin gibt es keine Kurzintervention. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nDarf ich dann eine Frage stellen?) \n\n\u2013 Nein, auch das d\u00fcrfen Sie nicht. Sie k\u00f6nnen sich gerne \n\nnoch einmal zu Wort melden und einen Debattenbeitrag \n\nliefern. Ich frage danach noch einmal, ob es eine zweite \n\nRunde geben soll. \u2013 Wir setzen in der ersten Runde mit \n\nder Aussprache fort. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\nFrau Abg. Nagel. Sie haben das Wort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nFrage oder Kurzintervention sowie die Einbringung des \n\nAntrags haben ganz deutlich gezeigt, dass es nicht um \n\neinen neutralen Berichterstattungsantrag geht. \n\nIch finde es nat\u00fcrlich wichtig, dass wir wieder \u00fcber das \n\nThema Asyl sprechen. Asyl ist ein Thema, welches wir \n\nseit Wochen und Monaten diskutieren. Asyl ist ein Thema, \n\nwelches dramatische Z\u00fcge annimmt. Wir haben heute \n\nMorgen unter anderem 800 Menschen gedacht, die bei \n\neiner \u00dcberfahrt \u00fcber das Mittelmeer zu Tode gekommen \n\nsind. Das sind 800 Menschen von insgesamt 23 000 \n\nMenschen, die seit dem Jahr 2000 \u2013 laut Zahlen von \n\nAmnesty International \u2013 bei dieser Flucht ums Leben \n\ngekommen sind. Es sind unhaltbare Zust\u00e4nde, dass \n\nMenschen \u00fcberhaupt versuchen m\u00fcssen, auf diesem Weg \n\nhier Asyl zu suchen. Das m\u00f6chte ich nicht unterschlagen, \n\nwenn wir \u00fcber dieses Thema reden. \n\nWir m\u00f6chten \u00fcber das Thema reden. Wir m\u00f6chten eben-\n\nfalls dar\u00fcber reden, dass es Ressentiments und Hass \n\ngegen\u00fcber Asylsuchenden gibt. Wir m\u00f6chten \u00fcber die \n\nLebensumst\u00e4nde von Asylsuchenden sprechen, aber auch \n\n\u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Integration und der Aufnahme \n\nin unsere Gesellschaft. Genau das m\u00f6chten Sie, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von der AfD, nicht. Das ist \n\nschade. Das ist eine priorit\u00e4re politische Aufgabe. Men-\n\nschen kommen hierher. Wir m\u00fcssen damit umgehen. Wir \n\nm\u00f6chten damit umgehen. Sie m\u00f6chten Statistik betreiben. \n\nDer Wortlaut des einbringenden Kollegen hat es deutlich \n\ngezeigt: Ihnen geht es vor allem um die Aufdeckung von \n\nAsylmissbrauch. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Blo\u00df gut,  \n\ndass Sie keine Statistiken betreiben!) \n\nAngesichts des Jahresberichts des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten, den neuen thematischen Handreichungen \n\ndes S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten und der Landesdi-\n\nrektion, den monatlichen Informationen vonseiten der \n\nLandesdirektion, den monatlichen Informationen des \n\nBundesamtes f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge sowie vielf\u00e4l-\n\ntiger Zahlenwerke \u00fcber Asylsuchende in Sachsen muss \n\nman sich fragen, was dieser Antrag eigentlich soll. Viel-\n\nleicht w\u00e4re ein Gesetzentwurf statt dieser Antragsform \n\nsinnvoller gewesen, wenn Sie wirklich vorankommen \n\nm\u00f6chten. So harmlos, wie Ihr Antrag daherkommt, steckt \n\nin ihm jedoch klares Kalk\u00fcl. Sie m\u00f6chten ihrer Klientel \n\nzeigen, dass das Thema weiter am Kochen gehalten wird \n\nund einen eigenen Tagesordnungspunkt im Landtag \n\nbekommt. \n\n(Zurufe von der AfD: Wir wollen Transparenz!) \n\nGanz deutlich wird es, wenn man die Begr\u00fcndung Ihres \n\nAntrags liest; ich zitiere: \u201eDeshalb ist eine konsequente \n\nAusweisung und Abschiebung aller Asylbewerber unum-\n\ng\u00e4nglich, denen kein Schutz nach Artikel 16 Grundgesetz \n\nund dem Asylverfahrensgesetz zusteht.\u201c Das ist also der \n\nKern, \u00fcber den Sie sprechen m\u00f6chten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDas ist Rechtslage, Frau Nagel!) \n\nMan muss sich fragen, ob Sie an Realit\u00e4tsverlust leiden. \n\nSachsen ist das Bundesland, welches nach eigenem \n\nBekunden am konsequentesten und zahlreichsten ab-\n\nschiebt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas reicht Ihnen offenbar noch nicht. Sie haben es ganz \n\noffenkundig \u2013 das kann man, wenn man etwas kundig ist, \n\nin Ihrer Begr\u00fcndung lesen \u2013 auf Menschen, die mit einer \n\nDuldung hier leben, abgesehen. Das sind Menschen, \n\nderen Abschiebung aus diversen Gr\u00fcnden ausgesetzt \n\nwurde. In Sachsen wohnen \u2013 diese Zahl ist auch einfach \n\nzug\u00e4nglich \u2013 circa 4 000 Geduldete. Das macht einen sehr \n\ngro\u00dfen Anteil der hier lebenden Asylsuchenden aus. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wie viel Prozent?!) \n\nWir w\u00fcnschen uns f\u00fcr diese Gruppe eine Kl\u00e4rung ihres \n\nStatus. Wir w\u00fcnschen uns, dass die nervenaufreibenden \n\nKettenduldungen ein Ende haben. Wir m\u00f6chten allerdings \n\nnicht \u00fcber eine Abschiebung, sondern \u00fcber ein Bleibe-\n\nrecht sprechen. Dies muss f\u00fcr Menschen gelten, die sich \n\ndauerhaft in der Duldungsschleife befinden, sowie f\u00fcr \n\nMenschen, die hier Ausbildungswege beschritten und \n\nneue Perspektiven f\u00fcr ihr Leben gefunden haben. \u00dcber \n\ndiese Feinheiten und individuellen Geschichten sagen \n\nnackte Zahlen eben nichts aus. \n\nMit Ihrem Antrag m\u00f6chten Sie weiterhin, das wurde von \n\nmeinem Vorredner bereits ausf\u00fchrlich und richtig darge-\n\nstellt, regelm\u00e4\u00dfig eine faktische Sonderstatistik f\u00fcr \n\nstraff\u00e4llig gewordene Asylsuchende vorgelegt bekommen. \n\nWir wissen, dass es vielf\u00e4ltige Ger\u00fcchte \u00fcber die krimi-\n\nnellen Neigungen von Asylsuchenden gibt. Wir haben zur \n\nKenntnis genommen und dagegen protestiert, dass der \n\nInnenminister diese M\u00e4r mit der Schaffung einer polizei-\n\nlichen Sondereinheit gen\u00e4hrt hat. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDer versteht etwas von seinem Fach!) \n\nWir wissen aber auch, wenn wir die Polizeiliche Krimina-\n\nlit\u00e4tsstatistik auf Seite 8 einmal nachschlagen, wie die \n\nZahlen einzuordnen sind und wie sie sich entwickeln. \n\nLesen Sie einmal diese Kriminalit\u00e4tsstatistik oder fordern \n\nSie eine Verfeinerung der j\u00e4hrlichen Berichterstattung. \n\nDie Perspektive, dass Asylsuchende auch Opfer von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 642 \n\nKriminalit\u00e4t werden, haben Sie ausgeblendet. Diesen \n\nEinwand hat Herr Kiesewetter mir bereits vorwegge-\n\nnommen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Oh!) \n\nEine weitere \u2013 entscheidende \u2013 Frage ist folgende: Sie \n\nm\u00f6chten Aufkl\u00e4rung betreiben. Sie m\u00f6chten zur Aufkl\u00e4-\n\nrung der Bev\u00f6lkerung beitragen. Wenn wir uns die Ereig-\n\nnisse der letzten Wochen und Monate anschauen, muss \n\nman leider feststellen, dass es eine gewisse Resistenz \n\ngegen Fakten gibt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Bei den LINKEN!) \n\nIch erinnere nur an diverse Aussagen im Rahmen von \n\nPegida-Aufm\u00e4rschen, bei denen Folgendes gesagt wurde: \n\n\u201e0,4 % Muslime in Dresden \u2013 es f\u00fchlt sich mehr an.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Jetzt  \n\ngeht die Leier wieder los!) \n\n\u201eDie gef\u00fchlte Statistik sieht anders aus.\u201c Es handelt sich \n\num Menschen, bei denen man nicht weiterreden kann. \n\nNackte Zahlen bringen nichts. Es geht auch darum, \n\nZahlen in den Kontext zu bringen. Wenn wir \u00fcber das \n\nThema Asyl sprechen, geht es ebenfalls darum, rassisti-\n\nschen Ressentiments, die eine gewisse Faktenressistenz \n\nmit sich bringen, zu entgegnen. Es muss eine Aufkl\u00e4-\n\nrungsoffensive stattfinden, die eine Meinung enth\u00e4lt. Das \n\nm\u00f6chten Sie jedoch nicht. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: In der Konsequenz \n\nwerden die Zahlen also verschwiegen!) \n\nUnsere Botschaft muss folgende sein: Es ist in Ordnung, \n\nwenn Asylsuchende in Sachsen leben, egal ob es 0,4 %, \n\n4 % oder 40 % sind. Das sind fiktive Zahlen. \n\nWir ben\u00f6tigen au\u00dferdem ein Monitoring der Lebenslagen \n\nvon Asylsuchenden, zum Beispiel durch ein Weiterf\u00fchren \n\ndes Heim-T\u00dcVs, erg\u00e4nzt durch den Check dezentraler \n\nUnterbringung oder den Check von Beh\u00f6rden, wie es der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte angek\u00fcndigt hat. Es handelt sich \n\nalso um ein qualitatives Werk und nicht um nackte Zah-\n\nlen. \n\nWir werden Ihren Antrag somit ablehnen. Wir sind nicht \n\ngegen die Transparenz f\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie \n\nuns Abgeordnete oder gegen eine bessere Kontrolle der \n\nStaatsregierung. Wir lehnen Ihren Antrag ab, weil wir Ihre \n\nMotive klar und deutlich in Zweifel ziehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun folgt die Fraktion \n\nder SPD. Herr Abg. Pallas, Sie haben das Wort, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Vielen Dank. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Meine \n\nKolleginnen und Kollegen der AfD-Fraktion, Sie stellen \n\neinen Antrag mit dem Thema \u201eUmfassende Berichts-\n\npflicht der Staatsregierung zu Asylbewerbern\u201c. H\u00e4lt der \n\nAntrag aber auch, was Sie im Titel versprechen? Viel \n\nwichtiger ist jedoch Folgendes: Ist der Antrag wirklich \n\neine seri\u00f6se Auseinandersetzung mit dem Thema Asyl? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nJetzt wird es bei Ihnen unseri\u00f6s!) \n\nIch stelle erst einmal ein paar Fragen. Worum geht es der \n\nAfD-Fraktion, wenn sie einen solchen Antrag in das \n\nPlenum einbringt? Um Information allein scheint es Ihnen \n\nnicht zu gehen. Denn Sie k\u00f6nnten auf dem Wege von \n\nAnfragen im Rahmen des parlamentarischen Fragerechts \n\ndiese Fragen an die Staatsregierung stellen. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stefan Dreher, AfD) \n\nIch komme gleich auf diesen Punkt zur\u00fcck. Wir werden \n\nals SPD-Fraktion Ihren Antrag wegen einer ganzen Reihe \n\nvon Gr\u00fcnden ablehnen. Ich m\u00f6chte dies im Einzelnen \n\nausf\u00fchren. Sie fordern eine umfassende Berichtspflicht. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Sollen wir  \n\neine eingeschr\u00e4nkte beantragen?!) \n\nSchauen wir einmal, wie umfassend die Berichtspflicht \n\nsein soll. Dazu stellen wir erst einmal fest, welche Perso-\n\nnengruppen \u00fcberhaupt in Ihrem Interesse liegen und zu \n\nwelcher Personengruppe Sie Auskunft verlangen. Sie \n\nm\u00f6chten zum Beispiel Auskunft \u00fcber Menschen, denen \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 3 Asylverfahrensgesetz der Fl\u00fcchtlingsstatus auf \n\nBasis der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention zuerkannt wurde. \n\nDas ist aber nur ein von mehreren Aufenthaltstiteln neben \n\nden extra von Ihnen abgefragten Geduldeten. Sie fragen \n\nnicht nach Menschen, die als Asylberechtigte anerkannt \n\nwurden. Sie fragen nicht nach Menschen, denen subsidi\u00e4-\n\nrer Schutz zuerkannt wurde. Zur Erinnerung: Hierbei geht \n\nes um Menschen, die vor Folter und unmenschlicher \n\nBehandlung fliehen, denen die Todesstrafe oder Leibes- \n\nund Lebensgefahren drohen als zivile Opfer eines B\u00fcr-\n\ngerkriegs, und nicht um die von Ihnen kritisierten Wirt-\n\nschaftsfl\u00fcchtlinge. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nWirtschaftsfl\u00fcchtlinge sind auch dabei!) \n\nTrotzdem fehlen sie in Ihrem Antrag. Es fehlen ebenso \n\nMenschen, die absoluten Abschiebungsschutz gem\u00e4\u00df der \n\nEurop\u00e4ischen Menschenrechtskonvention oder auch \n\nnationalen Abschiebungsschutz wegen individueller \n\nLeibes- und Lebensgefahren genie\u00dfen. Die L\u00fccken in \n\nIhrem Antrag betreffen auch andere Bereiche. \n\nWenn man sich aber seri\u00f6s mit dem Thema Asyl ausei-\n\nnandersetzen m\u00f6chte, dann nicht nur, indem man nach der \n\nAnzahl der Erstaufnahmeeinrichtungen und kommunalen \n\nFl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte oder dem dort t\u00e4tigen Sicherheits-\n\npersonal fragt oder welche Nutzungsausf\u00e4lle und welche \n\nKosten entstehen. Nein, wenn man das m\u00f6chte, muss man \n\nvor allem Folgendes fragen: Wie geht es den dort unter-\n\ngebrachten Menschen? Wie werden sie betreut? Wie viele \n\nKinder leben dort? Wo gehen sie zur Schule? Wie geht die \n\nBev\u00f6lkerung mit den dort lebenden Menschen um? \n\nWelche Perspektiven k\u00f6nnen ihnen dort geboten werden? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 643 \n\nDas machen Sie aber nicht. Was m\u00f6chten Sie also mit \n\nIhrem Antrag? Worum geht es Ihnen wirklich? Auf den \n\nersten Blick scheint es Ihnen um die reine Sachinformati-\n\non zu gehen. Doch beim genaueren Hinsehen und Lesen \n\nzwischen den Zeilen sieht es schon anders aus. Sie ma-\n\nchen n\u00e4mlich genau das, was Sie sonst so gerne und \n\nh\u00e4ufig anderen vorwerfen: Sie greifen sich aus der gro\u00dfen \n\nGruppe der Migrantinnen und Migranten eine Teilgruppe \n\nheraus. Dabei pochen Sie selbst doch st\u00e4ndig darauf, \n\nkeine Teilgruppe zu vergessen. Sie wissen es doch eigent-\n\nlich besser. Warum tun Sie das also? Ich werde es Ihnen \n\nsagen: Sie machen das ganz bewusst. \n\n(Zurufe von der AfD: Aha!) \n\nEs geht Ihnen nicht um die Menschen, die bei uns bleiben \n\nd\u00fcrfen. Es geht Ihnen auch nicht darum, zu erfahren, wie \n\ndie Lebenssituation der unterschiedlichen Migrantengrup-\n\npen aussieht oder unter welchen Umst\u00e4nden Menschen \n\nleben m\u00fcssen, die schutzsuchend nach Sachsen kommen. \n\nSie interessiert nicht, wie sich diese Menschen schneller \n\nund besser integrieren k\u00f6nnten oder wie wir es schaffen \n\nk\u00f6nnen, ihren Aufenthalt hier \u2013 und dauert er auch nur \n\nsechs Monate \u2013 so zu gestalten, wie es sich f\u00fcr ein Land \n\ngeh\u00f6rt, dass sich selbst als zivilisiert und weit entwickelt \n\nbetrachtet. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nDas alles fragen Sie nicht. Dabei sind das die entschei-\n\ndenden Fragen. Menschen kommen hierher \u2013 als Asylsu-\n\nchende, als Fl\u00fcchtlinge, als Zuwanderer. Es ist unsere \n\ngemeinsame Verantwortung, daf\u00fcr zu sorgen, dass diese \n\nMenschen hier anst\u00e4ndig behandelt und untergebracht \n\nwerden. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nWir brauchen ein Zuwanderungsgesetz!) \n\nDie Tatsache, dass Sie sich nur auf Asylsuchende bezie-\n\nhen, aber beispielsweise Asylberechtigte, Fl\u00fcchtlinge \n\naufgrund zwischenstaatlicher Abkommen oder Zuwande-\n\nrer ausblenden, zeigt Ihre wahren Absichten. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nSie wollen sich regelm\u00e4\u00dfig die Grundlage daf\u00fcr liefern \n\nlassen, mit dem Finger auf diese Gruppe zeigen zu k\u00f6n-\n\nnen und zu lamentieren, warum nicht noch mehr abge-\n\nschoben werden. Das ist der wahre Grund Ihres Antrags. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas finde ich in hohem Ma\u00dfe unanst\u00e4ndig. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nWarum stehen Sie eigentlich nicht zu Ihren wahren \n\nAbsichten? Sie m\u00fcssen sich doch nicht verstecken. Sagen \n\nSie doch, dass Sie es am liebsten h\u00e4tten, wenn wir \n\nDeutschland und Sachsen abschotten und keine Fremden \n\nhereinlassen w\u00fcrden. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist grober Unfug!) \n\nAber das trauen Sie sich nicht, weil Sie genau wissen, \n\ndass das unanst\u00e4ndig ist. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Unruhe bei der AfD) \n\nSie wollen wenigstens diejenigen regelm\u00e4\u00dfig bedienen, \n\nwelche sehr empf\u00e4nglich f\u00fcr diese einseitige und ausgren-\n\nzende Betrachtungsweise sind. Wie so oft schielen Sie auf \n\ndie Stammtische. \n\nWir als SPD-Fraktion machen dieses Spiel nicht mit und \n\nlehnen Ihren durchsichtigen Antrag ab. Stattdessen \n\nwerden wir uns in der Regierungsverantwortung darauf \n\nkonzentrieren, die Menschen, welche Sie ausgrenzen \n\nwollen, erfolgreich zu integrieren. Im Falle einer notwen-\n\ndigen Ausreise oder Abschiebung wollen wir ihnen \n\nzumindest einen guten und menschenw\u00fcrdigen Aufenthalt \n\nhier verschaffen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Im Hotel!) \n\nMeine Damen und Herren! Nicht Angst vor Fremden oder \n\nAusgrenzung ist das Gebot der Stunde, sondern Mut: Mut \n\nzu Weltoffenheit und Mitmenschlichkeit. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nspricht nun Frau Abg. Zais. Sie haben das Wort, Frau \n\nZais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Der S\u00e4chsische \n\nLandtag soll die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung repr\u00e4sentieren. \n\nWer den Stammtisch repr\u00e4sentiert, wurde heute einmal \n\nmehr klar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nW\u00e4hrend sich angesichts der Toten im Mittelmeer immer \n\nmehr Menschen fragen, wie lange die Politik dem Sterben \n\nnoch zuschauen will, legt die AfD-Fraktion dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag einen Antrag vor, dessen Ziel eben nicht \u2013 \n\nwir haben es mehrfach geh\u00f6rt \u2013 \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nVom Wiederholen wird es nicht besser!) \n\ndie Suche nach Information zum Thema Flucht und Asyl \n\nist und schon gar nicht die Suche nach Hilfsm\u00f6glichkei-\n\nten. Ihr Antrag hat nur ein einziges Ziel; das ist leider \n\nnichts Neues. Er hat das Ziel, weiterhin Vorurteile gegen \n\njene zu sch\u00fcren, die bei uns Schutz, Hilfe und \u2013 ja, auch \n\ndas \u2013 Lebensperspektive suchen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist falsch!) \n\nDazu bedienen Sie sich aller g\u00e4ngigen Klischees: von \n\nguten und schlechten Asylbewerbern, von jenen, die auf \n\nder Tasche des kleinen Steuerzahlers liegen, von Krimi-\n\nnellen und Integrationsunwilligen, die die Haushalte der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 644 \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden belasten und die dar\u00fcber hinaus \n\nauch noch daf\u00fcr verantwortlich sind, dass \u2013 ich zitiere aus \n\nIhrem Antrag \u2013 \u201ePersonen und Institutionen ihre ange-\n\nstammten Unterk\u00fcnfte nicht mehr nutzen k\u00f6nnen\u201c. \n\nIn der Begr\u00fcndung Ihres Antrags suggerieren Sie, dass die \n\nbisher vorliegenden Zahlen insbesondere zu Straftaten \n\nvon Asylbewerbern unklar und nicht verl\u00e4sslich seien, \n\nweshalb Sie nun mit einer quartalsweisen Berichtspflicht \n\nder Staatsregierung endlich f\u00fcr Transparenz sorgen \n\nwollten. Sie wollen, darauf hat auch Kollege Kiesewetter \n\nschon hingewiesen, wilden Spekulationen endlich wahre \n\nZahlen entgegenstellen. Mit diesen Formulierungen \n\nbedienen Sie genau das Klischee von der verlogenen \n\nPolitik. Aber Sie sind Teil dieser Politik, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nDas ist ja wohl nur noch falsch!) \n\nNeben dem Fragerecht des Abgeordneten gibt es tats\u00e4ch-\n\nlich \u2013 darauf wurde schon verwiesen \u2013 gute Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen zum Thema Asyl. Meine Fraktion m\u00f6chte sich \n\nausdr\u00fccklich beim S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr \n\ndas schnelle Reagieren bedanken. Die Informationen \n\nbeispielsweise zum Thema Anerkennung von Fluchtgr\u00fcn-\n\nden im Jahr 2014 \u2013 ein Thema, mit dem Sie von der AfD \n\nhier im Landtag schon mehrfach Ihre Probleme hatten \u2013 \n\noder zu den bereinigten Schutzquoten liegen den Fraktio-\n\nnen seit M\u00e4rz vor. \n\nInsgesamt ist Ihr Antrag, Herr Wippel, mehr als populis-\n\ntisch. Dieses \u201egegen uns\u201c ist ein gef\u00e4hrliches Spiel mit \n\ndem Feuer. Es ermuntert alle, die sich als Vollstrecker \n\neines vermeintlichen Mehrheitswillens in der Gesellschaft \n\nsehen. Sachsen ist leider reich an \u201eNein zum Heim!\u201c-\n\nInitiativen. Unter dem Deckmantel besorgter B\u00fcrger \n\norganisieren Rechtsextreme und Rechtspopulisten zu-\n\nnehmend radikale M\u00e4rsche durch Sachsens St\u00e4dte. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist die gr\u00fcne Antifa!) \n\nWie wir in den letzten Wochen erleben mussten, w\u00e4chst \n\ndie Gefahr f\u00fcr Asylsuchende, selbst Opfer von Straftaten \n\nzu werden. Die Kollegin Nagel hat darauf hingewiesen. \n\nMit Blick auf die Berichte der letzten Tage \u00fcber die \n\npolitische Ausrichtung der AfD kann ich nicht verhehlen, \n\nein gewisses Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Ihr einstiges Zugpferd Olaf \n\nHenkel aufzubringen, der bei Ihnen mehr als einen \n\nRechtsruck feststellt und sich deswegen aus dem Vorstand \n\nder AfD verabschiedet hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Ich frage die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte sehr, Herr Staatsminister Ulbig, \n\nSie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete! Selbstverst\u00e4ndlich will ich zu diesem Antrag \n\nauch aus Sicht der Staatsregierung kurz Stellung nehmen, \n\nobwohl ich mich, als ich den Antrag gelesen habe, gefragt \n\nhabe, Herr Wippel, was Sie denn eigentlich wollen. Viele \n\nder Vorredner sind schon darauf eingegangen; ich will es \n\naus Sicht der Staatsregierung noch einmal deutlich sagen: \n\nWas Sie hier fordern, das machen wir schon l\u00e4ngst. \n\nAuf den Internetseiten des BAMF gibt es umfassende und \n\naktuelle Zahlen f\u00fcr ganz Deutschland. Die Landesdirekti-\n\non erhebt die Zahl der in Sachsen untergebrachten Asyl-\n\nbewerber monatlich; sie sind online f\u00fcr jeden einsehbar. \n\nInformationen zur Erstaufnahme finden sich auch im \n\nFaktenpapier der Staatsregierung, an dem im \u00dcbrigen alle \n\nH\u00e4user beteiligt sind. Es nennt sich \u201eAsylbewerber und \n\nFl\u00fcchtlinge im Freistaat Sachsen \u2013 Fakten und Hinter-\n\ngrundinformationen\u201c und erschien zuletzt im Febru-\n\nar 2015. Es wird regelm\u00e4\u00dfig aktualisiert und steht selbst-\n\nverst\u00e4ndlich online zur Verf\u00fcgung. \n\nAuf das, was Herr Mackenroth als Ausl\u00e4nderbeauftragter \n\nzus\u00e4tzlich bereitstellt, ist eingegangen worden; das will \n\nich ebenfalls nennen. Die Liste lie\u00dfe sich fortsetzen. Herr \n\nKiesewetter hat darauf hingewiesen. Dann nutzen wir \n\nnoch andere Informationskan\u00e4le. Es gibt t\u00e4gliche Presse-\n\narbeit. Au\u00dferdem haben wir Ihre Fragen, meine Damen \n\nund Herren von der AfD \u2013 genau wie zahlreiche weitere \n\nFragen zu diesem Thema \u2013, bereits mit Antworten zu \n\nKleinen Anfragen beantwortet. \n\nFerner haben wir \u2013 auch da lohnt es sich, einmal zuzuh\u00f6-\n\nren \u2013 im Rahmen der polizeilichen Kriminalstatistik auch \n\nF\u00e4lle aufgef\u00fchrt, in denen es Mehrfach- und Intensivstraf-\n\nt\u00e4ter gibt, differenziert nach Straftatenobergruppen und \n\nStraftaten. Auch das ist ausgewiesen. \n\nDaran k\u00f6nnen Sie sehen, dass die Staatsregierung dem \n\nInformationsinteresse der Bev\u00f6lkerung durchaus nach-\n\nkommt. Das ist eben auch ein Ergebnis unserer Bem\u00fc-\n\nhungen der letzten Jahre. Wir haben klar und deutlich \n\ngesagt, dass eine offene und transparente Kommunikation \n\ndie Grundvoraussetzung daf\u00fcr ist, in der Bev\u00f6lkerung \n\nWissen und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das staatliche Bem\u00fchen und \n\nden humanit\u00e4ren und rechtsstaatlichen Umgang mit \n\nFl\u00fcchtlingen zu vertiefen. \n\nMir ist wichtig, dass eine vern\u00fcnftige Asylpolitik die \n\nMenschen im Land mitnehmen muss. Das geht eben nur \n\nmit offener Kommunikation und dem Bereitstellen ent-\n\nsprechend relevanter Informationen. Es gibt das Unter-\n\nbringungs- und Kommunikationskonzept, das fortge-\n\nschrieben wird. Unz\u00e4hlige B\u00fcrgerforen im Land sprechen \n\ndiese Sprache, und auch unsere Dialogangebote sprechen \n\ndiese Sprache. \n\nAber ich m\u00f6chte deutlich sagen: Hier ist nicht nur die \n\nStaatsregierung gefragt, sondern auch die Macher auf den \n\nunterschiedlichen Ebenen m\u00fcssen dazu einen Beitrag \n\nleisten. Es geht um die Kommunen vor Ort. Dort kommt \n\nes darauf an, offen mit den Leuten zu sprechen. Es geht \n\nnicht nur um die privat Engagierten, es geht um Gemein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 645 \n\nder\u00e4te, B\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te und, meine Damen und \n\nHerren, auch um Sie, die Abgeordneten in ihren Wahl-\n\nkreisen, in den jeweiligen B\u00fcros. Jeder kann und muss \n\nhier seinen Beitrag leisten. Denn die Informationen sind \n\nda, und wir k\u00f6nnen helfen, dass sie auch ankommen. So \n\nviel zur offenen Kommunikation. \n\nAuch ich komme bei der W\u00fcrdigung des Antrages, Herr \n\nWippel, zu der Frage, worum es Ihnen eigentlich geht. \n\nWenn das alles vorliegt, wenn man all diese Informatio-\n\nnen tats\u00e4chlich transparent online einsehen kann, geht es \n\ndoch im Kern offenkundig um das Thema Ausreisepflicht \n\nund Durchsetzung derselben. Wer mich kennt, wei\u00df, dass \n\nich zu diesem Thema hier schon h\u00e4ufig gesprochen und \n\nauch klar Position bezogen habe. \n\nZu einer klugen und vern\u00fcnftigen Asylpolitik geh\u00f6rt \n\nbeides: zum einen, dass wir uns um die Aufnahme und die \n\nmenschenw\u00fcrdige Unterbringung k\u00fcmmern. Es gibt im \n\n\u00dcbrigen immer mehr sehr gute Willkommensinitiativen, \n\ndie zu begr\u00fc\u00dfen sind. Dazu geh\u00f6rt aber auch \u2013 und dazu \n\nstehe ich ganz klar als Innenminister \u2013 die Abschiebung, \n\nwenn kein begr\u00fcndeter Asylantrag vorliegt. Das Thema \n\nwurde in der Diskussion schon aus unterschiedlicher \n\nPerspektive betrachtet. Ich m\u00f6chte klar und deutlich \n\nsagen: Sachsen nimmt seine Verantwortung dabei wahr \u2013 \n\nauch im deutschlandweiten Vergleich. Wir haben im \n\nletzten Jahr 1 037 abgelehnte Asylbewerber abgeschoben, \n\nalso diejenigen, die ihrer Ausreisepflicht nicht nachge-\n\nkommen sind. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es sind aber  \n\nwesentlich mehr gekommen!) \n\nAu\u00dferdem haben wir vor einiger Zeit, wie Sie alle wissen, \n\ndie Stabsstelle Asyl im Innenministerium eingerichtet. \n\nDort gibt es auch eine Teilgruppe, die sich mit diesem \n\nbesonderen Thema besch\u00e4ftigt und entsprechende Vor-\n\nschl\u00e4ge unterbreitet. \n\nDeshalb kann ich aus der Sicht der Staatsregierung \n\nzusammenfassen: Alles, was an Informationen verlangt \n\nwird, liegt vor. Wir gehen offen und transparent mit \n\ndiesem Thema um. Deshalb braucht man diesem Antrag \n\nnicht zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion AfD; Herr Abg. \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegen \n\nAbgeordneten! Es ist nicht lustig. Ich finde es wirklich \n\nnicht lustig. Es ist genial, wie man Dinge in einen Text, \n\nder nach Zahlen, Taten, Fakten fragt, hineininterpretieren \n\nkann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nHaben Sie mal die Begr\u00fcndung gelesen?) \n\nJa. Es gibt die eine oder andere Sache, die wir noch nicht \n\nangesprochen haben. Das habe ich vorhin auch gesagt. \n\nWenn es Ihnen fehlt, machen Sie einen \u00c4nderungsantrag. \n\nDas haben wir von Ihnen gelernt. Sie haben uns ganz am \n\nAnfang gesagt: Wenn es Ihnen nicht passt, machen Sie \n\neinen \u00c4nderungsantrag. Also bitte, das Instrument haben \n\nSie alle. \n\nUns geht es nicht darum, dass wir uns f\u00fcr viel zu bl\u00f6d \n\nhalten, die Sachen zu sammeln. Sicherlich bekommen wir \n\ndie zusammen. Ja, wir k\u00f6nnen die Kleinen Anfragen \n\nnutzen. Ich habe es in meiner Begr\u00fcndung zum Antrag \n\naber auch gesagt: Wir wollen eben, dass wir alle mit \n\ndenselben Zahlen arbeiten. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Zahlen \n\ninterpretiert werden. Das ist dann die Verantwortung des \n\nEinzelnen, wie er mit den Zahlen umgeht. Wenn wir \u00fcber \n\nkriminelle Intensivt\u00e4ter reden \u2013 wir haben uns ganz \n\nbewusst auf Intensivt\u00e4ter beschr\u00e4nkt und nicht gefragt: \n\nOh, welcher Ausl\u00e4nder ist einmal kriminell geworden? \n\nNein, wir haben nach Intensivt\u00e4tern gefragt. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nAber wenn es in der PKS steht!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich steht das in der PKS. Aber darin steht es nun \n\neinmal nicht jeden Monat. Wenn die Zahlen, die wir in \n\nSachsen haben, regelm\u00e4\u00dfig hochgehen, wird es schwierig. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sie reden von \n\nquartalsweisen Zahlen oder monatsweise?) \n\n\u2013 Quartalsweise, das sagte ich ja. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Sie wissen ja, dass \n\ndie Bilanz in der PKS ver\u00f6ffentlicht wird!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich. Wir k\u00f6nnen nach den Daten fragen, aber \n\nSie k\u00f6nnen sie auch einfach liefern. Dann k\u00f6nnen wir uns \n\ndie Flut an Kleinen Anfragen ersparen. Wie w\u00e4re es \n\ndamit? Das w\u00e4re etwas, n\u00e4mlich Verwaltungsvereinfa-\n\nchung. Das ist das eigentliche Ziel des Antrags. Sie haben \n\nheute die Chance, f\u00fcr Transparenz zu sorgen und Ihre \n\nFragen zus\u00e4tzlich einzubringen. Aber gut, wir k\u00f6nnen es \n\nauch weiter mit Kleinen Anfragen machen. Sie h\u00e4tten die \n\nChance gehabt, Fakten zu bringen und sch\u00e4dlichen \n\nSpekulationen entgegenzuwirken. \n\nIch habe den Eindruck, dass das von Ihnen nicht gewollt \n\nist. Trotz alledem darf ich daf\u00fcr werben, dass Sie unserem \n\nAntrag zustimmen. Wir als AfD-Fraktion werden das tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle die Drucksache 6/1389 zur Abstim-\n\nmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die Hand. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei keinen Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr ist dem \n\nAntrag dennoch nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 646 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMedienbildung f\u00fcr alle \u2013 Medienkompetenz-Initiative Sachsen starten \n\nDrucksache 6/236, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die  \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht Frau Abg. \n\nDr. Maicher. Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Neue Medi-\n\nen durchdringen unseren Alltag immer st\u00e4rker. Ebenso \n\nlauter werden die Debatten \u00fcber die Gefahren, die vom \n\nmedialen Wandel ausgehen. Gewaltverherrlichungen, \n\nYouTube-Videos, Cybermobbing, Verlust der Privatsph\u00e4re \n\nund Informations\u00fcberflutung auf Facebook sind Risiken, \n\ndie wir diskutieren. \n\nEs werden aber auch Chancen diskutiert. Das finde ich \n\nsehr wichtig und richtig, n\u00e4mlich individualisiertes \n\nLernen, vielf\u00e4ltige und schnellere Informiertheit, aktive \n\nBeteiligung an Gesellschaft und Politik. Mit den sozialen \n\nMedien hat sich die Medienpr\u00e4senz im Alltag um ein \n\nVielfaches gesteigert, nicht nur bei den sogenannten \n\nDigital Natives. Heute sind die Netzmedien f\u00fcr die \n\nmeisten Menschen kein Neuland mehr. Heute wird nicht \n\nmehr nur konsumiert, sondern Nutzerinnen und Nutzer \n\njedes Alters produzieren heute selbst Inhalte. \n\nEs wird umso deutlicher: Es gibt keine gute oder schlech-\n\nte Technik, sondern es h\u00e4ngt davon ab, wie die Menschen \n\nmit der Technik umgehen. Gefordert ist deshalb Medien-\n\nkompetenz. Aber: Sie ist nicht nur das richtige Bedienen \n\nvon Medientechnik. Es geht auch nicht nur darum, sich \n\nselbst vor sch\u00e4dlichen Einfl\u00fcssen zu bewahren. Vielmehr \n\ngeht es darum, Medien als Werkzeuge f\u00fcr Bildung und \n\nPers\u00f6nlichkeitsentwicklung zu nutzen, f\u00fcr kulturelle, \n\ngesellschaftliche und politische Teilhabe. Das kann man \n\nlernen und die Chancen der digitalen Welt viel besser \n\ndamit nutzen. Also: Medienkompetenz ist wichtig. Insbe-\n\nsondere Kinder und Jugendliche d\u00fcrfen mit den Heraus-\n\nforderungen der neuen Medien nicht alleingelassen \n\nwerden. Deshalb brauchen wir Medienbildung. \n\nKommen wir zum Stand der Dinge in Sachsen: Wir haben \n\neine gute Papierlage, wie es auf der Fachtagung \u201eMedien-\n\nkompetenz\u201c im Februar 2013 hier im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag genannt wurde. Aber Medienbildung in der Praxis ist \n\nnoch weit von den Empfehlungen und Richtlinien ent-\n\nfernt. Medienkompetenz ist zwar sinnvollerweise als \n\nQuerschnittsaufgabe in den Lehrpl\u00e4nen verankert, und es \n\ngibt verschiedene Projekte, gute Aktionstage und Wettbe-\n\nwerbe, die gute Modelle hervorbringen. Aber wir finden, \n\ndarauf d\u00fcrfen wir uns nicht ausruhen. Wir wollen einen \n\nSchritt weitergehen, hin zu einer strukturellen Veranke-\n\nrung in Sachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Kultusministerkonferenzbeschluss \u201eMedienbildung in \n\nder Schule\u201c von 2012 geht davon aus, dass Medienbil-\n\ndung als Pflichtaufgabe schulischer Bildung nachhaltig \n\nverankert werden muss. F\u00fcr uns hei\u00dft das: Medienbildung \n\nf\u00fcr alle. Das darf nicht mehr eine bemerkenswerte Aus-\n\nnahme sein, sondern muss der Normalfall werden. Genau \n\ndas ist in Sachsen bisher nicht in Sicht. Medienbildung \n\nerreicht noch lange nicht alle Heranwachsenden, wie es \n\nzum Beispiel beim Musik- oder Mathematikunterricht der \n\nFall ist. Es ist nicht damit getan, einmalig eine Checkliste \n\nmit zehn Punkten \u201eWie verhalte ich mich sicher im Netz\u201c \n\nvorzulegen. Notwendig sind fortdauernde Bildungspro-\n\nzesse in regelm\u00e4\u00dfigen Unterrichtseinheiten und Projekten, \n\neine auf verschiedene Altersgruppen und soziale Gruppen \n\nabgestimmte Medienbildung. \n\nDamit das gelingt, muss das Zusammenwirken derjeni-\n\ngen, die in Sachsen Medienbildung und deren F\u00f6rderung \n\nverantworten, verbessert werden. Es wird auch heute viel \n\ngesprochen. Das ist so. Aber es gibt nur minimale Fort-\n\nschritte. Da wir es mit einem komplexen Gef\u00fcge von \n\nZust\u00e4ndigkeiten zu tun haben, geht das nicht von heute \n\nauf morgen. Das ist uns auch bewusst. Dieses Gef\u00fcge \n\nmuss erst verzahnt und in Bewegung gebracht werden. \n\nAber es ist Aufgabe der Regierung, hierf\u00fcr die Initiative \n\nzu ergreifen. Die Rahmenvereinbarung zwischen S\u00e4chsi-\n\nscher Landesmedienanstalt und dem Kultusministerium \u2013 \n\nStaatsminister Dr. Jaeckel hat sie in seiner Stellungnahme \n\ngenannt \u2013 ist vielleicht ein erster Schritt gewesen. Sie hat \n\naber bisher keine Breitenwirksamkeit gebracht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Herausforderung \n\n\u201eMedienbildung f\u00fcr alle\u201c meistern wir nicht mit Absichts-\n\nerkl\u00e4rungen. Anpacken ist die Devise, und wir stellen jetzt \n\nvor, wie wir uns das denken. Schauen wir uns m\u00f6gliche \n\nVorbilder an: Th\u00fcringen gilt als Musterland der strukturel-\n\nlen Verankerung von Medienbildung. Das funktioniert \n\ndurch eine gute Zusammenarbeit zwischen Kultusministe-\n\nrium, Landesmedienanstalt und dem Institut f\u00fcr \n\nLehrerfortbildung. Medienbildung ist dort selbstverst\u00e4nd-\n\nlicher Bestandteil in der Schule. In Brandenburg, Sach-\n\nsen-Anhalt, Niedersachsen und Bremen wurden breit \n\naufgestellte Netzwerke ins Leben gerufen und landesweite \n\nGesamtstrategien entwickelt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist auch in Sachsen \n\nan der Zeit, die relevanten Akteure in ein Boot zu holen \n\nund konkrete Ziele zu definieren. Wenn die prim\u00e4r Zu-\n\nst\u00e4ndigen, also Kultusministerium, Sozialministerium und \n\nSLM, bisher nicht zu diesem Schritt gekommen sind, \n\ndann muss das organisatorisch noch einmal anders ange-\n\npackt werden. Die SLM und das Netzwerk Medienp\u00e4da-\n\ngogik haben diesbez\u00fcglich bereits 2013 vorgeschlagen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 647 \n\ndass ein \u201elandesweites Konzept durch eine \u00fcbergreifende \n\nKoordinationsstelle und einen gemeinsamen runden Tisch \n\naller unmittelbaren Akteure und politischen Entschei-\n\ndungstr\u00e4ger getragen werden kann\u201c. \n\nDie Stellungnahme von Staatsminister Dr. Jaeckel zu \n\nunserem Antrag beruht auf dem Stand von vor einigen \n\nMonaten. Sie hatten die Passagen im Koalitionsvertrag \n\nbenannt. Vielleicht kann die Staatsregierung uns heute \n\netwas genauer erkl\u00e4ren, was mit \u201ezentralen Koordina-\n\ntions- und Informationsstellen\u201c gemeint ist. Die Orientie-\n\nrung an Sachsen-Anhalt finden wir durchaus interessant. \n\nDas dortige Netzwerk Medienkompetenz wird von der \n\nLandesmedienanstalt getragen und von zwei Ministerien \n\nmitfinanziert. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Wir wollen die Staats-\n\nregierung beauftragen, einen Prozess kraftvoll zu starten. \n\nErstens. Mit Akteuren aus der medienp\u00e4dagogischen \n\nPraxis und Wissenschaft sowie allen zust\u00e4ndigen staatli-\n\nchen und \u00f6ffentlichen Stellen sollen Ziele bestimmt und \n\nUmsetzungsschritte in einem \u201eMasterplan Medienkompe-\n\ntenz\u201c festgehalten werden. \n\nZweitens. Der entstehende Verbund von Akteuren soll den \n\nMasterplan umsetzen. Das umfasst auch Leistungen der \n\naktiven Vermittlung von medienp\u00e4dagogischen Angebo-\n\nten und Kooperationspartnern sowie die Unterst\u00fctzung bei \n\nder Weiterentwicklung von Angeboten der Aus- und \n\nFortbildung. Diese Leistungen m\u00fcssen koordiniert und \n\norganisiert werden. Dazu bedarf es einer leistungsf\u00e4higen \n\nVermittlungs- und Organisationseinheit. Wir w\u00fcrden sie \n\n\u201eMedienkompetenzzentrum Sachsen\u201c nennen. Dessen \n\nkonkrete Tr\u00e4gerschaft und Ausgestaltung ist zu diskutie-\n\nren. Daf\u00fcr g\u00e4be es verschiedene L\u00f6sungen. \n\nDrittens. Da der Masterplan auch eine politische Hand-\n\nlungsgrundlage darstellt, soll er regelm\u00e4\u00dfig im Landtag \n\nbehandelt werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bitte Sie um Zu-\n\nstimmung zu unserem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die weitere Reihenfolge der Aussprache: CDU-\n\nFraktion, DIE LINKE, SPD und AfD sowie die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Die CDU-Fraktion \n\nist nun an der Reihe. Frau Abg. Fiedler, bitte. Sie haben \n\ndas Wort, Frau Fiedler. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Jede Minute, so sagt wohl die Statis-\n\ntik, werden 204 Millionen E-Mails verschickt, 1,8 Millio-\n\nnen WhatsApp-Nachrichten, 277 000 Feeds gesendet und \n\n\u00fcber 100 000 Freundschaftsanfragen bei Facebook ver-\n\nschickt. Und ich sehe, dass der eine oder andere von \n\nIhnen auch gerade zu dieser Statistik seinen Beitrag \n\nleistet. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nOhne diese M\u00f6glichkeiten ist unser Leben heute kaum \n\nmehr vorstellbar. Weil Medien und soziale Netzwerke \n\nmittlerweile zu unserem Alltag geh\u00f6ren, ist der sichere \n\nund verantwortungsvolle Umgang mit ihnen auch zu einer \n\nAufgabe f\u00fcr die Politik geworden. Es muss unser Anlie-\n\ngen sein, dass Menschen jeden Alters die Kompetenz zu \n\neigenverantwortlichem Handeln im Netz erlangen k\u00f6nnen \n\nund andererseits wissen, welche Chancen und Risiken die \n\ndigitale Welt mit sich bringt. Das ist ein Lernprozess, der \n\nin der Schule beginnt und sich lebenslang fortsetzt. \n\nMedienbildung ist damit ein gutes Beispiel f\u00fcr lebenslan-\n\nges Lernen. \n\nDie CDU besch\u00e4ftigt sich seit L\u00e4ngerem mit dieser \n\nAufgabenstellung. Wir werden das Thema Medienbildung \n\nauch in dieser Legislaturperiode intensiv bearbeiten. Wir \n\nwissen, dass es dabei um die Beantwortung von Fragen \n\ngeht wie zum Beispiel, welche Potenziale die digitalen \n\nMedien er\u00f6ffnen, wie sie verantwortungsvoll genutzt \n\nwerden k\u00f6nnen, wie der Einsatz digitaler Medien im \n\nUnterricht Sch\u00fcler beim Lernen motivieren und berei-\n\nchern kann und wie in Sachsen die Vielzahl von Chancen \n\nim Umgang mit digitalen Medien am besten genutzt \n\nwerden kann. \n\nNun m\u00fcssen wir nicht so tun, als w\u00fcrde in Sachsen bisher \n\nnichts zu diesem Thema passieren. Das Gegenteil ist der \n\nFall. Die Medienbildung ist nicht nur Bestandteil schuli-\n\nscher Bildung und in den Lehrpl\u00e4nen verankert. Es gibt \n\ndazu eine Vielzahl und Vielfalt anspruchsvoller Angebote \n\nund neuartiger Projekte, die den Umgang mit Medien \n\nebenso vermitteln wie die damit verbundenen Chancen \n\nund Risiken. Ich m\u00f6chte beispielhaft nennen die \n\n13 kommunalen Medienp\u00e4dagogischen Zentren, Ganz-\n\ntagsmittel f\u00fcr Zusatzangebote, Fortbildungsangebote f\u00fcr \n\nLehrkr\u00e4fte, das unter Nutzung europ\u00e4ischer Mittel aufge-\n\nbaute Programm \u201eMEDIOS\u201c, neun Standorte von Ausbil-\n\ndungs- und Erprobungskan\u00e4len der S\u00e4chsischen Landes-\n\nmedienanstalt, und eine Menge passiert auch auf kommu-\n\nnaler Ebene in den zahlreichen Vereinen und Volkshoch-\n\nschulen. \n\nWarum z\u00e4hle ich das alles auf? \u2013 Weil es deutlich macht, \n\nwie viele Partner in das Thema involviert und damit \n\nbesch\u00e4ftigt sind. Medienbildung ist eine Querschnittsauf-\n\ngabe. Ein gutes und vor allem wirksames Konzept kann \n\nnur im Zusammenwirken von Schulen, Eltern, Kindern, \n\nJugendlichen und den Partnern aus Politik, Wirtschaft, \n\nMedien und den vielf\u00e4ltigen Vereinsstrukturen gelingen. \n\nAlle diese Partner wollen wir miteinander vernetzen und \n\ngemeinsam an der Medienkompetenzentwicklung weiter-\n\narbeiten. Deshalb haben wir auch einen klaren Hand-\n\nlungsauftrag im Koalitionsvertrag verankert. \n\nAber wir wollen keinen Schnellschuss. Deshalb werden \n\nwir dem Antrag der GR\u00dcNEN heute nicht zustimmen. \n\nUnser Anliegen bei diesem schnelllebigen und rasanten \n\nThema ist es, ein Modell zu entwickeln, das im Freistaat \n\nf\u00fcr die kommenden Jahre zum Tragen kommt. Nach dem \n\nHaushaltsbeschluss werden wir in der n\u00e4chsten Zeit daran \n\narbeiten, das Anliegen des Koalitionsvertrages umzuset-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 648 \n\nzen. Dazu geh\u00f6rt es, genau zu analysieren, an welchen \n\nStellen es konkret Nachholbedarf gibt, wer welche Auf-\n\ngabe \u00fcbernehmen und wie Vernetzung sinnvoll funktio-\n\nnieren kann. Deshalb stimmen wir heute keinem gro\u00dfen \n\nMasterplan mit unbestimmten Partnern, Aufgaben und \n\nZielen zu, sondern werden nach konkreten Bedarfen und \n\nAnalysen einen klaren Handlungsauftrag zur Medienbil-\n\ndung erarbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es folgt nun die Frakti-\n\non DIE LINKE, Herr Abg. Neubert. Sie haben das Wort, \n\nHerr Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin \n\nden GR\u00dcNEN dankbar, dass sie das Thema Medienbil-\n\ndung, Medienkompetenzf\u00f6rderung mal wieder auf die \n\nTagesordnung gesetzt haben, und das, obwohl es so viel \n\nNeues dazu nicht gibt, wie uns die Antwort der Staatsre-\n\ngierung zeigt, oder gerade deshalb, weil es dazu nichts \n\nNeues gibt, obwohl es im wirklichen Leben t\u00e4gliche \n\nHerausforderungen gibt. \n\nIch muss Frau Fiedler deutlich widersprechen. In den \n\nletzten Jahren ist in dem Bereich fast nichts passiert. Die \n\nKonzeptionen zu diesem Thema sind mittlerweile zehn \n\nJahre alt. Das finden Sie auch im Netz. Damals kannte in \n\nDeutschland noch kein Mensch Facebook. Die einschl\u00e4-\n\ngigen Empfehlungen der S\u00e4chsischen Staatsregierung und \n\ndie Lehrpl\u00e4ne in Sachsen sind teilweise schon 20 Jahre \n\nalt. Wenn Sie in den von Ihnen erw\u00e4hnten Medienzentren \n\nnachschauen, dann finden Sie eine Grundlage von 1994. \n\nAuch das finden Sie im Internet. Man kann sich vorstel-\n\nlen, wie damals Medienkompetenz verstanden wurde. \n\nDamals haben viele noch nicht einmal an einem Compu-\n\nter gearbeitet; privater Internetzugang war Luxus. Was \n\ngeblieben ist, sind strukturelle Defizite im Bereich der \n\nMedienkompetenz in Sachsen. \n\nMachen Sie sich einmal den Spa\u00df und gehen Sie auf die \n\nSeite von www.sachsen.de und dort auf den Bereich \n\nMedienbildung. Das eine ist die v\u00f6llige Un\u00fcbersichtlich-\n\nkeit, das andere sind die dort tats\u00e4chlich vorr\u00e4tigen \n\nPapiere; das aktuelle Papier \u201eSommerakademie zur \n\nMedienerziehung in der Schule\u201c ist aus dem Jahre 2010. \n\nSehen Sie es mir deshalb nach, wenn ich aus einer Ant-\n\nwort der Staatsregierung auf eine Gro\u00dfe Anfrage der \n\nFraktion DIE LINKE aus dem Jahre 2011 zitiere, weil \n\ntats\u00e4chlich in diesen letzten Jahren Stillstand war. Auf die \n\nFrage, wie viel Prozent der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler denn \u00fcberhaupt durch besondere medienp\u00e4dago-\n\ngische Angebote erreicht werden, antwortete die Staatsre-\n\ngierung damals: \u201eZu Umfang und Anzahl liegen keine \n\nstatistischen Daten vor.\u201c \n\nAus der kleinteiligen Aufz\u00e4hlung von einzelnen Semina-\n\nren und den angebotenen Teilnehmerzahlen in der Anfra-\n\nge l\u00e4sst sich dennoch schlussfolgern \u2013 das best\u00e4tigen \n\nAkteure in diesem Bereich bis heute \u2013, dass nur ein \n\nkleiner Bruchteil der s\u00e4chsischen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler real erreicht wird. Insbesondere au\u00dferhalb des \n\ngymnasialen Bereichs und au\u00dferhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte \n\nwird es sehr schnell sehr d\u00fcnn. \n\nDer Bereich ist dramatisch unterfinanziert, und das seit \n\nJahren. Im Antrag der GR\u00dcNEN steht etwas von fehlen-\n\nder medienp\u00e4dagogischer Grundversorgung. Richtig! \n\nAuch das ist ein sehr wahrer Satz: \u201eSachsen verharrt \n\nimmer noch in einer Phase einmaliger Projekte und \n\nAktionstage.\u201c \n\nNun k\u00f6nnte jemand auf die Idee kommen und fragen: \n\nWozu bedarf es besonderer medienp\u00e4dagogischer Ange-\n\nbote? Ist es nicht eine Kernaufgabe der Schule, der \n\nLehrerinnen und Lehrer? Richtig! Nur herrscht im Be-\n\nreich der Lehrerausbildung und der Fort- und Weiterbil-\n\ndung auf dem Gebiet der Medienkompetenz leider die \n\ngleiche Trostlosigkeit. \n\nEs gilt immer noch als interessante Zusatzausbildung f\u00fcr \n\ndiejenigen, die besonders ein medienp\u00e4dagogisches \n\nInteresse haben. Dabei m\u00fcssten Fort- und Weiterbildung \n\nauf diesem Gebiet zur Pflicht f\u00fcr alle p\u00e4dagogisch T\u00e4tigen \n\nwerden. Geh\u00f6ren doch gerade die modernen Medien zu \n\ndem Bereich, in dem die Lehrenden gegen\u00fcber den \n\nLernenden kaum \u00fcber einen Wissensvorsprung verf\u00fcgen; \n\nim Gegenteil, im praktischen Umgang mit modernen \n\nMedien sind Teenager den \u00c4lteren im Allgemeinen weit \n\nvoraus. Dabei werden sie pl\u00f6tzlich mit Problemen kon-\n\nfrontiert, die junge Menschen schnell \u00fcberfordern k\u00f6nnen. \n\nDa ist der Umgang mit sozialen Netzwerken, der v\u00f6llig \n\nneue Fragen der Abgrenzung zwischen Privatheit und \n\n\u00d6ffentlichkeit aufwirft. \n\nDa ist das Internet, was nichts vergisst, ja, manches l\u00e4ngst \n\nvergessen Geglaubte aus seinen Tiefen wieder hervor-\n\nbringt, und damit die Frage nach sp\u00e4teren Konsequenzen \n\nheutiger Kommunikation aufwirft. Da werden Sch\u00fcler \n\nheute mit Urheberrechtsfragen konfrontiert, mit denen \n\nsich fr\u00fcher nur Verleger herumschlagen mussten, und, und \n\nund. \n\nBrandaktuell ist eine Meldung vom heutigen Tage \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eDas Zentrum f\u00fcr empirische p\u00e4dagogische \n\nForschung der Universit\u00e4t Koblenz-Landau plant eine \n\nUntersuchung zum aggressiven Online-Verhalten unter \n\nJugendlichen. Ziel der Studie ist es herauszufinden, \n\nwelche verschiedenen Arten von Aggressionen im Netz \n\nneben Cybermobbing unter Jugendlichen existieren. Was \n\nist spa\u00dfhafte Neckerei und was wiederum wird von \n\nJugendlichen als belastend und bedrohlich empfunden \n\nund wie gehen die Heranwachsenden mit \u00dcbergriffen \n\nGleichaltriger im Netz um?\u201c \n\nDas sind die Themen, auf die wir in Sachsen mit einem \n\nKonzept eine Antwort finden m\u00fcssten, und dabei sieht es \n\nweithin d\u00fcnn aus. \n\nDie Kehrseite der Medaille ist: Uns wird in absehbarer \n\nZeit der Versuch einer Neuauflage des bereits einmal \n\ngescheiterten Jugendmedienschutzstaatsvertrages ereilen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 649 \n\nVielleicht ist es auch der Grund, warum sich in der \n\nStaatsregierung dieses Mal nicht die Kultusministerin, \n\nsondern der Medienstaatsminister zust\u00e4ndig f\u00fchlt. Zur \n\nErinnerung: Es geht beim Jugendmedienschutzstaatsver-\n\ntrag um den Versuch, Jugendschutz im Internet mit \n\ntechnischen Filtern, l\u00e4cherlichen Altersgrenzen und \n\nSendezeitvorgaben und letztlich mit Zensur, also durch \n\nAbschottung, zu erreichen. \n\nIm Grund genommen ist es wieder der Versuch, mit v\u00f6llig \n\nungeeigneten Mitteln das zu bewerkstelligen, was im \n\npr\u00e4ventiven Bereich zuvor bei Medienp\u00e4dagogik und \n\nMedienbildung vers\u00e4umt oder besser gesagt: sehenden \n\nAuges unterlassen wurde. Es bed\u00fcrfte einer Medienkom-\n\npetenzoffensive anstatt des Jugendschutzmedienstaatsver-\n\ntrages. Es bed\u00fcrfte in Sachsen eines Konzeptes f\u00fcr Medi-\n\nenkompetenz, was in den letzten Jahren verschiedentlich \n\nhier eingefordert wurde und wozu sich die CDU bzw. die \n\nStaatsregierung keinen Schritt bewegt hat. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nEs bedarf des politischen Willens und der finanziellen \n\nMittel in Sachsen, um hier tats\u00e4chlich von der Stelle zu \n\nkommen. Diesbez\u00fcglich habe ich bei der CDU ein wenig \n\ndie Hoffnung verloren. Ich hoffe, dass mit dem Koaliti-\n\nonsvertrag und mit den Inhalten, die darin gebunden sind, \n\nein wenig Bewegung hineinkommt und man tats\u00e4chlich \n\ndiesen Schritt angeht. Frau Fiedler, Sie hatten es ausge-\n\nf\u00fchrt. Ich hoffe, Sie machen es nicht nur in Ihren Arbeits-\n\nkreisstrukturen, sondern dann auch mit dem Parlament \n\nund mit den Partnerinnen, die sich in den letzten Jahren \n\nhilflos an die Staatsregierung und den Landtag gewandt \n\nhaben. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN begehrt eine landesweite \n\nKoordinationsstelle und einen Masterplan, also im Grun-\n\nde die Richtung eines Konzeptes f\u00fcr diesen Bereich. Vor \n\ndiesem Hintergrund werden wir dem Antrag der GR\u00dc-\n\nNEN zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \n\nMann. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist keine Frage: Medienbildung \n\nund damit die Vermittlung von Medienkompetenz ist eine \n\nSchl\u00fcsselqualifikation. Dabei geht es insbesondere, wenn \n\nwir von Kindern und Jugendlichen reden, nicht nur um \n\ndie technische Beherrschung der Medien, wenngleich das \n\nderzeit den Schwerpunkt bei den \u00c4lteren unter uns bilden \n\nd\u00fcrfte. \n\nEs geht vor allem um die Kompetenz, Medien zu nutzen \n\nund \u2013 noch mehr \u2013 deren Inhalte bewerten zu k\u00f6nnen. Das \n\ngilt \u2013 es ist schon ein paar Mal zur Sprache gekommen \u2013 \n\nbesonders f\u00fcr das Internet, das neben den vielen Informa-\n\ntions- und Partizipationsm\u00f6glichkeiten auch eine Quelle \n\nvon Missbrauch, Desinformation und Sicherheitsrisiken \n\nist. \n\nEs geht auch um die Frage von Pers\u00f6nlichkeits- und \n\nUrheberrechten, von Verbraucherschutz oder Suchtverhal-\n\nten. Kurz: Es geht um die F\u00e4higkeit des kritischen Um-\n\ngangs. Dies ist eine wichtige, wenn nicht die wichtigste \n\nVoraussetzung f\u00fcr das Lernen, den Erwerb von Wissen, \n\nden Zugang zu Information und damit f\u00fcr die gesell-\n\nschaftliche Partizipation und soziale Teilhabe. \n\nKlar ist: Wir haben in Sachsen eine Vielzahl an Initiativen \n\nund Projekten, die Medienbildung betreiben und Medien-\n\nkompetenz vermitteln. Wir finden diese in Institutionen \n\nwie den Volkshochschulen, in der politischen Bildung, \n\nden SAEKs, der SLM, bei Tr\u00e4gern der Erwachsenenbil-\n\ndung, in der Jugendhilfe, im schulischen Bereich sowie \n\nim kulturellen und soziokulturellen Bereich. Hinzu \n\nkommen Initiativen, die oft ehrenamtlich arbeiten, die von \n\nden Kommunen gef\u00f6rdert werden oder aber kleine ver-\n\nschiedene F\u00f6rdert\u00f6pfe des Landes anzapfen. Meist sind \n\ndiese st\u00e4rker in den St\u00e4dten vertreten als auf dem Land. \n\nAuch das kam schon zur Sprache. \n\nEs gibt Netzwerke der Medienbildung, die von unten \n\ngewachsen sind, in denen sich mehrere Projekte oder \n\nVereine zusammengeschlossen haben, um Kooperationen \n\nzu f\u00f6rdern und die \u00f6ffentliche Wahrnehmung zu st\u00e4rken \u2013 \n\nmanchmal als Branchenverb\u00e4nde, h\u00e4ufiger als Treff von \n\nKreativen. Wie wir in Sachsen Medienbildung und Medi-\n\nenkompetenzvermittlung voranbringen, wurde in der \n\nletzten Legislaturperiode oft diskutiert. Grundlage hierf\u00fcr \n\nwaren Antr\u00e4ge der SPD-Fraktion, aber auch der Fraktio-\n\nnen B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und LINKE. Wir \n\nwaren uns einig, dass wir Transparenz in der Angebots-, \n\naber auch in der F\u00f6rderstruktur brauchen. Wir haben \u00fcber \n\ndas Problem gesprochen, dass viele Institutionen \u2013 sei es \n\nim schulischen Bereich, im Medien-, Jugend- und Kultur-\n\nbereich, die mit Medienbildung befasst sind \u2013 oft nicht \n\nwissen, was der andere tut. \n\nWir haben auch dar\u00fcber diskutiert, dass es in Sachsen an \n\neiner konzertierten Aktion sowohl in Fragen des politi-\n\nschen Blickwinkels als auch in der strukturellen und \n\nf\u00f6rdertechnischen Dimension fehlt. Dies eint uns nicht \n\nnur, sondern haben wir als SPD auch in den Koalitions-\n\nverhandlungen angesprochen und hineingetragen. Wir \n\nhaben deshalb mit unserem Koalitionspartner vereinbart, \n\ndiesen Bereich in dieser Legislaturperiode anzugehen. Sie \n\nk\u00f6nnen dies im Koalitionsvertrag auf Seite 34 nachlesen. \n\nHierin wurde auch das konkrete Projekt einer zentralen \n\nKoordinations- und Informationsstelle Medienbildung \n\nverankert. \n\nSo weit zum Konsens. Es ist f\u00fcr eine Oppositionsfraktion \n\nnat\u00fcrlich legitim, sich einen Grundgedanken aus dem \n\nKoalitionsvertrag herauszunehmen, daraus einen Antrag \n\nzu machen und darin die Koalitionspartner zu etwas \n\naufzufordern, was sie sich ohnehin schon ins Stammbuch \n\ngeschrieben und wozu sie sich verpflichtet haben. \n\nAls Koalition haben wir aber \u2013 das wissen Sie \u2013 eine \n\netwas andere Verantwortung, n\u00e4mlich die, dass es in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 650 \n\nPraxis funktionieren muss. So steht f\u00fcr uns derzeit die \n\nFrage: Wo setzt man an? Was ist die bestm\u00f6gliche L\u00f6-\n\nsung? Braucht es dazu eine eigene und neue Struktur oder \n\nist es nicht eher sinnvoll, mit bestehenden Netzwerken zu \n\narbeiten? Und wenn ja: Welches ist die geeigneteste \n\nForm? \n\nMeine Damen und Herren der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, wie gesagt, wir finden Ihren \n\nAntrag nicht falsch, denn er greift das auf, wozu sich SPD \n\nund CDU gemeinsam im Koalitionsvertrag verpflichtet \n\nhaben. Aber wir tragen die Verantwortung, nicht den \n\nzweiten Schritt vor dem ersten zu tun, damit wir mit \n\ndiesem Vorhaben nicht auf die Nase fallen. Kurz: Bevor \n\nwir Geld einstellen, wollen wir erst die Analyse auswerten \n\nund darauf aufbauend die konzeptionellen Fragen kl\u00e4ren, \n\num den h\u00f6chsten Nutzen zu erzielen. Dieser Aufgabe \n\nstellen wir uns zun\u00e4chst und m\u00fcssen daher den Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Keine Frage, die Medi-\n\nenkompetenz ist eine wichtige Schl\u00fcsselkompetenz zur \n\nselbstbestimmten Lebensgestaltung f\u00fcr gesellschaftliche, \n\nkulturelle und berufliche Teilhabe sowie f\u00fcr politische \n\nMitbestimmung. \n\nDie AfD ist auch der Meinung, dass es in Sachsen schon \n\nseit einigen Jahren viele hochwertige Angebote, innovati-\n\nve Modelle der Medienkompetenzf\u00f6rderung und eine \n\nvielf\u00e4ltige Tr\u00e4gerlandschaft gibt. Unsere B\u00fcrger nehmen \n\ndiese Angebote gerne wahr. Die unterschiedlichen Akteu-\n\nre arbeiten bereits zusammen und sind im regionalen \n\nRaum recht gut vernetzt. \n\nDies geht aus zumeist sehr detaillierten Antworten der \n\nStaatsregierung aus der letzten Legislaturperiode hervor. \n\nHierbei ging es um die F\u00f6rderung von Medienkompetenz, \n\ndie Errichtung eines Lenkungsgremiums und einer staatli-\n\nchen Gesamtstrategie. Die damalige Staatsregierung \n\nlehnte die Antr\u00e4ge unter Verweis auf die bereits bestehen-\n\nde, gut vernetzte und funktionierende Arbeit der Akteure \n\nab. Die Entwicklung eines Lenkungsgremiums oder einer \n\nGesamtstrategie hielt sie f\u00fcr nicht geboten. \n\nAus denselben Gr\u00fcnden halten auch wir die Errichtung \n\neines Medienkompetenzzentrums Sachsens f\u00fcr nicht \n\nerforderlich. \n\nEin landesweiter Masterplan Medienkompetenz mit \n\nstarren, einheitlichen Zielvorgaben wird der dynamischen \n\nund schnelllebigen Entwicklung im Medienbereich nicht \n\ngerecht. Im Gegenteil, auf diese sich st\u00e4ndig weiterentwi-\n\nckelnden neuen Medien muss flexibel, individuell und vor \n\nallem schnell reagiert werden. Zielvereinbarungen k\u00f6nnen \n\nnicht st\u00e4ndig aktualisiert werden. Das Berichtswesen \u00fcber \n\nden Stand der Umsetzung des Masterplans w\u00fcrde sich nur \n\nschwer mit der Gestaltungsfreiheit der Akteure vereinba-\n\nren lassen. \n\nVielmehr muss in diesem Zusammenhang mit einer \n\nMedienbildung f\u00fcr alle derzeit an anderen Stellen ange-\n\nsetzt werden. Hier ist in erster Linie der Breitbandausbau \n\nin Sachsen zu nennen, vor allem im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nVerschiedene Medien begleiten schon seit vielen Jahren \n\nden Unterricht an s\u00e4chsischen Schulen. Es beginnt in der \n\nGrundschule bis hin zum Gymnasium und betrifft alle \n\nUnterrichtsf\u00e4cher, von Mathematik bis Sport. Zwar ist der \n\nvielf\u00e4ltige Medieneinsatz f\u00fcr eine abwechslungsreiche \n\nUnterrichtsgestaltung w\u00fcnschenswert, jedoch sollte der \n\nzunehmende Umgang gerade mit den neuen Medien nicht \n\nandere, vorrangige Lernziele der Schule vernachl\u00e4ssigen. \n\nZum Beispiel das Kopfrechnen statt das Rechnen mit dem \n\nTaschenrechner, Lesen und Schreiben von Texten mit \n\nkorrekter Rechtschreibung und Grammatik \u2013 vorrangig \n\nmit dem Stift und erst sehr viel sp\u00e4ter mit Tastatur und \n\nRechtschreibprogramm \u2013 halten wir f\u00fcr wichtig. Sch\u00fcler \n\nsollen sich auch f\u00fcr l\u00e4ngerfristige Projekte begeistern \n\nk\u00f6nnen. Ihre Ausdauer und Konzentration sind ebenfalls \n\nzu schulen. \n\nGerade diese Kompetenzen fordern die Hochschulen von \n\nden Schulabg\u00e4ngern; denn die Professoren bem\u00e4ngeln \n\nderzeit, dass sich viele der heutigen Abiturienten nur \n\nschwer konzentrieren k\u00f6nnen, nicht lange zuh\u00f6ren k\u00f6n-\n\nnen, komplexe Sachverhalte nicht erfassen und ihre \n\nKlausuren vor sprachlichen und grammatischen Fehlern \n\nnur so strotzen. Allerdings loben die Professoren die \n\nbesseren Fremdsprachenkenntnisse und eine hohe Medi-\n\nenkompetenz. \n\nAus diesem Grunde werden wir dem Antrag nicht zu-\n\nstimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr Dr. Meyer, \n\nCDU-Fraktion; bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Meine \n\nKollegin Aline Fiedler ist schon auf wesentliche Punkte \n\nim Bereich Medienbildung eingegangen. Wenn man die \n\nDebatte verfolgt, merkt man auch, wie vielschichtig das \n\nThema ist und was man alles hineininterpretieren kann. \n\nEs wurde auch deutlich, dass es eine Vielzahl von Initiati-\n\nven und Akteuren gibt, um das Thema Medienkompetenz \n\nzu f\u00f6rdern. Es kann sicherlich nicht Aufgabe einer alleini-\n\ngen Institution sein, sich allein um dieses Thema zu \n\nk\u00fcmmern, sondern es ist eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe, dass sich Menschen kritisch mit Medien \u2013 von \n\nder Zeitung bis hin zu den sozialen Medien \u2013 auseinan-\n\ndersetzen und damit umgehen k\u00f6nnen. \n\nMedienkompetenz muss zum generationen\u00fcbergreifenden \n\nBildungsinhalt werden. In der Schul-, Berufs- und Hoch-\n\nschulbildung, aber auch in der Eltern- und der Lehrerfort-\n\nbildung und -weiterbildung ist der sichere Umgang und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 651 \n\ndas qualifizierte Arbeiten mit Medien als Querschnittziel \n\nzu verankern. \n\nZugleich muss aber auch \u00fcber die Risiken aufgekl\u00e4rt und \n\nf\u00fcr entstehende Abh\u00e4ngigkeiten sensibilisiert werden. In \n\nder Erwachsenenbildung m\u00fcssen wir dieses Thema noch \n\nviel st\u00e4rker im Bereich Arbeitsmarktintegration mit \n\ngeeigneten Instrumenten untersetzen, um letztlich auch \n\ndort fehlende Medienkompetenz nachzuholen und weiter-\n\nzuentwickeln. Aber auch gezielte Seniorenbildung in der \n\nAuseinandersetzung mit neuen Medien kann verhindern, \n\ndass diese den Anschluss an gesellschaftliche Entwick-\n\nlungen verlieren. \n\nVon Kollegen Holger Mann und Kollegin Aline Fiedler ist \n\nbereits gesagt worden, dass das Thema nicht neu ist. Wir \n\nhaben es im Koalitionsvertrag verankert. Auch die vielen \n\nMedienp\u00e4dagogischen Zentren \u2013 es sind insgesamt 13 \u2013 \n\nsind nicht lose im Raum, sondern haben sich im Netzwerk \n\n\u201eMedienp\u00e4dagogik Sachsen\u201c zusammengefunden, um \n\ndort die Bedingungen f\u00fcr die Umsetzung medienp\u00e4dago-\n\ngischer Angebote landesweit abzustimmen, um Lobbyar-\n\nbeit f\u00fcr das Thema zu betreiben, letztlich ein Podium zu \n\nbieten und Erfahrungsaustausch zwischen Politik, Verwal-\n\ntung und Medienp\u00e4dagogik in der Fl\u00e4che zu bringen. \n\nWir haben entsprechende Strukturen, die es weiterzuent-\n\nwickeln gilt. Ich gebe durchaus auch den kritischen \n\nStimmen recht, dass es Optimierungsbedarf gibt. Wir \n\nhaben vieles, was in Gesetzen und Lehrpl\u00e4nen verankert \n\nist. Das Zusammenbringen ist letztlich die Kunst, und da \n\ngibt es nach wie vor Nachholbedarf. Aber man muss jetzt \n\nauch nicht so tun, als gebe es das alles noch nicht, da sei \n\nnoch nichts auf dem Weg und das sei f\u00fcr uns Neuland. Es \n\ngibt, auch durch die Kooperationsvereinbarungen der \n\ns\u00e4chsischen Landesmedienanstalt und des Kultusministe-\n\nriums, durchaus Bewegung in diesem Bereich. \n\nEs gilt, die vorhandenen Ma\u00dfnahmen noch breiter in die \n\nPraxis zu tragen und mit Leben zu erf\u00fcllen. Dazu brau-\n\nchen wir weniger gesetzliche Neuregelungen oder neue \n\nStrukturen als vielmehr die Umsetzung der bereits beste-\n\nhenden M\u00f6glichkeiten, auch in au\u00dferschulischen Lernor-\n\nten. Es muss nicht alles in der Schule stattfinden, sondern \n\nes kann durchaus in Kinder- und Jugenderholungszentren \n\noder in den Institutionen f\u00fcr das lebenslange Lernen wie \n\nden Volkshochschulen stattfinden. \n\nDaran sollten wir arbeiten und die Akteure in die Lage \n\nversetzen, mit den entsprechenden Ressourcen ihre guten \n\nAns\u00e4tze in die Tat umzusetzen und Menschen jeden Alters \n\nund jeder sozialen Herkunft \u2013 das ist mir noch einmal \n\nwichtig \u2013, also alle gesellschaftlichen Gruppen, an Medi-\n\nenbildung heranzuf\u00fchren. \n\nWir m\u00fcssen daher keine Medienkompetenzinitiative \n\nstarten, sondern die dargestellten Ma\u00dfnahmen weiter \n\nvorantreiben. Von daher braucht es jetzt den GR\u00dcNEN-\n\nAntrag nicht und wir werden diesem Antrag auch nicht \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung; Frau Staats-\n\nministerin Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Das Wissen der Welt verdop-\n\npelt sich etwa alle f\u00fcnf Jahre. Um mit der Flut an Infor-\n\nmationen richtig umgehen zu k\u00f6nnen, braucht jeder \n\nEinzelne die entsprechenden Kompetenzen; das wurde \n\nschon mehrfach angesprochen. Lese- und Medienkompe-\n\ntenz, die f\u00fcr mich untrennbar zusammengeh\u00f6ren, stehen \n\ndabei an erster Stelle. \n\nNur derjenige, der \u00fcber diese beiden Kompetenzen \n\nverf\u00fcgt, kann die Vielfalt der elektronischen Informatio-\n\nnen aufnehmen, verarbeiten und nutzen und damit auch \n\nam beruflichen und sozialen Leben erfolgreich teilhaben. \n\nMeine Damen und Herren, die Entwicklung von umfas-\n\nsender Medienkompetenz durch Medienbildung ist \n\ndeshalb \u2013 das wurde bereits mehrfach betont \u2013 eine \n\ngesamtgesellschaftliche Aufgabe. Es ist eben nicht nur \n\neine Kernaufgabe von Schule, wie so oft gerufen wird \u2013 \n\nauch nach neuen Unterrichtsf\u00e4chern, zum Beispiel Medi-\n\nenbildung oder Gesundheitserziehung. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die Frage nach der Verant-\n\nwortung von Familie stellen. Schauen wir eigentlich auch \n\neinmal in die Familie, wenn es zum Beispiel um unkon-\n\ntrollierten Internetkonsum geht, oder rufen wir immer \n\nnach Schule und gesellschaftlichen Kr\u00e4ften? Ich glaube, \n\ndas Herzst\u00fcck unserer Gesellschaft, die Familie, verges-\n\nsen wir sehr oft beim Benennen von Verantwortung. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDiese Medienkompetenz kann nur im Zusammenwirken \n\nvon Schule und Elternhaus sowie mit den Verantwortli-\n\nchen in Politik, Wirtschaft und Kultur bew\u00e4ltigt werden, \n\nso wie Aline Fiedler es schon benannt hat. So steht es \n\nauch im Beschluss der Kultusministerkonferenz aus dem \n\nJahr 2012 \u201eMedienbildung in der Schule\u201c. \u2013 Frau  \n\nMaicher, Sie haben diesen Beschluss angef\u00fchrt und an \n\ndieser Stelle gesagt, hier ist von Medienbildung f\u00fcr alle \n\ndie Rede. Das kann ich ausdr\u00fccklich nur unterstreichen. \n\nSie haben auch gesagt, dass in Sachsen diese Medienbil-\n\ndung noch nicht alle erreicht. Dem m\u00f6chte ich widerspre-\n\nchen. Fortdauernde Medienbildung ist erforderlich und sie \n\nwird bei uns im Freistaat Sachsen vor allem auch im \n\nschulischen Bereich realisiert. Es liegen zur F\u00f6rderung \n\ndieser Medienkompetenz vielf\u00e4ltige strategische Ans\u00e4tze \n\nvor, die inhaltlich einmal in den jeweiligen Ressorts \n\nangesiedelt sind, die untereinander und mit nachgeordne-\n\nten sowie freien Einrichtungen eng kooperieren und \n\nunterschiedliche Projekte und Aktivit\u00e4ten planen und auch \n\ndurchf\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 652 \n\nMeine Damen und Herren, zu ber\u00fccksichtigen sind dabei \n\nzwei voneinander zu unterscheidende Koordinationsebe-\n\nnen: die Koordination zwischen den jeweils vor Ort \n\nt\u00e4tigen Projekttr\u00e4gern zum einen sowie die Koordination \n\nzwischen denjenigen, die das Wirken der Projekttr\u00e4ger \n\nunterst\u00fctzen. \n\nDer Koalitionsvertrag schreibt fest, dass zentrale Koordi-\n\nnations- und Informationsstellen Medienbildung geschaf-\n\nfen werden sollen. Damit sollen einzelne Initiativen, \n\nMa\u00dfnahmen und Projekte besser miteinander vernetzt \n\nwerden. \n\nIch kann Ihnen zudem versichern, dass es schon heute \n\nhochwertige Angebote und innovative Modelle der \n\nMedienkompetenzf\u00f6rderung sowie eine vielf\u00e4ltige Tr\u00e4ger-\n\nlandschaft bei uns im Freistaat Sachsen gibt. \n\nAu\u00dferdem \u2013 auch dies wurde mehrfach erw\u00e4hnt \u2013 haben \n\nwir die Medienbildung als Querschnittsaufgabe von \n\nUnterricht in den Lehrpl\u00e4nen aller Schularten verankert. \n\nDie Medienbildung zieht sich wie ein roter Faden durch \n\nalle Lehrpl\u00e4ne. Und, Herr Neubert, unsere Lehrpl\u00e4ne \n\nhaben wirklich noch nicht 20 Jahre auf dem Buckel, sie \n\nsind zehn Jahre alt und wir sind bei der intensivsten \n\nUmsetzung dieser Lehrpl\u00e4ne in unseren Schulklassen und \n\ndamit auch bei umfassender Medienbildung f\u00fcr jede \n\nSch\u00fclerin und f\u00fcr jeden Sch\u00fcler, und deshalb k\u00f6nnen wir \n\nauch keine Prozentzahl an Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern \n\nangeben, die von Medienbildung erreicht werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus Sport: \n\nIch m\u00f6chte erst fertig ausf\u00fchren. \n\nDiese Verankerung in unseren Lehrpl\u00e4nen erm\u00f6glicht \n\nvielf\u00e4ltige Kooperationen mit den unterschiedlichsten \n\nAkteuren medienp\u00e4dagogischer Ma\u00dfnahmen. \n\nEin gutes und wichtiges Beispiel, das auch schon benannt \n\nwurde, sind unsere 13 Medienp\u00e4dagogischen Zentren als \n\nkommunale Einrichtungen. An diesen Medienp\u00e4dagogi-\n\nschen Zentren unterbreiten abgeordnete Lehrkr\u00e4fte mit \n\nden jeweils vor Ort t\u00e4tigen freien Tr\u00e4gern medienp\u00e4dago-\n\ngische Angebote. Sie unterst\u00fctzen einmal die Schulen und \n\nKindertageseinrichtungen bei der praktischen Medienar-\n\nbeit. Sie bieten Beratung an und \u2013 Frau Maicher, das \n\nhaben Sie auch angef\u00fchrt \u2013 Fortbildung f\u00fcr unsere Lehre-\n\nrinnen und Lehrer aller Schularten sowie f\u00fcr die Schultr\u00e4-\n\nger. \n\nEin weiteres Beispiel ist die gemeinsame Rahmenverein-\n\nbarung zwischen dem s\u00e4chsischen Kultusministerium und \n\nder S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt von 2011. Hier \n\nnehme ich an der Pr\u00e4mierung mit dem Medienp\u00e4dagogi-\n\nschen Preis bei uns in Sachsen teil, und das ist ein bered-\n\ntes Beispiel daf\u00fcr, wie zum Beispiel Innovation in Medi-\n\nenbildung an unseren Schulen gelebt wird. \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\ndarf ich Sie noch einmal fragen, ob Sie die Zwischenfrage \n\nzulassen? Wenn Sie fertig sind, darf ich sie nicht mehr \n\nzulassen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nw\u00fcrde fertig ausf\u00fchren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut, dann kann ich \n\nsie nicht mehr zulassen. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Die \n\nRahmenvereinbarung, die ich erw\u00e4hnt habe, ist Grundlage \n\nf\u00fcr die enge Abstimmung unserer Anstrengungen, vor-\n\nschulische und schulische Vermittlung von Medienkom-\n\npetenz zu f\u00f6rdern. Dies geschieht in der Lehrerfortbil-\n\ndung, beim Jugendmedienschutz sowie in der gemeinsa-\n\nmen Unterst\u00fctzung von Medienwettbewerben. \n\nDie zentrale Fortbildung des S\u00e4chsischen Bildungsinstitu-\n\ntes m\u00f6chte ich hier noch erw\u00e4hnen. Auch auf der Ebene \n\nder vor Ort t\u00e4tigen Projekttr\u00e4ger gibt es zahlreiche Ver-\n\nnetzungen, die ein gegenseitig informiertes und aufeinan-\n\nder abgestimmtes Projekthandeln bewirken. Dazu z\u00e4hlt \n\ndas S\u00e4chsische Netzwerk Medienp\u00e4dagogik, in das die \n\nzahlreichen freien Tr\u00e4ger integriert sind und das landes-\n\nweite Tagungen organisiert. \n\nSehr geehrte Abgeordnete, der Freistaat Sachsen ist in der \n\nMedienbildung gut aufgestellt \u2013 womit ich nicht sagen \n\nm\u00f6chte, dass es keine Hausaufgaben mehr zu erledigen \n\ng\u00e4be. Mit ihrer Verankerung im Koalitionsvertrag unter-\n\nstreichen wir die gro\u00dfe Bedeutung der Medienbildung. \n\nEine dar\u00fcber hinausgehende Initiative r\u00fcckt das Thema \n\nzwar noch einmal in unseren Fokus, was richtig ist, aber \n\neine zus\u00e4tzliche Institutionalisierung ist dabei nicht \n\nerforderlich. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe zum \n\nSchlusswort auf; das Schlusswort hat die Fraktion der \n\nGR\u00dcNEN. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich danke \n\nIhnen f\u00fcr die Debatte und f\u00fcr die offensichtliche Einigkeit \n\ndarin, wie wichtig Medienkompetenz und Medienbildung \n\nsind. Ich bin gespannt auf die angek\u00fcndigten Initiativen \n\nder Koalitionsfraktionen, denn sie stehen offensichtlich \n\nkurz davor, genau diese Punkte, die im Koalitionsvertrag \n\nzugegebenerma\u00dfen sehr ungenau beschrieben wurden, \n\nvorzubereiten. Wir sind gespannt. \n\nWir bestreiten nicht, dass es engagierte Projekte in Sach-\n\nsen gibt, dass es ein engagiertes Netzwerk von Medienp\u00e4-\n\ndagogen gibt, dass es engagierte Lehrerinnen und Lehrer \n\ngibt, die Medienbildung umsetzen. Es gibt viel Gutes auf \n\ndem Papier, aber es gibt im Moment keine strukturelle \n\nVerankerung und keine Breitenwirksamkeit. Es wundert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 653 \n\nmich nicht so sehr, wenn die Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der CDU so tun, als sei doch alles bestens. Haben Sie \n\ndenn einmal Lehrerinnen und Lehrer im l\u00e4ndlichen Raum \n\ngefragt, die regelm\u00e4\u00dfig versuchen, an Medienprojekttage \n\nheranzukommen, aber eben keinen Erfolg dabei haben? \n\nEs gibt richtig viel zu tun. Wir wollen mit unserem Antrag \n\nlangfristige Entwicklungsziele beschreiben, definieren, \n\nfestschreiben, und wir wollen, dass diese auch mit einem \n\nMasterplan umgesetzt werden und dass ein Verbund von \n\nMedienp\u00e4dagogen, von Projekten, von Akteuren in \n\ndiesem Bereich zusammen mit Wissenschaft und staatli-\n\nchen Stellen diesen Masterplan umsetzt. Dazu braucht es \n\neine Koordinierung und nicht viele verschiedene Projekte. \n\nMich wundert Ihr Beitrag, Holger Mann, denn Sie k\u00f6nnen \n\nsich sicher noch erinnern: Ihre Fraktion hat im Jahr 2010 \n\nselbst eine landesweite Strategie zur Medienkompetenz-\n\nf\u00f6rderung gefordert. Das ist f\u00fcnf Jahre her und Sie haben \n\nsich damals die Antwort anh\u00f6ren m\u00fcssen: Eine Ge-\n\nsamtstrategie wird nicht kommen, weil es bereits viele \n\neinzelne Strategien in den Ressorts gibt. Das ist dasselbe, \n\nwas wir heute geh\u00f6rt haben. Uns reicht das nicht. Wir \n\nwollen es weiter voranbringen. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Zitat enden. Der Informationsethi-\n\nker Rafael Capurro hat k\u00fcrzlich in der \u201eFAZ\u201c zum Thema \n\nErziehung und Bildung in einer digitalen Welt gesagt: \n\n\u201eMan kann auch lernen, in diesem digitalen Chaos zu \n\nschwimmen, und sogar Spa\u00df haben dabei. Wenn man sich \n\neine digitale Ethik einverleibt hat, handelt man aus sich \n\nselbst heraus gekonnt. So etwas nennt man dann Charak-\n\nter.\u201c \n\nMeine Fraktion m\u00f6chte, dass es viele gute \u201eFreischwim-\n\nmer\u201c in Sachsen gibt, und deswegen bitten wir um Zu-\n\nstimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/236 zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Eine Reihe von Stimmen daf\u00fcr und keine Stimmenthal-\n\ntungen; dennoch ist der Antrag der Fraktion GR\u00dcNE mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSiebter Halbjahresbericht zu wesentlichen Entwicklungen  \n\nder s\u00e4chsischen Europapolitik \n\nDrucksache 6/950, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatskanzlei \n\nDrucksache 6/1282, Beschlussempfehlung des Europaausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat dazu eine Redezeit von zehn Minuten \n\nje Fraktion festgelegt, und es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nDanach folgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der \n\nCDU-Fraktion, Herrn Abg. Schiemann, das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In den zur\u00fcck-\n\nliegenden Jahren ist es stets \u00fcblich gewesen, die Halbjah-\n\nresberichte der Staatsregierung im Ausschuss intensiv zu \n\ndiskutieren und dann unsere politischen Schwerpunkte, \n\ndie mit dem Halbjahresbericht oft verbunden waren, auch \n\nhier im Plenum darzustellen. \n\nDiesmal ist es anders. Vorangegangen ist eine sehr offene \n\n\u2013 auch kritische \u2013 Debatte \u00fcber den Siebten Halbjahresbe-\n\nricht. Ich m\u00f6chte f\u00fcr alle diejenigen, die daran nicht \n\nteilnehmen konnten, ein wenig von dem preisgeben, was \n\nwir im Ausschuss dazu zu sagen hatten. \n\nDer Halbjahresbericht beschreibt die Aktivit\u00e4ten, die die \n\nStaatsregierung im Rahmen der europ\u00e4ischen Schwer-\n\npunktsetzung f\u00fcr den Freistaat Sachsen in die europapoli-\n\ntische Debatte einbringt. Seit der vergangenen Legislatur-\n\nperiode haben wir ein Verfahren der intensiven Einbezie-\n\nhung in die Erstellung, Weiterentwicklung und Umset-\n\nzung der Operationellen Programme. Wir haben heute \n\nschon \u00fcber einen Antrag beraten, der daraus gefolgt ist. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass das eine Schwerpunkt-\n\nsetzung ist, die wir seit der letzten Legislaturperiode sehr \n\nviel deutlicher erleben als bei anderen europapolitischen \n\nAusrichtungen. \n\nDer Siebte Halbjahresbericht ist in dem Zeitraum von Mai \n\nbis Oktober 2014 entstanden. Mit ihm wurde quasi ein \n\nSchritt von der 5. Wahlperiode des S\u00e4chsischen Landtages \n\nin dessen 6. Legislaturperiode gegangen. \n\nDie Staatsregierung hat in dem Bericht die Schwerpunkte \n\ndargelegt, die schon zu wichtigen Entscheidungen f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen gef\u00fchrt haben. Die Schl\u00fcsselentschei-\n\ndungen der EU waren aktiv zu begleiten. \n\nErstens. Wir m\u00fcssen bei der Nutzung der Schl\u00fcsseltech-\n\nnologien vorn dabei sein. Das hat die Staatsregierung in \n\ndem Bericht sehr deutlich zum Ausdruck gebracht. Sach-\n\nsen als rohstoffarmes Land braucht die weitere St\u00e4rkung \n\nvon Forschung und Entwicklung sowie aller Grunds\u00e4tze, \n\ndie damit verbunden sind. Die Forschung und deren \n\nErgebnisse spielen f\u00fcr die Unternehmen im Freistaat \n\nSachsen eine gro\u00dfe Rolle. \n\nZweitens. Der F\u00f6rderaufruf im Rahmen von \u201eHori-\n\nzont 2020\u201c ist beendet. Das Europ\u00e4ische Mikroelektro-\n\nnikprogramm ECSEL befindet sich in der Entscheidungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 654 \n\nphase. Der Freistaat Sachsen hat s\u00e4chsische Unternehmen \n\nund Vertreter von Wissenschaft und Forschung in der \n\nEntscheidungsphase ins Rennen geschickt. Wir wissen \n\nvon Martin Dulig, dass sich in dieser Phase einige Unter-\n\nnehmen des Freistaates auf einem guten Weg befinden. \n\nDrittens. Die \u201eTranseurop\u00e4ischen Netze\u201c bleiben f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen ein Konzept von strategischer Bedeu-\n\ntung. Das findet man in dem Bericht wieder. \n\nViertens. Die Staatsregierung berichtet auch zur Entwick-\n\nlung des europ\u00e4ischen Vertragsrechts. \n\nF\u00fcnftens geht es um Fragen des Datenschutzs. \n\nSechstens. Die Einf\u00fchrung Rechnungsf\u00fchrungsstandards \n\nder Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr die Mitgliedsstaaten \u2013 kurz: \n\nEPSAS \u2013 macht m\u00f6glicherweise Anpassungen durch den \n\nHaushaltsgesetzgeber erforderlich. Wir haben kritisch \n\nangemerkt \u2013 ich gehe davon aus, dass die Staatsregierung \n\neine vergleichbare Sicht hat \u2013, dass die Frage zu beant-\n\nworten ist, inwieweit die Europ\u00e4ische Union \u00fcberhaupt \n\ndas Recht hat, in die nationale Rechtsetzung \u2013 konkret: in \n\ndie Zust\u00e4ndigkeiten der deutschen L\u00e4nder \u2013 einzugreifen. \n\nDie EPSAS-Rechnungsf\u00fchrungsstandards ber\u00fchren auch \n\ndie Zust\u00e4ndigkeiten des S\u00e4chsischen Landtages. \n\nSiebtens. Ein wichtiger Punkt ist die Beachtung des \n\nSubsidiarit\u00e4tsprinzips. Subsidiarit\u00e4t \u2013 das ist unsere \n\npolitische Wertung \u2013 darf keine Einbahnstra\u00dfe sein, \n\nsondern muss auch von der EU-Kommission eingehalten \n\nwerden. \n\nWir haben uns, was die Fragen der Gesetzgebungszust\u00e4n-\n\ndigkeit angeht, in dem Bericht wiedergefunden. Ich \n\nglaube, dass wir die Diskussion zu den Halbjahresberich-\n\nten immer mit einem Blick darauf verbinden werden, \n\nwelche Schwerpunktaufgaben, die die Staatsregierung in \n\neinem gewissen zur\u00fcckliegenden Zeitraum formuliert \n\nhatte, umgesetzt wurden. In Zukunft k\u00f6nnte man die \n\nDebatte sicherlich damit verbinden, dass die Staatsregie-\n\nrung auch \u00fcber die Schwerpunkte berichtet, die im n\u00e4chs-\n\nten Halbjahresbericht relevant sein k\u00f6nnten. Das w\u00e4ren \n\naber nur Ausblicke. Die europapolitische Debatte zu \n\nf\u00fchren ist Aufgabe aller Fraktionen, und zwar nicht nur \n\nauf der Grundlage eines Halbjahresberichts. Deshalb bitte \n\nich Sie um Unterst\u00fctzung der Beschlussempfehlung. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre gesch\u00e4tzte Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Staatsmi-\n\nnister! Ich will meinem Redebeitrag folgende \u00dcberlegung \n\nvorausschicken: EU-Politik greift tief in unsere Landespo-\n\nlitik, in Wirtschaft und Gesellschaft ein. Sie ist damit weit \n\nmehr als Strukturfondspolitik und gelangt zunehmend in \n\ndas Bewusstsein auch unserer Bev\u00f6lkerung. Obgleich die \n\n\u00f6ffentliche und teilweise die ver\u00f6ffentlichte Meinung \u00fcber \n\ndie EU und ihre Initiativen ein Zerrbild zeichnen, ist die \n\nEU doch t\u00e4glich gegenw\u00e4rtig. Zugleich sind wir nicht nur \n\nin Sachsen mit einer mehr oder weniger greifbaren, mehr \n\noder weniger sachlich vorgetragenen Angst vor und Kritik \n\nan der EU und ihren Institutionen bzw. an den politischen \n\nEntscheidungen von Kommission und Rat konfrontiert. \n\nIch komme nun zum Halbjahrsbericht und beginne mit \n\nAnmerkungen zu dessen Aufbau. Der vorliegende Siebte \n\nHalbjahresbericht ist \u2013 wie in der Vergangenheit \u2013 auf \n\neine Auswahl von EU-Initiativen gerichtet, die f\u00fcr sich \n\ngenommen durchaus bedeutsam sind. Wie bereits in der \n\n5. Wahlperiode werden die Themen bzw. Schwerpunkte \n\ndes Berichts, also des 6. Halbjahresberichts, inhaltlich \n\nfortgeschrieben, und die Ver\u00e4nderungen zum Vorbericht \n\nwerden benannt. \n\nMit einem bereitwilligen \u201eCopy and Paste\u201c wurde mitun-\n\nter einfach der Text des alten Berichts \u00fcbernommen, und \n\nzwar mit der Begr\u00fcndung, die Lesbarkeit des Berichts \n\nsolle erhalten werden. Das ist schon ein merkw\u00fcrdiges \n\nArgument. Sachlich k\u00f6nnte schlie\u00dflich einfach festgestellt \n\nwerden, dass es keine oder diese oder jene Ver\u00e4nderungen \n\ngegen\u00fcber dem vorangegangenen Bericht gegeben hat. \n\nDer Bericht w\u00e4re dann allerdings vermutlich nur noch \n\nhalb so dick. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung weist in \n\ndem Bericht darauf hin, dass sie gem\u00e4\u00df der Subsidiari-\n\nt\u00e4tsvereinbarung zwischen dem S\u00e4chsischen Landtag und \n\nder Staatsregierung vom 20. April 2011 \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201edie Entwicklungen der Europapolitik darlegt \u2026, die aus \n\nSicht der S\u00e4chsischen Staatsregierung \u201af\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen von grunds\u00e4tzlicher Bedeutung sind oder Rele-\n\nvanz f\u00fcr die Verwirklichung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips \n\nhaben beziehungsweise gewinnen k\u00f6nnten.\u2018\u201c \n\nAn dieser Stelle verleihe ich meiner Hoffnung Ausdruck, \n\ndass die Staatsregierung wesentlich mehr Themen und \n\nSchwerpunkte erkannt und identifiziert hat, die von \n\ngrunds\u00e4tzlicher Bedeutung sind oder Relevanz f\u00fcr die \n\nVerwirklichung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips haben bzw. \n\ngewinnen k\u00f6nnten. Wenn dem nicht so w\u00e4re, w\u00e4ren wir \n\nnicht gut regiert; wir h\u00e4tten eine Staatsregierung, die \n\nhinsichtlich der Europapolitik weit hinter den erforderli-\n\nchen Erkenntnissen und strategischen Ans\u00e4tzen zur\u00fcckge-\n\nblieben w\u00e4re. \n\nLassen Sie mich das kurz erl\u00e4utern: Die in dem Bericht \n\ndargelegten \u2013 aus der Sicht der Staatsregierung: wesentli-\n\nchen \u2013 Entwicklungen gehen nicht nur nicht mit den \n\nallgemeinen Wahrnehmungen zu wesentlichen EU-\n\npolitischen Entwicklungen einher. Sie reflektieren nicht \n\neinmal ansatzweise die von der Verbindungsstelle in \n\nBr\u00fcssel regelm\u00e4\u00dfig berichteten \u2013 doch wohl auch wesent-\n\nlichen \u2013 Entwicklungen in der EU. \n\nEine ganze Reihe von Themen beherrscht den \u00f6ffentli-\n\nchen Diskurs: Asyl und Migration, Grenzkontrollen, \n\nKriminalit\u00e4t einschlie\u00dflich Drogenkriminalit\u00e4t, aber auch \n\nTTIP und die anderen Verhandlungen \u00fcber Freihandel und \n\nInvestitionsschutz. Diese Debatten sind nicht allein der \n\nmedialen Spiegelung vorbehalten; sie finden sich insbe-\n\nsondere als Themencluster in den Berichten \u201eWoche in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 655 \n\nBr\u00fcssel\u201c des dortigen Verbindungsb\u00fcros des Freistaats. \n\nDas hei\u00dft, in Europa sind diese Themen sehr wohl pr\u00e4sent \n\nund weisen auf bereits eingeleitete oder bevorstehende \n\nInitiativen oder auf erforderliches Handeln bzw. eine \n\nnotwendige Verst\u00e4ndigung in der EU hin. \n\nEinen Hoffnungsschimmer, Herr Staatsminister, l\u00e4sst die \n\nStaatsregierung aber dennoch aufleuchten. Auf Seite 4 \n\nstellt sie fest, dass \u201eeinige der dargestellten europapoliti-\n\nschen Entwicklungen Relevanz f\u00fcr die Verwirklichung \n\ndes Subsidiarit\u00e4tsprinzips\u201c h\u00e4tten. Zutreffend ist, dass \n\ndies nur f\u00fcr zwei Themen, n\u00e4mlich f\u00fcr 2. und 3., aus-\n\ndr\u00fccklich festgestellt wird. Damit ist auch klar, dass in der \n\nPerspektive der Staatsregierung der Kernbereich der \n\nSubsidiarit\u00e4tskontrolle bei der Beteiligung an EU-\n\nVorg\u00e4ngen eher die Ausnahme darstellt. Das stelle ich \n\nnicht kritisch fest, sondern hebe dies mit Blick auf eine \n\nver\u00e4nderte Sicht auf das Verh\u00e4ltnis zwischen Subsidiari-\n\nt\u00e4tskontrolle einerseits und dem politischen Dialog bei der \n\nBeteiligung des Landtags mit Stellungnahmen zu EU-\n\nThemen und -Initiativen andererseits hervor. \n\nZudem wird von einer m\u00f6glichen notwendigen Anpas-\n\nsung der Priorit\u00e4tensetzung der Staatsregierung in Bezug \n\nauf Fragen der Europapolitik gesprochen, allerdings ohne \n\ndass diese Priorit\u00e4ten dargelegt werden. Die sieben im \n\nBericht genannten Themen allein k\u00f6nnen es dann wohl \n\ndoch nicht sein. Welche Priorit\u00e4ten also setzt die Staatsre-\n\ngierung nach einem halben Jahr Amtszeit? Hier erwarten \n\nwir Antworten. \n\nWas l\u00e4sst sich sonst noch zum Halbjahresbericht der \n\nStaatsregierung sagen? Der Bericht enth\u00e4lt neben der \n\nf\u00f6rmlichen Einleitung zwei Teile: a) die Begr\u00fcndung der \n\ngegen\u00fcber dem vorangegangenen Halbjahresbericht \n\nweggefallenen Themen und b) sieben \u00fcbrig gebliebene \n\nSchwerpunkte, von denen \u2013 wie gesagt \u2013 einige halb oder \n\nganz aus dem 6. Halbjahresbericht \u00fcbernommen worden \n\nsind. Diese \u00dcbernahme wesentlicher Textteile betrifft die \n\nSchwerpunkte 3. Datenschutz, 4. Europ\u00e4ische Statistik, \n\n5. Europ\u00e4isches Vertragrecht und 6. Europ\u00e4ische Innova-\n\ntionspartnerschaft \u201eAktivit\u00e4t und Gesundheit im Alter\u201c. \n\nEs dr\u00e4ngen sich also plausible Fragen auf. Die Staatsre-\n\ngierung verweist darauf, dass der Punkt Schl\u00fcsseltechno-\n\nlogien \u2013 ehemals Punkt 1 des 6. Halbjahresberichts \u2013 aus \n\ndem Fokus des Berichts als wesentliche europapolitische \n\nEntwicklung herausgefallen ist, ohne dass das Thema in \n\nder Politik der Staatsregierung an Bedeutung verloren \n\nh\u00e4tte. Dann wird allerdings munter drauflos berichtet. \n\nHalten Sie es wirklich f\u00fcr nachvollziehbar, dass zu diesem \n\nThema nichts weiter als ein Schwerpunkt genannt wird, \n\nwenn die Bedeutung doch gleich geblieben ist und das \n\nThema erkennbar von langfristiger Bedeutung f\u00fcr Sach-\n\nsen sein wird? Worin liegen die Gr\u00fcnde daf\u00fcr, dass dieses \n\nThema nicht weiter gegen\u00fcber dem Landtag dargestellt \n\nwird? \n\nDes Weiteren teilt die Staatsregierung mit, dass die \n\nVerhandlungen \u00fcber das Rahmenprogramm f\u00fcr Forschung \n\nund Innovation \u201eHorizont 2020\u201c erfolgreich abgeschlos-\n\nsen worden sind und das Thema aus dem Bericht heraus-\n\ngenommen werden k\u00f6nne. Allerdings ist dem Ausschuss \u2013 \n\ndas habe ich vom H\u00f6rensagen, ich war selber leider nicht \n\ndabei \u2013 bei seiner j\u00fcngsten Br\u00fcsselreise wohl seitens der \n\nKommission gerade zur Umsetzung von \u201eHorizont 2020\u201c \n\ndargelegt worden, dass es hier gro\u00dfen Handlungsbedarf \n\ngibt, nicht zuletzt deswegen, weil einerseits Mittel in den \n\nJuncker-Fonds \u00fcberf\u00fchrt werden sollen, andererseits ist \n\ngerade die erfolgreiche Umsetzung wesentlich von politi-\n\nschen Entscheidungen abh\u00e4ngig. Die Umsetzung ist nicht \n\neinmal beschlossen und dann l\u00e4uft sie automatisch. \n\nWarum wird also nicht weiter zum Verlauf und zur Um-\n\nsetzung berichtet? \n\nZu b) laufende wesentliche Entwicklungen. Hierzu wird \n\nim Punkt 3 Datenschutz-Grundverordnung angemerkt, \n\ndass die Staatsregierung das weitere Gesetzgebungsver-\n\nfahren in Rat und Parlament begleiten wird. Da dr\u00e4ngt \n\nsich dem geneigten Parlamentarier durchaus die Frage \n\nauf, ob es hier konkrete Formen der Beteiligung gibt oder \n\nob es sich um eine allgemeine Feststellung im Sinne eines \n\nMonitoring handelt. \n\nMeine Damen und Herren! Abschlie\u00dfend gestatten Sie \n\nmir folgende Anmerkung. Ich gehe davon aus, dass das \n\nVerbindungsb\u00fcro in Br\u00fcssel die Staatsregierung zu den \n\nwesentlichen Vorg\u00e4ngen in der EU, wie sie in der \u201eWoche \n\nin Br\u00fcssel\u201c f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit Sachsens dargestellt \n\nwerden, informiert und sich die Staatsregierung auch zu \n\ndiesen Problemlagen verh\u00e4lt. Deshalb ist es ausgespro-\n\nchen merkw\u00fcrdig, dass diesem Hohen Hause mit dem \n\nHalbjahresbericht ein regelrechtes Kontrastprogramm \n\ngeboten wird, das Themen als wesentlich f\u00fcr Sachsen \n\nauflistet, die zum gro\u00dfen Teil \u2013 mit Verlaub und gro\u00dfem \n\nRespekt vor der Bedeutung \u2013 nicht ann\u00e4hernd die Brisanz \n\nund Aktualit\u00e4t der tats\u00e4chlich brennenden Konflikte der \n\nEU und ihrer Bedeutung f\u00fcr Sachsen widerspiegelt. \n\nDie Top-EU-Themen, wie Migration und Asyl, Sicherheit \n\nund soziale Fragen, treiben die Leute auch in Sachsen seit \n\nMonaten auf die Stra\u00dfe. Davon ist im 7. Halbjahresbericht \n\nkeine Spur. Dieser Kontrast der im Halbjahresbericht \n\ndargestellten Themen zu den Entwicklungsschwerpunkten \n\nder EU muss zu einem \u00dcberdenken des Berichts f\u00fchren, \n\nda a) wesentliche, die Menschen in Sachsen bewegende \n\neuropapolitische Schwerpunkte im Berichtszeitraum \n\nausgelassen werden und weil b) kein wirklicher \u00dcberblick \n\n\u00fcber die wesentliche europapolitische T\u00e4tigkeit der \n\nStaatsregierung im Sinne von Beteiligung Sachsens in der \n\nEU gegeben wird. \n\nWir w\u00fcnschen uns eine Berichterstattung, die umf\u00e4nglich \n\ndie Initiativen der EU-Kommission im Rahmen der \n\nSubsidiarit\u00e4tskontrolle und des politischen Dialogs sowie \n\neine umfangreiche Bewertung dieser Prozesse umfasst. \n\nNur so k\u00f6nnen Staatsregierung und S\u00e4chsischer Landtag \n\ns\u00e4chsische Interessen wahren und rechtzeitig die erforder-\n\nlichen Diskussionen im Hohen Hause f\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 656 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Im Berichtszeit-\n\nraum war offensichtlich nicht viel los. Das kann man \n\nfeststellen, wir haben das im Ausschuss ja auch schon \n\ndiskutiert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa passiert ja auch nicht viel!) \n\nWir m\u00fcssen uns dar\u00fcber klar sein \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Ja, Herr Gebhardt, wir haben vom Fr\u00fchjahr bis zum \n\nHerbst letzten Jahres einen Europa-Wahlkampf gehabt. \n\nIch bin mehrfach in Br\u00fcssel gewesen. Ich finde auch nicht \n\nbefriedigend, dass eine ganze Reihe von Themen, die uns \n\nim Moment in Europa umtreiben, in dem Bericht nicht die \n\ngeb\u00fchrende Ber\u00fccksichtigung finden. Aber TTIP ist \n\ndanach so richtig hochgekocht. Das muss man sich \n\nklarmachen. Das treibt die Menschen um, hat aber, was \n\nSubsidiarit\u00e4t und \u00c4hnliches angeht, f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen zun\u00e4chst nicht die gro\u00dfe Bedeutung. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Stange, Sie \n\nd\u00fcrfen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank. W\u00fcrden Sie \n\nmir zumindest zustimmen, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\ndass jeweils im Unterpunkt \u201eEntwicklung im letzten \n\nhalben Jahr und Ausblick\u201c mit dem Begriff Ausblick nicht \n\nder R\u00fcckblick, sondern tats\u00e4chlich ein Blick in die Zu-\n\nkunft gemeint ist? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Sprachlich w\u00fcrde ich \n\nIhnen folgen. Aber wo wir gerade dabei sind, Herr Stange, \n\nSie haben eben eine Reihe von Ausf\u00fchrungen \u00fcber unsere \n\nBr\u00fcsselreise gemacht und die Informationen, die wir dort \n\nbekommen oder nicht bekommen haben. Sie waren nicht \n\nzugegen, wie Sie vorhin selbst festgestellt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs w\u00e4re sinnvoll, wenn die dar\u00fcber sprechen, die dabei \n\ngewesen sind. Da w\u00e4re eine Reihe von Missverst\u00e4ndnis-\n\nsen nicht eingetreten. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte aus diesem Bericht von den sieben Punkten \n\nzwei herausgreifen, die mir besonders wichtig erscheinen. \n\nDer eine Punkt betrifft weniger den Freistaat Sachsen in \n\nseiner Gesetzgebungskompetenz, ist aber genannt und ich \n\nhalte ihn wirklich f\u00fcr wichtig, n\u00e4mlich das Thema europ\u00e4-\n\nisches Vertragsrecht. Da hat die Kommission eine ganz \n\ngute Idee gehabt, man k\u00f6nnte n\u00e4mlich in Europa neben \n\ndem nationalen auch ein europ\u00e4isches Vertragsrecht \n\neinf\u00fchren, das die Vertragspartner gegebenenfalls verein-\n\nbaren k\u00f6nnen, wenn sie grenz\u00fcbergreifende Vertr\u00e4ge \n\nabschlie\u00dfen. Das scheint mir eine plausible Idee zu sein, \n\nwenn man bedenkt, dass wir nach wie vor gerade im \n\nZivilrecht auf europ\u00e4ischer Ebene immer noch Probleme \n\nhaben, wenn Vertr\u00e4ge geschlossen werden. \n\nNun hat sich herausgestellt \u2013 so l\u00e4sst sich diesem Bericht \n\nentnehmen \u2013, dass das Projekt, das 2011 losgetreten \n\nworden ist, gescheitert sei. Ich halte das f\u00fcr recht bedauer-\n\nlich und man sollte darauf hinweisen, dass es schade ist, \n\nwenn in der Europ\u00e4ischen Union so etwas Sinnvolles \n\nnicht zustande kommt. \n\nEin weiterer wesentlicher Aspekt, der im Bericht vor-\n\nkommt und noch einmal Erw\u00e4hnung finden sollte, ist das \n\nThema europ\u00e4ischer Datenschutz. Es wird darauf hinge-\n\nwiesen, dass die Europ\u00e4ische Datenschutz-Grund-\n\nverordnung und die Datenschutzrichtlinie nun wohl doch \n\nkommen w\u00fcrden. Es ist leider sehr lange, unter anderem \n\nauch durch das Verschulden der deutschen Regierung \n\nnicht dazu gekommen. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung ist dringend notwen-\n\ndig, weil europaweit Handlungsbedarf besteht. Es ist sehr \n\nerfreulich, dass sie jetzt kommen soll. Wir m\u00fcssen aller-\n\ndings aus der Perspektive des s\u00e4chsischen Gesetzgebers, \n\nglaube ich, ber\u00fccksichtigen, dass das, was kommen wird, \n\ntief in unsere Gesetzgebungskompetenz eingreift. \n\nDie Datenschutz-Grundverordnung wird Kompetenzen \n\ndes s\u00e4chsischen Gesetzgebers verdr\u00e4ngen. In Sachsen \n\nwerden wir k\u00fcnftig nur noch dar\u00fcber entscheiden, ob \n\nDatenschutz stattfindet, ob Datenverarbeitung stattfindet. \n\nWir werden nicht mehr dar\u00fcber entscheiden k\u00f6nnen, wie \n\ndas geschieht und welche Schutzmechanismen bestehen. \n\nDas wird Europa europaweit einheitlich regeln. Ich \n\nm\u00f6chte nur Ihr Augenmerk darauf richten. Das ist ein \n\ntypischer Fall, bei dem tief in Gesetzgebungskompeten-\n\nzen eingegriffen wird. Wenn das vorliegt, dann werden \n\nwir uns als S\u00e4chsischer Landtag dazu positionieren \n\nm\u00fcssen. Bitte achten Sie darauf. Ich glaube, wir werden \n\ndazu hier im Landtag eine Debatte f\u00fchren. \n\nDanke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Dr. Dreher, bitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Der Europaausschuss hat mit 15 Stimmen bei einer \n\nEnthaltung dem S\u00e4chsischen Landtag empfohlen, die \n\nUnterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatskanzlei \u201eSiebter \n\nHalbjahresbericht zu wesentlichen Entwicklungen der \n\ns\u00e4chsischen Europapolitik\u201c zur Kenntnis zu nehmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 657 \n\nDiese Beschlussempfehlung wurde also auch von Vertre-\n\ntern unserer Fraktion im Europaausschuss nicht abge-\n\nlehnt. Das ist nicht weiter verwunderlich; denn schlie\u00dflich \n\ngeht es nur um eine Kenntnisnahme durch den Landtag, \n\nnicht um eine inhaltliche Bewertung. Der gute politische \n\nAnstand sowie die Verantwortung gegen\u00fcber dem W\u00e4hler \n\ngebieten es, einen Bericht der Staatsregierung zu einem \n\nbestimmten Politikbereich zur Kenntnis zu nehmen. Eine \n\nsachliche \u00dcbereinstimmung ist mit einer Kenntnisnahme \n\ndes Berichts nicht verbunden. \n\nMan k\u00f6nnte heute zu diesem Bericht durchaus einige \n\nKritikpunkte anbringen, wie es meine Vorredner schon \n\nteilweise getan haben und wie sie auch in der vergange-\n\nnen Sitzung des Europaausschusses von einigen Abgeord-\n\nneten angesprochen wurden. Sie sind in der Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses benannt oder zumindest \n\nindirekt angesprochen. Das soll zu dieser sp\u00e4ten Plenar-\n\nstunde gen\u00fcgen. \n\nDass in dem Bericht sehr wenig Neues enthalten ist, hat \n\nder Vertreter der Staatsregierung im Ausschuss damit \n\nbegr\u00fcndet, dass der Bericht in eine Leerlaufphase des EU-\n\nParlaments und der EU-Institutionen falle, n\u00e4mlich in die \n\nZeit zwischen den Wahlen zum Parlament und der Best\u00e4-\n\ntigung der neuen EU-Kommission. \n\nEinen Punkt m\u00f6chte ich allerdings kurz ansprechen, der \n\naus meiner Sicht nicht gut sein wird: das Europ\u00e4ische \n\nVertragsrecht. Wenn wir uns anschauen, wie ein Recht \n\nbesteht, dann haben wir immer zwei Dinge \u2013 zum einen \n\ndie Juristen. Sie haben es studiert und k\u00f6nnen es wissen-\n\nschaftlich begr\u00fcnden. Zum anderen haben wir die paralle-\n\nle Bewertung in der Laiensph\u00e4re. Das ist n\u00e4mlich ge-\n\nwachsenes Recht, was auch der Nichtrechtskundige \n\ngef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig empfindet. \n\nWenn ich ein europ\u00e4isches Vertragsrecht konstruiere, \n\ndann st\u00fclpe ich wieder eine Glocke dar\u00fcber, was der \n\nB\u00fcrger nicht versteht, weil er dieses Recht nie gelebt hat. \n\nEr ist nicht in diesem Sinne erzogen worden. Dann habe \n\nich wieder eine Glocke und nichts, was von unten, Europa \n\neinend, w\u00e4chst. Das halte ich f\u00fcr gef\u00e4hrlich. Ich glaube, \n\ndass dadurch die Akzeptanz leidet, auch wenn es viel-\n\nleicht nur Unternehmen und Gewerbetreibende betrifft. \n\nAber auch bei diesen ist die Akzeptanz wichtig. \n\nEs gibt eigentlich auch keine Notwendigkeit f\u00fcr ein \n\neurop\u00e4isches Vertragsrecht. Wir haben das CISG. Wir \n\nhaben das internationale Privatrecht. Wir haben die \n\nM\u00f6glichkeit der freien Rechtswahl. Das k\u00f6nnen sich die \n\nVertragsparteien international suchen. Deswegen m\u00f6chte \n\nich einen warnenden Zeigefinger in Richtung dieser \n\naufgest\u00fclpten europ\u00e4ischen Glocke erheben. \n\nDas soll es f\u00fcr heute aber auch gewesen sein. Ich m\u00f6chte \n\nmich kurzfassen und daf\u00fcr werben, der Beschlussempfeh-\n\nlung zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Maicher \n\nf\u00fcr die Fraktion der GR\u00dcNEN, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nwerde meine Redezeit heute in dieser Aussprache nutzen, \n\num mehr \u00fcber das zu reden, was nicht im Siebten Halb-\n\njahresbericht steht. Was darin steht, das sind zweifellos \n\nwichtige Themen. Das k\u00f6nnen wir zustimmend zur \n\nKenntnis nehmen. \n\nIn der im Jahr 2011 unterzeichneten Subsidiarit\u00e4tsverein-\n\nbarung sind zum einen die Informationspflichten der \n\nStaatsregierung gegen\u00fcber dem Parlament geregelt, zum \n\nanderen aber auch, dass die Staatsregierung die Stellung-\n\nnahmen des Landtags oder des hierzu erm\u00e4chtigten \n\nAusschusses bei ihrer Meinungsbildung zu ber\u00fccksichti-\n\ngen hat. \n\nDem zust\u00e4ndigen Vorg\u00e4ngerausschuss wurde zugesichert, \n\ndass die Staatsregierung im Rahmen der Selbstverpflich-\n\ntung \u00fcber EU-Angelegenheiten von grunds\u00e4tzlicher \n\nBedeutung und auf Nachfrage der Ausschussmitglieder \n\neigenst\u00e4ndig berichtet. \n\nNun sind wir noch am Anfang der Legislatur. Ich hatte \n\ndeshalb eine gewisse Erwartungshaltung an diesen Halb-\n\njahresbericht zu wesentlichen Entwicklungen der s\u00e4chsi-\n\nschen Europapolitik. Die Staatsregierung hat einen \n\nBericht vorgelegt. Ob die Informationspflicht gegen\u00fcber \n\ndem Landtag damit umfassend erf\u00fcllt ist, bezweifle ich \n\naber. \n\nBereits im M\u00e4rz 2012 hat meine Fraktion darauf hinge-\n\nwiesen, dass f\u00fcr eine echte Zusammenarbeit von Staatsre-\n\ngierung und Landtag Voraussetzung ist, dass der Landtag \n\nzeitnah, zwei Wochen bis maximal einen Monat nach \n\nAblauf des Halbjahres informiert wird. Jetzt haben wir \n\nwieder die Situation, dass, w\u00e4hrend wir hier \u00fcber den \n\nSiebten Halbjahresbericht sprechen, der Achte Berichts-\n\nzeitraum schon fast vorbei ist. So ist das im Jahr 2011 \n\nangestrebte Ziel von mehr Transparenz f\u00fcr Sachsens \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger noch nicht erreicht. \n\nMit der Einrichtung eines Europaausschusses hat der \n\nLandtag ein Zeichen gesetzt, welche Bedeutung dem \n\nThema einger\u00e4umt wird. Das begr\u00fc\u00dft meine Fraktion \n\nsehr. Wir haben uns in der letzten Legislatur stets f\u00fcr ihn \n\neingesetzt. \n\nEuropa, das wurde schon gesagt, ist weit mehr als die \n\nVerwaltung von F\u00f6rdergeldern. Wir m\u00f6chten eine proak-\n\ntive Beteiligung, um Entscheidungsprozesse f\u00fcr Sachsens \n\nB\u00fcrgerinteressen innerhalb Europas transparent zu ma-\n\nchen. Wir m\u00fcssen neue Wege der Zusammenarbeit und \n\ndes Austauschs zwischen Landtag und Staatsregierung \n\nfinden. Wir sind im Europaausschuss, denke ich, auf \n\neinem guten Weg dahin. \n\nNoch kurz zum vorliegenden Siebten Halbjahresbericht. \n\nDie Anzahl der Themen, die aus Sicht der Staatsregierung \n\nvon wesentlicher Bedeutung sind, ist \u00fcberschaubar. F\u00fcr \n\ndie Arbeit im Europaausschuss, aber auch f\u00fcr das Parla-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 658 \n\nment w\u00e4re es hilfreich, wenn die Staatsregierung die in \n\nden n\u00e4chsten sechs Monaten auf der europapolitischen \n\nAgenda anstehenden s\u00e4chsischen Themen explizit dar-\n\nstellte. Ich gehe davon aus, es sind mehr als die im jetzi-\n\ngen Bericht genannten. \n\nEs gibt ohne Frage Themen im letzten Berichtszeitraums \n\ntrotz der Umbruchzeit zwischen alter und neuer Legislatur \n\ndes Europaparlaments und trotz neuer Kommission, die \n\nf\u00fcr Sachsen von Bedeutung sind und \u00fcber die die Staats-\n\nregierung nicht berichtet, zum Beispiel die Entscheidung \n\nzur Renationalisierung des Anbaus gentechnisch ver\u00e4n-\n\nderter Organismen und die fehlende Klarheit, wie der \n\nHandel von GVO zwischen den Mitgliedsstaaten kontrol-\n\nliert werden kann. Meine Fraktion h\u00e4tte sich dazu eine \n\nBegleitung im Bericht gew\u00fcnscht; denn das betrifft sehr \n\nwohl s\u00e4chsische Interessen. \n\nSoziale Aspekte in der Europ\u00e4ischen Union und in Sach-\n\nsen finden Sie in dem Bericht auch nicht. Wenn diese f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung tats\u00e4chlich nicht von wesentlicher \n\nBedeutung sind, dann ist das ein blinder Fleck. Allein die \n\nAnzahl der Menschen, die auf der Flucht sind, und die \n\nDefizite der europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik zeigen, dass \n\nsoziale Aspekte in der Europ\u00e4ischen Union und in Sach-\n\nsen die gleiche Priorit\u00e4t erhalten m\u00fcssen wie Wirtschaft \n\nund Handel. \n\nEs ist eine gr\u00fcne Kernforderung, dass der Landtag einbe-\n\nzogen werden muss. Wir hoffen, dass die nun f\u00fcr Europa \n\nzust\u00e4ndige Staatskanzlei eine fr\u00fchzeitige und umfassende \n\nBeteiligung des Landtags anstrebt und sicherstellt. Wir \n\nerwarten mit Spannung den achten Halbjahresbericht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRegelbedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht \n\nso aus. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort \n\nzu nehmen. Herr Dr. Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Vielen \n\nDank, dass Sie mir Gelegenheit geben, kurz zu den \n\nseitens der Fraktion DIE LINKE vorgetragenen kritischen \n\nPunkten an der Befassung des S\u00e4chsischen Landtags mit \n\neuropapolitischen Themen im Rahmen der Subsidiarit\u00e4ts-\n\npr\u00fcfung Stellung zu nehmen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht wiederholen, was meine Vorredner \n\nzu dem Zeitraum gesagt haben, zu dem der Bericht \n\nentstanden ist und den er abbilden soll. Aber ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal darauf hinweisen, dass die Europ\u00e4ische \n\nKommission f\u00fcr die neue Periode festgestellt hat, dass der \n\nDiskontinuit\u00e4tsgrundsatz gelten soll: Rechtsnormen und \n\nVorg\u00e4nge oder Verfahrensvorschriften, die in der alten \n\nPeriode verwendet worden sind, m\u00fcssen jetzt neu ange-\n\nfasst und aufgegriffen werden. \n\nDer Berichtszeitraum umfasst den Zeitraum von Mai bis \n\nOktober 2014. Lassen Sie mich meinen Redebeitrag in \n\nzwei Teile teilen. Ich w\u00fcrde Sie als Vertreter der Exekuti-\n\nve ganz gern damit vertraut machen, wie wir mit der \n\nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung umgehen und wie wir insbe-\n\nsondere unser Berichtswesen gegen\u00fcber dem Landtag auf \n\nder Basis dieser Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung darstellen \n\nwollen. Herr Stange, ich werde mich nat\u00fcrlich auch noch \n\nzu den grunds\u00e4tzlichen Schwerpunkten \u00e4u\u00dfern, die in der \n\nSubsidiarit\u00e4tsvereinbarung ebenfalls ihren Niederschlag \n\ngefunden haben. \n\nFrau Maicher, die Einbeziehung des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags in die Berichterstattung ist auch der Staatsregierung \n\nein wichtiges Anliegen. Grunds\u00e4tzlich gebietet es aber der \n\nRespekt der Staatsregierung gegen\u00fcber dem Parlament, \n\nsich bei landtagsintern zu f\u00fchrenden Diskussionen Zu-\n\nr\u00fcckhaltung aufzuerlegen. Das ist der Geist der Subsidia-\n\nrit\u00e4tsvereinbarung zwischen der Staatsregierung und dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag. \n\nEs steht uns deshalb auch zu, noch einmal auf Grenzen \n\nund Inhalt dieser Vereinbarung hinzuweisen. Die Beteili-\n\ngung des S\u00e4chsischen Landtags im Rahmen der Subsidia-\n\nrit\u00e4tsvereinbarung beschr\u00e4nkt sich auf Aussagen zu \n\nFr\u00fchwarndokumenten und zur Subsidiarit\u00e4t. Wenn Sie \n\nden Bericht unter diesem Blickwinkel noch einmal \n\ndurchschauen, werden Sie feststellen, dass wir insbeson-\n\ndere mit dem Ausblick und der Darstellung der Subsidia-\n\nrit\u00e4t f\u00fcr unser Land jeweils erl\u00e4utert haben, wie die \n\neuropapolitischen Schwerpunkte im Land wirken sollen. \n\nAndere, insbesondere allgemeine europapolitische \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen fallen dagegen nicht unter diese Subsidiarit\u00e4tsver-\n\neinbarung. Sie regelt also nur das Verh\u00e4ltnis zwischen \n\nRegierung und Landtag. Sie hat keine binnenrechtliche \n\nAuswirkung auf Beratungsgegenst\u00e4nde, die im Landtag \n\nvon den Fraktionen eigenst\u00e4ndig ausgew\u00e4hlt werden \n\nk\u00f6nnen. Deshalb bleiben die verfassungsrechtlich ver-\n\nb\u00fcrgten Rechte der Fraktionen erhalten. Der Landtag kann \n\nsich also jederzeit jenseits des EU-Subsidiarit\u00e4tsproto-\n\nkolls und der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung politisch mit den \n\nThemen befassen und die M\u00f6glichkeit der Diskussion \n\nnutzen. Wir als Landesregierung k\u00f6nnen uns dort grund-\n\ns\u00e4tzlich nicht einmischen und werden es auch in Zukunft \n\nnicht tun. \n\nDas war ein Verfahrenshinweis. Nun aber, meine Damen \n\nund Herren, noch einen Ausblick auf die besonderen \n\nSchwerpunkte, die die Landesregierung im Bereich der \n\nEuropapolitik sieht. Sie haben in Ihren Redebeitr\u00e4gen ja \n\ndarauf hingewiesen, dass wir auch \u00fcber die Schwerpunkte \n\nberichten wollten, die in der s\u00e4chsischen Europapolitik im \n\nJahr 2015 eine besondere Rolle spielen k\u00f6nnten. Es ist \n\nrichtig dargestellt worden, dass die entsprechende Formu-\n\nlierung in der Subsidiarit\u00e4tsvereinbarung uns dazu auffor-\n\ndert, auch dar\u00fcber zu berichten. \n\nOhne dem Kabinett vorgreifen zu wollen, sehe ich insbe-\n\nsondere die folgenden Top-EU-Themen: Forschung und \n\nEntwicklung, Innovation, Ausbau der digitalen Infrastruk-\n\ntur und des digitalen Marktes, die EU-F\u00f6rderung nach \n\n2020, die Migrationspolitik \u2013 und damit greife ich ein \n\nAnliegen aus dem Europaausschuss auf. Von der Fraktion \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 659 \n\nDIE LINKE wurde kritisiert, dass zu wenig \u00fcber Grenz-\n\nkontrollen, Asyl und Migration, Energie, Umwelt und \n\nVerkehr berichtet worden sei. Nat\u00fcrlich spielt auch die \n\ngrenz\u00fcberschreitende Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung nach den \n\nSchengen-Durchf\u00fchrungsvereinbarungen und dem \n\nSchengen-Berichtswesen eine Rolle \u2013 aber, meine Damen \n\nund Herren, eben auch nur dann, wenn in der EU-\n\nKommission etwas dazu passiert. Insofern d\u00fcrfen Sie \n\nerwarten, dass im n\u00e4chsten Halbjahresbericht etwas dazu \n\naufgef\u00fchrt wird. \n\nNun noch einige Bemerkungen zu den Vorrednern und \n\nden Abgeordneten der Fraktionen, die hier gesprochen \n\nhaben. \n\nHerr Stange, bei der Bewertung Ihrer Stellungnahme habe \n\nich folgendes Problem: Eine umfassende Bewertung \n\neuropapolitischer Themen findet doch auch in den Fach-\n\narbeitskreisen und Fachaussch\u00fcssen statt. Nehmen wir \n\neinmal das Thema, das Sie angesprochen haben, Frau \n\nMaicher, die Politik der Europ\u00e4ischen Union zur Gen-\n\ntechnik. Dar\u00fcber wird ausf\u00fchrlich im Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft beraten. Es kann doch nicht \n\nsein, dass wir das im Europaausschuss eins zu eins \n\n\u00fcbernehmen. Dann bl\u00e4hen wir zwar den Bericht auf, aber \n\nder Mehrwert f\u00fcr Sie als Abgeordnete d\u00fcrfte doch \u00e4u\u00dferst \n\ngering sein. Ich gehe davon aus, dass Fachthemen in den \n\nArbeitskreisen und den daf\u00fcr vorgesehenen Aussch\u00fcssen \n\nbearbeitet werden. Das muss doch nicht noch einmal in \n\nden Halbjahresbericht erneut aufgenommen werden; es \n\nw\u00e4re sowieso nur eine nachrichtliche \u00dcbernahme. \n\nHerr Dr. Dreher von der Fraktion AfD: Das gemeinsame \n\neurop\u00e4ische Kaufrecht ist, wie Sie wissen, ein Gegen-\n\nstand, der die Europ\u00e4ische Union seit 30 Jahren besch\u00e4f-\n\ntigt. Es ist nicht Thema des europ\u00e4ischen Kaufrechts, die \n\nB\u00fcrger mit einer fremden Rechtsmaterie zu \u00fcberfordern. \n\nGegenstand des europ\u00e4ischen Kaufrechts ist es, den \n\nVertragsparteien in der Europ\u00e4ischen Union, insbesondere \n\nder Wirtschaft, die M\u00f6glichkeit zu geben, grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Handel zu betreiben. \n\nDas haben Sie auch nicht bestritten, aber Sie haben es \n\neher so dargestellt, als w\u00fcrde dem B\u00fcrger jetzt wieder \n\neine unbekannte Rechtsmaterie \u00fcbergest\u00fclpt. Nach den \n\nInformationen, die ich dazu habe \u2013 und ich habe mir das \n\nim gemeinsamen Vertragsrecht sehr genau angesehen \u2013, \n\nist das nicht der Fall, sondern es ist ein Kaufrecht, das den \n\ndeutschen Prinzipien durchaus Rechnung tr\u00e4gt. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nZur Zuarbeit, das haben Sie richtig dargestellt: Der \n\nBerichtszeitraum f\u00fcr den Achten Halbjahresbericht wird \n\nam 30. April ablaufen. Wir haben die Ressorts gebeten, \n\nbis zum 8. Mai 2015 Bericht zu erstatten. Ich werde daf\u00fcr \n\nSorge tragen, dass die Berichterstattung dem Landtag in \n\n\u00fcberschaubarer Zeit zur Verf\u00fcgung gestellt wird, wie es \n\nauch bei den letzten Berichten der Fall war. Ich werde \n\nmich dieser Sache selbst annehmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses zur Drucksache 6/1282 ab. Bei Zustim-\n\nmung bitte ich um Ihr Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich stelle Einstimmig-\n\nkeit fest. Damit ist der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1393 \n\nEntsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen mit Drucksache 6/1393 eine Sammeldrucksache mit \n\nBeschlussempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcsse zu \n\nAntr\u00e4gen vor. Wird von den Fraktionen das Wort dazu \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss fest. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 11. Sitzung 27. April 2015 \n\n 660 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/1394 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen mit Drucksache 6/1394 eine Sammeldrucksache mit \n\nBeschlussempfehlungen und Berichten zu Petitionen vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht. \u2013 \n\nDas sieht nicht so aus. Da auch kein Verlangen nach \n\nAussprache vorliegt, kommen wir sogleich zur Abstim-\n\nmung. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Drucksache liegt Ihnen schriftlich \n\nvor. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. \n\nDamit ist auch dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben unsere heutige \n\nTagesordnung abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 12. Sitzung des \n\nLandtags auf morgen, Dienstag, 28. April, 10:00 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung liegt Ihnen vor. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nguten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 20:18 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}