{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-05-19T05:46:30Z",
        "Last-Modified": "2015-05-19T06:11:56Z",
        "Last-Save-Date": "2015-05-19T06:11:56Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "789",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-05-19T05:46:30Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-05-19T06:11:56Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-05-19T05:46:30Z",
        "dcterms:modified": "2015-05-19T06:11:56Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-05-19T05:46:30Z",
        "meta:save-date": "2015-05-19T06:11:56Z",
        "modified": "2015-05-19T06:11:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2180",
            "3415",
            "3282",
            "3113",
            "3663",
            "4377",
            "4524",
            "3214",
            "4656",
            "5294",
            "5266",
            "5391",
            "5312",
            "4989",
            "5523",
            "4706",
            "4669",
            "5228",
            "5466",
            "4446",
            "4756",
            "5488",
            "4846",
            "5109",
            "4694",
            "4927",
            "5645",
            "5377",
            "5689",
            "4858",
            "5119",
            "5476",
            "5290",
            "4417",
            "5022",
            "4166",
            "4173",
            "4531",
            "4394",
            "5181",
            "5025",
            "4439",
            "4641",
            "4450",
            "4792",
            "4498",
            "4395",
            "5218",
            "4712",
            "5671",
            "5616",
            "5441",
            "5656",
            "5124",
            "5173",
            "5385",
            "5394",
            "5292",
            "5141",
            "5850",
            "5764",
            "5809",
            "5331",
            "4970",
            "4732",
            "5360",
            "5241",
            "5168",
            "5247",
            "4921",
            "5505",
            "5465",
            "4026",
            "5091",
            "5698",
            "5503",
            "5634",
            "5620",
            "5592",
            "5432",
            "4976",
            "4688",
            "4968",
            "5269",
            "5682",
            "5593",
            "5199",
            "5950",
            "5709",
            "4238",
            "4433",
            "3185"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-05-19T05:46:30Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-05-19T06:11:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_13_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:e77ab346-76e0-41ac-8b08-53995c761dec",
        "xmpTPg:NPages": "92"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/13 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n13. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 30. April 2015, Plenarsaal Schluss: 17:47 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 915 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 915 \n\n1 Wahl von Mitgliedern des 1. Unter-\n\nsuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4um-\n\nnisse und etwaigen Fehlverhaltens \n\nder Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der neonazistischen Terrorgrup-\n\npe, die sich selbst als \u201aNationalsozia-\n\nlistischer Untergrund (NSU)\u2018  \n\nbezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung von Strafta-\n\nten, die der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 und \n\nggf. den mit ihr verbundenen  \n\nNetzwerken zurechenbar sind und \n\nden hieraus zu ziehenden  \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 6/1403, Wahlvorschlag \n\nder Fraktionen 915 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 916 \n\n2 Wahl von stellvertretenden Mitglie-\n\ndern des 1. Untersuchungsausschus-\n\nses gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungs-\n\nausschussgesetzes \u201eUntersuchung \n\nm\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und  \n\netwaigen Fehlverhaltens der  \n\nStaatsregierung und der ihrer Fach-, \n\nRechts- und Dienstaufsicht  \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der neonazistischen Terrorgrup-\n\npe, die sich selbst als \u201aNationalsozia-\n\nlistischer Untergrund (NSU)\u2018  \n\nbezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfol-\n\ngung und Verhinderung von Strafta-\n\nten, die der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 und \n\nggf. den mit ihr verbundenen  \n\nNetzwerken zurechenbar sind und \n\nden hieraus zu ziehenden  \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 6/1404, Wahlvorschlag 916 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 917 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n3 Wahl des Vorsitzenden und stellver-\n\ntretenden Vorsitzenden des 1. Unter-\n\nsuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 6 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4um-\n\nnisse und etwaigen Fehlverhaltens \n\nder Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen beim Umgang \n\nmit der neonazistischen Terrorgrup-\n\npe, die sich selbst als \u201aNationalsozia-\n\nlistischer Untergrund (NSU)\u2018  \n\nbezeichnet, deren personell-\n\norganisatorischem Umfeld und \n\netwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr \n\nAgieren in bzw. von Sachsen aus \n\nsowie bei der Aufkl\u00e4rung,  \n\nVerfolgung und Verhinderung von \n\nStraftaten, die der Terrorgruppe \n\n\u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr ver-\n\nbundenen Netzwerken zurechenbar \n\nsind und den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische \n\nTerrornetzwerke in Sachsen)\u201c  \n\n Drucksache 6/1405, Wahlvorschlag 918 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 918 \n\n4 Aktuelle Stunde 918 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Verfassung sch\u00fctzen, Demokratie \n\nst\u00e4rken \u2013 Gefahr von Rechts- und \n\nLinksextremismus bek\u00e4mpfen  \n\n Antrag der Fraktionen CDU  \n\nund SPD 919 \n\n Christian Hartmann, CDU 919 \n\n Henning Homann, SPD 920 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 921 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 921 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 922 \n\n Christian Hartmann, CDU 923 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 924 \n\n Christian Hartmann, CDU 924 \n\n Albrecht Pallas, SPD 924 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 925 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 926 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 927 \n\n Christian Hartmann, CDU 928 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 928 \n\n Christian Hartmann, CDU 928 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 929 \n\n4 2. Aktuelle Debatte  \n\n Verletzung der Neutralit\u00e4tspflicht \n\nbei politischen Demonstrationen \n\ndurch die \u00f6ffentliche Hand  \n\n Antrag der Fraktion AfD 930 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 930 \n\n Martin Modschiedler, CDU 931 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 932 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 933 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 933 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 933 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 934 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 935 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 935 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 935 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 936 \n\n5 Befragung der Staatsminister 936 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 937 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 938 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 938 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 938 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 939 \n\n Volkmar Winkler, SPD 939 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 939 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 939 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 939 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 940 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 940 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 940 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 940 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 940 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 940 \n\n Volkmar Winkler, SPD 940 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 940 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 941 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 941 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 941 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 941 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 941 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 941 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 942 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr 942 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\nUmwelt und Landwirtschaft \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 942 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 942 \n\n Volkmar Winkler, SPD 942 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 942 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 942 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 942 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 942 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 942 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 943 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 943 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 943 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 943 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 943 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 943 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 943 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 943 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 943 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 943 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 944 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 944 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 944 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 944 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 944 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 944 \n\n6 Streichung der Verpflichtung f\u00fcr \n\nKommunen und Landkreise, Gleich-\n\nstellungsbeauftragte zu bestellen  \n\n Drucksache 6/1390, Priorit\u00e4ten-\n\nantrag der Fraktion AfD 944 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 944 \n\n Albrecht Pallas, SPD 946 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 946 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 947 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 947 \n\n Patrick Schreiber, CDU 948 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 948 \n\n Daniela Kuge, CDU 949 \n\n Sarah Buddeberg, DIE LINKE 950 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 951 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 952 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 952 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 953 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 953 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 953 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 954 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 955 \n\n Abstimmung und Ablehnung 956 \n\n7 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der  \n\nStellplatzpflicht  \n\n Drucksache 6/1392, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion GR\u00dcNE 956 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 956 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 957 \n\n8 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Bew\u00e4ltigung des  \n\nStrukturwandels in den von  \n\nBraunkohleabbau und -verstromung \n\ngepr\u00e4gten Regionen in Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Strukturwandelf\u00f6rder-\n\ngesetz \u2013 S\u00e4chsStruktF\u00f6rdG)  \n\n Drucksache 6/1398, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 958 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 958 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 959 \n\n9 \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c \u2013 Standort-\n\nkampagne f\u00fcr den Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/762, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und  \n\ndie Antwort der Staatsregierung 959 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 959 \n\n Octavian Ursu, CDU 962 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 963 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 964 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 964 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 966 \n\n Silke Grimm, AfD 966 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 967 \n\n Thomas Colditz, CDU 968 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 969 \n\n Thomas Colditz, CDU 969 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 969 \n\n Thomas Colditz, CDU 969 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 971 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/1586 973 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 973 \n\n Thomas Colditz, CDU 973 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 974 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 974 \n\n Abstimmung und Ablehnung 974 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n10 Deutsch als gleichwertige  \n\nArbeitssprache in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion weiter f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 6/1285, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 975 \n\n Marko Schiemann, CDU 975 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 976 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 976 \n\n Sebastian Fischer, CDU 977 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 978 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 978 \n\n Marko Schiemann, CDU 979 \n\n Holger Mann, SPD 980 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 980 \n\n Holger Mann, SPD 980 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 981 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 982 \n\n Marko Schiemann, CDU 983 \n\n Abstimmung und Zustimmung 983 \n\n11 \u2013 Erarbeitung eines \u201eS\u00e4chsischen \n\nAktionsplanes zur Umsetzung des \n\n\u00dcbereinkommens der Vereinten \n\nNationen \u00fcber die Rechte von Men-\n\nschen mit Behinderungen (UN-\n\nBehindertenrechtskonvention) als \n\nein verbindliches menschenrecht-\n\nliches Instrumentarium\u201c  \n\n Drucksache 6/1384, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE  \n\n \u2013 UN-Behindertenrechtskonvention \n\nim Freistaat Sachsen voranbringen  \n\n Drucksache 6/1191,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 984 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 984 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 985 \n\n Gernot Krasselt, CDU 987 \n\n Hanka Kliese, SPD 988 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 989 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 989 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 990 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 991 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 991 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/1384 992 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/1191 992 \n\n Hanka Kliese, SPD 992 \n\n Gernot Krasselt, CDU 992 \n\n \n\n12 Gleichberechtigter Zugang  \n\nzu Jobtickets f\u00fcr Landesbedienstete  \n\ndes Freistaates in allen  \n\nRegionen Sachsens  \n\n Drucksache 6/218,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 993 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 993 \n\n Frank Heidan, CDU 993 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 993 \n\n Andreas Nowak, CDU 994 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 994 \n\n Andreas Nowak, CDU 994 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 996 \n\n Andreas Nowak, CDU 996 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 996 \n\n Albrecht Pallas, SPD 997 \n\n Silke Grimm, AfD 998 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 998 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 999 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 999 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1000 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1000 \n\n13 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/1395 1001 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 1001 \n\n Pr\u00e4vention von Diskriminierung \n\ngegen\u00fcber Lesben, schwulen, bi-, \n\ntrans- und intersexuellen Menschen \n\n(Frage Nr. 1) 1001 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1001 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1001 \n\n Gleichstellung der Eingetragenen \n\nLebenspartnerschaft im Landesrecht \n\n(Frage Nr. 2) 1001 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 1001 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1001 \n\n Kofinanzierung durch den Freistaat \n\nSachsen von Vorhaben, die aus Mitteln \n\ndes Asyl-, Migrations- und Integrati-\n\nonsfonds der Europ\u00e4ischen Union \n\n(AMIF) gef\u00f6rdert werden (Frage Nr. 3) 1001 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1001 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1002 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1002 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 915 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 13. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Nicolaus und Frau Pfeil. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nFolgende Redezeiten sind vom Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tages-\n\nordnungspunkte 6 und 9 bis 12 festgelegt worden: CDU \n\n82 Minuten, DIE LINKE 59 Minuten, SPD 44 Minuten, \n\nAfD 40 Minuten, GR\u00dcNE 33 Minuten, Staatsregierung \n\n57 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung k\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je \n\nnach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Tagesordnungspunkt 14, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder \n\nWiderspruch gegen die Tagesordnung. Damit ist die \n\nTagesordnung der 13. Sitzung best\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl von Mitgliedern des 1. Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 4 des \n\nUntersuchungsausschussgesetzes \u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse \n\nund etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer Fach-, \n\nRechts- und Dienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- \n\nund sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit der \n\nneonazistischen Terrorgruppe, die sich selbst als \u201aNationalsozialistischer \n\nUntergrund (NSU)\u2018 bezeichnet, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei \n\nder Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung von Straftaten, die der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden Schlussfolgerungen \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/1403, Wahlvorschlag der Fraktionen \n\n(Christian Piwarz, CDU: Muss  \n\ndas jedes Mal alles vorgelesen werden?) \n\nDer Landtag hat in der 11. Sitzung beschlossen, dass die \n\nSt\u00e4rke dieses Ausschusses 18 Mitglieder betragen soll. \n\nDie Verteilung der Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussge-\n\nsetzes nach der Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \n\n\u00a7 15 Abs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfah-\n\nren nach d\u2019Hondt zur Anwendung kommt. \n\nAnders als bei den regul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags sind gem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Unter-\n\nsuchungsausschussgesetzes die Mitglieder des Untersu-\n\nchungsausschusses vom Landtag nach den Vorschl\u00e4gen \n\nder Fraktionen zu w\u00e4hlen. Bei den zu besetzenden \n\n18 Sitzen bedeutet dies: Auf Vorschlag der CDU-Fraktion \n\nsind neun Mitglieder zu w\u00e4hlen. Auf Vorschlag der \n\nFraktion DIE LINKE sind vier Mitglieder zu w\u00e4hlen. Auf \n\nVorschlag der SPD-Fraktion sind zwei Mitglieder zu \n\nw\u00e4hlen. Auf Vorschlag der Fraktion der AfD sind eben-\n\nfalls zwei Mitglieder zu w\u00e4hlen. Auf Vorschlag der \n\nFraktion GR\u00dcNE ist ein Mitglied zu w\u00e4hlen. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen die Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge der Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und \n\nGR\u00dcNE in der Drucksache 6/1403 vor. \n\nWahlen finden nach den Bestimmungen unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen \n\ndurch Handzeichen abgestimmt werden, wenn kein \n\nAbgeordneter widerspricht. Ich frage daher, ob jemand \n\nwiderspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt wird. \u2013 \n\nDas kann ich nicht feststellen. Wir verfahren also so. \n\nEs gibt den Vorschlag aus den Fraktionen heraus, dass wir \n\ndie Abstimmung blockweise vornehmen sollen/k\u00f6nnen/ \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Heiterkeit) \n\nAuch dagegen, hoffe ich, gibt es jetzt keinen Widerspruch \n\nnach diesem Verst\u00e4ndigungsprozess. \u2013 Den kann ich nicht \n\nfeststellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 916 \n\nWir kommen also zur Variante \u201eblockweise Abstim-\n\nmung\u201c. Ich bitte ganz einfach darum, dass wir uns die \n\nentsprechenden Drucksachen vornehmen. \n\nWir beginnen mit den von der CDU-Fraktion vorgeschla-\n\ngenen Kandidaten, die Ihnen in der Drucksache 6/1403 \n\nvorliegen. Ich trage sie sicherheitshalber noch einmal vor; \n\ndas brauchen wir auch f\u00fcr das Protokoll. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir kennen sie!) \n\nSie finden hier folgende Wahlvorschl\u00e4ge der CDU-\n\nFraktion: Christian Hartmann, Patrick Schreiber, Oliver \n\nWehner, Christian Piwarz, Andreas Nowak, Lars Rohwer, \n\nJan L\u00f6ffler, Steve Ittershagen, Gerald Otto. Wer daf\u00fcr ist, \n\ndass man die vorgeschlagenen Kandidaten der CDU-\n\nFraktion als Mitglieder in den 1. Untersuchungsausschuss \n\nw\u00e4hlt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthaltung. Damit sind die \n\ngenannten Mitglieder der CDU-Fraktion in den 1. Unter-\n\nsuchungsausschuss gew\u00e4hlt. Es gab eine Stimmenthal-\n\ntung; aber es war eine einstimmige Wahl. \n\nIch komme jetzt zu den Wahlvorschl\u00e4gen der Fraktion \n\nDIE LINKE und trage diese nochmals vor \u2013 es sind, wie \n\ngesagt, vier Mitglieder \u2013: Kerstin K\u00f6ditz, Lutz Richter, \n\nAndr\u00e9 Schollbach, Mirko Schultze. Wer diesen vorge-\n\nschlagenen Mitgliedern der Fraktion DIE LINKE seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit sind \u2013 \n\nbei vielen Stimmenthaltungen \u2013 die genannten Mitglieder \n\nder Fraktion DIE LINKE als Mitglieder des 1. Untersu-\n\nchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nWir kommen zu den vorgeschlagenen Mitgliedern der \n\nSPD-Fraktion. Vorgeschlagen sind Sabine Friedel und \n\nAlbrecht Pallas. Wer diesen beiden Wahlvorschl\u00e4gen \n\nseine Stimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Auch keine. Damit sind die beiden Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nSPD-Fraktion einstimmig als Mitglieder des 1. Untersu-\n\nchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch komme nun zu den Wahlvorschl\u00e4gen der AfD-\n\nFraktion. Vorgeschlagen sind Herr Carsten H\u00fctter und \n\nHerr Andr\u00e9 Barth.  \n\nWer diesen beiden Vorschl\u00e4gen seine Stimme geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Trotzdem \n\nsind diese beiden Genannten Carsten H\u00fctter und Andr\u00e9 \n\nBarth als Mitglieder des 1. Untersuchungsausschusses \n\ngew\u00e4hlt. \n\nIch komme zum Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Vorgeschlagen ist Herr Valentin \n\nLippmann. Wer diesem Wahlvorschlag seine Stimme \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Trotzdem ist Herr \n\nLippmann als Mitglied des Untersuchungsausschusses \n\ngew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich frage, ob eines der Mit-\n\nglieder die Wahl nicht annehmen m\u00f6chte. \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit sind alle Gew\u00e4hlten auch Mitglie-\n\nder des 1. Untersuchungsausschusses des S\u00e4chsischen \n\nLandtags. Meine Damen und Herren! Damit k\u00f6nnen wir \n\ndiesen Tagesordnungspunkt 1 beenden. \n\nWir treten ein in den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl von stellvertretenden Mitgliedern des 1. Untersuchungsausschusses \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 des Untersuchungsausschussgesetzes \u201eUntersuchung m\u00f6glicher \n\nVers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der Staatsregierung und der ihrer \n\nFach-, Rechts- und Dienstaufsicht unterliegenden Sicherheits-, Justiz-, \n\nKommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im Freistaat Sachsen beim Umgang mit \n\nder neonazistischen Terrorgruppe, die sich selbst als \u201aNationalsozialistischer \n\nUntergrund (NSU)\u2018 bezeichnet, deren personell-organisatorischem Umfeld \n\nund etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, insbesondere im Hinblick auf ihre \n\nEntstehung, Entwicklung und ihr Agieren in bzw. von Sachsen aus sowie bei \n\nder Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und Verhinderung von Straftaten, die der \n\nTerrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit ihr verbundenen Netzwerken \n\nzurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden Schlussfolgerungen \n\n(Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/1404, Wahlvorschlag \n\nDer Landtag hat in der 11. Sitzung beschlossen, dass die \n\nSt\u00e4rke dieses Ausschusses 18 Mitglieder betragen soll. \n\nF\u00fcr die Wahl der stellvertretenden Mitglieder gilt gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 23 Abs. 2 Satz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung: Die Anzahl der \n\nvon einer Fraktion benannten Stellvertreter darf die \n\ndoppelte Anzahl der von dieser Fraktion zu benennenden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 917 \n\nAusschussmitglieder nicht \u00fcberschreiten. Es existiert also, \n\nwie der Mathematiker sagen w\u00fcrde, eine obere Schranke. \n\n(Heiterkeit der Abg. Christian Piwarz, CDU,  \n\nund Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Verteilung der stellvertre-\n\ntenden Mitglieder auf die Fraktionen erfolgt gem\u00e4\u00df \u00a7 4 \n\nAbs. 2 Satz 2 des Untersuchungsausschussgesetzes nach \n\nder Mitgliederzahl der Fraktionen, wobei nach \u00a7 15 \n\nAbs. 2 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung das Verfahren \n\nnach d\u00b4Hondt zur Anwendung kommt. Anders als bei den \n\nregul\u00e4ren Aussch\u00fcssen des S\u00e4chsischen Landtags sind \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 4 Abs. 2 Satz 1 des Untersuchungsausschussge-\n\nsetzes die stellvertretenden Mitglieder des Untersu-\n\nchungsausschusses wie schon die Mitglieder nach den \n\nVorschl\u00e4gen der Fraktionen zu w\u00e4hlen. Bei den zu beset-\n\nzenden maximal 36 Sitzen bedeutet dies: Folgende \n\nstellvertretende Mitglieder sind jeweils auf Vorschlag der \n\nFraktionen zu w\u00e4hlen: CDU 18, DIE LINKE 8, SPD 4, \n\nAfD 4 und GR\u00dcNE 2 stellvertretende Mitglieder. \n\nMeine Damen und Herren! Ihnen liegen die Wahlvor-\n\nschl\u00e4ge der Fraktionen CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und \n\nGR\u00dcNE in der Drucksache 6/1404 vor. Die Wahl findet \n\nnach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung \n\ngeheim statt. Allerdings kann stattdessen durch Handzei-\n\nchen abgestimmt werden, wenn niemand widerspricht. Ich \n\nfrage Sie deshalb, ob unter den Abgeordneten jemand ist, \n\nder widerspricht, dass durch Handzeichen abgestimmt \n\nwird. \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir k\u00f6nnen also, wie bereits \n\npraktiziert, blockweise \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nFraktionen abstimmen. \n\nIch beginne mit den Wahlvorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion, \n\n\u00fcber die wir gemeinsam abstimmen k\u00f6nnen: 1. Martin \n\nModschiedler, 2. Aline Fiedler, 3. Jan Hippold, 4. Holger \n\nGasse, 5. Rico Anton, 6. Daniela Kuge, 7. Sebastian \n\nFischer, 8. Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, 9. Iris Firmenich, 10. \n\nAlexander Dierks, 11. Gernot Krasselt, 12. Sven Lieb-\n\nhauser, 13. Ronny W\u00e4hner, 14. Patricia Wissel, 15. Wolf-\n\nDietrich Rost, 16. J\u00f6rg Kiesewetter und 17. Stephan H\u00f6sl. \n\nWer diesen Wahlvorschl\u00e4gen der CDU-Fraktion seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Ebenfalls keine. Damit sind die Genann-\n\nten einstimmig gew\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstimmung \n\n\u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der Fraktion DIE LINKE. Ich \n\ntrage sie noch einmal vor: Klaus Bartl, Sarah Buddeberg, \n\nJuliane Nagel, Falk Neubert, Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nJanina Pfau, Sebastian Scheel und Enrico Stange. Wer \n\ndiesen Wahlvorschl\u00e4gen seine Stimme geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimm-\n\nenthaltungen. Damit sind die Genannten zu stellvertreten-\n\nden Mitgliedern des 1. Untersuchungsausschusses ge-\n\nw\u00e4hlt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur blockweisen \n\nAbstimmung \u00fcber die Wahlvorschl\u00e4ge der SPD-Fraktion. \n\nVorgeschlagen sind zur Wahl als stellvertretende Mitglie-\n\nder Henning Homann, Dagmar Neukirch, Juliane Pfeil \n\nund Thomas Baum. Wer diesen Wahlvorschl\u00e4gen seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit sind die Genannten ein-\n\nstimmig zu stellvertretenden Mitgliedern des 1. Untersu-\n\nchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch komme zum Wahlvorschlag der Fraktion Alternative \n\nf\u00fcr Deutschland \u2013 AfD. Vorgeschlagen sind Sebastian \n\nWippel, Mario Beger, Dr. Stefan Dreher und Frau \n\nDr. Kirsten Muster. Wer den genannten Vorschl\u00e4gen seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Viele Stimmenthaltungen. Trotzdem sind die \n\nvier Genannten zu stellvertretenden Mitgliedern des 1. \n\nUntersuchungsausschusses des 6. S\u00e4chsischen Landtags \n\ngew\u00e4hlt. \n\nWir kommen zu den Wahlvorschl\u00e4gen der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Als stellvertretende Mit-\n\nglieder des Untersuchungsausschusses vorgeschlagen sind \n\nEva J\u00e4hnigen und Petra Zais. Wer den Genannten seine \n\nStimme geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \n\n\u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch keine. Damit sind die beiden Genannten \n\neinstimmig zu stellvertretenden Mitgliedern des 1. Unter-\n\nsuchungsausschusses gew\u00e4hlt. \n\nIch frage an dieser Stelle, ob eine oder einer der Gew\u00e4hl-\n\nten diese Wahl zum stellvertretenden Mitglied des \n\n1. Untersuchungsausschusses nicht annimmt. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nDamit k\u00f6nnen wir den Tagesordnungspunkt 2 abschlie-\n\n\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 918 \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nWahl des Vorsitzenden und stellvertretenden Vorsitzenden des \n\n1. Untersuchungsausschusses gem\u00e4\u00df \u00a7 6 des Untersuchungsausschussgesetzes \n\n\u201eUntersuchung m\u00f6glicher Vers\u00e4umnisse und etwaigen Fehlverhaltens der \n\nStaatsregierung und der ihrer Fach-, Rechts- und Dienstaufsicht \n\nunterliegenden Sicherheits-, Justiz-, Kommunal- und sonstigen Beh\u00f6rden im \n\nFreistaat Sachsen beim Umgang mit der neonazistischen Terrorgruppe, die \n\nsich selbst als \u201aNationalsozialistischer Untergrund (NSU)\u2018 bezeichnet, deren \n\npersonell-organisatorischem Umfeld und etwaigen Unterst\u00fctzernetzwerken, \n\ninsbesondere im Hinblick auf ihre Entstehung, Entwicklung und ihr Agieren \n\nin bzw. von Sachsen aus sowie bei der Aufkl\u00e4rung, Verfolgung und \n\nVerhinderung von Straftaten, die der Terrorgruppe \u201aNSU\u2018 und ggf. den mit \n\nihr verbundenen Netzwerken zurechenbar sind und den hieraus zu ziehenden \n\nSchlussfolgerungen (Neonazistische Terrornetzwerke in Sachsen)\u201c \n\nDrucksache 6/1405, Wahlvorschlag \n\nIch frage an dieser Stelle wiederum: Gibt es jemanden, \n\nder widerspricht, dass wir hier offen und durch Handzei-\n\nchen abstimmen und damit diese Wahl vornehmen? \u2013 Ich \n\nsehe keinen Widerspruch. Wir k\u00f6nnen also offen w\u00e4hlen. \n\nWer daf\u00fcr ist, Herrn Lars Rohwer, Fraktion der CDU, \n\nzum Vorsitzenden des 1. Untersuchungsausschusses zu \n\nw\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013\n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nkeine. Damit ist Herr Lars Rohwer zum Vorsitzenden des \n\n1. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt worden. Ich frage \n\nihn: Kollege Rohwer, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Lars Rohwer, CDU: Ja, ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nWir kommen zur Wahl der stellvertretenden Vorsitzenden. \n\nWer daf\u00fcr ist, Frau Kerstin K\u00f6ditz zur stellvertretenden \n\nVorsitzenden des 1. Untersuchungsausschusses zu w\u00e4h-\n\nlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \n\n\u2013 Eine Anzahl Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDamit ist Frau Kerstin K\u00f6ditz bei Gegenstimmen und bei \n\nStimmenthaltungen mehrheitlich zur stellvertretenden \n\nVorsitzenden des 1. Untersuchungsausschusses gew\u00e4hlt \n\nworden. \u2013 Ich frage Sie, Frau K\u00f6ditz: Nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nJa, ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\nDamit ist der Tagesordnungspunkt 3 abgeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Verfassung sch\u00fctzen, Demokratie st\u00e4rken \u2013  \n\nGefahr von Rechts- und Linksextremismus bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Verletzung der Neutralit\u00e4tspflicht  \n\nbei politischen Demonstrationen durch die \u00f6ffentliche Hand \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktion AfD hat von ihrem Recht Gebrauch ge-\n\nmacht, den Titel ihrer Aktuellen Debatte entsprechend \n\n\u00a7 55 Abs. 1 Satz 1 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. \n\nDemzufolge liegen mir die vorgenannten rechtzeitig \n\neingegangenen Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatte vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeiten hat das Pr\u00e4sidium \n\nwie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 19 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten und Staatsregierung zweimal 10 Minuten, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 919 \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nVerfassung sch\u00fctzen, Demokratie st\u00e4rken \u2013  \n\nGefahr von Rechts- und Linksextremismus bek\u00e4mpfen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen der \n\nCDU und der SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge: \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege \n\nHartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nVerfassung sch\u00fctzen, die Demokratie st\u00e4rken und damit \n\nfolgerichtig Gefahren von Rechts- und Linksextremisten, \n\nallgemein von Extremisten, bek\u00e4mpfen \u2013 daf\u00fcr, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, bedarf es in einer \n\nGesellschaft Instrumentarien. Eine Demokratie muss \n\nwehrhaft sein. Sie braucht wie der Igel ein Stachelkleid, \n\ndamit der Fuchs sie nicht frisst. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nInsoweit, meine Damen und Herren, bedarf es auch in \n\neiner Gesellschaft, in einem Freistaat, in der Bundesre-\n\npublik Deutschland eines Verfassungsschutzes. \n\nNicht zuletzt auf der Grundlage des neu vorgelegten \n\nVerfassungsschutzberichtes ist die Diskussion \u00fcber die \n\nFrage der Entwicklung des Extremismus und der Gef\u00e4hr-\n\ndung unserer Gesellschaft aktuell. Genauso wichtig ist es, \n\ndaraus die Erkenntnis zu gewinnen, dass wir in unserer \n\nSicherheitsarchitektur auch eines Verfassungsschutzes \n\nbed\u00fcrfen. \n\nWie sieht die Situation in Sachsen aus? \u2013 Gewalttaten von \n\nrechts: Rechtsextremisten stellen immer noch ein gro\u00dfes \n\nGef\u00e4hrdungs- und Personenpotenzial dar. Circa 2 500 \n\nRechtsextremisten haben wir in Sachsen. Damit stagniert \n\ndiese Zahl seit Jahren. Aus dieser Struktur heraus wurden \n\nim Jahr 2014 83 Gewalttaten begangen. Das ist ein \n\nAnstieg gegen\u00fcber dem Vorjahr; im Vorjahr waren es 67. \n\nDas hei\u00dft, eine Priorit\u00e4t liegt auf der Bek\u00e4mpfung des \n\nRechtsextremismus, aber, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ich sage Ihnen auch ganz deutlich, das f\u00fchrt \n\nnicht dazu, dass wir auf dem linken Auge blind sein \n\nd\u00fcrfen; \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD  \n\nund des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\ndenn beim Linksextremismus haben wir 770 Linksextre-\n\nmisten zu verzeichnen, verst\u00e4rkt im autonomen Block, \n\nverst\u00e4rkt in Leipzig, bei leicht steigender Tendenz. Von \n\ndiesen 770 Linksextremisten gingen im Jahr 2014 \n\n154 Gewalttaten aus. Das ist mehr als wir an rechtsextre-\n\nmistischen Gewalttaten zu verzeichnen haben, \n\n(Frank Heidan, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nauch wenn es ein Absinken gegen\u00fcber dem Vorjahr, dem \n\nJahr 2013, bedeutet. \n\nInteressant ist, dass sich die Gewalttaten sowohl von \n\nLinks- als auch von Rechtsextremisten mittlerweile nicht \n\nmehr verst\u00e4rkt gegen den politischen Gegner richten. \n\nInteressant ist \u2013 ich mache das am Beispiel der linksext-\n\nremistischen Straftaten fest \u2013, dass wir ein Absinken der \n\nGewalttaten gegen Rechtsextremisten um 32 % auf 79 zu \n\nverzeichnen haben. Wogegen richtet sich die Mehrzahl \n\nder Gewalttaten? \u2013 Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Es ist zu konstatieren, dass sich die Gewalttaten \n\nvor allen Dingen gegen den Staat richten. 71 Gewalttaten \n\nvon Linksextremisten richteten sich gegen unsere Polizei. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist kein \n\nhinnehmbarer Zustand! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nAuch bei der Gesamtentwicklung der Straftaten haben wir \n\nzu verzeichnen, dass die Zahl linksextremistischer Strafta-\n\nten von 582 im Jahr 2013 auf nunmehr 821 im Jahr 2014 \n\nangewachsen ist. Das entspricht einer Steigerung um 41 \n\n%. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das sind \n\nalarmierende Tendenzen, insbesondere mit Blick auf die \n\nautonome Szene, insbesondere aber auch mit Blick auf \n\nLeipzig. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Es ist nicht hinnehmbar, \n\ndass sich Strukturen entwickeln, aus denen heraus randa-\n\nlierend und zerst\u00f6rend durch die Stadt gezogen wird, \n\nwobei mittlerweile auch vor Polizeiposten kein Halt mehr \n\ngemacht wird. Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nDieses Hohe Haus ist in Summe aufgefordert, sich gegen \n\neine solche Entwicklung zu stellen. Daf\u00fcr bedarf es der \n\nerforderlichen Strukturen in unserer Sicherheitsarchitek-\n\ntur. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nAuch das Thema islamistischer und ausl\u00e4nderextremisti-\n\nscher Straf- und Gewalttaten ist ein Thema, auf das wir \n\nverst\u00e4rkt zu schauen haben. Mit 360 gewaltbereiten \n\nAusl\u00e4nderextremisten ist in Sachsen die Struktur \u00e4u\u00dferst \n\ngering, jedoch leicht steigend. Im Hinblick auf die Strafta-\n\nten mit ausl\u00e4nderextremistischem Hintergrund \u2013 trotz \n\nniedrigstem Niveau \u2013 k\u00f6nnen wir konstatieren, dass ein \n\nAnstieg von drei Straftaten im Jahr 2013 auf 20 Straftaten \n\nim Jahr 2014 zu verzeichnen war. Im Bereich der Gewalt-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 920 \n\ntaten gibt es einen Anstieg von zwei Gewalttaten im \n\nVorjahr auf nunmehr acht im Jahr 2014. \n\nNun komme ich auf den Themenbereich der Spionage zu \n\nsprechen. Das mag vielleicht f\u00fcr den einen oder anderen \n\nnicht das zentrale Thema sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nChristian Hartmann, CDU: Gerade dieses Thema ist f\u00fcr \n\ndie Wirtschaft und die Wissenschaft \u2013 insbesondere mit \n\nBlick auf Russland und China \u2013 besonders wichtig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Verfassung \n\ngilt es zu sch\u00fctzen. Dazu bedarf es eines Verfassungs-\n\nschutzes. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Zuruf von den LINKEN \u2013 \n\nGegenruf von der CDU: L\u00e4cherlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die miteinbringende \n\nCDU-Fraktion sprach Herr Kollege Hartmann. \u2013 Jetzt \n\nergreift Herr Homann f\u00fcr die ebenfalls einbringende SPD-\n\nFraktion das Wort; bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Verfas-\n\nsungsschutzbericht ist sicherlich ein wichtiger Anlass, um \n\n\u00fcber den Zustand unserer Demokratie hier im Plenum zu \n\nsprechen. Er beschreibt verschiedene Probleme, die wir \n\nsehr ernst nehmen m\u00fcssen. \n\nEr beschreibt aber eben nur die Probleme. Deswegen \n\nm\u00f6chte ich einmal vorweg Folgendes anmerken: Es gibt \n\nsehr viele Leute, die in diesem Land aktiv die Verfassung \n\nsch\u00fctzen. Es sind gerade in diesen Wochen jene Men-\n\nschen \u2013 ich m\u00f6chte ihnen an dieser Stelle herzlich danken \n\n\u2013, die daf\u00fcr sorgen, dass die Willkommenskultur in \n\ndiesem Land vorangebracht wird, die sich gegen die \n\nInitiativen vor Ort und Menschen wiedersetzen, die mit \n\nrassistischen Vorurteilen Stimmung gegen Asylsuchen-\n\ndenunterk\u00fcnfte machen. Das sind Menschen, die unsere \n\nVerfassung praktisch sch\u00fctzen. Einen Dank an diese \n\nMenschen m\u00f6chte ich gern voranstellen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nDemokratie ist kein Selbstzweck. Es stellen sich doch \n\nfolgende Fragen: Wie organisieren wir unsere Gesell-\n\nschaft? Wie gehen wir mit gesellschaftlichen Konflikten \n\num? Wir m\u00fcssen versuchen, diese friedlich miteinander \n\nzu l\u00f6sen und eine Meinungsvielfalt anzustreben. Deshalb \n\nlehnen wir jede Form der politischen und religi\u00f6s moti-\n\nvierten Gewalt gegen Andersdenkende, anders Aussehen-\n\nde oder staatliche Institutionen entschieden ab. Es gibt \n\nkeine Rechtfertigung f\u00fcr Gewalt in einer Demokratie. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nUm sachgerecht auf die Herausforderungen zu reagieren, \n\ndie Kollege Hartmann soeben beschrieben hat, macht es \n\nSinn, sehr deutlich und trennscharf zwischen Rechts-, \n\nLinks- und Ausl\u00e4nderextremismus zu unterscheiden. Wir \n\nd\u00fcrfen diese verschiedenen Formen nicht gegeneinander \n\naufrechnen. Wir d\u00fcrfen sie nicht gegeneinander ausspie-\n\nlen. Wir brauchen f\u00fcr verschiedene Probleme separate und \n\nentschiedene Antworten. \n\nWas dieser Verfassungsschutzbericht vielleicht deutlicher \n\nals andere zeigt, ist die Ver\u00e4nderung einer gesellschaftli-\n\nchen Stimmung in Sachsen, die wir zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen. So begr\u00fc\u00dfenswert es ist, dass sich viele Men-\n\nschen f\u00fcr eine Willkommenskultur und gegen rechts \n\neinsetzen, so m\u00fcssen wir auch feststellen, dass gerade das \n\nKlima f\u00fcr Migrantinnen und Migranten in Sachsen rauer \n\ngeworden ist. Das zeigt auch der deutliche Anstieg frem-\n\ndenfeindlicher Gewaltdelikte gegen Migrantinnen und \n\nMigranten. Waren es im Jahr 2012 noch 22, so sind es im \n\nJahr 2014 bereits 63. Gruppen von Neonazis verstehen \n\nsich als verl\u00e4ngerter Arm rassistischer Stammtischparo-\n\nlen. Das sagt dieser Verfassungsschutzbericht aus. Das \n\nmuss uns alarmieren. Liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nwir m\u00fcssen deutlich widersprechen. \n\n(Beifall bei der SPD, vereinzelt bei  \n\nder CDU, den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass das, was der Verfassungs-\n\nschutzbericht beschreibt, nur die Spitze des Eisberges ist. \n\nDie RAA, die Beratungsstelle f\u00fcr Opfer rassistischer und \n\nrechtsmotivierter Gewalt, z\u00e4hlt f\u00fcr das Jahr 2014 \n\n257 Angriffe mit 419 Betroffenen. Das zeigt uns \u2013 das \n\nerlebe ich auch in letzter Zeit \u00f6fter \u2013, dass es in diesem \n\nLand Menschen gibt, die sich nicht trauen, eine Anzeige \n\nzu machen. Sie trauen sich nicht, sich mit der erlebten \n\nGewalt an den Staat zu wenden und um Hilfe zu bitten. \n\nDas muss uns nachdenklich machen. \n\nDreieinhalb Jahre nach dem Auffliegen des Nationalsozia-\n\nlistischen Untergrundes \u2013 ich m\u00f6chte das nicht als Kritik \n\nverstanden wissen \u2013 m\u00f6chte ich dennoch folgende Frage \n\nstellen d\u00fcrfen: Ist das Vertrauen in Polizei und Verfas-\n\nsungsschutz wieder an der Stelle, wo es hingeh\u00f6rt? Sind \n\nwir bei der Analysef\u00e4higkeit so weit, dass wir den Men-\n\nschen in diesem Land, die sich an uns wenden und uns \n\nzum Beispiel sagen, dass sie, weil sie sich vor Ort offen \n\nengagieren, von Neonazis bedroht werden, das Gef\u00fchl \n\ngeben, dass sie sich an die Polizei und Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden wenden k\u00f6nnen, um dort Anzeige zu erstatten? Dieser \n\nFrage m\u00fcssen wir uns \u2013 deshalb ist auch der zweite \n\nUntersuchungsausschuss so wichtig \u2013 noch einmal inten-\n\nsiv stellen. Es gibt sinnvolle Antworten. \n\nDamit komme ich zum Schluss. Im Bund zeigen wir mit \n\ndem Gesetz zur Umsetzung der Empfehlungen des NSU-\n\nUntersuchungsausschusses, wie es vorangehen kann. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 921 \n\nHenning Homann, SPD: Es wird ein Gesetz eingebracht, \n\ndas die Hasskriminalit\u00e4t in Zukunft st\u00e4rker bestrafen soll. \n\nEs ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie wir vorankommen k\u00f6nnen. \n\nIch freue mich darauf und bin \u2013 sicherlich wie Sie alle \u2013 \n\nentschlossen, dass wir in Sachsen unseren Beitrag dazu \n\nleisten, dass die Demokratie weiter gest\u00e4rkt wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Homann \n\nvon der SPD-Fraktion spricht nun Frau K\u00f6ditz f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Das Thema der aktuellen \n\nDebatte hei\u00dft wie folgt: Verfassung sch\u00fctzen, Demokratie \n\nst\u00e4rken \u2013 Gefahr von Rechts- und Linksextremismus \n\nbek\u00e4mpfen. Das ist ein Themenkomplex, der sehr breit \n\ngef\u00e4chert ist. Ich war sehr neugierig, worauf der Fokus \n\nheute gelegt wird. \n\nWenn ich erfahre und mitbekomme, dass der Verfassungs-\n\nschutzbericht mit knapp 300 Seiten, der am 21. Ap-\n\nril 2015 den Medien vorgestellt wurde und online abruf-\n\nbar ist, Gegenstand der Debatte ist, dann finde ich das \n\nsehr mutig. Ich finde es deswegen sehr mutig, da ich \n\nbezweifle, dass wir alle diese 300 Seiten intensiv analy-\n\nsiert haben. \n\nHerr Hartmann, ich war etwas traurig, dass gerade Sie als \n\nInnenpolitiker genau den Teil aus dem Verfassungs-\n\nschutzbericht herausgegriffen haben, der aus meiner Sicht \n\nbeim Verfassungsschutz nichts zu suchen hat. Straf- und \n\nGewalttaten sind Aufgabe der Polizei und nicht des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. Insofern bin ich \n\netwas traurig, wenn es bei dem Verfassungsschutz nur \n\ndarum geht, die Statistik seitens der Gewalt und Straftaten \n\naufzuz\u00e4hlen. \n\nMich interessiert vielmehr die Selbstdefinition des Lan-\n\ndesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz als Fr\u00fchwarnsystem der \n\nDemokratie. Es soll doch eigentlich vor Gefahren warnen, \n\ndie der Gesellschaft drohen. Bei der Vorstellung des \n\nBerichtes f\u00fcr das letzte Jahr ist bereits klar geworden, \n\ndass zum Beispiel Pegida kein Thema f\u00fcr das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz ist. Allerdings taucht das Wort \n\nPegida im Bericht unter dem Punkt Linksextremismus \n\nauf, nat\u00fcrlich nicht als linksextremistische Bewegung. Es \n\nwird als ein Grund genannt, warum sich \u201eLinksextremis-\n\nten\u201c engagieren und versuchen, Pegida Einhalt zu gebie-\n\nten. Dass aber die Pegida-Demonstrationen selbst durch \n\nalle relevanten Bestrebungen der extremen Rechten \n\nderzeit genutzt und frequentiert werden, dazu steht im \n\nBericht des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz kein \n\nWort. \n\nAn dieser Stelle ist f\u00fcr mich immer die Frage: Was wurde \n\nbeim Thema Pegida alles untersucht im Hinblick auf \n\nGefahren f\u00fcr unsere Demokratie, f\u00fcr unsere freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung? F\u00fcr mich pers\u00f6nlich ist die \n\nPressefreiheit ein sehr wichtiger Bestandteil unseres \n\ndemokratischen Gemeinwesens. Wenn von einer De-\n\nmonstration mehrfach verbale und k\u00f6rperliche Angriffe \n\ngegen Journalistinnen und Journalisten ausgehen, dann \n\nsteht man eigentlich in der Pflicht zu schauen, inwiefern \n\ndavon eine Gefahr f\u00fcr die FDGO ausgeht. \n\nDass f\u00fcr unser Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz Rassis-\n\nmus allein kein grundlegender Ma\u00dfstab bei der Beobach-\n\ntung und Bewertung von Gefahren f\u00fcr die freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung ist, daran habe ich mich \n\nmittlerweile leider gew\u00f6hnen m\u00fcssen. Es gibt aber \u2013 und \n\ndaran m\u00f6chte ich Sie erinnern \u2013 auch verfassungsschutz-\n\nnahe Experten wie zum Beispiel Armin Pfahl-Traughber, \n\nder vor Pegida warnt als \u201eeinem neuen Ph\u00e4nomen der \n\nFremdenfeindlichkeit, dessen F\u00fchrungskr\u00e4fte Feindschaft \n\nund Hass gegen Menschen anderer ethnischer oder \n\nreligi\u00f6ser Zugeh\u00f6rigkeit sch\u00fcren\u201c. Wenden Sie sich doch \n\nbitte an diese Experten. \n\nDass es auch anders geht, hat der Jahresbericht des \n\nBayerischen Landesamts f\u00fcr Verfassungsschutz gezeigt, \n\nder am Montag vorgestellt worden ist. Darin wird die \n\nsogenannte \u2013 Zitat \u2013 \u201everfassungsschutzrelevante islam-\n\nfeindliche Szene\u201c beleuchtet und gezeigt, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \u2013 wie sie auf Pegida-\n\nAbleger in Bayern wirkt. \n\nIch werde meine Ausf\u00fchrungen im einem zweiten Rede-\n\nbeitrag fortsetzen und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6ditz f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die AfD-Fraktion spricht \n\njetzt Herr Dr. Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Eine Vormerkung, Frau \n\nKollegin Vorrednerin: Ich habe einen seltsamen Eindruck \n\nbekommen, nachdem Sie als stellvertretende Vorsitzende \n\ndes NSU-Untersuchungsausschusses jetzt das Landesamt \n\nf\u00fcr Verfassungsschutz angreifen. Das ist irgendwie nicht \n\nverst\u00e4ndlich. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zum Thema: Verfassung sch\u00fctzen, Demo-\n\nkratie st\u00e4rken \u2013 Gefahr von Rechts- und Linksextremis-\n\nmus bek\u00e4mpfen. Schauen wir zur\u00fcck in die Vergangen-\n\nheit. Am 7. August 2015 j\u00e4hrt sich zum 520. Mal eine \n\nhistorische Wurzel der staatlichen Pflicht zur Gew\u00e4hrleis-\n\ntung umfassenden Rechtsfriedens, das hei\u00dft der Bek\u00e4mp-\n\nfung von Gewalt und dem Schutz vor jeglicher Form von \n\nGewalt, unabh\u00e4ngig von der Motivation der T\u00e4ter. Der \n\nReichstag von Worms verabschiedete unter dem Vorsitz \n\nvon K\u00f6nig Maximilian I. vier Gesetze zur Reform des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 922 \n\nReiches. Der Errichtung des Reichskammergesetzes ging \n\ndie Verk\u00fcndung des Ewigen Landfriedens voraus. \n\nIn \u00a7 2 des Landfriedensgesetzes wurde ein absolutes und \n\nzeitlich unbeschr\u00e4nktes Fehdeverbot erlassen. Die Selbst-\n\njustiz war abgeschafft. Niemand sollte das Recht in seine \n\neigene Hand nehmen. Das Faustrecht sollte der Vergan-\n\ngenheit angeh\u00f6ren. Die Einsicht war: Selbstjustiz ist das \n\nUnrecht des St\u00e4rkeren; das Gewaltmonopol muss beim \n\nStaat liegen. \n\nIm Umkehrschluss war die andere Seite der Medaille \n\nnat\u00fcrlich die Verpflichtung des Staates, sich intensiv um \n\ndie Rechtspflege und die \u00f6ffentliche Sicherheit und \n\nOrdnung zu k\u00fcmmern. Von einer Einschr\u00e4nkung auf \n\nbestimmte Ursachen oder Motive bei den Straftaten ist \n\nrichtigerweise nicht die Rede gewesen, denn es gibt keine \n\nguten Straftaten. \n\nIn dem Buch \u201eFarm der Tiere\u201c oder im Original \u201eAnimal \n\nFarm\u201c gibt es eine nette Passage, die sinngem\u00e4\u00df lautet: \n\nVier Beine sind gut, zwei Beine sind schlecht. Das war \n\nein bisschen einfach gezeichnet, wie die H\u00fchner nat\u00fcrlich \n\nsogleich bemerkten. Heute h\u00f6re ich sinngem\u00e4\u00df: Rechts-\n\nextremismus ist schlecht \u2013 das ist richtig \u2013, Linksextre-\n\nmismus ist auch schlecht, aber den gibt es ja gar nicht. \n\nWirklich nicht? Ein Blick nach Leipzig und Dresden zeigt \n\nuns doch die marodierenden Horden der Antifaschisten, \n\ndie Spuren der Verw\u00fcstung hinterlassen \u2013 in Polizeistatio-\n\nnen, im Amtsgericht Leipzig, im \u00f6ffentlichen Raum, bei \n\nSachwerten unserer B\u00fcrger und in der Wirtschaft. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nJetzt werden auch Polizeibeamte angegriffen. Die Zahl \n\nder linksextremistischen Straftaten ist ungef\u00e4hr doppelt so \n\nhoch wie die Zahl der rechtsextremistischen Gewaltstraf-\n\ntaten; dazu wird Kollege Wurlitzer nachher noch ausf\u00fch-\n\nren. Es ist gut, dass die Staatsregierung und auch der \n\nVerfassungsschutz nun beide Aspekte des Extremismus \n\nthematisieren. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas gibt Anlass zu der Hoffnung, dass jetzt konsequen-\n\nterweise auch ein Aussteigerprogramm f\u00fcr Linksextremis-\n\nten geschaffen wird, so wie es die AfD k\u00fcrzlich bereits \n\ngefordert hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Thema \u201eBek\u00e4mpfung extremistischer Gefahr\u201c ist mit \n\ndiesen beiden Aspekten noch nicht ersch\u00f6pfend behan-\n\ndelt. Schauen wir nach Paris auf diesen f\u00fcrchterlichen \n\nAnschlag auf die Redaktion der Zeitschrift \u201eCharlie \n\nHebdo\u201c. Es gibt eben auch religi\u00f6s motivierten Extre-\n\nmismus. Auch dabei werden schreckliche Straftaten \n\nver\u00fcbt, nicht nur in Paris. Denken wir an die Sauerland-\n\nBomber! Vergessen wir nicht diese ganz f\u00fcrchterlichen \n\nEhrenmorde, denken wir auch an die zahlreichen irrege-\n\nleiteten Jugendlichen und Heranwachsenden, die sich jetzt \n\neinbilden, sie m\u00fcssten in den Nahen Osten reisen und sich \n\ndort dem Islamischen Staat anschlie\u00dfen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs steht selbstredend fest, dass auch hier ein Arbeitsfeld \n\nf\u00fcr uns liegt. Auch daran muss man arbeiten, muss aufkl\u00e4-\n\nren, muss bek\u00e4mpfen und Ausstiege schaffen, also repres-\n\nsiv und pr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden. Dieses Feld ist entschei-\n\ndend; wenn wir Pech haben, k\u00f6nnte es noch entscheiden-\n\nder werden. Ich bitte Sie, das nicht aus den Augen zu \n\nverlieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Dreher sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Herr Kollege Lippmann kommt \n\njetzt zu Wort; er vertritt die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Muss man \n\ndie Verfassung vor ihren Feinden sch\u00fctzen? Ja. Dar\u00fcber \n\nbesteht in diesem Hause auch Einigkeit. Braucht man \n\ndaf\u00fcr dieses Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz? Nun, da \n\nhaben wir GR\u00dcNE bekannterma\u00dfen unsere Zweifel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nVereinzelt Lachen bei der AfD \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Ja, das ist kein Wunder!) \n\nAn dieser Stelle spare ich mir den Vergleich zwischen \n\ndem Verfassungsschutz und dem ber\u00fchmten Zitronenfal-\n\nter. Aber ich m\u00f6chte ein Zitat verlesen, das am Ende in \n\neine \u00e4hnliche Richtung geht: \u201eDie Untersuchungen \n\nzeigten aber, dass die Gefahren, die von der militanten \n\nneonazistischen Szene und einzelnen Gruppierungen in \n\nDeutschland ausgingen bzw. ausgehen, vom Verfassungs-\n\nschutz unabh\u00e4ngig vom Fall NSU immer wieder unter-\n\nsch\u00e4tzt und bagatellisiert wurden.\u201c \n\nDiese Einsch\u00e4tzung stammt nicht aus dem Positionspapier \n\nder GR\u00dcNEN, sondern aus dem Abschlussbericht des \n\nNSU-Untersuchungsausschusses des Deutschen Bundes-\n\ntags. \u00dcber diese Einsch\u00e4tzung bestand Einigkeit unter den \n\nFraktionen der LINKEN, der CDU, der GR\u00dcNEN und \n\nder FDP. Man kann diesen Satz also gewisserma\u00dfen als \n\nmehrheitsf\u00e4hig betrachten. Nur kann man die Schlussfol-\n\ngerung, die man daraus eigentlich ziehen m\u00fcsste, in \n\ndiesem Hohen Hause offensichtlich nicht als mehrheitsf\u00e4-\n\nhig ansehen. \n\nWas nutzt ein Verfassungsschutz, der es eben nicht \n\nschafft, das wichtigste Verfassungsgut, das es \u00fcberhaupt \n\ngibt, n\u00e4mlich das Recht auf Leben, zu sch\u00fctzen? Was \n\nnutzt ein Verfassungsschutz, der eine richtige Einsch\u00e4t-\n\nzung der Gefahrenlage aufgrund einer offensichtlich \n\nmangelnden Analysef\u00e4higkeit nicht leisten kann? \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist totaler Unsinn!) \n\nEine solche Form des Verfassungsschutzes braucht es aus \n\nunserer Sicht nicht. Gestatten Sie mir einen Einschub, \n\nHerr Homann hat es ja schon gesagt: W\u00e4hrend der Verfas-\n\nsungsschutzbericht 2014 von 83 F\u00e4llen rechtsmotivierter \n\nGewalt ausgeht, kommt die RAA im Vergleichszeitraum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 923 \n\nauf 257 F\u00e4lle. Das belegt ungef\u00e4hr die Analysef\u00e4higkeit \n\ndieses Amtes. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Stefan Dreher, \n\nAfD: Der eine pr\u00fcft und der andere schw\u00e4tzt!) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle wiederholen, was ich auch in \n\nden Haushaltsverhandlungen schon gesagt habe: Wir \n\nGR\u00dcNE sehen es als notwendig an, dass die gegenw\u00e4rti-\n\nge Form des Landesamts f\u00fcr Verfassungsschutz aufgel\u00f6st \n\nwird und ein kompletter Neuanfang mit zwei getrennten \n\nStrukturen erfolgt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: So ein Unfug!) \n\nEin staatlich unabh\u00e4ngiges und nach wissenschaftlichen \n\nKriterien agierendes Institut f\u00fcr Demokratieforschung \n\nw\u00e4re unseres Erachtens viel besser in der Lage, antide-\n\nmokratische und verfassungsgef\u00e4hrdende Tendenzen zu \n\nerkennen und zu analysieren. Ein Gro\u00dfteil des Verfas-\n\nsungsschutzberichts wird ja auch aus frei zug\u00e4nglichen \n\nQuellen generiert. Das kann auch eine andere entspre-\n\nchende Institution leisten, und zwar ohne nachrichten-\n\ndienstliche Mittel und ohne V-Leute. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Eine gr\u00fcne Stiftung, ja?) \n\nEs w\u00e4re viel besser m\u00f6glich, zivilgesellschaftliche Institu-\n\ntionen sowie die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger dort einzube-\n\nziehen, die teilweise noch viel mehr Erkenntnisse haben, \n\nwie das Beispiel der RAA zeigt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAnders als die Kolleginnen und Kollegen von den LIN-\n\nKEN sind wir jedoch der Auffassung, dass es noch eine \n\nzweite S\u00e4ule braucht, dass es n\u00e4mlich Restaufgaben gibt, \n\ndie man in einem Inlandsgeheimdienst zusammenfassen \n\nmuss. Das Stichwort Spionageaufkl\u00e4rung wurde vorhin \n\nschon genannt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nMit der s\u00e4chsischen Kriegsmarine!) \n\nGleichwohl habe ich bez\u00fcglich der Aufgabe der Spiona-\n\ngeaufkl\u00e4rung bei einem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nimmer ein bisschen meine Zweifel. Im laufenden Verfas-\n\nsungsschutzbericht gibt es dazu gerade einmal zehn \n\nSeiten \u2013 mit Erkenntnissen, die man gr\u00f6\u00dftenteils auch bei \n\nder Lekt\u00fcre des \u201eSpiegels\u201c gewinnen k\u00f6nnte. \n\nAllerdings braucht man den Inlandsgeheimdienst definitiv \n\nf\u00fcr eine funktionierende Terrorabwehr, und diese Terror-\n\nabwehr muss ausschlie\u00dflich dazu dienen, terroristische \n\nBedrohungen gegen die Verfassung und den Verfassungs-\n\nstaat abzuwehren, aber sie darf sich eben nicht auf das, \n\nwas der Verfassungsschutz momentan haupts\u00e4chlich \n\nmacht, n\u00e4mlich die Aussp\u00e4hung der politischen Mei-\n\nnungskundgabe, reduzieren. \n\nDas ist unsere Auffassung, wie eine zuk\u00fcnftige Sicher-\n\nheitsarchitektur mit zwei getrennten S\u00e4ulen aussehen \n\nkann, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus gilt es, f\u00fcr diesen neuen Inlandsgeheim-\n\ndienst ganz klare Kriterien aufzustellen, was die Anforde-\n\nrungen an das beh\u00f6rdliche Handeln angeht. Dazu geh\u00f6rt \n\ndie Abkehr von V-Leuten, zumindest in der neonazisti-\n\nschen Szene, ein knallhartes Halten an das Legalit\u00e4tsprin-\n\nzip bei den Ma\u00dfnahmen und eine deutliche St\u00e4rkung der \n\nparlamentarischen Kontrolle im Umgang mit dieser \n\nBeh\u00f6rde. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie es mich \n\nzusammenfassen: Sie wollen die Verfassung und die \n\nDemokratie sch\u00fctzen. Wir wollen Sie dabei gern unter-\n\nst\u00fctzen, und wir sagen: Daf\u00fcr muss man zumindest die \n\nderzeitige Struktur des Landesamtes f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz aufl\u00f6sen und vollkommen neu denken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Lippmann \n\nsind wir am Ende der ersten Rednerrunde angekommen \n\nund er\u00f6ffnen eine zweite. Die einbringende CDU-\n\nFraktion ergreift erneut das Wort durch Herrn Kollegen \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nBundesrepublik Deutschland ist ein f\u00f6deraler Staat und \n\nder Freistaat Sachsen einer von 16 Teilen desselben. Die \n\nSt\u00e4rke unseres f\u00f6deralen Staates und die Erkenntnis aus \n\nder eigenen Geschichte hei\u00dft, dass wir auf ein Subsidiari-\n\nt\u00e4tsprinzip setzen und nicht auf eine zentralistische \n\nStruktur. Insoweit, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, bedarf unsere gesellschaftliche Ordnung, unser \n\nGrundgesetz, unsere verfassungsgem\u00e4\u00dfe Ordnung der \n\nSubsidiarit\u00e4t der Strukturen und der Verantwortung von \n\nBundesl\u00e4ndern. Das wiederum bedingt eine Verantwor-\n\ntung des Freistaates Sachsen, auch f\u00fcr den Schutz seiner \n\nVerfassung und des Grundgesetzes. \n\nRichtig ist auch, dass die Struktur effizient und verzahnt \n\nsein und alle Beteiligten der Sicherheitsarchitektur ein-\n\nbinden muss. Insoweit bedarf es immer wieder der Kon-\n\ntrolle und des Diskurses \u00fcber diese Strukturen. Das stellt \n\naber in keinster Weise die Notwendigkeit eines Verfas-\n\nsungsschutzes als eigene Beh\u00f6rde in Abrede. Ich glaube \n\nauch nicht, dass ein Institut f\u00fcr Demokratieforschung und \n\nDemokratieanalyse, von denen wir einige haben \u2013 im \n\n\u00dcbrigen Gott sei Dank auch unabh\u00e4ngig von staatlicher \n\nEinflussnahme \u2013 diese Aufgabe abschlie\u00dfend erf\u00fcllt. \n\nJa, die Terrorbek\u00e4mpfung ist ein wesentlicher Ansatz-\n\npunkt. Ich m\u00f6chte aber daran erinnern, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, insbesondere von Rot-Gr\u00fcn, dass \n\nauch der NSU eine terroristische Zelle war, die aus einer \n\nrechtsextremistischen Struktur entstanden ist. Das ist \n\netwas, was wir aufarbeiten: Es m\u00fcssen die Informations-\n\nkan\u00e4le weiter optimiert werden. Aber Sie sehen daran, \n\ndass die Beobachtung extremistischer Strukturen offen-\n\nsichtlich erforderlich ist, um terroristischen Entwicklun-\n\ngen entgegenzuwirken. Dazu brauchen Sie diese Vernet-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 924 \n\nzung. Das ist im \u00dcbrigen auch eine Erkenntnis, die durch \n\ndas Agieren einer Rote-Armee-Fraktion in der Bundesre-\n\npublik alt sehr ma\u00dfgeblich die Sicherheitsarchitektur \n\nnachtr\u00e4glich gepr\u00e4gt hat. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Von Frau K\u00f6ditz \n\nwurde vorhin in den Raum gestellt, ob das Vertrauen in \n\nPolizei und Verfassungsschutz in der Tat so gro\u00df ausge-\n\npr\u00e4gt ist. Ich sage, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren: Das ist es, mehr als in dieses Hohe Haus. Deshalb \n\ngilt es, deren Arbeit wertzusch\u00e4tzen und weiter zu unter-\n\nst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Notwendigkeit, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ergibt sich m\u00f6glicherweise auch aus unterschwel-\n\nligen Erkenntnisprozessen. Ich will es an einem Beispiel \n\nfestmachen. Da gibt es beispielsweise in Leipzig in der \n\nSilvesternacht einen Gewaltaufruf des Internet-Portals \n\nIndymedia Linksunten zur Sachbesch\u00e4digung gegen \n\n50 Objekte. Ich zitiere von dieser Seite: \u201eJeder Akt der \n\nZerst\u00f6rung ist ein kleiner Funken der Hoffnung in einer \n\ndunklen Nacht.\u201c \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist noch \n\nnicht einmal mehr ansatzweise niedlich, insbesondere \n\nwenn sich auf dieser Liste Angeh\u00f6rige dieses Hohen \n\nHauses befinden wie der Abg. Pohle. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Da ist schon l\u00e4ngst eine rote Linie \n\n\u00fcberschritten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nDas Thema beginnt gesellschaftspolitisch schon an einer \n\nganz anderen Stelle. Wenn ein Abgeordneter dieses Hohen \n\nHauses Handlungsempfehlungen zur Verm\u00fcllung von \n\nWohngebieten gibt, \n\n(Lachen) \n\num zu vermeiden, dass es in Stadtteilen b\u00fcrgerliche \n\nStrukturen \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\ngibt, meine sehr geehrten Damen und Herren, dann muss \n\nich Ihnen sagen: Wir reden auch \u00fcber eine Basis gesell-\n\nschaftlich konsensuellen Zusammenlebens. Da bedarf es \n\nin der Tat einer ganzheitlichen Bewertung. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema Verfassungsschutz, zum Thema \n\nPegida. Meine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist \n\nnicht Aufgabe des Verfassungsschutzes, politisches und \n\ngesellschaftliches Engagement, so fehlgeleitet es der \n\nEinzelne auch findet, politisch zu bewerten. Aufgabe des \n\nVerfassungsschutzes ist es, festzustellen, welche Tendenz-\n\nentwicklungen es gibt. Ich glaube, auf den 300 Seiten \n\nwerden sehr eindr\u00fccklich auch Netzwerke, Strukturen, \n\nZusammenarbeit und entsprechende Vernetzungen darge-\n\nstellt. Der Verfassungsschutz ist ein Indikator \u2013 insoweit \n\nist das nicht falsch \u2013 und ein Fr\u00fchwarnsystem politischer \n\nEntwicklungen. Insoweit sehen wir ein Stagnieren, eine \n\nHerausforderung in einer rechtsextremistischen Szene, \n\nmit der wir uns weiter auseinanderzusetzen haben. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nDa bin ich sehr bei Henning Homann, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 wenn es um eine gesell-\n\nschaftliche Zusammenarbeit geht und ein klares Bekennt-\n\nnis aller gesellschaftlichen Strukturen gegen Rechtsext-\n\nremismus. \n\nHerr Pr\u00e4sident, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Mikrofon 3 Frau \n\nKollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann, ich habe \n\neine Frage. Sie haben sicher auch in der Presse gelesen, \n\ndass Ihr Kollege Rohwer in Bezug auf Pegida formuliert \n\nhat, dass dort die Systemfrage gestellt wird. Ich w\u00fcrde \n\ndazu erg\u00e4nzen: Ja, die Systemfrage von rechts. Meinen \n\nSie, dass das relevant ist? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: N\u00f6!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich w\u00fcrde die Aussage von \n\nHerrn Rohwer so nicht treffen. Recht hat er aber in einer \n\nFrage. Die Menschen, die dorthin gehen, stellen f\u00fcr sich \n\ndie Frage, ob unser System in der Ganzheitlichkeit noch \n\nso funktioniert. Ich wei\u00df nicht, ob man damit bei Pegida \n\ntats\u00e4chlich die Aufgabe dieses Staates verbindet oder ob \n\nes subjektive Wahrnehmungen unterschiedlicher gesell-\n\nschaftlicher Entwicklungen sind, die in ihrer Spannbreite \n\nsehr vielseitig sind. Ich gehe nicht so weit, an dieser Stelle \n\ndie Systemfrage gestellt zu sehen. Ich sehe aber schon die \n\nHinterfragung derer, die zu Pegida gehen. Das ist nicht \n\nder gr\u00f6\u00dfte Teil unserer Gesellschaft, aber ein ernst zu \n\nnehmender Teil, der sich mit dem Thema auseinandersetzt \n\nund f\u00fcr sich die Frage stellt, ob unser politisches System \n\nin seiner Ganzheitlichkeit und Struktur noch so funktio-\n\nniert. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Zeit f\u00fcr die \n\nzweite Runde ist erst einmal abgelaufen. Ich freue mich \n\nauf die dritte. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann, der \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion sprach, k\u00fcndigt schon die dritte \n\nRunde an. Aber wir sind mitten in der zweiten, und \n\nKollege Pallas ergreift jetzt das Wort f\u00fcr die miteinbrin-\n\ngende SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte noch \n\neinen weiteren Aspekt dieser Debatte beleuchten. Ich habe \n\nmit dem Extremismusbegriff durchaus meine Schwierig-\n\nkeiten, andere auch. Nicht nur im politischen, auch im \n\nwissenschaftlichen Kontext nimmt man zunehmend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 925 \n\nAbstand von dieser Form der Benennung der Problematik, \n\n\u00fcber die wir reden. Worum geht es? \n\nEs geht um Menschen und Gruppen von Menschen, die \n\naus unterschiedlichen Gr\u00fcnden in Distanz gehen, in \n\nDistanz zu unserem demokratischen System, zu unserem \n\ndemokratischen Rechtsstaat, und dort, wo die Distanz am \n\ngr\u00f6\u00dften ist, f\u00fchrt sie nicht selten zu Gewalt \u2013 Gewalt \n\ngegen politische Gegner, Gewalt gegen den Staat, aber \n\neben auch Gewalt gegen Schw\u00e4chere. Oder im Extremfall \n\nf\u00fchrt sie zu Bestrebungen, diesen demokratischen Staat, \n\nunser System, abzuschaffen. \n\nIch m\u00f6chte eines deutlich machen \u2013 das kam auch schon \n\nin der Diskussion heraus: Es ist nicht nur sinnvoll, son-\n\ndern \u00fcberaus wichtig, zwischen den unterschiedlichen \n\nGruppen, die solche Bestrebungen haben, zu unterschei-\n\nden, zwischen den Verfassungsfeinden zu unterscheiden, \n\ndenen von rechts, denen von links, aber auch beispiels-\n\nweise aus der Gruppe des Ausl\u00e4nderextremismus, um \n\ndiesen Begriff noch einmal zu nehmen, weil mir gerade \n\nkein anderes Wort einfiel. \n\nIch finde \u2013 und ich glaube, das wird auch aus dem Verfas-\n\nsungsschutzbericht deutlich \u2013, dass die Gefahr f\u00fcr unsere \n\nDemokratie derzeit von rechts am gr\u00f6\u00dften ist, und zwar \n\nsehr deutlich. Aber man muss auch unterscheiden, dass es \n\nin den unterschiedlichen Gruppen jene gibt, die konkrete \n\nverfassungsfeindliche Bestrebungen haben, und jene, die \n\nzu dem Kontext der Gruppe geh\u00f6ren und auch viele \n\nStraftaten begehen, die verfolgt werden m\u00fcssen, bei \n\ndenen es aber noch nicht so weit ist, dass man sie als \n\nVerfassungsfeinde bezeichnen kann. Ich halte es f\u00fcr \n\nwichtig, diese Gruppen zu beobachten, um genau festzu-\n\nstellen, wo sich Menschen oder Gruppen zwischen diesen \n\nbeiden Dimensionen von der Begehung von Straftaten hin \n\nzu konkreten verfassungsfeindlichen Bestrebungen \n\nverschieben. \n\nMit dem Blick auf Leipzig m\u00fcssen wir feststellen, dass es \n\ndort eine autonome Szene gibt, die sich von denen der \n\nanderen s\u00e4chsischen Gro\u00dfst\u00e4dte unterscheidet. Es gibt \n\neine verfestigte militante Gruppe mit einem hohen Orga-\n\nnisationsgrad. Um es noch einmal deutlich zu sagen, \n\ngerade auch f\u00fcr unsere Fraktion: Wir verurteilen insbe-\n\nsondere die Gewalttaten dieser Gruppe aufs Sch\u00e4rfste \u2013 \n\nGewalttaten gegen Polizeibeamte, gegen andere Personen, \n\nZerst\u00f6rung \u00f6ffentlichen und privaten Eigentums mit der \n\nAbsicht, ganz gezielt den Staat oder auch politische \n\nGegner anzugreifen. Das ist untragbar, und es ist schon \n\ngar keine Solidarit\u00e4t, so wie es vereinzelt auch geklungen \n\nhat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder AfD, den GR\u00dcNEN und vereinzelt bei den \n\nLINKEN \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nWir alle m\u00fcssen uns aber auch fragen, wo die eigenen \n\nHandlungen, die Handlungen von uns Abgeordneten \n\nsolche Entwicklungen vielleicht beg\u00fcnstigen. Das gilt \n\neinerseits f\u00fcr jene, die nicht selten Stammtischparolen \n\nbedienen und menschenverachtende staatsferne Thesen \n\ntragen, die die ablehnende Haltung ganz vieler gegen\u00fcber \n\nunserem Staat noch verst\u00e4rken. Es gilt aber auch zu \n\npr\u00fcfen, ob man sich an die Spitze vereinzelter autonomer \n\nAktionen stellt und dadurch diesen und \u00e4hnlichen Taten, \n\nwie ich sie eben beschrieben habe, den n\u00f6tigen politi-\n\nschen R\u00fcckhalt bietet. Da reicht es auch nicht, sich im \n\nNachhinein davon zu distanzieren. \n\nIch glaube, wir alle tun gut daran, neben der notwendigen \n\nAuseinandersetzung mit den Gefahren f\u00fcr unsere Demo-\n\nkratie auch das eigene Handeln permanent zu hinterfragen \n\nund da anzupassen, wo es dem Schutz unserer Demokra-\n\ntie zugutekommt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPallas kommt jetzt erneut die Fraktion DIE LINKE zu \n\nWort. Bitte, Frau K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich glaube, die Frage \n\n\u201eWie weiter mit dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz?\u201c \n\nist kein Thema f\u00fcr eine Aktuelle Debatte. Damit sollten \n\nwir uns wirklich intensivst besch\u00e4ftigen. Unsere Fraktion \n\narbeitet an einem entsprechenden Gesetzentwurf. Ich \n\nglaube, mit Anh\u00f6rungen, mit Fachexperten und Sachver-\n\nst\u00e4ndigen kommen wir in dieser Frage weiter, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nals uns hier im F\u00fcnf-Minuten-Takt Argumente pro und \n\nkontra mal schnell um die Ohren zu hauen. Ich glaube, \n\ndas ist nicht sehr hilfreich. \n\nHerr Hartmann, Sie sprachen davon, die Vernetzungen \n\nw\u00fcrden im Verfassungsschutzbericht stehen. Ich glaube, \n\nauch das ist eine Fachfrage, bei der wir uns dringend \n\neinmal am Text abarbeiten sollten, um zu sehen, wie viel \n\nvon tats\u00e4chlichen Vernetzungen wirklich in diesem \n\nBericht des Landesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz nicht \n\ndrinsteht oder \u2013 wie Sie sagen \u2013 drinsteht. \n\nNehmen wir als Beispiel die Identit\u00e4re Bewegung. Dazu \n\nlese ich im aktuellen Verfassungsschutzbericht nichts. Das \n\nist anders als zum Beispiel beim Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz in Bremen. Ich schaue nicht nur nach Bayern, \n\nsondern auch nach Norden, nach Bremen. In Sachsen \n\nwird diese Bewegung kaum beobachtet, kaum zur Kennt-\n\nnis genommen. Aber es waren genau diese Identit\u00e4ren, die \n\nAnfang des Jahres versucht haben, hier in den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag einzudringen. Es sind auch Akteure der \n\nIdentit\u00e4ren Bewegung gewesen, die k\u00fcrzlich in Zwickau \n\neine Baumpflanzaktion junger Migrantinnen und Migran-\n\nten massiv gest\u00f6rt und somit verhindert haben. \u00dcbrigens \u2013 \n\nund das meine ich mit Vernetzung \u2013, der dortige Aktivist \n\nder Identit\u00e4ren geh\u00f6rte zum Umfeld des aktuell in M\u00fcn-\n\nchen angeklagten mutma\u00dflichen NSU-Unterst\u00fctzers \n\nAndr\u00e9 E. Diese Vernetzung m\u00fcssen wir uns dringend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 926 \n\nanschauen. Dort m\u00fcssen wir Entwicklungen fr\u00fchzeitig \n\nerkennen, um darauf reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch ein weiteres Beispiel nennen. F\u00fcr mich \n\nist vielsagend gewesen, wie lange das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz gez\u00f6gert hat, die bundesweit bekannte \n\nHooligan-Band \u201eKategorie C\u201c als das anzusehen, was sie \n\nvon Anbeginn war \u2013 \u00fcbrigens auch f\u00fcr viele andere \n\nBeh\u00f6rden \u2013, n\u00e4mlich eine neonazistische Rechts-\n\nRockgruppe. \n\nMir geht es keineswegs darum, dass das LfV in Sachsen \n\nseine Beobachtungst\u00e4tigkeit ausweiten sollte. Mir ist auch \n\nklar, dass der Verfassungsschutzbericht keine abschlie-\n\n\u00dfende Aufz\u00e4hlung der Strukturen ist, mit denen sich das \n\nLfV wahrscheinlich tats\u00e4chlich besch\u00e4ftigt. Aber \u2013 und \n\ndas ist mein Problem bei der Sache \u2013 das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz tr\u00e4gt mit der Ver\u00f6ffentlichung der \n\nJahresberichte eine enorme Verantwortung. Diese Verfas-\n\nsungsschutzberichte werden breit rezipiert. Sie werden \n\nauch allj\u00e4hrlich medial wirksam pr\u00e4sentiert. Sie sind f\u00fcr \n\nviele Menschen in diesem Land ein Ma\u00dfstab. Man glaubt \n\ndem Amt. Dieser Verantwortung muss das Landesamt f\u00fcr \n\nVerfassungsschutz gerecht werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs muss wirklich seine Rolle als Fr\u00fchwarnsystem ernst \n\nnehmen, rassistische Entwicklungen fr\u00fchzeitig auf den \n\nSchirm nehmen, Vernetzungen fr\u00fchzeitig thematisieren \n\nund der \u00d6ffentlichkeit vorstellen. \n\nMein Problem ist \u2013 und dabei bleibe ich \u2013: Straftaten und \n\nGewaltstatistiken sind Aufgabe der Polizei und nicht des \n\nLandesamtes f\u00fcr Verfassungsschutz. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIn der \u00d6ffentlichkeit h\u00e4lt man n\u00e4mlich diesen \u00dcberblick, \n\nden das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \u00fcber antidemo-\n\nkratische, verfassungsfeindliche Bestrebungen gibt, f\u00fcr \n\nwichtig. Aber wir haben in den letzten Jahren viel an \n\nVersprechungen geh\u00f6rt, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \u2013 was sich \u00e4ndern soll. \n\nUnter anderem wurde durch Gordian Meyer-Plath ver-\n\nsprochen, dass es eine wissenschaftliche Begleitung des \n\nBerichtes geben soll. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Dies vermisse ich. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt  \n\nbei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6ditz. \n\nJetzt spricht f\u00fcr die AfD Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKollegen! Es freut mich, dass wir heute diese Debatte \n\nf\u00fchren. Nach der Ablehnung des Antrags der AfD zum \n\nLinksextremismus am 12.03.2015 hatte ich bef\u00fcrchtet, \n\ndass wir vor dieser Gefahr g\u00e4nzlich die Augen verschlie-\n\n\u00dfen, um an der politischen Korrektheit festzuhalten. \n\nIch bedanke mich ausdr\u00fccklich bei Ihnen, Herr Hartmann, \n\nund bei der CDU-Fraktion, dass Sie unsere Positionen \n\naufgenommen haben und dass Sie ein St\u00fcck weit wach \n\ngeworden sind. Ich bin sehr froh, dass wir diese Debatte \n\nheute f\u00fchren, bevor die Semperoper, der Landtag oder \n\nirgendwelche anderen \u00f6ffentlichen Geb\u00e4ude brennen. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Lachen Sie nur. \n\nBevor Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren der \n\nLinksfraktion und der GR\u00dcNEN-Fraktion, uns wieder \n\nvorhalten, dass wir nur vom Rechtsextremismus ablenken \n\nwollen, sage ich Ihnen ganz klar, dass das Bl\u00f6dsinn ist. \n\nBevor das n\u00e4chste Argument kommt, dass f\u00fcr die Toten, \n\nwelche zu beklagen sind, bisher immer Rechtsextremisten \n\nverantwortlich gewesen sind, will ich das gar nicht \n\nverneinen. Aber m\u00fcssen wir immer warten, bis es Tote \n\ngibt? K\u00f6nnen wir vielleicht auch einmal agieren, bevor \n\nwir nur reagieren? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nKein halbwegs vern\u00fcnftiger Mensch kann sich heute noch \n\nhinstellen und behaupten, dass wir kein Problem mit dem \n\nLinksextremismus haben. Meinem Vortrag vom \n\n12.03.2015 m\u00f6chte ich ein paar Gedanken hinzuf\u00fcgen. \n\nAm 18.03.2015 herrschten in Frankfurt am Main b\u00fcrger-\n\nkriegs\u00e4hnliche Zust\u00e4nde. Polizeistationen wurden ange-\n\ngriffen, Polizeiautos wurden angez\u00fcndet, \u00fcber 90 s\u00e4chsi-\n\nsche Beamte wurden verletzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frankfurt ist nur \n\n500 km entfernt von Dresden. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich wei\u00df nicht, was es da zu lachen gibt. Das sind \n\nFakten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist Fakt!) \n\n\u2013 Eben. \n\nIm Vorfeld der Legida-Demonstration vom 20.04. \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der CDU und den LINKEN) \n\n\u2013 Genau! \u2013 Im Vorfeld der Legida-Demonstration vom \n\n20.04. haben Linksextremisten auf der Internetseite \n\n\u201elinksunten.indymedia.org\u201c dazu aufgerufen \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 ich kann noch lauter, Herr Gebhardt! \u2013 ich zitiere: \u2013 \n\n\u201eLasst es krachen und knallen in Leipzig!\u201c, \u201eGehen wir \n\ndie Cops an!\u201c, \u201eMachen wir die City platt!\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Pfui!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 927 \n\nHierzu m\u00f6chte ich anmerken, dass es linke Chaoten und \n\nLinksextremisten waren, die die Demonstration in Leipzig \n\nerneut blockiert haben, die die Polizei und die Demonst-\n\nranten mit Feuerwerksk\u00f6rpern angegriffen und mit Stei-\n\nnen und F\u00e4kalien geworfen haben. Gewalt ist jedes Mal \n\nvon den Demonstranten der Gegendemos, von Autono-\n\nmen und von linken Extremisten ausgegangen. \n\nWichtig ist, hierbei zu erw\u00e4hnen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren der Fraktion der GR\u00dcNEN, dass Ihr \n\nLandesvorsitzender, Herr Rechtsanwalt Kasek, aufseiten \n\nder Linksextremisten mit marschiert ist und mit blockiert \n\nhat. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist eine infame Behauptung!) \n\n\u2013 Das ist keine Behauptung, das sind Fakten. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nWenn Linksextremismus schon so weit gesellschaftsf\u00e4hig \n\ngeworden ist, dass Rechtsanw\u00e4lte und Mitglieder des \n\nLandtages ohne Scham aufseiten der linken Chaoten \n\nstehen und Straftaten begehen, m\u00fcssen wir alle aktiv \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nBei der Vorstellung des Verfassungsschutzberichtes am \n\n21.04. wurde klar, dass der Kampf gegen rechts erfolg-\n\nreich und nachhaltig gef\u00fchrt wird. Es wird aber auch klar, \n\ndass ein Kampf gegen links nicht stattfindet. \n\nIch nehme Sie gern beim Wort, Herr Innenminister \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eWer unsere Demokratie mit F\u00fc\u00dfen tritt, sie am \n\nliebsten heute statt morgen abschaffen will, wird ihre \n\nrechtsstaatliche Gegenwehr weiterhin deutlich und konse-\n\nquent sp\u00fcren.\u201c \u2013 Ich hoffe, dass diesen Worten Taten \n\nfolgen und dass die linksextremistisch motivierten Strafta-\n\nten genauso vehement verfolgt werden wie alle anderen. \n\nAn dieser Stelle wollte ich einige Zahlen nennen, die aber \n\nHerr Hartmann bereits genannt hat. \n\nIch m\u00f6chte eines noch sagen, liebe Frau K\u00f6ditz: Sie \n\nhaben in Ihrem Beitrag versucht, vom Linksextremismus \n\nabzulenken. Sie haben das sch\u00f6n verkl\u00e4rt. Fakt ist, dass \n\nwir doppelt so viele gewaltt\u00e4tige Straftaten haben vom \n\nLinksextremismus wie vom Rechtsextremismus. \n\nLetztendlich ist jede Gewalttat \u2013 egal, ob von links oder \n\nvon rechts \u2013 schlimm und geh\u00f6rt verfolgt. Deshalb muss \n\nich ganz ehrlich sagen: Beide Lager haben enormes \n\nnegatives und kriminelles Potenzial, welches wir im Blick \n\nbehalten m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen wir nur gemeinschaftlich \n\nmachen, und das k\u00f6nnen wir auch nur gemeinsam ange-\n\nhen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wurlitzer \n\nvon der AfD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\nerneut Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Wurlitzer, nur zur \n\nRichtigstellung: Herr Kasek ist nicht Mitglied dieses \n\nHauses. Vielleicht haben Sie das nicht mitbekommen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ich habe aber auch gesagt: \n\nIhr Landesvorsitzender! Das zur Richtigstellung!) \n\nZweitens. Lieber Herr Wurlitzer, liebe Koalition, ja, es ist \n\nrichtig und ich wiederhole mich da in allen Debatten, die \n\nwir zu diesem Thema f\u00fchren: Gewalt, egal von wem und \n\naus welcher politischen Motivation, ist falsch, ist zu \n\nverurteilen und durch den Rechtsstaat zu bek\u00e4mpfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nHeute und hier geht es aber um das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz. Jetzt muss ich aber sagen: F\u00fcr die Strafver-\n\nfolgung von Kriminellen und von Gewaltt\u00e4tern ist die \n\nPolizei zust\u00e4ndig und nicht das Landesamt f\u00fcr Verfas-\n\nsungsschutz. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nder SPD und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDeswegen bitte ich, bei diesem Thema auch schlichtweg \n\nbeim Verfassungsschutz zu bleiben und nicht wieder alles, \n\nweil es politisch opportun erscheint, in einen Topf zu \n\nwerfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Kollegin K\u00f6ditz, Sie k\u00f6nnen der Meinung sein, dass \n\neine Aktuelle Debatte nicht der geeignete Rahmen sei, \n\naber wenn die Koalition eine Aktuelle Debatte mit dem \n\nTitel \u201eVerfassung sch\u00fctzen, Demokratie st\u00e4rken \u2013 Gefahr \n\nvon Rechts- und Linksextremismus bek\u00e4mpfen\u201c einfor-\n\ndert, \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Da \n\n steht nichts von Verfassungsschutz!) \n\nund der Kollege Hartmann die Bedeutung des Verfas-\n\nsungsschutzes lobt, dann gestatten Sie mir doch gef\u00e4lligst, \n\ndass wir \u2013 wenn wir der Auffassung sind, dass das Lan-\n\ndesamt f\u00fcr Verfassungsschutz diese Aufgabe nicht leisten \n\nkann \u2013 dies hier auch thematisieren, denn hier ist genau \n\nder richtige Ort, das zu sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit sind wir am Ende \n\nder zweiten Runde angekommen. Herr Lippmann sprach \n\nals Redner in der zweiten Runde, und jetzt \u2013 Sie haben es \n\nschon angek\u00fcndigt, Herr Kollege Hartmann \u2013 m\u00f6chte die \n\nCDU-Fraktion gern eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Bitte, \n\nHerr Hartmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 928 \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Genau \n\nhier, Herr Lippmann, ist die Stelle, um sich argumentativ \n\nauszutauschen. \n\nHerr Wurlitzer, in Ihre Richtung ist es keine neue Position \n\nder CDU. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aha!) \n\nWir haben immer wieder deutlich gesagt, dass f\u00fcr uns der \n\nKampf gegen alle extremistischen Strukturen im Mittel-\n\npunkt steht, und das schlie\u00dft den Linksextremismus \n\ngenauso ein wie den Rechtsextremismus. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch sage auch noch einmal deutlich, damit keine Missver-\n\nst\u00e4ndnisse aufkommen: \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDer Rechtsextremismus genie\u00dft eine besondere Aufmerk-\n\nsamkeit, weil er im Organisationsgrad und in der Struktur \n\nfl\u00e4chendeckend mit seinem ideologischen Potenzial eine \n\ngro\u00dfe Gef\u00e4hrdung darstellt. Aus diesem Grund haben wir \n\ndabei einen Schwerpunkt. \n\nWir machen nur deutlich, dass der Linksextremismus, \n\ninsbesondere die Entwicklung des Linksextremismus und \n\nder autonomen Szene, in den letzten Jahren eine besorg-\n\nniserregende Entwicklung genommen hat, die einer \n\nverst\u00e4rkten Diskussion und Auseinandersetzung bedarf \n\nund staatliches Handeln zwingend erforderlich macht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Jawohl, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wenn Sie die ganze Zeit schon \n\ngegen den Linksextremismus vorgehen wollen: Warum \n\nhaben Sie das letzte Mal unseren Antrag vom 12. M\u00e4rz, \n\nnachdem Herr Schiemann zehn Minuten Pl\u00e4doyer f\u00fcr \n\ndiesen Antrag gehalten hat, dann einfach abgelehnt? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Aus Versehen! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nChristian Hartmann, CDU: Nein, das ist nicht \u201eaus \n\nVersehen\u201c geschehen. F\u00fcr uns war in diesem Antrag der \n\nganzheitliche Ansatz nicht erkennbar, und deswegen \n\nhaben wir ihm nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nWiderspruch bei der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Demokratie \n\nmuss jeden Tag neu verteidigt und gelebt werden. Sie ist \n\nkein Automatismus, und sie ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. \n\nDeshalb bedarf es eines gesellschaftlichen Konsens, einer \n\ngesellschaftlichen Diskussion und der Beteiligung aller \n\ngesellschaftlichen und staatlichen Kr\u00e4fte zur Wahrung der \n\nDemokratie. Das beginnt im \u00dcbrigen bei der Beteiligung \n\ndes Einzelnen an Wahlen und am politischen Diskurs. \n\nEs setzt sich fort \u00fcber zivilgesellschaftliches Engagement \n\nin der politischen Debatte und Auseinandersetzung und \n\nim staatlichen Handeln wie auch dem dieses Hohen \n\nHauses. Es bedarf eines Schutzinstrumentes f\u00fcr diese \n\nDemokratie. Ein Teil davon ist der Verfassungsschutz. \n\nDer Verfassungsschutz ist keine Zensur. Er ist nichts, was \n\npolitisch beschr\u00e4nkt, sondern er ist etwas, was bewertend \n\nauf etwas hinweist, einen Beurteilungsspielraum liefert \n\nund Zusammenh\u00e4nge darstellen soll. \n\nWir k\u00f6nnen gern dar\u00fcber sprechen, welche weiteren \n\nVerbesserungen und welche St\u00e4rkung des Verfassungs-\n\nschutzes es geben kann. Im \u00dcbringen hat das Hannah-\n\nArendt-Institut im letzten Jahr eine Studie \u00fcber rechte \n\nIntensivstraft\u00e4ter herausgegeben. Ich glaube, darin sind \n\nviele Impulse und Hinweise enthalten, mit denen man \n\nauch arbeiten kann. Es ist aber eben nicht Sache des \n\nVerfassungsschutzes, zu zensieren. \n\nLetztlich bedarf ein ganzheitlicher Ansatz, was verfas-\n\nsungskonform und was verfassungsfeindlich ist, auch \n\neines Gesamtbildes. Dabei ist nicht das lose Zusammen-\n\ntreffen von Menschen entscheidend, die sich einig wissen \n\nim \u00c4rger, sondern dabei ist es wichtig, dass es Strukturen \n\ndahinter gibt, Vernetzungen und Organisationsgrade, die \n\neine politische Vernetzung und eine politische Zielsetzung \n\nverbindet. \n\nEs ist nicht nur eine Frage von politischer Meinungs\u00e4u\u00dfe-\n\nrung; denn, meine sehr geehrten Damen und Herren, auch \n\nin diesem Land gilt noch immer \u2013 und Gott sei Dank! \u2013 \n\ndie Meinungsfreiheit. Dann muss ich schon ertragen, \n\nwenn jemand eine andere Auffassung hat \u2013 so unange-\n\nnehm mir diese erscheinen mag. Das gilt grunds\u00e4tzlich f\u00fcr \n\nlinke Positionen genauso wie f\u00fcr so manche dumpfe \n\nrechtsextremistische. \n\nEntscheidend ist, ob ich aus dieser Meinung eine Organi-\n\nsationsstruktur schaffe oder gewaltt\u00e4tig werde, um den \n\nStaat in seiner Struktur abzuschaffen, ihn zu ver\u00e4ndern, \n\noder andere zwingen will, mit dieser Meinung konform zu \n\ngehen. Insoweit gibt es schon eine Verbindung, Frau \n\nK\u00f6ditz, zwischen politischer Einstellung, politischer \n\nStruktur und Gewalttaten. \n\nSomit reden wir im Bereich der Sicherheitsarchitektur \n\nauch \u00fcber eine Vernetzung von Polizei, Landeskriminal-\n\namt und Verfassungsschutz mit anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nDas funktioniert nur in einer Verzahnung, und das funkti-\n\noniert auch nur \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal deutlich \n\nsagen \u2013 durch das Engagement der Zivilgesellschaft in \n\ndiesem Bereich mit einer intensiven Vernetzung dieser \n\nBereiche. Ich will daf\u00fcr beispielsweise das Kulturb\u00fcro \n\nnennen, das viele Erfahrungen und Potenziale einbringt. \n\nSie sind auch ein Teil dieses Themas. \n\nKurzum, meine Damen und Herren: Demokratie muss \n\njeden Tag neu verteidigt werden. Wir m\u00fcssen fr\u00fchzeitig \n\nBestrebungen erkennen. Angriffe auf Rath\u00e4user in \n\nLeipzig sind \u2013 mit Verlaub \u2013 nicht der Ansatz, wie ich mir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 929 \n\npolitische Debattenkultur vorstelle. Der politische Diskurs \n\nfindet auch nicht auf den Gleisk\u00f6rpern der Deutschen \n\nBahn AG statt und schon gar nicht mit Stein- und Pflas-\n\nterwurf auf Helme der s\u00e4chsischen Polizei. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nChristian Hartmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, hier appelliere ich an die Verantwortung aller \n\nAbgeordneten aller Fraktionen in diesem Hohen Hause, \n\nkeine Plattform f\u00fcr so etwas zu bieten; der politische \n\nDiskurs findet in der Debatte statt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in einer neuen \n\nRednerrunde, weswegen ich in die Runde schaue. Kollege \n\nHartmann hat f\u00fcr die CDU-Fraktion die Diskussion erneut \n\ner\u00f6ffnet. Gibt es weitere Rednerinnen oder Redner, die \n\nans Rednerpult schreiten wollen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Ich erteile das \n\nWort Innenminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Ja, es ist richtig, dass wir uns nicht zum \n\nersten Mal \u00fcber dieses Thema und diesen Themenkom-\n\nplex hier in diesem Hohen Hause unterhalten. Ja, es ist \n\nauch richtig, dass es, was die Betrachtung betrifft, teilwei-\n\nse unterschiedliche Positionen gibt. Dennoch bin ich froh, \n\ndass dieses Thema erneut auf der Tagesordnung steht, und \n\nich m\u00f6chte f\u00fcr die Staatsregierung, weil es da gerade \n\nteilweise falsche Behauptungen gab, klar und deutlich \n\nerkl\u00e4ren: Die Staatsregierung tritt jeder Form des Extre-\n\nmismus entschieden entgegen, und wir haben dabei alle \n\nPh\u00e4nomenbereiche im Blick. \n\nWir werden uns dort wehren, wo unsere Demokratie und \n\nunser Rechtsstaat angegriffen werden. Deshalb, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, m\u00fcssen uns die Ent-\n\nwicklungen der letzten Wochen und Monate durchaus mit \n\nSorge begleiten. Ich spreche von Politikern, Abgeordneten \n\nund B\u00fcrgermeistern, die massiv angefeindet und bedroht \n\nwerden, nur weil sie sich daf\u00fcr einsetzen, Grundrechte \n\ngewahrt zu sehen. \n\nIch spreche aber auch von Asylbewerberheimen, auf die \n\nAngriffe stattfinden. Allein in diesem Jahr haben wir \u2013 \n\nStand Ende M\u00e4rz \u2013 bereits 19 diesbez\u00fcgliche Ermitt-\n\nlungsverfahren durch das Operative Abwehrzentrum \n\neingeleitet. \n\nIch spreche aber auch von staatlichen Einrichtungen, die \u2013 \n\ndas wurde hier mehrfach diskutiert \u2013 in diesem Jahr \n\nwiederholt Ziel von Angriffen gewesen sind, die der \n\nZerst\u00f6rungswut anheimgefallen sind. Und ich spreche von \n\nPolizisten, die am Rande von Demonstrationen, aber auch \n\naus anderen Situationen heraus t\u00e4tlich angegriffen werden \n\nmit vermeintlich v\u00f6llig unterschiedlichen Facetten. Aber \n\nim Kern muss man klar und deutlich sagen: Egal, aus \n\nwelcher Motivation heraus, und egal, was dahintersteht: \n\nEs ist nicht akzeptabel! Deshalb werden wir uns konse-\n\nquent dagegen wenden, und wir werden eine solche \n\nEntwicklung auch nicht hinnehmen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich lebt Demokratie vom Diskurs, von der Ausei-\n\nnandersetzung mit unterschiedlichen Meinungen, aber \n\nimmer friedlich und auf dem Boden des Grundgesetzes \u2013 \n\nund das ist das Gegenteil von dem, was Extremisten \n\nwollen. Deshalb ist es unser Recht \u2013 aber auch unsere \n\nPflicht \u2013, die Demokratie zu sch\u00fctzen, zu verteidigen und \n\nzu f\u00f6rdern \u2013 und das mit sehr unterschiedlichen Instru-\n\nmenten, die uns im Rechtsstaat an die Hand gegeben \n\nworden sind, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nDazu geh\u00f6ren Polizei, Staatsschutz, Landeskriminalamt, \n\naber auch das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz. Es ist der \n\nerste und ein wichtiger Partner f\u00fcr eine wehrhafte Demo-\n\nkratie. Wir k\u00f6nnen uns nur gegen etwas wehren, wenn wir \n\nes auch kennen. Deshalb beobachtet der Verfassungs-\n\nschutz diejenigen extremistischen Gruppen, die unsere \n\nfreiheitlich-demokratische Grundordnung abschaffen \n\nwollen. Deshalb ist das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz \n\nauch ein verl\u00e4sslicher Extremismusscanner und durchaus \n\nauch ein Fr\u00fchwarnsystem, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Zahlen aus dem Verfassungsschutzbericht sind jetzt \n\nmehrfach zitiert worden. Deswegen werde ich sie jetzt \n\nnicht weiter vertiefen bzw. noch einmal aufrufen. \n\nIch m\u00f6chte zwei Punkte aus dem Verfassungsschutzbe-\n\nricht ansprechen, die bisher eher keine Rolle gespielt \n\nhaben: \n\nErstens, zu den rechtsextremistischen Konzerten: Das soll \n\nkeine Entwarnung sein, um nicht falsch verstanden zu \n\nwerden, das will ich klar sagen, aber ich will doch deut-\n\nlich machen: Im Jahr 2008 gab es 43 rechtsextremistische \n\nKonzerte, im Jahr 2014 nur 14. Es gibt also diesbez\u00fcglich \n\neinen Tiefstand in Sachsen, was bedeutet: Es scheint \n\nm\u00f6glich zu sein \u2013 wenn man sich intensiv mit dem Thema \n\nauseinandersetzt, wenn es Aufkl\u00e4rung gibt, wenn man \n\nsich den Menschen zuwendet \u2013, die Menschen dazu zu \n\nbewegen, mit ihrem Eigentum sorgsamer umzugehen und \n\ndie Bereitschaft in der Gesellschaft zu senken, Geb\u00e4ude \n\nf\u00fcr Konzerte zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nZweitens, zum Verfassungsschutzbericht: Wir haben das \n\nerste Mal ein Kapitel, das sich dem Thema \u201eAnziehungs-\n\nkraft des politischen Extremismus auf Jugendliche\u201c \n\nwidmet, aufgenommen. Ich denke, das ist wichtig, um \n\ndeutlich zu machen und vielleicht auch eine Diskussion in \n\nunserer Gesellschaft ein St\u00fcck weiterzutragen, was die \n\nAnreize f\u00fcr junge Leute im Hinblick auf Extremisten \n\nsind. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 930 \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, neben dem \n\nVerfassungsschutz gilt es nat\u00fcrlich auch \u2013 das wird \n\ngetrennt, Frau K\u00f6ditz, ganz klar \u2013, Straft\u00e4ter konsequent \n\nzu verfolgen. Deswegen bin ich froh, dass wir das Opera-\n\ntive Abwehrzentrum im Freistaat Sachsen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist eine besondere Einheit, die mit Spezialisten \n\nausgestattet ist. Wenn wir uns die Ergebnisse anschauen, \n\nl\u00e4sst sich feststellen, dass sie durchaus erfolgreich sind. \n\nDenn wenn eine solche Struktur eine Aufkl\u00e4rungsquote \n\nvon circa 75 % hat, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, dann kann sich das sehen lassen. Damit keine \n\nZweifel aufkommen: Das gilt f\u00fcr alle Bereiche, die da \n\nermittelt werden. Da wird auch nicht unterschieden, ob an \n\nder einen oder anderen Stelle ein wenig mehr bzw. etwas \n\nweniger ermittelt wird. Das ist also eine sehr gute Arbeit \n\nvonseiten der Polizei, die da geleistet wird. \n\nIch m\u00f6chte zur Pr\u00e4vention noch etwas sagen, weil mir das \n\nwichtig ist: Nat\u00fcrlich ist die Repression wichtig, aber \n\nselbstverst\u00e4ndlich gilt das auch auf der anderen Seite: \n\ndurch Instrumente m\u00f6glichst fr\u00fchzeitig darauf hinzuwir-\n\nken, dass solche Entwicklungen nicht verst\u00e4rkt, sondern \n\neher reduziert werden. Deswegen haben wir uns fr\u00fchzeitig \n\nmit dem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c auf den Weg \n\ngemacht, und ich m\u00f6chte behaupten \u2013 anders, als das hier \n\ndiskutiert worden ist \u2013: Es ist uns gelungen, unsere \n\nGesellschaft zu erreichen und deutlich zu machen: Dort, \n\nwo wir Demokratie st\u00e4rken, hat Extremismus keine \n\nChance. \n\nDeswegen ist es auch gut, dass im aktuellen, gestern \n\nverabschiedeten Haushalt ein entsprechender Haushaltsti-\n\ntel enthalten ist; und Kollegin K\u00f6pping wird gut daf\u00fcr \n\nsorgen, dass die Mittel zielgerichtet im Land eingesetzt \n\nwerden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, ich m\u00f6chte zum \n\nAbschluss kommen und deutlich machen: Ja, es ist richtig \n\nund notwendig, sich gegen Extremismus, gegen solche \n\nBestrebungen, aber auch gegen solche Handlungen \n\nkonsequent zu wenden. Das bedeutet einerseits aus der \n\ngesamten Gesellschaft heraus und andererseits f\u00fcr die \n\neinzelnen Bausteine in der Sicherheitsarchitektur, dass \n\njeder seine Arbeit macht. Aus diesem Grund gibt es f\u00fcr \n\nmich ganz klar keine Notwendigkeit, Kritik am Verfas-\n\nsungsschutz zu \u00fcben, sondern zu sagen: Dort wird sehr \n\ngute Arbeit geleistet, und wir werden auf diese Arbeit in \n\nZukunft nicht verzichten k\u00f6nnen. Das gilt auch f\u00fcr die \n\nPolizeieinheiten, und ich will es gleicherma\u00dfen f\u00fcr die \n\nJustiz sagen: Wir werden im Rahmen der Strafverfolgung \n\nkonsequent gegen Extremisten vorgehen und daf\u00fcr \n\nsorgen, dass sie am Ende auch ihrer gerechten Strafe \n\nzugef\u00fchrt werden. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Ende dieser \n\n1. Aktuellen Debatte sprach Herr Innenminister Ulbig f\u00fcr \n\ndie Staatsregierung. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nVerletzung der Neutralit\u00e4tspflicht bei  \n\npolitischen Demonstrationen durch die \u00f6ffentliche Hand \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin das Wort. Das Wort \n\nergreift Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Schade, bedauerlich, dass wir \u00fcber so \n\netwas reden m\u00fcssen. Eigentlich m\u00fcsste das selbstver-\n\nst\u00e4ndlich sein. Das Thema d\u00fcrfte hier gar nicht zur Spra-\n\nche kommen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWeil es ja auch kein Thema ist!) \n\n\u2013 Moment, Moment, Sie werden h\u00f6ren; warten Sie doch \n\nmal ab, ein bisschen Demokratieverst\u00e4ndnis k\u00f6nnen Sie \n\ndoch gebrauchen. Sie auf jeden Fall, Herr Lippmann. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nArtikel 8 ist die Grundlage \u2013 das wissen wir \u2013 f\u00fcr  \n\nDemonstrationsfreiheit, und ich spreche hier noch die \n\nArtikel 20 und 28 Grundgesetz an, n\u00e4mlich die Neutrali-\n\nt\u00e4tsverpflichtung der \u00f6ffentlichen Hand. \n\nSeit November 2014 erleben wir Demonstrationen mit \n\neinem v\u00f6llig anderen Charakter. Wer sich erinnert \u2013 \n\nmanche werden es nicht wissen, weil sie zu jung sind \u2013: \n\nEs gab Demonstrationen Startbahn-West in Frankfurt am \n\nMain, ganz konkrete Themen, Abwassergeb\u00fchren unter \n\nBiedenkopf, Atomm\u00fclltransporte und Autobahnproteste. \n\nDas waren immer Demonstrationen gegen eine klare \n\nSache. Da konnte man immer polemisch auf die eine oder \n\nandere Seite springen und sich dar\u00fcber aufregen und \n\nsagen: W\u00e4hlt mal mich, wir werden das abstellen! \n\nHier haben wir ein ganz anderes Thema. \n\n(Unruhe \u2013 Zurufe) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie doch erst einmal zu, Sie k\u00f6nnen sich dann \n\naufregen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 931 \n\nAllgemeine Politikverdrossenheit war diesmal das Thema \n\nbei diesen Demonstrationen, gegen diesen Gender-\n\nSchwachsinn, gegen Asyl-Informationsdefizite, meine \n\nDamen und Herren, der Euro, die Mitbestimmung, die \n\neurop\u00e4ische Politik und auch die L\u00fcgenpresse \u2013 die \n\ninsbesondere, meine Damen und Herren, da kann ich \n\nIhnen auch etwas davon erz\u00e4hlen. \n\n(Oh-Rufe \u2013 Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Genau, von Ihnen, Herr Lippmann, ja. \n\nAlso, meine Damen und Herren, eine ganz neue Form. \n\nHier hat man sich gegen viele Felder des Staates aufge-\n\nlehnt, von denen man glaubte, dass sie nicht in Ordnung \n\nsind. Das m\u00fcssen wir einfach zur Kenntnis nehmen. Was \n\nmeinen Sie, was ich mir von Ihnen alles schon anh\u00f6ren \n\nmusste. Das nehme ich zur Kenntnis. Wir sind in einer \n\nDemokratie, da k\u00f6nnen wir das nicht anders machen. Das \n\nhaben Sie immer noch nicht begriffen. Aber Ihre \u201eFrau \n\nLuxemburg\u201c hier dr\u00fcben, die hat das doch so sch\u00f6n \n\nformuliert. Sie kennen doch den Satz. Ich will ihn gar \n\nnicht erst auff\u00fchren. Sie kennen ihn, da war sie weiter als \n\nSie; das ist schon eine ganze Weile her. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, ein Abgeordneter \u2013 wie wir \u2013 \n\nist ja seinem Gewissen verpflichtet \u2013 das klingt immer so \n\nsch\u00f6n \u2013; wir dar\u00fcber hinaus auch noch unseren W\u00e4hlern. \n\nAber wer in ein \u00f6ffentliches Amt gew\u00e4hlt ist, da sieht die \n\nSache \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal ausreden. Sie k\u00f6nnen \n\ndoch dann meckern. \n\nWer in ein \u00f6ffentliches Amt gew\u00e4hlt wird, hat eine andere \n\nAufgabe, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nkeine Parteipolitik, es ist quasi wie im Arbeitsrecht; er hat \n\neine gewisse F\u00fcrsorgepflicht f\u00fcr alle B\u00fcrger, f\u00fcr die er \n\ngew\u00e4hlt worden ist. \n\nMeine Damen und Herren, wir haben das im Kreis Mei-\n\n\u00dfen erlebt \u2013 ich bin Kreistagsabgeordneter \u2013: Landrat \n\nSteinbach hat es gewagt \u2013 das m\u00fcssen Sie sich einmal \n\nvorstellen, als oberster Kommunalbeamter \u2013, alle B\u00fcrger \n\nanzusprechen. Er hat nicht ausgegrenzt. Er wurde von \n\neiner Partei attackiert \u2013 und auch von Ihnen sollte er ja \n\ngleich abgew\u00e4hlt werden, nur weil er mit seinen B\u00fcrgern \n\ngesprochen hat. Er hat die Sache ernst genommen, wie es \n\nsich geh\u00f6rt. \n\nUnd, meine Damen und Herren, ich erinnere mich an den \n\nFall Khaled. Da wurde eine ganze Stadt kriminalisiert, die \n\nwurde auf einmal als rechts dargestellt. Wo war denn da \n\ndie Regierung, wo war denn da der Oberb\u00fcrgermeister, \n\ndie sich davorgestellt und gesagt h\u00e4tten: Moment mal, \n\nhier leben auch noch andere B\u00fcrger, die nicht auf der \n\nStra\u00dfe demonstrieren?! Sie wurden alle generell in einen \n\nbraunen Topf geworfen, und das ist keine F\u00fcrsorgepflicht, \n\ndie unseren gew\u00e4hlten Vertretern f\u00fcr diese Funktion \n\nzusteht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Meine G\u00fcte!) \n\nMeine Damen und Herren, denken Sie an den Fall Sebnitz \n\n\u2013 halten Sie sich zur\u00fcck, \u00fcberlegen Sie einmal, ob Sie da \n\nimmer richtig liegen! \n\nJetzt komme ich zu den konkreten Zahlen \u2013 das andere \n\nwar erst einmal die Einf\u00fchrung. Am 08.12. wurden nach \n\nAussage der stellvertretenden Sprecherin des Ministeri-\n\nums Promoter oder wie sie sich nennen, also Hilfskr\u00e4fte, \n\nlosgeschickt, um Gegendemonstrationen zu unterst\u00fctzen. \n\nMan sprach davon, sie h\u00e4tten Luftballons ausgeteilt und \n\n10 Euro die Stunde bekommen \u2013 so steht es \u00fcberall in der \n\nPresse. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nIn der L\u00fcgenpresse?) \n\n\u2013 Ja; ja, jetzt sind Sie auf einmal dabei, das finde ich ja \n\ntoll. Jetzt, wo ich sie einmal nehme, wollen Sie sie auch \n\nnicht haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nDer Ministerpr\u00e4sident und die Oberb\u00fcrgermeisterin setzen \n\nein Zeichen \u2013 ja, gegen wen denn, gegen die eigenen \n\nB\u00fcrger, oder was? \n\n(Zuruf von der Regierungsbank: Ja!) \n\nSie sollten sich zur\u00fcckhalten. \n\nAm 10.01., meine Damen und Herren, unter dem Titel \n\n\u201eF\u00fcr Sachsen, f\u00fcr Weltoffenheit, Mitmenschlichkeit \u2026\u201c \n\nwurden dann 105 000 Euro locker gemacht. Das wissen \n\nwir aus einer Antwort auf eine Anfrage der AfD-Fraktion; \n\ndas ist nachgewiesen. 30 000 Euro davon kamen wohl \n\nvon der Oberb\u00fcrgermeisterin, und dann wurde Roland \n\nKaiser noch mit dem Dienstauto heimgefahren \u2013 das ist \n\ndoch toll. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, dann breche ich hier ab \u2013 \n\nSie h\u00f6ren dann noch mehr. \u2013 Also, Roland Kaiser wurde \n\nmit dem Dienstauto heimgefahren \u2013 ganz gem\u00fctlich \u2013, \n\nhoffentlich war es ein gro\u00dfer Wagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nAfD-Fraktion wurde diese 2. Aktuelle Debatte durch \n\nHerrn Spangenberg er\u00f6ffnet. \u2013 Die weitere Reihenfolge \n\nder Redner ist: CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht \n\njetzt Herr Kollege Modschiedler, der zum Mikrofon eilt. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich wollte eigentlich erwi-\n\ndern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 932 \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\nHerr Spangenberg, das war problematisch, denn wir \n\nwollen jetzt eigentlich mal in die Verfassung hineinschau-\n\nen: Verletzung der Neutralit\u00e4tspflicht der \u00f6ffentlichen \n\nHand bei politischen Demonstrationen? Es war gut, dass \n\nwir einmal dar\u00fcber gesprochen haben \u2013 Sie haben sich \n\njetzt einfach mal ein bisschen, wie soll ich es nennen, \n\nausgesprochen. Aber wir wollten doch eigentlich \u00fcber \n\ndieses Thema sprechen. \u2013 Gut, jetzt versuche ich es \n\neinfach mal. \n\nNeutralit\u00e4tspflicht ist \u2013 das haben Sie angesprochen \u2013 in \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung verankert. Was ist denn das? \n\nDas ist, wenn der Staat sich nicht parteipolitisch einzumi-\n\nschen hat; okay. \n\nDer Staat hat aber umgekehrt Pflichten und Aufgaben aus \n\nder Verfassung, die wir umsetzen m\u00fcssen. Die Verfassung \n\nselbst, ihre Grundrechte, die demokratischen Staatsziele \n\nund unsere demokratischen Grundwerte \u2013 auch die \n\n\u00f6ffentliche Hand ist aktiv und \u00f6ffentlich zu verteidigen. \n\nDas ist die wehrhafte Demokratie \u2013 lieber Kollege Hart-\n\nmann, vielen Dank f\u00fcr das Igelbild; das ist eine Metapher, \n\ndie sehr gut passt \u2013, die wir umzusetzen haben. Das ist \n\nn\u00e4mlich auch unsere selbstst\u00e4ndige Pflicht \u2013 unsere \n\nPflicht der B\u00fcrger und \u2013 damit kommen wir wieder an \n\ndiesen Punkt, Herr Spangenberg \u2013 auch die Pflicht der \n\nStaatsregierung, das zu tun. Es ist eben kein Versto\u00df \n\ngegen das Neutralit\u00e4tsgebot, wenn die Staatsregierung, \n\nwenn die Landeshauptstadt Dresden t\u00e4tig wird \u2013 keine \n\nParteipolitik, v\u00f6llig klar. \n\nJetzt fangen wir einmal an, diese beiden Themen, die Sie \n\nangesprochen haben, zu subsumieren. Wir m\u00fcssen schau-\n\nen: Ist die Meinungsfreiheit angesprochen? \u2013 Grundrecht. \n\nDas Asylrecht? \u2013 Auch ein Grundrecht. Demonstrations-\n\nfreiheit und die Pressefreiheit? \u2013 Alles Grundrechte, die \n\nwir wehrhaft zu verteidigen haben; und das haben wir zu \n\ntun und das hat die \u00f6ffentliche Hand zu tun. \n\nNun schauen wir uns die Veranstaltung vom 10.01.2015 \n\nan: 35 000 Menschen waren dort, der Ministerpr\u00e4sident \n\nhat gesprochen, die Oberb\u00fcrgermeisterin hat gesprochen, \n\nder Freistaat Sachsen hat Geld zur Verf\u00fcgung gestellt, die \n\nLandeshauptstadt hat Geld zur Verf\u00fcgung gestellt \u2013 das \n\nhat die Oberb\u00fcrgermeisterin nicht aus der eigenen Tasche \n\ngezahlt, sondern das war daf\u00fcr, und zwar f\u00fcr Dresden, f\u00fcr \n\nSachsen, f\u00fcr die Weltoffenheit, Mitmenschlichkeit und \n\nden Dialog miteinander. Subsumieren Sie \u2013 das ist genau \n\ndas: wehrhafte Demokratie. Wir m\u00fcssen uns daf\u00fcr einset-\n\nzen. Das hat mit Parteipolitik nichts, aber auch gar nichts \n\nzu tun. \u2013 Selbiges hat der Landrat \u00fcbrigens auch gemacht. \n\nJetzt kommen wir zu der Luftballonaktion. Ja, nat\u00fcrlich, \n\ndas ist parteipolitisch? Gr\u00fcne und wei\u00dfe Ballons sind \n\nParteipolitik? Die waren n\u00e4mlich daf\u00fcr gedacht, dass man \n\neine Kampagne macht zur Weltoffenheit, zur Gastfreund-\n\nschaft und zur Herzlichkeit. Das war auch ein Gemein-\n\nschaftsprojekt von der Landeshauptstadt und dem Frei-\n\nstaat Sachsen. Es wurde ein Promotion-Team organisiert, \n\ndie sollten t\u00e4tig werden, die sollten loslaufen und die \n\nBallons unter diesem Aspekt verteilen \u2013 \u00fcbrigens auch ein \n\nThema, die Demokratie umzusetzen, Weltoffenheit zu \n\ndemonstrieren \u2013 wof\u00fcr wir stehen, dar\u00fcber haben wir den \n\nganzen Vormittag schon diskutiert. Das hatte auch nichts \n\nmit Parteipolitik zu tun. Dass sie mit ihrem Promotion-\n\nTeam in die Demonstration hineingeraten sind \u2013 gut, das \n\nist nicht unbedingt geschickt gelaufen. \n\n(Oh-Rufe von der AfD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ausgerechnet montags!) \n\nEs ist aber komisch, dass die Leute immer sagen, sie \n\nwandern, und dann auf einmal wandern sie da r\u00fcber und \n\nbekommen gr\u00fcne und wei\u00dfe Ballons, und jetzt hei\u00dft es, \n\noh, das war Parteipolitik. Dann sagen Sie mir, welche \n\nParteipolitik das war. Wenn ich mir anh\u00f6re, wer alles vom \n\nAusl\u00e4nderbeirat, von den LINKEN, von allem M\u00f6glichen \n\ngeredet hat, dann ist es schwierig, Parteipolitik noch zu \n\nsubsumieren.  \n\nSie versuchen immer, quasi durch die Hintert\u00fcr den \n\nEindruck zu erwecken, dass alles, was Ihnen gerade nicht \n\npasst, einen parteipolitischen Hintergrund habe und \n\ndeshalb verurteilt werden m\u00fcsse. Nein! Der Freistaat \n\nSachsen und die Landeshauptstadt Dresden haben sehr \n\naktiv unsere Weltoffenheit und Ausl\u00e4nderfreundlichkeit \n\ndokumentiert. Ich finde, das ist ein wichtiges Anliegen. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nWeltoffenheit ist kein Grundrecht!) \n\n\u2013 Weltoffenheit ist ein Grundrecht, nat\u00fcrlich, wenn Sie es \n\ndarunter subsumieren. Es geht mir um die Meinungsfrei-\n\nheit, die Demonstrationsfreiheit und auch die Pressefrei-\n\nheit, die wir hochhalten m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nFazit f\u00fcr mich: Die ganze Geschichte ist an den Haaren \n\nherbeigezogen. Wir sollten unsere Grundrechte wehrhaft \n\nverteidigen und dazu stehen. Versuche \u2013 wenn auch durch \n\ndie Hintert\u00fcr \u2013, alles, was uns nicht passt, vor einem \n\nparteipolitischen Hintergrund zu sehen, sollten wir sein \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf den Abg.  \n\nModschiedler folgt jetzt der Abg. Richter. Er spricht f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\nAuch ich sehe keinen Skandal. Ich bin mir insoweit mit \n\nHerrn Modschiedler sehr einig. \n\n(Zurufe von der AfD: Oh!) \n\nIch kann ihm in fast allen Punkten recht geben. \n\nMan hat gemerkt, wie schwer es Ihnen gefallen ist, hier \n\nirgendetwas daherzukonstruieren, um einen Skandal zu \n\nproduzieren. Sie haben das sogar selbst bemerkt. Deswe-\n\ngen: Verzichten Sie einfach auf die n\u00e4chste Runde! Wir \n\nwerden es auf jeden Fall tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 933 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben im Moment im Freistaat Sachsen eine ange-\n\nspannte Situation. Menschen diskutieren \u00fcber Asyl, \u00fcber \n\nDemokratie, \u00fcber Politik im Allgemeinen und gehen daf\u00fcr \n\nauch auf die Stra\u00dfe. Das ist ihr gutes Recht, und es ist \n\nwichtig, dass dieses Recht zur Verf\u00fcgung steht. Die einen \n\ngehen gegen Asyl auf die Stra\u00dfe. \n\n(Zuruf von der AfD: Gegen Asylmissbrauch!) \n\nDas sind Demonstrationen der NPD und der sogenannten \n\n\u201e-gida\u201c-Bewegung. Dazu haben wir nat\u00fcrlich einige \n\nFragen. Bis heute stellen wir uns zum Beispiel die Frage, \n\nwie diese Demonstrationen eigentlich finanziert werden. \n\nDas ist f\u00fcr uns ungekl\u00e4rt. Alle im Landtag vertretenen \n\nParteien wissen, welch riesigen, auch finanziellen Auf-\n\nwand es erfordert, Gro\u00dfveranstaltungen zu organisieren, \n\nund das im Wochentakt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie diese Frage \n\nin der n\u00e4chsten Runde beantworten, Herr Spangenberg. \n\nWas machen Sie von der AfD? Sie blasen ein paar Luft-\n\nballons zu einer Aktuellen Debatte auf. Dabei ist es noch \n\nnicht einmal eine Aktuelle Debatte, weil die Sache schon \n\n\u00fcber Monate zur\u00fcckliegt. \n\nAuf dem Neumarkt fand ein Konzert statt. Was Sie h\u00e4tten \n\ndazusagen sollen: Zu diesem Konzert hat es einen breiten \n\nKonsens gegeben. Am Ende hat sogar Pegida dazu aufge-\n\nrufen, dort hinzugehen. Also tun Sie nicht so, als ob \n\ndieses Konzert Ausdruck einseitiger Parteinahme gewesen \n\nsei. \n\nFalsch ist auch Ihre in der \u00d6ffentlichkeit wiederholt \n\naufgestellte Behauptung, Demonstrationen gegen Pegida \n\nw\u00e4ren ohne staatliche Unterst\u00fctzung \u00fcberhaupt nicht \n\nm\u00f6glich gewesen. Ich habe dort viele engagierte Men-\n\nschen kennengelernt. Es ist gro\u00dfartig, dass sich so viele \n\nMenschen ehrenamtlich f\u00fcr Weltoffenheit und Demokra-\n\ntie engagieren. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen ist das, was Sie hier gerade machen, Bl\u00f6dsinn. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Mikrofon 7 wird \n\neine Zwischenfrage gew\u00fcnscht. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Richter, eine kurze Zwischen-\n\nfrage: Nach meinem Kenntnisstand sind Sie auch aktiv an \n\nDemonstrationen beteiligt, \u2013 \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Ja. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: \u2013 zum Beispiel in Freital oder in \n\nPirna. Ist es zutreffend, dass Sie unseren Kreisrat Tobias \n\nFuchs in diesem Zusammenhang als \u201eNazi\u201c bezeichnet \n\nhaben? \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch eine sachfremde Frage! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Die kann er  \n\ndoch mit Ja oder Nein beantworten!) \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Das kann ich \u00fcberhaupt \n\nnicht an der Stelle beantworten; ich werde das auch nicht \n\ntun. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Alles klar!) \n\nIch kann Ihnen dazu sagen, dass ich ein Gespr\u00e4ch mit \n\nHerrn Fuchs vereinbart habe, um \u00fcber diese Sache zu \n\nsprechen. Aber das hat mit der Sache hier \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun. Deswegen werde ich darauf nicht weiter \n\neingehen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was war  \n\ndenn das f\u00fcr ein \u00fcbler Trick, Herr Rechtsanwalt? \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Wie bitte? \u2013  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Was das  \n\nf\u00fcr ein \u00fcbler Trick war, Herr Rechtsanwalt? \u2013 \n\nZurufe von der AfD: Das war doch kein Trick! \u2013 \n\nIhr seid doch hier nicht im Gerichtssaal, Leute!) \n\n\u2013 Genau! \n\nWir fordern von der Staatsregierung, dass Sie sich noch \n\nviel \u00f6fter einbringt und noch viel st\u00e4rker Gesicht zeigt \n\ngegen Diskriminierung und Ausgrenzung. Jetzt spricht die \n\nAfD von einer \u201eVerletzung der Neutralit\u00e4tspflicht\u201c. Dazu \n\nwill ich Ihnen noch etwas sagen: In Wirklichkeit wissen \n\nSie genau, dass es f\u00fcr diese Demonstrationen ein 15-\n\nk\u00f6pfiges Promotion-Team gab. Das war der gro\u00dfe \u201eFall\u201c, \n\nden Sie gerade aufgezogen haben. Dazu muss ich Ihnen \n\nsagen \u2013 das wissen Sie auch \u2013, dass die Demonstration f\u00fcr \n\nWeltoffenheit ein 15-k\u00f6pfiges Promotion-Team bekom-\n\nmen hat, w\u00e4hrend die Pegida-Demonstranten Dialogange-\n\nbote und Ministergespr\u00e4che bekommen haben. Tun Sie \n\nalso nicht so, als ob es eine einseitige Parteinahme gege-\n\nben habe. Das ist Bl\u00f6dsinn, genauso wie die ganze Debat-\n\nte, die Sie hier angefangen haben. Deswegen werden wir \n\nuns nicht weiter daran beteiligen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nRichter f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Herr Baumann-\n\nHasske ergreift jetzt das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Zur Bedeu-\n\ntung des Gebots der Neutralit\u00e4t hat Herr Modschiedler \n\nschon sehr viel ausgef\u00fchrt; ich werde dort nicht noch \n\neinmal einsteigen. \n\nKonkreter Anlass f\u00fcr die Aktuelle Stunde scheint wohl der \n\nUmstand gewesen zu sein, dass die Staatsregierung sich \n\nan der Organisation einer Veranstaltung beteiligt hat, die \n\nsich gegen die auf Versammlungen ge\u00e4u\u00dferte dumpfe und \n\nrecht undifferenzierte Fremdenfeindlichkeit, die gerade \n\nversuchte, das politische Klima in Sachsen zu ver\u00e4ndern, \n\nrichtete. Das hat nichts mit Parteipolitik zu tun. Da geht es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 934 \n\ndarum, Grundwerte unserer Verfassung gegen diejenigen, \n\ndie sie infrage stellen, zu verteidigen. \n\nIch will damit nicht alle als Verfassungsfeinde hinstellen, \n\ndie bei Pegida mitgelaufen sind. \n\n(Zuruf von der AfD: Vielen Dank!) \n\nDenn viele von denen haben schlicht relativ undifferen-\n\nziert ihrem Frust Luft gemacht. Aber einen Vorwurf kann \n\nich den Mitl\u00e4ufern nicht ersparen: Sie sind denen hinter-\n\nhergelaufen, die die Fremdenfeindlichkeit im Namen \n\ntragen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nInzwischen haben die, wie soll ich sagen, Leiter, Vortur-\n\nner, wie auch immer, der Pegida-Bewegung mehrere \n\nEntwicklungen gemacht. \u00dcbrig geblieben sind die beken-\n\nnenden Rechtsradikalen. Wer denen hinterherl\u00e4uft, ist \n\neben mindestens ein Mitl\u00e4ufer. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nMitl\u00e4ufer waren es, die die Diktatur der Nationalsozialis-\n\nten erst m\u00f6glich gemacht haben. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von der AfD: Jetzt reicht es aber! \u2013  \n\nDas ist ja wohl die H\u00f6he!) \n\nSeit Pegida haben in Sachsen und anderswo die gewaltt\u00e4-\n\ntigen \u00dcbergriffe auf unsere ausl\u00e4ndischen Mitbewohner \n\noder solche, die so aussehen, deutlich zugenommen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ist es!) \n\nDie Klimaver\u00e4nderung ist eingetreten. \n\n(Zuruf von der AfD: Aber nicht durch Pegida!) \n\nSich dieser Tendenz entgegenzustellen, war sogar wohl-\n\nverstandene Pflicht der Staatsregierung. Man h\u00e4tte ihr \n\nsonst vorwerfen k\u00f6nnen, sie tue nichts dagegen. Es galt \n\nein Signal zu setzen. Das ist nicht nur eine politische \n\nAuffassung \u2013 meine politische Auffassung \u2013; es ist neues-\n\nte Rechtsprechung des Oberverwaltungsgerichts M\u00fcnster \n\naus dem Januar dieses Jahres. In D\u00fcsseldorf hatte eine \n\nD\u00fcgida-Veranstalterin \u2013 \u00fcbrigens eine bekennende \n\nRechtsradikale \u2013 dem Oberb\u00fcrgermeister untersagen \n\nwollen, auf der Homepage der Landeshauptstadt gegen \n\ndie Versammlung Stellung zu beziehen. Das Gericht \n\nstellte unter Berufung auf \u00e4ltere Rechtsprechung fest, dass \n\nes zum Aufgabenbereich der kommunalen Selbstverwal-\n\ntung geh\u00f6rt, auf bestimmte extreme Entwicklungen in der \n\nStadt zu reagieren. Dadurch k\u00f6nnen Rechte der Veranstal-\n\nter zwar ber\u00fchrt sein; solange die geplante Veranstaltung \n\naber stattfinden kann, ist eine Rechtsverletzung per se \n\nnicht anzunehmen. \u2013 So weit die juristische Seite. \n\nAls Dresdner B\u00fcrger habe ich mich sehr gefreut, dass es \n\nin Dresden ein buntes Fest mit vielen K\u00fcnstlern gab, die \n\neine Willkommenskultur f\u00fchlbar machten und die Emoti-\n\non ansprachen, nachdem seit dem Herbst in Dresden eine \n\nbeklemmende emotionale K\u00e4lte eingezogen zu sein \n\nschien. \n\nAls Abgeordneter habe ich mich gefreut, dass die Staats-\n\nregierung an dieser Veranstaltung mitgewirkt hat. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Kollegen \n\nBaumann-Hasske folgt jetzt Kollege Lippmann f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich mache es \n\nin dieser Runde kurz; denn Herr Spangenberg hat ange-\n\nk\u00fcndigt, dass da noch etwas kommen werde. \n\nIch habe mich die ganze Zeit gefragt, wohin Sie mit dem \n\nvon Ihnen gew\u00e4hlten Titel der Aktuellen Debatte eigent-\n\nlich wollen. Nach Ihrem Auftritt sage ich: Herr Spangen-\n\nberg, wenn Sie das n\u00e4chste Mal Verschw\u00f6rungstheorien \n\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung verbreiten, setzen Sie sich doch \n\nbitte einen Alu-Hut auf! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs gibt keinen Anlass f\u00fcr Spekulationen, an der Neutrali-\n\nt\u00e4tspflicht des Staates \u2013 weder der Landeshauptstadt \n\nDresden noch des Freistaates Sachsen \u2013 in irgendeiner \n\nForm zu zweifeln. Das haben die Kolleginnen und Kolle-\n\ngen gerade mehrfach ausgef\u00fchrt. Sie verwechseln die \n\nNeutralit\u00e4tspflicht des Staates mit der Annahme, dass er \n\nletztendlich in einer politischen Haltungslosigkeit zu \n\nagieren h\u00e4tte, genauso wie Ihre Partei und Pegida gern die \n\nMeinungsfreiheit damit verwechseln, dass es quasi nicht \n\nm\u00f6glich sein darf, dass man einer Meinung widerspricht \n\nund dass es ein Recht darauf g\u00e4be, unwidersprochen seine \n\nMeinung kundzutun. Das ist Ihr Grundproblem. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den  \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nWenn es um die politische Neutralit\u00e4tspflicht des Staates \n\nbei Versammlungen geht \u2013 und Sie gehen in Ihrer Argu-\n\nmentation immer nur von Pegida-Versammlungen aus \u2013, \n\ndann m\u00fcssen Sie auch an die Pegida-Versammlung selbst \n\ndenken, was dort so an Unterst\u00fctzungsleistungen staatli-\n\ncherseits aufgeboten wird. Dann m\u00fcssten Sie zuk\u00fcnftig \n\nsagen, wenn die Polizei ihnen zwei Beleuchtungswagen \n\nzur Verf\u00fcgung stellt, um eine vollkommen unbeleuchtete \n\nVersammlungsfl\u00e4che auszuleuchten, die schalten sie ab, \n\nund dann stehen sie im Dunkeln. Das wollen Sie nicht, \n\nalso zweifeln Sie auf der einen Seite nicht daran, dass der \n\nStaat nicht neutral ist, und auf der anderen Seite nimmt \n\nquasi Pegida genauso staatliche Sachen in Anspruch, die \n\nselbstverst\u00e4ndlich sind, und dar\u00fcber beschweren sie sich \n\neben nicht. \u2013 Jetzt warte ich auf die zweite Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gehe davon aus, \n\ndass die einreichende Fraktion eine zweite Rednerrunde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 935 \n\ner\u00f6ffnen wird. \u2013 Aber vorher, Herr Wurlitzer, m\u00f6chten Sie \n\neine Kurzintervention zum Redebeitrag von Herrn Kolle-\n\ngen Lippmann vorschalten. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Genau. Lieber Herr Lippmann, \n\nnehmen Sie doch bitte einmal zur Kenntnis, dass die \n\nPolizei meistens auf den Veranstaltungen ist, um die \n\nPegida-Teilnehmer vor den linken Chaoten zu sch\u00fctzen. \n\n(Demonstratives St\u00f6hnen bei den LINKEN) \n\nDenn letztendlich ist es doch so, dass von den Pegida-\n\nTeilnehmern keine Gewalt ausgegangen ist. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, genauso ist es, h\u00f6ren Sie es sich ruhig an. Es geht \n\njedes Mal von den linken Chaoten aus, auch von Ihrem \n\nLandesvorsitzenden, den habe ich \u00fcbrigens vorhin be-\n\nnannt, und nicht als Mitglied des Landtags. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterventi-\n\non reagiert jetzt der, dessen Redebeitrag der Kurzinter-\n\nvention unterlag. Bitte, Herr Kollege Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Wurlitzer, auf dieses \n\nNiveau will ich mich eigentlich nicht herablassen, was Sie \n\nhier gerade tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nGel\u00e4chter bei der AfD) \n\nEs ist eine infame Unterstellung, wie Sie hier gerade \n\nwieder Leute pers\u00f6nlich angreifen. Ich sage Ihnen aber \n\nganz deutlich: Die Feststellung, dass ein Gro\u00dfteil von \n\nGewalttaten ausschlie\u00dflich aus dem linken Lager von \n\nPegida ausgeht, ist falsch. Fragen Sie den Innenminister. \n\nFragen Sie den Polizeipr\u00e4sidenten von Dresden. Die \n\nk\u00f6nnen Ihnen das Gegenteil beweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nIn der Kleinen Anfrage steht genau das drin!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen eine \n\nzweite Rederunde. Herr Spangenberg ergreift das Wort \n\nerneut f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Meine Damen und Herren! \n\nDas ist ja gerade der Sinn der \u00dcbung, dass wir uns andere \n\nMeinungen anh\u00f6ren m\u00fcssen. Ich greife meinen letzten \n\nSatz auf. Artikel 8 Abs. 1 sagt, die Versammlungsfreiheit \n\nist das Abwehrrecht des B\u00fcrgers gegen den Staat. Das \n\nhaben Sie anscheinend noch nie geh\u00f6rt. Deswegen k\u00f6n-\n\nnen die B\u00fcrger demonstrieren. Das ist ihr Grundrecht. Das \n\nm\u00fcssen Sie einfach zur Kenntnis nehmen. Sie verstehen \n\nnicht, dass es auch andere Meinungen gibt. \n\nHerr Baumann-Hasske, Sie haben unterschlagen, dass in \n\nder ersten Instanz D\u00fcsseldorf verloren hat. Er musste die \n\nLampen wieder einschalten. Erst in der zweiten Instanz \n\nhat er dann gewonnen. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nAlso immer in aller Ruhe, in aller Ruhe. \n\nIch gehe mal weiter in der Verletzung der Neutralit\u00e4t. Der \n\nOberb\u00fcrgermeister von Leipzig k\u00fcndigte Gegenma\u00dfnah-\n\nmen in der \u201eMitteldeutschen Zeitung\u201c vom 21.12. an, die \n\nUni Leipzig verlegte die Vorlesung, damit die Studenten \n\nteilnehmen k\u00f6nnen, der B\u00fcrgermeister von Grimma hat \n\nBusse losgeschickt. \n\nDann kommen wir zur Semperoper. Ein krimineller \n\nHaufen tagt davor, wird von einer K\u00f6rperschaft des \n\n\u00f6ffentlichen Rechts oder von einem Staatsbetrieb \u2013 wie \n\nauch immer \u2013 mit Strom unterst\u00fctzt. Das ist alles keine \n\nUnterst\u00fctzung? Ich staune nur. Dann musste wegger\u00e4umt \n\nwerden. War m\u00e4chtig peinlich, nicht? Es waren Berufs-\n\nprotestierer, die dort lagerten. Da redet keiner mehr \n\ndr\u00fcber. Ich denke, da haben Sie sich nicht gerade mit \n\nRuhm bekleckert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Vera Lengsfeld, die Ihnen ja mal nahe stand, sagte \n\ndazu konkret, sie h\u00e4tten damit die rote Linie \u00fcberschritten \n\nmit dieser Beeinflussung, mit der Verletzung der Neutrali-\n\nt\u00e4t. Was unser Innenminister gesagt hat, verkneife ich mir. \n\nDazu sch\u00e4tze ich ihn zu sehr. Dazu m\u00f6chte ich nichts \n\nsagen. Er hat sich allerdings auch nicht r\u00fchmlich ge\u00e4u-\n\n\u00dfert. Kann ja mal passieren. \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nBerlin ist allerdings deutlicher und hat seinen Bedienste-\n\nten aufgegeben, absolut neutral und zur\u00fcckhaltend bei \n\ndiesen Dingen zu sein, meine Damen und Herren. Ob Sie \n\njuristisch falsch gehandelt haben, ist v\u00f6llig uninteressant. \n\nEs geht darum, dass Sie das Gesp\u00fcr nicht haben, wann Sie \n\nreagieren d\u00fcrfen und wann nicht. Das m\u00fcssen Sie ma-\n\nchen. Sie haben n\u00e4mlich Vertrauen verspielt, Porzellan \n\nzerschlagen \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nWer hat Porzellan zerschlagen?) \n\nund die Politik letzten Endes wieder einmal in ein negati-\n\nves Licht ger\u00fcckt. Sie haben damit B\u00fcrger diffamiert, und \n\ndas, meine Damen und Herren, durfte nicht sein. In \n\ndiesem Sinne beim n\u00e4chsten Mal mehr Zur\u00fcckhaltung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion hat mit Herrn Spangenberg eine zweite Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnet. Gibt es aus den anderen Fraktionen dazu \n\nRedebedarf? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Nein. M\u00f6chte die Staatsregierung in dieser 2. Aktuellen \n\nDebatte das Wort ergreifen? \u2013 Bitte, Herr Staatsminister \n\nJaeckel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 936 \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Die AfD-\n\nFraktion will der Regierung und allen politisch T\u00e4tigen \n\neinen Spiegel vorhalten. Der Spiegel soll ein Mittel dazu \n\nsein, um eine sogenannte sachorientierte Politik zu legiti-\n\nmieren. Der Titel enth\u00e4lt ja eine unausgesprochene These: \n\ndass die \u00f6ffentliche Hand ihre Neutralit\u00e4tspflicht bei \n\npolitischen Demonstrationen verletze, indem sie den \n\nRahmen f\u00fcr diese Demonstrationen finanziell unterst\u00fctze. \n\nIch werde jetzt nicht wiederholen, was Herr Baumann-\n\nHasske, Herr Richter und Herr Modschiedler zur Frage \n\nder Neutralit\u00e4tspflicht, der Staatsaufgaben und der politi-\n\nschen Handlungslogik gesagt haben. Als Vertreter der \n\nStaatsregierung halte ich es f\u00fcr wichtig, darauf hinzuwei-\n\nsen, dass der Titel dieser Aktuellen Debatte einen Verfas-\n\nsungsbruch unterstellt. Das, sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete der AfD-Fraktion, ist grober Unfug. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Demokratie ist n\u00e4mlich nicht nur, Herr Spangenberg, \n\neine juristische Kategorie, sie ist zugleich auch ein politi-\n\nsches Ideal. Wir sollten uns doch einig sein, dass f\u00fcr \n\ndieses politische Ideal die freie politische Willensbildung \n\nkonstitutiv ist. Was Sie meines Erachtens nicht hinrei-\n\nchend unterscheiden, ist, dass bei Wahlakten eine Neutra-\n\nlit\u00e4tspflicht des Staates zu beachten ist. Bei Wahlakten \n\nmuss n\u00e4mlich nach den Verfassungsprinzipien unseres \n\nGrundgesetzes und auch der s\u00e4chsischen Landesverfas-\n\nsung die Willensbildung vom Volk zu den Staatsorganen \n\nhin erfolgen und nicht umgekehrt. \n\nDie \u00d6ffentlichkeitsarbeit der Staatsregierung geht aber \n\neinen ganz anderen Weg. Die Staatsregierung nimmt \n\nstaatsleitende Funktionen wahr, und dazu geh\u00f6rt \u2013 wie \n\nandere Vorredner auch schon gesagt haben \u2013 die \u00d6ffent-\n\nlichkeitsarbeit. Diese unterliegt einem ganz klaren \n\nGrundprinzip. Daran orientieren sich die Staatskanzlei \n\nund alle Staatsministerien. Es ist eine formalisierte Form \n\nder Information, die einen Dialog der gesellschaftlichen \n\nKr\u00e4fte untereinander, aber auch gegen\u00fcber dem Staat \n\nerm\u00f6glicht. Das ist f\u00fcr die demokratische Legitimit\u00e4t \n\nmindestens so wichtig wie Wahlen. Der B\u00fcrger nimmt \n\ndaran teil und kann Einfluss nehmen auf den st\u00e4ndigen \n\nProzess der politischen Meinungsbildung. Genau das war \n\ndas Ziel aller Dialogforen und aller Veranstaltungen, die \n\nunter der \u00c4gide der Staatsregierung und auch der Stadt \n\nDresden durchgef\u00fchrt worden sind. \n\nLassen Sie mich noch konkret auf die Aufrufe eingehen, \n\ndie durch die Staatsregierung get\u00e4tigt worden sind. Der \n\nMinisterpr\u00e4sident und der stellvertretende Ministerpr\u00e4si-\n\ndent haben aufgerufen, friedlich f\u00fcr eine Kultur des \n\nMiteinanders und des gegenseitigen Respekts einzu-\n\nstehen. Diese Veranstaltungen wurden von vielen Organi-\n\nsationen und Verb\u00e4nden genutzt, aber in der Mehrzahl \u2013 \n\ndie Zahl 35 000 wurde f\u00fcr die Veranstaltung auf dem \n\nNeumarkt schon genannt \u2013 auch von B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern. Es ist eine Aufforderung zu einem politischen \n\nWillensbildungsprozess. Ich lege Wert auf die Feststel-\n\nlung, dass die Staatsregierung ein Signal f\u00fcr etwas setzen \n\nwollte und nicht gegen etwas. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs ging nicht darum, gegen eine bestimmte Demonstrati-\n\nonsbewegung, die seit Wochen die Montage in Dresden \n\nbesch\u00e4ftigt, Stellung zu beziehen, sondern es ging darum, \n\nein deutliches Zeichen f\u00fcr Humanit\u00e4t und f\u00fcr ein friedli-\n\nches und freundliches Land mit engagierten und offenen \n\nMenschen zu setzen. \n\nNein, meine Damen und Herren, das, was Sie betreiben, \n\nist der untaugliche Versuch, Regierungsmitglieder, Man-\n\ndatstr\u00e4ger und alle anderen, die sich in unserem Gemein-\n\nwesen in Funktionen verdient machen, unter dem Deck-\n\nmantel eines vermeintlichen Verfassungsbruchs zum \n\nSchweigen zu bringen. Das untergr\u00e4bt die Legitimit\u00e4t \n\nunserer Demokratie. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nWenn Sie also in den Spiegel schauen, den Sie uns vor-\n\nhalten wollen, dann sehen Sie eine AfD, die die vielf\u00e4lti-\n\ngen, vielleicht manchmal auch bunten und lauten Wech-\n\nselwirkungen zwischen staatlicher und gesellschaftlicher \n\nWillensbildung verkennt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN \n\n\u2013 Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nEcht schwach! Sehr schwach!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Aktuelle Debatte beendet. Ich kann \n\nden Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, Herr Thomas \n\nSchmidt, zum Thema \u201eErfolgreiche Entwicklung der \n\nl\u00e4ndlichen Regionen \u2013 LEADER-Prozess in Sachsen\u201c. \n\nHierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung bis zu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 937 \n\nkommt das zweite Thema hinzu, beantragt von der AfD-\n\nFraktion: \u201eUmgang mit Kleinkl\u00e4ranlagen nach S\u00e4chsi-\n\nschem Wassergesetz und der Kleinkl\u00e4ranlagen-Verord-\n\nnung\u201c. \n\nIch erinnere noch einmal an unsere Absprache, dass in der \n\nersten Fragerunde nur Fragen zum Berichtsthema der \n\nStaatsregierung gestellt werden sollen. In der zweiten \n\nRunde und in den weiteren Runden kann das zweite \n\nThema mit hinzugenommen werden. \n\nHerr Minister, Sie haben das Wort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Wir feiern in diesem Jahr 25 Jahre \n\ndeutsche Einheit und 25 Jahre Wiederbegr\u00fcndung unseres \n\nFreistaates Sachsen. Das sind 25 Jahre, in denen wir nicht \n\nnur das Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung kennen und \n\nsch\u00e4tzen gelernt haben, sondern auch 25 Jahre, in denen \n\nsich unser Lebensumfeld in unseren St\u00e4dten und D\u00f6rfern \n\nunwahrscheinlich positiv ver\u00e4ndert hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDies verdanken wir dem Tatendrang vieler Menschen, den \n\nsie endlich wahrnehmen konnten, und ihrer Freude am \n\nMitgestalten. Dies wurde aber auch umfangreich durch \n\nMittel der \u00f6ffentlichen Hand unterst\u00fctzt. \n\nGerade in den D\u00f6rfern und Kleinst\u00e4dten im l\u00e4ndlichen \n\nRaum entstanden wunderbar gestaltete Pl\u00e4tze und Dorf-\n\ngemeinschaftsh\u00e4user, wurden Schulen und Stra\u00dfen sa-\n\nniert, ungenutzte Landwirtschaftsgeb\u00e4ude zu schicken \n\nWohnungen umgebaut und vieles mehr. Sie werden selbst \n\ngen\u00fcgend Beispiele kennen. Zwischen dem Jahr 1991 bis \n\nzum Beginn der ILE-F\u00f6rderung im Jahr 2007 flossen \n\ndaf\u00fcr rund 2,2 Milliarden Euro an Zusch\u00fcssen in Sach-\n\nsens D\u00f6rfer. Damit wurden circa 4,5 Milliarden Euro an \n\nInvestitionen ausgel\u00f6st. \n\nIn der alten F\u00f6rderperiode von 2007 bis 2013 wurden \n\nweitere 686 Millionen Euro f\u00fcr mehr als 8 000 Projekte \u2013 \n\nvon der Turnhalle \u00fcber Breitband bis zur historischen \n\nParkanlage \u2013 ausgezahlt. Dazu konnten sich bereits in der \n\nvergangenen F\u00f6rderperiode von 2007 bis 2013 D\u00f6rfer und \n\nSt\u00e4dte im l\u00e4ndlichen Raum auf freiwilliger Basis \u00fcber \n\nadministrative Grenzen hinweg zu Regionen zusammen-\n\nschlie\u00dfen. Au\u00dferdem wurde schon damals die Entschei-\n\ndungsbefugnis, welche Projekte f\u00fcr eine F\u00f6rderung \n\nausgew\u00e4hlt werden, auf die regionale Ebene der 35 ILE- \n\nund LEADER-Gebiete verlagert. \n\nDie guten Erfahrungen, die wir in dieser Periode gemacht \n\nhaben, haben uns darin best\u00e4rkt, in der EU-F\u00f6rderperiode \n\nvon 2014 bis 2020 das LEADER-Prinzip vollst\u00e4ndig in \n\nSachsen umzusetzen. Wir haben dazu in der vergangenen \n\nWoche, genauer gesagt am 22. April 2015, 30 Regionen \n\nzu LEADER-Gebieten ernannt. Ich freue mich, dass wir \n\nalle 30 Regionen, die sich um diesen Status beworben \n\nhaben, anerkennen konnten. Damit kann die neue F\u00f6rder-\n\nperiode von 2014 bis 2020 im l\u00e4ndlichen Raum nun bald \n\nbeginnen. Das war uns sehr wichtig. \n\nVoraussetzung f\u00fcr die Anerkennung aller LEADER-\n\nGebiete ist, dass jede Region ihre Vorstellungen, wie, was \n\nund in welcher H\u00f6he gef\u00f6rdert wird, in einer sogenannten \n\nLEADER-Entwicklungsstrategie \u2013 kurz: LES \u2013 darlegt. \n\nDazu haben sich in den Regionen lokale Aktionsgruppen \n\n\u2013 abgek\u00fcrzt: LAGs \u2013 gebildet, in denen jeder interessierte \n\nB\u00fcrger mitmachen und mitarbeiten konnte und nat\u00fcrlich \n\nauch k\u00fcnftig kann. \n\nWir haben die Erstellung dieser Strategien durch die \n\nLAGs gef\u00f6rdert und mit Fachveranstaltungen und Bera-\n\ntungen begleitet. Externe Gutachter bewerteten die \n\nKonzepte nach fachlichen Kriterien. Das waren zum \n\nBeispiel die St\u00e4rkung regionaler Wertsch\u00f6pfungsketten, \n\ndie Ber\u00fccksichtigung der demografischen Entwicklung, \n\naber auch \u00f6kologische Aspekte, der Hochwasserschutz, \n\ndie Baukultur, der Boden- und Klimaschutz, die Senkung \n\ndes Fl\u00e4chenverbrauchs und vieles mehr. \n\nEin Auswahlausschuss unter Vorsitz unseres Staatssekre-\n\nt\u00e4rs Herrn Wolff hat anschlie\u00dfend Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die \n\nErnennung der Regionen erarbeitet. Die eingereichten \n\nStrategien sind regional ma\u00dfgeschneidert \u2013 das war ja \n\nauch das Ziel \u2013, mit unterschiedlichen Schwerpunkten, \n\nwas gef\u00f6rdert werden soll, aber auch mit spezifischen \n\nF\u00f6rders\u00e4tzen und -h\u00f6hen. Das ist auch gut so; denn jeder \n\nOrt hat andere Voraussetzungen und jeder Ort geht es \n\nanders an, seine demografischen und strukturellen Her-\n\nausforderungen zu l\u00f6sen. \n\nDie Entwicklungsstrategien der 30 Regionen enthalten \n\nfast tausend F\u00f6rdergegenst\u00e4nde aus allen Lebensberei-\n\nchen. Thematische Schwerpunkte bilden die Bereiche \n\ndemografischer Wandel, Sicherung der Grund- und \n\nNahversorgung, Mobilit\u00e4t, Verkehrsanbindung l\u00e4ndlicher \n\nGebiete, Tourismusentwicklung und Umgang mit dem \n\nknappen und immer knapper werdenden Faktor Fl\u00e4che. \n\nDiese Schwerpunkte sind im \u00dcbrigen das Ergebnis des \n\nBottom-up-Prinzips. Bereits bei der Erstellung der  \n\nLEADER-Entwicklungsstrategien waren die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger aufgefordert, sich einzubringen. Das haben sie \n\nwirklich umfangreich getan. \n\nMeine Damen und Herren! Diese wirklich sehr weitge-\n\nhende Freigabe aller Kompetenzen war kein leichter Weg, \n\nden wir in Br\u00fcssel zu durchlaufen hatten. Doch wir haben \n\nunseren Regionen nicht nur die weitreichendsten Befug-\n\nnisse gegeben, auch gemessen an der H\u00f6he der ELER-\n\nMittel liegen wir zumindest in Deutschland auf dem \n\nersten Platz. 40 % der Mittel in unserem EPLR gehen in \n\ndie l\u00e4ndliche Entwicklung. Das ist deutschlandweit sogar \n\nmit weitem Abstand absolute Spitze, eben weil uns \n\ngleichwertige Entwicklungschancen und eine aktive \n\nB\u00fcrgergesellschaft auf dem Land so wichtig sind. \n\nWir sind mit diesem Modell die Einzigen in Deutschland \n\nund in ganz Europa. Nun schauen nat\u00fcrlich alle nach \n\nSachsen und sind gespannt, zu welchen Ergebnissen wir \n\nkommen. Wir haben eine gro\u00dfe Verantwortung, erfolg-\n\nreich zu sein. Ich bin sehr optimistisch, dass wir Sachsen \n\ndas schaffen werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 938 \n\nHinter diesen 40 % verbergen sich in den sieben Jahren \n\nder F\u00f6rderperiode insgesamt 427 Millionen Euro, die f\u00fcr \n\ndie Umsetzung der LEADER-Entwicklungsstrategien zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Dies er\u00f6ffnet gro\u00dfe Spielr\u00e4ume f\u00fcr die \n\nRegionen, vor allem vor dem Hintergrund, dass auch die \n\nFachf\u00f6rderprogramme der anderen Ressorts in Anspruch \n\ngenommen werden k\u00f6nnen. \n\nDie Regionen wurden bereits \u00fcber ihre voraussichtlichen \n\nBudgets informiert, sodass sie auch hinsichtlich ihrer \n\nMittel Planungssicherheit haben. Damit, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, haben wir sehr gute Voraus-\n\nsetzungen geschaffen, um die besten Ideen f\u00fcr die l\u00e4ndli-\n\nche Entwicklung zum Zuge kommen zu lassen. \n\nEinige Regionen haben nach der \u00dcbergabe ihrer Ernen-\n\nnungsurkunden noch Hausaufgaben zu machen, um die \n\nstrengen Br\u00fcsseler Vorgaben einzuhalten und Anlastungen \n\nzu vermeiden. Da Sachsen durch seinen breiten  \n\nLEADER-Ansatz eine Vorreiterrolle einnimmt, stehen wir \n\nganz besonders im Fokus der Europ\u00e4ischen Kommission, \n\nunserer Nachbarl\u00e4nder und nicht zuletzt des Europ\u00e4ischen \n\nRechnungshofes. \n\nNach der Erf\u00fcllung aller Bedingungen k\u00f6nnen die Pro-\n\njekttr\u00e4ger die F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten nach der Richtlinie \n\nLEADER 2014 im Rahmen ihres LAG-Budgets in An-\n\nspruch nehmen. Dazu werden Aufrufe durch die LAGs \n\ngestartet, auf die sich jeder Antragsteller in jeder entspre-\n\nchenden Region bei der LAG bewerben kann. \n\nZur Bewertung der Antr\u00e4ge haben die LAGs aus ihren \n\nReihen Entscheidungsgremien aus Vertretern unterschied-\n\nlicher gesellschaftlicher Bereiche gebildet. Diese regiona-\n\nlen Entscheidungsgremien bewerten die Vorhaben und \n\nlegen die Zuschussh\u00f6hen entsprechend den LEADER-\n\nEntwicklungsstrategien fest. Im Falle eines positiven \n\nVotums des Entscheidungsgremiums k\u00f6nnen die Projekt-\n\ntr\u00e4ger ihre formalen F\u00f6rderantr\u00e4ge beim Landratsamt \n\nstellen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle betonen: Die Entscheidungs-\n\ngremien sind weitgehend frei und k\u00f6nnen entsprechend \n\nihren regionalen Bed\u00fcrfnissen und Erfordernissen ihre \n\nEntscheidungen treffen und ihre Regionen zielgerichtet \n\nentwickeln. \n\nF\u00fcr die nun beginnende Umsetzung der lokalen Entwick-\n\nlungsstrategien stehen den LAGs sowohl das Umwelt- \n\nund Landwirtschaftsministerium als auch unser Landes-\n\namt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie begleitend \n\nzur Seite. \n\nIch freue mich, wenn auch Sie, meine Damen und Herren, \n\nden beginnenden LEADER-Prozess in Ihren Wahlkreisen \n\nwohlwollend begleiten. Gerade in der ersten Phase der \n\nProjektabwicklung begleitet eine weitgehende Unterst\u00fct-\n\nzung und Beratung die Akteure vor Ort, um am Ende eine \n\nerfolgreiche Gestaltung zu erm\u00f6glichen. Schlie\u00dflich ist \n\neine breite Mitwirkung der Schl\u00fcssel zu einer erfolgrei-\n\nchen l\u00e4ndlichen Entwicklung. Diesen Weg haben wir seit \n\ndem Jahr 1990 sehr erfolgreich beschritten; wir m\u00f6chten \n\nihn auch in dieser F\u00f6rderperiode bis zum Jahr 2020 \n\nerfolgreich weiter gehen. \n\nSo viel m\u00f6chte ich einleitend dazu sagen. Nun bin ich \n\ngespannt auf Ihre Fragen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen mit \n\nder CDU-Fraktion. Herr W\u00e4hner, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Im Auftrag der CDU-\n\nFraktion m\u00f6chte ich Ihnen zu der LEADER-Strategie \n\noder LEADER-F\u00f6rderung folgende Frage stellen: Welche \n\nfinanziellen Risiken haben die lokalen Aktionsgruppen \n\nbei der Umsetzung von LEADER zu tragen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Die lokalen Arbeitsgruppen haben \n\nzumindest erst einmal kein Anlastungsrisiko zu tragen. \n\nDiese Frage wird oft gestellt. Wenn wir die Entscheidung \n\nvor Ort nach unten brechen, also nicht mehr nach den \n\nRichtlinien, sondern nach einer selbst entwickelten \n\nStrategie entschieden wird, ob dann die Anlastung auf \n\ndiese Region gelegt wird. Das ist nicht der Fall. Die \n\nlokalen Aktionsgruppen haben keine sogenannten Zahl-\n\nstellenfunktionen. Sie treffen zwar die Vorhabenauswahl, \n\nam Ende aber muss der Landkreis diese Vorhaben noch \n\nbest\u00e4tigen. Deshalb ist es ebenso wichtig, dass wir dort \u2013 \n\ngerade in der ersten Phase \u2013 beratend zur Seite stehen. \n\nWir haben die Prozesse vereinfacht. Das geschah durch \n\ndie Reduzierung von m\u00f6glichen Risiken und Stolperstei-\n\nnen zum Beispiel durch die Nichtanwendung des s\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsrechtes. Das hat es in dieser Form noch \n\nnicht gegeben. Wir werden den Prozess weiter intensiv \n\ndurch die Beratung der lokalen Aktionsgruppen begleiten. \n\nDie breite \u00d6ffnung der Entscheidungsprozesse m\u00fcsste \n\nnormalerweise die Fehler reduzieren. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nFraktion DIE LINKE. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Herr Minister, Sie sprachen das Gutachten des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes zu der letzten F\u00f6rderperiode \n\nan. Sie haben angedeutet, dass Sie bereits Korrekturen \n\nvorgenommen haben. Deshalb m\u00f6chte ich Sie \u00f6ffentlich \n\nund zu Protokoll Folgendes fragen: Haben Sie genau \n\ndiese Probleme der regionalspezifischen Ziele des Zu-\n\nsammenwirkens zwischen den durchgef\u00fchrten und ange-\n\nstrebten Ma\u00dfnahmen der F\u00f6rdermittelh\u00f6he in Unabh\u00e4n-\n\ngigkeit von den regionalen Zielen und Bed\u00fcrfnissen zu \n\nden Mitgliedsbeitr\u00e4gen und der mangelnden Mitwirkung \n\nvon Jugendlichen im Blick? Werden die vorzulegenden \n\nLEADER-Entwicklungsstrategien das beinhalten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 939 \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Sie k\u00f6nnen davon ausgehen, dass wir \n\nnat\u00fcrlich die Anmerkungen des S\u00e4chsischen Rechnungs-\n\nhofes sehr ernst nehmen. Wir haben die LEADER-\n\nEntwicklungsstrategien sehr eingehend bewertet. Es fand \n\nein Auswahlausschuss statt, der solche Kriterien bewerten \n\nmusste. Es wurden Punkte verteilt. Ich glaube, das Mini-\n\nmum an Punkten, welches man erreichen musste, waren \n\n60 Punkte. Diese 60 Punkte haben am Ende alle erreicht. \n\nIch gehe fest davon aus, dass die vom Rechnungshof \n\nangemahnten Probleme in diese F\u00f6rderperiode eingear-\n\nbeitet wurden. \n\nSie m\u00fcssen allerdings ebenfalls wissen, dass in diesen \n\nLEADER-Entwicklungsstrategien \u00fcber 1 000 Ma\u00dfnah-\n\nmen enthalten sind. Ich kann nicht bei jedem einzelnen \n\nPunkt genau sagen, ob die Anmahnung enthalten ist. \n\nGerade die Breite zeigt jedoch, dass der Ansatz vielf\u00e4ltig \n\ngew\u00e4hlt ist. Ich muss keine Bedenken haben, dass es zu \n\nProblemen kommt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nSPD-Fraktion; Herr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter. Sie haben in Ihrem Vortrag bereits \u00fcber die LEADER-\n\nStrategien gesprochen. Wir wissen, dass diese die Grund-\n\nlage f\u00fcr die Ernennung der LEADER-Gebiete waren. Ich \n\nw\u00fcrde gern Folgendes wissen: Wie sind diese LEADER-\n\nStrategien entstanden? Wir wissen, dass viele Bereiche \n\ndes \u00f6ffentlichen Lebens mitgewirkt haben. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie dazu bitte etwas sagen. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Die breite Mitwirkung der verschiede-\n\nnen Bereiche war ein Grundprinzip: Gesellschaftliche \n\nBereiche wie die Verb\u00e4nde, Kommunen und Unterneh-\n\nmen haben mitgewirkt. Das war erst einmal wichtig. Die \n\nAktionsgruppen haben zun\u00e4chst eine sehr tief gehende \n\nAnalyse des Istzustandes nach verschiedenen Kriterien \n\ndurchgef\u00fchrt: demografische Entwicklung, Umwelt- und \n\nKlimaschutz, wirtschaftliche Entwicklung, Mobilit\u00e4t, \n\ntouristische Infrastruktur und vieles mehr. \n\nDiese sehr tief gehende Analyse ist in eine sogenannte \n\nSWOT-Analyse gem\u00fcndet. St\u00e4rken, Schw\u00e4chen, Risiken \n\nund Chancen wurden aufgelistet. Es wurden die r\u00e4umli-\n\nchen Verbindungen zu angrenzenden Regionen analysiert. \n\nAus diesen Analysen heraus wurden Handlungsempfeh-\n\nlungen und Strategien abgeleitet, die schlie\u00dflich und \n\nendlich in die regionalen Aktionspl\u00e4ne m\u00fcndeten. Die \n\nAnalyse des Istzustandes und die St\u00e4rken-Schw\u00e4chen-\n\nAnalyse bis hin zur Ableitung der Ma\u00dfnahmen bilden die \n\numfangreiche Strategie. \n\nAls Ministerium haben wir bereits begleitend zur Seite \n\ngestanden. Es haben aber auch alle LEADER-Aktions-\n\ngruppen \u2013 die LEADER-Regionen \u2013 Beratungen von \n\nexterner Seite in Anspruch genommen. Das war wichtig. \n\nDas zeigt eine unterschiedliche Qualit\u00e4t dieser Strategien \n\nund wie professionell die Einzelnen gearbeitet haben. \n\nLetztendlich sind die LEADER-Entwicklungsstrategien \n\nvon allen genehmigt worden. \n\nDieser umfangreiche Entstehungsprozess stimmt mich \n\noptimistisch, dass wir am Ende erfolgreich \u00fcber den \n\nZeitraum von sieben Jahren kommen werden. Ich betone \n\nes noch einmal: Das ist erstmalig in ganz Europa. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die AfD \n\ndas Wort ergreifen? \u2013 Sie hat keine Fragen. M\u00f6chte die \n\nFraktion GR\u00dcNE Fragen stellen? \u2013 DIE GR\u00dcNEN haben \n\neine Frage, Herr G\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister! Ich habe eine Frage im Zusammenhang mit der \n\nletzten und der neuen F\u00f6rderperiode. Wurden Ihnen \n\nProbleme zu hohen b\u00fcrokratischen H\u00fcrden angezeigt oder \n\nwurden Ihnen Probleme seitens der Gemeinden, der \n\nKommunen oder betroffenen Initiativen bekannt? Wenn \n\nja, wie sind Sie die Probleme angegangen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es ist ein Grundprinzip des genannten \n\nProzesses. Ich hatte es bereits genannt: Die S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung wird hier nicht zur Anwendung kom-\n\nmen. Das bedeutet zum Beispiel, dass es den f\u00f6rdersch\u00e4d-\n\nlichen Ma\u00dfnahmenbeginn, den man aber vorher beantra-\n\ngen konnte, in Zukunft nicht mehr geben wird. Das war \n\nder Zeitpunkt, an dem das Risiko bestand, sofern man \n\nkleinste Sachen bei einem Projekt bereits realisiert hatte, \n\ndass die Ma\u00dfnahme bereits begonnen und somit eine \n\nF\u00f6rdersch\u00e4dlichkeit eingetreten war. Das wird es in der \n\nZukunft nicht mehr geben. Ebenso sind die Ausschrei-\n\nbungen im privaten Bereich und die damit verbundenen \n\nzu t\u00e4tigenden Auflagen aufgehoben worden. Das verlangt \n\ndas europ\u00e4ische Recht nicht. \n\nGrunds\u00e4tzlich gelten keine Richtlinien mehr. Doch, eine \n\nRichtlinie gilt nach wie vor noch: die LEADER-\n\nRichtlinie. Die Entscheidungen in den Regionen selbst \n\ntreffen wir nicht mehr auf Basis der Richtlinie. Die \n\nRegionen haben eine Strategie entwickelt. Sie k\u00f6nnen frei \n\nund selbst entscheiden, sofern es in diese Strategie hin-\n\neinpasst, was sie tun. Sie haben nicht mehr das Risiko, \n\ndass sie gem\u00e4\u00df der Richtlinie bestimmte Erfordernisse \n\nnicht erf\u00fcllen, was zur Ablehnung des Antrages oder zu \n\ngewissen Sanktionierungen f\u00fchren konnte. Sie werden \n\nkaum einen Bereich auch s\u00e4chsischer F\u00f6rderpolitik \n\nfinden, der so viel weitgehende Freiheit f\u00fcr die Antrag-\n\nsteller und Vorhabentr\u00e4ger gew\u00e4hrt. \n\nIch denke, das ist ein enormer Schritt. Allerdings bedeutet \n\nes nat\u00fcrlich auch ein gewisses Risiko. Ich habe es ja \n\nschon gesagt: Alle schauen auf uns. Ich kann Ihnen \n\nversichern, auch meine Ministerkollegen in der Agrarmi-\n\nnisterkonferenz schauen ganz genau hin. Das ist ja um-\n\nstritten: Ist es \u00fcberhaupt m\u00f6glich, die S\u00e4chsische Haus-\n\nhaltsordnung, also die Landeshaushaltsordnung, nicht \n\nzum Ansatz zu bringen? Wie macht man das? Die Kolle-\n\ngen haben uns schon viele Informationen abverlangt; man \n\nschaut genau hin. Deshalb ist es auch ganz wichtig, dass \n\nwir hier exakt arbeiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 940 \n\nAber nach den Erfahrungen der letzten F\u00f6rderperiode, als \n\nwir zwar immer nach den Richtlinien vorgingen, aber \n\nauch schon vor Ort entschieden haben, bin ich sehr \n\noptimistisch, dass wir das rechtskonform vollziehen \n\nk\u00f6nnen. Man muss mit Optimismus herangehen. Ich bin \n\nauch sicher, es wird am Anfang an der einen oder anderen \n\nStelle noch klemmen, es wird auch einmal emotional \n\nwerden und es wird Beschwerden geben \u2013 man hat sich \n\ndas immer viel einfacher vorgestellt. Das ist aber immer \n\nso. Wenn es dann angelaufen ist, werden alle sagen, dass \n\nwir auf dem richtigen Weg sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich w\u00fcrde Sie gern noch um etwas bitten. Wenn \n\nSie eine Frage an den Minister richten und eine Beant-\n\nwortung erwarten, dann bleiben Sie doch bitte am Mikro-\n\nfon stehen. \n\nWir beginnen mit der zweiten Runde. Dabei kann auch \n\ndas Thema der AfD-Fraktion einbezogen werden. Wir \n\nbeginnen wieder mit der CDU-Fraktion. Herr W\u00e4hner, \n\nbitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Ich habe noch eine Nachfrage zu LEADER. Sie haben \n\nja gerade ausgef\u00fchrt, dass wir erstmalig sehr viel Verant-\n\nwortung in die jeweilige LEADER-Region geben. Jede \n\nRegion kann selbst bestimmen, wo sie ihre F\u00f6rderschwer-\n\npunkte sieht, und auch festlegen, welchen F\u00f6rdersatz man \n\nauf die entsprechenden Projekte anwendet. Meine Frage: \n\nGibt es diesbez\u00fcglich H\u00f6chstgrenzen, die von der EU \n\nfestgesetzt sind oder die zu beachten sind? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, es gibt diese H\u00f6chstgrenze; sie \n\nbetr\u00e4gt generell 80 %. Bei den Kommunen ist das die \n\nH\u00f6chstgrenze. Zu den 80 % muss die \u00f6ffentliche Hand \n\nnoch 20 % dazulegen. Bei \u00f6ffentlichen Projekten ist die \n\nKommune selbst gefordert; also ist ein Verh\u00e4ltnis von \n\n80 : 20 gegeben. \n\nBei privaten Projekten m\u00fcsste die Kommune theoretisch \n\nebenfalls noch 20 % drauflegen. Wir entlasten die Kom-\n\nmunen; indem der Freistaat diese 20 % \u00fcbernimmt. \n\nDeshalb entsteht de facto ein F\u00f6rdervolumen von bis zu \n\n100 % bei privaten Antragstellern: 80 % von der EU, \n\n20 % aus Landesmitteln. \n\nMan sollte sich aber nat\u00fcrlich genau \u00fcberlegen, bei \n\nwelchen Ma\u00dfnahmen man wirklich 100 % zur Anwen-\n\ndung bringt. Das muss dann schon etwas ganz Herausge-\n\nhobenes sein. Aber ich denke, das werden die Regionen \n\nauch mit Blick auf den insgesamt zur Verf\u00fcgung stehen-\n\nden Mittelumfang schon sehr verantwortungsvoll ent-\n\nscheiden, denn sonst ist das Geld, kurz gesagt, relativ \n\nz\u00fcgig alle. \n\nTheoretisch ist es f\u00fcr einen privaten Antragsteller aber \n\nm\u00f6glich, mit bis zu 100 % gef\u00f6rdert zu werden. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE fragt Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, mir \n\nerschlie\u00dft sich jetzt gerade nicht, ob das noch die  \n\nLEADER-Runde ist oder ob wir schon weiter sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir k\u00f6nnen beides \n\nbehandeln. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut. Ich habe jetzt noch \n\neine Frage zu LEADER und sp\u00e4ter zu den Kleinkl\u00e4ranla-\n\ngen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Solange die Zeit \n\nreicht. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau. \u2013 Ich gehe davon \n\naus, dass die lokalen Entwicklungsstrategien insoweit alle \n\nvorliegen und anwendungsf\u00e4hig sind. Deshalb k\u00f6nnen Sie \n\nmir vielleicht auch sagen, wie viel Prozent \u2013 relativ und \n\nabsolut \u2013 der im l\u00e4ndlichen Raum lebenden Menschen \n\nsich nicht in einer LEADER-Gebietskulisse befinden. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Tut mir leid, das kann ich Ihnen nicht \n\nganz exakt sagen. Die Einwohnerzahl kann ich Ihnen \n\nnicht nennen, nur etwas zur Struktur ausf\u00fchren. Aber das \n\nkennen Sie wahrscheinlich selbst. Das betrifft Gemeinden \n\nmit weniger als 5 000 Einwohnern oder Ortschaften von \n\nGemeinden \u2013 \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das kenne ich alles. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich kann Ihnen jetzt aber nicht die \n\nexakte Zahl nennen, wie viele Einwohner das in Sachsen \n\nganz genau sind. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie mir das \n\nzuarbeiten? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das k\u00f6nnen wir gerne tun. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt die SPD-\n\nFraktion. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Ich war in der letzten F\u00f6rderpe-\n\nriode selbst Mitglied eines lokalen Entscheidungsgremi-\n\nums. Dort gab es hinsichtlich der F\u00f6rderrichtlinie Vorga-\n\nben durch die Staatsregierung \u00fcber die Verteilung des \n\nBudgets auf private bzw. \u00f6ffentliche Investoren. Ist es in \n\ndieser F\u00f6rderperiode wieder vorgesehen, Vorgaben dahin \n\ngehend zu machen, wie viel im privaten und wie viel im \n\n\u00f6ffentlichen Bereich investiert wird? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das ist ein Punkt, der gerade von den \n\nKommunen vielfach kritisiert wird, die meinen, wir \n\nw\u00fcrden dort etwas vorgeben. Das ist aber ein Trugschluss. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 941 \n\nNach dem Prinzip, das ich gerade Herrn Kollegen W\u00e4hner \n\nerl\u00e4utert habe, wird bei Privaten der \u00f6ffentliche Anteil \n\ndurch den Freistaat finanziert. Die 20 %, die noch not-\n\nwendig sind, legt der Freistaat drauf. Deshalb brauchten \n\nwir eine Kalkulationsgrundlage, wie viel Geld das am \n\nEnde denn sein k\u00f6nnte. Wir haben einen m\u00f6glichst hohen \n\nAnsatz gew\u00e4hlt, und es kann durchaus sein, dass es \n\nRegionen gibt, in denen wir diesen hohen Ansatz \u2013 es war \n\nein Anteil von 70 % \u2013 erreichen. Viele Kommunen haben \n\ndas aber so verstanden, als m\u00fcsse das so sein, als d\u00fcrften \n\nnur maximal 30 % der Ma\u00dfnahmen aus dem \u00f6ffentlichen \n\nBereich stammen und 70 % m\u00fcssten private Antr\u00e4ge sein. \n\nDas war jedoch einfach nur eine Kalkulationsgrundlage \n\nunsererseits, um den Landesanteil f\u00fcr die n\u00e4chsten sieben \n\nJahre berechnen zu k\u00f6nnen. Das ist nichts Bindendes. \n\nWenn Antr\u00e4ge aus dem \u00f6ffentlichen Bereich deutlich \n\numfangreicher sind \u2013 nicht nur 30 %, sondern von mir aus \n\n50 % \u2013, dann liegt das in der Entscheidungsbefugnis der \n\nlokalen Aktionsgruppe. Das hat nichts mit einer Vorgabe \n\ndes Landes zu tun. Vor Ort muss selbst entschieden \n\nwerden, wie die Schwerpunkte gesetzt werden sollen und \n\nob vielleicht auch mangels Antr\u00e4gen aus dem privaten \n\nBereich deutlich mehr im kommunalen Bereich unter-\n\nnommen wird. Wir geben da nichts vor, auch wenn das \n\nanfangs so schien oder durch verschiedene Vertreter vor \n\nOrt so interpretiert worden ist. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herzlichen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD folgt \n\nHerr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Verehrter Herr Staatsminister, wenn \n\nSie gestatten, w\u00fcrde ich den Fragenkomplex, den wir \n\nIhnen gestern Abend noch zugearbeitet haben, vielleicht \n\ninsgesamt vorlesen und Sie w\u00fcrden das beantworten. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Eine Minute!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielleicht w\u00e4re es \n\nIhnen m\u00f6glich, eine kurze Einbringung vorzunehmen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ansonsten lese ich es einzeln vor. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es sind jetzt noch \n\n19 Minuten \u00fcbrig. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Stellen sie noch Fragen? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Dann stelle ich die Fragen einzeln. \n\nMir ist es gleich. \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Nach Aussage Ihres \n\nHauses gibt es circa 240 000 Einwohner, deren Kl\u00e4ranla-\n\ngen noch nicht nach dem Stand der Technik umger\u00fcstet \n\nsind. Best\u00e4tigen Sie diese Zahl? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich best\u00e4tige diese Zahl. Es gibt dazu \n\neine Erfassung, eine Grundlage \u2013 ich habe das, glaube ich, \n\nauch mit dabei \u2013 einen Moment bitte. Es ist ein Lagebe-\n\nricht 2014, und wenn es nach der Gesch\u00e4ftsordnung des \n\nS\u00e4chsischen Landtags zul\u00e4ssig w\u00e4re, w\u00fcrde ich das Papier \n\njetzt hochhalten, aber das darf ich nicht. \n\n(Heiterkeit) \n\nDeshalb lasse ich den Bericht hier liegen, stelle ihn Ihnen \n\nanschlie\u00dfend aber gerne zur Verf\u00fcgung. Dort steht alles \n\nganz genau. \n\nEs gibt noch ungef\u00e4hr 240 000 Einwohner, deren Haus-\n\nhalte Anfang dieses Jahres noch nicht angeschlossen \n\nwaren. Wenn man sieht, dass wir 1990 mit knapp \n\n2,4 Millionen begonnen haben, dann ist das nat\u00fcrlich ein \n\ngro\u00dfer Schritt. Auch die Haushalte der restlichen Einwoh-\n\nner waren damals nicht alle in einer Qualit\u00e4t angeschlos-\n\nsen, wie sie heute \u00fcblich ist. Wir sind inzwischen, wie ich \n\ndenke, ganz sch\u00f6n weit gekommen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, ich \n\nkann Ihnen jetzt leider nicht wieder das Wort erteilen. Es \n\nkann jeder erst einmal nur eine Frage stellen; dann geht \n\ndie Runde weiter. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Urban, wenn wir Ihre Fragen jetzt \n\nnicht alle beantworten k\u00f6nnen, k\u00f6nnen wir das gern im \n\nAnschluss noch tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist gut. \u2013 Die \n\nFraktion GR\u00dcNE hat das Wort. Bitte, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Staats-\n\nminister! Eine Frage noch zu LEADER: Benachbarte \n\nRegionen m\u00fcssen ja ohnehin zusammenarbeiten, weil sie \n\nihr Programm aufeinander abstimmen m\u00fcssen. Wird \n\nseitens der Staatsregierung zentral angeregt, dass es einen \n\nErfahrungsaustausch zwischen allen Regionen gibt \u2013 was \n\nin der vergangenen Periode wie gelaufen ist, wie man \n\njetzt Ma\u00dfnahmen beantragt etc.? So muss man das Rad \n\nnicht \u00fcberall neu erfinden. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, ob das jetzt angeregt wird \u2013 \u2013 Aber \n\nich finde, Herr Kollege G\u00fcnther, das ist eine gute Idee. \n\nIch werde sie gerne mitnehmen. Es ist sicherlich sinnvoll, \n\nin gewissen Abst\u00e4nden ein solches Forum einzuberufen. \n\nWir haben das in der Vorbereitungsphase bereits mit \n\nverschiedensten Fachveranstaltungen getan, um erst \n\neinmal zu erkl\u00e4ren, wie das \u00fcberhaupt ablaufen soll. Auch \n\ndie M\u00f6glichkeit einer Beratung untereinander ist damit \n\ngegeben. Das ist bei solchen Foren ja immer wichtig: dass \n\nman sich bei einer Tasse Kaffee dann noch einmal aus-\n\ntauscht. \n\nIch denke, diese Anregung sollte ich mitnehmen, damit \n\nwir \u00fcber das LfULG hier\u00fcber in Zukunft einen Erfah-\n\nrungsaustausch organisieren und durchf\u00fchren k\u00f6nnen. Ich \n\nmeine, das ist ein guter Ansatz \u2013 vielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 942 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: CDU-Fraktion? \n\nGibt es noch Bedarf? \u2013 Herr W\u00e4hner, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Zur Thematik Kl\u00e4ranlagen: Ende dieses Jahres endet \n\ndie Frist f\u00fcr die Umstellung auf vollbiologische Anlagen. \n\nWarum halten Sie oder Ihr Haus an diesem Termin so \n\nstrikt fest? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Strikt ist relativ. Bereits 1990 wurde das \n\nerste Gesetzgebungsverfahren eingeleitet, damals noch in \n\nder zu Ende gehenden DDR. Die Europ\u00e4ische Union hat \n\nihre Wasserrahmenrichtlinie erlassen, in der bereits das \n\nDatum 31.12.2015 stand. Es folgten verschiedene Erlasse \n\nund Gesetzgebungsverfahren, die wir durchgef\u00fchrt haben, \n\num diesen Termin zu halten. Es mag sein, dass der eine \n\noder andere dachte, das Jahr 2015 ist noch sehr weit \n\nentfernt, ich muss es nicht tun. Manchmal habe ich den \n\nEindruck, dass, je sauberer unsere Fl\u00fcsse werden, auch \n\ndie Bereitschaft zur Umstellung abnimmt. Die Bereit-\n\nschaft 1990 war bei den Kloaken, die durch unser Land \n\nflossen, mit Sicherheit deutlich gr\u00f6\u00dfer. \n\nAber es ist f\u00fcr mich auch ein Gerechtigkeitsgrundsatz, \n\nnicht von dem Termin abzuweichen. Er ist lange bekannt. \n\nWir haben umfangreiche F\u00f6rderma\u00dfnahmen zur Verf\u00fc-\n\ngung gestellt, um die Abwassereinleiter zu unterst\u00fctzen. \n\nWir haben die Abwasserbeseitigungskonzepte inzwischen \n\nfl\u00e4chendeckend in Sachsen best\u00e4tigt. Wir haben umfang-\n\nreiche Beratungen geleistet. Wir werden auch jetzt in der \n\nEndphase die Aufgabentr\u00e4ger, also die Zweckverb\u00e4nde, \n\ndie Kommunen, nicht allein lassen und ihnen weiterhin \n\nberatend zur Seite stehen. Aber am Termin 31.12.2015 zu \n\nr\u00fctteln \u2013 daf\u00fcr stehe ich nicht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die Links-\n\nfraktion; Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Minis-\n\nter Schmidt! Im Entschlie\u00dfungsantrag zum Gesetz \u00c4nde-\n\nrung wasserrechtlicher Vorschriften, Drucksache 5/12418, \n\nhat die CDU/FDP gefordert, ermessensleitende Hinweise \n\nzur Vermeidung besonderer H\u00e4rten herauszugeben. Ich \n\nfrage Sie: Wie viele F\u00e4lle sind bekannt, in denen ein \n\nAnspruch auf \u00dcbernahme der Kosten f\u00fcr eine Kleinkl\u00e4r-\n\nanlage im Rahmen des SGB II geltend gemacht wurde, \n\nund wie wurde damit umgegangen? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Eine exakte Zahl kann ich Ihnen aus \n\ndem Hut nicht nennen, aber auch das kann ich Ihnen im \n\nNachhinein zuarbeiten. Auf alle F\u00e4lle besteht die M\u00f6g-\n\nlichkeit, die Leute, die SGB II beziehen, in solchen \n\nH\u00e4rtef\u00e4llen zu unterst\u00fctzen. Das wird meist durch die \n\nFinanzierung einer abflusslosen Grube geschehen. Selbst \n\nf\u00fcr Leute, die nicht unter das SGB II fallen und unter \n\nH\u00e4rtef\u00e4lle einzustufen sind, ist es m\u00f6glich, \u00fcber die \n\nS\u00e4chsische Aufbaubank zinsverbilligte Kredite mit einer \n\nLaufzeit von zehn Jahren zur Verf\u00fcgung gestellt zu \n\nbekommen \u2013 ohne irgendwelche Eintragungen von \n\nSicherheiten ins Grundbuch. Es wurde einmal errechnet, \n\ndass das etwa 55 Euro Belastung pro Monat w\u00e4re. \n\nIch denke, mit diesen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir auch \n\nH\u00e4rtef\u00e4llen gut begegnen. Wir reden heute \u00fcber Klein-\n\nkl\u00e4ranlagen. Das ist nur ein Teil der Umstellung. Es gibt \n\nauch \u2013 das ist zumindest kurzfristig erst einmal eine \n\npreiswerte L\u00f6sung \u2013 die abflusslose Grube. Ich denke, mit \n\ndiesen Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen wir den 31.12.2015 mit den \n\ndanach noch abzuarbeitenden H\u00e4rtef\u00e4llen, die wir geneh-\n\nmigt haben, gew\u00e4hrleisten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD; Herr \n\nWinkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Aus meiner eigenen Erfahrung heraus wei\u00df ich, dass \n\nes auch Leute gibt, die diese Frist ignorieren und die noch \n\nkeine Aktivit\u00e4ten entwickelt haben. Wer setzt in der \n\nEndkonsequenz diese Frist durch, und welche Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Durchsetzung sind evtl. m\u00f6glich? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Zust\u00e4ndig daf\u00fcr ist nicht der Freistaat, \n\nsondern es sind die unteren Wasserbeh\u00f6rden. Verpflichtet \n\nf\u00fcr die Umsetzung sind die Kommunen. F\u00fcr den Vollzug \n\nund die Einleitung von Sanktionen sind die unteren \n\nWasserbeh\u00f6rden verantwortlich. Dort, denke ich, muss \n\nman einen Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsansatz w\u00e4hlen. Ich hoffe, \n\ndass das dann auch so ist. Aber wenn sich jemand einfach \n\nnur hartn\u00e4ckig weigert, diese Umstellung zu vollziehen, \n\nwird es sicherlich am Ende zu Zwangsma\u00dfnahmen \n\nkommen m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD; Herr \n\nUrban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich \n\nw\u00fcrde mich freuen, wenn Sie uns die Zahlen zu den \n\nH\u00e4rtef\u00e4llen ebenfalls zuarbeiten w\u00fcrden, weil das auch \n\neine unserer Fragen war. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich schlage vor, ich stelle es dem \n\nAusschuss zur Verf\u00fcgung; dann haben es alle Fraktionen. \n\nDas k\u00f6nnen wir so machen. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Meine letzte Frage: Unseres Wissens \n\nbestehen beim Abwasserzweckverband Leisnig Erfahrun-\n\ngen zur Errichtung von Gruppenkl\u00e4ranlagen und Klein-\n\nkl\u00e4ranlagen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft. In wie vielen \n\nAbwasserzweckverb\u00e4nden werden Gruppenkl\u00e4ranlagen \n\nund Kleinkl\u00e4ranlagen in \u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft errich-\n\ntet, und in welcher H\u00f6he planten Sie f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen \n\nMa\u00dfnahmen F\u00f6rdermittel ein? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Nat\u00fcrlich sind auch diese Gruppenkl\u00e4r-\n\nanlagen f\u00f6rderf\u00e4hig, aber nach den gleichen Prinzipien \n\nwie alle anderen auch. Wir haben keine besonderen \n\nF\u00f6rdermittel f\u00fcr Gruppenkl\u00e4ranlagen eingestellt. Es gibt \n\nkein direktes F\u00f6rderprogramm f\u00fcr Gruppenkl\u00e4ranlagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 943 \n\nIch wei\u00df, dass es in verschiedenen Zweckverb\u00e4nden \n\nsolche L\u00f6sungen gibt. Ich denke, dass man erst einmal \n\neine Kostenkalkulation f\u00fcr die Erstellung der Abwasser-\n\nbeseitigungskonzepte zugrunde gelegt hat, um die richtige \n\nEntscheidung zu finden. Das kann in bestimmten F\u00e4llen \n\ndurchaus auch die Gruppenl\u00f6sung sein. Gerade in letzter \n\nZeit wurde viel dar\u00fcber diskutiert. Leisnig haben Sie \n\ngenannt. Ich kenne noch den Versorgungsverband \n\nGrimma-Geithain, den Abwasserzweckverband Zwickau-\n\nWerdau, den Abwasserzweckverband Klosterwasser. Ich \n\nkenne nicht alle. Ich kann Ihnen nicht alle aufz\u00e4hlen, die \n\nsolche Gruppenl\u00f6sungen vollzogen haben. Aber f\u00fcr mich \n\nist es durchaus ein sinnvoller Ansatz. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Darf ich noch einmal pr\u00e4zisieren? Mir \n\nging es nicht um die Unterscheidung Gruppenkl\u00e4ranlagen \n\noder Kleinkl\u00e4ranlagen an Einzelstandorten, sondern \n\ndarum, dass diese vom \u00f6ffentlichen Tr\u00e4ger bedient wer-\n\nden, dass nicht der Privatbesitzer der Kl\u00e4ranlage daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndig ist, sondern dass der Abwasserzweckverband \n\nauf dem privaten Grundst\u00fcck eine solche Kl\u00e4ranlage \n\nbetreibt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das ist m\u00f6glich. Ich pers\u00f6nlich bin der \n\nMeinung, dass man von den Zweckverb\u00e4nden her diese \n\nM\u00f6glichkeit vielleicht noch viel \u00f6fter angewandt hat. Am \n\nEnde sind die Zweckverb\u00e4nde in ihren Entscheidungen \n\nfrei. Sie mussten uns ein nachvollziehbares Abwasserbe-\n\nseitigungskonzept entsprechend unseren Hinweisen \n\nvorlegen. Wie sie das umsetzen, ist ihnen \u00fcberlassen, ob \n\nsie sagen: Wir w\u00e4hlen einen Gro\u00dfteil zentrale Entsorgung, \n\nwir w\u00e4hlen aufgrund der territorialen Struktur viele \n\nKleinkl\u00e4ranlagenl\u00f6sungen, oder wir gehen in die Mitte \n\nhinein, wir werden als Zweckverband Tr\u00e4ger einer Grup-\n\npenl\u00f6sung oder auch Private finden sich zu Gruppenl\u00f6-\n\nsungen zusammen. Das gibt es auch. Diese Entscheidung \n\nwurde vor Ort getroffen. Sie wurde nicht vom Freistaat \n\nSachsen vorgeschrieben. In den Zweckverb\u00e4nden k\u00f6nnen \n\ndie Vertreter der Kommunen, die eigentlich f\u00fcr die Ab-\n\nwasserbeseitigungspflicht zust\u00e4ndig sind, diese Entschei-\n\ndung selbst f\u00e4llen. \n\nIch kann Ihnen garantieren: Wenn wir dort weitestgehend \n\neingegriffen h\u00e4tten, h\u00e4tten wir die Kritik geerntet, dass es \n\nuns nichts angeht. Sie k\u00f6nnen das umsetzen. Wenn sie die \n\nbiologische Reinigungsstufe herstellen, ist es ihre Sache, \n\nwie sie das machen. Ich wei\u00df, dass es unterschiedliche \n\nQualit\u00e4ten der Umsetzung gibt. Aber das liegt nicht am \n\nFreistaat. Das muss die kommunale Selbstverwaltung ein \n\nSt\u00fcck weit selbst verantworten. Wie gesagt: Dass dies \n\neine gute M\u00f6glichkeit ist, diese Auffassung teile ich. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Es gab keine Richtungsvorgabe vom \n\nFreistaat? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Nein, das gab es in dieser Form nicht. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNEN, \n\nbitte. \u2013 Kein Bedarf mehr. Gibt es noch weitere Fragen? \u2013 \n\nFrau Dr. Pinka, bitte. \u2013 Die CDU m\u00f6chte auch sprechen. \n\nDer Gerechtigkeit halber ist sie zuerst an der Reihe. Herr \n\nW\u00e4hner, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Herr Staatsminister, Sie hatten bei \n\nder Beantwortung der Frage von Kollegen Winkler schon \n\ndarauf Bezug genommen: Was sind denn die rechtlichen \n\nFolgen, die nach Ablauf der Frist Ende dieses Jahres \n\neintreten? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Wenn die Frist abgelaufen ist, gibt es \n\nkeine Einleitungsbefugnis mehr. Wir haben noch einige \n\nF\u00e4lle aus unverschuldeten Gr\u00fcnden \u2013 wenn man bei-\n\nspielsweise sein Projekt schon hat, wenn man seine \n\nKleinkl\u00e4ranlage bestellt hat und nachvollziehbar nachwei-\n\nsen kann, dass eine Lieferung in diesem Jahr nicht mehr \n\nerfolgen kann \u2013, bei denen es durchaus sein kann, dass \n\nwir dem nachgeben und selbst noch eine F\u00f6rderung im \n\nn\u00e4chsten Jahr gew\u00e4hren. Solche Dinge gibt es nat\u00fcrlich \n\nauch. \n\nWer all das aber nicht nachweisen kann und einfach seiner \n\nPflicht als Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer, als Hausbesitzer in \n\ndieser Form nicht nachkommt, bei dem wird es Sanktio-\n\nnen geben. Das kann Zwangsgeld sein, kann aber auch \n\ndar\u00fcber hinausgehen. Das m\u00fcssen dann die Juristen \n\nentscheiden. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Danke. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Es ist noch Zeit, Frau Dr. Pinka. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich kann gleich anschlie-\n\n\u00dfen. Es gibt einen Sonderfall, den ich schon mehrfach \n\nnachgefragt habe. Deshalb meine Frage: Welche Ma\u00df-\n\nnahmen werden f\u00fcr Grundst\u00fccke in Trinkwasserschutzzo-\n\nnen vom Freistaat gepr\u00fcft und wie soll damit k\u00fcnftig \n\numgegangen werden? Ich nenne hier das Stichwort \n\n\u201eAusgleich von Mehrbelastungen\u201c. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich habe gesagt, es gibt diese besonde-\n\nren F\u00e4lle. Dann m\u00fcssten Sie mir den Fall nennen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe schon ganz viele \n\nKleine Anfragen dazu gestellt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: \u00dcber einen speziellen Fall k\u00f6nnen wir \n\nim Nachhinein gern diskutieren. Aber ich gehe auch dort \n\ndavon aus, obwohl ich den Einzelfall jetzt nicht kenne, \n\ndass es sicherlich nicht erst seit dem Januar 2015 bekannt \n\nist. Das ist sicher schon sehr lange bekannt. Wenn es dort \n\nim Einzelfall noch Probleme gibt, die vielleicht in die \n\nKategorien fallen, bei denen man Ermessensspielraum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 944 \n\nhat, dann muss man \u00fcber den Einzelfall sprechen. Eine \n\nallgemeine Antwort gibt es sicherlich dazu nicht. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Dann komme ich auf Sie \n\nzur\u00fcck. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Das k\u00f6nnen Sie gern tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte die SPD \n\nnoch nachfragen? \u2013 Kein Bedarf. AfD? \u2013 Hat auch kei-\n\nnen. Dann frage ich einfach noch einmal in die Runde. \u2013 \n\nNoch einmal Frau Dr. Pinka, wenn kein anderer will. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn wir so viel Zeit \n\nhaben \u2013 ich habe immer viele Fragen. Das ist sehr sch\u00f6n. \n\nWir kamen vorhin schon einmal auf die Abwasserbeseiti-\n\ngungskonzepte zu sprechen. Meine Frage war: In wie \n\nvielen F\u00e4llen wurden Abwasserbeseitigungskonzepte \n\nbeanstandet und wie soll damit umgegangen werden? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Sie k\u00f6nnen sich wahrscheinlich meine \n\nAntwort jetzt schon denken: dass ich diese Zahl nat\u00fcrlich \n\nnicht aus dem Hut wei\u00df. Diese Zahl werden Sie von mir \n\ngern im Nachhinein bekommen. Wir arbeiten Ihnen das \n\nzu. \u2013 Selbst Herr Kraus nickt da. Er hat das jetzt schon \n\nregistriert. Die Antwort werden Sie wahrscheinlich relativ \n\nkurzfristig bekommen k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nFragebedarf? \u2013 Ich glaube, zu einer Frage reicht es noch. \n\nFrau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich bleibe so lange hier \n\nstehen, bis mich einer abl\u00f6st. \n\nWir haben noch das Problem der Teilortkan\u00e4le. K\u00f6nnen \n\nSie vielleicht noch ein paar Aussagen machen, wie wir \n\ndamit weiter umgehen? Damit haben wir wirklich noch \n\nProbleme. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Da k\u00f6nnte ich restriktiv zu Ihnen sagen: \n\nDas betrifft nicht das aufgerufene Thema Kleinkl\u00e4ranla-\n\ngen. Aber ich will einmal nicht so sein. Wir besch\u00e4ftigen \n\nuns nat\u00fcrlich auch mit diesem Thema. Wir werden uns in \n\nder neuen F\u00f6rderrichtlinie diesem Thema stellen und \n\nverschiedene M\u00f6glichkeiten pr\u00fcfen, wie wir dort weiter \n\nunterst\u00fctzend t\u00e4tig werden. \n\nEs ist nat\u00fcrlich mit dem 31.12. nicht so, dass sich der \n\nFreistaat aus seiner Verantwortung, auch die Leute vor \n\nOrt zu unterst\u00fctzen, zur\u00fcckziehen wird. Das werden in \n\nZukunft andere Themen sein. Das wird auch eine Mini-\n\nmierung der Einleitung von Phosphaten oder Stickstoff \n\nsein. Dort sind bessere Richtwerte zu erreichen. Gr\u00f6\u00dfere \n\nAnlagen \u2013 ab 10 000 Einwohner ist es, glaube ich, jetzt \n\nschon Vorschrift \u2013 sind so zu ert\u00fcchtigen, dass sie Phos-\n\nphate eliminieren k\u00f6nnen. Das werden wir f\u00f6rdern. \n\nWir werden uns aber auch dem Thema Kan\u00e4le stellen. Da \n\ngibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten. Es gibt zinsverbillig-\n\nte Darlehen. Es gibt eine Tilgungszuschussm\u00f6glichkeit. \n\nEs gibt auch generelle Zuschussm\u00f6glichkeiten. Ich bitte \n\naber um Verst\u00e4ndnis, dass ich dazu nichts Konkretes \n\nsagen kann, weil diese neuen Richtlinien noch in der \n\nDiskussion sind. Es wird immer gesagt: Wir wollen einen \n\nreinen Zuschuss. Die Zinsverbilligung n\u00fctzt uns nichts. \n\nWenn wir aber \u00fcber die Zeitr\u00e4ume denken, wenn so ein \n\nKredit 20 Jahre l\u00e4uft, dann sind wir uns sicher einig, dass \n\nsich in dieser Zeit das Zinsniveau durchaus ver\u00e4ndern \n\nkann. Wir bieten ihnen ein fast zinsfreies Darlehen \u00fcber \n\neine so lange Laufzeit. Das spielt dann auch eine sehr \n\ngro\u00dfe Rolle. \n\nWir denken aber durchaus auch \u00fcber Tilgungszusch\u00fcsse \n\noder direkte Zusch\u00fcsse nach. Das wird im Laufe des \n\nJahres entschieden. Die neue Richtlinie soll am \n\n1. Januar 2016 in Kraft treten. Die jetzt laufende ist ja am \n\n31.12.2015 zu Ende. \n\nMeine Redezeit ist es auch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Genau auf die \n\nSekunde ist die Zeitdauer abgelaufen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Schade!) \n\nMeine Damen und Herren! Damit kann ich den Tagesord-\n\nnungspunkt beenden. Ich bedanke mich bei Herrn Staats-\n\nminister Schmidt f\u00fcr die Beantwortung der Fragen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nStreichung der Verpflichtung f\u00fcr Kommunen und Landkreise, \n\nGleichstellungsbeauftragte zu bestellen \n\nDrucksache 6/1390, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung. Ich erteile nun der AfD-Fraktion \n\ndas Wort. Herr Abg. Spangenberg, bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich spreche heute \u00fcber den \n\nGleichstellungsbeauftragten, nicht \u00fcber die Frauenbeauf-\n\ntragte. Wir haben n\u00e4mlich gleich zwei Instrumente, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 945 \n\neine Ungleichbehandlung in der Gesellschaft darstellen: \n\nGleichstellungsbeauftragte und Frauenbeauftragte. \n\nIm Vorfeld wurde ich besorgt von M\u00e4nnern angesprochen: \n\nKann man \u00fcberhaupt so etwas sagen? Ich musste sie \n\nberuhigen und ihnen sagen: Eigentlich ist das eine falsch \n\nverstandene Ritterlichkeit, wenn man nicht einmal in der \n\nLage ist, \u00fcber Gleichheit zu sprechen. Au\u00dferdem w\u00fcrde \n\nich noch etwas hinzusetzen, aber das verkneife ich mir. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn so ein Antrag von der \n\nlinken Ecke und von einer Frau gekommen w\u00e4re, damit \n\nendlich einmal die Privilegien abgeschafft werden, die sie \n\nseit mindestens einem Vierteljahrhundert haben, meine \n\nDamen und Herren. Ich werde Ihnen das auch beweisen. \n\nIch bin gespannt, was Sie mir darauf antworten. \n\nDie Rechtsgrundlage ist die Gemeindeordnung und die \n\nS\u00e4chsische Landkreisordnung. Bei St\u00e4dten und Gemein-\n\nden mit mehr als 20 000 Einwohnern m\u00fcssen hauptamtli-\n\nche Gleichstellungsbeauftragte bestellt werden. Das \n\nBudget ist relativ gro\u00df, h\u00f6herer Dienst, gehobener Dienst. \n\nDort finden wir generell Damen. \n\nDas Grundgesetz Artikel 3 sagt eigentlich alles aus: \n\n\u201eM\u00e4nner und Frauen sind gleichberechtigt.\u201c Da h\u00e4tten wir \n\ndas gar nicht gebraucht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin das erste Mal mit \n\ndiesem Problem 1988 in Montabaur \u2013 das ist bei Koblenz \n\n\u2013 in Ber\u00fchrung gekommen, als ich in der Kreisverwaltung \n\nbesch\u00e4ftigt war. Da hat die Dame Gleichstellungsbeauf-\n\ntragte, die eingef\u00fchrt wurde, an eine gro\u00dfe schwarze Tafel \n\ngeschrieben \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eAuch die M\u00e4nner k\u00f6nnen \n\nihre Betten mal alleine machen.\u201c Das war der Einstieg. \n\nEine halbe Stunde sp\u00e4ter stand darunter: \u201eDas haben wir \n\nschon bei der Bundeswehr gelernt. Sie auch?\u201c Dazu \n\nbrauche ich keinen Kommentar zu geben, denke ich. \n\nWenn man Frauen motivieren wollte, mehr in die Politik \n\noder in die Wirtschaft zu gehen, so ist eine Pauschalisie-\n\nrung, dass alle Frauen per se benachteiligt sind, nur weil \n\nsie Frauen sind, ein sehr untaugliches Argument. Auch \n\nM\u00e4nner m\u00fcssen ohne Unterst\u00fctzung im Leben zurecht-\n\nkommen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Gleichstellungsbeauftragten sind grunds\u00e4tzlich mit \n\nFrauen besetzt. Daran hat man sich gew\u00f6hnt. Auch das ist \n\nbereits eine Schlechterstellung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erinnere kurz an den \n\nWehrdienst, an den Zivildienst, und ich erinnere daran, \n\ndass M\u00e4nner eine geringere Lebenserwartung haben. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE:  \n\nDaran sind die Frauen schuld?) \n\n\u2013 Nein, daran sind die Frauen nicht schuld. Ich habe nur \n\ngesagt, dass es so ist. Das ist eine Tatsache. Wenn es \n\numgekehrt w\u00e4re, h\u00e4tten wir bestimmt schon eine Gleich-\n\nstellungsbeauftragte f\u00fcr die Verl\u00e4ngerung der Lebenser-\n\nwartung. Darauf k\u00f6nnen Sie Gift nehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Ein bevorzugter Arbeitsplatz \n\nist der \u00f6ffentliche Dienst. Dort haben wir auch die Gleich-\n\nstellungsbeauftragten. Dazu gibt es ganz interessante \n\nZahlen. \u00d6ffentlicher Dienst gesamt f\u00fcr Frauen 114 000 \n\nund f\u00fcr M\u00e4nner 50 000. \n\nWas macht denn dort eigentlich die Gleichstellungsbeauf-\n\ntragte? Das frage ich immer. \n\nWir haben das im Bereich der Schule \u2013 das ist ganz \n\ninteressant: Im Primarbereich 90 % Frauen, im Gymnasi-\n\nalbereich 60 % Frauen, Realschulbereich 55 % Frauen, im \n\nSekundarbereich, Gemeinschaftsschulen 67 % Frauen. \n\nWo ist die Gleichstellungsbeauftragte?, frage ich Sie. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen doch Ihren Platz zur Verf\u00fcgung stellen, Sie \n\nhaben bestimmt eine Nachr\u00fcckerin, dann machen Sie \n\nFrauenpolitik. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nDas ist doch ganz korrekt. Warum sitzen Sie hier? Wenn \n\nSie meinen, dass die Frauen unterprivilegiert sind, dann \n\nmachen Sie das. \n\nDie Meinung, wenn ich diese Zahlen vorlese, hei\u00dft dann \n\nimmer: Die M\u00e4nner wollen das nicht, sie sind selbst \n\nschuld. Wenn Frauen in diesen Reihen nicht zu finden \n\nsind, dann muss die Gleichstellungsbeauftragte her, die \n\nals Vorturnerin die Frauen dort hineinschiebt. \n\n(Heiterkeit der Abg. Uwe Wurlitzer und  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD \u2013 Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Politik spaltet die \n\nGesellschaft. \n\n(Zurufe) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen doch ein Angebot gemacht. Handeln Sie \n\ndanach! \n\nDie Politik spaltet die Gesellschaft. Die Jungen haben \n\ngro\u00dfe Probleme. Das beginnt schon in der Schule auf-\n\ngrund der Verteilung der Lehrer \u2013 was ich Ihnen gesagt \n\nhabe. Es gibt kein m\u00e4nnliches Bild mehr. Es gibt kein \n\nVorbild mehr in der Schule. Das ist allgemein anerkannt \n\nein soziologisches Problem. Damit m\u00fcssen Sie sich \n\neinmal besch\u00e4ftigen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie keinerlei Reaktion \n\nzeigen, dass Jungen mehr Schulabbrecher sind, mehr \n\nSprachschwierigkeiten haben, Lese- und Lernschw\u00e4chen \n\nhaben, dann ist das ein Problem, das die Gesellschaft hat. \n\nEs gibt auch Eltern, die haben Jungs, nicht nur M\u00e4dchen. \n\n(Zurufe) \n\nIch bin fein raus, ich habe eine Tochter. Aber ich rede von \n\ndenjenigen, die nur einen Jungen haben. Sie m\u00fcssen sich \n\nauch mit denen besch\u00e4ftigen; denken Sie einmal daran! \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Zurufe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 946 \n\nMeine Damen und Herren! Der Einfluss ist Bildung f\u00fcr \n\nalle, wurde gestern vom Minister gesagt. F\u00fcr Jungs gibt es \n\nkeinerlei Unterst\u00fctzung. \n\nAuf den Kommunalebenen gibt es kaum noch m\u00e4nnliche \n\nAmtsleiter, Frauen sind B\u00fcrgermeisterin, meine Frau ist \n\nselbst im h\u00f6heren Dienst. Sie finden keine M\u00e4nner mehr. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nUnruhe und weitere Zurufe) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch erst einmal ausreden. Sie k\u00f6nnen \n\ndas doch dann alles sagen! \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Es muss doch \n\nauch Zwischenrufe geben, Kollege! Sie k\u00f6nnen \n\ndas bleiben lassen! Was soll denn das!?) \n\n\u2013 Ja, ja, lassen Sie mal sein. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nKeine Redefreiheit von den LINKEN! \u2013 Weitere \n\nZurufe von allen Fraktionen \u2013 Starke Unruhe) \n\nPassen Sie mal auf: Wir haben jetzt den Bericht der \n\nGleichstellungsbeauftragten im Kreis Mei\u00dfen \u2013 ich bin ja \n\nim Kreis Mei\u00dfen \u2013, sehen Sie einmal, ich dachte, ich bin \n\nfarbenblind. \n\n(Der Redner h\u00e4lt ein Papier hoch.) \n\nDas Rote hier sind die Frauen, die Frauen-Besch\u00e4ftigung, \n\ndas andere sind die M\u00e4nner. \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nDas wollte ich Ihnen nur einmal zeigen. \n\nJetzt gehe ich einmal weiter: Wir haben also eine Unter-\n\nst\u00fctzung der weiblichen Bev\u00f6lkerung, und wir haben \n\nallerdings, wenn wir mal die Kriterien nennen, die Eigen-\n\nschaften von Frauen, die eigentlich so dargestellt werden: \n\nSie sind intelligenter, teamf\u00e4higer, f\u00fchrungsst\u00e4rker, l\u00f6sen \n\ndie Konflikte besser \u2013 alles positive Eigenschaften. \n\nWarum muss ich sie dann f\u00f6rdern? Das erschlie\u00dft sich mir \n\nnicht. \n\nWir haben auch die F\u00f6rderprogramme. F\u00fcr Jungs habe ich \n\nkein einziges gefunden, Allerdings habe ich einmal \u2013 \u2013 \n\n(Annekatrin Klepsch, DIE LINKE:  \n\nDoch, auch f\u00fcr Jungs!) \n\n\u2013 Ich habe keines gefunden. Ich spreche von Programmen \n\nnur f\u00fcr Frauen. Lassen Sie mich doch einmal ausreden, \n\ndas ist viel einfacher. \n\nAlso, ich z\u00e4hle einmal auf: Was macht eine Dresdnerin \n\naus? Kreativ, k\u00e4mpft f\u00fcr Frauen, Ferienlager f\u00fcr M\u00e4d-\n\nchen, Frauenmesse, Frauenschwimmen, M\u00e4dchenferien-\n\nlager, PC-Kurse f\u00fcr Frauen, Frauenwerkstatt, Frauen-\n\nInfob\u00f6rse, Frauenlesung, Eintrittspreise niedriger f\u00fcr \n\nFrauen, Infob\u00f6rse f\u00fcr Frauen, Erzgebirgskreis \u201eBesuche \n\ndie Blaudruckerei\u201c, nat\u00fcrlich nur f\u00fcr Frauen, und Ge-\n\nschenke M\u00e4dchen in der Krise \u2013 so wird es ausgewiesen. \n\n(Heiterkeit) \n\n\u2013 Ich zeige Ihnen das gleich. \n\n(Zurufe der Abg. Christian Piwarz  \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 So wird es ausgewiesen; ich zeige Ihnen das gleich. \n\nWir haben einen Unternehmerinnenabend, den gibt es \n\nauch nicht f\u00fcr M\u00e4nner, den gibt es nur f\u00fcr Frauen. \n\nSo, dann gehen wir einmal weiter: Beruf und Bildung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \n\nM\u00e4nnerselbsthilfegruppen, Herr Spangenberg!) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch einmal ausreden! \n\n(Heiterkeit \u2013 Starke Unruhe) \n\nBeruf und Bildung: 55 % der Abiturientinnen sind Frauen. \n\n56 % \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, bitte. \n\n(Zuruf: Ah!) \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ist Ihnen bekannt, dass es \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Jetzt  \n\nlasst ihn mal ausreden! \u2013 Heiterkeit) \n\nim Zust\u00e4ndigkeitsbereich der Gleichstellungsbeauftragten \n\nin Dresden regelm\u00e4\u00dfig unter anderem die Veranstaltung \n\n\u201eDiskussion mit V\u00e4tern, die in Elternzeit sind\u201c gibt? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Eine positive Sache, ich bin \n\nbegeistert. \n\n(Allgemeine gro\u00dfe Heiterkeit \u2013 Oh-Rufe \u2013  \n\nBeifall bei allen Fraktionen) \n\nAber das er\u00fcbrigt ja das Ganze hier. Ganz toll, ein toller \n\nAnsatz. Das reicht aber nicht, deswegen stehe ich hier. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nZurufe) \n\nPassen Sie mal auf, lassen Sie mich mal weitermachen. \n\nAlso: Abitur 55 % Frauen, Hochschule 56 % Frauen; aber \n\njetzt kommt es, meine Damen und Herren: In den F\u00f6rder-\n\nschulen haben wir die M\u00e4nner ganz vorn, Jungs. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe im Saal) \n\nDa sind die M\u00e4dchen hinten dran und bei den Hauptschu-\n\nlen auch. Was meinen Sie, wenn es anders herum w\u00e4re, \n\nwo Sie dann w\u00e4ren? Dann h\u00e4tten Sie schon wieder eine \n\nGleichstellungsbeauftragte eingesetzt. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Bei denjenigen ohne Ab-\n\nschluss sind auch die Jungs im Verh\u00e4ltnis 2 : 1 wieder \n\nganz vorn. Da k\u00f6nnten wir wieder eine einsetzen, wenn es \n\numgekehrt w\u00e4re. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 947 \n\nDie Berufswahl im Leben \u2013 meine Damen, ich spreche \n\nSie direkt an \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 Ja, die haben wir alle. Nur wenn man das nicht erreicht, \n\nist nicht immer ein anderer schuld, dann muss man sich \n\nselbst einmal bisschen k\u00fcmmern. \n\nEs gibt mittlerweile einen Grundsatz bei Frauen, der ist \n\nfolgenderma\u00dfen: Wenn ich Erfolg im Leben habe, dann \n\nist das, weil ich so toll als Frau bin. Das trifft f\u00fcr M\u00e4nner \n\nauch zu. Aber wenn ich keinen Erfolg habe, dann liegt es \n\nan den M\u00e4nnern \u2013 eindeutig. \n\n(Heiterkeit \u2013 Einzelbeifall) \n\nSo, wir haben die n\u00e4chste Umfrage. Die letzte Umfrage \n\nvon voriger Woche aus der \u201eDNN\u201c: \u201eFrauen wollen \n\nweniger Chefposten\u201c. Warum? Ich wei\u00df es nicht. Das ist \n\ngesunken von 28 auf 25 %, die Nachfrage sinkt. \n\n(Zurufe) \n\nIch wei\u00df nicht, warum sie es nicht machen. \n\nIch m\u00f6chte es einmal weitergeben \u2013 die Berufswahl \u2013, \n\nhochinteressant: Informatiker fest in M\u00e4nnerhand, 75 000 \n\nEuro pro Jahr, Germanistin, fast in Frauenhand, 54 % \n\n(Zuruf) \n\n\u2013 54 000 Euro. Die Frage ist: Wenn ich mehr Geld ver-\n\ndienen will, muss ich einen anderen Beruf w\u00e4hlen. Das ist \n\nnun einfach so. \n\nBei den Ingenieuren haben wir ein Verh\u00e4ltnis von 5 : 1. \n\nObwohl dieser Beruf hoch bezahlt wird, stark nachgefragt \n\nwird, ist kein Interesse da. Das ist ja auch normal und \n\nkein Problem. Aber man kann nicht herummeckern, wenn \n\nman dann weniger Geld verdient und im Beruf schlechter \n\nbezahlt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Ich habe das Angebot doch vorhin schon gemacht. \n\nReagieren Sie doch! \n\n(Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nBei der gefahrengeneigten Arbeit, bei der Fr\u00fchverrentung \n\nwegen Berufsunf\u00e4higkeit sind die M\u00e4nner ganz weit vorn, \n\nmeine Damen und Herren. Da gibt es aber keinen Gleich-\n\nstellungsbeauftragten. Ich habe noch keine gesehen, die \n\nauf dem Ger\u00fcst herumh\u00fcpfen wollen, im Stra\u00dfenbau, am \n\nHochofen \u2013 keine Gleichstellungsbeauftragte in Sicht. \n\nDas wird vielleicht noch einmal kommen. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, alle Zwischenfragen. \n\n(Zurufe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich habe eigentlich keine Zwi-\n\nschenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Was anderes \n\nk\u00f6nnen Sie jetzt aber nicht machen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich wollte darum bitten, dass etwas \n\nRuhe ist. Ich meine, es ist zwar sch\u00f6n, dass man dazwi-\n\nschenredet \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Also, die Sitzungs-\n\nleitung habe ich. Wir haben uns schon einmal dar\u00fcber \n\nunterhalten. \n\n(Gro\u00dfe Heiterkeit und Beifall bei der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe) \n\nMoment! Jetzt muss ich das erst einmal sortieren. Die \n\nSitzungsleitung habe ich. Ich muss auch sagen, es gibt \n\ngewisse Beitr\u00e4ge, bei denen sich die Abgeordneten \n\nentweder freuen \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\noder vielleicht auch eine andere Auffassung haben, und \n\nZwischenrufe sind immer erlaubt. \n\n(Beifall) \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich habe auch volles Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann nehmen \n\nSie das bitte jetzt auch so zur Kenntnis. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aber er muss doch trotzdem die   \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Das Mikrofon wird abgeschaltet.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Spangenberg, \n\nSie w\u00fcrden jetzt bitte in Ihrer Rede fortsetzen. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Meine Damen und Herren, \n\nich mache es nur statistisch, ich wei\u00df gar nicht, was Sie \n\nsich aufregen. Ich lege nur Zahlen vor. Diese Zahlen sind \n\ndoch nicht von mir, die k\u00f6nnen Sie in Kamenz nachfra-\n\ngen, \u00fcberall. \n\nIm produzierenden Gewerbe haben wir 13 000 M\u00e4nner, \n\n3 000 Frauen. Wie gesagt, es wird meist h\u00f6her bezahlt, \n\ndas liegt an jedem selbst. \n\nIch habe hier die Statistik vom \u201eHandelsblatt\u201c vom 17.03. \n\n(Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben immer das ber\u00fchm-\n\nte Problem des geringen Verdienstes. Das ist eigentlich \n\nein Dauerthema. Das ist auch richtig, dass das so ist, dass \n\nFrauen weniger in der Lohnt\u00fcte haben. Aber, nachdem \n\nman das einmal bereinigt hat um die verk\u00fcrzte Arbeits-\n\nzeit, um den anderen Beruf und die Qualifikation usw., \n\nkommen wir nur noch auf 7 % Unterschied. Da, muss ich \n\nIhnen sagen, spielt die Vertragsfreiheit, die wir in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 948 \n\nDeutschland haben, auch eine Rolle. Wenn ich nat\u00fcrlich \n\neinen Vertrag schlie\u00dfe, der schlechter ist als ein anderer, \n\ndann bin ich eigentlich selbst daran schuld, dann muss ich \n\neben etwas deutlicher werden, da muss ich niemanden \n\nvom Staat in den R\u00fccken gestellt bekommen, der mir \n\nbeim Abschluss des Vertrages hilft. Das muss nicht sein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Ihnen mal ein \n\nBeispiel geben, vielleicht leuchtet Ihnen das ein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nZwischenfrage von Herrn Schreiber. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, Herr Schreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Seid mal kurz ruhig, jetzt ist er auch ruhig! \n\n\u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nGenie\u00dft die Stille, solange sie da ist!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: \u2013 Spangenberg. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, ich kenne den \n\nNamen. \n\nVielen Dank, Herr Spangenberg. Sie haben eben gesagt, \n\nes liegt immer an den Frauen selbst. K\u00f6nnen Sie mir \n\nsagen, ob Sie bei sich in der AfD \u2013 Partei, Fraktion, wie \n\nauch immer \u2013 einmal dar\u00fcber diskutiert haben, warum in \n\nIhrer Fraktion von 14 Abgeordneten nur vier Frauen sind? \n\nWoran liegt das Ihrer Meinung nach? Hat diese Diskussi-\n\non bei Ihnen stattgefunden? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ich freue mich \u00fcber diese \n\nFrage. Sie ist die beste Frage, die ich h\u00f6ren kann. \n\n(Lautes, lang anhaltendes Lachen  \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nK\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass Frauen und M\u00e4nner \n\nEntscheidungsfreiheit haben?  Wenn nicht mehr Frauen \n\nbei uns kandidieren, verehrter Kollege, dann kann ich sie \n\nnicht dort hintragen. Das ist doch gerade das, was ich hier \n\nkritisiere. Darum geht es doch gerade. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLachen der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nNehmen Sie einmal ein Beispiel aus der Wirtschaft, \n\nvielleicht begreifen Sie es dann. \n\n(Zurufe) \n\nPassen Sie einmal auf: Eine Hauseigent\u00fcmer geht in eine \n\nG\u00e4rtnerei und m\u00f6chte gern seinen Garten machen lassen. \n\nIn einem Frauenbetrieb sagen sie: Machen wir gern, \n\n50 Euro die Stunde, dann sind wir da. Dann bekommt er \u2013 \n\nwie unser Vorsitzender sagen w\u00fcrde \u2013 die Schnappatmung \n\nund sagt: Um Gottes willen, 50 Euro die Stunde, das kann \n\nich nicht bezahlen, da s\u00e4e ich G\u00e4nsebl\u00fcmchen ein. \n\nJetzt geht im selben Moment der Stahltr\u00e4ger seines \n\nHauses kaputt. \n\n(Lautes, lang anhaltendes Lachen  \n\ndes Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEr m\u00fcsste geschwei\u00dft werden. Die Statiker unter uns \n\nsollen jetzt nicht meckern; er kann nat\u00fcrlich nicht ge-\n\nschwei\u00dft werden, aber ich sage es mal so. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDa kann man nat\u00fcrlich keinen Bindfaden drumwickeln, \n\nsondern da muss er in eine Schwei\u00dferwerkstatt gehen. \n\nDort sind hauptamtlich M\u00e4nner besch\u00e4ftigt \u2013 die wollen \n\naber 100 Euro haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\nJetzt muss er zahlen. Verstehen Sie das? Das begreifen Sie \n\nnicht. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVerstehen Sie; das ist das Problem. Wenn eine Frau dort \n\nSchwei\u00dferin w\u00e4re, w\u00fcrde sie auch die 100 Euro bekom-\n\nmen. Das hei\u00dft also, die freie Berufswahl spielt eine \n\nRolle, wie viel Geld ich verdiene. So einfach ist das. Ein \n\nbisschen VWL k\u00f6nnte Ihnen mal ganz gut tun. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPassen Sie mal auf: Ich gebe Ihnen ein paar Kuriosit\u00e4ten \n\nmit auf den Weg. \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nJetzt kommen paar Kuriosit\u00e4ten: K\u00f6nnen Sie sich noch an \n\ndie ber\u00fchmte Feuerwehrabgabe erinnern? Das war doch \n\nder absolute Hammer. Die war nat\u00fcrlich nur f\u00fcr M\u00e4nner \n\naufgelegt. Bei Frauen brennt es ja nicht. \n\n(Anhaltende Heiterkeit im Saal) \n\nAlso, alle M\u00e4nner mussten eine Feuerwehrabgabe leisten \n\n\u2013 das ist ja klar \u2013, und als das Ding dann in Br\u00fcssel \n\ngekippt wurde wegen Versto\u00dfes gegen den Gleichheits-\n\ngrundsatz \u2013 da habe ich ja nun gedacht, es zahlt dann \n\njeder die H\u00e4lfte, nee, nee \u2013, da fiel die ganz weg. Das war \n\nklar. \n\nIch hatte ja auch noch den sch\u00f6nen Fall von der Monika \n\nEberling. Es gibt n\u00e4mlich auch eine Gleichstellungsbeauf-\n\ntragte, die wollte tats\u00e4chlich Gleichstellungspolitik \n\nmachen, und da ist sie in Goslar gleich rausgewippt \n\nworden. Denn das geht ja gar nicht. Die Frauenbeauftrag-\n\nte hat sich aufgeregt. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nJa, meine Damen und Herren. \n\nJetzt gebe ich Ihnen mal ein paar Titel von B\u00fcchern, die \n\nhier im Lande sind. Und ich sage Ihnen, wenn die von \n\nanderer Seite gelesen w\u00fcrden, da w\u00e4re hier was los. Ich \n\nlese sie Ihnen mal vor: \u201eM\u00e4nner haben keine Zukunft\u201c, \n\n\u201eDie Krise der M\u00e4nnlichkeit\u201c, \u201eNur ein toter Mann ist ein \n\nguter Mann\u201c, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 949 \n\n(Lachen der Abg. Daniela Kuge, CDU) \n\n\u201eSternzeichen Schei\u00dfkerl\u201c, \u201eDer Mann \u2013 ein Irrtum der \n\nNatur\u201c, \u201eM\u00e4nner in Freilandhaltung\u201c, \u201eBl\u00f6de M\u00e4nner\u201c, \n\n\u201eM\u00e4nner sind doof\u201c, \u201eWarum M\u00e4nner nichts taugen\u201c, \n\n\u201eDie Bestie M\u00e4nner hasst jede Frau\u201c usw. usf. Das sind \n\ndie Titel. \n\nStellen Sie sich mal vor, wir w\u00fcrden \u00fcber so was Frauen-\n\nliteratur haben. Da g\u00e4be es doch einen Aufstand, oder \n\nnicht? Also, so ist das, meine Damen und Herren. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nJetzt gebe ich Ihnen mal einen Leckerbissen \u2013 passen Sie \n\nmal auf hier! \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe) \n\nJetzt gebe ich Ihnen mal einen Leckerbissen: Die von \n\nIhnen so gesch\u00e4tzte Gleichstellungsbeauftragte \u2013 \u2013 \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie von Ihnen gesch\u00e4tzte Gleichstellungsbeauftragte \n\nberichtet: \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDer Bericht der Gleichstellungsbeauftragten \u2013 gehobener \n\nDienst, h\u00f6her Dienst. Da haben wir einmal hier \u201eM\u00e4d-\n\nchenmacht\u201c. Da steht drin: \u201eWeil ich ein M\u00e4dchen bin, \n\nbin ich sch\u00f6n, intelligent und selbstbewusst.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU \u2013 \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\nDas ist der Bericht der Gleichstellungsbeauftragten aus \n\ndem Amtsblatt. Das geht noch so weiter hier: Da wird von \n\nBrainstorming gesprochen oder was das hei\u00dfen soll, nur \n\nf\u00fcr Frauen nat\u00fcrlich. \n\n(Anhaltende Heiterkeit im Saal) \n\nStressbew\u00e4ltigung \u2013 daf\u00fcr geben wir Geld aus, meine \n\nDamen und Herren. Wir k\u00f6nnen nachher noch mal dar-\n\n\u00fcber reden, denn ich habe noch mehr davon. \n\nVielen Dank erst mal. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDemonstrativer Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, bitte. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Christian Piwarz, CDU: K\u00f6nnte \n\njetzt mal jemand von der AfD was zu dem Antrag \n\nsagen? \u2013 Patrick Schreiber, CDU: Daniela, du hast \n\nschon verloren! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nFrau Abg. Kuge, bitte. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nGesch\u00e4tzte Kollegen! Danke, Herr Spangenberg, ich bin \n\nsprachlos. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch habe selten so herzlich in diesem Haus gelacht. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Na, bitte! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU:  \n\nDas ist eben geballte Kompetenz!) \n\nNochmals recht herzlichen Dank der AfD f\u00fcr die Einbrin-\n\ngung dieses Antrages und den Versuch, diesen zu erkl\u00e4-\n\nren. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nVielleicht ist es mir als Einzige so ergangen, aber beim \n\nLesen des vorliegenden Antrages hatte ich so meine \n\nVerst\u00e4ndnisschwierigkeiten. Daher empfehle ich bessere \n\nRecherche in der Zukunft. \n\nMein Eindruck war: Hier will die AfD alles aufnehmen, \n\nwas sie zum Thema Gleichstellung von Frau und Mann zu \n\nsagen hat. Das steht nat\u00fcrlich jedem frei. Eine politische \n\nDiskussion, wenn es denn politisch war, macht es aber \n\nnicht leichter und verkennt die Realit\u00e4t. \n\nIhr Beispiel im Bildungsbereich ist richtig. Nat\u00fcrlich sind \n\nM\u00e4dchen in den Schulen nicht schlechter gestellt als \n\nJungen und nat\u00fcrlich ist die Anzahl der Absolventen der \n\nHochschulreife bei Frauen und M\u00e4nnern ann\u00e4hernd \n\ngleich. Doch dann beginnt der Karriereknick. Gerade in \n\nden klassischen Familien, deren Idealbild auch Sie als \n\nAfD in der \u00d6ffentlichkeit vertreten, tr\u00e4gt immer noch die \n\nFrau den Gro\u00dfteil der Last der Kinderbetreuung oder bei \n\nder Pflege Angeh\u00f6riger. An Alleinerziehende muss ich Sie \n\nanscheinend auch noch erinnern \u2013 leider. \n\nGenau aus diesem Grund bedarf es einer besonderen \n\nF\u00f6rderung. Gerade f\u00fcr den Einstieg nach der Erziehungs-\n\npause oder der eventuellen Teilzeitarbeit sollte das Au-\n\ngenmerk auf die Frauen gelegt werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nAuch in Ihrem anderen Beispiel haben Sie recht. In der \n\nsogenannten Dienstleistungsbranche gibt es viele Frauen, \n\ndoch eher als Zuverdienstm\u00f6glichkeit neben der Erzie-\n\nhung der Kinder. \n\nErlauben Sie mir noch einen Punkt zu erw\u00e4hnen: Viele \n\ngebildete Frauen, gerade hier aus Sachsen, wandern nach \n\ndem Studium in die westlichen Bundesl\u00e4nder ab. Auch \n\ndas ist ein Grund, ihnen hier in Sachsen den Einstieg in \n\nh\u00f6here Positionen und besser bezahlte Arbeitsverh\u00e4ltnisse \n\nzu erm\u00f6glichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nEines ist klar: Wir ben\u00f6tigen die Gleichstellungsbeauf-\n\ntragten auf kommunaler Ebene weiterhin, egal, ob diese \n\nStelle ein Mann oder eine Frau innehat. Die Gleichstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 950 \n\nlungsbeauftragten werden sich genau diesem Thema \n\nannehmen m\u00fcssen, auf kommunaler Ebene und parteiun-\n\nabh\u00e4ngig. \n\nEin Tipp von mir, Herr Spangenberg: Suchen Sie das \n\nGespr\u00e4ch mit den Beauftragten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDie werden sich bedanken!) \n\nGestatten Sie mir noch kurz eine Bemerkung zu Ihrem \n\nWort \u201eQuotenfrau\u201c. Eines steht fest: Ich bin keine politi-\n\nsche Quotenfrau; denn ich stehe hier, weil ich ein Direkt-\n\nmandat habe. Aber auch eine Frau, die in der Wirtschaft \n\nden Weg nach oben \u00fcber eine Quote geschafft hat, muss \n\ndaf\u00fcr hart arbeiten und wird es auch in Zukunft tun \n\nm\u00fcssen. \n\nF\u00fcr meine Fraktion gibt es trotzdem keinen Grund, Ihrem \n\nAntrag zuzustimmen, und wir lehnen ihn daher ab. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion; \n\nFrau Abg. Buddeberg, bitte. \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Hurra! Das Jahr \n\n2015 wird in die Geschichte eingehen. Nach Jahrzehnten \n\ndes Kampfes der gesellschaftlichen Auseinandersetzung, \n\nder kleinen Fortschritte und herben R\u00fcckschl\u00e4ge ist es \n\nendlich so weit: Die Gleichstellung von Frauen und \n\nM\u00e4nnern ist erreicht. H\u00e4tten doch Vork\u00e4mpferinnen wie \n\nClara Zetkin, Simone de Beauvoir und Emma Goldman \n\ndas noch erleben d\u00fcrfen! \n\n(Zuruf von der CDU: Um Gottes willen!) \n\nNun ist es uns und allen Frauen verg\u00f6nnt, in einer Gesell-\n\nschaft zu leben, die frei von Diskriminierung aufgrund \n\ndes Geschlechts ist. Frauen erfahren nun endlich keine \n\nNachteile mehr im Berufsleben. Sie k\u00f6nnen ihr Potenzial \n\nfrei und selbstbestimmt zur Entfaltung bringen. Sie haben \n\nteil an allen Bereichen des gesellschaftlichen Lebens und \n\nnat\u00fcrlich sind sie auch gleichberechtigt in den Parlamen-\n\nten vertreten. Eine Utopie ist Wirklichkeit geworden. \n\nSo steht es im AfD-Antrag, mit dem wir uns heute be-\n\nsch\u00e4ftigen \u2013 Pardon! \u2013, besch\u00e4ftigen m\u00fcssen. Die Gleich-\n\nstellung ist vollzogen. Ich als gleichstellungspolitische \n\nSprecherin meiner Fraktion kann mich getrost einem \n\nanderen Thema zuwenden. Sie, Frau K\u00f6pping, k\u00f6nnen \n\nsich ganz der Integration widmen, und die Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten der Kommunen, ja, die k\u00f6nnen wir uns \n\nim wahrsten Sinne des Wortes sparen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Genau!) \n\nWenn das kein Grund zum Feiern ist! \n\nTraum beiseite; denn mit Blick auf die Realit\u00e4t lassen sich \n\ndaf\u00fcr nur zweieinhalb Worte finden: Sch\u00f6n w\u00e4r\u2018s. Wenn \n\nich mir die Begr\u00fcndung Ihres Antrages durchlese, kann \n\nich mich selbst nur fragen: Habe ich was verpasst? \n\nDie Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im Berufs-\n\nalltag ist vollzogen. Vielleicht sind Sie es aber auch, \n\nmeine Damen und Herren von der AfD-Fraktion, die \n\netwas verpasst haben? Zum Beispiel den Equal Pay Day, \n\nder seit Jahren auf einen Tag Ende M\u00e4rz f\u00e4llt. Dieses Jahr \n\nwar es der 20. M\u00e4rz. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nK\u00f6nnen Sie auch deutsch?) \n\nBis zu diesem Tag m\u00fcssen Frauen statistisch gesehen \u2013 \n\nich erkl\u00e4re es Ihnen jetzt \u2013 \u00fcber das Jahr 2014 hinaus \n\narbeiten. Erst dann kommen sie auf das gleiche Lohnni-\n\nveau wie ihre m\u00e4nnlichen Kollegen. Anders formuliert: \n\nDrei Monate arbeiten Frauen quasi umsonst. Wenn Sie \n\njetzt einwenden, dass die Ostbundesl\u00e4nder im Vergleich \n\nbesser dastehen, weil der Lohnunterschied nur 9 % \n\nbetr\u00e4gt \u2013 Herr Spangenberg hat in seiner Rede ausgef\u00fchrt, \n\nes seien nur 7 % \u2013, dazu kann ich nur sagen: 7 % oder \n\n9 % \u2013 das sind 7 % oder 9 % zu viel. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nViel schlimmer: Die Tendenz ist steigend. Das Lohngef\u00e4l-\n\nle hat in unserem Bundesland in den letzten Jahren sogar \n\nzugenommen. \n\nBleiben wir doch mal beim Thema Gleichstellung im \n\nBeruf. In der Antragsbegr\u00fcndung wird darauf verwiesen, \n\ndass mehr M\u00e4dchen als Jungen die allgemeine Hoch-\n\nschulreife erlangen und dass sich dieses Bild beim Hoch-\n\nschulabschluss fortsetzt, auch hier mehr Frauen als \n\nM\u00e4nner. Wie ungerecht, sagt die AfD, eine Benachteili-\n\ngung der Jungen zeige sich hier. \n\nAber wir alle wissen: Von einem Abitur allein kann man \n\nsich noch nichts kaufen. Und auch f\u00fcr Statistik gilt: Wer \n\nlesen kann, ist klar im Vorteil. Interessant wird es n\u00e4mlich \n\nerst, wenn wir uns die Statistik zum weiteren beruflichen \n\nWerdegang anschauen. Hier sprechen die Zahlen B\u00e4nde. \n\nMit jeder akademischen Qualifikationsstufe gehen Frauen \n\nder Wissenschaft verloren, und auch jenseits des akademi-\n\nschen Bereichs zeigt sich dieses Bild. Genau hier liegt die \n\neklatante Ungerechtigkeit. Die guten und sehr guten \n\nQualifikationen von Hochschulabsolventinnen f\u00fchren \n\nkeineswegs automatisch zu guten und sehr guten berufli-\n\nchen Positionen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nAuch in der Kommune spiegeln sie sich nicht in den \n\nSpitzen der Verwaltung, der Eigenbetriebe und der kom-\n\nmunalen Krankenh\u00e4user wider. Das ist ja der springende \n\nPunkt. Es reicht nicht, sich allein den Frauenanteil, zum \n\nBeispiel in der kommunalen Verwaltung, anzusehen. F\u00fcr \n\ndie Beurteilung der Benachteiligung m\u00fcssen wir uns \n\nschon anschauen, wer welche Positionen innehat. Dabei \n\nkommt man immer wieder zu der Erkenntnis: Je h\u00f6her die \n\nPosition, desto geringer der Frauenanteil. Genau hier zeigt \n\nsich die Diskrepanz und die Notwendigkeit gleichstel-\n\nlungspolitischer Arbeit. Genau daf\u00fcr brauchen wir \n\nGleichstellungsbeauftragte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 951 \n\nEin anderes Beispiel: Wussten Sie, dass der von Wirt-\n\nschaftsminister Dulig mit gro\u00dfem Brimborium verliehene \n\nPreis an Sachsens Unternehmer des Jahres nur zwei Mal \n\nan eine Frau und elf Mal an einen Mann ging? Da scheint \n\nmir doch, dass wir froh sein k\u00f6nnen \u00fcber den parallel \n\nexistierenden S\u00e4chsischen Gr\u00fcnderinnenpreis. Dessen \n\nZiel ist es, Existenzgr\u00fcndungen von Frauen in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit sichtbar zu machen. \n\nDas ist also auch ein Teil der Frauenf\u00f6rderung, der die \n\nAfD-Abgeordneten immer zum Hyperventilieren bringt. \n\nMerkw\u00fcrdig ist nur, dass Ihre Fraktionsvorsitzende, Frau \n\nPetry, als Preistr\u00e4gerin vor vier Jahren die Auszeichnung \n\nsamt damit verbundener Dotierung dankend angenommen \n\nhat. \n\n(Haha! von den LINKEN \u2013 Beifall bei den \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage mich schon, ob die Abgeordneten der AfD-\n\nFraktion \u00fcberhaupt wissen, was die Aufgaben der Gleich-\n\nstellungsbeauftragten in den Kommunen sind. Eines muss \n\nich Ihnen leider sagen: Auch mit der Abschaffung, die von \n\nIhnen gefordert ist, w\u00fcrde sich die hohe Schulabbrecher-\n\nquote von Jungen nicht ver\u00e4ndern und \u2013 \u00dcberraschung! \u2013 \n\nauch nicht die gegen\u00fcber Frauen geringere Lebenserwar-\n\ntung von M\u00e4nnern. \n\n(Heiterkeit der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nIch kann mich angesichts solch absurder Argumente des \n\nEindrucks nicht erwehren, dass die Damen und Herren \n\nder AfD lediglich einen Aufh\u00e4nger f\u00fcr ihren Feldzug \n\ngegen den sogenannten Gender-Wahn gesucht haben. \n\nFaktisch bedeutet das: Sie wollen einfach keine Gleich-\n\nstellung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der AfD) \n\nDas belegen auch ihre \u00c4nderungsantr\u00e4ge in der Haus-\n\nhaltsdebatte. Wenn es nach Ihnen gegangen w\u00e4re, w\u00e4ren \n\nalle Landesmittel f\u00fcr Gleichstellungsprojekte gestrichen \n\nworden. Besonders absurd ist \u2013 ich wei\u00df nicht, ob es allen \n\naufgefallen ist \u2013: In der Begr\u00fcndung der \u00c4nderungsantr\u00e4-\n\nge in der Haushaltsdebatte hei\u00dft es: \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wir  \n\nhaben ja Herrn Spangenberg zugeh\u00f6rt!) \n\nDie Mittel f\u00fcr Gleichstellungsprojekte k\u00f6nnen gestrichen \n\nwerden, weil den Gemeindeverb\u00e4nden ausreichende \n\nMittel f\u00fcr Gleichstellungsbeauftragte zur Verf\u00fcgung \n\nstehen \u2013 die Sie zwei Tage sp\u00e4ter, n\u00e4mlich heute, abschaf-\n\nfen wollen. \n\nAber damit nicht genug. Ihr Antrag ist nichts anderes als \n\ndie Aufforderung an die Staatsregierung zu Gesetzes- und \n\nRechtsbruch. \n\n(Dr. Stefan Dreher und Uwe Wurlitzer, AfD: Was?) \n\nDie Umsetzung Ihres Antrages w\u00fcrde einen Eingriff in die \n\ndurch die Verfassung garantierte kommunale Selbstver-\n\nwaltung bedeuten und \u00a7 64 der S\u00e4chsischen Gemeinde-\n\nordnung sowie \u00a7 8 des S\u00e4chsischen Frauenf\u00f6rdergesetzes \n\nunmittelbar verletzen. Gleichzeitig ist die Forderung Ihres \n\nAntrages ein blanker Verfassungsbruch. Zur Erinnerung: \n\nArtikel 8 der Verfassung des Freistaates Sachsen lautet: \n\n\u201eDie F\u00f6rderung der rechtlichen und tats\u00e4chlichen Gleich-\n\nstellung von Frauen und M\u00e4nnern ist Aufgabe des Lan-\n\ndes.\u201c \n\nVon Gleichstellung, insbesondere im Berufsleben, sind \n\nwir leider noch weit entfernt. Die von Ihnen vorgebrach-\n\nten Argumente sind schlichtweg nicht zutreffend. Da kann \n\nich Ihnen nur mit den Worten Erich K\u00e4stners sagen: \u201eWer \n\nsich hinstellt und behauptet, zwei mal zwei sei f\u00fcnf, steht \n\neinzig da, aber das ist auch schon alles. Er kann sich mit \n\nseiner Originalit\u00e4t einpacken lassen.\u201c Dies gilt mit der \n\nAbweichung, dass ich Ihren Antrag nicht einmal originell \n\nfinde. Wir als LINKE k\u00e4mpfen weiter f\u00fcr die Gleichbe-\n\nrechtigung und gegen Ungerechtigkeit. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Oh!) \n\nWir sehen es als unbedingt notwendig an, dass Gleichstel-\n\nlungsbeauftragte dazu beitragen, die Unfairness abzubau-\n\nen, die Frauen im Berufsleben, in der Verwaltung und in \n\nBetrieben mit \u00f6ffentlicher Beteiligung erfahren. Daher \n\nwerden wir selbstverst\u00e4ndlich Ihren Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nWar ja klar! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Daf\u00fcr bezahlen wir Geld. Ja, das \n\nhabe ich mich vorhin auch gefragt in dieser Veranstaltung. \n\nDaf\u00fcr bezahlen wir Geld, dass wir hier sitzen und uns \n\nsolch einen Vortrag anh\u00f6ren. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ihre Vortr\u00e4ge  \n\nh\u00f6ren wir uns ja auch an \u2013 bei aller Liebe!) \n\nDas ist ein Antrag, der zu nichts f\u00fchrt. Ich werde einen \n\nRedebeitrag dazu halten, m\u00f6chte aber schon ank\u00fcndigen, \n\ndass wir als SPD-Fraktion es bei einem Beitrag belassen \n\nwerden, um dann wieder zu wichtigeren Themen zu \n\nkommen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Zur Di\u00e4tenerh\u00f6hung! \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nIn Ihrem heutigen Priorit\u00e4tenantrag fordern Sie von der \n\nAfD-Fraktion die Abschaffung der geschlechterspezifi-\n\nschen F\u00f6rderung, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nwie sie in Artikel 64 Abs. 2 der S\u00e4chsischen St\u00e4dte- und \n\nGemeindeordnung wie folgt beschrieben ist: \u201eZur Ver-\n\nwirklichung des Grundrechts der Gleichberechtigung von \n\nMann und Frau haben die Gemeinden mit eigener Verwal-\n\ntung Gleichstellungsbeauftragte zu bestellen.\u201c \n\nSie von der AfD-Fraktion postulieren hier einfach mal so, \n\ndie Geschlechtergerechtigkeit sei verwirklicht. Alles \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 952 \n\nGeschichte, ab in die Mottenkiste! Woher nehmen Sie \n\ndiese unendliche Weisheit? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Aus den Zahlen!) \n\nSie geben sich doch immer so b\u00fcrgernah. Sie wollen jetzt \n\nrausgehen und den Frauen sagen: Ihr werdet gar nicht \n\nschlechter bezahlt; das ist alles nur Einbildung. H\u00e4usliche \n\nGewalt, Vergewaltigung gibt es nicht wirklich. Ihr Frauen \n\nbildet euch das alles nur ein. In derartigen pers\u00f6nlichen \n\nNotsituationen braucht ihr keine Ansprache, keine Ver-\n\ntrauensperson, keine Hilfestellung. \n\nSchauen Sie in unsere Frauenh\u00e4user: Sp\u00e4testens diese \n\nFrauen und deren Kinder werden Sie L\u00fcgen strafen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWissen Sie, was mich wirklich \u00e4rgert? \u2013 Dass Sie in der \n\nAfD-Fraktion sich gar nicht die M\u00fche machen, \u00fcber Ihren \n\nTellerrand hinwegzusehen. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMich \u00e4rgert, dass Sie es nicht schaffen, einmal aus Ihrem \n\nMeinungsbild herauszutreten, dessen Durchmesser gerade \n\nvon den eigenen Vorurteilen bis zu den selbst erfundenen \n\nMythen reicht. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das  \n\nsagen ausgerechnet Sie! Wunderbar!) \n\nMal ehrlich: Sie geh\u00f6ren in die Mottenkiste! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u00dcber Jahrhunderte wurden Frauen systematisch benach-\n\nteiligt und ihrer Rechte beschnitten. In unserer modernen \n\nWelt brauchen wir selbstbewusste, selbstbestimmt leben-\n\nde und wirkende Frauen. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSo verleiht das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz \u2013 ich zitiere \u2013 \u201eseit 2008 j\u00e4hrlich \n\nden S\u00e4chsischen Gr\u00fcnderinnenpreis an eine Jungunter-\n\nnehmerin im Freistaat Sachsen\u201c. Ich erspare mir die \n\nAusf\u00fchrungen \u2013 Frau Buddeberg ist darauf schon einge-\n\ngangen \u2013 und \u00fcberspringe diesen Teil, um Redezeit zu \n\nsparen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE \u2013 \n\nUnruhe im Saal) \n\nDamals haben Sie, Frau Petry, die Auszeichnung und die \n\ndamit verbundene Dotierung, wie mir zugetragen wurde, \n\noffensichtlich sehr gern entgegengenommen \n\n(Dr. Stefan Dreher und Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDurch Leistung!) \n\nund heute glauben diese Alpham\u00e4dchen, dass alles m\u00f6g-\n\nlich ist und strukturelle Grenzen f\u00fcr die eigene Entfaltung \n\nnirgends mehr zu finden sind. Eine Geschlechterpolitik \n\nsei heute nicht mehr erforderlich. \n\nMeine Herren von der AfD-Fraktion, Sie wissen schon, \n\ndass Gleichstellung von Frau und Mann, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Gleichberechtigung!) \n\nwie der Begriff schon sagt, bekanntlich in beide Richtun-\n\ngen funktioniert. Vielleicht \u00fcberlegen Sie sich das mit \n\ndem Antrag doch noch einmal. \n\nBevor ich meine Redezeit noch mehr strapaziere, fasse \n\nich abschlie\u00dfend zusammen: Nein, die Gleichstellung der \n\nGeschlechter ist noch lange nicht erreicht. Ja, wir brau-\n\nchen weiterhin Gleichstellungsbeauftragte, die sich genau \n\ndaf\u00fcr einsetzen. Nein, Ihr Antrag macht \u00fcberhaupt keinen \n\nSinn. Ja, wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Darf ich noch eine Frage stellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, das geht \n\nnicht mehr. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Gut, dann formuliere ich es als \n\nKurzintervention. \u2013 Herzlichen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrun-\n\ngen. Erstens hat die Verleihung von Preisen nichts mit \n\nQuoten zu tun, sondern mit Leistung. Das m\u00fcssen Sie zur \n\nKenntnis nehmen. \n\n(Widerspruch von den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie habe ich ganz ohne Quote erreicht; danke sch\u00f6n. \n\nZweitens w\u00fcrde mich interessieren, ob bekannt ist, wie \n\nviel Genderbeauftragte M\u00e4nner sind, wenn Gender und \n\nGleichstellung in beide Richtungen gehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAu\u00dferdem scheinen Sie die Definition von Gender \n\nMainstreaming nicht wirklich zu kennen, denn dort geht \n\nes mitnichten nur um Gleichberechtigung. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nIris Raether-Lordieck, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nRaether-Lordieck. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nauf den Preis eingehen. Das wollte ich mir jetzt sparen, \n\num es nicht doppelt zu bringen. Der Preis soll dazu \n\nbeitragen, ein gr\u00fcnderinnenfreundliches Klima in Sachsen \n\nzu verstetigen und den Strukturwandel in Sachsen vor \n\ndem Hintergrund der demografischen Herausforderungen \n\ninsgesamt weiterzuentwickeln. Er soll Frauen ermutigen, \n\nin bestimmten Lebenssituationen \u00fcber eine Existenzgr\u00fcn-\n\ndung nachzudenken \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 953 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das hat sie \n\nwahrscheinlich nicht gewusst! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nund m\u00f6glicherweise den Weg in die eigene Selbstst\u00e4ndig-\n\nkeit zu gehen. Das ist die Intention des Frauenpreises. \n\nWas haben Sie da entgegengenommen? \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. J\u00e4hni-\n\ngen, bitte. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Herr Spangenberg  \n\nwill das abschaffen, Frau Dr. Petry! \u2013  \n\nUnruhe im Saal) \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Am letzten Donners-\n\ntag ver\u00f6ffentliche das Meinungsforschungsinstitut Forsa \n\neine Umfrage, und der Forsa-Chef, Manfred G\u00fcllner, \n\nsagte in der Auswertung: \u201eW\u00fcrde der Bundestag jetzt \n\nallein von M\u00e4nnern gew\u00e4hlt werden, w\u00e4ren im Parlament \n\nsechs Parteien vertreten.\u201c Dann sagte er zur AfD: \u201eDie \n\nAfD wird von M\u00e4nnern pr\u00e4feriert, weil rechtsradikale \n\nParteien schon immer M\u00e4nnerb\u00fcnde waren.\u201c \u2013 So weit \n\nHerr G\u00fcllner. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nZu Ihnen w\u00fcrde ich allerdings sagen: rechtspopulistisch. \n\nDabei bleibe ich. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ja, was denn nun?) \n\nAber genau dieses Bild einer M\u00e4nnerb\u00fcndepartei passt \n\ndann wirklich zu Ihrem Antrag und seiner Begr\u00fcndung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Ihr Weltbild ist heil!) \n\nMan sieht dabei Folgendes: Sie nehmen sich selbst nicht \n\nernst. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nSie haben wie viele Juristen in Ihren Reihen? Das will ich \n\njetzt gar nicht z\u00e4hlen. Aber Sie machen Vorschl\u00e4ge, die \n\ndie Regierung gar nicht umsetzen k\u00f6nnte; denn die \n\nGleichstellungsbeauftragten arbeiten nun einmal im \n\neigenen Wirkungskreis der Kommunen, und denen hat die \n\nRegierung nichts vorzuschreiben, solange sie sich ans \n\nRecht halten. \n\nWenn Sie sich ernst nehmen w\u00fcrden \u2013 was Sie nicht tun  \n\n\u2013, dann w\u00fcrden Sie einen Gesetzentwurf einbringen. \n\nHatten wir denn \u00fcberhaupt schon mal einen Gesetzent-\n\nwurf von der AfD? Ich glaube nicht. Aber solche Antr\u00e4ge? \n\n\u2013 Gut. Es ging offensichtlich um die Einbringungsrede. \n\nDie Einbringungsrede war interessant. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie zeigt, dass Sie wirklich keine Ahnung haben, was \n\nGleichstellungsbeauftragte in der Realit\u00e4t, in der jetzigen \n\nZeit tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGleichstellungsbeauftragte arbeiten f\u00fcr die Gleichstellung \n\nvon Frau und Mann. Sie thematisieren schlechtere Bil-\n\ndungschancen von Jungen, Sie thematisieren gesundheit-\n\nliche Probleme von M\u00e4nnern, Sie f\u00f6rdern M\u00e4nnernetz-\n\nwerke. Die Gleichstellungsministerin hat auch m\u00e4nnerbe-\n\nzogene F\u00f6rderungen in ihrem Budget, wie man wei\u00df, falls \n\nman in den Haushalt geschaut hat. Falls! \n\nSie k\u00fcmmern sich nat\u00fcrlich auch um die Benachteiligun-\n\ngen von Frauen. Die kommunalen Personalk\u00f6rper sind ja \n\ngekennzeichnet durch die hohe Anzahl von Kinderg\u00e4rtne-\n\nrinnen und Krankenschwestern dort, wo es Krankenh\u00e4u-\n\nser gibt. Die Landespersonalk\u00f6rper sind gekennzeichnet \n\nvon den vielen Frauen in der Lehrerschaft. Wenn dann auf \n\nden Leitungsebenen zu wenig M\u00e4nner sind, wie bei uns in \n\nSachsen und wie in vielen Kommunen, dann ist es in der \n\nTat eine Ungleichbehandlung, und es muss Ma\u00dfnahmen \n\nzur F\u00f6rderung der Gleichstellung von Frauen geben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist die Schlussfolgerung aus unserer Verfassung. \n\nAber, wie gesagt, die Realit\u00e4t k\u00fcmmert Sie wenig. Sie \n\nwerden sich auch nicht daf\u00fcr interessieren, dass zum \n\nBeispiel die Universit\u00e4t einen Gleichstellungsbeauftragten \n\nhat, einen Mann. Ich habe ihn letztens in einer Konferenz \n\nerlebt. Das war gut. Viele Frauen und viele M\u00e4nner \n\nzusammen haben sich \u00fcberlegt, was beide Geschlechter \n\nzur Gleichstellung brauchen, wie die Situation von \n\nM\u00e4nnern als V\u00e4ter, j\u00fcngere M\u00e4nner, ist. \n\nKurzum: Ihre Realit\u00e4t, die Sie hier in Ihrer Rede schil-\n\ndern, ist die Realit\u00e4t der Stammtische. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nEs ist nicht die Realit\u00e4t der Gesellschaft. Sie reden f\u00fcr die \n\nStammtische, Sie reden nicht f\u00fcr die Gesellschaft. Das \n\npasst zu Pegida, aber das passt nicht ins Parlament. \n\n(Oh-Rufe von der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern, Frau Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Darf ich Sie um eine Einsch\u00e4t-\n\nzung bitten, was Sie davon halten, wenn Studenten, die \n\nSeminararbeiten an der Uni Leipzig abgeben, wo das \n\ngro\u00dfe \u201eIN\u201c fehlt, die Seminararbeiten als nicht erbrachte \n\nLeistung gewertet werden, weil das \u201eIN\u201c fehlt. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Die Hochschulen in Sachsen \n\nunterliegen der Selbstverwaltung \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ist klar!) \n\nund ich werde deshalb Dinge nicht w\u00fcrdigen, die Sie hier \n\nerz\u00e4hlen, Frau Petry. Aber ich komme gleich zur Realit\u00e4t. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist Realit\u00e4t!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 954 \n\nWie gesagt, eine fachliche Bewertung von Professorenar-\n\nbeiten steht mir nicht zu, aber ich komme gleich zur\u00fcck \n\nzur Realit\u00e4t. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Also keine Antwort!) \n\n\u2013 Nein, Frau Petry, ich werde es nicht bewerten, nat\u00fcrlich \n\nnicht. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nOkay, das k\u00f6nnen Sie auch nicht!) \n\nDie Realit\u00e4t, Frau Petry, war, dass Sie es einmal f\u00fcr gut \n\nund richtig fanden, eine Frauenquote in der Wirtschaft zu \n\nf\u00f6rdern. Sie sind ja damals von Frau Clau\u00df, der fr\u00fcheren \n\nMinisterin f\u00fcr Soziales, in ihren Gleichstellungsbeirat \n\nberufen worden. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Damals!) \n\n\u2013 Damals. \u2013 Die Begr\u00fcndung, die wir am 08.03.2011 in \n\nder \u201eMitteldeutschen Zeitung\u201c lesen konnten, besagte: \n\nFrauen haben es schwer als Unternehmerinnen. Das \n\nstimmt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWas ist jetzt? Wieso hat sich das jetzt so ver\u00e4ndert, dass \n\nSie hier solche Antr\u00e4ge mittragen? Die Gesellschaft hat \n\nsich nicht ver\u00e4ndert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Doch!) \n\nAber die AfD ist im Landtag und Frau Petry geh\u00f6rt dazu. \n\nOffensichtlich ist das die Ver\u00e4nderung. Sie haben sich der \n\nAfD und dem, was dahintersteht, angepasst, und es \n\nwundert mich nicht; denn das sind nat\u00fcrlich M\u00e4nnerb\u00fcnde \n\nund da kommen Sie mit solchen Forderungen nicht durch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nder Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD \u2013  \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDas m\u00fcssen Sie mit sich ausmachen. \n\nIch vergesse die Realit\u00e4t, die ich bei meinen Berufsaus-\n\nbildungen als Werkzeugmacherin, als Krankenschwester \n\nund bei meiner Anwaltsarbeit erlebt habe, nicht. Sie \n\npassen sich Ihrem M\u00e4nnerbund an. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD) \n\nNun ja, es ist einfach, seine opportunistische Fahne in den \n\nParteiwind zu h\u00e4ngen, wenn man eine Pegida-Bewegung \n\ndahinter wei\u00df und zusammen gegen den Gender-Wahn \n\nk\u00e4mpft. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nAllerdings, verzeihen Sie mir, kann ich das auch nicht \n\nernst nehmen. Ihr Stammtischgelaber \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Gelaber?) \n\nist uralt, \u00fcberholt. Mit der Gesellschaft, mit der Politik \n\nhier hat es nichts zu tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Ministerin, bitte. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Ich habe mir lange Gedan-\n\nken gemacht, wie ich auf diesen Antrag reagiere, weil es \n\nnicht ein besonders schwieriger Antrag ist, sondern weil \n\nich mich die ganze Zeit gefragt habe, wie man mit so \n\neinem Unsinn umgeht. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch habe mich entschieden, den Antrag ernst zu nehmen, \n\nauch wenn das insbesondere die Begr\u00fcndung sehr schwer \n\nmacht. Aber das Thema ist ernst. Daher m\u00f6chte ich die \n\nChance nutzen, um etwas grunds\u00e4tzlicher zu werden. \n\nGleichstellung, liebe AfD, ist die Grundlage unserer auf \n\nAusgleich bedachten sozialen Marktwirtschaft. Gleich-\n\nstellung bedeutet Ausgleich von Ungerechtigkeit. Sie ist \n\nalso eine Frage von Gerechtigkeit. Zu dieser Gleichstel-\n\nlung im Allgemeinen geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch die \n\nGleichstellung von M\u00e4nnern und Frauen. \n\nDas habe ich mir nicht ausgedacht, sondern das ist veran-\n\nkert, unter anderem auf europ\u00e4ischer Ebene in Artikel 2 \n\nund Artikel 3 des Vertrages \u00fcber die Europ\u00e4ische Union \n\nund in Artikel 21 und Artikel 23 der Charta der Grund-\n\nrechte der Europ\u00e4ischen Union, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nim Artikel 3 des Grundgesetzes und im Artikel 8 der \n\nLandesverfassung Sachsen. \n\nFazit Nummer 1: Gleichstellung ist kein politischer \n\nHokuspokus, sondern Gleichstellung ist verfassungsrecht-\n\nlich vorgegeben. \n\nJetzt schauen wir uns einmal die Realit\u00e4t an: Lohnunter-\n\nschied zwischen M\u00e4nnern und Frauen \u00fcber die gesamte \n\nErwerbsphase in Deutschland rund 23 %. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Nein. \u2013 Lohnunterschied in Sachsen \n\n\u00fcber die Lebenserwerbszeit immerhin noch rund 9 %. \n\nSie sprachen die Unis an. Dann machen wir das mal: \n\nAnteil der Absolventinnen an den s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen: 51 %. Ja, aber Ende 2013 438 Professorinnen an den \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen gegen\u00fcber 1 822 Professoren \n\nund lediglich 35 Juniorprofessoren gegen\u00fcber 14 Junior-\n\nprofessorinnen. \n\nFazit Nummer 2: Aktive Gleichstellungsarbeit ist weiter-\n\nhin notwendig. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 955 \n\nSie zielen in Ihrem Antrag besonders auf die kommunalen \n\nGleichstellungsbeauftragten. Wir werden die Arbeit der \n\nGleichstellungsbeauftragten und der Frauenbeauftragten \n\nst\u00e4rken und nicht rasieren, wie Sie es fordern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDenn Gleichstellungsarbeit in den Kommunen ist Gleich-\n\nstellungsarbeit an der Basis unserer Gesellschaft und \n\ndaher unverzichtbar. \n\nNun noch ein paar Worte zu den Gleichstellungsbeauf-\n\ntragten. Immerhin sollten auch Sie von der AfD-Fraktion \n\nwissen, was Sie hier abschaffen wollen. Die Gleichstel-\n\nlungsbeauftragten befassen sich mit Organisationsent-\n\nwicklung, mit Personalwesen und mit den Arbeitsbedin-\n\ngungen innerhalb der Verwaltungen. Gleichstellungsbe-\n\nauftragte \u00fcberpr\u00fcfen die Lebenssituation vor Ort. Sie \n\nmachen kulturelle Leistungen von Frauen, zum Beispiel \n\nKulturpreise, Stadtrundg\u00e4nge, Ausstellungen sichtbar, \n\narbeiten gegen Gewalt gegen Frauen und geben Impulse \n\nf\u00fcr Kinderbetreuungseinrichtungen, Ganztagsschulen \n\nusw. \n\nIm Freistaat Sachsen verf\u00fcgen wir \u00fcber 13 hauptamtliche \n\nGleichstellungsbeauftragte in zehn Landkreisen und drei \n\nkreisfreien St\u00e4dten. Es gibt weitere 22 hauptamtliche \n\nGleichbestellungsbeauftragte in Gemeinden mit mehr als \n\n20 000 Einwohnern. \u201eHauptamtlich\u201c bedeutet aber nicht \n\nVollzeit, sondern mindestens 50 % Zust\u00e4ndigkeit. Das \n\nhei\u00dft ganz praktisch: Sie m\u00fcssen oft mehr als zwei T\u00e4tig-\n\nkeiten unter einen Hut bekommen. Das nehmen sie auf \n\nsich, um das Land gerechter zu gestalten. Daf\u00fcr geb\u00fchrt \n\nihnen unser Dank und nicht solche Antr\u00e4ge. \n\n(Beifall bei der SPD, CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nH\u00f6hepunkt Ihres Antrages ist allerdings der Satz, wonach \n\neine besondere F\u00f6rderung der einen Seite immer eine \n\nHerabsetzung der anderen Seite sei. Was f\u00fcr ein Humbug! \n\nNein, mit diesem Argument schaffen Sie Politik ab! \n\nDie F\u00f6rderung von Familien ist kein Raubzug gegen \n\nSingles. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDie F\u00f6rderung von Senioren ist kein Diebstahl bei Be-\n\nsch\u00e4ftigten. Die Unterst\u00fctzung von Sozialschwachen ist \n\nkeine Pl\u00fcnderung bei Verm\u00f6genden, und die geschlech-\n\nterspezifische Politik ist kein Kreuzzug gegen ein Ge-\n\nschlecht und keine neue Ungerechtigkeit, sondern das \n\ngenaue Gegenteil. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Diese Staatsregierung h\u00e4lt \n\ndiesen Antrag f\u00fcr v\u00f6llig abwegig. Diese Staatsregierung \n\nsetzt in der Gleichstellungspolitik einen Schwerpunkt und \n\nwird die Gleichstellung von Frauen und M\u00e4nnern im \n\nFreistaat Sachsen auf der Grundlage der bew\u00e4hrten \n\nkommunalen Strukturen, mit unseren haupt- und neben-\n\namtlichen Gleichstellungsbeauftragten und deren unver-\n\nzichtbarer Arbeit weiter vorantreiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zum Schlusswort. Die AfD-\n\nFraktion. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nAber nur drei Minuten! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Jetzt zeigen Sie uns, wo \n\ndie ganze Zeit die versteckte Kamera gewesen ist!) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Ganz kurz \n\nnur. Frau Ministerin, Sie bringen wieder mal die Frauen-\n\nbeauftragte mit der Gleichstellungsbeauftragten durchei-\n\nnander. Das d\u00fcrfte Ihnen eigentlich nicht passieren. Aber \n\ngut, das ist nicht das Problem. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich spreche hier nicht die \n\nFraktionen an, sondern ich spreche die Eltern an, die \n\nS\u00f6hne haben. Diese S\u00f6hne werden sie irgendwann mal \n\nfragen: Wieso werde ich benachteiligt bei der Arbeitssu-\n\nche? Es gibt viele Frauen, die das erlebt haben. Wenn Sie \n\ndas nicht kennen, haben Sie Gl\u00fcck. Ich hatte ja gesagt, ich \n\nhabe auch Gl\u00fcck. Aber es gibt welche, die haben das \n\nnicht. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen zum Abschluss noch \u2013 weil Sie so \n\nbegeistert sind von meiner Rede, nehme ich an \u2013 etwas \n\nzeigen. \n\n(Detlev Spangenberg, AfD, h\u00e4lt  \n\neinen Zeitungsausschnitt hoch.) \n\nIch habe hier eine Stellenbewerbung der Stadt Dresden \n\nmitgebracht, die ganz neu ist. Die m\u00f6chte ich mal vorle-\n\nsen. Dort hei\u00dft es: \u201eFrauen sind ausdr\u00fccklich zur Bewer-\n\nbung aufgefordert.\u201c \u2013 Was hei\u00dft \u201eausdr\u00fccklich\u201c? Das \n\nhei\u00dft, M\u00e4nner sollen es nicht sein, weil Frauen ausdr\u00fcck-\n\nlich aufgefordert werden. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: So ein Quatsch! \u2013 \n\nZurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSo. Weiter hei\u00dft es: \u201eWir freuen uns \u00fcber Bewerbungen \n\nvon \u2026\u201c \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch mal ausreden! \u2013 \u201evon B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrgern mit Migrationshintergrund\u201c. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nAlso jetzt haben wir eine Reihenfolge. Als Erstes soll es \n\neine Frau sein, dann soll es eine mit Migrationshinter-\n\ngrund sein, dann kommt ein Mann mit Migrationshinter-\n\ngrund, und wenn dann noch etwas \u00fcbrig bleibt, kann sich \n\nein Mann auch bewerben. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nDas ist Gleichstellungspolitik bei Ihnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 956 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Er hat es fertiggebracht, \n\nkeinen einzigen Satz zum Antrag zu sagen! \u2013 \n\nZurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nEin Abgeordneter der AfD steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich kann Ihnen \n\njetzt leider das Wort nicht geben. Kurzintervention geht \n\njetzt nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Die h\u00e4tten  \n\nden Antrag gar nicht zu schreiben brauchen!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich glaube, es ist gut, dass wir \n\njetzt abstimmen. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch rufe auf den Antrag in Drucksache 6/1390. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der Stellplatzpflicht \n\nDrucksache 6/1392, Gesetzentwurf der Fraktion GR\u00dcNE \n\nEs gibt hierzu keine Aussprache. Daher spricht nur die \n\neinreichende Fraktion. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum zweiten Mal \n\nbringen wir einen Antrag zur S\u00e4chsischen Bauordnung in \n\nden Landtag ein. Die Reform der Bauordnung ist drin-\n\ngend, und die Abschaffung der Stellplatzpflicht d\u00fcrfte, \n\nlese ich den Koalitionsvertrag, inzwischen politisch \n\nkonsensf\u00e4hig sein und darf nicht l\u00e4nger ausgesessen \n\nwerden. \n\nWir GR\u00dcNE wollen deshalb mit diesem Gesetzentwurf \n\nden Zwang zur Schaffung von Autostellpl\u00e4tzen f\u00fcr alle \n\nprivaten und \u00f6ffentlichen Bauvorhaben endlich abschaf-\n\nfen. Wir wollen Baukosten senken, und wir wollen den \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden Handlungsspielr\u00e4ume f\u00fcr ihre \n\nStadtentwicklung durch den Erlass eigener Stellplatzsat-\n\nzungen geben. Eine Ausnahme machen wir: Das ist die \n\nPflicht f\u00fcr barrierefreie Stellpl\u00e4tze f\u00fcr mobilit\u00e4tseinge-\n\nschr\u00e4nkte Menschen. Diese k\u00f6nnen und sollen weiterhin \n\nangeordnet werden. \n\nDiese neuen kommunalen Stellplatzsatzungen k\u00f6nnen die \n\nPflichten zur Schaffung von Stellpl\u00e4tzen f\u00fcr Fahrr\u00e4der \n\nund Autos sehr konkret, sehr situations- und vorhabenbe-\n\ndingt regeln. Sie k\u00f6nnen durch die Erhebung von Stell-\n\nplatzabl\u00f6segeb\u00fchren f\u00fcr die Finanzierung gebietsbezoge-\n\nner Projekte des \u00f6ffentlichen Verkehrs, des Radverkehrs \n\noder f\u00fcr Parkierungsanlagen sorgen. Diese Satzungen \n\nwerden von den Stadt- und Gemeinder\u00e4ten in \u00f6ffentlicher \n\nSitzung beraten und beschlossen. Sie sind damit deutlich \n\ntransparenter als Einzelfallentscheidungen in den Beh\u00f6r-\n\nden. \n\nMit dem Gesetzentwurf wollen wir aber auch Innenminis-\n\nter Ulbig unter die Arme greifen; denn er hat so etwas \n\nzwar immer mal angedeutet, aber bisher noch nicht \n\numgesetzt. Bereits in der vorherigen Legislaturperiode hat \n\neine Vertreterin des Innenministeriums in der Beratung \n\n\u00fcber unseren Antrag gesagt, dass das auch die Auffassung \n\ndes Innenministeriums sei. Es wurde \u2013 mehrfach! \u2013 die \n\ngro\u00dfe Bauordnungsnovelle angek\u00fcndigt, mit der die \n\nStellplatzpflicht abgeschafft werden sollte. \n\nAuf die Bauordnungsnovelle wartet Sachsen seit Jahr und \n\nTag. Herr Innenminister, Sie haben den Mut, unseren \n\nVorschlag zur Senkung von Baukosten in Ihrem Dresdner \n\nOB-Wahlkampf noch einmal zu verk\u00fcnden. Dazu muss \n\nich Ihnen sagen: K\u00fcndigen Sie mal etwas weniger an und \n\nsetzen Sie mal etwas um! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn die Kommunen ben\u00f6tigen zum Erlass eigener \n\nStellplatzsatzungen eine l\u00e4ngere \u00dcbergangsfrist. Sie \n\nm\u00fcssen planen, es muss diskutiert und dann entschieden \n\nwerden. Deshalb sieht unser Gesetzentwurf ein Inkrafttre-\n\nten ab dem 01.01.2017 vor. Wir werden in der Anh\u00f6rung \n\nmit den Vertretern der Spitzenverb\u00e4nde dar\u00fcber diskutie-\n\nren, ob diese Zeit ausreichend ist. Schlie\u00dflich m\u00fcssen den \n\nInformationen Beratungen vorausgehen, und wir brauchen \n\nsicherlich auch eine Mustersatzung. \n\nWie ist die Ausgangslage in Sachsen? Die Parksituation \n\nf\u00fcr R\u00e4der und Kfz ist in den d\u00fcnner besiedelten Regionen \n\nganz anders als in den dicht bebauten St\u00e4dten. In den \n\nStadtteilen der Gro\u00dfst\u00e4dte, die dicht bebaut sind und in \n\ndenen sich haupts\u00e4chlich Mietwohnungen befinden, \n\nverzichten zunehmend mehr Menschen auf den Besitz \n\neines eigenen Autos. Sie nutzen das Carsharing neben \n\ndem \u00f6ffentlichen Verkehr und dem Radverkehr. Teilweise \n\ngibt es beim Radverkehr einen gro\u00dfen Parkdruck, aber \n\neine Parkierungsanlage f\u00fcr Radverkehr ist billiger und \n\nplatzsparender zu schaffen als Autoparkpl\u00e4tze. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nSie wohnen in Dresden, oder?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 957 \n\nLeider \u2013 das f\u00e4llt uns dann wieder auf die F\u00fc\u00dfe \u2013 sind die \n\nStellplatzpflichten f\u00fcr R\u00e4der in der letzten Legislaturperi-\n\node von CDU und FDP weitgehend abgeschafft worden. \n\nAktuelle kommunale Radverkehrsanalysen zeigen, dass \n\ndas ein Fehler war, aber den k\u00f6nnen wir hiermit korrigie-\n\nren. \n\nF\u00fcr die weniger dichte Wohnbebauung im l\u00e4ndlichen \n\nBereich ist die Anordnung separater Stellpl\u00e4tze oft v\u00f6llig \n\nobsolet. Da ist gen\u00fcgend Platz vorhanden, und der muss \n\nnicht extra bebaut werden. Deshalb m\u00fcssen Bauaufsichts-\n\nbeh\u00f6rden das auch nicht mehr pr\u00fcfen. Das m\u00fcssen sie \n\naber jetzt noch. \n\nEine generelle Stellplatzpflicht, wie jetzt noch in \u00a7 49 der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung, wird diesem differenzierten \n\nBedarf nicht gerecht. Wir sollten es den Beh\u00f6rden einfa-\n\ncher machen. \n\nViele Bundesl\u00e4nder, die diese Stellplatzpflicht schon vor \n\nl\u00e4ngerer Zeit abschafften, haben damit sehr gute Erfah-\n\nrungen gemacht. Die Stellplatzpflicht stammt im \u00dcbrigen \n\nnoch aus der sogenannten Reichsgaragenordnung des \n\nF\u00fchrers von 1939, in der das Auto gef\u00fchrt werden sollte. \n\nSachsen ist das allerletzte Bundesland, dass diese ver-\n\nstaubte Regelung noch anwendet. \n\nIn den verdichteten Stadtr\u00e4umen k\u00f6nnen die Stadtr\u00e4te \n\nnach unserem Willen selbst entscheiden, wo das wichtige \n\nInstrument der Stellplatzabl\u00f6se eingesetzt wird. Stell-\n\nplatzabl\u00f6segeb\u00fchren k\u00f6nnen erhoben werden, wenn der \n\nStellplatzbedarf eines Vorhabens nicht auf dessen eigenem \n\nGel\u00e4nde befriedigt werden kann. Das ist eine typische \n\nSituation in dicht bebauten Stadtteilen. \n\nAus den Abl\u00f6segeb\u00fchren k\u00f6nnen neben Parkierungsanla-\n\ngen auch Radverkehrsanlagen, Anlagen des \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrs und Bus- oder Stra\u00dfenbahnhaltestellen finanziert \n\nwerden \u2013 ein verkehrspolitisches Lenkungsinstrument \n\nerster G\u00fcte, gerade auch f\u00fcr Kommunen, die \u00fcber wenig \n\nGeld verf\u00fcgen. \n\nWenn eine Baugemeinschaft eine anliegende Carsharing-\n\nStation und die Stra\u00dfenbahn nutzen will, finden wir, \n\nsollten keine Stellplatzabl\u00f6sebetr\u00e4ge erhoben werden. Ein \n\nTiefgaragenstellplatz kostet je nach Bodenbeschaffenheit \n\nund Zufahrt circa 15 000 bis 30 000 Euro, und bis zu \n\n10 000 Euro pro Stellplatz kostet die Abl\u00f6segeb\u00fchr. \n\nUmgelegt kann sich das mit bis zu 100 Euro pro Monat \n\nauf die Miete auswirken, und dabei brauchen viele Men-\n\nschen in innerst\u00e4dtischen Gebieten keine privaten Auto-\n\nparkpl\u00e4tze mehr, daf\u00fcr aber umso dringender bezahlbaren \n\nWohnraum. \n\nAnders ist es bei Bauvorhaben mit gro\u00dfem Verkehrsauf-\n\nkommen: einem Gewerbepark oder einem Einkaufsmarkt. \n\nHier kann \u00fcber die Stellplatzabl\u00f6se in einer kommunalen \n\nSatzung eine vorbildliche Erschlie\u00dfung geschaffen und \n\neine parkende Blechlawine in anliegenden Stadtteilen \n\nvermieden werden, zum Nutzen aller. \n\nWie wird sich unser Gesetzentwurf insgesamt auswirken? \n\nDie kommunale Ebene wird mit dieser Regelung gest\u00e4rkt, \n\ndie k\u00f6nnen selbst entscheiden. Sie haben Gestaltungs-\n\nspielraum, mehr als jetzt. Das ist gelebte Subsidiarit\u00e4t. \n\nDie neue Regelung schafft nat\u00fcrlich Verwaltungsvereinfa-\n\nchungen f\u00fcr die \u00f6rtlichen Bauaufsichtsbeh\u00f6rden. F\u00fcr die \n\nBauherren, die auf Autoabstellpl\u00e4tze verzichten, senkt sie \n\ndie Baukosten. Mindereinnahmen f\u00fcr die Gemeinden \n\nhingegen sind nicht zu bef\u00fcrchten. Im Gegenteil: Durch \n\nden gezielten Einsatz von Stellplatzabl\u00f6segeb\u00fchren kann \n\ndie Finanzierung von Erschlie\u00dfungsvorhaben, die f\u00fcr die \n\nGemeinden oft sehr teuer sind, verbessert werden. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde haben ebenso wie der \n\nVerband S\u00e4chsischer Wohnungsgenossenschaften unsere \n\nletzte Initiative schon \u00f6ffentlich unterst\u00fctzt. Herr Dr. \n\nViehweger als Vertreter der S\u00e4chsischen Wohnungsgenos-\n\nsenschaften sagte damals in einer Pressemitteilung: In \n\nSachsen muss jeder Autostellpl\u00e4tze schaffen, aber Spiel-\n\npl\u00e4tze f\u00fcr Kinder sind nicht gesetzlich vorgeschrieben. \u2013 \n\nDas findet er falsch. Alles in allem: Wir schlagen Ihnen \n\neinen zeitgem\u00e4\u00dfen und \u00f6konomisch sowie \u00f6kologisch \n\nsinnvollen Schritt vor. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen von den Koaliti-\n\nonsfraktionen: Nutzen Sie unseren Gesetzentwurf, um \n\nendlich diese verstaubte Bauordnung zu reformieren! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz zur Aufhebung der Stellplatzpflicht\u201c an den \n\nInnenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \u00dcberweisung \n\nstattgegeben. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 958 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels in den von  \n\nBraunkohleabbau und -verstromung gepr\u00e4gten Regionen in Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Strukturwandelf\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsStruktF\u00f6rdG) \n\nDrucksache 6/1398, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs gibt auch hier keine Aussprache, das Wort hat jedoch \n\ndie Einreicherin. Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ein aktuell \n\noffen ausgetragener Streit zwischen verschiedenen Ge-\n\nwerkschaften wie der IG Metall oder der IG Bergbau, \n\nChemie, Energie m\u00fcndet im Hinweis eines Metallerkolle-\n\ngen aus Emden an seine Kollegen in den Braunkohlere-\n\nvieren \u2013 Zitat \u2013: \u201eImmerhin k\u00f6nnen wir aus eigenen \n\nErfahrungen von Strukturwandel sprechen. Wichtig ist,\u201c \n\nso raten sie, \u201eden notwendigen, nachhaltigen Umbau \n\nfr\u00fchzeitig, entschlossen und konstruktiv anzugehen.\u201c \n\nAm Montag hat Minister Dulig von den schmerzhaften \n\nErfahrungen der Ostdeutschen mit dem Begriff Struktur-\n\nwandel gesprochen. Er hat sicher recht. Mir ist es letztlich \n\nauch egal, wie wir die aktuellen Vorg\u00e4nge nennen wollen: \n\n\u201eAuslaufen der Kohle\u201c, die Sprachregelung des IG BCE, \n\noder \u201eKohleausstieg\u201c, das Wort, das die Umweltverb\u00e4nde \n\nnutzen. Es ist nicht allein Herrn Gabriels Klimabeitrag, \n\nder das Ende der Kohle einl\u00e4utet. Das Ende der ungez\u00fc-\n\ngelten Braunkohleverstromung ist eine Forderung der \n\nZeit, an der auch die Damen und Herren von der CDU \n\nnicht vorbeikommen werden. \n\nWir m\u00fcssen sehen: Es gibt kein \u201eWeiter so!\u201c bis zum \n\nSankt-Nimmerleins-Tag. Bitte verkennen Sie die Realit\u00e4-\n\nten nicht und h\u00f6ren Sie auf, den Leuten zu versprechen, \n\ndass alles so bleiben wird, wie es vor zehn Jahren viel-\n\nleicht einmal war. Meine Fraktion versucht seit L\u00e4nge-\n\nrem, hier im Parlament darauf hinzuwirken, fr\u00fchzeitig \n\nund vorausschauend im Strukturwandelprozess im Inte-\n\nresse der s\u00e4chsischen von Braunkohleabbau und -\n\nverstromung betroffenen Regionen, insbesondere der \n\nLausitz, zu agieren. Denn auch wir wollen keine Struktur-\n\nabbr\u00fcche. \n\nErinnern m\u00f6chte ich an unseren Antrag aus der \n\n5. Legislaturperiode des S\u00e4chsischen Landtags mit dem \n\nTitel \u201eForschungsprogramm f\u00fcr einen Strukturwandel in \n\nder Lausitz\u201c. In der Argumentation wurde ich von CDU-\n\nSeite immer wieder darauf hingewiesen, dass zum Bei-\n\nspiel der Umbau der Industrie- und Wirtschaftsregion \n\nLausitz ohne Probleme laufe. Ich solle mich da bitte nicht \n\neinmischen. Erst vor vier Tagen schrieben die Handels-\n\nkammer, die Wirtschaftsinitiative Lausitz und der Unter-\n\nnehmerverband Brandenburg/Berlin der Kanzlerin: Es ist \n\neine gemeinsame, konzeptionelle und l\u00e4nder\u00fcbergreifende \n\nStrukturpolitik notwendig. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, lassen Sie uns bitte \n\ndamit anfangen, ehe das Kind in den Brunnen gefallen ist, \n\nund warten Sie dabei nicht noch l\u00e4nger auf andere. Bun-\n\ndeswirtschaftsminister Gabriel versucht, Fortentwicklun-\n\ngen der letzten Bundesregierung mit eigenen Vorschl\u00e4gen \n\nzu korrigieren, und fordert unter anderem eine Klima-\n\nschutzabgabe f\u00fcr alte Braunkohlekraftwerke. Offensicht-\n\nlich glaubt er auch nicht an eine Reform des Emissions-\n\nhandels in der Europ\u00e4ischen Union. Auf die Frage, ob ein \n\nzus\u00e4tzlicher Beitrag zur Verringerung des Kohlendioxid-\n\naussto\u00dfes europ\u00e4isch unzul\u00e4ssig w\u00e4re, antwortet er der \n\nBundestagsfraktion von CDU und CSU im M\u00e4rz 2015 \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eBis 2020 wird der Emissionshandel keine \n\nnennenswerten Signale f\u00fcr den notwendigen Anpassungs-\n\nprozess senden; es besteht deshalb die Gefahr von sp\u00e4ten, \n\nabrupten Anpassungen und damit Strukturbr\u00fcchen. Das \n\nsoll mit dem Klimabeitrag vermieden und es sollen f\u00fcr \n\neinen Strukturwandel rechtzeitig die richtigen, \u00f6konomi-\n\nschen Signale gesetzt werden.\u201c \n\nDer SPD-Parteikollege und s\u00e4chsische Wirtschaftsminis-\n\nter, Martin Dulig, hat diesbez\u00fcglich eine andere Sicht. \n\nDenn er fordert die R\u00fccknahme der vorgeschlagenen \n\nKlimaschutzabgabe. Unter anderem geht er einer \n\nIG BCE-Studie auf den Leim, wonach bereits in zwei \n\nJahren Stilllegungen von Kraftwerken in Gr\u00f6\u00dfenordnun-\n\ngen drohen. Die Klimaabgabe sei unverantwortlich und \n\nh\u00e4tte noch nicht absehbare Folgen f\u00fcr die regionale \n\nWeiterentwicklung der s\u00e4chsischen Braunkohleregion, so \n\nHerr Dulig. \n\nIch m\u00f6chte mich jetzt hier nicht zum F\u00fcr und Wider \n\ndieser Abgabe \u00e4u\u00dfern; diese Debatte hatten wir bereits. \n\nAber hier ist un\u00fcbersehbar, dass es einen Bedarf an \n\nSteuerung der Entwicklung in diesen Regionen gibt. Ich \n\nzitiere daher gern Herrn Rohwer aus der Aktuellen Debat-\n\nte vom Montag: \u201eIn der Lausitz existiert eine Monoin-\n\ndustrie.\u201c \u2013 Oder Herrn Homann, ebenfalls vom Montag: \n\n\u201eWir d\u00fcrfen Arbeitspl\u00e4tze und Klimaschutz nicht gegen-\n\neinander ausspielen.\u201c \u2013 Das Pl\u00e4doyer ist also erkannt. \n\nDeshalb noch einmal mein Pl\u00e4doyer: Wir brauchen eine \n\nehrliche Diskussion zum Strukturwandel, und zwar hier in \n\nSachsen und im Idealfall mit Brandenburg. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, machen wir uns doch \n\nnichts vor: Herr Gabriel wird uns nicht weiterhelfen. \n\nSeiner Meinung nach braucht es aufgrund der Energie-\n\nstrategie der Bundesregierung zun\u00e4chst keine spezifischen \n\nKompensationsma\u00dfnahmen f\u00fcr einzelne Regionen. Das \n\nbedeutet: Der Bund wird Sachsen kaum mit der Struktur-\n\nwandelunterst\u00fctzung unter die Arme greifen. Das m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 959 \n\nwir erst einmal so hinnehmen und gleichwohl im Bund \n\nauf Unterst\u00fctzung dr\u00e4ngen. Der erste Schritt muss jedoch \n\nvon hier aus getan werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dieser Gesetzentwurf \n\ngibt uns die Chance, zun\u00e4chst Sachverst\u00e4ndige anzuh\u00f6ren, \n\ndie uns die Strukturbedarfe erl\u00e4utern und Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreiten, wie denn dauerhaft durchhaltbare Strukturen \n\nund neue und vergleichbar gut bezahlte Arbeitspl\u00e4tze in \n\nden zur Diskussion stehenden Gebieten geschaffen \n\nwerden k\u00f6nnen. Ich bitte Sie daher, der Einbringung in \n\ndie Fachaussch\u00fcsse zuzustimmen, wohl wissend, dass \n\ndieses Thema eigentlich in den Bereich der Staatskanzlei \n\ngeh\u00f6ren w\u00fcrde. Ich schlage dem Pr\u00e4sidenten dennoch vor, \n\nals federf\u00fchrenden Ausschuss den Umweltausschuss zu \n\nbenennen, da im Umweltministerium das Referat \u201eGrund-\n\nsatzfragen l\u00e4ndlicher Raum\u201c etabliert ist, in dem auch die \n\ns\u00e4chsische Nachhaltigkeitsstrategie erarbeitet wurde. Als \n\nmitberatenden Ausschuss schlage ich Ihnen den Aus-\n\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr vor. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, der \n\nUmwelt- und Landwirtschaftsausschuss ist bei mir feder-\n\nf\u00fchrend benannt. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja.) \n\n\u2013 Gut. Das war jetzt also kein Missverst\u00e4ndnis. \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen \n\nvor, den soeben eingebrachten Gesetzentwurf an den \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \u2013 federf\u00fchrend \n\n\u2013 und an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Ver-\n\nkehr zu \u00fcberweisen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \n\n\u00dcberweisung beschlossen und wir k\u00f6nnen den Punkt \n\nschlie\u00dfen. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c \u2013 Standortkampagne f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/762, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nAls Einbringer spricht zuerst die Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staats-\n\nregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn \n\nTischendorf das Wort. \n\n(Pr\u00e4sidentenwechsel) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Gestern haben Sie gegen die \n\nStimmen unserer Fraktion die Fortf\u00fchrung der Kampagne \n\n\u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c im Doppelhaushalt beschlossen. Da \n\nhaben Sie schon festgestellt, dass DIE LINKE nicht zu \n\nden gro\u00dfen Bef\u00fcrwortern dieser Kampagne geh\u00f6rt \u2013 \n\njedenfalls nicht so, wie sie jetzt gef\u00fchrt wird. Ich muss \n\nsagen, nach den Antworten der Staatsregierung hat sich \n\nunser Eindruck noch verst\u00e4rkt, dass es sich lohnt, so nicht \n\nweiterzumachen. \n\nNun ist der Chef der Staatskanzlei, Dr. Jaeckel, leider \n\nnicht da zu seiner eigenen Debatte; das hat auch schon \n\netwas auf sich. Aber ich kann Dr. Jaeckel \u2013 wenn er es \n\ndann h\u00f6rt, vielleicht kann es Kollege Dulig \u00fcberbringen \u2013 \n\nnur empfehlen, dass er zuk\u00fcnftig einfach besser liest, was \n\ner unterschreibt, bzw. dass er es nicht ungelesen unter-\n\nschreibt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Staatsminister Martin \n\nDulig: Den Rat brauchen wir ihm nicht zu geben!) \n\n\u2013 Ja, bei ihm trifft das besonders zu. \u2013 Diesmal ist es \n\nm\u00e4chtig schiefgegangen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nNicht, dass wir etwas gegen den Kampagnentitel \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch.\u201c h\u00e4tten \u2013 das ist es eigentlich nicht; der ist \n\ndoch schon lange eingef\u00fchrt im Marketing, wer sich da \n\nauskennt. Ich nenne Ihnen mal ein paar Beispiele: So \n\nhei\u00dft es zum Beispiel \u201eSo katholisch\u201c \u2013 so nennt das \n\nBistum Fulda eine Wanderausstellung. Dann gibt es eine \n\nBank, die Sie auch kennen, die nennen das \u201eSo geht Bank \n\nheute\u201c als Werbetitel. Selbst die GR\u00dcNEN kann ich damit \n\nbegl\u00fccken: Die Bundestagsfraktion der GR\u00dcNEN hat im \n\nvorigen Jahr ein Positionspapier \u00fcberschrieben mit dem \n\nTitel \u201eSo geht Energiewende\u201c. Und damit wir die Kolle-\n\ngen aus Bayern noch mit hineinziehen: Selbst in Bayern \n\nwirbt eine Reinigungsfirma mit dem Slogan \u201eSo geht \n\nsauber\u201c. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nInsofern, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist der \n\nTitel nicht ganz so modern und so au\u00dfergew\u00f6hnlich. Sie \n\nsehen, er wird gut genutzt. \n\nAber ich sage Ihnen auch: Die Antwort hat ergeben, dass \n\ndie Staatskanzlei mit der Kampagnensteuerung von \n\nAnfang an \u00fcberfordert war. Wenn man sich einmal \u00fcber-\n\nlegt: Seit 2011 standen Gelder in H\u00f6he von einer halben \n\nMillion Euro zur Vorbereitung der Ausschreibung zur \n\nVerf\u00fcgung und erst elf Monate sp\u00e4ter erfolgte die Aus-\n\nschreibung zur Konzepterstellung. Wenn man sich noch \n\n\u00fcberlegt, dass die Staatsregierung seit Mitte 2010 die \n\nGelder im Entwurf geplant hat, dann frage ich mich, was \n\nSie die ganze Zeit gemacht haben. \n\nSo ging es weiter, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. Bereits das Ausschreibungsverfahren hat sage und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 960 \n\nschreibe anderthalb Jahre gedauert. Geht so etwa s\u00e4ch-\n\nsisch? Nein, es steckt ganz offensichtlich ein anderer \n\nGrund dahinter: Der Prozess wurde bewusst verz\u00f6gert, \n\num ein m\u00f6glichst gro\u00dfes Budget regierungsfreundlicher \n\nImagekampagne in die hei\u00dfe Phase des Landtagswahl-\n\nkampfes zu legen. Das war der eigentliche Grund. \n\nZum Kampagnenstart im Sommer 2013 standen auch \n\nnicht \u2013 wie es f\u00e4lschlicherweise in der Antwort steht \u2013 die \n\ntouristischen Themen im Vordergrund. Wenn man sich \n\nerinnert \u2013 der Staatsminister ist immer noch nicht zur\u00fcck \n\n\u2013, dann will ich einmal darauf hinweisen, dass das erste \n\nGeld daf\u00fcr verwendet wurde, um den Helferinnen und \n\nHelfern der Flutkatastrophe zu danken. Das ist die erste \n\nAusgabe gewesen; dagegen habe ich aber nicht unbedingt \n\netwas. \n\nEs gab noch einen anderen Grund, warum die urspr\u00fcngli-\n\nche Kampagne, so wie sie angedacht wurde, mit erfunde-\n\nnem Titel bei der sogenannten Begleitkommission kra-\n\nchend durchfiel. Ich will noch einmal daran erinnern: Die \n\nFirma hatte als Erstes folgende Headlines vorgestellt \u2013 \n\nh\u00f6ren Sie es sich einmal an \u2013: \u201eBaden ohne W\u00fcrttemberg\u201c \n\noder \u201eElbphilharmonie ohne Verstimmung\u201c \u2013 das waren \n\ndie ersten Vorschl\u00e4ge der Titel, die auf Kosten der ande-\n\nren Bundesl\u00e4nder unsere s\u00e4chsische Kampagne tragen \n\nsollte. \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nZum Gl\u00fcck kamen sie nie zum Einsatz. Offensichtlich \n\nmusste dank des \u00f6ffentlichen Drucks, den auch die Presse \n\ndankenswerterweise erzeugt hat, das Gesamtkonzept noch \n\neinmal v\u00f6llig \u00fcber den Haufen geworfen werden. \n\nZur Sitzung des Kampagnenbeirates im April 2013 gab es \n\ndann endlich 18 Entw\u00fcrfe f\u00fcr die Vermarktung von \n\nSachsen. Die Aufteilung sagt schon alles: Davon waren \n\nf\u00fcnf in Dresden angesiedelt, vier in Leipzig, gar keines in \n\nChemnitz und vier waren ohne klare Zuordnung in der \n\nRegion. Ich will bei meiner Heimat, dem Erzgebirge \n\nbleiben. Dort sollte \u2013 so lautete der Vorschlag \u2013 bei-\n\nspielsweise unter dem Slogan \u201eSpielen ohne Bedenken\u201c \n\nein Holzengel abgebildet werden. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas konnte bei der ganzen Debatte ja nur auf Ablehnung \n\nsto\u00dfen. \n\nWenn man die Antwort so liest, kann man sagen, bei der \n\nVergabe hat die Staatsregierung irgendwelche fachliche \n\nKompetenz oder Beratung an sich genommen. Da war \n\nbeispielsweise die Frage, ob bei der m\u00fcndlichen Pr\u00e4senta-\n\ntion oder beim Erstellen des Leistungsverzeichnisses \n\n\u00fcberhaupt jemand mit fachlichem Hintergrund anwesend \n\nwar, wenn solche Dinge herauskommen. Nun, wenn Sie \n\ndie Antwort lesen \u2013 keine Antwort ist auch eine Antwort. \n\nDamit bin ich schon bei der Frage, warum bei der Aus-\n\nwahl von Vertretern im Begleitbeirat keine Personalvor-\n\nschl\u00e4ge der regionalen Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaf-\n\nten angefragt wurden. Auch hierzu will ich es aus meiner \n\nRegion erl\u00e4utern; ich will ja niemandem zu nahe treten, \n\naber das k\u00f6nnen Sie alles selbst \u00fcberpr\u00fcfen. \n\nAls einziger Vertreter im Erzgebirge wurde der Museums-\n\nleiter des Bergbaumuseums Oelsnitz in den Beirat beru-\n\nfen. Damit ich nicht falsch verstanden werde: Der Herr \n\nF\u00e4rber leistet seit vielen Jahren Herausragendes bei der \n\nWeiterentwicklung des Bergbaumuseums. Aber, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, das ist doch nicht der \n\nPunkt. Es geht eigentlich darum, dass wir eine landeswei-\n\nte Kampagne wirtschaftlich vermarkten wollen. Aber so \n\nentstand die Vorauswahl beschr\u00e4nkt auf scheinbar eine \n\nsubjektive Wahrnehmung von der Staatskanzlei, und, mit \n\nVerlaub, ein Museumsleiter hat aufgrund seines berufli-\n\nchen Hintergrundes nach meinem Daf\u00fcrhalten andere \n\nausgewiesene F\u00e4higkeiten und Fertigkeiten als die fachli-\n\nche Beurteilung von landesweiten Imagekampagnen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Fraglich ist also, \n\nwarum man bewusst keine Marketingexperten ins Gremi-\n\num eingeladen hat oder ob man mit der Vorauswahl eine \n\nregionaltypische Orientierung geben wollte, die gezielt \n\nvon den s\u00e4chsischen Wirtschaftsf\u00f6rderungsgesellschaften \n\nnicht mehr beeinflusst werden kann. Da ist f\u00fcr mich der \n\nVerweis auf die Wirtschaftsf\u00f6rderung Sachsen auch nicht \n\nzielf\u00fchrend. Wenn Sie sich einmal das Aufgabenportfolio \n\nanschauen, dann geht es bei der Wirtschaftsf\u00f6rderung \n\nSachsen um Standortmarketing im Sinne der Beeinflus-\n\nsung der Standortentscheidung von Unternehmen, also \n\nsehr extern gelegt. \n\nDer Austausch \u00fcbrigens mit den s\u00e4chsischen Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderungen im Zusammenhang mit der Imagekampagne \n\nbestand bis heute einzig und allein darin, dass die Ergeb-\n\nnisse vorgestellt wurden. Eine echte Mitwirkung hat es \n\nnie gegeben. Eine Pr\u00e4sentation durch den Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer \n\nvon Ketchum Pleom, Dirk Popp, als fachlich Verantwort-\n\nlicher der Kampagne bei Terminen in der Wirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung wurde an verschiedenen Stellen ins Programm \n\naufgenommen, zum Beispiel beim Zukunftsforum Wirt-\n\nschaft und Bildung am 24.11. in Plauen. Doch er selbst \n\ntrat trotz Ank\u00fcndigung nie in Erscheinung \u2013 au\u00dfer heute \n\nMorgen, als er sich einmal bei den Koalitionsfraktionen \n\nim S\u00e4chsischen Landtag hat sehen lassen, um sie viel-\n\nleicht ein wenig f\u00fcr heute einzuspuren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist aus Sicht \n\nder LINKEN absolut nicht nachvollziehbar, warum die \n\nStaatsregierung erst mehrere Millionen F\u00f6rdergelder zum \n\nAufbau von Regionalmanagement bewilligt und im \n\nNachgang dann die vorhandenen regionalen Expertisen \n\n\u00fcberhaupt nicht in die Umsetzung einer Landeskampagne \n\neinbezieht. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie einzige M\u00f6glichkeit der bisher angefragten Einbin-\n\ndung war eine recht unstrukturierte Abfrageliste, die Sie \n\nsich einmal anschauen m\u00fcssen, mit den genannten Ma\u00df-\n\nnahmen zur Pr\u00e4sentation der Kampagne. In der Region \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 961 \n\nkonnte man also Termine benennen, an denen die Kam-\n\npagne vor Ort vorgestellt wird. Aber aus der Liste wurde \n\nweder deutlich, worin die Pr\u00e4sentation bestand, noch \n\nwelche Kriterien f\u00fcr die Auswahl von Terminen \u00fcberhaupt \n\nwichtig waren. Das zeigt ganz deutlich: Die von der \n\nStaatsregierung bestellte Agentur war offensichtlich \n\nweder beauftragt, noch hatte sie Zeit, im Vorfeld der \n\nKampagne eine Analyse als Beweis der Imagekampagne \n\ndurchzuf\u00fchren. \u2013 Ach, jetzt ist er da, der Herr Dr. Jaeckel. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aber  \n\ner hat die ganze Zeit drau\u00dfen zugeh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ja, genau. \u2013 Dann kann ich es Ihnen auch gleich sagen: \n\nAus unserer Sicht, der LINKEN, w\u00e4re es f\u00fcr ein professi-\n\nonelles Konzept aber zwingend notwendig gewesen, \n\nerstens, Marktentwicklungskonzeptionen mit konkreten \n\nZielen und konkreten Zielgruppen vorzulegen; zweitens, \n\neine Markenarchitektur zur Einbindung aller vorhandenen \n\nMarken, die wir in Sachsen haben, in die avisierte Dach-\n\nmarke aufzustellen; und, drittens, die Ableitung eines \n\nMarkenversprechens sowie klarer Corporate-Identity-\n\nRichtlinien zu entwickeln. \n\nDas alles fehlt. Stattdessen ist mir unerkl\u00e4rlich, warum \n\nSachsen zus\u00e4tzlich zur Arbeit der TMGS eine weitere \n\nTourismuskampagne ins Leben gerufen hat. Aus meiner \n\nSicht arbeitet die TMGS gut; sie braucht dieses zus\u00e4tzli-\n\nche Geld nicht. \n\nDass eine Kampagne mit vertiefenden Informationen \u00fcber \n\nSachsen verkn\u00fcpft ist, ist gut und richtig. Die Verbindung \n\nzur Aktivit\u00e4tsebene gelingt jedoch nur \u00fcber eine konse-\n\nquente Umsetzung der Kampagne auf der Ebene der \n\nLeistungsanbieter. Diese Strecke fehlt vollkommen, und \n\ndas kritisieren wir nachdr\u00fccklich. \n\nDie Antwort auf Frage 11, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist schon etwas f\u00fcr den Rechnungshof. Dort \n\nsteht \u2013 ich greife nur ein Beispiel heraus \u2013, im Falle eines \n\nvielseitigen Wirtschaftsmagazins habe man im Rahmen \n\nder Kampagne 263 000 Euro f\u00fcr Konzeption und Layout \n\nausgegeben, davon allein 250 000 Euro f\u00fcr die Konzepti-\n\non. Hinzu kommen 468 000 Euro f\u00fcr Druck und Vertrieb. \n\nWenn man bedenkt \u2013 das wei\u00df jeder, der die Brosch\u00fcre \n\ngesehen hat \u2013, dass noch einige Seiten abgezogen werden \n\nk\u00f6nnen, weil man f\u00fcr Anzeigen, Gru\u00dfwort, Adress- und \n\nImpressumsangaben keinen hohen konzeptionellen \n\nAufwand hat, stellt sich f\u00fcr mich die Frage, wie die zur \n\nVerf\u00fcgung stehenden Gelder verwendet werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, allein dieses \n\nBeispiel verdeutlicht: Fehlende Markenkonzeptionen \n\nwerden dauerhaft zu h\u00f6heren Preisen und h\u00f6heren Folge-\n\nkosten f\u00fchren. Ich werfe Ihnen vor, Herr Dr. Jaeckel, dass \n\nes eine Markenkonzeption bis heute nicht gibt. Das hat \n\nnichts mit professioneller Arbeit zu tun. Ganz klar: Das ist \n\nVerschwendung von Steuergeldern, weiter nichts. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn ich mir die s\u00e4chsische Landkarte der Innovationen \n\nanschaue, dann gewinne ich den Eindruck, dass Innovati-\n\non nur entlang der Autobahnen A 72 und A 4 von Plauen \n\nnach G\u00f6rlitz zu finden seien. Die Auswahl wurde an-\n\nscheinend willk\u00fcrlich getroffen nach dem Motto: \u201eNein, \n\nnein, ins Hinterland muss man nicht fahren!\u201c H\u00e4tte an der \n\nStelle ein Redaktionsteam mitgearbeitet, das eine klare \n\nZielvorgabe f\u00fcr Zuarbeiten gehabt h\u00e4tte, dann w\u00e4re die \n\nregionale Ausgeglichenheit wohl etwas anders ausgefal-\n\nlen. \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nDie Kosten w\u00e4ren niedriger gewesen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das alles war \n\nVorspiel. Jetzt kommt der \u201eHammer der Woche\u201c: Meine \n\nFraktion wollte bei der \u201edigitalen\u201c Staatsregierung in \n\nErfahrung bringen, wie hoch jeweils der Anteil an organi-\n\nschen und an bezahlten \u201eGef\u00e4llt-mir\u201c-Angaben auf der \n\nFacebook-Seite \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c ist. Unfreundlich \n\nformuliert: Die Antwort ist eine Missachtung des Parla-\n\nments und von uns Abgeordneten. Ich wei\u00df gar nicht, ob \n\nwir uns das gefallen lassen. Da schreibt der Staatskanzlei-\n\nchef ernsthaft, es k\u00f6nnten aus den Statistiken von Face-\n\nbook keine Schl\u00fcsse dar\u00fcber gezogen werden, welcher \n\nAnteil an \u201eGef\u00e4llt-mir\u201c-Angaben auf organisches Wachs-\n\ntum und welcher auf bezahlte Bewerbung zur\u00fcckzuf\u00fchren \n\nist. \n\nHerr Staatsminister, f\u00fcr jeden Facebook-Nutzer gibt es \n\neine einfach erkennbare Statistik. Wer mit Facebook \n\numgehen kann, der kann das wahrscheinlich auch kontrol-\n\nlieren. Schon die Farbunterscheidung bei \u201eGef\u00e4llt-mir\u201c-\n\nAngaben verdeutlicht, wie viele bezahlte Klicks man \n\nerhalten hat. Nur die Farbunterscheidung! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber vielleicht gibt es bei der \u201edigitalen\u201c Staatsregierung \n\nnur noch Schwarz-Wei\u00df-Bildschirme; ich wei\u00df es nicht. \n\nEin Ausweg w\u00e4re der Transfer in eine Excel-Datei gewe-\n\nsen; dann w\u00e4re die Auswertung am besten m\u00f6glich \n\ngewesen. Ich kann Ihnen zeigen, wie das geht; vielleicht \n\nladen Sie mich ein. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIch habe das vorhin schnell gemacht: Erst kommt \u201eGef\u00e4llt \n\nmir\u201c, dann \u201eGef\u00e4llt mir nicht mehr\u201c \u2013 die Frage haben Sie \n\nja beantwortet \u2013, dann die organischen \u201eGef\u00e4llt-mir\u201c-\n\nAngaben, dann die bezahlten \u201eGef\u00e4llt-mir\u201c-Angaben, und \n\ndaraus kann man die Nettozahl berechnen. Bei einer hoch \n\nbezahlten Agentur wie Ketchum Pleon m\u00fcsste es doch \n\nm\u00f6glich sein, die Daten im Detail zu ermitteln \u2013 ich habe \n\nes gerade vorgemacht \u2013 und eine f\u00fcr das Controlling \n\nwichtige Aussage zu treffen. Wir brauchen die Angaben, \n\num pr\u00fcfen zu k\u00f6nnen, ob das Werbebudget ordentlich \n\nverwendet wird. Dies und nichts anderes \u00fcbrigens \u2013 wenn \n\nSie die Frage noch einmal lesen \u2013 wollten wir von der \n\nStaatsregierung wissen. \n\nHier stellt sich die Frage \u2013 jetzt mache ich wirklich \n\nernst \u2013, wie die Staatsregierung mit dem Geld umgeht. \n\nEntweder war es Unverm\u00f6gen oder Absicht. Sie k\u00f6nnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 962 \n\ndie Frage gleich beantworten. Ich sage Ihnen: Beides ist \n\nnicht zu akzeptieren. \n\nUm bei der Dachmarke zu bleiben: Dass diese auch in \n\nanderen Ministerien keine Rolle spielt, zeigt mit entwaff-\n\nnender Deutlichkeit die Antwort auf die Frage, wie denn \n\ndie Kampagne mit der im vorigen Jahr im Wirtschaftsmi-\n\nnisterium \u2013 jetzt ist Herr Dulig weg; na so was \u2013 aufge-\n\nlegten Fachkr\u00e4ftekampagne \u201eHeimat f\u00fcr Sachsen\u201c ver-\n\nbunden ist. Bei einer Dachmarke geht man davon aus, \n\ndass die Verbindung eng ist. \n\nDachmarkenstrategie, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, hei\u00dft auch, dass s\u00e4mtliche Werbeprojekte der \n\nStaatsregierung unter einer Marke zusammengefasst \n\nwerden. Das w\u00fcrde zumindest bedeuten, dass das Logo \n\nbei Ver\u00f6ffentlichung der Kampagne \u201eHeimat f\u00fcr Sachsen\u201c \n\neinheitlich verwendet wird. Aber schauen Sie auf die \n\nInternetseite: Leider ist auf der gesamten Seite \u201eHeimat \n\nf\u00fcr Sachsen\u201c keine Verbindung zur Dachmarke \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch.\u201c erkennbar, sodass der Eindruck entsteht, dass \n\nStaatskanzlei und SMWA parallel an unterschiedlichen \n\nKampagnen arbeiten. \n\nDas glauben Sie nicht? Die Staatsregierung sagt, selbst-\n\nverst\u00e4ndlich gebe es Abstimmungen. Konkretes kann sie \n\naber nicht benennen. \n\nIch kann Ihnen etwas Konkretes benennen: Wenn man \n\nkeine Markenstrategie hat, f\u00fchrt das dazu, dass beide \n\nMinisterien parallel arbeiten. Im Juni vorigen Jahres \n\nsollten am selben Tag Veranstaltungen f\u00fcr interessierte \n\nFachkr\u00e4fte, die nach Sachsen zur\u00fcckkehren wollen, \n\nstattfinden. Beide sind ausgefallen! Das ist ein Beispiel \n\ndaf\u00fcr, wie man eine Markenstrategie nicht entwickeln \n\nkann. \n\nIch k\u00f6nnte fortsetzen, h\u00f6re aber an dieser Stelle auf. \n\nBevor gleich wieder mit allgemeinen Sprechblasen von \n\nbunten Heimatbildern und ungew\u00f6hnlichen Aktionen die \n\nDachmarkenstrategie der Staatsregierung sch\u00f6ngeredet \n\nwird, fasse ich \u2013 ernst gemeint \u2013 die Meinung unserer \n\nFraktion zusammen: Die Kampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c \n\nist nirgendwo als Dachmarke f\u00fcr Sachsen nachweisbar \n\neingef\u00fchrt. Sie hat keinerlei kontinuierliche R\u00fcckkopp-\n\nlung zu den Leistungserbringern der s\u00e4chsischen Wirt-\n\nschaft. Anerkannte Methoden der Werbewirksamkeits-\n\nmessung sind nicht einmal im Ansatz vorhanden. Die \n\nbereits eingetretene Verschwendung von Steuermitteln ist \n\nin jedem Fall ein Fall f\u00fcr den S\u00e4chsischen Rechnungshof. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, so geht s\u00e4ch-\n\nsisch wahrlich nicht! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir fahren in der Aussprache fort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Ursu. Sie haben das Wort, Herr Ursu. \n\nOctavian Ursu, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! So geht also s\u00e4chsisch \u2013 das \n\nhabe ich in den vergangenen 25 Jahren immer mal wieder \n\ngedacht. Das tue ich bis heute, manchmal schmunzelnd, \n\noft bewundernd. \n\nS\u00e4chsisch ist viel mehr als ein Dialekt. S\u00e4chsisch ist eine \n\nLebenseinstellung. Seit Jahrhunderten stehen die Sachsen \n\nf\u00fcr gelassenen Pragmatismus und die Entschlossenheit, \n\nDinge ohne viel Gerede anzupacken, neue Ideen zu \n\nentwickeln und umzusetzen und auf diese Weise st\u00e4ndig \n\nvoranzukommen. Genau diese St\u00e4rken, die Sachsen \n\nausmachen, zeigen wir in unserer Kampagne f\u00fcr Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir wollen allen zeigen \u2013 in Deutschland und dar\u00fcber \n\nhinaus \u2013, wie die Sachsen denken und handeln, wie sie die \n\nDinge anpacken und was unser Land an Vielfalt zu bieten \n\nhat: an Wirtschaft und Wissenschaft, an Kunst und Kultur, \n\nan Landschaft und Gastfreundschaft. Deshalb tragen wir \n\nunsere Botschaft \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c in die Welt hinaus. \n\nDie Standortkampagne soll f\u00fcr Bekanntheit und Beliebt-\n\nheit des Freistaates sorgen und versammelt unter dieser \n\nDachmarke zahlreiche Kampagnen, Initiativen, Koopera-\n\ntionen und Aktivit\u00e4ten. \n\nIm Mittelpunkt der Imagekampagne stehen die St\u00e4rken \n\ndes Freistaates: wundersch\u00f6ne Landschaften, weltbe-\n\nr\u00fchmte Sehensw\u00fcrdigkeiten und eine gro\u00dfe kulturelle \n\nVielfalt. \n\n\u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c stellt \u2013 das liegt mir besonders am \n\nHerzen \u2013 auch den Kultur- und Wissenschaftsstandort \n\nSachsen in den Mittelpunkt und die Besonderheiten \n\nSachsens in Sachen Innovations- und Investitionsfreude, \n\nKreativit\u00e4t, Erfindergeist, Bodenst\u00e4ndigkeit und Familien-\n\nfreundlichkeit heraus. \n\nSachsen hat seit der Wiedervereinigung Gro\u00dfes erreicht. \n\nDessen m\u00fcssen wir uns immer wieder auch selbst bewusst \n\nwerden. Wir haben, jeder auf seinem Feld, durchaus \n\nGrund zum Stolz. Und: Wer \u00fcberzeugt von dem Geleiste-\n\nten ist, ist der beste Botschafter in eigener Sache. \n\nSachsen braucht viele gute Botschafter, um sich im \n\nWettbewerb mit anderen Regionen dieser Welt zu behaup-\n\nten. Darauf baut die Imagekampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\" \n\nauf. Sie ist ein wichtiger Schritt, um als Sachsen gemein-\n\nsam entschlossen und deutlich aufzutreten. Sie richtet sich \n\nan unsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, an Besucher, aber \n\nauch an Investoren, Meinungsmacher und Multiplikato-\n\nren. \n\nDabei verkauft eine Imagekampagne kein Produkt, \n\nsondern soll das positive Image Sachsens nach au\u00dfen \n\nst\u00e4rken. Das ist zugegeben schwer messbar, aber dennoch \n\nnotwendig. Wir haben uns immer wieder mit Themen wie \n\nSelbstbewusstsein und Au\u00dfenwirkung auseinandergesetzt \n\nund dabei sehr wohl erste messbare Erfolge der Image-\n\nkampagne festgestellt. Laut einer repr\u00e4sentativen Befra-\n\ngung durch das Marktforschungsinstitut GMS Dr. Jung \n\n2014 ist die Bereitschaft, zum Arbeiten oder Studieren \n\nnach Sachsen zu kommen, um 10 % gestiegen. Damit das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 963 \n\naktuell leider mit vielen negativen Bildern verbundene \n\nImage von Sachsen wieder ins Positive ger\u00fcckt wird, sage \n\nich und m\u00f6chte hier unterstreichen: Ja, wir brauchen diese \n\nImagekampagne und, ja, wir m\u00fcssen sie fortsetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEntschuldigen Sie, liebe Kolleginnen und Kollegen, aber \n\nals nicht geb\u00fcrtiger Sachse darf ich das sagen. Dresdner \n\nBarock, Leipziger Freiheit und Chemnitzer Industrie in \n\nallen Ehren, aber wir sind nicht der Nabel der Welt. Wir \n\nbefinden uns mit unserem Ansehen, aber auch als Kultur-\n\nland und Wissenschaftsstandort im knallharten Wettbe-\n\nwerb innerhalb Deutschlands, Europas, sogar weltweit. \n\nLassen Sie mich das am Beispiel von Kunst und Kultur, \n\nHochschule und Wissenschaft deutlich machen. Raffaels \n\nSixtinische Madonna mit den ber\u00fchmten Engeln mag seit \n\n250 Jahren ein Aush\u00e4ngeschild sein, die S\u00e4chsische \n\nStaatskapelle auf eine jahrhundertelange Tradition zu-\n\nr\u00fcckschauen k\u00f6nnen und die Dichte an au\u00dferuniversit\u00e4ren \n\nForschungseinrichtungen mit \u00fcberdurchschnittlich vielen \n\nHelmholtz-, Leibniz- und Fraunhofer-Instituten in Sach-\n\nsen sehr hoch sein. Was bringt das aber \u2013 ich \u00fcberspitze \n\nabsichtlich \u2013, wenn keiner davon wei\u00df. Wir k\u00f6nnen nicht \n\nvon der Substanz leben, sondern m\u00fcssen an die Zukunft \n\ndenken. Das bedeutet, dass wir nicht nur um die besten \n\nK\u00f6pfe k\u00e4mpfen m\u00fcssen, sondern nachwachsenden Gene-\n\nrationen den besonderen Klang der S\u00e4chsischen Staatska-\n\npelle und die au\u00dferordentliche Sch\u00f6nheit der Sixtinischen \n\nMadonna auch auf neuen Wegen nahebringen m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn Menschen gefragt werden, was sie positiv mit \n\nSachsen verbinden, dann werden neben der erfolgreichen \n\nBildungspolitik und der gro\u00dfartigen Architektur immer \n\ndie Kunst und Kultur als herausragende Eigenschaften \n\nSachsens betont. In der Kampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c \n\nist dieser Bereich deshalb einer der wichtigsten Punkte. \n\nWir lesen Biografien von Wissenschaftlern und K\u00fcnstlern, \n\nsehen Bilder von Kreuzchor und Thomanerchor, begeg-\n\nnen der Sixtinischen Madonna, der Semperoper, dem \n\nvogtl\u00e4ndischen Musikinstrumentenbau oder dem G\u00f6rlitz-\n\nZittauer Gerhart-Hauptmann-Theater, das das Europa im \n\nDreil\u00e4ndereck erlebbar macht und kulturell verbindet. Jan \n\nVogler, Neo Rauch, Thomanerchor, Gewandhausorches-\n\nter, Kreuzchor, Palucca-Hochschule und viele andere \n\nfungieren als Kampagnenbotschafter im In- und Ausland. \n\nWir haben in Sachsen ein hervorragendes Wissenschafts- \n\nund Forschungsangebot, Universit\u00e4ten, die im Exzel-\n\nlenzwettbewerb Erfolg haben. Auch das unterst\u00fctzt die \n\nKampagne mit Geschichten und Gesichtern. \n\nDass solch ein Vorhaben Geld kostet, Professionalit\u00e4t \n\nfordert und Kapazit\u00e4ten bindet, m\u00fcsste klar sein. Wenn \n\nDIE LINKE in den 22 Fragen ihrer Gro\u00dfen Anfrage \n\njedoch rein auf Formalien und das Verfahren abhebt, ist \n\ndas wenig zielf\u00fchrend. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir haben in den vergangenen Monaten immer wieder \n\n\u00fcber die Notwendigkeit gesprochen, Fachkr\u00e4fte f\u00fcr \n\nSachsen zu gewinnen und im Freistaat zu halten. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcssen wir massiv werben, weil sich Sachsen nun einmal \n\nim globalen Wettbewerb befindet. Wenn wir Talente aus \n\nDeutschland und aller Welt gewinnen wollen, m\u00fcssen wir \n\nmit unserer Kunst, Kultur, Wissenschaft, Forschung und \n\nBildung sowie all den anderen Standortfaktoren werben, \n\ndie Sachsen gegen\u00fcber anderen Regionen Vorteile ver-\n\nschaffen. Und wir m\u00fcssen Sachsen als Land der Talente \n\nund Chancen erlebbar machen, damit diese Talente sp\u00e4ter \n\nbei uns in Sachsen Nobelpreise gewinnen oder sich an \n\nSpitzenforschung und -entwicklung beteiligen k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nErlauben Sie mir abschlie\u00dfend einige pers\u00f6nliche Worte. \n\nWie Sie alle wissen, bin ich kein geb\u00fcrtiger Sachse. Ich \n\nhabe mich aber als Neuank\u00f6mmling hier schnell will-\n\nkommen gef\u00fchlt und habe Wurzeln geschlagen. Meine \n\nneue Heimat und die Menschen hier in Sachsen geben mir \n\npers\u00f6nlich sehr viel: ein neues Zuhause und berufliche \n\nErf\u00fcllung. Meine Ehefrau habe ich hier kennengelernt, \n\nmeine Kinder sind hier geboren, und viele Freunde \n\nbereichern hier mein Leben. Sachsen ist ein lebenswertes \n\nSt\u00fcck Erde und daf\u00fcr d\u00fcrfen und sollen wir nach au\u00dfen \n\nunbedingt werben. Ruhig auch mit einer geh\u00f6rigen \n\nPortion Stolz und Selbstbewusstsein. So geht s\u00e4chsisch! \n\n(Bravorufe und Beifall bei der CDU,  \n\nBeifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Vieweg \n\nspricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Klaus \n\nTischendorf, man sollte in der Debatte aufpassen, dass \n\nman nicht so r\u00fcberkommt, als w\u00fcrde der Blinde von der \n\nFarbe reden. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Jetzt m\u00fcssen  \n\nSie sagen, dass Sie das nicht so meinen!) \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte \n\nein kleines D\u00e9j\u00e0-vu-Erlebnis, deswegen habe ich diese \n\nAnmerkung au\u00dferhalb des Manuskripts gemacht. Wir \n\nhaben eine ganz \u00e4hnliche Diskussion in Chemnitz gef\u00fchrt. \n\nAuch dort f\u00fchren wir gerade eine Marke ein \u201eDie Stadt \n\nbin ich\u201c. \n\nIch werde jetzt versuchen, mit meinem Redebeitrag bei \n\nIhnen um Vertrauen zu werben, und aus unserer Sicht ein \n\npaar Dinge gerader\u00fccken. Es ist unbenommen Ihr gutes \n\nRecht, lieber Herr Tischendorf, hier zu kritisieren. Sie \n\nhaben als Opposition die Aufgabe, genau hinzusehen. Ich \n\nkann die Haltung gut nachvollziehen. Ich sage Ihnen \n\nehrlich, die SPD-Fraktion hat in der vergangenen Legisla-\n\nturperiode diese Kampagne kritisch gesehen. Wir haben \n\naber auch an zwei Kriterien festgemacht, warum wir das \n\nkritisch sehen. Wir haben einerseits gesagt, es ist ein \n\nfalsches Signal, in Zeiten von sozialen K\u00fcrzungen eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 964 \n\nteure Imagekampagne zu verabschieden, und wir haben \n\nandererseits gesagt, es ist schwierig, eine Art Negativ-\n\nkampagne vorzuschlagen und sich am Ende des Tages als \n\nSachsen in einer Negativkampagne gegen\u00fcber anderen \n\nBundesl\u00e4ndern zu profilieren. \n\nAus unserer Sicht haben wir jetzt eine etwas andere \n\nSituation. Wir haben das an den beiden Kriterien festge-\n\nmacht. Die Kampagne hat sich in den letzten Jahren \n\ndeutlich verbessert. Betrachten Sie meine Rede noch \n\neinmal als Versuch, um Vertrauen zu werben. Um auf das \n\nArgument einzugehen, die Kampagne sei zu teuer: Aus \n\npolitischer Sicht, lieber Klaus Tischendorf, kann man das \n\nArgument teilen. Da sind Marketing-Kampagnen immer \n\nzu teuer. Aus kommunikativer bzw. aus Werbesicht ist das \n\nBudget gerade so richtig, gerade so ausreichend. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEin weiterer Vorwurf, den ich aus Ihrer Gro\u00dfen Anfrage \n\nherauslese, ist, die Kampagne sei methodisch schlecht \n\ngemacht. Es seien Regionen ungen\u00fcgend einbezogen. Sie \n\nverweisen aufgrund Ihres Wahlkreises auf das Erzgebirge, \n\ndas ungen\u00fcgend eingebunden w\u00e4re. Ich sage Ihnen aber, \n\ndas ist eine Kampagne f\u00fcr ganz Sachsen. Das Erzgebirge \n\nist aus Chemnitzer Sicht eine wundersch\u00f6ne Tourismus-\n\nregion. Es geht hier aber nicht um eine Kampagne f\u00fcr das \n\nErzgebirge, sondern f\u00fcr ganz Sachsen. Sie hat den An-\n\nspruch zu werben vom Vogtland bis zur Lausitz, vom \n\nLeipziger Seenland bis hinein ins Erzgebirge. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Widerspruch  \n\ndes Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nNoch ein Vorwurf, den ich herauslese: Die Kampagne ist \n\nmethodisch fehlerhaft. Sie pochen auf die sogenannte \n\nAida-Methode. Ganz klasse, Klaus! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Aha! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Klasse Klaus \u2013 KK!) \n\nWir reden nicht \u00fcber klassisches Produktmarketing. Es \n\ngeht nicht darum, einen Schokoriegel oder ein Waschmit-\n\ntel zu verkaufen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja!) \n\nWir reden \u00fcber eine Imagekampagne f\u00fcr ein Bundesland. \n\nWir reden \u00fcber eine langfristige, mehrstufige Kampagne. \n\nWir werben auch hier noch einmal um Vertrauen. Wir \n\nhaben in den Jahren seit 2013 eine Aufmerksamkeitsphase \n\ngehabt. Wir gehen jetzt in die Mitmachphase. In diesem \n\nJahr und in den Folgejahren wird es viele Mitmachange-\n\nbote geben. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nMach mit, mach\u2018s nach, mach\u2018s besser!) \n\nAuf diese Mitmachangebote werde ich noch eingehen. \n\nDer n\u00e4chste Vorwurf ist: Die Facebook-Seite ist manipu-\n\nliert. Die Gef\u00e4llt-mir-Klicks sind gekauft. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Was? \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWer macht denn so was?! \u2013  \n\nZuruf von der Regierungsbank: Was ich selber tu\u2018, \n\ntrau\u2018 ich anderen zu! \u2013 Unruhe) \n\nIch sage Ihnen einmal, lieber Klaus Tischendorf, ich habe \n\nmeine Freundesliste kontrolliert. Du hast darauf abge-\n\nstellt: organisches Wachstum \u2013 gekauftes Wachstum. Ich \n\nhabe meine Freundesliste \u00fcberpr\u00fcft. Von meinen 200 \n\nFreunden, die ich fast alle pers\u00f6nlich kenne \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n\u2013 bitte h\u00f6ren Sie mir zu, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\n\u2013, sind alle freiwillig dort. Das Argument ist ganz schwie-\n\nrig zu belegen, dass alle gekauft w\u00e4ren. Wenn wir uns in \n\ndie Realit\u00e4t der sozialen Medien hineinbewegen, dann \n\nreden wir \u00fcber eine Balance zwischen organischem \n\nWachstum einerseits und gewissen Dingen andererseits, \n\ndie nat\u00fcrlich auch finanziell motiviert sind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Lieber \n\nKollege! Ein gewisses Niveau wollen wir doch halten. \n\nK\u00f6nnen Sie mir bitte einmal sagen, an welcher Stelle ich \n\netwas behauptet h\u00e4tte? Ich habe einfach nur gefragt, ob \n\ndie Staatsregierung in der Lage ist, eine Facebook-Seite \n\nauszuwerten. Die Antwort ist: Nein. Das k\u00f6nnen sie nicht \n\nmachen. \u2013 K\u00f6nnen Sie mir bitte sagen, an welcher Stelle \n\nich behauptet h\u00e4tte, dass sie das nicht k\u00f6nnen? Ich habe \n\neinfach nur gefragt. Das ist doch das Recht eines Abge-\n\nordneten. Geben Sie mir recht, dass es das Recht eines \n\nAbgeordneten ist, eine Regierung zu befragen und auch \n\neine sachkundige Antwort zu erhalten? Ist das das Recht \n\neines Abgeordneten? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Lieber Klaus Tischendorf, nat\u00fcrlich \n\nist das das Recht eines Abgeordneten. Wir werden dann \n\ndie Staatsregierung h\u00f6ren. Sie wird zu dem Thema Statis-\n\ntik und Facebook-Statistik sicher noch etwas sagen. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ich will es aber \n\nauf dem Zettel haben! Ich will es nicht nur h\u00f6ren!) \n\nF\u00fcr ebenso aus der Luft gegriffen halte ich Ihren Vorwurf \n\nzu sagen, die PR-Aktionen des Thomanerchores und des \n\nGewandhausorchesters seien Rohrkrepierer gewesen. \n\nMan k\u00f6nnte auch sagen, Sie behaupten, der Thomaner-\n\nchor und das Gewandhausorchester seien mit Steuergel-\n\ndern auf dem New Yorker Times Square verheizt worden. \n\nIch glaube, das ist ein ganz schwieriges Argument. Die \n\nbeiden Auftritte sind in allen nationalen Medien und in \n\nvielen internationalen Medien erw\u00e4hnt worden: Presse, \n\nRundfunk, Fernsehen und Online-Medien, alles war \n\ndabei. Dazu sage ich ganz eindeutig: Genauso geht \n\ns\u00e4chsisch. Mit solchen Kampagnen k\u00f6nnen wir f\u00fcr Auf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 965 \n\nmerksamkeit sorgen. So geht s\u00e4chsisch, meine sehr \n\nverehrten Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nGestatten Sie mir, jetzt noch auf ein paar Zahlen aus der \n\nEvaluierung einzugehen. Die Kampagne hat erreicht, dass \n\n26 % aller Deutschen \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c kennen und \n\n41 % sagen, sie h\u00e4tten schon einmal etwas von dieser \n\nKampagne geh\u00f6rt. F\u00fcr ein Standortmarketing sind das \n\nsehr gute Ergebnisse. \n\nNoch beeindruckender ist der Vergleich \u2013 Sie haben \n\ngerade versucht, ihn zu relativieren. 43 821 Nutzer auf der \n\nFacebook-Seite \u2013 organisches und anderes Wachstum \n\ninbegriffen. Wir m\u00fcssen uns aber schon ein bisschen \n\nehrlich machen, wenn wir auf vergleichbare Kampagnen \n\nschauen: Mecklenburg-Vorpommern hat 2 800 Nutzer, \n\nBaden-W\u00fcrttemberg 5 700 Nutzer und Sachsen-Anhalt \n\n7 750 Nutzer. Ich m\u00f6chte Sie erleben, wenn Sie diese \n\nZahlen an die Staatsregierung gegeben und gefragt h\u00e4tten: \n\nWas habt ihr denn daf\u00fcr getan, dass die Zahlen nach oben \n\ngehen? Dann w\u00e4re das Argument vielleicht sogar umge-\n\nfallen. \n\nSachsen spielt mit dieser Kampagne ganz oben mit. Wir \n\nsind im Spitzenfeld. Die Zahlen gehen noch weiter: 963 \n\nMillionen Kontakte an \u00f6ffentlichen Orten, Flugh\u00e4fen und \n\nBahnh\u00f6fen; 154 Millionen Medienkontakte in Presse, \n\nFernsehen und Radio; 120 Millionen Kontakte im Bereich \n\nOnline-Medien. \n\nWir m\u00fcssen uns hier ehrlich machen, die Kampagne ist \n\ngut. Sie hat f\u00fcr maximale Aufmerksamkeit gesorgt. Aus \n\ndiesem Grund, glaube ich, hat die Staatsregierung bei der \n\nAuswahl der Agentur ein gutes H\u00e4ndchen gehabt. Ich bin \n\ndavon \u00fcberzeugt, dass die Agentur mit Sitz in Dresden \n\neine gute Wahl gewesen ist. Es ist f\u00fcr Sachsen ein Gl\u00fccks-\n\nfall, dass wir diese Kampagne ausgew\u00e4hlt haben \u2013 wohl \n\nin dem Wissen, wenn man eine solche Agentur ausw\u00e4hlt, \n\ndann wollen viele mitreden und jeder hat eine andere \n\nMeinung. Am Ende des Tages muss aber eine Entschei-\n\ndung getroffen werden. Die Agentur ist aus unserer Sicht \n\ngenau richtig ausgew\u00e4hlt worden. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja!) \n\nWie soll es im Jahr 2015 weitergehen? \u2013 Wir sagen als \n\nSPD-Fraktion, nach der Aufmerksamkeitsphase muss die \n\nAktivierungsphase folgen. Wir w\u00fcnschen uns, dass wir an \n\nden Kernbotschaften noch einmal schleifen. Deswegen \n\ndie ganz herzliche Einladung; Sie k\u00f6nnen auch gern \n\neinmal zu uns in die Fraktion kommen. Dann \u00fcberlegen \n\nwir gemeinsam, wie wir vielleicht an der einen oder \n\nanderen Kernbotschaft noch schleifen wollen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ihre  \n\nFraktion macht die Standortkampagne?) \n\nWir sagen, jeder und jede sollte k\u00fcnftig die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, seine ganz pers\u00f6nliche Geschichte zu erz\u00e4hlen, \n\nseinen ganz pers\u00f6nlichen s\u00e4chsischen Moment in dieser \n\nKampagne abzubilden. Wir haben gute Erfahrungen in \n\nChemnitz gemacht. Genauso sollte es auch im Land sein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es braucht aus unserer \n\nSicht nat\u00fcrlich eine Weiterentwicklung dieser Kampagne. \n\nMit Blick auf die Abendspazierg\u00e4ngerinnen und Abend-\n\nspazierg\u00e4nger hier in Sachsen sage ich zu dem Argument, \n\nman sollte \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c ganz schnell hernehmen, \n\num daran noch irgendetwas zu regulieren oder es zum \n\nKrisenmanagement einzusetzen: \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c darf \n\naus unserer Sicht keine Plattform f\u00fcr oder gegen Pegida \n\nsein. \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c ist kein Krisenmanagement. \n\nDas ist mir ganz besonders wichtig. Es ist keine Kampag-\n\nne f\u00fcr irgendeine Partei oder f\u00fcr die Staatsregierung, sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Tischendorf. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs ist eine Kampagne f\u00fcr alle Sachsen, f\u00fcr ein modernes \n\nSachsen, f\u00fcr ein weltoffenes Sachsen. Aus diesem Grund \n\nsind wir mittlerweile davon \u00fcberzeugt, dass wir diese \n\nKampagne brauchen. Wir w\u00fcnschen uns, dass neue \n\nSchwerpunkte gesetzt werden, dass wir die Chancen in \n\ndieser Aktivierungsphase nutzen. \n\nWir w\u00fcnschen uns, dass wir mit dieser Kampagne f\u00fcr ein \n\nweltoffenes und modernes Sachsen werben, f\u00fcr ein \n\nSachsen als starker Wirtschaftsstandort, an dem gute \n\nL\u00f6hne gezahlt werden. Die Zeit des Billiglohns ist vorbei, \n\nseitdem die SPD in der Regierung ist. \n\n(Oh-Rufe bei den LINKEN) \n\nWir wollen Botschaften senden: Du kannst nach Sachsen \n\nkommen. Hier kannst du was werden. Hier findest du \n\neinen guten Job mit einem guten Lohn. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein. Ich m\u00f6chte meine Ausf\u00fchrun-\n\ngen jetzt erst einmal beenden. \u2013 Wir w\u00fcnschen uns, dass \n\ndie Kampagne auch mit ein bisschen Humor gespickt ist. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDen haben Sie gerade gebracht! \u2013  \n\nBeifall der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nIch finde, wir sollten im Rahmen dieser Kampagne auch \n\n\u00fcber uns selbst lachen k\u00f6nnen. \n\nIch komme zum Schluss, liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der Linksfraktion! Ich habe versucht, ein St\u00fcck weit \n\num Vertrauen zu werben. Aus meiner Sicht ist \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch.\u201c auch eine herzliche Einladung an Ihre Frakti-\n\non: Machen Sie mit! Die Zukunft liegt in Sachsen. Die \n\nZukunft liegt auch f\u00fcr Sie in Sachsen. Machen Sie mit, \n\nauch bei \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung \u2013  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Haben Sie noch  \n\nein Banner \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c? \u2013 Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 966 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \u2013 Herr Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Jetzt muss ich doch \n\neinmal eine Kurzintervention machen. \u2013 Sehr geehrter \n\nHerr Kollege Vieweg, \u00fcber die Qualit\u00e4t Ihrer Rede muss \n\ndie eigene Fraktion entscheiden. Dem will ich nicht \n\nvorgreifen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch muss aber schon sagen, wenn Sie mir sozusagen \n\nWorte in den Mund legen, die ich nie gesagt habe: Sie \n\nhaben keine einzige Frage beantwortet \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nund immer behauptet, ich h\u00e4tte Dinge gesagt, die ich \n\n\u00fcberhaupt nicht gesagt habe. Wir m\u00fcssen schon ein \n\nbisschen aufeinander eingehen, wenn wir hier einen \n\nDialog f\u00fchren. Ich bitte Sie in Zukunft, dass Sie sich mit \n\nmeinem Redebeitrag besch\u00e4ftigen und nicht nur mit dem, \n\nwas Ihnen die Staatsregierung aufgeschrieben hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Vieweg, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir fahren in der Aussprache \n\nfort. Das Wort erh\u00e4lt f\u00fcr die AfD-Fraktion Abg. Frau \n\nGrimm. \u2013 Frau Grimm, Sie haben das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! In der parlamentarischen Praxis \n\nist es gang und g\u00e4be, dass die Abgeordneten der Gro\u00dfen \n\nKoalition die Arbeit der Staatsregierung zumeist \u00fcber den \n\ngr\u00fcnen Klee loben, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Aber zu Recht!) \n\nwohingegen die Abgeordneten der Oppositionsparteien an \n\nallem etwas auszusetzen haben. Ich bekenne offen, dass \n\nmir Letzteres in Bezug auf die Antworten des Chefs der \n\nStaatskanzlei auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE \n\nLINKE betreffend die Standortkampagne \u201eSo geht s\u00e4ch-\n\nsisch.\u201c heute etwas schwerf\u00e4llt. \n\nGestatten Sie mir daher, dass ich nicht im Einzelnen auf \n\ndie Ergebnisse der Gro\u00dfen Anfrage eingehe, sondern \n\neinige Ausf\u00fchrungen allgemeiner Art zu der Kampagne \n\nmachen m\u00f6chte. \n\nWie einige von Ihnen vielleicht wissen, bin ich selbst in \n\nder Tourismusbranche t\u00e4tig. Ich wei\u00df daher nur allzu gut, \n\nwie wichtig eine pfiffige Vermarktung ist, um Menschen \n\nanzulocken, damit sie ihren Urlaub oder ein verl\u00e4ngertes \n\nWochenende an einem Ort oder in einer Region verbrin-\n\ngen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Standortkampagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c ist deshalb \n\nauf jeden Fall eine gute Idee. Nat\u00fcrlich geht es dabei nicht \n\nnur um den Tourismus. Vielmehr verfolgt die Kampagne \n\neinen umfassenderen Ansatz. Es geht darum, die Be-\n\nkanntheit und die Attraktivit\u00e4t des Freistaates unter \n\nEinbeziehung der Themen Wirtschaft, Wissenschaft, \n\nTourismus, Kultur und Sport zu erh\u00f6hen. Es soll also \n\njegliche Art von Neugierde auf unsere Heimat gef\u00f6rdert \n\nwerden. Das finde ich gut und richtig. \n\nGelingt dies aber auch? Aus Gespr\u00e4chen mit Menschen \n\naus den westlichen Bundesl\u00e4ndern wei\u00df ich, dass die \n\nLandeshauptstadt Dresden dort inzwischen sehr gut \n\nbekannt ist. Schwieriger wird es, wenn die Sprache auf \n\ndas Zittauer Gebirge, die S\u00e4chsische Schweiz, das Erzge-\n\nbirge oder das Vogtland kommt. Geografische Erkl\u00e4run-\n\ngen sind in diesem Fall meist unumg\u00e4nglich. Diese \n\nregionalen touristischen Gebiete sollten daher ebenso wie \n\nDresden als Landeshauptstadt beworben werden. Nat\u00fcr-\n\nlich fungiert Dresden als ein Zugpferd f\u00fcr ganz Sachsen. \n\nDennoch ist Sachsen viel mehr als die Semperoper, der \n\nZwinger, die Gem\u00e4ldegalerie, das Schloss Pillnitz und das \n\nGr\u00fcne Gew\u00f6lbe. Wenn es der Kampagne gelingt, dies den \n\nMenschen in Deutschland und Europa zu vermitteln, dann \n\nist viel erreicht. \n\nEine tolle Idee im Rahmen der Kampagne war sicherlich \n\ndie Gestaltung einer kompletten Stra\u00dfenbahn in Frankfurt \n\nam Main in Zusammenarbeit mit der Dresden Marketing \n\nGmbH. Bis Mai 2016 wird sie dort zwischen R\u00f6mer und \n\nMaintower unter dem Motto \u201eWeltstars aus Sachsen \u2013 So \n\ngeht s\u00e4chsisch\u201c f\u00fcr Sachsen und die Landeshauptstadt \n\nDresden werben. Wer einmal in Frankfurt am Main war \n\nund das internationale Flair erlebt hat, kann sich vorstel-\n\nlen, auf wie viele weltweit wirkende Multiplikatoren die \n\nKampagne trifft. \n\nDaneben gilt es, weitere Vorz\u00fcge unseres Freistaates in \n\nden Vordergrund zu stellen. Was spricht dagegen, bezahl-\n\nbare Mieten und die sehr gute Kinderbetreuung in ganz \n\nSachsen in der Kampagne nach au\u00dfen zu tragen? Warum \n\nsollen nicht auch die lukrativen Wirtschaftsstandorte im \n\nl\u00e4ndlichen Raum mit ihren attraktiven Gewerbegrund-\n\nst\u00fcckspreisen und konkurrenzf\u00e4higen Personalkosten als \n\nPluspunkt Sachsens herausgestellt werden? In meinen \n\nAugen spricht nichts dagegen. Wichtig ist nur, dass am \n\nEnde auch kleine und mittlere Unternehmen von der \n\nStandortkampagne profitieren. Viele davon sind sicherlich \n\nim Tourismus t\u00e4tig, nat\u00fcrlich nicht alle. \n\nGanz ohne Kritik m\u00f6chte ich das Rednerpult gleichwohl \n\nnicht verlassen. Die lange Zeitdauer von der Konzeption \n\nbis zur Umsetzung der Kampagne kann nicht ohne Wider-\n\nspruch bleiben. In der Antwort auf die Gro\u00dfe Anfrage der \n\nFraktion DIE LINKE erkl\u00e4rt Staatsminister Dr. Jaeckel \n\ndies unter anderem damit, dass die europaweite Aus-\n\nschreibung anderthalb Jahre gedauert hat. Meine Damen \n\nund Herren! Das l\u00e4sst nur eine Schlussfolgerung zu: \n\nEuropaweite Ausschreibungen dauern schlicht und ein-\n\nfach zu lange. Das kann nat\u00fcrlich nicht so bleiben. F\u00fcr \n\nden Europaminister Dr. Jaeckel ergibt sich somit aus \n\nseiner eigenen Antwort echter Handlungsbedarf. \n\nUnsere Meinung ist folgende: F\u00fcr die s\u00e4chsische Stand-\n\nortkampagne brauchen wir Br\u00fcssel nicht. Das k\u00f6nnen wir \n\nSachsen allein. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 967 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die Frakti-\n\non B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Schubert, bitte sehr. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! In der letzten \n\nZeit komme ich zugegebenerma\u00dfen nicht mehr wirklich \n\noft dazu. Manchmal schaffe ich zur Sicherung des eige-\n\nnen \u00dcberlebens den Gang in den Supermarkt. Bei einem \n\ndieser G\u00e4nge steuerte ich zielgerichtet zu den Milcht\u00fcten. \n\nDa prangte es mich an: das Sachsenwappen. Auf M\u00fcllers \n\nMilcht\u00fcten prangte es \u00fcber einer adrett und farblos ge-\n\nkleideten Frau mit einem Kinderwagen. Dar\u00fcber steht \n\nfolgendes: Wir finden, wer Karriere macht, sollte sich \n\nauch einen Sportwagen leisten k\u00f6nnen. Ich stutzte. Vor \n\nKurzem geh\u00f6rte ich wohl noch zu eben jener Zielgruppe, \n\ndie Sachsen zu erreichen versucht. Im erwerbs- und \n\ngeb\u00e4rf\u00e4higen Alter mit guter Hochschulausbildung, \n\ngesellschaftlich engagiert und weiblich. Ich fragte mich \n\nalso, ob mich die Botschaft auf der Milcht\u00fcte damals h\u00e4tte \n\ndazu bewegen k\u00f6nnen, Sachsen wieder als meinen Le-\n\nbensmittelpunkt zu w\u00e4hlen. Im Geiste antwortete ich wie \n\nfolgt: N\u00f6! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Lassen Sie es doch!) \n\nKeine einzige Ma\u00dfnahme der Standortkampagne, die mir \n\nbekannt ist, h\u00e4tte mich dazu bewogen. Bewogen haben \n\nmich meine famili\u00e4ren Wurzeln, die M\u00f6glichkeit, an der \n\nTU Dresden, am Lehrstuhl f\u00fcr Wirtschafts- und Sozialge-\n\nografie S\u00fcdost- und Osteuropas, der gerade abgewickelt \n\nwird, einen Lehrauftrag anzunehmen, die Aussicht auf \n\nR\u00fcckkehr in meine Heimatregion Oberlausitz, in der mein \n\nEngagement gesch\u00e4tzt und gewollt wurde. \n\nVon dieser eher qualitativ am Fallbeispiel orientierten \n\nWerbewirkungsanalyse m\u00f6chte ich zum Thema des \n\nEntschlie\u00dfungsantrages der LINKEN kommen und zu \n\nquantitativen Fakten \u00fcbergehen. Gerade noch haben wir \n\nuns mit dem Haushalt befasst. Kein anderes Land gibt so \n\nviel Geld f\u00fcr eine Imagekampagne wie Sachsen aus. \n\nAllein das ist uns Grund genug, immer wieder darauf \n\nhinzuweisen, dass die Kosten dieser Kampagne in keiner-\n\nlei Relation zum Nutzen stehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben auch f\u00fcr diesen Doppelhaushalt wieder die \n\nHalbierung des Mittelansatzes beantragt. Das Ergebnis ist \n\nuns bekannt. Es werden weiterhin 8 Millionen Euro pro \n\nJahr f\u00fcr \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c zur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte nur zum Vergleich Folgendes sagen: Die \n\nKampagne der Baden-W\u00fcrttemberger \u201eWir k\u00f6nnen alles. \n\nAu\u00dfer hochdeutsch\u201c l\u00e4uft seit dem Jahr 1999 und hatte in \n\nihren haushalterisch besten Zeiten ein Budget von 3,2  \n\nMillionen Euro pro Jahr. Im Jahr 2011 wurde das Konzept \n\nangepasst. Seitdem stellt Stuttgart f\u00fcr die Imagepflege nur \n\nnoch 400 000 Euro pro Jahr in den Haushalt ein. \n\nDabei stellt sich schon die Frage, was an Sachsens Stand-\n\nortkampagne so innovativ ist, wenn Jahr \u00fcber Jahr derma-\n\n\u00dfen viel Geld zur Verf\u00fcgung gestellt wird? Aus der \n\nHaushaltsbefassung kann ich berichten, dass weder die \n\nStaatsregierung noch die Koalitionsfraktionen gegen\u00fcber \n\ndem Parlament glaubhaft darlegen konnten, warum auch \n\nin diesem Jahr eine so teure Imagekampagne gerechtfer-\n\ntigt ist. \n\nIm Koalitionsvertrag steht \u2013 Zitat \u2013: \u201eDie Standortkam-\n\npagne \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c zur weiteren Erh\u00f6hung des \n\nBekanntheitsgrades von Sachsen im In- und Ausland soll \n\nweiterentwickelt werden. Ein besonderer Schwerpunkt \n\nliegt auf der Einbeziehung und St\u00e4rkung aller Akteure und \n\nPartner von Wirtschaft, Tourismus, Kunst, Kultur und \n\nSport, die sich unter der Dachmarke \u201aSo geht s\u00e4chsisch.\u2018 \n\nwiederfinden.\u201c \n\nNoch allgemeiner gehalten ist der Zweck der Standort-\n\nkampagne im Koalitionsvertrag von 2009. Diesen haben \n\nwir uns nat\u00fcrlich auch noch einmal angeschaut \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eUm die Bekanntheit und Attraktivit\u00e4t des Freistaates \n\nSachsens zu erh\u00f6hen, soll mit einer neuen Dachmarke \n\neine breit angelegte Imagekampagne beginnen, die \n\nWirtschaft, Wissenschaft, Tourismus, Kultur und Sport \n\neinschlie\u00dft.\u201c \n\nDa das bereits der zweite Doppelhaushalt ist, in dem diese \n\nKampagne mit solch einem Budget ausgestattet ist, \n\nm\u00f6chte ich hier als Parlamentsmitglied auf unsere Kon-\n\ntrollfunktion gegen\u00fcber der Staatsregierung und ihrer \n\nVerwaltung hinweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht hier immerhin um Steuergelder. Allein das ist \n\nGrund genug. Die Staatsregierung ist dem Landtag zu \n\nRede und Antwort verpflichtet. \n\nIm Fall der Standortkampagne ist es die Staatskanzlei. \n\nWie die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE zeigt, \n\ninteressieren sich nicht nur wir GR\u00dcNE f\u00fcr diese Kam-\n\npagne. Die Beantwortung der Gro\u00dfen Anfrage durch die \n\nStaatsregierung h\u00e4tte allerdings kaum oberfl\u00e4chlicher \n\nausfallen k\u00f6nnen. Im Ergebnis ist zu sagen, dass die \n\nAntworten mehr Fragen aufgeworfen als Transparenz in \n\ndas Umsetzungsverfahren gebracht haben. Daher haben \n\nwir auch noch einmal nachfragen m\u00fcssen. Wir hoffen, \n\ndass die Antworten der Staatskanzlei dieses Mal informa-\n\ntiver ausfallen. Wir fragten unter anderem noch einmal \n\nkonkreter nach, welche vertraglichen Grundlagen es mit \n\nTheo M\u00fcller Sachsenmilch gibt, sodass die Werbung mit \n\ndem Sachsenwappen auf der R\u00fcckseite der Milcht\u00fcte \n\nprangt. \n\nAllgemeine Platzhalter wie \u2013 Zitat \u2013 \u201eZiel der Kampagne \n\nist es, den Bekanntheitsgrad von Sachsen im In- und \n\nAusland zu erh\u00f6hen\u201c oder \u2013 Zitat \u2013 \u201eAlle Entscheidungen \n\nwerden in ganz enger Abstimmung mit der Staatskanzlei \n\ngetroffen\u201c sind weder informativ noch zeitgem\u00e4\u00df. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 968 \n\nZum ersten Zitat muss man sagen, dass der derzeitige \n\nBekanntheitsgrad Sachsens vermutlich kaum noch zu \n\n\u00fcbertreffen ist. Viel schlimmer h\u00e4tte es auch ohne die \n\nKampagne nicht werden k\u00f6nnen. Es w\u00e4ren aber immerhin \n\n8 Millionen Euro pro Jahr gewesen, die man h\u00e4tte einspa-\n\nren k\u00f6nnen. Das sind Mittel, die zum Beispiel f\u00fcr die \n\nausk\u00f6mmliche Finanzierung der F\u00d6J-Stellen h\u00e4tten \n\neingesetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn vonseiten der Staatskanzlei mitgeteilt wird, man \n\nw\u00fcrde die aktuelle Lage in aller Ruhe analysieren \u2013 im \n\nKoalitionsvertrag steht immer, wir werden das pr\u00fcfen \u2013, \n\nstellte sich wieder einmal die Frage, ob der Mitteleinsatz \n\nangebracht ist. Das Thema hatten wir aber gerade. \n\nDie Staatsregierung hat in der gesamten Laufzeit nicht \n\n\u00fcberzeugend darstellen k\u00f6nnen, dass sie ein schl\u00fcssiges \n\nund in sich greifendes Konzept f\u00fcr den Standort Sachsen \n\nentwickelt und erprobt hat. Sie verweist immer wieder \n\ndarauf, dass es sich bei \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c um eine \n\nDachmarke handelt. Wie sich allerdings die regionalen \n\nTourismusverb\u00e4nde, die Wirtschaftsf\u00f6rderung, die Land-\n\nkreise und andere konzeptionell einf\u00fcgen und andocken, \n\nwissen wir bis heute nicht. Die Kampagne ist zu teuer und \n\nverfehlt, weil nach wie vor nicht einmal die Zielgruppen \n\nklar sind. Studierende gewinnt man durch Qualit\u00e4t, \n\nFachkr\u00e4fte durch ordentliche L\u00f6hne, Frauen durch bessere \n\nKarrierechancen und Touristen aus aller Welt vor allem \n\ndurch Weltoffenheit und nicht allein durch ein reiches \n\nkulturelles Erbe und eine sch\u00f6ne Natur. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN trifft bei uns auf \n\nZustimmung. Allerdings h\u00e4tten wir weitere Zus\u00e4tze wie \n\ndie Forderung nach einer Darstellung Sachsens auch als \n\nLebensstandort, regelm\u00e4\u00dfige Werbewirkungsmessungen \n\nmit unaufgeforderter Bekanntgabe der Ergebnisse an die \n\nMitglieder des S\u00e4chsischen Landtages und eine transpa-\n\nrente Auftragsvergabe mit ordentlicher Begr\u00fcndung durch \n\ndie Staatskanzlei, wenn die Auftragssummen den Wert \n\nvon 50 000 Euro \u00fcberschreiten, erwartet. \n\nMit Blick auf einen Artikel in der heutigen \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c, wo im Rahmen der Kampagne eine neue \n\nSonderbriefmarke mit einem \u201eMeissen Couture Mops\u201c \n\nvorgestellt wird, kann ich nur mit Kopfsch\u00fctteln fragen: \n\nSo geht s\u00e4chsisch? Ei verbibbscht! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache zu der \n\nGro\u00dfen Anfrage der Fraktion DIE LINKE. Wird eine \n\nzweite Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Colditz, bitte. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Zun\u00e4chst bin ich dankbar, dass wir zu der \n\nSachlichkeit, die der Kollege Tischendorf selbst eingefor-\n\ndert hat, zumindest jetzt am Schluss wieder zur\u00fcckgekehrt \n\nsind. Ich denke, man sollte Sachlichkeit nicht nur einfor-\n\ndern, man muss sie in der Diskussion auch selbst an den \n\nTag legen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nBevor ich zu meinem eigentlichen Redemanuskript \n\nkomme, will ich einfach noch einmal eine Frage stellen, \n\ninsbesondere an die Antragsteller: Wissen die Antragstel-\n\nler eigentlich wirklich, wor\u00fcber wir reden? \n\n(Zurufe von den LINKEN: Ja!) \n\nIch denke, wir haben schon hinsichtlich des Grundver-\n\nst\u00e4ndnisses ein Problem. Wir reden \u00fcber eine Standort-\n\nkampagne f\u00fcr Sachsen. Wir reden nicht \u2013 wie Herr Kolle-\n\nge Vieweg schon sagte \u2013 \u00fcber die Vermarktung des \n\nErzgebirges oder der Lausitz oder des Elbsandsteingebir-\n\nges, wir reden \u00fcber das gesamte Land, in seiner regiona-\n\nlen Vielfalt. Das ist der eine Ansatz: eine Zusammenfas-\n\nsung aller Regionen. Der zweite Ansatz ist die Vielfalt der \n\nThemen, der gesellschaftlichen Themen, die eine Rolle \n\nspielen. \n\nWenn ich das voraussetze und die Komplexit\u00e4t im Blick \n\nbehalte, diesen regional und thematisch \u00fcbergreifenden \n\nAnsatz, dann kann ich nicht allen Ernstes davon ausge-\n\nhen, Herr Kollege Tischendorf, dass die Standortkampag-\n\nne nur eine Summierung regionaler Vermarktungsinitiati-\n\nven ist. Das reicht nicht aus. Selbstverst\u00e4ndlich kommt es \n\ndarauf an, dass aus den Regionen heraus \u2013 nehmen wir \n\nvon mir aus das Erzgebirge; wir sind beide Erzgebirger \u2013 \n\nauch die Regionen vermarktet werden: auf Messen, \u00fcber \n\nverschiedene touristische Prospekte usw. Aber das ist \n\nnicht der Ansatz der Standortkampagne. \n\nDie Standortkampagne steht \u00fcber dieser regionalen \n\nVermarktung, gewisserma\u00dfen als Dachmarke obendr\u00fcber. \n\nSie bezieht diese regionalen Aktivit\u00e4ten mit ein. Das \n\nm\u00fcssen wir erst einmal begreifen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Tischendorf,  \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Colditz \u2013 \u2013 \n\nThomas Colditz, CDU: Das Zweite, das wir begreifen \n\nm\u00fcssen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Colditz, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren, es \n\nhandelt sich um eine Kampagne. Ich bin kein Marketing-\n\nexperte, sonst w\u00fcrde ich jetzt nicht hier stehen \u2013 dann \n\nw\u00fcrde ich mein Geld auch nicht verdienen. \n\n(Heiterkeit) \n\nAber eine Kampagne ist ein Prozess, Herr Kollege \n\nTischendorf. Das ist nicht wie im Theater: Licht aus, Spot \n\nan \u2013 und dann haben wir die Wirkung. Eine Kampagne ist \n\nein Prozess, der l\u00e4ngerfristig Wirkung entfalten muss und \n\nin dem Kontinuit\u00e4t notwendig ist. Sicherlich, wir haben \n\n2011 mit dieser Kampagne begonnen. Nun k\u00f6nnen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 969 \n\nnicht sagen: 2015 haben wir das Ziel erreicht, jetzt ist \n\nSachsen so bekannt, wie wir das haben wollen. \n\nMittlerweile liegen erste Evaluierungsergebnisse vor, die \n\ndeutlich machen, dass der Bekanntheitsgrad schon we-\n\nsentlich besser ist als noch vor vier Jahren, aber wir sind \n\nnach wie vor gehalten, dass Ganze kontinuierlich fortzu-\n\nf\u00fchren. \n\nJetzt komme ich zu einer Schizophrenie in der Argumen-\n\ntation. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Colditz, ich frage \n\nSie noch einmal \u2013 \u2013 \n\nThomas Colditz, CDU: Den einen Satz muss ich noch zu \n\nEnde bringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und dann geben Sie \n\nmir bitte ein Zeichen. \n\nThomas Colditz, CDU: Auf der einen Seite fordert ihr, \n\ndie Wirksamkeit dieser Kampagne darzustellen, und \n\ngleichzeitig, wenn wir Haushaltsverhandlungen f\u00fchren \n\nund \u00fcber die kontinuierliche Fortf\u00fchrung dieser Kampag-\n\nne reden, sagt ihr: Das brauchen wir nicht; das Geld \n\nk\u00f6nnen wir sparen. Was denn nun? Sollen wir kontinuier-\n\nlich fortf\u00fchren, damit wir die Wirkung erzielen, die wir \n\nuns vorstellen, oder sollen wir zusammenstreichen? Wenn \n\nwir zusammenstreichen, haben wir genau das Ergebnis, \n\ndas ihr wollt, n\u00e4mlich, dass es keine Wirkung entfaltet. \n\nDas kann es nicht sein; das wollen wir so nicht. Wir \n\nwollen Kontinuit\u00e4t, wir wollen die Fortf\u00fchrung. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn man sich erste Evaluierungsberichte anschaut, kann \n\nman nachvollziehen, dass diese Kampagne auch schon \n\ngute Wirkungen entfaltet hat. \u2013 Jetzt kannst du deine \n\nZwischenfrage stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und jetzt gestatten Sie \n\ndie Zwischenfrage. Bitte, Herr Kollege Tischendorf. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Lieber Kollege Colditz, an welcher Stelle habe ich denn \n\nbehauptet, dass die Summe aller regionalen Marketingak-\n\ntivit\u00e4ten die Landeskampagne sei? An welcher Stelle habe \n\nich das behauptet? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich habe es in dem Redebeitrag \n\nzumindest so verstanden, dass es aus eurer Sicht, aus \n\nSicht der Antragsteller, so sein muss, dass sich aus den \n\nRegionen heraus \u00fcber die Wirtschaftsf\u00f6rderung der \n\nRegionen, \u00fcber die Tourismusverb\u00e4nde der Regionen nun \n\njede Region in diese Dachkampagne ganz konkret ein-\n\nbringen muss, sodass die regionalen Aktivit\u00e4ten dort \n\nwidergespiegelt werden. \n\nDas kann es nicht sein; das kann nicht der Sinn einer \n\nDachkampagne sein. Hier bedarf es eben eines zentralen \n\nManagements von Dresden aus \u2013 nat\u00fcrlich unter Einbe-\n\nziehung der regionalen Aktivit\u00e4ten. Aber ich kann nicht \n\nsagen, jeder soll mal seinen Senf dazugeben und seine \n\nVorstellungen \u00e4u\u00dfern, und dann werden wir am Schluss \n\nschon irgendwas erzielt haben. Das w\u00e4re dann Chaos. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie dazu \n\nnoch eine Nachfrage? \n\nThomas Colditz, CDU: Eine zweite Frage, aber dann \n\nm\u00f6chte ich gerne weitermachen. Ich habe noch viel mehr \n\nzu erz\u00e4hlen. \n\n(Heiterkeit \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas geht nicht von Ihrer Redezeit ab!) \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Ich frage Sie, Herr \n\nColditz: K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, sich im weiteren Teil \n\nIhres Redebeitrags auf meine Aussagen zu beziehen? \n\nThomas Colditz, CDU: Ich versuche es zumindest. \n\nWobei ich gleich sagen muss \u2013 damit bin ich bei meinen \n\nRedemanuskript \u2013, dass die Gro\u00dfe Anfrage, wie sie hier \n\ngestellt worden ist, eigentlich nicht unbedingt eine Grund-\n\nlage daf\u00fcr bietet, wirklich eine inhaltliche Diskussion zur \n\nStandortkampagne vorzunehmen. \n\nEs sind 22 Fragen gestellt worden. Ich sage jetzt einmal \n\nbildhaft und etwas extrem, vielleicht ein bisschen zu \n\nscharf: Das ist keine Beschreibung und keine Hinterfra-\n\ngung der Standortkampagne. Was hier gefragt worden ist, \n\nist Erbsenz\u00e4hlerei. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nWiderspruch bei den LINKEN) \n\nAber gut \u2013 auch das ist ein legitimes Recht der Oppositi-\n\non, so vorzugehen. Der Ansatz dieser Gro\u00dfen Anfrage \n\nscheint mir auch weniger zu sein, nachzuweisen, dass \n\ndiese Standortkampagne sinnf\u00e4llig ist oder Wirkung \n\nentfaltet hat, sondern der eigentliche Ansatz dieser Gro-\n\n\u00dfen Anfrage \u2013 und auch das geh\u00f6rt irgendwie zum parla-\n\nmentarischen Gesch\u00e4ft \u2013 ist es eigentlich, der Staatsregie-\n\nrung oder von mir aus auch der Koalition fehlerhaftes \n\nHandeln nachzuweisen und das dann zum Ma\u00dfstab der \n\nAuseinandersetzung zu machen. Das ist ein St\u00fcck weit zu \n\nbillig. \n\nIch sage einmal eines: Wir haben in diesem Parlament \n\nsicher eine Reihe von Themen, \u00fcber die wir kontrovers \n\nstreiten k\u00f6nnen und auch sollten und m\u00fcssen. Aber hier \n\ngeht es um unser Land. Wir sind das s\u00e4chsische Parla-\n\nment, und hier geht es um unser Land. Es geht darum, \n\ndieses Land national und international besser bekannt und \n\nattraktiver zu machen, damit Menschen hierher kommen, \n\ndamit Wirtschaftskontakte entwickelt werden k\u00f6nnen und \n\ndamit Bildung und Erziehung, wie sie hier stattfinden, \n\n\u00fcber L\u00e4ndergrenzen hinaus bekannt werden. Da kann man \n\nnun der Opposition angeh\u00f6ren oder der Koalition: Das ist \n\neine gemeinsame Verantwortung, die wir haben, und wir \n\nsollten uns das nicht gegenseitig zerreden. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich denke, wir tun als Parla-\n\nment \u2013 damit bin ich bei dem, was ich schon eingangs \n\ngesagt habe \u2013 gut daran, die Kampagne als das zu sehen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 970 \n\nwas sie ist, was sie sein will und was sie tats\u00e4chlich \n\ndarstellt: eine Dachmarke, die die Attraktivit\u00e4t einer \n\nRegion, sprich Sachsens, im nationalen und internationa-\n\nlen Ma\u00dfstab verdeutlichen soll, die die Bekanntheit \n\nSachsens und seine St\u00e4rken und regionalen Vorz\u00fcge \n\naufzeigen und vermarkten soll. Dabei soll Sachsen als \n\nMarke allgemein von dieser Kampagne profitieren. \n\nDas bedeutet, dass die Standortkampagne, wie es \u00fcbrigens \n\nauch in den Kommunikationszielen beschrieben ist \u2013 es \n\ngibt Grundsatzpapiere zu dieser Kampagne; die empfehle \n\nich einmal zur Lekt\u00fcre \u2013, das Land Sachsen in den Vor-\n\ndergrund r\u00fccken soll \u2013 das Land, aber nicht die Absender \n\nder Kampagne. Das will hei\u00dfen \u2013 und vielleicht beruhigt \n\neuch das ein St\u00fcck weit \u2013, dass die Kampagne vorder-\n\ngr\u00fcndig keine Veranstaltung der Staatsregierung, der \n\nStaatskanzlei oder der parlamentarischen Koalition ist. \n\nVielmehr geht es um die gemeinsame Verantwortung \u2013 \n\nwie ich eben sagte \u2013 aller hier im Land, auch um die \n\nVerantwortung des Parlaments f\u00fcr unser Land. \n\nIch denke, diese Grundpositionen sollten bei aller Kont-\n\nroverse \u00fcber Detailfragen zur Ausgestaltung und zur \n\nWirksamkeit dieser Kampagne nicht aus dem Blick \n\nverloren werden. Die Koalition wird dazu auch zuk\u00fcnftig \n\neinen weiteren Beitrag leisten. Auch die bisherigen \n\nAktivit\u00e4ten, die sicherlich noch nicht so abgeschlossen \n\nsind, dass man sagen k\u00f6nnte, wir seien schon am Ziel, \n\nsollen weiterhin wirksam werden. \n\nWir haben das im Koalitionsvertrag miteinander auch so \n\nvereinbart. Laut Koalitionsvertrag geht es darum, die \n\nBekanntheit Sachsens im In- und Ausland weiterzuentwi-\n\nckeln und dabei alle Akteure und Partner in Wirtschaft \n\nund Bildung einzubeziehen und typisch s\u00e4chsische Tu-\n\ngenden wie Pragmatismus, Machermentalit\u00e4t, Innovati-\n\nonsfreudigkeit, Herzlichkeit und Weltoffenheit sichtbar \n\nwerden zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren, wer mich kennt, wei\u00df, dass ich \n\ndas, was ich hier eben an Attributen benannt habe, noch \n\nvor einem Jahr als schw\u00fclstig empfunden h\u00e4tte und hier \n\nvielleicht gar nicht diskutiert h\u00e4tte. Aber ich denke, \n\nangesichts der Bilder und Berichte, die in letzter Zeit auch \n\nvon diesem Land ausgegangen sind, ist es durchaus \n\nsinnvoll, Sachsen national und international als das \n\ndarzustellen, was es wirklich ist. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nEs geht auch darum, die Fokussierung darauf zu richten, \n\nwas Sachsen in den letzten Jahren positiv gepr\u00e4gt hat. Das \n\naktuell notwendige Ziel der Kampagne ist es auch, den \n\nNamen und das Image dieses Landes noch mehr als bisher \n\npositiv zu besetzen, und das, wohl gemerkt, nicht plakativ \n\nund auch nicht, um irgendetwas, das jetzt als Konflikt auf \n\nder Tagesordnung steht, zu \u00fcbert\u00fcnchen, sondern im \n\nHinblick darauf, dass wir Sachsen als das darstellen, das \n\nsich in den letzten 25 Jahren entwickelt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Auch daraus erlangt diese \n\nKampagne eine noch gr\u00f6\u00dfere Bedeutung, als sie sie \n\nvielleicht noch vor zwei oder drei Jahren hatte. Deshalb \n\nwar und ist es richtig und wichtig, im Haushalt die finan-\n\nziellen Voraussetzungen f\u00fcr die Fortsetzung und die \n\nAusgestaltung dieser Kampagne zu schaffen. \n\nSeit 1992 \u2013 und da bin ich bei dem Ansatz, den Kollege \n\nTischendorf schon ansprach \u2013 gibt es eine Vielzahl von \n\nunterschiedlichen Kampagnen im Land. Absender dieser \n\nKampagnen waren s\u00e4chsische, auch lokale Wirtschafts-\n\nf\u00f6rdergesellschaften, regionale Wirtschaftsunternehmen \n\noder auch die Tourismusverb\u00e4nde. Bei aller Sinnf\u00e4lligkeit \n\ndieser Kampagnen aus der Region oder aus bestimmten \n\nThemenkreisen heraus haben sie jedoch in der externen \n\nWahrnehmung und auch in der Au\u00dfendarstellung teilwei-\n\nse zu un\u00fcberschaubaren, stark differenzierten und vielf\u00e4l-\n\ntigen Angebotspaletten s\u00e4chsischer Spezialit\u00e4ten gef\u00fchrt. \n\nWas bislang fehlte \u2013 und das ist wiederum der Ansatz \n\ndieser Kampagne \u2013 war eine \u00fcbergreifende Standortkom-\n\nmunikation f\u00fcr ganz Sachsen, eine Kommunikation, die \n\nintern identit\u00e4tsstiftend und extern imagebildend wirkt. \n\nDiesem Anspruch kann die Standortkampagne bei weite-\n\nrer konsequenter und professioneller Umsetzung gerecht \n\nwerden. Dazu sind \u2013 hier sehen wir uns auch in der \n\nVerantwortung \u2013 organisatorische, finanzielle und inhalt-\n\nliche Voraussetzungen notwendig. \n\nDiese sind mittlerweile auch strukturell etabliert. Ich \n\ndenke, das machen durchaus auch die Antworten der \n\nStaatsregierung auf diese vorliegende Anfrage deutlich. \n\nNeben der Au\u00dfenwirkung braucht die Standortkampagne \n\nauch eine starke Innenwirkung \u2013 das ist v\u00f6llig unstrittig \u2013, \n\ndie zur Identifikation von uns selbst mit unserer Heimat \n\nbeitr\u00e4gt. Wie schon gesagt, machen dies gerade auch die \n\naktuellen Entwicklungen im Land notwendig. Die Ver-\n\nmittlung von Zusammenh\u00e4ngen und Werten wie Gast-\n\nfreundschaft, Internationalit\u00e4t, Weltoffenheit, Investoren-\n\nfreundlichkeit und Heimatbezug werden noch st\u00e4rker als \n\nbisher gerade auch in der Innenwirkung dieser Kampagne \n\nauszuloten sein. \n\nMeine Damen und Herren! Nach der Landtagswahl 2014 \n\nist die Kampagne belegbar, messbar \u2013 hier sind wir auch \n\nbei dem Anliegen der Antragsteller \u2013 in eine neue Stufe \n\neingetreten. Mit einem TV- und Kinospot sowie mit \n\nAu\u00dfenwirkung beispielsweise an Flugh\u00e4fen oder an \n\nBahnh\u00f6fen wird Sachsen bundesweit und dar\u00fcber hinaus \n\nsichtbar gemacht. \u00dcber vier Wochen hinweg war der \n\nFreistaat in einem Werbespot im \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nund privaten Fernsehen pr\u00e4sent und erzielte damit eine \n\nReihe von Kontakten. Bereiche von Wirtschaft und \n\nTourismus werden durch Startmotive der Kampagne \n\nangesprochen und bundesweit plakatiert. Die Kampagne \n\nfindet auch und gerade Niederschlag in gemeinsamen \n\nMesseauftritten, zum Beispiel bei der Internationalen \n\nGr\u00fcnen Woche, der ITB, der Hannover Messe und ande-\n\nren Gro\u00dfveranstaltungen in Deutschland. \n\nMittlerweile gibt es auch eine Verzahnung mit anderen \n\nKampagnen und Institutionen, zum Beispiel \u201eLehrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 971 \n\nwerden in Sachsen\u201c \u2013 das ist die Werbeaktion f\u00fcr das \n\nLehrpersonal an Schulen \u2013 oder auch das Thema \u201eHeimat \n\nf\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c. Die Erstellung diverser Publikationen \n\nund die breite Streuung in \u00fcberregionalen Tageszeitungen, \n\nFachzeitschriften und auch in Social-Media-Kan\u00e4len ist \n\nmittlerweile ebenfalls zu einer Selbstverst\u00e4ndlichkeit \n\ngeworden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Kampagne wird auch \n\nzuk\u00fcnftig \u2013 darin sind wir uns v\u00f6llig einig \u2013 kein Selbst-\n\nl\u00e4ufer sein. Sie darf nicht \u2013 das muss ebenfalls gesagt \n\nwerden \u2013 zum Routinegesch\u00e4ft einer damit beauftragten \n\nAgentur werden. Sie bedarf einer offensiven, aktiven \n\nStrategie der Staatsregierung ebenso wie auch einer \n\npolitischen und parlamentarischen Flankierung durch uns. \n\nDazu geh\u00f6rt unter anderem \u2013 ich habe es bereits ange-\n\nsprochen \u2013 auch die Sicherstellung der Finanzierung, wie \n\nwir das gerade im Haushalt wieder getan haben. \n\nAber auch inhaltlich bedarf die Kampagne einer ihrem \n\nWesen entsprechenden Begleitung und Unterst\u00fctzung. Ich \n\ndenke hier an eine noch st\u00e4rkere Vernetzung der Akteure \n\naus der Wirtschaft, aus dem Tourismusbereich, aus Kultur \n\nund Wissenschaft und auch durch die Einbindung dieses \n\nWissens und Engagements in Entscheidungen, die in der \n\nStaatskanzlei zu treffen sind. \n\nDer Landestourismusverband steht \u2013 soweit ich es wei\u00df \u2013 \n\nmit seinem Wissen, aber auch mit seiner fachlichen \n\nKompetenz zur Verf\u00fcgung, um sich mit noch konkreteren \n\nVorstellungen einzubringen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Standortkampagne \u201eSo \n\ngeht s\u00e4chsisch.\u201c ist gut geeignet, Sachsen in seiner kultu-\n\nrellen, wirtschaftlichen, touristischen und wissenschaftli-\n\nchen Vielfalt, mit all seinen St\u00e4rken auch \u00fcber die Lan-\n\ndesgrenzen hinaus zu vermarkten und auf die Attraktivit\u00e4t \n\nin Deutschland und dar\u00fcber hinaus hinzuweisen. Ich \n\ndenke \u2013 und das ist kein Lippenbekenntnis \u2013, das l\u00e4sst \n\nsich auch in konkreten Zahlen darstellen. Ich werde es im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag noch einmal untersetzen. Man kann \n\ndavon ausgehen, dass die Aktivit\u00e4ten gut angelaufen sind \n\nund vielversprechend in die Zukunft weisen. Wir werden \n\ndiese Kampagne deshalb weiter unterst\u00fctzen, und wir \n\ndanken an dieser Stelle allen, die sich mit Engagement, \n\nIdeenreichtum und Kompetenz in die Umsetzung dieser \n\nKampagne eingebracht haben. Das gilt f\u00fcr die Staatskanz-\n\nlei ebenso wie f\u00fcr die vielf\u00e4ltigen Initiativen und Unter-\n\nst\u00fctzer dieser Kampagne. Nur so wird es auch in Zukunft \n\ngelingen, diese Kampagne weiter wirksam werden zu \n\nlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wird aus den Reihen der Fraktionen weiterhin \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Bitte sehr, Herr Staatsminister Dr. \n\nJaeckel, Sie haben jetzt das Wort. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Wenn Sie Ihren Urlaub planen, k\u00f6nnte es \n\ndurchaus sein, dass Sie im \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c-Flieger in \n\ndie Ferne reisen. In K\u00f6ln und Frankfurt werben die \n\ns\u00e4chsischen Engel Raphaels auf Stra\u00dfenbahnen f\u00fcr unser \n\nLand. Oder Sie halten demn\u00e4chst ein druckfrisches \u201eSo \n\ngeht s\u00e4chsisch.\u201c-Magazin im ICE in der Hand. Die \n\nStandortkampagne ist pr\u00e4sent. \n\nIn einem immer h\u00e4rter werdenden Wettbewerb der Regio-\n\nnen ist Standortmarketing heute ein wesentlicher Faktor. \n\nDie Werbung f\u00fcr unser Land, f\u00fcr den Freistaat Sachsen, \n\nHerr Tischendorf, ist eine Investition in die Zukunft. \n\nIch m\u00f6chte kurz einen Blick auf die Vorgeschichte dieser \n\nKampagne werfen. Wenn man sich \u00fcberlegt, eine solche \n\nKampagne zu machen, stehen andere Vorbilder in der \n\nBundesrepublik Deutschland Pate, insbesondere die \n\nKampagne Baden-W\u00fcrttembergs unter dem Titel \u201eWir \n\nk\u00f6nnen alles au\u00dfer Hochdeutsch\u201c. Als sich die Staatsre-\n\ngierung die Frage vorgelegt hat \u2013 das ist nun schon einige \n\nJahre her \u2013, ob wir in diese Kampagne einsteigen wollen \n\noder es lieber lassen, hat man sich daf\u00fcr entschieden aus \n\nden Gr\u00fcnden, die insbesondere die Koalitionsredner \n\ndargestellt haben. Es ist wichtig, im heutigen Wettbewerb \n\nso etwas zu tun. Es ist eine Investition in die Zukunft und \n\nes setzt voraus, dass wir es nachhaltig tun. Das hei\u00dft, es \n\nn\u00fctzt nichts, wenn Sie ein oder zwei Jahre finanzieren, \n\nsondern Sie m\u00fcssen dauerhaft in eine solche Kampagne \n\ninvestieren. Sonst reicht es nicht aus. Sonst erreichen Sie \n\nauch nicht das, was Sie damit bekommen m\u00f6chten. \n\nDaher hat sich die Koalition auch jetzt wieder zu einer \n\nkonsequenten Fortsetzung der Standortkampagne be-\n\nkannt. Herr Tischendorf, Sie haben uns vorgehalten, dass \n\nwir keine Markenarchitektur h\u00e4tten, dass wir keine \n\nKonzeption im Umgang mit der Marke haben. Ich kann \n\nIhnen entgegenhalten, dass auch in der neuen Koalitions-\n\nvereinbarung festgelegt wurde, dass die Dachmarke \n\nweiterentwickelt werden muss. Thomas Colditz hat das \n\nbeschrieben. Das ist ein Prozess. Das ist evolution\u00e4r. \n\nInsofern geht es um den Ausbau und die Weiterentwick-\n\nlung dieser Marke. Das wird nicht statisch so bleiben wie \n\njetzt, sondern es wird fortgesetzt werden m\u00fcssen. \n\nWof\u00fcr steht \u201eSo geht s\u00e4chsisch.\u201c? In erster Linie f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Tugenden Neugier, Pragmatismus, Innovati-\n\nonsfreude, Herzlichkeit und Gastfreundschaft. Von diesen \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4rken wollen wir erz\u00e4hlen. Ich glaube, es \n\nwaren Sie, Frau Schubert, die darauf hingewiesen hat, \n\ndass Ihnen ganz bestimmte Motive dieser Kampagne \n\nnicht gefallen. Dazu muss ich sagen: Der Wurm muss \n\ndem Fisch schmecken. Wenn der Wurm Ihnen nicht \n\ngeschmeckt hat, dann best\u00e4tigt das nur, was unsere Zahlen \n\nsagen. Wir erreichen mit der Kampagne zurzeit eine \n\nDurchdringung von 44 %. Wenn Sie dann dabei sind und \n\nIhnen der Wurm auch schmeckt, werden wir vielleicht die \n\n50-%-Grenze \u00fcberschreiten k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 972 \n\nWo steht die Kampagne heute? Wir blicken auf ein \n\nerfolgreiches Jahr 2014 zur\u00fcck. Eine von dem Marktfor-\n\nschungsinstitut Dr. Jung GmbH im Oktober und Novem-\n\nber 2014 durchgef\u00fchrte repr\u00e4sentative Studie hat best\u00e4-\n\ntigt: Ein Drittel der Deutschen kennt mittlerweile die \n\nKampagne. Die gest\u00fctzte Erinnerung liegt sogar bei 41 %. \n\nDiese nackten Zahlen sagen recht wenig aus. Sie zeigen \n\nerst deutlich, Herr Tischendorf, welchen Erfolg diese \n\nKampagne hat, wenn man sie in Beziehung zu der Kam-\n\npagne setzt, die ich bereits erw\u00e4hnte, n\u00e4mlich \u201eWir \n\nk\u00f6nnen alles au\u00dfer Hochdeutsch\u201c. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat diese Kampagne vor 20 Jahren \n\ngestartet. Der vergleichbare Erinnerungswert liegt in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg nach 20 Jahren bei 44 %. Dass wir \n\nnach zwei bis drei Jahren bereits bei 41 % stehen, zeigt, \n\nwie professionell und gut diese Kampagne durch die \n\nAgentur vorbereitet wurde und umgesetzt wird. \n\nWeitere Erkenntnisse: Seit der letzten Befragung im \n\nJahr 2011 hat sich das Image des Freistaates Sachsen \n\nnational noch einmal deutlich verbessert. Noch nie war \n\nSachsen so bekannt f\u00fcr seine Sehensw\u00fcrdigkeiten, f\u00fcr \n\nLebensart und Genuss. Diese Bilder wurden ma\u00dfgeblich \n\ndurch die Kampagne publiziert. Sie finden sich in Pla-\n\nkatmotiven, in TV-Spots und in den verschiedensten \n\nPublikationen. Im vergangenen Jahr hat die Standortkam-\n\npagne 963 Millionen Kontakte erm\u00f6glicht, 154 Millionen \n\nallein durch die Ausstrahlung des TV-Spots. Die Sach-\n\nsenmagazine hatten eine Auflage von 5,73 Millionen \n\nExemplaren. \n\nJetzt noch einmal zur Konzeption: Unser Ansatz war von \n\nBeginn an eine sogenannte Multi-Channel-Kampagne. \n\nDabei wurden die klassischen Werbeformen wie TV- und \n\nKino-Spots, Au\u00dfen- und Onlinewerbung mit aufmerk-\n\nsamkeitsstarken PR-Aktionen, Socialmedia und reichwei-\n\ntenstarken Publikationen verkn\u00fcpft. Der Bekanntheitsgrad \n\nbest\u00e4tigt den Erfolg. \n\nKommen wir einmal zu dem Thema der Facebook-Seite. \n\nSie haben das auch kritisiert. Im Ergebnis m\u00f6chte ich \n\nIhnen anbieten, dass Sie mit mir gemeinsam und dem \n\nRegierungssprecher, der mit mir die Verantwortung f\u00fcr \n\ndie Standortkampagne in der Staatskanzlei administrativ \n\nverantwortet, einen Termin bei unserer Agentur machen. \n\nDann k\u00f6nnen wir Ihnen ziemlich genau einmal darstellen \n\nund erkl\u00e4ren, wie diese Auswertung der Wirksamkeit \n\ndieser Kampagne funktioniert. \n\nZu der Thematik, die Sie angesprochen haben, dass wir \n\ndort eventuell die Facebookklicks nicht richtig auswerten, \n\nist auch schon etwas von Herrn Vieweg gesagt worden: \n\nWir haben keine bezahlten Likes, und deshalb verfolgen \n\nwir das nicht in dem Sinne, wie Sie uns hier aufgefordert \n\nhaben. Der Imagefilm \u201eTravel where you live\u201c wurde \n\nzum viralen Erfolg mit \u00fcber 1,4 Millionen Klicks. Wir \n\nhaben damit bereits mehrere Filmpreise gewonnen. In \n\neinschl\u00e4gigen Fachpublikationen und der Fachpresse wird \n\nunsere Kampagne gelobt. \n\nWas haben wir nun vor? Ich hatte schon davon gespro-\n\nchen, dass diese Kampagne evolution\u00e4r ist. Das hei\u00dft, sie \n\nwird weiterentwickelt und weiter ausgebaut werden \n\nm\u00fcssen. \n\nFrau Grimm, Sie haben dargestellt, dass der Tourismus \n\nzwar eine S\u00e4ule einer Imagekampagne sein kann, aber \n\nnat\u00fcrlich nicht die ma\u00dfgebliche. Dar\u00fcber liegt das Dach, \n\ndas das Image des Freistaates Sachsen in allen seinen \n\nKernkompetenzen und Kernfeldern darstellen soll. Inso-\n\nfern gebe ich Ihnen recht, dass wir einen umfassenden \n\nAnsatz verfolgen. Den werden wir auch nicht mehr \n\nverlassen. Es gilt, kontinuierlich und auf Dauer auf den \n\nverschiedenen Kan\u00e4len ein positives Image des Freistaa-\n\ntes zu kommunizieren. Unsere St\u00e4rke liegt dabei in \n\nunseren Erfolgen und unseren Geschichten. Es wurde \n\nbereits erw\u00e4hnt, dass es jetzt auch einen kommunikativen \n\nAnteil auf den Onlinemedien geben soll. \n\nAuch in diesem Jahr werden wir den Fokus weiter auf die \n\nlandes- und bundesweit wirksamen Ma\u00dfnahmen legen. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass wir noch den Tag der \n\nSachsen vor uns haben. Wir haben dann den Tag der \n\nDeutschen Einheit in Frankfurt, wo im \u00dcbrigen \u2013 wer den \n\nFrankfurter Bahnhof in der letzten Zeit frequentiert hat, \n\nkonnte es sehen \u2013 ein sehr auff\u00e4lliges Werbeplakat f\u00fcr \n\nunser Land steht und f\u00fcr den Bekanntheitsgrad und das \n\nImage von Sachsen sorgt. \n\nWir wollen die reichweitenstarken und gut genutzten \n\nKan\u00e4le wie die Sachsenmagazine in Zusammenarbeit mit \n\ngro\u00dfen Verlagsh\u00e4usern benutzen. Wir werden mit Wirt-\n\nschaftstiteln und Tageszeitungen wiederum eine breite \n\nResonanz erzielen. Eine erneute Ausstrahlung des TV-\n\nWerbespots im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk und im \n\nprivaten Fernsehen ist im Herbst geplant. \n\nNun etwas zur Frage der Kooperationspartner. Herr \n\nColditz hat schon erw\u00e4hnt, dass bei der Weiterentwick-\n\nlung der Kampagne insbesondere die Tourismusfachleute, \n\ndie Wirtschaftsverb\u00e4nde, die vor Ort t\u00e4tig sind, eingebun-\n\nden werden sollen. Aber man darf dabei nicht aus dem \n\nBlick verlieren, dass wir keine Struktur wollen, die von \n\nunten heraus die Werbemotive oder die Kampagne be-\n\nstimmt. Das w\u00e4re der falsche Weg. Es geht darum, ein \n\nDach dar\u00fcber zu setzen, mit dem wir insgesamt die \n\nTugenden und Ziele, die wir hier in der Staatsregierung zu \n\neiner Kampagne zusammengebunden haben, entspre-\n\nchend bewerben k\u00f6nnen. \n\nIn den USA und in Gro\u00dfbritannien mit dem Thomaner-\n\nchor und dem Leipziger Gewandhausorchester und im \n\nJahr 2016 insbesondere mit dem Kreuzchor werden wir \n\ninternationale Aufmerksamkeit erzielen. \n\nEin weiterer Schwerpunkt wird in diesem Jahr noch im \n\nBereich Online und Socialmedia liegen. Wir wollen noch \n\nzeitgem\u00e4\u00dfer und moderner sein und insbesondere jugend-\n\nliche Zielgruppen noch intensiver ansprechen. \n\nLassen Sie mich es am Schluss noch einmal ganz deutlich \n\nformulieren: F\u00fcr die erfolgreiche Positionierung einer \n\nMarke ist es vor allem wichtig, Kontinuit\u00e4t bei ihrer \n\nBewerbung zu zeigen. Daher ist es nach der Kommunika-\n\ntionsoffensive im Herbst n\u00f6tig, eine ganzj\u00e4hrige Pr\u00e4senz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 973 \n\n\u00fcber Veranstaltungen, Publikationen und PR-Aktionen zu \n\nerzielen. Auch f\u00fcr 2016 \u2013 ich erw\u00e4hnte den Kreuzchor \n\nbereits \u2013 wird es vergleichbare Ma\u00dfnahmen geben. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Bera-\n\ntung und Abstimmung \u00fcber einen Entschlie\u00dfungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE, Ihnen ausgereicht als Drucksa-\n\nche 6/1586. Herr Tischendorf, Sie haben jetzt Gelegen-\n\nheit, diesen Antrag einzubringen. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ein kleiner Nachsatz von mir: Herr Staatsminister, \n\nich nehme jede Einladung an, die ich bekomme. Nat\u00fcrlich \n\nwerde ich das Angebot annehmen, mit Ihnen oder Herrn \n\nHose gemeinsam dar\u00fcber zu reden. Das ist genau die \n\nrichtige Ebene. \n\nIch muss sagen, es w\u00e4re sch\u00f6n gewesen, wenn wir einige \n\nvon den Dingen, die Sie hier m\u00fcndlich vorgetragen haben, \n\nauch schriftlich bekommen h\u00e4tten. Das liest sich etwas \n\nanders. \n\nDavon abgesehen will ich mit etwas aufr\u00e4umen, was \n\nvielleicht falsch verstanden wurde. Kollege Colditz und \n\nKollege Vieweg, in diesem Entschlie\u00dfungsantrag finden \n\nSie vieles wieder, was Sie eigentlich wollen. Da bin ich \n\njetzt gespannt. Wenn das alles stimmt, was Sie wollen, \n\ndann k\u00f6nnen wir das durchgehen. Sie k\u00f6nnen sicher \n\nsagen, dass die Vers\u00e4umnisse nicht so gro\u00df sind. Dar\u00fcber \n\nk\u00f6nnen wir gern eine punktweise Abstimmung machen. \n\nAber dass der Landtag wieder einen Bericht bekommt, \n\nwie es weitergeht, das wollen wir doch, denke ich, alle. \n\nDagegen kann niemand sein. Die Einbindung von Leis-\n\ntungsanbietern wollen wir. Wir wollen einfach darauf \n\ndr\u00e4ngen, dass das bei der Fortschreibung der Kampagne \n\nweiter stattfindet. \n\nInteressant ist immer das Kostenbudget. Dar\u00fcber haben \n\nwir geredet. Ich pers\u00f6nlich halte es nicht f\u00fcr Erbsenz\u00e4hle-\n\nrei, wenn ein Layout f\u00fcr eine Brosch\u00fcre 250 000 Euro \n\nkostet. Ich denke, wir als Landtag tun gut daran, uns dazu \n\nkundig zu machen und eine Meinung dazu zu haben. \n\nAber, na gut. \n\nDie Zusammenarbeit zwischen Tourismus und Wirtschaft \n\nfinden Sie in unserem Entschlie\u00dfungsantrag wieder. Sie \n\nfinden darin auch \u2013 was gerade auch Herr Staatsminister \n\ngesagt hat \u2013, dass wir uns daf\u00fcr stark machen wollen, dass \n\neine Nachjustierung der Kampagnenstrategie erfolgt. \n\nSie finden darin auch Dinge, die noch fehlen, wie das \n\nCorporate-Design-Handbuch, das aus meiner Sicht \n\ntrotzdem fehlt, auch wenn es eine Imagekampagne ist. Es \n\ngeh\u00f6rt einfach dazu, das sind fachliche Standards. \n\nWir wollen, dass diese Dinge endlich auf den Weg ge-\n\nbracht werden und \u2013 ich habe es am Beispiel des Hauses \n\nvon Herrn Dulig angedeutet \u2013 dass jetzt endlich auch \n\ndurchgesetzt wird, dass eine Dachmarke nicht nur an der \n\nSeite steht \u201eWir sind s\u00e4chsisch\u201c, sondern dass eine \n\nDachmarke auch auf der Seite \u201eHeimat f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nerscheint, wenn ich die Seite \u00f6ffne und Werbung mache. \n\nIch denke, das sind alles gute Dinge, die Sie auch gefor-\n\ndert haben. Deshalb bin ich froher Hoffnung, dass wir \n\ngemeinsam diesen Entschlie\u00dfungsantrag auf den Weg \n\nbringen und uns so konstruktiv beteiligen wie heute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nTischendorf. Gibt es Wortmeldungen hierzu? \u2013 Herr \n\nColditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Lieber Kollege Tischendorf, in der Tat sind \n\ndas Positionen, die uns einen. Der Unterschied besteht nur \n\ndarin, dass Sie Dinge fordern, die wir schon erf\u00fcllt sehen. \n\nDas ist der Unterschied. Das, was Sie fordern, sehen wir \n\nschon erf\u00fcllt. Was Sie als Forderungen aufmachen, kann \n\nich nicht nachvollziehen. \n\nSie fordern, konzeptionelle Vers\u00e4umnisse in der Kampag-\n\nne auszugleichen. Wenn Sie sich die Leitlinien dieser \n\nKampagne aus dem Jahr 2011 vergegenw\u00e4rtigen, dann \n\nhaben Sie ein umfangreiches Papier \u00fcber die inhaltliche \n\nAusrichtung dieser Kampagne. Seit 2011 wird dieses \n\nKonzept in vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen und Aktivit\u00e4ten \n\ndurch die Staatsregierung umgesetzt. Ich verstehe beim \n\nbesten Willen nicht, dass wir jetzt wieder beim Urschleim \n\nanfangen und das Konzept infrage stellen m\u00fcssen, das \n\nsich in den letzten drei oder vier Jahren bereits bew\u00e4hrt \n\nhat \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas hat der Staatsminister selbst gesagt!) \n\nund bei dem wir davon ausgehen, dass es in sich stimmig \n\nist. \n\nWas wollen wir also? Ich verstehe Ihren Ansatz nicht. \n\nSie wollen eine verst\u00e4rkte Einbindung der regionalen \n\nAkteure. Nehmen Sie einfach zur Kenntnis, dass wir als \n\nParlament in diese Fragen eingebunden sind. Wir wissen, \n\nwie es l\u00e4uft. Gehen Sie zur WFS, gehen Sie zur Touris-\n\nmusmarketinggesellschaft, gehen Sie in die Wirtschafts-\n\nf\u00f6rdergesellschaften vor Ort, gehen Sie zu den Touris-\n\nmusverb\u00e4nden. \u00dcberall dorthin erfolgt die R\u00fcckkopplung, \n\naber nat\u00fcrlich nicht in der Weise, wie Sie das wollen als \n\nSummierung der regionalen Aktivit\u00e4ten, bei der jeder \n\nseinen Senf dazugibt. Das kann nicht der Sinn einer \n\nDachmarke sein. Es erfolgt in dem Sinn, dass wir das, \n\nwas vor Ort und in den Regionen an Ideen vorhanden ist, \n\nsammeln und \u00fcber die Dachmarke kommunizieren und in \n\ndiese einflie\u00dfen lassen. Das ist aber ein anderer Ansatz, \n\nals gro\u00dfe Konferenzen abzuhalten, bei denen sich jeder \n\nmeldet und meint, seine regionalen Ideen mitbestimmend \n\neinbringen zu k\u00f6nnen. Das ist rein technisch vom Marke-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 974 \n\nting her nicht m\u00f6glich. Ich bin, wie gesagt, kein Marke-\n\ntingexperte, aber das begreift eigentlich auch ein Kind in \n\nder Grundschulklasse, dass es so nicht gehen kann. \n\nWas die Finanzierung anbelangt, gehen wir davon aus, \n\ndass auch hierbei eine Kontinuit\u00e4t notwendig ist. Herr \n\nStaatsminister hat bereits darauf hingewiesen. Deshalb \n\nhaben wir im Haushalt daf\u00fcr Sorge getragen, dass die \n\nFinanzierung kontinuierlich fortgef\u00fchrt werden kann. Die \n\nKontrolle \u00fcber diese Mittel haben wir auch. Wir haben \n\ndas Wirtschaftsministerium und den Wirtschaftsausschuss \n\nim Parlament, von denen problemlos und kontinuierlich \n\neine R\u00fcckkoppelung erfolgen kann, wie die Ma\u00dfnahmen \n\numgesetzt werden. Wir haben die Staatskanzlei, die \n\nfederf\u00fchrend f\u00fcr die Umsetzung dieser Kampagne zust\u00e4n-\n\ndig ist und sicherlich jederzeit bereit ist, in den Fachaus-\n\nsch\u00fcssen dar\u00fcber zu berichten. Wir haben den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss, der letztlich die Verwendung der \n\nMittel kontrolliert. Somit ist auch die parlamentarische \n\nAbsicherung gegeben. \n\nIch sage aber eines dazu: Wer diese parlamentarische \n\nKontrolle einfordert, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nThomas Colditz, CDU: \u2013 der muss auch den ersten \n\nSchritt tun. Den haben Sie vor zwei Tagen vers\u00e4umt zu \n\ngehen. Die Mittel m\u00fcssen n\u00e4mlich erst einmal vom \n\nParlament beschlossen und zur Verf\u00fcgung gestellt wer-\n\nden, damit sie dann auch umgesetzt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt weitere Wort-\n\nmeldungen. \u2013 Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Fraktion DIE LINKE! Ich m\u00f6chte versuchen, \n\nIhnen noch einmal aus unserer Sicht zu erkl\u00e4ren, warum \n\nmeine Fraktion Ihrem Antrag nicht zustimmen wird und \n\nwir ihn ablehnen werden. \n\nIch m\u00f6chte zu Beginn noch einmal auf das fiskalische \n\nArgument eingehen: Wie viel Geld nimmt das Land \n\nSachsen f\u00fcr die Standort- und Marketingkampagne in die \n\nHand? Meine Haltung ist: entweder ganz oder gar nicht. \n\nEntweder wir machen eine ordentliche Werbung, ein \n\nordentliches Standortmarketing, dann kostet das richtig \n\nviel Geld. Wir werben international und wir werben \n\nnational. Wer eine vern\u00fcnftige Werbung im 21. Jahrhun-\n\ndert machen m\u00f6chte, eine vern\u00fcnftige Kampagne, der \n\nmuss es ganz oder gar nicht machen. Deshalb haben wir \n\ndas auch vern\u00fcnftig im Haushalt abgebildet. Denn wenn \n\nwir es so nicht machen, dann sollten wir es lieber gleich \n\nbleiben lassen. Wir haben uns f\u00fcr einen konsequenten \n\nWeg entschieden. Wenn wir es in Sachsen richtig machen, \n\ndann ganz oder gar nicht. \n\nZum zweiten Argument, wie die politische Steuerung in \n\ndiesem Marketing aussehen sollte. Ich bin fest davon \n\n\u00fcberzeugt: Viele K\u00f6che verderben den Breimarketing. Wir \n\nwerden nichts erreichen, wenn wir noch mehr politische \n\nSteuerung in diesen Prozess hineinbringen. Das sind \n\nmeine pers\u00f6nlichen Erfahrungen, die ich aus dem Chem-\n\nnitzer Horizont einbringen kann. Mehr politische Steue-\n\nrung bringt in einer Standortkampagne \u00fcberhaupt nichts. \n\nDie Leute, die das Marketing machen sollen, m\u00fcssen \n\natmen k\u00f6nnen, sie brauchen Beinfreiheit \u2013 Sie w\u00fcrden \n\nhier eine Situation verschlimmbessern. So gut ich diesen \n\nAntrag nachvollziehen kann, mein Wunsch ist es: Neh-\n\nmen Sie das, was Herr Jaeckel gesagt hat, sehr ernst. \n\nGehen Sie in die Staatskanzlei, schauen Sie sich vorur-\n\nteilslos diese Kampagne an und Sie werden sehen: Es ist \n\ngut f\u00fcr Sachsen und wir sind hier auf dem richtigen Weg. \n\nAus diesem Grund wird meine Fraktion Ihrem Antrag \n\nnicht zustimmen, wir werden ihn ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nWortmeldung. Am Mikrofon 4 Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nsagte es bereits, der Entschlie\u00dfungsantrag der LINKEN \n\ntrifft in unserer Fraktion auf Zustimmung. Wir h\u00e4tten \n\nweitere Zus\u00e4tze, die wir mit eingebaut h\u00e4tten. Diese habe \n\nich schon vorgetragen. Wir finden die Richtung, in die es \n\ngeht, gut. Ich m\u00f6chte gern einen Zusatz machen, und \n\nzwar, dass es unsere Fraktion freut zu h\u00f6ren, dass die \n\nKampagne weiterentwickelt werden soll, unter anderem \n\nmit der Einbeziehung von Geschichten, die Menschen \n\ndazu beitragen k\u00f6nnen. Mich wundert es, dass das nicht \n\naus der linken Ecke gekommen ist, denn das hei\u00dft dann: \n\n\u201eVon Th\u00fcringen lernen!\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Weitere Wortmeldungen sehe ich nicht. Ich lasse \n\n\u00fcber den Antrag in Drucksache 6/1685 abstimmen. Wer \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Danke. Bei Stimmenenthaltung und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Entschlie\u00dfungsantrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Behandlung der Gro\u00dfen \n\nAnfrage ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 975 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nDeutsch als gleichwertige Arbeitssprache  \n\nin der Europ\u00e4ischen Union weiter f\u00f6rdern \n\nDrucksache 6/1285, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schiemann. \n\nBitte, Herr Schiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit den Gr\u00fcn-\n\ndungsvertr\u00e4gen der Europ\u00e4ischen Wirtschaftsgemein-\n\nschaft und der sp\u00e4teren Europ\u00e4ischen Union haben sich \n\ndie Gr\u00fcndungsmitglieder in den Gr\u00fcndungsvertr\u00e4gen auf \n\ndie Vertragssprachen verst\u00e4ndigt. \n\nF\u00fcr die Regelung der Sprachenfrage f\u00fcr die Organe der \n\nEurop\u00e4ischen Union gilt das Einstimmigkeitsprinzip. \n\nZun\u00e4chst einigten sich die sechs Gr\u00fcndungsstaaten auf \n\nvier Amts- und Arbeitssprachen: niederl\u00e4ndisch, italie-\n\nnisch, franz\u00f6sisch und deutsch. Englisch geh\u00f6rt zu den \n\nsp\u00e4tberufenen, weil nicht Gr\u00fcndungsstaat. \n\nIn Beitrittsvertr\u00e4gen wurde diese Regelung durch das \n\nHinzuf\u00fcgen der Amtssprachen der beigetretenen Staaten \n\nerg\u00e4nzt. Derzeit gelten in der Europ\u00e4ischen Union \n\n24 Amtssprachen und Arbeitssprachen der Organe der \n\nEU. Diese Form der Mehrsprachigkeit ist verbindlich \n\ndurch die EU geregelt und durch die EU-Verwaltungen, \n\ndie Nationalstaaten und die in Europa lebenden B\u00fcrger zu \n\nnutzen und anzuwenden. Damit haben die Amtssprachen \n\nZugang zur Arbeit der EU. \n\nInnerhalb der EU-Kommission gilt ein Dreisprachenre-\n\ngimes: franz\u00f6sisch, deutsch und englisch. Hier, meine \n\nsehr geehrte Damen und Herren, setzt unsere Kritik an der \n\nUmsetzung der Regeln an. Wir k\u00f6nnen nicht akzeptieren, \n\ndass die EU-Kommission in Einsprachigkeit verarmt. Es \n\nist nicht hinnehmbar, dass deutsch als Arbeitssprache \n\nkaum noch Anwendung findet. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, muss \n\nge\u00e4ndert werden. Mehr als 100 000 Millionen Europ\u00e4er \n\nsprechen deutsch als Muttersprache. Damit bleibt deutsch \n\ndie meistgesprochene Muttersprache. Fast 20 % aller \n\nEurop\u00e4er sprechen deutsch in der Europ\u00e4ische Union, \n\ngefolgt von franz\u00f6sisch und italienisch. Englisch rangiert \n\nauch Platz 4. \n\nDeshalb kann es nicht sein, dass deutsch als Arbeitsspra-\n\nche fast nicht mehr stattfindet. Deshalb ist es wichtig, der \n\nSprache besonderen Raum zu geben. Die Sprache ist nicht \n\nallein die H\u00fclle unserer Gedanken oder das Transportmit-\n\ntel von technischen Fragen, sondern f\u00fcr uns auch unser \n\nMenschsein in Vielfalt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDenn Sprache und Denken, Sprache und Lebensweise \n\nsowie Sprache und Kultur geh\u00f6ren zusammen. Sprache \n\nbleibt auch Teil einer Heimat und begleitet uns letztend-\n\nlich von der Muttersprache unser ganzes Leben. \n\nDie Sprachen in Europa sind die Tr\u00e4ger der Kunst, der \n\nunterschiedlichen Kulturen, der Erinnerung, der Religion, \n\ndes Gewissens, der V\u00f6lker und Nationen in Europa. Diese \n\nVielfalt in Sprache und Kultur bildet den Reichtum des \n\nalten, immer jung gebliebenen Kontinentes Europa. \n\nDieser Reichtum ist in den Staatenverbund der Europ\u00e4i-\n\nschen Union eingebracht worden und h\u00e4lt die EU am \n\nPulsieren. Gerade deshalb erwarten wir ein aktives Han-\n\ndeln der Staatsregierung, aber besonders der Bundesregie-\n\nrung bei der Forderung nach besserer Anwendung der \n\ndeutschen Sprache als gleichwertige Arbeitssprache in der \n\nEurop\u00e4ischen Union. \n\nLoben m\u00f6chte ich an dieser Stelle ausdr\u00fccklich das \n\nEuropaparlament. Es nimmt die Rechtsgrundlagen sehr \n\nernst und setzt diese um. Im Plenum und in den Aus-\n\nsch\u00fcssen wird in allen und aus allen Unionssprachen \n\n\u00fcbersetzt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir fordern die \n\nEU auf: \n\nErstens: geltende Vertr\u00e4ge einzuhalten und umzusetzen, \n\nSprachenvielfalt zu garantieren \n\nZweitens: die zu ver\u00f6ffentlichenden Rechtsvorschriften \n\nund Texte zeitgleich mit den franz\u00f6sischen und englischen \n\nzur Verf\u00fcgung zu stellen, ich betone: zeitgleich. Es ist \n\nnicht hinnehmbar, dass nur noch Rechtstexte und Ver\u00f6f-\n\nfentlichungen in englischer Sprache erscheinen, Franz\u00f6-\n\nsisch manchmal noch angewandt wird und deutsche Texte \n\ndann sehr weit zeitversetzt oder gar nicht mehr erschei-\n\nnen. Das ist nicht hinnehmbar. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDrittens \u2013 das ist ein Umstand, dem wir uns auch stellen \n\nm\u00fcssen \u2013: den Wettbewerbsnachteil f\u00fcr B\u00fcrger \u2013 auch \n\nEuropa muss ja ein Anspruch f\u00fcr den B\u00fcrger bleiben \u2013, \n\nf\u00fcr Vereine, kleine und mittelst\u00e4ndische Unternehmen zu \n\nbeenden. \n\nViertens: Mit einer klaren Absage m\u00f6chte ich allen \n\nBem\u00fchungen entgegentreten, nur noch eine Sprache in \n\nEuropa, in den europ\u00e4ischen Institutionen einzuf\u00fchren. \n\nEuropa w\u00fcrde daran verarmen. Das m\u00fcssen wir verhin-\n\ndern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 976 \n\nDie Europ\u00e4ische Union wird aufgefordert, Deutsch als \n\ngleichberechtigte Arbeitssprache ohne Wenn und Aber bei \n\nallen Ver\u00f6ffentlichungen, bei den Datenbanken, Stan-\n\ndards, \u00f6ffentlichen Konsultationen, Konferenzen und \n\nAusschreibungen zu ber\u00fccksichtigen und wieder gleich-\n\nwertig zu nutzen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich freue \u00fcber \n\nIhre Zustimmung zum Antrag der Koalitionsfraktionen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-Hasske. Sie haben das \n\nWort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Das ist ein \n\nThema \u2013 Herr Schiemann hat das gerade ausgef\u00fchrt \u2013, das \n\nuns gelegentlich eher schmunzeln l\u00e4sst, weil man sagt: \n\nWollen die Sachsen jetzt schon wieder auf der europ\u00e4i-\n\nschen Ebene irgendetwas S\u00e4chsisches einfordern \u2013 oder \n\nwenigstens etwas Deutsches? \u2013 Ich glaube, das ist aber \n\nnicht die richtige Sichtweise. \n\nWir haben, glaube ich, auf der europ\u00e4ischen Ebene \n\nwirklich ein Problem, was Sprachen angeht. Diejenigen, \n\ndie regelm\u00e4\u00dfig in Europa arbeiten oder sich damit ausei-\n\nnandersetzen, werden wahrscheinlich ohnehin \u00fcber die \n\nnotwendige Sprachkompetenz verf\u00fcgen und kein Problem \n\nmit Englisch oder Franz\u00f6sisch haben. Die \u00e4rgern sich nur \n\nregelm\u00e4\u00dfig dar\u00fcber, dass die Briten und Franzosen \n\n\u00fcberhaupt nicht bereit sind, eine andere Sprache als ihre \n\nMuttersprache zu sprechen, w\u00e4hrend die Deutschen im \n\nGrunde immer bereit sind, auf die anderen zuzugehen und \n\nderen Sprache \u2013 so sie dieser denn m\u00e4chtig sind \u2013 zu \n\nsprechen. \n\nNein, es geht hier darum, dass die Arbeitssprache \n\nDeutsch, die ja in den Vertr\u00e4gen vorgesehen ist, starke \n\nBer\u00fccksichtigung findet, und zwar nicht zugunsten derer, \n\ndie t\u00e4glich damit umgehen, sondern vor allen Dingen \n\nzugunsten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus dem deutschen \n\nSprachraum innerhalb Europas, und ich glaube, wir \n\nsollten wirklich gro\u00dfen Wert darauf legen. \n\nWir f\u00fchren im Moment eine gro\u00dfe Debatte \u00fcber mangeln-\n\nde \u00d6ffentlichkeit in Europa, dass die \u00d6ffentlichkeit \n\nEuropa eigentlich kaum wahrnimmt. Wir m\u00fcssen feststel-\n\nlen, dass die \u00d6ffentlichkeit gelegentlich von dem \u00fcber-\n\nrascht ist, was in Europa passiert. Ich nenne einmal das \n\nStichwort TTIP und das Stichwort CETA. Wer sich in den \n\nletzten Monaten mit dieser Thematik auseinandergesetzt \n\nhat, der hat sich im Internet m\u00fchsam Texte zusammensu-\n\nchen m\u00fcssen, was denn da schon verhandelt wurde, wie \n\nMandate aussehen und was alles auf uns zukommt. Ich \n\nfinde es gut und richtig, dass sich die \u00d6ffentlichkeit mit \n\ndiesen Themen auseinandersetzt, und ich finde die Debat-\n\nte, die bei uns in Deutschland zu diesem Thema gef\u00fchrt \n\nwird, ausgesprochen zielf\u00fchrend und hoch demokratisch. \n\nIch finde, dass die europ\u00e4ischen Institutionen im Moment \n\nschon vieles dabei lernen und hoffentlich vor einer kriti-\n\nschen \u00d6ffentlichkeit noch viel demokratischer agieren. \n\nNur: Diese kritische \u00d6ffentlichkeit werden wir nicht \n\nherstellen, wenn alle Texte nur in englischer Sprache \n\nvorgelegt werden. Ich selbst bin Jurist, ich habe mich \n\nauch viel mit internationalem Vertragsrecht auseinander-\n\ngesetzt, aber ich sage Ihnen: Den Vertragstext von CETA \n\nzu lesen ist sehr anspruchsvoll und auch f\u00fcr mich kaum \n\nm\u00f6glich. Ich wei\u00df nicht, wie sich der normale B\u00fcrger, der \n\nsich daf\u00fcr interessiert, mit diesen Texten auseinanderset-\n\nzen soll, ohne dass sie in deutscher Sprache vorliegen. \n\nDeswegen halte ich diesen Antrag f\u00fcr hochgradig berech-\n\ntigt und w\u00fcrde mich \u00fcber eine breite Zustimmung freuen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Abg. Klotzb\u00fccher. Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordne-\n\nten! Zun\u00e4chst einmal muss ich die Annahme, dass \n\nDeutsch gemeinsam mit der englischen und der franz\u00f6si-\n\nschen Sprache nach wie vor einen besonderen Vorrang \n\ngegen\u00fcber den anderen Amts- und Arbeitssprachen \n\ninnerhalb der EU h\u00e4tte, korrigieren, denn sie ist falsch \n\nund \u00fcberholt. \n\nDie Verordnung des Rates vom 20.11.2006 bestimmt \n\nFolgendes: Die Amtssprachen und die Amtssprachen der \n\nOrgane der Europ\u00e4ischen Union sind Bulgarisch, D\u00e4-\n\nnisch, Deutsch, Englisch, Estnisch, Finnisch, Franz\u00f6sisch, \n\nGriechisch, Irisch, Italienisch, Lettisch, Litauisch, Malte-\n\nsisch, Niederl\u00e4ndisch, Polnisch, Portugiesisch, Rum\u00e4-\n\nnisch, Schwedisch, Slowakisch, Slowenisch, Spanisch, \n\nTschechisch und Ungarisch. \u2013 Somit w\u00e4re Deutsch \n\nweiterhin eine von 24 Amts- und Arbeitssprachen, die alle \n\ngleichberechtigte Amts- und Arbeitssprachen der EU sind. \n\nDenn jedes Mitglied der EU kann zu Beginn seines \n\nBeitritts die Amtssprache erkl\u00e4ren, die es auch zur Amts-\n\nsprache der EU erheben m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSomit w\u00e4re der erste Fehlgriff vom Tisch. K\u00f6nnen wir \n\nalso zum zweiten kommen. \n\nDie von der CDU- und der SPD-Fraktion zur Begr\u00fcndung \n\ndes Antrags formulierte Wahrnehmung, Deutsch w\u00fcrde \n\nals vorrangige Arbeitssprache innerhalb der EU zur\u00fcck-\n\ngedr\u00e4ngt oder w\u00fcrde dem nachstehen, ist nat\u00fcrlich unbe-\n\nstritten. Die deutsche Sprache stand nat\u00fcrlich zuerst dem \n\nFranz\u00f6sischen und sp\u00e4ter auch dem Englischen nach, das \n\nist keine Frage. Aber diese Entwicklung ist praktisch \n\nbegr\u00fcndbar, ist historisch begr\u00fcndbar und damit v\u00f6llig \n\nnachvollziehbar und keineswegs etwas, was man in \n\ndiesem Antrag kritisieren m\u00fcsste. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 977 \n\nDeutsch mag auch die zweitmeist gesprochene Sprache \n\ninnerhalb der EU sein, doch auch Europa ist keineswegs \n\nder Nabel der Welt. Global hat die deutsche Sprache \n\neindeutig eine kleine und nachrangige Rolle. Englisch \n\nwird weltweit als Verkehrs- und Wirtschaftssprache \n\nverwendet und hat sich besonders durch sprachliche \n\nMerkmale, also leichte Erlernbarkeit, Unkompliziertheit \n\nund Verst\u00e4ndlichkeit, hervorgetan. Englisch ist nichts \n\nweiter als eine besonders praktikable und leicht erlernbare \n\nArbeitssprache und wird dieser Rolle in wirtschaftlichen \n\nund globalen Kommunikationswegen absolut gerecht. Das \n\nist eine Rolle, die die deutsche Sprache nie erf\u00fcllen \n\nk\u00f6nnte. \n\nAu\u00dferdem muss man konstatieren, dass die nachwach-\n\nsenden und neuen Generationen zunehmend auch der \n\nenglischen Sprache m\u00e4chtig sind und dass die Entwick-\n\nlung der Sprache \u2013 auch die der englischen und der \n\ndeutschen Sprache \u2013 eindeutig in eine andere Richtung \n\nweist, als es in diesem Antrag klargemacht werden soll. \n\nJede zweite Europ\u00e4erin und jeder zweite Europ\u00e4er spre-\n\nchen die deutsche Sprache als Mutter- oder Fremdspra-\n\nche, und diese Tendenz ist absolut steigend. Es handelt \n\nsich bei der abnehmenden Bedeutung der deutschen \n\nSprache als Arbeitssprache der EU also um eine ganz \n\nnat\u00fcrliche und in jedem Fall begr\u00fcndbare Entwicklung. \n\nLiebe CDU, liebe SPD: Die gleichberechtigte und vor \n\nallen Dingen gleich schnelle und gleich umfangreiche \n\nBer\u00fccksichtigung aller 24 Amts- und Arbeitssprachen hat \n\nsich nicht grundlos als unwirksam erwiesen. Bei der \n\nZusammenarbeit in den Organen der EU geht es vor allen \n\nDingen um Kostenersparnis, Zeit und Effektivit\u00e4t. Sollten \n\ndeutschsprachige Angestellte der Kommission oder \n\nanderer Institutionen tats\u00e4chlich Probleme mit dem \n\nEnglischen haben, k\u00f6nnten sie die EU ersuchen, zus\u00e4tzli-\n\nche \u00dcbersetzerinnen und \u00dcbersetzer einzustellen und \n\nversuchen, im Hinblick auf zuk\u00fcnftige Generationen \n\neinfach den Fremdsprachenunterricht zu verbessern. \n\nDie Union achtet die Vielfalt der Kulturen, Regionen und \n\nSprachen \u2013 das ist auch richtig und wichtig so \u2013, und das \n\nwird sie auch weiterhin tun, aber das Prinzip der Gleich-\n\nwertigkeit der Arbeitssprachen ist nicht dadurch erf\u00fcllt, \n\ndass sich Deutsch weiterhin in den Vordergrund dr\u00e4ngt \n\nund auch gemeinsam mit dem Englischen und dem \n\nFranz\u00f6sischen nicht gleichberechtigt mit den anderen \n\n24 Sprachen behandelt werden kann. \n\nInsofern ist das Prinzip der Gleichwertigkeit der Amts- \n\nund Arbeitssprachen, auf das sich CDU- und SPD-\n\nFraktion hier beziehen, erstens nicht wirklich gef\u00e4hrdet \n\nund wird zweitens durch diesen Antrag auch \u00fcberhaupt \n\nnicht best\u00e4rkt. \n\nDie gesetzliche Regelung, dass 24 gleichberechtigte \n\nAmts- und Arbeitssprachen festgelegt sind, ist nach \n\nMeinung unserer Fraktion v\u00f6llig ausreichend. Gerade im \n\nHinblick auf die globalen Entwicklungen sollte man eher \n\ndarauf hinwirken, tats\u00e4chliche sprachliche Minderheiten, \n\nzu denen Deutsch eindeutig nicht geh\u00f6rt, zu sch\u00fctzen und \n\nzu versuchen, sie nicht zu gef\u00e4hrden. Das ist etwas, was \n\nwirklich im Sinne von sprachlichem Schutz, sprachlicher \n\nGleichwertigkeit liegt, und da muss man das Deutsche \n\nnicht so in den Vordergrund stellen. Denn Sprache bedeu-\n\ntet immer auch Macht und gerade deswegen w\u00fcrde dieser \n\nAntrag auch dem Prinzip der Gleichwertigkeit eher \n\nentgegenwirken und widersprechen. \n\nGerade in Zeiten der empfundenen Vormachtstellung \n\nDeutschlands \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU) \n\ngegen\u00fcber anderen Staaten innerhalb der EU in politi-\n\nscher und in wirtschaftlicher Hinsicht und dem Unmut in \n\nder Bev\u00f6lkerung ist dieser Antrag genauso ein fatales \n\nZeichen, wie die gestrige Neuregelung der Di\u00e4ten oder \n\ndes \u2013 \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen von der CDU und der AfD) \n\n\u2013 Entschuldigung, ich korrigiere mich \u2013 des Abgeordne-\n\ntengesetzes in Zeiten von Pegida. Dieser Antrag ist nichts \n\nweiter als scheinheilig, Stimmen am rechten Rand zu \n\nfischen \u2013 und, ja, das passiert tats\u00e4chlich. \n\n(Lachen bei und Zurufe von der AfD) \n\nAuch die AfD fordert in ihrem Wahlprogramm die St\u00e4r-\n\nkung von Deutsch als Arbeitssprache, um damit \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eLandesidentit\u00e4t, Leistungs- und Opferbereitschaft zum \n\nGemeinwesen zu st\u00e4rken\u201c. \n\nLiebe SPD, von Ihnen bin ich ein bisschen entt\u00e4uscht, \n\ndass Sie so eine oberfl\u00e4chliche Argumentation mittragen \n\nund so einem verpackten Zugest\u00e4ndnis an die anschei-\n\nnend in Mode gekommene Deutscht\u00fcmelei nicht entge-\n\ngenwirken. \n\nAllen unter Ihnen, die die EU als geldfressendes B\u00fcrokra-\n\ntiemonster verschreien, kann ich einfach nur sagen, dass \n\nes genau Antr\u00e4ge wie die Ihrigen sind, die einen Haufen \n\nMehrkosten erzeugen und die EU zu einem riesigen \n\nB\u00fcrokratieapparat erziehen. \n\nInsofern w\u00fcrde ich meiner Fraktion empfehlen, diesen \n\nAntrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Fischer, CDU: Eine Kurzintervention, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSebastian Fischer, CDU: Meine Damen und Herren! Ich \n\nals jemand, der gut Franz\u00f6sisch und vielleicht auch ganz \n\ngut Englisch spricht, ich als bekennender Europ\u00e4er \n\nm\u00f6chte hier mal eine kurze Erfahrung aus Frankreich \n\neinbringen. \n\nIhre Kollegen bei der franz\u00f6sischen Linksfront Front de \n\ngauche, Arnaud Montebourg singen aus voller \u00dcberzeu-\n\ngung heraus die Marseillaise. Sie sind stolz, Franzosen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 978 \n\nsein, und sie w\u00fcrden sich vor Abscheu niederknien, wenn \n\nsie Ihre Regelungen sehen w\u00fcrden, Ihre Meinung zu \n\ndiesem wichtigen Antrag. \n\nEs ist wirklich wieder f\u00fcrchterlich zu h\u00f6ren, wie hier mit \n\nder nationalen Sprache umgegangen wird, die ein Reich-\n\ntum ist, auf den wir stolz sein sollten. Es ist die Sprache \n\nvon Schiller und Goethe! Es ist etwas Gro\u00dfes f\u00fcr Europa! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren, es sei mir gestattet, mit einem \n\nleicht abgewandelten Zitat des gro\u00dfen deutschen Dichters \n\nErnst Moritz Arndt zu schlie\u00dfen, der einmal sagte: Du \n\nsollst an deiner Sprache Zukunft glauben, an deiner \n\nHeimat Auferstehn, lass diesen Glauben dir nicht rauben, \n\ntrotz allem, allem, was geschehn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klotzb\u00fccher, \n\nm\u00f6chten Sie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir setzen in der Aussprache \n\nfort. F\u00fcr die Fraktion AfD Frau Dr. Petry; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Koalition, die AfD-\n\nFraktion war sehr \u00fcberrascht \u00fcber Ihren Antrag. H\u00e4tten \n\nwir diesen Antrag gestellt \u2013 wir sind sicher, er w\u00e4re als \n\nAllererstes als populistischer Antrag verschrien gewesen \n\nund h\u00e4tte bei allen gro\u00dfen Protest hervorgerufen. Sie \n\nernten den Protest auch so von der Opposition. \n\nIch m\u00f6chte bei aller Sympathie f\u00fcr die Grunds\u00e4tze in \n\ndiesem Antrag ein bisschen Kritik anbringen; denn das, \n\nwas Sie als Manko in der EU beschreiben, ist zweifelsoh-\n\nne ein solches. Ich habe vor wenigen Stunden noch \n\neinmal mit Br\u00fcssel telefoniert, \n\n(Unmuts\u00e4u\u00dferungen bei der CDU) \n\num mir die tats\u00e4chlichen Zust\u00e4nde schildern zu lassen. \n\nMan muss Folgendes feststellen: Es ist richtig, dass viele \n\nVorlagen nicht ins Deutsche \u00fcbersetzt werden. Richtig ist \n\naber vor allem, dass sich die Masse an Abstimmungen im \n\nEU-Parlament durch eine weitergehende Kompetenz\u00fcber-\n\ntragung nationaler Parlamente ins Europ\u00e4ische Parlament \n\ndazu f\u00fchrt, dass viel zu viele politische Fragen in der EU \n\nund nicht mehr in nationalen Parlamenten verhandelt \n\nwerden. Das hei\u00dft, die fehlende Anzahl von \u00dcbersetzun-\n\ngen ins Deutsche und das Beklagen desselben ist am Ende \n\nSymptombek\u00e4mpfung und nicht Bek\u00e4mpfung der Ursa-\n\nche; denn die Ursache kann nur folgenderma\u00dfen be-\n\nk\u00e4mpft werden: Sie kann nur durch die St\u00e4rkung nationa-\n\nler Parlamente und durch die R\u00fcckverlagerung in selbige \n\nerfolgen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs werden in der EU circa 100 Millionen Euro f\u00fcr die \n\n\u00dcbersetzung von Dokumenten ausgegeben, und es ist in \n\nder Tat so, dass durch jedes neu hinzukommende EU-\n\nLand diese Last steigt und die Unm\u00f6glichkeit, es \u00fcber-\n\nhaupt noch zeitlich hinzubekommen, ebenfalls an der \n\nTagesordnung ist. \n\nDeswegen sollten wir sehr wohl daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass \n\nDeutsch als Arbeitssprache weiter gest\u00e4rkt wird. Tatsache \n\nist aber auch, dass 96 deutsche Abgeordnete und \n\n18 Abgeordnete aus \u00d6sterreich sehr wohl in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union, im EU-Parlament eine nicht unwichtige \n\nRolle spielen und bei vielen Arbeitssitzungen auch \n\nDeutsch gesprochen wird. \n\nDeswegen, meine Damen und Herren, werden wir unter \n\nSchmerzen diesem Antrag zustimmen. Wir halten ihn f\u00fcr \n\nSymptombek\u00e4mpfung und nicht f\u00fcr die Ursachenbek\u00e4mp-\n\nfung, sind aber prinzipiell auch der Meinung, dass \n\nDeutsch als Amts- und Arbeitssprache gest\u00e4rkt werden \n\nsollte. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nFrau Abg. Dr. Maicher, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Nach dem Pl\u00e4doyer von Frau \n\nDr. Petry, die europ\u00e4ischen Institutionen zugunsten \n\nnationaler Parlamente zu schw\u00e4chen, werde ich jetzt \n\nwieder zu dem vorliegenden Antrag sprechen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nLautes Lachen bei der AfD) \n\nDie Koalitionsfraktionen haben einen Antrag vorgelegt, \n\naus dem nicht klar hervorgeht, worauf die Verfasserinnen \n\neigentlich abzielen. Wollen Sie, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen der Koalition, dass Deutsch als Arbeitssprache \n\nder Beamtinnen und Beamten in den EU-Institutionen \n\nst\u00e4rker Anwendung findet, oder w\u00fcnschen Sie sich, dass \n\nf\u00fcr B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie Parlamentarierinnen \n\nund Parlamentarier Dokumente der EU-Institutionen \n\nzeitnah ins Deutsche \u00fcbersetzt werden? Die Gleichberech-\n\ntigung der deutschen Sprache als Arbeitssprache in den \n\nEU-Institutionen ist n\u00e4mlich nicht gleichzusetzen damit, \n\nwie gut und wie schnell \u00dcbersetzungsleistungen erbracht \n\nwerden. \n\nDer vorliegende Antrag schafft es nicht, beides sachlich \n\nvoneinander zu trennen. Geht es um die zweite Frage, \n\ndann betrifft es nicht nur die deutsche Sprache. Grund-\n\ns\u00e4tzlich ist die Bedeutung der Sprachen \u2013 und zwar aller \n\nSprachen in Europa \u2013 f\u00fcr die Wahrnehmung der Mitwir-\n\nkungsrechte der nationalen Parlamente in EU-\n\nAngelegenheiten mit dem Vertrag von Lissabon geregelt. \n\nIm Zuge dieses Vertrages wurde f\u00fcr 2008 eine \u00fcberarbei-\n\ntete \u00dcbersetzungsstrategie angek\u00fcndigt; im gleichen Jahr \n\nhat die Europ\u00e4ische Kommission diese auf unbestimmte \n\nZeit verschoben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 979 \n\nEs steht au\u00dfer Frage, dass die nationalen Parlamente ihre \n\nMitwirkungsrechte nur dann vollumf\u00e4nglich wahrnehmen \n\nk\u00f6nnen, wenn beratungsrelevante EU-Dokumente den \n\nParlamentarierinnen und Parlamentariern zeitnah und \n\nvollst\u00e4ndig in ihrer Muttersprache zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. Schon allein im Hinblick auf die Beteiligungs-\n\nrechte der nationalen Parlamente im Rahmen der Subsidi-\n\narit\u00e4tsfr\u00fchwarnsysteme ist eine Reform der aktuellen \n\n\u00dcbersetzungspraxis dringend notwendig. \n\nEuropa lebt von seiner kulturellen und sprachlichen \n\nVielfalt und es gilt diese Vielfalt der Sprachen zu sch\u00fctzen \n\nund zu f\u00f6rdern. Dies ist und bleibt eine wichtige gemein-\n\nsame Aufgabe von uns allen. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nbesitzen jeweils mit ihrer Muttersprache in der EU den \n\nwichtigsten Schl\u00fcssel dazu, eine Verbindung zu ihrer \n\nHeimat Europa, aber auch zu den europ\u00e4ischen Institutio-\n\nnen aufzubauen. \n\nEs ist uns klar, dass das Bekenntnis zur europ\u00e4ischen \n\nVielsprachigkeit mit erheblichen \u00dcbersetzungskosten \n\nverbunden ist, \u00fcber die auch gesprochen werden muss. \n\nMan muss auch dar\u00fcber sprechen, dass bei der Sprach-\n\nvielfalt in Europa die manuelle \u00dcbersetzung Grenzen hat. \n\nAutomatische \u00dcbersetzungsverfahren werden die Zukunft \n\nsein. Daf\u00fcr braucht es Forschung und Entwicklung f\u00fcr \n\n\u00dcbersetzungstechnologien. Die EU nennt das \u201ecracking \n\nthe language barrier\u201c in ihrer digitalen Agenda, und auch \n\n\u00fcber diese Kosten muss gesprochen werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung weisen Sie darauf hin, dass weniger als 20 % \n\nder Bediensteten der Europ\u00e4ischen Kommission \u00fcber \n\nDeutsch-Kenntnisse verf\u00fcgten und dass die praktische \n\nAnwendung der deutschen Sprache als Arbeitssprache \n\nst\u00e4rker mit Leben zu f\u00fcllen sei. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir sehen den Zusammenhang mit der erw\u00fcnschten \n\n\u00dcbersetzungsdienstleistung nicht. Auch sind hierf\u00fcr ganz \n\nandere Ma\u00dfnahmen notwendig als f\u00fcr die Sicherstellung \n\nder zeitnahen \u00dcbersetzung von Unterlagen. Dann m\u00fcssten \n\nSie von der F\u00f6rderung von Deutsch-Kursen f\u00fcr EU-\n\nBeamtinnen und -beamte schreiben. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDann f\u00e4nde sich in Ihrem Antrag zumindest ein Hinweis \n\nauf eine positive ausw\u00e4rtige Kulturpolitik wieder, die \n\nDeutsch als Fremdsprache in den Schulen der EU-\n\nMitgliedsstaaten f\u00f6rdert, um so auch Deutsch als Arbeits-\n\nsprache in den EU-Institutionen zu f\u00f6rdern. Nichts davon \n\nist in Ihrem Antrag zu lesen. Ihr Antrag ist leider ohne \n\nSubstanz und enth\u00e4lt keinen einzigen Vorschlag, wie Ihre \n\nForderungen eigentlich verwirklicht werden sollen. \n\nWir k\u00f6nnen diesem Antrag nicht zustimmen und werden \n\nuns der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Es gibt den Wunsch \n\nnach einer zweiten Runde. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Schiemann. Sie haben das Wort, Herr Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! In meinem \n\nersten Redebeitrag habe ich versucht, deutlich zu machen, \n\nwie wichtig ein Europa in Vielfalt ist. Es ist wichtig, dass \n\nm\u00f6glichst viele V\u00f6lker ihre Muttersprache in die Arbeit \n\ndieser Europ\u00e4ischen Union einbringen k\u00f6nnen. Dieser \n\nStaatenverbund ist eben etwas anderes als ein Einheits-\n\nstaat mit einer einheitlichen Amts- und Arbeitssprache. \n\nWir haben Vielfalt; diese m\u00f6chte ich nicht missen. Dazu \n\ngeh\u00f6ren \u00fcbrigens noch \u00fcber 60 Minderheitensprachen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie will Ihnen doch niemand nehmen!) \n\n24 Amts- und Arbeitssprachen gibt es. Deutsch geh\u00f6rt zu \n\ndiesen 24. Ich bin froh, dass wir heute \u00fcber dieses Thema \n\nsprechen k\u00f6nnen; denn das, was meine Vorrednerin von \n\nden LINKEN hier abgeliefert hat, ist Ausdruck entweder \n\nvon Arroganz oder von Ignoranz. Sie von den LINKEN \n\nhaben anscheinend kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass Sprache \n\nnicht nur ein Mittel zur Beschreibung von technischen \n\nAbl\u00e4ufen ist. Sprache in ihrer Vielfalt ist in Europa \n\nKulturtr\u00e4ger, Gewissen, Erinnerung. Sie erleichtert auch \n\ndie Verst\u00e4ndigung zwischen den V\u00f6lkern. Wer seine \n\nMuttersprache nicht achtet, der wird auch die Sprachen \n\nseiner Nachbarn nicht sch\u00e4tzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDas k\u00f6nnen Sie von vielen, vielen Menschen, die Gro\u00dfes \n\ngeleistet haben, lernen. Ich wiederhole es: Wer sich selbst \n\nnicht achtet, wird auch seinem Gegen\u00fcber schlecht \n\ngegen\u00fcberstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Der wird nicht geachtet!) \n\nMuttersprache ist etwas, was Werte beschreibt und an die \n\nn\u00e4chsten Generationen weitergibt. \n\nMein Kollege hat vorhin mit Vehemenz auf Goethe, \n\nSchiller, Fichte und Lessing hingewiesen. Deren Werke \n\nsind in unserer Muttersprache verfasst, in der Sprache, die \n\nuns gepr\u00e4gt hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nUnsere Muttersprache hat uns auch in dunklen Zeiten \n\ngepr\u00e4gt, von denen wir Abstand halten wollen. \n\nIch spreche auch noch meine sorbische Muttersprache, \n\nund darauf bin ich stolz. Es ist das legitime Recht einer \n\njeden Nation, die Forderung zu erheben, die eigene \n\nMuttersprache m\u00f6ge in den gro\u00dfen europ\u00e4ischen Instituti-\n\nonen vertreten sein. \n\nIn der franz\u00f6sischen Verfassung ist klar definiert: Die \n\nSprache der Franz\u00f6sischen Republik ist Franz\u00f6sisch. \n\nDarauf k\u00f6nnen die Franzosen stolz sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 980 \n\nWir haben eine solche Regelung in unserer Verfassung \n\nnicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Noch nicht!) \n\nWir haben sie nicht. Aber wir d\u00fcrfen unsere Mutterspra-\n\nche leben und ihre Verwendung auch in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion entsprechend einfordern. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ihre Sprache  \n\nwill Ihnen doch niemand wegnehmen, Herr \n\nSchiemann! Warum vermitteln Sie den Eindruck, \n\nwir wollten die Muttersprachen verbieten?) \n\n\u2013 Sie sind aufgeschreckt, weil Sie jetzt erst mitbekom-\n\nmen, welche Ignoranz Ihre Vertreterin hier zum Ausdruck \n\ngebracht hat. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sie  \n\nhat von der Vielfalt gesprochen!) \n\nJetzt komme ich zu dem n\u00e4chsten Punkt, den Mehrkosten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen auch auf \n\nS\u00e4chsisch reden! Dann ist es einfacher!) \n\nIch sage Ihnen: Wer diese Europ\u00e4ische Union wegen ihrer \n\nSprachenvielfalt kritisiert und die daraus entstehenden \n\nMehrkosten beklagt, der s\u00e4gt an der Zukunft dieser \n\nEurop\u00e4ischen Union und bringt Sargn\u00e4gel ein; denn die \n\nSprache verbindet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nLetzter Punkt! Die B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union sind \n\nTeil der Entwicklung dieser Europ\u00e4ischen Union. Sie \n\nhaben das Recht, nicht nur Petitionen an die Europ\u00e4ische \n\nUnion zu \u00fcbermitteln; sie haben auch das Recht, mitzuge-\n\nstalten. Deshalb erwarte ich, dass zum Beispiel bei \u00f6ffent-\n\nlichen Konsultationen diejenigen, die sich in ihrer Mutter-\n\nsprache einbringen wollen, das Recht haben, dies zu tun, \n\ndas hei\u00dft, die Muttersprache als Amtssprache zu nutzen, \n\nob es Polnisch, Slowenisch, Kroatisch, Litauisch, Franz\u00f6-\n\nsisch oder eben Deutsch ist. Dieses Recht dem B\u00fcrger \n\nEuropas abzuschneiden, was die LINKEN wollen, und \n\nSprache nur als Mitteilungsmittel herabzuw\u00fcrdigen, das \n\nlehnen wir deutlich ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dieser Antrag \n\nenth\u00e4lt vielleicht nicht alle Punkte, die von meinen \n\nVorrednern noch vorgeschlagen worden sind. Es mag \n\nsein, dass wir das eine oder andere vergessen haben. Aber \n\nauf einen wichtigen Umstand haben wir hingewiesen: \n\ndass auch Deutsch als Arbeitssprache in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion angewendet werden muss \u2013 so, wie es vertraglich \n\nzugesichert worden ist. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Herr Abg. Mann. Sie haben das Wort, \n\nHerr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte die zweite \n\nRunde nutzen, um kurz zu reagieren \u2013 daf\u00fcr sind zweite \n\nRunden im Regelfall da \u2013, und zwar auf die \u00c4u\u00dferungen \n\nder Vorredner von den Oppositionsfraktionen. \n\nIch beginne chronologisch: Frau Klotzb\u00fccher, Sie haben \n\nKritik an unserem Antrag ge\u00fcbt. Ja, die EU hat \n\n24 Amtssprachen. Sie hat aber nur drei Arbeits- oder \n\nVerfahrenssprachen. Das ist ein Unterschied. Dieser \n\nHinweis ist wichtig. Wir haben diesen Antrag eingebracht, \n\nweil dieser Unterschied auch praktische Auswirkungen \n\nhat. \n\nFrau Maicher, Sie haben \u00c4hnliches angesprochen und \n\nauch interessante Vorschl\u00e4ge gemacht. Es steht Ihnen frei, \n\neinen eigenen Antrag zu stellen. Aber es gibt einen Unter-\n\nschied zwischen Anspruch und Wirklichkeit, der in den \n\nvon Ihnen zitierten Worten \u201ecracking the language bar-\n\nrier\u201c im sch\u00f6nsten EU-Deutsch zum Ausdruck kommt. Da \n\ndieser Unterschied besteht, werden die praktische Zu-\n\nsammenarbeit und das Verhandeln auf europ\u00e4ischer Ebene \n\nmanchmal erschwert. Es lohnt sich, gemeinsam dar\u00fcber \n\nnachzudenken, was man tun kann. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAuch ein Wort an die AfD-Fraktion: Frau Petry, ich wei\u00df \n\nnicht, was wir durch Ihren Wortbeitrag gelernt haben \u2013 \n\nau\u00dfer, dass Sie kein Thema haben. Die einzige Frage, die \n\noffen bleibt: Wenn Sie denn heute mit Br\u00fcssel telefoniert \n\nhaben, hat Ihnen Herr Lucke noch geantwortet? Das \n\nw\u00fcrde mich wirklich interessieren. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nEtwas Inhaltliches haben Sie nicht vorzuweisen?) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Aber immer. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Klotzb\u00fccher. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nMann, in Ihrem Antrag ist st\u00e4ndig von \u201eArbeitssprache\u201c, \n\nnicht von \u201eVerfahrenssprache\u201c die Rede. Wenn Sie etwas \n\nanderes gemeint haben, dann h\u00e4tte ich meine Rede viel-\n\nleicht anders gestaltet. Insofern m\u00fcssten Sie noch einmal \n\n\u00fcber die Zielrichtung Ihres Antrags nachdenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Frage? \n\nHolger Mann, SPD: \u201eArbeitssprache\u201c und \u201eVerfahrens-\n\nsprache\u201c \u2013 man merkt wieder: Verst\u00e4ndnis von Sprache ist \n\nnicht einfach. Wir haben darunter genau das verstanden: \n\ndass eine Arbeitssprache eine Verfahrenssprache ist. Sie \n\nk\u00f6nnen auch nachschlagen, um festzustellen, dass beides \n\nsynonym gebraucht wird. Aber vielleicht streiten wir noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 981 \n\nein bisschen \u00fcber die Spiegelstriche; vielleicht lohnt es \n\nsich sogar. Ich glaube jedenfalls, dass es sich lohnt, f\u00fcr \n\nunsere Sprache zu werben, denn sie ist Teil unseres \n\nKulturguts. Genau deswegen ist sie eben manchmal auch \n\nunbequem und schwer, und das nicht nur f\u00fcr Ausl\u00e4nder. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben eine sch\u00f6ne Spra-\n\nche. So viel kann man, denke ich, sagen. Die deutsche \n\nSprache, insbesondere das s\u00e4chsische Deutsch, ist eine \n\nsch\u00f6ne Sprache. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEinfach ist jedoch noch nicht einmal die Aussprache. \n\nAllein den k\u00fcrzesten Satz meiner Geburtsstadt zu verste-\n\nhen, bedarf es jahrelangen Trainings: \u201eNu, nuu, nunu oder \n\nauch nuh\u201c. Das kann je nach Intonation, Mimik der \n\nAusf\u00fchrung oder der Frage des Empf\u00e4ngers hei\u00dfen: \u201eJa\u201c, \n\n\u201ena ja\u201c, \u201enun ja, jetzt aber nicht\u201c oder auch \u201enun ja, was \n\nauch immer du gerade gesagt hast, ich habe dir zwar nicht \n\nzugeh\u00f6rt, aber ich wollte dir die Antwort nicht schuldig \n\nbleiben.\u201c \n\nWie, frage ich Sie nun, muss man sich die Arbeit in einer \n\nInstitution vorstellen, in der 28 Staaten in aktuell \n\n24 Sprachen als Amtssprachen und drei als Arbeitsspra-\n\nchen zusammenarbeiten sollen und wollen? Vermutlich \n\nbabylonisch, in jedem Fall aber spannend. Und wie, frage \n\nich Sie, m\u00fcssen sich \u00dcbersetzer und Dolmetscher f\u00fchlen, \n\nwenn die Politik dann noch S\u00e4tze erzeugt wie \u2013 ich zitiere \n\nbewusst ohne Namensnennung aus einer Rede der letzten \n\nLegislatur \u2013: \u201eIm Umkehrschluss f\u00fchrt eine dezentrale \n\nF\u00f6rderung zu wechselnden Zust\u00e4ndigkeiten, einer Viel-\n\nzahl von F\u00f6rderstellen an unterschiedlichen Orten, einem \n\nsteigenden Verwaltungsaufwand etc. Das hei\u00dft, die \n\nDezentralisierung der F\u00f6rderung in den verschiedenen \n\nBeh\u00f6rden und Institutionen w\u00fcrde eine F\u00f6rderpolitik aus \n\neinem Guss nur erschweren. Sicherlich bergen diese \n\nF\u00f6rderverfahren noch Potenziale f\u00fcr Optimierungen, die \n\nletztlich ausgesch\u00f6pft werden m\u00fcssen, um den s\u00e4chsi-\n\nschen Haushalt zu schonen. Insbesondere sei hier eine \n\nVereinfachung der F\u00f6rderverfahren genannt.\u201c \n\nWir w\u00fcrde wohl die R\u00fcck\u00fcbersetzung dieser in 24 Amts-\n\nsprachen \u00fcbersetzten Passagen lauten? \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nH\u00e4tte man nicht einfach sagen k\u00f6nnen: Die F\u00f6rderung aus \n\neiner Hand ist einfacher und g\u00fcnstiger? \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSo klar und einfach kommunizieren wir gerade in der \n\nPolitik zu selten. Davon will ich mich selbst nicht aus-\n\nnehmen. Kurzum, man muss sicher Verst\u00e4ndnis haben f\u00fcr \n\n\u00dcbersetzer und Dolmetscher, welche die deutsche Version \n\nnicht als erste, aber immer \u00f6fter als zweite Arbeitssprache \n\nin der EU anbieten. Dennoch, und damit wieder zum \n\nernsteren Teil dieses Antrages: Jede und jeder, der die \n\ndeutsche Sprache erlernt, zumal die Nichtmuttersprachler, \n\nhaben Anerkennung und Unterst\u00fctzung verdient. Wir \n\nSachsen haben ein Interesse daran, dass uns die Institutio-\n\nnen der EU verstehen und mit uns eine Sprache sprechen. \n\nGenauso haben wir ein Interesse daran, dass wir uns in \n\nden Institutionen verst\u00e4ndlich machen k\u00f6nnen. \n\nDies zu unterst\u00fctzen, ist Anliegen dieses Antrages. Ich \n\nw\u00fcrde mich freuen, wenn Sie diesen Antrag unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnten. Denn wir k\u00f6nnen alles, was wir lernen, auch \n\nhochdeutsch. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Frau Dr. Petry? Immer aufstehen, dann \n\nerkennt man genau, was der oder die Abgeordnete will. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Ich w\u00fcrde gern meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen aus der ersten Runde noch einige hinzuf\u00fcgen. \n\nEs ist bem\u00e4ngelt worden, dass wir offensichtlich Europa \n\nnicht verstanden haben. Ich glaube, wir haben Europa \n\nsehr gut verstanden. Wenn wir eines verstanden haben, \n\ndann ist es, dass in dieser Europ\u00e4ischen Union f\u00fcr viel zu \n\nviele Dinge viel zu wenig Zeit ist. Woran liegt das? Das \n\nliegt daran, dass diese EU wahrhaftig ein B\u00fcrokratie-\n\nmonster ist und immer mehr Kompetenzen an sich zieht, \n\ndie nach dem Prinzip der Subsidiarit\u00e4t auch sehr gut \n\nanderswo gel\u00f6st werden k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeswegen bekr\u00e4ftige ich unsere Forderung aus der ersten \n\nRunde nach mehr Subsidiarit\u00e4t und einer R\u00fcckverlage-\n\nrung vieler EU-Kompetenzen auf die nationale Ebene. \n\nWenn wir Dinge in Sachsen regeln wollen, dann regeln \n\nwir sie gerne in Sachsen und nicht im Bund. Dann fordern \n\nwir auch nicht, dass im Bundesrat mehr S\u00e4chsisch ge-\n\nsprochen werden soll, damit die s\u00e4chsischen Belange in \n\nBerlin gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, sondern wir regeln sie in \n\nDresden. Nichts anderes ist es, wenn wir es auf die EU-\n\nEbene \u00fcbertragen, zu sagen, Dinge, die in den National-\n\nstaaten gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, sollen in der jeweiligen \n\nMuttersprache und bitte sch\u00f6n im jeweiligen Parlament \n\ngel\u00f6st werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeil Sie sich \u00fcber den Kontakt nach Br\u00fcssel am\u00fcsiert \n\nhaben: Es hilft, mit den Leuten vor Ort zu reden und \n\nfestzustellen, dass f\u00fcr unsere EU-Parlamentarier und f\u00fcr \n\nIhre die fehlenden deutschen \u00dcbersetzungen wahrschein-\n\nlich nicht das Hauptproblem darstellen, sondern vielmehr \n\nder gro\u00dfe Zeitmangel, sich mit wichtigen Vorlagen zu \n\nbesch\u00e4ftigen. Auch diesem Zeitproblem kann man entge-\n\ngentreten, indem man nur die wichtigen Dinge \u2013 und eben \n\nnicht die Topflappen, die Handschuhe und andere Dinge \u2013 \n\nauf EU-Ebene verhandelt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDaher bleiben wir dabei: Wir werden diesem Antrag unter \n\nSchmerzen zustimmen, weil wir ihn f\u00fcr einen kleinen \n\nSchritt auf einem etwas l\u00e4ngeren Weg halten, aber man \n\nsoll ja die kleinen Schritte goutieren. Wir hoffen darauf, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 982 \n\ndass es in Zukunft mit Antr\u00e4gen der AfD-Fraktion in \n\ndiesem Hohen Haus \u00e4hnlich passiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\ndie Staatsregierung. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, \n\nHerr Staatsminister Jaeckel. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Ja, \n\nheute bin ich sehr viel gefordert. \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordneten des S\u00e4chsischen Landtags! \u201eIn line with Article \n\n78 (1) \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nof the General Regulation, eligible expenditure is ex-\n\npenditure \u2013 h\u00f6ren Sie bitte erst einmal zu, Frau Pinka \u2013 \n\npaid by beneficiaries in implementing the operations and \n\nthe corresponding public contribution paid or due to be \n\npaid to the beneficiaries according to the conditions \n\ngoverning the public contribution.\u201d \u2013 \u00dcbrigens \u00fcbergebe \n\nich diesen Text f\u00fcr die Stenografen, damit das ins Proto-\n\nkoll gehen kann. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Ich lese Ihnen einmal die \n\ndeutsche \u00dcbersetzung vor: \u201eNach Artikel 78 Abs. 1 der \n\nAllgemeinen Verordnung sind die zuschussf\u00e4higen Aus-\n\ngaben diejenigen Ausgaben, die die Beg\u00fcnstigten f\u00fcr die \n\nDurchf\u00fchrung der Vorhaben get\u00e4tigt haben und die \n\nentsprechende \u00f6ffentliche Beteiligung, die gem\u00e4\u00df den \n\nBestimmungen f\u00fcr die \u00f6ffentliche Beteiligung an die \n\nBeg\u00fcnstigten gezahlt wurde oder zu zahlen ist.\" Wenn Sie \n\njetzt nichts verstanden haben, dann k\u00f6nnen Sie sich \n\ngl\u00fccklich sch\u00e4tzen, dass Sie nicht in der s\u00e4chsischen \n\nVerwaltung arbeiten; denn das, was ich hier zitiert habe, \n\nstammt aus den Leitlinien der Kommission zum Ab-\n\nschluss der F\u00f6rderperiode 2007 bis 2013 und ist mir in \n\nmeiner T\u00e4tigkeit als Staatssekret\u00e4r im Staatsministerium \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft vorgelegt worden. \n\nDies ist ein Beispiel f\u00fcr Dokumente der EU, die wir nie \n\nauf Deutsch erhalten, obwohl dies eine der Arbeitsspra-\n\nchen der EU ist. Ich darf erg\u00e4nzen, dass der Umfang \n\nallein dieses Dokumentes 50 Seiten betr\u00e4gt und Fehler \n\nbeim Abschluss der F\u00f6rderperiode zu erheblichen finanzi-\n\nellen Folgen f\u00fcr uns f\u00fchren k\u00f6nnen. Aus diesem Grund ist \n\nes f\u00fcr die Staatsregierung eine selbstverst\u00e4ndliche und im \n\neigenen Interesse liegende Pflicht, sich auch weiterhin f\u00fcr \n\nDeutsch als gleichwertige Arbeitssprache in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union einzusetzen. \n\nFrau Klotzb\u00fccher, ich glaube, Sie sind relativ schnell \n\neinem Reflex anheimgefallen, dass Sie von Scheinheilig-\n\nkeit und dem Willen der deutschen Vorherrschaft auf dem \n\nSprachsektor gesprochen haben. Wenn Sie den Antrag \n\ngenau anschauen, steht da das Verb \u201eangewandt wird\u201c. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\n \u201e\u2026 Deutsch als gleichberechtigte Arbeitssprache ange-\n\nwandt wird.\u201c Ich kann Ihnen aus meiner Verwaltungspra-\n\nxis berichten \u2013 und ich bin v\u00f6llig unverd\u00e4chtig, dass ich \n\ndort mit der englischen oder der franz\u00f6sischen Sprache \n\nnicht zurechtk\u00e4me \u2013, dass es ein ausgesprochen gro\u00dfes \n\nBem\u00fchen um Sprachkompetenz in Deutschland gibt. Ich \n\nkenne keine europ\u00e4ische Bev\u00f6lkerungsgruppe, in der es \n\nnicht ein solch starkes Bem\u00fchen um Sprachkompetenz \n\ngibt. \n\nIch kann Ihnen aber berichten, dass das, was Ihnen dort \n\nvorgelegt wird, zu einem tats\u00e4chlichen Wettbewerbsnach-\n\nteil f\u00fcr die deutsche Wirtschaft, die deutsche Industrie, die \n\ndeutschen Arbeitnehmer, die deutschen Verwaltungen \n\nf\u00fchrt und nat\u00fcrlich auch Schwierigkeiten bei der anwaltli-\n\nchen Beratung erzeugt. Mir sind F\u00e4lle bekannt, in denen \n\nin den gro\u00dfen deutschen Anwaltskanzleien zwar der \n\nVersuch einer \u00dcbersetzung gemacht worden ist, aber die \n\nFeinheit der Sprache, gerade wenn es um juristische \n\nDokumente geht, zu mehreren Auslegungen f\u00fchrt. Dabei \n\nist es v\u00f6llig unstreitig, dass Englisch als lingua franca \n\nauch in der EU gelebt wird. Es ist eine einfach erlernbare \n\nSprache \u2013 das haben Sie gesagt. F\u00fcr die Alltagssprache ist \n\ndas richtig, aber das Problem entsteht, wenn es sich um \n\ndie fachsprachlichen Anteile handelt. Dabei entstehen \n\nwirklich gro\u00dfe Nachteile. \n\nInsofern, Frau Dr. Maicher \u2013 ich glaube, Sie waren es: \n\n\u201eCracking the language barrier\u201c \u2013 ein interessanter An-\n\nsatz. Ich habe den angewandt. Ich habe mehrere Daten-\n\nbanken bem\u00fcht und \u00fcbrigens auch die offizielle EU-\n\nDatenbank zur \u00dcbersetzung. Es gibt eine EU-Datenbank \n\nzur \u00dcbersetzung. Darin k\u00f6nnen Sie deutsche oder engli-\n\nsche Texte einstellen und in die jeweilige Sprache hin und \n\nher \u00fcbersetzen lassen. Ohne eine ausgewiesene Sprach-\n\nkompetenz in der jeweiligen Zielsprache \u2013 darin gebe ich \n\nIhnen recht \u2013 werden Sie aber auch mit den zurzeit \n\nverf\u00fcgbaren Online-Strukturen bei den \u00dcbersetzungs-\n\ndiensten nicht hinreichend weiterkommen. Insofern fand \n\nich Ihren Ansatz interessant, dar\u00fcber nachzudenken, wie \n\nman das weiter verbessern kann. Ich glaube, das ist ein \n\nWeg f\u00fcr die Vielfalt an Dokumenten. Mir haben aber \n\nFachleute aus den Dolmetscherdiensten berichtet, dass \n\nman noch einen langen Weg vor sich habe. \n\nMeine Damen und Herren! Das sind die Gr\u00fcnde, warum \n\nich den vorliegenden Antrag aus exekutiver Sicht aus-\n\ndr\u00fccklich unterst\u00fctze. \n\nIch h\u00e4tte gerne noch die Gelegenheit genutzt, um zwei \n\nHinweise zu geben, was mir als Europaminister Sorgen \n\nmacht. J\u00fcngsten Meldungen zufolge ist der R\u00fcckgang der \n\nZahl derjenigen, die weltweit Deutsch lernen, gestoppt \n\nworden. Mehr als 15 Millionen Kinder, Jugendliche und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 983 \n\nErwachsene erlernen derzeit unsere Mutter- als Fremd-\n\nsprache, davon zwei Drittel in Europa. Allein in unserem \n\nNachbarland Polen sind es zwei Millionen. Deshalb \n\nmache ich mir \u00fcber die Nachrichten aus Frankreich \n\nmassive Gedanken. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ja!) \n\nDort plant die sozialistische Bildungsministerin, bereits \n\nab dem n\u00e4chsten Jahr den Deutschunterricht an den \n\nstaatlichen Schulen zusammenzustreichen. Es wird damit \n\nbegr\u00fcndet, dass der Deutschunterricht zu elit\u00e4r sei. Ich \n\nm\u00f6chte nicht an Sebastian Fischer anschlie\u00dfen. Er hat \n\ndazu schon ein paar gute Bemerkungen gemacht. Ich \n\nwerde aber daf\u00fcr werben. Wir haben mehrere Gespr\u00e4che \n\nmit Senatsvertretern \u2013 das ist das Bundesratspendant in \n\nFrankreich. Ich werde \u00fcberall daf\u00fcr werben, dass der \n\nDeutschunterricht an den staatlichen Schulen in Frank-\n\nreich erhalten bleibt, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ngenauso wie ich es als Sch\u00fcler nicht als nachteilig emp-\n\nfunden habe, die franz\u00f6sische und die russische Sprache \n\nzu erlernen. \n\nEine letzte Bemerkung zu Ihrem Euroskeptizismus, Frau \n\nPetry. Wir stellen fest, dass sich in der Bundesratstages-\n\nordnung \u2013 wenn Sie einen Vergleich zu der Zeit vor dem \n\nAmtswechsel in der Kommission zu Jean-Claude Juncker \n\nziehen \u2013 die Anzahl der Tagesordnungspunkte mit EU-\n\nSachverhalten von durchschnittlich 70 auf 20 reduziert \n\nhat. Das hei\u00dft, es gibt derzeit klare Signale, dass sich die \n\nFokussierung, die Jean-Claude Juncker als Kommissions-\n\npr\u00e4sident vorgegeben hat, bereits in den Bundesratsver-\n\nfahren widerspiegelt. Es ist unsere gemeinsame Aufgabe, \n\nund dazu m\u00f6chte ich alle Fraktionen im S\u00e4chsischen \n\nLandtag aufrufen, darauf zu achten, dass es auch so bleibt. \n\nDann k\u00f6nnen wir dem Euroskeptizismus, der nicht von \n\nallen in diesem Parlament vertreten wird, wirksam entge-\n\ngentreten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDr. Jaeckel machte seine Ausf\u00fchrungen f\u00fcr die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nBitte das Mikrofon anmachen!) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Immer noch nicht!) \n\nHerr Kollege Wehner hat das Mikrofon ausgeschaltet. Das \n\nbin ich gar nicht gew\u00f6hnt. \n\n(Heiterkeit) \n\nHerr Dr. Jaeckel machte seine Ausf\u00fchrungen als Staats-\n\nminister f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nSchlusswort. Das Schlusswort haben die Fraktionen der \n\nCDU und der SPD. Ich schaue jetzt, wer das Schlusswort \n\n\u00fcbernehmen m\u00f6chte. \u2013 Herr Kollege Schiemann erhebt \n\nsich und kommt nach vorn zum Rednerpult. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, die \n\nDebatte hat gezeigt, dass es eine Vielzahl von Mitgliedern \n\ndieses Hohen Hauses gibt, die dem sehr positiv gegen\u00fcber \n\neingestellt sind, dass die Europ\u00e4ische Union ihre vertrag-\n\nlichen Bindungen umsetzt und Deutsch als Verhandlungs- \n\nund Arbeitssprache in der Realit\u00e4t st\u00e4rker genutzt wird. \n\nWir haben uns daran erinnert, wie wichtig es ist, seine \n\neigene Muttersprache zu achten. Ich glaube, in einigen \n\nRedebeitr\u00e4gen von der Koalition ist deutlich gemacht \n\nworden, dass wir f\u00fcr Mehrsprachigkeit stehen, f\u00fcr eine \n\nMehrsprachigkeit, die diese Europ\u00e4ische Union bei ihrer \n\nGr\u00fcndung geschaffen hat und die sie auch in Zukunft als \n\neine starke Union zusammenhalten soll, und das auch mit \n\ndem Farbtupfer der deutschen Sprache. Ich w\u00fcrde mich \n\nfreuen, wenn Sie dem Antrag zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der einbringenden Fraktionen, vorgetragen von \n\nHerrn Kollegen Schiemann. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle die Drucksa-\n\nche 6/1285 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Einige Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Anzahl von Stimm-\n\nenthaltungen. Damit ist die Drucksache 6/1285 beschlos-\n\nsen worden und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nzum \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 984 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\n\u2013 Erarbeitung eines \u201eS\u00e4chsischen Aktionsplanes zur Umsetzung des \n\n\u00dcbereinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte von Menschen mit \n\nBehinderungen (UN-Behindertenrechtskonvention) als ein verbindliches \n\nmenschenrechtliches Instrumentarium\u201c \n\nDrucksache 6/1384, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\n\u2013 UN-Behindertenrechtskonvention im Freistaat Sachsen voranbringen \n\nDrucksache 6/1191, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWie Sie sehen, unterst\u00fctzen uns zu diesen Themen wieder \n\nGeb\u00e4rdensprachdolmetscher, die ich ganz herzlich begr\u00fc-\n\n\u00dfe. Auch diese haben schon einen langen Arbeitstag hinter \n\nsich. Insofern bitte ich die Redner, ihre Redegeschwin-\n\ndigkeit angemessen zu gestalten. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur ersten \n\nRederunde. Die Reihenfolge lautet: DIE LINKE,  \n\nGR\u00dcNE, CDU, SPD, AfD und Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non DIE LINKE Herr Kollege Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! Herr \n\nPr\u00e4sident und meine Damen und Herren Mitglieder des \n\nPr\u00e4sidiums des S\u00e4chsischen Landtags, zun\u00e4chst herzli-\n\nchen Dank daf\u00fcr, dass Sie es bei diesem wichtigen Thema \n\nerneut erm\u00f6glichen, dass die Debatte mit Geb\u00e4rden-\n\nsprachdolmetschern begleitet wird. Insofern ist sowohl f\u00fcr \n\ndie hier im Saal anwesenden h\u00f6rbehinderten Menschen \n\nals auch f\u00fcr die h\u00f6rbehinderten Menschen drau\u00dfen an den \n\nBildschirmen die M\u00f6glichkeit gegeben, die Debatte zu \n\nverfolgen. Nochmals vielen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Die hier zur Entscheidung \n\nstehenden Antr\u00e4ge kommen zu einem guten Zeitpunkt, \n\nnicht nur, weil morgen der 1. Mai ist und unter anderem \n\nbessere Bedingungen f\u00fcr die Besch\u00e4ftigung von Men-\n\nschen mit Behinderungen eingefordert werden, sondern \n\nauch weil n\u00e4chste Woche, am 5. Mai, anl\u00e4sslich des \n\neurop\u00e4ischen Protesttages zur Gleichstellung von Men-\n\nschen mit Behinderungen mit zahlreichen Aktionen auf \n\ndie Situation von Menschen mit Beeintr\u00e4chtigungen \n\nbundesweit darauf aufmerksam gemacht und sich daf\u00fcr \n\neingesetzt werden wird, dass alle Menschen gleichberech-\n\ntigt an der Gesellschaft teilhaben sollen und k\u00f6nnen. \n\nSeit 20 Jahren veranstalten Verb\u00e4nde und Organisationen \n\nder Behindertenhilfe und -selbsthilfe rund um den 5. Mai \n\n\u00fcberall in Deutschland Podiumsdiskussionen, Informati-\n\nonsgespr\u00e4che, Demonstrationen und andere Aktionen. \n\nDabei geht es darum, die Kluft zwischen dem im Grund-\n\ngesetz verankerten Anspruch auf Gleichberechtigung f\u00fcr \n\nalle Menschen und der Lebenswirklichkeit St\u00fcck f\u00fcr \n\nSt\u00fcck zu \u00fcberwinden. Genau zu diesem Zweck wird in \n\nDresden am 5. Mai, in der n\u00e4chsten Woche, um 17 Uhr \n\nam Neust\u00e4dter Bahnhof eine Parade der Vielfalt starten. \n\nBeendet wird diese gegen 19 Uhr am Goldenen Reiter. Ich \n\nlade alle ein, diese wunderbare Parade mit zu begleiten. \n\nSchwerpunktthema ist \u00fcbrigens Inklusion. Zu h\u00f6ren und \n\nmitzuerleben sein wird ein gleichnamiger Song der \n\nGruppe Blind Foundation. Den Text dazu hat Alexandra \n\nCremer geschrieben. Was da geschrieben steht und zu \n\nh\u00f6ren sein wird, kennzeichnet genau die Situation im \n\nFreistaat Sachsen. \n\nIch darf kurz daraus zitieren: \u201eHat in die UN-Konvention \n\nschon mal jemand reingesehn, denn bei der Umsetzung \n\nvor Ort muss dringend was geschehn. Die Barrieren in \n\nden K\u00f6pfen sind die Steine auf dem Weg, habt ein biss-\n\nchen Mut und die Zweifel sind ganz schnell weggefegt! \n\nDie Vielfalt aller Unterschiede ist der Reichtum dieser \n\nWelt, und statt andre auszugrenzen, werden St\u00e4rken jetzt \n\ngez\u00e4hlt. Es ist in andern L\u00e4ndern doch schon l\u00e4ngst \n\nRealit\u00e4t: alle zusammen vom Kindergarten bis hin zur \n\nUniversit\u00e4t! Um dies in Deutschland zu erreichen, muss \n\nman erst einmal vor Gericht und trotz viel M\u00fche, Zeit und \n\nGeld ist Inklusion hier nicht in Sicht. Die Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit, mit andern Menschen umzugehn, fehlt bei vielen \n\nheute noch, ja, das kann man sehn. ,Handicap\u2018 bedeutet \n\nnicht,\u201c so hei\u00dft es weiter, \u201ewie gut man Golf spielen kann, \n\nsondern ,Einschr\u00e4nkung\u2018 im Leben, nicht nur dann und \n\nwann. F\u00fcr alle, die ein Leben lang sich aufgerieben haben, \n\nwas wollen wir, was wollen wir, was wollen wir denn \n\ndenen sagen? Denen, die nicht gehen, h\u00f6ren, sprechen, \n\ngreifen oder sehen. Und auch denen, die mehr Zeit brau-\n\nchen, etwas zu verstehen. Doch stehn wir im Moment nur \n\nda und schaun uns um und warten und hoffen einfach \n\nstark drauf, dass andre damit starten. Bildungsfern ist \n\nganz sch\u00f6n nah und muss oft gar nicht sein! Ja, denn \u00b4ne \n\nChance braucht jeder hier, das leuchtet doch wohl ein. \n\nBildungsnah und doch so fern, macht das wirklich einen \n\nSinn? Erstmal ich und dann lang nichts, wo wollen, wo \n\nwollen wir, wo wollen wir denn damit hin? Nicht dr\u00e4n-\n\ngeln, sondern T\u00fcr aufhalten, nicht nur selbst durchgehen, \n\nein L\u00e4cheln schenken, H\u00e4nde reichen: Ist das so schwer \n\nzu verstehn? Wir alle d\u00fcrfen in uns gehen und ersthaft \n\nfragen: Was w\u00fcnschen wir f\u00fcr unser Morgen, was kann \n\nich dazu beitragen?\u201c \n\nGanz einfach, meine Damen und Herren, das ist Inklusi-\n\non. Lasst uns einen Ruck jetzt endlich auch in Sachsen \n\ngeben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 985 \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nDas ist ein guter Text, den wir uns zu Herzen nehmen \n\nsollten. \n\nMeine Damen und Herren! Grundlage f\u00fcr unseren Antrag, \n\nwie kann es anders sein, ist die seit dem Jahr 2009 in \n\nKraft getretene UN-Behindertenrechtskonvention. Meine \n\nDamen und Herren! Ich erlaube mir, Sie an Folgendes zu \n\nerinnern: Deutschland hat die internationalen Menschen-\n\nrechte in ihrer hervorgehobenen Stellung im Grundgesetz \n\nanerkannt und sich verpflichtet, die in dem menschen-\n\nrechtlichen \u00dcbereinkommen der Vereinten Nationen \n\nverbrieften Rechte in ihrer normativen Ausdifferenziert-\n\nheit zu achten, zu sch\u00fctzen und zu gew\u00e4hrleisten. Meine \n\nDamen und Herren! Es ist eine andere, engagierte Heran-\n\ngehensweise im Freistaat Sachsen erforderlich. Auf die \n\nneuen Anforderungen in Politik und Recht haben wir hier \n\nin diesem Hohen Hause schon oft hingewiesen. Politik \n\nund Staat m\u00fcssen ihr Handeln konsequent an den Men-\n\nschenrechten und damit an den in der UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention zugrunde gelegten staatlichen Ver-\n\npflichtungen ausrichten. Darauf weist auch regelm\u00e4\u00dfig \n\ndie beim Institut f\u00fcr Menschenrechte etablierte Monito-\n\nringstelle hin. \n\nWie sieht es bei uns aus? Meine Damen und Herren! Wie \n\nhalten Sie es von der Koalition mit der Politik der Rechte? \n\nFrau Dr. Stange und Frau Staatsministerin Klepsch, beide \n\nStaatsministerinnen haben die Zeichen der Zeit anerkannt. \n\nDas haben wir auch in der letzten Haushaltsdebatte \n\ngesehen. Es verwundert mich aber schon und irritiert \n\nmich zudem auch, dass in der Rede des Ministerpr\u00e4siden-\n\nten \u201eSachsens Zukunft gestalten\u201c am Dienstag zum \n\nHaushalt der S\u00e4chsischen Staatskanzlei kein einziges Mal \n\nvon der Inklusion die Rede war. Das ist nicht hinnehmbar. \n\nEbenso verlor der Staatsminister f\u00fcr Wissenschaft, Arbeit \n\nund Verkehr, lieber Herr Martin Dulig, in dem es um die \n\nwichtigen Themen wie Arbeit, Wissenschaft, Technik und \n\nVerkehr geht, kein einziges Wort zu Fragen der Barriere-\n\nfreiheit und Inklusion, obwohl genau wir in der letzten \n\nLegislaturperiode dieses wichtige Thema auch hier \n\ndebattiert haben. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wirtschaft!) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, wenn die staatlichen Verpflich-\n\ntungen, die sich aus der UN-Behindertenrechtskonvention \n\nergeben, in ihrer Differenziertheit anerkannt und ange-\n\nnommen werden w\u00fcrden und daraus ein fortlaufendes, \n\nzielgerichtetes staatliches Arbeits- und Handlungspro-\n\ngramm entwickelt w\u00fcrde, dann w\u00fcrden Sie im Sinne der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention handeln. Unser Antrag \n\nhilft Ihnen dabei. Liebe Hanka Kliese, Sie haben das in \n\nden letzten beiden Tagen auch gesagt. Ich w\u00fcnsche Ihnen \n\nviel Kraft und Ausdauer, weil offenbar sehr viel von Ihnen \n\nabh\u00e4ngt, ob diese Themen hier auch weiter transportiert \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, bitte nutzen Sie die Erfahrun-\n\ngen anderer L\u00e4nder und erkennen Sie endlich die auf \n\nbreiter Basis erarbeiteten und koordinierten Umsetzungs-\n\nstrategien, die die Verwirklichung von Menschenrechten \n\nmerkbar f\u00f6rdern. Deswegen erfolgte diese erneute Initia-\n\ntive der Fraktion DIE LINKE. Aktions- und Ma\u00dfnahmen-\n\npl\u00e4ne zur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion sind nach unserer festen \u00dcberzeugung besondere \n\nInstrumentarien, um Priorit\u00e4ten fundierter setzen zu \n\nk\u00f6nnen. Dies vor allem deshalb, weil die UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention die grundlegenden Rechte von \n\nMenschen mit Behinderungen f\u00fcr alle Bereiche des \n\nLebens spezifisch beschreibt, meine Damen und Herren. \n\nUns geht es nicht, wie uns oft vorgeworfen wird, um \n\nAktionismus. Nein, es liegt auf der Hand: Aktionspl\u00e4ne \n\ndienen dazu, Regierungshandeln nachvollziehbarer und \n\ntransparenter zu machen und es durch die Beteiligung der \n\nZivilgesellschaft auf eine breite demografische Legitima-\n\ntionsbasis zu stellen. Hierbei gelten auch die Grunds\u00e4tze \n\nder Transparenz und Partizipation und eben nicht die der \n\nDiskriminierung. Ich wei\u00df, dass Pl\u00e4ne erst einmal nur \n\nPl\u00e4ne sind. Doch wir fordern Folgendes: Zeigen Sie eine \n\nklare Handlungsorientierung auf! Unser Antrag gibt Ihnen \n\nhierzu entsprechende Anregungen. Fertigen Sie einen \n\nPlan, der jederzeit messbar und \u00fcberpr\u00fcfbar ist. \n\nMeine Damen und Herren! Wir sind es ihnen schuldig, \n\nzumindest wenn es nach den in den statistischen Werten \n\nvom 31. Dezember 2012 erfassten 681 132 Menschen in \n\nSachsen geht, die eine k\u00f6rperliche, geistige, seelische \n\nund/oder Sinnesbeeintr\u00e4chtigung haben. Das sind immer-\n\nhin 16,5 % der Bev\u00f6lkerung, meine Damen und Herren. \n\nDas sind aber nur die Menschen, bei denen ein Anerken-\n\nnungsverfahren stattgefunden hat. Diejenigen, die kein \n\nInteresse an einem solchen Verfahren hatten, wurden nicht \n\nerfasst. Wir k\u00f6nnen also fast von einem Viertel der s\u00e4chsi-\n\nschen Bev\u00f6lkerung sprechen, um die wir uns zu k\u00fcmmern \n\nhaben. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, geben Sie \n\nsich einen Ruck und stimmen Sie den hier vorliegenden \n\nAntr\u00e4gen zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hat Herr Kolle-\n\nge Wehner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE den Antrag \n\neingebracht. Wir gehen in der Rednerreihe weiter. Eben-\n\nfalls einbringend ist die Fraktion GR\u00dcNE. Das Wort \n\nergreift nun Herr Kollege Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Am 26. M\u00e4rz dieses \n\nJahres fand bereits der sechste Jahrestag der Ratifizierung \n\nder UN-Behindertenrechtskonvention durch die Bundes-\n\nrepublik Deutschland statt. Im Freistaat Sachsen ist in \n\nBezug auf die Umsetzung der Konvention allerdings \n\nbisher nicht viel passiert. Die gro\u00dfen Weichenstellungen, \n\nmeine Damen und Herren, sind bislang ausgeblieben. Das \n\nist fatal, denn auch hier im Hohen Haus sind wir uns \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 986 \n\nhoffentlich dar\u00fcber einig, dass die Konvention einen \n\nMeilenstein f\u00fcr die Rechte von Menschen mit Behinde-\n\nrungen darstellt. \n\nDie Euphorie nach der Ratifizierung war sehr gro\u00df, auch \n\nhier im Freistaat. Ebenso waren die Erwartungen gro\u00df. \n\nWer jedoch z\u00fcgige Ver\u00e4nderungen in den Schl\u00fcsselberei-\n\nchen wie der Schule und der Barrierefreiheit f\u00fcr selbstver-\n\nst\u00e4ndlich hielt, wurde entt\u00e4uscht. F\u00fcr die Aussichten auf \n\neine umfassende Teilhabegerechtigkeit scheinen im \n\nFreistaat Sachsen die Voraussetzungen nicht viel besser \n\nals vor sechs Jahren geworden zu sein. Dabei handelt es \n\nsich bei der Konvention vom Rang her um ein Bundesge-\n\nsetz, das in allen Bundesl\u00e4ndern, eben auch in Sachsen, \n\numgesetzt werden muss. \n\nIn diesem Gesetz hei\u00dft es, meine Damen und Herren \u2013 \n\nund damit komme ich auch zu dem Anliegen unseres \n\nAntrags \u2013: \u201eDie Vertragsstaaten verpflichten sich, die \n\nvolle Verwirklichung aller Menschenrechte und Grund-\n\nfreiheiten f\u00fcr alle Menschen mit Behinderungen zu \n\ngew\u00e4hrleisten und zu f\u00f6rdern. Zu diesem Zweck ver-\n\npflichten sich die Vertragsstaaten zum einen, alle geeigne-\n\nten Gesetzgebungs- und Verwaltungsma\u00dfnahmen zur \n\nUmsetzung der in diesem \u00dcbereinkommen anerkannten \n\nRechte zu treffen, und zum anderen, alle geeigneten \n\nMa\u00dfnahmen zur \u00c4nderung der bestehenden Gesetze, \n\nVerordnungen und Gepflogenheiten zu treffen, die eine \n\nDiskriminierung f\u00fcr Menschen mit Behinderung darstel-\n\nlen.\u201c \n\nMit unserem Antrag schlagen wir der Staatsregierung nun \n\nvor, eine Expertise in Auftrag zu geben, in der das Lan-\n\ndesrecht des Freistaates daraufhin untersucht wird, wel-\n\ncher gesetzgeberische Handlungsbedarf hier besteht, und \n\nzwar gemessen am Ma\u00dfstab dieser Konvention. \n\nFrau Ministerin Klepsch, ich bin Ihnen f\u00fcr Ihre Stellung-\n\nnahme zu unserem Antrag, die Sie uns zugeleitet haben, \n\nsehr dankbar. Sie offenbaren darin unfreiwillig, wie \n\ndringend notwendig die Einholung externer Expertise ist. \n\nSie schreiben darin n\u00e4mlich, dass die Staatsregierung \n\nbereits mit Beschluss vom 27. M\u00e4rz 2012, also vor \u00fcber \n\ndrei Jahren, die Staatskanzlei und die Ministerien beauf-\n\ntragt habe, die \u00c4nderungen f\u00fcr die in die jeweilige Res-\n\nsortzust\u00e4ndigkeit fallenden Vorschriften dahin gehend zu \n\nveranlassen, dass die in der UN-Behindertenrechts-\n\nkonvention genannten Rechte verwirklicht werden. Das \n\nsteht in der Stellungnahme. Die laufende \u00dcberpr\u00fcfung des \n\nLandesrechts auf eventuellen Anpassungsbedarf an sich \n\n\u00e4nderndes Recht sei eine st\u00e4ndige Aufgabe der Staatsmi-\n\nnisterien und werde von ihnen in eigener Verantwortung \n\nwahrgenommen. \n\nLiebe Frau Ministerin Klepsch, Sie haben die letzten drei \n\nJahre ja nun wirklich nicht zu verantworten, aber sp\u00e4tes-\n\ntens in der Stellungnahme h\u00e4tte Ihnen doch auffallen \n\nm\u00fcssen, dass die anderen Ressorts ihre Verantwortung in \n\nden letzten drei Jahren dann doch nicht so wahrgenom-\n\nmen haben, wie es diese Stellungnahme suggeriert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWie sonst l\u00e4sst es sich erkl\u00e4ren, dass Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler mit sonderp\u00e4dagogischem F\u00f6rderbedarf noch \n\nimmer nicht frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen, ob sie eine F\u00f6rderschule \n\noder eine Regelschule besuchen? Bis heute wird auf die \n\ndiskriminierende Schulintegrationsverordnung und auch \n\nauf das Schulgesetz verwiesen, um Kindern mit F\u00f6rder-\n\nbedarf den Schulbesuch an einer Regelschule zu verwei-\n\ngern. Die entsprechenden \u00c4nderungen im Schulgesetz des \n\nFreistaates fehlen noch immer. \n\nNur fehlen sie nicht aufgrund eines Vers\u00e4umnisses im \n\nSchulressort; sie fehlen, weil diese \u00c4nderungen politisch \n\nnicht gewollt sind. Eltern und Kindern wird zugemutet, \n\nden gemeinsamen Schulbesuch mit den Freunden aus der \n\nKindertagesst\u00e4tte auf dem Klageweg zu erstreiten. So \n\ngeht s\u00e4chsisch, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas hei\u00dft, Sie k\u00f6nnen sich nicht einfach darauf verlassen, \n\ndass die Ressorts in ihrer eigenen Verantwortung die \n\nAnpassungen vornehmen, wenn der politische Wille dazu \n\nfehlt. Oder wie erkl\u00e4ren Sie es sich, Frau Klepsch, dass es \n\nin Sachsen nicht allen Menschen m\u00f6glich ist, direkt im \n\nWahllokal ihre Stimme abzugeben? Der Grund liegt darin, \n\ndass die gegenw\u00e4rtigen Wahlvorschriften hier im Frei-\n\nstaat, die insbesondere Menschen mit Behinderung die \n\nWahlaus\u00fcbung erm\u00f6glichen soll, eben zu kurz greifen. \n\nDas betrifft das Landeswahlgesetz, das Kommunalwahl-\n\ngesetz und die Landeswahlordnung. Auch die Vorschriften \n\nzur Barrierefreiheit der Wahlr\u00e4ume entfalten keine ausrei-\n\nchende Wirkung und widersprechen schon der Definition \n\nvon Barrierefreiheit. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Genau!) \n\nDie gegenw\u00e4rtigen Vorschriften, die beim Wahlvorgang \n\ndie Unterst\u00fctzung durch Dritte vorsehen, sind viel zu \n\nrestriktiv formuliert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nSie ber\u00fccksichtigen nicht, dass es \u00fcber das Nicht-\n\nLesenk\u00f6nnen und das Nicht-Schreibenk\u00f6nnen hinaus \n\neben auch Verst\u00e4ndnisprobleme geben kann, die eine \n\nweitergehende Unterst\u00fctzung an der Wahlurne erforder-\n\nlich machen. Fakt ist: Nach geltenden menschenrechtli-\n\nchen Standards sind auch die Wahlausschl\u00fcsse, wie sie die \n\nGemeindeordnung und die Landkreisordnung vorsehen, \n\nnicht zu rechtfertigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Gegensatz zu Ihnen, Frau Klepsch, ist Kollege Ulbig \n\nnicht neu im Amt. Er hat seine Verantwortung, die not-\n\nwendigen \u00c4nderungen in den s\u00e4chsischen wahlrechtli-\n\nchen Regelungen herbeizuf\u00fchren, eben einfach nicht \n\nwahrgenommen. Ihre sch\u00f6ne Idee aus der Stellungnahme, \n\ndass die Ressorts das schon selbstst\u00e4ndig machen, funkti-\n\noniert leider nicht, Frau Klepsch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 987 \n\nDasselbe gilt zum Beispiel auch f\u00fcr die S\u00e4chsische \n\nBauordnung, die bislang keine Definition f\u00fcr bauliche \n\nBarrierefreiheit beinhaltet, und, und, und. Ich m\u00f6chte hier \n\nnicht s\u00e4mtliche Gesetze aufz\u00e4hlen. Der landesrechtliche \n\nAnpassungsbedarf an die UN-Behindertenrechtskonven-\n\ntion ist enorm, und offensichtlich scheint sich niemand \n\ndaf\u00fcr verantwortlich zu f\u00fchlen, diesen zu ermitteln und \n\nentsprechend zu beheben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGanz sicher aber ist: Die \u00c4nderungen der Gesetze sind \n\nkein Selbstl\u00e4ufer, wie von Ihnen, Frau Ministerin, ange-\n\nnommen. Aber ich will die wie auch immer begr\u00fcndete \n\nUnt\u00e4tigkeit der Ressorts hier nicht anprangern, sondern \n\nwir machen einen konstruktiven Vorschlag f\u00fcr dieses \n\nDilemma. Geben Sie eine Expertise in Auftrag, in der das \n\ngesamte Landesrecht dahin gehend untersucht wird, \n\nwelcher gesetzgeberische Handlungsbedarf besteht. Die \n\nMittel daf\u00fcr sind im Haushalt des Einzelplans 08 vorhan-\n\nden. \n\nIch habe mich gestern sehr \u00fcber Ihre klaren Worte gefreut, \n\ndass Sie gern die Federf\u00fchrung f\u00fcr die Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention in Sachsen \u00fcbernehmen \n\nwollen. Uns GR\u00dcNE haben Sie daf\u00fcr als Partner. \n\nWir schlagen mit unserem Antrag weiterhin vor, die \n\nMonitoringstelle, die Herr Wehner zuvor erl\u00e4utert hat, bei \n\nder Erstellung des Landesaktionsplans beratend hinzuzu-\n\nziehen, wohlgemerkt: beratend. An diesem Punkt haben \n\nSie offenbar nicht verstanden, Frau Klepsch, was wir da \n\nwollen. Das kann ja passieren; Ihre Ressortzust\u00e4ndigkeit \n\nist sehr gro\u00df. Die Stellungnahme lag da in einer dicken \n\nUnterschriftenmappe. Sie haben das einfach unterschrie-\n\nben und vielleicht unseren Antrag nicht genau gelesen. \n\nAnders kann ich mir Ihr Argument nicht erkl\u00e4ren, dass \n\neine Beteiligung der Monitoringstelle durch die UN-\n\nBehindertenrechtskonvention nicht vorgeschrieben und \n\ndeshalb auch nicht vorgesehen sei. Ja, logisch \u2013 vorge-\n\nschrieben ist das nat\u00fcrlich nicht. Aber es ist empfehlens-\n\nwert, die Monitoringstelle beratend einzubeziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nAndere Amtskollegen von Ihnen machen das, zum Bei-\n\nspiel in Brandenburg oder in Hessen. Da hat bei der \n\nErstellung und Ausrichtung der Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne die \n\nMonitoringstelle ihr Erfahrungswissen einflie\u00dfen lassen. \n\nMan kann doch nicht ernsthaft dagegen sein, kl\u00fcger zu \n\nwerden. Machen Sie einfach davon Gebrauch. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Weitere Unt\u00e4tigkeit \n\nverhindert Teilhabe. Seien Sie sich dessen bewusst. \n\nUnterst\u00fctzen Sie deshalb die beiden Antr\u00e4ge. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nZschocke. Die Fraktion GR\u00dcNE ist ja ebenfalls eine \n\neinbringende Fraktion. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt \n\nHerr Kollege Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sowohl im Antrag der \n\nLINKEN als auch im Antrag von B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN geht es im Kern um die Erstellung eines \n\nLandesaktionsplans zur Umsetzung der UN-Behinderten-\n\nrechtskonvention \u2013 tats\u00e4chlich ein sehr wichtiges Thema. \n\nZu Recht klagen vor allem die Behindertenverb\u00e4nde \u00fcber \n\nden langen Zeitraum bis zur Erarbeitung dieses Planes. \n\nDeshalb haben CDU und SPD in ihrem Koalitionsvertrag \n\nFolgendes vereinbart: \u201eVon hoher Bedeutung ist f\u00fcr uns \n\nein selbstbestimmtes Leben von Menschen mit Behinde-\n\nrung in der Gesellschaft. Die volle Verwirklichung aller \n\nMenschenrechte und Grundfreiheiten ist f\u00fcr Menschen \n\nohne jede Diskriminierung zu gew\u00e4hrleisten und zu \n\nf\u00f6rdern.\u201c Dies ist eine Querschnittsaufgabe in allen \n\nHandlungsfeldern, also \u00fcber alle Ministerien hinweg. \n\nDeshalb ist weiter vereinbart, unter Beteiligung der \n\nAkteure der Behindertenhilfe und -selbsthilfe, aller \n\nRessorts und nat\u00fcrlich der kommunalen Spitzenverb\u00e4nde \n\neinen solchen Landesaktionsplans zur immer besseren \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention unter \n\nFederf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Staatsministeriums f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2015 zu erarbeiten. An \n\ndiesem Aktionsplan wird nach Auskunft von Ministerin \n\nBarbara Klepsch inzwischen mit Hochdruck gearbeitet. \n\nEin scheinbarer Nachteil kann bisweilen auch ein Vorteil \n\nsein. Ich sage das durchaus mit einem kleinen Schmun-\n\nzeln. Die meisten deutschen Bundesl\u00e4nder haben inzwi-\n\nschen ihren Aktionsplan, haben damit Erfahrungen \n\ngesammelt und diesen zum Teil auch bereits evaluiert, \n\nsodass wir auf deren Wissen zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \n\nBereits in der 5. Legislaturperiode wurde hier im Plenum \n\nmehrfach zur UN-Behindertenrechtskonvention und deren \n\nimmer besseren Verwirklichung im allt\u00e4glichen Leben \n\nvon Menschen mit Behinderung in Sachsen gesprochen. \n\nWir stehen heute bei Weitem nicht am Anfang. So ist \n\nbeispielsweise bereits unter Ministerin Christine Clau\u00df an \n\neiner Inklusionsagenda gearbeitet worden, auf der wir \n\nheute ebenfalls aufbauen werden. Oder denken Sie an den \n\n5. Bericht zur Lage von Menschen mit Behinderung, der \n\neine, wie ich denke, recht umfassende Bestandsaufnahme \n\nzur gegenw\u00e4rtigen Situation der Betroffenen aufzeigt, \n\naber ebenso darstellt, welche Verbesserungen in den \n\nletzten Jahren erreicht wurden. \n\nIn zehn Handlungsfeldern werden Vorschl\u00e4ge zur weite-\n\nren Vertiefung einer inklusiven Gesellschaft \u2013 \u00fcbrigens in \n\nAbstimmung mit Betroffenenverb\u00e4nden \u2013 unterbreitet. \n\nSicher, meine sehr geehrten Damen und Herren, bis zu \n\neinem hoch qualitativen s\u00e4chsischen Landesaktionsplan \n\nzur Umsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention ist \n\nnoch allerhand Arbeit zu leisten. Aber ich denke, wir sind \n\nauf einem guten, zielorientierten Weg. Insofern, sehr \n\ngeehrte Abgeordnete der Linksfraktion und B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bedarf es Ihres Antrages heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 988 \n\nnicht. Vielleicht spricht daraus aber ein gewisses Miss-\n\ntrauen gegen\u00fcber der Koalitionsvereinbarung zwischen \n\nCDU und SPD. Da will ich auch gar nicht kleinlich sein. \n\nDas ist Ihr gutes Recht. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf eine Bitte einer Reihe \n\nvon Behindertenverb\u00e4nden hinweisen, die diese mir beim \n\nNeujahrsdialog des Behindertenbeauftragten der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung ausdr\u00fccklich mit auf den Weg \n\ngaben. \u201eLassen Sie sich bitte die notwendige Zeit f\u00fcr \n\neinen guten, durchdachten und ausgereiften Aktionsplan, \n\nauch wenn er nicht 2015 fertig wird. Bitte Qualit\u00e4t vor \n\nTempo.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nManchmal ist es besser zu warten, bis der letzte Satz \n\ngesagt ist. Das, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nsoll aber nun genau nicht hei\u00dfen, dass wir etwa Tempo \n\naus der Planerarbeitung nehmen wollen \u2013 ganz im Gegen-\n\nteil. Wir wollen Tempo plus gute Qualit\u00e4t. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nKrasselt f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Wir fahren in der Red-\n\nnerreihe fort. F\u00fcr die SPD spricht jetzt Frau Kollegin \n\nKliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst freue ich \n\nmich sehr, dass wir auch heute zu dieser Debatte wieder \n\nGeb\u00e4rdensprachdolmetscher im Hause haben, und m\u00f6chte \n\nan dieser Stelle noch einmal den Wunsch von mir pers\u00f6n-\n\nlich und von meiner Fraktion, den bestimmt viele hier im \n\nRaum teilen, bekr\u00e4ftigen, dass wir das k\u00fcnftig nicht nur \n\nzu Debatten haben sollten, die speziell die Belange f\u00fcr \n\nMenschen mit Behinderung und ihre Problemlagen \n\nber\u00fchren, sondern dass sicherlich auch einmal eine \n\nRegierungserkl\u00e4rung f\u00fcr einen geh\u00f6rlosen Menschen \n\ninteressant w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sachsen ist ein \n\ninklusionspolitisches Entwicklungsland \u2013 noch. Entwick-\n\nlungsland hei\u00dft auch, es entwickelt sich. Ich glaube, die \n\nSchritte werden etwas gr\u00f6\u00dfer. Was sollen wir ihnen sagen, \n\nHorst Wehner? Was sollen wir denen sagen, die nicht \n\nsehen k\u00f6nnen, die in der Mobilit\u00e4t Probleme haben? Ich \n\nm\u00f6chte ihnen sagen, dass es losgeht, dass es endlich \n\nlosgeht. \n\nSechs Jahre ist es her \u2013 Volkmar Zschocke sagte es \u2013, dass \n\ndie UN-Behindertenrechtskonvention in Kraft trat. An-\n\nl\u00e4sslich dieses 6. Jahrestages fand vor dem UN-Ausschuss \n\nin Genf die erste sogenannte Staatenpr\u00fcfung statt. Das \n\nhei\u00dft, es wurde \u00fcberpr\u00fcft, wie 17 einzelne L\u00e4nder, die \n\ndiese Erkl\u00e4rung unterzeichnet haben, den Anspruch der \n\nKonvention erf\u00fcllt haben. Die Ergebnisse dieser Staaten-\n\npr\u00fcfung habe ich mit sehr gro\u00dfer Spannung erwartet, und \n\nsie wurden am 17. April ver\u00f6ffentlicht. \n\nF\u00fcr die Bundesrepublik Deutschland gab es Lob und \n\nTadel. Lob gab es daf\u00fcr, dass ein nationaler Aktionsplan \n\nentwickelt und auch schon in einigen Teilen umgesetzt \n\nwurde. Positiv wurde auch bewertet, wie hochkar\u00e4tig die \n\nDelegation der Deutschen in Genf besetzt war. W\u00e4hrend \n\ndas Thema Menschen mit Behinderung fr\u00fcher eher ein \n\nSchattendasein fristete, als Nischenthema galt, sind es \n\nheute f\u00fchrende Menschenrechtspolitiker und auch Staats-\n\nsekret\u00e4re auf Bundesebene, die sich mit diesem Thema \n\nbefassen. Das Thema ist Chefsache geworden, und das ist \n\nauch genau der richtige Platz daf\u00fcr. Hier ist ein deutlicher \n\nWandel erkennbar. \n\nEs gab allerdings auch Kritik an Deutschland. Das ist eine \n\nKritik, die auch Sachsen betrifft, n\u00e4mlich die Bewusst-\n\nseinsbildung auf L\u00e4nderebene f\u00fcr die Rechte, die mit der \n\nUN-Konvention verbunden sind. Diese seien deutlich \n\nausbauf\u00e4hig. Welche Instrumente gibt es nun, um an \n\ndieser Bewusstseinsbildung zu arbeiten? Das Wirkungs-\n\nvollste ist wohl \u2013 und das schreibt die Konvention auch \n\nvor \u2013 das Erarbeiten und Umsetzen von Aktions- und \n\nMa\u00dfnahmenpl\u00e4nen. In ihnen sind verbindliche Ma\u00dfnah-\n\nmen nicht zuletzt zur Bewusstseinsbildung enthalten. \n\nDiese erstrecken sich \u00fcber alle Ministerien. Dazu geh\u00f6ren \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr das Verwaltungshandeln, f\u00fcr bauliche \n\nBarrierefreiheit, f\u00fcr \u00d6ffentlichkeitsarbeit und vieles mehr. \n\nIn Sachsen fehlt das bisher. \n\nDie Vers\u00e4umnisse der Vergangenheit k\u00f6nnen wir nicht \n\nmehr \u00e4ndern. Aber wir k\u00f6nnen aus der Not eine Tugend \n\nmachen. Wir k\u00f6nnen zum Beispiel aus den Erfahrungen \n\nanderer Bundesl\u00e4nder, die sich bereits auf den Weg \n\ngemacht haben, lernen. \n\nIch danke den Oppositionsfraktionen ausdr\u00fccklich daf\u00fcr, \n\ndass sie daf\u00fcr sorgen, dass dieses Thema auch heute nach \n\nden Haushaltsverhandlungen geb\u00fchrenden Platz in diesem \n\nPlenum einnimmt. Ich betrachte das nicht als Misstrauen. \n\nIch betrachte es als Bekr\u00e4ftigung; denn mit Ihren Antr\u00e4-\n\ngen bekr\u00e4ftigen Sie unsere Festlegungen aus dem Koaliti-\n\nonsvertrag. Dazu geh\u00f6rt auch, dass alle Gesetze, Richtli-\n\nnien und Verordnungen im Laufe der n\u00e4chsten Jahre \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden m\u00fcssen, wenn sie Menschen mit Behin-\n\nderungen betreffen. Die Forderung der GR\u00dcNEN, was \n\ndas angeht, ist f\u00fcr uns nachvollziehbar. \n\nAllerdings haben wir im Koalitionsvertrag daf\u00fcr einen \n\nanderen Weg eingeschlagen. Wir haben gesagt, wir wollen \n\ndie jetzige Gesetzeslage weiterentwickeln zu einem \n\nInklusionsgesetz. Da es sich um ein Artikelgesetz handelt, \n\nw\u00fcrde das eine solche Normenpr\u00fcfung beinhalten. Im \n\nRahmen eines Artikelgesetzes \u2013 Horst Wehner und ich \n\nwissen, wie das gehen k\u00f6nnte \u2013 h\u00e4tten wir die M\u00f6glich-\n\nkeit, alles auf die Normen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Das hei\u00dft, wenn \n\ndie Weiterentwicklung zum Inklusionsgesetz kommt, \n\nw\u00e4re Ihr Antrag obsolet. \n\nNun haben wir das an das Teilhabegesetz gekn\u00fcpft. Wir \n\nhaben gesagt, in Verbindung mit dem vorliegenden \n\nTeilhabegesetz kommt bei uns die Normenpr\u00fcfung. Erst \n\ndann ist es sinnvoll. Frau Schaper sagte gestern in ihrem \n\nRedebeitrag, dass es wohl so w\u00e4re, dass das Teilhabege-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 989 \n\nsetz nicht k\u00e4me und dass damit dieser Punkt nicht ver-\n\nf\u00e4ngt. Ich wei\u00df nicht, woher Sie die Gewissheit nehmen, \n\ndass das Teilhabegesetz nicht kommt. \n\nIch kann Ihnen nur sagen, dass ich vor zwei Wochen im \n\nDeutschen Bundestag in einer Besprechung mit der \n\nzust\u00e4ndigen Staatssekret\u00e4rin, Frau L\u00f6sekrug-M\u00f6ller, mit \n\nUlla Schmidt und Verena Bentele, der Bundesbeauftrag-\n\nten f\u00fcr die Belange von Menschen mit Behinderung, war. \n\nSie alle sind ma\u00dfgeblich daf\u00fcr zust\u00e4ndig. Sie gehen davon \n\naus, dass das Teilhabegesetz kommen wird. Ein Problem \n\nist im Moment die finanzielle Entkopplung, die noch \n\nnicht bereitgestellten Mittel. Aber darum wird gek\u00e4mpft. \n\nIch gehe davon aus, dass wir f\u00fcr unsere Arbeitsgrundlage \n\nin Sachsen noch in dieser Legislaturperiode das Teilhabe-\n\ngesetz haben werden. \n\nIch bin also in der recht erfreulichen Lage, Ihre Antr\u00e4ge \n\nablehnen zu k\u00f6nnen, weil ich glaube, dass wir die Dinge, \n\ndie Sie fordern, tun bzw. tun werden. Wir haben sogar \n\nschon damit begonnen, indem wir 10 Millionen Euro f\u00fcr \n\nden Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan mit dem gestrigen \n\nHaushaltsbeschluss verabschiedet haben \u2013 10 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr einen Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan und \n\ndessen Umsetzung. \n\nIch m\u00f6chte zum Vergleich sagen, was wir bisher im \n\nBereich Schulen hatten. Hier haben wir jetzt 5 Millio-\n\nnen Euro. Vorher hatten wir 600 000 Euro. Ich sehe hier \n\neinen deutlichen Fortschritt. \n\nMeine Damen und Herren! Inwiefern ein Zwischenbe-\n\nricht, wie ihn die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag fordern, zur \n\nErarbeitung des Planes n\u00fctzlich ist, kann man noch \n\ndiskutieren. Ich halte es auf jeden Fall f\u00fcr sinnvoll und \n\ndenke, dass es auch in den Pl\u00e4nen des Sozialministeriums \n\nso vorgesehen ist, dass regelm\u00e4\u00dfig ausf\u00fchrlich im Sozial-\n\nausschuss oder auch in anderen Aussch\u00fcssen berichtet \n\nwird; denn es wird alle Ministerien betreffen. \n\nSie haben noch die Anregung gebracht, dass wir das \n\nInstitut f\u00fcr Menschenrechte, speziell die Monitoringstelle, \n\nin die Erarbeitung einbeziehen sollten. Wenn wir den \n\nAntrag von Ihnen jetzt ablehnen, hei\u00dft das nicht, dass wir \n\ndiesen Wunsch nicht \u00fcberlegen werden. \n\nEs ist sicherlich im Rahmen der Zusammensetzung der \n\nKommission eine \u00dcberlegung wert, wie man auch die \n\nberatenden Gremien entsprechend konstituiert und wer \n\ndazugeh\u00f6ren wird. Ich selbst halte die Monitoringstelle \n\nf\u00fcr hoch kompetent, denn es ist ja die Stelle, die ganz \n\nDeutschland in dieser Hinsicht \u00fcberwacht, und insofern \n\nhalte ich das f\u00fcr einen sinnvollen Vorschlag. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Zum ersten \n\nStaatenbericht hat die Monitoringstelle des Deutschen \n\nInstituts f\u00fcr Menschenrechte einen Parallelbericht einge-\n\nreicht. Aus diesem geht deutlich hervor, welche Schw\u00e4-\n\nchen es bei der Einbeziehung der betreffenden Gruppen \n\ngab. Die Konvention schreibt ja vor: Nichts \u00fcber uns, \n\nnichts ohne uns. Der Parallelbericht des Deutschen \n\nInstituts f\u00fcr Menschenrechte hat uns mitgegeben, dass \n\ndieser Einbezug der Gruppen eben nicht ideal gelaufen \n\nist. Ich glaube, das ist eine Sache, die wir hier in Sachsen \n\nbesser machen k\u00f6nnen, weil wir eben jetzt erst anfangen. \n\nIch muss Ihnen dazu aber auch sagen \u2013 das wissen Sie \n\nvielleicht aus Ihrer Form der B\u00fcrgerarbeit \u2013: Beteiligung \n\nist nicht immer ein Beschleuniger. Beteiligung kann auch \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass Dinge manchmal ein bisschen l\u00e4nger \n\ndauern. Beteiligung sorgt auch daf\u00fcr, dass es mehr Ent-\n\nt\u00e4uschungen gibt, aber wir werden uns f\u00fcr diese Form von \n\nBeteiligung starkmachen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Antr\u00e4ge. Sorgen Sie auch weiter \n\ndaf\u00fcr, liebe Oppositionsfraktionen, dass der Druck hier \n\nnicht nachl\u00e4sst. Best\u00e4rken Sie uns. Wir freuen uns \u00fcber \n\ndiese Best\u00e4rkung und denken aber, dass wir uns bereits \n\nauf den Weg gemacht haben mit den Beschl\u00fcssen, die wir \n\ngestern hier im Hause gefasst hatten. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Kliese, SPD-\n\nFraktion, spricht jetzt Herr Wendt f\u00fcr die AfD. \u2013 Herr \n\nWendt, Sie m\u00fcssen noch warten. Ich sehe dort eine \n\nKurzintervention von Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich bin in der erfreuli-\n\nchen Lage, Frau Kliese, Ihnen mitteilen zu k\u00f6nnen, dass \n\nich nicht gesagt habe, dass das Gesetz nicht kommen \n\nwird. Ich habe vielmehr gesagt, dass wir nicht wissen, ob \n\nes in dieser Legislatur kommen wird, und dass es deshalb \n\nsehr sinnvoll ist zu beginnen. \n\nIhr Vorhaben ist sehr lobenswert. Wir bedanken uns, dass \n\nSie anerkennen, dass wir das als Antrag einbringen. Ich \n\nm\u00f6chte aber bitten, uns richtig zuzuh\u00f6ren und bei diesem \n\nThema nicht mit Unterstellungen anzufangen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kliese, m\u00f6chten \n\nSie auf diese Kurzintervention von Frau Schaper reagie-\n\nren? \u2013 Nein. Dann gehen wir weiter. Herr Wendt hat jetzt \n\ndas Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle fest, dass die \n\nAntr\u00e4ge der Linksfraktion und der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN nachvollziehbar sind. Jedoch sind \n\nsie nicht notwendig. \n\nWarum nicht? Weil die Kollegen der Fraktionen von CDU \n\nund SPD bereits erw\u00e4hnt haben, dass im Koalitionsvertrag \n\nauf Seite 19 festgelegt worden ist, dass die Staatsregie-\n\nrung im Jahr 2015, also in diesem Jahr, unter Beteiligung \n\nder Akteure der Behindertenhilfe und Selbsthilfe und der \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde einen Landesaktionsplan \n\nzur Umsetzung der UN-Konvention erarbeiten wollen und \n\ndies auch hoffentlich durchgef\u00fchrt wird. \n\nDer Aktionsplan soll erstens strategische Ans\u00e4tze und \n\nkonkrete Handlungsma\u00dfnahmen zur gleichberechtigten \n\nund selbstbestimmten Teilhabe von Menschen mit Behin-\n\nderungen am Leben in der Gesellschaft, zweitens den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 990 \n\nZeitraum der Umsetzung, drittens die Verantwortlichkei-\n\nten und viertens notwendige Kosten enthalten. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Selbst die Einbezie-\n\nhung und die Notwendigkeit einer Monitoringstelle \n\nsollten wir den Verantwortlichen im SMS \u00fcberlassen. Ich \n\nhabe bereits an mehreren Sitzungen im SMS teilgenom-\n\nmen. Der Beauftragte der S\u00e4chsischen Staatsregierung f\u00fcr \n\ndie Belange von Menschen mit Behinderungen, Herr \n\nP\u00f6hler, ist sich meines Erachtens seiner Aufgaben be-\n\nwusst und m\u00f6chte diese umsetzen. \n\nMein Vorschlag w\u00e4re, erst einmal das Jahr abzuwarten, zu \n\nschauen, inwieweit der Aktionsplan alle wichtigen The-\n\nmen besetzt und ob dieser realisierbar ist. Erst dann, wenn \n\nwirklich Bedarf bestehen sollte, kann mittels Antr\u00e4gen \n\nnachgebessert werden. \n\nEs gibt noch einiges zu tun, aber es ist ja nicht so, dass die \n\nVerantwortlichen nur D\u00e4umchen gedreht h\u00e4tten. Ich habe \n\nden Eindruck, dass dies im Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz verst\u00e4rkt vorangetrieben wird und \n\nauch in der Vergangenheit schon vieles auf den Weg \n\ngebracht worden ist. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf hinweisen, dass nicht nur \n\nfiskalische, sondern auch baurechtliche Auflagen nach der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung die Umsetzung beeinflussen \n\nwerden, gerade wenn es um die Thematik der Barriere-\n\nfreiheit geht. Aber seitens des S\u00e4chsischen Immobilien- \n\nund Baumanagements wird \u2013 und das ist zu begr\u00fc\u00dfen \u2013 \n\ngr\u00f6\u00dftenteils und wenn m\u00f6glich gewissenhaft so geplant. \n\nAuch die Vertreter der Menschen mit Behinderungen \n\nwerden nach meinem jetzigen Kenntnisstand in diesen \n\nProzess umf\u00e4nglich einbezogen. \n\nWichtige Punkte, die umgesetzt werden m\u00fcssen, stehen \n\nauf der Agenda und sollten im Aktionsplan die entspre-\n\nchende Beachtung finden. Ich m\u00f6chte einige wenige \n\nPunkte nennen. Die Liste w\u00e4re sicherlich noch viel, viel \n\nl\u00e4nger. \n\nDas w\u00e4re zum einen die Barrierefreiheit auch im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum, im \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, an \n\nSchulen, in Museen, Krankenh\u00e4usern, Verwaltungsgeb\u00e4u-\n\nden usw. Des Weiteren sollte beispielsweise auch barriere-\n\nfreies W\u00e4hlen \u2013 das wurde bereits angesprochen \u2013 m\u00f6g-\n\nlich gemacht werden. Erleichterungen beim Studium und \n\nder Besch\u00e4ftigung f\u00fcr Menschen mit Behinderungen und \n\nchronischen Krankheiten sollten Bestandteil des Aktions-\n\nplanes sein. Aber auch die Aus- und Weiterbildung von \n\nFachkr\u00e4ften und Lehrern, die beispielsweise im schuli-\n\nschen Bereich bisweilen zu w\u00fcnschen \u00fcbrig l\u00e4sst, sollte \n\nweiter forciert werden. Wir d\u00fcrfen auch demografische \n\nAspekte nicht aus den Augen verlieren, da in Sachsen \n\nmittlerweile 50 % der Menschen mit Behinderungen \u00fcber \n\n65 Jahre alt sind. \n\nZuletzt m\u00f6chte ich noch einmal betonen, dass wir als AfD \n\nein qualitativ gutes F\u00f6rderschulsystem bef\u00fcrworten, ein \n\nF\u00f6rderschulsystem, welches Kindern mit sonderp\u00e4dagogi-\n\nschem F\u00f6rderbedarf gerecht wird. Hierbei sollen Kinder \n\nmit sonderp\u00e4dagogisch erh\u00f6htem F\u00f6rderbedarf genauso \n\nindividuell unterst\u00fctzt werden wie Begabte und Hochbe-\n\ngabte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zum \n\nSchluss. Die Umsetzung der UN-Behindertenrechtskon-\n\nvention ist richtig und wichtig. Dies findet im Koalitions-\n\nvertrag bereits Ber\u00fccksichtigung. Deshalb werden wir uns \n\nbei beiden Antr\u00e4gen der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nWendt, AfD-Fraktion, ist die erste Rederunde zum Ab-\n\nschluss gekommen. So denn der Bedarf best\u00fcnde, k\u00f6nnten \n\nwir eine weitere er\u00f6ffnen. Gibt es weiteren Redebedarf \n\nbei den einbringenden Fraktionen? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt \n\nRedebedarf aus dem Rund der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Damit hat die Staatsregierung das Wort. \n\nBitte, Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich freue \n\nmich, dass wir nach der vorhergehenden Debatte \n\n\u201eDeutsch als Arbeitssprache\u201c jetzt wie selbstverst\u00e4ndlich \n\nhier Geb\u00e4rdensprachdolmetscher stehen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Teilhabe von Menschen mit Behinderungen ist uns \n\nallen \u2013 das ging aus den Ausf\u00fchrungen der Vorredner \n\ndeutlich hervor \u2013 ein wichtiges Anliegen. \n\nNun haben nicht zuletzt CDU und SPD im Koalitionsver-\n\ntrag das Thema \u201eErarbeitung des Landesaktionsplanes im \n\nRahmen der UN-Behindertenrechtskonvention\u201c als festen \n\nBestandteil aufgenommen. \n\nMeine Damen und Herren! Das Grundanliegen der beiden \n\nAntr\u00e4ge ist bereits in Arbeit. Wir haben nach der Regie-\n\nrungsbildung im Haus die Strukturen neu ausgerichtet. \n\nDie Themenfelder \u201eTeilhabe von Menschen mit Behinde-\n\nrungen\u201c und \u201eEingliederungshilfe f\u00fcr behinderte Men-\n\nschen\u201c sind in einem Referat geb\u00fcndelt. \n\nWir haben eine Projektgruppe mit zun\u00e4chst Mitarbeitern \n\nmeines Hauses installiert, die die Erstellung des Aktions-\n\nplanes steuern wird. Der Landesbeirat f\u00fcr die Belange \n\nbehinderter Menschen wurde informiert. Der Behinder-\n\ntenbeauftragte der Staatsregierung ist ebenfalls eingebun-\n\nden. Die Federf\u00fchrung f\u00fcr die Erarbeitung des Landesak-\n\ntionsplanes \u2013 auch das wurde noch einmal angesprochen \u2013 \n\nliegt beim Ministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz, also bei mir auf dem Tisch. Aber es ist \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich hervorheben \u2013 nicht \n\nnur eine Aufgabe des Sozialministeriums, sondern der \n\nLandesaktionsplan umfasst alle Ministerien. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 991 \n\nDie Abstimmungen mit den anderen Ressorts dazu laufen, \n\nund die Vorbereitung f\u00fcr die Beschlussfassung im Kabi-\n\nnett ist ebenfalls bereits in Arbeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Grundlage \n\nf\u00fcr den Landesaktionsplan \u2013 auch das wurde noch einmal \n\ndeutlich ausgef\u00fchrt \u2013 wird der \u201e5. Bericht zur Lage der \n\nMenschen mit Behinderungen\u201c sein. Sie kennen diesen \n\nBericht. Er ist sehr umfassend und hat eine detaillierte \n\nBestandsaufnahme. Ferner ist eine Analyse zur Lebens-\n\nwirklichkeit von Menschen mit Behinderungen darin \n\nenthalten. \n\nSie wissen auch \u2013 denn ein Gro\u00dfteil von Ihnen hat diesen \n\nBericht begleitet \u2013, dass wie selbstverst\u00e4ndlich bei der \n\nErarbeitung des Berichtes damals Experten eingebunden \n\nwurden und auch der Landesaktionsplan mit der breiten \n\n\u00d6ffentlichkeit diskutiert wird. \n\nIm 5. Bericht sind Handlungsm\u00f6glichkeiten aufgezeigt. \n\nAbg. Krasselt hat auch nochmals von den zehn Hand-\n\nlungsfeldern gesprochen. Wenn wir diesen Bericht zu-\n\ngrunde legen, dann ist daraus schon sehr viel zu entneh-\n\nmen bzw. abzuleiten, was in den Landesaktionsplan \n\neinflie\u00dfen wird. Wenn wir uns an die gestrige Sitzung \n\nerinnern, dann werden Sie wissen, dass wir daf\u00fcr den \n\nfinanziellen Rahmen gesteckt haben. Sie erinnern sich: \n\n5 Millionen Euro im Kultusministerium und 5 Millio-\n\nnen Euro im Sozialministerium sind beschlossen worden. \n\nWir k\u00f6nnen damit auch finanziell den Landesaktionsplan \n\nangehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Erarbeitung \n\ndes S\u00e4chsischen Landesaktionsplanes \u2013 das wurde eben-\n\nfalls sehr deutlich in beiden Antr\u00e4gen \u2013 ist eine an-\n\nspruchsvolle Aufgabe, die uns \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeit-\n\nraum besch\u00e4ftigen wird. \n\nNun kenne ich den Vorwurf \u2013 er wurde noch einmal zur \n\nSprache gebracht \u2013, dass andere L\u00e4nder schneller waren. \n\nJa, das stimmt. Aber wir k\u00f6nnen jetzt von den Erfahrun-\n\ngen anderer L\u00e4nder profitieren und vielleicht auch ge-\n\nmachte Fehler vermeiden. Wir sind uns sicherlich auch \n\neinig dar\u00fcber, dass dieser Landesaktionsplan sehr sorgf\u00e4l-\n\ntig erarbeitet werden muss. Wir wollen die Betroffenen \n\neinbeziehen, und wir wollen auch mit der kommunalen \n\nEbene die Gespr\u00e4che f\u00fchren. Es geht uns nicht darum, nur \n\neinen formalen Aktionsplan zu erarbeiten, sondern es geht \n\nuns in der Tat darum, die Lebenssituation von Menschen \n\nmit Behinderung und ihre Chancen zur Teilhabe am \n\nLeben in unserer Gesellschaft konkret zu verbessern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nAlso machen wir uns auf den Weg! Ich bitte Sie, uns auf \n\ndiesem Weg zu begleiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nachdem wir Frau \n\nStaatsministerin Klepsch geh\u00f6rt haben, haben die einbrin-\n\ngenden Fraktionen die M\u00f6glichkeit, ein Schlusswort zu \n\nhalten. \u2013 Ich sehe, dass die M\u00f6glichkeit sogleich von \n\nHerrn Kollegen Wehner f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\ngenutzt wird. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Genau \u2013 der leider die Zeit \n\nhier nicht sehen kann, weil er doch zu klein ist, obwohl \n\nder Tisch schon ganz sch\u00f6n weit runtergeht, lieber Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Da muss ich mal hier \n\nr\u00fcberschauen: Frau Kollegin, ist die Zeit eingegeben? \u2013 \n\nWunderbar! \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Ich glaube, jetzt l\u00e4uft sogar \n\nschon die Zeit, obwohl ich noch gar nicht angefangen \n\nhabe. \n\nLieber Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Es \n\nkommt eigentlich nicht \u00fcberraschend, es ist erschreckend \n\nund mir fehlen fast die Worte, mit welcher Arroganz und \n\nIgnoranz Sie mit gut gemeinten Antr\u00e4gen im S\u00e4chsischen \n\nLandtag umgehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie loben diese Antr\u00e4ge, Sie verweisen auf den Koaliti-\n\nonsvertrag und meinen, deswegen sei schon alles erledigt. \n\nMitnichten ist es das! \n\nDer Antrag der Fraktion DIE LINKE \u2013 ich sage das jetzt \n\ngleich mit f\u00fcr die Fraktion B\u00fcndnis 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 \n\nund der Antrag der GR\u00dcNEN sind nichts weiter als \n\nAngebote, damit Sie sehr schnell und konsequent Ihre \n\nVorgaben, die Sie im Koalitionsvertrag gemacht haben, \n\numsetzen k\u00f6nnen, n\u00e4mlich zum Wohle von fast einer \n\nMillion Menschen in diesem Land. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nNichts weiter ist hiermit gemeint. \n\nWenn Sie diese schon f\u00fcr so gut halten, dann stimmen Sie \n\nden Antr\u00e4gen doch einfach zu! Das ist hier nichts B\u00f6ses. \n\nNicht Sie sind die Besseren oder wir sind die Besseren, \n\noder wir sind die B\u00f6sen und misstrauen nur; nein, wir \n\nbieten an, dass wir gemeinsam handeln k\u00f6nnen. Es geht \n\num die Menschen in unserem Land, so wie das heute \n\nschon einmal jemand gesagt hat. \n\nWarum sprechen Sie der Opposition das Recht ab, hier \n\nmitzumachen, meine Damen und Herren? \u00dcberwinden \n\nSie sich doch nun endlich einmal! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nWehner. Das n\u00e4chste Schlusswort h\u00e4lt Herr Zschocke; \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich mache es kurz. Wir \n\nsind diesen Stil schon gew\u00f6hnt, dass die Koalition uns \n\nerkl\u00e4rt: Wir machen das schon, wir k\u00f6nnen das besser, das \n\nist nicht n\u00f6tig, wir brauchen das nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 992 \n\nDen Wert eines kooperativen Verfahrens zur Qualifizie-\n\nrung von Initiativen haben Sie nicht erkannt. Ich wei\u00df \n\nauch nicht, ob sich daran noch etwas \u00e4ndern wird. Fakt \n\nist: Wir haben Ihren Koalitionsvertrag gelesen und haben \n\nauch die Haushaltsberatungen verfolgt. Wir wissen doch, \n\nwas Sie vereinbart haben. Wir wissen auch, dass das Geld \n\nim Haushalt bereitsteht. Wir beantragen doch nicht die \n\nErstellung eines Aktionsplanes. Ich verstehe das nicht. \n\nSie wollen ein Artikelgesetz machen, Frau Kliese. Dann \n\ngeben Sie eine Expertise zum gesetzgeberischen Hand-\n\nlungsbedarf in Auftrag, damit es auch ein richtig gutes \n\nund umfassendes Artikelgesetz wird. Das ist das, was wir \n\nvorschlagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Krasselt, wenn Sie so gro\u00dfen Wert auf die Evaluati-\n\non der Aktionspl\u00e4ne der anderen Bundesl\u00e4nder legen \u2013 \n\nFrau Klepsch, Sie haben es auch noch einmal gesagt, dass \n\nwir von anderen L\u00e4ndern profitieren \u2013, dann binden Sie \n\ndie Monitoring-Stelle doch ein. Niemand kann das besser \n\nzusammenfassend in Sachsen einbringen als diese Moni-\n\ntoring-Stelle. Machen Sie es einfach! Das ist unser Vor-\n\nschlag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn Sie sagen, Ihre Ablehnung hei\u00dfe nicht, dass Sie die \n\nMonitoringstelle nicht einbeziehen w\u00fcrden, dann verstehe \n\nich das nicht mehr. Wenn wir einen sinnvollen Vorschlag \n\nmachen, kann man dem auch zustimmen. Aber das geht \n\nwahrscheinlich aus grunds\u00e4tzlichen Gr\u00fcnden nicht. \n\nWenn Sie diesen Aktionsplan dieses Jahr erstellen wollen, \n\nso wie Sie es vereinbart und jetzt noch einmal bekr\u00e4ftigt \n\nhaben, dann k\u00f6nnen Sie doch auch am Ende des Jahres \n\nberichten. Warum nicht? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Nichts anderes haben wir hier \n\nbeantragt. Stimmen Sie einfach zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort der GR\u00dcNEN von Herrn Zschocke. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung. Zun\u00e4chst stelle ich den Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/1384, zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. \n\nDamit ist der Antrag in Drucksache 61384 nicht beschlos-\n\nsen. \n\n(Hanka Kliese, SPD: Ich w\u00fcrde gern  \n\nmein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren!) \n\nSie k\u00f6nnen auch gern von hier Ihr Abstimmungsverhalten \n\nerkl\u00e4ren. \n\n(Hanka Kliese, SPD: Ich w\u00fcrde die  \n\nAbstimmung zum zweiten Antrag noch abwarten.) \n\n\u2013 Alles klar, gut. \u2013 Meine Damen und Herren, ich stelle \n\nden Antrag der GR\u00dcNEN in der Drucksache 6/1191 zur \n\nAbstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Einige Stimmenthaltungen. Damit ist die \n\nDrucksache 6/1191 nicht beschlossen. \n\nWir kommen jetzt zur Erkl\u00e4rung des Abstimmungsverhal-\n\ntens durch Frau Kollegin Kliese. \n\nHanka Kliese, SPD: Es gab bereits in der letzten Legisla-\n\ntur einen Antrag zum Thema \u201eAktions- und Ma\u00dfnahmen-\n\nplan zur UN-Behindertenrechtskonvention\u201c, und ich \n\nm\u00f6chte an dieser Stelle mein Abstimmungsverhalten so \n\nerkl\u00e4ren, dass wir in dieser Legislatur vor einer v\u00f6llig \n\nneuen Situation stehen. W\u00e4hrend wir n\u00e4mlich in der \n\nletzten Legislatur \u00fcber Inklusion und dar\u00fcber, ob wir \n\n\u00fcberhaupt Inklusion brauchen, diskutierten, diskutieren \n\nwir jetzt nur noch dar\u00fcber, wie wir Inklusion umsetzen. \n\nW\u00e4hrend in der letzten Legislatur in diesem Hause gesagt \n\nwurde, dass kein Aktions- und Ma\u00dfnahmenplan notwen-\n\ndig sei, steht das inzwischen in einem Koalitionsvertrag. \n\nW\u00e4hrend in der letzten Legislatur kaum Geld f\u00fcr dieses \n\nThema da war, haben wir inzwischen 10 Millionen Euro \n\ndaf\u00fcr eingeplant. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, dass wir diese \n\n10 Millionen Euro haben, das ist der Erfolg der Oppositi-\n\nonsfraktionen, das ist der Erfolg der Regierungsfraktionen \n\nund das ist der Erfolg der Menschen, die eine Behinde-\n\nrung haben, die daf\u00fcr gek\u00e4mpft haben. Bitte reden Sie das \n\nf\u00fcr diese Menschen nicht klein. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN:  \n\nWarum haben Sie es dann abgelehnt?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollegin Kliese hat ihr \n\nAbstimmungsverhalten erkl\u00e4rt. \u2013 Wir sind am Ende des \n\nTagesordnungspunkts. \u2013 Entschuldigung. Wir haben einen \n\nweiteren Anw\u00e4rter auf die Erkl\u00e4rung des Abstimmungs-\n\nverhaltens. Bitte, Kollege Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Ich m\u00f6chte es \n\nganz kurz machen. Wir haben deswegen gegen diese \n\nAntr\u00e4ge gestimmt, weil sie nicht mehr erforderlich sind. \n\nWir sind schon weiter. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es niemanden \n\nmehr, der sein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren m\u00f6chte. \n\nWir k\u00f6nnen also Tagesordnungspunkt 11 jetzt wirklich \n\nbeenden. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 993 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nGleichberechtigter Zugang zu Jobtickets f\u00fcr Landesbedienstete  \n\ndes Freistaates in allen Regionen Sachsens \n\nDrucksache 6/218, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDazu k\u00f6nnen die Fraktionen nun Stellung nehmen. Wir \n\nbeginnen mit der Einbringerin, der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das Wort ergreift Frau J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Jobtickets sind eine \n\ngute Sache und eine Chance f\u00fcr jeden Arbeitgeber und \n\nseine Besch\u00e4ftigten, auch gerade f\u00fcr den Freistaat Sach-\n\nsen als gro\u00dfen Arbeitgeber; darin werden Sie mir sicher \n\nalle zustimmen. \n\nIm Dezember 2011 beschloss das damalige Kabinett, den \n\nLandesbediensteten ein Jobticket anzubieten. Vorausge-\n\ngangen war ein Antrag der GR\u00dcNEN-Landtagsfraktion \n\nmit einer bef\u00fcrwortenden Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. Wir \n\nhaben uns damals mit den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern des Freistaates sehr \u00fcber die Entscheidung der Regie-\n\nrung vor der Abstimmung zu unserem Antrag gefreut. \n\nSelbst ich \u2013 bekanntlich ein durchaus zur Skepsis neigen-\n\nder Mensch \u2013 h\u00e4tte aber nicht gedacht, dass die Umset-\n\nzung dieses Antrags so schwierig praktiziert wird und so \n\nl\u00fcckenhaft bleibt. Wir haben n\u00e4mlich jetzt, \u00fcber drei Jahre \n\nsp\u00e4ter, ein Dreiklassensystem. \n\nDie Klasse 1 fahren alle aus dem Raum Dresden und des \n\ns\u00e4chsischen Ministeriums f\u00fcr Wirtschaft und Arbeit. \n\nDerzeit bekommen n\u00e4mlich nur diejenigen Bediensteten, \n\ndie hier in der Region wohnen, im Gebiet des Dresdener \n\nVerkehrsverbundes, oder die im S\u00e4chsischen Staatsminis-\n\nterium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr arbeiten, das \n\ng\u00fcnstigste Jobticket f\u00fcr 80 % der Kosten einer regul\u00e4ren \n\nAbo-Monatskarte. Nur bei diesen Besch\u00e4ftigten beteiligt \n\nsich der Freistaat mit einem Arbeitgeberanteil von 10 %, \n\ndie anderen 10 % tr\u00e4gt der Verkehrsverbund. \n\nDie Klasse 2 fahren alle aus dem Raum Leipzig, aus \n\nWestsachsen und aus Ostsachsen. Sie m\u00fcssen 90 % der \n\nKosten einer regul\u00e4ren Abo-Monatskarte tragen. Warum? \n\n\u2013 Der Freistaat Sachsen hat diesen Menschen bisher die \n\nZahlung des Arbeitgeberanteils von 10 % verweigert. \n\nZur Klasse 3 geh\u00f6ren die Vogtl\u00e4nderinnen und Vogtl\u00e4n-\n\nder. Die fahren gar nicht mit. Denn diejenigen, die im \n\nGebiet des vogtl\u00e4ndischen Verkehrsverbundes leben, \n\nhaben momentan keine Option auf ein Jobticket, weil der \n\nFreistaat bis heute keinen Rahmenvertrag abgeschlossen \n\nhat. Das ist ungerecht, unn\u00f6tig und auch nicht nachvoll-\n\nziehbar. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAn dieser Stelle verstehe ich insbesondere die Kollegen \n\nder CDU-Fraktion nicht. Viele definieren sich besonders \n\nstark als Wahlkreisabgeordnete, als Vertreter ihrer jewei-\n\nligen Region. Warum nehmen Sie dann eigentlich diese \n\neinseitige Besserstellung der Landesbediensteten in der \n\nBallungsregion der Landeshauptstadt Dresden und die \n\nSchlechterstellung der Leute aus Ihren Regionen hin? Ich \n\nverstehe das nicht. \n\nIn der Stellungnahme zu unserem Antrag schreiben Sie, \n\nHerr Verkehrsminister Dulig, der diesen Zustand jetzt \n\n\u00fcbernommen hat: Es wird empfohlen, die Erfahrungen \n\ndes SMWA nach einer Pilotierungsphase bis Ende 2015 \n\nauszuwerten und den anderen Ressorts zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, um damit den Meinungsbildungsprozess zur \n\nEinf\u00fchrung eines fl\u00e4chendeckenden Jobtickets mit Ar-\n\nbeitgeberbeteiligung zu unterst\u00fctzen. \u2013 Eine Evaluation \n\nder Mobilit\u00e4tsbed\u00fcrfnisse der Landesbediensteten finden \n\nwir richtig. Da sollten unter anderem auch Fahrradnut-\n\nzung und Carsharing eine Rolle spielen. Nur: Warum \n\nwollen Sie denn noch ein Jahr ungenutzt verstreichen \n\nlassen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau J\u00e4hnigen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Aber gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Frau J\u00e4hnigen, \n\nmeinen Sie in Ihren Ausf\u00fchrungen zu den Landesbediens-\n\nteten, die im Vogtland offensichtlich recht sp\u00e4rlich zu \n\nz\u00e4hlen sind, dass die Klassen zugunsten dieses Jobtickets \n\n\u2013 f\u00fcr Dresden hatten Sie es 1.-Klasse-Ticket und f\u00fcr \n\nLeipzig 2.-Klasse-Ticket genannt \u2013 wieder abgeschafft \n\nwerden sollten, um eine Gleichberechtigung herzustellen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Nein, Herr Kollege Heidan, Sie \n\nwerden, wenn Sie unseren Antrag lesen, sehen, dass wir \n\nvorschlagen, dass alle Landesbediensteten dieses Jobti-\n\ncket mit dem gleichen Arbeitgeberanteil zu 80 % der \n\nKosten erhalten. Herr Heidan, ich sage: Auch im Vogtland \n\ngibt es Polizisten und Lehrer \u2013 vielleicht kennen Sie den \n\neinen oder anderen \u2013, und die haben es nicht verdient, \n\nschlechter behandelt zu werden als die, die hier arbeiten. \n\nIch glaube auch, dass der Vogtl\u00e4ndische Verkehrsverbund \n\ngern einen Rahmenvertrag mit dem Freistaat abschlie\u00dfen \n\nw\u00fcrde, bietet er doch eine gute Bahninfrastruktur an. Aber \n\nich finde es krass, dass Ihre Leute bisher darauf keine \n\nChance hatten. Also, sie sollen 80 % bekommen, das ist \n\nder Inhalt unseres Antrags. Vielleicht lesen Sie den \n\nBeschlussvorschlag noch einmal nach, da erkl\u00e4rt sich das. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 994 \n\nJetzt setze ich in meiner Rede fort: Welche neuen Er-\n\nkenntnisse erhoffen Sie sich bez\u00fcglich des Jobtickets? Es \n\nist doch offenkundig: Bietet man allen \u2013 also auch Ihren \n\nvogtl\u00e4ndischen Kollegen, Herr Heidan \u2013 ein g\u00fcnstiges \n\nTicket f\u00fcr 80 % der Kosten des Normalpreises an, so wird \n\nes mehr genutzt als ein Jobticket f\u00fcr 90 % der Kosten \n\nbzw. zum vollen Normalpreis. In Ihrer Antwort listen Sie \n\nauf, dass im Dezember 2014 circa  5 500 der insgesamt \n\nrund 102 000 Landesbediensteten das Jobticket nutzten. \n\nVon diesen 5 500 nutzen mehr als 80 % \u2013 knapp 4 600 \u2013 \n\nim VVO-Gebiet das Jahresticketangebot. Nat\u00fcrlich \n\narbeiten hier, in der Dresdener Region, mit circa 30 000 \n\nBesch\u00e4ftigten deutlich mehr als in den anderen Regionen. \n\nAber wie schon gesagt: Lehrer und Polizisten gibt es \n\n\u00fcberall. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nZum Beispiel hat die Landesdirektion ihren Hauptstandort \n\nin Chemnitz und eine Au\u00dfenstelle in Leipzig. Aber dass \n\nvon allen jobticketnutzenden Landesbediensteten mehr als \n\n80 % VVO-Monatskarten gekauft haben, das d\u00fcrfte wohl \n\ndem starken \u00f6konomischen Anreiz geschuldet sein. \n\nNun werden Sie fragen: Was kostet das? Wenn man \n\nkalkulativ den Preis einer Monatskarte von 50 Euro pro \n\nMonat ansetzt, dann kommt man bei einem Arbeitgeber-\n\nanteil von 10 % auf 600 Euro Kosten pro Person. Das ist \n\naus den im Doppelhaushalt eingestellten Sachkostenan-\n\ns\u00e4tzen finanzierbar. Ich kann Ihnen die Zahlen auch noch \n\neinmal vorrechnen, wenn Sie Zweifel h\u00e4tten. \n\nInwieweit Geld f\u00fcr dienstliche Pkw-Nutzung eingespart \n\nwird, sollte wirklich einmal evaluiert werden. Es ist aber \n\ndavon auszugehen, dass das zutrifft, denn die Leute \n\nfahren ja nicht doppelt. \n\nWir meinen auch, dass die Verhandlungen relativ schnell \n\ngehen sollten, werden doch die Verkehrsverb\u00fcnde die \n\nChance, mit dem entsprechenden Arbeitgeberanteil \n\nzus\u00e4tzliche Tickets zu verkaufen, sehr gern annehmen, \n\nsicher auch der vogtl\u00e4ndische. Fragen Sie einmal nach, \n\nHerr Heidan. \n\nInsofern haben wir Ihnen jetzt auch vorgeschlagen, den \n\nTermin, der im Antrag enthalten ist, nicht zu ver\u00e4ndern. \n\nWenn wir hier einen Hinweis von der Regierung bekom-\n\nmen, dass sie etwas mehr Zeit braucht, dann stellen wir \n\ngern einen \u00c4nderungsantrag. Das interessiert mich selbst. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen aus den Fraktio-\n\nnen von CDU und SPD, springen Sie einmal \u00fcber Ihren \n\nSchatten und stimmen Sie dem vorliegenden Antrag zu, \n\nallen Landesbediensteten Jobtickets zum Preis von 80 % \n\nder Kosten regul\u00e4rer Monatskarten anzubieten. Das ist \n\nmachbar, das ist finanzierbar, das schafft Motivation, das \n\nschafft eine Gleichbehandlung aller Besch\u00e4ftigten bis ins \n\nVogtland und das schafft etwas f\u00fcr Umwelt- und Klima-\n\nschutz. Wann kann man das schon auf so einfache Weise \n\nso verbinden, wenn man denn nur will? \n\nBitte stimmen Sie zu! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; bitte, Herr Abg. Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Nach vier Tagen Plenum \n\nund gegen Ende der Tagesordnung wird es nun doch noch \n\neinmal fast historisch. \u00dcberholen ohne einzuholen \u2013 unter \n\ndiesen Satz k\u00f6nnte man diesen Antrag der GR\u00dcNEN auch \n\nsubsumieren. \n\nLiebe Frau J\u00e4hnigen, ich habe langsam den Eindruck, Sie \n\nwollen hier vor allem testen, wie oft der Nowak wohl \n\nwieder die \u00d6PNV-Strukturkommission an den Start \n\nbringt, und, Frau Kollegin, ich werde Sie auch heute nicht \n\nentt\u00e4uschen. \n\nAber zun\u00e4chst einmal zu den inhaltlichen Fakten. Ihr \n\nAntrag suggeriert, dass der Freistaat Sachsen ja einfach \n\nnur einmal alles buchen muss, und dann wird alles gut. \n\nDas mag typisch Opposition sein \u2013 verantwortlich ist es \n\nnicht. So einfach geht das n\u00e4mlich nicht. \n\nEin landesweit einheitliches Jobticket kann es schon \n\ndeswegen nicht geben, weil wir nicht nur einen Verkehrs-\n\nverbund haben, sondern f\u00fcnf. Darauf haben wir auch \n\nschon hingewiesen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das kann man \u00e4ndern!) \n\nWenn wir f\u00fcnf Vertragspartner haben, m\u00fcssen wir auch \n\nf\u00fcnf Tarife aushandeln. Das geht mit jedem Verbund \n\nsicherlich ganz unkompliziert; aber was passiert eigent-\n\nlich, wenn die Verbundgrenzen \u00fcberschritten werden? \n\nMal angenommen, jemand pendelt von Zwickau nach \n\nLeipzig, da sind VMS und MDV betroffen, oder von \n\nReichenbach, Oberer Bahnhof nach Dresden, das ist \n\nzugegeben eine etwas l\u00e4ngere Strecke, da sind wir dann in \n\nder Verhandlungsrunde schon zu dritt mit VVV, VMS und \n\nVVO. Jetzt ist das sicherlich alles zu stemmen, aber es ist \n\nhalt aufwendig, und schon deswegen ist Ihr Termin \u2013 in \n\nzwei Monaten \u2013 utopisch \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie gestatten eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Na klar! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau  \n\nJ\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege! Haben Sie \n\nschon einmal davon geh\u00f6rt, dass es auch ein Jobticket mit \n\nder Deutschen Bahn gibt und dass es nur darum geht, die \n\nKonditionen der vorhandenen Jobtickets im Arbeitgeber-\n\nanteil zu ver\u00e4ndern und mit dem vogtl\u00e4ndischen Bund zu \n\nverhandeln? \n\nAndreas Nowak, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich, und wenn Sie \n\nnoch ein paar Min\u00fctchen gewartet h\u00e4tten, dann h\u00e4tte ich \n\nes Ihnen schon noch gesagt. \n\nIch habe mich einmal im SMWA erkundigt, wie es derzeit \n\nl\u00e4uft. Der Antwort, die ich darauf bekam, entnehme ich, \n\ndass es bei verbund\u00fcbergreifenden Pendlerstrecken eben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 995 \n\nkeinen einheitlichen Vertrag gibt. Es wird zwar der Antrag \n\ndes Pendlers zentral im DB-Vertriebscenter in Berlin \n\nbearbeitet \u2013 es muss also nur einmal ein Antrag gestellt \n\nwerden \u2013, aber es gibt keinen einheitlichen Vertrag und \n\ndas Ministerium verweist au\u00dferdem noch auf das DB-\n\nJobticket, das zentral in Saarbr\u00fccken bearbeitet wird. \n\nMit diesem DB-Jobticket, Frau J\u00e4hnigen, ist es nat\u00fcrlich \n\nnicht m\u00f6glich, in Oschatz den Bus oder in Dresden die \n\nStra\u00dfenbahn zu benutzen. Beim ZVON wiederum gibt es \n\neinen \u00dcbergangstarif. Besch\u00e4ftigte, die zum Beispiel von \n\nBautzen nach Dresden wollen, m\u00fcssen f\u00fcr ZVON und \n\nVVO nur noch einen Antrag stellen. Das SMWA hat mir \n\nweiterhin mitgeteilt, dass es m\u00f6glich ist, mehrere Jobti-\n\nckets zu benutzen. Ich entnehme dem, dass es f\u00fcr jeden \n\nVerbund einen eigenen Vertrag braucht. \n\nOder nehmen wir das Beispiel Leipzig\u2013Dresden: Dort \n\nschreibt das SMWA, dass in der Regel DB-Jobtickets oder \n\nandere Bahnangebote benutzt werden. Man k\u00f6nnte auch \n\nein VVO-Jobticket nehmen und einen MDV-Fahrschein \n\ndazukaufen, das w\u00e4re aber eher teuer und der Vorteil im \n\nVVO nur \u00fcberschaubar. Auch da gilt: Mit diesem DB-\n\nJobticket k\u00f6nnen Sie nicht die Bahn in Leipzig und den \n\nBus in Dresden benutzen. Es ist dann die Frage, ob das \n\n\u00fcberhaupt attraktiv ist. \n\nDer Mitarbeiter steht also vor der Frage: Nehme ich jetzt \n\nzwei Jobtickets oder nehme ich eines und kaufe in dem \n\nanderen Verbund noch etwas hinzu oder verzichte ich \n\nganz auf den Nahverkehr oder w\u00e4hle ich das DB-\n\nJobticket? F\u00fcr den Arbeitgeberanteil gilt dann das Glei-\n\nche. Nun sind wir beim Jobticket aber nicht beim Schach, \n\nwo es mit vielen Optionen gerade reizvoll ist \u2013 einfach \n\nmuss es sein. Insofern ist der Ansatz des GR\u00dcNEN-\n\nAntrages, sage ich offen, gar nicht so verkehrt, aber die \n\nUmsetzung, die Sie daf\u00fcr vorschlagen, haut so nicht hin. \n\nAu\u00dferdem ist ja noch unklar, warum manche Angebote in \n\nden einzelnen Verb\u00fcnden funktionieren \u2013 siehe MDV \u2013 \n\nund in anderen eher nicht angenommen werden. Da halte \n\nich es dann schon mit dem Ministerium: Es ist sinnvoll, \n\ndiese Angebote zu evaluieren; denn nicht immer ist der \n\nfehlende Arbeitgeberanteil der Punkt, der dem Jobticket \n\ndas Bein stellt. Die Pendler reisen ja nicht im luftleeren \n\nRaum; sie brauchen attraktive Angebote. Fahrplanlagen, \n\nVerkehrsinfrastruktur, Taktung \u2013 all das spielt eine Rolle. \n\nIm MDV ist es nach aktuellen Zahlen beim Jobticket am \n\nbesten. Aber warum ist das so? Liegt das ausschlie\u00dflich \n\nam Arbeitgeberanteil oder daran, dass das Netz dort so \n\ndicht ist oder dass die Transferstrecken g\u00fcnstig liegen \n\noder die Fahrpl\u00e4ne stimmen? Das ist alles noch nicht \n\nhinreichend untersucht. \n\nUnd warum ist es im Vogtland wohl so d\u00fcnn? Daf\u00fcr gibt \n\nes zumindest ein Indiz, das Sie verschwiegen haben. \n\nNat\u00fcrlich gab es bisher dort kein Jobticket, aber seit 2014 \n\nbietet der VVV es an. Schon deswegen war es fl\u00e4chende-\n\nckend bisher gar nicht m\u00f6glich, eines f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nLandesbediensteten einzuf\u00fchren. Derzeit ist aber das \n\nSMWA nach meiner Kenntnis mit dem VVV in Gespr\u00e4-\n\nchen und eine ordentliche Evaluierung kann nach einem \n\nhalben Jahr auch noch nicht erfolgt sein. Insofern ist es \n\nnicht ganz so einfach, wie Sie es hier darstellen. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU,  \n\nund bei der SPD) \n\nWas Sie, liebe Frau Kollegin J\u00e4hnigen, hier beantragen, \n\nist wieder einmal der dritte Schritt vor dem ersten. Schau-\n\nen wir uns das Verfahren zwischen dem SMWA und dem \n\nVVO einmal an: Dort wurde der Arbeitgeberanteil ver-\n\neinbart und nach angemessener Zeit evaluiert. Im An-\n\nschluss gab es einen Rahmenvertrag. Genauso und nur so \n\nsollte man es machen, auch in den anderen Verb\u00fcnden, \n\nund nicht heute ins Blaue hinein irgendetwas beschlie\u00dfen. \n\nWladimir Iljitsch Uljanow sagte weiland 1920: \u201eWenn ich \n\nwei\u00df, dass ich wenig wei\u00df, dann werde ich danach trach-\n\nten, mehr zu wissen.\u201c \n\nSie wissen heute nicht so richtig viel dar\u00fcber, warum \n\nJobtickets angenommen werden oder nicht \u2013 und trotz-\n\ndem wollen Sie einfach schon mal das Geld ausgeben. \n\nDas ist ziemlich typisch. Das mit dem einfachen Geldaus-\n\ngeben haben Sie ja mit dem Genossen Lenin an der Stelle \n\ngemein. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nDas SMWA hat beim Jobticket f\u00fcr die Staatsregierung \n\neine Vorreiterrolle eingenommen und Erfahrungen ge-\n\nsammelt. Mit dem VVV geht das erst seit Kurzem. Wir \n\nsollten das also auswerten, dann sollten wir es uns an-\n\nschauen und der gesamten Staatsregierung diese Erkennt-\n\nnisse zur Verf\u00fcgung stellen. Es gilt wie bei der Rettung \n\nErtrinkender: Hast schadet. \n\nNat\u00fcrlich, liebe Frau J\u00e4hnigen, ist das Jobticket auch ein \n\nThema f\u00fcr die \u00d6PNV-Strukturkommission. Ich habe \n\nvorhin schon berichtet, dass es offenbar sogar innerhalb \n\ndes Ministeriums noch Optimierungspotenziale gibt, und \n\ndie Akzeptanz eines landesweiten Jobtickets ist abh\u00e4ngig \n\nvon einem attraktiven Nahverkehr. Es geht um die ver-\n\nnetzten Angebote \u2013 Takt, Infrastruktur usw. \u2013 und um die \n\nFinanzierung mit dem Arbeitgeberanteil. Das muss alles \n\ngut untersucht werden; Schnellsch\u00fcsse nach dem Motto \n\n\u201eW\u00fcnsch dir was!\u201c verbieten sich deswegen. \n\nWeil es hier im Hohen Hause recht en vogue ist, mit \n\neinem Zitat zu schlie\u00dfen, habe ich auch eines herausge-\n\nsucht. Es stammt von Christian Wilhelm Friedrich Jacobs \n\n\u2013 er war  Philologe und Oberbibliothekar in Weimar im \n\nbeginnenden 19. Jahrhundert \u2013 und passt ganz gut zu den \n\neiligen Antr\u00e4gen, die uns die GR\u00dcNEN in Sachen Ver-\n\nkehr immer mal wieder vorlegen, bevor die Anliegen \n\ninhaltlich entscheidungsreif sind. Er hat gesagt: \u201eGeduld \n\nist die Pforte zur Freude\u201c. Da wir eine fr\u00f6hliche Koalition \n\nsind, lehnen wir den GR\u00dcNEN-Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nDIE LINKE; Herr B\u00f6hme, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 996 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Nowak, wenn Sie jetzt einen \n\nTh\u00fcringer zitiert haben, wo R2G regiert, dann freut mich \n\ndas, denn dort wird das wahrscheinlich mit dem Jobticket \n\nschneller passieren als in Sachsen, vielleicht auch schon \n\nmit dem fahrscheinfreien \u00d6PNV. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Das war kein Sachse!) \n\nZur Sache. Um den CO2-Aussto\u00df in Sachsen zu senken, \n\nist es nicht nur n\u00f6tig, erneuerbare Energien zu st\u00e4rken und \n\nperspektivisch auf Kohlestrom zu verzichten, sondern \n\nauch im Verkehrsbereich effizient unterwegs zu sein. \n\nZwar sinkt der CO2-Aussto\u00df bei Fahrzeugen kontinuier-\n\nlich, doch dieser Gewinn wird leider wieder aufgefressen \n\ndurch immer mehr Verkehr. Nun ist die Frage, wie sich \n\ndieses Problem l\u00f6sen l\u00e4sst \u2013 indem man den \u00f6ffentlichen \n\nNahverkehr zum Beispiel attraktiver und kosteng\u00fcnstiger \n\nmacht. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN kommt zu dem Punkt, dass es \n\nf\u00fcr einige Menschen in diesem Land kosteng\u00fcnstiger sein \n\nk\u00f6nnte, mit dem \u00d6PNV zu fahren \u2013 genauer gesagt f\u00fcr \n\n\u00fcber hunderttausend Menschen, die beim Freistaat Sach-\n\nsen besch\u00e4ftigt sind. Deswegen lohnt es sich, eine Debatte \n\ndar\u00fcber zu f\u00fchren, wie man zu einem kosteng\u00fcnstigeren \n\n\u00d6PNV zumindest f\u00fcr diese Gruppe von Menschen kom-\n\nmen kann. Der \u00d6PNV wird n\u00e4mlich f\u00fcr jeden Einzelnen \n\nkosteng\u00fcnstiger, wenn immer mehr Menschen ihn ge-\n\nmeinsam nutzen. Daher diskutieren wir in der LINKEN \n\nschon l\u00e4nger \u00fcber verschiedene Modelle des fahrschein-\n\nfreien \u00d6PNV, der allen zugute kommt und f\u00fcr den alle \n\nMenschen \u2013 nicht nur die, die ihn nutzen \u2013 einen Finan-\n\nzierungsbeitrag leisten. \n\nDas Ganze kann man nicht von heute auf morgen, son-\n\ndern nur Schritt f\u00fcr Schritt umsetzen. Ein Schritt kann ein \n\nJobticket sein. Einen Schritt \u2013 genauer: einen Schritt \n\ndavor \u2013 sind die Studierenden in Sachsen gegangen: Sie \n\nhaben sich zusammengeschlossen und durch die pure \n\nGr\u00f6\u00dfe der Studierendenschaft den Verkehrsverb\u00fcnden \n\neine gro\u00dfe Zahl an neuen Kunden gebracht. Daher konn-\n\nten die Verkehrsverb\u00fcnde der Kundschaft hohe Rabatte \n\ngew\u00e4hren. \n\n\u00c4hnlich wollen Sie, die Koalition, es mit den Sch\u00fclerti-\n\nckets machen. Aber angesichts der Fantasielosigkeit von \n\nHerrn Nowak, die ich gerade erlebt habe, d\u00fcrfte das sehr \n\nschwierig f\u00fcr Sie werden, wenn schon eine Vereinbarung \n\nmit den f\u00fcnf Verkehrsverb\u00fcnden ein Problem darstellt. \n\nDas Problem werden Sie mit den Sch\u00fclertickets haben, \n\nHerr Nowak. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\nAndreas Nowak, CDU: Ist Ihnen bekannt, dass die \n\nStudierenden das nicht ganz freiwillig gemacht haben, \n\nsondern dass es sich um ein Zwangsangebot der verfass-\n\nten Studierendenschaften handelt? \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, das ist mir bekannt. \n\nDazu komme ich auch noch in meiner Rede. Man k\u00f6nnte \n\nnat\u00fcrlich auch \u00fcberlegen, ob das in Sachsen nicht auf \n\nandere Weise l\u00f6sbar ist, etwa durch Modellversuche. \n\nDar\u00fcber m\u00f6chte ich weiter reden. Ich wei\u00df n\u00e4mlich, dass \n\nes nicht so einfach ist, die Studierenden mit den Besch\u00e4f-\n\ntigten des Landes Sachsen zu vergleichen. Aber mit ein \n\nbisschen mehr Fantasie \u2013 ich habe gerade erlebt, dass Sie \n\nes damit anscheinend nicht so haben \u2013 k\u00f6nnte man das \n\nProblem l\u00f6sen. Man k\u00f6nnte sich zum Beispiel mit Vertre-\n\ntern der Verkehrsverb\u00fcnde zusammensetzen, um die \n\nFrage zu kl\u00e4ren: Was w\u00e4re denn \u00fcberhaupt der Preis, \n\nwenn ich mit meinen 100 000 Besch\u00e4ftigten zu Ihnen \n\nkomme und ein sachsenweites \u00d6PNV-Ticket haben \n\nm\u00f6chte? Welchen Rabatt k\u00f6nnte ich denn bekommen? \u2013 \n\nDann w\u00fcrde mir der Verkehrsverbund einen viel h\u00f6heren \n\nRabatt nennen als derzeit bei den Jobtickets oder den \n\nSemestertickets. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Wir  \n\nhaben doch auch Rabatte ausgehandelt!) \n\n\u2013 Aber nicht mit 100 000 Menschen auf einmal, sondern \n\nnur mit den 5 000 aus Ihrem Ministerium. Mit unserem \n\nVorschlag w\u00fcrden wir den Verkehrsverb\u00fcnden eine ganz \n\nandere Gr\u00f6\u00dfenordnung an neuen Kunden bringen. \n\nHinzu kommt nat\u00fcrlich noch der Arbeitgeberanteil. Dieser \n\nk\u00f6nnte \u00fcbrigens viel h\u00f6her sein als heute und bei 20 oder \n\n30 % liegen. Dann l\u00e4uft das ein bisschen anders, und es \n\nwird f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten g\u00fcnstiger, ein Ticket zu kaufen. \n\nNun k\u00f6nnen Sie \u2013 das hat Herr Nowak richtig gesagt \u2013 die \n\nBesch\u00e4ftigten nicht zwingen, ein landesweites \u00d6PNV-\n\nTicket zu erwerben, weshalb die Verhandlungsposition f\u00fcr \n\nden Freistaat in der Tat ein bisschen schwieriger w\u00e4re als \n\nf\u00fcr die verfasste Studierendenschaft. Aber man k\u00f6nnte, \n\nwie gesagt, versuchen, durch ein Modellprojekt den \n\nVerkehrsverb\u00fcnden 100 000 Kunden zu garantieren, das \n\nhei\u00dft, ihnen \u201evirtuelle Tickets\u201c zuzusichern. In den ersten \n\npaar Jahren w\u00fcrde das vielleicht ein paar Millionen Euro \n\nkosten; das gebe ich zu. Doch wenn die Tickets f\u00fcr jeden \n\nEinzelnen erheblich g\u00fcnstiger sind \u2013 bei 20 bis 30 Euro \n\npro Person \u2013, dann w\u00fcrden die Besch\u00e4ftigten in Sachsen \n\ndiese Tickets auch kaufen und somit den Anteil, den das \n\nLand \u00fcbernehmen m\u00fcsste, reduzieren. Man h\u00e4tte aber ein \n\nneues System geschaffen, das erheblich niedrigere Preise \n\nder Monatskarten f\u00fcr jeden Einzelnen erm\u00f6glichen w\u00fcrde. \n\nDer Freistaat Sachsen und die Umwelt h\u00e4tten auch etwas \n\ndavon, weil die Besch\u00e4ftigten mit Bus und Bahn fahren \n\nw\u00fcrden. \n\nDer Antrag der GR\u00dcNEN ist ein Schritt in die von mir \n\nbeschriebene Richtung eines landesweiten \u00d6PNV-Tickets \n\nf\u00fcr alle, zun\u00e4chst f\u00fcr die 100 000 Besch\u00e4ftigten, die es \n\nviel g\u00fcnstiger haben k\u00f6nnten. Ich finde, dass man einen \n\nh\u00f6heren Arbeitgeberanteil ansetzen m\u00fcsste, nicht nur \n\n10 %, sondern 20 oder 30 %. Es ist auch nicht zu begrei-\n\nfen, warum die Leute im Vogtland diese M\u00f6glichkeit \n\nbisher \u00fcberhaupt nicht hatten. Das Land h\u00e4tte aber auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 997 \n\nmehr Druck auf die Verkehrsverb\u00fcnde aus\u00fcben k\u00f6nnen; \n\ndenn in den Aufsichtsr\u00e4ten sitzen auch Vertreter der \n\nentsprechenden Beh\u00f6rden. \n\nEs ist nicht nachvollziehbar, warum eine Lehrerin im \n\nVogtland kein Jobticket haben kann, die Lehrerin in \n\nDresden aber eines bekommt. Hier werden ihr 20 % des \n\nPreises bezahlt, in Leipzig w\u00e4ren es nur 10 %. Diese \n\nUnterschiede sind nicht nachvollziehbar. Deswegen ist es \n\nrichtig, wenn die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag eine einheit-\n\nliche Regelung f\u00fcr Jobtickets fordern. \n\nDeshalb sollten Sie von der Koalition wenigstens diesen \n\nkleinen Vorschlag, den die GR\u00dcNEN einbringen, mittra-\n\ngen, wenn Sie schon nicht die von mir vorgetragene \n\n\u201erevolution\u00e4re\u201c Forderung aufgreifen und allen Besch\u00e4f-\n\ntigten in Sachsen die M\u00f6glichkeit geben, ein Jobticket zu \n\nerwerben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich will gar nicht drumherum \n\nreden: Ja, liebe GR\u00dcNE, Sie haben recht mit Ihrem \n\nAntrag. Sie haben recht, dass Jobtickets einen Beitrag zur \n\numweltfreundlichen Fortbewegung darstellen und St\u00e4dte \n\nvon weiterem Autoverkehr entlasten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Klatschen Sie nur! Ich gebe Ihnen ja recht. \n\nSie haben recht, dass Jobtickets, wenn sie in einem \n\ngr\u00f6\u00dferen Umfang genutzt werden, auch positiven Einfluss \n\nauf die Umwelteinwirkungen Feinstaub und L\u00e4rm haben \n\nk\u00f6nnen. \n\nUnd ja, Sie haben zum Dritten recht, dass Jobtickets nicht \n\nnur den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern angeboten \n\nwerden sollten, die im Gebiet des VVO ihren Wohn- und \n\nArbeitsort haben, sondern allen Landesbediensteten in \n\nganz Sachsen. Wir sind uns im Ziel einig. Lassen Sie \n\nmich dessen ungeachtet ein paar wenige Anmerkungen \n\ndazu machen, warum wir Ihren Antrag trotzdem ablehnen \n\nwerden. \n\nIm Jahre 2009 \u2013 lange, bevor ich in den Landtag eingezo-\n\ngen bin \u2013 hatte Thomas Jurk als damaliger Wirtschafts- \n\nund Verkehrsminister in seinem Haus als erstem Ministe-\n\nrium den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern ein Jobticket \n\nangeboten. Dies war der Startschuss f\u00fcr ein Angebot, das \n\nmit der Zeit immer mehr ausgeweitet und von immer \n\nmehr Bediensteten des Freistaates in Anspruch genommen \n\nwurde. Es dauerte allerdings bis 2012 \u2013 immerhin drei \n\nJahre! \u2013, bis das Kabinett den Beschluss fasste, das \n\nJobticket auf alle Ministerien auszuweiten, und das \n\nFinanzministerium beauftragte, einen Rahmenvertrag mit \n\ndem VVO auszuhandeln. \n\nSchon damals hatten wir als SPD nicht verstanden, \n\nwarum das Angebot nur f\u00fcr den VVO und nicht f\u00fcr ganz \n\nSachsen gelten sollte. Schon damals hatten wir die Staats-\n\nregierung aufgefordert, alle Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeiter des Freistaates in dieser Sache gleichzustellen. Alle \n\nsollten das Angebot f\u00fcr ein Jobticket erhalten, egal, wo sie \n\nwohnen und arbeiten, ob in Dresden, G\u00f6rlitz, Leipzig \n\noder Plauen. \n\nWiederum war das SMWA Vorreiter; denn bis heute ist es \n\ndas einzige Ministerium, das allen seinen Bediensteten ein \n\nsolches Angebot macht. \n\nEs ist auch das SMWA, das seine Ans\u00e4tze f\u00fcr das Jobti-\n\ncket in dem gestern verabschiedeten Haushalt am st\u00e4rks-\n\nten erh\u00f6ht hat, n\u00e4mlich um satte 157 %, meine Damen \n\nund Herren. Das konnte ich \u00fcbrigens Ihrer Kleinen Anfra-\n\nge entnehmen. Vielen Dank daf\u00fcr! Dieser Anfrage kann \n\nman auch entnehmen, dass die \u2013 zusammengerechnet f\u00fcr \n\nalle Ministerien \u2013 zur Verf\u00fcgung stehenden Mittel f\u00fcr \n\nJobtickets im neuen Doppelhaushalt um rund 44 % \n\nsteigen werden. \n\nDie Voraussetzungen sind also g\u00fcnstig. Das SMWA \n\nverf\u00fcgt bereits \u00fcber Erfahrungen, wie man ein Jobticket \n\nf\u00fcr alle Landesbediensteten in allen s\u00e4chsischen Landes-\n\nteilen anbieten kann. Daher ist es nur folgerichtig, wenn \n\ndas SMWA Ende des Jahres seine Ergebnisse im Rahmen \n\neiner Evaluierung auch den anderen Ministerien zur \n\nVerf\u00fcgung stellt. Mittlerweile bieten n\u00e4mlich auch alle \n\nVerkehrsverb\u00fcnde ein Jobticket an. \n\nSo ergibt es Sinn, dass noch dieses Jahr gepr\u00fcft werden \n\nkann, welche M\u00f6glichkeiten es f\u00fcr die Aushandlung eines \n\nneuen Rahmenvertrages gibt; denn wir wollen, dass alle \n\nBediensteten im Freistaat in den Genuss eines Jobtickets \n\nkommen k\u00f6nnen. \n\nSie sehen, liebe GR\u00dcNE-Fraktion: Im Ziel sind wir uns \n\neinig. Nur Ihrem Plan, bis zum 1. Juli 2015, also inner-\n\nhalb von nur zwei Monaten, einen Rahmenvertrag f\u00fcr alle \n\nMinisterien zu verhandeln, k\u00f6nnen wir nun wahrlich nicht \n\nzustimmen. Das w\u00fcrde unn\u00f6tigen Druck erzeugen und die \n\nEvaluierung sowie eine f\u00fcr alle Beteiligten sinnvolle \n\nL\u00f6sung am Ende verhindern. \n\nFrau Kollegin J\u00e4hnigen, Sie haben uns vorhin gebeten, \n\n\u00fcber unseren Schatten zu springen. Meines Wissens \u2013 \n\nwenn man den Worten eines Comic-Autors Glauben \n\nschenken darf \u2013 kann das nur einer, n\u00e4mlich Lucky Luke, \n\nder schneller zieht als sein Schatten. F\u00fcr uns geht aber \n\nauch an dieser Stelle Gr\u00fcndlichkeit vor Schnelligkeit. \n\nDeswegen bitte ich Sie, dem Vorschlag des SMWA zu \n\nfolgen. Lassen Sie bitte den Austausch der Erfahrungen \n\nmit den anderen Ministerien zu, verbunden mit dem \n\nAuftrag, ein Jobticket f\u00fcr alle Landesbediensteten in ganz \n\nSachsen einzuf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Grimm, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 998 \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen Abgeordnete! Wenn Verkehrsunternehmen bzw. \n\nVerkehrsverb\u00fcnde mit Arbeitgebern Vereinbarungen \n\nabschlie\u00dfen, um Mitarbeitern ein g\u00fcnstiges sogenanntes \n\nJobticket zu erm\u00f6glichen, so ist das eine gute Sache. Nur, \n\nleider wird auch hier die Gleichbehandlung aller niemals \n\nerreicht werden k\u00f6nnen. Es f\u00e4ngt schon damit an, dass f\u00fcr \n\ndie Verkehrsunternehmen und Verkehrsverb\u00fcnde nat\u00fcrlich \n\nnur solche Arbeitgeber als Partner f\u00fcr ein Jobticket \n\ninfrage kommen, die eine gewisse Mindestabnahme \n\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\nSo wissen wir vom Verkehrsverbund Oberelbe, dass mit \n\neinem Unternehmen nur dann eine Jobticketvereinbarung \n\ninfrage kommt, wenn mindestens 30 Jobtickets abge-\n\nnommen werden. Die Deutsche Bahn ist zum Abschluss \n\neines entsprechenden Rahmenvertrages bereit, wenn das \n\nbetreffende Unternehmen mindestens 20 DB-Jobtickets \n\nabnimmt. So ist es denn auch nicht verwunderlich, dass \n\nzum Beispiel die Rentenversicherungsanstalt, das Land-\n\nratsamt G\u00f6rlitz und einige Sparkassen derartige Vereinba-\n\nrungen abgeschlossen haben. \n\nDas Nachsehen haben, wie so h\u00e4ufig, zum Beispiel \n\nMitarbeiter vieler Handwerksunternehmen, da diese \n\nwegen zu geringer Gr\u00f6\u00dfe von vornherein nicht f\u00fcr eine \n\nJobticketvereinbarung in Betracht kommen. So zielt der \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch \n\nnicht darauf ab, allen Arbeitnehmern in Sachsen gleichen \n\nZugang zum Jobticket zu gew\u00e4hren, sondern eine Gleich-\n\nheit aller Bediensteten des Freistaates Sachsen in dieser \n\nHinsicht herbeizuf\u00fchren, und zwar zu Bedingungen, wie \n\nsie jetzt die Landesbediensteten auf dem Gebiet des \n\nVerkehrsverbundes Oberelbe genie\u00dfen, das hei\u00dft zu \n\neinem Preis von 80 % des Normalpreises. \n\nNun sind wir von der Fraktion der AfD aus unserem \n\nNaturell heraus niemals missg\u00fcnstig und \n\n(Zuruf von den LINKEN: Nein!) \n\ng\u00f6nnen prinzipiell jedem Menschen alles, wenn auch \n\nnicht alles auf Kosten des Steuerzahlers. Insofern das \n\nJobticket jedoch einen kleinen Beitrag zur Entlastung des \n\nStra\u00dfenverkehrs leisten soll, weil Landesbedienstete \n\n\u00f6ffentliche Verkehrsmittel nutzen, um zur Arbeit zu \n\nkommen, und ihr Auto daheimzulassen, so ist damit ein \n\nVorteil f\u00fcr alle Steuerzahler verbunden, n\u00e4mlich in Form \n\nfl\u00fcssigeren Stra\u00dfenverkehrs. Damit ist aber auch klar: Nur \n\nin einem gut ausgebauten \u00f6ffentlichen Personennahver-\n\nkehr und Schienenpersonennahverkehr kann das Jobticket \n\nentsprechende Steuerungswirkung entfalten. Niemand \n\nwird vom Auto auf \u00f6ffentliche Verkehrsmittel umsteigen, \n\nallein, weil das Jobticket g\u00fcnstiger ist als der normale \n\nFahrschein. Erforderlich ist, dass der \u00f6ffentliche Perso-\n\nnennahverkehr insgesamt als attraktive Alternative f\u00fcr die \n\nMenschen daherkommt. Deshalb muss die Strukturkom-\n\nmission f\u00fcr die Verbesserung des \u00d6PNV in l\u00e4ndlichen \n\nGebieten ab Mai unbedingt ihre Arbeit aufnehmen. \n\nBeschlossen wurde dies bereits im Plenum im M\u00e4rz \n\ndieses Jahres. Eine sofortige Umsetzung ist erforderlich, \n\ndamit Ende 2015 ein Bericht vorliegt und so schnell wie \n\nm\u00f6glich ein besseres Verkehrsangebot auch au\u00dferhalb der \n\nBallungsr\u00e4ume zur Verf\u00fcgung gestellt werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Wegen der noch sehr unter-\n\nschiedlichen Voraussetzungen des \u00f6ffentlichen Personen-\n\nverkehrs in den verschiedenen Teilen Sachsens, sowohl \n\nwas den Stand des Ausbaus als auch die Zahl m\u00f6glicher \n\nKunden angeht, erscheint es mir fragw\u00fcrdig, ob ein \n\neinheitliches Jobticket f\u00fcr alle Landesbediensteten zu den \n\nheutigen Bedingungen des VVO m\u00f6glich sein wird. Setze \n\nich die Gleichheit aller Landesbediensteten an erste Stelle, \n\nso kann der Schuss f\u00fcr die jetzigen Nutzer aus dem VVO \n\nnach hinten losgehen, n\u00e4mlich in der Form, dass diese am \n\nEnde des Verhandlungsprozesses etwas schlechter daste-\n\nhen als jetzt. Das mag nicht Ziel der antragstellenden \n\nFraktion sein, ausschlie\u00dfen kann man es jedoch nicht. \n\n\u00dcberdies d\u00fcrfte eine Vereinbarung mit den s\u00e4chsischen \n\nVerkehrsverb\u00fcnden und der Deutschen Bahn kaum bis \n\n1. Juli 2015 erreichbar sein, wie es die antragstellende \n\nFraktion fordert. Gr\u00fcndlichkeit geht hier vor Schnellig-\n\nkeit. \n\nNach all dem schlage ich der AfD-Fraktion vor, sich der \n\nStimme zu enthalten, und danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es vonseiten der Fraktionen noch Redebe-\n\ndarf? \u2013 Das sieht nicht so aus. Herr Staatsminister, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehr-\n\nte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich m\u00f6chte mich bei \n\nden GR\u00dcNEN f\u00fcr die Unterst\u00fctzung eines Anliegens \n\nbedanken, das wir teilen. Das Jobticket f\u00fcr die Bedienste-\n\nten des Freistaates Sachsen ist ein Anliegen, das in der \n\nSache nicht strittig ist. Dies haben die meisten Redebei-\n\ntr\u00e4ge gezeigt. Also streiten wir doch nicht \u00fcber Sinn und \n\nZweck des Jobtickets. Alle Gr\u00fcnde, die daf\u00fcr sprechen, es \n\nfl\u00e4chendeckend f\u00fcr alle Bediensteten einzuf\u00fchren, sind \n\nauch nicht strittig. Nur der Weg unterscheidet uns. Wir \n\nhaben schlichtweg als Koalition einen anderen Weg nicht \n\nnur verabredet, sondern wir sind bereits dabei, ihn umzu-\n\nsetzen. Von daher sind wir schon bei einer anderen Quali-\n\nt\u00e4t. \n\nGrunds\u00e4tzlich haben wir eine \u00dcbereinstimmung, was \n\nSinn, Zweck und Ziel des Jobtickets ist. Ich w\u00fcrde Ihren \n\nAntrag als Unterst\u00fctzung f\u00fcr dieses Thema werten. Sie \n\nm\u00fcssen aber bei der Frage, warum bestimmte Dinge so \n\nsind, wie sie sind, die Geschichte des Jobtickets ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Warum haben wir beim VVO andere Bedin-\n\ngungen als bei anderen Zweckverb\u00e4nden? Zum einen, \n\nweil hier der gro\u00dfe Anteil der Bediensteten im Zweckver-\n\nbandsbereich lebt und wohnt \u2013 logisch \u2013, zum anderen \n\naber auch, weil bei der Einf\u00fchrung des Jobtickets f\u00fcr das \n\nSMWA, durch Thomas Jurk 2009 beschlossen und 2010 \n\nrealisiert, mit dem VVO der erste Vertrag geschlossen \n\nwurde und dort noch einmal andere Bedingungen erreicht \n\nwerden konnten als andere Zweckverb\u00e4nde sie danach \n\nerreichen konnten, weil auch die wirtschaftliche Situation \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 999 \n\nder Zweckverb\u00e4nde unterschiedlich ist und dementspre-\n\nchend keine einheitlichen Tarife ausgehandelt werden \n\nk\u00f6nnen bzw. auf die wirtschaftliche Situation R\u00fccksicht \n\ngenommen werden musste. \n\nEtwas kenntnisfrei fand ich Ihre Argumentation zum \n\nVogtland. Das jetzt der Staatsregierung zum Vorwurf zu \n\nmachen ist nicht fair \u2013 das betrifft sogar die Vorg\u00e4ngerre-\n\ngierung, die ich in dem Fall in Schutz nehmen muss \u2013, \n\nweil die Vogtl\u00e4nder erst seit letztem Jahr die M\u00f6glichkeit \n\nhatten, ein Jobticket abzuschlie\u00dfen. \n\n(Marko Schiemann, CDU: Guggemada!) \n\nErst 2014 hat der VVV Unternehmen und Beh\u00f6rden die \n\nM\u00f6glichkeit gegeben, ein Jobticket zu verabreden. Vorher \n\nwar es schlicht nicht m\u00f6glich. Entweder wussten Sie es \n\nnicht oder Sie haben es ausgespart \u2013 vielleicht konnten \n\nwir diese Erkenntnisl\u00fccke jetzt schlie\u00dfen. Jetzt sind wir \n\ntats\u00e4chlich in der Lage, mit dem VVV Verhandlungen zu \n\nf\u00fchren. Wenn wir uns einig sind, dass das f\u00fcr alle Be-\n\ndiensteten gilt, dann gilt es auch f\u00fcr alle Regionen und \n\nlogischerweise f\u00fcr alle Zweckverb\u00e4nde. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDieser Prozess l\u00e4uft seit 2011. Sukzessive wurden mit \n\nallen Verkehrsverb\u00fcnden und der Deutschen Bahn Rah-\n\nmenvertr\u00e4ge verhandelt, die aber zu unterschiedlichen \n\nKonditionen gef\u00fchrt haben. Die Nutzerzahlen sprechen \n\nf\u00fcr uns. Deshalb gibt es in diesem Hause \u2013 so habe ich \n\nzumindest die Redebeitr\u00e4ge verstanden \u2013 eine gro\u00dfe \n\n\u00dcbereinstimmung zu Sinn und Zweck des Jobtickets. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es geht jetzt darum, \n\nwie wir tats\u00e4chlich das Ziel erreichen k\u00f6nnen, in einer \n\nangemessenen Zeit allen Bediensteten das Jobticket zur \n\nVerf\u00fcgung zu stellen. Sie sind der Meinung, das schaffen \n\nwir bis zum 01.07.2015, wir sind der Meinung, dass wir \n\ndie Voraussetzungen in diesem Jahr daf\u00fcr schaffen, dass \n\nes ab 2016 m\u00f6glich sein soll. Sie kennen die Antwort \n\nschon, weil ich sie Ihnen aufgrund Ihrer schriftlichen \n\nAnfrage gegeben habe. Wir haben verabredet, dass wir die \n\nErfahrungen, die wir als Wirtschafts- und Verkehrsminis-\n\nterium mit dem Jobticket gemacht haben, aufbereiten und \n\nf\u00fcr alle Ministerien zur Verf\u00fcgung stellen, damit die \n\nGrundlage geschaffen wird, dass wir innerhalb der Staats-\n\nregierung zu einer gemeinsamen einheitlichen L\u00f6sung f\u00fcr \n\nalle Ministerien und Beh\u00f6rden kommen. Es ist keine \n\neinseitige Erkl\u00e4rung des SMWA, sondern diese Verabre-\n\ndung wurde von den anderen H\u00e4usern mitgezeichnet. \n\nVon daher ist Ihr Antrag in der Sache gut gemeint, aber \n\nunser Weg ist realistischer. Es geht nicht nur darum, \n\ntheoretisch recht zu haben wie Sie, sondern es praktisch \n\numzusetzen, wie wir es wollen. Unser Ziel ist, es prakti-\n\nkabel zu gestalten. Sie wissen, was es hei\u00dft, mit Zweck-\n\nverb\u00e4nden zu verhandeln, die Haushaltsmittel zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen und es umzusetzen. Was den Haushalt \n\nbetrifft, so haben wir unsere Hausaufgaben gestern \n\ngemacht. Wir haben 248 400 Euro daf\u00fcr veranschlagt, \n\ndass wir bei einer erfolgreichen Pilotierung durch das \n\nSMWA das Jobticket mit Arbeitgeberbeteiligung f\u00fcr alle \n\nBesch\u00e4ftigten in allen anderen Verkehrsverb\u00fcnden und bei \n\nder Deutschen Bahn einf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte nur noch eine kurze Bemerkung zu Ihnen \n\nmachen, Herr B\u00f6hme. Ich bin mir nicht sicher, inwieweit \n\nIhr revolution\u00e4rer Vorschlag tats\u00e4chlich eine Antwort auf \n\nden Antrag der GR\u00dcNEN ist, wenn wir mit einem solchen \n\nSubventionsprogramm f\u00fcr alle 100 000 Besch\u00e4ftigten ein \n\nsolches Jobticket anbieten und garantieren. Das ist wahr-\n\nlich ein revolution\u00e4rer Vorschlag. Es tut mir leid. Das \n\nschaffe ich nicht bis zum 1. Juli. \n\nIch bitte daher um Ablehnung des Antrages. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen erst zur Kurzintervention und \n\ndanach ist das Schlusswort an der Reihe, Frau J\u00e4hnigen? \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Gut, dann verfahren wir in dieser Reihenfolge. Herr \n\nB\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Dulig, Sie haben den \n\nrevolution\u00e4ren Vorschlag nicht abgelehnt; Sie schaffen es \n\nnur zeitlich bis zum 1. Juli nicht. Habe ich das richtig \n\nverstanden? Sie werden den Antrag wahrscheinlich nicht \n\nannehmen. Nehmen Sie doch wenigstens den Vorschlag \n\nder GR\u00dcNEN auf, das Jobticket f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten in \n\nganz Sachsen so schnell wie m\u00f6glich umzusetzen, und \n\nzwar in H\u00f6he von 90 % der Kosten. Das ist doch m\u00f6glich. \n\nWenn Sie es schon machen, wie Sie sagen, dann nehmen \n\nSie doch den Antrag der GR\u00dcNEN einfach an. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Meine Bemerkung ging nur in die folgende \n\nRichtung: Wenn Sie der Meinung sind, dass Sie mit Ihrem \n\nVorschlag den Antrag der GR\u00dcNEN unterst\u00fctzen, dann \n\nschaffen wir es schlichtweg nicht in dem von den GR\u00dc-\n\nNEN vorgeschlagenen Zeitraum bis zum 1. Juli 2015. Ich \n\nfinde es mutig, den einhundertfachen Anteil im Hinblick \n\nauf den nunmehr veranschlagten Betrag zu fordern, um \n\neine Dauersubvention f\u00fcr den \u00d6PNV zu gew\u00e4hrleisten. \n\nIch m\u00f6chte an die Debatte zum Haushalt erinnern. Sie \n\nwaren der Meinung, mehr Geld f\u00fcr die Regelleistungen in \n\nden \u00d6PNV hinzustecken. Das passt nicht zusammen. Sie \n\nm\u00fcssen sich schon entscheiden, was Sie finanzieren \n\nm\u00f6chten. \n\nWas wir als Grundlage vorliegen haben, ist ein Antrag der \n\nGR\u00dcNEN. Sie sind der Meinung, dass es nicht wichtig \n\nist, wie verhandelt wird und welche Rabatte wir mit den \n\nVerkehrsverb\u00fcnden aushandeln k\u00f6nnen. In zwei Monaten \n\nwerden Sie schlechtere Rabatte heraushandeln k\u00f6nnen, \n\nsofern es \u00fcberhaupt zu einem Abschluss kommt. \n\nGehen Sie lieber den Weg, den wir vorgeschlagen haben \n\nund mit den Ergebnissen, die wir in diesem Jahr 2015 in \n\nZusammenarbeit mit den Ministerien vorlegen k\u00f6nnen. \n\nSomit haben wir eine Grundlage daf\u00fcr, die wir dann auch \n\numsetzen k\u00f6nnen. Die Verabredung gibt es in der Regie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 1000 \n\nrung. Das ist besser, als zum 1. Juli etwas aktionistisch \n\ndurchzusetzen, was einfach nur teurer wird und keinen \n\nbesseren Effekt erzielt. Der bessere Effekt wird dadurch \n\nerzielt, dass wir schlichtweg die Verabredungen in der \n\nKoalition einhalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun kommen wir \n\nzum Schlusswort. Frau Abg. J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Lieber Herr Nowak, wenn Sie mit Lenin anfangen, \n\ndann mache ich mit Lenin weiter. Kritik und Selbstkritik, \n\nSie haben Selbstkritik an der Politik der CDU ge\u00fcbt. Ich \n\ngebe Ihnen recht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMehrere CDU-gef\u00fchrte Regierungen haben nichts daf\u00fcr \n\ngetan, dass wir einen landesweiten Tarif bekommen. Wir \n\nben\u00f6tigen diesen dringend. Wir werden Ihnen auch \n\nhierbei auf die Spr\u00fcnge helfen und demn\u00e4chst eine Anh\u00f6-\n\nrung zu unserem Antrag beantragen. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDarauf freue ich mich schon!) \n\nDas ist notwendig. Notwendig ist auch, dass der Sachsen-\n\ntakt durchgerechnet und geplant wird. Das haben wir \n\nmehrfach als GR\u00dcNE im 4. und 5. S\u00e4chsischen Landtag \n\nbeantragt. Wir werden das auch wieder beantragen. Wir \n\nhelfen Ihnen auf die Spr\u00fcnge. Herr Nowak, durch Nichts-\n\ntun werden die Dinge nicht entscheidungsreif. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Wir tun ja nicht nichts! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Wer tut denn nichts?) \n\nNun kommen wir einmal zum Vogtland. Nat\u00fcrlich wei\u00df \n\nich, ab wann Sie es anbieten m\u00f6chten und dass Sie ver-\n\nhandeln. Genau deshalb haben wir beantragt, eine ge-\n\nmeinsame Rahmenvereinbarung inklusive des Arbeitge-\n\nberanteils abzuschlie\u00dfen \u2013 das ist machbar, Sie verhan-\n\ndeln bereits \u2013 und nicht nur, wie in der Stellungnahme \n\ndargelegt, zu evaluieren. \n\nSie m\u00f6chten uns \u00fcberholen, ohne einzuholen, um einmal \n\nin dem Duktus zu bleiben. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nSie haben in Ihrem ersten Redebeitrag  \n\netwas anderes erz\u00e4hlt. Es tut mir leid!) \n\n\u2013 Ich habe nichts anderes erz\u00e4hlt, Herr Minister. Ich habe \n\nIhre Stellungnahme zitiert. Diese haben Sie unterschrie-\n\nben. Somit darf ich diese auch zitieren. Wenn Sie schon \n\nVerhandlungen f\u00fchren, spricht doch nichts dagegen, dass \n\nSie die Rahmenvereinbarung mit allen Zweckverb\u00e4nden \n\nund der Bahn \u2013 somit auch den Arbeitgeberanteil \u2013 \n\nabschlie\u00dfen und danach die einzelnen Tickets verhandeln. \n\nEs ist ein zweistufiges System. Das ist die Idee des \n\nAntrages. Sie wissen das ganz genau. Sie wissen ebenso, \n\ndass es die studentischen Vertretungen \u2013 Benutzungs-\n\nzwang hin oder her \u2013 viel schneller als der Freistaat \n\ngeschafft haben. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Ohne Benutzungszwang \n\nw\u00fcrde das gar nicht funktionieren.) \n\nDas waren ehrenamtliche studentische Vertretungen. \n\nDiese haben es viel eher als der Freistaat geschafft, \n\nlandesweit die richtigen Rahmenvertr\u00e4ge zu den ge-\n\nw\u00fcnschten Konditionen zu verhandeln. Warum k\u00f6nnen \n\ndie Studenten etwas, was der Freistaat nicht kann, auch \n\nwenn Herr Minister Dulig sich bem\u00fcht? Das liegt daran, \n\ndass es nicht ernsthaft gewollt wird. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Bei Ihnen schon, das glaube ich Ihnen. Aber nicht bei \n\nden anderen Ministerien. \n\n(Zuruf von der CDU:  \n\nDie spucken doch Gift und Galle, dass sie  \n\njetzt keinen Benutzungszwang mehr haben!) \n\nIch komme zum Schluss. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU) \n\nWenn ganz besonders Sie als CDU sich immer hinter der \n\nB\u00fcrokratie verstecken und wenn der Finanzminister und \n\nMinister Dulig das jetzt alles richten m\u00fcssen, dann wird \n\ndas Regieren bald unfr\u00f6hlich werden, weil Sie dann zu \n\nwenig erreichen. \n\nFolgen Sie also bitte unserem Antrag. Nat\u00fcrlich h\u00e4tten wir \n\nden Termin auch gern ver\u00e4ndert. Bitte machen Sie die \n\nRahmenvereinbarungen fest, kl\u00e4ren Sie den Rahmen mit \n\nallen Verb\u00e4nden und verhandeln Sie dann die Details. Ich \n\nglaube, das ist ein kluger Weg, bei dem man eine Gleich-\n\nbehandlung auch durchsetzen kann. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Amen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/218 zur Abstim-\n\nmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 1001 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/1395 \n\nIhnen liegen die eingereichten Fragen der Mitglieder des \n\nLandtags als Drucksache 6/1395 vor. Wie mir gesagt \n\nworden ist, wurden die drei Fragen schriftlich beantwor-\n\ntet. Mir liegen jetzt keine weiteren Fragen vor. Wenn es \n\nkeinen Widerspruch gibt, dann kann ich diesen Tagesord-\n\nnungspunkt jetzt schlie\u00dfen. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Pr\u00e4vention von Diskriminie-\n\nrung gegen\u00fcber Lesben, schwulen, bi-, trans- und interse-\n\nxuellen Menschen (Frage Nr. 1) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen plant die Staatsregie-\n\nrung in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten zum \n\nAbbau von Diskriminierung gegen\u00fcber Lesben, schwulen, \n\nbi- , trans- und intersexuellen Menschen? \n\n2. Welche zivilgesellschaftlichen Akteurinnen und Akteu-\n\nre werden in die Erarbeitung des im Koalitionsvertrag \n\ngenannten Landesaktionsplanes einbezogen und bis wann \n\nsoll dieser Plan fertiggestellt werden? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Danke f\u00fcr beide Fragen, sehr gern gebe \n\nich Ihnen einen Einblick in die aktuellen Planungen in \n\nmeinem Haus. In Frage 2 fragen Sie, wer beteiligt werden \n\nsoll. Das ist auch f\u00fcr mich die entscheidende Frage, \n\ndeshalb von mir vorab erst diese Antwort. \n\nNat\u00fcrlich und zu allererst beteiligen wir die etablierten \n\nInteressen- und Selbsthilfegruppen. Dazu geh\u00f6ren der \n\nLesben- und Schwulenverband Sachsen und die regional \n\nwirkenden Vereine wie Gerede e. V., RosaLinde e. V. und \n\ndifferent people e. V. plus die zus\u00e4tzlichen Akteure aus \n\nder Antidiskriminierungsarbeit. Und selbstverst\u00e4ndlich \n\nbinden wir auch die Akteure aus den Bereichen ein, die es \n\nin der Umsetzung betrifft.  \n\nHier denken wir insbesondere an die Kommunen, den \n\nSport, die Arbeitgeber und Arbeitnehmer, die Wohlfahrts- \n\nund Jugendverb\u00e4nde.  \n\nWir brauchen \u2013 darin sind wir uns sicherlich einig, werte \n\nFrau Kollegin \u2013 bei dem Thema einen breiten gesell-\n\nschaftlichen Konsens, und diesen Konsens wollen wir \n\nschon durch die Art und Weise der Erstellung des Akti-\n\nonsplanes anstreben.  \n\nDamit komme ich zu Ihrer ersten Frage. Wenn ich die \n\nBeteiligung der eben genannten Akteure ernst meine, \n\ndann kenne ich jetzt noch nicht das Ergebnis des Beteili-\n\ngungsprozesses. Wir werden mit der Einbeziehung und \n\ndamit mit der Erstellung des Aktionsplanes im Sommer \n\nstarten und ich informiere Sie gern weiter dar\u00fcber. \n\nIch danke f\u00fcr Ihr Interesse. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Gleichstellung der Eingetrage-\n\nnen Lebenspartnerschaft im Landesrecht (Frage Nr. 2) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Unter der Federf\u00fchrung welcher Ministerin/ welchen \n\nMinisters wird die Staatsregierung den Gesetzentwurf \n\nbzw. die Gesetzentw\u00fcrfe zur im Koalitionsvertrag verein-\n\nbarten Anpassung des Landesrechtes an das Lebenspart-\n\nnerschaftsgesetz vorlegen? \n\n2. In welchem Zeitraum ist die Erarbeitung des Gesetz-\n\nentwurfes bzw. der Gesetzentw\u00fcrfe geplant? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Richtig, das Thema \u201eGleichstellung der \n\neingetragenen Lebenspartnerschaft im Landesrecht\u201c ist \n\nwichtig; auch f\u00fcr mich als Gleichstellungsministerin. \n\nDaher m\u00f6chte ich Ihnen diesbez\u00fcglich antworten:  \n\nDie Staatsregierung geht derzeit in die Pr\u00fcfung, welcher \n\ngesetzlichen und untergesetzlichen Anpassungen es in \n\nSachsen bedarf. Daraus wird sich auch die Zust\u00e4ndigkeit \n\ninnerhalb der Staatsregierung ableiten lassen.  \n\nLiebe Frau J\u00e4hnigen, es geht leider nicht alles gleich \n\nsofort. Daher bitte ich hier um etwas Geduld und danke \n\nf\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Kofinanzierung durch den Freistaat \n\nSachsen von Vorhaben, die aus Mitteln des Asyl-, Migra-\n\ntions- und Integrationsfonds der Europ\u00e4ischen Union \n\n(AMIF) gef\u00f6rdert werden (Frage Nr. 3) \n\nLaut der Antwort der Bundesregierung auf eine Kleine \n\nAnfrage zu Projektantr\u00e4gen zum Asyl-, Migrations- und \n\nIntegrationsfonds der Europ\u00e4ischen Union (AMIF) (BT-\n\nDRs. 18/4326) geht hervor, dass die Schwerpunkte des \n\nProgrammes \u201eAsyl\u201c und \u201eZuwanderung und Integration\u201c \n\nzu rund 300 % \u00fcberzeichnet sind. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Plant die Staatsregierung bei Ablehnung der Projektan-\n\ntr\u00e4ge s\u00e4chsischer Tr\u00e4ger, f\u00fcr die sie Zusagen zur Kofinan-\n\nzierung getroffen hat, zum Beispiel gegen\u00fcber dem \n\nS\u00e4chsischen Volkshochschulverband f\u00fcr die Durchf\u00fch-\n\nrung von Sprachkursen f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und Asylbewerber \n\n\u201eErstorientierung Deutsch\u201c, nicht bewilligte AMIF-Mittel \n\nzu \u00fcbernehmen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 13. Sitzung 30. April 2015 \n\n 1002 \n\n2. Wie plant die Staatsregierung die L\u00fccken zu schlie\u00dfen, \n\ndie durch eine m\u00f6gliche Ablehnung der Projektantr\u00e4ge \n\ns\u00e4chsischer Tr\u00e4ger, f\u00fcr die der Freistaat keine Kofinanzie-\n\nrung vorsieht, entstehen? \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Danke f\u00fcr die beiden Fragen. Lassen \n\nSie mich zu Beginn kurz ein paar grunds\u00e4tzliche Worte zu \n\nAMIF verlieren: \n\nInsgesamt wurden in der aktuellen Antragsphase bundes-\n\nweit 341 Antr\u00e4ge gestellt; 30 davon in bzw. aus Sachsen \n\nund vier der s\u00e4chsischen Antr\u00e4ge haben Landes-\n\nKofinanzierungsmittel abgefragt \u2013 davon unter anderem \n\neinmal aus dem Landesprogramm Weltoffenes Sachsen \n\n(genannt \u201eWOS\u201c) und zwei aus der RL \u201eEingliederung \n\nvon Sp\u00e4taussiedlern\u201c. Beide (WOS und Richtlinie) liegen \n\nin meiner Verantwortung. \n\nInsgesamt stehen aus dem AMIF f\u00fcr die F\u00f6rderperiode \n\n2014 bis 2020 circa 195 Millionen Euro zur Projektf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr die gesamte Bundesrepublik Deutschland zur \n\nVerf\u00fcgung. Das entspricht circa 27 Millionen Euro pro \n\nJahr. Diese Mittel m\u00fcssen auf drei F\u00f6rdergruppen verteilt \n\nwerden: auf den Bereich \u201eAsyl\u201c, den Bereich \u201eIntegrati-\n\non\u201c und den dritten Bereich \u201eR\u00fcckkehrer\u201c. \n\nDamit Sie sich ein weiteres Bild machen k\u00f6nnen, hier ein \n\nkurzer \u00dcberblick zum Einordnen der Mittelmenge: Im \n\nJahr 2014 wurden insgesamt 23 Millionen Euro von den \n\nzur Verf\u00fcgung stehenden 27 Millionen Euro f\u00fcr Integrati-\n\nonsprojekte in der gesamten Bundesrepublik verwendet \u2013 \n\nalso der weitaus gr\u00f6\u00dfte Anteil wurde f\u00fcr die Integration \n\nvon Migranten eingesetzt.  \n\nWir hoffen also auch im Interesse der s\u00e4chsischen Antrag-\n\nsteller, dass der Schwerpunkt wieder auf diesen Integrati-\n\nonsma\u00dfnahmen und dem Bereich Asyl liegt. \n\nAm liebsten w\u00fcrde ich auf Ihre Frage auf Grundlage \n\nbestehender Antragsbewilligungen antworten, aber uns \n\nwurde die Auskunft gegeben, dass \u201evoraussichtlich im \n\nLaufe des Mai beschieden und bewilligt wird\u201c. \n\nKonkret sieht die Antragslage f\u00fcr Sachsen f\u00fcr die F\u00f6rder-\n\nperiode von 2014 bis 2020 wie folgt aus: Wir haben \n\nAntr\u00e4ge in H\u00f6he von circa 9,311 Millionen Euro, und \n\nallein bei den vier vorhin erw\u00e4hnten Tr\u00e4gern summiert \n\nsich das Gesamtantragsvolumen auf \u00fcber 2 Millionen \n\nEuro. \n\nFazit \u2013 Sie werden sicherlich verstehen, wenn ich hier \n\nkeine pauschale Kosten\u00fcbernahme ank\u00fcndige \u2013: Wir \n\nwerden nach den Entscheidungen des BAMF pr\u00fcfen, ob \n\n\u00fcber AMIF nicht gef\u00f6rderte Tr\u00e4ger mit Projekten, die eine \n\nbesondere landesweite Bedeutung haben, in die neu \n\nentstehenden F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten (vor allem in meinem \n\nHaus) \u00fcberf\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihr Interesse. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir haben es geschafft \u2013 vier schwierige Tage. Ich \n\ndenke, wir haben uns jetzt ein sch\u00f6nes Wochenende \n\nverdient, mit einem Feiertag. Ich darf diese Sitzung \n\nschlie\u00dfen. \n\nIch weise noch darauf hin, dass wir die 14. Sitzung des \n\nLandtags auf Mittwoch, 10. Juni 2015, 10 Uhr, festgelegt \n\nhaben. Ich w\u00fcnsche Ihnen ein sch\u00f6nes Wochenende und \n\neinen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:47 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}