{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-06-03T08:27:24Z",
        "Last-Modified": "2016-06-03T08:37:08Z",
        "Last-Save-Date": "2016-06-03T08:37:08Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "873",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-06-03T08:27:24Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-06-03T08:37:08Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-06-03T08:27:24Z",
        "dcterms:modified": "2016-06-03T08:37:08Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-06-03T08:27:24Z",
        "meta:save-date": "2016-06-03T08:37:08Z",
        "modified": "2016-06-03T08:37:08Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2079",
            "3270",
            "2922",
            "211",
            "4840",
            "5056",
            "3447",
            "4240",
            "4804",
            "4197",
            "4158",
            "4474",
            "4742",
            "4754",
            "4831",
            "4589",
            "5342",
            "4933",
            "4407",
            "4725",
            "4622",
            "4633",
            "5174",
            "5385",
            "4672",
            "5402",
            "5302",
            "5241",
            "5378",
            "5599",
            "5068",
            "5105",
            "5031",
            "5174",
            "5301",
            "5234",
            "5629",
            "4602",
            "5900",
            "5560",
            "5591",
            "5125",
            "5399",
            "5408",
            "5297",
            "4047",
            "5670",
            "5627",
            "5606",
            "5769",
            "5724",
            "5703",
            "4661",
            "5121",
            "5822",
            "4725",
            "5780",
            "5562",
            "4730",
            "5197",
            "5672",
            "5495",
            "5876",
            "5656",
            "4697",
            "5979",
            "5820",
            "5533",
            "5154",
            "5337",
            "5205",
            "5024",
            "5531",
            "5584",
            "4542",
            "5136",
            "5508",
            "5799",
            "5611",
            "5521",
            "5605",
            "5708",
            "5937",
            "4767",
            "5574",
            "5564",
            "4863",
            "5663",
            "5358",
            "5609",
            "5687",
            "4912",
            "5541",
            "5328",
            "5619",
            "5420",
            "5451",
            "5100",
            "5390",
            "5233",
            "2721",
            "4535",
            "5383",
            "5480",
            "5106",
            "4908",
            "1768",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-06-03T08:27:24Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-06-03T08:37:08Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_34_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:13bd6d3e-2ced-4a1d-84e4-636e2ffd64d0",
        "xmpTPg:NPages": "108"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/34 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n34. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 26. Mai 2016, Plenarsaal Schluss: 19:16 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2711 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 2711 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2711 \n\n Christian Piwarz, CDU 2711 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2712 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 2712 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2712 \n\n1 Wahl der Schriftf\u00fchrer  \n\n Drucksache 6/5121,  \n\nWahlvorschlag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2713 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2713 \n\n2 Aktuelle Stunde 2713 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Mit der Braunkohle als Br\u00fccken-\n\ntechnologie den Strukturwandel \n\ngestalten \u2013 die Lausitz braucht \n\nZukunft und keine Gewaltt\u00e4ter  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2714 \n\n Lars Rohwer, CDU 2714 \n\n Thomas Baum, SPD 2715 \n\n Thomas Baum, SPD 2716 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2716 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2716 \n\n Lars Rohwer, CDU 2717 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 2717 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2718 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2718 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2719 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2719 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2719 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2720 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2720 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2721 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2721 \n\n Frank Hirche, CDU 2721 \n\n Henning Homann, SPD 2722 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2723 \n\n Frank Heidan, CDU 2725 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2725 \n\n Frank Heidan, CDU 2725 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2726 \n\n Frank Heidan, CDU 2726 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2726 \n\n Frank Heidan, CDU 2726 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2727 \n\n Frank Heidan, CDU 2727 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2728 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2728 \n\n Frank Heidan, CDU 2728 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2729 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2729 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2731 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2731 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Lehrerkr\u00e4ftemangel, Unterrichts-\n\nausfall \u2013 Schulen in Gefahr  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2731 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2731 \n\n Lothar Bienst, CDU 2732 \n\n Sabine Friedel, SPD 2733 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2734 \n\n Sabine Friedel, SPD 2734 \n\n Andrea Kersten, AfD 2735 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 2735 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2736 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n Lothar Bienst, CDU 2737 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2737 \n\n Lothar Bienst, CDU 2738 \n\n Holger Mann, SPD 2739 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2739 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2741 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2741 \n\n Patrick Schreiber, CDU 2741 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 2742 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2744 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer \n\nkommunalen Privatisierungsbremse \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/2583, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/5164, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 2744 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 2744 \n\n Christian Hartmann, CDU 2745 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2746 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2746 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2748 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 2748 \n\n Christian Hartmann, CDU 2750 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 2751 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 2752 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/2583 2752 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Neunzehnten  \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag  \n\n Drucksache 6/4310, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/4991,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 2752 \n\n Aline Fiedler, CDU 2753 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2754 \n\n Dirk Panter, SPD 2755 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2756 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2757 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2758 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2759 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2759 \n\n Aline Fiedler, CDU 2759 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2759 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2760 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2760 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Staatsminister  \n\nund Chef der Staatskanzlei 2760 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 2762 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung  \n\ndes S\u00e4chsischen \n\nHochschulfreiheitsgesetzes  \n\n Drucksache 6/4578, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/4992,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 2762 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2762 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 2763 \n\n Holger Mann, SPD 2765 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2765 \n\n Holger Mann, SPD 2765 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2766 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2766 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2767 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 2768 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2768 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2769 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 2770 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2770 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2771 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/5232 2771 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2771 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen \n\nDrucksache 6/4578 2771 \n\n6 Grenz\u00fcberschreitende Bahn-\n\nverbindungen Sachsens ausbauen  \n\n Drucksache 6/5027, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 2771 \n\n Andreas Nowak, CDU 2771 \n\n Thomas Baum, SPD 2773 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2774 \n\n Andreas Nowak, CDU 2775 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2775 \n\n Silke Grimm, AfD 2775 \n\n Katja, Meier, GR\u00dcNE 2776 \n\n Frank Heidan, CDU 2778 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2778 \n\n Frank Heidan, CDU 2778 \n\n Thomas Baum, SPD 2779 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 2779 \n\n Andreas Nowak, CDU 2781 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 2781 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/5233 2781 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2781 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/5027 2781 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n7 CETA-Freihandelsabkommen \n\nablehnen  \n\n Drucksache 6/5061, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 2782 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 2782 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU 2783 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2784 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2785 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2786 \n\n Heinz Lehmann, CDU 2787 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 2788 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 2789 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2790 \n\n8 Erprobung der Integration von \n\nSmart-Grid-Technologien und \n\nLadetechniken f\u00fcr Elektroautos  \n\nan Arbeitspl\u00e4tzen durch den  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/5134,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2790 \n\n Gunter Wild, AfD 2790 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2791 \n\n Gunter Wild, AfD 2791 \n\n Lars Rohwer, CDU 2791 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 2792 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2793 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2794 \n\n Gunter Wild, AfD 2795 \n\n Andreas Nowak, CDU 2795 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 2796 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2797 \n\n Gunter Wild, AfD 2798 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 2798 \n\n9 Evaluierung der s\u00e4chsischen Polizei- \n\nund Sicherheitsgesetze einleiten  \n\n Drucksache 6/5126,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2798 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2798 \n\n Christian Hartmann, CDU 2800 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2801 \n\n Christian Hartmann, CDU 2801 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2802 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2802 \n\n Sebastian Wippel, AfD 2804 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2805 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2806 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2806 \n\n10 T\u00e4tigkeitsbericht des Rates f\u00fcr \n\nsorbische Angelegenheiten im  \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr das Jahr 2015  \n\n Drucksache 6/4772,  \n\nUnterrichtung durch den Rat  \n\nf\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\n Drucksache 6/4993,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 2807 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2807 \n\n11 Drittes Abkommen \u00fcber die  \n\ngemeinsame Finanzierung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk  \n\n Drucksache 6/4900, Unterrichtung \n\ndurch das Staatsministerium f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst  \n\n Drucksache 6/4994,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 2807 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2807 \n\n12 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/4954, Unterrichtungen \n\ndurch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/5120,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2807 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2807 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/5148 2808 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2808 \n\n Jens Michel, CDU 2809 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2809 \n\n Mario Pecher, SPD 2811 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2811 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2812 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2812 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2812 \n\n Zustimmung 2812 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/5147 2813 \n\n Zustimmung 2813 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2813 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2711 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 34. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nGleich zu Beginn begr\u00fc\u00dfe ich auf unserer Besuchertrib\u00fc-\n\nne ganz herzlich den neuen Kommandanten der Fregatte \n\n\u201eSachsen\u201c, Herrn Fregattenkapit\u00e4n Ole Paffenholz, \n\n(Beifall) \n\nder heute zu seinem Antrittsbesuch bei uns in Dresden \n\nweilt. Ich begr\u00fc\u00dfe ganz genauso die ihn begleitenden \n\nOffiziere. Herzlich willkommen! \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich zur heutigen Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Kosel, Frau K\u00f6pping und Frau Kliese. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 9 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 105 Minuten, DIE \n\nLINKE 70 Minuten, SPD 56 Minuten, AfD 49 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 35 Minuten, Staatsregierung 70 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nFolgende \u00c4nderungsantr\u00e4ge zu dieser Tagesordnung \n\nliegen mir vor: Ein als dringlich bezeichneter Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE liegt Ihnen in der Drucksa-\n\nche 6/5214 vor unter dem Titel: \u201e\u2018Berliner Milchgipfel!\u2018 \u2013 \n\nChance f\u00fcr die Zukunft der Milcherzeugerbetriebe nut-\n\nzen!\u201c \n\nDer Landtag hat die M\u00f6glichkeit, gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit des vorliegenden \n\nAntrags festzustellen. Der Antrag m\u00fcsste in diesem Fall \n\nnoch in dieser Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden. \n\nVoraussetzung f\u00fcr eine Dringlichkeitserkl\u00e4rung ist, dass \n\nim \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entscheidung des \n\nLandtags \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar ist. \n\nIch bitte jetzt um die Begr\u00fcndung der Dringlichkeit. Das \n\nwird Kollege Scheel am Mikrofon 1 tun. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\n10 Cent \u2013 das ist der Verlust, den Milchbauern im Mo-\n\nment pro Liter Milch machen. Diese Lage, die seit Mona-\n\nten anh\u00e4lt, ist f\u00fcr viele Milchbauern inzwischen existenz-\n\nbedrohend geworden. Aus diesem Grund findet in Berlin \n\nam 30. Mai dieses Jahres ein sogenannter Milchgipfel \n\nstatt, auf dem \u2013 hoffentlich \u2013 auch Entscheidungen \n\nzugunsten der Milchbauern fallen, um diese Situation \n\nzumindest abzufedern. \n\nDer Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft hat am \n\n20. Mai mit den Verb\u00e4nden hier vor Ort Gespr\u00e4che \n\ngesucht, um auch einen Forderungskatalog aufzustellen. \n\nErst gestern wieder wurde aus Ihrem Hause eine Presse-\n\nmitteilung herausgeschickt, die noch einmal auf das \n\ndringende Gebot staatlicher Hilfen hinweist. \n\nWir sind der Auffassung, dass der S\u00e4chsische Landtag in \n\neiner solchen Situation nicht schweigen kann, nicht \n\nschweigen darf, und haben deshalb einen Antrag vorge-\n\nlegt, der die Positionen der s\u00e4chsischen Milchbauern, aber \n\nnat\u00fcrlich auch die der Staatsregierung aufgreift und \n\nunterst\u00fctzt. Wir halten es deswegen f\u00fcr dringend geboten, \n\nhier im Hause eine Debatte dazu zu f\u00fchren; denn die \n\nLandwirte brauchen endlich Entscheidungen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und f\u00fcr Ihre Zu-\n\nstimmung zur Dringlichkeit dieses Antrags. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Begr\u00fcn-\n\ndung der Dringlichkeit durch die einbringende Fraktion. \n\nJetzt ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion am Mikrofon 5 Kolle-\n\nge Piwarz das Wort. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ohne Frage \u2013 \n\ndas will ich vorwegnehmen \u2013 ist die Situation f\u00fcr die \n\nLandwirte, gerade was die Milchpreise betrifft, ernst und \n\ndramatisch. Es bedarf auch gemeinsamer Anstrengungen, \n\num diese Krise zu l\u00f6sen. So nehme ich sowohl die Dis-\n\nkussion auf Bundesebene als auch die Diskussion \u2013 und \n\nvor allen Dingen die vielen Gespr\u00e4che, die gef\u00fchrt wer-\n\nden \u2013 auf s\u00e4chsischer Ebene wahr. Das als Vorrede. \n\nIch will aber auch deutlich machen, dass unsere Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung nicht beliebig die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, \n\nThemen auf die Tagesordnung zu setzen, und dass dieser \n\nAntrag beim besten Willen nicht dringlich ist. Ich will \n\ndarauf verweisen, dass der f\u00fcr den 30. Mai avisierte \n\nMilchgipfel bereits am 8. Mai \u201ein die \u00d6ffentlichkeit \n\ngegangen\u201c ist. Es gab auch bereits im Ausschuss f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft eine umfassende Beratung \n\nund Diskussion mit Landwirtschaftsminister Thomas \n\nSchmidt, in der er seine Positionen und Forderungen \n\ndeutlich machte. Am selben Tag um 16 Uhr war auch die \n\nEinreichefrist f\u00fcr entsprechende Antr\u00e4ge. Das hei\u00dft, es \n\nw\u00e4re der antragstellenden Fraktion ohne Weiteres m\u00f6glich \n\ngewesen, diesen Antrag im regul\u00e4ren Verfahren in den \n\nGesch\u00e4ftsgang zu bringen. \n\nStattdessen diskutieren wir heute auf Antrag der LINKEN \n\n\u00fcber das CETA-Freihandelsabkommen. Daran sieht man, \n\nwie wichtig der Fraktion die einzelnen Punkte tats\u00e4chlich \n\nsind. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Wir d\u00fcrfen  \n\nbeides doch nicht gegeneinander ausspielen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2712 \n\nIch will darauf hinweisen, dass unser Umweltminister \n\nThomas Schmidt gestern nochmals eine sehr deutliche \n\nPressemitteilung herausgegeben hat, \u00fcberschrieben mit \n\nden Worten: \u201eLandwirte in schwieriger Lage unterst\u00fctzen \n\n\u2013 Sachsen richtet Forderungen an Milchgipfel in Berlin\u201c. \n\nDiese Pressemitteilung \u2013 ich will es ganz bewusst vor \n\ndem Hohen Haus und f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zitieren \u2013 \n\nendet mit den Worten: \u201eEinen Katalog mit diesen sowie \n\nweiteren Vorschl\u00e4gen hat Landwirtschaftsminister \n\nThomas Schmidt heute im Vorfeld des Milchgipfels am \n\n30. Mai an das Bundeslandwirtschaftsministerium \u00fcber-\n\nmittelt.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Links wirkt!) \n\n\u201eBereits am Montag hatte der Minister mit Bundesland-\n\nwirtschaftsminister Christian Schmidt in einem Gespr\u00e4ch \n\n\u00fcber die mit dem Berufsstand abgestimmten L\u00f6sungsvor-\n\nschl\u00e4ge beraten.\u201c \n\nDie Staatsregierung tut also das, was notwendig ist. Wir \n\nhaben zur Kenntnis nehmen m\u00fcssen, dass die Landes-\n\nlandwirtschaftsminister nicht bei dem Milchgipfel dabei \n\nsind, sodass dieser Antrag auch inhaltlich ins Leere geht. \n\nEntsprechend kann er beim besten Willen nicht dringlich \n\nsein. Deswegen werden wir auch die Dringlichkeit ableh-\n\nnen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ganz sch\u00f6n geeiert! \n\n\u2013 Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDa klatschen nicht mal die eigenen Leute! \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt hat die Fraktion \n\nGR\u00dcNE das Wort. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nFraktion h\u00e4lt den Antrag f\u00fcr dringlich. \u2013 Herr Piwarz, das \n\nwar schon ein bisschen Pirouettendrehen, um zu argumen-\n\ntieren, warum er nicht dringlich sein soll. Es ist klar: Er \n\nist dringlich, weil bis zum 30. Mai ein Beschluss des \n\nLandtages sinnvoll und notwendig ist. Wenn wir das heute \n\nnicht machen, dann ist der 30. Mai bekannterma\u00dfen \n\nvorbei. \n\nUnd nein, es war nicht m\u00f6glich, diesen Antrag rechtzeitig \n\neinzureichen. Da n\u00fctzt mir auch der Verweis auf eine \n\nAusschusssitzung, die mithin nicht \u00f6ffentlich ist, nicht \n\nwirklich, sondern hier geht es um das, was in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit verk\u00fcndet wurde. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie h\u00e4tten sich \n\ninformieren k\u00f6nnen! Man muss sein \n\nparlamentarisches Amt auch ernst  \n\nnehmen! Das w\u00fcrde schon helfen!) \n\nDas hat der Minister am 20. verk\u00fcndet. Kurzum: Der \n\nAntrag konnte nicht rechtzeitig eingereicht werden. Hier \n\nwerden manchmal Antr\u00e4ge behandelt, die offensichtlich \n\nnicht dringlich sind. Dieser Antrag ist aufgrund der \n\nGesch\u00e4ftsordnung offensichtlich dringlich. Und er ist \n\nnotwendig, da die Milchbauern zunehmend vor einer \n\nExistenzkrise stehen. Daher steht es diesem Haus gut zu \n\nGesicht, dann auch einmal einen solchen Antrag zu \n\nbehandeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lippmann war \n\ndas f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \u2013 Jetzt am Mikrofon 3 f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Kollegin Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich m\u00f6chte f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion auch Stellung nehmen. \u2013 Die unbestritten exis-\n\ntenzbedrohende Situation der Milchbauern h\u00e4lt schon seit \n\ngeraumer Zeit an. Das ist auch belegt durch den Antrag, \n\nden wir im vergangenen Plenum zu dem Thema behandelt \n\nhaben. Es war also durchaus bisher schon m\u00f6glich, im \n\nparlamentarischen Verfahren entsprechend t\u00e4tig zu wer-\n\nden. Es braucht Ma\u00dfnahmen, die sowohl auf Landes-, auf \n\nBundes- als auch auf europ\u00e4ischer Ebene getroffen \n\nwerden. Die verschiedenen Termine sind bereits genannt \n\nworden. \n\nMa\u00dfgeblich f\u00fcr die formelle Feststellung der Dringlich-\n\nkeit ist der Termin am 30. Mai, der schon l\u00e4nger bekannt \n\nist. Darauf h\u00e4tte also durchaus schon fr\u00fcher Bezug ge-\n\nnommen werden k\u00f6nnen. \n\nZu dem zweiten Punkt hat Kollege Piwarz auch schon \n\nausgef\u00fchrt: Der Milchgipfel wird ohne die Landesminister \n\nstattfinden, sodass ein Beschluss heute nicht zwingend in \n\nden Termin am 30. Mai einbezogen werden w\u00fcrde. \n\nDaher ist auch die SPD-Fraktion der Meinung, dass es \n\neinerseits bereits die M\u00f6glichkeit gegeben h\u00e4tte, sich \n\ndamit parlamentarisch zu befassen, und dass andererseits \n\nder Termin am 30. Mai die Dringlichkeit nach Gesch\u00e4fts-\n\nordnung nicht begr\u00fcndet. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Neukirch sprach \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr \n\nKollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Meine Fraktion wird die \n\nDringlichkeit dieses Antrags ablehnen \u2013 nicht etwa, weil \n\nes in Bezug auf die Situation der Milchbauern und der \n\nBauern insgesamt nicht dringenden Handlungsbedarf \n\ng\u00e4be, sondern weil der Antrag an sich nicht dringlich ist. \n\nDer Milchgipfel ist lange bekannt. Auch die inhaltlichen \n\nVorschl\u00e4ge, die Sie machen, sind nicht wirklich neu. \n\nInsofern hat der Antrag den Beigeschmack des Populis-\n\nmus. Vor unserer Haust\u00fcr stehen die Bauern, und \n\nDIE LINKE macht einen Antrag, der sehr dringlich \n\nwirken soll. Inhaltlich bringt er nichts Neues, und er ist \n\nzeitlich eher einreichbar gewesen. Der Milchgipfel ist \n\nbekannt gewesen. Insofern werden wir diesen Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2713 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit haben sich alle \n\nFraktionen zur Dringlichkeit ge\u00e4u\u00dfert und wir k\u00f6nnen \n\njetzt zur Abstimmung schreiten, ob Sie die Dringlichkeit \n\nbejahen. Wer daf\u00fcr ist, also die Dringlichkeit bejaht, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Gegenstimmen? \n\n\u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Stimmenthal-\n\ntung. Damit ist die Dringlichkeit abgelehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich sehe keine weiteren \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tages-\n\nordnung. Die Tagesordnung der 34. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt, und ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl der Schriftf\u00fchrer \n\nDrucksache 6/5121, Wahlvorschlag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Abgeordneten Frau Petra Zais und Herr Wolfram \n\nG\u00fcnther der Fraktion GR\u00dcNE sind auf eigenen Wunsch \n\naus ihrem Amt als Schriftf\u00fchrer ausgeschieden. Nach \u00a7 7 \n\nAbs. 1 Satz 4 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4hlt der Landtag in \n\neinem solchen Fall einen Nachfolger als Schriftf\u00fchrer. \n\nHierzu liegen Ihnen entsprechende Wahlvorschl\u00e4ge der \n\nFraktion GR\u00dcNE in der Drucksache 6/5121 vor. Gem\u00e4\u00df \n\n 7 Abs. 1 Satz 3 der Gesch\u00e4ftsordnung kann \u00fcber den \n\nWahlvorschlag durch Handzeichen abgestimmt werden, \n\nsofern kein Mitglied des Landtags widerspricht. Ich frage \n\nSie daher, ob jemand widerspricht, dass durch Handzei-\n\nchen abgestimmt wird. \u2013 Das kann ich nicht feststellen. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt mit Handzeichen abstimmen. Sofern \n\nkein Abgeordneter Widerspruch erhebt, k\u00f6nnten wir \n\nweiterhin \u00fcber beide Vorschl\u00e4ge gemeinsam abstimmen. \n\nIch frage daher, ob jemand einer gemeinsamen Abstim-\n\nmung widerspricht. \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Wir \n\nkommen damit zur gemeinsamen Abstimmung der beiden \n\nWahlvorschl\u00e4ge. Die Kandidaten sind gew\u00e4hlt, wenn sie \n\nmehr Ja- als Neinstimmen erhalten. \n\nWer dem Wahlvorschlag zustimmt, Frau Katja Meier, \n\nMdL und Herrn Dr. Gerd Lippold, MdL, zum Schriftf\u00fch-\n\nrer zu w\u00e4hlen, den bitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch keine. Damit sind Frau Katja Meier und Herr \n\nDr. Gerd Lippold als Schriftf\u00fchrer gew\u00e4hlt. \n\nFrau Meier, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nJa, ich nehme die Wahl an!) \n\nVielen Dank. Herr Dr. Lippold, nehmen Sie die Wahl an? \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE:  \n\nJa, ich nehme die Wahl an!) \n\nAuch vielen Dank. Ich gratuliere Ihnen herzlich zur Wahl \n\nals Schriftf\u00fchrer und dieser Tagesordnung 1 ist damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Mit der Braunkohle als  \n\nBr\u00fcckentechnologie den Strukturwandel gestalten \u2013  \n\ndie Lausitz braucht Zukunft und keine Gewaltt\u00e4ter \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Lehrerkr\u00e4ftemangel,  \n\nUnterrichtsausfall \u2013 Schulen in Gefahr \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium f\u00fcr die heutige Sitzung wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD \n\n18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \n\nStaatsregierung je 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nIch m\u00f6chte vor Eintritt in unsere Aktuelle Debatte noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass in der Aktuellen Debatte \n\ndie entsprechende Argumentation, die wunderbare Dis-\n\nkussion in freier Rede zu erfolgen hat und man dazu einen \n\nStichwortzettel nutzen kann, ja soll und das Verlesen von \n\nvorgefertigten Redebeitr\u00e4gen in der Aktuellen Debatte \n\nganz ausdr\u00fccklich nicht gestattet ist. Dieser allgemeine \n\nHinweis gleich zu Beginn soll noch einmal unsere Spiel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2714 \n\nregeln in Aktuellen Stunden bei den Aktuellen Debatten \n\nverdeutlichen. \n\nWir kommen nun zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nMit der Braunkohle als Br\u00fcckentechnologie den Strukturwandel gestalten \u2013 \n\ndie Lausitz braucht Zukunft und keine Gewaltt\u00e4ter \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen der CDU \n\nund der SPD das Wort. F\u00fcr die Fraktion der CDU ergreift \n\nHerr Kollege Rohwer das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Am Pfingstwochenende hatte die \n\nLausitz Besuch, und gr\u00f6\u00dftenteils war der Besuch nicht \n\nerw\u00fcnscht und auch nicht erwartet worden. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Nicht eingeladen!) \n\n\u2013 Genau. Nicht eingeladen kann man auch sagen. Hunder-\n\nte Teilnehmer besetzten im Rahmen eines Klimacamps \n\nwiderrechtlich den Tagebau Welzow-S\u00fcd. Am n\u00e4chsten \n\nTag verschafften sich 300 Personen gewaltsam Zugang \n\nzum Kraftwerk Schwarze Pumpe, besch\u00e4digten dort \n\nAnlagen, hinterlie\u00dfen Schmierereien und unter anderem \n\nauch viel M\u00fcll. All das hat nach unserer Auffassung nichts \n\nmit Protest zu tun, und dar\u00fcber soll in dieser Debatte \n\ndiskutiert werden. Aber vielleicht zuerst zum Inhaltlichen. \n\nIch bin heute Morgen vom Katholikentag in Leipzig nach \n\nDresden gekommen. Auf der Fahrt konnte ich wunderbar \n\nbeobachten, wie die Sonne scheint und der Wind weht. Es \n\nwar n\u00e4mlich nicht so. Also haben wir heute einen relativ \n\ngeringen Anteil an erneuerbaren Energien bei der Ener-\n\ngieproduktion. Auf dieser Fahrt habe ich dar\u00fcber nachge-\n\ndacht, ob wir mittlerweile ausreichend Energiespeicher \n\nhaben, um eine solche Flaute der erneuerbaren Energien \n\nzu \u00fcberbr\u00fccken. Wie Sie wissen, haben wir diese leider \n\nnicht. Deshalb brauchen wir nach unserer festen \u00dcberzeu-\n\ngung die Braunkohle weiter f\u00fcr die Erzeugung von \n\nEnergie als Br\u00fcckentechnologie, bis wir endlich entspre-\n\nchende Energiespeicher haben. Die Forschung dazu ist \n\nintensiviert worden, was aus meiner Sicht v\u00f6llig richtig \n\nist, damit wir nicht nur knapp eine Stunde Speicherkapa-\n\nzit\u00e4t in den Netzen haben, sondern zu 14 Tagen Kapazit\u00e4t \n\nkommen. \n\nDann k\u00f6nnen wir dar\u00fcber diskutieren, ob wir nach dem \n\nAusstieg aus der Kernenergie auch aus der Braunkohle \n\naussteigen. Den jetzigen Zeitpunkt dieser Diskussion \n\nhalten wir f\u00fcr unverantwortlich. Nun haben die Teilneh-\n\nmer des Klimacamps von ihrem Demonstrationsrecht \n\nGebrauch gemacht, und sie nennen das zivilen Ungehor-\n\nsam. Was aber passiert ist, ist aus unserer Sicht eine \n\nvors\u00e4tzlich ver\u00fcbte Straftat. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nSie nennen sich Klimaaktivisten, ich nenne sie Klimaran-\n\ndalierer. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie nennen sich parlamentarische Beobachter, ich nenne \n\nsie einfach politische Scharfmacher. \n\n(Oh-Rufe bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWarum? Die Randalierer wussten genau, was sie tun \n\nm\u00fcssen, als sie zum Beispiel ins Kraftwerk eindrangen \n\nund gezielt die Trafoboxen des Kraftwerkes suchten, um \n\ndort die Brandschutzvorrichtungen auszul\u00f6sen. Da habe \n\nich keine parlamentarischen Beobachter gesehen, die das \n\nverhindern wollten, die da vermitteln wollten, \n\n(Widerspruch bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nsondern ich habe parlamentarische Beobachter gesehen \u2013 \n\nund das ist eindeutig in Videos zu erkennen \u2013, die ge-\n\nklatscht haben. Stimmt\u2018s, Frau Kagelmann? Es war doch \n\nin dem einen Video von \u201eCompact\u201c gut zu sehen, wie Sie \n\nBeifall geklatscht haben. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nWissen Sie, wo das war?) \n\n\u2013 Ja, Sie haben nicht vermittelt. Man beobachtet und \n\nvermittelt, damit es eben nicht zu Gewaltexzessen kommt. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nOder der Kollege B\u00f6hme. Er hat es noch viel sch\u00e4rfer \n\nhinbekommen. Er setzt sich in eine Kohleverladestation \n\nund macht mal eine Shisha an in einem Bereich, wo \n\nabsoluter Brandschutz herrscht, wo genau dies verboten \n\nist. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was  \n\nhat er denn dort zu suchen gehabt?) \n\nHerr Kollege B\u00f6hme, das hat nichts mit Protest oder mit \n\nCoolness zu tun. Das halte ich f\u00fcr verantwortungslos, \n\nnicht nur f\u00fcr die Anwesenden vor Ort, sondern f\u00fcr die \n\nganze Region. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD\u2018) \n\nSie haben sich damit aus unserer Sicht f\u00fcr die weitere \n\nDebatte disqualifiziert, es sei denn, Sie entschuldigen sich \n\nf\u00fcr diesen Ausrutscher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2715 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ein Gl\u00fcck,  \n\ndass Sie das nicht zu entscheiden haben!) \n\nSie haben wahrscheinlich noch nicht begriffen, worum es \n\nin der Energiepolitik geht. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE:  \n\nSie haben es noch nicht begriffen!) \n\nEs geht um die Sicherung des Industriestandorts Deutsch-\n\nland und um die Sicherung dessen, dass immer gen\u00fcgend \n\nEnergie f\u00fcr die Industrie zur Verf\u00fcgung steht. Dar\u00fcber \n\nwollen wir in der weiteren Debatte diskutieren. Meine \n\nKollegen werden darauf sicherlich noch weiter eingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion hatte Kollege Rohwer das Wort. Jetzt kommt f\u00fcr \n\ndie ebenfalls einbringende SPD-Fraktion Herr Kollege \n\nBaum ans Rednerpult. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir, die Lausitzerin-\n\nnen und Lausitzer, stehen mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit \n\nzur Kohle. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir stehen zu unserer Region. Wir k\u00e4mpfen nicht dage-\n\ngen, sondern wir wollen einen langsamen und wirtschaft-\n\nlich sinnvollen Strukturwandel, der abrupte Strukturbr\u00fc-\n\nche vermeidet. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWie der von \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c angek\u00fcndigte friedliche \n\nProtest aussah, dar\u00fcber konnte sich zu Pfingsten jeder \n\nselbst ein Bild machen. \n\n(Zurufe von den LINKEN: Waren Sie da?) \n\nDer sogenannte Aktionskonsens der Veranstalter vom \n\nPfingstwochenende in der Lausitz beinhaltete unter \n\nanderem \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir werden uns ruhig und \n\nbesonnen verhalten. Von uns wird keine Eskalation \n\nausgehen. Wir gef\u00e4hrden keine Menschen. Wir werden \n\nkeine Infrastruktur zerst\u00f6ren oder besch\u00e4digen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, dagegen stehen folgen-\n\nde Fakten, die nach dem Pfingstwochenende bleiben: Wir \n\nhaben ungef\u00e4hr 2 000 Kohlegegner gez\u00e4hlt, in etwa. Es \n\nwurden circa 300 kriminelle, teils maskierte Gewaltt\u00e4ter \n\nmitgez\u00e4hlt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAha! Wer hat denn gez\u00e4hlt?) \n\nInsgesamt gibt es 343 Ermittlungsverfahren, 130 vorl\u00e4u-\n\nfige Festnahmen und 38 Anzeigen wegen Sachbesch\u00e4di-\n\ngung. Festgestellt wurden zerst\u00f6rte oder stark besch\u00e4digte \n\nAnlagen der Beleuchtung und der Leit- und Sicherungs-\n\ntechnik \u2013 Gesamtschaden: mehrere Hunderttausend Euro. \n\nAm schlimmsten ist f\u00fcr mich aber die Tatsache zu bewer-\n\nten, dass \u2013 wohlgemerkt an mehreren Stellen! \u2013 Gleisma-\n\nnipulationen an der Kohlebahn erfolgten mit fest ange-\n\nschraubten Klemmschuhen oder Gleiskrallen. Infolgedes-\n\nsen war am Dienstag fr\u00fch eine Lok entgleist. Eine weitere \n\nGleismanipulation erfolgte auf der Kohlebahnbr\u00fccke \u00fcber \n\ndie Bundesstra\u00dfe 97. Eine Zugentgleisung an dieser Stelle \n\nh\u00e4tte wohl ganz sicher zum Absturz der Lok oder des \n\nZuges auf die Bundesstra\u00dfe gef\u00fchrt. Menschen w\u00e4ren in \n\ndiesem Fall wohl auch zu Schaden gekommen. Es war \n\ngro\u00dfes Gl\u00fcck, dass dieser Anschlag auf den Bahnverkehr \n\nrechtzeitig entdeckt und somit verhindert werden konnte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Mit denen  \n\nhaben sie sich gemein gemacht!) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, das war ein \n\nAnschlag. Das war in meinen Augen verbrecherisches \n\nHandeln, \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\nda die Sch\u00e4digung von Leib und Leben der Vattenfall-\n\nMitarbeiter bewusst in Kauf genommen wurde. Nichts an \n\ndieser Gewaltorgie war gut, oder, wie ein selbst ernannter \n\nparlamentarischer Beobachter der Fraktion DIE LINKE \n\nam Samstagabend auf Facebook schrieb: Alles richtig \n\ngemacht. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unertr\u00e4glich!) \n\nDie Bilder und Informationen \u00fcber diese teils anarchi-\n\nschen Zust\u00e4nden haben etwas erreicht, liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen, was die Politik kaum geschafft h\u00e4tte: Die \n\nRegion steht noch mehr, noch fester \u00fcber Partei- und \n\nLandesgrenzen hinweg zusammen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\nDie Region, die Menschen, die dort leben, eint der \n\nWunsch, dass der unstrittige Ausstieg aus der Braunkoh-\n\nleverstromung mit Augenma\u00df und Vernunft erfolgen \n\nmuss. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen Deutschland und auch die Kohle-\n\nregionen und damit auch das Lausitzer Revier unstritti-\n\ngerweise einen wichtigen Beitrag zum Klimaschutz \n\nleisten. Das tut die Lausitz aber wie kaum eine andere \n\nRegion schon seit dem Jahr 1990. \n\n(Kathrin Kagelmann, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nJa, es ist so! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs steht doch au\u00dfer Frage, dass wir eine Energiewende \n\nbrauchen, um die Erderw\u00e4rmung infolge des weltweiten \n\nAnstiegs der Treibhausgase zu minimieren, und dass wir \n\ndie Ziele von Paris auch umsetzen wollen und f\u00fcr nach-\n\nfolgende Generationen auch umsetzen m\u00fcssen. Dabei \n\nd\u00fcrfen wir die Menschen in den Regionen, die das be-\n\ntrifft, aber nicht vergessen. \n\nJedes Braunkohleausstiegsszenario bedingt zwingend ein \n\nstrukturpolitisches Einstiegsszenario in alternative Indust-\n\nrie- und Wirtschaftskreisl\u00e4ufe. Daf\u00fcr m\u00fcssen umfangrei-\n\nche Finanzmittel bereitgestellt werden, insbesondere vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2716 \n\nBund. Es geht darum, dass die Braunkohleverstromung \n\nmindestens noch bis zum Jahr 2040 eine Br\u00fcckentechno-\n\nlogie bleiben muss, eine Br\u00fcckentechnologie in doppel-\n\ntem Sinne, n\u00e4mlich einerseits, um bezahlbaren Strom zu \n\ngenerieren, und andererseits f\u00fcr die wirtschaftlich gesi-\n\ncherte Zukunft der Lausitz. Daf\u00fcr stehe ich, und daf\u00fcr \n\nsteht auch meine Fraktion. \n\nUnser Respekt und unser Dank gelten den eingesetzten \n\nPolizistinnen und Polizisten. Unsere Solidarit\u00e4t geh\u00f6rt \n\nden Besch\u00e4ftigten von Vattenfall. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege. \n\nThomas Baum, SPD: Auch ich werde in dieser Angele-\n\ngenheit immer laut bleiben, f\u00fcr die Zukunft des Lausitzer \n\nReviers. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum hatte \n\ngerade f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerliste. Die Reihenfolge \n\nlautet DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht, und, ich bin ganz sicher, danach treten \n\nwir in eine neue Runde ein. \n\nAls N\u00e4chste spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nKollegin Kagelmann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt bin ich gespannt!) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordneten, \n\nmir f\u00e4llt es schon recht schwer, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Glaube ich!) \n\nruhig zu bleiben angesichts solch unqualifizierter Angriffe \n\n(Christian Piwarz, CDU: Eine  \n\nEntschuldigung w\u00e4re vielleicht besser!) \n\nund angesichts der Kriminalisierung einer dringend \n\nnotwendigen Klimaschutzbewegung, die in der Lausitz \n\naktiv geworden ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Das sind Kriminelle!) \n\nHerr Rohwer, ich kann Ihnen gern sagen, was Sie gesehen \n\nhaben wollen. Ich stand in Welzow ziemlich weit weg \n\nvom Tagebau und ziemlich weit weg von irgendwelchen \n\nBaggern und habe dort \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nGetroffene Hunde bellen, Frau Kagelmann!) \n\nder Er\u00f6ffnung durch die ehemalige CDU-Landtags-\n\nabgeordnete Frau Monika Schulz-H\u00f6pfner gelauscht \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber die ist aus Brandenburg!) \n\n\u2013 aus Brandenburg \u2013, die ausdr\u00fccklich den Organisatoren \n\nam Pfingstwochenende dankte. Das will ich einmal \n\ndazusagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Kommen Sie sich nicht \n\nein bisschen komisch vor angesichts der Bilder?) \n\nVielleicht haben Sie gerade diesen Applaus in dem Vide-\n\nobeitrag sehen k\u00f6nnen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Unertr\u00e4glich! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU, steht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin Kagelmann? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Vom Cheflobbyisten \n\nnat\u00fcrlich immer. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Neidisch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Kollegin Kagelmann, die \n\nInteressen der Arbeitnehmer zu vertreten und dann zu \n\nsagen, das ist ein Lobbyist f\u00fcr Arbeitnehmerinteressen, \n\ndas Kompliment nehme ich gern an. \n\nFrau Kollegin Kagelmann, ist es richtig, dass Sie  \n\nLAUtonomia besucht und damit illegal ein Gel\u00e4nde \n\nbetreten haben, wo Sie nicht hingeh\u00f6ren? \u2013 Das ist die \n\nerste Frage. \n\nDie zweite Frage, die sich daran anschlie\u00dft: Teilen Sie die \n\nMeinung von LAUtonomia dort, von denen Sie sagen, der \n\nMut der Leute dort, dieser Autonomen, beeindruckt Sie? \n\nDas haben Sie der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c gesagt. \n\nLAUtonomia schreibt auf seiner Internetseite: \u201eMan muss \n\ngegen die dortigen Mitarbeiter\u201c \u2013 Vattenfall-Mitarbeiter \u2013 \n\n\u201evorgehen. Die kommen doch in der Regel mit ihrem \n\nAuto zum Arbeitsplatz, also abfackeln. Oder denen \n\nunauff\u00e4llig nach Hause folgen und dann einen Besuch \n\nabstatten.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nMit denen machen Sie sich gemein!) \n\nMit diesen Kriminellen haben Sie sich gemein gemacht. \n\nIch h\u00e4tte erwartet, dass Sie sich jetzt als Erstes entschul-\n\ndigen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nKrau\u00df! Zun\u00e4chst einmal habe ich mich jetzt auf den Titel \n\nder Debatte konzentriert, die Sie angemeldet haben. Ich \n\nkann aber auch gern noch etwas zu den jungen Leuten \n\nvon LAUtonomia sagen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nJunge Leute sind das jetzt!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2717 \n\nIch muss Sie ersch\u00fcttern: Ich habe sie nicht nur das erste \n\nMal aufgesucht. Ich habe sie sogar das zweite Mal aufge-\n\nsucht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist unglaublich!) \n\n\u2013 Ja, es ist unglaublich. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Es ist unertr\u00e4glich!) \n\nIch m\u00f6chte mit Ihnen auch nicht in einen Rechtsstreit \n\neintreten. \n\nAls ich in der Zeitung erfuhr, dass junge Leute \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das sind Kriminelle!) \n\n\u00fcbrigens nicht Maschinen besch\u00e4digen oder Leute bedro-\n\nhen, sondern auf B\u00e4umen am Tagebaurand sitzen, \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nJa! Und Autos abfackeln!) \n\nhabe ich mich gefragt, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist unertr\u00e4glich,  \n\nFrau Kagelmann! Wo leben Sie denn eigentlich?! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Nicht  \n\nauf B\u00e4umen, im Gegensatz zu euch! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Kommen Sie einmal von \n\nIhrer Barrikade wieder herunter! \u2013 Weitere Zurufe \n\nvon der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nhabe ich mich gefragt, Herr Krau\u00df, was sind das f\u00fcr junge \n\nMenschen, die von ziemlich weit her kommen, die eine \n\ngro\u00dfe Sorge mitbringen, die sich um ihre Zukunft sorgen, \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\ndie unter anderem durch die klimasch\u00e4dlichste Energie-\n\ngewinnungsform kaputt gemacht wird. Diese jungen \n\nLeute wollte ich kennenlernen. Ich habe sie dann auch \n\nkennengelernt. Ich unterschreibe nicht jedes Wort, was \n\nauf deren Internetseite steht. \n\n(Unruhe) \n\nIch bin auch nicht f\u00fcr deren Internetseite verantwortlich. \n\n(Starke Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie  \n\nmachen sich mit denen gemein!) \n\nAber das Engagement junger Leute f\u00fcr den Klimaschutz \u2013 \n\ndas unterstreiche ich, und daf\u00fcr stehe ich! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Der  \n\nZweck heiligt die Mittel bei Ihnen! \u2013  \n\nZurufe von der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Was wir in der Lausitz am \n\nWochenende gesehen haben, ist nichts weiter als eine \n\nSystemauseinandersetzung, \u2013 \n\n(Starke Unruhe \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 n\u00e4mlich eine Systemauseinandersetzung zwischen dem \n\nfossilen Energiesystem mit seinen ausgebauten Struktu-\n\nren, mit seinem Einfluss auf Politik und Wirtschaft und \n\ndem aufstrebenden solaren Energiesystem. \n\n(Starke Unruhe) \n\nNach Jahren \u2013 \u2013 Das ist heute eine fruchtbare Debatte mit \n\nIhnen! Super! \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich bitte darum, dass \n\nwir die Argumente weiter austauschen. Frau Kollegin \n\nKagelmann, gestatten Sie eine Zwischenfrage an Mikro-\n\nfon 6? \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Aber selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Machen wir gleich erst \n\neinmal die Zwischenfrage. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Kollegin Kagelmann, vielen \n\nDank. Ich wollte Sie fragen, nachdem Sie gerade von \n\neiner Systemauseinandersetzung gesprochen haben, ob \n\nSie jetzt ins letzte Jahrtausend zur\u00fcckgefallen sind, in \n\ndem es die Maschinenst\u00fcrmerei und die Vernichtung von \n\n\u201ekapitalistischen Produktionsmitteln\u201c gab? \n\n(Starke Unruhe \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Herr Rohwer, Sie \n\nwissen ja: Als Linke habe ich es nicht so mit dem Kapita-\n\nlismus. \n\n(Frank Heidan, CDU: Sie haben  \n\nes gerade mit dem Kapitalismus!) \n\nAber ich gebe Ihnen recht: Ich habe es auch nicht so mit \n\nder Maschinenst\u00fcrmerei. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDeshalb stand ich auch in Welzow bei einer angemeldeten \n\n\u201eCompact\u201c-Kundgebung und war eben nicht im Tagebau. \n\nDas ist der Unterschied. Trotzdem bleibe ich dabei: Es \n\nhandelt sich hier um eine Systemauseinandersetzung \u2013 \n\nkein gesellschaftliches System, sondern ein Energiesys-\n\ntem. Je deutlicher der Niedergang dieses fossilen Energie-\n\nsystems ist, desto h\u00e4rter werden die gesellschaftlichen \n\nAuseinandersetzungen \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU: Haben Sie von  \n\nNiedergang gesprochen? \u2013 Starke Unruhe) \n\n\u2013 und desto lauter Ihre Zwischenrufe. \n\nAls ich mit etwa 30 Jahren zum ersten Mal an einem \n\nTagebaurand stand, n\u00e4mlich in Nochten, just dort, wo die \n\njunge Baggerfahrerin, 25, jung und h\u00fcbsch, die vor zwei \n\nTagen \u2013 man k\u00f6nnte eine PR-Kampagne vermuten \u2013, in \n\nder Zeitung gro\u00df abgebildet, ihren Bagger steuert \u2013, als \n\nich an diesem Tagebaurand stand, ist mir bewusst gewor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2718 \n\nden, dass hier etwas ganz gewaltig schiefl\u00e4uft und dass \n\nwir so schnell wie m\u00f6glich aus dieser klimasch\u00e4dlichen \n\nEnergiegewinnungsform aussteigen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nDort habe ich mir n\u00e4mlich die Frage nach der ethischen \n\nDimension von Gewalt gestellt: der Gewalt gegen Natur, \n\nder Gewalt gegen Umwelt, der Gewalt gegen kommende \n\nGenerationen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nEs kann durchaus m\u00f6glich sein, dass diese Gewalt der \n\nAusl\u00f6ser f\u00fcr andere Gewalt ist, die ich nicht ausdr\u00fccklich \n\nunterst\u00fctze. \n\n(Starke Unruhe) \n\nMeine Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, wie viele \n\nKlimaberichte Sie noch brauchen. Der 5. hat eindeutig \n\ngesagt, dass wir uns schneller bewegen m\u00fcssen. \n\nNoch einmal etwas zum Strukturwandel, Herr Baum: \n\n(Thomas Baum, SPD: Sehr gerne!) \n\nIn meiner Wahrnehmung haben wir in der Lausitz seit \n\n20 Jahren keinen Strukturwandel. Wir haben einen harten \n\nStrukturbruch hinter uns, der ganze Industriezweige \n\nplattgemacht hat. Ich erinnere nur an die Glasindustrie. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWir laufen Gefahr, in den n\u00e4chsten Strukturbruch hinein-\n\nzulaufen, weil Sie nicht anerkennen, dass Strukturwandel \n\nZeit und Geld braucht! \n\n(Starke Unruhe) \n\nWo ist denn Ihr klares Bekenntnis zu einem Strukturwan-\n\ndelfonds, den wir Ihnen vorgeschlagen haben? Die \n\n\u201eDenkfabrik Agora\u201c rechnet uns vor, dass wir 250 Millio-\n\nnen Euro brauchen f\u00fcr die Kohlereviere. 250 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich, die von den L\u00e4ndern und vom Bund \n\naufgebracht werden m\u00fcssen! Wann wollen Sie denn mal \n\nanfangen mit Ihrem Strukturwandel? \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWas wollen Sie denn den Leuten in Wei\u00dfwasser einmal \n\nsagen, wie das weitergeht mit den Ewigkeitslasten, mit \n\nder Trinkwasserversorgung, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: \u2013 mit der Verocke-\n\nrung, mit Sulfat? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Bekennen Sie sich \n\nhier klar und kriminalisieren Sie keine Umweltbewegung! \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZurufe von der CDU \u2013 Alexander Krau\u00df, CDU, \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kagel-\n\nmann f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt sehe ich am \n\nMikrofon 5 eine Kurzintervention, die sich auf den gerade \n\ngeh\u00f6rten Redebeitrag bezieht. Bitte, Herr Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich m\u00f6chte nach dem Wortbeitrag der LINKEN \n\nfeststellen, dass sich diese Fraktion nicht von der Gewalt \n\ngegen Sachen, auch gegen Menschen distanziert hat. Das \n\nwar die Botschaft des jetzigen Beitrages. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMan distanziert sich nicht von Gewalt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Krau\u00df. M\u00f6chten Sie reagieren, Frau \n\nKagelmann? \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nDas ist beredtes Schweigen jetzt! \u2013  \n\nZurufe von der CDU \u2013 Unruhe) \n\nDas ist nicht der Fall. Wir gehen jetzt weiter in der Red-\n\nnerrunde. F\u00fcr die AfD-Fraktion hat Herr Kollege Urban \n\ndas Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auf Initiative \n\nvon CDU und SPD diskutieren wir heute wieder \u00fcber die \n\nBraunkohleverstromung in der Lausitz, heute vor dem \n\nHintergrund der gewaltsamen Proteste von sogenannten \n\nKlimaaktivisten am Pfingstwochenende. \n\nJa, es ist notwendig, dass wir auch vom Landtag aus ein \n\ngeschlossenes Signal aussenden an diese Aktivisten, dass \n\nwir die Braunkohleverstromung als Br\u00fcckentechnologie \n\nwollen, unabh\u00e4ngig davon, wie weit diese Br\u00fccke in die \n\nZukunft reichen muss. Ohne die Braunkohle w\u00e4ren wir \n\nheute wegen nicht vorhandener bezahlbarer industrieller \n\nSpeicherkapazit\u00e4ten f\u00fcr Elektrizit\u00e4t von Importen von \n\nRohstoffen oder von Importen von Strom abh\u00e4ngig. Das \n\nk\u00f6nnen wir nicht wollen. \n\nSelbst ein Ausstieg aus der Kohleverstromung bis 2045 \n\nw\u00fcrde unsere Volkswirtschaft nach einer aktuellen Studie \n\nmit zus\u00e4tzlichen 71 Milliarden Euro belasten, ohne dass \n\ndabei europaweit in erheblichem Mengen CO2 eingespart \n\nw\u00fcrde. \n\nJa, auch das goldene Kalb der Klimasch\u00e4dlichkeit von \n\nCO2 steht inzwischen auf immer wackligeren F\u00fc\u00dfen. \n\nImmer wieder weisen Studien darauf hin, dass die Model-\n\nlierung des CO2-Einflusses auf das Weltklima in hohem \n\nMa\u00dfe ungenau und deshalb eben nicht geeignet ist, um \n\nderart tief greifende energiepolitische Entscheidungen wie \n\nden Ausstieg aus der Kohleverstromung zu rechtfertigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2719 \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEhemals bel\u00e4chelte Studien, die belegen, dass die erh\u00f6h-\n\nten CO2-Konzentrationen in der Atmosph\u00e4re auch zu \n\neinem gr\u00f6\u00dferen Pflanzenwachstum und zu gr\u00f6\u00dferen \n\nErnten f\u00fchren, sind durch eine aktuelle Studie eindeutig \n\nbelegt worden. \n\n(Zuruf: Eindeutig!) \n\nEine internationale Forschergruppe unter der Leitung von \n\nShilong Piao von der Universit\u00e4t Peking wies im letzten \n\nJahr nach, dass die Erde in den letzten 30 Jahren deutlich \n\ngr\u00fcner geworden ist \u2013 \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\u2013 und das auch in der immer wieder zitierten Sahel-Zone \n\nin Nordafrika. Auch dort sind viele Gebiete mit einer \n\nerh\u00f6hten Vegetationsdichte beobachtet worden und das \n\ntrotz der \u00dcbernutzung. Aber nicht nur das. Diese For-\n\nschergruppe wies auch nach, dass das erh\u00f6hte Pflanzen-\n\nwachstum nicht auf Wassereinfl\u00fcsse zur\u00fcckzuf\u00fchren ist, \n\nsondern zum gr\u00f6\u00dften Teil auf den Einfluss von CO2 in der \n\nAtmosph\u00e4re. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDieser positive Effekt wurde auf 96 % der Vegetationsfl\u00e4-\n\nche der Erde beobachtet. Die Bundespolitik aber scheut \n\nsich nicht, dreistellige Milliardenbetr\u00e4ge auszugeben, um \n\nin unserem kleinen Deutschland den CO2-Aussto\u00df etwas \n\nzu reduzieren w\u00e4hrend es weltweit an Geldern fehlt f\u00fcr \n\nden Naturschutz, f\u00fcr den Trinkwasserschutz, f\u00fcr die \n\nBek\u00e4mpfung von Hunger oder auch f\u00fcr die Katastrophen-\n\nhilfe. Das ist ein eklatantes Missverh\u00e4ltnis. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Meinungsfreiheit und die Demonstrationsfreiheit sind \n\nsehr kostbare G\u00fcter unserer Demokratie, jedoch nur unter \n\nder Pr\u00e4misse, dass sie gewaltfrei bleiben und dass keine \n\nMeinung einem anderen aufgezwungen wird. Wenn \n\njedoch bewusst die Stromversorgung einer ganzen Region \n\ngef\u00e4hrdet wird, wenn bewusst schwere Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen der Versorgungsinfrastruktur in Kauf genommen \n\nwerden, wenn massiver Hausfriedensbruch und bewusste \n\nSachbesch\u00e4digungen begangen werden, dann sind das \n\nweder friedliche Prosteste, noch kann man das besch\u00f6ni-\n\ngend als zivilen Ungehorsam bezeichnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNoch am Tag nach der Besetzung des Tagebaus, das \n\nwurde schon angesprochen, wurden Einrichtungen gefun-\n\nden, die dazu dienen sollten, Z\u00fcge entgleisen zu lassen \n\nund damit direkt Menschenleben zu gef\u00e4hrden. Diese \n\nStraftaten auf dem Betriebsgel\u00e4nde von Vattenfall fanden \n\nunter der Akzeptanz und zu gro\u00dfen Teilen auch unter der \n\nBef\u00fcrwortung des B\u00fcndnisses \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c statt und \n\nwurden im Internet als Heldentaten gefeiert. Zu diesem \n\nB\u00fcndnis, das m\u00f6chte ich hier sagen, geh\u00f6ren auch die \n\nBundesverb\u00e4nde und einige Landesverb\u00e4nde der gr\u00fcnen \n\nund der linken Parteijugend. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDiese angeblichen Heldentaten, die in Wahrheit nichts \n\nanderes als Kriminalit\u00e4t sind, d\u00fcrfen in unserer Gesell-\n\nschaft nicht immer wieder besch\u00f6nigt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAnsonsten wird der gewaltsame Protest in der politischen \n\nAuseinandersetzung zur Normalit\u00e4t. Meine Damen und \n\nHerren, das kann niemand von Ihnen ernsthaft wollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Urban \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\nnun Kollege Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich bin \u00fcber die Art der \n\nDebatte sehr verwundert. Sie erz\u00e4hlen uns, insbesondere \n\ndie CDU in diesem Haus, immer wieder und wieder, wie \n\nwichtig es ist, bei den Pegida-Aufm\u00e4rschen und fremden-\n\nfeindlichen Demonstrationen zwischen ein paar rechtsext-\n\nremen Figuren und einem Gros von Menschen zu unter-\n\nscheiden, deren Sorgen die Politik ernstzunehmen habe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nNun liefern Sie hier Beispiele einer v\u00f6llig undifferenzier-\n\nten Betrachtung ab, die einfach absurd sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren, diejenigen, die Grenzen und \n\nvereinbarten Konsens in nicht tolerierbarer Weise \u00fcber-\n\nschritten haben, sehen sich mit Ermittlungsverfahren und \n\nvielleicht auch mit einer Strafverfolgung konfrontiert. Das \n\nist gut und richtig. Es ist deshalb gut, weil nur so sauber \n\nund ohne ideologische Aufgeregtheit und Vorverurteilun-\n\ngen gekl\u00e4rt werden kann, ob und \u2013 wenn ja \u2013 welche \n\nStraftaten von wem begangen wurden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Lippold, ist Ihnen \n\nbewusst, dass im Umfeld von Pegida-Demonstrationen \n\ndie Straftaten \u00fcberwiegend von linken Gegendemonstran-\n\nten und nicht von den Teilnehmern der Pegida-Demons-\n\ntration ausgehen? \n\n(Heiterkeit) \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Das ist mir nicht bewusst, \n\nHerr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das habe ich mir gedacht. \n\n(Beifall bei der AfD und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2720 \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Genau diese rechtsstaatli-\n\nche Vorgehensweise ist die sinnvolle Vorgehensweise im \n\nRechtsstaat. Sie verlangen faktisch, dass diejenigen, die \n\nfriedlich demonstrieren, diejenigen kontrollieren, die das \n\nnicht tun, und sich dann auch noch in die Kollektivhaf-\n\ntung nehmen lassen. Das ist mit rechtsstaatlichen Grund-\n\ns\u00e4tzen nicht vereinbar, das wissen Sie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nVor allem, aber nicht nur wegen der Rechtsstaatlichkeit \n\nlehnten und lehnen wir solche Grenz\u00fcberschreitungen \n\nEinzelner ab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Krau\u00df. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Herr Kollege Lippold, weil wir \n\ngerade bei dem Thema Differenzierungen sind, m\u00f6chte \n\nich dazu etwas sagen: Ihr Parteivorsitzender Herr Kasek \n\nhat der Gewerkschaft IG BCE vorgeworfen, dass sie bei \n\nden Geschehnissen in der Lausitz gemeinsam mit Neona-\n\nzis Menschen angegriffen h\u00e4tten. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEr hat unter anderem auch Folgendes \u00fcber Twitter ge-\n\nschrieben: \u201eWas euch mit Neonazis eint, mit denen ihr \n\ngestern friedliche Demonstranten angegriffen habt? Ihr \n\nseid Ewiggestrige.\u201c Sehen Sie es als eine Differenzierung \n\nan, wenn anst\u00e4ndige Bergarbeiter und Bergleute gemein-\n\nsam in einen Topf mit Neonazis geworfen werden? \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD \u2013  \n\nUnruhe im Plenum) \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Fakt ist, dass die IG BCE \n\nnicht abgestritten hat, dass dort offensichtlich Neonazis \n\nmit IG BCE-Fahnen unterwegs waren. Sie haben aber \n\ngesagt, dass die IG BCE-Fahnen vielleicht gestohlen \n\nwurden. \n\nAnsonsten nehmen Sie bitte zur Kenntnis, dass wir \n\nPunkte, die wir in unserer Partei zu kl\u00e4ren haben, nicht im \n\nPlenum kl\u00e4ren. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der war gut!) \n\nDas kl\u00e4ren wir innerhalb unserer Partei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nStaatsminister Martin Dulig: Herr Lippold,  \n\ndann kl\u00e4ren Sie das in Ihrer Partei! \u2013  \n\nZurufe und Unruhe im Plenum) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen davon ausgehen. \n\nSolche Grenz\u00fcberschreitungen sind nicht notwendig, weil \n\neine breite gesellschaftliche Mehrheit f\u00fcr einen entschlos-\n\nseneren Klimaschutz und einen m\u00f6glichst raschen Ab-\n\nschied von der Kohle steht. Selbst in den Revieren ist \n\nvielen Entscheidungstr\u00e4gern klar \u2013 viel klarer als man-\n\nchem hier im Landtag \u2013, dass die \u00c4ra zu Ende geht und \n\nder Blick nach vorn gerichtet werden muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMan muss diese Menschen nicht zum Jagen tragen. Man \n\nmuss mit ihnen reden und gemeinsame Konzepte f\u00fcr die \n\nZukunft erarbeiten. Das haben wir vor diesem Wochenen-\n\nde getan. Das haben wir an diesem Wochenende getan. \n\nDas werden wir auch weiterhin tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wir erleben in diesen Tagen \n\neinen durchsichtigen Versuch zur Spaltung derer, die mehr \n\nKlima- und Umweltschutz m\u00f6chten. Das geschieht nach \n\ndemselben Schema, wie es mit der Antiatombewegung \n\nversucht wurde. Dort ist es krachend gescheitert. Ich \n\ndenke gar nicht daran, in Ihrer lehrbuchm\u00e4\u00dfigen Framing-\n\nStrategie die gew\u00fcnschte Rolle zu spielen und mich von \n\nden Tausenden Menschen zu distanzieren, die um die \n\nErhaltung der Lebensgrundlagen der n\u00e4chsten Generatio-\n\nnen ernsthaft besorgt sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDeshalb sind wir zu Demonstrationen und friedlichem \n\nProtest in die Reviere gefahren. Wenn Sie nicht endlich \n\nanfangen, sich \u00fcber die Ursachen Gedanken zu machen, \n\ndann f\u00e4llt Ihnen die undifferenzierte Stigmatisierung \n\ndieser Menschen selbst auf die F\u00fc\u00dfe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nBegreifen Sie endlich, dass diese Bewegung so lange \n\nnicht kleiner wird, wie die Ursachen f\u00fcr ihre Entstehung \n\nnicht erfolgreich in einem gesellschaftlichen Konsens \n\naufgel\u00f6st worden sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDer Konflikt wird sich in einem Konsens aufl\u00f6sen oder \n\nweiter zuspitzen, bevor er aufgel\u00f6st werden kann. Wir \n\nhaben am Pfingstwochenende den ersten Schritt in die \n\nRichtung einer Zuspitzung erlebt. Nicht wir, sondern Sie, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition, haben es in \n\nder Hand, wie weit er sich noch zuspitzt. \n\n(Unruhe im Plenum \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nJetzt ist es aber einmal genug!  \n\nWer war denn dort unterwegs?!) \n\nMit der Art, wie Sie hier tausende Menschen pauschal \n\ndiskreditieren, haben Sie sicherlich wesentlich mehr \n\nMenschen auf die Stra\u00dfe und Tagebaukanten gebracht, als \n\nwir das in unserer Partei mit einem Demonstrationsaufruf \n\nje geschafft h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas ist vielleicht auch Ihre gr\u00f6\u00dfte klimapolitische Leis-\n\ntung in dieser Wahlperiode. In Sachen Klimaschutz und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2721 \n\nKohleausstieg sind Ihre Hauptgegner doch nicht die \n\nLandtagsabgeordneten der GR\u00dcNEN und LINKEN. Falls \n\nSie auf falsche Ideen kommen, wir geben uns schon gro\u00dfe \n\nM\u00fche. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSo viel Ehre geb\u00fchrt uns jedoch nicht. Ihr Hauptgegner ist \n\ndie Realit\u00e4t. Es ist die Realit\u00e4t einer Energiewende, mit \n\nder am letzten Wochenende 90 % der Stromversorgung \n\naus erneuerbaren Energien erfolgte. Nur wenige Prozent \n\nGrundlast bleiben f\u00fcr den fossilen Kraftwerkspark \u00fcbrig. \n\nDas Gesch\u00e4ftsmodell der unflexiblen Grundlastkraftwerke \n\nist vorbei. Es kommt auch nicht wieder zur\u00fcck. \n\nLassen Sie uns endlich daran arbeiten, den gesteuerten \n\nAusstieg aus der Braunkohle so zu gestalten, dass wir \n\ndabei ein neues Gesch\u00e4ftsmodell entwickeln k\u00f6nnen! \n\nBesch\u00e4ftigen Sie sich endlich einmal mit den realen \n\nProblemen der Braunkohle, anstatt immer wieder die \n\nGebetsm\u00fchle mit dem Br\u00fcckentechnologiemantra zu \n\ndrehen, die schon quietscht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke sehr. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir haben die erste \n\nRunde in dieser 1. Aktuellen Debatte absolviert. Bevor \n\nwir in die n\u00e4chste Runde eintreten, gibt es erneut eine \n\nKurzintervention durch Herrn Kollegen Krau\u00df am Mikro-\n\nfon 5. \n\n(Zurufe) \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich m\u00f6chte wieder feststellen, dass sich der Kollege \n\nvon den GR\u00dcNEN nicht von der Gewalt distanziert hat. \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEntschuldigung, h\u00f6ren Sie bitte zu, was Ihre Kollegen in \n\nBrandenburg getan haben! Sie k\u00f6nnen von Ihren Kollegen \n\nin Brandenburg lernen. Sie haben deutlich gesagt, dass \n\ndas, was die Leute dort getan haben, gemeingef\u00e4hrlich \n\nwar. Es ging um die Anschl\u00e4ge, von denen Lars Rohwer \n\ngesprochen hat. Die Gleise wurden manipuliert. Das war \n\nTerrorismus. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs wurde das Wort \u201egemeingef\u00e4hrlich\u201c verwendet. Das \n\nh\u00e4tte ich mir aus Ihrem Mund ebenfalls gew\u00fcnscht. Ich \n\nh\u00e4tte mir ebenso gew\u00fcnscht, dass Sie sagen, dass es in \n\nkeiner Weise zu rechtfertigen ist, wenn es zu Gewalt \n\nkommt. \n\n(Zurufe und Unruhe im Plenum \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nSie haben die Gewalt gerechtfertigt. Sie haben gesagt, \n\nweil die Umst\u00e4nde so sind, seid ihr daran schuld, dass es \n\nzu solchen Ausschreitungen kommt. Das war Ihre Argu-\n\nmentation. Das finde ich unredlich. Gewalt ist nie zul\u00e4s-\n\nsig. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Kurzintervention \n\ndes Herrn Kollegen Krau\u00df bezog sich auf den Redebeitrag \n\nvon Herrn Kollegen Dr. Lippold. Er reagiert auf diese \n\nKurzintervention. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Es ist erstaunlich, dass Sie \n\nsich auf meinen Redebeitrag beziehen. Wahrscheinlich \n\nhaben Sie Ihre Kurzintervention schon lange fertiggestellt \n\nund nicht zugeh\u00f6rt. Selbstverst\u00e4ndlich ging es hier um \n\nAufrufe zu friedlichen Demonstrationen. Nur dar\u00fcber \n\nhabe ich hier gesprochen. Herr Kollege Krau\u00df, distanzie-\n\nren kann man sich nur von etwas, dem man nahe gestan-\n\nden und zu dem man selbst aufgerufen hat. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas haben wir nie getan. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir beginnen mit der \n\nzweiten Rednerrunde. Erneut ergreift f\u00fcr die einbringende \n\nFraktion der CDU ein Kollege das Wort. Das ist Herr \n\nKollege Hirche, der gerade zum Redepult schreitet. \n\n(Unruhe) \n\nFrank Hirche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Als ich als ehemaliger Bergmann \n\nund nicht nur als einer, der an der Bergbaukante stand, \n\nsondern der im Bergbau gearbeitet hat, die gewaltsamen \n\nAusschreitungen in meiner Heimat verfolgt habe, war ich \n\ntraurig, schockiert und auch w\u00fctend. Denn wieder einmal \n\nwurde meine Heimat, meine Region von au\u00dfen verun-\n\nglimpft, ihr Schaden zugef\u00fcgt, das Leben der Menschen \n\nbedroht sowie \u2013 was noch viel schlimmer ist \u2013 \u00c4ngste \n\ngesch\u00fcrt. Es wurde verunsichert, und es fand eine De-\n\nmonstration auf brandenburgischem Boden statt, an der \n\nsich s\u00e4chsische Landtagsabgeordnete beteiligt und damit \n\ndiesem Parlament einen B\u00e4rendienst erwiesen haben. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs wurde Hass gesch\u00fcrt, welcher \u2013 strategisch geplant \u2013 \n\ndurch nichts zu rechtfertigen ist, welcher zuk\u00fcnftig zu \n\nunterbinden sowie \u2013 das sage ich einmal ganz deutlich \u2013 \n\nzu bek\u00e4mpfen ist, \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\num auch unseren Glauben an den Rechtsstaat weiter zu \n\nsichern. Damit solche Formen aber nicht mehr vorkom-\n\nmen, sind zuk\u00fcnftig solche Aktionen im Keim zu ersti-\n\ncken, damit es keine weiteren Ausschreitungen gibt. Das \n\nhei\u00dft nicht \u2013 dies richte ich an die Adresse der LINKEN  \n\n\u2013, dass ich etwas dagegen habe, wenn f\u00fcr eine Sache auf \n\ndie Stra\u00dfe gegangen wird; denn einst waren es auch wir \n\nvon der CDU \u2013 es waren ja gr\u00f6\u00dftenteils Menschen der \n\nCDU sowie freiheitsliebende Menschen, die auf die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2722 \n\nStra\u00dfe gegangen sind \u2013, damit so etwas \u00fcberhaupt m\u00f6g-\n\nlich ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nLiebe Kollegen der LINKEN, ich habe lange \u00fcberlegt, \n\nworin die Ursachen dieser Ausschreitungen liegen k\u00f6nn-\n\nten. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWir m\u00fcssen das hier nicht im Stil von Hilde Benjamin \n\nweiterverfolgen, sondern wir machen das so, dass ich jetzt \n\ndran bin. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren, ich habe lange \u00fcberlegt: \n\nWorin liegen die Ursachen? Ist es Unvernunft? Ist es der \n\nWille, einer Region zu schaden? Ist es ein Aufbegehren \u2013 \n\neigentlich haben Sie es mir schon best\u00e4tigt \u2013 gegen \n\nunseren Staat, gegen unsere Wirtschaft? Oder ist es sogar \n\nfehlende Lebenserfahrung? Oder ist es einfach \u2013 das sage \n\nich Ihnen ganz deutlich, Herr B\u00f6hme \u2013 fehlende mensch-\n\nliche Reife? \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der Abg. \n\nSarah Buddeberg und Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nOder ist es ein \u00dcberschreiten von Hemmschwellen, die es \n\nso nicht geben kann? Diese sind nicht nur in der Lausitz \n\nnicht tolerierbar. Vor allen Dingen ist es auch ein Angriff \n\nauf Privateigentum, das wir sch\u00fctzen sollen und nicht \n\nvernichten! \n\nWas w\u00e4re denn zum Beispiel f\u00fcr ein Aufschrei durchs \n\nLand gegangen \u2013 ich habe die Bilder gesehen, wo soge-\n\nnannte Aktivisten auf der Bandanlage gesessen haben \u2013, \n\nwenn diese Bandanlage in Betrieb gegangen w\u00e4re? Es \n\nh\u00e4tte Tote und Verletzte gegeben, und Sie w\u00e4ren die ersten \n\ngewesen, die nach dem Staat geschrien h\u00e4tten, der seine \n\nB\u00fcrger nicht sch\u00fctzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch pers\u00f6nlich habe viele Jahre im Bergbau gearbeitet. Ich \n\nhabe sehen m\u00fcssen, wie Kinder ihre V\u00e4ter verloren haben. \n\nIch habe sehen m\u00fcssen \u2013 damit komme ich auf Sie, Herr \n\nB\u00f6hme, zu sprechen, wo ich Ihnen politische und morali-\n\nsche Unreife vorgeworfen habe \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nSie haben \u201emenschliche Unreife\u201c gesagt!) \n\n\u2013 Danke f\u00fcr die Korrektur, Frau Kollegin. \n\nIch habe gesehen, wie im Tagebau Scheibe eine Bandan-\n\nlage durch Funken abgebrannt ist. \n\n(Weitere Zurufe der Abg.  \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Seien Sie doch einmal ruhig; Sie k\u00f6nnen sich nachher \n\nzu Wort melden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIch habe auch gesehen \u2013 das war keine Erfindung des \n\nKapitalismus, sondern des Sozialismus; ich habe n\u00e4mlich \n\nzu DDR-Zeiten dort gearbeitet \u2013, wie Menschen um ihr \n\nLeben gerannt sind. Solche Dinge m\u00f6chte ich in der \n\nLausitz nicht sehen, und ich m\u00f6chte sie auch nicht in \n\nmeiner Region sehen. Schreiben Sie sich das bitte hinter \n\ndie Ohren! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nKommen wir jetzt zu einem anderen Punkt, der auch \n\nangesprochen wurde und der Ihnen sicherlich am Herzen \n\nliegt: Vattenfall hat lange \u00fcberlegt, ob das Kraftwerk \n\nSchwarze Pumpe abgeschaltet werden soll. F\u00fcr mich als \n\nB\u00fcrger der Stadt Hoyerswerda ist das eine Katastrophe, \n\ndenn das hiesige Klinikum lebt von Vattenfall und der \n\nFernw\u00e4rme, die dort produziert wird. H\u00e4tten Sie das \n\nmoralische Gesicht gehabt, den Patienten zu zeigen, dass \n\nwir keine Energie und keine Fernw\u00e4rme mehr haben? Sie \n\nh\u00e4tten es nicht gemacht; Sie h\u00e4tten es wieder auf den \n\nStaat geschoben, denn Sie selbst sind ja nie schuld. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeshalb \u2013 darin gebe ich meinen Vorrednern recht \u2013 muss \n\nein solches Handeln bestraft werden, und Sie sollten sich \n\nsch\u00e4men, \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nmeiner Heimat und den Menschen in meiner Heimat so \n\netwas angetan zu haben. Sie sollten aber auch den Mut \n\nhaben, zu den Menschen in meiner Heimat zu gehen. Sie \n\nsollten den Mut haben, zu Betriebsversammlungen der \n\nIG BCE zu gehen. Sie sollten den Mut haben, auf Veran-\n\nstaltungen in Hoyerswerda zu sprechen und dazu Stellung \n\nzu nehmen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nFrank Hirche, CDU: Abschlie\u00dfend m\u00f6chte ich Ihnen \n\nnoch einen Ausspruch Ihrer beliebten Rosa Luxemburg \n\nmit auf den Weg geben: \u201eDie Freiheit ist immer die \n\nFreiheit der Andersdenkenden.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Stimmt!) \n\nSie hatte damit recht, und hier sind wir einer Meinung. \n\nSie hatte nur nicht einger\u00e4umt, dass es Leute wie Sie gibt, \n\ndie diesen Spruch mit F\u00fc\u00dfen treten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chster spricht \n\nKollege Homann f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Energie-\n\nwende ist eine der zentralen politischen Herausforderun-\n\ngen unserer Zeit. Denn es geht um eine gro\u00dfe wirtschaft-\n\nliche Bedeutung. Gerade in einem Industrieland hat die \n\nFrage von Energiekosten eine zentrale Bedeutung. Sie ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2723 \n\ngenauso von \u00f6kologischer Bedeutung, denn die Heraus-\n\nforderung unserer Zeit besteht darin, unsere wirtschaftli-\n\nche F\u00e4higkeit mit dem Anspruch einer \u00f6kologischen \n\nNachhaltigkeit in Einklang zu bringen. Es gibt eine gro\u00dfe \n\nsoziale Bedeutung, weil es darum geht, Strom und Ener-\n\ngie f\u00fcr alle Menschen bezahlbar zu machen. Es geht \n\nnat\u00fcrlich auch um eine regionalpolitische Herausforde-\n\nrung, denn in Sachsen geht es um nicht weniger als rund \n\n8 000 Arbeitspl\u00e4tze in der Lausitz. \n\nNat\u00fcrlich ist ein solches Thema auch Gegenstand harter \n\npolitischer Debatten in diesem Land. Wir m\u00fcssen aber \n\ndiesen Strukturwandel, der vor uns liegt und der im \n\n\u00dcbrigen von niemandem infrage gestellt wird \u2013 au\u00dfer \n\nvielleicht von den Atomkraftbef\u00fcrwortern \u2013 im Dialog mit \n\nden Menschen organisieren. Dialog bedeutet nicht Haus-\n\nfriedensbr\u00fcche, Sachbesch\u00e4digung, Werksst\u00fcrmungen, \n\nentgleiste Z\u00fcge und Bedrohungen \u2013 das sind Straftaten. \n\nDas muss man so deutlich sagen. Dessen werden sich die \n\nPolizei und die Staatsanwaltschaft annehmen. \n\nIch denke auch \u2013 Herr Krau\u00df hat darauf hingewiesen \u2013, \n\ndass wir nicht zulassen d\u00fcrfen, dass dieser Dialog von \n\nNeonazis \u00fcbernommen wird. Ich glaube, wir alle verurtei-\n\nlen es auch an dieser Stelle, wenn ein Protestcamp \u2013 egal \n\nvon wem \u2013 von Neonazis angegriffen wird. Ich glaube \n\naber auch, dass wir in der gesamten Debatte zusehen \n\nm\u00fcssen, dass wir keine Fehler wiederholen. Wenn wir in \n\nSachsen in den letzten Jahren eines gelernt haben, dann ist \n\nes der Fakt, dass uns Schwarz-Wei\u00df-Debatten in diesem \n\nLand nicht weiterhelfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann sagen  \n\nSie das einmal Ihrem Koalitionspartner!) \n\n\u2013 Ich rede nicht f\u00fcr den Koalitionspartner; ich rede f\u00fcr \n\nmich, Herr Kollege. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDann sollten Sie einmal mit ihm reden!) \n\nIch glaube, es macht keinen Sinn und es bringt nichts. Wir \n\ntun den Gewalt- und Straft\u00e4tern, die in der Lausitz unter-\n\nwegs waren, einen Gefallen, wenn wir alle 2 000 De-\n\nmonstrierenden mit diesen 300 Gewaltt\u00e4tern in einen \n\nSack stecken. Ich denke, wir tun diesen Menschen einen \n\nGefallen, wenn wir die Naturfreunde-Jugend oder den \n\nBUND in einer Reihe mit diesen nennen, nur weil sie \n\ndamals einen friedlichen Aufruf unterschrieben haben, der \n\ndann von einigen Leuten instrumentalisiert und zu Gewalt \n\nmissbraucht wurde. Ich glaube, wir d\u00fcrfen diesen Fehler \n\nnicht machen. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt den LINKEN) \n\nGenauso infam finde ich es, an dieser Stelle den Kolle-\n\nginnen und Kollegen der IG BCE zu unterstellen, sie \n\nw\u00fcrden gemeinsame Sache mit Neonazis machen. Das \n\nsind die Kolleginnen und Kollegen, die seit \u00fcber zehn \n\nJahren in Sachsen mit uns gemeinsam den Kampf gegen \n\nrechts aufgenommen haben. Das ist genauso infam! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLassen Sie uns nicht, wie in den vergangenen Monaten so \n\noft, allzu schnell Stempel verteilen. Lassen Sie uns nicht \n\nin das Schwarz-Wei\u00df-Schema hineinfallen, sondern mit \n\neiner klaren Haltung gegen\u00fcber der Ablehnung von \n\nGewalt und Kriminalit\u00e4t, aber auch mit zwei klaren \n\nSignalen aus dem heutigen Tag hinausgehen. Das ist zu \n\nmerken. Wir senden ein klares Signal an die Kolleginnen \n\nund Kollegen, an die Kumpel in der Lausitz, die dort \n\nt\u00e4glich ihre Arbeit tun, ihren Beitrag leisten, die ihre \n\nFamilien ern\u00e4hren und die bereit sind, sich dem Struktur-\n\nwandel zu stellen. Das, meine ich, haben wir heute getan. \n\nAber lassen Sie uns auch zu einem friedlichen Dialog \n\n\u00fcber die Lausitz einladen. So wie ich die Lausitzerinnen \n\nund Lausitzer kennengelernt habe, sind das bodenst\u00e4ndige \n\nLeute, die ihre Heimat m\u00f6gen, die gern da bleiben wollen, \n\ndie wissen, dass sich die Lausitz ver\u00e4ndern wird und \n\nver\u00e4ndern muss, die aber vor allem eines wollen, und \n\ndarauf haben sie ein Recht: das ist Sicherheit. Sie m\u00f6ch-\n\nten in ihrer Region bleiben k\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nEs ist eine Aufgabe der Politik, ihnen diese Sicherheit zu \n\ngeben. Lassen Sie uns alle, die ein Interesse an einem \n\nfriedlichen Dialog \u00fcber die Lausitz haben, einladen. Das \n\nist, meine ich, eine wichtige Botschaft f\u00fcr heute. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion sprach Herr Kollege Homann. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE spricht jetzt Herr Kollege B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Rohwer und Herr \n\nHirche, die Quintessenz Ihrer Reden war \u2013 zumindest \n\nhabe ich das so wahrgenommen \u2013, dass Sie sich \u2013 Ent-\n\nschuldigung! \u2013 einen Schei\u00df f\u00fcr die Zukunft der kom-\n\nmenden Generationen, f\u00fcr diesen Planeten und f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten 50 Jahre interessieren. Sie erf\u00fcllen genau damit \n\ndas Klischee des Politikers, der nicht l\u00e4nger als bis zur \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode, geschweige denn an kom-\n\nmende Generationen, denken kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Zum Gl\u00fcck  \n\nhaben wir solche Weltverbesserer wie Sie!) \n\nIch mache mir gro\u00dfe Sorgen um die Zukunft, nicht nur \n\nwegen des Rechtsrucks in Europa und hier im Lande, \n\nsondern auch, wenn es um eine lebenswerte Zukunft auf \n\ndiesem Planeten geht. Der Klimawandel schreitet immer \n\nweiter fort, scheinbar unaufhaltsam, und Sie sitzen hier in \n\nden Sesseln und diskriminieren Leute, die sich um die \n\nZukunft Gedanken machen, die sich um eine lebenswerte \n\nZukunft streiten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2724 \n\nHerr Hirche, ich lasse mir doch von Ihnen nichts \u00fcber \n\nMoral oder moralische Wertigkeiten erz\u00e4hlen, von Ihnen, \n\ndie Leute an die Wand stellen lassen wollen und die \n\nTodesstrafe wieder fordern. Ich lasse mir doch von Ihnen \n\nnichts \u00fcber Moral erz\u00e4hlen! Wo kommen wir denn da \n\nhin!? \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEigentlich wollte ich die Rede mit einem Zitat beginnen, \n\nich bringe es jetzt: \u201eEs ist unser Wunsch, dass die jungen \n\nMenschen endlich einmal den Betonk\u00f6pfen erkl\u00e4ren, dass \n\ndie Braunkohle in der Erde bleiben muss. Die am Wo-\n\nchenende laufenden Aktionen des Protestb\u00fcndnisses \n\nunterst\u00fctze ich. Der Ungehorsam geht eigentlich von den \n\nVerfechtern der Braunkohle und von der Landesregierung \n\naus.\u201c Wissen Sie, wer das gesagt hat? Der CDU-Frakti-\n\nonsvorsitzende aus Welzow, G\u00fcnter Jurischka. \n\n(Beifall bei den LINKEN und bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie, Herr Heidan, haben in einer Pressemitteilung mir, den \n\nGR\u00dcNEN und dann sicherlich auch dem Fraktionsvorsit-\n\nzenden aus Welzow vorgeworfen: \u201eWer so etwas unter-\n\nst\u00fctzt und zu solchen Protesten aufruft, untergr\u00e4bt das \n\nVertrauen in die Demokratie.\u201c \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Damit hat er recht!) \n\nGenau, meinen Sie. \u2013 Dann fangen Sie erst einmal in \n\nIhren eigenen Reihen an, dies zu kritisieren, und zweitens \n\nist es genau unsere demokratische Rolle, sich politisch zu \n\npositionieren und nicht einfach nur st\u00e4ndig zu verwalten, \n\nwie Sie es tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist unser Job, sich politisch zu positionieren. Ich bin \n\ngenauso legitimiert wie Ihr B\u00fcrgermeister in Welzow, \n\ndazu etwas zu sagen, und das habe ich auch getan. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie sind  \n\nnicht legitimiert, Recht zu brechen!) \n\n\u2013 Ich habe kein Recht gebrochen. Ich kann Ihnen sagen, \n\nwas ich gemacht habe. Ich habe Menschen bei verschie-\n\ndenen Demonstrationen und Aktionen begleitet, die sich \n\num die Zukunft der Lausitz k\u00fcmmern, die einen Struk-\n\nturwandel m\u00f6chten und die sich einen Kopf um die \n\nZukunft machen. \n\nDas B\u00fcndnis \u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c hat bei mehreren Plenen \n\nund Aufrufen sowie im Camp selber den Aktionskonsens, \n\nden vorhin Herr Baum vorgelesen hat, bekr\u00e4ftigt und an \n\nseine Mitglieder weitergegeben. Darin hei\u00dft es unter \n\nanderem: \u201eWir werden uns ruhig und besonnen verhalten \n\n\u2026\u201c Wir haben das vorhin schon geh\u00f6rt. Dort hei\u00dft es \n\nauch: \u201eUnsere Aktionen richten sich nicht gegen Arbeite-\n\nrInnen oder die Polizei.\u201c Genau diesen Aufruf habe ich \n\nunterst\u00fctzt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie haben  \n\nsich aber gegen diesen gerichtet und  \n\nhaben dabei Gewalt angewendet!) \n\nIch habe dabei nichts Verwerfliches getan, und 4 000 \n\nLeute haben das auch unterst\u00fctzt. Ich lasse mir von Ihnen \n\nnicht vorwerfen, zu Gewalt aufgerufen oder diese unter-\n\nst\u00fctzt zu haben. Denselben Aufruf gab es im letzten Jahr \n\nauch schon im Rheinland, im Tagebau Garzweiler. Dort \n\nhaben auch mehrere tausend Menschen den Tagebau f\u00fcr \n\nmehrere Tage blockiert, und es gab keine Ausschreitun-\n\ngen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDas ist friedlich abgelaufen, die Leute haben friedlich den \n\nTagebau nach den Protestaktionen wieder verlassen. Es \n\nbrauchte keine CDU in irgendeinem Landtag, die dazu \n\nirgendein Tohuwabohu gemacht hat. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Sie waren  \n\nnicht friedlich, sie waren gewaltt\u00e4tig!) \n\nIn dieser Republik haben sich schon viele tausend Men-\n\nschen vor Z\u00fcge gekettet oder Gleise blockiert, um etwas \n\nzu zeigen, und zwar friedlich zu zeigen. Das war die \n\nAntiatombewegung. Heute haben wir ein Atomausstiegs-\n\ngesetz, das auch Ihre Partei auf Bundesebene unterst\u00fctzt, \n\nwomit Sie sich heute auch br\u00fcsten. Ich meine, in 20 bis \n\n30 Jahren werden wir einen Kohleausstieg haben, dann \n\nwerden Sie auch die Kohleproteste anders sehen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie k\u00f6nnen sich  \n\nzu Hause anketten, aber nicht auf Gleisen!) \n\nProtest zeigt Wirkung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDem neuen Investor von Vattenfall muss klar sein: Wer in \n\ndie Braunkohle investiert, der investiert auch in den \n\nProtest. Der Protest wird weiter wachsen, er wird nicht \n\nzur\u00fcckgehen. Herr Lippold hat das schon gesagt. \n\nSie wollen mit dieser Gewaltdebatte einfach nur davon \n\nablenken, dass Sie bei dem Thema Strukturwandel voll-\n\nkommen versagt haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nSie haben alle unsere Antr\u00e4ge dazu in dieser und den \n\nletzten Legislaturperioden abgelehnt, sie wahrscheinlich \n\nnoch nicht einmal gelesen, worin wir gefordert haben, \n\ndass es Umbr\u00fcche und neue Strukturen braucht, dass man \n\nsich zu einem klaren Ausstiegsszenario bekennen muss. \n\n(Ines Springer, CDU: Wir sind gegen Gewalt,  \n\nnicht gegen Proteste! \u2013 Oh! bei den LINKEN) \n\n\u2013 Ich bin auch gegen Gewalt. Ich habe mich auch nicht \n\ndaran beteiligt. Ich war in keinem Kraftwerk, ich habe \n\nnichts zerst\u00f6rt. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch habe den Aufruf, den Herr Baum vorhin zitiert hat, \n\nunterst\u00fctzt und die Demonstration begleitet, mehr nicht. \n\nDas ist auch ein demokratisches Recht, und das lasse ich \n\nmir von Ihnen nicht kaputtreden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2725 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr B\u00f6hme \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt geht es weiter mit der \n\nAfD. Gibt es dort Redebedarf? \u2013 Gibt es Redebedarf bei \n\nden GR\u00dcNEN? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir \n\njetzt eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. Das Wort ergreift \n\nHerr Heidan f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich bin froh und dankbar, dass \n\nwir diese Debatte hier im Hohen Haus f\u00fchren und auch \n\nendlich einmal die Unterschiede hier aufzeigen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das haben  \n\nwir schon seit Jahren gemacht!) \n\nIch habe festgestellt, Frau Kagelmann, dass bei Ihnen das \n\nSprichwort sehr gut zutrifft: \u201eWer schreit, hat meistens \n\nunrecht.\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben hier herumgeschrien wie ehemalige Richter an \n\ndeutschen Gerichten, die ich hier lieber nicht beim Namen \n\nnennen will. Sie k\u00f6nnen sich aussuchen, von welcher \n\nSeite, von Braun oder von Rot. So haben Sie sich hier \n\nvorn am Pult benommen. Das hat schon gesessen, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Zurufe von den LINKEN und von der CDU) \n\nK\u00f6nnen Sie sich einmal etwas beruhigen, meine Damen \n\nund Herren von den LINKEN? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie fort, Kollege \n\nHeidan. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nBei der vorangegangenen Debatte ist mir aufgefallen, dass \n\nhier ziemlich viel gerechtfertigt wird. Ich habe am Diens-\n\ntag nach Pfingsten mit Dr. Zei\u00df schon fr\u00fch um halb sieben \n\ntelefoniert, er hat mir berichtet, was an dem Wochenende \n\nlos war. Die Arbeiter waren verunsichert, sodass sie nicht \n\nmehr auf Arbeit gehen wollten, sie sagten: \u201eWir lassen \n\nuns von diesen Gewaltt\u00e4tern nicht einsch\u00fcchtern.\u201c Sie \n\nhatten Angst, auf Arbeit zu gehen. Das muss man sich \n\neinmal vorstellen und auf der Zunge zergehen lassen! \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das kommt noch, Herr Bartl, tr\u00f6sten Sie sich! Wenn \n\nsich ein linker Abgeordneter wie Herr Marco B\u00f6hme hier \n\nvorn hinstellt und sage, es sei eine neue Dimension des \n\nProtests gegen die Braunkohle, dem Investor m\u00fcsse klar \n\nsein, wer die Kohle kauft, kauft den Protest mit, dann ist \n\ndas ein eklatanter Angriff auf Privateigentum. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nDas war ein Aufruf zu noch mehr Gewalt. Herr B\u00f6hme, \n\nich fordere Sie auf: Lassen Sie Ihre Immunit\u00e4t aufheben \n\nund zeigen Sie sich selbst an! Sie haben die Straftaten mit \n\nzu verantworten! \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Lippmann. \n\nSie haben jetzt die M\u00f6glichkeit zur Zwischenfrage. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Heidan, ich schaue mir die Debatte jetzt gerade an. \n\nIch bin \u00fcber das Niveau sichtlich ersch\u00fcttert und frage Sie \n\ndaher: Die Abg. Springer hat gerade den Zwischenruf \n\ngemacht, man m\u00fcsse zwischen Protest und Gewalt diffe-\n\nrenzieren. Warum haben Sie aus der Ableitung Protest \n\ngerade Gewalt gezogen, indem Sie unterstellt haben, dass \n\ndie Aufforderung oder die Annahme von Herrn B\u00f6hme, es \n\nw\u00fcrde zu weiterem Protest kommen, zwingend Gewalt \n\nhei\u00dft? \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr B\u00f6hme hat hier deutlich \n\ngesagt, dass der Protest weitergeht. Er hat auch deutlich \n\ngesagt, dass das mit Gewalt weiterhin begleitet werden \n\nwird. \n\n(Proteste von den LINKEN) \n\nEr hat sich davon nicht distanziert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die Wahrheit \n\nsiegt. Sie erz\u00e4hlen hier Unsinn, Herr Heidan! \u2013 \n\nProteste von den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIhre Aufgeregtheit zeigt mir, dass ich recht habe. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, Mo-\n\nment! \n\nWer hier die M\u00f6glichkeit einer Zwischenfrage oder der \n\nKurzintervention nutzt, denke ich, tr\u00e4gt zur Erhellung der \n\nDebatte bei. Aber entscheidend ist, dass es gelingt, in \n\ndiesem Hohen Hause auch weiter Argumente auszutau-\n\nschen. Das h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch damit zusammen, dass \n\nsich der Redner \u00fcberhaupt klar verst\u00e4ndlich machen kann. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDie M\u00f6glichkeit des Zwischenrufes \u2013 \u2013) \n\nIch bitte und ich appelliere an uns alle, dass wir trotz der \n\nEmotionalit\u00e4t, die in diesem Thema liegt, die Debatte mit \n\nunserer Gesch\u00e4ftsordnung und den dort vorhandenen \n\nM\u00f6glichkeiten weiterf\u00fchren. \n\nDa sehe ich eine Zwischenfrage. Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. Das verl\u00e4ngert \n\nmeine Redezeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2726 \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wenn es zur Aufkl\u00e4rung \n\ndient, sollen Sie die zus\u00e4tzlichen Minuten gern haben. \n\nSie haben gefordert, dass sich mein Kollege B\u00f6hme von \n\neinem Aufruf zur Gewalt distanzieren soll. Nun kann man \n\nsich von Sachen, die man nicht gemacht hat, schlecht \n\ndistanzieren. Ich w\u00e4re Ihnen sehr verbunden, wenn Sie \n\ntats\u00e4chlich einmal zweifelsfrei, gern auch wortw\u00f6rtlich \n\nals Zitat, belegen k\u00f6nnen, wo Kollege B\u00f6hme offen zur \n\nGewalt aufgerufen hat. Damit meine ich jetzt nicht \n\nirgendwelche verschwommenen Interpretationen. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Br\u00fcn-\n\nler mit seiner Zwischenfrage. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Br\u00fcnler, es existieren Bilder, \n\nes existieren Aufrufe, es existieren von Herrn B\u00f6hme \n\neindeutige Aussagen, die zu dieser Gewalt aufgerufen \n\n(Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE:  \n\nDann legen Sie die doch einmal vor!) \n\nund sie nicht verhindert haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch kann Ihnen durchaus auch weitere LINKEN-Aktivis-\n\nten, wie Sie das bezeichnen, mit Namen nennen: Norbert \n\nM\u00fcller, Martina Renner, Sabine Leidig, Hubertus Zdebel, \n\ndie massiv Gleisblockierungen gemacht haben. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDas sind Bundestagsabgeordnete!) \n\nWas sind denn Gleisblockierungen, meine Damen und \n\nHerren von den LINKEN? Das sind Straftaten. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDas bleibt auch bei Straftaten. Das m\u00fcsste Ihr Rechtsan-\n\nwalt Bartl doch wissen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN) \n\nDas ist nicht nur leichte Kriminalit\u00e4t. Das sind schwere \n\nStraftaten. \n\n(Proteste bei den LINKEN) \n\nIch kann nur dem Innenminister von Brandenburg, Herr \n\nKarl-Heinz Schr\u00f6ter, SPD, recht geben, als er gesagt hat: \n\n\u201eIn der Lausitz wurden rote Linien \u00fcberschritten.\u201c Die \n\nhaben Sie \u00fcberschritten, und daf\u00fcr tragen Sie die Verant-\n\nwortung. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nHerr Gebhardt, Sie brauchen hier in diesem Haus gar \n\nnicht so zu grinsen. An Ihrer Stelle w\u00fcrde ich als Frakti-\n\nonsvorsitzender zur\u00fccktreten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nDenn das, was die Krawallbr\u00fcder, ob jetzt Kagelmann, \n\nB\u00f6hme oder wie sie alle hei\u00dfen, hier praktiziert haben, ist \n\neines Fraktionsvorsitzenden der LINKEN in diesem \n\nHohen Haus nicht mehr w\u00fcrdig. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Unverm\u00f6gen! \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nMehrheit sch\u00fctzt vor Dummheit nicht!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Redner der \n\nCDU, Herr Kollege Heidan. Jetzt gibt es eine Kurzinter-\n\nvention an Mikrofon 3 durch Herrn Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Es \n\nist schon ziemlich absurd, was hier abgeht. Glauben Sie \n\ndenn wirklich, Herr Kollege Heidan, Sie k\u00f6nnten Sach-\n\nsen, indem Sie in der Lausitz eine Wagenburg aufbauen \n\nund die Geschehnisse jetzt dazu nutzen, die Wagen etwas \n\nenger zusammenzur\u00fccken, von nationalen und globalen \n\nEntwicklungspfaden abkoppeln? \n\n(Zuruf von der CDU: Wer sagt das? \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Das sagt kein Mensch!) \n\nWenn das Ihr Plan ist, dann berauben Sie sich nicht nur \n\nder M\u00f6glichkeit, in einer gesellschaftlichen Konsensfin-\n\ndung zum Ende der Kohle-\u00c4ra Teil der L\u00f6sung zu wer-\n\nden, sondern sie laufen dar\u00fcber hinaus tats\u00e4chlich Gefahr, \n\nhier in Sachsen, ob nun in Rohne oder in P\u00f6delwitz, Ihr \n\nWackersdorf der Braunkohleindustrie zu erleben. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nWas f\u00fcr ein Schwachsinn, ehrlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Jetzt kommt die Reaktion von Herrn Kollegen \n\nHeidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege, ich glaube, wir \n\nhaben ausreichend Papiere vorgelegt und auch ausrei-\n\nchend Diskussionen hier in diesem Hohen Haus gef\u00fchrt, \n\nin denen wir eindeutig gesagt haben: F\u00fcr uns ist die \n\nBraunkohle ein wichtiger Punkt in der Lausitz. Wir reden \n\nnicht vom Niedergang, wie das Frau Kagelmann vorhin \n\nhier getan hat, sondern wir reden von 7 000 direkt be-\n\ntroffenen Arbeitspl\u00e4tzen und 15 000 indirekt betroffenen \n\nArbeitspl\u00e4tzen in der Lausitz. \n\nWir haben als CDU gesagt: F\u00fcr uns ist es eine Br\u00fccken-\n\ntechnologie, die zur Sicherung der Energieversorgung hier \n\nin unserem Land einen gro\u00dfen und wichtigen Beitrag \n\nleistet. Das haben wir gesagt. Wenn der technologische \n\nFortschritt weiter voranschreitet und es erm\u00f6glicht, dass \n\ndie Braunkohle nicht mehr verfeuert wird, sondern viel-\n\nleicht f\u00fcr andere technologische Zwecke eingesetzt \n\nwerden kann, dann werden wir das machen. Wir werden \n\nkeine Maschinenst\u00fcrmerei veranstalten, wie das DIE \n\nLINKEN hier gemacht haben. Sie lehnen ein Wirtschafts-\n\nsystem ab. Das ist die Ursache f\u00fcr die Proteste. Das \n\ntolerieren Sie. Ich muss deutlich sagen: Ich sehe schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2727 \n\nden Unterschied zwischen Ihrem Diskussionsbeitrag hier \n\nvorn und denen der LINKEN. DIE LINKEN sind Kra-\n\nwallbr\u00fcder, das sind Straft\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN) \n\nIm Kriegsfall w\u00fcrde man sagen, es sind Partisanen; im \n\nFriedensfall, sage ich Ihnen, sind es Terroristen, die \n\nGleisanlagen besetzen, die Maschinen st\u00fcrmen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Proteste bei den LINKEN) \n\nEs sind Terroristen, dabei bleibe ich. Sie haben massiv die \n\nEnergieversorgung gef\u00e4hrdet. Dabei bleibt es. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel,  \n\nDIE LINKE: Da klatschen Sie auch noch! \u2013  \n\nAlexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas ist Terrorismus, nichts anderes!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die Kurzintervention. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen Abgeordneten der \n\nLINKEN und der CDU \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch finde, wir sollten jetzt zu einer sachlichen Debatte \n\nzur\u00fcckkehren, so gut das m\u00f6glich ist. Vor allen Dingen \n\nsollten wir einander zuh\u00f6ren, miteinander diskutieren und \n\nauf die Argumente eingehen. \n\nJetzt sehe ich an Mikrofon 3 erneut Herrn Lippmann. \n\nBitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! \u2013 Auch wenn zwei Kurzinterventionen aus \n\neiner Fraktion zum selben Redebeitrag vielleicht un\u00fcblich \n\nsind, muss man hier doch ein paar Sachen klarstellen. \n\nHerr Heidan, Sie haben gerade eindeutig in Ihrem Rede-\n\nbeitrag bewiesen, dass es vielleicht sinnvoll gewesen \n\nw\u00e4re, zur Verbesserung und zum Substanziieren dieser \n\nDebatte erst einmal abzuwarten, was unter anderem die \n\nErgebnisse der Landtagsbefassung in Brandenburg zu \n\ndem Thema sind, anstatt hier offensichtlich wie Blinde \n\nvon der Farbe zu reden. Ich habe hier heute viele Zahlen \n\nbez\u00fcglich der Verfolgung von Straftaten geh\u00f6rt. Vielleicht \n\nh\u00e4tten wir das tun sollen, was Sie zu Recht immer einigen \n\nFraktionen im Haus vorwerfen, n\u00e4mlich erst einmal \n\nabzuwarten, was die Justiz damit macht, bevor wir uns \n\nhier zu Richtern aufspielen, wie Sie es gerade getan \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nHerr Heidan, mit Ihren \u00c4u\u00dferungen \u2013 Herr Krau\u00df, Sie \n\nk\u00f6nnen auch gern noch etwas sagen \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Lieber nicht!) \n\nspielen Sie sich hier auf zu einer Art Straftribunal \u00fcber \n\nDemonstrantinnen und Demonstranten. Das ist unredlich. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas war Gewaltanwendung!) \n\nDas ist nicht Aufgabe eines Parlaments, sondern Aufgabe \n\neines Rechtsstaates. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch kann es nicht mehr h\u00f6ren, Herr Heidan. Wenn sich die \n\nCDU die ganze Zeit hinstellt und den Rechtsstaat lob-\n\npreist \u2013 vollkommen zu Recht \u2013 und einen starken \n\nRechtsstaat einfordert, dass Sie dann nicht abwarten, wie \n\ndie Justiz mit den Gewalttaten, die es dort gegeben hat, \n\numgeht, sondern Sie sich hier hinstellen und ein voll-\n\nkommen undifferenziertes Gew\u00e4sch abgeben. \n\n(Zuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich: Als eine Fraktion, die seit \n\nMonaten, seit \u00fcber anderthalb Jahren hier mit der Trom-\n\nmel durch Sachsen rennt und deutlich zu machen ver-\n\nsucht, dass man bei gesellschaftlichen Bewegungen nur \n\nausreichend differenzieren m\u00fcsse, haben Sie jetzt gerade \n\nbewiesen, dass das bei Ihnen eine Differenzierung nach \n\nIdeologie ist. Sie differenzieren immer dann nicht, wenn \n\nes Ihnen nicht in den Kram passt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWenn Sie differenzieren w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie zur \n\nKenntnis nehmen, dass der \u00fcbergro\u00dfe Teil friedlich war \n\nund mit Gewalt nichts am Hut hat. Ich sage Ihnen, bevor \n\nder Vorwurf kommt: Gewalt kann nie ein Instrument der \n\nDurchsetzung von politischen Zielen sein. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas ist die Position der GR\u00dcNEN. Ich finde, diese \n\nPauschalisierung, die Sie hier vornehmen, ist schlicht \n\nunredlich und f\u00fcr ein Parlament unw\u00fcrdig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Lipp-\n\nmann. Jetzt kann darauf reagiert werden. Ich wollte nur \n\nnoch einmal darauf hinweisen, dass auch Kurzinterven-\n\ntionen und die Reaktion darauf nat\u00fcrlich ein gewisses \n\nZeitlimit umfassen. \u2013 Bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Lippmann, genau das hat die \n\nDebatte bewirkt. Wir haben keinen Vorgriff auf juristische \n\nEntscheidungen gefordert, und ich kann mich an keinen \n\nRedebeitrag erinnern, dass das die Koalitionsfraktionen \n\ngefordert h\u00e4tten. Wenn Sie meine pers\u00f6nliche Meinung \n\nh\u00f6ren wollen: Ich w\u00fcrde alle einsperren, die an dieser \n\nStelle Gleisanlagen, Maschinen \u2013 \u2013 \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n\u2013 Ja, ich habe ja gesagt: Wenn Sie meinen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der LINKEN) \n\nHerr Pr\u00e4sident, das geht schon wieder von meiner Rede-\n\nzeit ab. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2728 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Heidan, lassen \n\nSie das meine Sache sein. \n\n(Zuruf von der LINKEN: Sie k\u00f6nnen es  \n\ndoch lesen, wenn es im Protokoll steht!) \n\nNun k\u00f6nnen Sie Ihre Reaktion auf die Kurzintervention \n\nfortsetzen; bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Ich wiederhole: Meine pers\u00f6nliche \n\nMeinung ist: Ich w\u00fcrde es mit Gef\u00e4ngnisstrafe verurtei-\n\nlen, aber das hat die Justiz letztendlich zu entscheiden \n\nDarauf haben wir keinen Einfluss, und es ist au\u00dferdem \n\nGewaltenteilung, und dabei bleibt es. \n\nHerr Lippmann, Sie hatten hier die Chance, sich deutlich \n\nvon den Krawallbr\u00fcdern von links zu distanzieren. Das \n\nhaben Sie vielleicht in Ans\u00e4tzen getan, aber Sie haben \n\nIhre Chance verpasst, sich hier deutlichst von diesen \n\nGewaltexzessen, die zu Pfingsten in Welzow und in der \n\nLausitz passiert sind, zu distanzieren. Das war diese \n\nDebatte schon wert, und deshalb werden wir das auch \n\ngern im Protokoll nachlesen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Das schicke ich Ihnen, Herr Heidan!  \n\nDen Ausschnitt schicke ich Ihnen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnten nun in der \n\nRederunde noch eine Kurzintervention zulassen. Nur ein \n\nkurzer Hinweis: Die GR\u00dcNEN und die CDU haben ihre \n\nKurzintentionen verbraucht, aber \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir sind noch da!) \n\ndie Fraktion DIE LINKE hat noch M\u00f6glichkeiten. Bitte, \n\nFrau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir haben sie uns f\u00fcr den \n\nH\u00f6hepunkt des Tages aufgehoben, f\u00fcr die Rede von Herrn \n\nHeidan. Wir sind keine Terroristen. Wir werden unseren \n\nFraktionsvorsitzenden nicht zur\u00fcckziehen. Aber ich sage \n\nIhnen, was ich Ihnen anrate: Sie haben eine Debatte unter \n\ndem Titel \u201eMit der Braunkohle als Br\u00fcckentechnologie \n\nden Strukturwandel gestalten ...\u201c Ich h\u00e4tte mir ja vorstel-\n\nlen k\u00f6nnen, dass der Arbeitskreisleiter Wirtschaft der \n\nCDU \u2013 \n\n(Frank Heidan, CDU: Wenn Sie  \n\nnicht weiterlesen, das sagt alles!) \n\n\u2013 zumindest zu diesem Punkt etwas sagt. Es w\u00e4re besser, \n\nder Arbeitskreisleiter legt seine F\u00fchrung nieder, denn \n\ndazu kam gar nichts. Das h\u00e4tten Sie anderen \u00fcberlassen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zustimmung von der LINKEN \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Weiterlesen, Frau Dr. Pinka!) \n\nIch wei\u00df n\u00e4mlich nicht wirklich, was Sie unter Struktur-\n\nwandel verstehen. \n\n(Frank Heidan, CDU: Weiterlesen!) \n\nWenn Sie \u201eWandel\u201c sagen, dann ist das offensichtlich bei \n\nIhnen so ein \u201eWeiter so wie bisher\u201c. \n\n(Frank Heidan, CDU: Wenn Sie selektiv lesen!) \n\nAber wenn in diesem Zusammenhang die Br\u00fcckentechno-\n\nlogie Braunkohle benutzt wird \u2013 was Sie mit Ihrem \n\nDebattentitel ja getan haben \u2013, dann hei\u00dft das f\u00fcr mich: \n\nDas ist kein Wandel, den Sie hier angeben. Sie wollen so \n\nweitermachen wie bisher, und Sie wollen alles beim Alten \n\nbelassen. Sie sind in sich gefangen, Sie kommen nicht \n\neinen Schritt vorw\u00e4rts. \n\nWir haben Ihnen Vorschl\u00e4ge gemacht, wir haben Ihnen \n\nein Gesetz vorgelegt. Das werden wir gern noch einmal \n\nim n\u00e4chsten Plenum auf die Tagesordnung setzen. Wir \n\nhaben Antr\u00e4ge gestellt, Vattenfall-Verkaufsverhand-\n\nlungen; ich kann mich erinnern, wir haben beim letzten \n\nMal dar\u00fcber diskutiert. Wir haben versucht, mit Ihnen \n\n\u00fcber Klimaschutz und Entwicklungen zu diskutieren. \u2013 \n\nAlles lehnen Sie ab. Sie gehen immer denselben Weg \n\nvorw\u00e4rts, aber die Leute in der Lausitz brauchen Pla-\n\nnungssicherheit, sowohl die Menschen, die arbeiten, aber \n\nnat\u00fcrlich auch jene, die gern eine \u00c4nderung dieser \n\nKlimapolitik sehen wollen. \n\nFrau Hendricks kommt und sagt: Wir \u00e4ndern etwas. Der \n\nN\u00e4chste kommt und sagt: Wir \u00e4ndern nichts. Das sind der \n\nMinisterpr\u00e4sident und der Wirtschaftsminister. Jetzt haben \n\nwir eine unheimliche Verunsicherung in der Lausitz \n\ngeschaffen. Was tun die Menschen, wenn sie verunsichert \n\nsind? Sie gehen manchmal Wege, die sie dann nicht mehr \n\nim Griff haben. Das ist vielleicht auch passiert, deshalb \n\ndenke ich: \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Kurzin-\n\ntervention, Frau Dr. Pinka, betr\u00e4gt 3 Minuten! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Moment, ich bin gleich \n\nam Ende! \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 Wenn Sie nicht anfan-\n\ngen zu steuern, dann wird es tats\u00e4chlich in der Lausitz \n\nauch bei dieser Unruhe bleiben, davon bin ich \u00fcberzeugt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf die Kurzintervention? \n\n(Frank Heidan, CDU: Wir  \n\nhaben keine M\u00f6glichkeit mehr!) \n\nF\u00fcr die Reaktion immer. Das war die Kurzintervention, \n\n3 Minuten Dauer, und jetzt ist die Reaktion m\u00f6glich. \n\nFrank Heidan, CDU: Frau Dr. Pinka, ich wei\u00df nicht, \n\nwann Sie das letzte Mal in der Lausitz waren. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Tja? \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas ist noch nicht so lange her!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2729 \n\nIch wei\u00df auch nicht, ob Sie noch die Bilder von 1990, \n\n1992 \u2013 egal, Anfang der 1990er-Jahre \u2013 gesehen haben, \n\nund ich wei\u00df auch nicht, ob Sie nicht mitbekommen \n\nhaben, was das Unternehmen Vattenfall allein in die \n\nKohlekraftwerke gesteckt hat, um dort den CO2-Aussto\u00df \n\nzu verringern. Ich wei\u00df auch nicht, ob Sie Ahnung haben, \n\nwas dort technologisch passiert ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn diese Kraftwerke, die wir in der Lausitz und in S\u00fcd-\n\nBrandenburg haben, in China oder weltweit woanders \n\nst\u00fcnden, dann h\u00e4tten wir schon viel mehr f\u00fcr das Klima \n\ngetan, das will ich Ihnen ins Stammbuch schreiben. Wenn \n\nSie das nicht bemerkt haben, dann tun Sie mir einfach \n\nleid, das will ich einmal deutlich sagen. Wenn Ihnen \n\n7 000 \u2013 ich wiederhole: 7 000 \u2013 Arbeitspl\u00e4tze, die in der \n\nLausitz direkt mit der Braunkohle verbunden sind, und \n\n15 000 indirekte nichts mehr wert sind und Sie den \n\nMenschen sagen, es sei ihr Niedergang, und es sei Wolfs-\n\nerwartungsland, wie Sie das teilweise hier in den Diskus-\n\nsionsbeitr\u00e4gen gesagt haben: Das sind keine Alternativen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich?) \n\n\u2013 Nicht Sie pers\u00f6nlich, Ihre Fraktion. Frau Dr. Pinka, ich \n\nwei\u00df ja, dass Sie das nicht so sagen w\u00fcrden. \n\nAber wenn Sie das hier so kommunizieren, dann ist das \n\nnicht richtig. Noch einmal, bitte: Sie haben die M\u00f6glich-\n\nkeit, sich hier in der Diskussion klar und deutlich von \n\ndiesen Gewalttaten zu distanzieren und die Verantwortung \n\ndaf\u00fcr zu \u00fcbernehmen. Sie haben es n\u00e4mlich nicht verhin-\n\ndert, Herr B\u00f6hme. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie waren dort und haben gen\u00fcsslich eine Wasserpfeife \n\ngeraucht. Das hat vorhin mein Kollege Frank Hirche \n\ndeutlich gesagt, und es gibt auch Belege daf\u00fcr. Sie sind \n\nverpflichtet als Staatsb\u00fcrger der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit f\u00fcr die Reakti-\n\non betr\u00e4gt 2 Minuten, und sie ist zu Ende. \u2013 Vielen Dank. \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. Vielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Tosender Beifall! \n\nUnglaublich, Herr Heidan! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter in der \n\nRednerrunde, so noch Redebedarf vorhanden ist. Gibt es \n\nbei der SPD-Fraktion noch Redebedarf in dieser Redner-\n\nrunde? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es aus einer Fraktion \n\nnoch Bedarf? \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nVielleicht will Herr Heidan noch sprechen!) \n\nDie Fraktion AfD? Herr Kollege Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! CDU und SPD \n\nhaben heute eine Debatte zur Braunkohle als Br\u00fccken-\n\ntechnologie und zur Verurteilung der Gewaltdemonstrati-\n\nonen eingebracht. Aber sind es nicht auch CDU und SPD, \n\ndie die Vision einer Klimaapokalypse durch CO2 ins \n\nLeben gerufen haben und aufrechterhalten? Sind es nicht \n\nCDU und SPD auf Bundesebene, die losgel\u00f6st von allen \n\nunseren europ\u00e4ischen und internationalen Partnern CO2-\n\nEinsparziele formulieren, die mit einer Verstromung von \n\nKohle \u00fcberhaupt nicht vereinbar sind? \n\n50 % CO2-Aussto\u00dfminimierung bis 2030, 90 % Einspa-\n\nrung bis 2050 \u2013 keiner unserer europ\u00e4ischen Partner \n\nm\u00f6chte diesen Weg gehen. Sind es nicht auch die CDU \n\nund die SPD in Sachsen, die diese internationalen Allein-\n\ng\u00e4nge unserer Bundesregierung jetzt in das s\u00e4chsische \n\nEnergie- und Klimaprogramm schreiben wollen? Ist es \n\nnicht Frau Merkel von der CDU, die eine \u201eglobale Dekar-\n\nbonisierung\u201c fordert oder ein \u201ekohlenstofffreies Wirt-\n\nschaften\u201c, wie letztens auf dem 6. Petersberger Klimagip-\n\nfel in Berlin oder auch im Vorfeld der Verhandlungen in \n\nParis? \n\nIst es denn keine Hysterie, wenn die Bundesregierung \n\njetzt ein Programm auflegt, bei dem CO2 beim Schulessen \n\ngespart werden soll \u2013 in der gleichen Zeit, in der weltweit \n\nneue Kohlekraftwerke entstehen und ans Netz gehen? \n\nGenauso, wie die GR\u00dcNEN in den 1980er-Jahren den \n\nPopanz vom deutschen Waldsterben vor sich hertrugen, \n\num sich als Weltretter zu profilieren, so tragen sie heute \n\nden Popanz von der CO2-Klimakatastrophe vor sich her, \n\num die Weltretter zu sein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Genau! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht auf die Verantwortung von GR\u00dc-\n\nNEN und LINKEN eingehen, die undemokratische \n\nGewalt verherrlichen, indem sie sagen: Alles richtig \n\ngemacht! Nein, die Regierungsparteien CDU und SPD \n\nsind selbst die treibenden Kr\u00e4fte der deutschen Klimahys-\n\nterie, und sie sind gleichzeitig gegen einen schnellen \n\nAusstieg aus der Kohle und m\u00fcssen sich die Frage gefal-\n\nlen lassen, ob sie nicht eine Mitverantwortung tragen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\nwenn am Ende verwirrte junge Menschen denken, sie \n\nm\u00fcssten \u2013 zur Not auch gewaltsam und kriminell \u2013 die \n\nErde vor dem drohenden Klimatod retten, den Sie an die \n\nWand malen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein Redebei-\n\ntrag der Fraktion AfD. Ich sehe aus den Fraktionen heraus \n\nkeinen Redebedarf mehr. Jetzt kann die Staatsregierung \n\ndas Wort ergreifen. Es spricht Herr Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich gebe offen zu, dass ich von der Debatte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2730 \n\netwas peinlich ber\u00fchrt bin; denn das war keine Sternstun-\n\nde des Parlamentarismus. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch bitte auch darum, dass kein Beifall gegeben wird, weil \n\nich Angst habe, dass die Falschen klatschen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Am Pfingstwochenende hat niemand in der \n\nLausitz gewonnen. An diesem Pfingstwochenende wurde \n\nes in der Lausitz nicht richtig gemacht. An dem Pfingst-\n\nwochenende sind die Gr\u00e4ben eher gr\u00f6\u00dfer geworden, als \n\ndass sie kleiner geworden w\u00e4ren. Das Pfingstwochenende \n\nhat denjenigen einen B\u00e4rendienst erwiesen, die etwas \n\nerreichen wollten. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will jetzt mit Ihnen \n\nkeine energiepolitische Diskussion f\u00fchren, auch wenn Sie \n\ndiese gerne f\u00fchren m\u00f6chten. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, das glaube ich!) \n\nEs geht um die Frage, ob der Zweck die Mittel heiligt. Ich \n\nsage jetzt ganz bewusst etwas, das vielleicht einige \n\nirritieren und manche wundern wird: Ja, ich finde es \n\nrichtig, dass Menschen auch f\u00fcr den Braunkohleausstieg \n\ndemonstrieren. Ja, ich finde es richtig, dass Menschen \n\nsich Gedanken machen und f\u00fcr andere L\u00f6sungen de-\n\nmonstrieren. Es ist das Wesen von Demokratie, sich f\u00fcr \n\ndie Zukunft einzusetzen, zu interessieren und um L\u00f6sun-\n\ngen zu streiten. Deshalb ist es grunds\u00e4tzlich richtig, dass \n\nMenschen friedlichen Protest auf die Stra\u00dfe bringen, \n\nselbst bei Themen, bei denen ich eine andere Meinung \n\nhabe. Aber das ist das Wesen von Demokratie. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und den LINKEN) \n\nSelbst zu der Frage \u2013 die immer so als Argument gebracht \n\nwird \u2013, inwieweit das ziviler Ungehorsam ist, sage ich: \n\nOkay, ziviler Ungehorsam bedeutet, dass bitte jeder seiner \n\nVerantwortung gerecht wird, wenn er einen solchen \n\nSchritt geht. Er muss zu seiner Verantwortung stehen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nAber dann ist auch klar, dass man, wenn man Regeln \n\nnicht einh\u00e4lt und Grenzen \u00fcberschreitet, mit den Konse-\n\nquenzen zu tun hat. Es muss auch klar sein: Das ist nicht \n\nbeliebig. Ich m\u00f6chte, dass wir hier klare Grenzen ziehen \n\nzu dem, was in keiner Weise tolerierbar ist. Ich m\u00f6chte, \n\ndass wir Grenzen ziehen und uns nicht nur allgemein \n\nhinter der Aussage verstecken: Dann muss das Gericht \n\nkl\u00e4ren, ob es tolerierbar ist oder nicht. Nein, ich m\u00f6chte \n\nvon Ihnen eine klare Haltung haben, wo die Grenze ist. \n\nDie Gewalt, die an jenem Wochenende ausge\u00fcbt wurde, \n\nist eine Grenz\u00fcberschreitung, die den friedlichen Protest \n\nvon Tausenden delegitimiert hat. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNein, der Zweck heiligt nicht alle Mittel. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nViele, die sich f\u00fcr einen schnelleren Braunkohleausstieg \n\nausgesprochen haben, sind selbst verunsichert, weil sie \n\nselbstverst\u00e4ndlich nicht in Mitleidenschaft gezogen \n\nwerden wollen durch diejenigen, die mit v\u00f6llig falschen \n\nMitteln, mit Gewalt, mit Sachzerst\u00f6rung vorgehen und in \n\nKauf nehmen, dass Leib und Leben gef\u00e4hrdet wird. \n\nDementsprechend wird eine ganze Bewegung kaputt \n\ngemacht. \n\nIch erwarte von Ihnen, dass Sie sich davon klarer abgren-\n\nzen. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie sich an Ihren \n\nBrandenburger Kollegen ein Beispiel genommen h\u00e4tten. \n\nDie haben n\u00e4mlich verstanden, dass die eigentlichen \n\nInteressen, die an diesem Wochenende formuliert worden \n\nsind, im Ergebnis nicht erreicht wurden. Ganz im Gegen-\n\nteil: Die Ereignisse des Wochenendes haben das Gegenteil \n\nerreicht. Das h\u00e4tte ich gern auch von Ihnen geh\u00f6rt; denn \n\ndiese Differenzierung w\u00fcrde Ihnen selbst in der Argumen-\n\ntation bei der Durchsetzung Ihrer Ziele mehr helfen. Das \n\nhaben Sie heute eindeutig vers\u00e4umt, und diesen Vorwurf \n\nmuss ich Ihnen in der Debatte machen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn ich h\u00f6re, wie sich die Organisatoren des B\u00fcndnisses \n\n\u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c jetzt hinstellen und sagen, es mag nicht \n\nlegal sein, aber es ist legitim, weil sie die Legitimit\u00e4t aus \n\nden Pariser Beschl\u00fcssen hervorrufen, dann ist auch das \n\neine interessante Debatte. Denn: Ab wann wird es Selbst-\n\njustiz? Ab wann ist es die Frage, dass demokratische \n\nPrinzipien tats\u00e4chlich unterh\u00f6hlt werden sollen? Wir sind \n\nhier Vertreter der parlamentarischen Demokratie, und wir \n\nsollten selbst dazu beitragen, diese zu st\u00e4rken und nicht zu \n\nunterh\u00f6hlen. Selbstjustiz ist kein Mittel in einer Demokra-\n\ntie! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nEs geht um den Prozess. Es geht nicht um Ja oder Nein, \n\nauch wenn die Gr\u00e4ben jetzt so tief geworden sind, dass \n\nSie immer nur die Frage nach Ja oder Nein stellen wollen. \n\nEs geht um den Prozess, wie wir einen Strukturwandel, \n\neine Energiewende so organisieren k\u00f6nnen, dass die \n\nInteressen unter einen Hut gebracht werden k\u00f6nnen. Es \n\ngeht darum, dass eine Balance zwischen bezahlbarer \n\nEnergie, den Arbeitspl\u00e4tzen, die daran h\u00e4ngen, und den \n\nInteressen einer ganzen Region hergestellt wird. Das ist \n\ndas Interesse, das wir in der Politik haben, und diese \n\nVerantwortung haben wir. Diesen Prozess m\u00fcssen wir \n\ngestalten. \n\nSie haben vielleicht andere L\u00f6sungsans\u00e4tze. Dann streiten \n\nSie um Mehrheiten vor Ort und in den Parlamenten. Wenn \n\nich die Pressemitteilung der GR\u00dcNEN \u201eDie Menschen in \n\nder Lausitz wollen \u2026\u201c lese \u2013 diesen Verallgemeinerungs-\n\nanspruch, den Sie vor sich hertragen \u2013, dann sage ich: Das \n\nteile ich nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2731 \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDenn ansonsten h\u00e4tten wir ja andere Mehrheitsverh\u00e4ltnis-\n\nse oder Wahlergebnisse in der Region. Lassen Sie uns von \n\ndaher den Prozess vern\u00fcnftig organisieren und im positi-\n\nven Sinne streiten. Gewalt geh\u00f6rt nicht dazu. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEin Aspekt, der schon angesprochen wurde, hat mich \n\npers\u00f6nlich so aufgeregt, dass ich ihn wiederholen will. \n\nAuch hier gilt wieder: Der Zweck heiligt alle Mittel \u2013 \n\nnein. Wenn man alle jene, die f\u00fcr Braunkohle sind, \n\nundifferenziert in die Neonazi-Ecke stellt, dann macht \n\nman genau das Gleiche, was man selbst jahrelang be-\n\nk\u00e4mpft hat, n\u00e4mlich eine Relativierung. \n\n(Ach! von der AfD) \n\nDas ist eine Relativierung, die wirklich gef\u00e4hrlich ist. Die \n\nAussage Ihres Landessprechers \u201eWas euch mit Neonazis \n\neint, mit denen ihr gestern friedliche Demonstranten \n\nangegriffen habt: Ihr seid Ewiggestrige\u201c, diese Gleichset-\n\nzung, die in der Pressemitteilung wiederholt wurde, \n\nverhindert genau die Auseinandersetzung. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nUnd sie relativiert, wenn alle, die dort mit hineingerutscht \n\nsind, gleich Neonazis sind und keine Differenzierung bei \n\nden Protestformen gemacht wird. Ich finde die Pressemit-\n\nteilung Ihres Landessprechers schon sehr bemerkenswert. \n\nAber Sie haben ja nun gesagt, Sie werden sich innerpar-\n\nteilich auseinandersetzen. Das hoffe ich auch, weil Sie \n\ndamit \u2013 um es noch einmal deutlich zu sagen \u2013 der Ausei-\n\nnandersetzung mit dem Thema Rechtsextremismus einen \n\nB\u00e4rendienst erwiesen haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Staatsminister? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, ich \n\nnehme das so zur Kenntnis. Dazu hat Herr Lippold vorhin \n\netwas gesagt, wozu ich auch stehe. Ich m\u00f6chte Sie aller-\n\ndings fragen: Ist Ihnen bekannt, dass a) der gegenst\u00e4ndli-\n\nche Tweet, um den es hier geht, relativ schnell gel\u00f6scht \n\nwurde und dass b) Herr Kasek sich gegen\u00fcber der IG \n\nBCE daf\u00fcr entschuldigt hat? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Das Problem war: Er hat den zwar Tweet \n\ngel\u00f6scht, ihn aber in der Pressemitteilung wiederholt. \n\nDadurch hat das nicht nur die \u00d6ffentlichkeit erreicht, die \n\neinen Tweet gelesen hat, sondern es war die offizielle \n\nPressemitteilung des Landessprechers der GR\u00dcNEN. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Lassen Sie uns \n\n\u00fcber den Strukturwandel in der Lausitz positiv streiten, \n\naber mit guten Ergebnissen; denn die Leute in der Lausitz \n\nhaben den Strukturwandel 25 Jahre lang auf dem Buckel. \n\nSie haben ihn durch die Deindustrialisierung erlebt und \n\nmit Arbeitslosigkeit zuhauf bezahlt. \n\nVon daher reicht ihnen auch nicht die einfache Antwort \n\naus, wenn keine Braunkohle mehr produziert wird, dann \n\nsei das der Strukturwandel. Es ist zynisch, Ihnen das als \n\nAntwort zu geben. Aber es ist unsere Verantwortung, \n\ndiesen Prozess ordentlich zu organisieren. Wir haben \n\nVerantwortung f\u00fcr die Menschen in der Region. Wir \n\nhaben Verantwortung daf\u00fcr, dass unser Land auch in \n\nZukunft ein erfolgreiches Land sein wird. Dazu geh\u00f6rt \n\neine vern\u00fcnftige Energiepolitik und eine vern\u00fcnftige \n\nStrukturpolitik, aber dazu geh\u00f6rt in keiner Weise Gewalt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDulig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Da ich keinen \n\nweiteren Redebedarf feststellen kann, sind wir am Ende \n\nder 1. Aktuellen Debatte angekommen. \n\nWir kommen zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nLehrerkr\u00e4ftemangel, Unterrichtsausfall \u2013 Schulen in Gefahr \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, DIE LINKE, das Wort. \n\nEs spricht Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich ziehe meinen \n\nzweiten Redebeitrag vor, weil ich den Ministerpr\u00e4sidenten \n\ngebeten habe, zu diesem Thema, das ich heute ansprechen \n\nmuss und m\u00f6chte, anwesend zu sein, da ich ihn pers\u00f6nlich \n\nansprechen m\u00f6chte. Er ist dieser Bitte nachgekommen \n\nund deshalb halte ich zuerst meinen zweiten Redebeitrag. \n\n\u201eSachsen macht noch schnell, bevor das neue Schulgesetz \n\nkommt, die Schulen dicht\u201c \u2013 haben wir k\u00fcrzlich in einer \n\nZeitung lesen k\u00f6nnen. Ich will es konkret machen und \n\nhier und heute an Sie im Parlament und insbesondere an \n\nden Ministerpr\u00e4sidenten appellieren, genau diese Praxis, \n\ndie Sie in den letzten Jahrzehnten im Freistaat Sachsen \n\ndurchgef\u00fchrt haben, nicht weiterzuf\u00fchren. \n\nIch spreche von der Grundschule in Deutzen, einem \n\nOrtsteil in Neukieritzsch. F\u00fcr die 1. Klasse wurden dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2732 \n\nzw\u00f6lf Sch\u00fcler angemeldet. Aus dem Nachbarort, der nicht \n\nim Einzugsgebiet dieser Schule liegt, haben drei weitere \n\nEltern ihre Kinder an dieser Schule angemeldet, weil die \n\nKlassenst\u00e4rke in ihrem Ort bei 28 Sch\u00fclern oder m\u00f6glich-\n\nerweise dar\u00fcber hinaus liegt. Wir wissen, dass in der N\u00e4he \n\nauch die Stadt Borna liegt und in Borna die 1. Klassen aus \n\nden N\u00e4hten platzen. \n\nDiese Antr\u00e4ge der Eltern wurden abgelehnt. Das hei\u00dft, sie \n\nd\u00fcrfen nicht in die Grundschule nach Deutzen gehen, \n\ndamit auch ja nicht 15 oder mehr Sch\u00fcler an dieser Schule \n\nunterrichtet werden k\u00f6nnen. Die Eltern sind in Wider-\n\nspruch gegangen. \n\nEs gab dann einen Antrag der Schule und des Schultr\u00e4gers \n\nan die Bildungsagentur f\u00fcr eine Ausnahmegenehmigung, \n\nweil nach dem neuen Schulgesetz, das vielleicht irgend-\n\nwann kommt \u2013 wir wissen noch nicht genau, wann; Sie \n\nhaben das ja in den Medien gelesen \u2013, eine M\u00f6glichkeit \n\nbestehen w\u00fcrde, die Schule zu erhalten, auch unter den \n\njetzigen Bedingungen. \n\nNein, der Freistaat Sachsen, die Bildungsagentur Leipzig \n\nhat diesen Antrag auf Ausnahmegenehmigung abgelehnt. \n\nWas passiert? Es wird durch das Kultusministerium das \n\nVerfahren der Mitwirkung eingeleitet. Eine Farce, eine \n\neindeutige Farce! Schon bei der Einleitung stand doch \n\nganz klar fest, dass diese 1. Klasse in Deutzen nicht \n\ngebildet werden sollte. Der Schultr\u00e4ger schreibt eine \n\nStellungnahme; er ist nicht damit einverstanden, dass die \n\nKlasse nicht gebildet werden soll. \n\nDas Kultusministerium setzt sich dar\u00fcber hinweg. Es gibt \n\nein Urteil \u2013 Sie werden sich an Seifhennersdorf erinnern; \n\nwir haben in diesem Hohen Hause lang und breit dar\u00fcber \n\ndiskutiert \u2013; es gibt eine Stellungnahme des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes zu diesem Urteil, wonach ein Einver-\n\nnehmen mit dem Schultr\u00e4ger herzustellen ist, wenn es um \n\nFragen der Mitwirkung geht. Im neuen Gesetz wird das \n\ndrinstehen \u2013 sehr sch\u00f6n \u2013, aber was n\u00fctzt das jetzt den \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und ihren Eltern in Deutzen? \n\nGar nichts, weil sich das Kultusministerium einfach \u00fcber \n\nUrteile der Gerichte hinwegsetzt. Wir haben auch gerade \n\nvon den Kollegen der CDU geh\u00f6rt, dass sie die Recht-\n\nsprechung in Sachsen \u00fcberhaupt nicht interessiert. \n\n(Widerspruch von der CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: L\u00fcge!) \n\nSie sparen an dieser Stelle gar nichts ein. Die Schule \n\nbleibt bestehen, es gibt eine 2., eine 3., eine 4. Klasse; die \n\nLehrer werden trotzdem ben\u00f6tigt \u2013 nicht einmal einen \n\nLehrer sparen Sie ein, denn wenn Sie diese Sch\u00fcler in die \n\nandere Grundschule schicken, m\u00fcssen sie dort eine \n\nzus\u00e4tzliche Klasse bilden, weil dort gen\u00fcgend Sch\u00fcler \n\nangemeldet sind. Das bedeutet: keine Einsparung. \n\nEs werden Festlegungen getroffen, bei denen die Ma\u00df-\n\nnahmen durch die B\u00fcrger nicht mehr nachvollziehbar \n\nsind. Ich habe Schreiben von B\u00fcrgern, von Eltern aus \n\nDeutzen, die ganz klar sagen, sie zweifeln die Demokratie \n\nim Freistaat Sachsen an. Die Rechtssicherheit im Freistaat \n\nist nicht mehr gegeben, weil die B\u00fcrger nicht mehr \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, was hier passiert. \n\nHerr Tillich, ich frage Sie \u2013 und ich meine das ganz ernst \n\n\u2013: Haben Sie wirklich im Freistaat Sachsen vor, den \n\nWillen der m\u00fcndigen B\u00fcrger zu brechen? \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWas ist das f\u00fcr eine Frage?!) \n\nSie wissen, dass man den Willen von m\u00fcndigen B\u00fcrgern \n\nim Freistaat Sachsen nicht brechen kann. Wir haben \n\ngerade die Debatte geh\u00f6rt, und es gibt viele andere Bei-\n\nspiele. Wenn die B\u00fcrger nicht mehr nachvollziehen \n\nk\u00f6nnen, was hier in den Entscheidungen passiert, und sie \n\nes auch nicht vern\u00fcnftig begr\u00fcndet bekommen, suchen sie \n\nsich einen anderen Weg. Ich glaube, wir als demokrati-\n\nsche Kr\u00e4fte hier im S\u00e4chsischen Landtag \u2013 zumindest die, \n\ndie sich daf\u00fcr halten \u2013 d\u00fcrfen so etwas nicht zulassen. Das \n\nhat aber mit Entscheidungen zu tun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 Ein letzter Satz. \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, ich fordere Sie auf, ich bitte Sie \n\num ein Gespr\u00e4ch \u2013 heute, vielleicht morgen, aber nicht \n\nsp\u00e4ter \u2013, weil wir eine L\u00f6sung f\u00fcr diese Schule, f\u00fcr diese \n\nKinder brauchen und keine Verwaltungsentscheidungen, \n\ndie vollst\u00e4ndig am Bed\u00fcrfnis der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nvorbeigehen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE hat durch Frau Kollegin Falken die \n\nDiskussion er\u00f6ffnet. Jetzt folgen in der Reihenfolge CDU, \n\nSPD, AfD und GR\u00dcNE mit den jeweiligen Rednern. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege Bienst das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Verehrte Frau Falken \u2013 und \n\nich muss sagen: sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013, \n\nich kehre jetzt auch meine Rede um; ich wollte auch ganz \n\nanders beginnen, aber Frau Falken fordert mich f\u00f6rmlich \n\nheraus. \n\nWollen wir doch einmal dar\u00fcber sprechen, wie vielen \n\nSchulen in Sachsen der Mitwirkungsentzug ausgespro-\n\nchen wurde: einer, und das ist Deutzen; Frau Falken, das \n\nhaben Sie hier gerade genannt. Was ich aber vermisst \n\nhabe, ist die ganze Wahrheit, n\u00e4mlich, dass dieser Mitwir-\n\nkungsentzug \u00fcberhaupt nicht ausgesprochen werden \n\nm\u00fcsste, wenn man in Deutzen bereit gewesen w\u00e4re, den \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht \u2013 der ja m\u00f6glich ist \u2013 \n\nanzunehmen. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: In meinem Wahlkreis habe \n\nich auch eine solche Schule, die vor genau dem gleichen \n\nProblem stand, und dort habe ich mit den Eltern, mit der \n\nSchulleitung, mit dem Gemeinderat, dem Sachkostentr\u00e4-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2733 \n\nger, diskutiert und gesagt: Um die Schule auch zu halten \u2013 \n\ndas gibt das Gesetz her \u2013, nehmen wir doch einfach die \n\nVariante in Kauf und machen diesen jahrgangs\u00fcbergrei-\n\nfenden Unterricht so lange, bis die Sch\u00fclerzahlen entspre-\n\nchend wieder ausreichen, um wieder einzelne Klassen zu \n\nbilden \u2013 oder so lange, bis das neue Schulgesetz seine \n\nWirksamkeit entfaltet. \n\nDas ist eine M\u00f6glichkeit und da muss ich mit den Eltern, \n\nden Lehrern und dem Sachkostentr\u00e4ger vern\u00fcnftig spre-\n\nchen und ihnen das Angebot machen. Wenn Sie mir jetzt \n\nsagen, dass das Kultusministerium dies abgelehnt hat \u2013 \n\noder die nachfolgende Beh\u00f6rde, die s\u00e4chsische Bildungs-\n\nagentur \u2013, wenn das der Fall w\u00e4re, dann m\u00fcssten wir \n\nwirklich noch ein Gespr\u00e4ch f\u00fchren, aber das glaube ich \n\neinfach nicht, weil wir viele positive F\u00e4lle in Sachsen \n\nhaben, die genau das machen. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich dazu \u00e4u\u00dfern, Frau Falken; ich \n\nwollte nur, dass der Ministerpr\u00e4sident die ganze Wahrheit \n\nh\u00f6rt. \u2013 Danke erst einmal daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth) \n\nNun beginne ich doch meine Aktuelle Debatte zu dem \n\nThema \u201eLehrerkr\u00e4ftemangel, Unterrichtsausfall \u2013 Schulen \n\nin Gefahr\u201c. Ich m\u00f6chte mit Ihnen gemeinsam ein Gedan-\n\nkenexperiment machen \u2013 vielleicht k\u00f6nnen Sie es nach-\n\nvollziehen; ich m\u00f6chte mich einmal als Proband hinstel-\n\nlen. Stellen Sie sich einmal vor: Ich bin jetzt 30 oder \n\n35 Jahre j\u00fcnger, \u2013 \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\n\u2013 Nicht lachen, Leute! \u2013, mein Berufswunsch ist Lehrer, \n\nich habe die Ausbildung erfolgreich abgeschlossen, bin \n\nungebunden, habe logischerweise s\u00e4chsische Wurzeln, \n\nhabe mich aber noch nicht entschieden, in welchem Land \n\nich meinen Beruf ausf\u00fchren m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich \n\nin Sachsen bleiben \u2013 vor dieser Situation stehen ja viele \n\njunge Lehreramtsabsolventen. Aber ganz wichtig: Ich \n\nzeige gro\u00dfes politisches Interesse und aus diesem Grund \n\ndenke ich, im Landtag wird ja viel \u00fcber Schule gespro-\n\nchen und das, was uns als junge Absolventen zu erwarten \n\nhat. \n\nIch lese mir dann ein paar Themen durch, \u00fcber die der \n\nS\u00e4chsische Landtag so debattiert. Da hei\u00dft es \u2013 ich zitiere \n\n\u2013: \u201eGeisterfahrt des Kultusministers beim Einsatz von \n\nLehrkr\u00e4ften zum Schuljahresbeginn beenden\u201c, \u201eSachsen \n\nwehrt sich gegen die Schulpolitik der Kultusministerin \n\nund die Diffamierung der Lehrerinnen und Lehrer durch \n\ndie Regierungskoalition\u201c, \u201eMotiviert oder streikend ins \n\nneue Schuljahr \u2013 Forderungen der Lehrerinnen und \n\nLehrer erf\u00fcllen\u201c, \u201eStaatsregierung akut versetzungsge-\n\nf\u00e4hrdet \u2013 Chaos zum Schuljahresbeginn rechtzeitig \n\nabwenden!\u201c, \u201eAlle Jahre wieder: das M\u00e4rchen vom \n\nreibungslosen Start ins neue Schuljahr\u201c und \u2013 ganz neu \u2013 \n\n\u201eLehrerkr\u00e4ftemangel, Unterrichtsausfall \u2013 Schulen in \n\nGefahr\u201c. Das sind alles Themen, die die LINKEN immer \n\nzu Schuljahresbeginn oder zum Schuljahresende hier in \n\ndiesem Hohen Hause debattieren. \n\n(Jens Michel, CDU: Panikmache!) \n\nDas sind Horrorszenarien, die Sie aufmachen, und wenn \n\nich mich jetzt zu entscheiden habe, sage ich: Ich m\u00f6chte \n\nzwar Lehrer werden, aber blo\u00df nicht in Sachsen; ich suche \n\nmir ein anderes Bundesland. \n\n(Lachen bei und Zurufe von den LINKEN) \n\nDann gehe ich in ein anderes Bundesland und stelle im \n\nNachhinein fest: Sachsen hat stabile Schulstrukturen. In \n\nSachsen macht Schule, machen Lernen und Lehren Spa\u00df. \n\nSachsen hat durch das kluge und fest strukturierte System \n\nmit hervorragenden P\u00e4dagogen Spitzenpositionen im \n\nSchulranking erreicht. Und so weiter, und so fort; ich \n\nk\u00f6nnte das noch weiter ausf\u00fchren. \n\nW\u00e4re ich doch nur in Sachsen geblieben und h\u00e4tte ich \n\nnicht auf die Stimmungsmache und das Verbreiten der \n\n\u00c4ngste durch die LINKEN geh\u00f6rt! \n\nIch wollte meine Rede eigentlich beginnen wie im ver-\n\ngangenen Jahr: \u201eUnd t\u00e4glich gr\u00fc\u00dft das Murmeltier!\u201c \u2013 Ich \n\nwollte auch das Lied \u201eAlle Jahre wieder\u201c anstimmen. Ich \n\ndenke, ich lasse es. \n\nNun komme ich noch einmal zu den von Ihnen ange-\n\nmahnten Themen. Frau Falken, Sie sprachen vom Unter-\n\nrichtsausfall. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit l\u00e4uft ab. \n\nLothar Bienst, CDU: Ich komme gleich zum Schluss. \u2013 \n\nWenn wir uns die Zahlen anschauen, stellen wir fest: Im \n\nersten Halbjahr des Schuljahres 2014/2015 waren 3,6 % \n\nUnterrichtsausfall zu verzeichnen, im ersten Halbjahr des \n\nSchuljahres 2015/2016 3,7 %. Ja, das ist eine Steigerung \n\num 0,1 Prozentpunkte. Warum das so ist, werde ich Ihnen \n\nin meinem Redebeitrag in der zweiten Runde erkl\u00e4ren. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Brunhild Kurth) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Bienst. \n\nEr hatte das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Frau Kollegin \n\nFriedel, Sie werden jetzt f\u00fcr Ihre Fraktion sprechen, f\u00fcr \n\ndie der SPD. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich spreche zu der Aktuellen \n\nDebatte unter dem Titel \u201eLehrerkr\u00e4ftemangel, Unter-\n\nrichtsausfall \u2013 Schulen in Gefahr\u201c. \n\n(Beifall des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nJa, wir haben Lehrkr\u00e4ftemangel in Sachsen. Ja, wir haben \n\nUnterrichtsausfall in Sachsen. Und ja, wenn wir nichts \n\ntun, sind unsere Schulen in Gefahr. \n\nDer Lehrkr\u00e4ftemangel zeichnet sich seit vielen Jahren ab. \n\nIch darf hier nichts hochhalten, aber wenn ich es mir \n\ndemonstrativ anschaue, vielleicht doch. \u2013 Ich habe mir \n\nden 10-Punkte-Plan meiner Fraktion aus dem Schuljahr \n\n2010/2011 noch einmal vorgenommen. Wir waren damals \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2734 \n\nOppositionsfraktion und haben aufgeschrieben, welche \n\nSchritte aus unserer Sicht notwendig sind, um dem \n\ndrohenden Lehrkr\u00e4ftemangel zu begegnen. \n\nHeute, f\u00fcnf Jahre sp\u00e4ter, sind wir Regierungsfraktion und \n\nhaben zumindest einiges von unserem 10-Punkte-Plan \n\nerreicht. Wir haben es geschafft, dass Lehrkr\u00e4fte \u2013 ab jetzt \n\n\u2013 immer unbefristet eingestellt werden. Wir haben es \n\ngeschafft, die Ausbildungskapazit\u00e4ten an den Universit\u00e4-\n\nten mehr als zu verdoppeln. Wir haben es geschafft, die \n\nStellen im Vorbereitungsdienst zu erh\u00f6hen. Wir haben den \n\ndamals noch geltenden Stellenabbau aufgehoben, und wir \n\nhaben es geschafft, mehr als 1 000 zus\u00e4tzliche Stellen \n\nbereitzustellen. So weit, so gut. Das, was die SPD bisher \n\nerreicht hat, ist wichtig und hilft. Aber es reicht noch nicht \n\naus. \n\nUnsere Sch\u00fclerzahlen steigen. Gleichzeitig gehen mehr \n\nLehrerinnen und Lehrer in den Ruhestand, und zwar eher, \n\nals bisher ausgerechnet worden ist. Wir m\u00fcssen also \n\nweiter daf\u00fcr sorgen, dass an Sachsens Schulen guter \n\nUnterricht stattfinden kann. Wir m\u00fcssen auch etwas daf\u00fcr \n\ntun, dass nicht nur die Kinder, die heute in die Schule \n\ngehen, sondern auch die Kinder, die in den n\u00e4chsten \n\nJahren in die Schule kommen werden, ihr Recht auf gute \n\nBildung wirklich erhalten. Das ist eine Frage von Gerech-\n\ntigkeit f\u00fcr unser Land. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSchon damals haben wir einen 10-Punkte-Plan aufgestellt, \n\nweil es nicht die eine Ma\u00dfnahme geben wird, die alle \n\nProbleme l\u00f6sen kann. Wir brauchen viele Ma\u00dfnahmen, \n\ndie gleichzeitig ergriffen werden und die dabei helfen, an \n\nverschiedenen Stellen Entspannung und an allen Stellen \n\nZukunftsf\u00e4higkeit zu schaffen. \n\nWas sind das f\u00fcr Ma\u00dfnahmen? Wir m\u00fcssen, salopp \n\ngesagt, die Alten halten. Wir m\u00fcssen schauen, dass wir \n\nnicht viele Lehrkr\u00e4fte durch einen vorzeitigen Rentenein-\n\ntritt verlieren; das passiert derzeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung! Frau \n\nKollegin Zais hat eine Zwischenfrage. Genehmigen Sie \n\ndiese? \n\nSabine Friedel, SPD: Sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Kollegin Friedel, \n\nSie haben gerade gesagt, wichtig es sei, die Alten zu \n\nhalten. Im Rahmen von Sofortma\u00dfnahmen zur Sicherung \n\ndes Lehrkr\u00e4ftebedarfs wurde vonseiten der Regierungsko-\n\nalition der Vorschlag in den Ring geworfen \u2013 so sage ich \n\nes einmal \u2013, die UHU-Stunden, das hei\u00dft die Minderung \n\nder Stunden f\u00fcr Lehrer, die das 55. bzw. 60. Lebensjahr \n\nerreicht haben, zu streichen. \n\n(Zuruf von der CDU: Von wem?) \n\n\u2013 Von Herrn Kollegen Bienst. Es hat ein entsprechendes \n\nMDR-Interview gegeben. \n\n(Jens Michel, CDU: Ich war es!) \n\nMeinen Sie, dass das eine probate Methode sein kann, die \n\nAlten im System zu halten? \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Frau Zais. Ich glau-\n\nbe, dass man bei dem Thema \u201eAnrechnungsstunden\u201c \n\ntats\u00e4chlich etwas machen muss. Wenn wir erreichen \n\nwollen, dass \u00e4ltere Lehrkr\u00e4fte auch \u00fcber ihr 63. Lebens-\n\njahr hinaus zur Verf\u00fcgung stehen, dann m\u00fcssen wir deren \n\nArbeitsbedingungen erleichtern. Das hei\u00dft f\u00fcr mich: Es ist \n\nzu \u00fcberlegen, ob man bei den Anrechnungsstunden eine \n\nweitere Stufe \u2013 ab dem 63. Lebensjahr \u2013 einzieht. \n\nIch f\u00fcge den zweiten Teil der Antwort hinzu: Wenn man \n\nsich dazu entschlie\u00dft, dann kann ich mir auch vorstellen, \n\nin der ersten Stufe, ab 55 Jahre, Anpassungen vorzuneh-\n\nmen. Aber es muss ein Geben und Nehmen sein. Nehmen \n\nallein wird nicht funktionieren. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDie Alten halten \u2013 das ist ein wichtiges Ziel. Danke, dass \n\nSie es angesprochen haben. Es gibt weitere M\u00f6glichkei-\n\nten, es zu erreichen, angefangen bei der Altersteilzeit bis \n\nhin zu der Frage, ob die Arbeit einfacher organisiert \n\nwerden kann, indem zum Beispiel Ein-Fach-Eins\u00e4tze \n\nzugelassen werden. \n\nN\u00e4chster Punkt! Wir m\u00fcssen die Jungen wirklich locken. \n\nWer auf Lehramt studieren will, der muss, auch wenn er \n\nsich f\u00fcr das Oberschulamt entscheidet, die Perspektive \n\nhaben, damit das Gleiche zu verdienen wie ein Gymnasi-\n\nallehrer. Das halte ich f\u00fcr wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir m\u00fcssen unsere Seiteneinsteiger besser r\u00fcsten. Ich bin \n\nsehr froh, dass das Kultusministerium signalisiert hat, \n\ndass es insoweit etwas tun will. \n\nWir m\u00fcssen auch Ma\u00dfnahmen \u00fcberlegen, die erst l\u00e4nger-\n\nfristig Wirkung zeigen. Dazu geh\u00f6ren die Modernisierung \n\nder Lehrpl\u00e4ne, die Entschlackung der Stundentafeln und \n\ndie Anpassung der Lehramtspr\u00fcfungsordnung. \n\nDerzeit funktioniert es in unserem Schulsystem noch gut, \n\nweil das Engagement und die Leidenschaft vieler Lehre-\n\nrinnen und Lehrer Probleme ausgleichen helfen. Eine \n\nChance wird aus alldem aber nur dann erwachsen, wenn \n\ndas gemeinsame Probleml\u00f6sen im Vordergrund steht und \n\nalle miteinander an einem Ziel arbeiten \u2013 um den Slogan \n\ndes Landessch\u00fclerrates aufzugreifen: ernsthaft und \n\nkonstruktiv. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir genau \u00fcberlegen und aufpassen, \n\nwelche Wirkung manche unserer Vorschl\u00e4ge, die hier im \n\nRaum stehen, entfalten. Ein Beispiel: Die einheitliche \n\nEingruppierung aller Lehrkr\u00e4fte, selbst wenn man sie aus \n\nfinanziellen Gr\u00fcnden nur schrittweise vornehmen kann, \n\nist gerecht und wirkt motivierend f\u00fcr die Lehrerinnen und \n\nLehrer. Unterschiedliche Bezahlung f\u00fcr die gleiche \n\nArbeit, die geleistet wird, schafft allerdings nicht Gerech-\n\ntigkeit, sondern Ungerechtigkeit und demotiviert. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2735 \n\ndarf uns nicht passieren; denn es sind das gro\u00dfe Engage-\n\nment und die Leidenschaft der Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie daf\u00fcr sorgen, dass an unseren Schulen trotz aller \n\nProbleme derzeit guter Unterricht passiert. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\nUnsere Aufgabe gerade in einer Situation wie der jetzigen \n\nist es, diese Leidenschaft und dieses Engagement zu \n\nbef\u00f6rdern, wertzusch\u00e4tzen und daf\u00fcr zu sorgen, dass es so \n\nbleibt und sich weiter entfalten kann. Daf\u00fcr braucht es \n\nkluge Entscheidungen. Ich hoffe, dass wir es schaffen, \n\ndiese in den n\u00e4chsten Wochen gemeinsam zu treffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD sowie vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Abg. Kersten, bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen! Die Personalsituation an unseren \n\ns\u00e4chsischen Schulen besch\u00e4ftigt uns seit Monaten inten-\n\nsiv. Ich kann mich noch gut an die Debatte im September \n\nletzten Jahres erinnern, als es um das M\u00e4rchen vom \n\n\u201ereibungslosen Schulstart\u201c ging. Seitdem, glaube ich, \n\nvergingen nur wenige Plenar- oder auch Ausschusssitzun-\n\ngen, in denen wir uns mit dieser Thematik nicht befasst \n\nhaben. \n\nWir h\u00f6rten es vorhin schon: Wir haben uns mit den \n\nAntr\u00e4gen zur Personal- und Unterrichtssituation an \n\ns\u00e4chsischen Schulen befasst, auch mit dem Antrag zur \n\nVerbesserung der Einstellungspraxis. Es wurde ein Antrag \n\nzur Qualit\u00e4tssicherung und Qualit\u00e4tsentwicklung an \n\ns\u00e4chsischen Schulen behandelt. Und erst im M\u00e4rz f\u00fchrten \n\nwir die Debatte zu den B\u00fcrgerforen zum Schulgesetz. \n\nUnsere Fraktion hat damals den Antrag zum \u201eFSJ P\u00e4da-\n\ngogik\u201c eingebracht. Im April ging es um die Evaluierung \n\nder Lehramtsausbildung. Auch an den jetzigen beiden \n\nPlenartagen wird uns dieses Thema nicht verlassen. Wir \n\nf\u00fchren jetzt diese Debatte, und morgen wird unsere \n\nFraktion einen Antrag bez\u00fcglich Sofortma\u00dfnahmen zur \n\nLehrergewinnung einbringen. \n\nAber sp\u00e4testens die Debatte zu den B\u00fcrgerforen hat uns \n\ngezeigt, dass uns Reden allein nicht weiterbringt. Die \n\nB\u00fcrgerforen waren, wie von uns bef\u00fcrchtet, leider doch \n\neine Schaufensteraktion. Ich erwarte, und das ist meine \n\nganz pers\u00f6nliche Meinung, dass es nicht zu weiteren \n\ninhaltlichen \u00c4nderungen kommen wird. Ganz im Gegen-\n\nteil, im Moment hat es eher den Anschein, als wenn das \n\nSchulgesetz m\u00f6glichst schnell durch das parlamentarische \n\nVerfahren gepeitscht werden soll. \n\nDavon abgesehen sind wir der Meinung, dass wir uns \n\nderzeit an einem Punkt befinden, wo wir Forderungen und \n\nAntr\u00e4ge brauchen, wo wir verhandeln und streiten m\u00fcs-\n\nsen. Deswegen auch \u2013 wie eben gesagt \u2013 unser morgiger \n\nAntrag. Gleichwohl wollen wir uns der Debatte nicht \n\nverschlie\u00dfen. Sie ist und bleibt nat\u00fcrlich weiter wichtig. \n\nDie Frage, ob allerdings Unterrichtsausfall und Lehrkr\u00e4f-\n\ntemangel tats\u00e4chlich Schulen in Gefahr bringen, werden \n\nwir heute sicher nicht beantworten k\u00f6nnen, es ist aber \n\ninteressant, wie sich die Diskussion um Schulschlie\u00dfun-\n\ngen gedreht hat. Bisher hatten wir dieses Thema, wenn es \n\num Mitwirkungsentz\u00fcge ging oder wenn es um Klassen-\n\nzusammenlegungen ging. \n\nJetzt diskutieren wir \u2013 in der Intention dieser Debatte \u2013, \n\ndass Schulstandorte bedroht sein k\u00f6nnten, weil es nicht \n\nausreichend Lehrer gibt, die unterrichten k\u00f6nnen. Tats\u00e4ch-\n\nlich ist die Gefahr nicht ganz von der Hand zu weisen, \n\nwie einige aktuelle Zahlen belegen werden. In den n\u00e4chs-\n\nten Jahren \u2013 so haben verschiedene Hochrechnungen \n\nergeben \u2013 br\u00e4uchten wir in Sachsen 1 500 Lehrer j\u00e4hrlich \n\naufgrund von Altersabg\u00e4ngen oder steigenden Sch\u00fcler-\n\nzahlen. Der Freistaat stellt aber, zumindest f\u00fcr dieses \n\nSchuljahr, nur 1 200 Stellen zur Verf\u00fcgung. Das ist ein \n\nerstes Problem. \n\nZwei Drittel aller Bewerber mit Lehramtsausbildung \n\nwollen ans Gymnasium. Nur jeder Siebente hat eine \n\nnaturwissenschaftliche Ausbildung. Allein im Lehramts-\n\nbereich Dresden sind von 120 Referendaren nur neun im \n\nFach Biologie, zw\u00f6lf im Fach Chemie und sieben im Fach \n\nPhysik ausgebildet. Die meisten sind Sprachler oder \n\nGesellschaftswissenschaftler. Das ist ein zweites Problem. \n\nAn den Grundschulen \u2013 das ist uns allen bekannt \u2013 ist das \n\nDurchschnittsalter \u00fcber 50, und an den Berufsschulen \n\nfehlen die Fachlehrer der beruflichen Sparten. Auch das \n\nsind weitere Probleme. \n\nAber die Gefahr, meine Damen und Herren, kommt f\u00fcr \n\nunsere Schulen nicht nur von diesen eben genannten \n\nPunkten, sondern auch aus dem jetzt vorgelegten Gesetz-\n\nentwurf f\u00fcr die Schulen. Bei einer geforderten Mindest-\n\nsch\u00fclerzahl von k\u00fcnftig 750 an Berufsschulzentren ist die \n\nderzeitige Situation so, dass 27 Berufsschulen von einer \n\nSchlie\u00dfung bedroht w\u00e4ren. Auch dass Mittelzentren \n\nk\u00fcnftig nicht mehr in die Kategorie des l\u00e4ndlichen Rau-\n\nmes gez\u00e4hlt werden sollen, gef\u00e4hrdet Grund- und Ober-\n\nschulen. \n\nMeine Damen und Herren! Die genannten Aspekte sind \n\nk\u00fcnstlich geschaffen. Sie sind hausgemacht von diesem \n\nHohen Hause bzw. von der Regierung. Wir k\u00f6nnen das \n\n\u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Zais, \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eLehrkr\u00e4ftemangel, \n\nUnterrichtsausfall \u2013 Schulen in Gefahr\u201c, dieser Titel der \n\nAktuellen Debatte trifft es; denn zu keiner Zeit, und das \n\nist unsere feste \u00dcberzeugung, war das s\u00e4chsische Bil-\n\ndungssystem so in Gefahr wie aktuell in Sachsen im Jahr \n\n2016. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2736 \n\n(Beifall der Abg.Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nInsbesondere ist die Qualit\u00e4t der Grund-, F\u00f6rder- und \n\nOberschulen gef\u00e4hrdet und \u2013 das sagen Praktikerinnen \n\nund Praktiker, mit denen ich seit vielen Wochen landauf, \n\nlandab im Gespr\u00e4ch bin \u2013 in absehbarer Zeit wird dieser \n\nZustand nicht zu beheben sein. Sie erinnern sich vielleicht \n\nan meine Anfrage zum Stundenausfall. Hier wurde von-\n\nseiten des Kultusministeriums geantwortet, dass an 15 % \n\nder s\u00e4chsischen Schulen der Grundbereich nicht mehr \n\nvollst\u00e4ndig abgedeckt werden kann. Den Erg\u00e4nzungsbe-\n\nreich gibt es an 22 % der Schulen \u00fcberhaupt nicht mehr. \n\nDie Ursachen f\u00fcr dieses Problem, verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen, sind bekannt. Ich m\u00f6chte heute ausdr\u00fcck-\n\nlich politisch formulieren. Lieber Herr Kollege Bienst, es \n\nbraucht eben kein Gedankenexperiment, wo man sich in \n\ndie Situation eines Interessenten f\u00fcr den Lehrerberuf \n\nhineinbegibt, sondern es reicht schon, wenn man sich in \n\ndie Realit\u00e4t begibt und mit denen redet, die heute und \n\nschon viele Jahre im System sind. Was h\u00f6re ich da? Es ist \n\nganz klar: Wir haben eine von der CDU zu verantworten-\n\nde Bildungspolitik, die \u00fcber die Jahre hinweg zwar immer \n\nwieder neue Anforderungen an Schule formulierte, jedoch \n\nnicht gewillt war, diese mit den erforderlichen finanziel-\n\nlen, s\u00e4chlichen und personellen Ressourcen zu unterset-\n\nzen. Das f\u00fchrte letztlich dazu, dass wir immerhin zwei \n\nR\u00fccktritte aufseiten der s\u00e4chsischen CDU-Fraktion hatten. \n\nEin Minister trat zur\u00fcck, und ein schulpolitischer Spre-\n\ncher trat genau aus diesen Gr\u00fcnden zur\u00fcck. \n\nDar\u00fcber hinaus haben wir, und das spielt auch eine Rolle \n\nin den Gespr\u00e4chen, eine Bildungspolitik, die in den \n\nletzten 25 Jahren von einem tiefen Misstrauen gegen\u00fcber \n\ns\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrern gepr\u00e4gt war. Dieses \n\nMisstrauen, verehrte Kolleginnen und Kollegen, sp\u00fcren \n\ndie Lehrerinnen und Lehrer in den Schulen bis heute. \n\nDazu kommt, und das muss man auch klar sagen, ein \n\nnicht geringes Ma\u00df an Planungsunf\u00e4higkeit und ein v\u00f6llig \n\nrealit\u00e4tsfremdes Bild von schulischer Wirklichkeit. Ich \n\nhabe heute schon das MDR-Interview angesprochen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das war kein Interview!) \n\nHerr Kollege Bienst, wenn Sie dem MDR erkl\u00e4ren, man \n\nm\u00fcsse jetzt rationalisieren und offenlassen, was Sie damit \n\nmeinen, dann werde ich fatal an DDR-Sprech erinnert, \n\ndenn das Wort, wir m\u00fcssen jetzt rationalisieren, brachte \n\nman immer dann, wenn die \u201eKacke so richtig am Damp-\n\nfen\u201c war \u2013 und das ist sie, wenn wir auf die s\u00e4chsische \n\nBildungspolitik schauen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Ich erkl\u00e4re es dann noch!) \n\nNicht ein einziges Wort f\u00fcr Analyse, nicht ein Wort der \n\nkritischen Reflexion. Das ist Ignoranz und Arroganz auf \n\nh\u00f6chstem Niveau. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWomit haben wir es zu tun? Ich versuche das mal auf den \n\nPunkt zu bringen. Es ist der mangelnde Wille zur Ver\u00e4n-\n\nderung, der \u2013 und das schl\u00e4gt dem Fass den Boden aus \u2013 \n\nauch noch als Kontinuit\u00e4t und Qualit\u00e4tsgarant fehletiket-\n\ntiert wird. W\u00e4hrend das System aufgrund des Lehrerman-\n\ngels \u2013 das muss man wirklich so sagen \u2013 anf\u00e4ngt zu \n\nkollabieren, entscheiden weiter schullebensfremde Minis-\n\nterialb\u00fcrokraten und der Finanzminister \u00fcber Sachsens \n\nBildungszukunft. \n\nWas sind aus der Perspektive unserer Fraktion die grund-\n\ns\u00e4tzlich zu l\u00f6senden Fragen? Was muss passieren? Eini-\n\nges hat Kollegin Friedel schon angesprochen. Ich m\u00f6chte \n\nnoch Folgendes erg\u00e4nzen: \n\nErstens.Wir m\u00fcssen die Lehramtsausbildung modernisie-\n\nren, denn mit dem h\u00f6heren Lehramt reproduzieren wir \n\nimmer wieder die ungewollte Lenkungswirkung hin zum \n\nGymnasium und weg von der Grund- und Oberschule. \n\nZweitens ist es dringend geboten, die Hierarchie in der \n\nVerg\u00fctung zu beseitigen. Da gibt es erste Bewegung, \n\nallerdings nur f\u00fcr Gymnasiallehrer, die bereit sind, an eine \n\nOberschule zu gehen. Das hei\u00dft, hier wird die Hierarchie \n\nweiter k\u00fcnstlich ausgehalten. Es ist n\u00e4mlich viel wichtiger \n\nals eine Verbeamtung. Die jungen Lehrerinnen und Lehrer \n\nsagen, dass es einen guten Tarifvertrag und eine ver-\n\ngleichbare Entlohnung mit anderen Bundesl\u00e4ndern gibt, \n\ndass die Schulen gut ausgestattet und die Arbeitsbedin-\n\ngungen gut sind und es familienfreundliche Rahmenbe-\n\ndingungen gibt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAbschlie\u00dfend \u2013 meine Zeit ist gleich zu Ende \u2013 geht es \n\nmir noch um die Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr den Lehrerberuf, sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen. Ich m\u00f6chte zitieren, \n\nwas mir gestern ein Schulleiter gesagt hat. \u201eGerade in \n\neiner Firma, in der man mit dem Kopf arbeitet, muss man \n\ndie K\u00f6pfe hegen und pflegen. In Sachsen gilt das nicht. \n\nHier ist der sch\u00e4bige Umgang mit den Lehrerinnen und \n\nLehrern F\u00fchrungsinstrument.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nneue Runde; Frau Abg. Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Bienst, da \n\nkann ich Sie beim Wort nehmen, weil die Eltern aus \n\nDeutzen mir gerade eine Nachricht geschickt haben. Sie \n\nergreifen den letzten Strohhalm, der sich ihnen bietet, den \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht, den Sie gerade \n\nangesprochen haben. Vielleicht kann die Ministerin uns \n\nmorgen erkl\u00e4ren, dass es geklappt hat. Es hat am Montag \n\nim Gemeinderat einen Beschluss gegeben, vorher einen \n\nBeschluss in der Lehrerkonferenz. Der Antrag auf jahr-\n\ngangs\u00fcbergreifenden Unterricht ist bereits an die Bil-\n\ndungsagentur gegangen. Den letzten Strohhalm, den Sie \n\nihnen geben, haben sie ergriffen. \n\n(Beifall des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nDer Strohhalm w\u00e4re gar nicht notwendig gewesen. Ich \n\nsehe Ihre Begeisterung und es w\u00e4re sehr sch\u00f6n, Frau \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2737 \n\nStaatsministerin \u2013 heute ist es sicher nicht m\u00f6glich \u2013,  \n\nwenn Sie uns morgen mitteilen k\u00f6nnten, dass diese erste \n\nKlasse im jahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht eingerich-\n\ntet werden kann. Dann haben wir unser Ziel doch schon \n\nerreicht und ich kann mein Gespr\u00e4ch mit dem Minister-\n\npr\u00e4sidenten auf morgen Nachmittag verlegen, weil wir \n\nschon einmal eine gute L\u00f6sung haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Hauptsache, Sie k\u00f6nnen wieder Welle \n\nmachen! Wie verlogen ist das denn, Frau Falken, \n\nwas Sie hier abziehen! Sie sind sich f\u00fcr nichts  \n\nzu schade! Was soll denn dieser Unsinn! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Inszenierungen  \n\nsind wirklich nichts dagegen!) \n\nDie s\u00e4chsischen Schulen sind nicht nur in Gefahr im \n\nFreistaat Sachsen, sondern Sie k\u00f6nnen Ihren Auftrag nicht \n\nmehr erf\u00fcllen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Die Conny  \n\nrettet die Schule in Not! Ist das nicht toll?) \n\nIch wei\u00df, dass Sie das nicht gern h\u00f6ren wollen, aber Sie \n\nwerden es trotzdem h\u00f6ren m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\nWenn Sie meine Redezeit anhalten, dann sofort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir machen es \n\nimmer so, dass wir die Redezeiten anhalten. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Liebe \n\nKollegin Falken, Sie sprachen vom letzten Strohhalm. Ist \n\nIhnen bewusst, dass dieser vermeintlich letzte Strohhalm \n\nGesetzestext in unserem aktuellen Schulgesetz ist? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, es ist mir \n\nsehr wohl bewusst. \n\nLothar Bienst, CDU: Danke. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Aber diesen Strohhalm \n\ngibt es seit dem Jahr 2004. Wenn Sie diesen Strohhalm \n\nschon \u00fcber die letzten zw\u00f6lf Jahre angewandt h\u00e4tten, dann \n\nh\u00e4tten wir im Freistaat Sachsen nicht ein so extremes \n\nSchulsterben gehabt. Das ist nat\u00fcrlich Ihre Politik, ein \n\nGesetz zu haben, aber es nicht anzuwenden, und jetzt den \n\nkleinen Knochen hinzuhalten und zu sagen: Nehmt ihn \n\nganz schnell, bevor wir eure 1. Klasse nicht einrichten! \n\nDas halte ich politisch f\u00fcr verwerflich, was Sie machen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Widerspruch  \n\nbei der CDU \u2013 Lothar Bienst, CDU:  \n\nDas Schulgesetz ist ein gro\u00dfer Knochen!) \n\nIch komme zur\u00fcck zu unserer Aktuellen Debatte. Die \n\nSchule in Sachsen ist nicht nur in Gefahr, sondern sie \n\nkann ihren Auftrag nicht mehr erf\u00fcllen. Die Umsetzung \n\nder Lehrpl\u00e4ne in zahlreichen Klassen in zahlreichen \n\nSchulen \u2013 ich glaube, man kann jede nehmen, die es gibt \n\n\u2013 ist nicht mehr gew\u00e4hrleistet. \n\nMeine Kollegin Frau Zais ist schon kurz auf die Kleine \n\nAnfrage zum Unterrichtsausfall eingegangen. Ich m\u00f6chte \n\nhier nur erw\u00e4hnen \u2013 wir wissen das hier alle im Parlament \n\nund dar\u00fcber hinaus \u2013, dass in diese Unterrichtsausfallsta-\n\ntistik weder der ausgefallene F\u00f6rderunterricht noch die \n\nStunden in der Schuleingangsphase, die auch fast kom-\n\nplett gestrichen werden, eingerechnet sind. Auch die \n\nStunden, die f\u00fcr die Integrationsstunden zur Verf\u00fcgung \n\nstehen und ausfallen, gehen nicht in diese Unterrichtsaus-\n\nfallstatistik ein. Das sind nur einige Beispiele. \n\nWir bekommen \u2013 ich wei\u00df, dass Sie alle die bekommen, \n\nweil ich den Verteiler sehe \u2013 aus allen Regionen aus dem \n\nFreistaat Sachsen, von allen Schulen, von allen Eltern aus \n\nallen Regionen Hilferufe f\u00fcr den Erhalt des Unterrichts, \n\nf\u00fcr eine gute und solide Unterrichtsversorgung. \u2013 Leider \n\nFehlanzeige. \n\nGanz kurz zwei oder drei Beispiele, weil ich nicht gen\u00fc-\n\ngend Zeit habe, mal schauen. In Chemnitz, Diesterweg-\n\nMittelschule: Die Eltern haben sich an uns gewandt. Zehn \n\nWochen kein Englischunterricht. Im zweiten Halbjahr \n\nnicht eine einzige Note. Ich frage Sie, Frau Staatsministe-\n\nrin: Was wird in den Zeugnissen stehen? \n\nIn Borna, 2. Klasse: Wochenlang kein Mathematik- und \n\nkein Deutschunterricht. Die Kinder werden nat\u00fcrlich nicht \n\nnach Hause geschickt. Sie hatten dann Sport. Meine \n\nKollegin wird sich freuen, dass es dort so viel Sport gab. \n\nDer Sportlehrer hatte aber drei Klassen parallel, weil so \n\nviel Unterricht ausgefallen ist, \u00fcber einen sehr langen \n\nZeitraum. Ein Gl\u00fcck, dass nichts passiert ist. \n\nGestern bin ich in Taucha gewesen. Dort haben mir die \n\nLehrer einer Mittelschule erkl\u00e4rt, dass sie den Lehrplan \n\nnicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, weil so viel Unterricht ausgefallen \n\nist und Teile, ganze Teile des Unterrichts, des Inhalts sind \n\nkomplett weg. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum fehlen  \n\ndenn so viele Lehrer? Warum denn?  \n\nWeiterbildung oder zur Kur!) \n\nEine solide Arbeit im Bildungsbereich mahnen wir seit \n\nJahrzehnten im Freistaat Sachsen an. Dass Sie auf uns \n\nnicht oder immer nur sehr zeitversetzt h\u00f6ren, das habe ich \n\ninzwischen in den 13 Jahren im Parlament gelernt. Aber \n\ndass Sie nicht umgeschwenkt haben zu einem Zeitpunkt, \n\nan dem aus Ihren eigenen Reihen Herr Prof. W\u00f6ller und \n\nHerr Colditz ihre \u00c4mter niedergelegt haben, weil sie \n\ngesehen haben, dass es so nicht weitergeht, das ist etwas, \n\nwas ich \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen kann. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJens Michel, CDU: Er wollte  \n\nnur Finanzpolitiker werden!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2738 \n\nJetzt gibt es nat\u00fcrlich die Schnellsch\u00fcsse. Ma\u00dfnahmen, \n\n\u00fcber die wir vor Monaten im Ausschuss beraten haben \u2013 \n\nich habe sie extra in den Ausschuss genommen und nicht \n\nins Parlament \u2013, die meine Fraktion fl\u00e4chendeckend \n\nversucht hat mit Ihnen zu besprechen und dazu gemein-\n\nsam mit Ihnen zu \u00fcberlegen, will die Ministerin jetzt im \n\nSchnellschuss durchziehen. \n\nNat\u00fcrlich ist eine Einstellung im Freistaat Sachsen und \n\nauch sonstwo davon abh\u00e4ngig, wie die Lehrerinnen und \n\nLehrer eingruppiert werden. Das ist doch ganz klar und \n\nlogisch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Zu der Frage der Ein-\n\ngruppierung komme ich in meinem n\u00e4chsten Redebeitrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nCDU-Fraktion noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nAbg. Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr verehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte dort fortfahren, wo \n\nich vorhin aufgeh\u00f6rt habe, und noch zum Unterrichtsaus-\n\nfall sprechen. Ich wei\u00df nicht, wie oft wir in diesem Hohen \n\nHaus dar\u00fcber gesprochen haben, dass wir eine Unter-\n\nscheidung machen m\u00fcssen zwischen einem planm\u00e4\u00dfigen \n\nUnterrichtsausfall und einem unplanm\u00e4\u00dfigen Unterrichts-\n\nausfall. Beide Unterrichtsausf\u00e4lle tun dem System und \n\nauch der Bildung unserer jungen Menschen nicht gut. Das \n\nist ganz klar. \n\nWor\u00fcber Sie hier sprechen, ist nicht der planm\u00e4\u00dfige, \n\nsondern der unplanm\u00e4\u00dfige Unterrichtsausfall. Das hei\u00dft, \n\nwir m\u00fcssen gemeinsam analysieren, warum diese Unter-\n\nrichtsausf\u00e4lle in Sachsen zutage treten. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDaf\u00fcr gibt es Gr\u00fcnde. Diese Gr\u00fcnde sind eben unter \n\nanderem auch die Altersbelastung und andere und weitere, \n\ndie ich jetzt nicht analysieren m\u00f6chte. \n\nFakt ist eines: dass man Unterrichtsausf\u00e4lle nat\u00fcrlich \n\nanalysieren und auch Gegenma\u00dfnahmen ergreifen muss. \n\nDas ist richtig. Wenn zum Beispiel heute in der Presse \n\nsteht \u2013 daf\u00fcr k\u00f6nnen Sie nat\u00fcrlich nichts, Frau Falken \u2013, \n\nHerr Roderfeld vom Landessch\u00fclerrat kritisiere den \n\nUnterrichtsausfall an Leipziger Schulen wegen des \n\nKatholikentags 2016, fordere im gleichen Moment aber \n\nauch, die politische Bildung zu erh\u00f6hen, dann sage ich \u2013 \n\ndavon bin ich felsenfest \u00fcberzeugt \u2013, dass in Leipzig \n\nmomentan eine Wertevermittlung auf der Stra\u00dfe stattfin-\n\ndet. Es gibt keine bessere, praxisbezogene politische \n\nBildung, als wenn man auf der Stra\u00dfe \u00fcber das friedliche \n\nMiteinander, \u00fcber Willkommenskultur mit G\u00e4sten reden \n\nkann. \n\nWenn im Gegensatz dazu aber \u00fcberhaupt nicht die Frage \n\ngestellt wird, warum Unterrichtsausfall aufgrund von \n\nLehrerstreiks stattfindet, wie in Dresden, Freital, G\u00f6rlitz, \n\nChemnitz, Plauen, Freiberg und Brand-Erbisdorf, dann \n\ndenke ich schon, dass wir dar\u00fcber auch noch einmal ins \n\nGespr\u00e4ch kommen m\u00fcssen. \n\nZum Lehrkr\u00e4ftemangel, den Sie hier ansprechen, nur so \n\nviel: Wir reden momentan \u00fcber den Schuljahresbeginn \n\n2016/2017. Wir haben in Sachsen mehr als 1 500 Bewer-\n\nbungen. Wir werden 1 200 Lehrkr\u00e4fte einstellen. Wir sind \n\nmomentan in der Einstellungsphase. Mehr als zwei Drittel \n\nder jungen Leute haben bereits einen festen Vertrag in der \n\nTasche. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich noch weiter in die Werbung \n\ngehen und noch zus\u00e4tzlich Lehramtsanw\u00e4rtern, jungen \n\nMenschen oder Seiteneinsteigern, einen Vertrag anbieten, \n\num diesen notwendigen Bedarf von 1 200 Lehrern abzusi-\n\nchern. \n\nRichtig ist, dass wir nat\u00fcrlich auch ein Konzept f\u00fcr die \n\nZukunft aufstellen m\u00fcssen. Dar\u00fcber haben wir bereits, ich \n\nglaube, vor zwei Monaten in diesem Hohen Haus gespro-\n\nchen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nNicht nur reden, sondern handeln!) \n\nIch habe gesagt, bis zum Jahresende, im Fr\u00fchherbst, \n\nwerden wir dieses Konzept vorlegen. Dazu geh\u00f6ren nicht \n\nnur die zehn Punkte, die Frau Friedel angesprochen hat, \n\nsondern es werden noch mehr Punkte auf den Tisch gelegt \n\nwerden. \n\nLiebe Frau Zais, nur so viel, auch f\u00fcr das Protokoll: Nicht \n\nich habe \u00fcber die Altersanrechnungsstunde gesprochen, \n\nsondern mein Kollege Jens Michel hat dar\u00fcber gespro-\n\nchen. \n\n(Jens Michel, CDU: Ja! \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das  \n\nmacht es nicht besser, Herr Bienst!) \n\nAuch noch einmal zur Richtigstellung: Der Kollege \n\nColditz ist nicht mit dem Kollegen W\u00f6ller zur\u00fcckgetreten, \n\nsondern viel sp\u00e4ter und aus anderen Gr\u00fcnden. Er wollte \n\nsich nat\u00fcrlich auch verbessern und in den AK 2 gehen und \n\nFinanzer werden. So sieht es n\u00e4mlich aus. \n\n(Heiterkeit des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nWir haben einen Strau\u00df von Ma\u00dfnahmen zu binden, um \n\nSchule in Zukunft abzusichern. Nicht die Stellen sollten \n\nden Schwerpunkt bilden, sondern wir brauchen die K\u00f6pfe \n\nin diesem Land. Dazu brauchen wir die notwendigen \n\nMa\u00dfnahmen, zun\u00e4chst einmal in der Werbung, um auch \n\njunge Menschen aus anderen Bundesl\u00e4ndern hierher zu \n\nholen, hier in Sachsen Lehrer zu werden. Das habe ich \n\nvorhin mit meinem Beispiel gemeint, dass wir nat\u00fcrlich \n\nalles daf\u00fcr tun, um Sachsen in das rechte Licht zu r\u00fccken. \n\nWir m\u00fcssen aber nat\u00fcrlich auch in das System hineinge-\n\nhen \u2013 das meinte ich mit \u201erationalisieren\u201c \u2013 und sagen: \n\nJawohl, wir m\u00fcssen schauen, ob wir entsprechende \n\nReserven im System haben; denn nicht nur wir haben das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2739 \n\nK\u00f6pfeproblem, sondern andere L\u00e4nder auch, die Lehrer \n\nausbilden und die Lehrer auch im Land behalten wollen. \n\nIch sage dazu: Auch die DaZ-Lehrer, die wir notwendi-\n\ngerweise ben\u00f6tigen, um die Fl\u00fcchtlingskinder und Ju-\n\ngendlichen zu beschulen, werden nicht so einfach gebo-\n\nren. Die m\u00fcssen wir auch aus den eigenen Reserven \n\nakquirieren. Dazu brauchen wir einen solchen Ma\u00dfnah-\n\nmenplan. \n\nEines sage ich Ihnen auch ganz ehrlich hier an dieser \n\nStelle: Diesen Ma\u00dfnahmenplan m\u00fcssen wir erst einmal \n\nintensiv bereden, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nLothar Bienst, CDU: \u2013 wir m\u00fcssen auch die Rahmenbe-\n\ndingungen definieren, und wir werden diesen Ma\u00dfnah-\n\nmenplan rechtzeitig zur Haushaltsdebatte hier vorlegen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Da ist  \n\naber nicht mehr viel Zeit! Wann wollen  \n\nSie den Haushaltsplan vorlegen?  \n\nIm n\u00e4chsten Jahr irgendwann?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion; bitte. Herr Abg. Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Meine Kollegin Sabine \n\nFriedel hat bereits die Grundz\u00fcge unserer Position erl\u00e4u-\n\ntert und insbesondere \u2013 ich glaube, hier hat sie sich schon \n\neinmal positiv von vielen Rednerinnen der Opposition \n\nabgehoben \u2013 L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge unterbreitet, unter \n\nanderem noch einmal darauf hingewiesen, dass wir \n\neiniges daf\u00fcr tun m\u00fcssen, in Sachsen die Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufs noch zu steigern. \n\nDie zweite Runde m\u00f6chte ich daf\u00fcr nutzen, die Problema-\n\ntik aus hochschulpolitischer Sicht zu betrachten; denn wir \n\nhaben in diesem Bereich bereits reagiert und nicht zuletzt \n\nhat die Staatsministerin Frau Dr. Stange gehandelt. \n\nWichtig ist mir aber, noch einmal zu sagen, ein Lehramts-\n\nstudium dauert im Durchschnitt, bis die Lehrer in der \n\nSchule ankommen, sieben Jahre, vier bis f\u00fcnf Jahre \n\nStudium und noch einmal zwei Jahre Referendariat. Das \n\nhei\u00dft, die Studierenden, die heute immatrikuliert werden, \n\nwerden fr\u00fchestens in sieben Jahren den Schulen zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. Nichtsdestotrotz immatrikulieren wir \n\nbereits in diesem Jahr 2 000 Studierende und haben damit \n\nim Vergleich von vor f\u00fcnf Jahren die Studierendenzahlen \n\nverdoppelt \u2013 etwas, was wir gemeinsam mit den Hoch-\n\nschulen gemeistert haben. Ab 2017 werden die Kapazit\u00e4-\n\nten und auch die Ausstattung der Hochschulen noch \n\neinmal erh\u00f6ht, um bis 2025 dauerhaft diese 2 000 Stu-\n\ndienpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung zu stellen. Genau das wird dann \n\nin Zielvereinbarungen verankert. \n\nAls kleines Beispiel: Allein an der Universit\u00e4t Leipzig \n\nmachen die Lehramtsstudierenden heute schon 16 % der \n\nStudierenden aus und beeinflussen damit ma\u00dfgeblich das \n\nProfil der Hochschule. \n\nEin anderes Problem, das wir haben: Wir kommen an die \n\nGrenze des in Sachsen gewinnbaren Lehrernachwuchses \n\nunter den Schulabg\u00e4ngern. Theoretisch m\u00fcsste heute \n\nschon jeder dritte Abiturient ein Lehramtsstudium ergrei-\n\nfen, damit wir unseren eigenen Bedarf decken k\u00f6nnen. Es \n\nmag bei jedem hier etwas her sein, aber versuchen Sie \n\neinmal, sich in Ihre Klassenkameraden oder Ihre alte \n\nKlasse hineinzudenken. Wollten Sie damals jeden Dritten \n\nvon denen als Lehrkraft vor einer Klasse stehen sehen? \u2013 \n\nMan merkt also, die Grenzen der Ausbildungskapazit\u00e4ten \n\nsind in Sachsen im Spannungsfeld zwischen Fachwissen-\n\nschaft, Didaktik und Bildung durchaus erreicht. Wir \n\nbrauchen also neue Ans\u00e4tze und Ressourcen. \n\nDie hochschulpolitische Perspektive wird bereits mit dem \n\nHochschulentwicklungsplan aufgezeigt. Wir bleiben auf \n\neinem hohen Ausbildungsniveau an allen drei Standorten. \n\nAber wir haben auch Ideen, wie man im Hochschulbe-\n\nreich Weiteres tun kann, vor allen Dingen die Studiener-\n\nfolgsquote erh\u00f6hen \u2013 dann schlie\u00dfen wir einen Teil der \n\nL\u00fccke \u2013, eine ganzheitliche Studien- und Berufsorientie-\n\nrung zu bieten, Konzepte f\u00fcr Seiteneinsteigerinnen und \n\nSeiteneinsteiger aufzulegen, unter anderem einen Master \n\nof Education. All das w\u00e4ren Ans\u00e4tze, echt etwas zu tun, \n\nund wirkliche Probleml\u00f6sungsans\u00e4tze. \n\nKurzum: Die Probleme sind von uns erkannt und von der \n\nSPD auch klar benannt. Unsere Hochschulen leisten \n\nbereits ihren Beitrag zur Fachkr\u00e4ftesicherung in den \n\nSchulen, brauchen aber daf\u00fcr die genannten sieben Jahre \n\nZeit. Wenn wir in die Ausbildung der k\u00fcnftigen Lehrerin-\n\nnen und Lehrer gut investieren, ist das gut angelegtes \n\nGeld. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHolger Mann, SPD: Mache ich. \u2013 Die gr\u00f6\u00dfte L\u00fccke in \n\nSachsen, meine Damen und Herren, ist aber davor zu \n\nschlie\u00dfen. Lassen Sie uns also gemeinsam dar\u00fcber disku-\n\ntieren, wie wir das mit mehr Fantasie, Beweglichkeit und \n\nEnergie im Kultusbereich bewerkstelligen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der AfD \n\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich \n\nfrage die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Da sehe ich keine Reaktion. \n\nDann Frau Abg. Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich gehe noch mal in die \n\ndritte Runde. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie haben jetzt \n\nnoch vier Minuten und 20 Sekunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2740 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich danke Ihnen, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Sehr geehrte Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal auf die Eingruppierung, die jetzt in der \n\n\u00d6ffentlichkeit schwebt, eingehen. Frau Friedel \u2013 ich sehe \n\nsie jetzt nicht, ist auch nicht so schlimm \u2013, Sie haben es \n\nvorhin angedeutet oder benannt. Es soll Ver\u00e4nderungen \n\ngeben, aber es darf keine Benachteiligung geben. \n\nDie Ministerin hat sich vor zwei Tagen in den \u00f6ffentlichen \n\nMedien ganz klar ge\u00e4u\u00dfert. Inzwischen sind auch die \n\nBildungsagenturen dabei, das umzusetzen. Das hei\u00dft \u2013 \n\nund jetzt h\u00f6ren Sie bitte genau zu \u2013: Der Gymnasiallehrer, \n\nder bereit ist, an eine Mittelschule zu gehen, bekommt \n\nsofort die E 13, ohne dass er sich vier Jahre bew\u00e4hren \n\nmuss. Die Mittelschullehrer, der eine klassische Mittel-\n\nschulausbildung hat, bekommt die E 11. \n\n(Ines Springer, CDU: Ich  \n\ndenke, wir haben Oberschulen!) \n\nWir haben noch keine Oberschulen. Schauen Sie mal ins \n\nSchulgesetz! Die Mittelschullehrer \u2013 \u00fcbrigens hei\u00dfen sie \n\nMittelschullehrer, auch im Lehramt \u2013 bekommen die \n\nE 11. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie m\u00fcssen sich vier Jahre bew\u00e4hren und k\u00f6nnen dann \n\nerst in die E13 gehen. Aber es kommt noch sch\u00f6ner. Die \n\nGymnasiallehrer, die bereit sind, sich an Grundschulen \n\neinstellen zu lassen, sollen in die Stufe 3 gehen \u2013 \u00fcbrigens \n\neine Forderung, die wir auf unseren Vorschlag hin im \n\nAusschuss diskutiert haben. Aber der klassisch ausgebil-\n\ndete Grundschullehrer bekommt die E 11 und die Stufe 1. \n\nFrau Staatsministerin, mit diesen Ma\u00dfnahmen zeigen Sie \n\nden jungen Leuten: Studiert bitte alle Gymnasium. Als \n\nGymnasiallehrer k\u00f6nnen Sie in allen Schularten unterrich-\n\nten und werden sogar noch besser bezahlt. Das kann doch \n\nwohl nicht wirklich Ihr Ernst sein? Hinzu kommt, Frau \n\nStaatsministerin, holterdiepolter: Ein Gro\u00dfteil \u2013 Herr \n\nBienst hat es vorhin schon gesagt \u2013 der Lehrerinnen und \n\nLehrer, die jetzt neu ins System kommen, haben bereits \n\nihren Vertrag unterschrieben. Gymnasiallehrer in der \n\nMittelschule \u2013 in der E 11 steht in dem Vertrag. Ich habe \n\nes mir angeschaut. Bekommen die restlichen, die noch \n\n\u00fcbrig bleiben, jetzt die E 13, oder werden Sie alle ber\u00fcck-\n\nsichtigen? Es kann unm\u00f6glich sein, dass Sie so einen \n\nUnterschied machen in den einzelnen Schularten, bezogen \n\nauf die Eingruppierung und bezogen auf die Eingruppie-\n\nrung der Gymnasiallehrer, die Sie an die Schulen holen \n\nwollen. \n\nDass Sie die holen wollen, ist gar keine Frage. Da sind \n\nwir sofort bei Ihnen. Sie haben wenigstens eine p\u00e4dagogi-\n\nsche Ausbildung. Aber eine solche ungleichm\u00e4\u00dfige \n\nEingruppierung von Lehrkr\u00e4ften funktioniert nach unserer \n\nAuffassung auf keinen Fall. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVor allen Dingen: Was ist mit denen, die letztes Jahr \n\neingestellt worden sind? Die sind ganz au\u00dfen vor. Das \n\nSystem innerhalb von Schule in den einzelnen Schularten \n\nbricht komplett zusammen, und Frau Staatsministerin \u2013 \u2013 \n\nDer Finanzminister ist da. Dar\u00fcber freue ich mich sehr. \n\nHerr Unland, ich sage Ihnen ganz ehrlich, ich glaube, das \n\nist auch ein klarer Tarifbruch. Ich wende mich an Sie, \n\nweil Sie das haupts\u00e4chlich verhandeln. \n\nNun kann man \u00fcber den Tarifvertrag der DBB-Tarifunion \n\nmeinen, was man will. Ich sage es Ihnen auch, es ist nicht \n\ndas Gelbe vom Ei. Es motiviert weder die Lehrer, die im \n\nSystem sind, noch werden Sie mit diesem Tarifvertrag \n\nneue junge Lehrer nach Sachsen holen. Aber es gibt ihn. \n\nDas ist ein klarer Bruch eines Tarifvertrages. \n\nIch fordere Sie heute auf \u2013 und Sie wissen, dass in ganz \n\nSachsen die Lehrerinnen und Lehrer streiken, in verschie-\n\ndenen St\u00e4dten: Gehen Sie in Tarifverhandlungen mit \n\nklaren eindeutigen Regelungen f\u00fcr die Lehrerinnen und \n\nLehrer! Ich sage jetzt nicht die Forderung, die wir haben. \n\nGehen Sie in die Tarifrunden und schlie\u00dfen Sie f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Lehrerinnen und Lehrer mit der Gewerk-\n\nschaft einen Tarifvertrag ab, der die Lehrer, die im System \n\nsind, motiviert \u2013 \u00fcbrigens auch die \u00e4lteren. Ich darf mir \n\ngar nicht ausmalen, Herr Michel, was passiert, wenn Sie \n\ndie Erm\u00e4\u00dfigungsstunden der \u00e4lteren Kollegen streichen. \n\nSie werden noch mehr Lehrer haben, die mit 63 Jahren in \n\nRente gehen. Das k\u00f6nnen Sie gar nicht mehr berechnen. \n\nJetzt werden es mit sehr hoher Wahrscheinlichkeit schon \n\n50 % werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte jetzt zum \n\nEnde kommen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Dann werden Sie auch \u2013 \n\nnicht nur, aber auch \u2013 die M\u00f6glichkeit haben, junge \n\nLehrerinnen und Lehrer im Freistaat Sachsen einzustellen. \n\nFrau Staatsministerin, an Sie \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \u2013 Mein letzter Satz, \n\nFrau Staatsministerin, an Sie, weil mich das wahnsinnig \n\nge\u00e4rgert hat, als ich Ihr Interview in der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c gelesen habe. Ich muss Ihnen das so pers\u00f6nlich \n\nsagen und auch hier laut: \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, Sie \n\nhaben schon ganz weit \u00fcberzogen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Jemand, der in der \n\n\u00d6ffentlichkeit \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das tut mir wirk-\n\nlich leid. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 das l\u00e4ngere gemeinsa-\n\nme Lernen in Sachsen l\u00e4ngst eingef\u00fchrt hat und nur den \n\nEltern die Schuld gibt, dass sie es nicht begreifen, dass sie \n\nihre Sch\u00fcler \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2741 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Das Mikrofon ist \n\nabgeschaltet, Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nspricht ohne Mikrofon weiter.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nCDU-Fraktion noch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. \n\nSchreiber, bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Meine Wortmeldung \n\nwar in dem Moment gereift, in dem das Mikrofon noch \n\nnicht abgestellt war. Ich bin froh, dass das, was Frau \n\nFalken zum Schluss von sich gegeben hat, f\u00fcr den Gro\u00df-\n\nteil des Saals nicht mehr verst\u00e4ndlich h\u00f6rbar war. \n\nFrau Falken, Sie machen das, was Sie immer machen \u2013 \n\negal ob in \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, im Schulaus-\n\nschuss oder Plenum. Sie nehmen alle Probleme dieser \n\nWelt \u2013 an jedem Problem ist unbenommen irgendwo ein \n\nSt\u00fcckchen Wahrheit, das ist keine Frage \u2013, schmei\u00dfen alle \n\nin einen Topf, dr\u00fccken einmal kr\u00e4ftig die Taste des \n\nSmoothie Makers und dann kommt alles rausgesprudelt. \n\nWir gemeinsam konnten in Brandis wieder einmal eine \n\nsolche Veranstaltung erleben. Die Leute wollten eigent-\n\nlich \u00fcber ein anderes Thema reden. Sie fingen aber an, \n\nalle Probleme und Dinge in einen Topf und in die Mitte \n\ndes Raumes zu schmei\u00dfen. Deswegen m\u00f6chte ich auf den \n\neinen oder anderen Punkt noch einmal eingehen. \n\n\u00dcbrigens das Schauspiel, welches Sie gerade abgegeben \n\nhaben, ist wirklich hollywoodreif gewesen. Das muss man \n\neinmal deutlich sagen. Frau Falken, bis vor wenigen \n\nMinuten, zumindest nach Ihren Ausf\u00fchrungen, hat sich \n\ndie Lehrer-, Eltern- und Sch\u00fclerschaft in Deutzen nicht \n\ndaf\u00fcr interessiert und auch nicht begeistern k\u00f6nnen, einen \n\ngemeinsamen klassen\u00fcbergreifenden Unterricht durchzu-\n\nf\u00fchren. Nachdem Frau Falken das Problem hier gel\u00f6st hat, \n\nist man auf einmal \u00fcberzeugt und m\u00f6chte das machen. \n\nDie b\u00f6se CDU ist nur daran schuld. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Frau Falken immer, \n\nnat\u00fcrlich. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ich frage \n\nSie Folgendes: K\u00f6nnen Sie sich vorstellen, dass ich \n\nwesentlich mehr Themen aus dem Bildungsbereich in \n\nmeine Rede einbauen k\u00f6nnte, als die, die ich eingebaut \n\nhabe? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was ist denn das?!) \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, das kann ich mir \n\ndurchaus vorstellen. \n\nIch m\u00f6chte Sie aber darum bitten, dass Sie sich im Zwei-\n\nfel auf das Wesentliche konzentrieren und keine Einzel-\n\nbeispiele, die Sie irgendwo aufschnappen oder die Ihnen \n\nein GEW-Funktion\u00e4r in die Hosentasche steckt, eins zu \n\neins vortragen. Wir m\u00fcssen uns \u00fcber die konkreten Punkte \n\nunterhalten und nicht \u00fcber Einzelbeispiele sprechen. Die \n\nAntwort lautet wie folgt: Nat\u00fcrlich kann ich mir vorstel-\n\nlen, dass Sie noch mehr zu sagen haben. \n\nBleiben wir einmal bei Deutzen. Sie fordern auf der einen \n\nSeite, dass das Ministerium die Klassenobergrenzen \n\neinh\u00e4lt. Diese liegt bei 28. Der 29. Sch\u00fcler ist etwas \n\nSchlimmes. Das Gesetz soll eingehalten werden. Sie \n\nhaben mich auf Ihrer Seite. Wenn es aber auf der anderen \n\nSeite um die Klassenuntergrenzen geht, also um die \n\nMindestsch\u00fclerzahl, dann stellen Sie sich hier hin und \n\nprangern das Ministerium und die Regierung an. Sie \n\nfordern dann, dass sich die Regierung in dieser Frage \n\nnicht an das Gesetz halten soll. Ich frage mich ehrlich, \n\nwas Sie f\u00fcr gesetzlose Menschen sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs gibt einen Unterschied zwischen der Mitwirkung bei \n\nder Einrichtung einer 1. Klasse und einer Schulschlie-\n\n\u00dfung. Vielleicht sollten Sie dies f\u00fcr die geneigte \u00d6ffent-\n\nlichkeit im Zweifel einmal darstellen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Das habe  \n\nich aus der Zeitung zitiert, Herr Schreiber!) \n\nDies k\u00f6nnte in Form einer Kurzintervention geschehen. \n\nIch war von den Ausf\u00fchrungen von Frau Friedel angetan. \n\nVieles davon ist nicht in der Regierungszeit der SPD \n\numgesetzt worden, sondern in der Regierungszeit von \n\n2009 bis 2014. Sieben Jahre braucht ein Lehramtsstudent. \n\nWir befinden uns im Jahr 2016. Zur\u00fcckgerechnet sind wir \n\nsomit im Jahr 2009. Diejenigen, die heute mit dem Studi-\n\num fertig werden \u2013 es sind zu wenige \u2013, haben im Zweifel \n\nim Jahr 2009 oder eher ihr Studium begonnen. Ich sage \n\neinmal nicht, wer bis zum Jahr 2009 im Wissenschaftsmi-\n\nnisterium gesessen und Politik gemacht hat. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nBis dahin lag kein Personalentwicklungsplan vor!) \n\nDer n\u00e4chste Punkt, den ich hier auff\u00fchren m\u00f6chte, ist das \n\nvon Lothar Bienst angesprochene Konzept f\u00fcr die Zu-\n\nkunft. Wir haben gro\u00dfe Probleme. Das kann man nicht \n\nmehr wegdiskutieren. Das gilt \u00fcbrigens f\u00fcr jedes Bundes-\n\nland in Bezug auf das Thema der Lehrer und K\u00f6pfe. Wir \n\nhaben Probleme, K\u00f6pfe in dieses Land zu bekommen, die \n\nUnterricht auf qualitativ hohem Niveau geben. Diese \n\nProbleme werden zunehmen, wenn wir nicht anfangen \n\numzusteuern. \n\nIch komme noch einmal auf Frau Friedel zur\u00fcck. Frau \n\nFriedel, auch die CDU-Fraktion hat im Jahr 2011 ein \n\nPapier verabschiedet. Ich darf dieses jedoch nicht hoch-\n\nhalten. Es nennt sich wie folgt: Qualit\u00e4t des s\u00e4chsischen \n\nBildungssystems langfristig garantieren, Lehrerbedarf \n\nsichern. Frau Dr. Stange kann sich sicherlich an unseren \n\nDisput erinnern. Wir hatten damals elf Punkte. Sie hatten \n\ndamals zehn Punkte. Wer war der Erste? Wer war der \n\nZweite? Es war eine wunderbare Geschichte. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWie haben Sie das denn umgesetzt?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2742 \n\nIch sage es einmal selbstkritisch: Aus diesem Elf-Punkte-\n\nProgramm haben wir bis heute noch nicht alles umgesetzt. \n\nEin Punkt davon ist folgender: Umstrukturierung im \n\nBereich der Lehramtsausbildung. Das m\u00fcssen wir drin-\n\ngend angehen. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nWir haben ihn umstrukturiert!) \n\nBis zum heutigen Tag ist nichts umstrukturiert. Frau \n\nDr. Stange, Sie k\u00f6nnten 2 000 Studienpl\u00e4tze schaffen. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nHaben wir doch!) \n\nWenn aber alle f\u00fcr ein Lehramt im Gymnasium die F\u00e4cher \n\nGeschichte und Deutsch studieren, dann haben wir nichts \n\ngekonnt. Uns fehlen in der Oberschule in den F\u00e4chern \n\nMathematik und Physik die qualifizierten Lehrer. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n2 000 Studienpl\u00e4tze reichen nicht aus. Es m\u00fcssen die \n\nrichtigen Leute das richtige Fach studieren. Ich komme \n\nzum letzten Punkt: Das ist die Eingruppierung. Die \n\nForderung, dass zuk\u00fcnftig jeder Mittelschul-, Oberschul- \n\noder Realschullehrer in die Entgeltgruppe E 13 eingrup-\n\npiert werden muss, ist eine fachpolitische Forderung. \n\nDiese vertritt mittlerweile auch der CDU-Arbeitskreis f\u00fcr \n\nSchule und Sport. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist \n\nabgelaufen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich f\u00fchre den Gedanken noch \n\nzu Ende. \n\nDer Witz an der Nummer ist, dass die Vorkehrungen daf\u00fcr \n\nim Haushalt bereits getroffen wurden. Wir haben be-\n\nschlossen, dass wir bis zum Jahr 2017 oder 2018 alle \n\nStellen der Oberschule in die Entgeltgruppe 13 umwan-\n\ndeln. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, die \n\nRedezeit ist schon lange abgelaufen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wenn wir die Leute mit der \n\nEntgeltgruppe 13 einstellen, dann bekommen wir auch \n\nwieder qualifizierte Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr die \n\nOberschulen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU hat noch \n\nRedezeit. Wird das Wort noch gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Somit bitte ich die Staatsregierung \n\num das Wort. Frau Kurth, bitte. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Danke \n\nsch\u00f6n. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ja, wir haben sehr gro\u00dfe Heraus-\n\nforderungen im Bildungssystem im Freistaat Sachsen zu \n\nbestehen. Der Generationenwechsel in den Lehrerzim-\n\nmern ist binnen kurzer Zeit erfolgreich umzusetzen. Der \n\nGenerationenwechsel in den Lehrerzimmern schlie\u00dft auch \n\nden Generationenwechsel bei unseren Schulleiterinnen \n\nund Schulleitern mit ein. Dies geschieht vor dem Hinter-\n\ngrund steigender Sch\u00fclerzahlen im Freistaat Sachsen. Es \n\nist gut, dass bei uns viele Kinder geboren werden, gerade \n\nvor dem Hintergrund der gro\u00dfen Anzahl von zu beschu-\n\nlenden Fl\u00fcchtlingen und der steigenden Nachfrage an \n\nLehrerinnen und Lehrern auch in den anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. \n\nDie Staatsregierung stellt sich gemeinsam dieser Situati-\n\non, nicht erst seit gestern, sondern seit einiger Zeit. Wir \n\nhaben einen ganzes Paket von Ma\u00dfnahmen f\u00fcr aktives \n\nHandeln zur Absicherung des Unterrichts entwickelt. \n\nMeine Damen und Herren! Dazu z\u00e4hlt die seit dem \n\nJahr 2013 anhaltende Einstellungsoffensive von Lehrerin-\n\nnen und Lehrern in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, wie es sie vorher \n\nniemals gegeben hat. Wir haben einen zus\u00e4tzlichen \n\nEinstellungstermin im Monat Februar in das Leben \n\ngerufen, der sehr erfolgreich absolviert wird. Wir haben \n\nden Vorbereitungsdienst ma\u00dfvoll gestrafft, von zwei auf \n\njetzt wieder 1,5 Jahre. Es ist uns bis jetzt gut gelungen, \n\nPersonal und Arbeitsverm\u00f6gen an s\u00e4chsischen Schulen zu \n\nrekrutieren. \n\nMeine Damen und Herren! Es zeichnen sich allerdings \n\ndrei Trends ab, denen es mit geeigneten Mitteln zu begeg-\n\nnen gilt. Es wurde bereits gesagt: Mehr als die H\u00e4lfte der \n\nBewerbungen, das sind in diesem Jahr f\u00fcr das derzeit \n\nlaufende Einstellungsverfahren 1 700 junge Menschen, \n\nstammen von angehenden Gymnasiallehrerinnen und  \n\n-lehrern. Hierbei m\u00fcssen wir gemeinsam nachsteuern. \n\nDrei Viertel der Bewerberinnen und Bewerber m\u00f6chten \n\nausschlie\u00dflich in Dresden und Leipzig ihren Dienst \n\nabsolvieren. Ein Drittel der Bewerberinnen und Bewerber \n\nsind Seiteneinsteiger. \n\nDas laufende Einstellungsverfahren zum August 2016, \n\ndas jetzt l\u00e4uft, ist das bisher gr\u00f6\u00dfte im Freistaat Sachsen \n\nseit dem Jahr 1990. Wir stellen 1 200 junge Lehrerinnen \n\nund Lehrer ein. Die H\u00f6he der angestrebten Einstellungen, \n\ndie Anzahl der Absolventen der s\u00e4chsischen Lehrerausbil-\n\ndung und die Bewerberlage erm\u00f6glichen es, jedem inte-\n\nressierten und grundst\u00e4ndig ausgebildeten Bewerber ein \n\nAngebot zu unterbreiten. Da n\u00fctzen die Panikmache und \n\ndie negativen Schlagzeilen unseren jungen Lehrerinnen \n\nund Lehrern gar nichts, die sich hier bewerben. \n\nSachsen hat als erstes Bundesland das Einstellungsverfah-\n\nren in diesem Jahr begonnen. Meine Damen und Herren, \n\nwir nutzen alle rechtlichen Spielr\u00e4ume, um unsere jungen \n\nLehrerinnen und Lehrer f\u00fcr den s\u00e4chsischen Schuldienst \n\nzu gewinnen. Ja, wir stellen ab sofort Gymnasiallehrerin-\n\nnen und Gymnasiallehrer mit dem entsprechenden Ein-\n\nstiegsgehalt E 13 ein und ordnen sie an die Oberschule ab, \n\nmeine Damen und Herren; denn ich lege Wert darauf, \n\ndass Recht und Gesetz eingehalten werden. Wir haben ein \n\ng\u00fcltiges Tarifrecht und ein g\u00fcltiges Haushaltsrecht. Genau \n\nin diesem Rahmen habe ich mit dem Finanzminister \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2743 \n\nverhandelt und diese wunderbare Ma\u00dfnahme f\u00fcr unsere \n\njungen Lehrerinnen und Lehrer treffen k\u00f6nnen. Sie wird \n\nseit Montag dieser Woche intensiv angenommen, und wir \n\nwerden auch alle bisher in diesem Einstellungsverfahren \n\nbereits geschlossenen Arbeitsvertr\u00e4ge auf E 13 \u00e4ndern. \n\nDerzeit l\u00e4uft, meine Damen und Herren, zur Entwicklung \n\nder Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufs im Freistaat Sachsen ein \n\nH\u00f6hergruppierungsverfahren an Grund-, F\u00f6rder- und \n\nOberschulen, wie schon seit zwei Jahren. Wir haben das \n\nf\u00fcr die F\u00f6rder- und Oberschullehrer abgeschlossen. Wir \n\nunternehmen intensive Werbema\u00dfnahmen f\u00fcr unsere \n\nLehrerinnen und Lehrer, die bereit sind, im l\u00e4ndlichen \n\nRaum Dienst zu tun. Hier bin ich sehr dankbar, dass wir \n\nmit der kommunalen Ebene sehr gut zusammenarbeiten. \n\nIch konnte erst gestern in einem Diskussionsforum \n\nkundtun, dass wir Lehrerinnen und Lehrer unterst\u00fctzen, \n\ndie bereit sind, im l\u00e4ndlichen Raum ihren Dienst zu tun \u2013 \n\nbeispielsweise bei der Bereitstellung eines Kita-Platzes, \n\nbei der Wohnungssuche oder Baulandbereitstellung oder \n\nsogar bei der Arbeitsplatzsuche f\u00fcr den Partner. Hier sind \n\nwir in einer guten Gemeinschaft. Genau so wird es gelin-\n\ngen, den Arbeitsort s\u00e4chsische Schule attraktiv zu ma-\n\nchen. Hier sind wir alle gemeinsam gefragt. Hier brau-\n\nchen wir keine Panikmache und keine negativen Schlag-\n\nzeilen f\u00fcr unseren Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben das Einstellungsverfahren seit diesem Jahr \n\numgestellt. Die Lehrerinnen und Lehrer k\u00f6nnen eine \n\nEinsatzschule angeben. Das haben zwar erst 10 % ange-\n\nnommen, aber ich bin mir ganz sicher, dass die Umstel-\n\nlung des Einstellungsverfahrens schon im n\u00e4chsten Jahr \n\nvon sehr viel mehr Lehrerinnen und Lehrern angenom-\n\nmen werden wird. Wir haben sehr erfolgreich ein Sach-\n\nsen-Stipendium eingef\u00fchrt. Das haben die jungen Men-\n\nschen sehr gern angenommen. Sie verpflichten sich, wenn \n\nsie dieses Stipendium erhalten, f\u00fcr eine bestimmte Zeit in \n\neiner Bedarfsregion zu unterrichten. Wir zahlen sofort \n\nh\u00f6here Eingangserfahrungsstufen f\u00fcr Lehrerinnen und \n\nLehrer, die im l\u00e4ndlichen Raum t\u00e4tig sind. \n\nJa, meine Damen und Herren, wir haben auch sehr gute \n\nKontakte zu unseren Nachbarbundesl\u00e4ndern sowie zu \n\nPolen und Tschechien. Dort gibt es hervorragend ausge-\n\nbildete Lehrer mit exzellenten Deutschkenntnissen, die \n\nsich sehr freuen, an unseren s\u00e4chsischen Schulen Dienst \n\nzu tun. Sie sind nicht nur in den Naturwissenschaften \n\nhervorragend ausgebildet, sondern werden auch Einstel-\n\nlungen im Freistaat Sachsen annehmen. Daher freue ich \n\nmich, dass ich mit der polnischen Kultusministerin darin \n\n\u00fcbereingekommen bin. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir sind auf einem guten Weg, das Mammutprogramm an \n\nEinstellungen zu bew\u00e4ltigen. Es wird ganz bestimmt nicht \n\nleicht werden, das f\u00fcr den Schuljahresstart hinzubekom-\n\nmen. Wenn unsere Wettbewerber, unsere Nachbarbundes-\n\nl\u00e4nder, mit Einstellungen beginnen, kann es durchaus \n\nsein, dass Arbeitsvertr\u00e4ge wieder gel\u00f6st werden. Auch da \n\nwerden wir mit unseren Nachbarbundesl\u00e4ndern im inten-\n\nsiven Gespr\u00e4ch bleiben; diese laufen jetzt schon. Der \n\nLehrerarbeitsmarkt ist leer gefegt; wir sind in einem \n\nWettbewerb und wir m\u00fcssen uns gemeinsam diesem \n\nWettbewerb stellen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Absicherung des Unter-\n\nrichts hat f\u00fcr mich oberste Priorit\u00e4t. Unterricht hat stattzu-\n\nfinden, und die Qualit\u00e4t des Unterrichts wird von den \n\nLehrerinnen und Lehrer bestimmt. Der Unterrichtsausfall \n\nder drei letzten abgeschlossenen Schuljahre betrug im \n\nDurchschnitt 4,1 %. Der Ausfall im ersten Halbjahr des \n\nabgeschlossenen Schuljahres betrug 3,7 %, weil dort \n\nkeine Streikma\u00dfnahmen eingeflossen sind. Heute hei\u00dft es: \n\nUnterrichtsschluss ab der vierten Stunde, und das bedeutet \n\nUnterrichtsausfall. Wir werden bei den 3,7 % nicht \n\nbleiben, wenn es demn\u00e4chst wieder hei\u00dft: Unterrichts-\n\nschluss ab vierter Stunde. Ich pl\u00e4diere daf\u00fcr, dass unserer \n\nLehrerinnen und Lehrer Unterricht halten und mit uns \n\nkonstruktiv \u00fcber attraktivit\u00e4tssteigernde Ma\u00dfnahmen \n\nsprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir werden die Unterrichtsversorgung trotz schwieriger \n\nBedingungen gew\u00e4hrleisten. Wir haben die Rahmenbe-\n\ndingungen daf\u00fcr geschaffen, und wir haben ein Programm \n\nUnterrichtsversorgung, das in einigen Regionen schon \n\nsehr gut angewandt wird. \n\nMeine Damen und Herren, die Lage im s\u00e4chsischen \n\nSchulsystem war in Zeiten des massiven Sch\u00fclerr\u00fcck-\n\ngangs und den damit verbundenen Lehrer\u00fcberh\u00e4ngen \n\nsicherlich komfortabler. Wir haben diese komfortable \n\nSituation in sehr gute Qualit\u00e4t umgesetzt. Aber heute zu \n\nsagen, unsere Schulen seien in Not und Gefahr, das ist \n\nnicht gerechtfertigt, meine Damen und Herren. Ich m\u00f6ch-\n\nte sagen: Das ist fahrl\u00e4ssig und das ist eine Abwerbema\u00df-\n\nnahme f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch stehe zu unseren Lehrerinnen und Lehrern. Ich wert-\n\nsch\u00e4tze ihre Arbeit, weil ich diese selbst sehr gut ein-\n\nsch\u00e4tzen kann. Ich wei\u00df, dass die Situation sehr heraus-\n\nfordernd ist. Wir alle, die wir an einem Strang ziehen, \n\nwerden verst\u00e4rkte Anstrengungen unternehmen und \n\nattraktivit\u00e4tssteigernde Ma\u00dfnahmen ins Leben rufen, um \n\ndiese Situation zu bew\u00e4ltigen. Ich bin mir einer gro\u00dfen \n\nUnterst\u00fctzung sicher und m\u00f6chte das f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie f\u00fcr unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen abschlie\u00dfend sehr wertsch\u00e4tzen. Ich sage \n\ndaher herzlichen Dank f\u00fcr die Arbeit, die Sie tagt\u00e4glich an \n\nunseren Schulen leisten! \u2013 Danke f\u00fcr Ihre Aufmerksam-\n\nkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Aktuelle Debatte ist abgeschlossen. Es gibt \n\nnoch eine Kurzintervention. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2744 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte gern noch \n\neine Kurzintervention machen, weil ich glaube, dass wir \n\ndas nicht so einfach stehen lassen k\u00f6nnen, was die Minis-\n\nterin gerade zur Eingruppierung der Lehrkr\u00e4fte gesagt hat. \n\nFrau Staatsministerin, Sie wenden hier einen Trick an: Sie \n\nstellen die Gymnasiallehrer am Gymnasium ein, aber \n\ndazu m\u00fcssen Sie die Stellen der Mittelschulen beim \n\nEinstellungsverfahren zun\u00e4chst ans Gymnasium schieben, \n\ndenn so viele Stellen haben Sie am Gymnasium gar nicht \n\nmehr. Das ist die eine Variante. \n\nDie zweite Variante ist: Der Sachverhalt bleibt nat\u00fcrlich \n\nderselbe, auch wenn Sie in Abordnung einen Lehrer vom \n\nGymnasium an die Mittelschule schicken \u2013 schauen Sie \n\ndazu ins Schulgesetz \u2013, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\ndann werden die Mittelschullehrer mit einer Mittelschul-\n\nausbildung in der E 11 bezahlt und die Gymnasiallehrer \n\nmit einer Gymnasialausbildung in der E 13. Der Sachver-\n\nhalt bleibt komplett identisch. Ich wei\u00df nicht, ob diese in \n\nein, zwei oder drei Jahren ans Gymnasium k\u00f6nnen \u2013 das \n\nm\u00fcssten Sie uns vielleicht noch einmal erkl\u00e4ren. Aber der \n\nSachverhalt bleibt derselbe. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Staatsminis-\n\nterin, wollen Sie darauf reagieren? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist dieser \n\nTagesordnungspunkt jetzt beendet. Meine Damen und \n\nHerren, ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer kommunalen  \n\nPrivatisierungsbremse im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/2583, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/5164, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nWir beginnen mit der allgemeinen Aussprache. Das Wort \n\nerh\u00e4lt zun\u00e4chst die einreichende Fraktion DIE LINKE, \n\ndanach folgen CDU, SPD, AfD und die GR\u00dcNEN sowie \n\ndie Staatsregierung, falls sie das Wort w\u00fcnscht. Herr Abg. \n\nSchollbach, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Es ist so: Irgendwo taucht ein \n\nHaushaltsloch auf, und sogleich wird eilfertig nach \n\nPrivatisierung gerufen. Das bringe den Kommunen Geld \n\nin die Kasse, mache Dienstleistungen billiger und sei \n\nzudem von Vorteil f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, so \n\nwurde und wird da immer wieder von den Apologeten der \n\nPrivatisierung behauptet. \n\nAuch im CDU-dominierten Sachsen wurde in den ver-\n\ngangenen zweieinhalb Jahrzehnten eifrig kommunales \n\nTafelsilber verscherbelt. Was den Menschen wichtig ist \n\nund womit sich Geld verdienen l\u00e4sst, weckte und weckt \n\nimmer wieder das Interesse privater Konzerne, ganz \n\ngleich, ob Wohnungen, Krankenh\u00e4user, Altenheime, \n\nWasser, Abwasser, Strom, Gas oder W\u00e4rmeversorgung. \n\nEine der umstrittensten und weitreichendsten Privatisie-\n\nrungen wurde von der CDU und ihren Helfershelfern \n\n2006 in Dresden durchgezogen. Ganz ohne B\u00fcrgerent-\n\nscheid wechselten damals mit dem Totalverkauf der \n\nst\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaft Zehntausende \n\nWohnungen den Eigent\u00fcmer. Damals wurde allen Ernstes \n\nvon \u201eMieterparadies\u201c schwadroniert. Wozu das gef\u00fchrt \n\nhat, k\u00f6nnen wir heute erleben. \n\nMeine Damen und Herren! Aber nicht nur st\u00e4dtische \n\nWohnungen, auch kommunale Krankenh\u00e4user wecken \n\nimmer wieder das Interesse der Privatisierungsfreunde. \n\nFrancesco de Meo, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Helioskliniken, \n\nsagte dazu das Folgende: \u201eKrankenh\u00e4user sind ein inte-\n\nressantes Gesch\u00e4ft, und wenn man sie gut f\u00fchrt, dann sind \n\nsie auch ein gutes Gesch\u00e4ft.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Was private Krankenhauskon-\n\nzerne unter guter F\u00fchrung verstehen, daf\u00fcr gibt es ja nun \n\ninzwischen bundesweit durchaus eindrucksvolle Beispie-\n\nle. Das Prinzip ist stets das gleiche: Da wird Personal \n\nabgebaut, es gibt Lohndumping bei den Pflegekr\u00e4ften und \n\neinfachen Mitarbeitern, und schon stimmt die Rendite. \n\nPrivatisierungen von Einrichtungen der kommunalen \n\nDaseinsvorsorge erweisen sich regelm\u00e4\u00dfig als nachteilig \n\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDeshalb wollen wir von der LINKEN die H\u00fcrden f\u00fcr die \n\nPrivatisierung kommunalen Tafelsilbers deutlich erh\u00f6hen. \n\nF\u00fcr den Verkauf einer Einrichtung der kommunalen \n\nDaseinsvorsorge soll nach unserem Willen k\u00fcnftig keine \n\neinfache Mehrheit im Gemeinderat gen\u00fcgen, wie dies \n\nbislang der Fall ist. Wir schlagen vor, dass k\u00fcnftig ein \n\nsolcher Verkauf nur unter der Voraussetzung stattfinden \n\ndarf, dass mindestens zwei Drittel der Gemeinderatsmit-\n\nglieder oder die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Rahmen \n\neines B\u00fcrgerentscheids zustimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Privatisierungsbremse ist \n\nnach unserer Auffassung ein geeignetes Instrument, um \n\nzwei Kernanliegen b\u00fcrgernaher Politik, n\u00e4mlich Siche-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2745 \n\nrung der \u00f6ffentlichen Daseinsvorsorge einerseits und \n\nBeteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an wesentlichen \n\nEntscheidungen andererseits, miteinander zu verkn\u00fcpfen. \n\nDeshalb werbe ich hier im Landtag um Zustimmung f\u00fcr \n\nden Gesetzentwurf meiner Fraktion, der Fraktion DIE \n\nLINKE, zur Einf\u00fchrung einer kommunalen Privatisie-\n\nrungsbremse im Freistaat Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Da ist er wieder; Herr \n\nSchollbach tr\u00e4gt die kommunalpolitischen Probleme oder \n\nvermeintlichen Probleme, die er in seiner kommunalpoli-\n\ntischen T\u00e4tigkeit hat, in dieses Hohe Haus und versucht, \n\ndie Lex Dresden zur Grundsatzdebatte zu erheben. Er tut \n\ndas recht unvollst\u00e4ndig, und er tut das auch in einer \n\nBetrachtung von Schwarz und Wei\u00df. Aber das ist man \n\nschon gewohnt. \n\nInsoweit m\u00f6chte ich sagen: Sie sollten den Entwurf \n\ndurchaus erg\u00e4nzen, wenn Sie es denn so f\u00fcr richtig halten, \n\nnicht nur Unternehmensver\u00e4u\u00dferungen mit einer Zwei-\n\ndrittelmehrheit zu versehen. Dann w\u00e4re es konsequent, \n\nauch Unternehmensgr\u00fcndungen, die ja gegebenenfalls \n\nauch ein Risiko in sich tragen, mit einer Zweidrittelmehr-\n\nheit zu versehen. Im \u00dcbrigen: In Verantwortung, die Sie \n\nf\u00fcr die Stadt tragen, w\u00e4re es dann auch konsequent, die \n\nAufnahme von Kommunalkrediten an eine Zweidrittel-\n\nmehrheit des Hauses zu binden, um n\u00e4mlich auch an \n\ndieser Stelle im Interesse der B\u00fcrger t\u00e4tig zu werden. \n\nKurzum: Sie greifen sich etwas heraus, und es ist das alte \n\nSpiel. Sie basteln an dieser Stelle auch mit \u00c4ngsten und \n\nBefindlichkeiten, die einen wahren Kern haben, aber \n\ngleichwohl nicht ihr Ziel erreichen. Ihr Gesetzentwurf \n\nbegl\u00fcckt uns jetzt insoweit mit dem Vorschlag, die Ver\u00e4u-\n\n\u00dferung kommunaler Unternehmen an eine Zweidrittel-\n\nmehrheit des Rates zu binden respektive dann das Ganze, \n\nso diese nicht zustande kommt, an einen B\u00fcrgerentscheid \n\nzu koppeln. \n\nIch muss Ihnen sagen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, das ist ein eminenter Eingriff in die kommunale \n\nSelbstverwaltung. Und wenn Sie die kommunale Ebene \n\nfragen, dann stellen Sie auch fest, dass die kommunale \n\nEbene ihrerseits hier keinen Handlungsbedarf sieht. \n\nIm \u00dcbrigen w\u00e4re auch mit Blick auf die aktuelle Zeit und \n\nauf das, was vor uns ist, zu hinterfragen, wie wesentlich \n\neine solche Ver\u00e4u\u00dferung tats\u00e4chlich sein sollte. Denn \n\nwenn wir genau hinschauen, ist es wohl nicht so, dass \n\ngro\u00dfe Verk\u00e4ufe kommunaler Unternehmen erfolgen \u2013 im \n\nGegenteil. Wenn wir genau hinschauen, k\u00f6nnen wir \n\nvernehmen, dass wir an einer Trendwende der Diskussion \n\nsind. In den Neunzigerjahren hat es \u2013 im \u00dcbrigen, Herr \n\nSchollbach, nicht nur wegen der Frage von Haushaltsl\u00f6-\n\nchern, sondern vielmehr auch gepr\u00e4gt durch die Diskussi-\n\non, ob privatwirtschaftliche Strukturen es besser und \n\neffizienter organisieren k\u00f6nnen \u2013 tats\u00e4chlich einen Trend \n\nhin zu mehr Privatisierung gegeben. In den letzten f\u00fcnf \n\nbis zehn Jahren konnten wir vernehmen, dass wir eine \n\nTrendwende hatten, die immer mehr auch f\u00fcr eine Re-\n\nkommunalisierung bestimmter Aufgabenbereiche spricht. \n\nInsoweit gibt es auch in der kommunalpolitischen Diskus-\n\nsion eher die Tendenz, mehr kommunales unternehmeri-\n\nsches T\u00e4tigwerden als eine Privatisierung zu bef\u00f6rdern. \n\nIm \u00dcbrigen ist das auch keine s\u00e4chsische Eigenart, Herr \n\nSchollbach, ich muss Sie hier etwas korrigieren. Sie \n\nmeinen, hier etwas immer wiederholen zu m\u00fcssen, im \n\n\u00dcbrigen die CDU aus der Verantwortung zu treiben. Das \n\nk\u00f6nnen Sie gerne tun. Aber es ist nicht eine Eigenart \n\ns\u00e4chsischer oder Dresdner Kommunalpolitik, sondern wir \n\nhaben es deutschlandweit zur Kenntnis genommen, egal, \n\nwer in der Regierungsverantwortung stand oder steht, \n\ndass es einen solchen Trend gab und jetzt an dieser Stelle \n\neine Umkehrentwicklung zu beobachten ist. \n\nDes Weiteren m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Es ist nicht so, \n\ndass in einer Nacht- und Nebelaktion auf einmal der \n\nB\u00fcrgermeister eine Vorlage aus der Tasche zieht, der \n\nStadtrat in einer Sondersitzung dann entscheidet, die \n\n\u00d6ffentlichkeit vor vollendete Tatsachen stellt und danach \n\nalle erschrocken sagen: Ups, jetzt haben sie einfach das \n\nUnternehmen verklitscht. \u2013 Nein, Herr Schollbach, das \n\nwissen Sie besser als ich. Denn Sie haben sich eifrig \n\nbem\u00fcht, auch durch entsprechende Initiativen und Begeh-\n\nren, das eine oder andere an Ver\u00e4u\u00dferungen in der Lan-\n\ndeshauptstadt Dresden zu verhindern. Dem ging eine \n\nGrundsatzdiskussion voran und folgte eine Grundsatzent-\n\nscheidung. Aus der Grundsatzentscheidung werden dann \n\nweitere Ma\u00dfnahmen abgeleitet. \n\nIm \u00dcbrigen geh\u00f6ren Sie ja einem Stadtrat an, der es auch \n\nnoch schafft, in einer Vergabeentscheidung getroffene \n\nGrundsatzbeschl\u00fcsse zur\u00fcckzunehmen. Sie sehen, wie \n\nlang solche Prozesse auch sind. Dann sind wir bei dem \n\nPunkt, dass also, wenn das \u00f6ffentliche Interesse gegeben \n\nist und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger der Auffassung sind, \n\ndass sie das nicht wollen, genug Zeit vorhanden ist, um \n\nauf die Instrumente der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\nzur\u00fcckzugreifen und damit die M\u00f6glichkeit eines B\u00fcrger-\n\nbegehrens und B\u00fcrgerentscheids zu nutzen. Das hei\u00dft, die \n\nin der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung enthaltenen Rechte \n\ngeben der B\u00fcrgerschaft, wenn das Interesse da ist, die \n\nM\u00f6glichkeit, entsprechend Sorge zu tragen. \n\nHier sind wir auch bei einer Mitwirkung und Mitverant-\n\nwortung der Gemeinde, zu sagen: Das wollen wir nicht. \n\nDem werden wir auch entsprechen \u2013 so haben wir es auch \n\nin Leipzig erlebt \u2013 und Unterschriften sammeln. Im \n\nZweifel k\u00f6nnen Sie auch der Dienstleister f\u00fcr die Unter-\n\nschriftensammlung sein, so wie Sie es an der einen oder \n\nanderen Stelle in der Vergangenheit auch schon waren. \n\nKurzum: Mit Blick auf die kommunale Selbstverwaltung, \n\nauf die Eigenverantwortlichkeit und Entscheidungsbefug-\n\nnisse s\u00e4chsischer Kommunen, die wir ausdr\u00fccklich in der \n\nLandesverfassung und auch in unserer politischen Arbeit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2746 \n\nsch\u00e4tzen, halten wir, auf den aktuellen Stand bezogen, es \n\nnicht f\u00fcr erforderlich, eine solche Regelung aufzunehmen, \n\nsondern die von der Bev\u00f6lkerung gew\u00e4hlten Vertreter sind \n\nmit dem entsprechenden Mehrheitsquorum durchaus in \n\nder Lage, entsprechende Entscheidungen zu treffen. \n\nDar\u00fcber hinaus besteht jederzeit die M\u00f6glichkeit, auf die \n\nInstrumente der B\u00fcrgerbeteiligung zur\u00fcckzugreifen. \n\nAlso, Herr Schollbach, Ihr Antrag wird von uns abge-\n\nlehnt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pallas, \n\nSPD-Fraktion, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben heute in \n\n2. Lesung den Gesetzentwurf zur Einf\u00fchrung einer soge-\n\nnannten Privatisierungsbremse im Freistaat Sachsen. Ich \n\ndenke, wir sollten dazu kl\u00e4ren, ob eine Privatisierungs-\n\nbremse generell notwendig oder sinnvoll sein kann und ob \n\nim zweiten Schritt der Gesetzentwurf, der jetzt vorliegt, \n\nfachlich daf\u00fcr geeignet ist. \n\nWir erleben tats\u00e4chlich bundesweit seit ein paar Jahren \n\neinen neuen Trend, n\u00e4mlich die st\u00e4rkere Abkehr von der \n\nPolitik des Verkaufs \u00f6ffentlichen Eigentums, schwer-\n\npunktm\u00e4\u00dfig zur Schlie\u00dfung von Haushaltsl\u00f6chern, und \n\neine immer st\u00e4rkere \u00f6ffentliche Diskussion \u00fcber Privati-\n\nsierungsvorhaben bei \u00f6ffentlichem Eigentum. Inzwischen \n\nreift wohl die Erkenntnis, dass Privatisierung von Woh-\n\nnungen, von Krankenh\u00e4usern, aber auch von Energiever-\n\nsorgern eben kein Allheilmittel ist und im Gegenteil sogar \n\nviel h\u00f6here finanzielle oder soziale Folgekosten haben \n\nkann, als es am Anfang schien. \n\nIn meiner Heimatstadt Dresden \u2013 ich m\u00f6chte auch ganz \n\nkurz auf diese Ereignisse eingehen \u2013 gab es in den letzten \n\nzehn Jahren zwei gro\u00dfe Auseinandersetzungen um Priva-\n\ntisierungsvorhaben. Da ist zum einen der Verkauf der \n\nst\u00e4dtischen Wohnungsbaugesellschaft im Jahr 2006. \n\nDamals wurden 40 000 Unterschriften im Nachgang zu \n\ndiesem Beschluss gesammelt. Leider war das Quorum f\u00fcr \n\nsolche Entscheidungen damals noch h\u00f6her, und es kam \n\neben nicht zu einem B\u00fcrgerentscheid. \n\nIn einem zweiten Fall, bei der Diskussion um eine Privati-\n\nsierung der beiden kommunalen Krankenh\u00e4user in Dres-\n\nden, war das Quorum bereits niedriger, es erfolgte kein \n\nkassierendes Votum der B\u00fcrger, aber es erfolgte ein \n\nB\u00fcrgerentscheid, und der ging mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit \n\ngegen eine Privatisierung aus. \n\nIn beiden F\u00e4llen k\u00f6nnen wir ein sehr gro\u00dfes Interesse der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger an diesen Themen verzeichnen. \n\nEs zeigt sich, dass Privatisierungen auch heute bereits \n\nverhindert werden k\u00f6nnen, und zwar bei entsprechend \n\nvorliegenden Unterschriften f\u00fcr einen B\u00fcrgerentscheid. \n\nAber angesichts des Trends ist es trotzdem notwendig, \n\nverantwortungsbewusster mit Privatisierungen von \n\nkommunalem Eigentum umzugehen. Deshalb ist auch f\u00fcr \n\nmeine SPD-Fraktion die Auseinandersetzung mit der \n\nFrage einer Privatisierungsbremse sehr wichtig. Der \n\nTrend gibt uns recht. Wir haben bundesweit mehr  \n\nRekommunalisierungen, wir haben weniger Privatisierun-\n\ngen. Wir m\u00fcssen deshalb dar\u00fcber sprechen, wie wir bei \n\nPrivatisierungsvorhaben einen st\u00e4rkeren politischen \n\nR\u00fcckhalt in den Gemeinder\u00e4ten und Kreistagen und eine \n\nintensivere \u00f6ffentliche Beteiligung schaffen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb komme ich nun zu der zweiten Frage, n\u00e4mlich ob \n\nder Gesetzentwurf der LINKEN daf\u00fcr geeignet w\u00e4re. Sie \n\nwollen kurz gesagt eine verpflichtende Privatisierungs-\n\nbremse einf\u00fchren, entweder eine Zweidrittelmehrheit im \n\nGremium oder aber einen verpflichtenden B\u00fcrgerent-\n\nscheid zu dem Thema. \n\nWir hatten im Innenausschuss eine Anh\u00f6rung zu dem \n\nGesetzentwurf. Die dort geladenen Sachverst\u00e4ndigen \n\nhaben sich fast ausschlie\u00dflich ablehnend gegen\u00fcber Ihrem \n\nEntwurf ge\u00e4u\u00dfert, wenn auch aus verschiedenen Gr\u00fcnden. \n\nDabei wurden neben grunds\u00e4tzlichen Bedenken vor allem \n\nfachliche Fehler des Gesetzentwurfes und auch die \n\nSchw\u00e4chen einer verpflichtenden Privatisierungsbremse \n\nangef\u00fchrt. Besonders interessant f\u00fcr mich war, dass selbst \n\nder Vertreter von Mehr Demokratie e. V. den vorliegenden \n\nEntwurf abgelehnt hat, wenngleich er andere Ma\u00dfnahmen \n\nals sachgerechter angef\u00fchrt hatte. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion ist auch deshalb der vorliegende \n\nGesetzentwurf zu weitgehend. DIE LINKE hat zwar mit \n\neinem \u00c4nderungsantrag versucht, die schlimmsten Fehler \n\nzu verhindern. Aber unsere Bedenken konnten dadurch \n\nnicht entkr\u00e4ftet werden. \n\nWir als SPD-Fraktion teilen aber die Grundintention der \n\nLINKEN in dem Punkt, n\u00e4mlich einen verantwortungs-\n\nvolleren und m\u00f6glichst beteiligungsintensiveren Umgang \n\nmit Privatisierungsvorhaben in den Kommunen zu errei-\n\nchen. Insbesondere die Anh\u00f6rung hat aber Zweifel an der \n\nhandwerklichen Umsetzung des Gesetzentwurfes ergeben. \n\nSomit bleibt es bei der Ablehnung durch unsere Fraktion. \n\nDamit ist dieses Thema f\u00fcr uns aber noch nicht erledigt. \n\nWir haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass die \n\nGemeindeordnung novelliert werden soll. Teile davon \n\nsind bereits umgesetzt. \u00dcber weiteren \u00c4nderungsbedarf \n\nwird innerhalb der Koalition aktuell gesprochen. Das ist, \n\nglaube ich, kein Geheimnis. Die Suche nach einem \n\nbesseren Umgang mit Privatisierungsvorhaben wird \n\nGegenstand der Gespr\u00e4che sein. Die in der Anh\u00f6rung \n\ngegebenen Denkanst\u00f6\u00dfe werden wir dabei sehr gern \n\nmitnehmen. Wir bleiben weiter an dem Thema. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist festzustel-\n\nlen, dass dieses Thema offensichtlich einen Gro\u00dfteil der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2747 \n\nAbgeordneten nicht interessiert, obwohl in der Tat die \n\nAusstattung der Kommunen und die Frage, wie mit \n\nkommunalem Eigentum, also letztlich mit dem Eigentum \n\nder B\u00fcrger umgegangen wird, sehr wichtig ist. \n\nDIE LINKE schreibt in der Einleitung zu ihrem Gesetz-\n\nentwurf, das Vorbild dazu sei der Artikel 42 Abs. 4 der \n\nBremischen Landesverfassung gewesen. Dieser habe \n\nvergleichbare Regelungen, die ihren Niederschlag im \n\nvorgelegten Gesetzentwurf gefunden h\u00e4tten. Das ist leider \n\nnicht ganz zutreffend. Denn in der Bremischen Verfas-\n\nsung geht es nicht um ein erh\u00f6htes Parlamentsquorum zur \n\nVer\u00e4u\u00dferung, sondern lediglich darum, dass bestimmte \n\nArten von Ver\u00e4u\u00dferungen nur aufgrund eines Gesetzes \n\nm\u00f6glich sein sollen. An den notwendigen Mehrheiten f\u00fcr \n\nein Gesetz \u00e4ndert diese Norm nichts. \n\nOffenbar hat DIE LINKE in diesem Punkt die Bremische \n\nVerfassung nicht ganz gr\u00fcndlich gelesen. Dies gilt auch \n\ninsofern, als diese Verfassung nur die Ver\u00e4u\u00dferung auf-\n\ngrund, nicht aber durch ein Gesetz vorschreibt. Das ist \n\nganz offensichtlich ein Unterschied, den DIE LINKE \n\nnicht erkannt hat. \n\nInzwischen gibt es einen \u00c4nderungsantrag, in dem die \n\nVer\u00e4u\u00dferung durch die Satzung gestrichen und durch eine \n\nVer\u00e4u\u00dferung in Form eines Rechtsgesch\u00e4ftes ersetzt \n\nwurde. An dem besagten Artikel 42 der Bremischen \n\nVerfassung orientiert sich der Gesetzentwurf der LINKEN \n\ngleichwohl nicht. Dass die Bremische Verfassung hier \n\nkein Vorbild f\u00fcr den Entwurf abgibt, ist nicht weiter \n\ntragisch. Man sollte es dann nur einfach nicht behaupten. \n\nMeine Damen und Herren! Wie Sie wissen, setzt sich \n\nauch die Alternative f\u00fcr Deutschland f\u00fcr mehr direkte \n\nDemokratie auf allen Ebenen der politischen Bet\u00e4tigung \n\nein. Daher k\u00f6nnte man \u00fcber die Idee, die Ver\u00e4u\u00dferung \n\nvon kommunalen Unternehmen von einem zustimmenden \n\nB\u00fcrgerentscheid abh\u00e4ngig zu machen, durchaus nachden-\n\nken. Dies ist aber unserer Ansicht nach gerade nicht die \n\nZielrichtung Ihres Antrages. Sie sehen zwar den B\u00fcrger-\n\nentscheid alternativ zur Zweidrittelzustimmung im Ge-\n\nmeinderat, an den Voraussetzungen daf\u00fcr wollen Sie aber \n\ngar nichts \u00e4ndern. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 24 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\nm\u00fcsste f\u00fcr den B\u00fcrgerentscheid zun\u00e4chst ein B\u00fcrgerbe-\n\ngehren Erfolg haben oder der Gemeinderat m\u00fcsste mit \n\neiner Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder den \n\nB\u00fcrgerentscheid beschlie\u00dfen. Wenn es Ihnen tats\u00e4chlich \n\num mehr Demokratie ginge, w\u00fcrden Sie dieses Quorum \n\nf\u00fcr die Herbeif\u00fchrung eines B\u00fcrgerentscheides durch den \n\nGemeinderat senken. Aber das beabsichtigen Sie gar \n\nnicht. \n\nIch frage Sie: Was spricht eigentlich gegen die Herbeif\u00fch-\n\nrung eines B\u00fcrgerentscheids mit einfachem Mehrheitsbe-\n\nschluss des Gemeinderates? \n\nDas eigentliche Ziel der LINKEN ist es also, mittels eines \n\nZweidrittelzustimmungsquorums im Gemeinderat die \n\nVer\u00e4u\u00dferung von kommunalen Unternehmen zu erschwe-\n\nren bzw. nahezu unm\u00f6glich zu machen. Das kann man \n\npolitisch wollen und vertreten. Ich kann mich jedoch des \n\nEindrucks nicht erwehren, dass es bei Ihrem Antrag ein \n\nSt\u00fcck weit um sp\u00e4te eigentherapeutische Traumabew\u00e4lti-\n\ngung geht. \n\nErinnern wir uns: Im Jahr 2006 verkaufte die Landes-\n\nhauptstadt Dresden ihr kommunales Wohnungsunterneh-\n\nmen WOBA Dresden GmbH. Die Einnahmen aus dem \n\nVerkauf verwendete die Landeshauptstadt zur Schulden-\n\ntilgung. Sie wurde so zur ersten schuldenfreien Gro\u00dfstadt \n\nDeutschlands. Dieser Verkauf wurde dadurch m\u00f6glich, \n\ndass einige Mitglieder der Fraktion der PDS daf\u00fcr stimm-\n\nten. Die Fraktion war von nun an gespalten. Das brachte \n\ndie PDS in Sachsen in erhebliche Turbulenzen. Ihr ehe-\n\nmaliger Fraktionsvorsitzender im Stadtrat, Ralf Lunau, \n\nbrachte sich durch seine Zustimmung zu diesem Antrag \n\num eine Wiedernominierung bei der darauffolgenden \n\nStadtratswahl. Dies gereichte ihm nicht wirklich zum \n\nSchaden, denn aus Dankbarkeit sorgte die Dresdner CDU \n\ndaf\u00fcr, dass er sp\u00e4ter Kulturb\u00fcrgermeister wurde. \n\nDass diese Geschehnisse um die Dresdner WOBA von \n\nvor zehn Jahren die Seele Ihrer Partei tief ersch\u00fcttert \n\nhaben, versteht wohl jeder. Im Kern geht es bei dem \n\nGesetzentwurf der LINKEN aber darum, dass Entschei-\n\ndungen zur Ver\u00e4u\u00dferung kommunaler Unternehmen nicht \n\nmehr mit einfacher Mehrheit im Stadtrat, sondern mit \n\neiner qualifizierten Mehrheit getroffen werden k\u00f6nnen. \n\nDiese Erh\u00f6hung ist nicht au\u00dfergew\u00f6hnlich, denn verfas-\n\nsungs\u00e4ndernde Gesetze brauchen in der Regel genau diese \n\nMehrheit. \n\nWir m\u00fcssen uns also fragen, was daf\u00fcr spricht, speziell \n\ndie Ver\u00e4u\u00dferung kommunaler Unternehmen einem erh\u00f6h-\n\nten Zustimmungserfordernis im Gemeinderat zu unter-\n\nwerfen. \n\nWarum soll hier die einfache Mehrheit nicht ausreichend \n\nsein? \n\nIch m\u00f6chte die kommunalpolitische Diskussion Dresdens \n\nvon vor zehn Jahren nicht wieder aufw\u00e4rmen. Aber \n\ngerade das Beispiel Dresdens zeigt, wie sinnvoll hohe \n\nH\u00fcrden f\u00fcr den Verkauf grunds\u00e4tzlich sein k\u00f6nnen; denn \n\nnur sie garantieren eine gr\u00fcndliche und umfassende \n\nDiskussion aller Entscheidungstr\u00e4ger. \n\nBei der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf am 7. April ist \n\nunter anderem herausgearbeitet worden, dass ein gewisses \n\nKorruptionsrisiko f\u00fcr solche erh\u00f6hten Quoren spricht. Das \n\nVertrauen der B\u00fcrger in seine kommunalen Vertreter und \n\ndie Richtigkeit einer solch gravierenden Entscheidung \n\nwird gest\u00e4rkt. Qualifizierte Mehrheiten, die das formale \n\ndemokratische Prinzip der Entscheidung mit einfacher \n\nMehrheit aushebeln, sollten auf Entscheidungen von ganz \n\nwesentlicher Bedeutung beschr\u00e4nkt bleiben. Diese ist \n\nbeim Verkauf kommunaler Unternehmen der Daseinsf\u00fcr-\n\nsorge meiner Ansicht nach eindeutig gegeben. \n\nMeine Damen und Herren! Die Einf\u00fchrung eines Zwei-\n\ndrittelmehrheits-Erfordernisses kann deshalb durchaus \n\nsinnvoll sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2748 \n\nIch fasse zusammen: Der Antrag der LINKEN geht \n\ngrunds\u00e4tzlich in eine richtige Richtung, er greift aber \n\nwesentlich zu kurz. Um wirklich stimmig zu sein, h\u00e4tte er \n\nvorsehen m\u00fcssen, dass ein alternativer B\u00fcrgerentscheid \n\nmit einfacher Stadtratsmehrheit herbeigef\u00fchrt werden \n\nkann. Das wurde leider absichtlich oder unabsichtlich \n\nvers\u00e4umt. \n\nDaher wird sich die AfD-Fraktion bei diesem Antrag der \n\nStimme enthalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nLippmann, Fraktion GR\u00dcNE, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die Forderung \n\nnach einer kommunalen Privatisierungsbremse ist richtig \n\nund notwendig. Die Menschen in Sachsen erwarten, dass \n\ndie Unternehmen der kommunalen Daseinsvorsorge, die \n\nnicht nur das Tafelsilber der Kommune sind, sondern \n\nzentrale Leistungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nerbringen, nicht nur aufgrund des finanziellen Drucks mal \n\neben verscherbelt werden. \n\nEs darf auch nicht wieder dazu kommen, dass wichtige \n\nkommunale Unternehmen versilbert werden und die \n\nKommunen mittlerweile massive Kr\u00e4fte in den Wieder-\n\nerwerb oder den Wiederaufbau dieser Struktur aufwen-\n\nden. \n\nVon daher begr\u00fc\u00dfen wir grunds\u00e4tzlich den Vorschlag der \n\nLINKEN: Zentrale kommunale Unternehmen d\u00fcrfen nur \n\nmit einer \u00fcberbordenden Mehrheit des Rates verkauft \n\nwerden. Wenn diese nicht zustande kommt, dann m\u00fcssten \n\ndie Menschen \u2013 die Bev\u00f6lkerung, die es betrifft \u2013 dar\u00fcber \n\nentscheiden, wie es mit dem Unternehmen weitergeht. \n\nHerr Hartmann, nein, das ist kein Eingriff in die kommu-\n\nnale Selbstverwaltung; denn dann w\u00e4re die gesamte \n\nGemeindeordnung ein Eingriff in die kommunale Selbst-\n\nverwaltung, die Sie mit der SPD gerade novellieren \n\nwollen. \n\nSo weit, so richtig, so gut. Leider hat der Gesetzentwurf \n\nder LINKEN zwei gro\u00dfe und zentrale und auch nicht \n\nohne Weiteres behebbare Schw\u00e4chen: Das ist zum einen \n\ndie Frage, wo die Regelung konkret zur Anwendung \n\nkommt, zum anderen die Frage, wie wir zum B\u00fcrgerent-\n\nscheid kommen. \n\nDas erste Problem haben Sie, werte Kolleginnen und \n\nKollegen der LINKEN, leider auch nicht mit Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag im Ausschuss gel\u00f6st. Ihre Regelung, bei \n\nwelchem Unternehmen konkret die Privatisierungsbremse \n\ngreifen soll, ist unklar umrissen. Ich will nicht \u2013 wie \n\neinige Vorredner \u2013 sagen, dass der Katalog zu weit geht, \n\naber Sie sind dem Hohen Hause bis jetzt schuldig geblie-\n\nben, wie Sie beispielsweise definieren, was ein bedeuten-\n\ndes Unternehmen f\u00fcr die kommunale kulturelle Infra-\n\nstruktur ist, und wie Sie dies abgrenzen. Das kann alles \n\nund nichts sein. \n\nEs ist ganz klar: Wenn schon der Anwendungsbereich \n\nvollkommen unklar umrissen ist, dann sind die Folgen \n\nabsehbar. Der Streit im Rat, und vor allem wahrscheinlich \n\nmit der Rechtsaufsicht, ist vorprogrammiert. Mit dieser \n\nRegelung schaffen Sie massive Unsicherheit und das \n\nGegenteil von dem, was Sie eigentlich mit dem Gesetz-\n\nentwurf schaffen wollten. \n\nViel schwerwiegender wiegt f\u00fcr meine Fraktion aber, dass \n\nSie sich bei der Frage des B\u00fcrgerentscheids dann wirklich \n\neinen ganz schlanken Fu\u00df machen. Die Regelungen der \n\nGemeindeordnung sind weitgehend klar und abschlie-\n\n\u00dfend. Es braucht entweder ein erfolgreiches B\u00fcrgerbegeh-\n\nren oder die Einhaltung eines Ratsb\u00fcrgerentscheides. \n\nErkl\u00e4ren Sie mir doch einmal, wie wahrscheinlich es ist, \n\ndass sich ein entsprechendes Quorum in der Bev\u00f6lkerung \n\nzusammenfindet, damit es zu einem B\u00fcrgerentscheid \n\nkommt. Ich denke, das ist h\u00f6chst unwahrscheinlich. \n\nDie von Ihnen fabrizierte Hoffnung auf den Ratsb\u00fcrger-\n\nentscheid ist wirklich billige Makulatur. Sie brauchen eine \n\nZweidrittelmehrheit und damit logischerweise die Stim-\n\nmen der Verkaufsgegner, die doch null Interesse daran \n\nhaben, dass es einen B\u00fcrgerentscheid \u00fcber diese Frage \n\ngibt. \n\nKurzum: Sie haben hierin handwerkliche Fehler \u2013 das ist \n\nin der Anh\u00f6rung deutlich erl\u00e4utert worden \u2013, die es \n\nunm\u00f6glich machen, dass dieser Gesetzentwurf tats\u00e4chlich \n\netwas bringt. Wenn es Ihnen wirklich um eine St\u00e4rkung \n\nder Meinung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beim Verkauf \n\nkommunaler Unternehmen gegangen w\u00e4re, dann h\u00e4tten \n\nSie eine Spezialregelung f\u00fcr die Durchf\u00fchrung eines \n\nB\u00fcrgerentscheids, in dem Falle des Verkaufs von Unter-\n\nnehmen, eingef\u00fcgt. Das sind Sie schuldig geblieben. \n\nSo, wie Sie das regeln wollen, wird das leider nichts. Von \n\ndaher gilt: Wir teilen grunds\u00e4tzlich das Anliegen. Wir sind \n\nauch sehr daf\u00fcr, das bei der angek\u00fcndigten Gemeindeord-\n\nnungsnovelle weiter zu debattieren. Die konkrete Aus-\n\nformung halten wir f\u00fcr h\u00f6chst ungl\u00fccklich, weswegen wir \n\nuns bei diesem Gesetzentwurf enthalten werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt die Staatsregie-\n\nrung \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Der Herr Schollbach!) \n\n\u2013 Ach, Herr Schollbach, dann stehen Sie einfach auf und \n\ngehen los. \n\n(Heiterkeit \u2013 Christian Piwarz, CDU:  \n\nAber andere Richtung!) \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Sehen Sie, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin, Sie k\u00f6nnen daran erkennen, dass wir von der \n\nLINKEN h\u00f6fliche Menschen sind. \n\n(Oh-Rufe von der CDU und der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2749 \n\nWir stehen nicht einfach auf und latschen durch den Saal. \n\nWir warten, bis wir von Ihnen aufgerufen werden. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das Rufen im Walde \u2026!) \n\nIch m\u00f6chte zu der Behauptung von Herrn Hartmann von \n\nder CDU, unser Vorschlag sei ein Eingriff in die kom-\n\nmunale Selbstverwaltung, kommen. Mein lieber Herr  \n\nHartmann, ich glaube mich zu erinnern, dass Sie einmal \n\nkommunalpolitischer Sprecher der CDU-Fraktion waren. \n\nAlso sollten Sie doch zumindest die S\u00e4chsische Gemein-\n\ndeordnung gelesen haben. Wir haben dort verschiedene \n\nRegelungen, die entsprechend den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern Rechte verleihen. \n\nZum einen haben wir sehr allgemein das Thema B\u00fcrger-\n\nbegehren, nach dem die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, wenn \n\nsie eine Entscheidung, die eigentlich dem Gemeinderat \n\nzugewiesen ist, treffen wollen, diese durch ein erfolgrei-\n\nches B\u00fcrgerbegehren, das in einem B\u00fcrgerentscheid \n\nm\u00fcndet, selbst treffen k\u00f6nnen. \n\nEin zweites Argument, das immer wieder gekommen ist: \n\nWenn man entsprechend dieses Erfordernis eines B\u00fcrger-\n\nentscheides als H\u00fcrde einf\u00fchrte, dann w\u00e4re das ein Prob-\n\nlem. Es durchbr\u00e4che den Grundsatz der repr\u00e4sentativen \n\nDemokratie. Dazu will ich auch noch mal anmerken: Das \n\nist ja gerade der Sinn und Zweck. Wenn die Mehrheit der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger mit dem, was ihre Repr\u00e4sentan-\n\nten im Gemeinderat veranstalten, nicht einverstanden ist, \n\ndann soll das diese Mehrheit der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nkorrigieren k\u00f6nnen. \n\nAn den Sitznachbarn von Herrn Hartmann, ich kenne \n\nIhren Namen nicht: Sie sollten ihn nicht weiter st\u00f6ren. Er \n\nwill mir gern zuh\u00f6ren und versucht, Ihnen das die ganze \n\nZeit zu vermitteln. \n\n(Zuruf: Schlaumeier!) \n\nSo, nun habe ich der CDU-Fraktion und ihrem fraktions-\n\ninternen Frieden etwas geholfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Der Frieden  \n\nw\u00e4re besser gew\u00e4hrleistet, wenn Sie  \n\nsich wieder hinsetzen w\u00fcrden!) \n\nMeine Damen und Herren! Nun zum n\u00e4chsten Punkt. \n\nHerr Hartmann f\u00fchrte aus, es gebe bereits ausreichend \n\nInstrumente, zum Beispiel das B\u00fcrgerbegehren, um etwa \n\neine Privatisierung verhindern zu k\u00f6nnen. Herr Hartmann, \n\nSie haben recht: Es gibt diese Instrumente. Das Problem \n\nist nur, dass es f\u00fcr viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sehr \n\nschwer m\u00f6glich ist, ein erfolgreiches B\u00fcrgerbegehren \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte dazu noch etwas sagen. Das gilt nicht nur f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sondern wir erleben es \n\nregelm\u00e4\u00dfig. Im vergangenen Jahr hat zum Beispiel in \n\nDresden die CDU gemeinsam mit der FDP und mehreren \n\nHandelskonzernen, die das Ganze finanziert haben, ein \n\ngro\u00dfes B\u00fcrgerbegehren veranstaltet. Diese Allianz \u2013 es \n\nging damals gegen die Sonntage, und sie wollten gern, \n\nsehr unchristlich, erreichen, dass in Dresden an Sonntagen \n\ndie L\u00e4den ge\u00f6ffnet werden d\u00fcrfen \u2013 hat es innerhalb von \n\ndrei Monaten nicht geschafft, die erforderlichen Unter-\n\nschriften zusammenzubekommen. \n\nNun frage ich: Wenn die CDU gemeinsam mit der FDP, \n\nfinanziert von Handelskonzernen, ein B\u00fcrgerbegehren \n\nveranstaltet und es nicht schafft, das gesetzliche Quorum \n\nzu erreichen, wie soll es dann eine einfache B\u00fcrgerinitia-\n\ntive hinbekommen? \n\nEben weil wir diese Schw\u00e4che erkannt haben, sagen wir: \n\nWenn man Privatisierungen verhindern will, wenn man \n\neine h\u00f6here H\u00fcrde errichten will, als es bisher der Fall ist, \n\ndann muss man die S\u00e4chsische Gemeindeordnung \u00e4ndern. \n\nMan muss die H\u00fcrden erh\u00f6hen. So schlagen wir es vor. \n\nJetzt noch etwas zu den GR\u00dcNEN: Wissen Sie, man \n\nsollte nicht von handwerklichen Fehlern sprechen, wenn \n\nman offenkundig nicht verstanden hat, worum es geht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Doch, doch!) \n\nWir haben uns schon unsere Gedanken gemacht, und das, \n\nwas hier drinsteht, steht sehr absichtsvoll drin. Wir sagen: \n\nEine Ver\u00e4u\u00dferung kommunalen Verm\u00f6gens darf es nur \n\ndann geben, wenn entweder die zwei Drittel im Gemein-\n\nderat erreicht sind \u2013 Variante 1 \u2013 oder \u2013 Variante 2 \u2013 wenn \n\nim Rahmen eines B\u00fcrgerentscheides die Mehrheit der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eine solche Ver\u00e4u\u00dferung bef\u00fcr-\n\nwortet. \n\nSie haben die Frage gestellt: Wie kommen wir zu dem \n\nB\u00fcrgerentscheid? Die Regelungen in der Gemeindeord-\n\nnung sind vorhanden, das ist ganz klar. Der Gemeinderat \n\nmuss mit einer Zweidrittelmehrheit beschlie\u00dfen, dass ein \n\nsolcher B\u00fcrgerentscheid stattfindet. Daran wollen wir erst \n\neinmal nicht r\u00fctteln. Das nennt sich das sogenannte \n\nRatsbegehren. \n\nSie machen nur einen Fehler: Sie unterstellen, dass ein \n\nGegner bzw. ein Bef\u00fcrworter einer Privatisierung einem \n\nsolchen B\u00fcrgerentscheid nicht zustimmen w\u00fcrde. Das ist \n\neine unzutreffende Unterstellung, weil es n\u00e4mlich durch-\n\naus sehr wahrscheinlich ist, dass die Gegner einer Privati-\n\nsierung genau eine solche Entscheidung im Rat herbeif\u00fch-\n\nren, damit sie mit der Entscheidung der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger im R\u00fccken eine Privatisierung verhindern k\u00f6nnen. \n\nDenn das haben wir doch erlebt: Wenn in Sachsen B\u00fcr-\n\ngerentscheide stattgefunden haben, dann sind sie in aller \n\nRegel gegen die Privatisierung ausgegangen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist doch \n\nQuatsch! Sie haben es nicht verstanden!) \n\nInsofern ist Ihre Behauptung ein simpler Fehlschluss. \n\nJetzt noch etwas zu Bremen und zur SPD. Ich finde den \n\nBeitrag der SPD wirklich spannend, und zwar aus folgen-\n\nden Gr\u00fcnden: Man muss wissen, wer in Bremen den \n\nArtikel 42, die Privatisierungsbremse, eingef\u00fchrt hat. Das \n\nwaren dort die Sozialdemokraten. Das ist das Erste. \n\nDann muss man wissen, wer in Sachsen im vergangenen \n\nJahr die Einf\u00fchrung einer Privatisierungsbremse gefordert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2750 \n\nhat. Das war auch die SPD, und zwar im Dresdner Stadt-\n\nrat. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wo ist  \n\ndas Problem, Herr Schollbach?) \n\nIch trage Ihnen einmal vor, was Ihr ehemaliger Fraktions-\n\nvorsitzender, Dr. Peter Lames, dazu \u00f6ffentlich erkl\u00e4rt hat: \n\n\u201eIn Sachsen fehlen gegenw\u00e4rtig die rechtlichen Voraus-\n\nsetzungen, um Privatisierungen im Sinne der Privatisie-\n\nrungsbremse zu erschweren. Aus diesem Grunde fordert \n\ndie SPD vom S\u00e4chsischen Landtag die Schaffung der \n\nRechtsgrundlagen, damit k\u00fcnftig die St\u00e4dte und Gemein-\n\nden in Sachsen im Sinne des Rechts auf kommunale \n\nSelbstverwaltung eigene Regelungen dazu beschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen.\u201c \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wo ist das Problem?) \n\nSie haben heute die Gelegenheit, mit uns gemeinsam \n\ngenau diese Privatisierungsbremse auf den Weg zu brin-\n\ngen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Aber nicht  \n\nmit einem schlechten Gesetzentwurf!) \n\nMein Vorschlag ist: Nutzen Sie doch einfach diese Gele-\n\ngenheit. Ich glaube, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaates Sachsen w\u00fcrden es uns danken. \n\nIch werbe nochmals um Zustimmung zu diesem Vorha-\n\nben. Wir sollten ein Augenmerk darauf haben, dass \n\nPrivatisierungen in Sachsen nicht ohne Weiteres erfolgen \n\nk\u00f6nnen. Sie haben viele negative Konsequenzen \u00fcber \n\nunser Land gebracht. Aus denen sollten wir lernen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Schollbach, es ist \n\nf\u00fcr Sie sehr schwierig, Ihre Rolle als Fraktionsvorsitzen-\n\nder der LINKEN im Dresdner Stadtrat abzulegen. Sie \n\nhelfen dem Hohen Hause insoweit immer wieder, die \n\nDresdner Lokalpolitik hier hineinzutragen. Ich glaube, \n\ndem Hohen Hause sollte es eher um grunds\u00e4tzliche \n\nFragen, die den Freistaat in Summe bewegen, gehen und \n\nnicht um Detailfragen, die m\u00f6glicherweise der Dresdner \n\nStadtrat intern nicht kl\u00e4ren kann. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie machen es sich in Ihren Abgrenzungen immer sch\u00f6n \n\nleicht. Es ist ja auch in Ihren Schwarz-Wei\u00df-Denkmustern \n\nund muss eine einfache und erleichternde Welt f\u00fcr Sie \n\nsein: Es waren keine Gro\u00dfkonzerne, mit denen wir ge-\n\nmeinsam \u00fcber die Frage von verkaufsoffenen Sonntagen \n\ngesprochen haben; es sei denn, Sie verstehen unter einem \n\nCenter-Management eines Einkaufscenters in Dresden \n\neine Konzerngro\u00dfstruktur. \n\nDas ist genauso wie die von Ihnen gern vertretene These, \n\ndass in Dresden nur Immobilienhaie Wohnraum errichten \n\nw\u00fcrden. Die Welt ist nicht ganz so einfach und auch nicht \n\nganz so schwarz und wei\u00df. Eine gewisse Differenzierung \n\nk\u00f6nnte Ihnen ganz neue Erkenntnisprozesse bringen. \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Die S\u00e4chsische Gemeindeord-\n\nnung \u2013 Herr Schollbach, ich bin auch noch der f\u00fcr die \n\nKommunalpolitik zust\u00e4ndige Sprecher der CDU-Frakti-\n\non \u2013 regelt Rahmenbedingungen, die entsprechende Ein-\n\nfl\u00fcsse auf kommunales Handeln haben. Das ist richtig so. \n\nAber die kommunale Selbstverwaltung als solche ist ein \n\nzentrales Gut. Denn es stellt sich die Frage: Wie weit \n\nregle ich etwas? Woher wei\u00df ich, an welcher Stelle ich die \n\nGrenze bei Entscheidungsprozessen ziehen soll? Damit \n\nbin ich bei dem Punkt, dass \u00fcber kommunales Verm\u00f6gen \n\ninnerhalb der Kommune als Erstes die Kommune zu \n\nentscheiden hat, und zwar \u00fcber ihre Interessenvertreter, \n\nden Oberb\u00fcrgermeister, den B\u00fcrgermeister, die Gemein-\n\nde- oder Stadtr\u00e4te, die in der Verantwortung stehen, um \n\ndiesen Abw\u00e4gungsprozess vorzunehmen. \n\nIch brauche schon besondere Gr\u00fcnde, um hier eine \n\nweitergehende Regelung zu treffen. Und jetzt, Herr \n\nSchollbach, richtig zuh\u00f6ren: Herr Pallas hat nicht von der \n\nBremer Verfassung gesprochen, sondern das war Frau \n\nPetry. Herr Pallas hat deutlich gemacht, dass die SPD \n\nhierbei Diskussionsbedarf sieht. Deshalb wei\u00df ich nicht, \n\nwarum Sie best\u00e4tigen, was Herr Pallas gesagt hat. Inso-\n\nweit geht das auch damit konform, was offensichtlich \n\ndurch Herrn Dr. Lames gesagt worden ist. \n\nAuch werden wir in der Koalition dar\u00fcber reden, nat\u00fcr-\n\nlich. Aber es wird mit Sicherheit nicht darum gehen, mit \n\neinem Entwurf, der handwerklich unvollst\u00e4ndig bleibt \u2013 \n\nim \u00dcbrigen sage ich Ihnen auch gleich, warum, es sei \n\ndenn, es ist boshafte Absicht von Ihnen, dann ist aber die \n\nDebatte unehrlich \u2013, die Diskussion zu f\u00fchren, sondern \n\nwir werden die Frage differenziert betrachten. \n\nJetzt komme ich zu dem handwerklichen Thema. Herr \n\nSchollbach, Sie unterstellen an der Stelle etwas mit dem \n\nEntwurf: Sie wollen nicht in einen transparenten Abw\u00e4-\n\ngungsprozess, ob eine Privatisierung sinnvoll, m\u00f6glich \n\noder richtig ist. Sie wollen durch die Hintert\u00fcr m\u00f6glichst \n\njegliche Form von Privatisierung verhindern, ob sie \n\nsinnvoll ist oder nicht. Genau deswegen ist der Entwurf so \n\ngefasst, wie er gefasst worden ist, denn er beinhaltet zum \n\neinen zwei Drittel eines Rates, wohl wissend, dass Sie die \n\nStimmen nie zusammenbekommen, wohl wissend, dass \n\nalternativ nur zwei Drittel des Rates einen B\u00fcrgerent-\n\nscheid beschlie\u00dfen k\u00f6nnen, wohl wissend, dass Sie sie \n\nimmer noch nicht zusammenbekommen, oder Sie sagen: \n\n\u201eLiebe Leute, zieht auf die Stra\u00dfe, sammelt Unterschrif-\n\nten\u201c, wohl wissend, Ihrer eigenen Argumentation folgend, \n\ndass das offensichtlich nicht m\u00f6glich ist. Es ist aber \n\nm\u00f6glich. Das sage ich Ihnen auch mit Blick auf die \n\nverkaufsoffenen Sonntage. \n\nIch habe zur Kenntnis genommen, dass das offensichtlich \n\ndoch nicht das Thema ist, das die Mehrheit der Dresdne-\n\nrinnen und Dresdner interessiert hat. Das muss man so zur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2751 \n\nKenntnis nehmen. Das ist Demokratie. Das ist nichts \n\nSchlimmes. Im \u00dcbrigen h\u00fcpfe ich nicht wie ein kleiner \n\nWurzelzwerg abends durchs Haus und freue mich dar-\n\n\u00fcber, dass irgendjemand einmal etwas nicht erreicht hat \n\noder dass er gegen die Wand gelaufen ist, nein, Demokra-\n\ntie besteht darin, dass man Meinungen aufeinandersto\u00dfen \n\nl\u00e4sst und dann auch akzeptiert, dass man einmal verlieren \n\nkann. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDeswegen, Herr Schollbach, ich g\u00f6nne es doch der \n\nLINKEN in Dresden \u2013 im Gegensatz zu Ihnen \u2013, die der \n\nCDU noch nicht einmal die Butter auf dem Brot g\u00f6nnt. \n\nIch g\u00f6nne es Ihnen doch, dass Sie Erfolg haben. Nur: Ein \n\nschlecht gemachter Gesetzentwurf wird zu keinem guten \n\nErgebnis f\u00fchren. \n\nKurzum, meine sehr geehrten Damen und Herren, auch \n\nIhr zweiter Redebeitrag, Herr Schollbach, ist sowohl \n\ninhaltlich als auch politisch nicht dazu geeignet, uns \n\ndavon zu \u00fcberzeugen, dass wir diesem Gesetzentwurf \n\nzustimmen. Wir glauben daran, dass Unternehmertum in \n\nunserer Gesellschaft qua Existenz ein wesentlicher Bei-\n\ntrag daf\u00fcr ist, dass dieses Land auch in einer sozialen \n\nMarktwirtschaft funktionieren kann. \n\nDeswegen sehen wir in der Frage von Wohnungsbau nicht \n\nnur Miethaie, sondern auch engagierte Menschen, die \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen und Investitionen t\u00e4tigen. Das \n\nist kein Teufelswerk. Schauen Sie einmal zur\u00fcck auf den \n\nreal existierenden Sozialismus. Der ist ja echt in die Hose \n\ngegangen. Deshalb muss man neue Modelle denken. \n\nKommen Sie also nicht immer mit dem Kaffeesatz von \n\ngestern, denken Sie neu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Jetzt sehe ich \n\nwirklich niemanden mehr. Dann die Staatsregierung, bitte, \n\nHerr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nmuntere Diskussion zu diesem Thema hat deutlich ge-\n\nmacht \u2013 wenn wir einmal den Teil des Dresdner Stadtrates \n\nund den Teil, der ideologisch gepr\u00e4gt war, weglassen \u2013, \n\ndass es im Kern dieses Gesetzesentwurfs nach meinem \n\nVerst\u00e4ndnis nur darum geht, die Ver\u00e4u\u00dferung kommuna-\n\nler Unternehmen aus Prinzip zu erschweren. \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE:  \n\nGenau darum geht es!) \n\nGenau das ist, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nwenn Sie das wiederholen, aus unserer Sicht \u2013 aus Prinzip \n\nund verpflichtend \u2013 weder w\u00fcnschenswert noch in ir-\n\ngendeiner Form notwendig. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch wei\u00df, dass einige die kommunale Selbstverwaltung \n\nnur dann besonders hochh\u00e4ngen, wenn eine Entscheidung \n\nihrer politischen Zielsetzung oder ihrer Ideologie ent-\n\nspricht. Die letzten Diskussionen haben deutlich gemacht, \n\ndass Privatisierungen f\u00fcr einige offenkundig Teufelszeug \n\nsind. \n\nAber ich will gern noch einmal aussprechen, wie unsere \n\nVerfassungs- und die Kommunalgesetzgebung gepr\u00e4gt \n\nsind: Wir haben uns in Sachsen f\u00fcr eine repr\u00e4sentative \n\nDemokratie entschieden. Es geht dabei darum, Wahl-\n\nmehrheiten zu erringen, um die eigene Auffassung m\u00f6g-\n\nlichst wirkungsvoll durchzusetzen oder um Mehrheiten zu \n\nwerben. Dabei bringt es meines Erachtens nichts, die \n\nformalen Entscheidungsvoraussetzungen so hoch zu \n\ndefinieren, dass quasi nur noch Konsensentscheidungen \n\nrealistisch sind. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas einmal weg ist, ist weg!) \n\nDas ist, meine sehr verehrten Damen und Herren, nach \n\nmeinem Verst\u00e4ndnis Verhinderungspolitik. Am Ende \n\nbedeutet das Stillstand. Den Kommunen w\u00fcrde der \n\nHandlungsspielraum genommen und verhindert, dass sie \n\nmit ihren jeweiligen Herausforderungen eigenverantwort-\n\nlich umgehen k\u00f6nnen. \n\nWir aber haben uns im Gegensatz dazu f\u00fcr das Prinzip der \n\nkommunalen Selbstverwaltung entschieden. Das hat sich \n\nim Kern in den letzten Jahren sichtbar bew\u00e4hrt. Ich bin \n\nauch davon \u00fcberzeugt, weil man es vor Ort sehr gut \n\nabsch\u00e4tzen kann, in welche Richtung sich eine Gemeinde \n\nkonkret entwickeln soll. \n\nDazu noch einmal zwei Dinge, die gegen den vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf sprechen. Erstens. F\u00fcr uns ist klar, \n\ndass der Verkauf eines kommunalen Unternehmens eine \n\ndemokratische Legitimation braucht. Aber genau diese ist \n\ngegeben, wenn der Gemeinderat mit einfacher Mehrheit \n\nzustimmen muss. Eine Zweidrittelmehrheit als Vorausset-\n\nzung, sozusagen konstitutiv, zu fordern ist schlichtweg \n\nnicht notwendig; denn dann k\u00f6nnten sich zum Beispiel \n\nGemeinden von Unternehmen, die nicht mehr rentabel \n\nsind, nicht trennen. Das kann aus meiner Sicht nicht \n\nfunktionieren. \n\nDas Zweite, das ich ansprechen will, ist das Thema \n\nB\u00fcrgerbegehren. Es ist angesprochen worden und es \n\nfunktioniert, wenn es daf\u00fcr ein Interesse der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger gibt. Dabei will ich nicht nur nach Dresden \n\nschauen, sondern wir k\u00f6nnen auch in den Landkreis \n\nMei\u00dfen schauen, wo es einen B\u00fcrgerentscheid zum \n\nThema Privatisierung von Krankenh\u00e4usern gegeben hat. \n\nDie Beispiele lie\u00dfen sich sicherlich weiter fortf\u00fchren. \n\nEin weiterer Punkt, den ich aufgrund der intensiven \n\nDiskussion zu dem Thema nicht vertiefen will: Entgegen \n\ndem, was hier unterstellt wird, gibt es im Moment einen \n\nechten Trend zur Rekommunalisierung, also zum \u201eZu-\n\nr\u00fcckholen\u201c, wenn wir uns die Wasser-, Energieversor-\n\ngungsunternehmen etc. anschauen. Das ist im Kommen. \n\nPrivatisierungen in den beschriebenen Gr\u00f6\u00dfenordnungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2752 \n\nsind kaum noch zu erwarten. Auch an dieser Stelle geht \n\nder Gesetzentwurf am realen Diskussionsstand vorbei. \n\nWenn es passt, dann wird die Position des SSG besonders \n\nin den Mittelpunkt ger\u00fcckt, und wenn es nicht passt, wird \n\ndie Position zur Seite geschoben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das macht  \n\naber jetzt die Koalition auch nicht anders!) \n\nIn dem Fall sehen das sowohl der SSG als auch der \n\nS\u00e4chsische Landkreistag gleicherma\u00dfen so. Deshalb \n\nempfiehlt die Staatsregierung, den vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Herr Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. \u2013 Herr Staatsminister, ich erlaube mir, auf \n\nFolgendes hinzuweisen: In unserer Gemeindeordnung \n\nhaben wir bereits bestimmte Quoren, beispielsweise f\u00fcr \n\ndie Abwahl eines B\u00fcrgermeisters. Diesen Antrag m\u00fcssen \n\ndrei Viertel der Mitglieder eines Stadtrates stellen. Erst \n\nauf diesen Antrag hin kommt es zu einem B\u00fcrgerent-\n\nscheid. \n\nEin zweites Beispiel: Bei Beigeordneten ist es so, dass die \n\nMehrheit der Mitglieder eines Gemeinderates einen \n\nAntrag auf Abwahl von Beigeordneten stellen muss und \n\ndieser Antrag der Mehrheit von zwei Dritteln bedarf. \n\nNun frage ich: Wir haben Regelungen f\u00fcr die Abwahl von \n\nB\u00fcrgermeistern und Oberb\u00fcrgermeistern. Gleichzeitig \n\nerz\u00e4hlen Sie uns hier, wenn es um die Privatisierung geht, \n\ndass das alles Teufelszeug sei. Das passt doch nicht \n\nzusammen. Wir denken, es ist im Sinne der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger und auch der Gemeinden, wenn wir f\u00fcr \n\nderartige Entscheidungen, wie die Ver\u00e4u\u00dferung kommu-\n\nnalen Verm\u00f6gens, die aus unserer Sicht bedeutender sind \n\nals beispielsweise die Abwahl eines Fachb\u00fcrgermeisters, \n\ndie H\u00fcrden einziehen, die auch f\u00fcr die Abwahl des Spit-\n\nzenpersonals der Kommunen gelten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Staatsminister Markus \n\nUlbig: Es wird nicht besser, Herr Schollbach!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie wollen nicht \n\nreagieren, Herr Minister? \u2013 Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zur Ab-\n\nstimmung. Da der Ausschuss Ablehnung empfohlen hat, \n\nist die Grundlage f\u00fcr die Abstimmung der Gesetzentwurf. \n\nIch schlage vor, dass wir artikelweise vorgehen. Gibt es \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer \n\nkommunalen Privatisierungsbremse im Freistaat Sachsen, \n\neingebracht durch die Fraktion DIE LINKE. Wir stimmen \n\njetzt \u00fcber den Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE ab. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich beginne mit \n\nder \u00dcberschrift. \n\nWer will die Zustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr ist dennoch die \u00dcberschrift abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe auf Artikel 1, \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Ge-\n\nmeindeordnung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. Dennoch ist \n\nArtikel 1 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Artikel 2, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungsverhalten. Der \n\nArtikel 2 wurde mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch frage jetzt die Fraktion DIE LINKE: W\u00fcnschen Sie \n\nnoch eine Gesamtabstimmung? \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit ist der Gesetzentwurf der \n\nFraktion DIE LINKE abgelehnt und die 1. Lesung ge-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag \n\nDrucksache 6/4310, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/4991, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die Fraktion der CDU, danach \n\nfolgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Frau Abg. \n\nFiedler das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2753 \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Bevor ich auf Einzelheiten \n\ndes Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \n\neingehe, m\u00f6chte ich kurz die Gelegenheit nutzen, ein paar \n\ngrundlegende \u00c4u\u00dferungen zur Bedeutung des \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunks zu machen. \n\nDie Pressefreiheit ist die Grundlage all dessen, was wir in \n\nSachen Rundfunk tun. In Artikel 5 des Grundgesetzes ist \n\nsie garantiert. Wir wissen, dass es in manch anderem \n\nLand der Welt leider anders aussieht. Es herrscht Zensur, \n\ndas Internet wird blockiert, oder die Arbeit von Journalis-\n\nten wird behindert. \n\nVor diesem Hintergrund sollten und m\u00fcssen wir uns \n\nerneut stets die Bedeutung der Presse- und der Meinungs-\n\nfreiheit ins Bewusstsein rufen. Beide geh\u00f6ren zu den \n\nGrundpfeilern unserer Demokratie. Der Programmauftrag \n\nf\u00fcr unseren \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk baut darauf \n\nauf. Unabh\u00e4ngige Medien sind, egal ob sie privat oder \n\n\u00f6ffentlich-rechtlich sind, wichtige Garanten f\u00fcr unsere \n\noffene und vielf\u00e4ltige Gesellschaft. Sie sind eine Grund-\n\nvoraussetzung daf\u00fcr, dass wir uns in dieser komplexen \n\nWelt eine Meinung bilden k\u00f6nnen. Der \u00f6ffentlich-\n\nrechtliche Rundfunk steht dabei in ganz besonderer Weise \n\nin der Verantwortung. \n\nDaher hat er unsere besondere Wertsch\u00e4tzung und ist in \n\nunserem demokratischen Gemeinwesen eine Errungen-\n\nschaft, die wir nicht preisgeben werden, aber sinnvoll und \n\ngezielt weiterentwickeln wollen. \n\nDamit komme ich zum vorliegenden Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung. Er dient der Zustimmung und Ratifizie-\n\nrung des Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages \n\nund den hierf\u00fcr erforderlichen Anpassungen in Landes-\n\nrecht. Dieser Staatsvertrag ist sehr umfangreich und \n\numfasst eine Reihe von Komponenten. Er beinhaltet die \n\n\u00c4nderung des Rundfunkbeitragsstaatsvertrags, das Ju-\n\ngendangebot von ARD und ZDF, den Jugendmedien-\n\nschutzstaatsvertrag und die Transparenzvorschriften bei \n\nTochterunternehmen von ARD und ZDF, die Umsatzbe-\n\nsteuerung von ARD, ZDF und Deutschlandradio und die \n\nTransparenzvorschriften f\u00fcr die Programmbeschaffung \n\nbei ARD und ZDF. \n\nIch m\u00f6chte daraus drei Regelungsgegenst\u00e4nde herausgrei-\n\nfen, die f\u00fcr die Fraktion der CDU besondere Bedeutung \n\nhaben und auf die auch die Experten im Medienausschuss \n\nbesonders hingewiesen haben. \n\nDas ist zum einen die geplante \u00c4nderung des Rundfunk-\n\nbeitragsstaatsvertrages. Mit Beginn des Jahres 2013 \n\nwurde das Beitragssystem von einer ger\u00e4tebezogenen \n\nRundfunkgeb\u00fchr auf eine Haushaltsabgabe umgestellt. \n\nDamit wurde ein grundlegender Systemwechsel bei der \n\nFinanzierung unseres \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks \n\nvollzogen. Die Beitragserhebung ist dadurch transparenter \n\ngeworden, und wir haben nach Jahren der st\u00e4ndigen \n\nErh\u00f6hung endlich eine Beitragsstabilit\u00e4t erzielt. Dieses \n\nZiel werden wir auch weiter verfolgen. \n\nBei den jetzt vorliegenden geplanten \u00c4nderungen geht es \n\nim Zuge des von mir genannten Systemwechsels um eine \n\nFeinjustierung bei der Beitragserhebung in einigen \n\nwenigen Bereichen. So wird es zum Beispiel f\u00fcr Unter-\n\nnehmen k\u00fcnftig ein Wahlrecht geben, ob f\u00fcr ihre Be-\n\ntriebsst\u00e4tte entweder die Besch\u00e4ftigtenzahl nach K\u00f6pfen \n\noder sogenannte Vollzeit\u00e4quivalente als Berechnungsmo-\n\ndell gelten sollen. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das ist f\u00fcr uns ebenfalls ein wichtiger \n\nPunkt \u2013 sollen gemeinn\u00fctzige Einrichtungen, beispiels-\n\nweise f\u00fcr Menschen mit Behinderung, der Jugend- und \n\nAltenhilfe sowie eingetragene gemeinn\u00fctzige Vereine und \n\nStiftungen weiter entlastet werden, indem sie k\u00fcnftig statt \n\ndes einfachen nur noch ein Drittel des Beitrags zahlen. \n\nIm \u00dcbrigen hat das Bundesverwaltungsgericht im M\u00e4rz \n\ndieses Jahres die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit der derzeitigen \n\ngesetzlichen Regelungen zum Rundfunkbeitrag festge-\n\nstellt. Damit best\u00e4tigt das Gericht die erm\u00e4\u00dfigte Beitrags-\n\npflicht auf einen Drittelbetrag f\u00fcr Menschen mit Sehbe-\n\nhinderung und H\u00f6rsch\u00e4digung. Dazu gab es in der Ver-\n\ngangenheit immer wieder Diskussionen. Aber ein Blick \n\nauf das Programmangebot der \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nSender lohnt hier. \n\nSo ist der Ausbau der barrierefreien Angebote seit dem \n\nJahr 2013 deutlich gestiegen, was auch die Sozialverb\u00e4n-\n\nde anerkennen. Ich m\u00f6chte hier nur eine Zahl nennen: F\u00fcr \n\ndas ARD-Hauptprogramm ist von 2012 auf 2015 die \n\nQuote der Untertitelung von 49 % auf 95 % gestiegen. Ich \n\nbegr\u00fc\u00dfe diese positive Entwicklung sehr, denn diese \n\nAngebote sind f\u00fcr diesen Personenkreis wichtig, um an \n\n\u00f6ffentlichen Informations- und Unterhaltungsangeboten \n\nteilhaben zu k\u00f6nnen. \n\nLassen Sie mich kurz auf einen weiteren Bereich des \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages eingehen: das junge \n\nAngebot von ARD und ZDF. Es gab durchaus die berech-\n\ntigte Diskussion dar\u00fcber, ob die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nSender ein solches Angebot brauchen. Mit diesen nur im \n\nInternet abrufbaren Programm sollen junge Menschen \n\nzwischen 14 und etwa 29 Jahren dort abgeholt werden, \n\nwo sie sind: im Internet. Und nicht nur das: Junge Leute \n\nsollen Themen auch mit ansto\u00dfen k\u00f6nnen, mit diskutieren \n\nund das Angebot somit aktiv mitgestalten k\u00f6nnen. \n\nDa es der Auftrag der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender ist, \n\nf\u00fcr alle Altersgruppen ein Angebot zu machen, halten wir \n\nes f\u00fcr \u00fcberzeugend, diesen Weg zu gehen, zumal weitere \n\nAngebote, wie EinsPlus, nicht weiter verfolgt werden. \n\nIch komme damit zu meinem dritten Bereich, den neuen \n\nRegelungen im Jugendmedienschutzstaatsvertrag. Diese \n\n\u00c4nderungen ber\u00fccksichtigen insbesondere die wachsende \n\nBedeutung des Internets f\u00fcr die Mediennutzung junger \n\nMenschen. Sie tragen ferner den Forderungen der Medi-\n\nenanbieter nach einer gegenseitigen Anerkennung der \n\nPr\u00fcfentscheidung freiwilliger Selbstkontrolle Rechnung, \n\nunabh\u00e4ngig davon, ob sie im Landesrecht oder im Bun-\n\ndesrecht arbeiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2754 \n\nZusammengefasst: Die hier genannten Novellierungen \n\nzum Kinder- und Jugendmedienschutz in Deutschland \n\nsind auch bei der Anh\u00f6rung von Experten im Medienaus-\n\nschuss durchaus als f\u00fchrend und beispielgebend in Europa \n\nbegr\u00fc\u00dft worden. Aus meiner Sicht sind die Regelungen \n\nim Jugendmedienschutz ein guter Anfang, in einer digita-\n\nlisierten Welt zu Regelungen zu kommen, die auch eine \n\nWeiterentwicklung erwarten lassen. Jugendmedienschutz \n\nwird auch weiterhin eine hohe Relevanz haben. Daf\u00fcr \n\nsinnvolle und machbare Regelungen zu finden, wird auch \n\nin Zukunft eine der gro\u00dfen Herausforderungen sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf zum Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag ist nicht nur ein guter Kompromiss, er macht \n\ninsgesamt auch deutliche Fortschritte in den einzelnen \n\nRegelungsbereichen und geht mit dem Thema Jugendme-\n\ndienschutz einen Bereich an, f\u00fcr den wir heute eine gute \n\nGrundlage f\u00fcr die weiteren notwendigen Diskussionen \n\nlegen k\u00f6nnen. Daher werden wir dem Staatsvertrag unsere \n\nZustimmung geben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Abg. Neubert, bitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Der Neun-\n\nzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, \u00fcber den wir \n\nheute sprechen, ist eine sehr gute Gelegenheit, kritisch \n\n\u00fcber das Verfahren dieser Art der Gesetzgebung zu \n\nsprechen, bei dem der Landtag kaum mehr als eine \n\nStatistenrolle einnimmt. \n\nDas Parlament kann heute nur noch Ja oder Nein sagen zu \n\neinem Vertragswerk, das die Staatsregierung mit den \n\nanderen Beteiligten ausgehandelt hat. Nun ist es sicherlich \n\nnicht so problematisch, wie bei dem in der Bev\u00f6lkerung \n\nund auch in den Parlamenten kritisch betrachteten TTIP- \n\noder CETA-Abkommen. Wir m\u00fcssen auch nicht beantra-\n\ngen, dass wir in geschlossene R\u00e4ume gehen, um in diese \n\nVertr\u00e4ge hineinschauen zu k\u00f6nnen. \n\nWir sind \u00fcber die Zwischenst\u00e4nde diesbez\u00fcglich immer \n\ninformiert. Sie sind mehr oder weniger \u00f6ffentlich zug\u00e4ng-\n\nlich. Aber das strukturelle Grundproblem bleibt. Wir \n\nk\u00f6nnen als Landtag heute nicht die kleinste \u00c4nderung \n\nvornehmen, sei sie auch noch so vern\u00fcnftig und \u00fcberpar-\n\nteilicher Konsens in diesem Haus. Wir k\u00f6nnen nur Ja oder \n\nNein sagen. \n\nWie Sie wissen, ist es bei Staatsvertr\u00e4gen selten, dass \n\nParlamente Nein sagen. Einer der wenigen F\u00e4lle im \n\nRundfunkbereich \u2013 es ist, glaube ich, der einzige Fall, bei \n\ndem es vorgekommen ist \u2013 war die Ablehnung des Ju-\n\ngendmedienschutzstaatsvertrages, bei dem ein Landtag \n\nNein gesagt hat. Nat\u00fcrlich war es nicht der S\u00e4chsische \n\nLandtag \u2013 Gott bewahre. Der hat brav zugestimmt. Mit \n\nGegenstimmen \u2013 \u00fcbrigens damals der Fraktion DIE \n\nLINKE \u2013 war das der Landtag Nordrhein-Westfalen. Es \n\nwar noch am selben Tag im Dezember 2010, an dem der \n\ndamalige Staatsminister Beermann hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag verk\u00fcndete \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDen Jugendmedien-\n\nschutzstaatsvertrag in seinem Lauf h\u00e4lt weder Ochs noch \n\nEsel auf.\u201c \n\nGescheitert ist dieser Vertrag \u00fcbrigens in NRW damals in \n\nallen Parteien, von der LINKEN bis zur CDU. Nachdem \n\ndie Sache einmal ins Rutschen gekommen ist, wollte \n\nniemand mehr der Depp sein und dort zustimmen. \n\nAus dieser peinlichen Niederlage wurden nat\u00fcrlich \n\nLehren gezogen, leider weniger in der Sache \u2013 an dem \n\nJugendmedienschutzstaatsvertrag wurden nur wenige \n\nDinge wirklich verbessert \u2013, daf\u00fcr in Bezug auf das \n\nVerfahren. \n\nMit dem gew\u00e4hlten Verfahren wurde der schon erw\u00e4hnte \n\nundemokratische Charakter der Staatsvertr\u00e4ge noch \n\ngetoppt. Uns liegt nicht einfach nur ein neuer Entwurf f\u00fcr \n\neinen Jugendmedienschutzstaatsvertrag vor, sondern ein \n\nPaket von Staatsvertr\u00e4gen im Medienbereich, in dem \n\nwirklich f\u00fcr jeden etwas dabei ist und bei dem niemand \n\nguten Gewissens dagegen sein kann. Es ist also nicht so, \n\ndass wir nur Ja oder Nein sagen k\u00f6nnen, sondern wir \n\nm\u00fcssen noch gleichzeitig Ja und Nein sagen zu solchen \n\nganz unterschiedlichen Dingen wie die Evaluierung der \n\nRundfunkfinanzierung \u00fcber das neue Beitragssystem, die \n\nEinf\u00fchrung eines Jugendangebotes von ARD und ZDF, \n\ndie Verbesserung der Transparenzregeln bei ARD und \n\nZDF, die Befreiung der Kooperation zwischen den \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunkanstalten von der Umsatzsteuer \n\nund schlie\u00dflich zu dem bereits benannten Jugendmedien-\n\nschutzstaatsvertrag. \n\nEs ist also ein gemeinsames Ja oder Nein zu Dingen, die \n\nmiteinander nichts zu tun haben und die gegens\u00e4tzlich \u2013 \n\nzumindest aus unserer Sicht \u2013 in Bezug auf Interessenla-\n\ngen und inhaltliche Ausrichtung sind. \n\nSehr freundlich kann man diese Kopplung als Kopp-\n\nlungsgesch\u00e4ft beschreiben, weniger freundlich wurde \n\ndiesbez\u00fcglich von schlichter Erpressung gesprochen. \n\nDeshalb bleibt uns heute nur, noch einmal klar zu sagen, \n\nwas wir wollen und was wir nicht wollen. Diesen schlech-\n\nten Jugendmedienschutzstaatsvertrag wollen wir nicht. \n\nSehr wohl sind wir f\u00fcr Jugendmedienschutz, aber wir \n\nglauben nach wie vor nicht an die Sinnhaftigkeit und die \n\nWirksamkeit von Zensur bzw. von Zensurinfrastruktur im \n\nNetz. Wir glauben nicht an technische Filtersysteme, die \n\nangesichts der Technikaffinit\u00e4t junger Menschen, die uns \n\nweit voraus sind, immer wieder zu einer Neuauflage des \n\nWettlaufs zwischen Hase und Igel werden. \n\nWir glauben auch nicht an Sendezeiten im Internet, dass \n\nalles nicht Jugendfreie nach 8 Uhr im Internet gesendet \n\nwerden kann. Auch das halten wir f\u00fcr antiquiert. Wir \n\nsetzen stattdessen auf Pr\u00e4vention, auf die Entwicklung \n\nvon kritischer Medienkompetenz und kritischem Reflexi-\n\nonsverm\u00f6gen von Kindern und Jugendlichen sowohl \n\nhinsichtlich des Medieninhalts als auch des Mediennut-\n\nzungsverhaltens. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2755 \n\nF\u00fcr diese Art von Jugendmedienschutz bedarf es aber \n\nanderer Dinge als die, die hier im Vertrag stehen. Es \n\nbedarf eines neuen Stellenwertes von Medienkompetenz, \n\nin welche sowohl Geld als auch Gehirnschmalz investiert \n\nwerden m\u00fcssen. Wie schlecht es um das Thema Medien-\n\nkompetenz in Sachsen bestellt ist, haben wir in der letzten \n\nSitzung im Landtag diskutiert. \n\nEinen kleinen Lichtblick gibt es diesbez\u00fcglich vielleicht \n\nim gesamten Vertragswerk. Dieser befindet sich aber nicht \n\nim Jugendmedienschutzstaatsvertrag, sondern in dem \n\ndarin enthaltenen Jungen Angebot, das neu integriert \n\nwerden soll. Mit diesem Jungen Angebot von ARD und \n\nZDF, welches wir uns h\u00e4tten noch viel umfangreicher \n\nvorstellen k\u00f6nnen, wird nicht nur klargestellt, dass \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlicher Rundfunk nicht etwas von gestern f\u00fcr \n\n\u00c4ltere ist, sondern dass er selbstverst\u00e4ndlich auch jungen \n\nMenschen geh\u00f6rt und geh\u00f6ren muss. \n\nDas Jugendangebot ist sicherlich eine Chance, wie ARD \n\nund ZDF einen eigenen kleinen Beitrag zur Entwicklung \n\nder Medienkompetenz beisteuern und damit hoffentlich \n\nein wenig das Manko des Punktes 1 ausgleichen k\u00f6nnen. \n\nDas Jugendangebot ist \u00fcberf\u00e4llig. Es soll die L\u00fccke \n\nzwischen dem KiKA f\u00fcr Kinder und dem klassischen \n\nFernsehprogramm, das tendenziell f\u00fcr Erwachsene konzi-\n\npiert ist, schlie\u00dfen. \n\nIch selbst habe mich im Rundfunkrat des MDR immer \n\nwieder f\u00fcr die Schaffung eines solchen Angebotes stark-\n\ngemacht und eingesetzt. Einem solchen Angebot h\u00e4tten \n\nwir folglich heute, wenn dar\u00fcber separat abgestimmt \n\nworden w\u00e4re, zugestimmt. Dass wir uns heute dazu nur \n\nenthalten werden, ist der beschriebenen Verquickung mit \n\nanderen Aspekten geschuldet. \n\nDamit komme ich zum dritten Punkt in dem heute zur \n\nAbstimmung stehenden Vertragswerk, der eine breitere \n\n\u00d6ffentlichkeit interessieren d\u00fcrfte: die Regelungen zum \n\nRundfunkbeitrag. Es hat allerdings an dieser Stelle noch \n\nkleine Nachbesserungen infolge einer Evaluierung gege-\n\nben; das kann man durchaus anerkennen. Es gibt aber eine \n\nMenge Ungerechtigkeiten, die in diesem System immer \n\nnoch bestehen: \n\nErstens nenne ich die weitere Belastung von Zweitwoh-\n\nnungen. Aber Wohnungen schauen nun einmal nicht fern, \n\ndies tun nur Menschen. \n\nZweitens gibt es die weitere unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Belas-\n\ntung von mittelst\u00e4ndischen Betrieben mit mehreren \n\nFilialen, die als separate Betriebsst\u00e4tten gelten. \n\nAls dritten Punkt nenne ich die ausgebliebene Korrektur \n\nhinsichtlich der damaligen Fehlentscheidung, auch Men-\n\nschen mit Beeintr\u00e4chtigungen zum Rundfunkbeitrag \n\nheranzuziehen. Diese Befreiung war als Nachteilsaus-\n\ngleich f\u00fcr die eingeschr\u00e4nkte M\u00f6glichkeit, am kulturellen \n\nLeben teilzuhaben, konzipiert. Dieser Nachteilsausgleich \n\nist nach wie vor notwendig und berechtigt, also bleibt in \n\nder Gesamtschau wenig Befriedigendes hinsichtlich der \n\nEvaluation des Rundfunkbeitrages, geradezu Falsches \n\nhinsichtlich des Jugendmedienschutzes, Gutes und Ver-\n\nn\u00fcnftiges beim Jugendangebot, aber auch bei der Umsatz-\n\nsteuerbefreiung f\u00fcr die Kooperation zwischen den ARD-\n\nAnstalten. \n\nAlles in allem bleibt uns aber nichts anderes \u00fcbrig \u2013 ich \n\nhabe es ausgef\u00fchrt \u2013, als uns bei diesem Staatsvertrag zu \n\nenthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion, Herr Abg. Panter, bitte \n\nsehr. \n\nDirk Panter, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte ganz am Anfang auf die \n\nRede meines Vorg\u00e4ngers, des Kollegen Neubert, einge-\n\nhen, der davon sprach, dass es schwierig sei, einem \n\nsolchen Gesetzeswerk noch viel hinzuzuf\u00fcgen und dar-\n\n\u00fcber zu diskutieren, wenn man nichts mehr ver\u00e4ndern \n\nkann. Dazu m\u00f6chte ich mich konkret an Herrn Staatsmi-\n\nnister Dr. Jaeckel wenden, da ich in diesem Landtag \n\nZeiten erlebt habe, in denen wir \u00fcberhaupt keine Informa-\n\ntionen \u00fcber solche Gesetzeswerke erhalten haben, in \n\ndenen wir mit Dingen konfrontiert wurden und \u00fcberhaupt \n\nkeinerlei M\u00f6glichkeiten hatten, uns einzubringen. Das hat \n\nsich ganz grundlegend ge\u00e4ndert. Insofern m\u00f6chte ich \n\nmich sehr herzlich bei Herrn Staatsminister Dr. Jaeckel \n\nbedanken, weil wir die M\u00f6glichkeit haben, \u00fcber solche \n\nkomplizierten Gesetzeswerke vorab zu diskutieren. Das \n\nist ein klarer Qualit\u00e4tssprung, den wir hier erlebt haben, \n\nund es ist, wie ich meine, nicht allt\u00e4glich, gerade bei \n\ndiesem komplizierten Paket, das wir vor uns liegen haben. \n\nDeshalb vielen Dank, Herr Staatsminister! \n\nUm drei wichtige Bereiche, sowohl um das Thema \n\nJugendmedienschutz als auch um die Jugendangebote \n\nsowie die Feinjustierung im Beitragssystem, haben wir \n\nuns heute zu k\u00fcmmern. Nun ist zum Jugendmedienschutz \n\nbereits gesagt worden, dass NRW beim letzten Mal ein \n\nVeto eingelegt und den Vertrag nicht verabschiedet hat. \n\nWir konnten uns nicht n\u00e4her damit befassen, und ich war \n\ndar\u00fcber ganz froh, muss ich sagen, da ich im Bereich des \n\nJugendmedienschutzes immer noch meine Fragezeichen \n\nhabe, auch wir als SPD-Fraktion insgesamt. Gerade in \n\neiner sich rasant ver\u00e4ndernden Medienumwelt ist es \n\nschwierig, mit Gesetzen Regelungen zu schaffen, die im \n\nPrinzip immer hinterherhinken. \n\nAber wir m\u00fcssen mit den Instrumenten arbeiten, die wir \n\nhaben, und das sind eben diese Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge, \n\nund ich bin sehr froh, dass wir im Rahmen der Anh\u00f6run-\n\ngen mitbekommen haben, dass auch die Experten deutlich \n\ngemacht haben, dass dieser Teil des Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrages das Beste ist, was wir im Bereich des \n\nJugendmedienschutzes momentan tun k\u00f6nnen. Vor allem \n\nist es auch, wie ich meine, ein hoher Wert, dass wir einen \n\nKonsens aller L\u00e4nder erreichen konnten und zum Beispiel \n\nendlich auch Detailregelungen wie die Vereinheitlichung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2756 \n\nder Altersstufen von Jugendschutz und Jugendmedien-\n\nschutz hinbekommen konnten. \n\nEs wurde zu Recht angesprochen, dass Jugendmedien-\n\nschutz nicht nur technischer Natur ist, sondern auch der \n\nrichtige Umgang von jungen Menschen mit Medieninhal-\n\nten und deren kritische Nutzung eine Rolle spielen muss. \n\nDazu haben wir die Kritik von Kollegen Neubert ver-\n\nnommen. Das gehen wir in Sachsen an. Wir haben im \n\nletzten Plenum dar\u00fcber diskutiert, einen Antrag der \n\nKoalition dazu verabschiedet und sind auf dem richtigen \n\nWeg, uns diesem wichtigen Thema zu widmen, da wir im \n\nBereich der Medienp\u00e4dagogik zugegebenerma\u00dfen Nach-\n\nholbedarf haben. \n\nZum zweiten Punkt in diesem Staatsvertrag, dem Thema \n\nJugendangebot und online-basierte Angebote, freue ich \n\nmich, dass wir einen deutlichen Schritt vorangekommen \n\nsind; dies ist bereits angesprochen worden und ich brau-\n\nche es nicht noch einmal ausf\u00fchrlich darzustellen. Es ist \n\nsehr, sehr wichtig, dass der \u00f6ffentlich-rechtliche Rund-\n\nfunk die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, hier endlich eine L\u00fccke zu \n\nschlie\u00dfen; denn sein Auftrag umfasst die gesamte Gesell-\n\nschaft generationen\u00fcbergreifend. Deshalb ist es richtig, \n\ndass dieses Jugendangebot geschaffen werden kann, und \n\nes ist auch richtig, dass es kostenneutral geschieht. Es \n\nwerden zwei Spartenkan\u00e4le abgeschaltet. Das hei\u00dft, das \n\nGeld, das dort bisher aufgewendet wurde, kann nun f\u00fcr \n\ndas Jugendangebot genutzt werden. Ich bin sehr froh, dass \n\nwir dort nach langwierigen Diskussionen endlich voran-\n\nkommen und sich Sachsen sehr konstruktiv eingebracht \n\nhat. Auch das war, wie wir wissen, nicht immer so. \n\nWenn wir beim Thema Geld sind, kommen wir nat\u00fcrlich \n\nauch zum dritten Aspekt, der Feinjustierung, was die \n\nHaushalts- und Betriebsst\u00e4ttenabgabe betrifft. Wir haben \n\nbereits die Details geh\u00f6rt. Dabei finde ich es wichtig zu \n\nbetonen, dass wir das tun, was wir gesagt haben, also: \n\nSage, was du tust, und tue, was du sagst. Wir haben die \n\nHaushalts- und Betriebsst\u00e4ttenabgabe eingef\u00fchrt und \n\nhaben auch gleich festgelegt, dass wir sie evaluieren. Die \n\nEvaluation ist erfolgt, und jetzt justieren wir nach. Das \n\nhei\u00dft nicht, dass wir das nicht auch in Zukunft noch \n\nweiter tun werden. Wir tun es aber schon einmal in einem \n\nersten Schritt. Ich bin froh, dass wir jetzt im Bereich der \n\nKitas, der Schulen und der Einrichtungen f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderungen zu Entlastungen kommen, genauso \u2013 \n\ndies wurde bereits angesprochen \u2013 bei den Unternehmen \n\nmit Teilzeitbesch\u00e4ftigten. \n\nIch wollte an dieser Stelle eigentlich noch etwas zum \n\nAuftrag und zur Wichtigkeit des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks sagen. Das muss ich aber nicht, da Kollegin \n\nFiedler dazu bereits einige Ausf\u00fchrungen gemacht hat, die \n\nich nur vollumf\u00e4nglich unterstreichen kann. Ich m\u00f6chte \n\nkurz noch etwas zu dem Vorschlag der KEF, der Kommis-\n\nsion zur Ermittlung des Finanzbedarfs, sagen, die f\u00fcr die \n\nZukunft eine Absenkung des Beitrages vorschl\u00e4gt. \n\nWir sind uns als Koalition und auch mit dem Staatsminis-\n\nter darin einig, dass wir dies nicht unterst\u00fctzen wollen. \n\nWir m\u00f6chten einen langfristig ordentlich finanzierten \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. Das bedeutet, dass wir \n\nauch zuk\u00fcnftige Preissteigerungen im Blick haben m\u00fcs-\n\nsen. Deshalb ist eine weitere Senkung des Beitrages nicht \n\nsinnvoll. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Negativ!) \n\nEs ist viel besser, jetzt zus\u00e4tzliche, nicht ben\u00f6tigte Beitr\u00e4-\n\nge in eine R\u00fccklage zu stecken, damit wir in Zukunft die \n\nm\u00f6glichen Erh\u00f6hungen, die es durch die regul\u00e4re Preis-\n\nsteigerung geben k\u00f6nnte, verhindern bzw. zumindest \n\nabmildern k\u00f6nnen. \n\nInsofern bin ich sehr froh, dass wir es geschafft haben, ein \n\nsehr komplexes Gesetzeswerk vorzulegen, und heute \n\ndar\u00fcber abstimmen k\u00f6nnen. Ich kann ganz klar die Zu-\n\nstimmung der SPD-Fraktion signalisieren und bedanke \n\nmich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Frau Abg. Dr. Muster f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nSie haben das Wort, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Heute geht es um das Gesetz zum \n\nNeunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wir erle-\n\nben gegenw\u00e4rtig eine Inflation solcher Staatsvertr\u00e4ge. Am \n\n1. Januar 2013 trat gerade erst der F\u00fcnfzehnte Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in Kraft. Er f\u00fchrte die ger\u00e4te-\n\nunabh\u00e4ngige Haushaltsabgabe ein. Heute verhandeln wir \n\nschon das Gesetz zum Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag. \n\nWir nehmen zur Kenntnis, dass die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nden Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag bereits \n\nam 10. Dezember 2015 unterzeichnet haben. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag befasst sich heute mit dem fertig ausverhan-\n\ndelten und bereits unterzeichneten Staatsvertrag. Dies ist \n\ndas Wesen eines Staatsvertrages: Die Regierung verhan-\n\ndelt und bestimmt allein, der Landtag ratifiziert. Der \n\nKollege Neubert hat darauf bereits hingewiesen. Transpa-\n\nrenz und Mitbestimmung sehen allerdings anders aus. \n\nDass es auch anders gehen kann, zeigt das Lindauer \n\nAbkommen von 1957. Danach beteiligt der Bund vor dem \n\nAbschluss internationaler Vertr\u00e4ge die L\u00e4nder, soweit ihre \n\nInteressen dadurch ber\u00fchrt werden. \n\nDer Neunzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag bringt \n\n\u00c4nderungen in f\u00fcnf bestehenden Staatsvertr\u00e4gen. Inhalt-\n\nlich geht es um die Einf\u00fchrung des Jugendangebotes von \n\nARD und ZDF, \u00c4nderungen bei der Berichterstattung der \n\nRechnungsh\u00f6fe, \u00c4nderungen und leichte Korrekturen bei \n\nder Beitragsbemessung und um die l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen \n\n\u00c4nderungen beim Jugendmedienschutz. \n\nZum neuen Jugendangebot von ARD und ZDF. Zuerst \n\nhatten die \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunksender einen \n\ntrimedialen Jugendkanal geplant: Fernsehen, Radio und \n\nInternet. Der st\u00e4ndig steigende Altersdurchschnitt der \n\nNutzer ist bekannt. Es ist ein offenes Geheimnis, dass die \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Sender die Personengruppen 14 bis \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2757 \n\n29 nicht erreichen. Der Generationenabriss sollte gestoppt \n\nwerden. Neue zielgruppenorientierte Angebotsformen \n\nmussten her. Oder einfach ein KiKA 2? Ein JuKA, ein \n\nJugendkanal? Die beiden Intendanten des federf\u00fchrenden \n\nSWR und ZDF hatten nachdr\u00fccklich f\u00fcr dieses trimediale \n\nAngebot geworben. \n\nDer sch\u00e4rfste Gegenwind f\u00fcr diese Konzeption kam aus \n\nder S\u00e4chsischen Staatskanzlei. Aber auch die anderen \n\nCDU-gef\u00fchrten Bundesl\u00e4nder hatten Vorbehalte gegen \n\ndas Jugendangebot der \u00f6ffentlich-rechtlichen Sender. Die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten entschieden sich bereits im Oktober \n\n2014 gegen das Modell der Trimedialit\u00e4t. \n\nEs kam zu drastischen Streichungen beim Jugendangebot. \n\nDer Jugendkanal sollte nur noch als Onlineversion starten \n\nund kostenneutral sein. Der Finanzrahmen wurde auf \n\n45 Millionen Euro j\u00e4hrlich festgelegt. Daf\u00fcr sollen die \n\nzwei Fernsehkan\u00e4le ZDFkultur und EinsPlus eingespart \n\nwerden. \n\nDer SWR-Intendant Peter Boudgoust machte 2014 seinem \n\n\u00c4rger Luft. Die geplante konsequente Verschmelzung von \n\nH\u00f6rfunk, Online und Fernsehen sei ein \u201einnovativer, \n\nmultimedialer, durchdachter Ansatz\u201c gewesen. Es werde \n\n\u201enun schwerer, das Jugendangebot zum Fliegen zu brin-\n\ngen\u201c. \u00dcbrigens war es auch dieser Intendant Boudgoust, \n\nder vor der Landtagswahl in Rheinland-Pfalz die geplante \n\nElefantenrunde absagte, weil er der SPD-Minister-\n\npr\u00e4sidentin Malu Dreyer ein schr\u00e4ges Verh\u00e4ltnis zum \n\ndemokratischen Diskurs vorwarf, sprich: Die AfD sollte \n\nausgeladen werden. \n\nPositiv fiel die Staatskanzlei Sachsen-Anhalt auf. Sie \n\nbem\u00fchte sich um Transparenz. Sie hat den Bericht \u00fcber \n\ndas offene Konsultationsverfahren zum Jugendangebot \n\nvon ARD und ZDF ins Netz gestellt, ebenso das Gutach-\n\nten zu den marktlichen Auswirkungen Junges Angebot \n\nvon ARD und ZDF Berlin vom 09.09.2015 und das \n\nErgebnisprotokoll der Jahreskonferenz der Regierungs-\n\nchefs der L\u00e4nder vom 15. bis 17. Oktober 2014 in Pots-\n\ndam. Jedermann kann es nachlesen. \n\nDer neue Rundfunkstaatsvertrag regelt nur generell \n\nabstrakt, dass das Jugendangebot eigene Inhalte produzie-\n\nren und auch vorhandene Programmzulieferungen ver-\n\nwenden kann. Im Anhang befindet sich eine Negativliste, \n\nwelche Angebote es im Jugendkanal auf keinen Fall \n\ngeben soll. \n\nDie Anh\u00f6rung im S\u00e4chsischen Landtag zum Neunzehnten \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag war aufschlussreich. \n\nHerr Grewenig, der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer des Verbandes \n\nPrivater Rundfunk und Telemedien e. V., bezeichnete den \n\nKonkretisierungsgrad des Jugendangebotes im Staatsver-\n\ntrag als suboptimal. Er kritisierte, dass im Internet die \n\nwesentlichen Grenzen zwischen \u00f6ffentlichem und pri-\n\nvatem Rundfunk verwischt werden. Beide bedienen die \n\ngleiche Bandbreite. Er bef\u00fcrchtet Wettbewerbsverzerrung. \n\nEr begr\u00fc\u00dfte die Gespr\u00e4chsbereitschaft der \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Sender. Die neue Generation der Nutzer ist \n\nzugleich Konsument und Produzent. Dies ber\u00fccksichtigt \n\nder Staatsvertrag nur unzureichend. \n\nInsgesamt bleibt der Neunzehnte Rundfunk\u00e4nderungs-\n\nstaatsvertrag weit hinter den Erwartungen zur\u00fcck. Warum \n\nhaben die Ministerpr\u00e4sidenten nicht die Kraft gefunden, \n\ndie Werbung im \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk zu \n\nreduzieren? Nicht einmal die Fernsehwerbung wurde \n\nreduziert. Wir haben Geb\u00fchren\u00fcbersch\u00fcsse in Milliarden-\n\nh\u00f6he. Im Alleingang hat das gr\u00f6\u00dfte Bundesland Nord-\n\nrhein-Westfalen die Werbem\u00f6glichkeiten f\u00fcr H\u00f6rfunkan-\n\nbieter ab 2017 beschr\u00e4nkt. Dies f\u00fchrt nat\u00fcrlich zu Min-\n\ndereinnahmen. Da die H\u00f6rfunkwerbung bundesweit \n\nvertrieben wird, m\u00fcssen alle ARD-Rundfunkanstalten, \n\nalso auch der MDR, daf\u00fcr haften. Darauf hat die ARD-\n\nIntendantin, Frau Prof. Wille, in einem Interview aus-\n\ndr\u00fccklich hingewiesen. \n\nSo viel im ersten Teil. Es folgt der zweite Teil demn\u00e4chst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDemn\u00e4chst! \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN auf; Frau Abg. Dr. Maicher. Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist schon \n\nviel gesagt worden, insbesondere zu den Verfahren der \n\nStaatsvertr\u00e4ge und der M\u00f6glichkeit, die wir haben, daran \n\nmitzuwirken. Ich kann mich vielen Ausf\u00fchrungen meines \n\nVorredners Falk Neubert anschlie\u00dfen. \n\nAuf der Tagesordnung steht heute die Behandlung des \n\nNeunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrages, also \n\neinem Staatsvertrag. Eigentlich reden wir \u00fcber f\u00fcnf \n\nStaatsvertr\u00e4ge, und wir reden vor allem \u00fcber die gemein-\n\nsame Behandlung der drei wichtigen Bereiche Jugendme-\n\ndienschutz, Rundfunkbeitrag und Jugendangebot. Alle \n\ndrei sind zusammen verhandelt worden. Das finden wir \n\nbedauerlich. Aus unserer Sicht h\u00e4tte es mehr Zeit bedurft, \n\n\u00fcber einen wirklichen Jugendmedienschutz zu sprechen \n\nund zu verhandeln, um nach so vielen Jahren zu einem \n\nguten Ergebnis zu kommen. \n\nZum Jugendangebot. Ich begr\u00fc\u00dfe sehr, dass endlich ein \n\nAngebot f\u00fcr Jugendliche geschaffen wird; denn auch viele \n\njunge Menschen zahlen Beitr\u00e4ge und sie sollten davon \n\nmehr profitieren als bisher. Deshalb ist es richtig, dass es \n\njetzt ein konkretes, qualitativ gutes Unterhaltungsangebot \n\ngeben soll, das neu geschaffen wird. \n\nAllerdings h\u00e4tten wir uns gew\u00fcnscht, dass es nicht nur \n\nausschlie\u00dflich ein Onlineangebot ist. Denn wenn es so ist, \n\nm\u00fcssen wir auch \u00fcber die Zug\u00e4nge f\u00fcr alle Jugendlichen \n\nsprechen. Aus unserer Sicht besteht durchaus die Gefahr, \n\ndass nicht alle erreicht werden k\u00f6nnen, denn es gibt \n\nH\u00fcrden. Die erste H\u00fcrde sind die Kosten f\u00fcr Datenvertr\u00e4-\n\nge, um Zugang zu dem Internetangebot zu haben. Zwei-\n\ntens braucht es \u2013 das ist insbesondere in Sachsen relevant \n\n\u2013 endlich ordentliche, schnelle, zukunftsf\u00e4hige Internet-\n\nverbindungen \u00fcberall in Sachsen. Jetzt steht der Ent-\n\nschluss f\u00fcr die Onlineplattform fest. Wir gehen davon aus, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2758 \n\ndass zum Beispiel Kurzfilme, Podcasts und \u00c4hnliches \n\nauch ins Fernsehen oder in den Rundfunk gelangen \n\nk\u00f6nnen. Das w\u00e4re aus unserer Sicht eine Chance f\u00fcr \n\nMedienkonvergenz und Trimedialit\u00e4t. \n\nEs ist auch zu begr\u00fc\u00dfen, dass bei den Rundfunkbeitr\u00e4gen \n\nnachgebessert wurde. Die Minderung von Mehrbelastun-\n\ngen f\u00fcr Kitas, Schulen, Einrichtungen und f\u00fcr Menschen \n\nmit Behinderung, die vereinfachten M\u00f6glichkeiten, um \n\nBefreiungen und Erm\u00e4\u00dfigungen zu erhalten, sind richtig. \n\nDas war notwendig und wird jetzt vollzogen. \n\nBeim Thema Jugendmedienschutz sehen wir allerdings \n\nkeine echte Verbesserung. Anstatt das Augenmerk auf \n\neinen Jugendmedienschutz zu legen, bei der Medienkom-\n\npetenz ansetzt, wird auch im Neunzehnten Rundfunk\u00e4n-\n\nderungsstaatsvertrag weiter an technischen L\u00f6sungen \n\nfestgehalten. Aber, werte Kolleginnen und Kollegen, mit \n\nFilterprogrammen lassen sich viele Schutzbed\u00fcrfnisse, die \n\nheute \u00fcbrigens die Heranwachsenden selbst sehen \u2013 \n\nbeispielsweise Cyber-Mobbing, Pers\u00f6nlichkeitsrechte, die \n\nverletzt werden, oder Onlineabh\u00e4ngigkeit \u2013, eben nicht \n\nangehen. Au\u00dferdem wird ausgeblendet, dass Jugendliche \n\n\u00fcber verschiedene Zug\u00e4nge \u2013 also nicht nur von einem PC \n\naus, der mit technischen Sperren versehen ist \u2013 Angebote \n\nim Internet abrufen. Sie sind nicht mehr nur Konsumen-\n\nten, sondern sie werden in den sozialen Netzwerken oder \n\nPlattformen wie Youtube selbst zu Produzenten. All das \n\nber\u00fccksichtigen die Regelungen nicht. \n\nKollege Dirk Panter, wenn Sie sagen, das Beste, das \n\ngemacht werden konnte, steht jetzt drin und wird beim \n\nThema Jugendmedienschutz erreicht, dann kann ich nur \n\nsagen: Medienkompetenzvermittlung fehlt weiterhin \n\nv\u00f6llig als gemeinsamer Ansatz und mit gemeinsamen \n\nStandards. Es reicht aus meiner Sicht nicht, dass alle \n\nL\u00e4nder die Protokollerkl\u00e4rung zu mehr Medienkompetenz \n\nangef\u00fcgt haben \u2013 gerade nicht, wenn es so lange dauert, \n\nwie wir es in Sachsen erleben, dies tats\u00e4chlich umzuset-\n\nzen. Diese Debatte hatten wir erst k\u00fcrzlich. \n\nAus unserer Sicht darf der Ma\u00dfstab f\u00fcr die Qualit\u00e4t eines \n\nGesetzes eben nicht sein, dass es nicht schadet. Das \n\nsagten einige Sachverst\u00e4ndige im Rahmen der Anh\u00f6rung \n\nsehr deutlich. Es ist ein Fehler, den Jugendmedienschutz-\n\nstaatsvertrag jetzt so durchzupeitschen, mit den anderen \n\nRegelungen. Eine intensive und breite Debatte h\u00e4tte aus \n\nunserer Sicht zu besseren Ergebnissen gef\u00fchrt. Deshalb \n\nwird sich meine Fraktion beim Neunzehnten Rund-\n\nfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in G\u00e4nze enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. \u2013 Doch, Frau Dr. Muster; Entschuldi-\n\ngung. Sie hatten es bereits angek\u00fcndigt. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWie viele Teile sind es denn?) \n\nJetzt haben Sie die Gelegenheit dazu, Ihre Ausf\u00fchrungen \n\nfortzusetzen. Bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Im zweiten Teil meiner Rede be-\n\nsch\u00e4ftige ich mich mit den \u00c4nderungen des Rundfunkbei-\n\ntragstaatsvertrages. Mit Einf\u00fchrung des ger\u00e4teunabh\u00e4ngi-\n\ngen Rundfunkbeitrags hatten die L\u00e4nder eine Evaluierung \n\ndes neuen Finanzierungssystems vereinbart. Ihr Ziel war \n\nes, eventuelle \u00c4nderungsbedarfe und Verbesserungsm\u00f6g-\n\nlichkeiten zu finden. Das Ergebnis: Es gibt grunds\u00e4tzlich \n\nkeinen \u00c4nderungsbedarf, nur kleine \u00c4nderungen, eine \n\nFeinabstimmung ist m\u00f6glich und n\u00f6tig, und zwar in \n\nfolgenden Punkten: Herstellung einer noch h\u00f6heren \n\nBeitragsgerechtigkeit, Verwaltungsvereinfachung, Verein-\n\nfachung der Datenerhebung und Beitragsvollstreckung. \n\nDie vorgenommenen \u00c4nderungen sind in Ordnung. Sie \n\nsind aber nur die minimale Variante der \u00c4nderungen. \n\nViele Vorschl\u00e4ge aus den Anh\u00f6rungen am 05.01.2015 und \n\n08.04.2016 im S\u00e4chsischen Landtag wurden nicht aufge-\n\nnommen, zum Beispiel das Problem der Altersarmut trotz \n\njahrzehntelanger Erwerbst\u00e4tigkeit oder dass die Jugend-\n\nunterk\u00fcnfte vergessen wurden \u2013 diese m\u00fcssen pro Zim-\n\nmer bezahlen wie die Hotels, die auch in jedem Zimmer \n\neinen Fernseher bereitstellen; das haben die Jugendunter-\n\nk\u00fcnfte nicht \u2013; auch die Jugendherbergen sind bereits \n\ndavon ausgenommen. Diese Ungerechtigkeit muss besei-\n\ntigt werden. Auch die Befreiung der Radionutzung in \n\nAutos steht noch aus. \n\nSie sehen, es gibt noch gen\u00fcgend Punkte f\u00fcr \u00c4nderungen \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertr\u00e4ge. \n\nTrotz der stattlichen Anzahl der Rundfunkstaatsvertr\u00e4ge \n\nmuss ich leider feststellen, dass die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nder technischen und gesellschaftlichen Entwicklung sowie \n\nder h\u00f6chstrichterlichen Rechtsprechung immer hinterher-\n\nlaufen. Dieser Wettlauf ist grunds\u00e4tzlich nicht zu gewin-\n\nnen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch etwas Grunds\u00e4tzliches \n\nzum \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk sagen. \n\nSeit Februar dieses Jahres haben wir ein Urteil des Bun-\n\ndesverwaltungsgerichts. Das Gericht hat entschieden, dass \n\nes rechtm\u00e4\u00dfig ist, auch von B\u00fcrgern einen Beitrag zu \n\nerheben, die nachweisen k\u00f6nnen, dass sie auf keinen Fall \n\nein Rundfunkempfangsger\u00e4t besitzen. Wir d\u00fcrfen auf die \n\nEntscheidung des Bundesverfassungsgerichtes gespannt \n\nsein. Im Februar dieses Jahres wurde in Chemnitz eine \n\nFrau aus Th\u00fcringen in Zwangshaft genommen, die sich \n\nhartn\u00e4ckig weigerte, diesen Beitrag zu bezahlen. Sie \n\nkonnte nachweisen, dass sie kein Empfangsger\u00e4t besa\u00df. \n\nDie Frau verlor ihre Arbeitsstelle und wurde auch ohne \n\nBezahlung des Zwangsbeitrages aus der Haft entlassen, \n\nweil der MDR aufgrund des \u00f6ffentlichen Echos auf die \n\nweitere Vollstreckung verzichtete. Die Aktion kostete den \n\nMDR viele Tausend Euro. \n\nJetzt ist der 20. KEF-Bericht da und dort lobt er die \n\nReform der Altersvorsorge bei der ARD. Mit gutem \n\nBeispiel war der MDR hier vorangeschritten. Trotzdem ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2759 \n\nder Anteil am Rundfunkbeitrag, der f\u00fcr die Altersversor-\n\ngung aufgewendet wird, noch viel zu hoch. \n\nDie ARD informiert auf ihrer Internetseite dar\u00fcber, dass \n\n1 Cent Beitrag von 17,50 Euro im Monat Einnahmen von \n\n4,33 Millionen Euro im Jahr bedeuten. Es werden \n\n0,48 Euro von dem monatlichen Beitrag in H\u00f6he von \n\n17,50 Euro f\u00fcr den Beitragsservice verwandt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Zum Thema!) \n\nDies ergibt j\u00e4hrliche Einnahmen von 207,84 Millio-\n\nnen Euro. Dies ist eindeutig zu viel. Die KEF hat in ihrem \n\n20. Bericht festgestellt, dass der Rundfunkbeitrag f\u00fcr die \n\nZeit von 2017 bis 2020 um 30 Cent pro Monat reduziert \n\nwerden kann. Sie schl\u00e4gt einen monatlichen Beitrag in \n\nH\u00f6he von 17,20 Euro vor. \n\nDie Ministerpr\u00e4sidenten reagieren au\u00dferordentlich z\u00f6ger-\n\nlich. Nach Prognosen ist mit einem Anstieg des Rund-\n\nfunkbeitrages ab 2021 auf \u00fcber 19 Euro zu rechnen. Die \n\nMinisterpr\u00e4sidenten versuchen mit R\u00fcckstellungen eine \n\nAnhebung des Rundfunkbeitrages so weit wie m\u00f6glich \n\nhinauszuschieben. Sie vermeiden eine Diskussion dar-\n\n\u00fcber, warum sich Deutschland den teuersten \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Rundfunk der Welt leistet und genau dieser \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Rundfunk gerade jetzt in seiner \n\ngr\u00f6\u00dften Glaubw\u00fcrdigkeitskrise steckt. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Nein. Die AfD-Fraktion wird \n\ndas Gesetz zum Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaats-\n\nvertrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Dirk Panter, SPD:  \n\nDas h\u00e4tte man viel k\u00fcrzer ausdr\u00fccken k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 Dito, Herr Kollege, dito. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, Sie \n\nsind fertig mit Ihrem Redebeitrag? \u2013 Gut. Herr Neubert, \n\nbitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich h\u00e4tte \n\nbei der Kollegin der AfD gern nachgefragt und m\u00f6chte \n\ndeshalb eine Kurzintervention einbringen. Sie hat die \n\nAussage getroffen, dass Deutschland den teuersten \n\nRundfunk der Welt habe. Diese Aussage ist nach meinem \n\nKenntnisstand nicht zu belegen und ich w\u00fcrde gern \n\nwissen, wo sie diese Zahlen herhat. \n\nSelbst das Gutachten des Bundesfinanzministeriums, das \n\nvon Ihrer Seite sehr gern zitiert wird, zeigt auf, dass \n\nDeutschland bei den Rundfunkbeitr\u00e4gen im Mittelfeld \n\nliegt, und ich bitte Sie, entweder Zahlen vorzulegen oder \n\ndiese Aussage hier zu unterlassen. \u2013 Herzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank. Ich habe mich \n\nauch mit dem Gutachten des Bundesfinanzministeriums \n\nbefasst. Es gibt aber auch verschiedene Ausf\u00fchrungen von \n\nRedaktionen, und dort habe ich das gelesen. \n\n(Dirk Panter, SPD: Fakten und nicht Aufgelesenes! \n\nL\u00fcgenpresse, oder was?! Das ist kein Niveau mehr \n\nin diesem Landtag! Das ist unterste Schublade, \n\nwas hier passiert! Niveau ist keine Salbe!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir haben die Kurzintervention und die Reaktion \n\ndarauf geh\u00f6rt. \u2013 Herr Panter, Sie m\u00f6chten auch noch ans \n\nMikrofon? \u2013 Nicht. Herr Neubert, was w\u00fcnschen Sie \u2013 \n\neine weitere Kurzintervention? \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Eine Reaktion!) \n\n\u2013 Nein, das sieht die Gesch\u00e4ftsordnung nicht vor. \n\nMeine Damen und Herren, ich schaue noch einmal in die \n\nRunde. \u2013 Frau Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich w\u00fcrde gern das Instrument der \n\nKurzintervention w\u00e4hlen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Ich finde die Debatte, die von Frau \n\nDr. Muster hier aufgemacht worden ist, ebenfalls sehr \n\nbedauerlich. Hier werden einfach Zahlen in den Raum \n\ngestellt, das ist das eine. Zum Zweiten spielen die Aufga-\n\nben des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks und was er f\u00fcr \n\ndieses Land tut hier keine Rolle. Die AfD nutzt gern die \n\neine oder andere Talkrunde, um aufzutreten. Eine Diskus-\n\nsion aufzumachen mit der Aussage, das alles habe keinen \n\nWert und keinen Sinn, ohne Alternativen aufzuzeigen, das \n\nfinde ich erstens am Thema vorbei und zweitens sehr \n\nbedauerlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFiedler. Frau Dr. Muster, Sie m\u00f6chten erwidern? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, ich schaue in die Runde der \n\nFraktionen. \u2013 Herr Neubert? \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE,  \n\nspricht vom Saalmikrofon aus.) \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich halte \n\ndie Antwort, die Frau Dr. Muster hier vorgetragen hat, \n\nwirklich f\u00fcr mehr als abenteuerlich \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Neubert, was \n\nwollen Sie jetzt? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Das ist ein Redebeitrag, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2760 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Dann kommen Sie \n\ndoch bitte ans Rednerpult. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich kann doch auch von \n\nhier sprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nein, ich m\u00f6chte gern, \n\ndass das von hier vorn gemacht wird. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDie \u00d6ffentlichkeit m\u00f6chte Sie ja auch sehen. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wie-\n\nderhole es noch einmal von hier: Ich halte es f\u00fcr sehr \n\nabenteuerlich, was Frau Dr. Muster auf meine Kurzinter-\n\nvention erwidert hat. Ich habe ganz klar auf Quellen \n\nverwiesen \u2013 auf ein Gutachten des Bundesfinanzministe-\n\nriums \u2013 und das, was Sie als Reaktion darauf bringen, ist: \n\nIch habe da mal irgendwo etwas im Internet gelesen. Da \n\nbewegen wir uns auf dem Niveau \u2013 es tut mir leid \u2013 von \n\nPegida und AfD. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Bravo-Rufe von der AfD) \n\nDas ist n\u00e4mlich genau das Problem: Es werden Dinge in \n\nden Raum gestellt, und es wird einem schuldig geblieben, \n\nwo die Zahlen her sind. Sie k\u00f6nnen neben dem Gutachten \n\ndes Bundesfinanzministeriums auch sehr gern im Netz \n\nnachschauen, in den einzelnen L\u00e4ndern nachschauen, und \n\nSie werden sehen, dass Ihre Behauptung falsch ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war ein Redebeitrag in der dritten Runde von \n\nHerrn Abg. Neubert f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Frau Dr. Muster, Sie m\u00f6chten \n\nintervenieren? \u2013 Bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Neubert, \n\nnach meiner Kenntnis war es der \u201eCicero\u201c, der im letzten \n\nSommer eine ganz wichtige Geschichte \u00fcber unseren \n\n\u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk gemacht und genau \n\ndiesen Satz gesagt hat: Wir haben den teuersten \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Rundfunk der Welt. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war eine Kurzin-\n\ntervention von Frau Dr. Muster auf den Redebeitrag von \n\nHerrn Abg. Neubert. Herr Neubert, Sie m\u00f6chten erwidern; \n\nbitte. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Frau Dr. Muster, genau das \n\nist meine Kritik: \u201eIch habe da mal irgendwo einen Satz \n\ngelesen.\u201c Diese S\u00e4tze kann man immer wieder lesen. Aber \n\nsie sind genauso wenig untersetzt wie Ihre Aussage hier \n\nim Parlament. Das ist das Problem. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Darf ich nun davon ausgehen, dass die Ausspra-\n\nche aus den Reihen der Fraktionen beendet ist? \u2013 Dann \n\nfrage ich jetzt die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Jaeckel, bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Staatsminister und Chef der Staats-\n\nkanzlei: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren \n\nAbgeordnete! Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf wird \n\nder Neunzehnte Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, der am \n\n3. und 7. Dezember 2015 von den Ministerpr\u00e4sidentinnen \n\nund Ministerpr\u00e4sidenten der L\u00e4nder unterzeichnet worden \n\nist, in Landesrecht umgesetzt. \n\n\u00dcber die Zielsetzung dieses Rundfunk\u00e4nderungsstaatsver-\n\ntrages ist hier schon einiges gesagt worden. Ich m\u00f6chte \n\ndeshalb einige Besonderheiten herausstreichen und \n\ninsbesondere das ganze Thema ein bisschen einorden, um \n\ndamit auch Antworten zu geben auf einige Anmerkungen \n\nder Abgeordneten in ihren Reden hier. \n\nZun\u00e4chst einmal geht es darum, dass wir mit diesem \n\nRundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag wichtige medienpoliti-\n\nsche Vorhaben umsetzen. Ich kann Sie leider nicht davor \n\nbewahren, dass wir auch in den n\u00e4chsten Jahren weitere \n\nmedienpolitische Staatsvertr\u00e4ge dieser Qualit\u00e4t haben \n\nwerden, weil durch die Vorarbeiten, die in der Steue-\n\nrungsgruppe der Bund-L\u00e4nder-Kommission zur Medien-\n\nkonvergenz geleistet werden, viele Themen neu angeris-\n\nsen worden sind, die in den n\u00e4chsten Jahren in Medien-\n\nstaatsvertr\u00e4gen behandelt werden m\u00fcssen. Ich kann Ihnen \n\nalso schon heute sagen: Dies wird so weitergehen, weil \n\ndie Medienpolitik und das Medienrecht insgesamt auf die \n\nschnelle Entwicklung, die insbesondere im Internetbe-\n\nreich und in den sozialen Medien zu verzeichnen ist, \n\nreagieren m\u00fcssen. \n\nIch w\u00fcrde gern \u00fcber die Anmerkungen der Abgeordneten \n\nhinaus etwas zu dem zentralen Thema, das hier eine Rolle \n\nspielt, sagen und dazu noch einige zus\u00e4tzliche Informati-\n\nonen geben. Zun\u00e4chst einmal ist der Rundfunkstaatsver-\n\ntrag auch in Angelegenheiten der Rechnungsh\u00f6fe t\u00e4tig \n\ngeworden. Es geht n\u00e4mlich insbesondere um die Pr\u00fcfun-\n\ngen bei den Landesrundfunkanstalten der ARD, beim \n\nZDF, beim Deutschland-Radio und bei deren Beteili-\n\ngungsunternehmen. Diese Regelungen sollen Transparenz \n\ninsbesondere auch bei den Programmbeschaffungskosten \n\nerreichen. Das ist ein Anliegen, das Frau Fiedler gerade in \n\nihrer Intervention dargelegt hat. Die Frage des Pro-\n\ngrammauftrags der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunkan-\n\nstalten ist nat\u00fcrlich immer auch unter dem Gesichtspunkt \n\nvon Beitragsstabilit\u00e4t zu betrachten. Deshalb ist es f\u00fcr uns \n\nalle in der Medienpolitik so wichtig, \u00fcber die Rechnungs-\n\nh\u00f6fe und die Pr\u00fcfungen bei den Landesrundfunkanstalten \n\nund den Beteiligungsunternehmen Transparenz \u00fcber die \n\nBeschaffungskosten der Programmanteile zu erhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2761 \n\nIch danke Herrn Panter f\u00fcr die Bemerkung, dass wir bei \n\nder Zusammenarbeit der \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk-\n\nanstalten die Umsatzsteuerpflicht beseitigen konnten. Das \n\nhat immerhin zu Beitragsstabilit\u00e4t beigetragen, weil \n\nanderenfalls n\u00e4mlich Kosten in H\u00f6he von 250 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr \u2013 eben durch die Besteuerung \u2013 in den \n\nRundfunkanstalten, wenn sie untereinander kooperieren, \n\nentstanden w\u00e4ren. \n\nZum Online-Jugendangebot. Daran ist insbesondere von \n\nIhnen, Frau Dr. Maicher, Kritik ge\u00fcbt worden. Sie haben \n\nin Ihrem Redebeitrag gesagt, dass \u00fcber das Online-\n\nJugendangebot intensiver h\u00e4tte beraten werden sollen. \u2013 \n\nOder war es der Jugendmedienschutz, Frau Dr. Maicher? \n\n(Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE:  \n\nDer Jugendmedienschutz!) \n\n\u2013 Dann habe ich das gerade falsch zugeordnet. Entschul-\n\ndigung! Ich komme noch darauf zur\u00fcck. \n\nBeim Online-Jugendangebot ging es den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten insbesondere darum, einen ma\u00dfvollen Ausbau des \n\nProgramminhaltes zu erreichen. Es wurde hier erw\u00e4hnt, \n\ndass es einmal die Idee von der Trimedialit\u00e4t gab. Schon \n\nmein Vorg\u00e4nger im Amt, Johannes Beermann, betonte \n\nstets, dass man dieser Idee nicht folgen wolle. Im Kern ist \n\ndieser Weg richtig gewesen; denn das Jugend-Online-\n\nangebot soll nat\u00fcrlich eine bestimmte Altersgruppe \n\nansprechen und insbesondere auf die Nutzungsgewohn-\n\nheiten der jungen Menschen in Bezug auf Rundfunk und \n\nFernsehen eingehen. Deshalb ist es richtig gewesen, nur \n\ndem Weg des Online-Jugendangebots und nicht dem \n\ntrimedialen Weg zu folgen. \n\nMir ist es auch wichtig zu betonen, dass mit dem Jugend-\n\nangebot keine Ausweitung des Gesamtprogramms einher-\n\ngeht. Der Vorsitzende der SPD-Fraktion hat in seinem \n\nRedebeitrag schon darauf hingewiesen, dass zwei Fern-\n\nseh-Spartenprogramme eingestellt wurden, um auch \n\ninsoweit Beitragsstabilit\u00e4t zu erreichen. Ich hatte erst \n\ngestern wieder ein Gespr\u00e4ch zu dem Jugendangebot. Ich \n\nbin sehr gespannt, wie es jetzt weitergeht. Die Berichter-\n\nstattung erfolgt in den n\u00e4chsten Sitzungen der Gremien. \n\nDazu werde ich dann nat\u00fcrlich auch hier im Landtag, \n\ninsbesondere im Ausschuss, entsprechend vortragen \n\nk\u00f6nnen. \n\nZu den \u00c4nderungen infolge der Evaluierung des Rund-\n\nfunkbeitragsstaatsvertrages, zu der grundlegenden Struk-\n\ntur der ger\u00e4teunabh\u00e4ngigen Beitragspflicht und der \n\nRechtsprechung durch das Bundesverwaltungsgericht ist \n\nvon den Vorrednern schon alles gesagt worden. Es bleibt \n\nfolglich bei der Veranlagung nach Wohnungen im priva-\n\nten Bereich sowie nach Betriebsst\u00e4tten, Besch\u00e4ftigten und \n\nKraftfahrzeugen im nicht privaten Bereich. \n\nIch m\u00f6chte nochmals darauf hinweisen, dass die Evaluie-\n\nrung ein sehr wichtiges Resultat erbracht hat. Es ist \n\nn\u00e4mlich in rechtlicher wie auch in wirtschaftlicher Hin-\n\nsicht festgestellt worden, dass die wirtschaftlichen Aus-\n\nwirkungen im Wesentlichen richtig eingesch\u00e4tzt worden \n\nsind. Die kleineren \u00c4nderungen jetzt betreffen Nachjus-\n\ntierungen, die insgesamt ein Volumen von 10 Millio-\n\nnen Euro Beitragsminderung ergeben und deshalb auch \n\ndem Ziel der Beitragsstabilit\u00e4t unterliegen sollten. Ich \n\nm\u00f6chte jetzt nicht noch einmal zu einzelnen Punkten wie \n\nBetriebsst\u00e4tten etwas sagen; das alles ist bereits erw\u00e4hnt \n\nworden. \n\nAllerdings gibt mir eine Rede hier Anlass, zu der Forde-\n\nrung nach Werbereduktion Stellung zu beziehen. Es ist \n\nrichtig, dass der Landtag Nordrhein-Westfalen eine \n\nBeschr\u00e4nkung der Werbung im WDR beschlossen hat. \n\nDurch diese Reduktion der Werbung ist auch der MDR \n\nbei den bundesweiten Eink\u00e4ufen und beim Vertrieb dieser \n\nWerbeleistungen st\u00e4rker belastet. \n\nDiesem Modell Nordrhein-Westfalens wird Sachsen auf \n\nkeinen Fall folgen. Es ist Ausdruck einer Entsolidarisie-\n\nrung in der Medien- und Rundfunkpolitik, die uns an \n\nanderen Stellen gro\u00dfe Probleme bereiten wird. Dies gibt \n\nmir Anlass, auf die Bemerkung von Frau Dr. Maicher \n\nzur\u00fcckzukommen: Ich bin dankbar, dass es den Rund-\n\nfunkpolitikern der L\u00e4nder gelungen ist, auch in Bezug auf \n\nden Jugendmedienschutzstaatsvertrag schnell zu einer \n\nEntscheidung zu finden. \n\nWarum ist diese Solidarit\u00e4t so wichtig? Es war tats\u00e4chlich \n\nbeim Jugendmedienschutz auch aus politischen Gr\u00fcnden \n\nEile geboten; denn der Koalitionsvertrag des Bundes \n\nenth\u00e4lt Formulierungen, wonach das Jugendschutzgesetz \n\ndes Bundes auch deshalb angepasst werden soll, um mehr \n\nJugendmedienschutz zu erreichen. Ich m\u00f6chte aus f\u00f6dera-\n\nlen Gr\u00fcnden darauf hinweisen, dass es f\u00fcr uns L\u00e4nder \n\nwichtig ist, uns unsere Kompetenzen nicht aush\u00f6hlen zu \n\nlassen. Deshalb war es so bedeutsam, hier schnell zu einer \n\nEntscheidung zu kommen und die beschriebenen Ent-\n\nwicklungen in der digitalen Medienwirklichkeit auch im \n\nJugendmedienschutzstaatsvertrag mit seinen Durchwir-\n\nkungsregelungen, den Alterskennzeichnungen, der \u00dcber-\n\nnahme der Bewertung nach dem Jugendschutzgesetz plus \n\nder Akzeptanz der unverzichtbaren technischen Jugend-\n\nmedienschutzaufgaben umzusetzen. \n\nEine letzte Bemerkung gestatten Sie mir bitte noch zu \n\ndem Thema Medienkompetenz. In der Debatte ist mehr-\n\nmals angesprochen worden, dass es bedauerlich ist, dass \n\nwir im Jugendmedienschutz nicht die Medienkompetenz \n\nverankern konnten. Unsere Konzeption zu diesem Thema \n\nist eine andere. Wir haben in der Staatsregierung aus den \n\nMinisterien, die haupts\u00e4chlich betroffen sind \u2013 das Kul-\n\ntusministerium, das Sozialministerium und das Wissen-\n\nschaftsministerium \u2013, eine interministerielle Arbeitsgrup-\n\npe gebildet. Diese hat bereits beschlossen, ein Gutachten \n\nin Auftrag zu geben. Herr Prof. Vollbrecht von der Tech-\n\nnischen Universit\u00e4t Dresden ist als Gutachter gewonnen \n\nworden. Er ist ein Professor, der in der Medienp\u00e4dagogik \n\nsehr ausgewiesen ist, und er wird Expertenbefragungen \n\ndurchf\u00fchren. Wir werden dann diese Medienkompetenz \n\nals Gesamtaufgabe mehrerer Ressorts definieren, insbe-\n\nsondere bei der Kultuspolitik, aber nat\u00fcrlich auch in der \n\nWissenschaftspolitik. Die Staatskanzlei wird dies weiter-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2762 \n\nhin koordinieren. Auch hierzu wird zu gegebener Zeit im \n\nAusschuss zu berichten sein. \n\nDeshalb kann ich Sie nur bitten, meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten: Stimmen Sie entsprechend der \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien dem Gesetzentwurf \n\nzum Neunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag zu! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Wir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf. Aufgerufen ist das Gesetz zum Neun-\n\nzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag, Drucksa-\n\nche 6/4310, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abge-\n\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien, Drucksache 6/4991. \n\nIch schlage Ihnen die artikelweise Abstimmung vor. \n\nM\u00f6chte jemand widersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeige das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift mehrheit-\n\nlich entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, Gesetz zum \n\nNeunzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag. Wer \n\nm\u00f6chte hier zustimmen? \u2013 Ist jemand dagegen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier zahlreiche Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen dagegen. Dennoch ist die Mehrheit f\u00fcr den \n\nArtikel 1 im Entwurf. \n\nWir kommen nun zu Artikel 2 Inkrafttreten. Wer stimmt \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier Stim-\n\nmen dagegen und zahlreiche Stimmenthaltungen, aber die \n\nerforderliche Mehrheit f\u00fcr Artikel 2. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir nun zur \n\nSchlussabstimmung \u00fcber den Entwurf Gesetz zum Neun-\n\nzehnten Rundfunk\u00e4nderungsstaatsvertrag in der in der 2. \n\nLesung beschlossenen Fassung. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier ist bei Stimmen \n\ndagegen, zahlreichen Stimmenthaltungen der Entwurf als \n\nGesetz beschlossen, meine Damen und Herren, und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nDrittes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes \n\nDrucksache 6/4578, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/4992, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Abg. Neubert und danach die CDU, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Neubert, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nbefassen uns heute in der 2. Lesung mit dem Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Hochschulfreiheitsgesetzes, ein Gesetzent-\n\nwurf der Fraktion DIE LINKE. Es geht in unserem \n\nGesetzentwurf um eine kleine, allerdings sehr relevante \n\n\u00c4nderung. Und zwar ist in \u00a7 82 Abs. 6 Satz 3 des Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetzes die Erstellung eines Vorschlages f\u00fcr \n\ndie Wahl des Rektors bzw. der Rektorin einer Hochschule \n\ngeregelt. Demnach erstellt der \u201eHochschulrat im Beneh-\n\nmen mit dem Senat einen Wahlvorschlag. Der Wahlvor-\n\nschlag wird dem Erweiterten Senat vom Vorsitzenden des \n\nHochschulrates unterbreitet. Vom Erweiterten Senat \n\ngew\u00e4hlt ist, wer die Mehrheit der Stimmen der Mitglieder \n\nerh\u00e4lt.\u201c \n\nDIE LINKE m\u00f6chte die Benehmensregelung durch eine \n\nEinvernehmensregelung ersetzen. Damit w\u00fcrden die \n\nHochschulen zu der Regelung aus dem Gesetz \u00fcber \n\nHochschulen im Freistaat Sachsen vom September 2008 \n\nzur\u00fcckkehren. Statt des Benehmens sah das Hochschulge-\n\nsetz damals die Herstellung eines Einvernehmens zwi-\n\nschen Hochschulrat und Senat bei der Erstellung eines \n\nWahlvorschlages f\u00fcr den Rektor bzw. die Rektorin einer \n\nHochschule vor. Es handelt sich \u2013 wie gesagt \u2013 um eine \n\nscheinbar marginale \u00c4nderung, die tats\u00e4chlich aber von \n\nBedeutung ist. Die von uns angestrebte Verfahrensrege-\n\nlung ist klar und praktikabel. Sie macht einen Wahlvor-\n\nschlag nicht allein von der Kompromissbereitschaft von \n\nHochschulrat und Senat abh\u00e4ngig. Eine einvernehmliche \n\nL\u00f6sung f\u00fcr einen Wahlvorschlag finden zu m\u00fcssen \u2013 das \n\nm\u00f6chte ich betonen \u2013 verpflichtet die Beteiligten von \n\nvornherein zu einer konstruktiven Herangehensweise bei \n\nder Erstellung dieses Wahlvorschlages. Undemokratische \n\nZerrei\u00dfproben, so hat es Frau Ministerin Stange genannt, \n\nzwischen Hochschulrat und Senat wie an der Universit\u00e4t \n\nLeipzig blieben uns damit zuk\u00fcnftig erspart. \n\nDas f\u00fchrt nicht nur zu einer praktikableren L\u00f6sung als der \n\nbisher geltenden, sie st\u00e4rkt auch die Position des Senats \n\ngegen\u00fcber dem Hochschulrat. Im Senat sind alle Mitglie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2763 \n\ndergruppen der Hochschule repr\u00e4sentiert und ihre Vertre-\n\nter sind demokratisch gew\u00e4hlt. Sie m\u00fcssen an dieser \n\nwichtigen Entscheidung beteiligt werden. Das wiederum \n\nbedeutet einen Schritt hin zur Demokratisierung der \n\nHochschule und zur Beschneidung der Autokratie der \n\nHochschulr\u00e4te. \n\nAm 9. Mai 2016 hat sich der Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien mit dem Gesetzent-\n\nwurf befasst. Auf die dort vorgetragenen Einw\u00e4nde \n\nm\u00f6chte ich in meiner Rede gern eingehen. Es gab drei \n\nEinw\u00e4nde. Den ersten Einwand, dem Gesetzentwurf \n\nk\u00f6nne aus formalen Gr\u00fcnden nicht zugestimmt werden, \n\nr\u00e4umen wir mit einem \u00c4nderungsantrag aus. Damit \n\ngreifen wir die Kritik der Vorpr\u00fcfung und die Anregung \n\ndes Juristischen Dienstes auf. Der zweite Einwand, der \n\nvon der SPD-Fraktion kam, dass es sich bei dem Gesetz-\n\nentwurf um einen Schaufensterantrag handele, ist schon \n\neine ziemlich schr\u00e4ge Argumentation, die dem Ernst der \n\nSache nicht ganz gerecht wird. Seit einem Jahr erleben \n\nwir an der Uni Leipzig eine Eskalation durch den Hoch-\n\nschulrat. \n\nIm M\u00e4rz 2015 wurde die Stelle einer neuen Rektorin bzw. \n\neines neuen Rektors ausgeschrieben. Sie sollte zum \n\n1. M\u00e4rz 2016 besetzt werden. Der Hochschulrat hat von \n\nseiner Vorschlagsliste explizit die bisherige Rektorin \n\nausgeschlossen. Die anderen Kandidaten haben aufgrund \n\ndes \u00f6ffentlichen Interesses und dieser eskalativen Situati-\n\non inzwischen abgesagt. Das hei\u00dft, wir haben nun bald \u2013 \n\ndavon gehe ich aus \u2013 eine neue n\u00f6tige Ausschreibung, die \n\nauf Grundlage der jetzigen Gesetzeslage zu der gleichen \n\neskalativen Situation f\u00fchre k\u00f6nnte. Hier von einem \n\nSchaufensterantrag zu sprechen, wo man genau das \n\n\u00e4ndern k\u00f6nnte, kann ich nicht nachvollziehen. \n\nIch will daran erinnern, dass es die Wissenschaftsministe-\n\nrin selbst war \u2013 ich habe es vorhin schon zitiert \u2013, die von \n\neiner undemokratischen Zerrei\u00dfprobe an der Uni Leipzig \n\ngesprochen hat. Wenn der Landtag als Gesetzgeber das \n\n\u00e4ndern kann, dann sollte er das tun, sehr geehrte Damen \n\nund Herren. Schlie\u00dflich wurde gegen den Gesetzentwurf \n\nvorgebracht, das Hochschulfreiheitsgesetz bed\u00fcrfte einer \n\numf\u00e4nglicheren \u00c4nderung. Einen Einzelaspekt herauszu-\n\ngreifen sei nicht hilfreich. In der Sache ist dieser Einwand \n\nunzutreffend, denn wir k\u00f6nnen mit der vorgeschlagenen \n\n\u00c4nderung im \u00a7 82 jetzt schon unn\u00f6tige Konflikte zwi-\n\nschen Hochschulorganen verhindern. Dies ist ein erster \n\nSchritt und er ist vollkommen unabh\u00e4ngig von einer \n\ngr\u00f6\u00dferen und von uns gew\u00fcnschten Novelle des Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetzes, denn auch wir LINKE sehen \n\nerheblichen \u00c4nderungsbedarf beim Hochschulfreiheitsge-\n\nsetz. \n\nIch will die wesentlichen Punkte benennen: Zum einen \n\nnenne ich die St\u00e4rkung der Rechte von Senaten und \n\nFakult\u00e4tsr\u00e4ten und die Konkretisierung der Entschei-\n\ndungsrechte und -befugnisse hochschulinterner Gremien. \n\nDie Hochschulr\u00e4te, die aus unserer Sicht viel zu stark \n\nwissenschaftsfremde Perspektiven in die Hochschulen \n\neinbringen, wollen wir entmachten und letztlich aufl\u00f6sen. \n\nAn ihre Stelle sollen beratende, mit Vertreterinnen und \n\nVertretern gesellschaftlicher Interessensgruppen besetzte \n\nHochschulkuratorien treten. Hochschulgremien sollen so \n\nweit wie m\u00f6glich viertelparit\u00e4tisch besetzt werden. Des \n\nWeiteren wollen wir die Abschaffung der Austrittsm\u00f6g-\n\nlichkeit aus der verfassten Studierendenschaft, um die \n\nstudentische Interessensvertretung zu st\u00e4rken und sie \n\nwieder zum verl\u00e4sslichen Gespr\u00e4ch- und Verhandlungs-\n\npartner der anderen Hochschulmitglieder machen. DIE \n\nLINKE steht zur verfassten Studierendenschaft mit \n\nFinanz- und Satzungsautonomie sowie dem uneinge-\n\nschr\u00e4nkten Recht der politischen Meinungs\u00e4u\u00dferung. \n\nDas in \u00a7 10 Hochschulgesetz geregelte Verfahren zur \n\nVerhandlung der Zielvereinbarung muss gelockert wer-\n\nden. Die Verhandlungen sind transparenter und unter \n\nBeteiligung aller Mitgliedsgruppen zu f\u00fchren. Au\u00dferdem \n\nm\u00fcssen die Studiengeb\u00fchren f\u00fcr Studierende aus dem \n\nNicht-EU-Ausland sowie f\u00fcr Langzeitstudierende umge-\n\nhend aus dem Hochschulfreiheitsgesetz gestrichen wer-\n\nden. Wir setzen uns f\u00fcr ein geb\u00fchrenfreies Studium ein \n\nund lehnen jede Form von Studiengeb\u00fchren ab. \n\nSie sehen also, wir haben auch eine ganze Menge The-\n\nmen, die wir gern diskutieren w\u00fcrden. \u00dcbrigens, die \n\nErfahrungen aus anderen Politikfeldern zeigen, dass \n\nangemahnte umfangreiche \u00c4nderungsbedarfe in Gesetzen \n\nvon Koalition\u00e4ren h\u00e4ufig als Ausrede benutzt werden, um \n\nkonkrete kleine \u00c4nderungen sofort zu vollziehen. Was \n\nvon angedachten umfangreichen \u00c4nderungen nach \n\nKoalitionsdurchlauf \u00fcbrig bleibt, sehen wir gerade bei der \n\naktuellen Novelle des Schulgesetzes mit dem Kompro-\n\nmiss auf dem kleinsten gemeinsamen Nenner. Das bleibt \n\nuns hoffentlich im Hochschulbereich erspart. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bitte um Zustim-\n\nmung f\u00fcr diesen einen Punkt im Hochschulfreiheitsgesetz \n\nund freue mich auf die gemeinsame Diskussion \u00fcber ein \n\nneues Hochschulgesetz in Sachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Dr. Meyer. \n\nBitte, Herr Meyer, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich freue mich zun\u00e4chst, \n\ndass Falk Neubert mitbekommen hat, dass das Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz durchaus umfangreicher ist und nicht nur \n\ndie Wahl der Rektoren regelt. Die angesprochenen \u00c4nde-\n\nrungspunkte machen deutlich, dass es nicht nur darum \n\ngehen kann, bei einer Novelle einen Schnellschuss zu \n\nmachen und sich einen Punkt herauszugreifen, den man \n\nim Plenum \u00e4ndern m\u00f6chte, sondern wenn man das tun \n\nwill, muss man sich intensiver damit besch\u00e4ftigen. \n\nWir haben im Freistaat Sachsen 14 staatliche Hochschu-\n\nlen. Dort arbeiten Menschen unterschiedlichen Ge-\n\nschlechts, unterschiedlicher Nationalit\u00e4t, unterschiedli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2764 \n\ncher Religion etc. Es sind mehr als 37 000 Menschen, die \n\nden Wissenschaftsmotor in den Hochschulen antreiben \n\nund f\u00fcr die ein gemeinsamer Ordnungsrahmen mit unse-\n\nrem S\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetz gilt. Dieses \n\nGesetz regelt in 115 Paragrafen neben den organisatori-\n\nschen Belangen der Hochschultypen f\u00fcr das Studium, f\u00fcr \n\ndie Forschung und f\u00fcr die Lehre auch das Zusammenwir-\n\nken von Gremien. Es sind aber eben 115 Paragrafen und \n\nnicht nur einer, der hier zu betrachten w\u00e4re. Der Rahmen, \n\nden ich angesprochen habe, gilt f\u00fcr Zittau bis Leipzig, \n\nund interessanterweise funktioniert er f\u00fcr die allermeisten \n\nSachverhalte und f\u00fcr die allermeisten Standorte. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nBei dem einen Punkt nicht!) \n\nIch glaube, es ist auch ein Irrglaube \u2013 auch wenn Sie nicht \n\ngl\u00e4ubig sind \u2013, dass die Fraktion DIE LINKE meint, dass \n\nman menschliche Konflikte mit einer gesetzlichen Rege-\n\nlung verbieten k\u00f6nnte. Letztlich ist das ja der Punkt. Es \n\ngeht um durchaus unterschiedliche Positionen von Men-\n\nschen im Auswahlverfahren an der Universit\u00e4t in Leipzig. \n\nDas greifen Sie sich jetzt heraus und sagen: Wir m\u00fcssen \n\ndeswegen jetzt das Gesetz \u00e4ndern. \n\n(Beifall der Abg. Aline Fiedler, CDU,  \n\nund Karin Wilke, AfD) \n\nIch will noch einmal zitieren, was Hochschulr\u00e4te eigent-\n\nlich bedeuten, was sie sind. Ich zitiere \u00a7 86 Abs. 2: \n\n\u201ePers\u00f6nlichkeiten aus Wissenschaft, Kultur, Wirtschaft \n\noder beruflicher Praxis, die mit dem Hochschulwesen \n\nvertraut sind\u201c. Weiter zitiere ich: \u201eDie Mitglieder des \n\nHochschulrates sind in ihrer T\u00e4tigkeit im Hochschulrat \n\nunabh\u00e4ngig und an Weisungen nicht gebunden.\u201c \n\nHochschulr\u00e4te sind Menschen, die sehr wertvolle Anre-\n\ngungen aus der Wirtschaft, aus der Wissenschaft oder aus \n\nanderen Bereichen der Gesellschaft in die Hochschulen \n\nhineinbringen. Gerade Sie sind doch diejenigen, die \n\nimmer wieder fordern, dass es nicht irgendwelche Elfen-\n\nbeint\u00fcrme geben sollte, in denen sich gewisse Leute \u00fcber \n\nEntscheidungen Gedanken machen, sondern dass es sehr \n\nwichtig ist, gesellschaftliche Str\u00f6mungen in die Entwick-\n\nlung einzubeziehen. Ich finde, daf\u00fcr sind Hochschulr\u00e4te \n\neine ganz wichtige Institution. \n\nHochschulr\u00e4te sind honorige Pers\u00f6nlichkeiten, die im \n\nEhrenamt unsere Hochschulen voranbringen. Ich bin sehr \n\ndankbar daf\u00fcr, dass wir die Kompetenzen dieser Pers\u00f6n-\n\nlichkeiten, die nicht nur aus Sachsen kommen, sondern \n\nvon bundesweit her und sogar aus dem Ausland, f\u00fcr die \n\nEntwicklung unserer Hochschulen im Freistaat Sachsen \n\nmit nutzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGrunds\u00e4tzlich ist es, wie gesagt, immer schwierig, sich \n\neinen einzelnen Punkt aus dem Gesetz herauszunehmen \n\nund neu zu regeln. Wenn, dann sollte man schon eine \n\numfassende Untersuchung vornehmen \u2013 dar\u00fcber haben \n\nwir schon im Ausschuss diskutiert \u2013 und dann ableiten, \n\nwelcher \u00c4nderungsbedarf tats\u00e4chlich im Gesetz besteht. \n\nIch mag auch bezweifeln, dass die Einf\u00fchrung der Ein-\n\nvernehmensregelung die ganzen Probleme in der Praxis \n\nbeseitigen w\u00fcrde. Wie soll eine kontr\u00e4re Position aufge-\n\nl\u00f6st werden, wenn man ein Einvernehmen im Gesetz zu \n\nstehen hat? Das w\u00fcrde letztlich Stillstand bedeuten. Wir \n\nh\u00e4tten eine Blockade. Das Wahlverfahren w\u00fcrde nicht \n\nweitergehen und wir h\u00e4tten auch keine Wahl des Rektors, \n\nweil der Erweiterte Senat letztlich keinen Wahlvorschlag \n\nauf den Tisch bekommt, wenn kein Einvernehmen herge-\n\nstellt werden kann. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSo, wie es jetzt ist, ist es viel besser!) \n\nDie Folgen einer solchen Blockade halte ich f\u00fcr viel \n\nschwerwiegender, als jetzt mit der Benehmensregelung \n\neine Situation zu haben, in der es im \u00dcbrigen \u2013 das will \n\nich einmal richtigstellen \u2013 nicht so ist, dass der Hoch-\n\nschulrat ganz alleine einen Wahlvorschlag erarbeitet, \n\nsondern die Auswahlkommission ist parit\u00e4tisch besetzt, \n\nsodass der Senat von Anfang an in dieses Aufstellungsver-\n\nfahren, in die Wahl eingebunden ist, und zwar parit\u00e4tisch. \n\nIch m\u00f6chte \u00a7 82 Abs. 6 zitieren: \u201eEine Auswahlkommis-\n\nsion aus vier Mitgliedern, davon zwei externe Mitglieder \n\ndes Hochschulrates und zwei Mitglieder des Senates \n\nsowie ein Vertreter des Staatsministeriums f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst fertigt eine Vorschlagsliste f\u00fcr den \n\nHochschulrat.\u201c Sprich, der Senat, also ein Hochschulgre-\n\nmium, ist von Anfang an eingebunden. Demzufolge hat \n\nauch der Hochschulrat keine dominierende Rolle, auch \n\nwenn er den Vorschlag dann dem Erweiterten Senat \n\nunterbreitet. Der Senat ist aber von Anfang an mit einge-\n\nbunden. Ich kann mir nicht vorstellen, dass m\u00f6gliche \n\nKonflikte gel\u00f6st w\u00fcrden, weil wir pl\u00f6tzlich ein Einver-\n\nnehmen haben. \n\nWir brauchen handlungsf\u00e4hige Hochschulgremien, die \n\nverantwortungsbewusst die Entscheidungsf\u00e4higkeit der \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen sicherstellen. Dabei ist ein \n\ngegenseitiges Blockieren auf keinen Fall zielf\u00fchrend. Ich \n\ndenke, das SMWK sollte an dieser Stelle gerade in Bezug \n\nauf Leipzig noch st\u00e4rker die Rolle des Moderators \u00fcber-\n\nnehmen, um die Konfliktsituation zu entsch\u00e4rfen. \n\nIch glaube nicht, dass wir es mit einer gesetzlichen \n\nEinvernehmensregelung l\u00f6sen k\u00f6nnen. Das ist eher etwas, \n\ndas zwischenmenschlich durch Moderation gel\u00f6st werden \n\nmuss. Deswegen halten wir aus diesem Grund und aus \n\nden besagten Gr\u00fcnden einer umfassenderen Untersuchung \n\ndes Hochschulfreiheitsgesetzes auf \u00c4nderungsbedarf \n\ndaran fest, dass wir heute hier keine Einzel\u00e4nderung \n\ndurchf\u00fchren wollen, sondern zun\u00e4chst einmal mit der \n\nBenehmensregelung fortfahren und dem Gesetzentwurf \n\nnicht die Zustimmung erteilen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Aber wenn  \n\ndie Novelle kommt, dann stimmen Sie zu!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2765 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. \n\nMann. Bitte sehr, Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte nicht ganz so zahlreich vertretene Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE legt uns heute einen \n\nGesetzentwurf vor, mit dem Sie zum einen in dem kom-\n\nplexen Hochschulfreiheitsgesetz nur ein Wort \u00e4ndern \n\nm\u00f6chte und der zum anderen offenbar noch nicht einmal \n\nden formalen Kriterien gen\u00fcgt hat. Ja, Herr Neubert, Sie \n\nhaben einen \u00c4nderungsantrag vorgelegt, den h\u00e4tte ich \n\naber auch vorangestellt, wenn er uns hier im Plenum als \n\nTischvorlage pr\u00e4sentiert wird. Ich sage einmal: Das ist \n\nnicht ganz gelungen, diese \u00dcbung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00e4?) \n\nIch will aber doch zu der inhaltlichen Frage Stellung \n\nnehmen. Es ist richtig, die Prozesse \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nh\u00e4lt ein Papier nach oben. \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas kannst du nicht nachvollziehen?) \n\n\u2013 Verteilt am 26. Mai, Herr Gebhardt. Sie k\u00f6nnen eine \n\nZwischenfrage stellen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nNein! Um Gottes willen!) \n\n\u2013 Nein? \u2013 Dann nicht. Gut. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: So nicht!) \n\nRichtig ist, dass Prozesse innerhalb von Hochschulen \n\nbeobachtet werden m\u00fcssen, dass man schauen muss, ob \n\nein Gesetz funktional ist und dass wir auch bei anstehen-\n\nden Reformen pr\u00fcfen m\u00fcssen, was verbessert werden \n\nmuss. Der Einzelfall darf deshalb eben nicht Anlass sein, \n\nsofort ein Gesetz zu \u00e4ndern, sondern es muss abgewogen \n\nwerden, da auch bei der von Ihnen angestrebten Einver-\n\nnehmensregelung Blockadesituationen entstehen k\u00f6nnen, \n\nwie man es leider im Jahr 2011 an der TU Chemnitz \n\nerleben musste. \n\nWahlverfahren f\u00fcr die Wahl von Rektorinnen und Rekto-\n\nren an Hochschulen sind hochkomplex, da mehrere \n\nGremien beteiligt sind. In der Mehrzahl der F\u00e4lle gelingen \n\ndiese Verfahren aber, da die Beteiligten vertrauensvoll \n\nmiteinander arbeiten. \n\nIn einigen F\u00e4llen gibt es Komplikationen, die unterschied-\n\nlicher Natur sind, in der Regel aber auf Kommunikations-\n\ndefiziten beruhen, die denn auch gerade bei dem besonde-\n\nren Anlass einer Wahl zum Ausbruch kommen k\u00f6nnen. \n\nDeswegen sagen wir: Wir werden die Wahlverfahren \n\nsowie etwaige Probleme genau analysieren, um bei einer \n\nHochschulgesetznovelle \u00c4nderungen im Verbund vorzu-\n\nnehmen. Diese \u00c4nderungen werden sich nat\u00fcrlich am \n\nGrundsatz des Koalitionsvertrages messen lassen. Ich \n\nm\u00f6chte daraus zitieren: \n\n\u201eWir wollen den Hochschulen bei der Gestaltung ihrer \n\nGrundordnungen mehr Freiheit einr\u00e4umen und achten auf \n\neine ausgewogene Kompetenzverteilung zwischen den \n\nOrganen.\u201c Wichtig: \u201ePartizipation und Mitbestimmung \n\nsind f\u00fcr uns wichtige Prinzipien an s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen.\u201c \n\nDie SPD hat also logischerweise Sympathie daf\u00fcr \u2013 Sie \n\nh\u00f6ren das schon am Text \u2013, die urspr\u00fcngliche Regelung \n\naus dem 2009er-Gesetz der damaligen Gro\u00dfen Koalition \n\nwiederherzustellen. Das hei\u00dft eben, dass Senat und \n\nHochschulrat im Einvernehmen einen Wahlvorschlag \n\nerstellen. Eine Reform muss nichtsdestotrotz in den \n\nGesamtkontext passen, da es noch weitere Punkte zum \n\nNachjustieren gibt. \n\nDie Fraktion DIE LINKE versucht jedoch heute aus \n\nunserer Sicht, eines von vielen Verfahren \u2013 das an der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig \u2013 zu instrumentalisieren, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Was! \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Mann!) \n\num plakativ \u00fcber die Hochschulgesetznovelle zu spre-\n\nchen. Noch einmal, meine Damen und Herren: Sie wollen \n\nein Wort \u00e4ndern und nennen das eine Novelle. \n\nSPD und CDU werden sich die Zeit nehmen, \u00fcber not-\n\nwendige \u00c4nderungen zu beraten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir  \n\nversuchen es nicht! Wir machen es einfach!) \n\nAuch die Universit\u00e4t Leipzig begibt sich parallel schon \n\nwieder auf einen Weg zu einem Neustart des Wahlverfah-\n\nrens f\u00fcr die Wahl einer Rektorin oder eines Rektors \u2013 \n\nvielleicht hat sich das schon herumgesprochen. Es gibt \n\neine Dialogrunde. Das sehe ich \u00e4hnlich wie Sie, Frau \n\nFalken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Mann. \n\nHolger Mann, SPD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Unbedingt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr \n\nKollege. Herr Mann, Sie haben gerade gesagt, die SPD \n\nund die CDU w\u00fcrden sich die Zeit nehmen, \u00fcber notwen-\n\ndige \u00c4nderungen zu beraten. K\u00f6nnen Sie kurz sagen, was \n\naus Ihrer Sicht die notwendigen \u00c4nderungen im derzeiti-\n\ngen Hochschulfreiheitsgesetz sind? \n\nHolger Mann, SPD: Daf\u00fcr haben wir jetzt nicht die Zeit. \n\n(Oh! bei den LINKEN) \n\nIch kann aber gern darauf verweisen, dass wir in der \n\nOpposition, als wir in der Opposition waren, \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4ge zu einem Hochschulgesetz gemacht haben. \n\nDamals hatten wir eine Ausschusssitzung, in der die SPD, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2766 \n\nglaube ich, 38 \u00c4nderungsantr\u00e4ge gestellt hat. Die Frakti-\n\non DIE LINKE h\u00e4tte es, glaube ich, auch vollbringen \n\nk\u00f6nnen, dort einmal nachzugucken \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Warum denn wir?) \n\nund noch die eine oder andere Sache abzuschreiben. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wie viele \n\n\u00c4nderungen haben wir denn vorgeschlagen?) \n\nDass die Position der SPD nicht automatisch die Position \n\nder CDU sein wird und, ich vermute, Herr Kollege \n\nMeyer, die Position der CDU nicht automatisch die \n\nPosition der SPD, das d\u00fcrfte Allgemeingut sein. \n\n(Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Ich habe  \n\nnach Ihrem notwendigen Bedarf gefragt!) \n\nIch habe ja gesagt, wir werden uns die Zeit lassen. Wir \n\nhaben in diesem Jahr im Hochschulbereich das eine oder \n\nandere gr\u00f6\u00dfere Projekt vor der Brust. Sich nebenbei noch \n\neine Novelle des Hochschulfreiheitsgesetzes vorzuneh-\n\nmen, das \u00fcberanstrengt dann doch die Kapazit\u00e4ten und \n\n\u00fcbersieht auch die Notwendigkeiten. Ich hoffe, die Frage \n\nist f\u00fcr den Moment beantwortet, ansonsten haben wir \n\ndemn\u00e4chst wieder das Vergn\u00fcgen im Ausschuss oder auch \n\nim direkten Gespr\u00e4ch. \n\nDie SPD und die CDU werden sehen, was an \u00c4nderungen \n\ngemeinsam vereinbar ist. Ich freue mich erst einmal, dass \n\nan der Universit\u00e4t Leipzig wieder ein konstruktiver \n\nDialog eingezogen ist. Eine Dialogrunde aus Vertretern \n\nund Vertreterinnen des Rektorats, Hochschulrats, Senats \n\nund der Dekane sitzt dort zusammen, um Kriterien f\u00fcr das \n\nneue Rektorwahlverfahren zu vereinbaren. \n\nKurzum: Ich freue mich auf die weitere Debatte, auch mit \n\numfangreicheren \u00c4nderungen zu einem Hochschulgesetz \n\nals die heutige \u2013 ich muss es schon so nennen \u2013 Schau-\n\nfensternovelle der LINKEN, die so nicht zielf\u00fchrend ist. \n\nKurzum: Am Anfang mag das Wort gestanden haben. \n\nAber ein Wort macht noch kein Hochschulgesetz. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun Frau Abg. Dr. Muster f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wieder in zwei Teilen?) \n\nBitte sehr, Frau Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE hat einen \n\nGesetzentwurf zum Hochschulfreiheitsgesetz eingebracht. \n\nDie Gesetzes\u00e4nderung besteht in der \u00c4nderung eines \n\neinzigen Wortes. Bei der Wahl eines neuen Rektors soll \n\nnicht mehr das Benehmen, sondern das Einvernehmen des \n\nHochschulrates mit dem Senat hergestellt werden. \n\nDie AfD-Fraktion wird diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nEs sind schon viele Argumente f\u00fcr die Ablehnung genannt \n\nworden. Es ist einfach nicht zielf\u00fchrend, eine Einzelrege-\n\nlung zu konstruieren, wobei es ganz viele \u00c4nderungen in \n\ndiesem Hochschulfreiheitsgesetz geben m\u00fcsste. \n\nNun zum Inhalt des Gesetzentwurfes: Die Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung der LINKEN will die urspr\u00fcngliche Regelung, die \n\nbis 2012 galt, wieder einf\u00fchren. Der Ablauf des Wahlvor-\n\nganges bei der Rektorenwahl gem\u00e4\u00df \u00a7 82 Abs. 6 Hoch-\n\nschulfreiheitsgesetz ist wie folgt geregelt: \n\nDie Rektorenwahl beginnt mit der \u00f6ffentlichen Aus-\n\nschreibung. Eine Auswahlkommission erstellt eine Vor-\n\nschlagsliste f\u00fcr den Hochschulrat. Die Auswahlkommis-\n\nsion besteht aus vier Mitgliedern \u2013 zwei externe Mitglie-\n\nder des Hochschulrates, zwei Mitglieder des Senates und \n\nein Vertreter des SMWK. Er hat nur beratende Stimme. \n\nDritter Schritt: Der Hochschulrat erstellt im Benehmen \u2013 \n\nhierum geht es \u2013 mit dem Senat einen Wahlvorschlag. \n\nDieser kann bis zu drei Kandidaten nennen. Beim Be-\n\nnehmen muss der Senat nur formal geh\u00f6rt werden. Der \n\nHochschulrat muss die Stellungnahme zur Kenntnis \n\nnehmen und bei seiner Kandidatenaufstellung in Erw\u00e4-\n\ngung ziehen. Eine zwingende inhaltliche Beachtung der \n\nStellungnahme ist nicht erforderlich. \n\nDie Linksfraktion m\u00f6chte aber keine Benehmens-, son-\n\ndern wieder eine Einvernehmensregelung. Beim Einver-\n\nnehmen muss der Senat dem Vorschlag des Hochschulra-\n\ntes zustimmen. Fehlt diese Zustimmung, kann der Hoch-\n\nschulrat seinen Wahlvorschlag nicht mehr dem Erweiter-\n\nten Senat unterbreiten. \n\nNun zum weiteren Ablauf der Rektorenwahl: Der Vorsit-\n\nzende des Hochschulrates unterbreitet dem Erweiterten \n\nSenat den Wahlvorschlag. Im f\u00fcnften Schritt muss der \n\nErweiterte Senat mit der Mehrheit der Stimmen seiner \n\nMitglieder den Rektor w\u00e4hlen. Im letzten Schritt wird das \n\nSMWK den Rektor bestellen. \n\nSie erkennen selbst schon bei der Aufz\u00e4hlung dieser \n\nPunkte, dass der Erweiterte Senat den Rektor aus der \n\nVorschlagsliste des Hochschulrates w\u00e4hlen muss. Es \n\nreicht aber aus, dass der Hochschulrat die \u00c4u\u00dferung des \n\nSenats bei der Erstellung des Wahlvorschlags ber\u00fccksich-\n\ntigt. Ein Einverst\u00e4ndnis ist an dieser Stelle nicht zwingend \n\nerforderlich; denn letztlich w\u00e4hlt der Senat als ein Teil des \n\nErweiterten Senats auch den Rektor mit. \n\nDie vorgeschlagene Gesetzes\u00e4nderung ist \u2013 wie bereits \n\ngesagt \u2013 unn\u00f6tig. Die AfD-Fraktion wird sie deshalb \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Dr. Maicher. \n\nBitte sehr. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Stellen Sie \n\nsich einmal folgendes Szenario vor: Sie haben ein Kind \n\nim schulpflichtigen Alter. Sie wollen am Erfolg der \n\nSchule mitgestalten und lassen sich zum Klasseneltern-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2767 \n\nsprecher w\u00e4hlen, sind somit Mitglied im Elternrat der \n\nSchule. Dieser hat eine wichtige Position gegen\u00fcber \n\nSchulleitung, Schultr\u00e4ger, Schulaufsicht. Die Amtszeit der \n\nElternratsvorsitzenden ist zu Ende. Es muss neu gew\u00e4hlt \n\nwerden. Der Elternrat tritt zusammen. Aber pl\u00f6tzlich ist \n\nalles anders. Der Gesetzgeber hat beschlossen, ihm diese \n\nAufgabe abzuerkennen. Statt dessen soll eine Gruppe von \n\nLeuten, die weder jemals auf einem Wahlzettel standen \n\nnoch gr\u00f6\u00dftenteils der Schule angeh\u00f6ren, einen Wahlvor-\n\nschlag machen. \n\nIch stelle mir vor, das k\u00f6nnte gleich das Kultusministeri-\n\num \u00fcbernehmen, dann h\u00e4tten alle Beteiligten m\u00e4chtig \n\nSpa\u00df dabei. Sie k\u00f6nnen dann als gew\u00e4hlte Elternvertreter \n\nam Ende lediglich jemanden von dieser Vorschlagsliste \n\nzum Vorsitzenden machen, zusammengestellt von Leuten, \n\ndenen jegliche demokratische Legitimation fehlt. \u2013 Bei \n\nder Elternmitwirkung in Sachsen ein undenkbarer Vor-\n\ngang. \n\nF\u00fcr die Hochschulen in Sachsen ist genau das Realit\u00e4t, \n\nwenn sie ihren Rektor oder ihre Rektorin zu w\u00e4hlen \n\nhaben. Die mehrheitlich mit externem Personal besetzten \n\nHochschulr\u00e4te erstellen Wahlvorschl\u00e4ge, aus denen die \n\ngew\u00e4hlten Erweiterten Senate nur noch ausw\u00e4hlen d\u00fcrfen. \n\nWo dies ein demokratisches Verfahren sein soll, erschlie\u00dft \n\nsich wohl nur den wenigsten. Herr Kollege Meyer, bis \n\n2012 war es zumindest noch so, dass zwischen Senaten \n\nund dem Hochschulrat Einigung \u00fcber den Wahlvorschlag \n\nbestehen musste. \n\nIch habe mir die Hochschulgesetznovelle von damals \n\nnoch einmal vorgenommen, um zu schauen, mit welcher \n\nBegr\u00fcndung das eigentlich ge\u00e4ndert wurde. Zu meiner \n\ngro\u00dfen Verwunderung durfte ich da lesen \u2013 ich zitiere: \n\n\u201eDer Herstellung eines vorgelagerten Einvernehmens des \n\nHochschulrates mit dem Senat bedarf es nicht.\u201c Also, \n\nmeine Damen und Herren von der Koalition, besonders \n\nvon der CDU: Da haben Sie sich aber gr\u00fcndlich ge-\n\nt\u00e4uscht; denn zum Gl\u00fcck verstehen sich die demokratisch \n\nlegitimierten Gremien in unseren Hochschulen eben nicht \n\nals Abnickverein. \n\nEs geht hier auch nicht nur um Leipzig, sondern das hat \n\nsich bei der Wahl der Rektorin der Musikhochschule \n\nDresden gezeigt, als der Erweiterte Senat dem Wahlvor-\n\nschlag des Hochschulrates nicht folgen wollte und der \n\ndann komplett zur\u00fcckgetreten ist. Es zeigt sich jetzt bei \n\ndem Wahldebakel an der Universit\u00e4t Leipzig. Hier akzep-\n\ntiert es der Senat nicht, dass die derzeitige Amtsinhaberin \n\nnicht mal als Wahlvorschlag vom Hochschulrat vorge-\n\nschlagen wurde. Es folgte das l\u00e4hmende Tauziehen. Am \n\nEnde ist jetzt nicht nur der Ruf der Universit\u00e4t und der \n\ndes Hochschulrates besch\u00e4digt, sondern auch der weiterer \n\nKandidaten, die letztendlich ihre Kandidatur genervt \n\nzur\u00fcckgezogen haben. \n\nWie sich das Ganze bei den anstehenden Wahlen der \n\nHochschulleitung der TU Chemnitz darstellen wird, wird \n\nsich zeigen. Die ersten Pressemitteilungen des aktuellen \n\nStudierendenrates erf\u00fcllen mich zumindest nicht gerade \n\nmit Zuversicht. \n\nIch denke, es muss deshalb nicht weiter ausgef\u00fchrt \n\nwerden, wieso meine Fraktion dem Gesetzentwurf der \n\nLINKEN zustimmen wird. Von allen m\u00f6glichen L\u00f6sungen \n\nist er die zweitbeste. Die beste L\u00f6sung aus Sicht meiner \n\nFraktion w\u00e4re eine klare Trennung der Zust\u00e4ndigkeiten. \n\nHochschulr\u00e4te mit ihrem externen Sachverstand sollten \n\ndie Hochschule in ihrer Entwicklung beraten. Die gew\u00e4hl-\n\nten Gremien sollten dagegen allein entscheiden, und das \n\nschlie\u00dft Rektoratswahlen nat\u00fcrlich mit ein. \n\nAber, meine Damen und Herren von den LINKEN, ich \n\nmuss Ihnen auch sagen, dass Sie mit Ihrem Gesetzentwurf \n\nnicht wirklich den gro\u00dfen Wurf gelandet haben. Ja, Sie \n\nbeheben ein Problem im Hochschulgesetz und verfolgen \n\ndamit das ehrenwerte Ziel, die kommenden Hochschullei-\n\ntungswahlen konfliktfreier zu gestalten. Aber allein im \n\nBereich der Hochschuldemokratie und Mitbestimmung \n\ngibt es noch unz\u00e4hlige Baustellen mehr. \n\nWir haben die Senate, die einmal das zentrale Entschei-\n\ndungsorgan der Hochschulen waren. Heute beziehen sie \n\nzu einem gro\u00dfen Teil eben nur noch Stellung. Das ist \n\nfalsch. Die wirklich wichtigen Entscheidungen wie die \n\nMittelverteilung oder die An- und Abschaffung von \n\nStudienangeboten werden im Rektorat oder wie beim \n\nEntwicklungs- und Wirtschaftsplan im Hochschulrat \n\ngetroffen. Dabei hat das Bundesverfassungsgericht \n\nfestgestellt, dass man den gew\u00e4hlten demokratischen \n\nGremien nicht zu viele Kompetenzen entziehen darf, um \n\ndie Freiheit der Forschung zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWir haben dar\u00fcber hinaus Studierendenvertretungen, \n\nderen Arbeitsgrundlage in Gefahr ist, weil es die M\u00f6g-\n\nlichkeit gibt, die Solidargemeinschaft zu verlassen. \n\nAndere wichtige Gruppen wie die Promovierenden an den \n\nUniversit\u00e4ten haben \u00fcberhaupt keine gesetzlich geregelte \n\nVertretung. \n\nDas sind nur ein paar Beispiele im Bereich Hochschulde-\n\nmokratie, wo es im momentanen Hochschulgesetz hakt. \n\nEs gibt noch vieles mehr, und wir werden um eine grund-\n\nlegende Reform nicht herumkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 \n\nJawohl. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\nte auf einige Punkte, die in den Wortmeldungen themati-\n\nsiert wurden, eingehen. \n\nIch fange mit dem Argument in Bezug auf die Formalit\u00e4t \n\nvon Herrn Mann an, weil es das billigste Argument war. \n\nHerr Kollege, wenn unser \u00c4nderungsantrag ein inhaltli-\n\ncher \u00c4nderungsantrag w\u00e4re, dann k\u00f6nnte ich diesem \n\nArgumentationsweg noch folgen. Es geht jedoch darum, \n\ndiesen Punkt in die Eingangsformel einzuf\u00fcgen. Das ist \n\nsehr formal. Es ist also kein geeignetes Argument. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2768 \n\nIch komme auf den zweiten Punkt zu sprechen. Herr \n\nDr. Meyer, wir sind f\u00fcr einen externen Sachverstand an \n\nHochschulen. Das hatte ich ausgef\u00fchrt. Ich zitiere einmal \n\naus meiner Rede die passende Passage: \u201eAn ihre Stelle \n\nsollen beratende mit Vertreterinnen und Vertreter gesell-\n\nschaftlicher Interessensgruppen besetzte Hochschulkura-\n\ntorien treten\u201c. Das Wort \u201eberatend\u201c ist sehr wichtig. Frau \n\nDr. Maicher hatte darauf hingewiesen. Selbstverst\u00e4ndlich \n\nsind wir auch f\u00fcr einen externen Sachverstand. Wir halten \n\ndie Hochschulr\u00e4te in dieser Form allerdings nicht f\u00fcr \n\ngeeignet. \n\nIch komme zum dritten Punkt: Es handele sich um einen \n\nSchnellschuss, den wir hier vorgelegt h\u00e4tten. Nach \u00fcber \n\neinem Jahr Debatte und einem relativ naheliegenden \n\nL\u00f6sungsvorschlag \u2013 es gab bereits diese gesetzliche \n\nFormulierung \u2013 ist das aus meiner Sicht kein Schnell-\n\nschuss. Herr Dr. Meyer, es tut mir leid. Ich m\u00f6chte wei-\n\nterhin zitieren: \u201eDas k\u00f6nnen wir\u201c, so einen Schnellschuss, \n\n\u201enicht einfach hier im Parlament l\u00f6sen\u201c. Doch, wir sind \n\nder Gesetzgeber. Das ist das Coole in diesem Haus. Wir \n\nd\u00fcrfen das l\u00f6sen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas macht doch Sinn. \n\nIhr n\u00e4chstes Argument war folgendes: Menschliche \n\nKonflikte kann man nicht regeln. Das Argument teile ich. \n\nWas wir hier aber vorgeschlagen haben, ist ein Ablauf, der \n\nauch bei bestehenden menschlichen Konflikten zu einem \n\nsinnvollen Ergebnis f\u00fchren w\u00fcrde. Wir finden jetzt aber \n\neine Situation vor, in der man zu keinem Ergebnis ge-\n\nkommen ist. Im Grunde hat noch nicht einmal eine Wahl \n\nstattgefunden, weil alle das Handtuch aufgrund einer \n\neskalierten Situation geworfen haben. \n\nBevor ich noch einmal auf die einzelnen Abl\u00e4ufe nach \n\ndem Gesetz \u2013 das hatte Herr Dr.  Meyer ebenfalls zitiert \u2013 \n\neingehe, m\u00f6chte ich mich zu dem Vorwurf \u00e4u\u00dfern, dass \n\ndas nicht der gro\u00dfe Wurf sei. Das hat aber auch niemand \n\nbehauptet. Folgender Punkt ist in diesem Zusammenhang \n\naber problematisch: Wann wird ein neues Hochschulfrei-\n\nheitsgesetz in diesem Land verabschiedet? Dazu habe ich \n\neine Anfrage an das Ministerium gestellt. Die Antwort \n\nliegt mir gerade nicht vor, deshalb kann ich nicht zitieren. \n\nStaatsminister Jaeckel hat jedoch nach folgendem Motto \n\ngeantwortet: Es geht die Legislative nichts an, was sich \n\ndie Exekutive vorstellt und was ge\u00e4ndert wird. Wann das \n\nGesetz ge\u00e4ndert wird, geht den Fragesteller ebenfalls \n\nnichts an. Zu gegebener Zeit w\u00fcrde die Exekutive dar\u00fcber \n\ninformieren. Danach d\u00fcrfen wir im Landtag dar\u00fcber \n\nreden. \n\nDas ist die Antwort der Staatsregierung. Auf der Basis \n\ndieses Hintergrunds halte ich es durchaus f\u00fcr legitim, in \n\ndiesem Parlament diesen Punkt einzubringen. Dieser \n\nPunkt ist eigentlich ein Konsens. Wir m\u00f6chten aus dieser \n\nSituation herauskommen. Wir m\u00f6chten diesen Punkt zur \n\nAbstimmung stellen. \n\nHerr Dr. Meyer, ich komme darauf zur\u00fcck, was Sie zitiert \n\nhaben. Sie sprachen \u00fcber die Abl\u00e4ufe. Im Moment wird \n\n\u00f6ffentlich ausgeschrieben. Ich zitiere: \u201eDie Stelle des \n\nRektors ist \u00f6ffentlich auszuschreiben. Eine Auswahl-\n\nkommission aus vier Mitgliedern \u2013 davon zwei externe \n\nMitglieder des Hochschulrates und zwei Mitglieder des \n\nSenats \u2013 sowie eines Vertreters des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst mit beratender Stimme fertigt \n\neine Vorschlagsliste f\u00fcr den Hochschulrat an.\u201c So weit, so \n\ngut. Das ist aber nicht das, worum es in dem Gesetzent-\n\nwurf geht. Mit dieser Vorschlagsliste erstellt der Hoch-\n\nschulrat nun einen Wahlvorschlag. Darum geht es. \n\nDer Wahlvorschlag des Hochschulrats f\u00fcr die Universit\u00e4t \n\nLeipzig enthielt die bisherige Rektorin nicht, die sich \n\nebenso beworben hatte. Anstatt drei Kandidaten, die der \n\nHochschulrat vorschlagen kann, hat er nur zwei Kandida-\n\nten vorgeschlagen. Es tut mir leid, es ist absurd und \n\noffensichtlich, dass der Hochschulrat instrumentell \n\nvorgegangen ist. \n\nGenau an dieser Stelle stellt sich die Frage des Einver-\n\nnehmens. Ein Benehmen hat nur eine andere Folge. Es \n\nwar real, dass der Hochschulrat diese Liste zum Senat \n\ngegeben hat. Der Senat hat daraufhin gesagt, dass er \n\ndamit nicht einverstanden sei. Der Hochschulrat hat \n\nerwidert, dass es ihm gleichg\u00fcltig sei und der Senat nun \n\neinen Wahlvorschlag bek\u00e4me. Daraus habe der Senat \n\njemanden zu w\u00e4hlen. Die bisherige Rektorin stand aber \n\nnicht auf der Liste. Das sei dem Hochschulrat aber gleich. \n\nEin Einvernehmen an dieser Stelle w\u00fcrde dazu f\u00fchren, \n\ndass der Erweiterte Senat auf ein Einvernehmen bestehen \n\nk\u00f6nnte. Der Senat wurde in eine Situation versetzt, in der \n\ner \u00fcber etwas entscheiden durfte, das er f\u00fcr mangelhaft \n\nhielt. Das ist der Unterschied. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Neubert, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ja, selbstverst\u00e4ndlich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Neubert, wissen Sie, wie \n\ndie zwei Vertreter des Senats bei der Erstellung der \n\nWahlvorschlagsliste votiert haben? \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Nein. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Eben. Der Wahlvorschlag des \n\nHochschulrates ist gemeinsam mit zwei Vertretern des \n\nSenats entwickelt worden. Demzufolge ist der Senat \n\neinbezogen worden. Ihre Regelung zum Einvernehmen ist \n\nan dieser Stelle nicht hilfreich. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nKennen Sie das Abstimmungsverhalten?!) \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Herr Meyer, wir reden \u00fcber \n\nzwei Dinge: Wir reden einmal \u00fcber die Vorschlagsliste \n\ndes Hochschulrats, die von der von Ihnen benannten \n\nKommission erstellt wird. Diese Vorschlagsliste kommt \n\nzum Hochschulrat. Aus dieser Vorschlagsliste erstellt der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2769 \n\nHochschulrat einen Wahlvorschlag. Diese gibt er zum \n\nErweiterten Senat. Das ist doch der Punkt. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU:  \n\nDas ist doch aber das Gleiche!) \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau \n\nStaatsministerin Dr. Stange, Sie haben das Wort. Bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wie lange werden wir wohl \n\ndiskutieren, wenn wir erst das Hochschulgesetz in G\u00e4nze \n\nund nicht nur ein Wort des Hochschulgesetzes \u00e4ndern? \n\nWie kompliziert wird dieses Gesetz werden, wenn es \n\nschon bei der \u00c4nderung eines Wortes notwendig ist, einen \n\n\u00c4nderungsantrag zum Antrag zu formulieren? Wir be-\n\nsch\u00e4ftigen uns mit einer ziemlich schwierigen Materie. \n\nAls wir das Gesetz im Jahr 2008 novellierten, sagte \n\neinmal jemand, dass es das komplizierteste Gesetz sei, das \n\nwir im Freistaat haben. Wenn wir es anpacken, dann \n\nsollten wir es sehr gr\u00fcndlich anpacken. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Folgender Punkt \n\nist schon mehrfach angesprochen worden, den ich an den \n\nAnfang stellen m\u00f6chte: Herr Neubert, Sie haben in Ihren \n\neinleitenden Worten noch deutlicher als bei der Einbrin-\n\ngung des Gesetzes das eigentliche Motiv dieser Geset-\n\nzesnovellierung, die sich hier formal nur um ein Wort \n\ndreht, zum Ausdruck gebracht. Sie m\u00f6chten, dass im \n\nParlament die Novellierung des Hochschulgesetzes \n\nthematisiert wird. Sie wissen so gut wie ich, dass es dann \n\nnicht um ein einzelnes Wort gehen wird. Es werden sich \n\nnicht alle an das Verfahren halten. Stattdessen w\u00fcrde das \n\nGesetz als Ganzes zur Debatte stehen. \n\nIch bitte um die Beachtung dessen, was ich eingangs \n\nsagte. Wir haben es mit einem hoch komplizierten Gesetz \n\nzu tun. Dieses Gesetz \u2013 das ist ein Argument, welches \n\nbisher noch nicht genannt wurde \u2013, hat die Balance \n\nzwischen der Wissenschaftsfreiheit auf der einen Seite \n\nund den gesetzlichen Regelungen auf der anderen Seite, \n\ndie zum Teil in diese Wissenschaftsfreiheit, also in die \n\nfreie Regelung des Hochschulbetriebes, eingreifen, zu \n\nwahren. Ansonsten h\u00e4tten wir keine funktionierenden \n\nInstitutionen. Aufgrund dieser Ausbalancierung wird \n\ndieses Gesetz am Ende auch sehr kompliziert werden. \n\nDer eigentliche Anlass \u2013 das spielte gerade eine Rolle, \n\nFrau Dr. Maicher hatte es ebenfalls angesprochen \u2013 ist der \n\ngegebenenfalls auftretende Konflikt bei der Rektoren-\n\nwahl. Ich m\u00f6chte noch einmal deutlich sagen, dass die \n\nbisher beschriebenen Konflikte nicht ihre Ursachen im \n\nGesetz haben. Frau Dr. Maicher hatte auf die Hochschule \n\nf\u00fcr Musik in Dresden verwiesen. Ebenso betrifft es die \n\nTU Chemnitz, die aktuell ihre Rektorenwahl durchf\u00fchrt, \n\nund die Universit\u00e4t Leipzig. Das sind drei unterschiedli-\n\nche F\u00e4lle, die diskutiert werden. \n\nDie Ursachen f\u00fcr die drei Beispiele liegen nicht im \n\nGesetz. Vielmehr bestehen Probleme, die weit vor der \n\nRektorenwahl \u2013 offenbar in dem Vertrauens- und Zusam-\n\nmenarbeitsverh\u00e4ltnis zwischen dem Hochschulrat, der \n\nUniversit\u00e4t oder dem Senat oder Rektorat \u2013 existierten. \n\nHerr Dr. Meyer hatte vorhin darauf hingewiesen, dass \n\nKonflikte, die zwischen Menschen oder in diesem Fall \n\nauch zwischen Gremien existieren, nicht per Gesetz zu \n\nl\u00f6sen sind, wenn nicht der Weg einer konstruktiven \n\nZusammenarbeit gew\u00e4hlt wird. \n\nIch m\u00f6chte einmal folgenden Punkt vorgreifen: Wir sind \n\nauf der Grundlage des derzeit g\u00fcltigen Gesetzes dabei, an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig wieder in ein geordnetes Rekto-\n\nrenwahlverfahren einzusteigen. Wir sind auf der Grundla-\n\nge dieses Gesetzes, ohne dass wir an irgendeiner Stelle \n\ndas Gesetz umgehen m\u00fcssen, aus dem ersten Verfahren \n\nwieder herausgekommen. Die demokratischen Regelun-\n\ngen, die das Gesetz innerhalb der Hochschule vorsieht, \n\nhaben funktioniert. Nat\u00fcrlich hat das Ministerium \u2013 \n\ndeswegen sitzt es mit beratender Funktion drin \u2013 beraten \n\nund dort, wo es notwendig war, auch moderiert. Aber die \n\nEntscheidung liegt allein in den Gremien der Universit\u00e4t \n\nund in den Hochschulen. Das ist auch wichtig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, von daher bitte \n\nich darum, diesem Gesetzentwurf heute nicht zuzustim-\n\nmen; denn er beruht auf dem Irrtum, dass wir mit einer \n\nrein rechtlichen Vorgabe Konflikte zwischen Gremien \n\noder Menschen l\u00f6sen k\u00f6nnten. Diese Konfliktl\u00f6sung wird, \n\negal wie wir das Verfahren gestalten \u2013 ob mit einem \n\nBenehmen oder einem Einvernehmen \u2013, nicht gelingen. \n\nDenn widersprechende Interessen sind auch auf diesem \n\nWeg nicht auszuschlie\u00dfen und liegen oft \u2013 ich sage es \n\nnochmals \u2013 weit tiefer als die oberfl\u00e4chliche Sicht auf ein \n\nRektorwahlverfahren. \n\nDas Rektorwahlverfahren hat zum Ziel, die nach Eignung, \n\nBef\u00e4higung und fachlicher Leistung geeignetste Person \n\nf\u00fcr die Leitung einer Hochschule zu finden. Dieses \n\nVerfahren sieht \u2013 wie jedes Verfahren bei Besetzung einer \n\nStelle im \u00f6ffentlichen Dienst \u2013 vor, dass die Rektorenstel-\n\nle ausgeschrieben wird. Erst dann erarbeitet die Auswahl-\n\nkommission \u2013 das will ich hier nicht wiederholen, aber \n\nich bitte es zu ber\u00fccksichtigen \u2013, die aus Mitgliedern des \n\nHochschulrates und des Senates zusammengesetzt ist, \n\neine Vorschlagsliste. Das war ganz bewusst damals so \n\neingebracht worden, um den Senat von Anfang an in das \n\nVerfahren der Auswahl einzubeziehen. \n\nJetzt tritt eine Situation ein \u2013 lassen Sie mich, Frau \n\nMaicher, nochmals auf die Hochschule f\u00fcr Musik Dres-\n\nden und die TU Chemnitz eingehen \u2013, wo etwas ganz \n\nanderes passiert ist. An der Hochschule f\u00fcr Musik Dres-\n\nden hat beispielsweise der Hochschulrat ganz korrekt \n\neinen Vorschlag mit einer Dreierliste unterbreitet, und auf \n\ndieser Dreierliste war unter anderem sowohl der amtie-\n\nrende Rektor als auch die jetzt gew\u00e4hlte Rektorin vorhan-\n\nden. Der Erweiterte Senat hat seines Amtes gewaltet, wie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2770 \n\nes sich geh\u00f6rt, und hat die Wahl vollzogen. Er hat jedoch \n\nnicht den amtierenden Rektor gew\u00e4hlt, sondern die heute \n\nim Amt befindliche Rektorin. Der Hochschulrat hat \n\nanschlie\u00dfend erkl\u00e4rt, das sei nicht sein Wunsch gewesen; \n\ndeshalb sind die Mitglieder des Hochschulrats zur\u00fcckge-\n\ntreten. Das ist eine ganz merkw\u00fcrdige Situation, um es \n\neinmal vorsichtig auszudr\u00fccken. Aber auch so etwas \n\npassiert, und daf\u00fcr ist kein Gesetz vorgesehen, welches \n\nsagt, das gehe so nicht. \n\nBei der TU Chemnitz sind wir derzeit noch im laufenden \n\nVerfahren. Hier will ich nur darauf hinweisen, dass wir \n\nzwar ein Schreiben von Vertretern der Studierenden \n\nhatten, aber der Senat \u2013 insofern w\u00fcrde die Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung mit Blick auf Sie von den LINKEN dort auch nichts \n\n\u00e4ndern \u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\neinschlie\u00dflich der Stimmen der Studierenden hat dem \n\nVorschlag zugestimmt. Dort w\u00e4re also das Einvernehmen \n\nhergestellt. So geht das jetzt auch in den Erweiterten \n\nSenat, und dann werden wir sehen, welches Votum der \n\nErweiterte Senat abgibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, diese sogenannte \n\ndoppelte Legitimation, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, sieht im \n\nGesetz einerseits vor, dass das gr\u00f6\u00dfte zentrale Organ der \n\nHochschule, n\u00e4mlich der Erweiterte Senat, das eigentliche \n\nWahlverfahren festlegt. Dieser ist f\u00fcr die Wahl zust\u00e4ndig, \n\nund das ist auch demokratisch legitimiert. In diesem \n\nZusammenhang erinnere ich daran, dass wir den Erweiter-\n\nten Senat von seiner Gr\u00f6\u00dfe und seiner Machtausstattung \n\nher extra so konstruiert haben. Die zweite Legitimation \n\nist, dass das wissenschaftliche Beratungs- und Kontroll-\n\norgan der Hochschule, der Hochschulrat, mit seinem \n\nWahlvorschlag eine starke, aber nicht die entscheidende \n\nStellung in der Wahl hat. Denn die Wahl macht der \n\nErweiterte Senat und nicht der Hochschulrat. Entschei-\n\ndend ist die Stellung des Hochschulrates schon deshalb \n\nnicht, weil nach dem Ausschreiben der Stelle die Aus-\n\nwahlkommission \u2013 parit\u00e4tisch aus Hochschulrat und Senat \n\nzusammengesetzt \u2013 die Vorschlagsliste f\u00fcr den Hoch-\n\nschulrat fertigt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Frau Ministerin, Sie hatten \n\ngerade ausgef\u00fchrt, dass der Hochschulrat bei der Wahl des \n\nRektors nicht die entscheidende Bedeutung hat, weil er \n\nvom Erweiterten Senat gew\u00e4hlt wird. Aber stimmen Sie \n\nmir zu, dass der Hochschulrat mit dem Wahlvorschlag, \n\nden er einreicht, auf jeden Fall eine Kandidatin verhin-\n\ndern kann, indem diese nicht aufgef\u00fchrt ist und wo der \n\nErweiterte Senat gar nicht die M\u00f6glichkeit hat, diese \n\nPerson zu w\u00e4hlen? \u2013 Dieses Problem betraf auch die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Dass der Hochschulrat gar nichts \n\nverhindern kann, haben wir soeben am Beispiel Leipzig \n\nerlebt, weil es ein funktionierendes Verfahren gibt, wobei \n\nder Erweiterte Senat dann entscheiden kann, wann er das \n\nWahlverfahren beendet. Das hat der Erweiterte Senat an \n\nder Universit\u00e4t Leipzig getan. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Es waren gar keine Kandi-\n\ndaten da! \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das ist richtig. Das ist aber ganz \n\nlegitim auf der Basis dieses Vorschlags im weiteren \n\nVerfahren geschehen. Sie haben recht, Herr Neubert: Ich \n\nhabe gesagt, er hat keine entscheidende Stellung, sondern \n\ner hat eine starke Stellung. Das ist auch so vom Gesetzge-\n\nber gewollt. Das ist richtig. \n\nIch will vielleicht noch einmal einen Schritt weitergehen: \n\nDer Gesetzentwurf bleibt auch eine Antwort schuldig, \n\nHerr Neubert \u2013 lassen Sie mich da noch einmal ankn\u00fcp-\n\nfen. Was passiert, wenn Hochschulrat und Senat sich nicht \n\nauf einen Wahlvorschlag einigen? Denn Sie haben in \n\nIhren Ausf\u00fchrungen gesagt \u2013 und auch ich habe das \n\ndeutlich gemacht \u2013, dass, wenn dieses Einvernehmen \n\nhergestellt werden m\u00fcsste, das Verfahren schon an dieser \n\nStelle zumindest blockiert gewesen w\u00e4re. Das hei\u00dft aber \n\nnicht, dass wir auf diesem Weg eine L\u00f6sung gefunden \n\nh\u00e4tten. Das war genau das Problem, das in Chemnitz 2011 \n\neingetreten ist und weswegen die letzte Regierung das \n\nHochschulgesetz an dieser Stelle ge\u00e4ndert hat. Daran \n\nmerken Sie schon, dass weder die eine noch die andere \n\nL\u00f6sung uns wirklich \u00fcber solche H\u00fcrden und Klippen \n\nhinwegf\u00fchrt, sondern nur eine konstruktive Zusammenar-\n\nbeit der Gremien am Ende des Tages dazu f\u00fchren kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich denke, wir \n\nsollten die demokratischen und eigenverantwortlichen \n\nInstitutionen und Organe der Hochschule in ihrer Stellung \n\nauch respektieren. Ich habe auch an dem Beispiel der \n\nWahl, die in den n\u00e4chsten Monaten, so denke ich, erfolg-\n\nreich an der Universit\u00e4t Leipzig stattfinden wird, wieder \n\neinmal gesehen, dass unsere Demokratie funktioniert und \n\ndass unser Hochschulgesetz die demokratischen Spielre-\n\ngeln so er\u00f6ffnet und erm\u00f6glicht, dass die Organe in der \n\nLage sind, ein so wichtiges Verfahren und einen f\u00fcr die \n\nHochschule so wichtigen Punkt, n\u00e4mlich deren F\u00fchrung, \n\ndie Rektorwahl, aus den Kr\u00e4ften der Hochschule allein \n\nregeln kann, ohne dass der Gesetzgeber oder das Ministe-\n\nrium mit Ersatzvornahmen eingreifen muss. \n\nDas zeigt, dass das Gesetz funktioniert. Wir wissen, dass \n\nwir uns das Gesetz noch einmal an anderen Stellen und \n\nvielleicht auch beim Wahlverfahren anschauen m\u00fcssen. \n\nWir d\u00fcrfen nur nicht der Illusion unterliegen, dass durch \n\n\u00c4nderung eines Wortes Konflikte gel\u00f6st werden, die nicht \n\nim Verfahren, sondern eigentlich in der Zusammenarbeit \n\nder Gremien liegen. Insofern denke ich, dass der L\u00f6-\n\nsungsvorschlag, der auf dem Tisch liegt, zwar gut ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2771 \n\nmeint, aber nicht geeignet ist, um das darunter liegende \n\nProblem zu l\u00f6sen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber das Dritte \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Hochschulfrei-\n\nheitsgesetzes in der Drucksache 6/4578 der Fraktion DIE \n\nLINKE. Es wird auf der Grundlage des genannten Ge-\n\nsetzentwurfes abgestimmt. \n\nAls Drucksache 6/5232 liegt ein \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE vor. Herr Neubert, Sie haben diesen \n\n\u00c4nderungsantrag hier eingebracht. Gibt es hierzu noch \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich \u00fcber Drucksache 6/5232 abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und zahlreichen \n\nStimmen daf\u00fcr ist die Drucksache damit dennoch nicht \n\nangenommen. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf. Ich schlage artikelweise Abstimmung vor: Wer der \n\n\u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Enthaltungen \n\nund zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat die \u00dcberschrift \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nIch rufe die Abstimmung zu Artikel 1, \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Hochschulfreiheitsgesetzes, auf. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, zahlreiche Stim-\n\nmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Inkrafttre-\n\nten. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Da keiner der Teile des Ge-\n\nsetzentwurfs die erforderliche Mehrheit gefunden hat, \n\ner\u00fcbrigt sich nach meiner Ansicht eine Schlussabstim-\n\nmung. \u2013 Es widerspricht niemand. Damit ist dieser Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nGrenz\u00fcberschreitende Bahnverbindungen Sachsens ausbauen \n\nDrucksache 6/5027, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst \n\nCDU, SPD, danach DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN sowie die Staatsregierung, wenn das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt Herr Abg. \n\nNowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit Blick \n\nauf die Tagesordnung der letzten Plenarsitzungen k\u00f6nnte \n\nman ja meinen: Unser t\u00e4gliches Bahnthema gib uns heute. \n\nAber im Gegensatz zu den Antr\u00e4gen der letzten Monate \n\naus den Reihen der Opposition haben wir uns in der \n\nKoalition einmal grundg\u00e4ngig mit diesen Themen be-\n\nsch\u00e4ftigt \n\n(Zurufe von den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nund haben dabei das Machbare klar im Blick, aber auch \n\ndie Notwendigkeiten klar definiert. Das unterscheidet uns \n\nja von Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnser Ziel ist klar: Wir wollen die St\u00e4rkung der grenz-\n\n\u00fcberschreitenden Bahnverkehre im Freistaat Sachsen. \n\nDiese Verkehre sind essenziell f\u00fcr die weitere gute Ent-\n\nwicklung unseres Landes. Es liegt im Herzen Europas, an \n\nder Schnittstelle zwischen Ost und West, und hat eine \n\nlange Tradition internationaler Eisenbahnverkehre. Ich \n\nnenne nur einige: Berlin \u2013 Dresden \u2013 Prag \u2013 Budapest, \n\nweiter nach Bukarest und Varna, da gab es auch Kurswa-\n\ngen aus Leipzig, Paris \u2013 Frankfurt \u2013 Erfurt \u2013 Leipzig \u2013 \n\nDresden \u2013 Breslau \u2013 Krakau, von Malm\u00f6 \u00fcber Berlin \u2013 \n\nDresden \u2013 Prag nach Belgrad und von Wien \u2013 Leipzig \n\nnach Berlin. Den habe ich sogar zu DB-Zeiten selbst noch \n\nbenutzen d\u00fcrfen. Die klangvollen Namen der Z\u00fcge waren \n\nPannonia, Metropol, Karlex, Vindobona, Istropolitan, \n\nBalt-Orient-Express, und dann gab es noch diverse lang \n\nlaufende D-Zug-Verkehre, die gar keinen Namen hatten. \n\nVon all diesen Verkehren sind nur noch wenige Verbin-\n\ndungen \u00fcbrig geblieben. Am Tag sind es die Eurocity \n\nHamburg \u2013 Berlin \u2013 Dresden \u2013 Prag und weiter nach \n\nBudapest und in Prag mit Anschluss nach Wien, und in \n\nder Nacht der Euronight Metropol von Berlin auch \u00fcber \n\nPrag nach Budapest und der CNL Prag \u2013 Dresden \u2013 \n\nHannover \u2013 K\u00f6ln; ab Dresden hat er einen Ast nach \n\nFrankfurt \u00fcber Leipzig nach Basel und Z\u00fcrich. Das ist \n\n\u00fcbrigens der letzte internationale Zug, den Leipzig-\n\nHauptbahnhof derzeit noch zu sehen bekommt, wenn man \n\neinmal von einzelnen ICE, die bis \u00d6sterreich durchge-\n\nbunden sind, absieht. \n\nWir m\u00fcssen uns ehrlich machen: Eine solche Dichte, wie \n\nich sie gerade genannt habe, an internationalen Verbin-\n\ndungen im Personenverkehr werden wir nicht wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2772 \n\nerreichen. Aber der gegenw\u00e4rtige Status quo ist nat\u00fcrlich \n\nauch absolut unbefriedigend. \n\nHinzu kommt das Thema internationaler Schieneng\u00fcter-\n\nverkehr. Hier sieht es etwas anders aus. Schon heute ist \n\ndie Elbtalstrecke von Dresden \u00fcber Bad Schandau nach \n\nPrag eine der beiden wichtigsten grenz\u00fcberschreitenden \n\nVerbindungen, und Sch\u00f6na ist der zweitwichtigste Grenz-\n\n\u00fcbergang nach Basel mit allem, was daran h\u00e4ngt: exzel-\n\nlente Verbindungen f\u00fcr das s\u00e4chsische Logistikcluster \n\neinerseits und Kapazit\u00e4tsengp\u00e4sse und vor allem auch \n\nL\u00e4rm f\u00fcr die Anwohner andererseits. \n\nAuf deutscher Seite ist hier \u00fcbrigens alles getan worden, \n\nwas man beim passiven L\u00e4rmschutz tun kann. Aber die \n\nGeografie des Elbtals und vor allem die ollen s\u00fcdosteuro-\n\np\u00e4ischen Rumpelwaggons sind Ursache f\u00fcr Krach ohne \n\nEnde. Die Bereitschaft in Mittelosteuropa, in L\u00e4rmschutz \n\nzu investieren, ist eben nicht so ausgepr\u00e4gt wie in \n\nDeutschland und in der Schweiz. \n\nNun k\u00f6nnte man einen Teil der Verkehre auf die Binnen-\n\nschifffahrt verlagern. Dazu m\u00fcsste aber die Elbe stabil \n\nschiffbar sein, 1,60 m bis Dresden und 1,50 m ab Dresden \n\nbergw\u00e4rts die Fahrrinne an durchg\u00e4ngig 345 Tagen im \n\nJahr. An meiner Fraktion w\u00fcrde so etwas nicht scheitern. \n\nAber ich wei\u00df, dass das ein schwieriges Gesch\u00e4ft bleibt. \n\nDeswegen: Wenn wir unser Ziel erreichen wollen, ist klar, \n\nwir brauchen die St\u00e4rkung der TEN-Achse Orient/East-\n\nMed von den H\u00e4fen an Nord- und Ostsee \u00fcber Sachsen \n\nnach Prag, und das \u00fcberwiegend auf der Schiene. \n\nDeswegen wollen wir die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag \n\nmit dem Erzgebirgsbasistunnel. Sie ist ein Generationen-\n\nprojekt, und sie wird ein Quantensprung der Verbindung \n\nSachsens nach Gesamteuropa. Die Vorteile liegen ganz \n\nklar auf der Hand: Wir bekommen ganz neue Kapazit\u00e4ten \n\nf\u00fcr den Schieneng\u00fcterverkehr. Die vorhandene Elbtalstre-\n\ncke wird massiv entlastet, vor allem vom Bahnl\u00e4rm. Das \n\nnutzt den Menschen in der S\u00e4chsischen und der B\u00f6hmi-\n\nschen Schweiz ganz direkt. Die Strecke ist hochwassersi-\n\ncher. Es wird nie wieder Ausf\u00e4lle aufgrund von Naturka-\n\ntastrophen geben. Vor drei Tagen konnten wir gerade \n\nwieder besichtigen, was passiert, wenn es einmal etwas \n\nst\u00e4rker regnet und ein Hang rutscht. Dann ist die Strecke \n\ngleich \u00fcber 24 Stunden dicht und anschlie\u00dfend nur noch \n\neingleisig befahrbar, bis dort alles wieder aufger\u00e4umt ist. \n\nDas k\u00f6nnen wir mit der Neubaustrecke abstellen. \n\nDer Neubau nutzt auch ganz klar dem internationalen \n\nPersonenverkehr. Die Fahrzeit von Dresden nach Prag \n\nverk\u00fcrzt sich auf unter eine Stunde. Mit den Ausbauma\u00df-\n\nnahmen zwischen Dresden und Berlin entsteht eine \n\nhochattraktive Verbindung zwischen den beiden Haupt-\n\nst\u00e4dten, und Sachsen ist mittendrin. \n\nDie Strecke nutzt also beiden, dem G\u00fcter- und dem \n\nPersonenverkehr. Aber sie funktioniert nur gemeinsam. \n\nWir haben hier kein Defizit. Die Tschechen haben sich \n\nganz klar zu dieser Strecke bekannt. Verkehrsminister \n\nDan Tok hat sich mit unserem Verkehrsminister getroffen \n\nund eine Gesellschaft f\u00fcr grenz\u00fcberschreitende Zusam-\n\nmenarbeit gegr\u00fcndet. Das geht \u00fcberhaupt erst seit 2006. \n\nIn Deutschland haben wir noch nicht eine dieser Gesell-\n\nschaften. Wir sind die Ersten, die das machen. \n\nBei der EU hat das Projekt einen wichtigen Verb\u00fcndeten, \n\nn\u00e4mlich Koordinator Mathieu Grosch. Er ist f\u00fcr diesen \n\nTEN-Korridor zust\u00e4ndig, er verfolgt die Entwicklungen \n\nsehr genau und unterst\u00fctzt unsere Bem\u00fchungen. \n\nBei dieser Gelegenheit m\u00f6chte ich auch gleich einmal auf \n\ndie immer wieder ge\u00e4u\u00dferten Bedenken hinsichtlich \n\ndieses Neubauprojekts eingehen. Eines lautet: Das ist \n\nalles viel zu teuer; die Kohle sollten wir lieber in den \n\n\u00d6PNV stecken. \u2013 Jeder, der so argumentiert, hat keine \n\nAhnung, wie die Abl\u00e4ufe und die unterschiedlichen T\u00f6pfe \n\nder Projektfinanzierung aussehen. Man kann das nicht \n\neinfach alles mischen und umschichten; denn Quellen und \n\nZiele sind v\u00f6llig unterschiedlich, und das ist auch gut so. \n\nDieses Projekt ist von nationaler und gesamteurop\u00e4ischer \n\nBedeutung, und es hat mit Nahverkehr so viel zu tun wie \n\nich mit der Linkspartei. \n\nUnser Job in Sachsen ist es, den Boden zu bereiten, die \n\nVorplanungen anzuschieben, mit den Tschechen gemein-\n\nsam die Projektentwicklung zu machen und auf nationaler \n\nEbene das Projekt voranzutreiben. Bei der EU m\u00fcssen wir \n\ndaf\u00fcr keinen Druck mehr machen, denn die ist l\u00e4ngst auf \n\nunserer Seite. \n\nDann wird immer wieder einmal behauptet, dass das alles \n\nsehr umweltsch\u00e4dlich sei. Ich frage mich ernsthaft, wie \n\nman auf diese Idee kommen kann. Das Umweltfreund-\n\nlichste, was man hier machen kann, ist doch, so einen \n\nTunnel zu bauen. Bei der Waldschl\u00f6sschenbr\u00fccke war das \n\nnoch die L\u00f6sung aller Probleme, und hier soll es ein \n\nProblem sein? Das ist kompletter Unfug. Wir werden \n\nentsprechende Studien anstellen und die beste Strecken-\n\nf\u00fchrung finden. Im Ergebnis werden die Menschen im \n\nElbtal diesseits und jenseits der Grenze dann von L\u00e4rm \n\nund Dreck entlastet sein. \n\nDas Geschw\u00e4tz \u00fcber die Kosten und die vermeintliche \n\nUmweltunvertr\u00e4glichkeit ist gerade bei dieser Neubau-\n\nstrecke reiner Populismus. Ich sage es noch einmal ganz \n\nklar und deutlich: Wir in Sachsen wollen die Strecke. Sie \n\nist gut f\u00fcr unser Land, sie ist gut f\u00fcr Deutschland und sie \n\nist gut f\u00fcr Europa. \n\nDamit komme ich zu dem \u00c4nderungsantrag der Linkspar-\n\ntei. Als ich ihn vorhin gelesen habe, habe ich mir schon \n\ngedacht: Der ist etwa aus der Abteilung \u201eDa lachen ja die \n\nH\u00fchner.\u201c Sie denken Eisenbahn nur als Personenverkehr. \n\nDie Strecke hat aber erhebliches Potenzial gerade durch \n\ndie G\u00fcterz\u00fcge. Der schnelle Personenverkehr auf der \n\nStrecke ist eigentlich eher Kollateralnutzen, wenn man es \n\neinmal genau betrachtet. Was wollen Sie beim L\u00e4rm-\n\nschutz denn noch machen? Sie k\u00f6nnten den Schienenver-\n\nkehr im Elbtal einstellen, das w\u00e4re noch m\u00f6glich. Aber \n\nalles andere ist doch schon gemacht. \n\nDie Strecke ist also gerade kein Prestigeobjekt, sondern \n\nsie ist die Beseitigung eines der schlimmsten Flaschenh\u00e4l-\n\nse im gesamten deutschen Eisenbahnnetz. Es ist \u00fcbrigens \n\nder einzige Flaschenhals, den die gesamte Orient/East- \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2773 \n\nMed-TEN-Achse \u00fcberhaupt hat. Das hat Mathieu Grosch \n\nam 29. April bei der Veranstaltung in \u00dast\u00ed nad Labem \n\nganz klar gesagt. Dieser Flaschenhals wird mit dem \n\nNeubau beseitigt. Wir kommen dann mit dem Eurocity \n\nschneller nach Prag als heute mit dem Auto, und die \n\nMenschen im Elbtal haben anschlie\u00dfend auch mehr Ruhe \n\nvor ihrer Haust\u00fcr. Ich wei\u00df wirklich nicht, was daran \n\nPrestigeobjekt sein soll. \n\nDie Neubaustrecke ist nat\u00fcrlich nicht das Einzige, was f\u00fcr \n\nden internationalen Schieneng\u00fcter- und Personenverkehr \n\nin Sachsen wichtig ist. Die zweite Trasse ist Leipzig \u2013 \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Breslau \u2013 Krakau. Der Kern besteht \n\nin der Elektrifizierung zwischen Dresden und G\u00f6rlitz. Der \n\nSystemwechselbahnhof wird G\u00f6rlitz sein. Das bedeutet, \n\nbis dahin wird das polnische 3-kV-Gleichstromnetz \n\ngezogen, ab da gibt es das deutsche Bahnstromnetz. \n\nDieses Modernisierungsprojekt wird noch erg\u00e4nzt um die \n\nFertigstellung der Strecke Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz. Dieser Ast \n\ndient dann als Zubringer aus Berlin, auch wenn diese \n\nStrecke sicher nicht die gleiche Priorit\u00e4t haben wird wie \n\ndie Elektrifizierung von Dresden nach G\u00f6rlitz. Dort \n\nelektrisch zu fahren, dient gleich mehreren Verkehrsarten. \n\nNur so werden wir auf dieser Strecke wieder Fernverkehr \n\nbekommen, unser \u00d6PNV wird effizienter und zugleich \n\numweltfreundlicher fahren, und es wird eine neue Option \n\nf\u00fcr die G\u00fcterverkehre aus dem oberschlesischen Indust-\n\nriegebiet nach Mittel- und Westeuropa geben. \n\n\u00dcber die Gr\u00f6\u00dfe der Aufgabe d\u00fcrfen wir uns aber auch hier \n\nnicht t\u00e4uschen. Bisher gibt es dort keinerlei Infrastruktur, \n\nwas die Elektrifizierung angeht. Das ist anders als zum \n\nBeispiel bei Chemnitz \u2013 Leipzig, wo man Einspeisepunk-\n\nte in Chemnitz, Engelsdorf und Geithain hat, keine \n\nUnterwerke zu bauen braucht und deswegen dort schnell \n\nherankommen kann. All das muss man f\u00fcr Dresden und \n\nG\u00f6rlitz erst errichten. Umso wichtiger ist, dass wir z\u00fcgig \n\nloslegen. \n\nZur Gesamtbetrachtung geh\u00f6rt aber auch die Frage, was \n\nwohl eher nichts wird. Da nenne ich die Strecke Plauen \u2013 \n\nBad Brambach \u2013 tschechische Grenze. So wichtig diese \n\nfr\u00fcher einmal war \u2013 die Bedeutung wird sie wohl nicht \n\nwieder erlangen. Wir sind zum Priorisieren gezwungen. In \n\nder Liste der f\u00fcr Sachsen existenziell wichtigen Strecken \n\nwird sie nicht ganz oben stehen. \n\nWas ist jetzt also zu tun? Im Rahmen der Beratungen des \n\nVerkehrswegeplanes m\u00fcssen die beiden Strecken Dresden \n\n\u2013 Prag und Dresden \u2013 G\u00f6rlitz eine Aufwertung erfahren. \n\nDer Entwurf des BMVI ist in dieser Hinsicht bisher nicht \n\nhilfreich gewesen, aber es ist ja noch Verhandlungszeit. \n\nWir m\u00fcssen die Neubaustrecke mindestens in den weite-\n\nren Bedarf mit Planungsrecht bekommen; denn realistisch \n\nwird es wohl kaum so sein, dass wir in f\u00fcnf bis zehn \n\nJahren die Schippe in die Hand nehmen und dort losbauen \n\nund die Heilige Barbara als Schutzpatronin der Bergleute \n\nund Tunnelbauer an den Start muss, sondern das wird \n\nwohl eher erst gegen Ende der 2020er-Jahre sein. Aber es \n\nmuss so flexibel einsortiert werden, dass \u2013 sollte es doch \n\nschneller gehen \u2013 wir dort nat\u00fcrlich loslegen k\u00f6nnen. \n\nTschechien steht bereit, die EU steht bereit, Sachsen steht \n\nbereit. Das muss in Berlin endlich zur Kenntnis genom-\n\nmen werden. \n\nF\u00fcr Dresden und G\u00f6rlitz wollen wir von Anfang an die \n\nAufnahme in den Vordringlichen Bedarf. Hier muss am \n\nOberbau kaum noch etwas ver\u00e4ndert werden. Es m\u00fcssen \n\nkeine Kreuzungs- und \u00dcberholungsgleise gebaut, sondern \n\nnur die elektrischen Anlagen entsprechend eingerichtet \n\nwerden. Somit kann es deutlich schneller gehen. \n\nDie Staatsregierung wird ersucht, auf allen Ebenen weiter \n\naktiv zu handeln, die bessere Einstufung zu erreichen, die \n\nDeutsche Bahn darauf hinzuweisen, den Fokus f\u00fcr diese \n\nProjekte zu st\u00e4rken und nat\u00fcrlich nationale und internati-\n\nonale Verb\u00fcndete zu finden und alle Finanzquellen f\u00fcr die \n\nProjekte anzuzapfen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im internationalen \n\nBahnverkehr wird nichts mehr so sein, wie es fr\u00fcher \n\neinmal war. Aber wir k\u00f6nnen das zeitgen\u00f6ssisch weiter-\n\nentwickeln, auch wenn davon vor allem unsere Kinder \n\nund Enkel profitieren werden, gerade was die Neubau-\n\nstrecke angeht. Aber die gro\u00dfen und wichtigen Infrastruk-\n\nturprojekte sind niemals nur in einzelnen Wahlperioden zu \n\ndenken. Sie waren und sind immer Generationenprojekte. \n\nWir haben keine Zeit zu verlieren. Das Motto muss sein: \n\nGeht los! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Baum, Sie \n\nnehmen jetzt Stellung f\u00fcr die SPD-Fraktion. Ich erteile \n\nIhnen das Wort. Bitte sehr. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Am 2. Mai endete die \n\nFrist zur \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung zum Ersten Entwurf \n\ndes Bundesverkehrswegeplanes. Seitdem ist die Debatte, \n\ndie zum Teil sehr hitzig gef\u00fchrt wurde, wieder etwas \n\nabgeflaut. Trotzdem bleibt das Thema nat\u00fcrlich wichtig \n\nund f\u00fcr uns auf der Tagesordnung. Auch deshalb bringen \n\nwir als Regierungsfraktionen heute die Fortschreibung des \n\nBundesverkehrswegeplanes als Antrag ins Plenum des \n\nS\u00e4chsischen Landtags ein. \n\nBereits bei der letzten Plenarsitzung war das Thema \n\nBundesverkehrswegeplanung auf der Tagesordnung. Auch \n\ndamals herrschte weitestgehend Einigkeit dar\u00fcber, dass \n\ninsbesondere die Schienenprojekte im Freistaat Sachsen \n\nhier nur unzureichend ber\u00fccksichtigt wurden. Klar wurde \n\nbei der Debatte allerdings auch, dass wir nichts erreichen, \n\nwenn wir einfach f\u00fcr alle Ma\u00dfnahmen eine bessere \n\nEinstufung pauschal verlangen oder wie es Frau Staats-\n\nministerin Stange auf den Punkt gebracht hat: \u201eWer alles \n\nfordert, bekommt meistens nichts.\u201c \n\nF\u00fcr uns steht fest, dass wir mit unseren Forderungen \n\ngegen\u00fcber dem Bund nicht weiterkommen, wenn wir \n\nkeine Priorisierung vornehmen und klarmachen, welche \n\nMa\u00dfnahmen im Bereich der Schienenwege wir f\u00fcr unab-\n\ndingbar halten. Genau das, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2774 \n\ngen, haben wir mit dem vorliegenden Antrag getan. \n\nInsbesondere konzentrieren wir uns in unserem heutigen \n\nAntrag auf die grenz\u00fcberschreitenden Schienenprojekte. \n\nDas machen wir aus einem ganz einfachen Grund: Sach-\n\nsen liegt im Herzen Europas. Gute Verkehrswege in \n\nunsere Nachbarl\u00e4nder sind daher von enormer Bedeutung \n\nf\u00fcr die weitere Entwicklung des Freistaates und die \n\neurop\u00e4ische Einigung. F\u00fcr die SPD-Fraktion ist dabei vor \n\nallem wichtig, dass wir mit den von uns priorisierten \n\nMa\u00dfnahmen zwei Fliegen mit einer Klappe schlagen \n\nk\u00f6nnen. Denn die Ma\u00dfnahmen, die wir f\u00fcr so wichtig \n\nhalten, dass sie unbedingt in den Vordringlichen Bedarf \n\ndes Bundesverkehrswegeplanes eingeordnet werden \n\nm\u00fcssen, sind nicht nur f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitenden \n\nVerkehre bedeutsam. Sie werden auch dazu beitragen, \n\ndass der Schienenverkehr innerhalb Sachsens nachhaltig \n\ngest\u00e4rkt werden kann. \n\nLassen Sie mich dies kurz an der Neubaustrecke Dresden \n\n\u2013 Prag verdeutlichen, die nicht nur eine ingenieurtechni-\n\nsche Herausforderung darstellt, sondern auch einen \n\nQuantensprung bei der Verbindung beider Nachbarl\u00e4nder \n\nDeutschland und Tschechien bedeutet. Bereits in der \n\nletzten Plenardebatte wurde deutlich, dass es sich dabei \n\num ein Generationenprojekt handelt, f\u00fcr das wir jetzt die \n\nrichtigen Weichen stellen m\u00fcssen. Konkret hei\u00dft das, dass \n\ndiese wichtige europ\u00e4ische Verbindung im Bundesver-\n\nkehrswegeplan entsprechend ber\u00fccksichtig werden muss, \n\num mit den weiteren Planungen voranschreiten zu k\u00f6nnen \n\nund die deutsch-tschechische Zusammenarbeit auch auf \n\ndiesem Gebiet weiter zu st\u00e4rken. \n\nUnser Ziel ist es, dass wir w\u00e4hrend der Laufzeit des \n\nkommenden Bundesverkehrswegeplanes so weit kom-\n\nmen, f\u00fcr den Streckenneubau Planungsrecht zu erhalten. \n\nEs wird also vor allem darum gehen, die entsprechenden \n\nsehr komplexen Planungsleistungen abzuschlie\u00dfen, um im \n\nErgebnis dessen ein grenz\u00fcberschreitendes Baurecht zu \n\nerlangen. \n\nRealistisch betrachtet wird mit dem Bau der Strecke nicht \n\nvor 2028/2029 begonnen werden k\u00f6nnen. Somit wird der \n\nBau fr\u00fchestens 2035 abgeschlossen sein. Doch die Vo-\n\nraussetzungen daf\u00fcr m\u00fcssen wir jetzt schaffen. Das \n\nmachen wir gerade. \n\nWie wichtig die Neubaustrecke nicht nur f\u00fcr die EU, \n\nsondern auch f\u00fcr Sachsen und unsere tschechischen \n\nNachbarn ist, zeigt die k\u00fcrzlich erfolgte Gr\u00fcndung des \n\nEurop\u00e4ischen Verbundes f\u00fcr territoriale Zusammenarbeit, \n\nkurz EVTZ, dem Ersten seiner Art \u00fcberhaupt, wie Kollege \n\nNowak schon deutlich machte. Die Gr\u00fcndungsdokumente \n\ndaf\u00fcr wurden am 29. April \u2013 Herr Nowak und ich waren \n\ndabei \u2013 in \u00dast\u00ed nad Labem unter anderem vom tschechi-\n\nschen Verkehrsminister Dan Tok und unserem S\u00e4chsi-\n\nschen Verkehrsminister Martin Dulig unterzeichnet. Aber \n\nauch die regionalen Gebietsk\u00f6rperschaften, namentlich \n\nder Bezirk \u00dast\u00ed nad Labem und der Landkreis S\u00e4chsische \n\nSchweiz-Osterzgebirge, geh\u00f6ren zu den Unterzeichnern. \n\nDie Hauptaufgaben des Europ\u00e4ischen Verbundes werden \n\nvor allem in der technischen, fachlichen und organisatori-\n\nschen Unterst\u00fctzung liegen. Aber auch die Projektkoordi-\n\nnierung und die \u00d6ffentlichkeitsarbeit f\u00fcr die Eisenbahn-\n\nneubaustrecke geh\u00f6ren zu den Aufgaben dieses Verbun-\n\ndes. Wenn alles klappt, kann der Verbund noch in diesem \n\nJahr seine Arbeit aufnehmen. \n\nDie Vorteile liegen auf der Hand. Mit der Neubaustrecke \n\nw\u00fcrde die Fahrzeit zwischen Dresden und Prag auf eine \n\nStunde halbiert und der gesamte TEN-Korridor von der \n\nOstsee nach S\u00fcdosteuropa enorm beschleunigt werden. \n\nF\u00fcr Sachsen bedeutet die Inbetriebnahme einer solchen \n\nNeubaustrecke das Potenzial f\u00fcr eine signifikante Redu-\n\nzierung des G\u00fcterverkehrs im Elbtal und damit eine \n\ndeutliche Verringerung des Bahnl\u00e4rms, der heute viele \n\nAnwohnerinnen und Anwohner plagt. \n\nDeshalb sage ich: Die Neubaustrecke Dresden \u2013 Prag hilft \n\nSachsen und Europa. Sie wertet Dresden als internationa-\n\nles Drehkreuz weiter auf. \n\nDer \u00c4nderungsantrag der LINKEN wird auch aus diesem \n\nGrund von uns abgelehnt. \n\nF\u00fcr uns ist klar: Die europ\u00e4ische Einigung wird nur weiter \n\nvoranschreiten k\u00f6nnen, wenn auch die Verbindungen \n\nzwischen den L\u00e4ndern weiter gest\u00e4rkt werden. Gleichzei-\n\ntig wird der Freistaat Sachsen ebenfalls von dieser neuen \n\nInfrastruktur profitieren. Der Ausbau der Schienenwege \n\nist daher von doppeltem Nutzen. Auch deshalb haben wir \n\nuns in unserem Antrag auf solche Ma\u00dfnahmen kon-\n\nzentriert, die diesen doppelten Nutzen bringen. \n\nDie Vorteile der besseren Anbindung zu unseren tschechi-\n\nschen Nachbarn habe ich Ihnen gerade erl\u00e4utert. In der \n\nzweiten Runde werde ich noch auf die Verbesserungen f\u00fcr \n\nOstsachsen und zu unseren polnischen Nachbarn einge-\n\nhen, die nicht weniger wichtig sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE. Herr Abg. B\u00f6hme, \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich, dass die \n\nKoalition endlich die Staatsregierung auffordert, etwas zu \n\nberichten, etwas umzusetzen und etwas zu tun, in dem \n\nFall zum Thema Bundesverkehrswegeplan. Bisher gab es \n\ndazu noch keinen Antrag aus der Koalition. \n\nWie Sie sicherlich alle wissen, sind von den angemeldeten \n\nStra\u00dfenprojekten im Bundesverkehrsministerium f\u00fcr \n\nSachsen die allermeisten positiv entschieden worden. Das \n\nspricht sehr f\u00fcr das Verh\u00e4ltnis in diesem Autoland Bun-\n\ndesrepublik, bei dem das Bundesverkehrsministerium von \n\nder CSU geleitet wird. \n\nNun freue ich mich, dass die CDU in Sachsen endlich, \n\nnach zig Monaten, nachdem der Bundesverkehrswegeplan \n\nver\u00f6ffentlicht wurde, \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2775 \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDas ist gerade elf Monate her!) \n\n\u2013 Das stimmt nicht. Wir haben unseren Antrag schon vor \n\nzwei Monaten gestellt. \n\n\u2013 einen Antrag dazu einbringt, nachdem es die AfD im \n\nletzten Monat schon getan hat und wir einen Monat \n\nvorher. Wir k\u00f6nnen Ihrem Antrag grunds\u00e4tzlich auch \n\nzustimmen. Ich h\u00e4tte mir aber gew\u00fcnscht, dass Sie sich \n\nauch zur Strecke Leipzig \u2013 Chemnitz positionieren und \n\ndazu einen eigenen Antrag einbringen, nachdem Sie \n\nunseren abgelehnt haben. Aber anscheinend ist Ihnen \n\ndieses Thema nicht wichtig, weshalb Sie jetzt einfach die \n\nanderen Strecken als Antrag formulieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, nat\u00fcrlich, Herr Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Haben Sie die \u00dcberschrift \n\nunseres Antrages gelesen? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u201eGrenz\u00fcberschreitende \n\nVerkehre...\u201c, das ist mir klar. Aber die Frage, die ich \n\ngestellt habe, ist, warum Sie keinen anderen Antrag \n\ngestellt haben und wir anscheinend die Einzigen sind, die \n\nsich um die Strecke Leipzig \u2013 Chemnitz k\u00fcmmern. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Die GR\u00dcNEN, Entschuldigung, ich vergesse Sie immer. \n\nSie stellen aber keinen eigenen Antrag zu diesem Thema, \n\nund es ist also, so lese ich es heraus, f\u00fcr Sie nicht wichtig \n\nund Sie konzentrieren sich jetzt auf die \u00fcbrigen Strecken, \n\nund das sind eben die grenz\u00fcberschreitenden Strecken. \n\n(Widerspruch des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nAber egal, ich habe ja gesagt, ich stimme Ihnen grund-\n\ns\u00e4tzlich zu. Wir begr\u00fc\u00dfen den Antrag, vor allem Punkt I, \n\nin dem Sie die Staatsregierung auffordern zu berichten, \n\nwelche Planungsst\u00e4nde gerade erreicht sind, welche \n\nAbsprachen und Vereinbarungen zwischen der Deutschen \n\nBahn und den L\u00e4ndern Polen und Tschechien bestehen \n\nbzw. in Vorbereitung sind und wie die Finanzierung dahin \n\ngehend aussieht. Das sind richtige und wichtige Fragen, \n\nund an den Antworten darauf sind wir ebenfalls interes-\n\nsiert, weshalb wir Ihrem Punkt I zustimmen werden. Ich \n\nfrage mich nur, warum Sie unseren Antr\u00e4gen, wenn wir \n\nder Staatsregierung solche Fragen stellen, nicht zustim-\n\nmen und sie pauschal ablehnen. Da ist irgendetwas falsch, \n\naber wie dem auch sei \u2013 \u2013 \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das wird immer  \n\ngut begr\u00fcndet, wenn wir ablehnen!) \n\nWir kommen zu Punkt II. Dort habe ich ein Problem, weil \n\nSie darin nichts anderes tun als die AfD im letzten Monat: \n\nSie fordern pauschal alles, was noch \u00fcbrig ist, was also \n\nnicht als Vordringlicher Bedarf in den Bundesverkehrs-\n\nwegeplan eingeordnet wurde, und greifen jetzt das Thema \n\nGrenz\u00fcberschreitende Verkehre auf und packen dort alle \n\nStrecken, die irgendwie grenz\u00fcberschreitend sind, in \n\neinen Antrag und fordern pauschal, dass alle umgesetzt \n\nwerden m\u00fcssen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist  \n\ndoch Quatsch! Davon tr\u00e4umt ihr!) \n\nSie machen es so, wie auch Herr Baum gerade die \n\nStaatsministerin aus dem Plenum im letzten Monat zitiert \n\nhat. Wer alles fordert, bekommt nichts. Das ist das Prob-\n\nlem, das wir hierbei sehen und weshalb wir Ihnen einen \n\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt haben. Darin steht, dass wir in \n\nden Verhandlungen nur f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitenden \n\nBahnstreckenverbindungen eine formale Bewertung und \n\neine Aufnahme in die Kategorie \u201eVordringlicher Bedarf\u201c \n\nf\u00fcr die Nah-, Regional- und Fernverkehre fordern, die \n\nheute, im Hier und Jetzt die gr\u00f6\u00dften Defizite aufweisen. \n\nDas Prestigeprojekt Dresden \u2013 Prag mit einem milliarden-\n\nteuren Tunnel, der ohnehin erst in 20 Jahren fertiggestellt \n\nwerden kann, kommt doch sowieso vom Bund, also, der \n\nBund bzw. ganz Europa haben doch ein Interesse daran, \n\ndieses Nadel\u00f6hr zu schlie\u00dfen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch alles bestens! \n\nErz\u00e4hlen Sie das mal Leuten im Elbtal!) \n\nDa m\u00fcssen Sie sich doch aber nicht auf die Hinterbeine \n\nstellen und den Bund auch noch dazu dr\u00e4ngen. Konzent-\n\nrieren Sie sich doch lieber auf die s\u00e4chsischen Strecken, \n\nauf die Nahverkehrsstrecken Dresden \u2013 Breslau \u2013 G\u00f6rlitz \n\nund Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGenau das wollen wir, und genau deshalb haben wir den \n\n\u00c4nderungsantrag gestellt: um das wirklich Wichtige zu \n\nfordern und nicht wieder pauschal alles mal so nebenbei \n\nzu machen. Das finden wir nicht richtig, weshalb wir \n\nunseren \u00c4nderungsantrag gestellt haben und bitten, \n\ndiesem zuzustimmen. Denn wenn dies der Fall sein sollte, \n\ndann k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag auch in G\u00e4nze zustimmen. \n\nWenn nicht, bitte ich um punktweise Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Grimm. Sie haben das Wort. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Die AfD-Fraktion \n\ndurfte nun zum wiederholten Male feststellen, dass die \n\nRegierungskoalition nur kurze Zeit braucht, um sich die \n\nAntr\u00e4ge unserer Fraktion zu eigen zu machen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Andreas Nowak, CDU:  \n\nHaha! Haben wir gelacht! \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Wovon tr\u00e4umen Sie eigentlich?) \n\nNach dem letzten Plenum war es dann wieder so weit: \n\nGut eine Woche nach der Ablehnung unseres Antrages in \n\nDrucksache 6/4855 zur besseren Priorisierung der s\u00e4chsi-\n\nschen Bahnprojekte im Bundesverkehrswegeplan bringt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2776 \n\ndie Koalition jetzt einen Antrag ein, der im Punkt II nichts \n\nanderes fordert. Bravo! \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nUnser Antrag war sogar noch weitgehender. Schon in den \n\nRedebeitr\u00e4gen zu unserem Antrag am 20. April hier im \n\nHause musste Herr Heidan seine ablehnende Begr\u00fcndung \n\nweit herholen, weil ihm schlicht und ergreifend die \n\nArgumente fehlten. Er verstand nicht, wieso die AfD die \n\nStaatsregierung auffordert, sich f\u00fcr eine h\u00f6here Priorisie-\n\nrung auf Bundesebene f\u00fcr die f\u00fcnf wichtigen Strecken \n\nund Bahnfernverkehrsverbindungen im neuen Verkehrs-\n\nwegeplan einzusetzen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie  \n\nm\u00fcssen ja auch alles vorlesen!) \n\nEr begr\u00fcndete sein Unverst\u00e4ndnis mit der Ausf\u00fchrung, die \n\nAfD lehne ja dieses Europa ab, und er verstehe nicht, \n\nwieso sich die AfD jetzt f\u00fcr eine grenz\u00fcberschreitende \n\nBahnverbindung nach Polen starkmacht. Aber dieser \n\nVergleich war und ist sehr schlecht, meine Damen und \n\nHerren. Eine Bahnverbindung von Paris bis Kiew gab es \n\nschon viel fr\u00fcher als die derzeit gelebte EU. Die AfD \n\nbef\u00fcrwortet ein Europa der Nationalstaaten, und dazu \n\ngeh\u00f6ren auch grenz\u00fcberschreitende Fernverkehrsverbin-\n\ndungen der Bahn. \n\nDer Fernverkehr der Bahn darf k\u00fcnftig keinen Bogen um \n\nSachsen machen. Auch Staatsministerin Dr. Stange, die \n\nim letzten Plenum im Auftrag der Staatsregierung zu \n\nunserem Antrag sprach, erkl\u00e4rte, die AfD greife lediglich \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten auf, welche die Staatsregierung \n\nund vor allem das SMWA bereits erkannt h\u00e4tten und f\u00fcr \n\nden Freistaat einfordern w\u00fcrden. Wieso dann noch der \n\nAntrag von CDU und SPD vom 28. April, wenn die \n\nStaatsregierung und das Staatsministerium schon alles \n\nwissen und alles leisten? \n\nDie Feststellung, dass s\u00e4mtliche Fraktionen des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags nur das Beste f\u00fcr den Bahnfernverkehr \n\nwollen, traf auch Staatsminister Dulig im Ausschuss f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr am 10. Mai. Bereits gut \n\neine Woche zuvor, am 2. Mai 2016, griff der Staatsminis-\n\nter die Forderungen unseres Antrages vollst\u00e4ndig auf und \n\nerkl\u00e4rte gegen\u00fcber der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c, dass er nun \n\ndie Bewertung aller angemeldeten Schienenprojekte und \n\ndie Einordnung in h\u00f6here Stufen einfordere \u2013 ein weiser \n\nSchritt, genau im Sinne unseres Antrages! Warum sollte \n\nSachsen denn auch eine Verhandlungsmasse von vornhe-\n\nrein beschr\u00e4nken, wie es die LINKEN in ihrem Antrag in \n\nder Drucksache 6/4590 fordern, in dem sie sich allein auf \n\ndie Strecke Chemnitz \u2013 Leipzig fokussieren? Wer sich nur \n\nf\u00fcr die Aufnahme einer Strecke einsetzt, der wird am \n\nEnde wohl kaum eine Verbesserung f\u00fcr weitere Strecken \n\nerzielen k\u00f6nnen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWarum nicht einfach lesen?) \n\nPolitisch kann man nur sagen: Der Antrag der LINKEN \n\nist eine Basis, der Antrag der AfD liefert den weiteren \n\nInhalt. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nLassen Sie uns gemeinsam f\u00fcr Sachsen m\u00f6glichst schnell \n\ndie M\u00f6glichkeiten ausloten! Oder: Man kann s\u00e4mtliche \n\nAntr\u00e4ge ablehnen, wertvolle Zeit verschenken und dann \n\neinen nahezu inhaltsgleichen Antrag im Plenum einrei-\n\nchen. CDU- und SPD-Fraktion haben sich leider f\u00fcr die \n\nzweite Variante entschieden. Im S\u00e4chsischen Landtag \n\nsollte aber endlich einmal umgedacht werden, um Sach-\n\npolitik einen Vorrang vor unterschiedlichen Parteiinteres-\n\nsen zu gew\u00e4hren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEine konsequente Zusammenarbeit mit anderen Akteuren \n\nmuss die Staatsregierung liefern. Eine interessenorientier-\n\nte Zusammenarbeit mit der Deutschen Bahn AG ist dabei \n\ndringend notwendig. Hierzu m\u00fcssen die s\u00e4chsischen \n\nInteressen vonseiten der Staatsregierung stark in den \n\nFokus ger\u00fcckt werden, um die gesteckten Ziele f\u00fcr \n\nSachsen zu erreichen. Eine gute Zusammenarbeit mit \n\nPolen und Tschechien ist ebenfalls wichtig, doch die \n\npolnische Seite ist mit der Elektrifizierung der Bahnstre-\n\ncke bis W\u0119gliniec, ehemals Kohlfurt, fertig und wir alle \n\nwissen: Ohne Elektrifizierung gibt es keinen Fernverkehr. \n\nWir stellen leider auch im Stra\u00dfenbau, zum Beispiel bei \n\nder B 178-Neu, fest, dass Tschechien und Polen mit der \n\nFertigstellung von Projekten meist schneller und unkom-\n\nplizierter zu einem Bauende kommen. Deshalb muss sich \n\nSachsen endlich f\u00fcr die Vorhaben im eigenen Land \n\nstarkmachen. Der Berichtsantrag in Ihrem Punkt I w\u00fcrde \n\nuns allen helfen zu sehen, welche konkreten Schritte \n\ndurch die Staatsregierung und vor allem das SMWA als \n\nFachministerium bereits eingeleitet wurden und was Sie \n\nkonkret f\u00fcr den Freistaat Sachsen eingefordert haben, wie \n\nvon Frau Staatsministerin Dr. Stange letztens angek\u00fcn-\n\ndigt. \n\nDie AfD-Fraktion ist froh, Ihnen wieder einmal ein \n\nFachthema, welches die B\u00fcrger im Land interessiert, \n\nvorgelegt zu haben. Wir k\u00f6nnen dem Antrag daher zu-\n\nstimmen. Uns kommt es, anders als Ihnen, auf Inhalte und \n\nnicht auf den Absender an. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun Frau Abg. Meier f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nKatja, Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Als wir im letzten \n\nPlenum den AfD-Antrag zum Bundesverkehrswegeplan \n\ndiskutiert haben, war sich die Mehrheit des Hauses einig, \n\ndass dieser Antrag wenig hilfreich ist, weil er keine \n\nPriorit\u00e4ten setzt. Mit dem heutigen Koalitionsantrag sind \n\nwir tats\u00e4chlich einen Schritt weiter; aber mal ehrlich, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2777 \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen von SPD und CDU: \n\nH\u00e4tten Sie sich mit dem Antrag nicht ein wenig mehr \n\nM\u00fche geben k\u00f6nnen? \n\nGerade Punkt 2 entbehrt ja nicht einer gewissen Komik, \n\nwenn die Staatsregierung aufgefordert wird, sich auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass die Strecken Dres-\n\nden \u2013 G\u00f6rlitz, Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz und Dresden \u2013 Prag in \n\nden Vordringlichen Bedarf eingeordnet werden. Denn die \n\nMinisterin hat ja im letzten Plenum gesagt \u2013 wir haben es \n\nsoeben geh\u00f6rt \u2013: Das ist doch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\nDeshalb \u2013 das muss ich Ihnen leider ausstellen \u2013 ist das \n\nnicht mehr als ein Schaufensterantrag, der uns in dieser \n\nwichtigen Sache nicht weiterbringt, weil es eben Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeiten sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDemn\u00e4chst beschlie\u00dfen wir vielleicht noch den 24.12. als \n\nWeihnachten oder die vier Jahreszeiten, obwohl das ja \n\nm\u00f6glicherweise noch mutig w\u00e4re, wenn wir auf die \n\nFolgen des Klimawandels schauen. \n\nMich irritiert \u2013 Herr B\u00f6hme hatte es gerade angesprochen \n\n\u2013, dass Sie lediglich die grenz\u00fcberschreitenden Bahnver-\n\nbindungen in den Blick nehmen. Hei\u00dft das, dass diese \n\ndrei Strecken, die Sie jetzt angef\u00fchrt haben, Ihre Priorit\u00e4-\n\nten sind? Die Priorit\u00e4ten der Koalition? Die Priorit\u00e4ten \n\nder Staatsregierung? Was ist dann mit Chemnitz \u2013 \n\nLeipzig? \n\nHerr Tillich hat mit Herrn Dobrindt gesprochen. Herr \n\nDulig ist gemeinsam mit Frau Ludwig nach Berlin gefah-\n\nren, um die Relevanz der Anbindung von Chemnitz an \n\nden Fernverkehr zu verdeutlichen. Ist das nur pro forma \n\ngeschehen? Ich hoffe doch nicht. \n\nWarum stellen Sie denn hier keinen Antrag, der die \n\nPriorit\u00e4ten der Koalition bei den Schienenprojekten im \n\nBundesverkehrswegeplan insgesamt verdeutlicht und sich \n\nnicht nur auf den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr fokus-\n\nsiert? \n\nWas der Antrag v\u00f6llig ausblendet, ist die Tatsache, dass \n\ndie Schienenprojekte im Bundesverkehrswegeplan bisher \n\n\u00fcberhaupt nicht bewertet worden sind. Dabei sollte es \n\ndoch eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass der Entwurf \n\nf\u00fcr den Bundesverkehrswegeplan erst ver\u00f6ffentlicht wird, \n\nwenn auch alle Projekte bewertet wurden. Warum fordern \n\nSie die Staatsregierung nicht auf, sich auf Bundesebene \n\ndaf\u00fcr einzusetzen, dass die Schienenprojekte zun\u00e4chst \n\neinmal ordentlich bewertet werden? \n\nDrittens. Dazu haben wir heute noch gar nichts geh\u00f6rt, \n\naber ich glaube, dass das der elementare Punkt ist: Sie \n\ndr\u00fccken sich wieder um die Mitfinanzierung. Ich habe es \n\nim letzten Plenum schon gesagt: Um die Chancen der \n\nElektrifizierung der Strecken zu erh\u00f6hen, sollte die \n\nStaatsregierung die Mittelfinanzierung anbieten. Damit \n\nverschlechtern wir keineswegs unsere Verhandlungsposi-\n\ntionen, \n\n(Andreas Nowak, CDU: Aber nat\u00fcrlich!) \n\nwie Herr Nowak sicher gleich einwenden wird. Ich sage \n\nIhnen auch, warum: weil n\u00e4mlich momentan 12 Milliar-\n\nden Euro f\u00fcr Bahnprojekte gebunden sind und momentan \n\nnur 1,2 Milliarden Euro j\u00e4hrlich im Bundeshaushalt zur \n\nVerf\u00fcgung stehen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Ja, und wo  \n\ndie hingehen, da muss man gucken!) \n\nUm uns gegen\u00fcber den anderen Bundesl\u00e4ndern in eine \n\nPoleposition zu bringen, sollten wir doch eine Mittelfi-\n\nnanzierung anbieten. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist keine \n\nPoleposition, das ist eine Zeitstrafe!) \n\nIch denke, das w\u00e4re ein ganz starkes Argument, zumal es \n\nandere L\u00e4nder auch machen. Ich habe es im letzten \n\nPlenum schon ausgef\u00fchrt. F\u00fcr die Strecke Hamburg \u2013 \n\nL\u00fcbeck hat das Land 25 Millionen Euro dazugegeben, bei \n\neinem Gesamtvolumen von 165 Millionen Euro. Das sind \n\n15 %, das ist ein Anteil. Warum kann das Sachsen nicht \n\nauch machen? \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nUnd der Bund hat sich das gespart!) \n\nAber vielleicht erhalten wir heute noch Aussagen dazu. \n\nWenn ich mir Ihren Punkt C im Berichtsteil anschaue, \n\ndann l\u00e4sst das zumindest auf einen gewissen Erkenntnis-\n\ngewinn hoffen. Ich hoffe, dass Sie mit der finanziellen \n\nFlankierung, wie Sie es genannt haben, nicht nur die EU-\n\nMittel meinen; denn wenn wir uns die Zahlen anschauen, \n\ndann ist es kaum anders als bei unserem Bundesver-\n\nkehrswegeplan. \n\nInsgesamt stehen f\u00fcr den Verkehrsbereich in diesem CEF-\n\nProgramm \u2013 Connecting Europe Facility \u2013 knapp 8 Mil-\n\nliarden Euro f\u00fcr ganz Europa zur Verf\u00fcgung. Es hat 427 \n\nAnmeldungen mit einem Volumen von 13 Milliar-\n\nden Euro aus allen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern gegeben. Sie \n\nsehen, es ist v\u00f6llig \u00fcberbucht. Hier hoffe ich aber auf die \n\nWeisheit der Entscheiderinnen und Entscheider in Br\u00fcssel \n\nund ihre F\u00e4higkeit, die richtigen Priorit\u00e4ten zu setzen. \n\nDiese liegen f\u00fcr mich ganz klar prim\u00e4r nicht beim Tunnel, \n\nsondern bei den Elektrifizierungsstrecken, zum Beispiel \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz. \n\nWeil wir gerade bei der Elektrifizierung Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \n\nsind, muss ich noch etwas zu den Regionalisierungsmit-\n\nteln loswerden. Wenn wir die Strecke jetzt ausbauen \u2013 \n\nwas wir ja alle wollen \u2013, dann m\u00fcssen dort auch Z\u00fcge \n\nrollen. Zu dieser Farce, die wir hier in Dresden mit der S1 \n\nerleben, darf es gar nicht erst kommen: dass die Strecke \n\nf\u00fcr 1 Milliarde Euro auf Kosten der Steuerzahlerinnen \n\nund -zahler ausgebaut wird und das Land das Geld dann \n\nnicht zur Verf\u00fcgung stellt, damit dort auch der Zug rollen \n\nkann. Das kann nicht sein! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Das Land stellt die  \n\nMittel nicht zur Verf\u00fcgung, das ist der Bund!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2778 \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich stellt das Land die Regionalisierungsmittel \n\nden Zweckverb\u00e4nden zur Verf\u00fcgung. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nUm jetzt zu G\u00f6rlitz zur\u00fcckzukommen: Momentan finan-\n\nziert der kleine ZVON, der sowieso schon wenig Mittel \n\nhat, die Strecke, die eigentlich gar kein Nahverkehr ist. \n\nDas bestehende Angebot nach Breslau ist derzeit auch \n\nnicht finanziell gesichert. Hierf\u00fcr muss das Land Verant-\n\nwortung \u00fcbernehmen. Wie wir das machen, werden wir \n\ndann in den Haushaltsverhandlungen sehen, aber die \n\nrichtigen L\u00f6sungen liegen schon auf dem Tisch. Wir \n\nwerden sehen, was Sie daraus machen. \n\nZusammenfassend sei gesagt: Der Antrag ist ziemlich \n\nd\u00fcnn, aber \u2013 das gestehe ich Ihnen zu \u2013 handwerklich um \n\neiniges besser als der AfD-Antrag. Chemnitz wird jedoch \n\nv\u00f6llig ausgeblendet. \n\nNoch ein wichtiger Punkt \u2013 Punkt 2 \u2013: Die Mittelfinanzie-\n\nrung blenden Sie wieder v\u00f6llig aus. Aber um die s\u00e4chsi-\n\nschen Projekte nach vorn zu bringen, m\u00fcssen wir eine \n\nMittelfinanzierung anbieten. Wenn Herr Dulig \u2013 er ist \n\nleider wieder nicht da \u2013 heute aufgefordert wird, sich auf \n\nBundesebene f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schienenprojekte aktiv \n\neinzusetzen, dann sollte er nicht nur warme Worte, son-\n\ndern auch Geld mit nach Berlin nehmen, und vor allem \n\nsollte er Chemnitz nicht vergessen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nHeidan; bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich habe den Worten der Redner recht gut zuge-\n\nh\u00f6rt, \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nwie die Kritik angebracht worden ist. Das, was wir gerade \n\ngeh\u00f6rt haben, war wohl nicht sehr zielf\u00fchrend. \n\nFrau Meier, wenn Sie es nicht wissen: Wir haben bereits \n\nmit der Doppelhaushaltsaufstellung 2015/2016 eine \n\nHaushaltsstelle zur Mitfinanzierung der Strecke Chemnitz \n\n\u2013 Leipzig bzw. Leipzig \u2013 Chemnitz festgeschrieben. Ich \n\nglaube, dem haben Sie damals sogar zugestimmt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nAlso k\u00f6nnen Sie sich jetzt nicht einfach hier hinstellen \n\nund sagen, die Koalitionsfraktionen, die Staatsregierung \n\nw\u00fcrden nichts tun. Wir haben das im Haushalt festge-\n\nschrieben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Heidan, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nFrank Heidan, CDU: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ich habe sehr wohl zur Kenntnis \n\ngenommen, dass Sie diese 4 Millionen Euro im Haushalt \n\nverankert haben. Aber wenn Sie genau gelesen h\u00e4tten, \n\ndann w\u00fcssten Sie auch \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, die Frage! \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Deshalb frage ich Sie: Wissen \n\nSie, dass das gebunden ist? Wenn die Strecke nicht im \n\nBundesverkehrswegeplan auftaucht, dann sind die \n\n4 Millionen Euro auch weg. Ist Ihnen das bekannt? \n\nFrank Heidan, CDU: Das ist mir sehr wohl bekannt. Sie \n\nwissen auch, wer planungsverantwortlich und wer letzt-\n\nlich f\u00fcr die Umsetzung von derartigen Strecken verant-\n\nwortlich ist. Das ist nicht der Freistaat Sachsen, das ist \n\nnicht diese Staatsregierung und das ist nicht dieser Land-\n\ntag, sondern das ist nach wie vor der Bund. Wir d\u00fcrfen \n\nnicht immer die Kompetenzen r\u00fcber- und \u2018n\u00fcberschieben, \n\nsondern wir m\u00fcssen sie dort lassen, wo sie sind. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nWir haben Planungsverantwortung \u2013 das ist richtig \u2013 und \n\ndas haben wir letztlich auch angemeldet. Wie jetzt der \n\nBund damit umgeht und wie wir entsprechenden Druck \n\nmachen, ist sicherlich auch bekannt. F\u00fcr uns ist die \n\nStrecke Leipzig \u2013 Chemnitz bzw. Chemnitz \u2013 Leipzig von \n\ngro\u00dfer Bedeutung. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas m\u00fcssen wir nicht noch einmal betonen. Wir haben die \n\nuns m\u00f6glichen Dinge zur Verf\u00fcgung gestellt und haben \n\nsogar noch Geld eingestellt. \n\nDass wir den grenz\u00fcberschreitenden Verkehr \u2013 das hat \n\nmeine Vorrednerin soeben gesagt, und wir hatten das zur \n\nletzten Plenarsitzung zum AfD-Antrag deutlich gemacht  \n\n\u2013, fachlich richtig untersetzt haben, haben wir mit unse-\n\nrem Antrag bewerkstelligt. Der vorliegende Antrag dient \n\ndazu, der Staatsregierung bei ihren Bem\u00fchungen zur \n\nweiteren Qualifizierung und Verabschiedung des Bundes-\n\nverkehrswegeplanes eine Unterst\u00fctzung zu geben. Das \n\nsollte dieser Berichtsantrag zum Inhalt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zielsetzung \n\nm\u00fcsste es sein, dass die Planungs- und Finanzierungssi-\n\ncherheit f\u00fcr den Ausbau der grenz\u00fcberschreitenden \n\nBahnverbindungen baldm\u00f6glichst hergestellt wird und wir \n\nmit den im Entwurf des Bundesverkehrswegeplans \n\nenthaltenen Priorit\u00e4ten einmal in die Einordnung des \n\nVordringlichen Bedarfs hineinkommen. \n\nIch brauche Ihnen sicherlich nicht zu erz\u00e4hlen \u2013 dem, was \n\nmein Kollege Nowak hier vorgetragen hat, gibt es fach-\n\nlich nichts hinzuzuf\u00fcgen \u2013, dass genau diese Ost-West-\n\nVerbindung, nach Polen, und die Nord-S\u00fcd-Verbindung, \n\nnach Tschechien, von existenzieller Bedeutung sind. Das \n\nhaben wir ja in diesem Antrag beschrieben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2779 \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir auch eingesch\u00e4tzt, wie es \n\nder Bund auch macht \u2013 und das hat Herr Nowak hier \n\ngesagt \u2013, dass die Strecke Bad Brambach, die wir im \n\nBundesverkehrswegeplan sehr wohl angemeldet haben, \n\nnicht in den Vordringlichen Bedarf kommt. Dazu gibt es \n\nim \u00dcbrigen auch in der Region gro\u00dfe Bedenken. Von \n\ndaher wird das auch hier nicht weiter verfolgt. Wir haben \n\ndie Priorit\u00e4ten gesetzt mit den Vorhaben, die im Antrag \n\nbeschrieben sind, und k\u00f6nnen damit gut leben. \n\nIch bitte Sie, unseren Antrag nicht schlechtzureden, \n\nsondern ihm zuzustimmen. Er bedeutet letztendlich f\u00fcr \n\nSachsen, f\u00fcr den Bahnverkehr sehr viel. Wir wollen mit \n\ndiesem Berichtsantrag unsere Position im Bundesver-\n\nkehrswegeplan auch noch einmal deutlich verbessern. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt ergreift Kollege \n\nBaum, SPD, das Wort. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich denke, eines ist in \n\nder bisherigen Debatte bereits klar geworden: Anders als \n\ndie AfD mit ihrem Antrag bei der letzten Plenarsitzung \n\nhaben wir uns in der Koalition intensive Gedanken \n\ngemacht, welche Schienenprojekte f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen wirklich vordringlich sind. Sehr geehrte Frau \n\nGrimm, zu glauben, dass Herr Staatsminister Dulig sich \n\ndaran orientiert, sein Handeln danach ausrichtet, was in \n\nden AfD-Antr\u00e4gen steht, ist unsinnig. \n\n(Zurufe von der AfD \n\nNat\u00fcrlich w\u00fcrden wir uns freuen, wenn alle angemeldeten \n\nProjekte bald realisiert werden k\u00f6nnten. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch realistisch bleiben. Deshalb haben wir uns die M\u00fche \n\ngemacht herauszuarbeiten, welche Ma\u00dfnahmen die beste \n\nWirkung f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr Europa entfalten. Diese \n\nm\u00fcssen wir vor allen Dingen vorantreiben und uns daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass sie im Bundesverkehrswegeplan in den \n\nVordringlichen Bedarf eingeordnet werden. \n\n\u00dcber Dresden \u2013 Prag hatte ich bereits gesprochen, aber \n\nauch die Anbindung an Polen und die Verbesserung der \n\nErreichbarkeit von Ostsachsen und der Oberlausitz sind \n\nuns ebenso wichtig. Deshalb setzen wir uns genauso f\u00fcr \n\ndie Elektrifizierung der Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz ein. \n\nDiese Ma\u00dfnahme muss ebenfalls in den Vordringlichen \n\nBedarf eingeordnet werden; denn erst diese Elektrifizie-\n\nrung erm\u00f6glicht, dass \u00fcberhaupt ein Fernverkehrsangebot \n\nzwischen Dresden und Breslau realisiert werden kann. \n\nDass wir die beiden Gro\u00dfst\u00e4dte Dresden und Breslau mit \n\neinem schnellen und komfortablen Angebot miteinander \n\nverbinden m\u00fcssen, stellt sicherlich niemand in diesem \n\nHohen Hause infrage. Im Gegenteil, auch hier spielt der \n\neurop\u00e4ische Gedanke einer besseren Vernetzung der \n\nL\u00e4nder, der Ballungszentren und somit der Menschen eine \n\nwichtige Rolle. \n\nVon der Elektrifizierung werden aber wiederum nicht nur \n\ndie Ballungszentren und die grenz\u00fcberschreitenden \n\nVerkehre profitieren. Der Nutzen einer solcherma\u00dfen \n\nverbesserten Infrastruktur w\u00fcrde ganz Ostsachsen zugute \n\nkommen. St\u00e4dte wie Bischofswerda, Bautzen, L\u00f6bau und \n\nnat\u00fcrlich G\u00f6rlitz werden dann ebenfalls ein viel besseres \n\nAngebot und schnellere Reisezeiten erhalten. Ostsachsen \n\nund die Oberlausitz k\u00f6nnen dadurch wieder an den \n\nFernverkehr angeschlossen werden \u2013 was derzeit f\u00fcr die \n\nRegion das gr\u00f6\u00dfte Manko ist. \n\nIn diesem Zusammenhang ist auch die Elektrifizierung \n\nder Strecke Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz zu sehen. Diesen Strecken-\n\nabschnitt sehen wir genauso als Teil der EU-Zentralachse \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Breslau an. Eine verbesserte Anbin-\n\ndung der Oberlausitzer Region in Richtung Brandenburg \n\nund Berlin wird damit ebenfalls erreicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, all die Punkte und \n\nArgumente, die ich Ihnen dargestellt habe, hat meine \n\nFraktion auch in ihrer Stellungnahme an das Bundesver-\n\nkehrsministerium \u00fcbermittelt. Wir haben das Bundesver-\n\nkehrsministerium darauf aufmerksam gemacht, dass es \n\nbeim grenz\u00fcberschreitenden Verkehr zwischen Sachsen \n\nund seinen Nachbarl\u00e4ndern noch erhebliche Defizite gibt, \n\ndie in der nun anstehenden \u00dcberarbeitung des Bundesver-\n\nkehrswegeplanes ausger\u00e4umt werden m\u00fcssen. \n\nWir haben uns in vielen Diskussionen und Beratungen auf \n\neine Priorit\u00e4tenliste geeinigt, welche Schieneninfrastruk-\n\nturprojekte wir f\u00fcr absolut vordringlich halten, und daf\u00fcr \n\ndie entsprechenden Argumente geliefert. \n\nMit dem heutigen Antrag m\u00f6chten wir erreichen, dass \n\nauch der S\u00e4chsische Landtag ein starkes Signal Richtung \n\nBerlin und Bundesverkehrsministerium setzt, welche \n\nInfrastrukturma\u00dfnahmen f\u00fcr Sachsen und Europa von \n\nherausragender Bedeutung sind. Wir m\u00f6chten damit die \n\nBem\u00fchungen der Staatsregierung, die ebenfalls auf allen \n\nEbenen Gespr\u00e4che f\u00fchrt, zus\u00e4tzlich unterst\u00fctzen und \n\nzeigen, dass nur eine gut ausgebaute Infrastruktur ein \n\nweiteres Zusammenwachsen Europas erm\u00f6glichen kann \n\nund damit gleicherma\u00dfen Vorteile auch f\u00fcr Sachsen \n\nbringt. \n\nDeshalb bitten wir um Ihre Unterst\u00fctzung unseres Antra-\n\nges. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank auch an \n\nSie, Herr Baum; das war die SPD-Fraktion. Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Den \n\nkann ich nicht feststellen. Damit ergreift jetzt die Staats-\n\nregierung das Wort und in diesem Fall Frau Staatsministe-\n\nrin Dr. Stange zu einem Verkehrsthema. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben noch keinen \n\nWechsel des Gesch\u00e4ftsbereiches vorgenommen; das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2780 \n\nThema Bahn und Verkehr ist nach wie vor bei meinem \n\nKollegen Martin Dulig angesiedelt, der aber heute einen \n\nwichtigen anderen Termin hat. \n\nIch \u00fcbernehme das auch gern, weil ich denke, das ist ein \n\nganz wichtiges Thema. Wir haben es ja gerade schon aus \n\nden Redebeitr\u00e4gen der Koalition, aber auch von den \n\nVertretern der Opposition geh\u00f6rt, dass das Thema die \n\nMenschen im Land bewegt. Die Frage ist: Wie bewegen \n\nwir es? \n\nDie grenz\u00fcberschreitenden Bahnverbindungen zwischen \n\nSachsen und unseren Nachbarn Polen und Tschechien \n\nstehen bereits seit Langem im Fokus der Staatsregierung \n\nund des SMWA als zust\u00e4ndigem Fachministerium; sie \n\nsind auch ein wesentlicher Teil der Arbeit des Ministers. \n\nDie sogenannte Niederschlesische Magistrale von Leipzig \n\n\u00fcber Knappenrode nach Horka bis nach Polen befindet \n\nsich im Ausbau und soll zum Fahrplanwechsel 2018 in \n\nBetrieb gehen. \n\nDie Strecken von Dresden \u00fcber G\u00f6rlitz und die von \n\nCottbus \u00fcber G\u00f6rlitz nach Polen sowie von Dresden nach \n\nPrag dienen der Verbindung zwischen Sachsen und Polen \n\nbzw. Tschechien. Sie dienen der Anbindung unserer \n\nNachbarn an das deutsche Hochgeschwindigkeitsnetz, das \n\nvor allem \u00fcber die Knoten Leipzig und Berlin erreicht \n\nwird. \n\nSachsen ist aber zugleich auch ein wichtiges Transitland \n\nf\u00fcr die Hinterlandverbindungen der deutschen H\u00e4fen mit \n\nS\u00fcdosteuropa. Diese sind Bestandteil der transeurop\u00e4i-\n\nschen Netze und haben damit eine wichtige Funktion \n\ninnerhalb des europ\u00e4ischen Verkehrs. G\u00fcter und Men-\n\nschen, die \u00fcber gut ausgebaute Strecken von Polen und \n\nTschechien nach Sachsen gelangen, tragen damit auch zu \n\neiner h\u00f6heren Verkehrsnachfrage innerhalb Sachsens \n\nsowie von Sachsen in Richtung Nord-, West- und S\u00fcd-\n\ndeutschland bei. Die grenz\u00fcberschreitenden Bahnverbin-\n\ndungen von Sachsen nach Polen und Tschechien sind \n\ndamit doppelt wichtig f\u00fcr uns als ein Land, wenn man so \n\nsagen will, in der Mitte. Ihr Ausbau ist als Zielstellung \n\nsowohl im Landesentwicklungsplan 2013 als auch im \n\nLandesverkehrsplan Sachsens 2025 und nicht zuletzt im \n\nKoalitionsvertrag von SPD und CDU verankert. \n\nAuf dieser Grundlage wurden der Ausbau und die Elektri-\n\nfizierung der Strecke von Dresden \u00fcber Bautzen und \n\nG\u00f6rlitz zur polnischen Grenze sowie der Neubau einer \n\nleistungsf\u00e4higen Mischverkehrsneubaustrecke von Dres-\n\nden bis nach \u00dast\u00ed nad Labem vom Freistaat zur Fort-\n\nschreibung des Bundesverkehrswegeplanes selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch angemeldet. Unsere tschechischen Nach-\n\nbarn bereiten ihrerseits den Neubau einer hochgeschwin-\n\ndigkeitstauglichen Strecke von \u00dast\u00ed nach Prag vor und \n\nbeide Teilma\u00dfnahmen sind im transeurop\u00e4ischen Ver-\n\nkehrsnetz verankert. \n\nWie wichtig diese Strecke f\u00fcr Sachsen und Tschechien ist, \n\nzeigen die Ereignisse der letzten Tage. Ein durch Regen-\n\nf\u00e4lle verursachter Erdrutsch auf der Elbtalstrecke sorgte \n\nf\u00fcr eine mehrt\u00e4gige Sperrung der Strecke \u2013 mit negativen \n\nFolgen f\u00fcr den Personen- und insbesondere f\u00fcr den \n\neurop\u00e4ischen G\u00fcterverkehr. \n\nDie Streckenelektrifizierung von Cottbus nach G\u00f6rlitz \n\nstellt einen weiteren sinnvollen L\u00fcckenschluss in Ost-\n\nsachsen dar und wir haben mehrfach im Zusammenhang \n\nmit der Kulturhauptstadt Wroc\u0142aw dar\u00fcber gesprochen. \n\nDresden \u2013 Prag, Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und Cottbus \u2013 G\u00f6rlitz \n\nsind derzeit nur in der Rubrik \u201ePotenzieller Bedarf\u201c des \n\ngegenw\u00e4rtigen Entwurfs des Bundesverkehrswegeplanes \n\nenthalten. Die Staatsregierung setzt sich intensiv daf\u00fcr \n\nein, dass alle drei Vorhaben und \u00fcbrigens auch das ebenso \n\nbedeutsame Vorhaben Leipzig \u2013 Chemnitz zun\u00e4chst \n\nf\u00f6rmlich bewertet werden und in den Vordringlichen \n\nBedarf des Bundesverkehrswegeplanes aufgenommen \n\nwerden. \n\nDer vorliegende Antrag ist geeignet, dieses Ziel zu errei-\n\nchen \u2013 deswegen unterst\u00fctzen wir ihn \u2013, und wird die \n\ndiesbez\u00fcglichen Bem\u00fchungen der Staatsregierung nach-\n\ndr\u00fccklich unterst\u00fctzen. \n\nDie Staatsregierung wird zu Punkt I des Antrags fristge-\n\nrecht berichten und damit, so denke ich, eine wichtige \n\nGrundlage f\u00fcr die Diskussion liefern. Dank der vom \n\nS\u00e4chsischen Landtag in den letzten Jahren beschlossenen \n\nStaatshaushalte konnten zu den Projekten Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz, Dresden \u2013 Prag und nicht zuletzt Chemnitz \u2013 \n\nLeipzig bereits erste Vorstudien bzw. Vorentwurfsplanun-\n\ngen veranlasst werden. Wir stehen also in den Startl\u00f6-\n\nchern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der \u00c4nderungs-\n\nantrag hingegen ist abzulehnen. Das Projekt ist kein \n\nPrestigeprojekt, sondern orientiert sich an dem Bedarf und \n\nder bereits erreichten verkehrlichen Auslastung der \n\ngegenw\u00e4rtig genutzten Elbtalstrecke mit ihren starken \n\nBelastungen, insbesondere durch L\u00e4rm f\u00fcr die Anwohner. \n\n(Beifall des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDer grunds\u00e4tzliche Bedarf ist durch die Zuordnung zum \n\neurop\u00e4ischen TEN-Kernnetz nachgewiesen. Gemeinsam \n\nmit der Tschechischen Republik \u2013 mittlerweile auch \n\nerkl\u00e4rt durch die Bahn \u2013 besteht starkes Interesse am \n\nAusbau. Die Bewertung des Nutzens f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nBev\u00f6lkerung durch die Fraktion DIE LINKE entbehrt \n\njeder Grundlage und ist aus unserer Sicht spekulativ. \n\nAuch die Aussage \u201emehrere Milliarden\u201c entspricht eben \n\nnicht der Wahrheit. Welche Auswirkungen eine Havarie \n\nauf dieser Strecke sowohl f\u00fcr den G\u00fcterverkehr als auch \n\nund insbesondere f\u00fcr den Personenfernverkehr haben \n\nkann, haben die Ereignisse rund um Schmilka in den \n\nletzten Tagen gezeigt. \n\nEs muss weiterhin Ziel f\u00fcr den Freistaat Sachsen sein, \n\ndass alle angemeldeten Schienenprojekte einer f\u00f6rmlichen \n\nBewertung durch den Bund unterzogen werden. Dies \n\nsowie die Forderung nach einer Kategorie mit Planungs-\n\nrecht hat der Freistaat in seiner Stellungnahme zum \n\nEntwurf des Bundesverkehrswegeplans gegen\u00fcber dem \n\nBund auch zum Ausdruck gebracht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2781 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, in \n\ndiesem Sinne ist der Antrag eine sehr wichtige Grundlage \n\nf\u00fcr die Unterst\u00fctzung der Arbeit der Staatsregierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nhat gerade Frau Staatsministerin Dr. Stange Stellung \n\ngenommen. \n\nWir kommen jetzt zum Schlusswort. Das haben nat\u00fcrlich \n\ndie einbringenden Fraktionen. Kollege Nowak beginnt f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wer lesen \n\nkann, ist klar im Vorteil. Frau Meier, warum haben wir \n\nuns in dem Antrag nicht mit der Strecke Chemnitz \u2013 \n\nLeipzig besch\u00e4ftigt? Weil es in der \u00dcberschrift hei\u00dft: \n\n\u201eGrenz\u00fcberschreitende Bahnverbindungen \u2026\u201c \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie noch einen anderen Antrag?) \n\n\u2013 Selbstverst\u00e4ndlich! Aber wir werden ihn nicht auf die \n\nStrecke Chemnitz \u2013 Leipzig beschr\u00e4nken, sondern wir \n\nwerden es ordentlich machen und uns mit ganz S\u00fcdwest-\n\nsachsen besch\u00e4ftigen. Dazu geh\u00f6rt auch die Strecke nach \n\nHof und Regensburg. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAber das werden wir bei passender Gelegenheit hier \n\nbehandeln. \n\nIch fasse zusammen: Die Neubaustrecke ist f\u00fcr uns \n\nessenziell wichtig f\u00fcr die Entlastung des Elbtals von L\u00e4rm \n\nund Verkehr. Sie er\u00f6ffnet neue M\u00f6glichkeiten im Bereich \n\nG\u00fcterverkehr, den Sie von den LINKEN in Ihrem Antrag \n\nv\u00f6llig ignorieren, wenn es um die Neubaustrecke geht. \n\nAuch deswegen ist Ihr Antrag f\u00fcr uns untauglich; wir \n\nwerden ihm nicht zustimmen. \n\nDer TEN-Korridor muss endlich Wirklichkeit werden. \n\nDer Flaschenhals muss weg. Deswegen wollen wir diese \n\nNeubaustrecke. Wir wollen, dass die anderen Strecken im \n\nBundesverkehrswegeplan besser eingestuft werden. \n\nZum Thema Regionalisierungsmittel. Diese werden eben \n\ngerade nicht vom Freistaat Sachsen ausgereicht, sondern \n\nvom Bund. Insofern k\u00f6nnen Sie auch mit dieser Legen-\n\ndenbildung aufh\u00f6ren. \n\nDie grenz\u00fcberschreitenden Strecken, die wir in den Blick \n\ngenommen haben, nutzen nat\u00fcrlich auch den s\u00e4chsischen \n\nBinnenverkehren; auch das ist schon an verschiedenen \n\nStellen erw\u00e4hnt worden. \n\nDas Thema Mitfinanzierung ist zu gegebener Zeit anzu-\n\nschauen. Aber doch nicht vorneweg! Wenn ich Bundesfi-\n\nnanzminister bin und aus Sachsen 15 % kommen, dann \n\nwei\u00df ich genau, was ich mache: Ich nehme die aus mei-\n\nnen eigenen Planungen heraus. \n\nLiebe AfD, es ist sch\u00f6n, wie Sie sich die Welt immer \n\nzurechtreden. Aber dass wir Antr\u00e4ge von Ihnen br\u00e4uchten, \n\num diese Dinge hier voranzubringen, ist nun wirklich ein \n\nM\u00e4rchen. \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nAnscheinend brauchen Sie sie doch!) \n\nInsofern ist alles gut. \n\nWir bitten um Zustimmung zu dem Antrag der Koalitions-\n\nfraktionen und um Ablehnung des \u00c4nderungsantrags der \n\nLINKEN. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort f\u00fcr die einbringenden Fraktionen, gehalten von \n\nHerrn Kollegen Nowak. \n\nWir k\u00f6nnen jetzt, so meine ich, zur Abstimmung kom-\n\nmen.Wir stimmen zun\u00e4chst \u00fcber den vorliegenden \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Fraktion DIE LINKE in der Drucksa-\n\nche 6/5233 ab. Wer diesem \u00c4nderungsantrag seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine. \n\nDamit ist dieser \u00c4nderungsantrag abgelehnt worden. \n\nWir k\u00f6nnen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag der Koali-\n\ntionsfraktionen in der Drucksache 6/5027 kommen. Ich \n\nglaube, hier ist \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Hier punktweise!) \n\num punktweise Abstimmung gebeten worden, und zwar \n\num getrennte Abstimmung \u00fcber die beiden r\u00f6mischen \n\nPunkte. \n\nWir kommen zu Punkt I. Wer diesem seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\nWir stimmen jetzt ab \u00fcber Punkt II. \n\n(Zurufe: Gegenstimmen? Enthaltungen?) \n\n\u2013 Oh, Entschuldigung! \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nAuch keine. Damit ist Punkt I einstimmig zugestimmt \n\nworden. \n\nIch stelle jetzt Punkt II des vorliegenden Antrags zur \n\nAbstimmung. Wer diesem Punkt seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Viele Stimmenthal-\n\ntungen. Trotz dieser Stimmenthaltungen ist Punkt II \n\nzugestimmt worden. \n\nWir kommen jetzt zur Schlussabstimmung \u00fcber den \n\nvorliegenden Antrag in der Drucksache 6/5027. Wer ihm \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Viele Stimmenthaltungen. Trotzdem ist dem \n\nAntrag in der Drucksache 6/5027 zugestimmt worden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2782 \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nCETA-Freihandelsabkommen ablehnen \n\nDrucksache 6/5061, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nWir kommen auch zur Stellungnahme der Staatsregie-\n\nrung. \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge ist Ihnen gel\u00e4ufig: DIE LINKE, CDU, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE ergreift Frau \n\nKlotzb\u00fccher das Wort. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren Abgeordneten! Vor \n\nsieben Jahren begannen die geheimen Verhandlungen \n\nzwischen Kanada und der Europ\u00e4ischen Union. Fernab \n\njeder \u00d6ffentlichkeit liefen die Gespr\u00e4che \u00fcber ein entste-\n\nhendes Freihandelsabkommen \u2013 bis zum Herbst 2014. \n\nJetzt, zwei Jahre nach Abschluss der Verhandlungen, soll \n\ndieses Freihandelsabkommen so schnell wie m\u00f6glich und \n\nvorl\u00e4ufig in Kraft treten. Auch wenn die Schnelligkeit der \n\npolitischen Prozesse \u00fcberraschend und teilweise auch \n\nbegr\u00fc\u00dfenswert erscheint, ist diese Geschwindigkeit des \n\nAbschlusses der Verhandlungen durch Intransparenz und \n\nfehlende demokratische Meinungsbildung erkauft. \n\nDas zeigt sich auch hier: Offensichtlich k\u00f6nnen nach wie \n\nvor weder die Bundesregierung noch die Landesregierun-\n\ngen die Konsequenzen f\u00fcr die Umwelt, den Verbraucher-\n\nschutz und den Arbeitnehmerschutz oder auch die Folgen \n\nf\u00fcr den Staatshaushalt durch eventuell entstehende Scha-\n\ndensersatzanspr\u00fcche absch\u00e4tzen. Unter diesen Umst\u00e4nden \n\nfinde ich es, findet auch meine Fraktion es grob fahrl\u00e4s-\n\nsig, sich in Unkenntnis all dieser Faktoren f\u00fcr ein solches \n\nAbkommen einzusetzen. \n\nEine faktenbasierte Diskussion und eine Positionierung \n\nvor allem der Staatsregierung, auch zu inhaltlichen \n\nVorbehalten, ist das Ziel des Antrags, den die Fraktion \n\nDIE LINKE heute eingebracht hat. Bei der aktuellen \n\nInformationslage ohne vorliegende Risiko- und Folgenab-\n\nsch\u00e4tzungen muss demnach die logische Konsequenz \n\nsein, dass sich der Freistaat Sachsen auf europ\u00e4ischer und \n\nauf Bundesebene gegen ein vorl\u00e4ufiges Inkrafttreten von \n\nCETA einsetzt. \n\nMeine lieben Kolleginnen und Kollegen! Wir alle sind \n\nTeil eines demokratischen Parlamentes. Hier in diesen \n\nR\u00e4umen muss \u00fcber ein solches Abkommen diskutiert \n\nwerden. Wir brauchen Diskussionen dar\u00fcber, was gut ist \n\nf\u00fcr Sachsen und die s\u00e4chsische Wirtschaft und f\u00fcr jeden \n\neinzelnen Menschen, der in Sachsen lebt. Bisher wurde \n\ninhaltlich kaum \u00fcber das Abkommen bzw. den eigentli-\n\nchen Verhandlungstext diskutiert. Das Abkommen wurde \n\nschlichtweg mit Allgemeinposten verteidigt und Folgeab-\n\nsch\u00e4tzungen, die von unserer Fraktion mehrfach angefragt \n\nwurden, hat man auf die ber\u00fchmte \u201egegebene Zeit\u201c \n\nverschoben. \n\nWann soll denn diese Zeit eintreten, wenn nicht jetzt? \n\nWelches Gewicht haben denn die Stimmen der Mitglieds-\n\nstaaten oder deren L\u00e4nderparlamente nach einem vorl\u00e4u-\n\nfigen Inkrafttreten von CETA? Ich kann Ihnen sagen, sie \n\nwerden keines mehr haben. Die Argumentation f\u00fcr CETA \n\nwird sich dann auf die bereits umgesetzte Praxis st\u00fctzen \n\nund ein fairer und gleichberechtigter Austausch von \n\nArgumenten wird nicht mehr stattfinden. Dabei w\u00e4re doch \n\nmeiner Meinung nach bei einem solch weitreichenden \n\nAbkommen ein breiter und \u00f6ffentlicher Diskurs \u00e4u\u00dferst \n\nwichtig. In Europa gilt doch nicht ohne Grund ein Vorsor-\n\ngeprinzip. Die Einbeziehung der \u00d6ffentlichkeit ist gerade \n\nbei dem fehlenden R\u00fcckhalt der EU in der Bev\u00f6lkerung \n\nenorm wichtig. Es ist wichtig, um B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger abzuholen und Vertrauen auch in die neu entste-\n\nhenden Wirtschaftsverh\u00e4ltnisse zu vermitteln. \n\nDas Abkommen bietet aber auch eine Vielzahl von Rei-\n\nbungspunkten, wie nicht zuletzt auch eine Demonstration \n\nin Berlin mit 250 000 Teilnehmern zeigte. Der Protest \n\ndieser Menschen ist beileibe nicht grundlos. Wenn ich \n\nehrlich bin, wundere ich mich manchmal tats\u00e4chlich, dass \n\nwir als Abgeordnete, dass der Landtag nicht personell \n\noder auch als Institution unter diesen 250 000 Leuten war. \n\nDenn wenn wir uns jetzt die Auswirkungen eines solchen \n\nAbkommens auf Sachsen und die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nansehen, dann wird deutlich, dass auch wir unter dieser \n\nfehlenden Demokratie zu leiden haben. Bis heute k\u00f6nnen \n\nwir nicht sagen, welche Folgen dieses Abkommen konkret \n\nf\u00fcr Sachsen haben wird. Nach wie vor ist die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung nicht in der Lage abzusch\u00e4tzen, wer \n\ninwiefern von den Folgen betroffen w\u00e4re, auf welche \n\nwirtschaftliche Entwicklung sich kleine und mittelst\u00e4ndi-\n\nsche Unternehmen einstellen m\u00fcssen. Sie wei\u00df auch \n\nnicht, was eine Markt\u00f6ffnung im Bereich der \u00f6ffentlichen \n\nDaseinsvorsorge oder im Bereich der Kultur bzw. der \n\n\u00f6ffentlichen Ausschreibung bewirken w\u00fcrde oder wie \n\nman in dem neu entstandenen Wirtschaftsverh\u00e4ltnis f\u00fcr \n\nden Erhalt st\u00e4dtischer Theater eintreten k\u00f6nnte und wie \n\nsich \u00f6ffentliche Institutionen auf so etwas einstellen. Das \n\nmuss vorkommuniziert werden. Wenn man verantwor-\n\ntungsvoll mit der Zukunft Sachsens umgehen m\u00f6chte, \n\nm\u00fcsste die S\u00e4chsische Staatsregierung schnellstens und so \n\nkonkret wie gerade irgend m\u00f6glich an einer Folge- und \n\nRisikoabsch\u00e4tzung arbeiten. Ich als Einzelperson, meine \n\nFraktion oder dieses Parlament sind dazu nicht in der \n\nLage. Jetzt sind Sie am Zug. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2783 \n\nAus meiner Sicht besteht die s\u00e4chsische Wirtschaft \n\nbeispielsweise aus kleinsten, kleinen und mittelst\u00e4ndi-\n\nschen Unternehmen. Jetzt behaupten nat\u00fcrlich Bef\u00fcrwor-\n\nter auf verschiedensten Ebenen, dass genau solch ein \n\nFreihandelsabkommen dem Mittelstand helfen w\u00fcrde. \n\nGegner dieses Abkommens widersprechen dem vehement \n\nund meinen, diese \u00d6ffnung w\u00fcrde vorrangig kapital- und \n\npersonalstarken Konzernen nutzen. Diese Form ist in \n\nSachsen eher nachrangig vertreten, diese finden sich auf \n\nglobaler Ebene. \n\nIch denke, wir alle kennen die Gesetze des Marktes und \n\nwissen, was passiert, wenn gro\u00dfe globale Konzerne ihren \n\nstrukturellen Vorteil gegen\u00fcber regionalen Unternehmen \n\nnoch weiter ausbauen oder anfangen auszunutzen. Meine \n\nFraktion und ich m\u00f6chten nicht, dass auch nur ein s\u00e4chsi-\n\nsches Unternehmen wegen CETA aus der Region ver-\n\ndr\u00e4ngt wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nNat\u00fcrlich reden die Bef\u00fcrworter immer wieder von einer \n\ngro\u00dfen Chance, die der Freistaat f\u00fcr sich nutzen muss. \n\nCETA wurde bisher und wird sicher auch heute wieder \n\nmit Allgemeinposten und auf einer abstrakten Ebene \n\nverteidigt. Damit gewinnt man keinen Blumentopf. Ich \n\nfordere also eine faktenbasierte Debatte, um Spekulatio-\n\nnen wie auch die meinige gerade eben \u00fcberfl\u00fcssig zu \n\nmachen. Wir halten es f\u00fcr unerl\u00e4sslich, dass die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung konkret absehbare Folgen des \n\nAbkommens f\u00fcr den Freistaat er\u00f6rtert. Da die Umsetzung \n\ndes Abkommens, wie eingangs bereits erw\u00e4hnt, unmittel-\n\nbar bevorsteht und die Verhandlungstexte ver\u00f6ffentlicht \n\nsind, sollte dem eigentlich nichts entgegenstehen. Alles \n\nandere w\u00e4re schlichtweg eine naive populistische und \n\nrisikobehaftete Alles-wird-gut-Attit\u00fcde und w\u00fcrde der \n\nVerantwortung Sachsens nicht gerecht. \n\nDemnach bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen, und \n\ndanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin  \n\nKlotzb\u00fccher hat den Antrag f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \n\neingebracht. Es folgt jetzt Herr Kollege Prof. Dr. W\u00f6ller \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nLassen Sie mich gleich zum Punkt kommen. Wer das \n\nCETA-Freihandelsabkommen ablehnt, lehnt den Freihan-\n\ndel ab. Wir wollen den Freihandel, deswegen lehnen wir \n\nden Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Der Freihandel ist, seit David \n\nRicardo ihn vor 200 Jahren begr\u00fcndet hat, f\u00fcr die Au\u00dfen-\n\nhandelstheorie in der Politik allgemein akzeptiert. Frei-\n\nhandel sorgt f\u00fcr Wohlstand. Freihandel sorgt f\u00fcr Arbeits-\n\npl\u00e4tze. Freihandel sorgt f\u00fcr Wettbewerb und damit f\u00fcr \n\nInnovation. Gerade ein so offenes Land wie Deutschland, \n\ndas in der Volkswirtschaft einen Offenheitsgrad von 85 % \n\nhat, ist \u00fcberlebenswichtig darauf angewiesen, freien \n\nHandel und Wandel mit allen Staaten dieser Welt zu \n\nbetreiben. Deswegen, meine Damen und Herren, ist der \n\nFreihandel f\u00fcr uns ein zentraler Baustein, den wir nicht \n\nzur Disposition stellen. Er sorgt insbesondere, wenn wir \n\n\u00fcber das Abkommen reden, daf\u00fcr, dass gerade kleine und \n\nmittelst\u00e4ndische Unternehmen \u2013 das sind 99 % der \n\ns\u00e4chsischen Wirtschaft \u2013 ma\u00dfgeblich davon profitieren. \n\nBestandteil des Abkommens ist n\u00e4mlich, dass die Z\u00f6lle \n\nbis zu 99 % reduziert werden sollen. Es ist auch vorgese-\n\nhen, dass es einen Zugang zum \u00f6ffentlichen Beschaf-\n\nfungswesen gibt. Das ist ein wesentlicher Vorteil f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische und die deutsche Wirtschaft. \n\nEin Punkt, in dem ich Ihnen recht gebe, ist die Frage der \n\nmangelnden Transparenz. V\u00f6llig richtig. Es hat dem \n\nAbkommen und der Sache nicht gutgetan, diese Verhand-\n\nlungen hinter verschlossenen T\u00fcren zu f\u00fchren, nicht daf\u00fcr \n\nSorge zu tragen, dass eine \u00f6ffentliche Debatte m\u00f6glich \n\nwar. Daraus sollte man lernen und bei den TTIP-\n\nVerhandlungen nachsteuern. Es ist nicht gut f\u00fcr die \n\nAbgeordneten, wenn es im Bundeswirtschaftsministerium \n\nLeses\u00e4le gibt, wo man nur lesen kann, wenn man das \n\nHandy abgibt, denn das ist eines Abgeordneten unw\u00fcrdig \n\nund auch unzul\u00e4ssig f\u00fcr die deutsche \u00d6ffentlichkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU,  \n\nden LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern fordere ich Transparenz f\u00fcr dieses Abkommen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Ort f\u00fcr diese Diskussion \n\nist aber nicht der S\u00e4chsische Landtag. Ja, wir in Sachsen \n\nsind betroffen, aber die Europ\u00e4ische Kommission ist daf\u00fcr \n\nzust\u00e4ndig, Freihandelsabkommen mit den Staaten zu \n\nschlie\u00dfen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Undemokratisch!) \n\nDeswegen ist es sp\u00e4testens seit Lissabon richtig, dass die \n\nEurop\u00e4ische Kommission das getan hat. Der Ort der \n\nDiskussion und Entscheidung ist der Europ\u00e4ische Rat, ist \n\ndas Europ\u00e4ische Parlament und sind dann die nationalen \n\nParlamente, also der Deutsche Bundestag. \n\nLassen Sie mich zum Inhalt auf zwei Punkte eingehen, die \n\naus meiner Sicht wesentlich sind, weil sie die k\u00fcnftigen \n\nVerhandlungen zu Freihandelsabkommen ber\u00fchren. \n\nErstens. Es gibt ein klares Bekenntnis zum Recht der \n\nstaatlichen Regulierung. Wenn wir die Standards, die in \n\nDeutschland und Europa zu Recht hoch sind, im Sinne \n\nvon Gesundheit, Umweltschutz, Sozialem und Arbeits-\n\nmarkt, aber auch Verbraucherschutz hochhalten wollen, \n\ndann ist es richtig, dass sie im CETA-Freihandelsab-\n\nkommen Verankerung finden. \n\nZweitens. Die Etablierung eines Investitionsgerichtes \u2013 \n\nich betone noch einmal, es ist kein Schiedsgericht \u2013 ist ein \n\nVerhandlungserfolg der Europ\u00e4ischen Kommission, zu \n\ndem wir stehen. Es ist ein unabh\u00e4ngiges Gericht, das \n\nzwischen den Investoren und Staaten transparent und \n\nunabh\u00e4ngig die Streitfragen l\u00f6sen soll, im Gegensatz zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2784 \n\ndem, was die Amerikaner wollen, n\u00e4mlich Schiedsgerich-\n\nte, wo eine Partnerautonomie herrscht, das hei\u00dft, die \n\nPartner haben gar keinen Einfluss mehr auf das Schieds-\n\nverfahren. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr unsere Unternehmen in Sachsen? Die \n\ngro\u00dfen Konzerne k\u00f6nnen sich selber helfen. Sie haben \n\nRechtsabteilungen und eine gef\u00fcllte Portokasse. Sie \n\nk\u00f6nnen sich erlauben, internationale Rechtsfirmen zu \n\nengagieren, um jahrzehntelang mit Millionenbetr\u00e4gen \n\nRechtsverfahren durchzusetzen. Das wollen wir ausdr\u00fcck-\n\nlich nicht. Deswegen stehen wir zum CETA-Freihandels-\n\nabkommen, weil es ein staatliches Gericht ist und kein \n\nSchiedsgericht. Unter dem Strich k\u00f6nnen wir mit gutem \n\nGewissen dort zustimmen. Die regionale Sichtweise ist \n\ngut, aber es ist besser, wenn man sie um die globale \n\nSichtweise erg\u00e4nzt. Der Blick nach au\u00dfen zeigt, dass die \n\nWTO-Welthandelsrunden ins Stocken geraten sind. \n\nDeswegen gibt es auf der Welt immer mehr pr\u00e4ferenzielle \n\nHandelsabkommen. Regionen und Staaten schlie\u00dfen \n\nbilaterale oder multilaterale Handelsabkommen ab, aber \n\nnicht mehr auf der globalen WTO-Ebene. \n\nDenken Sie an die Nordamerikanische Freihandelszone, \n\nNAFTA, oder \u2013 jetzt k\u00fcrzlich abgeschlossen; ein Erfolg \n\nder Obama-Regierung \u2013 an die Transpazifische Partner-\n\nschaft der USA mit 30 anderen Anrainerstaaten des \n\nPazifiks, und das sind immerhin 40 % der Weltwirt-\n\nschaftsleistung. Was hei\u00dft das f\u00fcr uns? \u2013 Die Welt wartet \n\nnicht auf Europa, die Welt wartet nicht auf Deutschland \n\nund die Welt wartet auch nicht auf Sachsen. \n\nWenn wir die hohen Standards im Gesundheitswesen, im \n\nBereich der Medizin, im Bereich des Verbraucherschut-\n\nzes, im Bereich des Sozialen und des Arbeitsmarktes und \n\nim Bereich des Umweltschutzes nicht nur in Europa \n\numsetzen und harmonisieren, sondern auch weltweit zur \n\nGeltung bringen wollen, dann m\u00fcssen wir das Zeitfenster \n\nnutzen. Deswegen ist CETA ein guter und richtiger Schritt \n\nauf diesem Weg. \n\nZum Abschluss lassen Sie mich noch sagen: Freihandel, \n\nja. Das ist die notwendige Bedingung. Es ist aber keine \n\nhinreichende Bedingung. Wir wollen freien Handel, wir \n\nwollen aber auch fairen Handel mit hohen Standards, wie \n\nwir sie in Deutschland und Europa kennen, und deswegen \n\nbekennen wir uns zu diesem Abkommen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Prof. W\u00f6ller \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nergreift jetzt Herr Baumann-Hasske das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich mich, was die inhaltlichen Ausf\u00fchrungen \n\nangeht, meinem Kollegen Herrn Prof. Dr. W\u00f6ller an-\n\nschlie\u00dfen. Ich glaube, bei dieser Thematik sind wir sehr \n\nweit einer Meinung. Allerdings gibt es nat\u00fcrlich nach wie \n\nvor auch Bedenken, was die Inhalte von CETA angeht. \n\nDie SPD hat im Herbst 2014 in Bezug auf TTIP einen \n\nBeschluss gefasst, der in einigen Bereichen durchaus noch \n\ndem widerspricht, was jetzt f\u00fcr CETA ausgehandelt \n\nworden ist. Wir versprechen uns von weiteren Verhand-\n\nlungen durchaus noch Erfolge. \n\nWir werden diesem Antrag, der hier vorliegt, nicht zu-\n\nstimmen, weil er sich gegen CETA insgesamt richtet. Wir \n\nbekennen uns zu internationalen Freihandelsabkommen. \n\nWogegen wir als SPD aber durchaus etwas haben, ist \u2013 \n\nich glaube, das ist der Anlass f\u00fcr unsere heutige Debatte \u2013 \n\ndas vorl\u00e4ufige Inkrafttreten von Teilen des CETA-Ab-\n\nkommens. \n\nIn der Tat ist wohl geplant \u2013 die Europ\u00e4ische Kommission \n\nstrebt das an \u2013, dass Teile des CETA-Abkommens vor der \n\nRatifizierung durch die Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen \n\nUnion in Kraft treten sollen. Das ist nicht unproblema-\n\ntisch. Ein solches Verfahren ist in der Europ\u00e4ischen Union \n\nzwar durchaus \u00fcblich. Es ist also nicht so, dass \u00fcberra-\n\nschend eine neue Karte aus der Tasche gezaubert worden \n\nw\u00e4re, als h\u00e4tte so etwas noch nie stattgefunden. Ich halte \n\nes aber vor allen Dingen angesichts der gro\u00dfen Debatten, \n\ndie wir im Augenblick \u00fcber TTIP und CETA haben, f\u00fcr \n\nein Problem, und zwar deswegen, weil das Abkommen so \n\nkomplex ist, dass eine klare Trennung der Regelungen, \n\ndie in die Kompetenz der Europ\u00e4ischen Union fallen, und \n\nder Regelungen, die in die nationale Kompetenz fallen, \n\nkaum m\u00f6glich erscheint. \n\nDies ist schon deshalb deutlich erkennbar, weil die Euro-\n\np\u00e4ische Kommission eigentlich davon ausging und, wenn \n\nman diskutiert, auch bis heute davon ausgeht, dass CETA \n\neigentlich komplett auf europ\u00e4ischer Ebene entschieden \n\nwerden k\u00f6nnte. Es ist ja ein Produkt der Verhandlungen \n\nder letzten Monate, dass die Europ\u00e4ische Kommission \n\neingelenkt und gesagt hat, na gut, dann sollen die nationa-\n\nlen Parlamente auch dar\u00fcber entscheiden. Das bedeutet \n\nalso, es wird, wenn jetzt tats\u00e4chlich einige Teile abgeson-\n\ndert und separat vorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt werden, schon \n\nwieder Streit geben. \n\nEs war auch nicht unbedingt nur der \u00f6ffentliche Druck, \n\nder dazu gef\u00fchrt hat, dass \u00fcber CETA jetzt national mit \n\nabgestimmt werden soll. Es war vor allen Dingen auch die \n\nErkenntnis, dass die Mitgliedsstaaten sonst gegebenen-\n\nfalls gegen dieses Verfahren klagen w\u00fcrden. Man m\u00f6chte, \n\ndass CETA in absehbarer Zeit in Kraft tritt, und m\u00f6chte \n\nnicht auf Jahre hinaus durch ein Verfahren vor dem \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshof daran gehindert werden, es \n\numzusetzen. Das gilt nat\u00fcrlich auch dann, wenn jetzt \n\nvorl\u00e4ufig einige Teile von CETA in Kraft gesetzt werden \n\nund Mitgliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union den Ein-\n\ndruck haben, dass damit in ihre nationale Kompetenz \n\neingegriffen w\u00fcrde. Wir h\u00e4tten also schon wieder einen \n\nAnlass f\u00fcr Auseinandersetzungen vor dem Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof. \n\nMachen wir uns klar, wie die Situation unter den Mit-\n\ngliedsstaaten der Europ\u00e4ischen Union momentan aussieht: \n\nEs w\u00fcrde sich garantiert jemand finden, der klagt. Des-\n\nwegen, meine ich, sollte man das vorl\u00e4ufige Inkrafttreten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2785 \n\nvon Teilen des Abkommens vermeiden. Das sollte in \n\ndiesem Fall nicht stattfinden. \n\nEs gibt eigentlich auch keinen Grund, so technokratisch \n\nvorzugehen; im Gegenteil, es gibt jeden Grund, sensibel \n\nvorzugehen. Wir m\u00fcssen uns klarmachen, dass Europa im \n\nMoment extrem in der Kritik steht. \n\nMeine Damen und Herren, machen wir uns klar, Europa \n\nwird vorgeworfen, es bevormunde die Mitgliedsstaaten \n\nund es bevormunde seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. In \n\ndieser Situation einer Ratifikation von CETA durch die \n\nMitgliedsstaaten vorzugreifen w\u00fcrde alle Vorurteile und \n\nVerschw\u00f6rungstheorien best\u00e4tigen, die so gern kursieren. \n\nMeines Erachtens w\u00e4re es ein grober politischer Fehler, \n\nden sich Europa nicht leisten sollte. \n\nMeine Damen und Herren! Das Ratifikationsverfahren im \n\nEurop\u00e4ischen Parlament, aber auch und gerade in den \n\nnationalen Parlamenten b\u00f6te die Chance nachzuholen, \n\nwas die vertragsschlie\u00dfenden Parteien, n\u00e4mlich die \n\nEurop\u00e4ische Union und Kanada, bei Vermeidung von \n\nGesichtsverlust bisher nicht bereit waren, erneut auszu-\n\nhandeln. Es ist nachverhandelt worden, aber es gibt \n\nTeilbereiche, in denen weiter h\u00e4tte nachverhandelt werden \n\nm\u00fcssen. \n\nTTIP und CETA sind internationale Vertr\u00e4ge neuen Typs. \n\nSie gehen in ihrer Reichweite bis zu einer Gr\u00f6\u00dfenord-\n\nnung, die wir bisher nur von den R\u00f6mischen Vertr\u00e4gen, \n\nvon den Vertr\u00e4gen \u00fcber die Europ\u00e4ische Wirtschaftsge-\n\nmeinschaft und von deren Folgevertr\u00e4gen bis hin zum \n\nVertrag von Lissabon kannten. Solche Vertr\u00e4ge kann man \n\nnicht mehr schlie\u00dfen, ohne die betroffenen Gesellschaften \n\nan einem demokratischen Diskussionsprozess zu beteili-\n\ngen. Tut man es dennoch, f\u00fchrt dies zu einem erheblichen \n\nVertrauensverlust in die demokratischen Institutionen. \n\nTTIP und CETA sollen die Globalisierung des Handels \n\nund den Austausch von Dienstleistungen regeln. Damit \n\nsollen dem freien Spiel eines rein profitorientierten \n\nWeltmarktes bzw. den nicht mehr zeitgem\u00e4\u00dfen Regeln des \n\nGATT moderne Abkommen entgegengesetzt bzw. diese \n\nweiterentwickelt werden, die eine zeitgem\u00e4\u00dfe wirtschaft-\n\nliche Entwicklung zum Wohle der Menschen erm\u00f6gli-\n\nchen. Mit diesem Ziel ist die SPD bereit, TTIP und CETA \n\nzu unterst\u00fctzen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Oh!) \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Baumann-\n\nHasske folgt jetzt Herr Kollege Barth f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Das \n\nCETA-Freihandelsabkommen ist nun zwischen den \n\nVerhandlungspartnern unter Ausschluss der \u00d6ffentlichkeit \n\nausgehandelt worden. Bei aller berechtigten Kritik ist ein \n\ngesch\u00fctzter Raum f\u00fcr die Diskussion zwischen den \n\nVerhandlungspartnern nat\u00fcrlich notwendig gewesen. \n\nAber, meine Damen und Herren, die T\u00fcr dieses Raumes \n\nmuss dann ge\u00f6ffnet werden, sobald ein vorl\u00e4ufiges \n\nErgebnis vorliegt. \n\nDie Anh\u00f6rung zum Bundesverkehrswegeplan ist ein gutes \n\nBeispiel daf\u00fcr, wie es besser gemacht werden kann. Mit \n\nder dadurch er\u00f6ffneten \u00d6ffentlichkeitsbeteiligung wird \n\nden Betroffenen nach einem vorl\u00e4ufigen Ergebnis ausrei-\n\nchend Zeit einger\u00e4umt, ihre Bedenken und Anregungen \n\nvorzutragen. Nur auf diesem Weg kann, wenn \u00fcberhaupt, \n\neine hinreichende Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung erreicht \n\nwerden. \n\nEs kann jedoch nicht sein, dass man damit so lange \n\nwartet, bis das Abkommen ausverhandelt ist, und dann \n\nnoch versucht, im Schnelldurchlauf die Ratifizierungen zu \n\nerreichen. Dies n\u00e4hrt die Vermutung, dass die EU-\n\nKommission die \u00d6ffentlichkeit \u00fcberraschen und vor \n\nvollendete Tatsachen stellen will. Wenn die Kommission \n\ndiesen \u00dcberraschungseffekt noch dadurch ausnutzt, dass \n\nsie dieses Abkommen vor dem Abschluss des daf\u00fcr \n\nvorgesehenen Verfahrens vorl\u00e4ufig in Kraft setzen will, so \n\nist die Absicht, die \u00d6ffentlichkeit und die Mitgliedsstaaten \n\nvor vollendete Tatsachen zu stellen, offensichtlich. Dies \n\ngilt umso mehr, solange die Beteiligung der jeweiligen \n\nnationalen Parlamente noch aussteht. \n\nGegen die Einf\u00fchrung von privaten Schiedsgerichten gab \n\nes von Anfang an erhebliche Bedenken. Daher hat man \n\nanstelle der privaten Schiedsgerichte \u2013 Prof. W\u00f6ller f\u00fchrte \n\ndas schon aus \u2013 in Artikel 8 des Abkommens ein interna-\n\ntionales Investitionsgericht sogar mit einer Berufungs-\n\ninstanz vorgesehen. Es gibt aber seitens des Deutschen \n\nRichterbundes erhebliche Zweifel an der Kompetenz der \n\nEurop\u00e4ischen Union f\u00fcr die Einsetzung von Investitions-\n\ngerichten und der Unabh\u00e4ngigkeit der dann ernannten \n\nRichter. Das vorgesehene Verfahren zur Ernennung der \n\nRichter lasse nach Ansicht des Richterbundes und deren \n\nStellung das Gericht nicht als internationales Gericht, \n\nsondern vielmehr als st\u00e4ndiges Schiedsgericht erscheinen. \n\nUns kommt dies wie ein Etikettenschwindel vor, welcher \n\ndie kritischen Stimmen ruhigstellen soll. \n\nWarum verweisen wir die Verhandlungspartner nicht auf \n\ndie bestehenden nationalen Gerichte in der EU? Sollten \n\nhier M\u00e4ngel im Justizsystem einzelner Mitgliedsstaaten \n\nbestehen, so m\u00fcssten diese klar definiert und vom jewei-\n\nligen nationalen Gesetzgeber ausger\u00e4umt werden. Es kann \n\nnicht sein, dass wir stattdessen mit jedem neuen Abkom-\n\nmen das neu eingerichtete Investitionsgericht st\u00e4rken und \n\ndamit einen neuen internationalen Gerichtszweig etablie-\n\nren. Wenn wir es zulassen, dass immer mehr zus\u00e4tzliche \n\ninternationale Gerichte eingerichtet werden, dann zemen-\n\ntieren wir die Zweifel an den nationalen Gerichten. Das \n\nist der falsche Weg. Vielmehr muss es unser Ziel sein, \n\neurop\u00e4ische Nationalstaaten bei der Verbesserung ihrer \n\nJustizsysteme zu unterst\u00fctzen. Auch insoweit k\u00f6nnen wir \n\ndem Antrag der Linksfraktion, allerdings aus anderen \n\nGr\u00fcnden, in diesem Teil zustimmen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2786 \n\nDie Standstill- und Ratchet-Klauseln lehnen wir ebenfalls \n\nab, weil sie den Entscheidungsspielraum der Regierungen \n\nund Parlamente unzumutbar einschr\u00e4nken. Durch diese \n\nKlauseln wird die R\u00fccknahme von Liberalisierungen \n\nnicht mehr m\u00f6glich, ohne dass eine Klagewelle kanadi-\n\nscher Investoren droht. Damit w\u00e4ren Regierungen an die \n\nEntscheidungen ihrer Vorg\u00e4nger gebunden und k\u00f6nnten \n\nnicht mehr auf aktuelle Entwicklungen und Ereignisse \n\nreagieren. \n\nDurch den Negativlistenansatz, meine Damen und Herren, \n\nwird das Risiko erh\u00f6ht, dass der Schutz der Daseinsvor-\n\nsorge vor Liberalisierungsverpflichtungen ausgeh\u00f6hlt \n\nwird. Deutschland hat sich hier zwar weitergehende \n\nAusnahmen einr\u00e4umen lassen, dabei sind jedoch nicht alle \n\nSektoren der Daseinsvorsorge erfasst, wie beispielsweise \n\nFernw\u00e4rme oder die \u00f6ffentliche Beleuchtung. \n\nEffektiver, meine Damen und Herren, w\u00e4re ein Positivlis-\n\ntenansatz, da hierdurch k\u00fcnftig entstehende Aufgaben der \n\nDaseinsvorsorge gesch\u00fctzt w\u00fcrden. Durch den vereinbar-\n\nten Negativlistenansatz kann es leichter zu unbeabsichtig-\n\nten Liberalisierungsverpflichtungen kommen. Daher ist \n\nder Negativlistenansatz dem Grunde nach abzulehnen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Freier Handel ist die \n\nGrundlage unseres Wohlstandes. Deshalb tr\u00e4gt meine \n\nFraktion die im CETA-Abkommen vorgesehene Abschaf-\n\nfung von Z\u00f6llen grunds\u00e4tzlich bereits allein unter dem \n\nGesichtspunkt des B\u00fcrokratieabbaus mit. Was wir jedoch \n\nnicht mittragen k\u00f6nnen, sind die angesprochenen Regeln, \n\ndie zur Beschr\u00e4nkungen von nationalen Souver\u00e4nit\u00e4ts- \n\nund Hoheitsrechten f\u00fchren oder f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nDa die Liberalisierungsverpflichtungen in dem Abkom-\n\nmen die nationalen Kompetenzen ber\u00fchren, ist dies ohne \n\nZustimmung der nationalen Parlamente ohnehin nicht \n\ndenkbar, jedenfalls wenn wir uns in einem gelebten \n\ndemokratischen System bewegen. Im Rahmen dieser \n\nBeteiligung des Bundestages sollte das Inkrafttreten des \n\nCETA-Abkommens aus unserer Sicht verhindert werden. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden werden wir dem vorliegenden Antrag \n\nder Linksfraktion zustimmen. \n\nVielen Dank, meine Damen und Herren, f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Barth, AfD-\n\nFraktion, spricht jetzt Herr Kollege Dr. Lippold von der \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst mein Dank an \n\nDIE LINKE f\u00fcr die heutige Debatte zum CETA-Abkom-\n\nmen. Der EU-Handelsministerrat will bereits im Oktober \n\ndieses Jahres \u00fcber das Abkommen beschlie\u00dfen. Das \n\nAbkommen liegt aber immer noch nicht in deutscher \n\nSprache vor. H\u00f6chstwahrscheinlich wird es erst Ende \n\nJuni/Anfang Juli, also zu Beginn der parlamentarischen \n\nSommerpause, vorliegen. K\u00f6nnen Sie sich angesichts der \n\nTatsache, dass es sich um 500 Seiten Vertragstext und \n\n1 500 Seiten Anh\u00e4nge handelt, irgendein geordnetes \n\nparlamentarisches Beratungsverfahren im Deutschen \n\nBundestag oder eine Meinungsbildung in den Landtagen \n\nbis dahin vorstellen? \n\nDie Sache dr\u00e4ngt. Wenn wir die Staatsregierung auffor-\n\ndern wollen, der Bundesregierung in Sachen CETA-\n\nAbkommen etwas mit auf den Weg nach Br\u00fcssel zu \n\ngeben, m\u00fcssen wir das jetzt tun. Allein das Thema \n\nSchiedsgerichte: Das ist eine wirklich unn\u00f6tige Sonderge-\n\nrichtsbarkeit, die neben dem existierenden Rechtssystem \n\nbestehen soll. Wir sind aber keine Bananenrepubliken, \n\nsondern wir haben entwickelte Rechtssysteme in der EU \n\nund in Kanada, auch wenn wir heute fr\u00fch geh\u00f6rt haben, \n\ndass wir jetzt Tausende von Partisanen und Terroristen bei \n\nuns haben. Aber wenn Herr Kollege Heidan die dann alle \n\neingesperrt hat, ist wieder alles in Ordnung. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\nAllein die Investitionsgerichte sind schon ein Grund, das \n\nAbkommen noch einmal gr\u00fcndlich anzuschauen. \n\nIm Unterschied zu TTIP liegt der komplette ausverhandel-\n\nte CETA-Vertragstext bereits seit Sommer 2014 vor, \n\nallerdings in Englisch. Wenn wir nun von den Bef\u00fcrwor-\n\ntern h\u00f6ren, dass die Standards des Verbraucherschutzes \n\ndurch diese Vertr\u00e4ge nicht abgesenkt werden, h\u00e4tten sie \n\nhier die Chance, das auch am konkreten Text zu zeigen. \n\nImmer nur allgemein zu behaupten, es sei alles gut, ist \n\nnicht besonders \u00fcberzeugend. \n\nGehen wir zum Beispiel zum Thema Gentechnik. Bisher \n\nist es so: Gegen\u00fcber genetisch ver\u00e4nderten Pflanzen, \n\nderen Risiko nicht \u00fcberpr\u00fcft worden ist, gilt in Europa die \n\nNulltoleranz. Das hei\u00dft, Produkte mit gentechnisch \n\nver\u00e4nderten Pflanzen d\u00fcrfen in anderen Produkten nicht \n\nauftauchen. In diesem Vertrag steht jetzt aber, dass es das \n\ngemeinsame Ziel ist, diese Nulltoleranzregelung abzu-\n\nschaffen. Das ist eine Absenkung des Verbraucherschutz-\n\nniveaus \u2013 nicht mehr und nicht weniger. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das  \n\nist doch \u00fcberhaupt nicht sch\u00e4dlich!) \n\nDeshalb kann das nicht drinbleiben, wenn das Verbrau-\n\ncherschutzniveau nicht abgesenkt werden soll. Im Vorgriff \n\nauf den Vertrag haben sich Kanadas Sojahersteller bei der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission bereits beschwert, sie wollten \n\nendlich eine Zulassung f\u00fcr ihre gentechnisch ver\u00e4nderten \n\nSojaprodukte haben, denn es sei ihnen so bei den Ver-\n\nhandlungen zu CETA zugesichert worden. Der Verbrau-\n\ncherschutz wird also schon im Voraus ausgehebelt. Das \n\nd\u00fcrfen wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWenn CETA vorl\u00e4ufig in Kraft treten w\u00fcrde, hie\u00dfe das \n\nauch, dass die Gentechnikunternehmen aus den USA freie \n\nBahn h\u00e4tten. Sie br\u00e4uchten TTIP dann \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr; denn eine Tochtergesellschaft in Kanada reicht, und \n\nschon k\u00f6nnen sie \u00fcber das CETA-Abkommen all ihre \n\nGentechnikprodukte auch nach Europa bringen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2787 \n\nWer heute bereit ist, dieses CETA-Abkommen durchzu-\n\nwinken, kommt dann vielleicht anschlie\u00dfend mit dem \n\nArgument, man k\u00f6nne nun auch die Gegenwehr gegen \n\nTTIP einstellen, weil doch das Kind schon in den Brun-\n\nnen gefallen sei und somit keine weitere Verschlechterung \n\nmehr drohe. \n\nDie kommunale Daseinsvorsorge wird im Abkommen \n\nunzureichend gesch\u00fctzt. Die Perspektive n\u00e4mlich, millio-\n\nnenschweren Entsch\u00e4digungsklagen vor Sondergerichten \n\nausgesetzt zu sein, w\u00fcrde die kommunale Handlungsfrei-\n\nheit deutlich l\u00e4hmen. \n\nAngesichts der breiten \u00f6ffentlichen Debatte des TTIP-\n\nProzesses und seiner \u00fcberwiegenden Ablehnung ist es \n\ninakzeptabel, mit dem CETA-Abkommen sozusagen als \n\nBlue Print und Vorreiter f\u00fcr TTIP nun im Hauruck-\n\nVerfahren vollendete Tatsachen zu schaffen; denn das \n\nw\u00fcrde T\u00fcr und Tor \u00f6ffnen, um auch im TTIP-Prozess \n\nHandlungsalternativen zu verbauen. \n\nWer Nachverhandlungsbedarf sieht \u2013 und den habe ich \n\nhier von verschiedenen Seiten geh\u00f6rt \u2013, muss das Ab-\n\nkommen noch einmal anfassen. Dazu muss man zun\u00e4chst \n\neinmal klarmachen, dass man es in vorliegender Form \n\nnicht unterschreiben wird. \n\nOffensichtlich ist deshalb dringendes Handeln auf allen \n\nEntscheidungsebenen erforderlich. CETA darf weder \n\nvorl\u00e4ufig in Kraft gesetzt noch in der vorliegenden Form \n\nauf Bundesebene und in der EU endg\u00fcltig akzeptiert \n\nwerden. Deshalb unterst\u00fctzen wir den Antrag der LIN-\n\nKEN, die Staatsregierung dazu aufzufordern, sich gegen \n\ndas vorl\u00e4ufige oder endg\u00fcltige Freihandelsabkommen mit \n\nKanada einzusetzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Dr. Lippold \n\nschlie\u00dfen wir die erste Runde der Redner ab. Wir k\u00f6nnten \n\neine zweite Runde er\u00f6ffnen, sofern der Wunsch dazu \n\nbesteht? \u2013 Dies kann ich nicht erkennen. Somit h\u00e4tte die \n\nStaatsregierung die M\u00f6glichkeit, das Wort zu ergreifen. \u2013 \n\nHerr Kollege Lehmann von der CDU-Fraktion m\u00f6chte \n\njedoch noch das Wort ergreifen. Bitte. \n\nHeinz Lehmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der Europaausschuss des \n\nS\u00e4chsischen Landtags ist am Sonntag von einer Reise \n\nnach Israel, in die Pal\u00e4stinensergebiete und Jordanien \n\nzur\u00fcckgekehrt. Wir haben nat\u00fcrlich nicht nur das Asyl-\n\nzentrum in Asrak besucht, sondern wir hatten auch einen \n\nsehr interessanten Termin im israelischen Au\u00dfenministe-\n\nrium. Dort wurden wir durch den zust\u00e4ndigen Referatslei-\n\nter dar\u00fcber informiert, dass es eine neue Strategie der \n\nGrassroots-Aktivisten gibt, die darauf abzielt, auf der \n\neinen Seite die Produkte aus den Westjordanl\u00e4ndern den \n\nKunden zu verg\u00e4llen und auf der anderen Seite Investitio-\n\nnen in die Westjordangebiete zu verhindern. Bei Unter-\n\nnehmen, die dennoch diesen Weg gehen, wird versucht, \n\nihre \u00f6ffentliche Reputation zu besch\u00e4digen. Die Wut der \n\nBDS richtet sich ihrer Meinung nach nicht gegen das \n\npal\u00e4stinensische Volk, deren Rechte verteidigt werden \n\nsollen. In Wahrheit aber geht es gegen die israelische \n\nWirtschaft und letztlich gegen das Existenzrecht Israels \n\nals Ganzes. \n\nAls ich unmittelbar nach dem Termin den Antrag der \n\nLinksfraktion mit dem Titel \u201eCETA-Freihandelsabkom-\n\nmen ablehnen\u201c in die Hand bekam, dachte ich daran, dass \n\ndie LINKEN die gleiche Taktik wie die Grassroots-\n\nAktivisten verfolgen. Sie polemisieren gegen das Frei-\n\nhandelsabkommen mit Kanada. Sie m\u00f6chten aber in \n\nWahrheit mit allen Mitteln das Freihandels- und Investiti-\n\nonsschutzabkommen mit den Vereinigten Staaten von \n\nAmerika verhindern. Dumm ist nur, dass die den USA \n\ndurch TTIP zugeschriebenen Defizite und wohlfeilen \n\nVerschw\u00f6rungstheorien f\u00fcr Kanada kaum zutreffen. \n\nKanada mit seinen 36 Millionen Einwohnern ist keine \n\nwirtschaftliche Supermacht. Es ist wohl aber ein Land mit \n\nanerkannten und hohen Standards bei der Lebensmittelsi-\n\ncherheit, der Handelsethik, den Verbraucherrechten und \n\nauch beim Umweltschutz. \n\nIn etlichen der gern zitierten OECD-Studien rangiert \n\nKanada deutlich vor Deutschland. Die Kollegen, denen \n\ndie informelle Partnerschaft der Alberta-Sachsen-\n\nInitiative ein Anliegen ist, konnten sich bei den Besuchen \n\nin Edmonton oder Gespr\u00e4chen mit kanadischen Parlamen-\n\ntariern im S\u00e4chsischen Landtag davon ein Bild machen. \n\nZum Beispiel ist ihr Umgang mit Minderheiten, den First \n\nNations, vorbildlich. Die Transparenz auch in heiklen \n\nFragen ist ungew\u00f6hnlich. \n\nBei den durch den Verein Partnerschaft der Parlamente \n\norganisierten Studienreisen geh\u00f6rt ein Trip in die oil sands \n\nregion nach Fort McMurray zum Standardprogramm. \n\nEinige ehemalige Abgeordnete der GR\u00dcNEN haben die \n\nChance genutzt und sich ein Bild davon gemacht. An der \n\nBonit\u00e4t des Kandidaten Kanada kann unsere Ablehnung \n\nwohl nicht liegen. Es bleibt die Kritik am Zustandekom-\n\nmen des Vertragsentwurfs. Diese kann ich auch nicht im \n\nvollen Umfang teilen. \n\nWie Sie wissen, vertrete ich seit sechs Jahren die Interes-\n\nsen des Freistaates Sachsen im Europ\u00e4ischen Ausschuss \n\nder Regionen. Dort bin ich in der Fachkommission ECON \n\nt\u00e4tig, die insbesondere auch f\u00fcr die Handelspolitik zu-\n\nst\u00e4ndig ist. W\u00e4hrend der gesamten Zeit waren wir wie-\n\nderholt mit dem Komplex CETA, TTIP und TISA, dem \n\nVertrag f\u00fcr Dienstleistungen, befasst. Die Handelskom-\n\nmissare De Gucht und Cecilia Malmstr\u00f6m haben \u00fcber den \n\nStand der Verhandlungen informiert und die Anregungen \n\nder Mitglieder des Ausschusses der Regionen entgegen-\n\ngenommen. \n\nAllein in den vergangenen sechs Monaten hat der AdR \n\ndazu drei Stellungnahmen mit gro\u00dfer Mehrheit verab-\n\nschiedet. Zwei dieser Stellungnahmen wurden durch \n\ndeutsche Kollegen erarbeitet: zu TTIP durch den Kollegen \n\nT\u00f6ns von der SPD aus Nordrhein-Westfalen und zu TISA \n\ndurch den Kollegen Markov aus Brandenburg von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2788 \n\nLinksfraktion. Sie alle waren durchweg konstruktiv. Die \n\nj\u00fcngste Befassung mit dem Thema erfolgte in der Mai-\n\nPlenartagung zum Thema \u201eEine verantwortungsbewusste-\n\nre Handels- und Investitionspolitik\u201c. Nat\u00fcrlich geht es bei \n\ndiesen Stellungnahmen nicht um jedes Detail. Das w\u00e4re \n\neine \u00dcberforderung. Wir achten aber auf die Plausibilit\u00e4t \n\nder vorgeschlagenen L\u00f6sungen. Wir verzichten nat\u00fcrlich \n\nbewusst darauf, uns mit juristischen Spitzfindigkeiten, \n\nwie etwa in dem Antrag der Linksfraktion im Deutschen \n\nBundestag enthalten, gegenseitig die Zeit zu stehlen. \n\nNach erfolgter Rechtsf\u00f6rmlichkeitspr\u00fcfung geht es nun \n\num die konkrete Inkraftsetzung des CETA-Abkommens. \n\nAus der Sicht der Bundesregierung sind alle wesentlichen \n\nElemente, auch die des modernen Investitionsschutzes, im \n\nVertragswerk enthalten. Die Aufz\u00e4hlung der Punkte ist \n\nbereits erfolgt. Das m\u00f6chte ich mir aus Zeitgr\u00fcnden \n\nersparen. Sollte es schlie\u00dflich zu einem gemischten \n\nAbkommen kommen, m\u00fcssten vor der vollst\u00e4ndigen \n\nInkraftsetzung noch die nationalen Parlamente zustim-\n\nmen. Es liegt aber im origin\u00e4ren Interesse Deutschlands, \n\ndass der logische Schritt hin zur Erweiterung eines barrie-\n\nrefreien Marktes erfolgen kann. \n\nMit dem Gemeinsamen Europ\u00e4ischen Markt haben wir \n\nDeutsche in den letzten Jahren hervorragende Erfahrun-\n\ngen gemacht. Von den 1,2 Billionen Euro des deutschen \n\nExportvolumens gehen zwei Drittel in den europ\u00e4ischen \n\nMarkt mit einem ordentlichen Gewinn, wie es die Steuer-\n\ndaten auch ausweisen. F\u00fcr Vertragsprojekte dieser Di-\n\nmensionen ist es wichtig, die Erwartungen und Bef\u00fcrch-\n\ntungen der B\u00fcrger mit auf die Waagschale zu legen. Das \n\nist, soweit der AdR betroffen war, auch geschehen. \n\nBei der Informationspolitik \u00fcber diese komplexe Materie, \n\ndas gebe ich zu, gibt es nach oben noch deutlich Luft. Es \n\nist die Aufgabe einer verantwortungsvollen Politik, um in \n\nkeine nachteilige Situation zu geraten, die Rahmenbedin-\n\ngungen laufend an die globalen Erfordernisse anzupassen. \n\nDas ist aus meiner Sicht mit CETA weitgehend gelungen. \n\nAuch auf die Gefahr hin, linke und affiliierte Grassroots-\n\nAktivisten damit zu entt\u00e4uschen, empfehle ich Ihnen, dem \n\nvorliegenden Antrag \u2013 CETA-Freihandelsabkommen \n\nablehnen \u2013 Ihre Zustimmung zu verweigern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Lehmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weiteren Redebe-\n\ndarf aus den Fraktionen? \u2013 Es n\u00e4hert sich niemand dem \n\nRednerpult. Die Staatsregierung h\u00e4tte das Wort. \u2013 Das \n\nWort ergreift Herr Staatsminister Jaeckel. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete! Ich bin heute in Vertretung von \n\nStaatsminister Dulig gebeten worden, zum CETA-\n\nFreihandelsabkommen zu sprechen. Ich tue das nat\u00fcrlich \n\nauch gern in meiner Funktion als Europaminister der \n\nStaatsregierung. \n\nIch bin ein wenig konsterniert \u00fcber das, was ich von den \n\nOppositionsfraktionen zu diesem Thema geh\u00f6rt habe. Ich \n\nschlie\u00dfe mich den \u00c4u\u00dferungen von Herrn Prof. W\u00f6ller \n\nan, der einen guten Umriss \u00fcber die volkswirtschaftlichen \n\nHintergr\u00fcnde eines solchen Freihandelsabkommens \n\ngegeben hat. Ich m\u00f6chte dies um einen weiteren Aspekt \n\nerg\u00e4nzen: Wenn Sie den Blick in die s\u00fcdamerikanische \n\nWirtschaftsgeschichte wenden, um einmal unsere Fixie-\n\nrung auf sozialistische Denkmodelle zu erg\u00e4nzen, dann \n\nwerden Sie sehen, dass der Protektionismus zu einer \n\nWohlstandsminderung gef\u00fchrt und am Ende die Volks-\n\nwirtschaften in dieser Region in schwere Not gebracht \n\nhat. Ich habe den Eindruck, dass es hier eine Allianz \n\nzwischen den LINKEN und der AfD gibt, ein solches \n\nGesellschaftsmodell zu favorisieren. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte wenigstens einmal erw\u00e4hnen, was die Alterna-\n\ntive ist, ein Freihandelsabkommen nicht zu wollen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und der AfD) \n\nDas Freihandelsabkommen nicht zu wollen bedeutet, dass \n\nman sich ein Abkommen mit Protektionismus w\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich einmal zu den Folgen kommen. \n\nSachsen ist ein Wirtschaftsstandort mit starkem Mittel-\n\nstand, mit Industrie und Dienstleistungen. Da Sie vorhin \n\nin Ihrem Redebeitrag gesagt haben, Frau Klotzb\u00fccher, uns \n\nw\u00e4re die Folgenabsch\u00e4tzung egal, kann ich Ihnen nur \n\nFolgendes berichten: Kanada exportiert nach Deutschland \n\nG\u00fcter, Dienstleistungen, Agrarprodukte und Industriepro-\n\ndukte in einem Volumen von 9 Milliarden Euro pro Jahr. \n\nDeutschland exportiert dagegen nach Kanada nur in \n\neinem Volumen von etwa 460 Millionen Euro pro Jahr. \n\nDas halte ich f\u00fcr verbesserungsw\u00fcrdig. Genau das ist das \n\nZiel von CETA, n\u00e4mlich zu erreichen, dass unsere deut-\n\nsche Wirtschaft auch auf den kanadischen Markt Zugang \n\nfindet. \n\nUm nochmals einige Stichworte aufzugreifen, die von \n\nVorrednern verwendet wurden: Der Zugang zum Markt \n\nals solchem erm\u00f6glicht auch dem s\u00e4chsischen Mittel-\n\nstand, seine Produkte vor Ort anzubieten. Nun habe ich \n\nmir gerade gestern im Bundeswirtschaftsministerium \n\nUnterlagen zu TTIP angesehen. Aufgrund der Restrikti-\n\nonsklauseln bin ich hier leider nicht berechtigt, inhaltlich \n\ndar\u00fcber zu referieren. Ich kann aber Folgendes machen: \n\nDa ich mir die GATT-Abkommen und die WTO-Abkom-\n\nmen angeschaut habe, kann ich hier berichten, dass das, \n\nwas bei CETA und TTIP passiert, im Grunde genommen \n\ndie Systematik der WTO fortsetzt. Herr Prof. W\u00f6ller hat \n\nv\u00f6llig zu Recht darauf hingewiesen, dass die WTO-\n\nSystematik aktuell nicht mehr funktioniert. Das hei\u00dft, \n\nman muss auf andere Formen von Freihandelsabkommen \n\numschwenken, um auch tats\u00e4chlich den weltweiten \n\nHandel weiter zu verst\u00e4rken. \n\nIch m\u00f6chte ferner darauf hinweisen, dass das Thema der \n\nSchiedsgerichte hier angesprochen wurde. Auch dazu gibt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2789 \n\nes eine Bemerkung, insbesondere zum Redner Herrn \n\nBarth. Es ist richtig, dass wir eine neue Methode der \n\nGerichtsbarkeit in diesem CETA-Abkommen gefunden \n\nhaben. Das ist aber auch das, was mich immer so erstaunt \n\n\u2013 die Entwicklung geht doch weiter! Ich habe den Ein-\n\ndruck, dass wir immer nur zusammentragen, was in \n\nirgendwelchen kritischen Foren im Internet und in sozia-\n\nlen Medien vorgebracht wird, aber nicht zur Kenntnis \n\ngenommen wird, dass die EU-Kommission sehr wohl auf \n\ndie Bedenken der B\u00fcrgerschaft reagiert hat. Die Gerichts-\n\nbarkeit, die dort eingerichtet wird, ist eine staatliche \u2013 mit \n\neiner Berufungsinstanz und einem klaren Verfahren zur \n\nBerufung von Richtern. \n\nInteressant ist \u2013 das ist in der Anfrage der Linksfraktion \n\nim Deutschen Bundestag, Frau Klotzb\u00fccher, klar beant-\n\nwortet worden \u2013, dass kanadische Unternehmen durchaus \n\ndie M\u00f6glichkeit behalten, vor nationalen Gerichten um \n\nRechtsschutz nachzusuchen. Ich empfehle, nochmals die \n\nentsprechende Drucksache aus dem Deutschen Bundestag \n\nzur Hand zu nehmen; denn es steht dort eindeutig, dass \n\nder deutsche Rechtsschutz an keiner Stelle, Herr Barth, \n\nirgendwie beschr\u00e4nkt wird. Der deutsche Rechtsschutz \n\nmit seinem Grundrechtssystem und seinen Rechtsschutz-\n\nformen geht selbstverst\u00e4ndlich viel weiter als diese \n\nGerichtsbarkeit, die CETA liefert. Das hei\u00dft, die nationale \n\nGerichtsbarkeit wird \u00fcberhaupt nicht beschr\u00e4nkt. Deshalb \n\nverstehe ich den Ansatz \u00fcberhaupt nicht, warum man \n\nnicht ein Gericht zulassen sollte, das von zwei Vertrags-\n\nparteien \u2013 auf der einen Seite von der EU und auf der \n\nanderen Seite von Kanada \u2013 ins Leben gerufen wird. \n\nZum Abbau von tarif\u00e4ren Handelshemmnissen \u2013 zu den \n\nnichttarif\u00e4ren Handelshemmnissen habe ich gerade \n\neiniges gesagt \u2013: Es werden 99 % der Z\u00f6lle abgebaut. Das \n\nschafft v\u00f6llig neue Absatzm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Waren und \n\nDienstleistungen auf beiden Seiten des Atlantiks und \n\nerm\u00f6glicht entsprechende Besch\u00e4ftigung und Wohlstand. \n\nZum \u00f6ffentlichen Beschaffungswesen: Es war bisher f\u00fcr \n\nausl\u00e4ndische Unternehmen kaum m\u00f6glich, Zugang in \n\nKanada zu finden, w\u00e4hrend in der EU Zugang zu \u00f6ffentli-\n\nchen Auftr\u00e4gen f\u00fcr Kanadier m\u00f6glich war. Man wird doch \n\nnachvollziehen k\u00f6nnen, dass die Europ\u00e4ische Union diese \n\nAsymmetrie ausmerzen bzw. beseitigen wollte. Das ist \n\nhier auch gelungen. Dieser ganze Bereich des \u00f6ffentlichen \n\nBeschaffungswesens umfasst ein Volumen von fast \n\n70 Milliarden Euro im Jahr. \n\nIch gehe davon aus, dass die Rechtsf\u00f6rmlichkeitsverein-\n\nbarungen und auch die entsprechenden Vorschriften zur \n\nRegulierung eher hilfreich als sch\u00e4dlich sind. Wenn man \n\nsich n\u00e4mlich diese Abkommen \u2013 ich rede jetzt einmal \n\nbewusst nicht von TTIP \u2013 anschaut, etwa CETA oder auch \n\nandere Verfahren, die zuvor vereinbart wurden, dann \n\nsehen Sie, dass dort Standardbildungen stattgefunden \n\nhaben, ohne jeweils die nationalen Regulierungen oder \n\ndie nationale Rechtsetzung zu beschr\u00e4nken. Neben dem \n\nAbbau von Handelshemmnissen ist es n\u00e4mlich insbeson-\n\ndere wichtig, auf regulatorischer Basis enger zusammen-\n\nzuarbeiten, zum Beispiel auf technischer Ebene, um \n\nUnternehmen von Klein- und Mittelst\u00e4ndlern auf techni-\n\nscher Ebene Hinweise zu geben, was ihre Produkte leisten \n\nk\u00f6nnen m\u00fcssen und was nicht. Deregulierungen haben \n\nnichts mit geringeren Standards zu tun, sondern mit \n\nweniger Normen und Vorschriften und damit mit weniger \n\nstaatlichen Eingriffen. \n\nAm Ende werden also nach meiner Einsch\u00e4tzung B\u00fcro-\n\nkratie abgebaut und Doppelstandards vermieden. Die \n\nZusammenarbeit in der Regulatorik erfolgt \u00fcbrigens auf \n\nfreiwilliger Basis. Interessant ist, dass sich in diesem \n\nAbkommen die Branchen dazu verst\u00e4ndigen und verein-\n\nbaren, in der Frage der Regulierung gemeinsam zusam-\n\nmenarbeiten zu wollen. Wenn eine der Parteien das nicht \n\nmachen m\u00f6chte, dann geht es in diesem Vertragsthema \n\nauch nicht weiter. \n\nEs wurde ferner kritisiert, dass L\u00e4nder und Kommunen \n\nnicht mehr die M\u00f6glichkeit haben, sich die Bereitstellung \n\nvon Dienstleistungen selbst vorzubehalten. Das ist f\u00fcr \n\nmich nicht nachvollziehbar. Ich habe nachgesehen: Die \n\nhohen Standards und die Qualit\u00e4t der \u00f6ffentlichen Da-\n\nseinsvorsorge bleiben ausdr\u00fccklich weiterhin L\u00e4ndern \n\nund Kommunen vorbehalten, und damit werden auch die \n\nInteressen der europ\u00e4ischen und deutschen B\u00fcrger hinrei-\n\nchend ber\u00fccksichtigt. \n\nEine letzte Bemerkung zum Thema Inkraftsetzung des \n\nAbkommens: Es wurde ja kritisiert, dass das Abkommen \n\nteilweise in Kraft gesetzt und dazu niemand auf nationaler \n\nEbene befragt wird. Meine Damen und Herren, ich halte \n\nes f\u00fcr schlichtweg notwendig, dass das gemacht wird. Die \n\nEurop\u00e4ische Union setzt n\u00e4mlich nur Dinge in Kraft, f\u00fcr \n\ndie sie zust\u00e4ndig ist. Sie wollen doch auch nicht errei-\n\nchen, dass wir bei unseren Landesgesetzen hier im Land-\n\ntag die kommunalen Parlamente fragen, bevor wir ein \n\nGesetz in Kraft setzen. Hier kann ich nicht nachvollzie-\n\nhen, wie man das zusammenbringen kann. \n\nInsofern mein Schlusswort: Globalisierung braucht \n\ndefinitiv Regeln und muss gestaltet werden. Das CETA-\n\nAbkommen tut das. Ich pl\u00e4diere deshalb f\u00fcr Ablehnung \n\ndes Antrags der Linksfraktion. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion. Frau Klotzb\u00fccher, bitte. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Ich glaube, Sie \n\nhaben alle etwas missverstanden. Zum einen war das hier \n\neine Runde, in der jeder einmal sagen konnte, was er f\u00fcr \n\nrichtig h\u00e4lt. Der Kernpunkt dieses Antrages war aber \n\neigentlich ein anderer: Der Kernpunkt war, eine Positio-\n\nnierung des Parlaments und der Staatsregierung zu ver-\n\nlangen, die dar\u00fcber Auskunft gibt, welche Folgeabsch\u00e4t-\n\nzung und welche Risikoabsch\u00e4tzung es gibt. Wenn diese \n\nRisiken nicht \u00fcberschaubar und nicht absch\u00e4tzbar sind, \n\nmuss man sagen: Man tritt gegen das vorl\u00e4ufige Inkraft-\n\ntreten von CETA ein. Dazu hat von Ihnen aber tats\u00e4chlich \n\nfast niemand gesprochen. Fernab von einigen Floskeln, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2790 \n\nwie ich sie leider bereits erwartet hatte, gab es sehr viel \n\nSch\u00f6ngeredetes, Berichte \u00fcber den Hergang des Abkom-\n\nmens oder Zusammentragungen dessen, wer was \u00fcber \n\nCETA gesagt hat und wer nicht. Daher muss ich das jetzt \n\nein wenig aufrollen. \n\nZun\u00e4chst muss ich sagen, dass DIE LINKE grunds\u00e4tzlich \n\nnicht gegen Freihandel ist. Es gibt allerdings, wenn man \n\nsolche Abkommen aushandelt und sich daf\u00fcr positioniert, \n\neinfach einige grundlegende Ma\u00dfst\u00e4be, die man dabei \n\nber\u00fccksichtigen muss. F\u00fcr mich und die Linksfraktion \n\nsind das Transparenz, eine demokratische und \u00f6ffentliche \n\nMeinungsbildung, die m\u00f6glich sein muss; es sind Partizi-\n\npations- und auch Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten. Dazu \n\nz\u00e4hlen auch gleichm\u00e4\u00dfig verteilte Einflussm\u00f6glichkeiten \n\nvon Wirtschaftslobbyisten-Gruppen oder Interessenver-\n\nb\u00e4nden und eine greifbare Folgeabsch\u00e4tzung f\u00fcr die \n\nLeute, die Unternehmen und die Objekte, die davon \n\nbetroffen sind. Mehr wollen wir eigentlich gar nicht \n\nhaben. \n\nWenn ich sehe, dass diese Folgeabsch\u00e4tzung nicht vor-\n\nhanden ist, dann finde ich es ein viel zu gro\u00dfes Risiko, \n\nwelches man den Menschen in Sachsen nicht zumuten \n\nsollte. Dieses ist politisch verantwortungslos, und eigent-\n\nlich sollten diese Folgeabsch\u00e4tzungen in einem Europa, \n\ndas so weit entwickelt ist, nicht zu viel verlangt sein. \n\nSollten diese Bedingungen jedoch erf\u00fcllt sein, dann ist \n\nauch mit der LINKEN eine fundierte Debatte m\u00f6glich, die \n\nzum Ziel und zum Inhalt haben sollte, dass ein solches \n\nAbkommen nat\u00fcrlich nicht auf Kosten der Kleinen geht \n\nund demokratische Ma\u00dfgaben ber\u00fccksichtigt sind. Wenn \n\ndas aber passiert, ist DIE LINKE auf jeden Fall auch \n\ndavon \u00fcberzeugbar. Das ist jedoch ein gro\u00dfer Unterschied \n\nzu den Positionen, die Sie hier vorgetragen haben \u2013 mit \n\nAusnahme der GR\u00dcNEN. \n\nWir sind jedenfalls nicht bereit, einfach ins Blaue hinein \n\nSachsen Risiken auszusetzen, die nicht absch\u00e4tzbar sind, \n\ndie f\u00fcr den Freistaat mit Kostenfaktoren verbunden sind, \n\ndie offensichtlich ebenfalls nicht absch\u00e4tzbar sind und die \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Wirtschaft sehr viel Umstrukturierung \n\nbedeuten. F\u00fcr jeden einzelnen Menschen, der beim \n\nVerbraucherschutz Einschr\u00e4nkungen oder Einbu\u00dfen bei \n\nArbeitnehmerrechten bef\u00fcrchten k\u00f6nnte, ist dies viel zu \n\noffensichtlich, viel zu ungekl\u00e4rt und deswegen f\u00fcr uns \n\nnicht einforderbar. \n\nIch sage nicht, dass es dazu kommen wird, dass Arbeit-\n\nnehmerrechte eingeschr\u00e4nkt werden oder dass Umwelt-\n\nstandards gesenkt werden etc. \u2013 all das habe ich in dieser \n\nRede nicht behauptet. Ich habe lediglich gesagt: Sollte es \n\ndazu kommen, dann muss man das vorher wissen und sich \n\npolitisch darauf einstellen. Wenn Sie also f\u00fcr einen \n\nverantwortungsvollen Umgang mit CETA stimmen \n\nwollen, stimmen Sie auch f\u00fcr unseren Antrag! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/5061 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Eine ganze Reihe von \n\nStimmen daf\u00fcr, keine Stimmenthaltungen, dennoch ist der \n\nAntrag mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch beende Tagesordnungspunkt 7 und er\u00f6ffne \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErprobung der Integration von Smart-Grid-Technologien  \n\nund Ladetechniken f\u00fcr Elektroautos an Arbeitspl\u00e4tzen  \n\ndurch den Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/5134, Antrag der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile der AfD-Fraktion, Herrn \n\nWild, das Wort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nAbgeordnete! Die Bundesregierung m\u00f6chte, dass bis 2020 \n\nmindestens eine Million Elektrofahrzeuge in Deutschland \n\nzugelassen sind. Davon sind wir noch weit entfernt. \n\nDeshalb soll dieses Ziel weiter forciert werden. Derzeit \n\nwerden zahlreiche politische Ma\u00dfnahmen ergriffen, um \n\ndas umzusetzen. \n\nIn dieser Diskussion haben sich auch \u00f6ffentlich unser \n\nMinisterpr\u00e4sident Herr Tillich und sein Kollege Herr \n\nSeehofer zu Wort gemeldet, die ebenfalls f\u00fcr mehr Lade-\n\nstellen und den Aufbau der landeseigenen Elektrofahr-\n\nzeugflotte Gelder bereitstellen wollen. So weit, so gut. \n\nDie F\u00f6rderung dieser alternativen Antriebsart ist aus \n\nunserer Sicht auch sehr positiv zu bewerten. Sie birgt das \n\nPotenzial, den Individualverkehr leiser und emissions\u00e4r-\n\nmer zu gestalten. \n\nEs ist jedoch notwendig, aktuelle Entwicklungen und \n\nErkenntnisse zus\u00e4tzlich zu ber\u00fccksichtigen. Genau dort \n\nsetzt unser Antrag an. Die Vergangenheit hat es gezeigt: \n\nNeue Antriebsarten werden in der breiten Masse nur dann \n\nakzeptiert, wenn es ausreichend Tankm\u00f6glichkeiten gibt. \n\nMan will ja nicht bei jeder Fahrt \u00fcberlegen, ob man auch \n\nankommt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2791 \n\nIch selbst kenne das seit Jahren als bekennender Autogas-\n\nfahrer. In der Anfangszeit dieser Technologie, als sie breit \n\neingef\u00fchrt wurde, drohte ein Scheitern allein am nicht \n\nfl\u00e4chendeckend vorhandenen Tankstellennetz. Es war \n\nknapp. Aus diesem Grund gibt es heute in \u00d6sterreich auch \n\nkaum Fahrzeuge mit Autogas, dagegen massenhaft in \n\nDeutschland, in Polen, in Tschechien, in Kroatien und \n\nanderen europ\u00e4ischen L\u00e4ndern, weil es dort gen\u00fcgend \n\nTankstellen gibt. \n\nEin d\u00fcnnes Tankstellennetz ist also das gr\u00f6\u00dfte Hemmnis \n\nf\u00fcr die Anschaffung von Elektroautos. Daher kann man \n\nnur dazu gratulieren, dass sich neben der in unseren \n\nAugen unsinnigen Kaufpr\u00e4mie auch die Erkenntnis zu \n\ndringend mehr Tankstellen durchgesetzt hat. Beim Stand-\n\nort muss aber \u2013 es sind Elektrotankstellen \u2013 Vorsicht \n\ngeboten sein, denn das Netz auf \u00f6ffentlichen Pl\u00e4tzen und \n\nvor Superm\u00e4rkten, das derzeit medienwirksam forciert \n\nwird, ist nicht in der Lage, dies als Schwerpunkt auch \n\nabzudecken. Oder wollen Sie regelm\u00e4\u00dfig nach der Arbeit \n\nerst einmal in den Supermarkt fahren, um dort aufzutan-\n\nken, zu hoffen, dass die S\u00e4ule noch da ist und nicht \n\ngerade besetzt ist, um anschlie\u00dfend nach dem Einkauf \n\nheimfahren zu k\u00f6nnen und schnell aufgeladen zu haben? \n\nDas kann nicht der Weg sein, das ist nicht zielf\u00fchrend und \n\nauch nicht nutzerfreundlich. \n\nHinzu kommt, dass Normal- bzw. Schnellladestationen in \n\nwirklich gro\u00dfer Zahl massiv die Stromnetze belasten. \n\nDabei sind diese ohnehin schon stark schwankend \u00fcber-\n\nschussstrombelastet, so stark, dass sich Nachbarl\u00e4nder \n\nschon vor diesem \u00dcberschussstrom auf unsere Kosten \n\nsch\u00fctzen. \n\nWir m\u00fcssen einen anderen Weg finden. Hier setzt unser \n\nAntrag ebenfalls an. Sowohl auf Bundesebene im Rahmen \n\ndes Konjunkturpakets II als auch durch privatwirtschaftli-\n\nche Initiativen, beispielsweise seitens des Fraunhofer-\n\nInstituts, sowie der Audi und der Daimler AG wurden \n\nLadestationen mit Smard-Grid-Technologien entwickelt \n\nund auch schon getestet. Auch E.ON hat diese Technolo-\n\ngie auf seiner Agenda. Diese sind durch intelligente \n\nAnbindung der Batteriespeicher von Elektrofahrzeugen an \n\ndie Stromnetzinfrastruktur in der Lage, die enormen \n\nMengen an \u00dcberschussstrom sinnvoll zu nutzen und \n\ngleichzeitig unsere Netze zu entlasten, sprich: Immer \n\ndann, wenn \u00dcberschussstrom da ist, wird geladen, und \n\nwenn kein \u00dcberschussstrom da ist, wird nicht geladen. \n\nEin Elektroauto wird so in Zukunft auch ein Stromspei-\n\ncher sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abgeordne-\n\nter, gestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: Bitte sch\u00f6n. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Wild, ist \n\nIhnen klar, dass der \u00dcbergang zur Elektromobilit\u00e4t eigent-\n\nlich ein Teil der Energiewendepl\u00e4ne der Bundesregierung \n\nist und dass Sie sich damit jetzt mit jenen gemein machen, \n\ndie tats\u00e4chlich Geld ausgeben wollen, um CO2-Emis-\n\nsionen einzusparen und damit das Ergr\u00fcnen der W\u00fcsten \n\nzu verhindern, und sich damit diametral gegen das AfD-\n\nProgramm stellen? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGunter Wild, AfD: Ich antworte gerne auf diese Frage, \n\nherzlichen Dank. Die Frage ist sehr gut. Im Gegensatz zu \n\nanderen Parteien sind wir in der Lage, die aktuelle Situa-\n\ntion, wie sie ist, zu erkennen. Der \u00dcberschussstrom ist \n\nnun einmal da. Andere L\u00e4nder wehren sich, diesen abzu-\n\nnehmen. Wir bezahlen mitunter Geld daf\u00fcr, dass der \n\nStrom abgenommen wird. Elektromobilit\u00e4t ist nichts, was \n\ndie AfD ablehnt. Wir nehmen dies jetzt nur her, um zu \n\nsagen: Der vorhandene \u00dcberschussstrom soll genutzt \n\nwerden, um die Elektroautos anzutreiben. Die Technolo-\n\ngie geht ja weiter. Irgendwann wird ein Elektroauto zum \n\nmobilen Stromspeicher werden k\u00f6nnen. Das hat mit \n\nerneuerbaren Energien gar nichts zu tun. Es kann jeden \n\nStrom abspeichern. Aber wir brauchen mobile Stromspei-\n\ncher, und genau deshalb sind wir f\u00fcr diesen Antrag. \n\nIch setze meine Rede fort. Im Betrieb oder zu Hause, eben \n\ndort, wo das Fahrzeug am meisten steht, wird der Strom-\n\nspeicher mit dem Netz auch intelligent verbunden und \n\nkann somit ausgleichend den Strom liefern. Einzige \n\nVoraussetzung ist nat\u00fcrlich dieser lange Ladezeitraum. \n\nDer Ladevorgang am Arbeitsplatz verbindet n\u00e4mlich \n\ngenau diese Eigenschaften, die f\u00fcr den nutzer- und strom-\n\nnetzfreundlichen Ladevorgang grunds\u00e4tzlich notwendig \n\nsind. Dort haben wir den batterieschonenden Ladevor-\n\ngang dank langer Ladezeiten. Wir haben einen Ladepunkt, \n\nan dem sich der Nutzer neben dem eigenen Wohnort am \n\nh\u00e4ufigsten aufh\u00e4lt. Auch das Konkurrenzproblem anderer \n\nAutos um eine Steckdose k\u00f6nnte so gel\u00f6st werden, und es \n\nerfolgte eine intelligente Einbindung in das Stromnetz. \n\nHintergr\u00fcnde und warum zun\u00e4chst ein Testprojekt not-\n\nwendig ist, erkl\u00e4re ich Ihnen gern in der zweiten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion bitte Herr Abg. Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Lieber Kollege, wenn Sie \n\nuns in der zweiten Runde dann noch erkl\u00e4ren, wie Sie das \n\nWindrad f\u00fcr die Ladestation direkt neben dem Arbeits-\n\nplatz vertreten, dann wird es echt spannend. Ich bin mal \n\nneugierig, ob Sie das hinbekommen. \n\nWir alle wissen, sowohl die deutsche Automobilindustrie \n\nals auch die Bundespolitik sehen sich im Moment mit \n\ndem immer noch nicht ausgestandenen Abgasskandal \n\nkonfrontiert. Er gef\u00e4hrdet nicht nur den Automobilstand-\n\nort Deutschland, sondern dar\u00fcber hinaus auch die Budgets \n\nvieler betroffener St\u00e4dte und Gemeinden im Land. Solche \n\nKrisen verunsichern Besch\u00e4ftigte, die selbst am wenigsten \n\ndaf\u00fcr k\u00f6nnen, und verlangen Flexibilit\u00e4t und, nicht zu \n\nvergessen, die richtigen Schl\u00fcsse. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2792 \n\nBei aller Krisenstimmung, die im Automobilgewerbe zur \n\nZeit vorhanden ist, kann man den aufgez\u00e4hlten Problemen \n\naber auch etwas Positives abgewinnen. Ich bin mir sicher, \n\ndass der Abgasskandal die deutschen Automobilkonzerne \n\ndazu motivieren wird, das Thema Elektromobilit\u00e4t nun \n\nnoch ernster zu nehmen. Das ist das Thema, das die \n\nKollegen von der AfD-Fraktion mit ihrem nicht ganz \n\nuninteressanten Antrag auf die Tagesordnung des Plenums \n\ngehoben haben. \n\n(Oh! von der AfD) \n\nFreuen Sie sich nicht zu fr\u00fch, Kollegen! \n\nDie Bundesregierung hat sich diesbez\u00fcglich sehr ambitio-\n\nnierte, obgleich nicht ganz unrealistische Ziele gesetzt. Es \n\ngeht darum, im Jahr 2020 eine Million Elektrofahrzeuge \n\nauf die Stra\u00dfe gebracht zu haben. Das Bundeskabinett \n\nverabschiedete hierzu Mitte dieses Monats ein Ma\u00dfnah-\n\nmenpaket, um die Attraktivit\u00e4t von Elektroautos politisch \n\nzu steigern. So soll ein F\u00f6rderbetrag in H\u00f6he von \n\n1,2 Milliarden Euro bereitgestellt werden, den der Bund \n\nund die Automobilindustrie zu gleichen Teilen finanzie-\n\nren, um den Kauf elektrisch angetriebener Fahrzeuge zu \n\nbezuschussen. \n\nAber nicht nur die Anschaffung von Elektro- und Hyb-\n\nridmodellen soll hierdurch an Attraktivit\u00e4t gewinnen. \n\nDurch die Investition von 300 Millionen Euro sollen \n\ndeutschlandweit 15 000 Ladestationen errichtet werden, \n\num die Nutzung von Elektroautos bedarfsgerecht in der \n\nFl\u00e4che zu erm\u00f6glichen. \n\nDer uns vorliegende AfD-Antrag versucht nun, in diese \n\nwichtige Initiative der Bundesregierung einzugreifen. Er \n\nschl\u00e4gt vor, landespolitisch aktiv zu werden und Liegen-\n\nschaften des Freistaates f\u00fcr Elektroladestationen zu \n\nnutzen. Das klingt erst einmal logisch, und ich bin mir \n\nsicher, dass auch die s\u00e4chsischen Staatsministerien und \n\ndie Landesbeh\u00f6rden fr\u00fcher oder sp\u00e4ter ihren Angestellten \n\nsolche Ladem\u00f6glichkeiten zur Verf\u00fcgung stellen werden. \n\nDas ist aber nicht der Punkt. \n\nDie Gew\u00e4hrung der geplanten F\u00f6rderpr\u00e4mie richtet sich \n\nan bestimmte Bewilligungsvoraussetzungen, die in einer \n\ndazu n\u00f6tigen F\u00f6rderrichtlinie des Bundeswirtschaftsmi-\n\nnisteriums festgelegt werden. Wir befinden uns momentan \n\njedoch auf einem Level, wo noch gar nicht bekannt ist, \n\nwie genau diese Bundesf\u00f6rderrichtlinie aussehen wird. \n\nWarum sollen wir jetzt aber schon Landesgeld investie-\n\nren, wenn doch der Bund gerade erst dabei ist, ein F\u00f6r-\n\nderprogramm dieser gro\u00dfen Dimension bereitzustellen? \n\nEin eigenes F\u00f6rderprogramm des Freistaates Sachsen mit \n\ns\u00e4chsischem Geld halte ich vor diesem Hintergrund f\u00fcr \n\neinen landespolitischen Schnellschuss und f\u00fcr Aktionis-\n\nmus. Wir sollten keine \u00fcberfl\u00fcssigen Doppelstrukturen in \n\nder F\u00f6rderung entwickeln. Das wird uns in der Sache \n\nnicht weiterbringen; denn f\u00f6rderpolitische Synergieeffek-\n\nte k\u00f6nnen erst dann erzielt werden, wenn die Regelungen \n\nder Bundesf\u00f6rderrichtlinie bekannt sind und die Verzah-\n\nnungsm\u00f6glichkeiten von bundes- und landespolitischen \n\nZust\u00e4ndigkeiten dann identifiziert werden k\u00f6nnen. \n\nWerte Damen und Herren der AfD-Fraktion, Sie sprechen \n\nim gleichen Atemzug \u00fcber die Smart-Grid-Technologie. \n\nDie Ladestationen mit Smart-Grid-System zu kombinie-\n\nren ist von der Sache her w\u00fcnschenswert, da gebe ich \n\nIhnen schon recht. Jedoch m\u00fcssen wir diese Angelegen-\n\nheit bitte realistisch betrachten und auch entsprechend \n\nrealistisch bleiben. Wir befinden uns im Jahre 2016. \n\nUnsere vorliegenden Verteilnetze sind momentan viel zu \n\nunflexibel, praxistaugliche Systeme dieser Form fl\u00e4chen-\n\ndeckend anzubieten. Elektroladestationen werden nat\u00fcr-\n\nlich nicht direkt neben einer Windkraftanlage oder Solar-\n\nzelle errichtet werden k\u00f6nnen, sondern dort, wo die \n\nMenschen leben und arbeiten. Dazu braucht es auch ein \n\nintelligentes Verteilnetz, das momentan weitestgehend \n\nnoch nicht realisiert ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich appelliere an \n\ndie AfD-Fraktion und alle Abgeordneten: Die Entwick-\n\nlung aller notwendigen Technologien ist keine staatliche \n\nAufgabe. Politik muss vielmehr die Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr eine rasche und sachdienliche Entwicklung der Elekt-\n\nromobilit\u00e4t schaffen. Dabei werden wir die Bundesregie-\n\nrung nach Kr\u00e4ften unterst\u00fctzen. Ich m\u00f6chte aber auch \n\nhervorheben, dass es sich hierbei in erster Linie um eine \n\nBundesangelegenheit handelt. Hier liegt der Ball im Feld \n\ndes Bundestages und nicht des S\u00e4chsischen Landtags. Das \n\nist der Grund, warum wir Ihrem Antrag nicht zustimmen \n\nwerden. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Gott sei Dank!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: DIE LINKE, bitte, \n\nHerr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Ich bin ein bisschen \n\n\u00fcberrascht \u00fcber den Antrag der AfD. Dass zum Thema E-\n\nMobilit\u00e4t \u00fcberhaupt etwas kommt, h\u00e4tte ich nicht gedacht. \n\nIch bin aber vor allem \u00fcberrascht \u00fcber einzelne S\u00e4tze und \n\nW\u00f6rter in Ihrer Begr\u00fcndung. Da steht etwas drin von \n\n\u201eumweltfreundlichen erneuerbaren Energien\u201c. Heute \n\nMorgen hat Herr Urban erneuerbare Energien noch als \n\nTeufelszeug gebrandmarkt \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Was?) \n\nund nebenbei behauptet, dass es den Klimawandel in dem \n\nSinne gar nicht so gibt, und wenn, sei es gar nicht so \n\nschlimm, weil dann die B\u00e4ume schneller wachsen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das hat  \n\ndamit gar nichts zu tun, Herr B\u00f6hme!) \n\nDas ist alles sehr komisch. \n\nIn der Tat sollte man tats\u00e4chlich \u00fcber E-Mobilit\u00e4t spre-\n\nchen. Man sollte auch \u00fcber F\u00f6rderung sprechen, zum \n\nBeispiel f\u00fcr Carsharing-Fahrzeuge, f\u00fcr Taxis, f\u00fcr Stra\u00dfen-\n\nreinigungsfahrzeuge und andere Objekte, aber nicht \n\nunbedingt f\u00fcr den MIV, also f\u00fcr jedermann. Denn eigent-\n\nlich wollen wir die Menschen mehr auf die Schiene und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2793 \n\nden \u00d6PNV bringen, damit sie nicht weiter mit Autos Platz \n\nverschwenden. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nImmer sch\u00f6n umerziehen!) \n\nZum Antrag selbst mache ich es ganz kurz. Da steht im \n\nTitel \u201eLadetechniken f\u00fcr Elektroautos an Arbeitspl\u00e4tzen\u201c. \n\nKomischerweise steht dann im ganzen Antragstext nichts \n\nmehr von Arbeitspl\u00e4tzen. Sie fordern auf einmal Ladesta-\n\ntionen in der \u00d6ffentlichkeit und f\u00fcr diese, an \u00f6ffentlichen \n\nStellen und nicht mehr an Arbeitspl\u00e4tzen. Irgendwo \n\nstimmt da technisch etwas nicht in Ihrem Antrag. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nSie schreiben es in der \u00dcberschrift, aber nicht in dem \n\nAntrag selbst. \n\nGenerell h\u00e4tten Sie statt des Berichtsantrags, den Sie in \n\nPunkt I fordern, eine Kleine Anfrage stellen k\u00f6nnen. Da \n\nh\u00e4tten Sie wenigstens eine Antwort bekommen. Jetzt wird \n\nder Antrag abgelehnt, und Sie haben am Ende gar nichts \n\ndaraus gemacht. Das ist ein bisschen traurig. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr B\u00f6hme? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, eigent-\n\nlich ist das Leben so sch\u00f6n, dass man sich mit der AfD so \n\nwenig wie m\u00f6glich besch\u00e4ftigen m\u00f6chte. Deswegen lasse \n\nich auch keine Fragen von Ihnen zu. Es ist schon schlimm \n\ngenug, das hier zu kommentieren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Vielen Dank, Herr B\u00f6hme.) \n\n\u2013 Vielen Dank Ihnen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Sie m\u00fcssen auch nicht reden! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sie  \n\nbesch\u00e4ftigen sich nicht mit uns!) \n\nWeiter zum Antrag, und zwar zu Punkt II. Nat\u00fcrlich soll \n\nman die Erkenntnisse im Parlament dann \u00f6ffentlich zur \n\nVerf\u00fcgung stellen. Das ist wohl selbstverst\u00e4ndlich. \n\nBei Punkt III steht, dass aus dem Bericht gewonnene \n\nErkenntnisse genutzt und fortentwickelt werden sollen, \n\num dann repr\u00e4sentative Modellprojekte zu erarbeiten. Sie \n\nwissen doch \u00fcberhaupt nicht, was die Antworten der \n\nStaatsregierung sind, welche Ergebnisse also vorliegen. \n\nAber Sie fordern jetzt schon, Modellprojekte neu aufzule-\n\ngen. Dabei gibt es zig Modellprojekte in Sachsen und in \n\nDeutschland zum Thema Elektromobilit\u00e4t. Warum denn \n\njetzt noch welche, vor allem, ohne zu wissen, was der \n\naktuelle Stand ist? Da h\u00e4tten Sie doch lieber die aktuellen \n\nProjekte zum Thema Elektromobilit\u00e4t evaluieren und \n\nkritisch begleiten m\u00fcssen. Das w\u00e4re ein Antrag, \u00fcber den \n\nman h\u00e4tte reden k\u00f6nnen. \n\nAu\u00dferdem fordern Sie Modellprojekte an allen \u00f6ffentli-\n\nchen Einrichtungen, also fl\u00e4chendeckend. Das ist doch \n\ndann kein Modellprojekt mehr. Modellprojekte sind \n\neinzeln ausgew\u00e4hlte Projekte. \n\n(Gunter Wild, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Herr Wild, ich gebe die gleiche Antwort noch einmal. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 Ich lasse gern Fragen von allen demokratischen Parteien \n\nzu, nur nicht von Ihnen. \n\nDieser Antrag hat von vorn bis hinten leider weder Hand \n\nnoch Fu\u00df. Damit kann man keinen Blumentopf gewinnen. \n\nDeshalb werden wir als LINKE diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich war sehr \n\nverdutzt, ich war sehr erstaunt, als ich den Antrag auf der \n\nTagesordnung gelesen habe. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen auch erkl\u00e4ren, aus welchen Gr\u00fcnden. \n\nErstens frage ich mich \u2013 und das hat Herr Wild jetzt \n\nversucht uns zu erkl\u00e4ren \u2013, wieso sich die AfD f\u00fcr Elekt-\n\nromobilit\u00e4t interessiert. Aber so richtig nehme ich Ihnen \n\ndas noch nicht ab. \n\n(Lachen bei der AfD \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nDie SPD interessiert sich auch f\u00fcr  \n\nArbeitnehmer, ich staune immer wieder!) \n\nIch frage mich, ob bei Ihnen wirklich schon die \u00f6kologi-\n\nsche Verkehrswende angekommen ist. Ich glaube, da \n\nsteckt eine ganze Menge Scheinheiligkeit dahinter. \n\nZweitens frage ich mich, warum Sie den Antrag hier ins \n\nPlenum gezogen haben. Aus meiner Sicht ist das ein \n\nklassischer Antrag f\u00fcr einen Fachausschuss. Ihr Antrag \n\nbesteht haupts\u00e4chlich aus einem Berichtsteil. Da frage ich \n\nmich ganz ernsthaft: Wor\u00fcber sprechen wir hier eigent-\n\nlich? \n\nWir brauchen, um den Antrag zu beantworten, eine \n\nStellungnahme der Staatsregierung. Wenn wir die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung haben, dann k\u00f6nnten wir \n\nuns inhaltlich mit diesem Antrag auseinandersetzen. Um \n\ndas wirklich und sinnhaft zu tun, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Aber da k\u00f6nnen  \n\nSie doch den Berichtsantrag nehmen!) \n\nw\u00e4re beispielsweise eine Anh\u00f6rung im Fachausschuss \n\nrichtig gewesen. Man h\u00e4tte sich mit Fachleuten auseinan-\n\ndersetzen k\u00f6nnen. Man h\u00e4tte das im Dialog machen \n\nk\u00f6nnen. So behandeln wir hier einen Antrag im Plenum, \n\nder aus meiner Sicht vollkommen unzureichend ist. \n\nVon mir noch ein paar Hinweise zur Sache selbst. \n\nDer Umstieg auf umweltfreundliche Energietr\u00e4ger auch \n\nim Verkehrsbereich ist zweifellos ein wichtiges Anliegen. \n\nDas haben Sie erkannt. Aber die Elektromobilit\u00e4t spielt \n\nnur in einem Bereich eine Rolle, n\u00e4mlich im Bereich des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2794 \n\nIndividualverkehrs. Hier h\u00e4tte sie eine durchaus herausra-\n\ngende Bedeutung. Aber aus meiner Sicht sollten wir nicht \n\nmehr, sondern weniger Blech auf unseren Stra\u00dfen haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nInsoweit geht es darum, das ganze Thema umweltfreund-\n\nlich anzugehen. Bei dem Strommix, den wir zurzeit \n\nhaben, w\u00fcrden wir am Ende die Elektroautos nicht mit \n\nStrom aus erneuerbaren Quellen, sondern aus rein kon-\n\nventionellen Energieerzeugungen speisen. Das ist aus \n\nmeiner Sicht nicht Sinn und Zweck der \u00f6kologischen \n\nEnergiewende im Verkehrsbereich. Es muss darum gehen, \n\nwenn wir Elektromobilit\u00e4t voranbringen wollen, das auch \n\nim Zusammenhang mit erneuerbaren Energien zu sehen. \n\nNur so macht es Sinn. Nur so bringt es uns in die Situati-\n\non, dass wir weniger und nicht mehr Blech auf der Stra\u00dfe \n\nhaben. \n\nEbenfalls unstrittig ist f\u00fcr mich, dass die Elektrofahrzeuge \n\nzuk\u00fcnftig nat\u00fcrlich eine entsprechende Ladeinfrastruktur \n\nbrauchen. Denn es ist klar: Was f\u00fcr einen Benziner und \n\neinen Diesel gilt, dass er n\u00e4mlich auftanken muss, das gilt \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr einen Stromer, der nachladen muss, \n\nweil sonst das Ding irgendwann liegen bleibt. Wir k\u00f6nnen \n\nuns sicher einmal dar\u00fcber unterhalten; denn ich habe \n\ndamit meine ganz pers\u00f6nlichen Erfahrungen. \n\nNun wird Ihr AfD-Antrag, wenn man in den Berichts- und \n\nin den Forderungsteil schaut, ziemlich un\u00fcbersichtlich, \n\ndenn um nochmals auf die Beantwortung der Frage \n\neinzugehen: Wenn die Stellungnahme des Staatsministeri-\n\nums vorliegt, dann ist sie ohnehin \u00f6ffentlich, und Sie \n\nfordern, dass eine \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr eine Vorlage herge-\n\nstellt wird, die, wenn Ihr Antrag beantwortet wird, ja \n\nohnehin auf der Internetseite des Landtags ver\u00f6ffentlicht \n\nund den Fraktionen zur Verf\u00fcgung gestellt wird. Am Ende \n\ndes Tages ist diese Forderung aus meiner Sicht vollkom-\n\nmen unzureichend, und sie passt auch nicht wirklich zum \n\nAntrag. Sie ist f\u00fcr mich \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nIm Punkt III fordern Sie ein repr\u00e4sentatives Modellprojekt \n\nf\u00fcr Smart-Grid-Ladestationen. Dieses soll fl\u00e4chendeckend \n\nausgebaut und dann praxistauglich evaluiert werden. \n\nVielleicht merken Sie es selbst: Entweder entwickeln wir \n\nein Modellprojekt und evaluieren es, und im zweiten \n\nSchritt k\u00fcmmern wir uns darum, dass die Ergebnisse \n\nfl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt werden. Wenn wir es umge-\n\nkehrt machen, machen wir sozusagen den zweiten Schritt \n\nvor dem ersten. Aus meiner Sicht hilft das der Elektromo-\n\nbilit\u00e4t nicht. Am Ende w\u00fcrden wir uns verrennen, und \n\ninsoweit kann man auch dem Punkt III nicht zustimmen. \n\nIm Punkt IV fordern Sie, dass Kommunen an das Thema \n\nElektromobilit\u00e4t herangef\u00fchrt werden und dass es eine \n\nLadestellen-Infrastruktur gibt. Komisch nur: Wenn wir \n\ndem Punkt III zustimmen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten wir ja im \n\nPunkt IV schon eine fl\u00e4chendeckende Ladestellen-\n\nInfrastruktur. Also, entweder haben Sie etwas verwech-\n\nselt, oder Sie machen auch hier den zweiten Schritt vor \n\ndem ersten. Aus meiner Sicht sieht man an dem Antrag \n\ninhaltlich: Er widerspricht sich und ist in sich nicht \n\nstringent. Aus diesem Grund wird meine Fraktion Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nIn der zweiten Runde spreche ich noch zur Ladestellen-\n\nInfrastruktur und zum aktuellen F\u00f6rderprogramm der \n\nBundesregierung. \n\nVielen Dank erst einmal. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Andreas Nowak, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wenn ich mir den \n\nAntrag der AfD so anschaue, dann frage ich mich: Was \n\nwollen Sie in diesem Plenum eigentlich damit erreichen? \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Die GR\u00dcNEN \u00e4rgern!) \n\nDie Staatsregierung \u2013 wir werden gleich sehen, wer \n\nspricht \u2013 wird sicher einiges erkl\u00e4ren k\u00f6nnen, aber \u2013 die \n\nAussage kam heute schon \u2013 eine Kleine Anfrage h\u00e4tte es \n\nwahrscheinlich auch getan. Wenn Sie sich einmal die \n\nM\u00fche gemacht und ein wenig recherchiert h\u00e4tten, dann \n\nh\u00e4tten Sie festgestellt, dass es in dieser Legislaturperiode \n\nschon mehrere Kleine Anfragen zur Elektromobilit\u00e4t \n\ngegeben hat, unter anderem auch aus Ihrer Fraktion, \n\nn\u00e4mlich von Herrn Beger, und auch verschiedene Bundes-\n\ntagsfraktionen haben schon Anfragen zur E-Mobilit\u00e4t \n\ngestellt. Da kann ich nur sagen: Wer lesen kann, ist klar \n\nim Vorteil. Denn dann w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich wissen, dass \n\ndie bundeseinheitliche Erfassung von Ladeinfrastruktur \n\nmit der Lades\u00e4ulenverordnung des Bundesministeriums \n\nerreicht wird. Diese ist aber erst Anfang M\u00e4rz verabschie-\n\ndet worden. Dass es diese Lades\u00e4ulenverordnung geben \n\nsoll, wissen wir schon seit einem Jahr, weil Frau J\u00e4hnigen \n\nes bereits gefragt hat. \n\nUm einen s\u00e4chsischen \u00dcberblick zu bekommen, h\u00e4tten \n\nSie einmal auf die Website der SAENA gehen k\u00f6nnen, \n\ndort h\u00e4tten Sie es nachlesen k\u00f6nnen. Dort steht, dass es in \n\nSachsen circa 200 Lades\u00e4ulen gibt. Wenn Sie weiterhin \n\nrecherchiert h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie auch, dass der Bund \n\n\u2013 wir haben es heute schon geh\u00f6rt \u2013 jetzt 1 Milliarde Euro \n\nin die F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t investieren will \n\nund, wie Herr Rohwer sagte, das BMVI gerade die \n\nF\u00f6rderrichtlinie zur Ladeinfrastruktur schreibt. Darin ist \n\nverankert, dass 15 000 Lades\u00e4ulen gebaut und daf\u00fcr bis \n\n2020 noch einmal 300 Millionen Euro bereitgestellt \n\nwerden sollen. \n\nIch denke, spannender w\u00e4re gewesen, heute einmal \n\ndar\u00fcber zu diskutieren, warum die Steuerzahler, also wir \n\nalle, die Pr\u00e4mie von 2 000 Euro mittragen m\u00fcssen. Kon-\n\nsequent w\u00e4re es doch gewesen, Halter von \u00fcbermotori-\n\nsierten Spritschluckern zur Finanzierung der Pr\u00e4mie \u00fcber \n\ndie Kfz-Steuer heranzuziehen. So w\u00fcrde n\u00e4mlich auch ein \n\nAnreiz f\u00fcr die Industrie entstehen: weg vom Spritfresser, \n\nhin zum umweltschonenden Elektroauto. Das w\u00e4re, meine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2795 \n\nDamen und Herren, tats\u00e4chlich eine echte Verkehrswen-\n\nde: diejenigen zu f\u00f6rdern, die zur besseren Luft beitragen, \n\nund diejenigen dazu beitragen lassen, die besonders viel \n\nverschmutzen. Dann w\u00fcrde vielleicht auch unsere Staats-\n\nregierung etwas kritischer auf ihre Dienstwagen schauen, \n\ndenn es ist allein Herr Dulig, der einen Hybridwagen \n\nf\u00e4hrt. Vielleicht sollten sich die Kolleginnen und Kollegen \n\neinmal ein Beispiel daran nehmen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWas Ihre Forderung bez\u00fcglich des Modellprojekts Smart-\n\nGrid-Ladestationen betrifft, so w\u00e4re es meines Erachtens \n\nauch sinnvoll gewesen, sich das Schaufenster Elektromo-\n\nbilit\u00e4t etwas genauer anzusehen. Dann h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich \n\nfestgestellt, dass gerade in Niedersachsen und Bayern \n\nsolche Tests und Modellprojekte durchgef\u00fchrt werden. \n\nDie Ergebnisse solcher Tests sind logischerweise f\u00fcr alle \n\nnutzbar, und da ist ein s\u00e4chsischer Alleingang nat\u00fcrlich \n\nv\u00f6lliger Quatsch, und es bringt \u00fcberhaupt nichts, das Rad \n\nein zweites Mal zu erfinden. Wenn Sie also das n\u00e4chste \n\nMal etwas von der Staatsregierung wissen wollen, dann \n\nstellen Sie eine Kleine Anfrage oder beantragen Sie eine \n\nStellungnahme der Staatsregierung zu Ihrem Antrag, und \n\nwenn Sie Sachsen in Sachen Elektromobilisierung wirk-\n\nlich nach vorn bringen wollen, dann stellen Sie substanzi-\n\nelle Antr\u00e4ge! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir gehen in die \n\nn\u00e4chste Runde. Die AfD, Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nAbgeordnete! Ich habe nichts anderes erwartet. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMan konnte nichts anderes vermuten, und wenn es nicht \n\nso traurig w\u00e4re, m\u00fcssten wir eigentlich alle dar\u00fcber \n\nlachen. Einem Antrag von der AfD kann ja nichts Gutes \n\nbeiwohnen, der muss ja schlecht sein, egal, wie gut er ist. \n\nDann warten wir halt einige Monate, und er wird mit \n\nSicherheit, leicht ver\u00e4ndert, wieder hier im Plenum \n\naufschlagen. \n\nIch m\u00f6chte aber nicht auf die einzelnen Vorredner einge-\n\nhen \u2013 sie haben alle mehr oder weniger gleich zu unserem \n\nAntrag ausgef\u00fchrt \u2013, sondern noch einmal zum Thema \n\nkommen. Die normalen oder die Schnellladestationen \n\nbelasten in h\u00f6herer St\u00fcckzahl, so wie sie jetzt ausgebaut \n\nwerden sollen, massiv die Stromnetze; das ist bekannt. \n\nAber genau das muss vermieden werden, da uns die \n\nSchwankungen in den Stromnetzen \u00fcberhaupt keine \n\nVorteile, sondern nur Nachteile bringen. \n\nWir stehen vor der gro\u00dfen Aufgabe, den \u00dcberschussstrom \n\nabzunehmen, der nun einmal vorhanden ist. Klar wollen \n\nwir die erneuerbaren Energien nicht so, wie es die LIN-\n\nKEN und die GR\u00dcNEN vorantreiben, und wir wollen \n\nkeine Windenergie. Aber die Energie, die einmal vorhan-\n\nden ist, m\u00fcssen wir doch auch nutzen, und das am besten \n\nsinnvoll. Wir m\u00fcssen sie m\u00f6glichst in Elektroautos als \n\nStromspeicher nutzen, das ist doch v\u00f6llig normal. Das \n\ngeht mit Schnellladestationen aber nicht, das ist das \n\nProblem. \n\nDie einzige Voraussetzung daf\u00fcr ist ein m\u00f6glichst langer \n\nZeitraum, das hatte ich bereits gesagt; und diesen habe ich \n\nnun einmal, entweder zu Hause oder am Arbeitsplatz. Das \n\nHauptproblem dieser Smart-Grid-Technologie ist eben \n\ngerade ein noch nicht erprobter fl\u00e4chendeckender Einsatz. \n\nDazu laufen \u00fcberall Testfahrten und Probel\u00e4ufe, aber \n\nfl\u00e4chendeckend ist es noch nirgends in Deutschland \n\nerprobt worden, deshalb forschen ja andere daran, und \n\ndeshalb f\u00fchren Audi und jetzt selbst E.ON Forschungen \n\ndazu durch. Daher ist es nicht nur die Forderung des \n\nsimplen Ausbaus, sondern hier ist die Erprobung ohne \n\nunn\u00f6tigen b\u00fcrokratischen Aufwand m\u00f6glich, wenn wir \n\ndas in Sachsen einfach umsetzen. Es gibt Ergebnisse, auf \n\nderen Grundlage man die Ladestationen mit geeigneten \n\nMitteln in die Betriebe bzw. an den Arbeitsplatz heranf\u00fch-\n\nren kann, um Testl\u00e4ufe durchzuf\u00fchren. Nur so kann ein \n\nsinnvolles Konzept mit K\u00f6pfchen vorgelegt werden. \n\nWir sehen aber auch, dass es noch weiteren Diskussions-\n\nbedarf gibt. Von der SPD habe ich es schon erwartet. Ja, \n\nwir m\u00fcssen dar\u00fcber diskutieren, und ich nehme es gern \n\nauf. Wir sind ja auch lernf\u00e4hig, wir von der AfD lernen \n\ngern; aber wir hatten es ohnehin schon mehr oder weniger \n\nim Hinterkopf, dass wir hier kein Ergebnis erzielen. \n\nDeshalb m\u00f6chten wir heute beantragen, keine abschlie-\n\n\u00dfende Abstimmung durchzuf\u00fchren, sondern wir beantra-\n\ngen die \u00dcberweisung an die betreffenden Aussch\u00fcsse. Wir \n\nsehen hierf\u00fcr insbesondere die Zust\u00e4ndigkeit im Aus-\n\nschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr sowie im \n\nAusschuss f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft. Lassen Sie \n\nuns in den Aussch\u00fcssen gemeinsam weiter an der Umset-\n\nzung der Smart-Grid-Technologie arbeiten! \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Liebe Kollegen von der AfD, ich muss Ihnen \n\netwas gestehen: \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Bitte nicht!) \n\nIch musste Ihren Antrag zweimal lesen, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das schadet nicht!) \n\nbevor ich ihn verstanden habe, so verquast ist er geschrie-\n\nben. \n\nIch will einmal versuchen, es aufzudr\u00f6seln. Zuerst dachte \n\nich, es gehe Ihnen nur um die freistaatlichen Fl\u00e4chen. \n\nDann schreiben Sie aber unter Punkt 7 etwas von landes-\n\neigenen und \u00f6ffentlich-rechtlichen Einrichtungen und von \n\nprivatwirtschaftlichen Unternehmen. Offenbar ist das f\u00fcr \n\nSie alles eins. Das hatten wir \u201889 und fr\u00fcher auch schon \n\nmal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2796 \n\n(Gunter Wild, AfD: Sowohl als auch!) \n\nIch halte das f\u00fcr bemerkenswert, denn das ist ja eigentlich \n\nsonst eher eine Spezialit\u00e4t des linken Teils unseres Hohen \n\nHauses. Alles einfach in den Topf werfen und anordnen \u2013 \n\nso funktioniert das aber nicht. \n\nSchauen wir uns einmal die Ausgangslange an: Deutsch-\n\nland hat derzeit nicht gen\u00fcgend Ladestationen. Das sieht \n\njeder, der mal in den Niederlanden war. Dort gibt es hinter \n\njedem Deich Ladestationen f\u00fcr Autos und \u00fcbrigens auch \n\nf\u00fcr Fahrr\u00e4der. Sie werden dort auch nicht doppelt gez\u00e4hlt, \n\nwie das in Deutschland gemacht wird. Daf\u00fcr ist aber \n\nfreilich nicht die S\u00e4chsische Staatsregierung verantwort-\n\nlich, sondern die Bundesregierung. Sie hat ja gerade \n\nbekannt gegeben, dass es eine massive Investitionsf\u00f6rde-\n\nrung geben soll, und zwar in Autos und Infrastruktur. In \n\ndem 1-Millarde-Programm stehen immerhin 300 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Infrastruktur zur Verf\u00fcgung. Das ist also \n\nfast ein Drittel. \n\nWie Sie vor diesem Hintergrund zu der Aussage kommen, \n\ndass der Ausbau der Ladeinfrastruktur fast nur vom \n\nEngagement der L\u00e4nder abh\u00e4ngt, das ist mir schon ein \n\nR\u00e4tsel. \n\nAnscheinend haben Sie auch nicht mitbekommen, dass es \n\nvor wenigen Wochen eine gemeinsame Sitzung der \n\nS\u00e4chsischen und der Bayerischen Staatsregierung in \n\nLeipzig gab. Dabei helfe ich Ihnen gern auf die Spr\u00fcnge: \n\nIn dieser Sitzung haben beide Staatsregierungen beschlos-\n\nsen, dass sie mit eigenem Geld und eigenem Engagement \n\nLadeinfrastruktur errichten wollen. \n\nFalls Sie mit Ihrem Antrag genau das bei der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung anregen wollten, kommen Sie ein paar \n\nTage zu sp\u00e4t. Manchmal ist das so im politischen Betrieb. \n\nAber die Plenartagesordnungen werden in der Woche vor \n\ndem Plenum gemacht, und auch diese Kabinettssitzung \n\nwar da lange durch. Warum Sie den Antrag entsprechend \n\neinbringen, bleibt mir einigerma\u00dfen schleierhaft. Ich will \n\ntrotzdem einmal versuchen, auf Ihre Punkte jeweils \n\neinzeln zu antworten. \n\nZu Punkt 1. Ich glaube, es eignen sich grunds\u00e4tzlich alle \n\nFl\u00e4chen, auf denen man ein E-Mobil parken kann, wo es \n\nin brauchbarer N\u00e4he elektrischen Strom gibt, der passt. \n\nPunkt 2 h\u00e4ngt davon ab, wie viel von den 300 Millio-\n\nnen Euro des Bundes im Freistaat Sachsen auch ankom-\n\nmen. Es ist heute schon angesprochen worden, dass die \n\nentsprechenden F\u00f6rderrichtlinien gerade erstellt werden, \n\nund es kommt darauf an, was wir uns angesichts der \n\nBedarfe bei Lehrern, Polizisten, Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften, \n\nIntegrationskursen, Planungskapazit\u00e4ten, Reg-Mittel-\n\nzuweisungen, Investitionen in Stra\u00dfen und Br\u00fccken, \n\nWirtschaftsf\u00f6rderung, Krankenhausbau, Kulturausgaben, \n\nSt\u00e4dtebauf\u00f6rderung, Sportplatzbau, Umweltschutz, \n\nLandwirtschaft, Hochschulen, usw. usf. leisten k\u00f6nnen. \n\nWir m\u00fcssen priorisieren \u2013 und das werden wir auch tun \u2013, \n\nund zwar im Rahmen der kommenden Haushaltsberatun-\n\ngen, wie eben alle zwei Jahre. \n\nZu Punkt 5, der Forschung. Haben Sie einmal nachge-\n\nschaut bei Tesla, Toyota, Mitsubishi, bei Solarwatt in \n\nDresden, in der Maria-Reiche-Stra\u00dfe 2 a, oder bei den \n\nUniversit\u00e4ten? Es wird sehr viel geforscht und es wird \n\nsehr viel publiziert. Dort kann man einiges finden. \n\nZu Punkt 6 f\u00e4llt mir nur Punkt 5 ein. \n\nPunkt 7 h\u00e4ngt nat\u00fcrlich vom Tr\u00e4ger der Einrichtungen ab. \n\nLandeseigene Fl\u00e4chen haben Landeshaushaltsbudgets, \n\n\u00f6ffentlich-rechtliche Fl\u00e4chen entsprechend ihre Budgets \n\nund die privatwirtschaftlichen Unternehmen haben eigene \n\nPlanungen. Inwiefern Bundesprogramme und kommende \n\nLandesprogramme hier komplement\u00e4r wirken k\u00f6nnen, \n\nh\u00e4ngt von deren Konstruktion ab, die wir noch nicht \n\nkennen, und insofern ist das alles etwas schwierig. \n\nPunkt 7, im ersten Teil, hat direkt mit den Punkten II, III \n\nund IV zu tun. Wenn die Staatsregierung F\u00f6rderprogram-\n\nme auflegt oder solche des Bundes erg\u00e4nzt, werden wir \n\ndann genau sehen, wie diese Punkte im Fokus stehen. \n\nDaf\u00fcr braucht es jetzt aber nicht wirklich Ihren Antrag. \n\nWas Sie v\u00f6llig \u00fcbersehen, ist, dass die E-Mobilit\u00e4t nicht \n\nnur Autos umfasst, sondern auch Pedelecs. Diese w\u00fcrdi-\n\ngen Sie mit keinem Wort. Das ist wieder typisch Opposi-\n\ntion: Ganz eilig losspringen, die normative Kraft des \n\nFaktischen und die tats\u00e4chlichen Notwendigkeiten einfach \n\nau\u00dfer Acht lassen, genau wie die Potenziale, wenn man \n\nauf das Thema grundg\u00e4ngig, zwar mit Augenma\u00df, aber \n\nauch mit Fantasie blickt. \n\nIhr Antrag hilft aus unserer Sicht nicht weiter und deshalb \n\nwerden wir ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nLINKEN noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Die SPD-\n\nFraktion? \u2013 Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Noch einige \n\nkurze Ausf\u00fchrungen von mir in der zweiten Runde: Ich \n\nglaube, wir sind beim Thema Lades\u00e4ulen und Lades\u00e4ulen-\n\nInfrastruktur schon auf einem guten Weg. Wir forschen, \n\nwir entwickeln. Der Kollege hat es gerade gesagt. \n\nIch empfehle Ihnen, in das \u201eSchaufenster Elektromobili-\n\nt\u00e4t\u201c hineinzuschauen. Das ist ein Bundesprogramm, das \n\nseit Jahren im Freistaat an verschiedenen Stellen l\u00e4uft. Es \n\nliegen schon viele Erkenntnisse unserer Arbeit vor. Es \n\ngibt eine Internetseite und Brosch\u00fcren. Man kann im \n\nDialog sicher noch an der einen oder anderen Stellschrau-\n\nbe drehen, aber mit dem \u201eSchaufenster Elektromobilit\u00e4t\u201c \n\nhaben wir Kompetenzen im Freistaat, an denen wir auf \n\njeden Fall weiterarbeiten sollten. \n\nIn der Kabinettsbefassung auf Bundesebene haben wir \n\nnun ein neues Programm zum Thema Elektromobilit\u00e4t. \n\nIch pers\u00f6nlich bin ein Bef\u00fcrworter der Kaufpr\u00e4mie, denn \n\nich sage: Einerseits haben wir gute Erfahrungen in Europa \n\n\u2013 in Frankreich und Norwegen \u2013 gesammelt. Das hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2797 \n\nImpulse geliefert, damit diese wichtige Technologie \n\nwirklich vorankommt. Auf der anderen Seite brauchen wir \n\neine solche Investition, um die Automobilindustrie in \n\nDeutschland auf Augenh\u00f6he mit internationalen Partnern \n\nzu bringen. \n\nIch kritisiere: Die Kaufpr\u00e4mie kommt viel zu sp\u00e4t. Diese \n\nImpulse h\u00e4tte ich pers\u00f6nlich viel fr\u00fcher erwartet. \n\nIn diesem Sinne, sehr geehrte Kollegen der AfD-Fraktion, \n\nsage ich f\u00fcr meine Fraktion: Wir sind sehr offen daf\u00fcr, \n\nIhren Antrag an den Ausschuss zu \u00fcberweisen und sach-\n\nlich und inhaltlich in die Diskussion zu gehen, um am \n\nEnde des Tages der Elektromobilit\u00e4t einen Dienst zu \n\nerweisen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es bei der \n\nFraktion GR\u00dcNE noch Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. M\u00f6chte sich die Staatsregierung \u00e4u\u00dfern? \u2013 Herr \n\nMinister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Herr Kollege Dulig hat mich gebeten, \n\nzu diesem Antrag zu sprechen, was ich sehr gern tue. Ich \n\nkann Ihnen versichern, dass die Staatsregierung seit \n\nJahren umfangreiche Anstrengungen im Freistaat Sachsen \n\nunternimmt, um die Elektromobilit\u00e4t zu unterst\u00fctzen. \n\nBevor Sie die Zwischenfrage stellen: Ja, auch ich habe \n\nmir Anfang des Jahres einen Hybrid-Dienstwagen bestellt. \n\nNun hoffe ich, dass er im Laufe des Jahres noch geliefert \n\nwird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHervorzuheben ist bei dieser Unterst\u00fctzung die Partner-\n\nschaft mit dem Freistaat Bayern. Dies wurde schon \n\nangesprochen. Bei unserem \u201eSchaufenster Elektromobili-\n\nt\u00e4t\u201c haben wir festgestellt, dass es noch viele \u2013 nicht nur \n\ntechnische, sondern auch rechtliche \u2013 Probleme gibt, die \n\nzu l\u00f6sen sind. Ein im Rahmen der Begleit- und Wirkungs-\n\nforschung des \u201eSchaufensters Elektromobilit\u00e4t\u201c erstelltes \n\nErgebnispapier zu den rechtlichen Rahmenbedingungen \n\nf\u00fcr Ladeinfrastruktur im Neu- und Bestandsbau identifi-\n\nziert in der Praxis zentrale rechtliche Hemmnisse f\u00fcr die \n\nErrichtung von Ladeinfrastruktur in Mietverh\u00e4ltnissen, in \n\nder Zustimmungspflicht des Eigent\u00fcmers und in der \n\nZustimmungspflicht der Eigent\u00fcmergemeinschaften. Das \n\nsind Details, von denen man sagt, sie seien einfach zu \n\nl\u00f6sen, und es ist am Ende doch etwas schwieriger. \n\nIn diesem Zusammenhang arbeiten derzeit die Freistaaten \n\nSachsen und Bayern an einer gemeinsamen Gesetzesiniti-\n\native, mit der die vorhandenen Rechtsunsicherheiten im \n\nWohneigentums- und Mietrecht beseitigt werden sollen. \n\nEin Beispiel f\u00fcr eine aktive Unterst\u00fctzung ist, dass die \n\nBundesregierung erkl\u00e4rt hat, dass das Laden beim Arbeit-\n\ngeber nicht auch noch als geldwerter Vorteil versteuert \n\nwerden muss. Welche Arten von Ladestationen wirtschaft-\n\nlich und technisch vorteilhaft sind, wird der Markt in \n\nAbh\u00e4ngigkeit von der technologischen Entwicklung und \n\nvom Bedarf entscheiden. Der Freistaat ist hier \u00fcber die \n\nS\u00e4chsische Energieagentur SAENA GmbH mit zahlrei-\n\nchen Stakeholdern bundesweit vernetzt und begleitet \n\ndiese Entwicklung aktiv. \n\nMit der am 17. M\u00e4rz 2016 in Kraft getretenen \u201eVerord-\n\nnung \u00fcber die technischen Mindestanforderungen an den \n\nsicheren und interoperablen Aufbau und Betrieb von \n\n\u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Ladepunkten f\u00fcr Elektromobile\u201c, \n\ndie sogenannte Lades\u00e4ulenverordnung, ist mit der Fest-\n\nstellung eines eindeutigen Steckerstandards eine zentrale \n\nVoraussetzung f\u00fcr einen z\u00fcgigen Aufbau von Ladeinfra-\n\nstrukturen geschaffen worden. Ich denke, auch das war \n\nsehr wichtig. \n\nVorsicht ist derzeit noch hinsichtlich der Smart-Grid-\n\nLadeinfrastruktur geboten. Die Nutzung von \u00dcberschuss-\n\nstrom zum Laden von Elektrofahrzeugen ist momentan \n\nwirtschaftlich nicht abbildbar. Das lokal gesteuerte Laden \n\nwurde in einigen Schaufensterprojekten erforscht. F\u00fcr \n\neine zweckm\u00e4\u00dfige Beteiligung der Elektrofahrzeuge am \n\nRegelenergiemarkt m\u00fcssten nach Aussagen der Energie-\n\nbranche mindestens 50 000 Elektrofahrzeuge an einer \n\nintelligenten Infrastruktur teilnehmen. Solange die Batte-\n\nrie als teuerste Komponente im E-Fahrzeug nur wenige \n\nTausend Ladezyklen erm\u00f6glicht, ist die zus\u00e4tzliche \n\nBereitstellung der Batterie im Sinne einer Netzdienlich-\n\nkeit f\u00fcr E-Fahrzeugbesitzer daher nicht wirtschaftlich. \n\nEin z\u00fcgiger Ausbau von Ladeinfrastruktur ist nat\u00fcrlich ein \n\nwichtiger Bestandteil einer erfolgreichen Strategie zur \n\nSt\u00e4rkung der Elektromobilit\u00e4t. Der Freistaat konzentriert \n\nseine Aktivit\u00e4ten auf eine konsequent bedarfsgerechte \n\nNutzung aller infrage kommenden Fl\u00e4chen, nicht nur auf \n\ndie im Antrag angesprochenen Fl\u00e4chen des Freistaates \n\nselbst. Besonderer Wert liegt dabei auf der Entstehung \n\nvon Infrastrukturen, die in ein nachfragegerechtes Ge-\n\nsamtkonzept eingebettet sind. \n\nBund und L\u00e4nder bereiten gegenw\u00e4rtig die bereits ange-\n\nsprochene F\u00f6rderrichtlinie zum weiteren Ausbau der \n\nLadeinfrastruktur vor. Hierf\u00fcr beabsichtigt der Bund circa \n\n300 Millionen Euro bereitzustellen. \n\nAuch der Freistaat Sachsen beabsichtigt, in enger konzep-\n\ntioneller Abstimmung in Zusammenarbeit mit dem Bund \n\nf\u00fcr den Freistaat errichtete Ladeinfrakturmittel zur Kofi-\n\nnanzierung zur Verf\u00fcgung zu stellen. \n\nDie Staatsregierung gestaltet die Rahmenbedingungen \n\nund den Ausbau von Ladeinfrastrukturen im Freistaat \n\nSachsen aktiv mit. In diesem Rahmen existiert eine enge \n\nKooperation mit anderen nationalen und internationalen \n\nStellen. Das S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr sowie die SAENA informieren die \n\n\u00d6ffentlichkeit regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber Ergebnisse und Erkennt-\n\nnisse aus Projekten und daraus abgeleitete Empfehlungen \n\nund Konzepte. Vor dem Hintergrund dieser bereits laufen-\n\nden oder unmittelbar bevorstehenden Aktivit\u00e4ten er\u00fcbri-\n\ngen sich die mit dem Antrag verfolgten Aktivit\u00e4ten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2798 \n\nSmart-Grid-L\u00f6sungen sind sicherlich ein sehr interessan-\n\nter und zukunftsweisender Ansatz; aber der erreichte \n\nEntwicklungsstand \u2013 neben einer intensiven Untersu-\n\nchung in Forschungsprojekten \u2013 gestattet allerdings eine \n\nMarkteinf\u00fchrung derzeit noch nicht. \n\nMeinen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort ist noch offen; Herr Wild, bitte. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nAbgeordnete! Sehr geehrter Herr Minister! Die Wirt-\n\nschaftlichkeit von Smart-Grid-Technologie, die Sie hier \n\nanzweifeln, sehen wir anders, weil sie jetzt mit rasenden \n\nSchritten vorangeht und weil sich immer mehr Automo-\n\nbilkonzerne und Energieunternehmen, wie auch E.ON, \n\nsehr intensiv damit besch\u00e4ftigen. Eines ist Fakt: Wenn wir \n\ndie n\u00f6tige Anzahl von Elektroautos haben wollen, dann \n\nm\u00fcssen wir vorher das Netz schaffen, um diese betanken \n\nzu k\u00f6nnen. Umgekehrt wird das nichts. Es wird sich \n\nkeiner ein Auto kaufen, bevor die Tankstellen da sind. \n\nDarin sind wir uns, hoffe ich, einig. \n\nIm Weiteren m\u00f6chte ich im Schlusswort ausdr\u00fccklich \n\nnoch einmal daf\u00fcr werben, diesen Antrag an die zust\u00e4ndi-\n\ngen Aussch\u00fcsse zu \u00fcberweisen, um dort das F\u00fcr und \n\nWider \u2013 ja, es gibt noch das eine oder andere, das besser \n\nwerden kann, wie es immer ist \u2013 und die Erweiterungen \n\nzu besprechen. Das Thema Elektroauto im Zusammen-\n\nhang mit Speicherung und \u00dcberschussstrom ist einfach \n\nviel zu wichtig, um es nicht weiter zu bearbeiten. Auch \n\nSmart-Grid-Technologie ist viel zu wichtig, um sie jetzt \n\nnicht weiter zu bearbeiten. Es sollte ein batteriefreundli-\n\ncher Ausbau der Ladestationen erfolgen, weil die Schnell-\n\nladestationen die Batterien eher zerst\u00f6ren als die Smart-\n\nGrid-Technologie. Der fl\u00e4chendeckende Einsatz muss \n\nauch vorher erprobt werden, bevor wir ihn umsetzen, und \n\ngenau darauf zielte unser Antrag ab. \n\nEs gibt zwar seit einigen Jahren Tests, doch es sind \n\nwirklich noch viele Fragen offen. Die eine Frage hatten \n\nSie auch angesprochen: geldwerter Vorteil zum Beispiel. \n\nDie Praxistauglichkeit, die Nutzerfreundlichkeit der \n\nverschiedenen Systeme muss untersucht werden; techni-\n\nsche und organisatorische Einbindung von Netzbetreiber \n\nund Energieversorger. Rechtliche Fragen: Wer kommt \n\nbestenfalls f\u00fcr die zus\u00e4tzlichen Stromkosten beim Arbeit-\n\ngeber auf? Ist es ein geldwerter Vorteil oder finden wir \n\neine andere L\u00f6sung? Das muss alles untersucht werden. \n\nNicht zuletzt Praxisfragen: Inwieweit gibt es eventuell \n\nKooperationsm\u00f6glichkeiten, Ladestationen kosteng\u00fcnstig \n\nzu installieren oder mit anderen Kooperationspartnern zu \n\nbetreiben? Es ist also dringend notwendig, dass der \n\nFreistaat Sachsen die F\u00f6rdermittel, die er daf\u00fcr erh\u00e4lt, \n\nunter Kenntnisnahme der aktuellen Situation sinnvoll \n\neinsetzt, und das sehen wir bisher noch nicht. Schnellla-\n\ndestationen k\u00f6nnen nach derzeitigem Stand der Technik \n\nmaximal eine Erg\u00e4nzung des Ladestellennetzes sein; sie \n\nk\u00f6nnen aber nicht die tragende S\u00e4ule sein. \n\nAus diesem Grund bitte ich um die Zustimmung zur \n\n\u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse, um es dort tiefgr\u00fcndig \n\nweiter zu besprechen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Es ist von der AfD-Fraktion \u00dcberweisung an die \n\nAussch\u00fcsse des soeben behandelten Antrags beantragt \n\nworden, und zwar an den Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr und an den Umweltausschuss. Ich gehe \n\ndavon aus, dass der Ausschuss f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr federf\u00fchrend sein soll \u2013 ist das so in Ordnung? \u2013 \n\nGut. Dann lasse ich jetzt dar\u00fcber abstimmen. Wer mit der \n\n\u00dcberweisung und Federf\u00fchrung einverstanden ist, den \n\nbitte ich jetzt um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nStimmenthaltung. Damit ist die \u00dcberweisung an die \n\ngenannten Aussch\u00fcsse beschlossen und der Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEvaluierung der s\u00e4chsischen Polizei- und Sicherheitsgesetze einleiten \n\nDrucksache 6/5126, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung \n\nnehmen. Es beginnt die einreichende Fraktion mit Herrn \n\nAbg. Lippmann. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD und die Staatsregierung. Herr Lippmann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vor drei Tagen \n\nhaben wir den Jahrestag unseres Grundgesetzes begangen \n\n\u2013 eine Verfassung, die die Freiheitsrechte des Einzelnen \n\nsch\u00fctzt und einen liberalen Verfassungsstaat konstituiert. \n\nUnsere bundesdeutsche Verfassung und auch unsere \n\nS\u00e4chsische Verfassung haben dem Gesetzgeber den \n\nAuftrag gegeben, stets die Freiheit der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger als eine der zentralen Maximen ihres Handelns zu \n\nantizipieren, gerade wenn es um den sensiblen Eingriff \n\ndes Staates in B\u00fcrgerrechte und den h\u00f6chstpers\u00f6nlichen \n\nLebensbereich geht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2799 \n\nIn der Sicherheitsgesetzgebung liegt damit einer der \n\nsensibelsten Bereiche, die dem Gesetzgeber zur Regelung \n\nanheimf\u00e4llt. Das Bundesverfassungsgericht und auch \n\nzahlreiche Landesverfassungsgerichte haben kaum noch \n\nz\u00e4hlbar die Versuche der Gesetzgeber abgewehrt, unver-\n\nh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig die B\u00fcrgerrechte auf dem Altar der Illusion \n\nvon mehr Sicherheit zu opfern. \n\nEs kann nicht das Ziel des Gesetzgebers und einer Regie-\n\nrung sein, sich stets \u2013 wie j\u00fcngst beim BKA-Gesetz \u2013 von \n\nVerfassungsgerichten erz\u00e4hlen zu lassen, dass man wieder \n\neinmal \u00fcber das Ziel hinausgeschossen sei und rechtswid-\n\nrig gehandelt habe. Das ist nicht nur peinlich, sondern \n\nzeigt jedes Mal offenkundig dem Gesetzgeber seine \n\nUnzul\u00e4nglichkeiten auf. Das j\u00fcngste Urteil des Bundes-\n\nverfassungsgerichtes zum BKA-Gesetz wird Auswirkun-\n\ngen auf Sachsen haben, zumindest was die Frage der \n\nKontakt- und Begleitpersonen bei polizeilichen Ma\u00dfnah-\n\nmen angeht. \n\nDas Urteil hat zur Zul\u00e4ssigkeit der \u00dcberwachung des \n\nUmfeldes einer Zielperson unmissverst\u00e4ndlich klarge-\n\nstellt, dass es f\u00fcr die Anordnung von Ma\u00dfnahmen gegen \n\nDritte, zum Beispiel Kontakt- und Begleitpersonen, eine \n\ndefinierte Tatn\u00e4he braucht, und nur in dieser Ausgestal-\n\ntung sind \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen auch gegen\u00fcber \n\nselbst nicht verantwortlichen Personen verfassungsrecht-\n\nlich nicht zu beanstanden. \n\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen das? Ein Blick auf \u00a7 35 Abs. 3 \n\ndes S\u00e4chsischen Polizeigesetzes definiert Kontakt- und \n\nBegleitpersonen demgegen\u00fcber noch viel weiter. Hier \n\nwerden lediglich f\u00fcr die pers\u00f6nliche oder gesellschaftliche \n\nN\u00e4he l\u00e4ngere oder konspirative Verbindungen vorausge-\n\nsetzt. Demnach k\u00f6nnen gegen dieses Umfeld von Zielper-\n\nsonen auch l\u00e4ngerfristige Observationen, Bild- und \n\nTonaufnahmen und Aufzeichnungen sowie verdeckte \n\nErmittler eingesetzt werden. \n\nKurzum: Dieser Paragraf des Polizeigesetzes in Sachsen \n\nmuss dringend \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nAber nicht nur das. B\u00fcrgerrechtspolitik in Sachsen ist in \n\nden letzten Jahren vor allem ein Kampf gegen die Ein-\n\nschr\u00e4nkung der B\u00fcrgerrechte statt ein Kampf f\u00fcr mehr \n\nFreiheiten gewesen. Dabei ist es egal, ob die CDU mit der \n\nFDP oder der SPD regierte. Wurde ein Sicherheitsgesetz \n\nangefasst, kam es stets nur zur Versch\u00e4rfung und ganz \n\nselten zur Erleichterung f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nNach dem 11. September 2001 begann auch in Sachsen \n\ndas, was der renommierte Staatsrechtler G\u00fcnter Franken-\n\nberg als den Weg von der Gefahrenabwehr zur reinen \n\nRisikovorsorge beschrieben hat. Es ist nun an der Zeit f\u00fcr \n\neine Evaluation der Sicherheitsgesetzgebung in Sachsen. \n\nEs m\u00fcssen endlich die Auswirkungen der Versch\u00e4rfung \n\n\u00fcberpr\u00fcft und gegebenenfalls im Sinne einer liberalen \n\nfreiheitlichen B\u00fcrgerrechtspolitik Anpassungen vorge-\n\nnommen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir brauchen eine Evaluation des Wildwuchses bei den \n\nEingriffsbefugnissen. Mindestens die Versch\u00e4rfungen, die \n\n2012 von der CDU und einer vermeintlichen B\u00fcrger-\n\nrechtspartei wie der FDP verabschiedet wurden, geh\u00f6ren \n\nauf den Pr\u00fcfstand. \n\nDamals wurde unter anderem die Kennzeichenerfassung \n\nvollumf\u00e4nglich verankert, die offensichtlich ein \u201edurch-\n\nschlagender\u201c Erfolg ist: Sage und schreibe f\u00fcnf aufgekl\u00e4r-\n\nte Kfz-Diebst\u00e4hle und unz\u00e4hlige Verst\u00f6\u00dfe gegen das \n\nPflichtversicherungsgesetz \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nNicht zu verachten!) \n\nstanden 2014 dem massiven Eingriff in B\u00fcrgerrechte und \n\nbis zu drei Millionen erfassten Kennzeichen gegen\u00fcber. \n\nDas ist unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und geh\u00f6rt einer \u00dcberpr\u00fcfung \n\nunterzogen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEbenfalls 2012 kam die mutma\u00dflich rechtswidrige Erwei-\n\nterung der Ermittlungsbefugnisse gegen Kontakt- und \n\nBegleitpersonen, wie sie j\u00fcngst das Bundesverfassungsge-\n\nricht ma\u00dfgeblich beanstandet hat, in das Gesetz. Zudem \n\nwurde der Gefahrenbegriff \u201eRasterfahndung\u201c weitgehend \n\naufgeweicht. \n\nNiemand wei\u00df bis heute, ob das notwendig war, ob es \n\neinen einzigen Vorteil f\u00fcr die Sicherheitsbeh\u00f6rden ge-\n\nbracht hat und ob es mit Blick auf die Schwere der \n\nGrundrechtseingriffe notwendig und vor allen Dingen \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig war. Dies gilt es zu kl\u00e4ren, auch vor dem \n\nHintergrund der j\u00fcngeren Rechtsprechung. \n\nOder nehmen wir \u00a7 41 des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes, \n\ndie Regelung zur pr\u00e4ventiven Wohnraum\u00fcberwachung. \n\nProf. Hartmut Aden fragte seinerzeit in der Anh\u00f6rung zum \n\nPolizeigesetz, welchen Anwendungsbereich es \u00fcberhaupt \n\nf\u00fcr \u00a7 41 Polizeigesetz gebe. \n\nWir k\u00f6nnen ihm nun, f\u00fcnf Jahre nach Inkrafttreten dieser \n\nRegelung, antworten: Keine! Nicht ein Mal wurde Ge-\n\nbrauch von der Befugnis gemacht! Angesichts dessen \n\nmuss man doch ernsthaft pr\u00fcfen, ob die Vorschrift nicht \n\ndoch auf den M\u00fcllhaufen der Sicherheitsgesetzgebung \n\ngeh\u00f6rt, werte Kolleginnen und Kollegen. \n\nWir brauchen eine Evaluation der Datenerhebung und der \n\nWeitergabefugnisse. Insoweit hat das Bundesverfassungs-\n\ngericht noch einmal klare Ma\u00dfst\u00e4be angelegt, was zul\u00e4s-\n\nsig ist und was nicht. Auch deshalb m\u00fcssen wir die \n\nVorschriften unserer Sicherheitsgesetzgebung unter die \n\nLupe nehmen. \n\nAber eine Evaluation der Sicherheitsgesetzgebung kann \n\nauch ganz praktische Gr\u00fcnde haben. Wir brauchen n\u00e4m-\n\nlich auch eine Evaluation hinsichtlich der Anwender-\n\nfreundlichkeit der rechtlichen Grundlagen. Die rechtli-\n\nchen und mitunter auch sprachlichen Unklarheiten unserer \n\nSicherheitsgesetzgebung, Dopplungen und unterschiedli-\n\nche Tatbestandsmerkmale, sind nicht geeignet, praxistaug-\n\nlich f\u00fcr die Anwender, zum Beispiel Polizistinnen und \n\nPolizisten, zu sein. Hier gilt es, Nachbesserungsbedarf zu \n\nerkennen und gegebenenfalls umzusetzen. Nach unserer \n\nAuffassung braucht es daf\u00fcr eine externe Evaluation der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2800 \n\nSicherheitsgesetzgebung in einer Kommission mit Exper-\n\nten, die sich hier auskennen und die tats\u00e4chlich in der \n\nLage sind zu bewerten, was in Sachsen angepasst werden \n\nmuss. \n\nDer Bund ist bei der Evaluation mit gutem Beispiel \n\nvorangegangen und hat 2013 eine h\u00f6chst umfassende \n\nEvaluation seiner Sicherheitsgesetzgebung vorgenommen, \n\ndie \u00fcbrigens in Politik und Wissenschaft sehr, sehr positiv \n\nrezipiert wurde. An dieses gute Beispiel sollten wir uns in \n\nSachsen anlehnen und eine eigene, externe Evaluation mit \n\nFachleuten durchf\u00fchren, um Transparenz und Klarheit zu \n\nschaffen \u2013 gegen\u00fcber dem Gesetzgeber, aber auch den \n\nMenschen im Freistaat Sachsen, die potenziell von diesen \n\nMa\u00dfnahmen betroffen sein k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine Evaluation ist auch nichts Ungew\u00f6hnliches. Bei der \n\nBestandsdatenauskunft wurde 2013 sogar explizit eine \n\nEinzelevaluation is Gesetz aufgenommen und in \u00a7 42 \n\nverankert. Wir sind gespannt, was dieses Haus mit Aus-\n\nlaufen der Evaluationsfrist Ende des Jahres erreichen \n\nwird. \u00dcberdies ist der gesamte Koalitionsvertrag von \n\nCDU und SPD eine einzige Evaluationsanordnung. Von \n\ndaher gehe ich davon aus, dass das Ziel einer Evaluation \n\nhier auf breitestm\u00f6gliche Mehrheiten treffen wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Eine der S\u00e4ulen des \n\nliberalen Rechtsstaates ist das gesunde Misstrauen in \n\nstaatliches Handeln, gerade im sensiblen Bereich der \n\nSicherheitsgesetzgebung. Schon deshalb braucht es hier \n\neine stetige Evaluation und ein stetiges \u00dcberpr\u00fcfen des \n\ngesetzgeberischen Handelns. Dies wollen wir mit unse-\n\nrem Antrag unterst\u00fctzen. \n\nLassen Sie uns gemeinsam mit einem solchen Evaluati-\n\nonsprozess deutlich machen, dass unsere Antwort auf die \n\nderzeitige Bedrohung der Freiheit die \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nEinschr\u00e4nkung der Freiheit ist und wir in einem Freistaat \n\nleben wollen, der diesen Namen nicht nur auf dem Papier \n\nverdient. \n\nIch bitte um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist an der Reihe. Herr Abg. \n\nHartmann, Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN legt uns heute den Antrag vor: \n\n\u201eEvaluierung der s\u00e4chsischen Polizei- und Sicherheitsge-\n\nsetze einleiten\u201c. Im Kern wird eine Kommission gefor-\n\ndert, die diese Evaluierung vornehmen soll. \n\nHintergrund ist die Erweiterung und Erg\u00e4nzung der \n\nAufgaben und Befugnisse der Polizei und des Verfas-\n\nsungsschutzes seit den Anschl\u00e4gen des 11. September \n\n2001, was seitens der antragstellenden Fraktion mit \n\nweitreichenden Eingriffen in grundrechtlich gesch\u00fctzte \n\nBereiche der Privatsph\u00e4re gleichgestellt wird. Die Debatte \n\num eine m\u00f6gliche weitere Versch\u00e4rfung der Sicherheits-\n\ngesetze nach den Anschl\u00e4gen von Br\u00fcssel und Paris wird \n\nhier nun durchaus als Frontalangriff auf die fundamenta-\n\nlen B\u00fcrgerrechte gesehen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJa, da haben Sie recht!) \n\nEs scheint, als st\u00fcnden sich bei diesem Thema zwei \n\nunvers\u00f6hnliche Positionen gegen\u00fcber, wie auch der \n\nBericht der Regierungskommission zur \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nSicherheitsgesetzgebung in Deutschland zeigt. Die Si-\n\ncherheitsgesetzgebung der Bundesrepublik Deutschland \n\nwurde durch eine im Jahr 2011 eingesetzte Kommission \n\n\u00fcberpr\u00fcft, deren Bericht im August 2013 vorgelegt wurde. \n\nAuf diesen Bericht stellt letzten Endes auch die Antrag-\n\nstellerin ab. \n\nAllerdings \u2013 und das gilt es an dieser Stelle zu betonen \u2013 \n\nf\u00e4llt der Bericht der Kommission nicht so einseitig aus, \n\nwie es dargestellt wurde. Es ist keinesfalls so, dass sich \n\ndie Kommissionsmitglieder bei der Bewertung der Geset-\n\nze in Bezug auf die sicherheitsrelevanten Akteure und ihre \n\nZusammenarbeit einig w\u00e4ren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das ist logisch!) \n\nEntgegen der Darstellung in der Antragsbegr\u00fcndung sind \n\ndie Mitglieder Harms und Kaller, an deren Beispielen ich \n\nmeine Argumentation fortf\u00fchren werde, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wie \u00fcberraschend!) \n\nder Auffassung, dass durch das Gesetz zur Verfolgung der \n\nVorbereitung von schweren staatsgef\u00e4hrdenden Straftaten \n\nein wichtiger Schritt zur effektiven Bek\u00e4mpfung terroris-\n\ntischer Handlungen durch Einzelt\u00e4ter gegangen worden \n\nist. Beide halten sogar eine Erweiterung der Straftatbe-\n\nst\u00e4nde f\u00fcr notwendig; denn nach wie vor ist nach Auffas-\n\nsung der Mitglieder Harms und Kaller die Werbung f\u00fcr \n\nterroristische Gruppierungen nicht angemessen strafrecht-\n\nlich erfasst. Weiter hei\u00dft es in dem Bericht: \n\n\u201eAn einer solchen Werbung besteht nach ihrer Auffassung \n\nkeinerlei berechtigtes Interesse, umgekehrt birgt diese \n\nWerbung ein erhebliches Radikalisierungspotenzial und \n\nist daher unter Strafe zu stellen.\u201c \n\nAuch bei der Bewertung pr\u00e4ventionspolizeilicher Terro-\n\nrismusabwehr durch das Bundeskriminalamt kommen die \n\nKommissionsmitglieder zu teilweise diametral entgegen-\n\ngesetzten Bewertungen. So sehen die Mitglieder Harms \n\nund Kaller insbesondere in diesem Punkt die Vorgaben \n\ndes Bundesverfassungsgerichts als sehr genau umgesetzt \n\nan. \n\nAuch in dem Punkt \u201eEingriffsbefugnisse von Nachrich-\n\ntendiensten\u201c ist die Empfehlung der Kommission in dem \n\nAntrag ungenau wiedergegeben. Sie lautet n\u00e4mlich \n\nrichtigerweise: \u201eDie Nachrichtendienste haben nicht die \n\nAufgabe der Gefahrenabwehr im polizeilichen Sinn. \n\nHinsichtlich einiger nachrichtendienstlicher Befugnisse\u201c \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2801 \n\nder Schwerpunkt liegt auf \u201eeiniger\u201c \u2013 \u201eist es jedoch \n\nverfassungsrechtlich geboten, das Vorliegen einer Gefahr \n\nals Eingriffsvoraussetzung gesetzlich festzulegen.\u201c \n\nRichtig ist: Die Kommission hat eine z\u00fcgige Umsetzung \n\nder Evaluierung des Terrorismusbek\u00e4mpfungsgesetzes, \n\ndes Bundesverfassungsschutzgesetzes sowie weiterer \n\nGesetze beschlossen. Hierf\u00fcr wurde bei der Novellierung \n\ndes Bundesverfassungsschutzgesetzes die Frist auf Okto-\n\nber 2016 gelegt. Auch die CDU-SPD-Koalition hat sich in \n\nihrem Koalitionsvertrag auf Seite 97 verpflichtet, die \n\nArbeit der Polizei durch Effizienzsteigerung zu unterst\u00fct-\n\nzen und zu verbessern und die gesetzlichen Grundlagen \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen. Angesichts der Tatsache, dass die Ergeb-\n\nnisse der Evaluierung der Bundesgesetze fr\u00fchestens Ende \n\ndieses Jahres vorliegen werden, ist das im Antrag vorge-\n\nschlagene Verfahren, bis Ende 2017 alle s\u00e4chsischen \n\nSicherheitsgesetze durch eine Kommission \u00fcberpr\u00fcfen zu \n\nwollen, nicht zielf\u00fchrend; denn f\u00fcr eine Bewertung der \n\ns\u00e4chsischen Sicherheitsgesetze einschlie\u00dflich ihrer Archi-\n\ntektur sind die Evaluationsergebnisse zu den Bundesge-\n\nsetzen durchaus wichtig, um m\u00f6glichst effizient und auf \n\nder Grundlage der Ergebnisse des Bundes die eigene \n\nGesetzeslage \u00fcberpr\u00fcfen zu k\u00f6nnen. \n\nZudem ist der Fokus des Antrags aus unserer Sicht sehr \n\neinseitig auf die etwaigen Eingriffsbefugnisse in die \n\nGrundrechte von Betroffenen, auf datenschutzrechtliche \n\nBelange sowie m\u00f6gliche Befugnis\u00fcberschreitungen \n\ns\u00e4chsischer Sicherheitsbeh\u00f6rden gerichtet, anstatt Sicher-\n\nheitsl\u00fccken in den Gesetzen aufzuzeigen und mit geeigne-\n\nten Regelungen zu schlie\u00dfen oder Effizienzsteigerungen \n\nzu erreichen. Einem solchen einseitigen Antrag, der \n\nzudem aus unserer Sicht zu einem falschen Zeitpunkt \n\nkommt, n\u00e4mlich mit Bezug auf die ausstehende Evaluie-\n\nrung der bundesrechtlichen Vorschriften, kann unsere \n\nFraktion nicht zustimmen. Wenn man sich die Aufgabe \n\nstellt, die Sicherheitsgesetze in Sachsen zu evaluieren, \n\ndann mit dem Ziel, die Arbeit von Polizei und Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden effizienter zu gestalten, die Zusammenar-\n\nbeit zwischen Bund und L\u00e4ndern zu optimieren, gemein-\n\nsame Standards in der Terrorismus- und Gefahrenabwehr \n\nzu \u00fcberpr\u00fcfen und, wenn notwendig, zu \u00fcberarbeiten. \n\nDass bei einer solchen Evaluierung und m\u00f6glichen An-\n\npassung gesetzlicher Regelungen stets die Rechte Dritter \n\nzu beachten und Grundrechtsabw\u00e4gungen vorzunehmen \n\nsind, versteht sich doch von selbst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Ma\u00dfnahmen \n\nin Sachsen, die in den letzten Jahren getroffen wurden, \n\nwird mein Kollege Pallas noch vortragen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit und schlie\u00dfe \n\nnochmals mit der Feststellung, dass aus heutiger Sicht \n\ndieser Antrag abzulehnen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nachdem Herr  \n\nHartmann sich nun den Beifall erschlichen hat, rufe ich \n\ndie Fraktion DIE LINKE auf. Herr Abg. Bartl. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Herr  \n\nPr\u00e4sident, bem\u00fcht, nicht erschlichen!) \n\nHerr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Was die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN mit diesem Antrag will, \n\nfindet in Grunds\u00e4tzen unsere gro\u00dfe Sympathie. In den \n\nletzten 15 Jahren seit den dschihadistischen Anschl\u00e4gen \n\nauf die Zwillingst\u00fcrme des World Trade Centers in New \n\nYork am 11. September 2001 sind tats\u00e4chlich beinahe 40 \n\nSicherheitsgesetze in der Bundesrepublik Deutschland \n\nneu verabschiedet oder ge\u00e4ndert worden. Ich z\u00e4hle sie \n\njetzt nicht auf, obwohl es interessant w\u00e4re. Der Antrag \n\nw\u00e4re Anlass, das wieder einmal durchzusehen. Da staunt \n\nschon der Laie und der Fachmann wundert sich, was da \n\nalles zusammengekommen ist. \n\nWenn Sie es richtig ausgez\u00e4hlt haben, Herr Kollege \n\nLippmann, gibt es elf \u00c4nderungen, die wir nachvollzie-\n\nhend in Sachsen vorgenommen haben, und es ist ganz \n\nselbstverst\u00e4ndlich unter dem Aspekt, dass es hier durch \n\ndie Bank um Grundrechtseingriffe geht und Grundrechts-\n\neingriffe nur zul\u00e4ssig sind, wenn sie erforderlich und \n\nverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig sind. Unter diesem Aspekt ist eine \n\nregelm\u00e4\u00dfige Evaluation in Kraft befindlicher Gesetze \n\nnachgerade Pflicht, ausgesprochene Pflicht des Gesetzge-\n\nbers. \n\nDass das die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN jetzt \n\nf\u00fcr den Landtag aufruft, ist demzufolge wichtig und auch \n\nberechtigt, und wir stehen voll hinter diesem Anliegen, \n\nschon wegen der fortdauernden \u00dcberpr\u00fcfung, ob Erfor-\n\nderlichkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit noch gegeben sind. \n\nAufgrund dessen meine ich, dass es schwierig ist zu \n\nsagen, Herr Kollege Hartmann, das vertagen wir auf dann \n\nund dann, gerade weil wir jetzt das Urteil des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes haben, das auf Implikationen, die wir in \n\ns\u00e4chsischen Gesetzen haben, ausdr\u00fccklich zur\u00fcckwirkt. \n\n(Christian Hartmann, CDU,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nIch dachte sogar, es findet ohne Weiteres Ihre Zustim-\n\nmung. Wenn ich mich richtig erinnere, haben Sie in einer \n\nErkl\u00e4rung vom 27.09.2013 zum Gesetz zur \u00c4nderung \u2013 \n\nich sage es mal so hemds\u00e4rmelig \u2013 des S\u00e4chsischen \n\nPolizei-, des Verfassungsschutz- und des Versammlungs-\n\ngesetzes w\u00f6rtlich formuliert: \u201eIch halte eine Evaluierung \n\nder Gesetzesnovelle in drei Jahren f\u00fcr vern\u00fcnftig, um \n\npraktische Erfahrungen zu pr\u00fcfen. Nur so k\u00f6nnen gegebe-\n\nnenfalls sinnvolle Anpassungen vorgenommen werden.\u201c \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Bartl, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Sehr gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\nChristian Hartmann, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Herr Bartl, ich habe eine Frage: Geben Sie mir \n\ninsoweit recht, als es Sinn macht, vor einer Evaluierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2802 \n\nund Anpassung die \u00c4nderungen der bundesrechtlichen \n\nVorschriften zur Kenntnis genommen zu haben? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ob ich die \u00c4nderungen \n\nbrauche, um meine eigenen Gesetze zu beurteilen? Ob \n\nuns die \u00c4nderungen in jedem Falle helfen, um die Spezi-\n\nfik der eigenen Gesetze und ihrer Wirkungen, vielleicht \n\nauch der verfassungswidrigen Wirkungen, zu beurteilen, \n\ndazu habe ich meine Bedenken. Ich habe aber f\u00fcr eines \n\nVerst\u00e4ndnis, denn da gibt es ein Problem: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN will, dass wir evaluieren, \n\nwie die s\u00e4chsischen Sicherheitsgesetze sich im Zusam-\n\nmenwirken der Sicherheitsbeh\u00f6rden, der Justizbeh\u00f6rden \n\nund der Anwendung auf den Verfassungsb\u00fcrger usw. \n\nbezogen auf die Grundrechtseingriffe darstellen. \n\nDas Problem ist, dass man die T\u00e4tigkeit der Sicherheits-\n\nbeh\u00f6rden und ihre Wirkungen im Vollzug von Sicher-\n\nheitsgesetzen nicht dahin gehend trennen kann, ob sie auf \n\nder Grundlage von Bundesgesetzen oder von Landesge-\n\nsetzen handeln. Es kann sein, dass ich dabei einen Denk-\n\nfehler habe, das gebe ich gern zu. Aber kann man untersu-\n\nchen, welche Auswirkungen die Sicherheitsgesetze des \n\nLandes haben, ohne zugleich zu sagen, dass eine Evalua-\n\ntion der Auswirkungen der Sicherheitsgesetze des Bundes \n\nund des Landes auf die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im \n\nFreistaat Sachsen n\u00f6tig w\u00e4re? Das w\u00e4re f\u00fcr uns etwas \n\nlogischer. Aber man kann so herangehen. \n\nEin zweites Problem \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sind Sie noch bei der \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Bartl? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Bitte? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie geben mir ein \n\nZeichen, wenn Sie die Frage beantwortet haben. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bin fertig. \n\n(Vereinzelt Heiterkeit) \n\nIch komme zu einem zweiten Problem. Ja, man kann die \n\nKommission bilden, wie es die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN vorschl\u00e4gt. Es war angedacht, eine Kom-\n\nmission aus Sicherheits- und Justizexperten zu bilden, die \n\nim Einvernehmen mit dem Landtag durch die Staatsregie-\n\nrung vorgeschlagen werden. Ich will nicht den abgedro-\n\nschenen Begriff benutzen, wenn man den Sumpf trocken-\n\nlegen will, darf man nicht die Fr\u00f6sche befragen, aber \n\nwenn die Regierung selbst die Kommission bildet, ist das \n\nnicht ganz ohne. Man h\u00e4tte den Weg gehen k\u00f6nnen, einen \n\neigenen Unterausschuss zu bilden, der entsprechenden \n\nSachverstand einholt. Das w\u00e4re auch vom Gegenstand her \n\nkeineswegs \u00fcberh\u00f6ht. Das w\u00fcrde der Gegenstand allemal \n\nverdienen. \n\nZu dem, was B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN vorgesehen \n\nhaben, sind noch zwei bis drei Punkte erkl\u00e4rungsbed\u00fcrf-\n\ntig. Vielleicht hilft ein weiterer Beitrag von Kollegen \n\nLippmann. Ansonsten stehen wir hinter diesem Antrag, \n\nhalten ihn f\u00fcr gut und stimmen zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion, Herr Abg. Pallas. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Die GR\u00dcNE-\n\nFraktion beantragt, die s\u00e4chsischen Sicherheits- und \n\nPolizeigesetze seit 2001 zu evaluieren, und m\u00f6chte \n\nexplizit eine Kommission dazu einrichten. Die Idee zur \n\nEinrichtung von Kommissionen zur Untersuchung einzel-\n\nner politischer Themenfelder ist ja nicht neu und kann ein \n\nhilfreiches Instrument sein. Schlie\u00dflich hat auch die \n\nKoalition aus CDU und SPD unter anderem die Fach-\n\nkommission Polizei und die Personalkommission \u00f6ffentli-\n\ncher Dienst eingerichtet. Ich stelle fest, dass Kommissio-\n\nnen vor allem dann sinnvoll sind, wenn es um sehr kom-\n\nplexe Themenbereiche mit vielen Querverbindungen geht \n\noder um die Frage von grundlegenden politischen Wei-\n\nchenstellungen f\u00fcr die Zukunft. \n\nF\u00fcr unser Abstimmungsverhalten ist entscheidend gewe-\n\nsen, ob dieses Instrument in dem speziellen Fall geboten \n\nist. Deshalb schauen wir zuerst in Ihrem Antrag in die \n\nBegr\u00fcndung. Sie wollen die s\u00e4chsischen Sicherheits- und \n\nPolizeigesetze evaluieren. Da fiel mir auf, dass in Ihrer \n\nknapp einseitigen Begr\u00fcndung gerade mal vier Zeilen den \n\ns\u00e4chsischen Verh\u00e4ltnissen gewidmet waren, und zwar nur \n\nmit der Feststellung, dass eine Evaluierung dringend \n\nerforderlich ist, ohne genauer darauf einzugehen. Kollege \n\nLippmann, Ihre Rede war deutlicher, aber wir beschlie\u00dfen \n\nheute den Antrag und nicht Ihre Rede. \n\nSie begr\u00fcnden \u00fcberwiegend mit Bundes- und EU-Themen \n\nund verweisen auf andere Bundesl\u00e4nder, in denen meist \n\nnur kleine Teilbereiche evaluiert wurden. Zum Komplex \n\nder Bundesebene hat Kollege Hartmann hinreichend \n\nausgef\u00fchrt. Ich finde, aus dem Antrag ergibt sich also \n\nnicht, dass eine Kommission zwangsl\u00e4ufig notwendig \n\nw\u00e4re, um die Gesetze zu evaluieren. Sie sagen im Antrag \n\nkein einziges Wort dazu, was konkret in Sachsen seit \n\n2001 in der Sicherheitsgesetzgebung passierte, was \n\ngegebenenfalls kritisch sein k\u00f6nnte und woraus sich \n\nEvaluierungsbedarf ergeben k\u00f6nnte. \n\nWir haben uns auch die M\u00fche gemacht, die Entwicklung \n\nder Gesetze seit 2010 zu rekapitulieren. Insbesondere geht \n\nes um das Polizeigesetz, das Verfassungsschutzgesetz und \n\ndas Versammlungsgesetz. Das Versammlungsgesetz ist \n\nvon 2012, nachdem der Verfassungsgerichtshof des \n\nFreistaates Sachsen das 2001 von CDU und FDP be-\n\nschlossene Gesetz aus formalen Gr\u00fcnden f\u00fcr verfas-\n\nsungswidrig und nichtig erkl\u00e4rt hatte. Es gab bisher eine \n\n\u00c4nderung 2013, mit der die Rechtslage bez\u00fcglich der \n\nAnfertigung von Bild- und Tonaufnahmen und \u00dcber-\n\nsichtsbild\u00fcbertragungen gekl\u00e4rt wurde. Da ist aus unserer \n\nSicht kein Evaluationsbedarf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2803 \n\nBeim Polizeigesetz sieht es ein wenig anders aus. Es ist \n\nvon 1991 und wurde seit 2001 immerhin besorgniserre-\n\ngenden zw\u00f6lf \u00c4nderungen unterzogen. Sie suggerieren \n\nein wenig, liebe GR\u00dcNE, dass all diese \u00c4nderungen ganz \n\nfurchtbare unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ausweitungen der Ein-\n\ngriffsbefugnisse beinhalteten. Wenn wir genauer hinein-\n\nschauen, sehen wir, dass eine Reihe von organisatorischen \n\nbzw. strukturellen \u00c4nderungen nachvollzogen wurden, \n\nzum Beispiel bei den Novellen zum Verwaltungsmoderni-\n\nsierungsgesetz, zum Verwaltungsneuordnungsgesetz oder \n\nzum Standortegesetz. Es gab auch Anpassungen des \n\nPolizeigesetzes bei neuen Gesetzen, insbesondere beim \n\nBeschluss des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes und des \n\nS\u00e4chsischen Versammlungsgesetzes. \n\nDann gab es eine Reihe von kleineren materiellrechtli-\n\nchen \u00c4nderungen, die zum Beispiel das Kostenrecht, die \n\nZahlung von Entsch\u00e4digungen an geladene Zeugen oder \n\ndie Verj\u00e4hrung betrafen. Ich denke nicht, dass diese \n\nPunkte unbedingt evaluierungsbed\u00fcrftig sind. \n\n\u00dcbrig bleiben von diesen zw\u00f6lf \u00c4nderungen drei Novel-\n\nlen mit relevanten materiellrechtlichen Ver\u00e4nderungen. \n\nDas waren die Novellen im Jahr 2004, im Jahr 2011 und \n\nim Jahr 2013. Ich gehe einmal ganz kurz durch, was alles \n\ngemacht wurde. \n\nIm Jahr 2004 hatten wir unter anderem die Einf\u00fchrung \n\ndes Wohnungsverweisungsrechts im Zuge der Schaffung \n\ndes Gewaltschutzgesetzes. Ich denke, wir sind uns einig: \n\nEs ist eine gute und wichtige Sache, dass die Polizei diese \n\nBefugnis hat. \n\nDann gab es Ver\u00e4nderungen im Bereich der Identit\u00e4tsfest-\n\nstellungen, einen Wegfall von Erfassungs- und Berichts-\n\npflichten. \n\nIm Jahr 2011 ging es um die Einf\u00fchrung einer Befugnis \n\nf\u00fcr Gemeinden zum Erlass von \u00f6rtlich und zeitlich eng \n\nbegrenzten Alkoholkonsumverbotsverordnungen. Es \n\nwurde \u2013 Sie haben es erw\u00e4hnt \u2013 die anlassbezogene \n\nmobile Kennzeichenerkennung eingef\u00fchrt und es gab \n\nVer\u00e4nderungen bei mehreren Befugnisnormen, bei der \n\nWohnungsverweisung, bei Durchsuchungen, bei Observa-\n\ntionen, bei der Wohnraum\u00fcberwachung und bei der \n\nRasterfahndung. \n\nIm Jahr 2013 schlie\u00dflich \u2013 Sie haben von 2012 gespro-\n\nchen, aber, ich glaube, der Beschluss war im Jahr 2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nwurde im Zuge der \u00c4nderungen im Versammlungsgesetz \n\ndie Rechtsgrundlage f\u00fcr die Anfertigung von \u00dcbersichts-\n\nbild\u00fcbertragungen parallel zum Versammlungsgesetz \n\ngeregelt und es gab Ver\u00e4nderungen im Zuge der Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetze zum Telekommunikationsgesetz mit der \n\neigenst\u00e4ndigen Auskunftsverpflichtung der Diensteanbie-\n\nter in Bezug auf die Bestandsdaten, aber eben auch mit \n\nVorschriften zum Schutz der Grundrechte der Betroffenen \n\nund zum Entsch\u00e4digungsanspruch f\u00fcr Diensteanbieter, die \n\nentsprechende Ausk\u00fcnfte geben. \n\nWie Sie wissen, haben die damaligen SPD-Fraktionen \n\neine Reihe dieser \u00c4nderungen nicht oder nur einge-\n\nschr\u00e4nkt gutgehei\u00dfen. Das ist Geschichte. Die Frage ist \n\naber, ob alle diese Dinge einen Evaluierungsbedarf nach \n\nsich ziehen und eine so gro\u00dfe Kommission rechtfertigen. \n\nIch bin ehrlich, ich meine nicht; denn solche \u00c4nderungen \n\nsind entweder Ergebnis politischer oder administrativer \n\nMeinungsbildung und Entscheidungsfindung. \n\nZum Beispiel bei Anpassungen infolge anderer Novellen \n\noder auch bei eigenst\u00e4ndigen Gesetzes\u00e4nderungen sind \n\neine \u00dcberpr\u00fcfung von Rahmenbedingungen und eine \n\nFolgenabsch\u00e4tzung normales gesetzgeberisches Verfahren \n\nund Handwerk sowohl im Bereich der Regierung, was die \n\nEntw\u00fcrfe angeht, als auch im parlamentarischen Verfah-\n\nren. Dazu geh\u00f6rt immer auch eine \u00dcberpr\u00fcfung der \n\nAuswirkungen auf Grundrechte, auf den Rechtsstaat \n\ninsgesamt sowie auf hierzu ergangene Gerichtsurteile. \n\nIm parlamentarischen Verfahren haben wir au\u00dferdem \n\nnoch die M\u00f6glichkeit, \u00fcber Expertenanh\u00f6rungen weiteres \n\nWissen einflie\u00dfen zu lassen. Schlie\u00dflich gibt es immer \n\nauch die M\u00f6glichkeit von Normenkontrollklagen im \n\nNachgang von Gesetzesbeschl\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte der Vollst\u00e4ndigkeit halber noch kurz auf das \n\nVerfassungsschutzgesetz eingehen. Ein gro\u00dfer Streitpunkt \n\nwar insbesondere die Zust\u00e4ndigkeit des Landesamtes f\u00fcr \n\ndie organisierte Kriminalit\u00e4t, f\u00fcr den gro\u00dfen Lauschan-\n\ngriff und f\u00fcr die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten \n\nan Polizei- und Strafverfolgungsbeh\u00f6rden. Ich m\u00f6chte \n\nden Hinweis geben, dass mit dem Urteil des Verfassungs-\n\ngerichtshofs vom 21. Juni 2005 im Prinzip die Kontrolle \n\nerfolgt ist. Das Urteil erkl\u00e4rte das Gesetz f\u00fcr teilweise \n\nverfassungswidrig und machte einschr\u00e4nkende Vorgaben \n\nf\u00fcr dessen Anwendung. Das Korrektiv war also gegeben. \n\nIm Jahr 2006 wurde es \u00fcberarbeitet. Auch hierbei besteht \n\naus meiner Sicht kein unmittelbarer Evaluierungsbedarf. \n\nMeine Damen und Herren! Im Ergebnis komme ich zu \n\ndem Schluss, dass weder die Begr\u00fcndung des Antrags \n\nnoch die \u00dcberpr\u00fcfung selbst den gro\u00dfen Aufwand der \n\nEinsetzung einer solchen Kommission rechtfertigen \n\nw\u00fcrden. \n\nNun haben Sie es in Ihrer Rede, Herr Lippmann, relativ \n\nhoch geh\u00e4ngt, nicht zu Unrecht mit Verweis auf die \n\nGrundrechte, die sich aus dem Grundgesetz und aus der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung ergeben. Ich m\u00f6chte jedoch noch \n\neinmal darauf hinweisen, dass viele dieser Entscheidun-\n\ngen bei Gesetzes\u00e4nderungen tats\u00e4chlich Gegenstand \n\npolitischer Diskussion, Meinungsbildung und Entschei-\n\ndungsfindung sind. Ich hielte es f\u00fcr sinnvoller, wenn man \n\nTeile dieser Gesetzgebung, die Sie kritisieren, wieder zum \n\nGegenstand der hiesigen Debatten machen w\u00fcrde. Des-\n\nhalb lehnt meine Fraktion den Antrag ab. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2804 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht Herr Abg. Wippel f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordneten! Auf den ersten Blick ist es \n\nkeine schlechte Idee, s\u00e4mtliche s\u00e4chsischen Sicherheits-\n\ngesetze, welche Eingriffsbefugnisse enthalten und Kon-\n\ntrollbefugnisse regeln, einer Evaluierung durch externe \n\nExperten zu unterziehen. Nichts ist so gut, als dass es \n\nnicht noch besser sein k\u00f6nnte. Doch ich habe viele Fra-\n\ngen, wenn ich den Antrag lese. \n\nWarum fordern Sie nicht eine gemeinsame Analyse des \n\nBedarfs durch alle Beh\u00f6rden und Organisationen mit \n\nSicherheitsaufgaben? Warum schlie\u00dfen Sie zum Beispiel \n\ndas Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz in Ihrer Aufz\u00e4hlung \n\naus? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was?  \n\nWieso denn? Nehmen Sie einmal den Antrag!) \n\nIhr Antrag hat zudem eine Schlagseite, die wir als AfD-\n\nFraktion nicht mittragen k\u00f6nnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas wundert mich nicht!) \n\nEr atmet in nicht gerechtfertigter Weise den Geist des \n\nMisstrauens gegen die s\u00e4chsische Polizei, und seine \n\nZielrichtung ist augenscheinlich nicht die Verbesserung \n\nder Sicherheit f\u00fcr die Menschen in Sachsen und nicht die \n\nVerbesserung der Sicherheit der Anwender. Der Antrag \n\nzielt auch nicht auf eine Optimierung der Aufgabenerf\u00fcl-\n\nlung ab \u2013 der schriftliche Antrag; Ihre Begr\u00fcndung ist \n\neine etwas andere. Dabei h\u00e4tten wir zu einem etwas \n\nanderen Ergebnis kommen k\u00f6nnen. \n\nLiest man die Punkte 1 a bis g, die beschreiben, was die \n\nUntersuchung insbesondere enthalten soll, so f\u00e4llt auf, \n\ndass es nahezu nur um eine kritische Bestandsaufnahme \n\nhinsichtlich des grundrechtsrelevanten Handelns der \n\nBeh\u00f6rden geht. Das einzige Grundrecht allerdings, das \n\nSie dabei zu kennen scheinen, ist das Recht auf informati-\n\nonelle Selbstbestimmung. Andere Grundrechte werden in \n\ndem Antrag noch nicht einmal namentlich erw\u00e4hnt. \n\nNat\u00fcrlich ist der Datenschutz \u00fcberaus wichtig. Es w\u00e4re \n\nnur sch\u00f6n gewesen, wenn der Antrag der GR\u00dcNEN ein \n\nMindestma\u00df an Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr h\u00e4tte erkennen lassen, \n\nwie wichtig ein effektiver Datenaustausch f\u00fcr die Be-\n\nk\u00e4mpfung von Straftaten und zur Vorbeugung von Terror \n\nist. Sie betreiben an dieser Stelle T\u00e4terschutz statt Opfer-\n\nschutz, aber ganz klar! \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Von Ihnen  \n\nm\u00f6chte ich nichts zu B\u00fcrgerrechten h\u00f6ren!) \n\nTrotz der Verengung auf das allgemeine Pers\u00f6nlichkeits-\n\nrecht und das Recht auf informationelle Selbstbestim-\n\nmung bleiben Sie unkonkret. Welche schwerwiegenden \n\nBefugnisse meinen Sie? Was meinen Sie mit \u201eermitt-\n\nlungstaktischem Ertrag\u201c? Das Wort ist mir noch nie \u00fcber \n\nden Weg gelaufen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas muss nichts hei\u00dfen!) \n\nSeit wann ist die Strafprozessordnung, in der die Befug-\n\nnisse der Ermittlungsbeh\u00f6rden geregelt sind, Landes-\n\nrecht? All das sind Dinge, um die Sie sich in Ihrer Be-\n\ngr\u00fcndung k\u00fcmmern. Warum lassen Sie dagegen die \n\nMa\u00dfnahmen der Gefahrenabwehr weitgehend weg? Wann \n\nhat sich aus Ihrer Sicht eigentlich ein Mittel bew\u00e4hrt? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas soll ja die Kommission machen!) \n\nWenn nur einer stirbt oder wenn zehn Leute nicht sterben, \n\nnur wenn ein Sachse nicht stirbt? Oder d\u00fcrfen die Er-\n\nkenntnisse auch mit anderen Beh\u00f6rden ausgetauscht \n\nwerden? \n\nDie Antragsbegr\u00fcndung l\u00e4sst auch nicht erkennen, warum \n\ngerade in Sachsen der Bedarf f\u00fcr eine solche Evaluation \n\ngesehen wird. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na, weil ich  \n\nnicht f\u00fcr Baden-W\u00fcrttemberg zust\u00e4ndig bin!) \n\nStattdessen machen es sich die GR\u00dcNEN sehr einfach \n\nund verweisen darauf, dass es auf Bundesebene eine \n\n\u00e4hnliche Regierungskommission gegeben hat und auch in \n\nzwei Bundesl\u00e4ndern Evaluierungen zu landesgesetzlichen \n\nRegelungen in die Wege geleitet wurden. \n\nDie Kommission im Bund war sinnvoll und auch die in \n\nder Begr\u00fcndung genannte Debatte \u00fcber die Vorverlage-\n\nrung von strafbaren Handlungen weit in die Vorberei-\n\ntungsphase ist diskussionsw\u00fcrdig. Dar\u00fcber wird auch seit \n\nvielen Jahren immer wiederkehrend diskutiert. Diskussi-\n\nonsw\u00fcrdig ist auch die Vermischung von Strafprozess-\n\nrecht und Gefahrenabwehr in der Strafprozessordnung. \n\nDas ist aber alles Bundesrecht und entzieht sich weitge-\n\nhend unserem Gestaltungsspielraum in Sachsen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJa, richtig! Deswegen haben wir ja  \n\nauch eine Kommission beantragt!) \n\nDie Idee, das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz erst beim \n\nVorliegen einer Gefahr t\u00e4tig werden zu lassen, ist zynisch. \n\nDas steht in Ihrer Antragsbegr\u00fcndung. Wenn eine Gefahr \n\nvorliegt, dann muss die Polizeibeh\u00f6rde t\u00e4tig werden. \n\nZudem schreibt das S\u00e4chsische Verfassungsschutzgesetz \n\naus gutem Grund vor, Verfassungsschutz und Polizei und \n\nihre Aufgaben zu trennen. Eine geheime Staatspolizei \n\nwollen wir hier nicht. So entsteht der Eindruck, dass hier \n\nder Blinde inhaltlich d\u00fcnn und populistisch vom Sehen \n\nredet. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Womit m\u00fcsste sich solch \n\neine Kommission, wenn man sie einsetzte, eigentlich \n\nbefassen? \u2013 Sie m\u00fcsste sich damit befassen, ob die s\u00e4chsi-\n\nschen Gesetze im Hinblick auf die ver\u00e4nderte Sicherheits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2805 \n\nlage in Sachsen ausreichend sind und wo diesbez\u00fcglich \n\nVerbesserungsbedarf besteht. Reichen unsere Gesetze aus, \n\num der gewaltt\u00e4tigen linksextremistischen Szene zum \n\nBeispiel in Leipzig Herr zu werden? \n\n(Lachen der Abg. Enrico Stange und Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr brauchen wir ein Spezialgesetz!) \n\nGen\u00fcgen sie, um der steigenden Zahl von Wohnungsein-\n\nbr\u00fcchen zu begegnen? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Lassen  \n\nSie uns ein paar Gesetze machen!) \n\nDie Beispiele lie\u00dfen sich nahezu beliebig fortsetzen. Wir \n\nvon der Alternative f\u00fcr Deutschland w\u00fcrden uns als Letzte \n\ngegen eine Evaluierung der bestehenden Sicherheitsgeset-\n\nze mit dem Ziel einer Verbesserung der Sicherheit f\u00fcr die \n\nBev\u00f6lkerung sperren. Den hier von den GR\u00dcNEN vorge-\n\nlegten Misstrauensantrag gegen die s\u00e4chsischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen wir allerdings ablehnen. Der \n\nAntrag ist inhaltlich d\u00fcnn und linkspopulistisch. Deutsch-\n\nland darf in Sachen Sicherheit kein Bremsklotz werden in \n\nEuropa und in Sachsen schon gleich gar nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. M\u00f6chte die Staatsregierung \n\nsprechen? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr \n\ngeehrter Herr Lippmann! Ein wenig gewundert habe ich \n\nmich schon \u00fcber diesen Antrag. Da fordern die GR\u00dcNEN \n\nbeim Bund mehr Polizei und sagen Ja zu mehr Sicherheit, \n\nnur um quasi im selben Atemzug hier in Sachsen ans \n\nFundament f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei zu gehen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: D\u00fcnnes Eis!) \n\nDabei vergessen Sie aber, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren von den GR\u00dcNEN, wenn wir es uns einmal \n\ngenauer anschauen: Das S\u00e4chsische Polizeigesetz geht \n\ndurchaus sorgsam mit datenschutzrechtlichen Vorgaben \n\num. Es enth\u00e4lt im Vergleich zu den meisten Polizeigeset-\n\nzen anderer Bundesl\u00e4nder bislang deutlich weniger \n\nEingriffsbefugnisse. Im \u00dcbrigen sind das auch weniger \n\nals zum Beispiel in Baden-W\u00fcrttemberg, Hamburg, \n\nRheinland-Pfalz oder Nordrhein-Westfalen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBei uns existiert derzeit weder eine Befugnis zur Auf-\n\nzeichnung von Inhalten von Telekommunikation noch von \n\nTelekommunikationsverkehrsdaten. Es gibt auch keine \n\nspeziellen Befugnisse, den Standort eines mobilen Tele-\n\nkommunikationsger\u00e4tes herauszufinden oder gar eine \n\nTelekommunikation zu unterbrechen, und schlie\u00dflich fehlt \n\nauch insbesondere eine Befugnis zur Erhebung von \n\nNutzungsdaten \u00fcber in Anspruch genommene Telemedien \n\nnach dem Telemediengesetz. Nahezu s\u00e4mtliche dieser \n\nPunkte sind in L\u00e4ndern, in denen auch gr\u00fcne Regierungs-\n\nbeteiligung vorhanden ist, geregelt. Vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\nsich an der einen oder anderen Stelle einmal mit Ihren \n\nKollegen austauschen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas w\u00fcrde dann vielleicht f\u00fcr uns in der Diskussion, die \n\nwir noch zu f\u00fchren haben, manches an Ertrag bringen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas gilt im \u00dcbrigen auch f\u00fcr den zweiten Punkt Ihres \n\nAntrages, n\u00e4mlich die Berichterstattung und die Evaluie-\n\nrung. Das S\u00e4chsische Polizeigesetz sieht bereits jetzt \n\nj\u00e4hrliche Berichtspflichten f\u00fcr eingriffsintensive Ma\u00df-\n\nnahmen vor, was ich im Dezember-Plenum hier im Hohen \n\nHause zuletzt pers\u00f6nlich getan habe. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJa, aber nur zum Teil!) \n\n\u00dcber das S\u00e4chsische Kontrollgesetz ist au\u00dferdem eine \n\numfassende erg\u00e4nzende Berichterstattung zu den Ma\u00df-\n\nnahmen im Einzelnen sichergestellt. \n\nDavon abgesehen \u2013 das ist hier in der Diskussion schon \n\ndeutlich geworden \u2013 l\u00e4uft l\u00e4ngst eine Evaluierung zur \n\nAuskunft von Bestandsdaten f\u00fcr den Zeitraum 2014 bis \n\n2016. Bei den Eins\u00e4tzen mit schwerwiegenden Eingriffen \n\nin das Grundrecht auf informationelle Selbstbestimmung \n\nberichten wir nicht nur gegen\u00fcber dem Landtag, sondern \n\nauch gegen\u00fcber dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftrag-\n\nten. Unsere Berichterstattung hat in den vergangenen \n\nJahren jedenfalls immer gezeigt \u2013 so habe ich es auch im \n\nDezember vorgetragen: Die s\u00e4chsische Polizei geht mit \n\nden ihr \u00fcbertragenen Befugnissen \u00e4u\u00dferst ma\u00dfvoll um. \n\nEines ist also klar: Es ist uns jetzt nicht vorzuwerfen, dass \n\nwir Sicherheit und Datenschutz nicht sorgf\u00e4ltig im Ein-\n\nklang halten w\u00fcrden. Wir sind uns alle einig: Freiheit ist \n\nein hohes Gut, und das muss verteidigt werden. Aber \n\nangesichts wachsender, auch internationaler Herausforde-\n\nrungen m\u00fcssen wir an dieser Stelle immer in Bewegung \n\nbleiben und entsprechende Anpassungen vornehmen; \n\ndenn sp\u00e4testens seit den Attentaten in Frankreich ist klar: \n\nDie Verhinderung von Terrorismus in Deutschland kann \n\nnur erfolgreich sein, wenn die Polizei in allen L\u00e4ndern \n\n\u00e4hnliche Befugnisse hat. Es bleibt also weiterhin eine \n\nwichtige Aufgabe, die Harmonisierung von Landespoli-\n\nzeigesetzen voranzutreiben. \n\nInsofern, Herr Lippmann, ist Ihr Antrag durchaus eine \n\ngute Gelegenheit, deutlich zu machen: Ja, in Sachsen \n\nbesteht Handlungsbedarf, aber vielleicht ein wenig \n\nanders, als Sie es denken, denn im Vergleich zu anderen \n\nBundesl\u00e4ndern wird deutlich: Die Befugnisse f\u00fcr polizei-\n\nrechtliche Ma\u00dfnahmen in Sachsen m\u00fcssen durchaus \n\nerg\u00e4nzt werden. Genau das war im M\u00e4rz auch Gegenstand \n\nbei uns im Kabinett. Wir haben uns darauf geeinigt, \n\nVorschl\u00e4ge zur Anpassung unseres Polizeigesetzes an den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2806 \n\nin anderen Bundesl\u00e4ndern mittlerweile erreichten Stan-\n\ndard zu erarbeiten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nInsbesondere geht es um das Thema Regelungsl\u00fccken bei \n\nder Gefahrenabwehr. Konkrete Ergebnisse sind abzuwar-\n\nten. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz auf das Verfassungs-\n\nschutzgesetz eingehen. Das haben wir im Jahr 2013 \n\nnovelliert und damit deutlich gemacht: Wir haben die \n\nGrundlage f\u00fcr einen modernen Verfassungsschutz im \n\nFreistaat gelegt, auch weil darin Punkte enthalten sind, die \n\nder parlamentarischen Kontrolle unterliegen. Das gilt \n\nbeispielsweise f\u00fcr den l\u00e4ngerfristigen Einsatz verdeckter \n\nBild- und Tonma\u00dfnahmen oder f\u00fcr angeordnete Wohn-\n\nraum\u00fcberwachungen. Umfangreiche Kontrollrechte sind \n\nalso bereits vorhanden. Dazu z\u00e4hlen neben der PKK die \n\nG10-Kommission, das SMI als Fachaufsicht und auch \n\nhier wieder der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte und \n\ndie Gerichte. \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, kann \n\nich Ihnen aus der Perspektive der Staatsregierung empfeh-\n\nlen, den Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lippmann, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank \n\nf\u00fcr die sehr eindrucksvolle und einblicksvolle Debatte. \n\nHerr Wippel, ich beginne einmal kurz mit Ihnen. Ich \n\nm\u00f6chte von Ihnen nichts mehr zum Bargeldverbot und \n\n\u00c4hnlichem h\u00f6ren, wo Sie immer eine Monstranz vor sich \n\nhertragen: das Recht auf informationelle Selbstbestim-\n\nmung und die Angst, dass hier Leute verfolgt werden; und \n\nSie erz\u00e4hlen jetzt bei fundamentalen Eingriffen in die \n\nB\u00fcrgerrechte etwas von T\u00e4terschutz. Das ist infam und \n\nvor allen Dingen inkonsequent. Sie haben quasi Ihre \n\nFraktionsvorsitzende gerade von hinten erdolcht bei \n\nIhrem Thema Bargeldverbot. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie k\u00f6nnen eben  \n\nnur schwarz und wei\u00df, Herr Lippmann!) \n\nZum Thema Kommission: Warum eine Kommission? Ja, \n\nHerr Pallas, Herr Hartmann und auch Herr Bartl, ich finde \n\nes schon wichtig, dass man differenziert darauf schaut. Ja, \n\nich finde es auch einen Vorteil der Bundeskommission, \n\ndass man sich dort nicht einig war, weil es geholfen hat, \n\neine Abw\u00e4gungsentscheidung \u00fcber das zu treffen, was \n\ndort drinstand. Man hat relativ gut dargelegt bekommen, \n\nworum es geht, was die einzelnen Ableitungen der Teile \n\nder Kommission sind, und dann ist es nat\u00fcrlich eine \n\npolitische Entscheidung, wie es weitergeht und worum es \n\ndann im Folgenden geht. Genau darum geht es uns in \n\ndiesem Punkt. \n\nDass wir im Land Sachsen nicht die Bundesgesetze noch \n\nevaluieren wollen \u2013 ich habe vermutet, dass der Vorwurf \n\nkommt. Aber hier wird gern zu Recht der F\u00f6deralismus \n\nals hohes Gut gesehen. Ich glaube, wenn wir das jetzt \n\nbeantragt h\u00e4tten, w\u00e4ren dieselben Protagonisten diejeni-\n\ngen gewesen, die gesagt h\u00e4tten, wir k\u00f6nnen jetzt schlecht \n\nnoch die Bundesgesetzgebung in Sachsen evaluieren. Von \n\ndaher bitte ich da ein wenig um argumentative Stringenz. \n\nDas w\u00e4re sonst sicherlich gekommen. \n\nIch frage mich ganz ehrlich: Wovor haben Sie eigentlich \n\nAngst, wenn alles so gut ist, wie der Minister beschreibt, \n\nHerr Hartmann behauptet und Herr Pallas sagt? Dann \n\nm\u00fcsste doch aus dem Kommissionsbericht herauskom-\n\nmen, in Sachsen ist alles gut, und wir haben keinen \n\nHandlungsbedarf. Dass Sie sich so vehement dagegen \n\nwehren, l\u00e4sst mich eher zu dem Schluss kommen, dass \n\nwir mit unserem Antrag hier goldrichtig liegen und es \n\neben doch definitiv eine \u00dcberpr\u00fcfung unserer Sicher-\n\nheitsgesetzgebung in Sachsen braucht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Minister, beim vermeintlichen Widerspruch zwi-\n\nschen mehr Personal bei der Polizei auf Bundesebene, \n\nwas wir hier auch die ganze Zeit gefordert haben \u2013 da \n\nwaren Sie ja leidgeplagt \u2013, und dem, was wir hier fordern, \n\ngibt es keine Divergenz. Ganz im Gegenteil. Wir sagen, \n\nwir brauchen eine gut ausgestattete und gut personell \n\nausgestattete Polizei und keine Grundrechtseingriffe und \n\nkeine \u00dcberwachungstechnik in dem ausbordenden Ma\u00dfe, \n\nwie wir dies in der Vergangenheit hatten. Das ist logisch, \n\nund das ist auch unsere Politik. \n\nIch sage es zum Schluss noch einmal ganz deutlich: Ja, \n\nHerr Wippel, ja, liebe Kolleginnen und Kollegen, ein \n\ngesundes Misstrauen gegen das staatliche Gewaltmonopol \n\nist nun mal das Lebenselixier eines demokratischen \n\nRechtsstaates. Das gilt es zu verteidigen. Daf\u00fcr stehen wir \n\nals GR\u00dcNE. Wir stehen f\u00fcr eine St\u00e4rkung der B\u00fcrgerrech-\n\nte. Daf\u00fcr ist dieser Antrag ein erster Schritt in die richtige \n\nRichtung \u2013 nicht mehr und nicht weniger. Es wird sicher-\n\nlich nicht der letzte Schritt von B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN in diesem Haus sein, um die B\u00fcrgerrechte zu \n\nst\u00e4rken. Von daher bitte ich Sie noch einmal um Zustim-\n\nmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/5126 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte \n\nan. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr hat der Antrag nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2807 \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nT\u00e4tigkeitsbericht des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten  \n\nim Freistaat Sachsen f\u00fcr das Jahr 2015 \n\nDrucksache 6/4772, Unterrichtung durch den Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \n\nDrucksache 6/4993, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr \n\nMikwauschk, w\u00fcnschen Sie das Wort als Berichterstatter? \n\n(Aloysius Mikwauschk, CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Mikwauschk. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien in Drucksa-\n\nche 6/4993 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Damit ist die Drucksa-\n\nche einstimmig beschlossen. Meine Damen und Herren! \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist somit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nDrittes Abkommen \u00fcber die gemeinsame Finanzierung  \n\nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk \n\nDrucksache 6/4900, Unterrichtung durch das Staatsministerium f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\nDrucksache 6/4994, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nEs ist auch hier keine Aussprache vorgesehen. Dennoch \n\nfrage ich: W\u00fcnscht jemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Herr Mikwauschk, ich frage Sie auch \n\nhier noch einmal, ob Sie das Wort w\u00fcnschen. \n\n(Aloysius Mikwauschk, CDU: Nein, danke!) \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien in der Drucksa-\n\nche 6/4994 ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen \n\nGegenstimmen und Stimmenthaltungen ist der Drucksa-\n\nche zugestimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nebenfalls beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/4954, Unterrichtungen durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/5120, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist auch hierzu keine \n\nAussprache vorgesehen. W\u00fcnscht jemand das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Herr Michel, \n\nich frage Sie: W\u00fcnschen Sie das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Michel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2808 \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/5120 ab. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Vielen Dank. Bei keinen Gegenstimmen aber \n\nStimmenthaltungen ist der Drucksache 6/5120 zuge-\n\nstimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/5148 \n\nHierzu ist mir Aussprachebedarf seitens der AfD-Fraktion \n\nangek\u00fcndigt worden. Bleibt es dabei? \u2013 Das ist der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Weil eine Aussprache ge-\n\nw\u00fcnscht ist, darf ich Sie auf unsere Regularien hinweisen. \n\nIm Pr\u00e4sidium haben wir eine Redezeit von 10 Minuten je \n\nFraktion festgelegt. Die Aussprache erfolgt in folgender \n\nReihenfolge: AfD, CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und \n\ndie Staatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht ist. Wozu \n\nAussprachebedarf besteht, erkl\u00e4rt uns nun die AfD-\n\nFraktion. Herr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Vorsitzender! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: \u201eHerr Pr\u00e4sident\u201c, bitte, \n\nHerr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Sehr \n\ngeehrter Staatsminister! Ich bitte um Nachsicht, dass ich \n\naus der Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses mit der Drucksache 6/5148 im Namen meiner \n\nFraktion die Ziffer 2 herausgreife und dazu noch erhebli-\n\nchen Redebedarf sehe. \n\nMeine Damen und Herren! Der Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss empfiehlt dem Landtag, h\u00f6ren Sie genau zu, \n\neinen Antrag der Fraktion DIE LINKE zur Vorlage eines \n\nNachtragshaushalts mit dem Thema \u201eNachtragshaushalt \n\nzum Doppelhaushalt 2015/2016 zur Umsetzung des \n\nStellenabbaustopps bei der Polizei vorlegen \u2013 Budgetrecht \n\ndes Parlaments wahren\u201c abzulehnen. \n\nDer Empfehlung durch den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss, meine Damen und Herren, ich werde ein wenig \n\nausholen, ging folgende Entwicklung voraus: Das Fi-\n\nnanzministerium hat am 24. M\u00e4rz 2016 den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss unter anderem um die Einwilligung \n\nzur Ausbringung von 217 neuen Stellen bei der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei und zur Streichung von 676 kw-Vermerken \n\ngebeten. Trotz erheblichen Widerstands meiner Fraktion \n\nund kritischer Stimmen der Fraktion DIE LINKE hat der \n\nHaushalts- und Finanzausschuss in seiner Sitzung am \n\n24. M\u00e4rz 2016 die Ausbringung dieser neuen Stellen mit \n\nder Mehrheit von CDU, SPD und unter Zustimmung der \n\nFraktion GR\u00dcNE verabschiedet. \n\n(Beifall des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDie Fraktion DIE LINKE war offensichtlich auf dieses \n\nProblem aufmerksam geworden und hat versucht, durch \n\nden Dringlichen Antrag mit der Drucksache 6/4902 im \n\nPlenum am 20. April 2016 den von mir beschriebenen \n\nAntrag als Dringlichen Antrag einzubringen. Bedauerli-\n\ncherweise mussten meine Fraktion und auch die Regie-\n\nrungsmehrheit feststellen, dass man den Antrag h\u00e4tte eher \n\neinreichen k\u00f6nnen. Deshalb lag keine Dringlichkeit dieses \n\nAntrages vor. Das nahm nunmehr die Fraktion DIE \n\nLINKE zum Anlass, den Antrag in der Ausschusssitzung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses am 11. Mai 2016 \n\nerneut zur Beratung zu stellen. Meine Damen und Herren! \n\nEs kam zu dem Ergebnis, dass die Fraktion DIE LINKE \n\nund die AfD-Fraktion f\u00fcr den Antrag der Linksfraktion \n\nstimmten. Die Ausschussmehrheit lehnte diesen Antrag \n\nab. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist eine  \n\nklare Sachverhaltsdarstellung, Herr Barth!) \n\nMeine Damen und Herren! Es geht hier um eine grund-\n\ns\u00e4tzliche Frage. \n\n(Ines Springer, CDU: Demokratie ist das!) \n\n\u2013 Es geht um die Demokratie. Sie haben recht, Frau \n\nKollegin. Es geht weiterhin um folgende Frage: Welche \n\nBefugnisse hat in Bezug auf das Budgetrecht unser \n\nParlament und welche Befugnisse sind auf den Haushalts- \n\nund Finanzausschuss \u00fcbertragen worden? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie viel  \n\ndavon haben Sie verstanden? \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD:  \n\nHerr Piwarz, es geht auch anders!) \n\n\u2013 Herr Piwarz, das werde ich Ihnen erkl\u00e4ren. Ausnahms-\n\nweise kann der Haushalts- und Finanzausschuss gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 6 Abs. 12 des Haushaltsgesetzes mit Einwilligung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses neue Stellen ausbrin-\n\ngen. Meine Damen und Herren! Dies hatte ich im Aus-\n\nschuss erl\u00e4utert. Das setzt jedoch ein unabweisbares, auf \n\nandere Weise nicht zu befriedigendes Ergebnis voraus. \n\nWenn wir uns die Streichung der kw-Stellen anschauen, \n\ndann k\u00f6nnen wir feststellen, dass im Monat April hinrei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2809 \n\nchend Zeit bestanden h\u00e4tte, in Form eines Nachtragshaus-\n\nhaltes diese kw-Stellenstreichung durchzuf\u00fchren. Es w\u00e4re \n\nauch im Monat April ohne Probleme m\u00f6glich gewesen, \n\ndurch Einbringung eines Nachtragshaushaltes hier im \n\nPlenum dar\u00fcber zu diskutieren, dass wir 217 neue Poli-\n\nzeiplanstellen brauchen, meine Damen und Herren. \n\nWir haben hier in Sachsen die Konstellation, dass wir nur \n\nalle zwei Jahre einen Doppelhaushalt aufstellen. Das kann \n\nman insoweit unkommentiert stehen lassen. Es gab hier \n\nfr\u00fcher eine gr\u00fcne Fraktionsvorsitzende, die sehr deutlich \n\nf\u00fcr einen einj\u00e4hrigen Haushalt gesprochen hat. Aber das \n\nProblem bei einem zweij\u00e4hrigen Haushalt ist, dass es im \n\nLaufe dieser zwei Jahre zu unabwendbaren Ereignissen \n\nkommen kann. \n\nHerr Michel, f\u00fcr Ihr Ged\u00e4chtnis will ich Ihnen noch \n\neinmal vortragen, was wir alles ohne Widerspruch und \n\nohne, dass wir auf rechtliche Konsequenzen hingewiesen \n\nhaben, im Haushaltsausschuss mitbeschlossen haben: Das \n\nwaren im Einzelplan 01 am 06.04.2016 zwei neue Stellen; \n\nim Einzelplan 03 am 08.07.2015 bei der Zentralen Aus-\n\nl\u00e4nderbeh\u00f6rde 50 neue Stellen im Jahr 2015 und 50 neue \n\nStellen im Jahr 2016. \n\nBei der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde wurden dar\u00fcber \n\nhinaus am 04.11.2015 weitere 300 Stellen \u2013 150 im Jahr \n\n2015 und 150 in 2016 \u2013 durch den Haushaltsausschuss \n\nbewilligt. Die Stellen der Wachpolizei, meine Damen und \n\nHerren, wurden am 08.12.2015 in einer Sondersitzung des \n\nHaushaltsausschusses aufgrund einer besonderen Eilbe-\n\nd\u00fcrftigkeit ebenfalls aufgrund von \u00a7 6 Abs. 12 S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung beschlossen. Am 08.07.2015 wurden \n\nim Einzelplan 06 insgesamt 39, davon 13 neue Stellen im \n\nJahr 2015 und 26 weitere Stellen in 2016, geschaffen. \n\nMeine Damen und Herren, ich habe es angedeutet: Es \n\ngeht hier um die eindeutige Frage, was der Haushaltsaus-\n\nschuss darf und wie weit die Regierungskoalition aus \n\nCDU und SPD den \u00a7 6 Abs. 12 S\u00e4chsische Haushaltsord-\n\nnung ausweiten will. Im Haushaltsausschuss konnten wir \n\nuns anh\u00f6ren, es gebe einen Weg \u201esowohl als auch\u201c. Jetzt \n\nist klar: Es gibt nur einen Weg. Man h\u00e4tte einen Nach-\n\ntragshaushalt aufstellen m\u00fcssen. Da das aber in Sachsen \n\nnoch nie vorgekommen ist, ist die Regierungskoalition \n\neher bem\u00fcht \u2013 vorsichtig ausgedr\u00fcckt \u2013, das Recht aus-\n\nzuweiten, als einen Nachtragshaushalt aufzustellen. \n\nMeine Damen und Herren, ich danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht jetzt Herr Abg. \n\nMichel. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Jetzt erkl\u00e4ren Sie \n\neinmal, was ein Haushaltsausschuss macht!) \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich habe leider nur zehn Minuten \n\nZeit, \n\n(Lachen von den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nEinzelbeifall bei der CDU) \n\num Ihnen die ganzen Vorteile eines Doppelhaushaltes zu \n\nerkl\u00e4ren. Deshalb konzentriere ich mich auf die anderen, \n\nwesentlichen Fragen, f\u00fcr die die Zeit ausreicht. Wenn Sie \n\ndie Unabweisbarkeit oder Dringlichkeit ansprechen, dann \n\nsind das sicherlich Tatsachen. Es fragt sich aber schon an \n\ndieser Stelle: Wenn es um Ausbildungsstellen bei der \n\nPolizei geht und wir diese brauchen und schaffen wollen \n\n\u2013 Ihre Partei fordert ja auch immer mehr Polizei \u2013, dann \n\nbraucht das einen Vorlauf. Aufgrund dessen k\u00f6nnen wir \n\ngar nicht ewig warten. Hierzu kommen noch die ganzen \n\nVerfahren. Ein Nachtragshaushalt ist nicht in f\u00fcnf Wochen \n\nerledigt! Das sage ich Ihnen. \n\nSie werden am Ende diejenigen sein, die auch die Klage \n\nder LINKEN zumindest mental mit unterst\u00fctzen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nBei der Klage der LINKEN geht es darum, ob man dann \n\nnochmals eine weitere Anh\u00f6rung mitmachen kann. Ich \n\nbezweifle, dass man einen Nachtragshaushalt hier in \n\ndiesem Hause in nur f\u00fcnf Wochen hinbekommen w\u00fcrde. \n\nAber das spielt alles keine Rolle. \n\nSie haben die Frage aufgeworfen: Was darf der Haushalts- \n\nund Finanzausschuss? Sie haben auch auf \u00a7 6 Abs. 12 \n\nHaushaltsgesetz hingewiesen. Dort steht \u2013 ich lese es \n\nnochmals f\u00fcr alle vor \u2013: \u201eAbweichend von \u00a7 17 Abs. 5 \n\nund 6 S\u00e4HO wird das Staatsministerium der Finanzen auf \n\nAntrag des zust\u00e4ndigen Ressorts erm\u00e4chtigt, mit Einwilli-\n\ngung des HFA des Landtages Stellen auszubringen.\u201c \n\nGenau das darf der HFA und das hat dieses Parlament \n\nbeschlossen; dieses Recht ist delegiert worden. Deshalb \n\nwar die Ablehnung des Antrages rechtm\u00e4\u00dfig. Deshalb, \n\nmeine Damen und Herren, glaube ich, diese Frage kurz \n\nund b\u00fcndig beantwortet zu haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben noch  \n\nvergessen vorzulesen: \u201ewenn ein  \n\nunabwendbares Ereignis vorliegt\u201c!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es spricht jetzt Herr \n\nAbg.Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWir haben in der Tat diesen Antrag gestellt, und wir \n\nhatten eine sehr interessante und intensive Debatte im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss. Der Vollst\u00e4ndigkeit \n\nhalber sollte man nochmals auf den Vorgang vor diesem \n\nVorgang zu sprechen kommen. Wir haben zur Kenntnis \n\nnehmen d\u00fcrfen, dass sich Ende letzten Jahres sowohl der \n\nMinisterpr\u00e4sident wie auch der Innenminister einigen \n\nkonnten und der \u00d6ffentlichkeit kundgegeben haben, dass \n\nwir einen Stellenabbaustopp im Bereich der Polizei \n\nwollen. Dieser Stellenabbaustopp hat nat\u00fcrlich, wenn man \n\nihn denn will, Konsequenzen. Richtigerweise fordern wir \n\ndiesen Stellenabbaustopp, weil die Polizei \u00fcberlastet ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2810 \n\nund allein schon die Entscheidung des Landtags f\u00fcr den \n\nDoppelhaushalt 2015/2016, diesen Stellenabbau zu \n\nvollziehen, aus unserer Sicht ein Fehler war. Daher haben \n\nwir auch entsprechende \u00c4nderungsantr\u00e4ge gefertigt und \n\nhier zur Abstimmung gebracht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nEs bleibt trotzdem ein Fakt, dass das Hohe Haus in der \n\nGesamtheit dem Haushaltsplan eine Zustimmung gegeben \n\nhat, in dem dieser Stellenabbau nun einmal festgelegt \n\nwurde. Wenn dem so ist, dann hat die Regierung eine \n\nPflicht, diesen zu vollziehen \u2013 den sogenannten kw-\n\nVermerk. \n\nNoch einmal: Ende letzten Jahres kam auch die Regierung \n\nmittels des Innenministers und auch flankiert vom Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten zu der Einsicht, dass dieser Stellenabbau \n\nnicht mehr weiter zu rechtfertigen ist. Dementsprechend \n\nhat das SMI bereits am 25. November 2015 an den \n\nFinanzminister einen Antrag gestellt, diese 122 Stellen f\u00fcr \n\n2015 auszusetzen. Nun wird es das Geheimnis der Staats-\n\nregierung bleiben, warum es vom 25. November zum \n\n25. Dezember, zum 25. Januar, zum 25. Februar und \n\nselbst noch bis in den M\u00e4rz hinein gedauert hat, bis sich \n\ndann sogar ein Kabinett mit dieser Frage befassen musste \n\nund erst ein Kabinettsbeschluss genug Druck erzeugt hat, \n\num den Finanzminister dazu zu bewegen, dem Antrag des \n\nSMI stattzugeben. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWenn man so langsam arbeitet, braucht man nicht lange \n\nwarten, dass es zu einer Verfristung kommt. \n\nAls nun aber dieser Antrag vorlag, hat der Rechnungshof \n\n\u2013 das geh\u00f6rt zur Wahrheit auch dazu \u2013 dem Haushaltsaus-\n\nschuss eine Stellungnahme zu diesem Vorgang vorgelegt. \n\nIch m\u00f6chte nur einen Satz daraus zitieren, der zugegebe-\n\nnerma\u00dfen etwas l\u00e4nger ist: \u201eAngesichts des mit der \n\nUmsetzung des Stellenabbaustopps im Polizeibereich \n\nvollzogenen Paradigmenwechsels bei der Stellenentwick-\n\nlung in der Staatsverwaltung und den damit verbundenen \n\nPersonalausgaben h\u00e4lt der S\u00e4chsische Rechnungshof eine \n\nParlamentsbefassung in Form eines Nachtragshaushaltes \n\nf\u00fcr das Jahr 2016 f\u00fcr geboten. Ein entsprechendes Gesetz \n\nkann noch rechtzeitig herbeigef\u00fchrt werden.\u201c \u2013 Sie \n\nverzeihen mir den zweiten Satz. \n\nGenau diese Debatte haben wir aufgegriffen und gesagt: \n\nJa, Sie haben in \u00a7 6 Abs. 12 des Haushaltsgesetzes eine \n\nErm\u00e4chtigung bekommen, allerdings \u2013 darauf ist hinge-\n\nwiesen worden \u2013 muss ein unabweisbares Bed\u00fcrfnis \n\nbestehen. Wenn es darum geht, was ein unabweisbares \n\nBed\u00fcrfnis ist, dann haben wir gl\u00fccklicherweise eine \n\nRegel. Denn es gibt eine Festlegung in \u00a7 37 des S\u00e4chsi-\n\nschen Haushaltsgesetzes: \u201eAls unabweisbar ist ein Be-\n\nd\u00fcrfnis insbesondere nicht anzusehen, wenn nach Lage \n\ndes Einzelfalles ein Nachtragshaushaltsgesetz rechtzeitig \n\nherbeigef\u00fchrt oder die Ausgabe bis zum n\u00e4chsten Haus-\n\nhaltsgesetz zur\u00fcckgestellt werden kann.\u201c \n\nNun kommen wir zu diesem Einzelfall. Dieser Einzelfall \n\nbesagt, dass die kw-Vermerke f\u00fcr 2015 aufgehoben \n\nwerden sollen. Das w\u00e4re problemlos mit einem Nach-\n\ntragshaushaltsgesetz m\u00f6glich gewesen. Herr Michel, ich \n\ndarf Sie insofern dar\u00fcber informieren, dass die Gesch\u00e4fts-\n\nordnung des S\u00e4chsischen Landtages in \u00a7 45 Abs. 3 ganz \n\nklar vorsieht, dass dieses Nachtragshaushaltsgesetz \n\ninnerhalb von f\u00fcnf Wochen durch den S\u00e4chsischen Land-\n\ntag zu beschlie\u00dfen ist. \n\n(Jens Michel, CDU: Das bezweifle ich!) \n\n\u2013 Dann zweifeln Sie an der Gesch\u00e4ftsordnung, die wir uns \n\nja alle miteinander gegeben haben. Aber Erfahrung macht \n\nbekanntlich klug. Vielleicht sollten wir es einfach mal \n\nprobieren, damit wir in einem Ernstfall wirklich wissen, \n\nwie es geht. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nAm Ende des Tages haben wir jetzt die berechtigte Frage: \n\nIst durch die vom Haushaltsausschuss vorgenommene \n\nAufhebung des durch den Landtag beschlossenen Stellen-\n\nabbaus Recht gebrochen, Recht gebeugt worden oder \n\nrechtm\u00e4\u00dfig gehandelt worden? Dazu hat meine Fraktion \n\nim Haushaltsausschuss den Juristischen Dienst gebeten \n\noder als Fraktion beantragt, ein Gutachten zu erstellen, \n\ndas bis Ende August vorliegen wird. Wir erhoffen uns \n\ndadurch Klarheit, damit wir sogar einmal gemeinsam mit \n\nder AfD \u2013 nein, gemeinsam nicht \u2013 hier festhalten k\u00f6nnen \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Es f\u00e4llt schwer!) \n\n\u2013 Ja, es f\u00e4llt schwer. Ich gebe Ihnen vollkommen recht, \n\ndas f\u00e4llt schwer. Aber da es um eine grunds\u00e4tzliche Frage \n\ngeht, kann dieses Hohe Haus in der Gesamtheit einen \n\nHaushaltsplan beschlie\u00dfen. Und kann dann der Haus-\n\nhaltsausschuss als Teilgesamtheit einfach diesen Be-\n\nschluss aushebeln? Da haben wir doch auch ernsthafte \n\nZweifel und warten deshalb interessiert auf das Ergebnis \n\ndes Juristischen Dienstes und halten das Vorgehen, das \n\nhier gew\u00e4hlt wurde, aus unserer Sicht f\u00fcr Rechtsbeugung. \n\nWir meinen, dass es sinnvoll w\u00e4re, dem Antrag, den wir \n\ngestellt haben, zuzustimmen. Denn es geht hier im Einzel-\n\nfall darum, Stellen zu schaffen, vor allem Ausbildungs-\n\nstellen, die \u00fcberhaupt erst am 1. September in Wirkung \n\ntreten. Auch w\u00e4re es kein Problem, die Tarifstellen inner-\n\nhalb der F\u00fcnf-Wochen-Frist neu zu besetzen. \n\nInsofern gab es keine Not. Es war einfach nur Ihre Angst \n\nvor dem unendlich schwierigen Thema \u201eNachtragshaus-\n\nhalt\u201c. Die CDU tut sich mit diesem Thema ja so ver-\n\ndammt schwer. Wir haben erleben m\u00fcssen, dass sie sogar \n\nschon vom Verfassungsgericht in dieser Frage zurechtge-\n\nwiesen werden musste. Vielleicht erlebe ich es ja noch in \n\nmeiner Zeit hier im Parlament, dass wir einmal ein sol-\n\nches Instrument auch nutzen. Es ist kein Teufelszeug, \n\nKollege Michel, glauben Sie mir. Andere Landtage \n\nbekommen das auch hin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2811 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung zu unserem Antrag, zu \n\ndem ich jetzt um Einzelabstimmung bitten m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nbitte Herr Abg. Pecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte voranstellen, dass \n\ndie gesamte Argumentation, die jetzt hier vorgetragen \n\nwurde, schon im Ausschuss mehrfach vorgestellt wurde. \n\nEs ist also nichts Neues. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nIm Haushaltsausschuss!) \n\n\u2013 Genau, Kollege Scheel, im Haushaltsausschuss vorge-\n\ntragen. Es ist schon ein Novum, dass jetzt die AfD einen \n\nLINKEN-Antrag zieht, um das hier noch einmal zu \n\ndiskutieren. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz noch einmal die Position unserer \n\nFraktion darstellen. Ausgangspunkt war \u2013 ich denke, darin \n\nsind wir uns alle einig \u2013, dass der Rechnungshof ange-\n\nmerkt hat, dass es nur mit einem Nachtragshaushalt ginge. \n\nIch m\u00f6chte voranstellen: Erstens, bei aller Wertsch\u00e4tzung \n\ndes Rechnungshofs muss man auch einmal deutlich sagen, \n\ner hat nicht immer recht, auch er ist fehlbar. \n\nAls Zweites finde ich es schon bemerkenswert, dass \n\nausgerechnet die AfD-Fraktion, die im Haushaltsaus-\n\nschuss den Rechnungshof als parteiengesteuert, als \n\nkoalitionsgesteuert hinstellt, schwer zur\u00fcckrudern muss, \n\njetzt praktisch diesen Vorgang nimmt und sich indirekt auf \n\nden Rechnungshof bezieht, um dieses Thema wieder auf \n\ndas Tableau zu bringen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs gibt unterschiedliche Auffassungen, da gebe ich dem \n\nKollegen Scheel ausdr\u00fccklich recht. Wir haben unsere im \n\nAusschuss klargemacht. Wir haben die Notwendigkeit \n\ngesehen, in Anbetracht der Situation der Polizei schnell zu \n\nhandeln \u2013 wie auch in den Bereichen davor. \n\nWir haben auch das Risiko bei einem Nachtragshaushalt \n\ngesehen. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass wir dazu einen \n\nVorschlag der Staatsregierung h\u00e4tten bekommen m\u00fcssen. \n\nWir haben die Rechnungshofberichte insgesamt, wir \n\nhaben Aufstellungsverfahren im neuen Doppelhaushalt. \n\nWir h\u00e4tten Anh\u00f6rungen gehabt. Ich glaube, dass es aus \n\nunserer Sicht vertretbar war, dieses Verfahren zu w\u00e4hlen. \n\nOb es rechtlich und juristisch haltbar ist, das zu \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen steht jeder Fraktion frei. \n\nWenn das gemacht wird und wenn wir ein entsprechendes \n\nErgebnis haben, schafft das Rechtssicherheit. Aber wir \n\ngehen davon aus, dass wir rechtskonform gehandelt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir \n\nhaben dieses Thema sehr ausf\u00fchrlich im Ausschuss \n\ndiskutiert. Wir haben hierzu unsere Standpunkte ausge-\n\ntauscht. Wir GR\u00dcNEN stehen nach wie vor auf dem \n\nStandpunkt, dass das Ansinnen eines Nachtragshaushalts \n\nnicht verkehrt ist. Aber dann muss ein solcher Nachtrags-\n\nhaushalt auf einen entsprechenden Antrag alle \u00c4nderun-\n\ngen umfassen, die zum Zeitpunkt der Erstellung des Etats \n\nnicht vorausgesehen werden konnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas bedeutet \u2013 so hat es unsere Fraktion als einzige \n\n\u00fcbrigens beim Thema \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c, als das \n\nSonderverm\u00f6gen Asyl geschaffen wurde, gefordert \u2013, dass \n\ndie Bereiche Asyl und Integration in einen solchen Nach-\n\ntragshaushalt mit hineingeh\u00f6ren. Man h\u00e4tte auch die \n\nWachpolizei oder andere Dinge mit hineinverhandeln \n\nk\u00f6nnen. \n\nDas punktuelle Herausgreifen f\u00fcr einen speziellen Nach-\n\ntragshaushalt, wie es DIE LINKE hier fordert, k\u00f6nnen wir \n\nnicht unterst\u00fctzen. Es h\u00e4tte jeder Fraktion freigestanden, \n\nsowohl der LINKEN als auch der AfD, bereits fr\u00fcher \n\neinen solchen Nachtragshaushalt in anderer Umf\u00e4nglich-\n\nkeit zu fordern. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir  \n\nhaben es schon im Dezember gefordert!) \n\nDann h\u00e4tten wir es im Dezember diskutieren k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte noch einige Beispiele nennen, in welcher \n\nForm andere Bundesl\u00e4nder Nachtragshaushalte gemacht \n\nhaben. Vielleicht ist das auch f\u00fcr Kollegen Scheel interes-\n\nsant. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ich h\u00f6re!) \n\nIch schaue einmal, dass ich nicht nur die gr\u00fcn regierten \n\nL\u00e4nder herausgreife. Bayern ist ja nicht im Verdacht, \n\nbesonders gr\u00fcn regiert zu sein. Sie haben den Nachtrags-\n\nhaushalt 2016 f\u00fcr die Bereiche Asyl und Integration \n\ngemacht, da war das angebracht. Nordrhein-Westfalen \n\nund Niedersachsen haben das gemacht, nat\u00fcrlich hat es \n\nauch Baden-W\u00fcrttemberg gemacht. Sie haben es sogar \n\nzweimal gemacht, im Haushalt 2015/2016, und haben \n\ndamit auf eine vorgesehene Nettokreditaufnahme von \n\nimmerhin 768 Millionen Euro verzichtet. Diesen Schlen-\n\nker kann ich mir bei der langen Redezeit nicht sparen. \n\nDamit hat die gr\u00fcn gef\u00fchrte Landesregierung viermal in \n\neiner Legislaturperiode eine Netto-Null geschafft, das \n\nhei\u00dft keine Kreditaufnahme. Das hat vorher keine einzige \n\nRegierung geschafft. \n\nEin Nachtragshaushalt ist aber auch dazu da \u2013 und das \n\nm\u00f6chte ich auch noch einmal deutlich sagen: Es wundert \n\nmich, dass dazu auch nichts gekommen ist \u2013, nicht nur, \n\num die Negativseite, also die Ausgabenseite, zu korrigie-\n\nren, sondern auch um die Einnahmenseite zu korrigieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2812 \n\nWir haben Steuermehreinnahmen, und daher w\u00e4re es \n\nvielleicht eine M\u00f6glichkeit gewesen, auch daf\u00fcr eine \n\nBerichtigung zu fordern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Schubert \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die erste Runde der \n\nAussprache beendet. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite \n\nRunde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall, auch nicht bei der Staatsregierung. Dann bitte Herr \n\nScheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist gut, dass diese Debatte hier im \n\nGesamtplenum gef\u00fchrt wird, damit auch jedem klar ist, \n\nworum es geht: um die Frage, wie wir als gesamter \n\nLandtag zu den von uns aufgestellten Gesetzen, vor allem \n\nzum Haushaltsgesetz, immerhin dem K\u00f6nigsrecht des \n\nParlaments, stehen. Das wollte ich als Erstes einmal \n\nfesthalten. \n\nZweitens zu den Anmerkungen, was das Nachtragshaus-\n\nhaltsgesetz betrifft. Es ist vollkommen richtig: Wenn ein \n\nNachtragshaushalt aufgestellt wird, muss alles, was zum \n\nZeitpunkt des Aufstellungsverfahrens bekannt ist, mit \n\neinflie\u00dfen, weil nat\u00fcrlich eines verhindert werden soll: \n\ndass Nachtragshaushalt um Nachtragshaushalt um Nach-\n\ntragshaushalt geschaffen wird. Das bedeutet aber nicht, \n\ndass alle Eventualit\u00e4ten irgendwie mit hineinkommen \n\nsollen. Insofern, Kollegin Schubert, muss ich Sie ganz \n\nleicht korrigieren. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit und noch einmal f\u00fcr \n\ndie Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe von den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. Herr Barth, Sie m\u00f6chten auch noch einmal spre-\n\nchen? \u2013 Bitte, zwei Minuten. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordnete! Da Herr Michel vorhin \n\nnur die H\u00e4lfte des \u00a7 6 Abs. 12 vorgelesen und den ent-\n\nscheidenden Satz weggelassen hat, habe ich mich jetzt \n\nentschieden, falls Herr Michel keinen kompletten Geset-\n\nzestext hat, diese gesetzliche Regelung noch einmal in der \n\nVollst\u00e4ndigkeit vorzulesen, damit auch jedem Abgeordne-\n\nten klar wird, worum es hier geht. \n\n\u00a7 6 Abs. 12 ist eine absolute Ausnahme und lautet: \u201eAb-\n\nweichend von \u00a7 17 Abs. 5 und 6 der S\u00e4chsischen Haus-\n\nhaltsordnung wird das Staatsministerium der Finanzen auf \n\nAntrag des zust\u00e4ndigen Ressorts erm\u00e4chtigt, mit Einwilli-\n\ngung des Haushalts- und Finanzausschusses des Landtags \n\nStellen auszubringen,\u201c \u2013 hier endete Herr Michel, der Satz \n\ngeht aber weiter: \u201ewenn daf\u00fcr ein unabweisbares, auf \n\nandere Weise nicht zu befriedigendes Bed\u00fcrfnis besteht.\u201c \n\nWie hier mehrfach gesagt worden ist, steht im \u00a7 37 dann \n\ndie entsprechende Legaldefinition. Herr Michel, dass Sie \n\nsich hier mit einem halben Gesetz herauszumogeln \n\nversuchen, war eine schwache Leistung. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZurufe der Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich gehe jetzt davon aus, dass aus den Reihen der \n\nFraktionen nicht noch einmal das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nJetzt frage ich die Staatsregierung, Herr Prof. Unland. \u2013 \n\nSie haben das Wort. Bitte sehr. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Zur Entscheidung \u00fcber die Bewilligung des \n\nAntrages bez\u00fcglich des Ausbringens weiterer Stellen f\u00fcr \n\ndie S\u00e4chsische Polizei wurden im Finanzministerium die \n\nrechtlichen Grundlagen gepr\u00fcft. \n\nDer Haushaltsgesetzgeber hat mit \u00a7 6 Abs. 12 des Haus-\n\nhaltsgesetzes die M\u00f6glichkeit vorgesehen, zus\u00e4tzliche \n\nStellen zu schaffen. Sie haben vorhin das Zitat geh\u00f6rt, ich \n\nerspare mir das erneute Vorlesen dieses Paragrafen. Auf \n\ndieser Grundlage wurde der HFA um Einwilligung gebe-\n\nten. Dieser kam zum gleichen Pr\u00fcfergebnis und hat dem \n\nAntrag am 06.04.2016 mit 12 : 4 : 1 zugestimmt. Dann \n\ngab es eine weitere Befassung des HFA, n\u00e4mlich am \n\n11.05.2016. Hier wurde der Antrag auf Vorlage eines \n\nNachtragshaushaltes gestellt. Dieser Antrag wurde abge-\n\nlehnt mit 4 : 11 :3. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas war erhellend!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, das \n\nist Ihnen gegl\u00fcckt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mit dieser Position \n\nder Staatsregierung stimme ich sogar \u00fcberein!) \n\n\u2013 Das ist zu Protokoll gegeben. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nMeine Damen und Herren! Es ist Einzelabstimmung zu \n\nZiffer 2 der Beschlussempfehlung in der Drucksa-\n\nche 6/5148 verlangt worden. Herr Scheel, wir stimmen \n\nhier ab \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses. Wer dieser Beschlussempfehlung \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebe jetzt die Hand. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Beschlussempfehlung ist \n\nnicht gekippt worden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2813 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Oh Wunder!) \n\nEin weiterer Redebedarf ist zu der Drucksache nicht \n\nbegehrt worden. Damit komme ich zu folgender Formu-\n\nlierung, meine Damen und Herren: Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen, die wir nicht schon durch die Einzelab-\n\nstimmung behandelt haben, die Zustimmung des Plenums \n\nentsprechend dem Abstimmungsverhalten im Ausschuss \n\nfest. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/5147 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatterinnen oder \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie darauf hinweisen, \n\ndass zu verschiedenen Beschlussempfehlungen einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet haben. \n\nDies ist Ihnen auch auf Ihren Pl\u00e4tzen ausgelegt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest und erkl\u00e4re diesen Tagesordnungs-\n\npunkt f\u00fcr beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n34. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 35. Sitzung auf \n\nmorgen, Freitag, den 27. Mai 2016, 10 Uhr, festgelegt. \n\nDie Einladung und die Tagesordnung liegen Ihnen vor. \n\nDamit erkl\u00e4re ich die 34. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr geschlossen. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:16 Uhr) \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 34. Sitzung 26. Mai 2016 \n\n 2814 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}