{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-09-08T09:00:41Z",
        "Last-Modified": "2017-09-11T07:14:18Z",
        "Last-Save-Date": "2017-09-11T07:14:18Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1008",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-09-08T09:00:41Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-09-11T07:14:18Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-09-08T09:00:41Z",
        "dcterms:modified": "2017-09-11T07:14:18Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-09-08T09:00:41Z",
        "meta:save-date": "2017-09-11T07:14:18Z",
        "modified": "2017-09-11T07:14:18Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1958",
            "2923",
            "2843",
            "2487",
            "262",
            "3403",
            "5915",
            "5103",
            "5499",
            "4762",
            "4670",
            "5161",
            "4942",
            "4692",
            "5102",
            "5082",
            "5458",
            "5194",
            "4234",
            "5397",
            "5231",
            "5353",
            "4793",
            "4995",
            "4892",
            "4803",
            "5417",
            "5171",
            "5159",
            "4269",
            "5298",
            "4447",
            "4743",
            "5358",
            "5557",
            "5810",
            "4543",
            "4522",
            "5753",
            "5725",
            "5258",
            "4951",
            "5139",
            "4927",
            "5104",
            "3633",
            "4844",
            "5689",
            "5330",
            "5544",
            "5529",
            "5353",
            "5053",
            "5222",
            "4564",
            "3755",
            "5854",
            "5484",
            "5701",
            "5895",
            "5636",
            "5599",
            "4946",
            "5160",
            "5781",
            "5814",
            "5698",
            "5355",
            "4701",
            "5877",
            "5694",
            "5467",
            "5675",
            "5539",
            "4781",
            "5243",
            "5108",
            "5225",
            "5711",
            "5538",
            "5967",
            "5577",
            "5308",
            "5526",
            "4725",
            "5560",
            "5647",
            "5875",
            "5282",
            "5300",
            "5691",
            "4293",
            "5859",
            "5695",
            "5961",
            "5318",
            "5639",
            "5631",
            "6007",
            "5508",
            "5760",
            "4810",
            "5812",
            "5549",
            "5829",
            "5683",
            "4279",
            "5572",
            "5739",
            "5642",
            "5590",
            "5816",
            "5455",
            "5735",
            "5222",
            "5677",
            "2660",
            "3768",
            "5128",
            "5125",
            "4309",
            "5149",
            "3236",
            "3136",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-09-08T09:00:41Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-09-11T07:14:18Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_58_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:ccfca4db-39fa-42b8-a119-74c2ea167f5f",
        "xmpTPg:NPages": "125"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/58 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n58. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Mittwoch, 30. August 2017, Plenarsaal Schluss: 21:00 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5205 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 5205 \n\n1 Aktuelle Stunde 5205 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Mobilit\u00e4t im Wandel:  \n\nVerbraucherrechte st\u00e4rken, Zukunft \n\nder Automobilindustrie sichern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5205 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5205 \n\n Andreas Nowak, CDU 5207 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5207 \n\n Andreas Nowak, CDU 5207 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5207 \n\n Andreas Nowak, CDU 5207 \n\n Thomas Baum, SPD 5208 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5209 \n\n Ines Springer, CDU 5210 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5210 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5210 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5211 \n\n Frank Heidan, CDU 5212 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5213 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5214 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 5215 \n\n Andreas Nowak, CDU 5216 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5217 \n\n Andreas Nowak, CDU 5217 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 5217 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Schulchaos beenden \u2013 der  \n\nCDU die Verantwortung f\u00fcr  \n\ndie Bildungspolitik entziehen!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 5218 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 5218 \n\n Lothar Bienst, CDU 5219 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 5220 \n\n Lothar Bienst, CDU 5220 \n\n Sabine Friedel, SPD 5220 \n\n Andrea Kersten, AfD 5221 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5222 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5223 \n\n Steve Ittershagen, CDU 5224 \n\n Andrea Kersten, AfD 5225 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5225 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5226 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5226 \n\n Brunhild Kurth,  \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus 5227 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5229 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbot \n\nder Gesichtsverschleierung im \n\n\u00f6ffentlichen Raum (S\u00e4chsisches \n\nVerschleierungsverbotsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsVerschleierungsVerbG)  \n\n Drucksache 6/6124, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD  \n\n Drucksache 6/10464, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5229 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5229 \n\n Rico Anton, CDU 5230 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5231 \n\n Rico Anton, CDU 5231 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5231 \n\n Rico Anton, CDU 5231 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5232 \n\n Rico Anton, CDU 5233 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5233 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5234 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5234 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5234 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5236 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5236 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 5237 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5237 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5237 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5237 \n\n Gunter Wild, AfD 5237 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5237 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5238 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5238 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5239 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5241 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5241 \n\n Rico Anton, CDU 5241 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5242 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5242 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5243 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5243 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5244 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 6/10519 5244 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5244 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5244 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5245 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage 5245 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 5245 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 5245 \n\n Ablehnung des Gesetzes 5245 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 5245 \n\n Ronald Pohle, CDU 5245 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz f\u00fcr ein tolerantes und  \n\nfriedliches Zusammenleben in  \n\neinem weltoffenen Sachsen  \n\n Drucksache 6/8130, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/10450,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 5246 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5246 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 5247 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5248 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 5248 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5249 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 5249 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5250 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5251 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5252 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5252 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5252 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 5252 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 5253 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 5253 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 5253 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/10545 5253 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5253 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5254 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5254 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen  5254 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Zweiten Staatsvertrag \n\nzur \u00c4nderung des Staatsvertrages \n\n\u00fcber das Gemeinsame Krebsregister \n\nder L\u00e4nder Berlin, Brandenburg, \n\nMecklenburg-Vorpommern,  \n\nSachsen-Anhalt und der Freistaaten \n\nSachsen und Th\u00fcringen  \n\n Drucksache 6/9624, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/10422, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 5255 \n\n Abstimmungen und  \n\nAnnahme des Gesetzes 5255 \n\n5 Bericht des Petitionsausschusses  \n\n (Berichtszeitraum 1. Januar 2016  \n\nbis 31. Dezember 2016)  \n\n Drucksache 6/10226, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 5255 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5255 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 5257 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 5258 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5259 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5260 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5261 \n\n Zustimmung 5262 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n6 Verbesserung der R\u00fcckholquote \n\nbeim Unterhaltsvorschuss  \n\n Drucksache 6/10453, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 5263 \n\n Daniela Kuge, CDU 5263 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5263 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 5264 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 5265 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5266 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5267 \n\n Daniela Kuge, CDU 5268 \n\n Abstimmungen und Zustimmungen 5268 \n\n7 CDU/SPD-Koalitionsversprechen \n\nerf\u00fcllen: Endlich politische  \n\nPartizipation von Seniorinnen  \n\nund Senioren im Freistaat  \n\nSachsen nachhaltig st\u00e4rken!  \n\n Drucksache 6/10441, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 5268 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 5268 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 5269 \n\n Simone Lang, SPD 5270 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5271 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 5271 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5271 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5272 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5273 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 5273 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5274 \n\n8 Familiennachzug nach  \n\ndem Aufenthaltsgesetz  \n\n Drucksache 6/10386,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 5274 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5274 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 5275 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5276 \n\n S\u00f6ren Voigt, CDU 5276 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5277 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5277 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5278 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5278 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5279 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5279 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5281 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5281 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5282 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5282 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5283 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5284 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5284 \n\n9 Sonderkontingent f\u00fcr besonders \n\nschutzbed\u00fcrftige Frauen und  \n\nKinder aus dem Nordirak  \n\n Drucksache 6/9700, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 5284 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5284 \n\n Christian Hartmann, CDU 5285 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 5287 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5288 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5288 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5289 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5289 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5290 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5291 \n\n10 \u2013 Jahresbericht 2016  \n\n Drucksache 6/9724,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 6/10466, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Heim-T\u00dcV 2017 Teil I: Evaluation \n\nder dezentralen Unterbringung  \n\nund der unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9814,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten  \n\n Drucksache 6/10467, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5291 \n\n Christian Hartmann, CDU 5291 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5293 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5295 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 5296 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5297 \n\n Geert Mackenroth, S\u00e4chsischer \n\nAusl\u00e4nderbeauftragter 5299 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5300 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9724 5301 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9814 5301 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n11 Landesentwicklungsbericht 2015  \n\n Drucksache 6/7728,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium des Innern  \n\n Drucksache 6/10465, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 5301 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 5301 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5302 \n\n Volkmar Winkler, SPD 5303 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 5304 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5305 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5305 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll \n5305 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 5306 \n\n12 Abschlussbericht \n\nKommission zur umfassenden  \n\nEvaluation der Aufgaben, Personal- \n\nund Sachausstattung  \n\n Drucksache 6/5473, Unterrichtung \n\ndurch die S\u00e4chsische Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/10476, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 5306 \n\n Jens Michel, CDU 5306 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5308 \n\n Dirk Panter, SPD 5309 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5310 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5312 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5314 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5314 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5314 \n\n Abstimmung und Zustimmung 5316 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n13 \u2013 Bericht \u00fcber programmliche \n\nLeistungen und Perspektiven des  \n\nnationalen H\u00f6rfunks 2016 \u2013 2018  \n\n Drucksache 6/8348,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nIntendanten von Deutschlandradio  \n\n Drucksache 6/10425, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Berichterstattung an die Landtage \n\ndurch den Mitteldeutschen  \n\nRundfunk (MDR) f\u00fcr das  \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2015  \n\n Drucksache 6/7896, Unterrichtung \n\ndurch den MDR  \n\n Drucksache 6/10426, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Tatortproduktion \n\n\u201eSchwarzer Afghane\u201c durch  \n\ndie Saxonia Media  \n\nFilmproduktionsgesellschaft mbH  \n\n Drucksache 6/9369,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/10427,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und \n\nHochschule, Kultur und Medien 5316 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/8348 5316 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/7896 5316 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9369 5316 \n\n14 Beschlussempfehlungen  \n\nund Berichte der Aussch\u00fcsse  \n\nzu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/10482 5317 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5317 \n\n Christian Hartmann, CDU 5319 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5320 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 5321 \n\n Zustimmung 5322 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/10483 5322 \n\n Zustimmung 5322 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5322 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5322 \n\n Anlage 5322 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5205 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 58. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Prof. W\u00f6ller, Frau Klotzb\u00fccher und \n\nHerr Lehmann. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 und 3 sowie 6 bis 9 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE \n\n60 Minuten, SPD 48 Minuten, AfD 42 Minuten, GR\u00dcNE \n\n30 Minuten und die Staatsregierung 60 Minuten. Die \n\nRedezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6n-\n\nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt \n\nwerden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tagesordnung der \n\n58. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Mobilit\u00e4t im Wandel:  \n\nVerbraucherrechte st\u00e4rken, Zukunft der Automobilindustrie sichern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Schulchaos beenden \u2013  \n\nder CDU die Verantwortung f\u00fcr die Bildungspolitik entziehen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu liegen mir die folgenden rechtzeitig eingegange-\n\nnen Antr\u00e4ge auf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung zwei \n\nMal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nMobilit\u00e4t im Wandel: Verbraucherrechte st\u00e4rken,  \n\nZukunft der Automobilindustrie sichern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDer Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr, \n\nHerr Martin Dulig, hat hierf\u00fcr zuerst das Wort erbeten. \n\nIch erteile es ihm hiermit. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Diesel-Gipfel, der am \n\n2. August 2017 stattfand, war eine Farce. Wie m\u00fcssen sich \n\ndenn Millionen Verbraucher vorkommen, denen man sagt: \n\n\u201eWir l\u00f6sen das Problem mit einem Software-Update\u201c, \n\nw\u00e4hrend Volkswagen in den USA eine Milliardenstrafe \n\nzahlt? Wie muss man sich vorkommen, wenn man mit \n\nL\u00f6sungen abgespeist wird, die weniger effektiv sind als \n\ntats\u00e4chliche technische L\u00f6sungen? \n\nMein Eindruck ist, dass f\u00fchrende Manager der deutschen \n\nAutomobilindustrie nicht verstanden haben, was auf dem \n\nSpiel steht. Es geht immerhin um das wertvolle Gut \n\nVertrauen. Es geht aber vor allem um die Schl\u00fcsselbran-\n\nche in Deutschland. Deshalb ist es Aufgabe der Automo-\n\nbilindustrie, aber nat\u00fcrlich auch der Politik, alles daf\u00fcr zu \n\ntun, dass wir aus dieser Vertrauenskrise herauskommen. \n\nVor allem aber, dass wir gest\u00e4rkt daraus hervorgehen. \n\nDaf\u00fcr muss jeder seiner Verantwortung gerecht werden. \n\nUnsere Aufgabe ist es zum Beispiel, Fahrverbote zu \n\nverhindern; denn sie tr\u00e4fen die Falschen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\ndes Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\nIch bleibe dabei: Wir brauchen eine technische Umr\u00fcs-\n\ntung, keine Software-L\u00f6sung. Mindestens bei Fahrzeugen \n\nder Euro-5- und der Euro-6-Norm muss technisch umge-\n\nr\u00fcstet werden, und zwar auf Kosten der Hersteller. \n\nDamit stehe ich \u00fcbrigens nicht allein; das fordern inzwi-\n\nschen auch f\u00fchrende Vertreter von Fachverb\u00e4nden. Ich \n\ndarf zum Beispiel den Chef des Volkswagen-H\u00e4ndler-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5206 \n\nverbandes, Dirk Weddigen von Knapp, zitieren, der der \n\n\u201eFAZ\u201c in der vergangenen Woche gesagt hat: \u201eDas \n\nGrundvertrauen der Kunden l\u00e4sst sich nur durch eine \n\ntechnische Nachr\u00fcstung zur\u00fcckgewinnen.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, trotzdem ist es mir \n\nwichtig zu differenzieren. Es steht zwar die gesamte \n\nAutomobilbranche am Pranger. Aber dort ist die Verant-\n\nwortung durchaus unterschiedlich verteilt. Den Schaden \n\nhaben nur alle! Deshalb ist es wichtig, dass wir den \n\nVertrauensverlust, der durch einige wenige verursacht \n\nworden ist, beseitigen. Wie schon gesagt, mit Software-\n\nL\u00f6sungen kann man kein Vertrauen gewinnen, sondern \n\nman muss ernsthaft an die Themen herangehen. \n\nWas passiert hier? Dieses Problem wird ausgetragen auf \n\ndem R\u00fccken von Tausenden Besch\u00e4ftigten, aber eben \n\nauch von Millionen Verbrauchern. Das darf nicht sein. Es \n\nmuss in unserem gemeinsamen Interesse liegen, Vertrauen \n\nf\u00fcr alle wiederherzustellen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, um auch das klar zu \n\nsagen: Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass der Automobil-\n\nstandort Deutschland kaputtgeredet wird. Dahinter stehen \n\ndoch auch ganz andere Interessen. Zu diesem Ergebnis \n\nkommt man, wenn man sich allein anschaut, wer sich auf \n\nder Welt gerade die H\u00e4nde reibt. Wir d\u00fcrfen dieses Spiel, \n\nzum Beispiel amerikanischer Interessen, an dieser Stelle \n\nnicht mitmachen, sondern m\u00fcssen uns nat\u00fcrlich hinter \n\nunsere deutsche Automobilindustrie \u2013 und damit hinter \n\nunsere s\u00e4chsische Automobilindustrie \u2013 stellen, um sie auf \n\ndem Weg der Transformation mitzunehmen. \n\nDer Vertrauensverlust besch\u00e4digt die gesamte Exportwirt-\n\nschaft. Wir haben Verantwortung f\u00fcr 80 000 Besch\u00e4ftigte \n\nin der s\u00e4chsischen Automobilindustrie. Deshalb ist f\u00fcr uns \n\ndie entscheidende Frage: Wie schaffen wir eine klare, \n\npositive Entwicklung f\u00fcr unsere Fahrzeuge und f\u00fcr unsere \n\nHersteller? \n\nUm auch das klar zu sagen: Ich bekenne mich zur Diesel-\n\ntechnologie. Wir brauchen diese Technologie. Dieselmo-\n\ntoren sind ausgereift. Mit der Technologie hinter dem \n\nDiesel wird die Umwelt deutlich geringer belastet als \n\nfr\u00fcher. Wenn man es richtig macht, dann kann man den \n\nAussto\u00df von Schadstoffen massiv reduzieren. Deshalb \n\nwird der Diesel auch in Zukunft als Alternative gebraucht. \n\nIch habe von diesem Pult aus wiederholt daf\u00fcr geworben, \n\ndass wir auch an dieser Stelle technologieoffen sind und \n\nuns nicht auf eine einzige Antriebstechnologie festlegen. \n\nSchon als Exportland m\u00fcssen wir Interesse daran haben, \n\nauch die traditionellen Antriebstechnologien weiterzuent-\n\nwickeln, weil die infrastrukturellen Voraussetzungen auf \n\nder Welt nun einmal so unterschiedlich sind. \n\nWir in Sachsen sind gut aufgestellt. Wir haben eine gut \n\naufgestellte Zulieferindustrie, wir haben Forschung und \n\nEntwicklung, und wir haben unsere Automobilbauer. Was \n\nwir nat\u00fcrlich auch brauchen, sind bundes- und europawei-\n\nte Ver\u00e4nderungen, zum Beispiel neue Pr\u00fcfverfahren. Dazu \n\ngeh\u00f6rt die Forderung nach dem Ende der Normver-\n\nbrauchsmessung nach NEFZ, dem Neuen Europ\u00e4ischen \n\nFahrzyklus. So neu ist dieser \u00fcbrigens nicht mehr, weil er \n\nseit mehr als einem Jahrzehnt angewendet wird. \n\nWas hier Abhilfe schaffen kann, ist WLTP. Das ist ein \n\nProzedere, mit dem die Tests st\u00e4rker an der Fahrpraxis \n\norientiert werden. Einige Hersteller machen bereits die \n\nVerbrauchsangaben nach diesem neuen Testverfahren. \n\nWir m\u00fcssen weiterhin die \u00dcberwachung st\u00e4rken. Dazu \n\ngeh\u00f6rt, auf administrativ-politischer Ebene die Anforde-\n\nrungen an die Typengenehmigung sowie die Markt\u00fcber-\n\nwachung zu verbessern, um \u00e4hnliche Manipulationen \n\neinfach auszuschlie\u00dfen. Dabei ist vorstellbar, die beiden \n\nBereiche in zwei getrennten Beh\u00f6rden neu zu organisie-\n\nren. \n\nWas wir auch brauchen, ist neuer Schwung beim Thema \n\nElektromobilit\u00e4t und Antriebstechnologien der Zukunft. \n\nDabei erwarte ich zum Beispiel einen gro\u00dfen Schwung \n\ndurch den \u00d6PNV. Ich werde mich sehr daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass wir auf Bundesebene ein F\u00f6rderprogramm zur \n\nUmstellung des kommunalen Nahverkehrs bekommen. \n\nDas wird meiner Meinung nach der Motor bei der Durch-\n\nsetzung alternativer Antriebstechnologien sein. \n\nEs ist noch nicht entschieden, welche Antriebstechnologie \n\nsich tats\u00e4chlich durchsetzen wird. Wir haben in den \n\nletzten Jahren eine etwas eindimensionale Debatte \u00fcber \n\ndie batteriegest\u00fctzte Elektromobilit\u00e4t gehabt. Ich w\u00fcrde \n\nan dieser Stelle das Thema Hybrid bzw. Wasserstoff ins \n\nGespr\u00e4ch bringen, und selbst das Thema Gas ist nicht \n\nvom Tisch. Die Japaner bereiten sich auf die Olympischen \n\nSpiele vor und werden dort zum Beispiel mit einem \n\nfl\u00e4chendeckenden Wasserstoffnetz die n\u00e4chste Weltinno-\n\nvation pr\u00e4sentieren. Wir sind deshalb gut beraten, nicht \n\nnur auf eine alternative Antriebstechnologie zu setzen, \n\nsondern sowohl bei Forschung und Entwicklung bei den \n\nAutomobilherstellern als auch bei der Infrastruktur diese \n\nUnterschiedlichkeit abzubilden. \n\nNun, liebe Kolleginnen und Kollegen, der Automobil-\n\nstandort Deutschland und damit Sachsen wird sich tief \n\ngreifend ver\u00e4ndern. Dieser Transformationsprozess stellt \n\ndie etablierte Industrie und ihre Zulieferer vor eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung. Darauf sollten wir unser Augenmerk \n\nrichten. Speziell hier im Freistaat Sachsen sollte uns nicht \n\nbange sein. Wir haben die besten technologischen Voraus-\n\nsetzungen zur Entwicklung von emissionsarmen, leichten \n\nund intelligenten Fahrzeugen in einer zunehmend vernetz-\n\nten, autonomen und umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t, und \n\ndas bereits seit 2009 mit Beginn der Modellregion Elekt-\n\nromobilit\u00e4t Sachsen. \n\nWir bewegen uns mit Riesenschritten auf diese Zukunft \n\nzu. Vernetzte Verkehre optimieren auch den Kraftstoff- \n\nund Energieverbrauch und verringern dauerhaft Emissio-\n\nnen, in der Gesamtbilanz sicher weit mehr als mit den \n\nbisherigen Anstrengungen zur Verringerung sch\u00e4dlicher \n\nAbgase und Feinstaub im einzelnen Benzin- und Diesel-\n\nmotor. Insofern sehe ich in dieser Dieseldiskussion vor \n\nallem eine Chance als Turbobeschleuniger hin zu einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5207 \n\nneuen umweltfreundlichen Mobilit\u00e4t. Daf\u00fcr ist Sachsen \n\nhervorragend aufgestellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei  \n\nder CDU \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Wort hatte der Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, Martin Dulig. Wir beginnen nun mit \n\nunserer Rederunde. Als Antragsteller haben nat\u00fcrlich \n\nzuerst die Fraktionen der CDU und der SPD das Wort. \n\nDas Wort ergreift jetzt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nNowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Als ich mich auf diese \n\nDebatte vorbereitet habe, dachte ich mir, es reicht. Es \n\nreicht, dass die ganze Debatte um die deutsche Automo-\n\nbilindustrie fast ausschlie\u00dflich ideologisch gef\u00fchrt wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nFakten spielen dabei eine untergeordnete Rolle. Der \n\nDieselmotor ist angeblich der Grund allen \u00dcbels. Rudolf \n\nDiesel w\u00fcrde sich im Grabe umdrehen, wenn er denn eins \n\nh\u00e4tte. Zun\u00e4chst, die Autoindustrie hat getrickst. Das ist \n\nnicht zu entschuldigen, das ist nicht zu rechtfertigen und \n\nsie zahlt einen hohen Preis daf\u00fcr; Herr Staatsminister hat \n\nschon darauf hingewiesen. Was aber im Windschatten \n\ndieser ganzen Geschichte passiert, geht auf keine Kuh-\n\nhaut. Vor allem ist die Deutsche Umwelthilfe hier in einer \n\nbesonders komischen Rolle. Was hier auf dem R\u00fccken der \n\nVerbraucher gemacht wird, kann ich nicht verstehen. \n\nDeswegen ist es an der Zeit, die Dinge geradezur\u00fccken. \n\nDeutsche Dieselmotoren geh\u00f6ren zur Weltspitze. Sie sind \n\nim Verh\u00e4ltnis zu denen aus anderen L\u00e4ndern technolo-\n\ngisch weit vorn. Sie sind aber auch nicht schlechter oder \n\ndreckiger als andere, im Gegenteil, die anderen Werte \n\nsind ung\u00fcnstiger. Trotzdem sind unsere Diesel in der \n\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung die Schmutzfinken im Um-\n\nweltbereich par excellence. Das liegt in meinen Augen an \n\nder Bewertung durch die Deutsche Umwelthilfe. Momen-\n\ntan dreht sich die Debatte vor allem um die Stickoxide, \n\nund vor Jahren war es noch der Feinstaub, um den es da \n\nging. Beide Werte haben direkt miteinander zu tun. Das \n\nhat letztens erst der Dresdner Professor Matthias Klingner \n\nver\u00f6ffentlicht. Deswegen sind f\u00fcr mich Umweltzonen der \n\ngr\u00f6\u00dfte Aktionismus, den wir in diesem Bereich in den \n\nletzten Jahren gestartet haben. Sie galten als Allheilmittel \n\ngegen den Feinstaub. Heute wissen wir, dass das Quatsch \n\nist. 90 % der Feinstaubwerte werden durch wetterbedingte \n\nPh\u00e4nomene ausgel\u00f6st und die restlichen 10 % teilen sich \n\nAutos, Fahrr\u00e4der, Baustellen, Kamine usw. \n\nTrotzdem hat sich das ganze Land auf die Autos einge-\n\nschossen. Alle Diesel wurden darauf optimiert, weniger \n\nFeinstaub auszusto\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Nowak? \n\nAndreas Nowak, CDU: Ja, nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Nowak, ist Ihnen \n\nbewusst, dass trotz der Umweltzone in Leipzig, die mit \n\ngr\u00fcner Umweltplakette eingef\u00fchrt wurde, die Feinstaub-\n\nwerte in den letzten drei bis vier Jahren zur\u00fcckgegangen \n\nsind und auch das Umweltamt dadurch nachweisen \n\nkonnte, dass die Umweltzone genau daf\u00fcr verantwortlich \n\nwar, aber nicht bei den Stickoxiden, weil dort der Betrug, \n\nso wie wir ihn erlebt haben, gewirkt hat? \n\nAndreas Nowak, CDU: Erstens. Die Werte bei der \n\nLeipziger Umweltzone sind nicht wegen, sondern trotz \n\nder Umweltzone runtergegangen, denn die ersten Werte \n\nvon vor zehn Jahren waren sehr stark baustellenbedingt \n\ndurch den City-Tunnel. Dadurch gab es in der Innenstadt \n\nerhebliche Emissionen. Und, zweitens, zum Thema \n\nStickoxide wollte ich gerade kommen. Deswegen sage ich \n\njetzt dazu gleich etwas. \n\nDie deutschen und europ\u00e4ischen Dieselmotoren sind \n\ndarauf optimiert, weniger Feinstaub auszusto\u00dfen. Das \n\nbedeutet, der Kraftstoff verbrennt bei h\u00f6heren Temperatu-\n\nren. Das bedingt aber, dass mehr Stickoxide ausgesto\u00dfen \n\nwerden. Wenn man nur an den Feinstaubwerten etwas \n\ndrehen w\u00fcrde, k\u00f6nnten die Dieselmotoren wieder mit \n\nniedrigeren Temperaturen arbeiten. Dadurch k\u00f6nnte man \n\nweniger Stickoxide aussto\u00dfen. Das hat die Studie des \n\nDresdner Professors gezeigt. Wenn die Deutsche Um-\n\nwelthilfe die blaue Plakette fordert, und auf der einen \n\nSeite der Feinstaub und auf der anderen Seite die Stick-\n\noxide reduziert werden sollen, so muss man sagen, dass \n\ndas technisch \u00fcberhaupt nicht m\u00f6glich ist. Diese Leute \n\nbetreiben Volksverdummung. Entschuldigung! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nH\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Herr Kollege Nowak, ist Ihnen \n\nbekannt, dass europ\u00e4ische Hersteller von Dieselfahrzeu-\n\ngen im Bereich des Exports vor allen Dingen in die \n\nsogenannte Dritte Welt Motoren mit geminderten Schad-\n\nstoffreinigungsanlagen ausliefern? \n\nAndreas Nowak, CDU: Was hat das jetzt mit der Debatte \n\nin Deutschland zu tun? \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Na gut, die Luftblase bleibt ja \n\nnicht allein in Deutschland h\u00e4ngen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte keinen Dialog \u2013 \n\nFrage stellen und antworten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5208 \n\nAndreas Nowak, CDU: Zu der Frage werde ich nichts \n\nsagen. \n\nDer Freistaat Sachsen ist Autoland. In keinem Bundesland \n\ngibt es eine vergleichbare Dichte an Autofabriken. Alle \n\narbeiten auf hohem Niveau. Deshalb gilt f\u00fcr uns: Finger \n\nweg vom Diesel. Er ist eine moderne und effiziente \n\nAntriebsform. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber das wird nicht immer so bleiben. Deshalb gilt es, das \n\neine zu tun, ohne das andere zu lassen. Wir leben im \n\nJahr 2017 und die Entwicklung bleibt nicht stehen, auch \n\nwenn man vielleicht mit Blick auf das eine oder andere \n\nAutowerk zu dieser Erkenntnis kommen mag. In wenigen \n\nJahren werden alternative Antriebe und heute noch neue \n\nTechnologien Alltagswirklichkeit sein. Die Entwicklun-\n\ngen klaffen hier sehr weit auseinander. Das sieht man am \n\nehesten, wenn man die Innovationen aus dem Silicon \n\nValley mit denen in Europa vergleicht. Mein Kollege \n\nFrank Heidan wird darauf noch eingehen. \n\nFest steht aber eines: Der Elektroantrieb wird eines der \n\nZukunftsthemen der n\u00e4chsten Jahre. Elektrisches Fahren \n\nist l\u00e4ngst ein globaler Trend. Wir m\u00fcssen in Deutschland \n\nund auch in Sachsen aufpassen, dass wir da nicht zum \n\nFlyover Country zwischen Kalifornien und China werden, \n\ndenn dort spielt heute die automobile Zukunft in diesem \n\nBereich. Nun hat aber nicht jedes Land die gleichen \n\nRahmenbedingungen. In Norwegen zum Beispiel gibt es \n\nsehr viel Wasserkraft. Dadurch ist dort erheblich mehr \n\nElektroenergie verf\u00fcgbar. Die Elektromobilit\u00e4t dort ist \n\nnicht nur deswegen so erfolgreich, weil die Regierung am \n\nStromregler dreht, sondern auch, weil der Strom entspre-\n\nchend verf\u00fcgbar ist. \n\nWir m\u00fcssen unsere Netze ert\u00fcchtigen und die n\u00f6tige \n\nInfrastruktur ausbauen. Dabei geht es nicht immer um \n\nneue dicke Kabel, manchmal reichen schon intelligente \n\nNetze, sogenannte smart grids. Wir als Politiker m\u00fcssen \n\ndie Dinge zusammenbringen. Die neuen Technologien \n\nbieten ungeahnte M\u00f6glichkeiten f\u00fcr Verbraucher, Indust-\n\nrie, \u00d6PNV, Landesentwicklung und Wohlstand. Wir \n\nm\u00fcssen sie entschlossen nutzen. Wir d\u00fcrfen aber den \n\nguten und modernen Diesel auf dem Weg dahin nicht aus \n\nideologischen Gr\u00fcnden abschie\u00dfen. Wir vers\u00fcndigen uns \n\nsonst am Wohlstand und an der Entwicklung unseres \n\nLandes. Wir m\u00fcssen bei der Mobilit\u00e4t einen Dreiklang \n\nbeachten. Es muss \u00f6kologisch, \u00f6konomisch und sozial \n\nausgewogen sein. Innovationen sind hier gefragt und nicht \n\nideologische Mottenkisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nNowak von der einbringenden CDU-Fraktion. Von der \n\nebenfalls einbringenden SPD-Fraktion wird nun von \n\nHerrn Kollegen Baum das Wort ergriffen. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! In unserer heutigen \n\nDebatte geht es darum, den bevorstehenden Wandel in der \n\nAutomobilindustrie zu er\u00f6rtern, um unsere s\u00e4chsischen \n\nFirmen in dieser Branche auf dem Weg in eine gute \n\nZukunft zu begleiten. \n\nMein Kollege Vieweg wird dann in der zweiten Runde \n\nden Blick in die Zukunft wagen. Mir geht es aber um eine \n\nsachliche Auseinandersetzung mit den aktuellen Proble-\n\nmen rund um den Dieselmotor, was meine Vorredner \n\nschon angesprochen haben, erg\u00e4nzend zu den deutlichen \n\nWorten von Minister Dulig. \n\nDazu ist eine klare Unterscheidung zwischen dem betr\u00fc-\n\ngerischen Einsatz der sogenannten Schummelsoftware \n\nund den Emissionen a) auf dem Pr\u00fcfstand und b) in der \n\nRealit\u00e4t notwendig. \n\nDie vor allem bei den neuen Euro-6-Fahrzeugen von VW \n\neingesetzte Schummelsoftware erkennt den Pr\u00fcfstandzyk-\n\nlus und stellt die Abgasreinigung so ein, dass die Grenz-\n\nwerte auf dem Pr\u00fcfstand eingehalten werden. Demgegen-\n\n\u00fcber wird die Abgasreinigung im realen Fahrbetrieb stark \n\nreduziert oder ganz abgeschaltet. \n\nVW hat selbst benannt, dass davon weltweit etwa \n\n11 Millionen Fahrzeuge betroffen sind, die meisten in den \n\nUSA, aber immerhin auch 2,5 Millionen Fahrzeuge in \n\nDeutschland. Mit Milliarden-Dollar-Zahlungen hat sich \n\nVW in den USA mehr oder weniger freigekauft. \n\nBereits im Jahr 2007 gab es erste Hinweise darauf, dass \n\nHersteller ihre Fahrzeuge f\u00fcr die Messungen nach dem bis \n\ndato geltenden Testverfahren optimierten. Schon im \n\nJahr 2013 wurde in einer Studie festgestellt, dass die \n\nAutohersteller die Flexibilit\u00e4t der geltenden Richtlinie \n\nstark ausnutzen. \n\nDer Euro-6-Grenzwert von 80 Milligramm an Stickoxid \n\npro gefahrenem Kilometer wird im Pr\u00fcfzyklus erreicht, \n\nim Realbetrieb liegen die Werte bei einigen Herstellern \n\nteils deutlich dar\u00fcber. \n\nAb September 2017, also quasi in wenigen Tagen, soll die \n\nAbgasmessung aber um einen Realfahrtest erg\u00e4nzt wer-\n\nden, um wirklichkeitsn\u00e4here Messergebnisse zu erreichen \n\nund dieses Dilemma damit quasi aufzul\u00f6sen. \n\nDie Messungen zur Luftqualit\u00e4t sind demgegen\u00fcber \u2013 \n\nwohlgemerkt \u2013 quasi immer real, das hei\u00dft, es werden die \n\nfaktisch vorhandenen Stickoxidanteile in der Luft durch \n\ndie Messstationen festgestellt. \n\nSie wissen es alle: Das Amtsgericht Stuttgart hat k\u00fcrzlich \n\ninfolge der Klage der Deutschen Umwelthilfe festgestellt, \n\ndass ganzj\u00e4hrig Dieselfahrverbote ab dem 1. Januar 2018 \n\nin der Stuttgarter Umweltzone rechtlich zul\u00e4ssig seien. \n\nDaher drohen den Nutzern \u00e4lterer Dieselfahrzeuge nach \n\nEuro-4- oder Euro-5-Norm massive Nutzungs- und \n\nWertverluste in einigen St\u00e4dten und, wie diese Umwelt-\n\nhilfe angedroht hat, m\u00f6glicherweise auch in Dresden. \n\nDies betrifft vor allem die vielen Tausend Pendler, Hand-\n\nwerker und Lieferanten. \n\nNun, ich fahre selbst seit exakt acht Monaten einen neuen \n\nDiesel nach Euro-6-Norm. Ich kann sagen, waren es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5209 \n\nanfangs circa 5 000 Kilometer, nach denen ich etwa f\u00fcnf \n\nLiter AdBlue auftanken musste, so tanke ich derzeit etwa \n\nalle 3 000 Kilometer die gleiche Menge dieses Harnstof-\n\nfes nach. Aber, liebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe \n\njetzt das gute Gef\u00fchl, ein wirklich sauberes Dieselauto zu \n\nfahren, das mich quasi per Anzeige bei mir am Fahrzeug \n\nzwingt, AdBlue entsprechend nachzutanken \u2013 h\u00e4ufiger als \n\nin der Vergangenheit noch. \n\nModerne und saubere Dieselfahrzeuge werden ganz sicher \n\nnoch einige Zeit gebraucht; denn der Umstieg auf E-\n\nMobilit\u00e4t ist keine kurzfristige Entwicklung. \n\nDas alles ist aber nicht nur eine Frage des Umweltschut-\n\nzes, sondern auch der Wirtschaftlichkeit und der sozialen \n\nGerechtigkeit. Fahrverbote sind in diesem Dreiklang \n\nkeine L\u00f6sung. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb, liebe Kolleginnen und Kollegen, fordern wir \n\neine verbindliche Zusage der Hersteller, ab Januar 2018 \n\nnur noch Dieselneuwagen zu liefern, die den Euro-6-\n\nGrenzwert von 80 Milligramm Stickoxid pro gefahrenem \n\nKilometer auf der Stra\u00dfe einhalten, und die Nachr\u00fcstung \n\nmit der AdBlue-Technologie f\u00fcr alle \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nThomas Baum, SPD: \u2013 Euro-5-und Euro-6-Fahrzeuge \n\nzulasten der Hersteller. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit war zu \n\nEnde. Das war eine Punktlandung vom Herrn Kollegen \n\nBaum, der f\u00fcr die SPD-Fraktion gesprochen hat. \n\nDie weitere Rednerreihe: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Es spricht jetzt Herr \n\nB\u00f6hme f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Titel der Aktuellen \n\nDebatte lautet unter anderem auch \u201eMobilit\u00e4t im Wan-\n\ndel\u201c. Ich muss ganz ehrlich sagen: Ich habe hierzu nichts \n\nHinreichendes von den Vorrednern geh\u00f6rt, eigentlich gar \n\nkein Wort. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDann m\u00fcssen Sie einmal zuh\u00f6ren!) \n\nWie soll Mobilit\u00e4t gewandelt werden und was sind Ihre \n\nPl\u00e4ne dazu? Es geht Ihnen letztlich doch nur darum, Herr \n\nNowak, dass Sie ein Software-Update f\u00fcr den Diesel \n\nbekommen und noch ein paar E-Autos auf der Stra\u00dfe \n\nfahren, aber ansonsten alles so bleibt wie es ist. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist Quatsch! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Zuh\u00f6ren!) \n\nMeine G\u00fcte! Millionen Fahrzeuge wurden illegalerweise \n\nmit falschen Abgaswerten zugelassen. Ich frage mich, wie \n\nso etwas m\u00f6glich sein konnte. Eigentlich wei\u00df man es \n\njetzt auch. Daher ist die Frage, was man dagegen tun \n\nkann. \n\nWir f\u00fchren schon seit zwei Jahren diese Debatte auch hier \n\nim Landtag, angefangen beim VW-Skandal. Damals \n\nsagten Sie, Herr Dulig, in der Debatte noch, das sei ein \n\nAngriff auf die deutsche Automobilindustrie. Heute haben \n\nSie schon deutlichere Worte gefunden. \n\nDennoch: Es gab bis heute nicht einen Bu\u00dfgeldbescheid \n\nin Deutschland gegen die verantwortlichen Konzerne, die \n\ndiesen Betrug zu verantworten haben. Genau das kann \n\nnicht wahr sein, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir leben n\u00e4mlich in einem Staat, in dem es keine Unter-\n\nnehmensstrafen oder kein Unternehmensstrafrecht gibt. \n\nWir leben in einem Land, in dem die gro\u00dfen Parteien, \n\nangefangen von CDU/CSU, SPD, FDP, ja, sogar die \n\nGR\u00dcNEN, in den Jahren von 2011 bis 2015 knapp \n\n4 Millionen Euro allein von BMW und Mercedes gespen-\n\ndet bekommen haben. Wir leben in einem Land, in dem \n\nder \u00d6PNV immer teurer wird, in dem die Autos immer \n\ngr\u00f6\u00dfer und immer protziger werden und mittlerweile auch \n\nwieder dreckiger und lauter. All diese Entwicklungen \n\ngehen in eine v\u00f6llig falsche Richtung und m\u00fcssen beendet \n\nwerden. \n\nWenn wir \u00fcber Mobilit\u00e4t im Wandel sprechen, dann \n\nm\u00fcssen wir auch dar\u00fcber sprechen, wie der Autoverkehr \n\nin den St\u00e4dten reduziert werden kann und trotzdem mehr \n\nMenschen mobil sein k\u00f6nnen. Es hilft n\u00e4mlich nicht, \n\nimmer weitere und breitere Stra\u00dfen zu bauen oder das \n\nGanze durch Elektroautos zu ersetzen. Es gibt die Stra\u00dfen \n\nschon. Diese wurden in den letzten 25 Jahren aufgebaut. \n\nWas aber str\u00e4flichst vernachl\u00e4ssigt wurde, sind die Ver-\n\nkehrsmittel des Umweltverbunds, also Radfahren, Carsha-\n\nring, Fu\u00dfverkehr und \u00d6PNV. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Das machen  \n\nSie einmal im l\u00e4ndlichen Raum!) \n\nSchauen wir uns noch die Autobahnen an, weil Sie heute \n\nwahrscheinlich alle auf der Autobahn zum Landtag \n\ngefahren sind. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nSie wurden und werden immer voller. St\u00e4dte wie Leipzig \n\nund Dresden werden immer mehr verstopft. Stau geh\u00f6rt \n\nzum Alltag. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Und was ist mit dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum! Der ist auch Sachsen!  \n\nHimmel Arsch! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nGenau das m\u00fcssen wir \u00e4ndern mit einer nachhaltigen \n\nVerkehrspolitik, Herr Fischer. \n\nUm es einmal klarzustellen: Auch wir wollen keine \n\nFahrverbote; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5210 \n\n(Zuruf von der CDU: Ach so!) \n\ndenn die 100 000 Betroffenen, die sich vermeintlich ein \n\numweltfreundliches oder modernes Auto gekauft haben, \n\nk\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, wenn sie von den Autokonzernen \n\nverarscht wurden. \n\nDie Frage ist aber auch, wie die Menschen vor sch\u00e4dli-\n\nchen Umwelteinfl\u00fcssen gesch\u00fctzt werden k\u00f6nnen, und \n\ndas ist die Aufgabe des Staates. Das steht sogar in unserer \n\nVerfassung. In Artikel 10 hei\u00dft es dort \u2013 ich zitiere \u2013, dass \n\ndas Land den Boden, die Luft und das Wasser, Tiere und \n\nPflanzen sowie die Landschaft als Ganzes einschlie\u00dflich \n\nihrer gewachsenen Siedlungsr\u00e4ume zu sch\u00fctzen hat. \n\nWeiter hei\u00dft es, dass Naturschutzverb\u00e4nden Klagebefug-\n\nnis einzur\u00e4umen ist. \n\nHerr Nowak, nat\u00fcrlich hat dahin gehend auch aufgrund \n\nunserer Verfassung die Deutsche Umwelthilfe das Recht \n\nund eigentlich auch die Pflicht zu \u00fcberpr\u00fcfen \u2013 und eben \n\nnotfalls \u00fcber Klagen \u2013, ob der Staat den Menschen vor \n\nUmwelteinfl\u00fcssen sch\u00fctzt; denn Einzelpersonen k\u00f6nnen \n\nden Staat nicht auf saubere Luft verklagen. \n\nEs sind nun einmal meist die Menschen, die von Abgasen \n\nund L\u00e4rm betroffen sind, die an Hauptverkehrsstra\u00dfen \n\nwohnen und kein eigenes Auto fahren. \n\nJa, bei der Debatte geht es um Verbraucherschutz. Wir \n\nsind daf\u00fcr, dass die Betroffenen nicht bestraft werden. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nAber es geht vor allem auch um die Menschen, die unter \n\nden verschlechterten Umwelteinfl\u00fcssen leiden und deren \n\nGesundheit aufs Spiel gesetzt wird, dass ihnen geholfen \n\nwird; denn die Mehrheit der Menschen m\u00f6chte, dass \n\nKinder und \u00e4ltere Personen in der Stadt saubere Luft \n\natmen. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nUnd was ist auf dem Land!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Kollegin \n\nSpringer. \n\nInes Springer, CDU: Ist Ihnen bekannt, worauf sich die \n\nBewegung in der DDR, die letztlich zum Systemsturz \n\ngef\u00fchrt hat, gegr\u00fcndet hat? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wenn Sie jetzt auf die \n\nUmweltbewegung anspielen, \u2013 \n\nInes Springer, CDU: Genau das. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 so bin ich in einem \n\nUmweltverein, der damals auch gegen das DDR-Regime \n\nPosition bezogen hat. \n\nInes Springer, CDU: Dann sollten Sie sich einmal \u00fcber \n\ndreckige Luft Gedanken machen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erst die Rede, dann die \n\nFrage. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Es gibt dreckige Luft auf \n\nverschiedene Art und Weise. Was ist jetzt Ihre Argumenta-\n\ntion, dass wir damals dreckige Luft hatten und heute \n\nweiterhin dreckige Luft sein darf, dass also keine Um-\n\nweltgesetze gelten d\u00fcrfen? \n\nIch verstehe gerade Ihre Argumentation nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Autokonzerne haben Millionen und Milliarden Euro \n\nmit ihrem Betrug verdient. Es w\u00e4re an der Zeit, Geld von \n\ndiesen zu verlangen, um die Luftqualit\u00e4t zu verbessern. \n\nDas ist auch tausendmal gerechtfertigter, als wenn die \n\nbetroffenen St\u00e4dte zuk\u00fcnftig Vertragsstrafen an die EU \n\nzahlen m\u00fcssen, wenn diese ihre Grenzwerte nicht einhal-\n\nten. \n\nAlso noch einmal zusammengefasst: Die Mobilit\u00e4tswende \n\ngelingt nur und Fahrverbote k\u00f6nnen nur verhindert \n\nwerden, wenn wir konsequent in einen \u00d6PNV investieren, \n\nFahrpreissenkungen erm\u00f6glichen, Liniennetze ausbauen, \n\nRadwege priorit\u00e4r planen und bauen, E-Lasten-R\u00e4der \n\nf\u00f6rdern und vieles mehr. Es gibt so viele Alternativen, die \n\nalle von Ihnen nicht angedacht und debattiert wurden. Es \n\ngibt gen\u00fcgend Vorschl\u00e4ge; die liegen alle auf dem Tisch. \n\nEs gibt genug Geld daf\u00fcr. Es mangelt einzig am politi-\n\nschen Willen.  Das ist die Kritik von uns. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn B\u00f6hme, \n\nFraktion DIE LINKE, spricht jetzt Herr Urban f\u00fcr die \n\nAfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Verbraucher-\n\nrechte st\u00e4rken \u2013 im Bereich der Automobilit\u00e4t hei\u00dft das \n\ndoch in erster Linie, dass Autofahrern keine zus\u00e4tzlichen \n\nLasten aufgeb\u00fcrdet werden. Es bedeutet genauso, dass \n\nman den Verbrauchern keinen Mobilit\u00e4tswandel auf-\n\nzwingt, ohne Nutzen f\u00fcr die Gesellschaft und ohne \n\nNutzen f\u00fcr die Umwelt. Die regierungstragenden Parteien \n\nCDU und SPD, die im S\u00e4chsischen Landtag diese \n\nScheindebatte er\u00f6ffnen, tun das genaue Gegenteil davon. \n\nHerr Nowak, ich finde es ja sch\u00f6n, dass Sie einen Gro\u00dfteil \n\nder Argumente aus unserer Pressekonferenz aufgegriffen \n\nhaben. \n\n(Heiterkeit des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nDie Hauptkritik haben Sie allerdings wieder ausgelassen. \n\nSie f\u00fchren hier eine allgemeine Diskussion zu allem \n\nM\u00f6glichen, was man machen k\u00f6nnte, aber Sie f\u00fchren \n\nkeine Diskussion dazu, wie man mit den Grenzwerten \n\numgeht. CDU und SPD sind eben nicht bereit, notwendi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5211 \n\nge Korrekturen an den wissenschaftlich nicht haltbaren \n\nGrenzwerten bei NOX vorzunehmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcr Arbeitspl\u00e4tze sind sie 24-mal so hoch wie die Grenz-\n\nwerte an viel befahrenen Stra\u00dfen. Das ist doch absurd. \n\nHinzu kommt, dass die Sch\u00e4dlichkeit von NOX in so \n\ngeringen Konzentrationen wie 40 Mikrogramm pro \n\nKubikmeter niemals toxikologisch nachgewiesen wurde. \n\nCDU und SPD halten an diesen ideologischen Grenzwer-\n\nten fest und stellen damit die Betriebsf\u00e4higkeit von \n\nMillionen Dieselautos infrage. \n\nAllein der Wertverlust von Dieselfahrzeugen in Deutsch-\n\nland aufgrund der drohenden Fahrverbote wird auf \u00fcber \n\n4 Milliarden Euro gesch\u00e4tzt. So werden Werte vernichtet, \n\nf\u00fcr die die Verbraucher hart gearbeitet haben. Am Ende \n\nwird aufgrund dieses ideologischen Grenzwertes f\u00fcr NOX \n\nund die Durchsetzung von Fahrverboten per Gerichtsurteil \n\ndas Funktionieren unserer Volkswirtschaft gef\u00e4hrdet. \n\nDenn Dieselfahrer sind in der Regel Berufst\u00e4tige, es sind \n\nPendler, es sind Dienstleister, es sind Handwerker, es sind \n\ndie Leistungstr\u00e4ger unserer Gesellschaft. \n\nW\u00e4hrend Sie \u00fcber Verbraucherrechte debattieren, verges-\n\nsen Sie, dass im Jahr 2008 eine CDU/SPD-Regierung auf \n\nBundesebene die Verordnung f\u00fcr Umweltzonen einge-\n\nf\u00fchrt hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nW\u00e4hrend Sie \u00fcber Verbraucherrechte debattieren, verges-\n\nsen Sie, dass die CDU gerade die Pkw-Maut einf\u00fchrt und \n\ndie Bundeskanzlerin schon vom Ende des Verbrennungs-\n\nmotors spricht. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Da haben Sie auch recht!) \n\nWas haben Sie denn den Verbrauchern anzubieten? Ein \n\nElektroauto, dessen CO2-Bilanz schlechter ist als die jedes \n\nBenziners? Ein Elektroauto, f\u00fcr dessen Herstellung Sie \n\nKinderarbeit, Vertreibung und Umweltzerst\u00f6rung in der \n\nDritten Welt in Kauf nehmen? \n\n(Zuruf von der AfD: Genau! \u2013  \n\nAndreas Nowak, CDU: Das macht man so auch!) \n\nDie AfD stellt deshalb in der aktuell aufgeheizten Debatte \n\num Dieselumr\u00fcstungen und -fahrverbote die einzig \n\nrichtigen Forderungen: Setzen Sie die EU-Abgasgrenz-\n\nwerte au\u00dfer Kraft, bis die Sch\u00e4dlichkeit einzelner Ab-\n\ngasstoffe wissenschaftlich nachgewiesen ist! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSetzen Sie die EU-Grenzwerte f\u00fcr PKW-Zulassungen und \n\nauch f\u00fcr die Au\u00dfenluft au\u00dfer Kraft! Stoppen Sie alle \n\nrestriktiven Ma\u00dfnahmen gegen Diesel- und Benzinfahr-\n\nzeuge, bis die Sch\u00e4dlichkeit einzelner Abgaskomponenten \n\nwirklich wissenschaftlich nachgewiesen ist! Vor allem \n\naber: Lassen Sie die Ingenieure der Automobilindustrie \n\nund die Verbraucher \u00fcber die Zukunft der Mobilit\u00e4t \n\nentscheiden \u2013 ohne ideologische und planwirtschaftliche \n\nVorgaben, wie zum Beispiel die E-Autoquote. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht jetzt \n\nFrau Kollegin Meier; bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Und schon wieder \n\n\u00fcberrascht mich die Koalition aus CDU und SPD: Mobili-\n\nt\u00e4t im Wandel! Sie haben v\u00f6llig recht, Mobilit\u00e4t muss sich \n\nwandeln. Mobilit\u00e4t muss sich noch viel st\u00e4rker wandeln, \n\nwenn wir eine lebenswerte Zukunft wollen. Aber gestatten \n\nSie mir die Frage: Was hat das eigentlich mit Ihnen zu \n\ntun? Wenn es einen Themenbereich in dieser Koalition \n\ngibt, der betonstur nach dem Prinzip des Immer-weiter-so \n\nverf\u00e4hrt, ohne auch nur zur Kenntnis zu nehmen, wie eine \n\nambitionierte Verkehrspolitik funktionieren kann, dann ist \n\nes doch wohl der s\u00e4chsische Verkehrsbereich. Und wenn \n\nes ein Staatsministerium gibt, das drei Jahre nach Ende \n\nder Koalition von CDU und FDP immer noch so wirkt, als \n\nw\u00fcrde die FDP dank kleiner F\u00fcrsten hier weiter regieren, \n\ndann ist es das Verkehrsministerium. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn es einen Themenbereich der Staatsregierung gibt, in \n\ndem auf Freiwilligkeit der Industrie und auf gro\u00dfe Lob-\n\nbyverb\u00e4nde gesetzt wird, dann ist es der Automobilsektor. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, auch uns GR\u00dcNEN sind die Arbeitspl\u00e4tze in \n\nder Branche wichtig, aber was haben Sie wirklich dazu \n\nbeigetragen, hier die Arbeitspl\u00e4tze und den Standort f\u00fcr \n\ndie notwendigen Ver\u00e4nderungen hin zu einer umweltge-\n\nrechten, funktionierenden Mobilit\u00e4t fit zu machen? Es ist \n\nnotwendig, Bus und Bahn auszubauen, in Fahrradver-\n\nkehrsinfrastruktur und endlich massiv in Jobtickets zu \n\ninvestieren oder in Sharing-Modelle. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nAber all das war in den letzten Jahren im Verkehrsbereich \n\nkeine Chefsache. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist nicht wahr!) \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Sie an den letzten \n\nDoppelhaushalt erinnern: 88 Millionen Euro Entflech-\n\ntungsmittel des Bundes f\u00fcr Verkehrsinfrastruktur, ganze \n\n17 % daf\u00fcr in den \u00d6PNV, 83 % in die Stra\u00dfen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \u2026 , die  \n\nvom \u00d6PNV mit benutzt werden!) \n\nNoch nicht einmal die SPD als Regierungspartner hat es \n\ngeschafft, hier voranzukommen. Zwei Prozentpunkte \n\nmehr f\u00fcr Bus und Bahn \u2013 das ist kein Quantensprung, das \n\nsind \u2013 wenn \u00fcberhaupt \u2013 kleine Kaffeebohnenschritte. \n\nMobilit\u00e4t im Wandel? Leider nicht mit Ihnen. \n\nSie wollen jetzt die Verbraucherrechte st\u00e4rken. Das finde \n\nich richtig und sehr gut. Aber Sie sollten schnellstm\u00f6glich \n\nAktivit\u00e4ten an den Tag legen. N\u00e4chste Woche tagt der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5212 \n\nBundestag. Sprechen Sie mit Ihren Kolleginnen und \n\nKollegen aus der Bundestagsfraktion. Sprechen Sie mit \n\nIhrem Justizminister. Es braucht endlich Gesetzes\u00e4nde-\n\nrungen, um eine Rechtssicherheit f\u00fcr die Verbraucherin-\n\nnen und Verbraucher herzustellen, die vom Dieselskandal \n\nbetroffen sind. Es braucht \u2013 die Vorschl\u00e4ge liegen auf dem \n\nTisch \u2013 endlich die M\u00f6glichkeit von Sammelklagen auch \n\nin Deutschland. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie m\u00fcssen sich wirklich beeilen, weil die Verj\u00e4hrungs-\n\nfrist f\u00fcr M\u00e4ngelanspr\u00fcche zwei Jahre betr\u00e4gt. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nIm Jahr 2015 ist der Dieselskandal aufgedeckt worden; \n\njetzt haben wir das Jahr 2017. Ende des Jahres laufen die \n\nFristen ab. Danach sind die Verbraucherinnen und Ver-\n\nbraucher, die Kundinnen und Kunden auf die Kulanz der \n\nHersteller angewiesen. Ob man in Zeiten wie diesen auf \n\ndie wirklich bauen kann, das steht infrage. \n\nSie propagieren jetzt die Elektromobilit\u00e4t. Aber Sie \n\nmeinen nicht die Bahn \u2013 Stichwort: Elektrifizierung \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz, Leipzig \u2013 Chemnitz. Was Sie meinen, \n\nist die Umstellung auf Elektroautos. Sie denken nicht im \n\nTraum daran, dass es auch notwendig w\u00e4re, die Autoko-\n\nlonnen, in denen oft nur ein Mensch sitzt, zu reduzieren. \n\nWas n\u00fctzt mir ein E-Auto, wenn es mit Kohlestrom \n\nbetrieben wird? Das ist doch nur ein Austausch vom \n\nSchlot hin zum Auspuff. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nOhne den Ausbau erneuerbarer Energien kann es keine \n\numwelt- und klimagerechte Mobilit\u00e4t geben. Aber das, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, scheint sich bis \n\nzu Ihnen noch nicht herumgesprochen zu haben. Sie \n\nsorgen daf\u00fcr, dass die Energiewende um Sachsen einen \n\nRiesenbogen macht. Sie stellen sogar sicher, dass hier in \n\neinem Riesenausma\u00df Kohlestrom exportiert wird. Und \n\nSie fordern gar \u2013 die AfD hat es auch gerade gesagt \u2013 von \n\nder Bundesregierung, die EU-Grenzwerte zu senken, um \n\nbis zum Sankt-Nimmerleins-Tag Ihre Kohlekraftwerke \n\nweiter betreiben zu k\u00f6nnen. Das ist doch kein echter \n\nWandel, der notwendig w\u00e4re, um in der Mobilit\u00e4t nach \n\nvorn zu kommen. \n\nEchter Wandel braucht eine F\u00f6rderung, umweltfreundli-\n\nche Verkehrsarten, eine Reduzierung des Verkehrsauf-\n\nkommens und \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 auch ein Tempolimit. \n\nSonst ist das Wort von der Verkehrswende nicht den \n\nNamen wert. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist eine  \n\nwunderbare ideologische Argumentation!) \n\nUnd dann kommen Sie letztendlich nat\u00fcrlich auch nicht \n\nan der Energiewende vorbei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier \n\nbeschloss die erste Rederunde, und wir er\u00f6ffnen die \n\nn\u00e4chste mit Herrn Kollegen Heidan f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ich bin froh, dass es die Aktuellen \n\nDebatten gibt, denn da sieht man die Unterschiede der \n\neinzelnen politischen Richtungen in diesem Hohen Haus, \n\nangefangen von der Linkspartei, \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndie hier nat\u00fcrlich das Thema Diesel als Kapitalismuskritik \n\ngut vortr\u00e4gt. Frau Meier hat zum Schluss nicht ganz so \n\nauf die Automobilindustrie gehauen, wie das ihr Bundes-\n\nvorsitzender, Cem \u00d6zdemir, am vergangenen Wochenen-\n\nde getan hat. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie GR\u00dcNEN sind nach wie vor die Autohasser dieser \n\nNation. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEr will doch letztendlich \u2013 das hat er am vergangenen \n\nWochenende deutlich gesagt \u2013 die Abschaffung der \n\nBenziner, die Abschaffung des Diesels. \n\nNur, liebe Frau Meier, was ist denn, wenn man mit der \n\nElektrolok durch die Lande, durch Sachsen, f\u00e4hrt? Wo \n\nkommt denn der Strom her, wenn es Nacht und wenn \n\nWindstille ist? Wo kommt der Strom her? Das haben Sie \n\nhier nicht beantwortet. Von daher muss ich Ihnen sagen: \n\nSie haben Ihr wahres Gesicht gezeigt, was Sie mit Ihrer \n\nIdeologie hier in diesem Land veranstalten wollen. \n\nWir wollen mit dieser Debatte keine Rechtfertigung der \n\nAutomobilindustrie betreiben. Ich bin sehr dankbar, dass \n\nHerr Staatsminister Dulig das am Anfang gesagt hat. Ja, \n\ndie Manager haben eine Verantwortung, und dieser \n\nVerantwortung m\u00fcssen sie gerecht werden. Aber am Ende \n\nentscheidet es sich doch, wen wir in diesem Land sch\u00e4di-\n\ngen: die vielen Millionen kleinen Pkw-Besitzer, die nicht \n\nin die Innenst\u00e4dte fahren k\u00f6nnen, die Handwerksmeister, \n\ndie sich vor zwei, drei Jahren ein neues Auto, einen \n\nTransporter, auch mit Euro-5- oder -6-Norm gekauft \n\nhaben. Z\u00e4hlen Sie einmal die Transporter bis zu 3,5 oder \n\n7,5 Tonnen in den Handwerksbetrieben oder in den \n\nkleinen mittelst\u00e4ndischen Unternehmen, die mit Benzin \n\nfahren. Das k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich nicht. Wenn Sie sagen, \n\nwir wollen jetzt alles auf die Schiene verlagern und haben \n\ndie Elektrifizierung noch nicht geschafft \u2013 wie viel Aus-\n\nsto\u00df bringt denn so eine Diesellok? Sagen Sie das einmal \n\nan dieser Stelle oder besch\u00e4ftigen Sie sich damit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5213 \n\nIch finde, diese Anti-Diesel-Hexenjagd ist v\u00f6llig \u00fcberzo-\n\ngen. Dabei rede ich besonders den GR\u00dcNEN ins Stamm-\n\nbuch. Das sind Ihre ideologischen Ziele, die Sie schon vor \n\n30 Jahren hatten: Weg mit den Autos, hin zum \u00d6PNV. Der \n\n\u00d6PNV ist wichtig. Das hat auch der S\u00e4chsische Landtag \n\nin der Haushaltsberatung festgelegt. Das haben wir hier \n\nmehrheitlich beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDa brauchen wir uns im \u00dcbrigen auch nicht zu verste-\n\ncken; denn \u00fcber 600 Millionen Euro f\u00fcr den \u00d6PNV sind \n\nkein Pappenstiel. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas Geld kommt doch vom Bund!) \n\nWo das Geld herkommt, spielt erst einmal keine Rolle. \n\n(Lachen und Zurufe bei  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDass es daf\u00fcr eingesetzt wird, ist doch die entscheidende \n\nFrage. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nOb das Geld vom Bund oder vom Freistaat kommt \u2013 \n\nletztendlich kommt es vom Steuerzahler, Herr B\u00f6hme. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAber ich wei\u00df nicht, ob Sie sich daran beteiligen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nTr\u00e4umen Sie ruhig weiter! Geld kann gedruckt werden. \n\nDas kann man hier auch einmal sagen. Das w\u00e4re das \n\nErgebnis dessen, was Sie hier sagen. Aber Sie haben \n\nkeine Ahnung davon. Geld wird von dem kleinen Mann \n\nhart erarbeitet, und dieser kleine Mann soll mit der Die-\n\nselaff\u00e4re und der Dieseldiskussion geschr\u00f6pft und letzt-\n\nendlich dazu verdonnert werden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDas hat niemand gesagt!) \n\nDas machen wir nicht mit! Wenn Ihnen das so wichtig \n\nw\u00e4re \u2013 damit spreche ich besonders die Damen und \n\nHerren von der GR\u00dcNEN-Fraktion an \u2013, m\u00fcssten Sie hier \n\neinmal die eigentlichen Luftverschmutzer benennen. Wer \n\nbringt denn Ihr Tofu und Ihr M\u00fcsli morgens an den \n\nFr\u00fchst\u00fcckstisch? \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWer bringt denn das? Das sind die Lkws. Das sind die \n\nSchiffe, die hier p\u00fcnktlich Ihren Fr\u00fchst\u00fcckstisch decken. \n\nSo sieht es n\u00e4mlich aus. Dar\u00fcber sollten Sie sich einmal \n\nGedanken machen. \n\nWenn BHKW-Heizkraftwerke entstehen, die mit \u00d6l \n\nbefeuert werden \u2013 was ist das denn f\u00fcr eine Technologie, \n\nmeine Damen und Herren von den GR\u00dcNEN? Das \n\nk\u00f6nnen Sie jetzt einmal nachschauen. \n\nIch finde, wir sollten hier die Diskussion versachlichen. \n\n(Lachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nBeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nFrank Heidan, CDU: Wir sollten zu einer Sachlichkeit \n\nzur\u00fcckkommen, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\n Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\ndie den Dieselmotor nicht ins Abseits stellt. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Heidan \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt kommt \n\nHerr Kollege Vieweg f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion \n\nzu Wort. \n\n(Unruhe) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich werde versuchen, \n\ndie Sachlichkeit etwas zu vertiefen, und am Anfang noch \n\neinmal auf meine Aussage vom Oktober 2015 hinweisen. \n\nWir haben damals hier im Hohen Haus um die VW-Krise \n\ngestritten. Das war eine gute, eine wichtige Debatte. F\u00fcr \n\nmich gilt nach wie vor die Aussage: Wenn es der Auto-\n\nmobilbranche in Sachsen schlecht geht, geht es auch \n\nSachsen schlecht, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen. Dieser Satz gilt nach wie vor. \n\nWir reden \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Industriebranche, \u00fcber das \n\ngr\u00f6\u00dfte Industriecluster im Freistaat mit 81 000 Be-\n\nsch\u00e4ftigten. Der Minister hat es gesagt. Wir haben in den \n\nletzten 25 Jahren ein Revival erlebt \u2013 1989 vom Trabi bis \n\n2017 zum Elektro-Golf. Das war eine sehr gro\u00dfe Leis-\n\ntung. Das war sozusagen Strukturwandel im Automobil-\n\nbau von Sachsen live. Das haben wir nicht den Herren in \n\nden Chefetagen zu verdanken, sondern den Arbeitnehme-\n\nrinnen und Arbeitnehmern. Das haben wir der Belegschaft \n\nzu verdanken. Das haben wir den Ingenieuren zu verdan-\n\nken, die an die Technologie glauben. Die brennen f\u00fcr ihre \n\nJobs. Aus diesem Grund habe ich ein hohes Vertrauen \u2013 \n\nnicht in die Herren in Nadelstreifen: Sie haben get\u00e4uscht, \n\ngelogen und betrogen. Sie haben das Flaggschiff der \n\ndeutschen Industrie, den Automobilbau, fast \u2013 sage ich \u2013 \n\nan die Wand gefahren. \n\nAus diesem Grund f\u00fchlen sich viele Kolleginnen und \n\nKollegen in den Werken als Buh-M\u00e4nner und Buh-Frauen \n\nder Nation. Das ist f\u00fcr mich eine schreiende Ungerechtig-\n\nkeit, und ich sage: Hier ist die Politik gefragt. Es muss \n\nSchluss sein mit dem Schweigen. Es muss Schluss sein \n\nmit Ausreden. Wir brauchen eine massive Verbesserung \n\nbeim Verbrauchschutz. Ich sage auch: Es muss Schluss \n\nsein mit dem Hickhack auf Bundesebene. Das Kabinett in \n\nBerlin muss sich einigen. Es m\u00fcssen Musterklagen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5214 \n\nFeststellungsklagen m\u00f6glich sein. Hier w\u00fcnsche ich mir, \n\ndass der Koalitionspartner seine Blockadehaltung aufgibt. \n\nDie Fristen werden eng. Die Zeitfenster werden eng. Die \n\nersten Garantiefristen laufen Ende 2017 aus. Die Klage-\n\nm\u00f6glichkeiten aus diesen Garantieanspr\u00fcchen, die ersten \n\nZeitfenster, laufen Ende 2018 aus. Es wird also eng f\u00fcr \n\neinen wirksamen Verbraucherschutz. Aus diesem Grund \n\nist das wichtigste Signal f\u00fcr den Verbraucherschutz, jetzt \n\nund so schnell wie m\u00f6glich, vielleicht sogar noch in \n\ndieser Legislaturperiode f\u00fcr wirksamen Verbraucher-\n\nschutz, f\u00fcr Muster- und Feststellungsklagen zu sorgen. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nAbg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nIm \u00dcbrigen auch bei Verbraucherinnen und Verbrauchern: \n\nWenn Sie sich vorstellen, Sie sind Pendler, Sie sind \n\nHandwerker, und Sie haben vor drei Jahren ein Diesel-\n\nfahrzeug gekauft \u2013 Kollege Baum hat es angesprochen \u2013, \n\ndann haben Sie jetzt vielleicht noch einen Restwert von \n\n7 000 Euro, aber das Fahrzeug ist nichts wert. Das ist \n\nEnteignung. Hierf\u00fcr sind die Entscheider auf Wirtschafts-\n\nebene verantwortlich. Hier ist auch die Politik in Verant-\n\nwortung, endlich zu handeln, nichts mehr auszusitzen und \n\ndas Schweigen zu beenden. \n\nWo geht die Reise hin, meine sehr geehrten Kolleginnen \n\nund Kollegen? Ich glaube, die Zukunft wird elektrisch \n\nsein, egal, ob wir \u00fcber Batteriespeicher reden, egal, ob wir \n\n\u00fcber alternative Antriebstechnologien wie die Brennstoff-\n\nzelle sprechen: Am Ende der Kette steht der Elektromotor. \n\nDort steht vernetzte Mobilit\u00e4t, und da geht es um autono-\n\nmes Fahren. Das hat in Sachsen hohe Besch\u00e4ftigungsrisi-\n\nken, aber wir haben in Sachsen Chancen. Wir haben \n\ngezeigt, wie die Arbeitnehmerschaft im Automobilbau in \n\nSachsen die Karre aus dem Dreck ziehen kann. Das \n\nschaffen wir auch wieder. \n\nWir haben mit der Ansiedlung des Batteriewerks in \n\nKamenz bereits wichtige Zeichen gesetzt. Herr Kollege \n\nUrban, ich wei\u00df nicht, ob in Kamenz Kinderarbeit durch-\n\ngef\u00fchrt wird. Ich glaube, das sind gute Arbeitspl\u00e4tze und \n\nhohe Wertsch\u00f6pfung. Es sind ordentliche Jobs, die wir mit \n\nStrukturpolitik in Sachsen geschaffen haben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Nein. \u2013 Wir haben gro\u00dfe Chancen \n\nmit Blick auf den Karosserie- und Leichtbau. Ich ver-\n\nweise auf die Automobil- bzw. Leichtbaucluster in Chem-\n\nnitz und Dresden. \n\nEs geht um das Thema Mikroelektronik. Wir haben in \n\nSachsen Patente f\u00fcr Sensorik und Motorik. Hierbei haben \n\nwir gro\u00dfe Chancen f\u00fcr neue Jobs und eine hohe Wert-\n\nsch\u00f6pfung. Am Ende geht es auch hier bei uns im Parla-\n\nment um mehr Anreize f\u00fcr den \u00f6ffentlichen Personennah-\n\nverkehr, um neue Mobilit\u00e4t und die Vernetzung von \n\n\u00d6PNV, Auto und Fahrrad. \u00dcber die Themen Carsharing \n\nund Fu\u00dfwege werden wir heute noch debattieren. \n\nAm Ende des Tages habe ich hohes Vertrauen in die \n\nBelegschaften der Automobilindustrie. Wir stehen genau \n\nwie bei der Energiewende vor einem Strukturwandel auch \n\nmit Blick auf den s\u00e4chsischen Automobilbau. Hierbei hilft \n\nuns auch wie bei der Energiewende eine Br\u00fcckentechno-\n\nlogie. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Deswegen sage ich Folgendes: Die \n\nDieseltechnologie ist unsere Br\u00fcckentechnologie. Enden \n\nm\u00f6chte ich mit dem salomonischen Satz: Der Diesel ist \n\ntot. Es lebe der Diesel. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Vieweg \n\nsprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Mein Kollege \n\nhatte es bereits gesagt: Wir LINKEN sind gegen die \n\nimmer wieder diskutierten Fahrverbote. Ich m\u00f6chte Ihnen \n\nnoch einmal genau sagen, warum wir dagegen sind. Wir \n\nglauben n\u00e4mlich, dass wir das Pferd von hinten aufz\u00e4u-\n\nmen, getreu dem Motto: Die Kleinen h\u00e4ngt man, die \n\nGro\u00dfen l\u00e4sst man laufen. Wir haben von der Verantwor-\n\ntung der Automobilindustrie gesprochen. Das ist mit \n\nSicherheit richtig. \u00dcber einen Punkt, dass die Situation so \n\nist wie sie ist, haben wir aber noch nicht gesprochen: die \n\nVerantwortung der Politik. Wir m\u00fcssen vor allen Dingen \n\n\u00fcber die Verantwortung von SPD und CDU sprechen, die \n\nmit der Debatte so getan haben, als h\u00e4tten sie damit gar \n\nnichts zu tun. \n\nSeit Jahrzehnten wird der Diesel steuerlich bevorzugt. \n\nEingef\u00fchrt wurde die Bevorzugung damals mit dem \n\nArgument, dass der Dieselkraftstoff eigentlich nur f\u00fcr den \n\nLkw- und Transportverkehr sei. F\u00fcr den Privatverkehr \n\nw\u00fcrde dies nicht gelten, weil man privat keinen Diesel \n\nfahren w\u00fcrde. Inzwischen gilt das Dieselprivileg jedoch \n\nf\u00fcr alle. Der Staat hat das Signal gesendet und sendet es \n\nnoch immer: Fahr Diesel, das ist billiger f\u00fcr dich, gut f\u00fcr \n\ndie Wirtschaft, und au\u00dferdem ist auch deine CO2-Bilanz \n\nbesser. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist  \n\n\u00fcbrigens auch gut f\u00fcr die Umwelt!) \n\n\u2013 Dazu komme ich noch, Herr Kollege. \n\nIch muss Folgendes sagen: Die Parteispenden von der \n\nIndustrie waren gut angelegtes Geld. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn H\u00fctter? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5215 \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Nein, jetzt nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nein, jetzt nicht. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich komme nun auf den \n\nPunkt Umwelt zu sprechen. Wenn man sich die Ru\u00df- und \n\nStickoxidwerte ansieht, dann sieht es anders aus. Es \n\nwurde \u00fcber Jahre hinweg mit immer wieder neuen Abgas-\n\nnormen vorgegaukelt, dass alles in Ordnung sei. Bereits \n\nim Jahr 2011 hat die Gemeinsame Forschungsstelle der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission festgestellt, dass der Schad-\n\nstoffaussto\u00df von Dieseln \u2013 ausnahmslos, egal, welchen \n\nHersteller es betrifft \u2013 deutlich \u00fcber den rechtlich vorge-\n\ngebenen und erst recht deutlich \u00fcber den im Typenblatt \n\nausgewiesenen Werten liegt. Alle Verantwortlichen in \n\nPolitik und Wirtschaft haben das gewusst. Weiterhin \n\nwurde aber in Deutschland Folgendes propagiert: Fahr \n\nDiesel, das ist gut f\u00fcr dich und das Land. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Und die Umwelt!) \n\nDiese Botschaft wurde geh\u00f6rt \u2013 \u00fcber 500 000-mal in \n\nSachsen, von Berufspendlern, die zum Teil 25 Kilometer \n\npro Tag hin zur und wieder zur\u00fcck von der Arbeit fahren, \n\nvon Handwerkern, die scharf kalkulieren m\u00fcssen, wel-\n\nchen Firmenwagen sie sich anschaffen. Die Botschaft \n\nwurde geh\u00f6rt: Diesel ist gut f\u00fcr dich, Diesel ist gut f\u00fcr das \n\nLand und \u2013 Kollege Nowak glaubt das immer noch \u2013, gut \n\nf\u00fcr die Umwelt. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Glaubt nicht, wei\u00df ich!) \n\nWahrscheinlich ist das doch nicht der Fall. \n\nNun diskutieren wir \u00fcber Fahrverbote. Wir diskutieren \n\ndar\u00fcber, diejenigen zu bestrafen, die den Aussagen der \n\nPolitik vertraut haben. Wir sprechen \u00fcber diejenigen, die \n\nden Aussagen der Politik vertraut haben, w\u00e4hrend gleich-\n\nzeitig Automobilkonzerne Milliarden verdient haben und \n\nsich nun nicht zu bl\u00f6d sind, den Verbrauchern vorzu-\n\nschlagen, einen neuen Diesel zu kaufen und daf\u00fcr Rabatt \n\nzu erhalten. Das ist der Gipfel der Frechheit. \n\n(Beifall des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, man kann ruhig einmal klatschen. \n\nDer Titel der Debatte lautet aber wie folgt: ... die Zukunft \n\nder Automobilindustrie sichern. Dar\u00fcber haben wir heute \n\neigentlich noch gar nicht viel geh\u00f6rt. Es wurde heute \n\nimmer wieder gesagt, dass es richtig sei, dass ein Drittel \n\nder industriellen Wertsch\u00f6pfung hier im Freistaat und \n\nrund die H\u00e4lfte des Exports direkt oder indirekt an der \n\nAutomobilindustrie h\u00e4ngt. Wor\u00fcber wir aber noch nicht \n\ngesprochen haben, ist Folgendes: In Dresden wird inzwi-\n\nschen der e-Golf gefertigt und in Leipzig baut BMW den \n\ni3 sowie Hybridfahrzeuge. Dazu hat der Minister leider \n\nnichts gesagt. Stattdessen hat er ein Loblied auf den \n\nDiesel gesungen, der bl\u00f6derweise in Sachsen gar nicht \n\nproduziert wird. \n\n(Zuruf von der AfD: Leipzig  \n\nist doch ein Witzmodell!) \n\nSchauen wir uns doch einmal eine Statistik an. Im \n\nJahr 2017 wurden erstmals mehr Elektro- und Hybrid-\n\nfahrzeuge als Diesel und Benziner zugelassen. Der e-Golf \n\nf\u00fchrt die Verkaufscharts an und verweist Tesla und \n\nRenault auf die Pl\u00e4tze. Der i3 belegt Platz 4 der Verkaufs-\n\nliste. Bl\u00f6d ist nur, dass das nicht f\u00fcr Sachsen gilt, sondern \n\nf\u00fcr das Erd\u00f6lland Norwegen. Hier in Sachsen sieht die \n\nBilanz ganz anders aus. Sage und schreibe 0,05 % der in \n\nSachsen zugelassenen Fahrzeuge sind derzeit Elektrofahr-\n\nzeuge. Wenn man sich die Hybride anschaut, dann sieht es \n\nnicht viel besser aus. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Norwegen  \n\nhat vor allen Dingen Wasserkraft!) \n\nNein, es ist eben nicht nur die Energie. Es ist vor allen \n\nDingen auch eine vorhandene Ladeinfrastruktur, die n\u00f6tig \n\nist. Es ist auch eine F\u00f6rderung von E-Mobilit\u00e4t bei der \n\nStadt- und Verkehrsplanung wichtig. Das sind Punkte, bei \n\ndenen der Freistaat in der Tat etwas tun kann. Er muss \n\nnicht auf die steuerliche F\u00f6rderung vom Bund warten. \n\nDazu haben wir heute nichts geh\u00f6rt. Stattdessen hat der \n\nStaatsminister kurz auf die gierigen Manager geschimpft, \n\naber gleich gesagt, dass wir uns den Diesel auch nicht \n\nschlechtreden d\u00fcrfen und die E-Mobilit\u00e4t sowieso \u00fcber-\n\nbewertet sei. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Was?!) \n\nSie haben gesagt, dass das in Ihren Augen nicht unbedingt \n\ndie Zukunft sei. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Das ist eine \n\nVerdrehung! Das haben Sie doch jetzt nicht n\u00f6tig!) \n\nZur Mobilit\u00e4t im Wandel haben wir nichts geh\u00f6rt, viel-\n\nmehr ein \u201eWeiter so!\u201c. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Auf diese Weise, Herr \n\nStaatsminister, sichern Sie auch nicht die Zukunft der \n\nAutomobilindustrie in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Br\u00fcnler sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die AfD spricht nun \n\nFrau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe CDU und SPD, \n\nSie haben sich mit dieser Debatte ein Eigentor geschos-\n\nsen. Ihre lahmen Redebeitr\u00e4ge zeugten jeweils davon. Sie \n\nversuchten zu verbergen, dass Sie eigentlich noch ein paar \n\nW\u00e4hlerstimmen brauchen. Sie k\u00f6nnen den Verbrauchern \n\naber nicht erkl\u00e4ren, woher das Dilemma eigentlich \n\nkommt. Meine Damen und Herren von der CDU und \n\nSPD, Sie haben den Verbrauchern \u00fcber Jahre die verfehlte \n\nVerkehrspolitik, genau dieses Dilemma, eingebrockt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5216 \n\nSie k\u00f6nnen gern auf die Arbeitspl\u00e4tze schauen. Es \u00e4ndert \n\naber nichts daran, dass die Bundesregierung seit Jahren \n\ndie Verbraucher mehr belastet, ob durch Doppelbesteue-\n\nrung, \u00d6kosteuer, Maut, Umweltplaketten oder \u00c4hnliches \n\nmehr. Das ist alles, was Ihnen einf\u00e4llt. Am Ende stellen \n\nSie fest, dass die Wirtschaft dadurch belastet wird. Herzli-\n\nchen Gl\u00fcckwunsch! Diese Erkenntnis h\u00e4tte man viel \n\nfr\u00fcher gewinnen k\u00f6nnen. Deswegen ist Ihr Ansatz, jetzt \n\num jeden Preis die E-Mobilit\u00e4t f\u00f6rdern zu wollen, genau-\n\nso kurzsichtig. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nDas ist ein globaler Trend!) \n\nJa, den haben Sie durch ideologische Vorgaben gemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Andreas Nowak, CDU) \n\nHerr Nowak, am Ende k\u00f6nnen Sie dies auch nicht wissen-\n\nschaftlich unterlegen. All das Gebr\u00fcll Ihrerseits n\u00fctzt \n\nnichts. \n\nTatsache ist, dass wir eine unideologische Forschung \n\nbrauchen und die Grenzwerte wissenschaftlich unterlegt \n\nwerden. Das hat sogar, h\u00e4tten Sie einmal in die Unterla-\n\ngen geschaut, der Untersuchungsausschuss des Deutschen \n\nBundestages gezeigt. H\u00e4tten Sie diese vorher gelesen, \n\nw\u00e4re diese Debatte \u00fcberfl\u00fcssig gewesen. Stattdessen \n\nk\u00f6nnten wir dar\u00fcber reden, was wir brauchen: Wir brau-\n\nchen eine technologieoffene Forschung hinsichtlich aller \n\nAntriebstechnologien und keine politische Vorauswahl. \n\nDass Sie sich als angeblich Konservative von LINKEN, \n\nGR\u00dcNEN und SPD treiben lassen, spricht B\u00e4nde, \u00fcber \n\nden Inhalt, den Sie nicht mehr haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die AfD. Es \n\nsprach Frau Kollegin Dr. Petry. Nun k\u00f6nnte die Fraktion \n\nGR\u00dcNE sprechen. \u2013 Es besteht kein Redebedarf. Wir \n\nk\u00f6nnten eine dritte Rednerrunde beginnen. Die einbrin-\n\ngende CDU-Fraktion m\u00f6chte erneut das Wort ergreifen. \n\nBitte, Herr Kollege Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Dr. Petry, konservativ hei\u00dft nicht \n\nStillstand, sondern Innovationen f\u00f6rdern. Genau das tun \n\nwir auch. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nHerr Urban, wenn man Ihnen zuh\u00f6rt, dann kommt man \n\nauf den Gedanken, dass die Dampflok eine effektive \n\nAntriebsform sei. Fahren Sie einmal nach Kalifornien und \n\nschauen Sie sich einmal an, was dort in den n\u00e4chsten \n\nJahren passieren wird. Danach w\u00fcrden Sie dies anders \n\nbewerten. \n\nHerr Br\u00fcnler, schon heute verbrauchen moderne Diesel \n\n25 % weniger Sprit als Benziner. Es ist also umweltpoliti-\n\nscher und wirtschaftlicher Wahnsinn, die Axt an diese \n\nTechnologie zu setzen. \n\nDas ist nat\u00fcrlich nicht das Ende der Fahnenstange. Vor \n\nJahrzehnten gab es die Dampfloks. Heute ist keine mehr \n\nim Liniendienst eingesetzt. Was ist also zu tun? Erstens \n\nm\u00fcssen die deutsche Autoindustrie und mit ihr die Zulie-\n\nferer aufh\u00f6ren, die Elektromobilit\u00e4t als vor\u00fcbergehenden \n\nHype zu begreifen. Einen Technologiewechsel zu ignorie-\n\nren, das ist schon einmal schiefgegangen. Nur der guten \n\nOrdnung halber sei erw\u00e4hnt, dass es nicht die Kutschen-\n\nbauer waren, die das Automobil erfunden und dessen \n\nEntwicklung vorangetrieben haben. Es waren T\u00fcftler und \n\nIngenieure, die Leute, auf die wir uns in Sachsen zu Recht \n\nim Land der Ingenieure heute so gern berufen. \n\nZweitens d\u00fcrfen wir keine Angst vor Innovationen und \n\nvor disruptiven Techniken haben. Wir brauchen neue \n\nIdeen, wenn wir international weiter mitspielen m\u00f6chten. \n\nDazu geh\u00f6ren nicht nur neue Antriebe, sondern auch Platz \n\nf\u00fcr Experimente beim autonomen Fahren. Wenn wir hier \n\nvorn dabei sind, dann bestimmen wir die Schlagzahl und \n\nnicht andere. Wir m\u00fcssen auch die Elektromobilit\u00e4t in den \n\nAlltag integrieren. Das bedeutet vor allem: Investitionen \n\nin den Ausbau der Lade-Infrastruktur und diese fit ma-\n\nchen. \n\nDas wird zum Teil unsere Elektronetze erheblich fordern. \n\nVier Tesla-Supercharger bringen heute schon einen \n\nOrtsnetztrafo an die Grenze. Aber es geht nicht immer nur \n\num dicke Kabel; man kann ganz viel auch mit Software \n\nerreichen und entsprechend intelligente Netze bauen und \n\nsteuern. Zum Beispiel kann man auch Stromtankstellen an \n\nStra\u00dfenlaternen bauen. Es gibt in Leipzig eine Firma \u2013 sie \n\nnennt sich \u201eLeipziger Leuchten\u201c \u2013, die entsprechende \n\nTechnik im Angebot hat. Ich war dort letztens zum Be-\n\ntriebsbesuch. \n\nEs ist wirklich beeindruckend, was dort an Innovationen \n\nentwickelt wurde. Ich w\u00fcnsche mir, dass wir in der \n\nn\u00e4chsten Zeit auf diesem Gebiet mehr tun. Das werden \n\nwir sicher bei den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen \n\nentsprechend ber\u00fccksichtigen m\u00fcssen. Wir wollen heimi-\n\nsche Innovationen vorantreiben. Ich m\u00f6chte, dass Sachsen \n\nVorreiter in dieser Technik wird. Das wird uns einen \n\nechten Standortvorteil verschaffen. \n\nNicht zuletzt m\u00fcssen wir \u2013 viertens \u2013 auch \u00fcber das \n\nThema Autonomes Fahren reden. Ich bin seit April \n\nPr\u00e4sident der Landesverkehrswacht. Mit den anderen \n\nLandesverkehrswachten und der Bundesverkehrswacht \n\nhaben wir die Vision Zero, das bedeutet, die Zahl der \n\nVerkehrstoten gegen null zu bringen. Wissenschaftler und \n\nFachleute halten diese Vision f\u00fcr machbar, auch \u00fcber das \n\nautonome Fahren, und es wird kein halbes Jahrhundert \n\ndauern, bis wir diese Systeme hier in Wirklichkeit haben. \n\nIch w\u00fcnsche mir auch, dass wir dabei in Sachsen Vorreiter \n\nwerden. Die autonom fahrenden Systeme bieten aber vor \n\nallem auch Chancen f\u00fcr unsere Logistikbranche und f\u00fcr \n\nden \u00d6PNV im l\u00e4ndlichen Raum. Wir werden mit flexiblen \n\nBedienformen viel mehr Menschen ans Netz anschlie\u00dfen, \n\nals das heute noch mit den starren Linien m\u00f6glich ist. \n\nZusammengefasst: Erstens den modernen Diesel nicht aus \n\nideologischen Gr\u00fcnden verteufeln, sondern seine Potenzi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5217 \n\nale nutzen. Keine \u00fcbertriebenen Grenzwerte postulieren, \n\nsondern die physikalischen Grundlagen akzeptieren und \n\nentsprechend handeln. \n\nZweitens. Die deutsche Autoindustrie fit machen f\u00fcr die \n\nTrends der Zukunft, und die sind global. Solange Men-\n\nschen vor einem Tesla-Autohaus \u00fcbernachten f\u00fcr ein \n\nAuto, das es noch gar nicht gibt, ist die deutsche Autoin-\n\ndustrie an der Stelle in der Defensive. Die Leute m\u00fcssen \n\nvor VW- und BMW-H\u00e4ndlern Schlange stehen, um die \n\nInnovation von morgen kaufen zu wollen. Das ist eine \n\ngro\u00dfe Aufgabe. Da kann die deutsche Autoindustrie \n\n\u00fcbrigens viel von Kalifornien lernen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Nein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfrage. \n\nAndreas Nowak, CDU: Drittens. Wir m\u00fcssen die Elekt-\n\nronetze fit machen f\u00fcr den Massenbetrieb von Elektroau-\n\ntos. 2040 k\u00f6nnten nach seri\u00f6sen Sch\u00e4tzungen \n\n20 Millionen Autos elektrisch fahren. Das w\u00e4re jeder \n\nzweite deutsche Pkw. Die Strommenge gibt das \u00fcbrigens \n\nheute schon her. Wir m\u00fcssen nur daf\u00fcr sorgen, dass das \n\nauch funktioniert. \n\nViertens. Sachsen muss Vorreiter bei den autonom fah-\n\nrenden Systemen werden. Das wird uns Wohlstand \n\nsichern, den Verbrauchern ganz neue M\u00f6glichkeiten \n\ner\u00f6ffnen und dem \u00d6PNV vor allem im l\u00e4ndlichen Raum \n\nganz neue Angebote erm\u00f6glichen. Mobilit\u00e4t ist die Grund-\n\nlage f\u00fcr unseren Wohlstand. Wir k\u00f6nnen zuschauen und \n\nabgeh\u00e4ngt werden oder wir gestalten das aktiv mit und \n\nsorgen daf\u00fcr, dass Sachsen auch in zehn oder 20 Jahren \n\nvorn dabei ist \u2013 vielleicht weiter vorn dabei als manche \n\nheute als wirtschaftsstark und lebenswert geltende Region \n\nin Deutschland und Europa. \n\nSachsen ist ein Autoland. Ich will, dass das so bleibt. Wir \n\nhaben noch viel zu tun. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war gerade Herr \n\nKollege Nowak von der CDU-Fraktion. Auf diesen \n\nRedebeitrag bezieht sich jetzt eine Kurzintervention von \n\nIhnen, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Nowak, Sie hatten das Ende der \n\nPferdekutsche angesprochen und das Ende der Dampflok. \n\nWir wissen beide, das waren damals Entscheidungen von \n\nT\u00fcftlern, Ingenieuren usw. Es waren vor allen Dingen \n\nEntscheidungen des Marktes, dass sich die Dampflok, das \n\nAuto und der Verbrennungsmotor durchgesetzt haben. \n\nDas sind Entscheidungen des Marktes gewesen. Was Sie \n\nheute als CDU-Politik machen, sind Quoten f\u00fcr Elektro-\n\nautos. Was Sie machen, ist wieder Planwirtschaft. Wir \n\nhatten schon einmal Planwirtschaft in diesem Land. Es ist \n\nschiefgegangen, und auch Ihre Quotenwirtschaft wird \n\nwieder schiefgehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban, AfD-Fraktion. Darauf \n\nreagiert jetzt der angesprochene Herr Kollege Nowak f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Urban, wenn Sie sich \n\neinmal mit den Hotspots der Entwicklung besch\u00e4ftigen, \n\nalso mit Kalifornien und auch zum Teil mittlerweile mit \n\nChina, dann werden Sie feststellen, dass das alles andere \n\nist als Planwirtschaft, wenn wir \u00fcber die Erm\u00f6glichung \n\nvon Elektromobilit\u00e4t reden. Wir reden dar\u00fcber, dass wir \n\nanschlie\u00dfend nicht abgeh\u00e4ngt werden, dass wir nicht zum \n\nFlyover-Country werden, dass wir eben nicht nur die \n\nverl\u00e4ngerte Werkbank sind zwischen Kalifornien und \n\nShenzhen, wenn es \u00fcberhaupt gut kommt, sondern dass \n\nwir da vorn dabei sein wollen. Das hat mit Planwirtschaft \n\ngenauso viel zu tun wie die AfD mit Fortschritt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnten jetzt in \n\ndieser dritten Rederunde weiter voranschreiten, falls es \n\nnoch Redebedarf aus den Fraktionen gibt. \u2013 Gibt es den? \n\n\u2013 Bitte, Frau Dr. Petry f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Es soll ja um den \n\nWandel beim Verkehr gehen. Dazu haben wir relativ \n\nwenig geh\u00f6rt, weil Ihnen au\u00dfer E-Mobilit\u00e4t nichts einf\u00e4llt. \n\nDeshalb lassen Sie uns bitte dar\u00fcber reden, was getan \n\nwerden k\u00f6nnte. \n\nWir brauchen tats\u00e4chlich Anreize im Markt. Wir brauchen \n\nvor allen Dingen gesenkte Subventionen staatlicherseits \n\nund eben gerade nicht das, was von vielen Ihrer Parteien, \n\nja Kollegen auch im Bund diskutiert wird, n\u00e4mlich den \n\nVorschlag E-Autos jetzt auch noch steuerlich zu beg\u00fcnsti-\n\ngen mit 4 000 bis 10 000 Euro Pr\u00e4mie. Das kostet den \n\nSteuerzahler mindestens drei, vier, f\u00fcnf Milliarden Euro \n\nin den kommenden Jahren. Dieses Geld w\u00e4re in der \n\nForschung wahrhaftig besser aufgehoben. \n\nDann fragen wir doch zum Schluss einmal: Wer will denn \n\nden Wandel \u00fcberhaupt? Fragen Sie einmal die B\u00fcrger, ob \n\nsie diesen von Ihnen vorgeschlagenen Wandel \u00fcberhaupt \n\nhaben wollten. Wenn Sie den Mut dazu haben, tun Sie \n\ndies. Das sind Ihre W\u00e4hler. Wenn der B\u00fcrger es anders \n\nentscheidet, dann sollten Sie das als demokratische \n\n\u00c4u\u00dferung endlich akzeptieren und ihnen nicht einen \n\n\u00f6kologischen, einen ideologischen Wandel aufdr\u00e4ngen, \n\nvon dem die B\u00fcrger zuletzt etwas haben, denn sie bezah-\n\nlen es von ihren Steuern und Abgaben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Petry \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es aus den Fraktionen weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die Staatsre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5218 \n\ngierung hatte bereits das Wort und hat ihre Redezeit auch \n\ngenutzt. Meine Damen und Herren! Wir sind am Ende der \n\nersten Aktuellen Debatte angelangt und schlie\u00dfen diese \n\nab. \n\nWir beginnen die \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nSchulchaos beenden \u2013 der CDU die Verantwortung  \n\nf\u00fcr die Bildungspolitik entziehen! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nNat\u00fcrlich hat zun\u00e4chst die antragstellende Fraktion das \n\nWort. Dann kommen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung. \u2013 Bitte, Herr Kollege Sodann. Sie er\u00f6ff-\n\nnen f\u00fcr Ihre Fraktion DIE LINKE. \n\n(Unruhe bei der CDU \u2013  \n\nZuruf: Das \u00fcberrascht uns jetzt nicht!) \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Seien Sie \u00fcberrascht! \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! 26 Jahre CDU in Sachsen \u2013 fehlende Klassen-\n\nr\u00e4ume, Lehrermangel, Planungsr\u00fcckstand beim Schul-\n\nhausbau, Klassenzusammenlegungen, Unterrichtsausfall, \n\nim Schnitt 52 % Seiteneinsteiger bei Neueinstellungen \n\nbesonders im Grundschulbereich, im l\u00e4ndlichen Raum bis \n\n\u00fcber 70 %, 8,2 % Schulabg\u00e4nge ohne Abschluss, bundes-\n\nweit die geringsten Pro-Kopf-Ausgaben bei den allge-\n\nmeinbildenden Schulen, Lehrerinnen und Lehrer, die nach \n\ndem Studium das Land verlassen \u2013 alles Dinge, \u00fcber die \n\nwir im Haus bereits diskutiert haben und immer weiter \n\ndiskutieren werden; denn eine L\u00f6sung dieser Probleme ist \n\nbei Weitem nicht in Sicht. \n\n(Unruhe und Zurufe von der CDU) \n\nNun ist es Ihnen scheinbar gelungen \u2013 ich w\u00fcrde mir \n\neinen Ordnungsruf w\u00fcnschen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Sodann, dar-\n\n\u00fcber entscheide ich. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Aber es geht so nicht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich muss Sie verwarnen, \n\nso schwer mir das f\u00e4llt. Wenn Sie weiter die Sitzungslei-\n\ntung des Pr\u00e4sidenten kritisieren, dann erhalten Sie einen \n\nOrdnungsruf. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMachen Sie einfach weiter. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Nun ist es Ihnen scheinbar \n\ngelungen, das Schuljahr mit Ach und Krach beginnen zu \n\nlassen, ohne dass die Eltern rebellierten, vermeintlich \n\nkehrt Ruhe ein, Mehltau f\u00e4llt aus allen Wolken, und Sie \n\nklopfen sich gen\u00fcsslich auf die Schulter. Aber das ist doch \n\nnicht Ihr Verdienst. Es ist das Verdienst der Lehrerinnen \n\nund Lehrer in diesem Lande, die bis zum Anschlag \n\nversuchen, den Unterricht aufrechtzuerhalten. An dieser \n\nStelle ein gro\u00dfes Dankesch\u00f6n seitens unserer Fraktion. \n\n(Zuruf von der CDU: Ach, ach! \u2013  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nWor\u00fcber wir bei allen desastr\u00f6sen Erscheinungen noch \n\nnicht gesprochen haben, ist die Frage: Was macht Bildung \n\neigentlich aus? Die Frage der Qualit\u00e4t der Bildung in \n\ndiesem Lande und auch das Vernachl\u00e4ssigen dieser \n\nFragen geh\u00f6rt zum Chaos. Jetzt werden Sie nat\u00fcrlich \n\nschulterklopfend auf den Bildungsmonitor 2017 verwei-\n\nsen: Zum zw\u00f6lften Mal hat Sachsen das beste Bildungs-\n\nsystem. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Richtig! \u2013 Frank Kupfer, \n\nCDU: Sehr gut, jawohl! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nAn dieser Stelle mag ich mir gar nicht vorstellen, wie \n\nd\u00fcster es in den anderen Bundesl\u00e4ndern aussehen muss. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas ist eine Studie, erstellt vom Institut der deutschen \n\nWirtschaft in K\u00f6ln f\u00fcr die Initiative \u201eNeue soziale \n\nMarktwirtschaft \u2013 von der Wirtschaft f\u00fcr die Wirtschaft\u201c, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie k\u00f6nnen auch  \n\neine andere Studie nehmen, Herr Sodann!) \n\ndie Bildung nur im Kontext bildungs\u00f6konomischer und \n\nhumankapitaltheoretischer Ans\u00e4tze betrachtet \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eDer Bildungsmonitor bewertet, wie erfolgreich jedes \n\nBundesland sein Bildungssystem so ausgestaltet, dass \n\ndaraus optimale Wachstums- und Besch\u00e4ftigungsimpulse \n\nentstehen. Aus Bildungsprozessen entsteht Humankapital. \n\nAls rohstoffarmes Land ist Deutschland in besonderer \n\nWeise darauf angewiesen. Die Studie Bildungsmonitor \n\nanalysiert, wie stark die Bildungssysteme der L\u00e4nder die \n\nVoraussetzung f\u00fcr Wachstum schaffen.\u201c \n\nHerzlichen Gl\u00fcckwunsch, Sachsen! Platz eins. Es geht \n\neben nicht um das Individuum Mensch, es geht nicht um \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die Auszubildenden und \n\nStudentinnen und Studenten, es geht um die Durchtrim-\n\nmung eines Bildungssystems mit dem Blickwinkel der \n\nEffektivit\u00e4t, und diesem l\u00e4uft Sachsen mit geschwellter \n\nBrust voran. Das hat mit Humboldt, Pestalozzi, Salzmann, \n\nSchiller und der Aufkl\u00e4rung so viel zu tun wie Cindy aus \n\nMarzahn mit einer 1 in Allgemeinbildung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5219 \n\n(Lothar Bienst, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, ich erlaube keine Zwischenfrage. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nWir brauchen nicht nur wirtschaftlich verwertbares \n\nExceltabellendenken, sondern die Bildung des Herzens. \n\nSchule ist eben mehr als die blo\u00dfe Vorbereitung junger \n\nMenschen auf deren Produzenten- und Konsumentenda-\n\nsein. Wann begreifen Sie endlich, dass ohne moralische \n\nSubstanz, gebildet und gelehrt meist in den musischen \n\nF\u00e4chern, eine Gesellschaft nicht zusammenh\u00e4lt? \n\nIch sage Ihnen: Mir wird auch f\u00fcr meine Kinder bange, \n\ndass ich Sie einem Schulsystem aussetzen muss, das \n\ngnadenlos mehr und mehr auf Elite getrimmt wird, \n\nWissen eintrichtert, das Humankapital schnellstm\u00f6glich in \n\nder Wertsch\u00f6pfungskette ausspuckt, und zwar mit dem \n\nantrainierten Traum: Auto, Haus, Familie, Kinder, deren \n\nAusbildung, Konsum, Tod, \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nund dabei wirklich vergisst, was uns auch ausmachen \n\nsollte, was wir brauchen, was wir ebenso lernen und \n\nf\u00f6rdern m\u00fcssen, n\u00e4mlich Empathief\u00e4higkeit, Gerechtig-\n\nkeitssinn, Freundlichkeit, Ehrlichkeit, Verantwortungsbe-\n\nwusstsein, Solidarit\u00e4t und Sinn f\u00fcr Sch\u00f6nheit. \n\nErinnern Sie sich noch, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition? Ich zitiere: \u201eDie individuelle F\u00f6rderung eines \n\njeden jungen Menschen steht f\u00fcr uns im Mittelpunkt. Das \n\nBildungsangebot muss so gestaltet sein, dass jedem \n\nSch\u00fcler ein differenziertes Angebot zur Verf\u00fcgung steht, \n\nwelches seinen individuellen F\u00e4higkeiten, Begabungen, \n\nNeigungen und Leistungspotenzialen entspricht.\u201c So steht \n\nes im Koalitionsvertrag CDU/SPD 2014. Da kann ich nur \n\nsagen: Richtig erkannt! Bisher nicht umgesetzt: Setzen, 6! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE hatte gerade Herr Kollege Sodann \n\ndas Wort. Wir fahren jetzt fort in der Rednerfolge mit \n\nKollege Bienst f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Bienst, alles in Ordnung? \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU: Nein, jetzt nicht mehr!) \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte eigentlich meinen \n\nVortrag anders beginnen. Lieber Herr Kollege Sodann, \n\nwir brauchen nach einer abgeschlossenen Berufsausbil-\n\ndung Facharbeiter im Land und keine Schauspieler, wie \n\nSie es sind. Herzlichen Dank f\u00fcr Ihren Beitrag. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nWir brauchen Leute in diesem Land, die das verinnerli-\n\nchen, was wir vor neun Wochen diskutiert haben. Wir \n\nhaben genau dieses Thema vor neun Wochen auf Ihren \n\nAntrag hin durchdekliniert. Aber Sie wissen ja, steter \n\nTropfen h\u00f6hlt den Stein, st\u00e4ndiges Wiederholen festigt. \n\nDeshalb versuche ich es einfach einmal mit ein paar \n\nSchwerpunkten. \n\nJa, wir konnten leider in der letzten neun Wochen \u2013 darin \n\nwaren auch sechs Wochen Ferien bzw. Urlaub \u2013 nicht den \n\nleergefegten Lehrerarbeitsmarkt in Deutschland f\u00fcllen. \n\nWir konnten in den letzten neun Wochen eben nicht die \n\njungen Abiturienten dazu bewegen, \u00fcberwiegend Lehramt \n\nf\u00fcr die Schulart Oberschule zu studieren. Wir konnten \n\neben auch in den letzten neun Wochen nicht diejenigen \n\nbewegen, die das gymnasiale Lehramt studieren, gerade \n\ndie MINT-F\u00e4cher zu w\u00e4hlen. Wir konnten auch in den \n\nletzten neun Wochen die Bestehensrate in der Lehramts-\n\npr\u00fcfung der Schularten Oberschule und Gymnasium nicht \n\nvon circa 65 % auf 80 % erh\u00f6hen. Das ist uns nicht \n\ngelungen. \n\nAber statt den heute von Ihnen aufgezeigten schwarzen \n\nBildungspleitegeier einzufangen, m\u00fcssen Sie zur Kenntnis \n\nnehmen, dass wir gemeinsam in der Koalition \u2013 das sage \n\nich auch zu meinem Koalitionspartner \u2013 die Bildung in \n\nSachsen von 2004 bis 2009 und von 2014 bis 2019 \n\nvoranbringen. \n\nWir haben \u2013 und das ist seit der Sommerpause, seit dem \n\n22. Juni passiert \u2013 \u00fcber 1 400 Stellen besetzen k\u00f6nnen. \n\nSie haben an unserem Erfolg gezweifelt. Dass wir damit \n\nnicht ganz zufrieden sind, sei dahingestellt. Daf\u00fcr m\u00f6chte \n\nich einen gro\u00dfen Dank an die Mitarbeiter der Bildungs-\n\nagenturen aussprechen, die diese Aufgabe mit Bravour \n\ngemeistert haben. Nat\u00fcrlich sind wir nicht mit der hohen \n\nZahl an Seiteneinsteigern zufrieden. Wir sollten uns als \n\nZiel stellen, die Zahl der Seiteneinsteiger zu minimieren. \n\nAu\u00dferdem sollten wir deren Qualifizierung beschleuni-\n\ngen, um das System zu optimieren. \n\nWir werden \u2013 wie Sie das am 22. Juni gefordert haben \u2013 \n\n\u00fcber die schulscharfen Ausschreibungen die \u00fcber hundert \n\nnoch zu besetzenden Stellen besetzen. Ich denke, das wird \n\nuns gelingen. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, ich habe etwas Unver-\n\nst\u00e4ndnis \u2013 das richte ich wirklich an die LINKEN \u2013 \n\ngegen\u00fcber dem Aufruf der GEW. Ich zitiere: \u201e..., dass der \n\nLandtag bei seiner Beschlussfassung zur Verg\u00fctung von \n\n\u00dcberstunden an den Schulen einen Freizeitausgleich de \n\nfacto ausgeschlossen hat.\u201c Deshalb versucht die GEW \n\nSachsen auf allen Ebenen eine Arbeitszeiterh\u00f6hung per \n\nAnweisung von Mehrarbeitszeit abzuwehren oder \u2013 wie \n\nich es sagen w\u00fcrde \u2013 einzuschr\u00e4nken. \n\nDas ist f\u00fcr uns nicht hinnehmbar, und das sollten Sie \n\nIhren GEW-Leuten sagen. Wir haben in der Koalition \n\nversucht, diese Mehrarbeitsstunden ab der ersten Stunde \n\nfinanzieren zu lassen. Das ist uns gelungen. Ab September \n\nwird das r\u00fcckwirkend bezahlt. Das hat absolut nichts mit \n\nFreizeitausgleich zu tun. Wenn wir es tun w\u00fcrden \u2013 das \n\nhaben wir auch durchdekliniert \u2013, dann w\u00fcrden wir die \n\nAnzahl der Stundenausf\u00e4lle in unserem Schulsystem \n\nerh\u00f6hen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5220 \n\nJa, ich habe mir vorgenommen, den Bildungsmonitor zu \n\nzitieren. Wenn wir zur\u00fcckblicken, dann sind wir dort seit \n\n2004 auf Platz eins. Auch beim Beseitigen der von Ihnen \n\nzitierten Bildungsarmut belegen wir vordere Pl\u00e4tze. Ich \n\nk\u00f6nnte noch weitere Kompetenzen benennen, zum Bei-\n\nspiel die F\u00f6rderinfrastruktur, die Schulqualit\u00e4t, aber auch \n\nHochschule und MINT. \n\nVielleicht sind Sie auch dar\u00fcber informiert, dass wir im \n\nBundesbildungsfinanzbericht, bei dem es um die Finan-\n\nzierung der Bildung in den Fl\u00e4chenl\u00e4ndern geht, deutsch-\n\nlandweit den Platz drei belegen. Ich denke, das ist f\u00fcr \n\nSachsen ein super Platz. Wir werden auf diesem Weg \n\nweitergehen. \n\nWenn wir die L\u00e4nder miteinander vergleichen, dann sehen \n\nwir, dass wir in Sachsen anderthalb Jahre Bildungsvorlauf \n\ngegen\u00fcber Bremen haben, das auf dem letzten Platz liegt. \n\nWir sind f\u00fcr stabile Bildungsstrukturen. Wir als CDU \n\nwerden weiter das zweigliedrige s\u00e4chsische Bildungssys-\n\ntem in Sachsen forcieren und qualifizieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nLothar Bienst, CDU: Wir werden auch weiterhin in \n\nSachsen den Platz eins behalten, bei allen Problemen, die \n\nwir noch im Land haben. \n\nDanke sch\u00f6n f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herrn Kollegen Bienst \n\nfolgt jetzt Frau Kollegin Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 \n\nEntschuldigung, ich sehe eine Kurzintervention, Frau \n\nKollegin Friedel. \u2013 Frau Dr. Pinka, Sie m\u00f6chten eine \n\nKurzintervention vortragen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, Herr Landtagspr\u00e4si-\n\ndent, ich m\u00f6chte gern eine Kurzintervention machen. \n\nObwohl ich ganz hinten sitze, habe ich schon mitbekom-\n\nmen, wie diskriminierend der Kollege in seinem Redebei-\n\ntrag einen Beruf genannt hat, n\u00e4mlich den des Schauspie-\n\nlers. Wer mich etwas l\u00e4nger kennt, der wei\u00df, dass ich sehr \n\nnah an der Kultur, am Theaterleben, an den Schauspielern \n\nbin. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch kenne in Freiberg jeden einzelnen und reiche ihm die \n\nHand. Ich halte es nicht f\u00fcr gut, was Sie da gesagt haben. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich bei den Berufskollegen ent-\n\nschuldigen. Die W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar, \n\nauch die der Schauspieler. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Patrick Schreiber, \n\nCDU: Da sind wir bei G20 gelandet!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Dr. Pinka. Diese bezog sich auf den \n\nvorhergehenden Redebeitrag von Herrn Kollegen Bienst. \n\nDieser reagiert jetzt. \n\nLothar Bienst, CDU: Liebe Kollegin Dr. Pinka, ich oute \n\nmich einmal: Ich bin in meinem Leben auch manchmal \n\nein bisschen Schauspieler. Aber das mache ich an einem \n\nbestimmten Ort, an dem es auch passt. Wir sind hier in \n\neiner sachlichen Diskussion. Alles andere weise ich von \n\nmir. Ich denke, wir sollten hier inhaltlich diskutieren und \n\nkeine solchen Reden wie der Kollege schwingen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt, Frau Kollegin \n\nFriedel, haben Sie f\u00fcr die SPD-Fraktion das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Der Debattentitel der LINKEN enth\u00e4lt das \n\nsch\u00f6ne Wort \u201eVerantwortung\u201c. Ich finde, das ist ein \n\ngro\u00dfes und auch ein wichtiges Wort. Deswegen m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle \u00fcber die Verantwortung reden, die wir \n\nals SPD-Fraktion tragen. \n\nDas ist keine Verantwortung auf exekutiver Ebene, aber \n\nnat\u00fcrlich eine Verantwortung in der Koalition im Rahmen \n\nder Legislative. Wir haben durchaus etwas damit zu tun, \n\nunter welchen Rahmenbedingungen und unter welchen \n\nImpulsen die Staatsregierung \u2013 hier im Besonderen das \n\nKultusministerium \u2013 arbeiten kann. \n\nDie Rahmenbedingung, die wir im Jahr 2014 vorgefunden \n\nhaben, war beispielsweise eine Stellenplanung, die die \n\nAnzahl der Lehrkr\u00e4fte von 28 000 im Jahr 2014 auf \n\n25 000 im Jahr 2020 reduzieren wollte. Wir haben Ver-\n\nantwortung \u00fcbernommen und gesagt: Das funktioniert \n\nnicht aufgrund steigender Sch\u00fclerzahlen und aufgrund \n\nsteigender Belastungen. Deshalb haben wir diese Stellen-\n\nplanung umgekehrt: von 25 000 Lehrkr\u00e4ften, die von der \n\nVorg\u00e4ngerregierung f\u00fcr das Jahr 2020 geplant waren, auf \n\n30 400 Lehrkr\u00e4fte, die nunmehr im Jahr 2020 zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen werden. \n\nWir haben im Rahmen unserer Verantwortung immer \n\nwieder eine ganze Reihe von Einzelma\u00dfnahmen vorge-\n\nschlagen und dar\u00fcber debattiert. Es ist uns dann gelungen, \n\nsie gemeinsam mit dem Koalitionspartner im Lehrerma\u00df-\n\nnahmenpaket zu vereinbaren. Das f\u00e4ngt an bei einem \n\nBewerberverfahren, das jetzt umgestellt wird, das laufen-\n\nde Einstellungen vorsieht und bei dem schulscharfe \n\nStellenausschreibungen eine wichtige Rolle spielen. Das \n\nist ein Punkt, den wir immer gefordert haben. Es geht \n\nweiter mit der finanziellen Anerkennung von Lehrkr\u00e4ften. \n\nWir haben eine neue Lehrqualifikationsverordnung, die \n\ndie Anerkennung von DDR-Lehrabschl\u00fcssen deutlich \n\nvereinfachen wird, es gibt die Bindungszulage und die \n\nbezahlten \u00dcberstunden. \n\nWir haben au\u00dferdem auch im Rahmen unserer Verantwor-\n\ntung als Gesetzgeber versucht, mit einem Schulgesetz \n\nmehr Entwicklungsperspektiven f\u00fcr unser s\u00e4chsisches \n\nSchulwesen aufzuzeigen: Schulsozialarbeit, Praxisberater \n\nan jeder Oberschule. Wir haben das Thema Eigenverant-\n\nwortung und mehr Freiheiten f\u00fcr die Schulen aufgegriffen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5221 \n\nund versucht, in jedem einzelnen Punkt die p\u00e4dagogi-\n\nschen Fragen vor die verwaltungstechnischen zu stellen. \n\nIch habe heute fr\u00fch einen sch\u00f6nen Satz von Julian Nida-\n\nR\u00fcmelin gelesen, der sagte: \u201eWer Verantwortung tr\u00e4gt, \n\nder kann sich nicht allein auf formale Vorschriften beru-\n\nfen, er muss auch den Geist der Aufgabe erfassen und \n\nerf\u00fcllen.\u201c \u2013 Das ist das, was wir im Bereich der Bildungs-\n\npolitik versuchen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir sind an dieser Stelle noch nicht am Schluss. Wir \n\nhaben weitere Vorhaben, manche sind dringend und \n\nkurzfristig, andere mittelfristig, die wir aber jetzt begin-\n\nnen m\u00fcssen. Wir brauchen bessere Arbeitsbedingungen \n\nf\u00fcr die Seiteneinsteiger. Wir m\u00fcssen es hinbekommen, \n\ndass die Einstiegsfortbildung zum Schuljahresbeginn \n\nendet, sodass die Leute ab dem ersten Schultag da sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir m\u00fcssen es hinbekommen, dass die Seiteneinsteiger \n\nauch w\u00e4hrend ihrer beruflichen Qualifizierung bezahlt \n\nwerden und nicht umsonst an die Uni gehen; denn das \n\nWissen, das sie dort erwerben, nutzt ja dem Arbeitgeber. \n\nWir m\u00fcssen es schaffen, die Lehramtsausbildung kl\u00fcger \n\nzu organisieren und Schulstufen zu orientieren, damit wir \n\neinen flexibleren Einsatz der Lehrkr\u00e4fte erreichen. Wir \n\nm\u00fcssen mehr Wege zum Lehrerberuf er\u00f6ffnen. Ich rede \n\ndabei beispielsweise \u00fcber Masterstudieng\u00e4nge f\u00fcr Leute, \n\ndie in einem Fachstudium einen Bachelor-Abschluss \n\nabsolviert haben und sich dem Lehramt zuwenden wollen. \n\nWir m\u00fcssen es auch schaffen, die jetzt schon erh\u00f6hten \n\nStellenzahlen mittelfristig weiter zu erh\u00f6hen. In unserer \n\nPlanung muss k\u00fcnftig Platz sein f\u00fcr so wichtige Themen \n\nwie die Anrechnungsstunden bei Klassenleitert\u00e4tigkeit, \n\ndie M\u00f6glichkeit, in besonderen F\u00e4llen den Klassenteiler \n\nzu reduzieren, die Angleichung des Regelstundenma\u00dfes \n\ninsbesondere bei den Grundschullehrkr\u00e4ften oder auch f\u00fcr \n\ndie Wiederer\u00f6ffnung von Schulstandorten im l\u00e4ndlichen \n\nRaum. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Debattentitel \n\nbesagt, dass der CDU die Verantwortung f\u00fcr die Bil-\n\ndungspolitik entzogen werden soll. Aber Verantwortung \n\n\u00fcbergeben und Verantwortung entziehen kann nur einer: \n\nDas ist der W\u00e4hler, und das macht er aller f\u00fcnf Jahre zum \n\neinen mit dem Blick zur\u00fcck: \u201eWas ist passiert?\u201c und zum \n\nanderen mit dem Blick nach vorn: \u201eWas soll werden?\u201c. \n\nIch glaube und ich hoffe, weil es wirklich ein wichtiges \n\nThema ist, dass die Bildungspolitik auch bei der n\u00e4chsten \n\nLandtagswahl eine wichtige Rolle spielen wird. Wir sind \n\ndaf\u00fcr ger\u00fcstet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nFriedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht zu uns Frau \n\nKollegin Kersten, AfD. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Alle Jahre wieder bespielt also \n\ndie Fraktion der LINKEN das Thema Schulchaos. Heute \n\nsoll nun der CDU die Verantwortung f\u00fcr die Bildungspoli-\n\ntik entzogen werden. \n\nWir haben uns erst einmal gefragt, wie ernst denn diese \n\nForderung der LINKEN gemeint ist. Wie ernsthaft wollen \n\ndenn die LINKEN etwas \u00e4ndern? Dabei lohnt wieder \n\neinmal ein Blick auf das Abstimmungsverhalten Ihrer \n\nFraktion. Die AfD-Fraktion hat allein vier Antr\u00e4ge zum \n\nThema eingebracht: Moratorium zur Klassenzusammen-\n\nlegung, Sofortma\u00dfnahmen zur Lehrergewinnung, Erwei-\n\nterung des Sachsenstipendiums und Erh\u00f6hung der Stel-\n\nlenkapazit\u00e4t des FSJ P\u00e4dagogik. Alle Antr\u00e4ge wurden von \n\nIhnen abgelehnt. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nWir haben genug eigene Antr\u00e4ge!) \n\nSie haben sich davon inhaltlich distanziert, und das aus \n\nideologischen Gr\u00fcnden. \n\nVon daher kann ich mich nur aus meiner Rede vom \n\nletzten Jahr wiederholen. Wenn Sie der CDU was auch \n\nimmer entziehen wollen, dann braucht es dazu alle Frak-\n\ntionen in diesem Hohen Haus. Solange Sie nicht bereit \n\nsind, mit unserer Fraktion abzustimmen, ist doch diese \n\nDebatte obsolet, dann ist es doch nichts als Theater. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Scheinheilig! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nJa, Theater, das k\u00f6nnen Sie, das haben wir eben gesehen. \n\nDamit kann ich auch gleich den Bogen spannen zu dem \n\nGrund, warum auch wir grunds\u00e4tzlich die Bildungspolitik \n\nin andere H\u00e4nde geben w\u00fcrden; denn, nicht nur Sie \n\nk\u00f6nnen Theater, sondern auch die Staatsregierung kann \n\nTheater, auch die Abgeordneten der CDU k\u00f6nnen Theater \n\nund allen voran das CDU-gef\u00fchrte Kultusministerium. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen von einer k\u00fcrzlich stattgefunden peinli-\n\nchen Theaterposse erz\u00e4hlen und diese Ihnen nicht vorent-\n\nhalten. Im Februar 2016 hat das Kultusministerium den \n\nErlass zur Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen mit Politi-\n\nkern an \u00f6ffentlichen Schulen ver\u00f6ffentlicht. Ich darf \n\ndaraus kurz zitieren: \u201eZum Erziehungs- und Bildungsauf-\n\ntrag der Schule geh\u00f6rt es, den Sch\u00fclern politisches Ver-\n\nantwortungsbewusstsein, Achtung vor der \u00dcberzeugung \n\ndes anderen und eine freiheitliche demokratische Haltung \n\nzu vermitteln. Dazu kann beitragen, wenn bei geeigneten \n\nAnl\u00e4ssen Abgeordnete mit einbezogen werden und dass \n\ndie jeweiligen demokratischen Parteien ausgewogen \n\nvertreten sind.\u201c \n\nWie sieht aber nun die Realit\u00e4t an unseren Schulen aus? \n\nLetzte Woche fanden drei europapolitische Sch\u00fclerforen \n\nan s\u00e4chsischen Gymnasien statt, organisiert unter ande-\n\nrem vom Kultusministerium. Die Ausgewogenheit der \n\nParteien, wie sie hier im Erlass beschrieben ist, sah \n\nkonkret so aus: Es gab mindestens zehn Vertreter der \n\nCDU, drei Vertreter der SPD. LINKE, GR\u00dcNE und FDP \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5222 \n\nwaren mit je einem Vertreter vor Ort, die AfD mit null \n\nVertretern. \n\n(Patrick Schreiber, CDU:  \n\nWenn Sie nicht hingehen!) \n\nDa frage ich mich jetzt: Wie soll denn gem\u00e4\u00df Erlass die \n\nAchtung vor der \u00dcberzeugung des anderen entwickelt \n\nwerden? Wie soll denn die Pluralit\u00e4t in einer Demokratie \n\ngef\u00f6rdert werden, wenn unseren Sch\u00fclern nur eine einzige \n\nMeinung serviert wird? \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Dann m\u00fcssen  \n\nSie mal Ihren Kalender freimachen! \u2013  \n\nZurufe der Abg. Susanne Schaper  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nDas allein war wohl offenkundiges Anliegen dieser \n\nVeranstaltung. Ich habe nach Ver\u00f6ffentlichung dieser \n\nVeranstaltung sofort an das SMK die Frage gestellt, \n\nwarum denn AfD-Vertreter bei diesen Veranstaltungen \n\nnicht dabei sind. Mir wurde folgenderma\u00dfen geantwortet \n\n\u2013 ich darf zitieren \u2013: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Reden Sie  \n\neigentlich noch zum Thema? \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u201eZu Ihrer Nachfrage bez\u00fcglich der europapolitischen \n\nSch\u00fclerforen ist in der Tat anzumerken, dass an den drei \n\nVeranstaltungen Mandatstr\u00e4ger teilnehmen werden, die \n\nsich zur Idee eines geeinten und demokratischen Europas \n\nals Wertegemeinschaft und zur Europ\u00e4ischen Union \n\nexplizit bekennen.\u201c \n\n(Zurufe der Abg. Patrick Schreiber, CDU,  \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Mit dieser Antwort wird ganz \n\nklar gesagt: Die AfD wollen wir nicht dabei haben. Die \n\nVeranstaltungen sind als Jubelveranstaltung zur EU \n\nkonzipiert, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nK\u00f6nnen Sie mal zur Schule reden  \n\nund mit Ihrer Jammerei aufh\u00f6ren?) \n\nund Kritiker am Konstrukt der Europ\u00e4ischen Kommission \n\nsind nicht erw\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist DDR 2.0. Wollen wir das wirklich? Mit Blick auf \n\nunsere Vergangenheit auch hier in Sachsen sollten Sie \n\nsich f\u00fcr diese Bevormundung sch\u00e4men. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWeiter in Runde zwei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kersten \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE Frau Abg. Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich habe festge-\n\nstellt, dass die Situation bei der Lehrerversorgung zu \n\nBeginn des aktuellen Schuljahres noch angespannter war, \n\nals sie es zu Beginn des Schuljahres 2016/2017 bereits \n\ngewesen ist. Trotzdem \u2013 das wurde hier schon gesagt \u2013 \n\nbleibt es in Sachsens Schulen und in der Elternschaft \n\nrelativ ruhig. \n\nDas Chaos, die St\u00f6rungen oder die fehlende Ordnung \u2013 \n\num das Wort mal ein wenig zu \u00fcbersetzen \u2013 hat sich zum \n\nDauerzustand an Sachsens Schulen entwickelt. Kraft und \n\nEnergie werden tats\u00e4chlich gebraucht, um den Schulalltag \n\neinigerma\u00dfen zu meistern, der an vielen Schulen so \n\naussieht: Stundenpl\u00e4ne auf Abruf, l\u00e4ngere Unterrichtsun-\n\nterbrechungen bereits in der 1. Klasse, wachsende Defizi-\n\nte bei der Absicherung des Grundbereiches und nun auch \n\nnoch Zoff um die Regionalstellen der SBA, die Rebellion \n\nin der eigenen Partei, in der eigenen Fraktion eingeschlos-\n\nsen. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nL\u00e4ngst steht nicht mehr vor jeder Klasse ein Lehrer, in \n\nden letzten Jahren das selbst gew\u00e4hlte Qualit\u00e4tssiegel der \n\ns\u00e4chsischen CDU-Politik. Die Zahl der Seiteneinsteiger \n\nist so hoch wie noch nie. Ein Ende, sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen, ist leider nicht absehbar. Was als \n\nEinzelfall und Erg\u00e4nzung im System gedacht war, entwi-\n\nckelt sich mittlerweile zur g\u00e4ngigen Praxis an Sachsens \n\nSchulen, die Ungleichbehandlung der st\u00e4ndig im Fluss \n\nbefindlichen Verg\u00fctung f\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer \n\neingeschlossen. Gleichzeitig haben wir es mit einer \n\nmassiven Abwertung des grundst\u00e4ndigen Lehramtsstudi-\n\nums zu tun. \n\nWoher sollen im \u00dcbrigen all die zus\u00e4tzlichen Ressourcen \n\nf\u00fcr die Nachqualifizierung der Seiteneinsteiger kommen \n\nund wer soll in dieser Zeit den Unterricht f\u00fchren? Die \n\nAntwort auf diese Frage bleiben Sie, sehr verehrte Damen \n\nund Herren von der CDU, bis heute schuldig. \n\nBereits im letzten Schuljahr nahmen der Unterrichtsaus-\n\nfall und die fachfremde Vertretung Dimensionen an, die \n\ninsbesondere den s\u00e4chsischen Oberschulen zu schaffen \n\nmachten. St\u00e4rkung des R\u00fcckgrats des s\u00e4chsischen Schul-\n\nsystems? Ich finde, das kann man so nicht bezeichnen. \n\nBis heute ist au\u00dfer sch\u00f6nen Worten wenig davon zu \n\nsp\u00fcren. \n\nFragen nach Bildungsinhalten, Bildungsgerechtigkeit, \n\nindividueller F\u00f6rderung und modernen Schulausstattun-\n\ngen geraten angesichts der F\u00fclle der Probleme immer \n\nmehr ins Hintertreffen. Und wenn sich ein Hoffnungs-\n\nschimmer zeigt \u2013 das haben wir im Moment tats\u00e4chlich \n\nmit dem Angebot des Bundes, sehr viel Geld in die \n\nBildungssysteme der L\u00e4nder zu stecken \u2013, dann wehren \n\nsie weiter reflexhaft ab, diskreditieren jedes Bem\u00fchen um \n\ndie Zukunftsfestigkeit des Bildungsstandortes Deutsch-\n\nland als Einmischung in die inneren Angelegenheiten der \n\nBundesl\u00e4nder. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5223 \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, wir fordern: Das \n\nKooperationsverbot ist ein Relikt. Es gilt abgeschafft! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDas s\u00e4chsische Bildungssystem sei nachweislich ein \n\nerfolgreiches, leistungsf\u00e4higes und anerkanntes Bildungs-\n\nsystem, sagten Sie, Frau Ministerin Kurth, anl\u00e4sslich der \n\nBeschlussfassung zum neuen Schulgesetz. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch sage Ihnen: Der Lack ist ab. Die vielen Roststellen \n\nstehen f\u00fcr die Dringlichkeit einer General\u00fcberholung. \n\nAuch wenn Sie \u2013 damit meine ich die CDU \u2013 sich jedes \n\nJahr aufs Neue feiern, wenn in den Leistungstest s\u00e4chsi-\n\nsche Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler vorn liegen, so ist das, \n\nsehr verehrter Kollege Bienst, keine Leistung, die aus \n\nIhrer Bildungspolitik erw\u00e4chst. Es ist eine Leistung der \n\nvielen Tausend engagierten Lehrerinnen und Lehrer, die \n\ntrotz weiterhin ausbleibender Wertsch\u00e4tzung ihre Leistun-\n\ngen an ihrem Berufsethos ausrichten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAbschlie\u00dfend sage ich noch etwas zum Titel der Debatte: \n\nNun ja, jahrelang politisch geduldetes Missmanagement \n\nund Sparwut haben zu diesem kritischen Zustand beige-\n\ntragen. An dem Chaos \u2013 und das geht an die Kolleginnen \n\nund Kollegen der LINKEN \u2013 werden wir, egal, wer \n\npolitische Verantwortung in diesem Land tragen wird, \n\nnoch lange zu knaupeln haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Zais \n\nhaben wir die erste Runde beendet. Die einbringende \n\nFraktion DIE LINKE er\u00f6ffnet eine zweite Runde, und \u2013 \n\nwie erwartet \u2013 spricht Frau Falken. Sie haben das Wort. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wie erwartet \u2013 \n\ngew\u00fcnscht aus der CDU-Fraktion!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, ich wei\u00df, Herr \n\nDr. R\u00f6\u00dfler, Sie erwarten schon, dass ich dazu einige \n\nWorte sage, und ich denke, das ist auch notwendig und \n\naus unserer Sicht zwingend gegeben. \n\nFrau Zais, ich denke, es wird nur funktionieren, den \n\nLehrermangel im Freistaat Sachsen oder die Qualit\u00e4t an \n\ns\u00e4chsischen Schulen zu verbessern, wenn alle Bereiche im \n\nLand mitarbeiten und einbezogen werden. Dazu geh\u00f6ren \n\nauch die Fraktionen der Opposition, ebenso die Gewerk-\n\nschaften, die Eltern und die Sch\u00fcler. Nur dann wird es \n\nfunktionieren, ansonsten nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nDas haben leider die CDU-Fraktion und die Staatsregie-\n\nrung noch nicht verstanden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIm April 2011 forderte meine Fraktion DIE LINKE ein \n\nSofortprogramm, qualifizierten Lehrernachwuchs nach \n\nSachsen zu holen und diese Lehrer auszubilden. Zum \n\ngleichen Zeitpunkt forderten wir \u2013 Sie k\u00f6nnen das alles in \n\nAntr\u00e4gen nachlesen \u2013 ein Lehrerpersonalentwicklungs-\n\nkonzept 2020; denn nur mit einem Lehrerpersonalent-\n\nwicklungskonzept ist man in der Lage, eine ordentliche \n\nPlanung aufzustellen und qualifiziertes Lehrerpersonal zu \n\ngewinnen. \n\nErstens wurde im Koalitionsvertrag von CDU und SPD \n\n2014 angek\u00fcndigt, dass im Jahr 2015 dieses Konzept \n\nkommt. Im November 2016 lag uns dann ein Papier vor, \n\nzu dem ich sage, Frau Staatsministerin, dass das noch \n\nkein Konzept ist, sondern es sind nur Zahlen. Es ist viel \n\nzu sp\u00e4t f\u00fcr das, was wir heute als Misere in den s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen erleben. \n\nZweitens. Wir wollen eine gerechte Bezahlung, eine \n\nh\u00f6here Eingruppierung im Rahmen eines Tarifvertrages, \n\nund das nicht als Willk\u00fcr eines Finanzministers, sondern \n\nin einem Tarifvertrag festgeschrieben. Seit Jahren fordert \n\nDIE LINKE, dass die Oberschullehrer \u2013 damals die \n\nMittelschullehrer \u2013 in die E13 eingruppiert werden, \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nund zwar als Eingangsamt. Jetzt haben Sie es endlich \n\ngemacht, aber, Herr Schreiber, wieder nur halbherzig. Der \n\nOberschullehrer, der Einfachlehrer, muss sich einem \n\nziemlich komplizierten Verfahren unterziehen, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Der  \n\nOberschullehrer ist kein Einfachlehrer!) \n\num \u00fcberhaupt in die Gruppe 13 zu kommen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSie glauben doch nicht, dass eine Lehrerin mit 60 Jahren, \n\ndie sich noch einmal einer Pr\u00fcfung unterziehen muss, \n\nwenn sie die E13 erhalten will, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich muss sie eine Pr\u00fcfung absolvieren \u2013 schauen \n\nSie sich die Verfahren an! \u2013, dann wird sie nur bis 63 in \n\ndiesem System bleiben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Was  \n\nsind denn das f\u00fcr krude Beispiele?!) \n\nUnsere Forderung, die Grundschullehrer endlich in die \n\nE13 einzugruppieren, steht nach wie vor. Sie werden das \n\n\u2013 wir prophezeien Ihnen das heute \u2013 in zwei oder drei \n\nJahren machen m\u00fcssen, weil auch dort die Probleme \n\nextrem gro\u00df werden und die ausgebildeten Lehrer nicht \n\nausreichen werden. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nIm Ausschuss haben wir \u2013 Herr Schreiber, Sie werden \n\nsich daran erinnern \u2013 dar\u00fcber sehr intensiv diskutiert, als \n\nich vorgeschlagen habe, dass wir im l\u00e4ndlichen Raum den \n\nLehrerinnen und Lehrern die Stufe 3 geben sollten, und \n\nzwar allen, die sie noch nicht haben, und nicht nur denen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5224 \n\nim Eingangsamt. Was haben Sie getan? Sie haben Zula-\n\ngen eingef\u00fchrt. Sie haben den Vorschlag aufgenommen, \n\naber sie haben Zulagen eingef\u00fchrt. Die Zulagen werden \n\nnicht gezahlt bei Krankheit und Urlaub und in der Jahres-\n\nsonderzahlung finden sie auch keinen Niederschlag. Diese \n\nEinschr\u00e4nkung, dort wieder Peanuts Geld zu sparen, ist \n\nf\u00fcr die Lehrer eine unangenehme Situation. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWir fordern nach wie vor eine Ausgleichszahlung zum \n\nBeamtenverh\u00e4ltnis, bezogen auf den angestellten Lehrer \n\nim Freistaat Sachsen. Wenn Sie das nicht tun, dann \n\nwerden auch keine Lehrer aus anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nnach Sachsen kommen. \n\nDie Bezahlung der Mehrarbeitsstunden ist eine Forde-\n\nrung, die wir seit Jahren in diesem Haus aufmachen. Herr \n\nBienst, nat\u00fcrlich wollen wir, dass auch der Lehrer ent-\n\nscheiden kann, ob er daf\u00fcr frei bekommt, das hei\u00dft, dass \n\ner Arbeitszeitverlagerung erh\u00e4lt. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSie werden viel mehr Lehrer gewinnen, wenn Sie diese \n\nM\u00f6glichkeit einr\u00e4umen w\u00fcrden. Das machen Sie aber \n\nnicht. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Wann  \n\nsollen die denn frei haben?!) \n\nDie Kultusministerin hat uns im Ausschuss erkl\u00e4rt, dass \n\n66 800 Stunden an Mehrarbeit seit Januar bis zum Ende \n\ndes Schuljahres geleistet worden sind. Das ist eine gro\u00dfar-\n\ntige Leistung der Lehrerinnen und Lehrer. \n\n(Beifall der Abg. Lothar Bienst  \n\nund Holger Gasse, CDU) \n\nAber es zeigt auch, wie viele Lehrerinnen und Lehrer \n\neigentlich im System noch fehlen. Das kann man nach-\n\nrechnen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWir wollen Rahmenlehrpl\u00e4ne, wenn wir an die Inhalte des \n\nUnterrichts herangehen. Wir wollen Rahmenlehrpl\u00e4ne, \n\ndamit die Schulen mehr M\u00f6glichkeiten haben, Unter-\n\nrichtsinhalte vertiefend zu vermitteln. Wir wollen keine \n\nK\u00fcrzung der Stundentafel aufgrund des Lehrermangels, \n\num Lehrer weiter einzusparen; denn wir gehen davon aus, \n\ndass die Qualit\u00e4t des Unterrichtes damit eingeschr\u00e4nkt \n\nwird. \n\nBei der Einf\u00fchrung der Abwahlm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Geogra-\n\nfie und Geschichte haben wir \u2013 Sie werden sich daran \n\nerinnern und wenn nicht, schauen Sie noch einmal in die \n\nProtokolle \u2013 vehement dagegen gek\u00e4mpft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Im vergangenen Jahr ist \n\nder Ministerpr\u00e4sident endlich aufgewacht. Und wir \n\nfordern ganz klar und eindeutig: Das Kooperationsverbot \n\nauf der Bundesebene \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist jetzt zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 muss fallen. Setzen Sie \n\nsich daf\u00fcr ein! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion wurde vertreten von Frau Kollegin Falken. Auf \n\nDIE LINKE folgt f\u00fcr die CDU Herr Kollege Ittershagen. \n\nSteve Ittershagen, CDU: Sehr geehrter Herr Landtags-\n\npr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! \u201eSchulchaos beenden \u2013 der CDU die Verantwortung \n\nf\u00fcr die Bildungspolitik entziehen\u201c \u2013 ich hatte bei der \n\nVorbereitung auf dieses Thema leichte Probleme, es \n\neinzuordnen. Ich habe erst gedacht, das h\u00e4ngt mit der \n\naktuellen Wahlkampfdebatte zusammen. Im Wahlkampf \n\nbin ich es ja gewohnt, dass man bisschen austeilt. Das \n\nnimmt man auch hin, irgendwann ist das aber dann auch \n\nwieder beendet. Aber nein, daf\u00fcr kenne ich die Frau \n\nFalken und DIE LINKEN zu gut, als dass ich nicht wei\u00df, \n\ndass sie das in irgendeiner Form ernst meinen. \n\nWas zeigt eigentlich diese Debatte oder dieser Debattenti-\n\ntel? Es zeigt eine substanzlose Wut der LINKEN auf ein \n\nfunktionst\u00fcchtiges, erfolgreiches Schulsystem, \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nauf eine erfolgreiche Arbeit der Koalition, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. Es zeigt auch eine Wut, \n\nweil Sie als LINKE mit Ihrem engstirnigen, halsstarrigen \n\nund kurzsichtigen Bildungsdogmatismus bei den Sachsen \n\neinfach nicht durchdringen. Und das ist auch gut so, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Starke Unruhe und Zurufe von den LINKEN) \n\nUnd weil das so ist, verbreiten Sie \u00fcberall Untergangs-\n\nstimmung, reden alles schlecht. Weil nicht sein kann, was \n\nnicht sein darf, legen sie \u00fcberall im Land Feuer und \n\nbeklagen sich, dass die Feuerwehr nicht in der Lage ist, \n\nschnell genug das Feuer zu l\u00f6schen, und reden dann vom \n\nStaatsversagen. Meine sehr verehrten Kolleginnen und \n\nKollegen, das ist die Art und Weise, wie die LINKE \n\nPolitik macht in diesem Land, und nicht nur auf dem \n\nBildungssektor. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch k\u00f6nnte das ja noch unter Weinerlichkeit oder Unbe-\n\nholfenheit abtun, aber ein zweiter wichtiger Punkt sch\u00e4lt \n\nsich bei dieser Debatte heraus: dass Sie ein pr\u00e4histori-\n\nsches und unzul\u00e4ngliches, wenigstens aber vormodernes \n\nVerst\u00e4ndnis von Demokratie und demokratischen Ent-\n\nscheidungsprozessen haben. Das wird hier besonders \n\ndeutlich, meine sehr verehrten Damen und Herren von \n\nden LINKEN. Politische Verantwortung in diesem Land \n\nwird durch Wahlen \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5225 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wer hat  \n\nIhnen denn diese Rede aufgeschrieben?) \n\n\u2013 Doch, Herr Gebhardt, das ist die Grundlage Ihrer \n\nPolitik. So sind Sie und so sehen Sie auch aus, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\nVor 30 Jahren war das nat\u00fcrlich einfacher f\u00fcr Sie. Da hat \n\neine SED \u00fcber die Volksvertretung und die Regierung \n\nhinweg Politik betrieben und nach Gutsherrenart Vorga-\n\nben gemacht. Diesen Status haben wir \u00fcberwunden, \n\nfinden Sie sich doch endlich damit ab! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja; Herr Stange, ich rufe Ihnen zu: Aufwachen! Herzlich \n\nwillkommen im 21. Jahrhundert! Wir leben in einem \n\nmodernen Staatswesen, in einem demokratischen Staats-\n\nwesen. Finden Sie sich damit ab! \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die Koalition \n\nhat den W\u00e4hlerauftrag bis 2019, und wir stehen zur \n\npolitischen Verantwortung und hinter der Arbeit von \n\nStaatsministerin Kurth. Die Situation an den Schulen ist \n\nnicht leicht \u2013 das verschweige ich nicht. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nEs ist alles sch\u00f6n!) \n\nHaben aber die Sachsen die Wahl zwischen einem hals-\n\nstarrigen Bildungsdogmatismus und einem freien, offe-\n\nnen, zukunftsorientierten demokratischen Schulsystem, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, \n\n(Bravo! und demonstrativer Beifall der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndann w\u00e4hlen die Sachsen die Freiheit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nIttershagen in dieser zweiten Runde, er sprach f\u00fcr die \n\nCDU. Jetzt ist die Reihe an der SPD, so noch Redebedarf \n\nbesteht. \n\n(Sabine Friedel, SPD: Vielen Dank!) \n\n\u2013 Nicht. AfD? \u2013 Bitte, Frau Kollegin Kersten, Sie k\u00f6nnen \n\nin dieser zweiten Rederunde sprechen, 3 Minuten Rede-\n\nzeit sind noch vorhanden. \n\nAndrea Kersten, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt zum Thema, Frau Kersten, oder?) \n\nIch schlie\u00dfe an meine erste Runde an und bleibe bei den \n\neuropapolitischen Sch\u00fclerforen im Kontext mit dem \n\nErlass zur Durchf\u00fchrung von Veranstaltungen mit Politi-\n\nkern an \u00f6ffentlichen Schulen. Ich sagen Ihnen auch, \n\nwarum. \n\n(Zuruf des Abg. Lothar Bienst, CDU) \n\nErstens gibt es dazu noch einiges zu sagen und zweitens \n\nm\u00fcssen Sie uns schon \u00fcberlassen, aus welchen Gr\u00fcnden \n\nwir der CDU die Verantwortung f\u00fcr die Bildungspolitik \n\nentziehen wollen, oder eben auch nicht. Das ist unsere \n\nalleinige Interpretation. \n\nWas gibt es also noch zu sagen? Diese Veranstaltungen \n\nbelegen f\u00fcr uns drei Fakten: Erstens, die absichtliche \n\nAusgrenzung der AfD von den europapolitischen Sch\u00fcler-\n\nforen widerspricht definitiv dem Erlass, und das ist \n\nziemlich skandal\u00f6s. \n\nZweitens, die Kultusministerin schwindelt. \n\n(Zurufe von der CDU: Ui!) \n\nIch darf Frau Kurth aus einem Interview in der \u201eS\u00e4chsi-\n\nschen Zeitung\u201c zitieren: \u201eUm es einmal deutlich zu sagen: \n\nKontroverse politische Themen zu diskutieren, Mei-\n\nnungsunterschiede auszuhalten und eigene fundierte \n\nUrteile zu bilden \u2013 daf\u00fcr bietet Schule gute Lern- und \n\nErfahrungsm\u00f6glichkeiten. Doch m\u00f6glicherweise scheuen \n\nviele aus der \u00e4lteren Lehrergeneration, die noch unter dem \n\nEindruck der ungeliebten Staatsb\u00fcrgerkunde aus DDR-\n\nZeiten steht, den politischen Diskurs.\u201c \u2013 Ja, Frau Ministe-\n\nrin, scheuen auch Sie den politischen Diskurs, insbeson-\n\ndere mit der AfD-Fraktion? \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIch hoffe, Sie geben mir darauf heute noch eine Antwort. \n\nDrittens, was belegt diese Veranstaltung noch? Der \n\nsogenannte Beutelsbacher Konsens wird missachtet. Er \n\nfordert n\u00e4mlich einerseits, dass Sch\u00fcler nicht mit einer \n\nSichtweise \u00fcberw\u00e4ltigt werden d\u00fcrfen \u2013 das \u00dcberw\u00e4lti-\n\ngungsverbot \u2013, und zum anderen, dass P\u00e4dagogen politi-\n\nsche Problemstellungen kontrovers behandeln sollen \u2013 das \n\nist die Kontroversit\u00e4t. Dieser Meinung waren Sie auch \n\neinmal, Frau Kultusministerin, und ich darf Sie hier noch \n\neinmal aus dem Interview zitieren: \u201eEinen Unterricht, der \n\nsich nicht mit Gegenpositionen auseinandersetzt, darf es \n\nnicht geben.\u201c Das waren offensichtlich nur Lippenbe-\n\nkenntnisse, denn die Sch\u00fclerforen waren genau das \n\nGegenteil. Sie veranstalten damit nicht nur peinliches \n\nPolitiktheater. Es zeigt uns vor allem, welche Bildungspo-\n\nlitik die CDU anstrebt. Da k\u00f6nnen wir der Forderung der \n\nLINKEN, der CDU die Verantwortung f\u00fcr die Bildungs-\n\npolitik zu entziehen, durchaus etwas Zustimmendes \n\nabgewinnen, auch wenn Ihnen das nicht gef\u00e4llt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nAha, jetzt zeigt es sich deutlich!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kersten \n\nf\u00fcr die AfD. Frau Zais, Sie sprechen jetzt am Ende der \n\nzweiten Rederunde f\u00fcr Ihre Fraktion GR\u00dcNE; Sie haben \n\naber nur noch eine Minute. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich kann \n\ndas nat\u00fcrlich jetzt nicht unwidersprochen stehen lassen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5226 \n\nKollegin Kersten. Sie tun hier so, als wenn es in der \n\nPolitik in Sachsen zwei Bl\u00f6cke gebe: links der eine Block, \n\nder aus CDU, LINKEN, SPD und GR\u00dcNEN besteht, und \n\nrechts Sie. Das w\u00e4ren sozusagen die beiden Bl\u00f6cke: Sie \n\nals R\u00e4cher der Enterbten und alle anderen auf der anderen \n\nSeite, eine So\u00dfe. Ich kann Sie beruhigen, es gibt durchaus \n\nunterschiedliche Auffassungen zwischen GR\u00dcNEN und \n\nCDU, zwischen LINKEN und GR\u00dcNEN, zwischen SPD \n\nund CDU. Wenn Sie das hier noch nicht gemerkt haben, \n\ndann tut es mir wirklich leid. \n\nWenn Sie an solch einer Veranstaltung nicht teilgenom-\n\nmen haben, ist das ganz sicher nicht so gewesen, dass da \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler indoktriniert werden, dessen \n\nbin ich mir sicher. Ich war selbst bei vielen solchen \n\nVeranstaltungen dabei und es war immer eine sehr lebhaf-\n\nte Diskussion um die unterschiedlichen politischen \n\nPositionen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Zais \n\nsind wir am Ende der zweiten Runde angekommen. \u2013 Auf \n\ndiesen Redebeitrag erfolgt jetzt aber noch eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Zais, ich muss doch \n\nnoch einmal intervenieren. Sie haben es jetzt so darzustel-\n\nlen versucht, als gebe es eine gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t, und \n\ndass die AfD nicht dabei war, sei mehr oder weniger \n\nZufall gewesen. \n\nEs gab eine Zeit, die hie\u00df DDR, da gab es eine Nationale \n\nFront. Wir hatten alle m\u00f6glichen verschiedenen Parteien, \n\n(Zurufe von der CDU) \n\num den Anschein zu erwecken, es gebe unterschiedliche \n\npolitische Positionen. Wir sind heute wieder an derselben \n\nStelle angelangt. Fragen Sie Ihre Leute drau\u00dfen, Ihre \n\nParteien werden alle als gro\u00dfe Einheitsfront erlebt. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nSehen Sie das eigentlich selbst so?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Gibt es darauf Reak-\n\ntionen? \u2013 Nein. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen, denn drei Fraktionen h\u00e4tten noch Redezeit. Gibt \n\nes aus den Fraktionen weiteren Redebedarf? \u2013 Von der \n\neinbringenden Fraktion ergreift Kollege Gebhardt in einer \n\ndritten Runde das Wort. \n\n(Zurufe von der CDU: Ein bunter Rednermix!) \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Frau Staatsministerin, Sie haben ja am 2. August bei \n\nIhrer Pressekonferenz Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernommen, \n\ndass zu wenige Studierendenpl\u00e4tze zur Verf\u00fcgung standen \n\nund dass sie erst im Wintersemester 2012/2013 erh\u00f6ht \n\nwurden. Das haben Sie mit folgendem Zitat best\u00e4tigt: \n\n\u201eDiese Ma\u00dfnahme kam viel zu sp\u00e4t, wie wir heute bitter \n\nerfahren.\u201c Und: \u201eDieser Fehler h\u00e4tte nicht passieren \n\nd\u00fcrfen.\u201c \n\nRespekt f\u00fcr diese Aussage, Frau Ministerin! Das, was Sie \n\nam 2. August gemacht haben, ist in der Politik relativ \n\nselten. Herr Ittershagen hat gerade wieder einmal vorge-\n\nmacht, wie man es nicht machen sollte. \n\nDennoch frage ich mich: Wieso haben Sie eigentlich die \n\nVerantwortung daf\u00fcr \u2013 ich betone: daf\u00fcr! \u2013 \u00fcbernommen? \n\nLassen Sie uns kurz in die Geschichte schauen: \n\nIm September bzw. im Herbst 2009 k\u00fcndigte der Minis-\n\nterpr\u00e4sident an, dass im \u00f6ffentlichen Dienst die Besch\u00e4f-\n\ntigtenzahl von 88 000 auf 70 000 gesenkt werden solle. \n\nKlar ist allen gewesen, dass dies nur auf Kosten der \n\nLehrerschaft und der Polizei gehen k\u00f6nnte. \n\nAm 15. November 2011 warnten die Lehrerverb\u00e4nde vor \n\neinem \u2013 Zitat \u2013 \u201eBildungsnotstand\u201c: Die Lage an den \n\nSchulen sei schon jetzt teilweise dramatisch. Die Verh\u00e4lt-\n\nnisse w\u00fcrden sich angesichts des vergleichsweise gerin-\n\ngen Anteils j\u00fcngerer Lehrkr\u00e4fte weiter versch\u00e4rfen. \n\nDaraufhin, zu Weihnachten 2011, hat die damalige Koali-\n\ntion ein sogenanntes Bildungspaket 2020 verabschiedet, \n\nauf einer Pressekonferenz vorgestellt vom damaligen \n\ns\u00e4chsischen Kultusminister und vom Finanzminister. Die \n\nzwei Fraktionsvorsitzenden \u2013 von CDU und FDP \u2013 haben \n\nassistiert und erkl\u00e4rt: Die Bildungsmisere ist beendet! \n\nDie \u201eBeendigung\u201c der Bildungsmisere hielt allerdings nur \n\nbis zum M\u00e4rz 2012. Damals merkte der Kultusminister \n\nn\u00e4mlich, dass er vom Finanzminister \u00fcber den Tisch \n\ngezogen werden sollte, weil der Finanzminister erwartete, \n\nder Kultusminister solle seine 300 zus\u00e4tzlichen Lehrer-\n\nstellen aus seinem eigenen Einsparpotenzial hernehmen. \n\nWas machte Herr W\u00f6ller? Er trat im M\u00e4rz 2012 zur\u00fcck. \n\nNicht viel l\u00e4nger, n\u00e4mlich am 1. September 2012, trat \n\ndann der bisher bekannteste und eigentlich kompetenteste \n\nBildungspolitiker der CDU-Fraktion zur\u00fcck, n\u00e4mlich Herr \n\nColditz. Von ihm stammt das Zitat: \u201eDer Entwurf der \n\nRegierung geht im Punkt Bildung v\u00f6llig an den Realit\u00e4ten \n\nvorbei.\u201c \n\nHerr Ittershagen, da Sie damals noch nicht Mitglied des \n\nParlaments waren, geht es jetzt weiter: In der Abstim-\n\nmung zum Doppelhaushalt f\u00fcr 2013/2014 stellte sich der \n\nEx-Minister hin und verweigerte als einziger Abgeordne-\n\nter von CDU und FDP seine Zustimmung zu dem Ent-\n\nwurf. Seine Begr\u00fcndung: Der Bildungsetat sei f\u00fcr ihn \n\nnicht akzeptabel. Zur langfristigen Absicherung des \n\nUnterrichts jedenfalls tauge er angesichts der \u00dcberalte-\n\nrung des p\u00e4dagogischen Personals nicht. Zitat \n\nProf. W\u00f6ller: \u201eIch m\u00f6chte, dass auch in Zukunft vor jeder \n\nKlasse ein Lehrer steht.\u201c \u2013 Dezember 2012! \n\nIm Juni 2014, also kurz vor den Sommerferien, kam es zu \n\neiner neuerlichen Eskalation angesichts der Erkenntnis, \n\ndass der Schulbeginn abgesichert werden m\u00fcsste. Pl\u00f6tz-\n\nlich wurden die Klassen vollgestopft, die Elternbescheide \n\nwurden nicht verschickt, es gab riesengro\u00dfe Aufregung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5227 \n\nEs folgte wieder einmal ein Krisengipfel. Der Minister-\n\npr\u00e4sident schaltete sich ein. Frau Kultusministerin Kurth \n\nund Herr Finanzminister Prof. Unland konnten sich darauf \n\neinigen, dass Frau Kurth jetzt Lehrerinnen und Lehrer \n\neinstellen k\u00f6nne; sie habe jetzt freie Hand. \n\nDas Jahr 2015 erspare ich mir. Da waren n\u00e4mlich alle \n\nMitglieder dieses Hauses schon dabei, auch wenn Herr \n\nIttershagen es trotzdem nicht verstehen wird. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Ich verstehe  \n\nmehr, als Sie denken, Herr Kollege!) \n\nFrau Kurth, die Frage, die ich eigentlich habe, ist: W\u00e4re \n\nes nicht an der Zeit, dass die M\u00e4nner, die daf\u00fcr die Ver-\n\nantwortung tragen, n\u00e4mlich der Finanzminister und der \n\nMinisterpr\u00e4sident, sich heute endlich hinstellen und sagen \n\nw\u00fcrden, dass sie das Bildungschaos in diesem Land zu \n\nverantworten haben? \n\nEs w\u00e4re an der Zeit, dass beide sich entschuldigen \u2013 bei \n\nden Eltern, bei den Lehrern und vor allen Dingen bei den \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern. Das w\u00e4re angemessen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDa ich glaube, dass dies nicht ausreichen wird \u2013 das ist \n\nsicherlich nicht nur meine Position, sondern auch die von \n\nHerrn W\u00f6ller und Herrn Colditz \u2013, dachte ich, dass es \n\nwenigstens ein kleines Erwachen bei der CDU-Fraktion \n\ngeben werde, nachdem ein bekannter CDU-Politiker vor \n\nwenigen Tagen das Handtuch geschmissen hat und aus \n\nder CDU ausgetreten ist. Einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr seinen \n\nAustritt war \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eWenn der Staat aus dem Recht auf Bildung in unmittel-\n\nbarer Argumentation die allgemeine Schulpflicht ableitet, \n\nmuss er die entsprechenden Rahmenbedingungen schaf-\n\nfen. Doch der s\u00e4chsischen CDU gelingt das immer weni-\n\nger. Sie vernachl\u00e4ssigt die Allgemeinbildung, vor allen \n\nDingen die politische, kulturelle und ethische Bildung.\u201c \n\nDazu hat ja gerade Herr Sodann gesprochen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident, es gibt also zwei M\u00f6glichkeiten: \n\nErstens. Sie \u00fcbernehmen die Verantwortung f\u00fcr das, was \n\nin den letzten Jahren hier im Bildungsbereich angerichtet \n\nworden ist. \n\nZweitens. Sie haben die Chance, Herrn Richter als Mode-\n\nrator einzustellen. Schlie\u00dflich hat er schon einmal dem \n\nInnenminister geholfen, sein Asylchaos zu beherrschen. \n\nVielleicht kriegt Herr Richter das auch bei der Kultusmi-\n\nnisterin hin, damit mehr Lehrerinnen und Lehrer einge-\n\nstellt werden und die Bildungsmisere beendet wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE und er\u00f6ffnete die \n\ndritte Runde. \n\nGibt es weiteren Redebedarf? \u2013 CDU-Fraktion? \u2013 SPD-\n\nFraktion? \u2013 AfD-Fraktion? \u2013 Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Ich \n\nkann keinen Redebedarf feststellen. \n\nDamit hat die Staatsregierung das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin, Sie k\u00f6nnen es jetzt ergreifen. Es spricht \n\nzu uns Frau Staatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zur\u00fcck zu dem Thema \u201eBildung \n\nund Schule\u201c: Das Schuljahr im Freistaat Sachsen hat \n\nAnfang August begonnen \u2013 geordnet. Von \u201eChaos\u201c zu \n\nsprechen ist f\u00fcr mich reine politische Effekthascherei. \n\nHerr Sodann, das ist vor allem eine Ohrfeige f\u00fcr all die \n\nLehrerinnen und Lehrer, die tagt\u00e4glich engagierte Arbeit \n\nan den Schulen leisten und unser Schulsystem auf einem \n\nguten Niveau halten. Ihnen ist herzlich zu danken! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIch m\u00f6chte einen kurzen Blick auf die Vorbereitung des \n\nSchuljahres 2017/2018 werfen. Es ist wahrlich ein kom-\n\npliziert vorzubereitendes Schuljahr gewesen. Welche \n\nwichtigen Ma\u00dfnahmen haben wir eingeleitet? \n\nDas Ma\u00dfnahmenpaket \u201eZukunftsf\u00e4hige Schule f\u00fcr Sach-\n\nsen\u201c wurde verabschiedet. Wir haben es umgesetzt. Circa \n\n25 000 Personalma\u00dfnahmen wurden in der Bildungsagen-\n\ntur get\u00e4tigt, damit unser Schuljahr geordnet und \u2013 ich \n\nverwende bewusst diesen Begriff \u2013 planvoll beginnen \n\nkonnte. Ich danke den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\nder Bildungsagentur daf\u00fcr herzlich. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben eine dreimonatige Einstiegsqualifizierung f\u00fcr \u2013 \n\njetzt m\u00f6chte ich gar nicht den Begriff \u201eSeiteneinsteiger\u201c \n\nverwenden \u2013 unsere hochschulqualifizierten Fachleute \n\nohne p\u00e4dagogische Ausbildung konzipiert, und wir setzen \n\nsie auch um. \n\nWir haben die Auszahlung aller geleisteten Mehrarbeits-\n\nstunden vorfristig t\u00e4tigen k\u00f6nnen. Das ist eine enorme \n\nLeistung, die in Zusammenarbeit der Bildungsagentur und \n\nder Bez\u00fcgestellen im Freistaat Sachsen m\u00f6glich war. \n\nVerwaltung kann flexibel, dynamisch und gut funktionie-\n\nren. Das ist daf\u00fcr ein beredtes Beispiel. \n\nInsgesamt 1 400 neue Lehrkr\u00e4fte wurden eingestellt \u2013 so \n\nviele wie nie zuvor seit 1990! \n\nJa, 53 % sind hochschulqualifizierte Fachleute ohne \n\np\u00e4dagogische Ausbildung. Das kann mich, das kann uns \n\nnicht zufriedenstellen. Nur, ich stelle die Frage: Was ist \n\ndie Alternative zur Einstellung der sogenannten Seitenein-\n\nsteiger? Die Alternative hie\u00dfe Unterrichtsausfall. Diesen \n\nnehmen wir nicht hin. Aus diesem Grund haben wir diese \n\nEinstellungen get\u00e4tigt. Ich bin stolz darauf, dass wir diese \n\nZahl \u2013 1 400 \u2013 gemeinsam geschafft haben. Ich bedanke \n\nmich bei all denen, die diesen Prozess unterst\u00fctzt haben, \n\nausdr\u00fccklich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5228 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nJa, wir k\u00f6nnen heute nur die Lehrerinnen und Lehrer \n\neinstellen, die vor sieben, acht Jahren ihre Ausbildung \n\nbegonnen haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Vor 10 Jahren!) \n\nDas ist ein Fakt, mit dem wir umzugehen wissen, und wir \n\nsteuern gegen. \n\nWir haben das Einstellungsverfahren modernisiert und \n\nzum Beispiel bewerberfreundlicher ausgestaltet. 100 \n\nLehrerstellen sind schulscharf ausgeschrieben, im Internet \n\nnachzulesen. \n\nWir haben Stipendien f\u00fcr Nachwuchslehrer aufgelegt. Wir \n\nhaben die Anzahl der Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fcr Lehrerinnen \n\nund Lehrer an unseren ausbildenden Universit\u00e4ten auf \n\n2 375 erh\u00f6ht. \n\nSachsen \u2013 ich erw\u00e4hne das jetzt sehr bewusst; meine \n\nVorredner haben es auch getan \u2013 hat zum zw\u00f6lften Mal in \n\nFolge den Bildungsmonitor mit dem ersten Platz absol-\n\nviert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Frau Falken, bitte zuh\u00f6ren! \u2013 Mir geht es darum, dass \n\nder Bildungsmonitor auf 92 Fakten basiert, die valides \n\nDatenmaterial liefern und nicht \u00c4pfel mit Birnen verglei-\n\nchen. Dieser Bildungsmonitor besagt, dass unser s\u00e4chsi-\n\nsches Schulsystem gut funktioniert und leistungsf\u00e4hig ist. \n\nDas ist eine Aussage auf valider Basis. Das kann ich nicht \n\nbei allen Aussagen erkennen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, das Ergebnis des Bildungsmonitors ist ma\u00dfgeblich auf \n\ndie Leistungen der Schulen und unserer s\u00e4chsischen \n\nLehrerinnen und Lehrer zur\u00fcckzuf\u00fchren. Das besagt \n\n\u00fcbrigens diese Studie ausdr\u00fccklich. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Das s\u00e4chsische \n\nBildungssystem ist besser, als es insbesondere in Sachsen \n\nund von Sachsen dargestellt wird und als einige hier im \n\nRaum es wahrhaben wollen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle nicht verschweigen, dass wir \n\nauch Reserven haben. Ja, die haben wir, und wir haben \n\neinen gro\u00dfen Aufgabenberg zu bew\u00e4ltigen. Wir haben \n\nReserven bei der Verbesserung der Quote der Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler ohne Hauptschulabschluss. Gleichwohl, \n\nmeine Damen und Herren Abgeordneten, m\u00f6chte ich \n\njedoch betonen, dass zwischen den Neuntkl\u00e4sslern in \n\nBremen und Sachsen konstant ein Leistungsunterschied \n\nvon 1,5 Schuljahren liegt immer wiederkehrend, so der \n\nPr\u00e4sident des Deutschen Lehrerverbandes Meidinger in \n\nder \u201eWelt\u201c am letzten Samstag, 25. August. \n\nDie Verl\u00e4sslichkeit eines Schulsystems ohne st\u00e4ndige \n\nneue Reformen nennt Meidinger als Hauptargument f\u00fcr \n\ngute Schulpolitik. Meine Damen und Herren, gute Schul-\n\npolitik kann auch im F\u00f6deralismus funktionieren. Schau-\n\nen Sie doch in den Bildungsmonitor, schauen Sie doch in \n\ndas Interview von Meidinger in der \u201eWelt\u201c. Sachsen, \n\nTh\u00fcringen und Bayern machen vor, wie Bildungsf\u00f6dera-\n\nlismus mit guter Schulqualit\u00e4t einhergeht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr richtig!) \n\nEin wichtiger Schritt f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige Schule ist \n\nmit der Verabschiedung des novellierten Schulgesetzes \n\ngetan worden. Zum Schuljahresbeginn haben wir zehn \n\n\u00fcberarbeitete Verordnungen in Kraft gesetzt, es stehen \n\njetzt fast 100 Einzelma\u00dfnahmen zur \u00dcberarbeitung an. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, ich sage Ihnen, \n\ndass wir dann, wenn wir diesen Prozess abgeschlossen \n\nhaben, alle rechtlichen Grundlagen zur schulischen \n\nBildung in Sachsen auf modernstem Stand haben. Unser \n\nSchulsystem kann auf dieser Basis f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre \n\neine sehr hohe Verl\u00e4sslichkeit zeigen. Und daf\u00fcr stehe ich \n\nals Kultusministerin mit dem gesamten Kultusministeri-\n\num und den Abgeordneten der Koalitionsfraktionen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Bildung \n\nund damit Schule ist nicht nur bei den drei zur\u00fcckliegen-\n\nden Landtagswahlen in diesem Jahr Kernthema gewesen. \n\nWir schauen auf das Saarland, wir schauen auf Nordrhein-\n\nWestfalen und wir schauen auf Schleswig-Holstein. Seit \n\nNeuem ist Bildung auch ein Kampfthema bei der bevor-\n\nstehenden Bundestagswahl. Der \u00f6ffentliche Druck der \n\nForderung nach Vergleichbarkeit von Bildungschancen \n\nund der Angleichung der Bildungssysteme w\u00e4chst. Ma-\n\nchen wir uns nichts vor: Im Qualit\u00e4tsniveau der Bildungs-\n\nabschl\u00fcsse gibt es weitreichende Unterschiede und diese \n\nUnterschiede, die ich gerade von Bremen und Sachsen \n\nbenannt habe, sind Ausdruck unterschiedlich guter oder \n\nschlechter Bildungspolitik. Deshalb bin ich sehr f\u00fcr eine \n\nAnpassung des Qualit\u00e4tsanspruchs der Bildung zwischen \n\nden einzelnen Bundesl\u00e4ndern, zum Beispiel durch ge-\n\nmeinsame Pr\u00fcfungsaufgaben im Abitur. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nach unten?) \n\n\u2013 Meine Damen und Herren Abgeordneten, jedoch bin ich \n\nnicht f\u00fcr eine gepflegte Absenkung bzw. Niveaulosigkeit \n\nim Bildungssystem. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nIch habe zu Beginn des Schuljahres die Lage klar und \n\ndeutlich beschrieben, ja, und an dieser Stelle sage ich mit \n\ngleicher Deutlichkeit, das s\u00e4chsische Schulsystem steht \n\nnicht vor einem Kollaps \u2013 nicht jetzt und nicht in den \n\nn\u00e4chsten Schuljahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir haben tief greifende Ma\u00dfnahmen eingeleitet, wir \n\nwerden weitere Ma\u00dfnahmen ergreifen und diese kompli-\n\nzierte Situation kompetent begleiten und die Engp\u00e4sse \n\n\u00fcberwinden. Schnellsch\u00fcsse und populistischer Aktionis-\n\nmus helfen uns an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht weiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5229 \n\nWir brauchen einen langen Atem, konstante Anstrengun-\n\ngen und vor allem verl\u00e4ssliche Partnerinnen und Partner \n\nin diesem komplizierten Prozess. Es wird Zeit, dass einige \n\ns\u00e4chsische Politikerinnen und Politiker aufh\u00f6ren, das \n\ns\u00e4chsische Schulsystem in Grund und Boden zu schimp-\n\nfen, w\u00e4hrend bundesweite Studien diesem System gute \n\nNoten ausstellen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Das hat auch \n\netwas mit der Anerkennung und der W\u00fcrdigung der Arbeit \n\naller Beteiligten zu tun. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, des Abg.  \n\nVolkmar Winkler, SPD und bei der Staatsregierung \n\n\u2013 Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, Frau Pr\u00e4sidentin, \n\nwenn Sie gestatten, w\u00fcrde ich gern eine Kurzintervention \n\nmachen. \n\nFrau Staatsministerin, das Sch\u00f6nreden der derzeitigen \n\nSituation im Freistaat Sachsen n\u00fctzt den Beteiligten gar \n\nnichts, insbesondere nicht den Lehrerinnen und Lehrern, \n\ndie Sie st\u00e4ndig loben, aber eigentlich in den Schulen \n\nkomplett alleine lassen. Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf \n\nIhre Aussage eingehen, dass das Schuljahr geordnet und \n\nplanvoll begonnen h\u00e4tte. Ich m\u00f6chte Sie gern fragen und \n\nin meinem Statement auffordern, darauf noch einmal zu \n\nreagieren. Verstehen Sie unter geordnet und planvoll, dass \n\nan Schulen Streichungen in der Stundentafel erfolgen, \n\ndass der Unterrichtsausfall sehr hoch ist, dass es in den \n\nDaZ-Klassen wesentlich mehr Kinder gibt als in der \n\nVerwaltungsvorschrift steht \u2013 dort stehen 23, inzwischen \n\nsind es 26 in den DaZ-Klassen \u2013, dass wir zum Beispiel in \n\nDresden eine Grundschule haben, wo es von der 1. bis zur \n\n4. Klasse nur noch DaZ-Klassen gibt. Da gibt es klassisch \n\nnur noch Kinder, die in DaZ-Klassen unterrichtet werden. \n\nVerstehen Sie das unter planm\u00e4\u00dfig und geordnet? Das \n\nkann ja wohl nicht wahr sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Ministerin, \n\nwollen Sie antworten? \u2013 Damit ist auch die Zweite Aktu-\n\nelle Debatte abgeschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nS\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbot der Gesichtsverschleierung  \n\nim \u00f6ffentlichen Raum (S\u00e4chsisches Verschleierungsverbotsgesetz \u2013 \n\nS\u00e4chsVerschleierungsVerbG) \n\nDrucksache 6/6124, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nDrucksache 6/10464, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Zun\u00e4chst spricht die einreichende Fraktion, \n\nFrau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Heute beraten wir den Gesetzentwurf \n\nder AfD-Fraktion zum Verbot der Gesichtsverschleierung \n\nim \u00f6ffentlichen Raum. Dies ist ein wichtiger Beitrag f\u00fcr \n\nein freies und friedliches Zusammenleben aller Menschen \n\nin Sachsen. \n\nZun\u00e4chst ein paar Worte zur Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit \n\nunseres Gesetzentwurfes. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nErstens. Der Gutachter Herr Prof. Schachtschneider hat in \n\nunserer Anh\u00f6rung den Standpunkt vertreten, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Der wieder!) \n\ndass ein Eingriff in die Grundrechte der Glaubens-, \n\nBekenntnis- und Religionsaus\u00fcbungsfreiheit beim Verbot \n\nder Gesichtsverschleierung nicht vorliegt. Kurz: Artikel 4 \n\nist gar nicht betroffen. \n\nZweitens. Die Sachverst\u00e4ndige Khasbullah erkl\u00e4rte, \n\nVollverschleierung bezeichnet nicht den Islam, sondern \n\nKultur und Tradition. Das Tragen einer Gesichtsverschlei-\n\nerung geh\u00f6rt damit nicht zur Religion und f\u00e4llt nicht unter \n\nArtikel 4. In Tunesien, einem traditionell islamischen \n\nLand, gilt ein gesetzliches Verbot der Vollverschleierung \n\nim \u00f6ffentlichen Raum. Es gibt islamische L\u00e4nder, in \n\ndenen es Verschleierung und Vollverschleierung gibt, und \n\nes gibt islamische L\u00e4nder, in denen es beides nicht gibt. \n\nDie Verschleierung ist ein kulturelles Merkmal und kein \n\nMerkmal der Religionsaus\u00fcbung. Diesen Standpunkt \n\nvertritt auch Prof. Uhle von der Juristischen Fakult\u00e4t \n\nDresden. \u00dcbrigens verlangt auch der Koran keine Voll-\n\nverschleierung. \n\nDrittens. Frau Prof. Lembke, Inhaberin des Gender-\n\nLehrstuhls der Fern-Uni Hagen, behauptete ohne jeden \n\nreligionswissenschaftlichen Nachweis, dass Vollver-\n\nschleierung unter den Schutz der Religionsaus\u00fcbung nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5230 \n\nArtikel 4 Grundgesetz falle. Ein Verbot sei nach ihrer \n\nAuffassung rechtswidrig. Damit liegt Frau Lembke falsch. \n\nVollverschleierung verst\u00f6\u00dft gegen andere Grundrechte, \n\nwie die Menschenw\u00fcrde, die Wahrung der pers\u00f6nlichen \n\nFreiheitsrechte, die Gleichberechtigung der Geschlechter \n\nund die guten Sitten in unserem Kulturkreis, n\u00e4mlich die \n\nTradition Gesicht zu zeigen. \n\nEs geht heute um die Verteidigung unserer in der Aufkl\u00e4-\n\nrung geformten Werteordnung. Unsere deutsche Werte-\n\nordnung steht f\u00fcr eine freie und gleichrangige Begegnung \n\naller Menschen im \u00f6ffentlichen Raum ohne Burkazwang. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr mich ist die Vollverschleierung ein Zeichen f\u00fcr die \n\nUnterdr\u00fcckung der Frau. Die meisten muslimischen \n\nFrauen tragen diese Bekleidung nicht freiwillig. Zum \n\nfreiwilligen Tragen der Gesichtsverschleierung komme \n\nich sp\u00e4ter. \n\nWarum haben deutsche Politiker nicht den Mut zu sagen, \n\nVollverschleierung geh\u00f6re nicht zu Deutschland? \n\n(Rico Anton, CDU: Das sagt  \n\ndoch der de Maizi\u00e8re dauernd!) \n\nDie Burka geh\u00f6rt nicht zur deutschen Identit\u00e4t. \n\nWir m\u00fcssen einmal \u00fcber Integration sprechen. Wer wird \n\nhier eigentlich in welche Gesellschaftsform integriert, die \n\nMuslime in die deutsche Gesellschaftsform oder die \n\nDeutschen in muslimische Kleidervorstellungen? \n\nSchade, die CDU ist jetzt sehr schwach besetzt. Ich \n\nm\u00f6chte trotzdem den Kollegen Jens Spahn einmal sinn-\n\ngem\u00e4\u00df zitieren: In zu vielen Situationen weichen Deut-\n\nsche im Alltag bereits aus Angst oder falsch verstandener \n\nToleranz zur\u00fcck. Ein wichtiges Signal ist ein Burkaverbot \n\nals Signal an die Welt, dass europ\u00e4ische Werte nicht \n\nverhandelbar sind. Julia Kl\u00f6ckner spricht ganz einfach \n\nvon einem Stoffgef\u00e4ngnis. \n\nDas Tragen einer Burka oder eines Nikabs ist ein Integra-\n\ntionshindernis. Nach meiner Auffassung soll die Burka \n\noder der Nikab zeigen: Bitte, liebe Deutsche, gew\u00f6hnt \n\neuch an dieses \u00e4u\u00dfere Zeichen einer anderen, euch frem-\n\nden Kultur, zeigt Toleranz gegen\u00fcber der Burka. Wir \n\nBurkatr\u00e4gerinnen lehnen eure Werteordnung ab und \n\nwollen an eurer freien und offenen Gesellschaft nicht \n\nteilhaben. \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte stellte \n\nschon im Frankreich-Urteil zum Burkaverbot fest \u2013 Zitat \n\n\u2013, ein Staat darf den Standpunkt vertreten, dass das \n\nVerbergen des Antlitzes das \u201eZusammenleben\u201c im \u00f6ffent-\n\nlichen Raum beeintr\u00e4chtigt und das offene Gesicht eine \n\n\u201ewichtige Rolle im gesellschaftlichen Austausch\u201c spielt. \n\nDer Gerichtshof zeigt Verst\u00e4ndnis f\u00fcr das Anliegen, \n\n\u201eVerhaltensweisen und Gewohnheiten\u201c zu unterbinden, \n\ndie eine offene, pers\u00f6nliche Beziehung zwischen den \n\nB\u00fcrgern gef\u00e4hrden. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Da ging es aber um \n\ndie Franzosen und nicht um die Deutschen!) \n\nProf. Schachtschneider hat deutlich darauf hingewiesen, \n\ndass sowohl der Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschen-\n\nrechte als auch das Bundesverfassungsgericht die Pr\u00fcfung \n\nder Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Islam als Religion bisher \n\nnicht durchgef\u00fchrt hat. \n\nEs liegen also drei Fragen auf dem Tisch: Erstens. Ist der \n\nIslam eine Religion? Zweitens. Ist der Islam zugleich \n\nReligion und Staatsform? Drittens. Ist der Islam mit \n\nunserer freiheitlich-demokratischen Grundordnung \n\nvereinbar? Schade, dass \u00fcber diese drei wichtigen Fragen \n\ndurch die etablierten Parteien bisher nicht diskutiert \n\nwurde. Political Correctness und die Gefahr des Vorwurfs \n\nder Fremdenfeindlichkeit haben das verhindert \u2013 sehr \n\nschade! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht der Abg. Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Um es in aller Deut-\n\nlichkeit zu sagen: Das Tragen von Burka oder Nikab \n\nwiderspricht unserem Frauenbild, erschwert das zwi-\n\nschenmenschliche Miteinander in unserer Gesellschaft \n\nund ist ohne Frage ein gro\u00dfes Integrationshindernis. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nGleichwohl f\u00e4llt das Tragen einer religi\u00f6s motivierten \n\nGesichtsverschleierung unter den Schutzbereich des \n\nArtikels 4 Abs. 2 des Grundgesetzes. Die Religionsfrei-\n\nheit ist ein hohes Verfassungsgut und unterliegt keinem \n\nGesetzesvorbehalt. \n\nEin Verschleierungsverbot bedarf deshalb, um nicht \n\nverfassungswidrig zu sein, einer verfassungsrechtlichen \n\nRechtfertigung. Die Religionsfreiheit findet ihre Grenzen \n\nin den Grundrechten Dritter und in anderen mit Verfas-\n\nsungsrang ausgestatteten Rechtsg\u00fctern. \n\nSolche verfassungsimmanenten Schranken, die ein Ver-\n\nschleierungsverbot rechtfertigen k\u00f6nnen, sind zum Bei-\n\nspiel der staatliche Bildungsauftrag in Artikel 7 Abs. 1 des \n\nGrundgesetzes, das in Artikel 21 und Artikel 28 veranker-\n\nte Rechtsstaatsprinzip in Bezug auf das Funktionieren der \n\nstaatlichen Ordnung sowie die sich aus Artikel 2 Abs. 2 \n\nergebende staatliche Schutzpflicht f\u00fcr das Leben und die \n\nk\u00f6rperliche Unversehrtheit mit Blick auf Aspekte der \n\ninneren Sicherheit. Dabei muss aber in jedem Fall eine \n\nAbw\u00e4gung der Verfassungsg\u00fcter unter Beachtung des \n\nGrundsatzes der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit erfolgen. \n\nVor diesem Hintergrund strebt die CDU-Fraktion f\u00fcr \n\nSachsen ein Verschleierungsverbot nach dem Vorbild des \n\nam 1. August in Kraft getretenen bayerischen Gesetzes an, \n\ndas hei\u00dft konkret, ein Verbot von Gesichtsschleiern f\u00fcr \n\nBeamte und Angestellte im \u00f6ffentlichen Dienst, an Schu-\n\nlen und Hochschulen, in Kindertagesst\u00e4tten und in Wahl-\n\nlokalen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5231 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wahllokalen?) \n\nZudem soll ein Verbot bei Massenveranstaltungen m\u00f6g-\n\nlich sein. Dies halten wir unter anderem mit Blick auf die \n\nFunktion und die Neutralit\u00e4tspflicht des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes, auf den Bildungsauftrag des Staates und auf die \n\nGew\u00e4hrleistung der \u00f6ffentlichen Sicherheit in unserem \n\nLand f\u00fcr erforderlich und geboten. \n\nEin solches Gesetzesvorhaben scheitert bisher leider am \n\nWiderstand unseres Koalitionspartners. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Zu Recht, Herr Kollege!) \n\nDas ist sehr bedauerlich, aber in einer Koalition k\u00f6nnen \n\nnun einmal nur Vorhaben umgesetzt werden, die beide \n\nPartner mittragen. \n\nNun zum Gesetzentwurf der AfD-Fraktion. Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf ist ohne Zweifel verfassungswidrig. Ich habe \n\nbereits ausgef\u00fchrt, dass die H\u00fcrden f\u00fcr einen Eingriff in \n\ndas Grundrecht auf Religionsfreiheit hoch sind. Ein \n\nVerschleierungsverbot, das sich undifferenziert auf den \n\ngesamten \u00f6ffentlichen Raum erstreckt, ist verfassungs-\n\nrechtlich schlichtweg nicht zu rechtfertigen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Ja, bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Anton, von drei Gutach-\n\ntern haben zwei Gutachter sehr detailliert ausgef\u00fchrt, \n\nwarum die Freiheit der Religionsaus\u00fcbung gar nicht \n\nbetroffen sei, Artikel 4 \u00fcberhaupt nicht betroffen sei. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das stimmt nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Haben Sie das gemerkt? \n\nRico Anton, CDU: Frau Dr. Muster, wenn Sie sich die \n\nRechtsprechung des Bundesverfassungsgerichts zu diesen \n\nFragen anschauen, dann k\u00f6nnen Sie nicht zu dem Ergeb-\n\nnis kommen, dass der Schutzbereich des Artikels 4 nicht \n\ner\u00f6ffnet sei. Ich werde Ihnen das im Folgenden noch \n\nausf\u00fchrlich erl\u00e4utern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nRico Anton, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ich habe in meinem ersten \n\nRedebeitrag ausgef\u00fchrt, dass das Bundesverfassungsge-\n\nricht \n\n(Zuruf von der CDU: Frage!) \n\nbisher \u00fcber die Verfassungsm\u00e4\u00dfigkeit des Islam noch \n\nkeine Ausf\u00fchrungen gemacht hat und diese auch nicht \n\ngepr\u00fcft hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Auf was wollen Sie dann \n\nrekurrieren? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Auf was  \n\nwollen Sie denn rekurrieren! Auf Ihren \n\nSachverst\u00e4ndigen, Herrn Schachtschneider!) \n\nRico Anton, CDU: Wollen Sie sagen, wenn das Bundes-\n\nverfassungsgericht noch nicht festgestellt hat, dass der \n\nIslam eine Religion sei, dann m\u00fcsste man daraus schluss-\n\nfolgern, der Islam sei keine Religion? \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nSebastian Fischer, CDU:  \n\nTypisch AfD-Hasspropaganda!) \n\nDas w\u00e4re die Konsequenz, Frau Dr. Muster. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD:  \n\nDas glaube ich weniger!) \n\nH\u00f6ren Sie mir zu. Dann k\u00f6nnen Sie noch etwas lernen. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nSie sind sich doch durchaus bewusst, Frau Dr. Muster, \n\ndass die H\u00fcrde hoch ist. Genau deshalb versuchen Sie ja, \n\ndie Klippe zu umschiffen, indem Sie in Zweifel ziehen, \n\ndass eine Gesichtsverschleierung \u00fcberhaupt in den \n\nSchutzbereich des Artikels 4 Abs. 2 des Grundgesetzes \n\nf\u00e4llt. So haben Sie es in Ihrer Gesetzesbegr\u00fcndung ge-\n\nschrieben. \n\nFrau Dr. Muster, in der Tat wird die religi\u00f6se Pflicht zur \n\nVerschleierung in den einzelnen islamischen Rechtsschu-\n\nlen unterschiedlich bewertet. Die gelebte Praxis weicht in \n\nden verschiedenen islamischen L\u00e4ndern stark voneinander \n\nab. Nat\u00fcrlich spielen dabei auch regionale Traditionen \n\neine gro\u00dfe Rolle. Dennoch f\u00e4llt das Tragen zum Beispiel \n\neiner Burka unter den Schutzbereich des Artikels 4 des \n\nGrundgesetzes. \n\nDas Bundesverfassungsgericht hat in seinem sogenannten \n\nKopftuchurteil klargestellt, dass es eben nicht darauf \n\nankommt, ob und inwieweit eine Verschleierung von \n\nRegeln des islamischen Glaubens vorgeschrieben ist. \n\nMa\u00dfgeblich ist vielmehr, ob die Verschleierung von der \n\nbetroffenen Person, die dieses Kleidungsst\u00fcck tr\u00e4gt, als \n\nreligi\u00f6s vorgeschrieben betrachtet wird und f\u00fcr sie Aus-\n\ndruck ihres religi\u00f6sen Bekenntnisses ist. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Sehr richtig!) \n\nDer Schutzbereich der Religionsfreiheit ist vor dem \n\nHintergrund dieser Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts daher zweifelsohne er\u00f6ffnet. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Es ging nur um das  \n\nKopftuch, nicht um die Verschleierung!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5232 \n\nDer Europ\u00e4ische Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte vertritt \n\nim \u00dcbrigen dieselbe Rechtsauffassung. \n\nFrau Dr. Muster, wenn Sie das tats\u00e4chlich anders sehen, \n\ndann haben Sie offensichtlich einen Schleier vor den \n\nAugen. \n\nMeine Damen und Herren! Eigentlich k\u00f6nnte ich an \n\ndieser Stelle meine Ausf\u00fchrungen beenden; denn dass wir \n\neinem offensichtlich verfassungswidrigen Gesetzentwurf \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen, ist selbsterkl\u00e4rend. Zur hand-\n\nwerklichen Qualit\u00e4t muss ich aber doch noch ein paar \n\nWorte verlieren; denn dieser Gesetzentwurf stellt wahrlich \n\neinen neuen Tiefpunkt \n\n(Zustimmung des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nin der nunmehr fast dreij\u00e4hrigen glanzlosen Geschichte \n\nnachl\u00e4ssig erarbeiteter AfD-Gesetzentw\u00fcrfe dar. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Lachen bei der AfD) \n\nLassen Sie mich einige Beispiele nennen, um dieses zu \n\nverdeutlichen. Erstens, die Definition des \u00f6ffentlichen \n\nRaumes in \u00a7 2 des Gesetzentwurfes. Ich zitiere: \u201e\u00d6ffentli-\n\ncher Raum im Sinne dieses Gesetzes ist der gesamte \n\nRaum, der nicht dem Schutzbereich des Grundrechts auf \n\nUnverletzlichkeit der Wohnung unterf\u00e4llt.\u201c In der Praxis \n\nbedeutet das: In einer Arztpraxis oder einer Fabrik darf \n\nman Burka tragen, weil diese vom Schutzbereich des \n\nArtikels 13 Abs. 1 Grundgesetz erfasst sind. Wenn Sie \n\neinen Laden betreiben, in einem Kaufhaus beispielsweise, \n\ndann d\u00fcrfen sie keine Burka tragen. Das ist doch absurd. \n\nZweitens. Es ist keine Ausnahme zum Beispiel f\u00fcr \n\nSchutzkleidung gegen N\u00e4sse und Wind, Arbeitsschutz-\n\nkleidung, Motorradhelme oder \u00c4hnliches vorgesehen. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Weil es Verschleierung ist?) \n\nAufgrund der abschlie\u00dfenden Regelungen in \u00a7 1 Abs. 2 \n\nIhres Gesetzentwurfes l\u00e4sst sich das auch nicht im Wege \n\nder Auslegung hineinlesen, sodass Motorradfahrer k\u00fcnftig \n\nmit Bu\u00dfgeldern rechnen m\u00fcssen, au\u00dfer, sie drehen nur \n\nRunden in ihrer privaten Garage. \n\n(Zuruf von der AfD: Alles Unsinn!) \n\nEinen Bu\u00dfgeldbescheid \u2013 dann wird es exklusiv \u2013 bek\u00e4-\n\nmen die Motorradfahrer direkt vom Innenministerium. \n\nWegen der fehlenden Zust\u00e4ndigkeitsregelung w\u00e4re das \n\nInnenministerium nach \u00a7 36 Abs. 1 Nr. 2 a f\u00fcr solche \n\nBu\u00dfgeldverfahren zust\u00e4ndig. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! All die M\u00e4ngel, \n\ndie ich gerade aufgezeigt habe, sind sowohl in der Exper-\n\ntenanh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf, im Innenausschuss \n\nals auch im Ausschuss f\u00fcr Verfassung und Recht themati-\n\nsiert worden. Die AfD hatte ausreichend Zeit, die M\u00e4ngel \n\nmit einem \u00c4nderungsantrag zu beheben. Das hat sie aber \n\nnicht in einem einzigen Punkt getan. Und warum hat sie \n\nes nicht getan? \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWeil es der AfD-Fraktion v\u00f6llig egal ist, ob der Gesetz-\n\nentwurf etwas taugt oder nicht, ob er verfassungswidrig \n\nist oder nicht. Das einzige Interesse der AfD bestand doch \n\ndarin, diesen Gesetzentwurf in der letzten Plenarwoche \n\nvor der Bundestagswahl zur Abstimmung zu bringen und \n\nabschlie\u00dfend medial zu verbreiten, dass alle Parteien, \n\nau\u00dfer der AfD, gegen ein Verschleierungsverbot sind. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nDas, was Sie hier abliefern, ist nichts als billiger Populis-\n\nmus. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nSie versuchen einmal mehr, die B\u00fcrger in unserem Land \n\nauf plumpe Art und Weise f\u00fcr dumm zu verkaufen. Aber \n\ndie Sachsen lassen sich nicht f\u00fcr dumm verkaufen, das \n\nwerden Sie auch noch merken. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Es ist eine Kurzintervention. \u2013 Herr \n\nAnton, Sie werfen uns Populismus vor. Ich habe in Ihrem \n\nRedebeitrag festgestellt, dass Sie eine Verfassungswidrig-\n\nkeit behaupten. Das behaupten Sie als CDU. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer Verfassungsgerichtshof hat ein Kopftuchurteil gef\u00e4llt. \n\nEr hat weder ein Burka-Urteil gef\u00e4llt noch ein Nikab-\n\nUrteil, auch kein Verschleierungsurteil. Mehr nicht. Wir \n\nhatten eine Expertenanh\u00f6rung hier im Landtag. Zwei der \n\nExperten haben unseren Gesetzentwurf als zul\u00e4ssig \n\nbezeichnet. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Was?) \n\nEiner nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist  \n\neine falsche Behauptung!) \n\nIch bin nicht b\u00f6se, dass diese Debatte unmittelbar vor \n\ndem Wahlkampf stattfindet. Sie als CDU verteidigen die \n\nVerschleierung im \u00f6ffentlichen Raum. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nJa, wir sind die einzige Partei, die das macht, was Frank-\n\nreich und Belgien machen. Wir wollen keine Verschleie-\n\nrung im \u00f6ffentlichen Raum, auch nicht in Sachsen, auch \n\nnicht in Deutschland. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Auch Sie haben sich an  \n\nRecht und Gesetz zu halten, Herr Urban! \u2013  \n\nRico Anton, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5233 \n\nRico Anton, CDU: Zum einen: Nat\u00fcrlich hat das Bun-\n\ndesverfassungsgericht \u00fcber das Kopftuch geurteilt. Aber \n\nes hat dabei klare Aussagen getroffen, ob Bekleidungs-\n\nvorschriften Bestandteil des Rechts auf freie Religions-\n\naus\u00fcbung sind oder nicht. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nNennen Sie mir einen vern\u00fcnftigen Grund, warum dieses \n\nUrteil auf eine Burka nicht anwendbar sein soll. Das ist \n\ndoch sinnlogisch. \n\nZum anderen: Ich wei\u00df nicht, in welcher Anh\u00f6rung Sie \n\nwaren. Aber das Urteil \u2013 bis auf den von Ihnen benannten \n\nGutachter, Herrn Schachtschneider \u2013 war f\u00fcr Ihren Ge-\n\nsetzentwurf vernichtend. Anders kann man das Ergebnis \n\nder Anh\u00f6rung nicht bezeichnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe mich meinem \n\nKollegen Anton an, der mit allem, was er gesagt hat, recht \n\nhat, \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Ist klar!) \n\neingeschlossen die Frage der falschen Botschaft zu der \n\nAussage der Sachverst\u00e4ndigen. Kommen wir zum Kern: \n\nDieser Gesetzentwurf ist ist ein direkter Angriff auf das \n\ndeutsche Religionsverfassungsrecht, um eine Sachver-\n\nst\u00e4ndige aus der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung, Frau Prof. Ulrike \n\nLemke von der rechtswissenschaftlichen Universit\u00e4t in \n\nHagen, zu zitieren, die am 4. Mai stattfand. \n\nDas sehen wir genauso. Er stellt f\u00fcr uns eindeutig einen \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Eingriff in die Religionsfreiheit \n\nnach Artikel 4 Abs. 1 und 2 Grundgesetz und Artikel 19 \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen dar, die eben nicht \n\nnur das Recht beinhaltet, eine Religion zu haben und f\u00fcr \n\nsich zu glauben oder auch das Recht des \u00f6ffentlichen \n\nBekenntnisses der Verk\u00fcndung, sondern \u2013 wie schon der \n\nText des Grundgesetzes und der Landesverfassung sagt \u2013 \n\nauch die Religionsaus\u00fcbung einschlie\u00dft. \n\nDie Religionsaus\u00fcbung beinhaltet wiederum das Recht \n\nvon Personen, ihr Leben an den Lehren ihres Glaubens \n\nauszurichten und entsprechend ihrer \u00dcberzeugung zu \n\nleben. Dazu geh\u00f6rt auch das Tragen religi\u00f6ser Bekleidung \n\nund Bekleidungsst\u00fccke. Das ist in Auslegung des Urteils \n\ndes Bundesverfassungsgerichtes zum Kopftuchproblem \n\neindeutig f\u00fcr Deutschland. Wir haben am Ma\u00dfstab des \n\nGrundgesetzes und der S\u00e4chsischen Verfassung Ihren \n\nGesetzentwurf zu pr\u00fcfen. Insoweit sind der Regelungsan-\n\nsatz und das Regelungsziel verfassungsrechtlich notlei-\n\ndend. Da k\u00f6nnen Sie drehen und wenden, wie Sie wollen. \n\nIm forschen Voranschreiten eliminieren Sie kurzerhand \n\nweitere etwa sechs verfassungsm\u00e4\u00dfige Grund- und Teil-\n\nhaberechte bzw. entwerten Sie diese im Kern, was Ihnen \n\nin der sachdienlichen Anh\u00f6rung am 4. Mai auch ins \n\nStammbuch geschrieben wurde. Indem Sie im \u00a7 1 Abs. 1 \n\nSatz 1 in einer Schlichtheit, die in der Gesetzgebung \n\nwirklich ihresgleichen sucht \u2013 ich kann es in 27 Jahren \n\nPraxis in diesem Haus vergleichen \u2013, diese Formulierung \n\nbringen, die der Kollege Anton schon vorgetragen hat, \n\ndass das Tragen einer Gesichtsverschleierung oder eines \n\nsonstigen Kleidungsst\u00fccks, welches das Gesicht der \n\nbetreffenden Person bedeckt, im \u00f6ffentlichen Raum \n\nverboten ist, und dann den \u00f6ffentlichen Raum so definie-\n\nren, wie er es gesagt hat, n\u00e4mlich auf alles zu erstrecken, \n\nwas nicht den Schutzbereich des Artikels 13 des Ver-\n\nschleierungsverbotsgesetzes ausmacht, entziehen Sie \n\njedem B\u00fcrger, der dem zuwiderhandelt, eine ganze Reihe \n\nessenzieller Grund- und B\u00fcrgerrechte, \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\n\u2013 so etwa den Zugang zu Gerichten, zu Verwaltungsbe-\n\nh\u00f6rden, zu \u00f6ffentlichen Institutionen, die man aufsuchen \n\nmuss, um bundesgesetzlich verbriefte Rechte geltend \n\nmachen zu k\u00f6nnen, von der Einwohnermeldestelle bis \n\nzum Standesamt. Die von Ihrem Gesetz diskriminierten \n\nRechtsbetroffenen haben keinen Zugang zu Einrichtungen \n\ndes Sozialstaates. Sie d\u00fcrften bestimmte Sportveranstal-\n\ntungen nicht aufsuchen, w\u00e4ren von bestimmten kulturel-\n\nlen Teilhaben ausgeschlossen usw. usf. \n\nZum anderen k\u00f6nnten Burka oder Nikab tragende Men-\n\nschen weiterhin nach unserer Auslegung ungehindert in \n\nbestimmten privaten Einkaufszentren auch im gr\u00f6\u00dferen \n\nFormat shoppen, mit Zug oder Bus durchs Land fahren. \n\nAlles ist in einem Anachronismus auch im Gesetz ange-\n\nlegt. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nGetoppt wird das nur noch von der wirklich mangelnden \n\nhandwerklichen Qualit\u00e4t des Gesetzentwurfes, dessen \n\nVerfasserinnen und Verfasser vom Bestimmtheitsgebot \n\ndes Artikels 20 Abs. 3 oder Artikel 28 Abs. 2 des Grund-\n\ngesetzes noch nichts geh\u00f6rt haben d\u00fcrften. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte noch den Satz zu \n\nEnde bringen. \u2013 Dieses Bestimmtheitsgebot besagt, dass \n\nalle staatlichen Aktionen ein Minimum an Messbarkeit \n\nund Voraussehbarkeit aufweisen m\u00fcssen. Im Einzelnen \n\nmuss anhand des Gesetzestextes voraussehbar sein, was \n\nrechtens ist und was f\u00fcr den Tatbestand wie auch f\u00fcr die \n\nRechtsfolge gilt. Trifft man, wie in Ihrem Gesetzentwurf \n\nim \u00a7 3 vorgesehen, dann noch Bu\u00dfgeldsanktionen, wird \n\neine Bestimmtheitsvoraussetzung noch sch\u00e4rfer in der \n\nRechtsprechung ausgelegt. Es ist einigen von Ihnen \n\nschlicht und ergreifend nicht im Auge. Die Sachverst\u00e4n-\n\ndigen, bis auf Ihren Herrn Schachtschneider, haben Ihnen \n\ndas alles gesagt. Das Bestimmtheitsgebot steht dem \n\nentgegen, es wurde einfach nur ignoriert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5234 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerr Bartl, eine Frage: W\u00fcrden Sie mir zustimmen, dass \n\nalle Frauen, die in die Burka gezwungen werden, ein \n\nBurkaverbot begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrden? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Dass wir keine Fans von \n\nirgendwelchen Verboten oder sonstigen Dingen sind, die \n\ndie Integrit\u00e4t und die Rechte von Frauen einschr\u00e4nken, ist \n\neindeutig; das ist das kleine Einmaleins. Aber gegen diese \n\nKonstellation kann ich nur verfassungskonform vorgehen \n\nund nicht mit einem Brecheisen, wie Sie es tun. \n\nWenn Sie populistische Botschaften ins Land senden \n\nwollen, irgendeine Erkl\u00e4rung abgeben, wie man es regeln \n\nkann, w\u00fcrde diese noch nicht einmal im Ansatz auch nur \n\neinen Tag die Billigung vom Verfassungsgericht erhalten. \n\nGesetzt den Fall, wir w\u00fcrden hier alle einen Wandertag \n\nmachen, au\u00dfer Ihre eigenen Abgeordneten, und Sie k\u00e4men \n\ndamit durch: Das h\u00e4lt vor dem Verfassungsgericht keinen \n\nTag. \n\nZu Recht wurden Sie in der Anh\u00f6rung und jetzt konkret \n\nvon meinem Kollegen Anton eher mit der Nachfrage \n\nverh\u00f6hnt, wie das angesichts dieser abschlie\u00dfenden \n\nAufz\u00e4hlung \u2013 Sie haben vor allem auch noch eine ab-\n\nschlie\u00dfende Aufz\u00e4hlung vorgenommen, in der die Aus-\n\nnahmen enthalten sind \u2013 beim Motorradfahren mit Brille \n\nund Helm gehen soll. Wie wollen Sie das machen, wenn \n\nirgendein Stra\u00dfenbauarbeiter zum Aufstemmen der Stra\u00dfe \n\nden Staub mit einem Tuch abf\u00e4ngt? Wie wollen Sie das \n\nmachen, wenn zum Beispiel ein Mensch mit gro\u00dfem Hut \n\noder gro\u00dfer Sonnenbrille sein Face verh\u00fcllt? \n\nWir haben zum Beispiel auch bei Sorbinnen die Tradition, \n\ndass zu Weihnachten ein Schleier getragen wird \u2013 ein \n\nvoller Schleier. Wie machen sie das? Wie regeln sie das \n\ndenn? \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nJedem von uns f\u00e4llt es leicht, wenn er sich der \u00dcbung \n\nunterziehen will, 40 bis 50 weitere Beispiele hinzuzuf\u00fc-\n\ngen, wo Ihr Gesetz die brave B\u00fcrgerin oder den braven \n\nB\u00fcrger mit oder ohne Migrationshintergrund v\u00f6llig im \n\nUnklaren l\u00e4sst, was er gerade riskiert. So kann man kein \n\nGesetz im Ma\u00dfstab des Bestimmtheitsgebotes machen. \n\nWenn Sie also schon Ihre islamophobe Ideologie in \n\nGesetzesform gie\u00dfen m\u00fcssen, dann geben Sie sich doch \n\nwenigstens etwas mehr M\u00fche, legen Sie ein wenig mehr \n\nSorgfalt an den Tag! \n\nIhr vorliegender Gesetzentwurf transportiert nichts \n\nanderes als neurechtes Kulturkampfgefasel. Das muss \n\nman einfach einmal so sagen. Mit der deutschen Religi-\n\nonsverfassung, die sich \u2013 wie die eingangs zitierte Frau \n\nProf. Lemke in der Anh\u00f6rung hervorhob \u2013 durch Plura-\n\nlismus, Gleichheit, Neutralit\u00e4t, F\u00f6rderung und \u00d6ffentlich-\n\nkeit auszeichnet, ist dieser Gesetzentwurf nicht im Ansatz \n\nzu vereinbaren. Der Gesetzentwurf, den Sie vorlegen, ist \n\nzu offenkundig verfassungswidrig, sodass man ihm \n\n\u00fcberhaupt nicht zustimmen kann \u2013 gleich welche politi-\n\nsche Auffassung man zur Burka hat \u2013, wenn man seine \n\neigenen Entscheidungen an der Verfassung misst. \n\nSie haben ein grunds\u00e4tzliches Problem, meine Damen und \n\nHerren von der AfD. Ihre politischen Ziele lassen sich auf \n\ndem Boden des Grundgesetzes und der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung nicht verwirklichen, weil Sie diesen Verfas-\n\nsungsrahmen, diese Verfassungsgrunds\u00e4tze und diesen \n\nVerfassungsbogen nicht teilen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! In einem Punkt \n\ngebe ich Frau Dr. Muster recht: Ich finde, diese Debatte \n\nist ein wichtiger Beitrag f\u00fcr ein freies, friedliches Zu-\n\nsammenleben in Deutschland. Aber an der Stelle h\u00f6ren \n\ndie Gemeinsamkeiten auch schon auf, Frau Dr. Muster; \n\ndenn es ist ein schlechter Gesetzentwurf mit einer fal-\n\nschen Zielstellung, der das Gegenteil indiziert. \n\nSie haben recht \u2013 und das klang auch schon an \u2013, es gab \n\nzu diesem Gesetzentwurf eine Anh\u00f6rung im Innenaus-\n\nschuss. Sie nehmen Bezug darauf und behaupten ver-\n\nschiedene Dinge, die ich so nicht stehen lassen m\u00f6chte, \n\nFrau Dr. Muster. Sie behaupten, dass dort festgestellt \n\nwurde, dass der Islam keine Religion sei. Das ist nur von \n\neinem Sachverst\u00e4ndigen, dem Ihrigen, angesprochen \n\nworden. Dem m\u00f6chte ich, damit es im Protokoll steht, \n\nentgegenhalten, welche konkrete Stelle im Koran als \n\nGrundlage f\u00fcr das Tragen der Gesichtsverh\u00fcllung angese-\n\nhen wird. Das ist die Sure 24, Vers 31: \"Und sage den \n\ngl\u00e4ubigen Frauen, sie sollen ihre Augen niederschlagen \n\nund ihre Keuschheit bewahren, den Schmuck, den sie \n\ntragen, nicht offen zeigen, soweit er nicht normalerweise \n\nsichtbar ist, und ihre T\u00fccher \u00fcber ihren Busen ziehen.\" \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Das ist kein Verweis  \n\nauf die Burka! \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDas kann man sich dann ziemlich deutlich vorstellen, \n\nFrau Dr. Muster. Sie haben behauptet, es gebe keinen \n\nVerweis im Koran. Das sehen, glaube ich, relativ viele \n\nReligionswissenschaftler auf dieser Welt anders. Sie \n\nbehaupten weiterhin, dass auch andere Sachverst\u00e4ndige \n\nIhren Gesetzentwurf f\u00fcr machbar gehalten h\u00e4tten. Dazu \n\nmuss ich sagen, das ist schlichtweg falsch. Auch hier war \n\nes einzig und allein Ihr eigener Sachverst\u00e4ndiger, der das \n\nzumindest in Ans\u00e4tzen gesagt hat. \n\nDie Anh\u00f6rung hat nicht nur die handwerklichen M\u00e4ngel \n\ndes Gesetzentwurfs aufgezeigt, sondern eben auch die \n\nVerfassungswidrigkeit des Vorschlags dargestellt. Es \n\nwurde deutlich, dass es bei der Frage eines Verschleie-\n\nrungsverbotes um weit mehr geht. Das Thema tangiert die \n\nvielschichtigen gesellschaftlichen Diskussionen \u00fcber \n\nIntegration, Gleichstellung, Offenheit und Vielfalt der \n\nGesellschaft. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5235 \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst noch einmal kurz die rechtliche \n\nDimension beleuchten, um dann auf die gesellschaftlichen \n\nAspekte zur\u00fcckzukommen. Zu dem Thema, ob Ihr Ge-\n\nsetzentwurf in die Religionsaus\u00fcbungsfreiheit eingreift, \n\nwurde, denke ich, von den Kollegen Anton und Bartl \n\ngenug gesagt. Das m\u00f6chte ich nicht noch einmal en d\u00e9tail \n\nausf\u00fchren. Ich finde, die beiden Kollegen haben vollum-\n\nf\u00e4nglich recht. \n\nAuf die Bestimmtheit oder den Versto\u00df gegen den Be-\n\nstimmtheitsgrundsatz m\u00f6chte ich noch einmal eingehen. \n\nEr ist ein Versto\u00df gegen Artikel 3 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung und gegen Artikel 20 Grundgesetz. Zum Beispiel ist \n\nder Begriff des \u00f6ffentlichen Raums in Ihrem Gesetzent-\n\nwurf nicht klar geregelt. Sind es neben dem Stra\u00dfenraum \n\netwa auch \u00f6ffentliche Einrichtungen? Das Zugangsverbot \n\n\u2013 in dem Fall zu Beh\u00f6rden, Verwaltungen, Krankenh\u00e4u-\n\nsern und anderen Einrichtungen der Daseinsvorsorge \u2013 \n\nk\u00f6nnte durch Ihren Vorschlag tangiert sein. Das w\u00e4re \n\ndeutlich unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDer Gesetzentwurf regelt auch v\u00f6llig unzureichend, wann \n\neine verbotene Gesichtbedeckung \u00fcberhaupt vorliegen \n\nsoll, welche Kombination von Kleidungsst\u00fccken noch \n\ngeht und welche nicht. Sind etwa bei sommerlichen \n\nTemperaturen, wie wir sie zum Gl\u00fcck noch haben, ein \n\ngro\u00dfer Sonnenhut und Sonnenbrille oder im Winter eine \n\nPudelm\u00fctze und ein ins Gesicht gezogener Schal bereits \n\nein Versto\u00df gegen Ihr Gesetz? D\u00fcrfte ein Schwei\u00dfer, der \n\nin der \u00d6ffentlichkeit Arbeiten auszuf\u00fchren hat, keine \n\nSchwei\u00dferbrille tragen? Was ist mit verschleierten Br\u00e4u-\n\nten, Skibrillen oder Motorradfahrern mit Gesichtsmaske? \n\nWir haben es eben geh\u00f6rt. \n\nDie Beispiele zeigen, wie exzessiv und gleichzeitig \n\nunbestimmt der Gesetzentwurf ist. Schlie\u00dflich haben wir \n\nauf der rechtlichen Seite erhebliche Zweifel an der Ge-\n\nsetzgebungskompetenz der L\u00e4nder. Als S\u00e4chsischer \n\nLandtag haben wir nun einmal keine Kompetenz, das \n\ndeutsche Religionsverfassungsrecht, das im Grundgesetz \n\nnormiert ist, grunds\u00e4tzlich zu ver\u00e4ndern. \n\nF\u00fcr die rechtliche Seite m\u00f6chte ich abschlie\u00dfend feststel-\n\nlen: Dem Gesetzentwurf liegt eine Vorstellung von Reli-\n\ngionsfreiheit, Minderheitenschutz und staatlicher Neutra-\n\nlit\u00e4t zugrunde, die aus meiner Sicht unvereinbar mit dem \n\nGrundgesetz und der S\u00e4chsischen Verfassung erscheinen. \n\nAllein das ist Grundlage genug f\u00fcr eine Ablehnung des \n\nGesetzentwurfs. \n\nAber in der Debatte \u00fcber die Vollverschleierung oder ein \n\nVerschleierungsverbot geht es nur scheinbar um eine \n\nfachliche sachliche Frage, die man mit einem Gesetz so \n\neinfach l\u00f6sen kann. Es geht vor allem \u2013 das sage ich ganz \n\nbewusst so \u2013 um einen Kulturkampf, um einen Kampf \n\nzwischen unterschiedlichen gesellschaftlichen Sichtwei-\n\nsen. Es geht scheinbar, wie von Ihnen behauptet, um den \n\nKampf Islam gegen Demokratie oder Orient gegen \n\nOkzident oder die offene, vielf\u00e4ltige Gesellschaft, gegen \n\nden Mythos der homogenen Gesellschaft. \n\nF\u00fcr Gegner einer offenen Gesellschaft ist der Einsatz \n\ngegen den Islam als eine der gro\u00dfen Weltreligionen ein \n\nwichtiges Symbol. Das verstehe ich noch, Frau \n\nDr. Muster. So ist es wenig verwunderlich, dass Ihr \n\nSachverst\u00e4ndiger in der Anh\u00f6rung das Gesetz kaum \n\ntangiert, sondern sich nur am Islam abgearbeitet hat. Ich \n\nfinde, er hat dabei ziemlich abenteuerliche Thesen aufge-\n\nstellt. Entgegen Ihrer Falschbehauptung bin ich froh, dass \n\ndie anderen Sachverst\u00e4ndigen das Bild wieder zurechtr\u00fc-\n\ncken konnten. \n\nSo warf etwa Frau Khasbullah, die derzeitige Marwa El-\n\nSherbini-Stipendiatin der Landeshauptstadt Dresden, \n\nberechtigte Fragen auf. Was will die einbringende Frakti-\n\non mit dem Verbot bezwecken, wenn es in Sachsen nicht \n\nviele Tr\u00e4gerinnen von Vollverschleierung gibt? Welches \n\nProblem wollen wir damit l\u00f6sen? Ist es Symbolpolitik als \n\nAntwort auf Islamophobie? Warum trifft dieses Gesetz \n\nnur Frauen? \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Al-Saadi ordnete dann die Relevanz \n\neines Verschleierungsverbotes f\u00fcr Ostdeutschland ein. \n\nZun\u00e4chst gebe es in Deutschland keine hier ans\u00e4ssigen \n\nBurkatr\u00e4gerinnen. Die in Deutschland eigentlich sichtbare \n\nForm der Vollverschleierung ist der Nikab. Da die Zahl \n\nder Tr\u00e4gerinnen \u00e4u\u00dferst gering ist, sei sie sehr schwer zu \n\nerfassen. Letztlich kann man es nur sch\u00e4tzen, und er \n\nleitete es ab. Er sch\u00e4tzte die Zahl der in Ostdeutschland \n\nlebenden vollverschleierten Frauen auf ungef\u00e4hr 70. \n\nDamit ist klar: Der Gesetzentwurf hat keine tats\u00e4chliche \n\nRelevanz. Er l\u00f6st kein Problem, weil es das schlicht nicht \n\ngibt. Aber was will die einbringende Fraktion dann damit \n\nerreichen? Ich glaube, es soll einzig und allein eine \n\nislamfeindliche Einstellung in der Bev\u00f6lkerung bedient \n\nund verst\u00e4rkt werden. Oder besser noch: Er bedient das, \n\nwof\u00fcr viele Menschen den Islam halten. Das hat aber mit \n\nder Realit\u00e4t nicht zwangsl\u00e4ufig etwas zu tun. Um es \n\nkonkret zu machen: Es geht um einen angeblichen Herr-\n\nschaftsanspruch des Islams. Es geht den Einbringern \n\ndarum, eine Weltreligion als eine rein politische Ideologie \n\nzu brandmarken. Das verf\u00e4ngt nicht. Aber der Versuch \n\nmuss auf jeden Fall benannt werden. \n\nDie Anh\u00f6rung hat deutlich gezeigt, dass die Sichtweise \n\nfalsch ist. Deshalb finde ich es wichtig, dass wir uns \n\nimmer wieder auch hier in der Debatte f\u00fcr eine sachliche \n\nBetrachtung einsetzen und dieses schr\u00e4ge Bild vom Islam \n\ngerader\u00fccken. \n\nIch m\u00f6chte aber eines deutlich sagen: Nat\u00fcrlich gibt es, \n\nwie in jeder Religion, auch im Islam Str\u00f6mungen, die \n\nversuchen, religi\u00f6se Symbolik, religi\u00f6se Praktiken zu \n\npolitisieren. Dar\u00fcber m\u00fcssen wir kritisch reden. Wir \n\nm\u00fcssen \u00fcber Radikalisierung sprechen. Auch das wurde in \n\nder Anh\u00f6rung durch Herrn Al-Saadi deutlich angespro-\n\nchen. \n\nEr sagte aber ebenfalls, dass sich die Mehrheit der Mus-\n\nlime hier vom Islamismus \u00fcberhaupt nicht repr\u00e4sentiert \n\nf\u00fchlt. Das macht einmal mehr deutlich, wie sch\u00e4dlich der \n\nVorschlag eines Verschleierungsverbots f\u00fcr die Integration \n\nvon Musliminnen und Muslimen ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5236 \n\nDabei brauchen wir doch die bereits hier lebenden Mus-\n\nlime, um die Menschen, die zu uns als Gefl\u00fcchtete ge-\n\nkommen und mehrheitlich Muslime sind, in Deutschland \n\nund auch Sachsen zu integrieren. Besonders sch\u00e4dlich \n\nw\u00e4re ein Verschleierungsverbot f\u00fcr die Integrationsbem\u00fc-\n\nhungen bei muslimischen Frauen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Das sehe ich nicht so!) \n\nDie Frauen w\u00fcrden gleichzeitig zu T\u00e4tern und Opfern \n\ngemacht. Sie werden bereits jetzt in der Debatte stigmati-\n\nsiert. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDas betrifft nicht nur sie. Es betrifft alle Muslime oder \n\nMenschen, die nur als Muslime wahrgenommen werden. \n\nEin solches Gesetz w\u00fcrde das gesellschaftliche Klima \n\nbeeinflussen bzw. beeinflusst es schon jetzt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Einen Augenblick bitte. \n\nSachsen weist so schon in besonderem Ma\u00dfe islamfeind-\n\nliche Einstellungen auf. Eine solche Stigmatisierung \n\nw\u00fcrde die Islamophobie bei uns im Land nur verst\u00e4rken \n\nund ausweiten. \n\nJetzt gestatte ich die Zwischenfrage, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr  \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nKollege Pallas, vielleicht k\u00f6nnen Sie mir einmal folgende \n\nFrage beantworten: Sie sagten, dass die Burka- oder \n\nNikabtr\u00e4gerinnen f\u00fcr die Integration der Muslime in \n\nDeutschland unheimlich n\u00fctzlich w\u00e4ren. Ich habe dieses \n\nBild vor Augen. Wie w\u00fcrde es wohl ausgehen, wenn diese \n\nFrau ihren Mann zu Hause fragen und sagen w\u00fcrde: \n\nSchatz, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte stellen Sie \n\nnur die Frage. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, es ist eine Frage. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nein, es ist eine Feststellung. \n\nSebastian Wippel, AfD: Doch, es ist eine Frage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das ist keine \n\nFrage. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wie w\u00fcrde es ausgehen, wenn \n\ndiese Frau die Frage stellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte \n\nstellen Sie eine Frage an den Abgeordneten. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sie sagt: Ich gehe heute mit den \n\nM\u00e4dels an den Strand, lasse die Burka h\u00e4ngen und du \n\nk\u00fcmmerst dich um die Kinder. Sehen Sie das als integra-\n\ntionsf\u00f6rdernd an und ist das das Ziel? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wie lautet die Frage, Herr Wip-\n\npel? \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSebastian Wippel, AfD: Wenn Sie mich h\u00e4tten ausreden \n\nlassen, h\u00e4tten Sie vielleicht die Frage verstanden. \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: K\u00f6nnen Sie bitte \n\neine kurze Frage formulieren? \n\nSebastian Wippel, AfD: Die Frage ist einfach: Halten Sie \n\nes f\u00fcr die Integration f\u00f6rderlich, so wie Sie es gerade \n\nbehauptet haben, wenn dieser Fall eintritt? W\u00fcrde es f\u00fcr \n\ndie Frau positiv ausgehen? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich deute Ihre Frage einmal wie \n\nfolgt: Sie m\u00f6chten wissen, wie es mit der Integration von \n\nmuslimischen Frauen funktioniert. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIch bin gern bereit, Ihnen eine Antwort darauf zu geben. \n\nDas Problem ist, dass man mit Verboten niemanden zu \n\neiner tief greifenden Ver\u00e4nderung von Handlungsweisen \n\nund \u00dcberzeugungen bringen kann. Die Anh\u00f6rung hat dies \n\nsehr gut auf den Punkt gebracht. Wenn auch in Teilen des \n\nIslam eine Pflicht zur Verschleierung abgeleitet wird, \n\ndann ist dies dennoch eine individuelle Entscheidung \n\neiner gl\u00e4ubigen Frau. Sie nimmt dabei ihr individuelles \n\nGrundrecht auf Aus\u00fcbung der Religionsfreiheit wahr. Ein \n\nNikab, eine Burka oder etwas \u00c4hnliches zu tragen oder \n\neben nicht, f\u00e4llt darunter. \n\nWas w\u00fcrde passieren, wenn wir diese Frau und \u00fcber die \n\nvon mir beschriebene Stigmatisierung hinaus dazu zwin-\n\ngen w\u00fcrden, von der eigenen Entscheidung abzur\u00fccken? \n\nEs w\u00fcrde wahrscheinlich bei vielen dazu f\u00fchren, dass sie \n\nnicht mehr, wie eigentlich gew\u00fcnscht, die eigenen vier \n\nW\u00e4nde verlassen und keine Integrationsangebote mehr \n\nwahrnehmen w\u00fcrden. Sie w\u00fcrden nicht mehr die Sprache \n\nerlernen und nicht die verschiedenen Auspr\u00e4gungen \n\nunserer Gesellschaft und des freien Lebens in unserer \n\nGesellschaft kennenlernen. Sie w\u00fcrden nicht von dem \n\nscheinbaren Zwang abr\u00fccken. \n\nDie Sachverst\u00e4ndige Frau Khasbullah hat es in der Anh\u00f6-\n\nrung auf den Punkt gebracht. Sie hat ein Beispiel aus \n\nihrem Bekanntenkreis angef\u00fchrt, meines Erachtens kam \n\ndie Familie aus dem Jemen. Sie kam nach Deutschland. \n\nDie Frau war vorher vollverschleiert. Sie hat sich hier in \n\nDeutschland, ohne den Einfluss von irgendjemandem, \n\ndaf\u00fcr entschieden, nur noch ein Kopftuch zu tragen. \n\nManchmal ist Offenheit besser als Verbote, um Umdenk-\n\nprozesse auszul\u00f6sen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5237 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr gern, Frau Dr. Petry. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Petry, \n\nbitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pallas, glauben Sie den \n\nUnsinn, den Sie uns hier erz\u00e4hlen? Alle bisherigen Integ-\n\nrationsergebnisse sprechen dagegen, dass der Schleier \n\noder das Kopftuch bei der Integration helfen. Stattdessen \n\nwirken sie kontraproduktiv. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sie implizieren mit Ihrer Frage \n\neine Behauptung, f\u00fcr die es keinerlei wissenschaftliche \n\nBelege gibt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nNun werden Glaubensfragen in der Debatte des Parla-\n\nments diskutiert, sehr sch\u00f6n. \n\nFrau Dr. Petry, ich glaube sehr wohl, dass Integration ein \n\nlanger und schwieriger Prozess ist, bei dem sich sowohl \n\ndie Aufnahmegesellschaft als auch die Menschen, die \n\nintegriert werden und die sich integrieren wollen, aufei-\n\nnander zugehen m\u00fcssen. Es dreht sich viel um das Ver-\n\nst\u00e4ndnis untereinander. Es geht darum, Situationen zu \n\nverstehen. Es geht ebenfalls darum, auf sozialer Ebene, \n\nauf der Ebene von Mensch zu Mensch, unsere allgemein \n\nverbindlichen Werte im Alltag oder die Offenheit zu \n\nvermitteln. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nDas behaupten Sie, Frau Dr. Petry. Danke f\u00fcr die Frage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt noch eine \n\nZwischenfrage; Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Herr \n\nPallas, stimmen Sie mir bei folgender Aussage zu: Wenn \n\nnur 10 % der Frauen, die eine Burka tragen, in die Burka \n\ngezwungen werden, dann sind das 10 % zu viel? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich verstehe die Frage nicht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist mir klar!) \n\nDie Frage ist suggestiv. Herr Wendt, ich m\u00f6chte Sie \n\nbitten, dass wir uns \u00fcber Fakten unterhalten. Wir sollten \n\nuns dar\u00fcber \u00fcber Fakten unterhalten, wie Integrationspro-\n\nzesse laufen, wie es sich um das Grundrecht auf freie \n\nReligionsaus\u00fcbung verh\u00e4lt, was mit Frauen passiert, \n\ndenen man das Tragen der Kopfbedeckung verbietet und \n\ndie sich dann nicht mehr aus den eigenen vier W\u00e4nden \n\nhinaus begeben. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Sie eiern einfach nur herum!) \n\nWenn Sie einen Beitrag f\u00fcr eine sachliche Debatte leisten \n\nm\u00f6chten, dann k\u00f6nnen Sie gern an das Pult herantreten. \n\nHerr Wendt, solche Suggestivfragen bringen niemanden \n\nweiter. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, es gibt \n\neinen weiteren Wunsch f\u00fcr eine Zwischenfrage. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wir k\u00f6nnen gern die ganze AfD-\n\nFraktion durchgehen. Herr Wild, bitte. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Danke, dass Sie meine Zwischenfra-\n\nge noch zulassen, Herr Pallas. Eines m\u00f6chte ich vorweg-\n\nstellen: Seit \u00fcber zehn Jahren bereise ich regelm\u00e4\u00dfig \n\nislamische L\u00e4nder. Nun kommt meine Frage: Haben Sie \n\ndas, was dort in Bezug auf die Verschleierung vor sich \n\ngeht, selbst schon erlebt? Wie oft waren Sie schon in \n\neinem islamischen Land und haben live erlebt, was nun \n\nbei uns eingef\u00fchrt wird? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Wild, ich werde auf diese \n\npers\u00f6nliche Frage indirekt antworten, weil es \u00fcberhaupt \n\nnichts zur Debatte beitr\u00e4gt. \n\n(Gunter Wild, AfD: Doch!) \n\nEs tr\u00e4gt nichts zur Debatte bei, welche Abgeordnete oder \n\nwelcher Abgeordneter aus diesem Haus in welchem Land, \n\nin welchem der Islam ausge\u00fcbt wird, war oder nicht war. \n\nDarum geht es \u00fcberhaupt nicht. Wir reden \u00fcber Deutsch-\n\nland. Das machen Sie auch gern, Herr Wild und die \n\nanderen Kolleginnen und Kollegen der sogenannten \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland. \n\n(Zuruf des Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nWir reden \u00fcber einen Gesetzentwurf der Fraktion AfD, \n\nden Frau Muster vorhin in einem \u00e4hnlichen Duktus wie \n\nauch schon im Ausschuss eingebracht hat, in dem es \n\nmitnichten darum geht, welche individuellen Erfahrungen \n\nwir Abgeordnete mit dem Islam haben. Sie hat sich auf \n\neine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung bezogen. Ich beziehe \n\nmich ebenso auf eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung. Ich \n\nw\u00fcnsche mir einen gesunden Blick f\u00fcr eine gesunde \n\nGesellschaft mit Offenheit und Vielfalt, der gelegentlich \n\nbei Ihnen vermisst wird. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nEs bringt \u00fcberhaupt nichts, eine solche Frage zu stellen. \n\nJetzt freuen Sie sich, dass ich einen solchen Umweg \n\ngegangen bin. Es spielt keine Rolle. \n\nKommt noch eine Frage aus der AfD-Fraktion oder war es \n\ndas? \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, ich \n\nm\u00f6chte Sie bitten, dass Sie Ihre Rede weiter fortf\u00fchren. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich setze meine Rede fort. \n\nIch ordne mich kurz, wenn Sie gestatten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5238 \n\n(Albrecht Pallas, SPD,  \n\ntrinkt einen Schluck Wasser.) \n\nDie Debatte dar\u00fcber und ein solches Verbot w\u00fcrden noch \n\nviel mehr das gesellschaftliche Klima in unserem Land \n\nnegativ beeinflussen, weil eine Stigmatisierung aller hier \n\nlebender Muslime und derer, die noch kommen w\u00fcrden, \n\nbereits jetzt eintritt. Es tritt sogar eine Stigmatisierung der \n\nMenschen ein, denen unterstellt wird, sie seien Muslime, \n\ndie aber irgendeine Religion oder keine haben. Das ist \n\ngelebter Alltag in s\u00e4chsischen und deutschen St\u00e4dten und \n\nGemeinden. Ich finde es erstaunlich, dass Sie einen \n\nVorschlag machen, der in der Lage ist, dieses negative \n\nKlima, welches auf Ausgrenzung und gegenseitigen \n\nAngriff basiert, weiter zu verst\u00e4rken. \n\nEs widerspricht eklatant den Integrationsbem\u00fchungen des \n\nFreistaates Sachsen. Integration ist ein Prozess, ich hatte \n\nes angedeutet, der eine Ann\u00e4herung von Kulturen zum \n\nZiel hat. Dieser Prozess wird durch Austausch und Dis-\n\nkurs, manchmal auch durch Konfrontation zwischen \n\nPersonen bef\u00f6rdert. Ein Verschleierungsverbot w\u00fcrde aber \n\ndie Integration f\u00fcr muslimische Frauen stark einschr\u00e4n-\n\nken, weil sie zu der Isolation, die ich beschrieben hatte, \n\nf\u00fchren und somit keine Ann\u00e4herung an die Aufnahmege-\n\nsellschaft stattfinden kann. Die Sachverst\u00e4ndige Frau \n\nKhasbullah sagte dazu auch in der Anh\u00f6rung: \u201eDurch den \n\nBeschluss des Gesetzes werden die Frauen aus der Gesell-\n\nschaft ausgeschlossen. Die Frauen werden zu Hause \n\nbleiben und sich nur mit ihrem Mann unterhalten. Es wird \n\nschwer, mit den Frauen Kontakt zu haben und sie auszu-\n\nbilden.\u201c Meine Damen und Herren von der AfD-Fraktion \n\nund Herr Patt! \n\nIntegration erfordert einen viel differenzierteren Blick, als \n\nes der Gesetzentwurf oder die einbringende Fraktion \n\njemals vermag. Wir m\u00fcssen sehr genau unterscheiden \n\nzwischen integrationswilligen Menschen und jenen, die \n\nauf Basis ihres Glaubens oder ihrer Weltsicht extremisti-\n\nsche Haltungen entwickeln und sich radikalisieren. \n\nLetztere m\u00fcssen wir als Gesellschaft, muss aber auch der \n\nStaat genau im Blick behalten und nat\u00fcrlich gegensteuern. \n\nMit Blick auf die Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung passiert \n\nda schon einiges. \n\nUm das Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz als ein Beispiel \n\nzu nennen: Dort werden islamistische Gruppierungen \n\nschon lange beobachtet, und es ist so m\u00f6glich, dass man \n\nkonkrete Entscheidungen als Verwaltung, aber auch \n\npolitische Entscheidungen auf diesen Beobachtungen \n\naufbauen kann. Relativ neu ist noch beim Demokratie-\n\nzentrum Sachsen im Gesch\u00e4ftsbereich der Staatsministe-\n\nrin f\u00fcr Integration und Gleichstellung, dass es dort ein \n\nProjekt zur Erforschung der Ursachen f\u00fcr Radikalisierung \n\ngerade im islamistischen Bereich gibt. Das ist doch der \n\nWeg, den wir gehen m\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen doch nicht allen \n\nErnstes eine ganze Religionsgruppe kriminalisieren und \n\nstigmatisieren durch so einen plumpen Vorschlag. Wir \n\nm\u00fcssen doch diejenigen, die sich integrieren wollen, \n\nherzlich aufnehmen und ihnen dabei helfen und diejeni-\n\ngen aber auch bek\u00e4mpfen, die die offene und vielf\u00e4ltige \n\nGesellschaft ausnutzen. Durch die Arbeit des Demokra-\n\ntiezentrums werden wir in die Lage versetzt, mit diesen \n\nradikalen Kr\u00e4ften umzugehen. Allen anderen Menschen \n\nm\u00fcssen und sollten wir offen begegnen und durch Vor-\n\nschl\u00e4ge wie den hier vorliegenden nicht die zarten Pfl\u00e4nz-\n\nchen der Integration zertrampeln. Ich empfinde Ihren \n\nGesetzentwurf als reine Symbolpolitik auf dem R\u00fccken \n\neiner ganzen gesellschaftlichen und religi\u00f6sen Gruppe. \n\nDas m\u00f6chte ich nicht unterst\u00fctzen. Das wird die SPD-\n\nFraktion im S\u00e4chsischen Landtag nicht unterst\u00fctzen. \n\nAls SPD setzen wir uns konsequent f\u00fcr Integration ein, \n\nsowohl funktional, was Sprache und Qualifizierung \n\nangeht, aber auch sozial, indem wir Austausch, indem wir \n\nBegegnungen erm\u00f6glichen \u2013 von den gro\u00dfen politischen \n\nEntscheidungen bis zu den kleinen tagt\u00e4glichen Engage-\n\nments in den Stadtteilen, in den St\u00e4dten und Gemeinden. \n\nDazu brauchen wir alle interessierten Menschen, eben \n\nauch die wenigen Muslime, die in Sachsen leben. Dieser \n\nGesetzentwurf hilft dabei nicht. Die SPD will Radikalisie-\n\nrung eind\u00e4mmen, verhindern. Dieser Gesetzentwurf hilft \n\ndabei nicht. Die SPD will Gleichstellung zwischen Mann \n\nund Frau gerade auch bei den Zuwanderergruppen bef\u00f6r-\n\ndern. Ein Verschleierungsverbot taugt dazu nicht nur \n\nnicht, es w\u00e4re sogar sch\u00e4dlich. Unterm Strich kann der \n\nGesetzentwurf lediglich als Symbol vermeintlicher Retter \n\ndes Abendlandes angesehen werden. \n\nWir lehnen den Gesetzentwurf ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, Herr Urban? \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Eine Kurzintervention zu diesem \n\nRedebeitrag. Es wurde sehr viel gesagt, es wurden sehr \n\nviele Fragen gestellt. Ich m\u00f6chte das trotzdem noch \n\neinmal zusammenfassen. Die SPD h\u00e4lt die Vollverschleie-\n\nrung f\u00fcr ein Mittel der Integration. Dazu m\u00f6chte ich Ihnen \n\nsagen: Integration gerade so, wie sie hier im Freistaat \n\npraktiziert wird, ist eben weitgehend gescheitert. Sie \n\nwissen, wie schlecht die Sprachkurse besucht sind. Sie \n\nwissen, dass Gelder fehlgeleitet werden in solche Vereine \n\nwie S\u00e4chsische Begegnungsst\u00e4tten. Das ist wie ein \n\nIntegrationsprogramm. Am Ende sind es eben doch die \n\nExtremisten. Ich sage, wir als AfD befinden uns in guter \n\nGesellschaft. Wir machen genau dasselbe, was die Fran-\n\nzosen machen, was die Belgier machen. Ich f\u00fchle mich da \n\n\u00fcberhaupt nicht isoliert. Ihr Weg zur Integration mit \n\nVollverschleierung ist der falsche. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, Sie \n\nreagieren? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Urban, Sie zeigen einmal \n\nmehr, dass Sie ein Meister des Verdrehens von Worten \n\nsind. Wir k\u00f6nnen dann hinterher gern das Plenarprotokoll \n\nlesen, ob ich gesagt habe, dass Vollverschleierung ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5239 \n\nBeitrag zur Integration ist. Was ich gesagt habe ist, dass \n\nein Verbot von Verschleierung f\u00fcr Integration sch\u00e4dlich \n\nist. Dazu stehe ich auch. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt bitte Frau \n\nAbg. Meier f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Wieder einmal m\u00f6chte \n\ndie AfD mit einer Debatte auf Kosten von Minderheiten \n\npolarisieren. Wir haben es vor allem gerade auch an den \n\nZwischenfragen noch einmal gemerkt und nat\u00fcrlich, wie \n\nsie sich wieder einmal mit dem Kampf f\u00fcr die sogenann-\n\nten westlichen Werte hervortun. Wir haben es geh\u00f6rt: Die \n\nAfD m\u00f6chte Muslima das Tragen von Burka und Nikab in \n\nder \u00d6ffentlichkeit verbieten. Aber gerade das Tragen \n\nreligi\u00f6ser Kleidung ist durch das Grundgesetz gesch\u00fctzt. \n\nWir haben es durch alle Vorredner geh\u00f6rt \u2013 Stichwort \n\nBekenntnisfreiheit, Stichwort Grundrecht auf Entfaltung \n\nder Pers\u00f6nlichkeit. Gerade die Bekenntnisfreiheit des \n\nGrundgesetzes hat einen so hohen Stellenwert, dass sie \n\nnur durch ein anderes grundgesetzlich gesch\u00fctztes Inte-\n\nresse, das in der Abw\u00e4gung \u00fcberwiegt, beschr\u00e4nkt werden \n\nkann. Schutzw\u00fcrdige Grundrechte oder verfassungsim-\n\nmanente Schranken, die ein Verbot der Gesichtsverschlei-\n\nerung im \u00f6ffentlichen Raum rechtfertigen w\u00fcrden, findet \n\nman schlicht im Grundgesetz nicht. \n\nDritte, also auch die AfD, k\u00f6nnen sich nicht auf ihre \n\nsogenannte negative Glaubensfreiheit und das Recht \n\nberufen, im \u00f6ffentlichen Raum von der Konfrontation mit \n\nfremden Glaubensbekundungen verschont zu bleiben. Das \n\nhat auch das Bundesverfassungsgericht klargestellt; Herr \n\nAnton hat es gesagt. In einer pluralistischen Gesellschaft, \n\ndie unterschiedlichen Glaubens\u00fcberzeugungen Raum gibt, \n\nund einem Rechtsstaat wie dem unseren muss es die oder \n\nder Einzelne einfach aushalten, Menschen mit Burka oder \n\nNikab zu begegnen. \n\nN\u00e4chstes Argument \u2013 das kommt ja nicht nur von der AfD \n\n\u2013 ist das sicherheitspolitische Argument, das es gebietet, \n\nhier angeblich im \u00f6ffentlichen Raum die Gesichtsver-\n\nschleierung zu verbieten. Aber, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, es gibt kein Superrecht auf Sicher-\n\nheit, das uferlose \u00dcberwachungsma\u00dfnahmen und sinnlose \n\nVerbote rechtfertigen w\u00fcrde. Dar\u00fcber hinaus reichen auch \n\nschon die derzeitigen Regelungen, die Identit\u00e4t festzustel-\n\nlen, vollkommen aus. Daf\u00fcr braucht es hier kein neues \n\nGesetz, um in Beh\u00f6rden Burkas zu verbieten. Die im \n\nGesetzentwurf aufgef\u00fchrte willk\u00fcrliche Ausnahme wie \n\nVolks- und Faschingsfeste \u2013 wir haben es heute hier auch \n\nschon geh\u00f6rt \u2013 oder die winterliche K\u00e4lte offenbaren dann \n\nauch wirklich die Inkonsequenz dieses hier vorliegenden \n\nGesetzentwurfes. Weshalb sollte es auf einem Faschings-\n\nfest weniger gef\u00e4hrlich sein, vollverschleiert zu erschei-\n\nnen, als anderswo? Von der herbstlichen K\u00e4lte, Sonnen-\n\nschutz usw. haben wir schon geh\u00f6rt. Diese Regelungen \n\nsind einfach nur l\u00e4cherlich und inkonsequent. \n\nAber werfen wir doch einmal einen Blick auf die Realit\u00e4t. \n\nWas w\u00e4re, wenn hier in Deutschland tats\u00e4chlich Vollver-\n\nschleierung verboten w\u00e4re? Welche Folgen h\u00e4tte dieses \n\nVerbot? Frauen w\u00fcrde verboten, bestimmte Kleidungsst\u00fc-\n\ncke zu tragen zu ihrem Schutz, wie viele selbst ernannte \n\nVerfechterinnen von Frauenrechten, auch in konservativen \n\nKreisen, ja meinen. In einigen L\u00e4ndern \u2013 Herr Urban hat \n\nes mehrmals dargestellt \u2013 ist es bereits Realit\u00e4t, Belgien, \n\nFrankreich. Wozu hat das dort gef\u00fchrt? Das haben Sie \n\nn\u00e4mlich nicht ausgef\u00fchrt. Es hat zu einer Polarisierung \n\nder Debatte gef\u00fchrt. In Belgien setzte der rechtsextreme \n\nFelip Dewinter nach dem Erlass des Verbots eine Beloh-\n\nnung von 250 Euro auf das Fotografieren und Anzeigen \n\nvon Burkatr\u00e4gerinnen in der \u00d6ffentlichkeit aus. In Nizza, \n\nFrankreich, zwangen drei Polizisten am Strand eine Frau, \n\ndie einen Burkini getragen hat, diesen auszuziehen. Sind \n\ndas die westlichen Werte, die Sie meinen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren von der AfD? Pranger und \n\ndem\u00fctigende, menschenverachtende Aktionen im Sinne \n\ndes Fortschritts? Das kann ja wohl nicht sein. \n\n(Beifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nJa, die Vollverschleierung ist Ausdruck eines patriarchalen \n\nGesellschaftsbildes und einer sehr konservativen Traditi-\n\non im Islam. Es ist doch hier in Deutschland unsere \n\nPflicht, Zwang und Unterdr\u00fcckung gegen\u00fcber M\u00e4dchen, \n\ngegen\u00fcber Frauen im Namen des Patriarchats und der \n\nReligion zu bek\u00e4mpfen. Aber ein Vollverschleierungsver-\n\nbot wird uns an dieser Stelle nicht weiterhelfen. Denn \n\nanstatt der vermeintlichen Gleichberechtigung von Frauen \n\nerreichen Sie damit genau das Gegenteil: Frauen werden \n\ndurch ihre M\u00e4nner und V\u00e4ter in die privaten Wohnungen \n\nverbannt und damit vom \u00f6ffentlichen Leben g\u00e4nzlich \n\nausgeschlossen. Der Weg zu \u00f6ffentlichen Beh\u00f6rden, zu \n\nBildung, zu Arbeit w\u00fcrde ihnen v\u00f6llig verwehrt bleiben. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDabei kann doch gerade der Zugang zu \u00f6ffentlichen \n\nEinrichtungen, zu Anlaufstellen, zu Hilfeangeboten der \n\nAusweg sein, wenn sie unter ihrer Unterdr\u00fcckung leiden. \n\nUnd wenn \u2013 das m\u00f6chte ich ganz deutlich sagen \u2013 Frauen \n\naus ihrer eigenen \u00dcberzeugung heraus selbstbestimmt \n\nreligi\u00f6se Kleidung tragen, dann ist das auch ihr gutes \n\nRecht. Sie per se als unm\u00fcndige Wesen zu erkl\u00e4ren, das \n\nist \u2013 meine sehr verehrten Damen und Herren \u2013 der \n\nfalsche Weg. Mit Ihrem Gesetzentwurf werden Muslime \n\nunter Generalverdacht gestellt, \u00c4ngste und Hass in der \n\nGesellschaft gesch\u00fcrt und Integration verhindert. Genau \n\ndeshalb wird unsere Fraktion diesen Gesetzentwurf \n\nablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch Redebedarf? \u2013 Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich den \u00c4nderungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5240 \n\nantrag zu unserem Gesetzentwurf ins Plenum einbringen. \n\nInhaltlich werden nur die W\u00fcnsche des Plenardienstes \n\neingef\u00fcgt. \n\nNun zu den Redebeitr\u00e4gen meiner Kollegen. Sie betonen \n\nimmer die Freiwilligkeit der Vollverschleierung. Ich kann \n\ndas nicht nachempfinden. Ich m\u00f6chte ein Zitat von \n\nProf. Schachtschneider bringen: Die Gesichtsverschleie-\n\nrung \u201eist ein Symbol der Unterwerfung\u201c. Schlie\u00dflich hei\u00dft \n\nIslam Unterwerfung unter Allah. Es ist ein Symbol der \n\nUnterwerfung unter die Scharia. Es ist ein Symbol der \n\nUnterwerfung der Frau unter den Mann, der nach dem \n\nKoran an vielen Stellen eindeutig \u00fcber der Frau steht. \n\nWeil wir heute dar\u00fcber noch gar nicht gesprochen haben, \n\nwollen wir doch einfach einmal die Stellung des Mannes \n\nim Islam beleuchten. Nur der Mann hat das Recht auf \n\nPolygamie, nur der Mann hat das Recht der Z\u00fcchtigung \n\nder Frau, und nur der Mann hat das alleinige Recht auf \n\nScheidung. Die Worte und Begriffe, die wir alle so gern \n\nbenutzen, wie Freiwilligkeit, die kommen jetzt gerade bei \n\ndiesem Bereich nicht vor. Es sind mehr Unterwerfung, \n\nUnterordnung und Gehorsam, die dort anklingen. Herr \n\nPallas, Sie haben die Sure 24 zitiert, da steht die Verh\u00fcl-\n\nlung der Brust. Ich denke, zwischen Verh\u00fcllung der Brust, \n\nder Verh\u00fcllung des Gesichtes und der vollst\u00e4ndigen \n\nVerh\u00fcllung des Gesichtes gibt es einen Unterschied. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Als Juristin d\u00fcrfte  \n\nIhnen Auslegung nicht fremd sein!) \n\nIn den Suren ist die volle Verh\u00fcllung des Gesichtes nicht \n\ngenannt. Lesen Sie noch einmal im Urtext nach. Das ist \n\ngar kein Problem. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe mir \n\ndas gerade gedacht, bevor ich hier in den Ring ging: Wir \n\nsp\u00fcren die Toleranz gegen\u00fcber Intoleranz. Hervorragend. \n\nSie ist gut sortiert, und sie \u00e4u\u00dfert sich kr\u00e4ftig. \n\nAber ist es denn von Ihnen tolerant, wenn Sie sagen, dass \n\nSie von drei anstehenden Fragen eine diskutieren m\u00f6ch-\n\nten, n\u00e4mlich nur den Glauben des Islam? Sie m\u00f6chten \n\nnicht \u00fcber die Staatsform und \u00fcber die Verfassungsm\u00e4\u00dfig-\n\nkeit reden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIst es denn tolerant, wenn Sie sagen, dass Sie von drei \n\nGutachtern nur das Ergebnis des einen mit mir besprechen \n\nwollen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas machen Sie doch genauso!) \n\nDie anderen beiden m\u00f6chten Sie gar nicht h\u00f6ren. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Ich nehme das zur Kenntnis. \n\nEs verwundert mich auch nicht. Aber lassen Sie mich \n\nIhnen zurufen: Freie Fahrt der Intoleranz und freie Fahrt \n\nder Parallelgesellschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nNun komme ich zur Rechtm\u00e4\u00dfigkeit des Gesetzes. Sie \n\nhaben sich unaufh\u00f6rlich Gedanken gemacht, ob es verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfig ist. Im ersten Teil bin ich auf die Verfas-\n\nsungsm\u00e4\u00dfigkeit eingegangen. Schauen wir doch einmal \n\nnach der Bestimmtheit. Wir haben im Gesetzentwurf \n\ngesagt \u2013 Zitat \u2013: \u201e\u00d6ffentlicher Raum ist der gesamte \n\nRaum, der nicht dem Schutzbereich des Grundgesetzes \n\nauf Unverletzlichkeit der Wohnung unterf\u00e4llt.\u201c \n\nDie meisten, die hier gesprochen haben, waren Juristen. \n\nDie anderen haben sich auch mit dem Thema besch\u00e4ftigt. \n\nSie, Herr Pallas, als Polizist wissen, wie viel Rechtspre-\n\nchung es zum Begriff Wohnung gibt. Dazu gibt es kilome-\n\nterweise Rechtsprechung. Das ist ein ausf\u00fcllungsbed\u00fcrfti-\n\nger Rechtsbegriff, der ganz klar vom Bundesverfassungs-\n\ngericht definiert ist. Er ist also bestimmt. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, die \n\npolitische Aussage passt Ihnen nicht. Die Zielrichtung ist \n\nnicht die Ihrige, aber es bleibt trotzdem verfassungsm\u00e4-\n\n\u00dfig. \n\nJetzt kommen wir noch einmal kurz zu den Ausnahmen. \n\nWir haben die winterliche K\u00e4lte und den Karneval ge-\n\nnannt. Im Vorfeld hat sich auch der Herr Piwarz \u00fcber die \n\nSchwei\u00dfer Gedanken gemacht, generell \u00fcber die Arbeits-\n\nkleidung. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch finde es gut, dass Sie sich so damit auseinandersetzen. \n\nIch muss Sie aber entt\u00e4uschen. Es wird Ihnen beim \n\nn\u00e4heren Hinsehen und \u00dcberlegen der Gedanke kommen \n\nm\u00fcssen, dass das bereits in spezialgesetzlichen Regelun-\n\ngen des Bundes und des Landes geregelt ist. Dass man \n\nmit Fahrradhelmen, dass man mit Motorradhelmen, dass \n\nman mit Arbeitskleidung im \u00f6ffentlichen Raum durch die \n\nGegend laufen kann, ist bereits spezialgesetzlich an \n\nanderer Stelle geregelt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Anton, es ist \u00fcbrigens schlicht falsch, dass eine \n\nOrdnungswidrigkeitenreglung vom Ministerium kommen \n\nmuss. Das macht die untere Beh\u00f6rde. Schauen Sie einfach \n\nnoch einmal nach. Das macht aber \u00fcberhaupt nichts. \n\nViel spannender als das, was Sie hier erw\u00e4hnt haben \u2013 das \n\nwar auch nicht so besonders spannend oder \u00fcberraschend \n\n\u2013, ist doch das, was in unseren europ\u00e4ischen Nachbarl\u00e4n-\n\ndern passiert. Wir haben das Verbot der Vollverschleie-\n\nrung seit April 2010 in Belgien, seit April 2011 in Frank-\n\nreich, seit Januar 2012 in den Niederlanden, seit 2016 in \n\nBulgarien und Lettland und seit 2017 in \u00d6sterreich. Ich \n\nm\u00f6chte Sie noch einmal auf das Ziel des Gesetzes in \n\n\u00d6sterreich hinweisen \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eF\u00f6rderung von \n\nIntegration durch die St\u00e4rkung der Teilhabe an der Gesell-\n\nschaft und die Sicherung des friedlichen Zusammenlebens \n\nin \u00d6sterreich\u201c. Wenn Sie sich noch an meinen ersten \n\nRedebeitrag erinnern, dann habe ich den zweiten Satz in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5241 \n\nAnlehnung an die Ziele des Gesetzes in \u00d6sterreich formu-\n\nliert. \n\nIm Kanton Tessin haben wir nat\u00fcrlich noch die Volksab-\n\nstimmung vom 22.09.2013. Da wurde ein Gesichtsverh\u00fcl-\n\nlungsverbot in die Verfassung aufgenommen. Wir als AfD \n\nhaben eine Affinit\u00e4t zu mehr B\u00fcrgerbeteiligung. Nat\u00fcrlich \n\nwerden wir uns das merken. \n\nIch merke ganz deutlich, dass hier die Frage der Bundes-\n\ntagswahl und der Wahlerfolge pulsiert. Kommen wir also \n\nzu Umfragewerten. \n\nWir m\u00fcssen zur Kenntnis nehmen, dass die \u201eARD\u201c im \n\nAugust 2016 gefragt hat, wer von den B\u00fcrgern f\u00fcr Voll-\n\nverschleierung und wer dagegen ist. Die klare Antwort \n\nwar, dass 80 % f\u00fcr ein Burkaverbot waren. 51 % sind f\u00fcr \n\nein generelles Burkaverbot, 30 % sind f\u00fcr ein teilweises \n\nBurkaverbot. \n\nHerr Pallas, dass Sie sich bei der AfD derma\u00dfen ins Zeug \n\ngelegt haben, finde ich verst\u00e4ndlich. Sie haben sich nicht \n\nnur bei unserem Gesetzesentwurf furchtbar ins Zeug \n\ngelegt, sondern haben sich auch bei einem m\u00f6glichen \n\nGesetzesentwurf Ihres Kollegen Herrn Staatsminister \n\nUlbig furchtbar ins Zeug gelegt. Der hat die Berliner \n\nErkl\u00e4rung der Innenminister im Jahr 2016 mit verab-\n\nschiedet und sich f\u00fcr ein beschr\u00e4nktes Burkaverbot \n\nausgesprochen. Er kam im Herbst 2016 nach Hause und \n\nhat gesagt, dass er das umsetzen m\u00f6chte, weil das etwas \n\nf\u00fcr Sachsen und wichtig f\u00fcr uns sei. Er hat dazu Presse-\n\nmitteilungen abgegeben. Aber dann hat Herr Panter \n\ngesagt: Das kommt f\u00fcr uns nicht infrage. Sie haben \n\ndeutlich gemacht, dass das so bleibt. Das finde ich gut. \n\nWir nehmen es einfach einmal so hin. \n\nWir haben mittlerweile auf Bundesebene ein Gesetz f\u00fcr \n\nein Teilverbot der Vollverschleierung. Bayern hat das, was \n\nHerr Ulbig wollte, jetzt umgesetzt. Sie m\u00f6chten das, was \n\nBayern umgesetzt hat, ein Jahr sp\u00e4ter auch machen. Das \n\nist erfreulich. \n\nIch sage: Vielen Dank f\u00fcr die herrliche Debatte und f\u00fcr \n\ndie Redebeitr\u00e4ge. \n\nUnsere demokratischen, rechtlichen und kulturellen \n\ndeutschen Standards m\u00fcssen erhalten bleiben. Unsere \n\nRechtsordnung ist mit islamischen Regeln wie Zwangs-\n\nheirat, Unterdr\u00fcckung von M\u00e4dchen und Frauen, Vollver-\n\nschleierung und Scharia-Recht nicht vereinbar. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nSie m\u00f6chten eine Kurzintervention vortragen? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ja, eine Kurzintervention, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! \n\nMit Ihrem Verweis auf die Stimmungslage im Vorfeld der \n\nBundestagswahl hatten Sie den Finger an genau der \n\nrichtigen Stelle, Frau Dr. Muster. Genauso empfinde ich \n\nIhren Gesetzesentwurf. Ich glaube, dass Sie selbst diesen \n\nGesetzentwurf nicht furchtbar ernst nehmen, sonst h\u00e4tten \n\nSie die Ergebnisse der Expertenanh\u00f6rung ein bisschen \n\naufmerksamer aufgenommen und h\u00e4tten in Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag, den Sie jetzt schon eingebracht haben, nicht \n\nnur die rechtsf\u00f6rmlichen Hinweise des Juristischen \n\nDienstes des S\u00e4chsischen Landtages aufgenommen, \n\nsondern auch den einen oder anderen Punkt, in dem auf \n\nhandwerkliche M\u00e4ngel hingewiesen wurde, verarbeitet. \n\nDas haben Sie nicht gemacht. Es geht Ihnen auch gar \n\nnicht darum. \n\nSie wollen genau jetzt im Zeitraum vor der Bundestags-\n\nwahl Stimmung machen. Das ist Ihr Recht. Aber ich finde \n\nes nicht besonders redlich. \n\nEs bleibt dabei, dass wir uns intensiv f\u00fcr Integration \n\neinsetzen, w\u00e4hrenddessen Sie sich intensiv f\u00fcr Ausgren-\n\nzung einsetzen. \n\nIch m\u00f6chte gern noch zwei Dinge gerader\u00fccken, die \n\nvorhin angesprochen wurden. Erstens. Es ist mitnichten \n\nso, dass der Freistaat Sachsen die s\u00e4chsischen Begeg-\n\nnungsst\u00e4tten f\u00f6rdert. Im Gegenteil, diese werden vom \n\nVerfassungsschutz beobachtet. Das hat sicher seine \n\nBerechtigung. Das Zweite ist, dass es einen einfachen \n\nGrund daf\u00fcr gibt, dass derzeit mancher Sprachkurs nicht \n\nvoll besetzt ist. Es liegt daran, dass die Zahl an Asylbe-\n\nwerberinnen und Asylbewerbern zur\u00fcckgeht. \n\nVielen Dank. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiterhin das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Wenn das \n\nnicht der Fall \u2013 \u2013 Entschuldigung, Frau Dr. Muster, Sie \n\nd\u00fcrfen noch antworten. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pallas, ich habe die \n\nAusf\u00fchrungen der Gutachter nicht nur geh\u00f6rt und gelesen, \n\nich habe sie auch verstanden. Ich habe daraus auch \n\ndifferenziert vorgetragen, aber ich habe das Gef\u00fchl, dass \n\nalles, was ich gerade in meinen Redebeitr\u00e4gen gesagt \n\nhabe, an Ihnen abgeperlt ist, weil Sie einfach mit einer \n\nvorgefertigten Meinung hier aufgekreuzt sind. Das ist \n\nnicht schlimm, ich nehme es zur Kenntnis. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Anton, auch \n\neine Kurzintervention? \n\n(Rico Anton, CDU: Ja!) \n\n\u2013 Bitte. \n\nRico Anton, CDU: Frau Dr. Muster, ich will kurz auf \n\nIhren letzten Redebeitrag eingehen. Diesen h\u00e4tten Sie sich \n\nlieber ersparen sollen; denn Sie haben teilweise wider-\n\nspr\u00fcchlich argumentiert, was ihren eigenen Gesetzentwurf \n\nund den vorherigen Redebeitrag anbelangt. \n\nErstens. Die aufgezwungene Verschleierung ist doch gar \n\nnicht Thema Ihres Gesetzentwurfes. Eine solche Form der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5242 \n\nVerschleierung, wenn sie aufgezwungen wird, ist nicht \n\nvon Artikel 4 Grundgesetz gesch\u00fctzt, und sie verst\u00f6\u00dft \n\nauch gegen andere Grundrechte. Sie m\u00fcssten ja unterstel-\n\nlen, dass jede Verschleierung aufgezwungen ist, damit der \n\nRegelungsbereich Ihres Gesetzentwurfes nicht verfas-\n\nsungswidrig w\u00e4re. \n\nZweitens. Die Verfassungswidrigkeit Ihres Gesetzentwur-\n\nfes ist aufgrund der Rechtsprechung des Bundesverfas-\n\nsungsgerichts offensichtlich. Dazu brauche ich keinen \n\nGutachter, der mir das sagt; das liegt auf der Hand. \n\nDrittens. Sie beschreiben, dass der Schutzbereich des \n\nArtikels 13 Unverletzlichkeit der Wohnung in Literatur \n\nund Rechtsprechung strittig ist. Das ist richtig. Aber: \n\nWenn dem so ist, dann ist es umso absurder, wenn Sie \n\ndarauf die Definition in der Abgrenzung zum \u00f6ffentlichen \n\nRaum aufbauen wollen. \n\nIch will noch etwas klarstellen: Die CDU-Fraktion \u2013 das \n\nhaben Sie zum Schluss sogar beschrieben, Frau Dr. \n\nMuster \u2013 will ein beschr\u00e4nktes Burkaverbot, der Koaliti-\n\nonspartner will es nicht. Die Regeln besagen: Wenn es \n\nnicht beide wollen, dann kann es nicht stattfinden. Das ist \n\nhalt so, aber wir sind verfassungstreu. Das bedeutet: Das, \n\nwas wir wollen, steht im Einklang mit der Verfassung. \n\nDas, was Sie wollen, ist offensichtlich nicht in Einklang \n\nmit der Verfassung zu bringen, \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nund es ist, das muss ich in aller Deutlichkeit sagen, \n\nderartig schlampig ausgestaltet, dass das f\u00fcr niemanden, \n\nder sich wirklich ernsthaft mit diesen Fragestelllungen \n\nauseinandersetzt, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nRico Anton, CDU: \u2013 jemals zustimmungsf\u00e4hig sein kann. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Anton, ich m\u00f6chte Ihnen \n\nausdr\u00fccklich f\u00fcr diese Kurzintervention danken. Ich kann \n\nnoch auf den Aspekt der Freiwilligkeit des Tragens einer \n\nVollverschleierung eingehen. \n\nIch hatte gesagt, Gutachter eins und zwei haben ausge-\n\nf\u00fchrt, es liegt kein Eingriff in Artikel 4 vor. Dann ist es \n\nauch unerheblich, ob die Vollverschleierung freiwillig \n\noder unfreiwillig getragen wird. \n\nDie dritte Gutachterin hat gesagt: Es liegt ein Eingriff in \n\ndie Glaubensaus\u00fcbungsfreiheit vor. Den Gr\u00fcnden der \n\nGutachterin drei bin ich nicht gefolgt. Aber nach dem, \n\nwas sie vorgetragen hat, m\u00fcsste man bei einem freiwilli-\n\ngen Tragen einer Vollverschleierung jeweils im Einzelfall \n\npr\u00fcfen. Wenn klar erkennbar ist, dass die Burka freiwillig \n\ngetragen wird, dann sollen sie auch in Deutschland die \n\nBurka tragen. \n\nIch muss allerdings von mir weisen, Herr Anton, ich h\u00e4tte \n\ngesagt, die Wohnung ist nach Artikel 13 nicht klar defi-\n\nniert. Ich habe gesagt, wir haben kilometerweise Recht-\n\nsprechung, wo dieser Terminus klar definiert wurde, und \n\ndabei bleibe ich auch. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Auch ich m\u00f6chte eine Kurzintervention zum \n\nurspr\u00fcnglichen Redebeitrag von Frau Dr. Muster machen. \n\nFrau Dr. Muster, Sie offenbaren in Ihrem letzten Redebei-\n\ntrag ein nicht nur merkw\u00fcrdiges, sondern im Kern auch \n\nrechtsstaatsfeindliches Verst\u00e4ndnis \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD: Oooh!) \n\nvon dem, wann etwas offenbar verfassungswidrig bzw. \n\nzul\u00e4ssig ist oder nicht. Sie haben n\u00e4mlich zwei entschei-\n\ndende Argumentationsfiguren ins Feld gef\u00fchrt. Zum einen \n\nverstehen Sie offensichtlich Landtagsanh\u00f6rungen und die \n\nFrage, ob etwas verfassungskonform ist oder nicht, als \n\neinen Z\u00e4hlbetrieb, nach dem Motto: Wir haben die Anh\u00f6-\n\nrung zwei zu eins gewonnen. Es kann doch nicht Sinn der \n\nSache und vor allem nicht die Antwort auf die Frage sein, \n\nob etwas verfassungskonform ist, dass Sie beginnen, \n\nSachverst\u00e4ndigenmeinungen durchzuz\u00e4hlen. Dann h\u00e4tte \n\nIhre Fraktion \u00fcbrigens viele Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rungen \n\nim Innenausschuss zu Ihren Gesetzen eins zu zw\u00f6lf \n\nverloren. Das nur zu Ihrer Kenntnis. \n\n(Dr. Kisten Muster, AfD: Sie auch!) \n\n\u2013 Ich betreibe diesen Z\u00e4hlbetrieb, im Gegensatz zu Ihnen, \n\nnicht. \n\nDie Antwort auf die Frage nach der Verfassungswidrig-\n\nkeit, der Verfassungsordnung und was f\u00fcr GR\u00dcNE \n\nablehnbar ist, ist f\u00fcr uns nicht das Z\u00e4hlen von Sachver-\n\nst\u00e4ndigen, sondern f\u00fcr uns gelten die Werte und Prinzi-\n\npien des Grundgesetzes. \n\nZum anderen m\u00f6chte ich darauf hinweisen, dass Sie \n\nvorhin von der Mehrheit in der Bev\u00f6lkerung, die dahinter \n\nstehen w\u00fcrde, gesprochen haben. Ich warne vor dieser \n\nArgumentationsfigur. Zum einen gab es in der Bundesre-\n\npublik Deutschland schon h\u00e4ufiger Mehrheiten f\u00fcr verfas-\n\nsungswidrige Ziele, beispielsweise zur Wiedereinf\u00fchrung \n\nder Todesstrafe. Zum anderen bezweifle ich, ob man auch \n\nmit Ihrem blo\u00dfen Z\u00e4hlen \u2013 es gibt eine Mehrheit daf\u00fcr, \n\ndann hat man sich als Parlament dem zu beugen \u2013 wirk-\n\nlich gut f\u00e4hrt. Aber Ihre Fraktion ist ja daf\u00fcr bekannt, \n\ndann als rechtspopulistische und rechtsextreme Partei im \n\nZweifel die Fahnen in den Wind zu h\u00e4ngen. \n\nAllerdings: Dann sollten Sie bitte konsequent sein, und \n\nich erwarte vor diesem Hintergrund, dass Sie den morgi-\n\ngen Tagesordnungspunkt 12 mit ihrem Antrag zum Thema \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5243 \n\n\u201eVerfassungskonformit\u00e4t gleichgeschlechtlicher Ehe \n\npr\u00fcfen lassen\u201c zur\u00fcckziehen; denn daf\u00fcr gibt es eine \n\nbreite Mehrheit in der deutschen Bev\u00f6lkerung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Das war solch ein bunter \n\nStrau\u00df. Ich w\u00fcrde jetzt nur zwei Punkte herausgreifen. Sie \n\nhaben gesagt, es hat sich gezeigt, wie viele Verfassungs-\n\nwidrigkeiten ich begangen habe. Ich habe gleich zum \n\nEnde meines ersten Redebeitrages gesagt: Ich hoffe, dass \n\ndieses Mal die Diskussion nicht durch Political Co-\n\nrectness und auch nicht durch die Gefahr der Fremden-\n\nfeindlichkeit unterbrochen oder eingeschr\u00e4nkt wird. \n\nGenau das ist passiert. Das ist schade. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie bez\u00fcglich der Umfragewerte in Deutschland \n\netwas sagen, so m\u00f6chte ich noch etwas nachlegen: Wenn \n\nman  im Januar 2017 unter www.Burkaverbot schaut, \n\ndann sieht man, dass 55 % aller W\u00e4hler der GR\u00dcNEN \n\nauch ein Vollverschleierungsverbot wollen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wenn es keinen \n\nweiteren Redebedarf von den Fraktionen gibt, dann frage \n\nich die Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Werte \n\nFrau Dr. Muster, weder Ihre Reden noch Ihre Zwischen-\n\nfragen oder Ihre Kurzinterventionen haben dazu beigetra-\n\ngen, dass ich meine Einstellung zu Ihrem Gesetzentwurf \n\nge\u00e4ndert habe. Ich m\u00f6chte es klar und deutlich sagen: Ich \n\nhalte diesen Gesetzentwurf f\u00fcr verfassungswidrig. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWarum es so ist, dazu haben Experten vorgetragen, und es \n\nist aus meiner Sicht von der Mehrheit der Redner hier im \n\nLandtag auch sehr sachlich argumentativ unterlegt wor-\n\nden. \n\nNat\u00fcrlich lebt unsere Demokratie davon, Gesicht zu \n\nzeigen. Deshalb geh\u00f6rt es nach meinem Daf\u00fcrhalten auch \n\ndazu, vor Gericht, beim Meldewesen, in Vorlesungen, in \n\nKindertagesst\u00e4tten, an Schulen, bei der Aus\u00fcbung hoheit-\n\nlicher T\u00e4tigkeiten und bei Wahlen zweifelsfrei identifi-\n\nzierbar zu sein. Aber, bei allem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Sorgen \n\nder Menschen im Lande, denen einen solches Teilverbot \n\nnicht weit genug geht, m\u00fcssen wir akzeptieren: Ein \n\ngenerelles, ein umfassendes Verbot widerspricht unserer \n\nAuffassung von Religionsfreiheit. \n\nAuf die mangelnde handwerkliche Qualit\u00e4t des vorliegen-\n\nden Entwurfes will ich nicht weiter eingehen. Die juristi-\n\nschen M\u00e4ngel wurden gerade hinreichend dargelegt. Es \n\nfehlen Ausnahmen f\u00fcr berufs-, sport-, sicherheits- oder \n\ngesundheitsbedingte Gesichtsbedeckungen. Ich hatte den \n\nEindruck, wir sind bei unterschiedlichen Anh\u00f6rungen \n\ngewesen. Jedenfalls hat nach meiner \u00dcberzeugung die \n\n\u00f6ffentliche Anh\u00f6rung, die am 4. Mai 2017 zu diesem \n\nThema stattgefunden hat, das sehr eindeutig best\u00e4tigt. Die \n\nr\u00fchmliche Ausnahme war Herr Prof. Schachtschneider, \n\nder dort durch teilweise uns\u00e4gliche Argumentationen \n\naufgefallen ist, Verschw\u00f6rungstheorien zum Mittelpunkt \n\nseiner Ausf\u00fchrungen machte und s\u00e4mtliche Muslime in \n\neinen Topf wirft, meine sehr verehrten Damen und Her-\n\nren. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nWer den Unterschied zwischen Islam und Islamismus \n\nnicht kennt, dem fehlt es offensichtlich gerade bei diesem \n\nThema an der notwendigen streng gebotenen Objektivit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch hoffe, dass Sie bei der Auswahl Ihrer einzubestellen-\n\nden Sachverst\u00e4ndigen beim n\u00e4chsten Mal sorgf\u00e4ltiger \n\nsind. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Nein, ich \n\ngestatte keine Zwischenfrage. Wir haben bereits lange \n\ndebattiert und ich denke, wir sollten bei diesem Thema \n\nauch einmal zum Ende kommen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Abschluss meines Beitrages m\u00f6chte ich noch einige \n\nWorte zum Thema Teilverbot der Gesichtsverh\u00fcllung \n\nsagen. Der Bund hat hierbei vorgelegt und eine sinnvolle \n\nund verfassungskonforme sogenannte bereichsspezifische \n\nL\u00f6sung gefunden. Sie brauchen gar nicht so zu tun, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren von der AfD, als w\u00fcrde \n\ndas Thema nicht auch in anderen Bereichen bearbeitet \n\nwerden. Es sind l\u00e4ngst Rechtsgrundlagen auf Bundesebe-\n\nne geschaffen worden, und diese stehen \u2013 im Gegensatz \n\nzu Ihrem Entwurf \u2013 eben nicht im Widerspruch zum \n\nGrundgesetz. \n\nWas die \u00dcbertragung dieser Rechtsgrundlagen auf die \n\nLandes-, auf die s\u00e4chsische Ebene betrifft, so haben wir \n\ndies bisher in unterschiedlichen Diskussionen wahrge-\n\nnommen. Wir haben unterschiedliche Positionen, deshalb \n\nkann ich meine eigene nur noch einmal vortragen und \n\nsagen: Ja, ich denke, wir sollten eine landesspezifische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5244 \n\nRegelung haben. Daher bef\u00fcrworte ich ein Teilverbot f\u00fcr \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst in Kindertagesst\u00e4tten, Schulen \n\nund Hochschulen, vor Gericht usw., also dort, wo eine \n\nschnelle Identifizierung der Person notwendig und gebo-\n\nten ist. \n\nDie Diskussion zu diesem Thema wird weitergehen, aber \n\naus den vorgenannten Gr\u00fcnden, die ich zu diesem Gesetz-\n\nentwurf vorgetragen habe, schlage ich \u2013 auch als Vertreter \n\nder Staatsregierung \u2013 vor, den Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Da der Aus-\n\nschuss Ablehnung empfohlen hat, ist diese die Grundlage \n\nf\u00fcr die Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf der AfD. Ich \n\nschlage Ihnen vor, paragrafenweise dar\u00fcber abzustimmen. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Dies ist nicht der \n\nFall. \n\nIch beginne mit dem Gesetzentwurf der AfD-Fraktion. \n\nAufgerufen ist: S\u00e4chsisches Gesetz \u00fcber das Verbot der \n\nGesichtsverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum. Ich begin-\n\nne mit den \u00c4nderungsantr\u00e4gen. Es gibt einen von der \n\nAfD-Fraktion in der Drucksache 6/10519. Ich bitte um \n\nEinbringung. \n\n(Zurufe der Abg. Dr. Kirsten Muster und \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Er ist schon eingebracht!) \n\nEr ist schon eingebracht. Gut. Gibt es zum \u00c4nderungsan-\n\ntrag noch Diskussionsbedarf? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Der \u00c4nderungsantrag sieht \n\nunter anderem vor, dass \u00a7 4 aufgehoben werden soll. Der \n\n\u00a7 4 ist die Bestimmung, die im Gesetz momentan angibt, \n\nwelche Grundrechte durch das Gesetz eingeschr\u00e4nkt \n\nwerden, n\u00e4mlich Artikel 2 Abs. 1, die allgemeinen Verhal-\n\ntensrechte aus dem Grundgesetz, und unser Artikel 15 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. \n\nNun ist \u00a7 4 aufgehoben. Jetzt werden also im Gesetz \n\nkeine Regelungen getroffen, welche Grundrechte durch \n\ndas Gesetz eingeschr\u00e4nkt werden. Wir haben vorhin \n\ngeh\u00f6rt \u2013 das haben verschiedene Kollegen aus verschie-\n\ndenen Fraktionen zusammengetragen \u2013, wie viele Grund-\n\nrechte in diesem Fall tats\u00e4chlich davon ber\u00fchrt und \n\nbetroffen sind und ausgeh\u00f6hlt werden; kein einziges ist \n\njetzt mehr genannt. Artikel 19 Abs. 1 des Grundgesetzes \n\nsagt aber: Wenn ein Gesetz Grundrechte einschr\u00e4nkt, \n\ndann sind diese betreffenden eingeschr\u00e4nkten Grundrech-\n\nte ausschlie\u00dflich und vollst\u00e4ndig aufzuf\u00fchren. \u2013 Das \n\nnennt sich Zitiergebot. \n\nDas ist das Haus des Gesetzgebers, meine Damen und \n\nHerren der AfD-Fraktion. Was Sie hier tun ist insofern \n\nauch eine Geringsch\u00e4tzung gegen\u00fcber der Funktion dieses \n\nHauses. Sie ignorieren die elementarsten Voraussetzungen \n\nf\u00fcr eine rechtsf\u00f6rmliche und verfassungsgem\u00e4\u00dfe Gesetz-\n\ngebung. Das Sahneh\u00e4ubchen ist dann, dass Sie jetzt \n\ngewisserma\u00dfen noch generell sagen: Wir nennen \u00fcber-\n\nhaupt keine Grundrechte, die eingeschr\u00e4nkt sind \u2013 obwohl \n\nsolche handgreiflich im Dutzend verletzt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD \u2013 \n\nDr. Kirsten Muster, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ihnen kann ich \n\njetzt leider das Wort nicht wieder geben, Frau Dr. Muster. \n\nIch hatte gefragt, ob Sie noch etwas einbringen wollen. \u2013 \n\nGibt es noch weitere Fraktionen, die sich jetzt zum \n\n\u00c4nderungsantrag \u00e4u\u00dfern m\u00f6chten? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Somit lasse ich nun dar\u00fcber abstimmen. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Wenige Stimmen daf\u00fcr, keine Stimmenthaltun-\n\ngen, mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n(Wortwechsel zwischen den Abg. \n\nChristian Piwarz, CDU, und Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nMeine Damen und Herren, wir sind in der Abstimmung. \n\nIch bitte Sie, mir noch eine Weile zuzuh\u00f6ren. \u2013 Gut, dann \n\nwarte ich so lange, bis Sie sich beruhigt haben. \n\n(Fortgesetzte Wortwechsel zwischen den Abg. \n\nChristian Piwarz, CDU, und Uwe Wurlitzer, AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Copy & Paste! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nichts Copy & Paste!) \n\nWir kommen nun zur \u00dcberschrift. Wer gibt ihr die Zu-\n\nstimmung? \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWir sind mitten in der Abstimmung, Herr Wurlitzer. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wir h\u00e4tten gern namentliche \n\nAbstimmung beantragt! \u2013 Staatsminister \n\nMarkus Ulbig: Bisschen konzentrieren!) \n\nEs geht alles der Reihe nach. Ich habe Sie nicht verges-\n\nsen. \n\nJetzt versuchen wir noch einmal, uns zu konzentrieren. \n\nIch hatte gerade die \u00dcberschrift aufgerufen. Wer m\u00f6chte \n\nder \u00dcberschrift zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten: wenige Stimmen daf\u00fcr, mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\n\u00a7 1, Verschleierungsverbot. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr, mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n\u00a7 2, \u00d6ffentlicher Raum. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Auch hier wieder gleiches Abstim-\n\nmungsverhalten: wenige Stimmen daf\u00fcr, mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt. \n\n\u00a7 3, Bu\u00dfgeldvorschrift. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier: \n\nwenige Stimmen daf\u00fcr, mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5245 \n\n\u00a7 4, Einschr\u00e4nkung von Grundrechten. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. \n\nDamit ist auch dieser Paragraf mit Mehrheit abgelehnt. \n\n\u00a7 5, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nwieder gleiches Abstimmungsverhalten: Mit wenigen \n\nStimmen daf\u00fcr und vielen Stimmen dagegen ist auch \u00a7 5 \n\nabgelehnt worden. \n\nMir liegt ein Antrag der AfD-Fraktion auf Schlussab-\n\nstimmung vor. Diese soll namentlich erfolgen. Die n\u00f6ti-\n\ngen Unterschriften liegen mir vor. Ich bitte nun um den \n\nNamensaufruf. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Wir beginnen in der namentlichen \n\nAbstimmung mit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nBefindet sich jemand im Raum, der nicht aufgerufen \n\nwurde? \u2013 Damit k\u00f6nnen wir den Aufruf schlie\u00dfen und die \n\nStimmen ausz\u00e4hlen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Jetzt muss ich fragen, was das werden soll. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich m\u00f6chte etwas zum \n\nStimmverhalten zum Ausdruck bringen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben ja noch \n\ngar nicht ausgez\u00e4hlt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Bitte. Deswegen habe ich \n\nmich ja gemeldet. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe Sie sp\u00e4ter \n\nnoch einmal auf. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nWir haben das Ergebnis ausgez\u00e4hlt. Mit Ja stimmten 14 \n\nAbgeordnete, mit Nein 108, vier haben sich nicht an der \n\nAbstimmung beteiligt. Damit ist der Gesetzentwurf der \n\nAfD-Fraktion abgelehnt. \n\nEs gibt noch eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten \n\nvon Herrn Abg. Patt. Mit ihm beginnen wir, danach gibt \n\nes noch eine weitere Erkl\u00e4rung. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\nMan versteckt sich nicht, und wir streiten in Deutschland \n\nund in Europa mit offenem Visier und dem Wort. Das \n\ngrenzt uns vielleicht auch etwas von diesen Hinterh\u00f6hlen \n\nder AfD ab. \n\nAber eine Verschleierung f\u00fchrt in unserem Kulturkreis \n\nnicht zu einem fruchtbaren Miteinander, davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt. Da ein eigener Antrag dazu aufgrund des \n\nKoalitionspartners SPD nicht m\u00f6glich ist, muss ich an den \n\nIntegrationswillen derjenigen appellieren, die durch \n\nVerschleierung auffallen und in meinen Augen nicht \n\nausreichend an einer Integration arbeiten. \n\nDiese Freiheit, die Verschleierung abzulegen, hat man in \n\nDeutschland, und sie ist auch nicht strafbewehrt. Wir \n\nstreiten mit dem Wort, mit nichts anderem, und haben ein \n\noffenes Visier. Ich w\u00fcrde mit meiner Familie in einem \n\ndieser L\u00e4nder auch keine Verschleierung tragen. Aus \n\ndiesem Grund habe ich mit Nein gestimmt, da wir der \n\nKoalition verpflichtet sind, und stimme inhaltlich f\u00fcr eine \n\nEntschleierung und bitte all jene, die Integration betreiben \n\nwollen, dies zu tun. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nAuch ich m\u00f6chte mein Abstimmungsverhalten erkl\u00e4ren. \n\nIch habe im Vorfeld schon l\u00e4ngerfristig meine Ablehnung \n\nvon Verschleierung \u2013 ob es Burka oder Nikab ist \u2013 zum \n\nAusdruck gebracht. Aber als Mitglied des Ausschusses \n\nhabe ich im Vorfeld die Entwicklung dieses Gesetzent-\n\nwurfes begleitet und kann ihn inhaltlich mittragen. Ich \n\ndenke auch, dass gerade meine Fraktion gute Argumente \n\ngeliefert hat, aber nichtsdestotrotz ist f\u00fcr mich die religi\u00f6-\n\nse Verschleierung hier in Deutschland nicht zu tragen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es noch weitere Erkl\u00e4rungen? \u2013 Wenn dies \n\nnicht der Fall ist, schlie\u00dfe ich diesen Tagesordnungspunkt \n\nund rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5246 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz f\u00fcr ein tolerantes und friedliches  \n\nZusammenleben in einem weltoffenen Sachsen \n\nDrucksache 6/8130, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/10450, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nHierzu wurde allgemeine Aussprache vereinbart. Die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE beginnt mit Herrn \n\nAbg. Bartl, danach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Als unsere Fraktion den \n\nheute zur Zweiten und abschlie\u00dfenden Lesung stehenden \n\nGesetzentwurf f\u00fcr ein tolerantes und friedliches Zusam-\n\nmenleben in einem weltoffenen Sachsen am 24. Januar \n\n2017 in den Gesch\u00e4ftsgang einbrachte, lag hinter der \n\nBundesrepublik Deutschland und speziell hinter dem \n\nFreistaat Sachsen ein Zeitabschnitt, in dem kaum eine \n\nWoche verging, in der nicht \u00fcber neue, f\u00fcr unser Land \n\nbesch\u00e4mende Ereignisse berichtet werden musste, die \n\neinen deutlich fremdenfeindlichen, rassistischen und \n\nantisemitischen Charakter trugen. \n\nMeinungsumfragen und Erhebungen verschiedenster \n\nInstitute und Fachgremien zeigten, dass Fremdenfeind-\n\nlichkeit, Rassismus, Antisemitismus, neonazistisch \n\ngepr\u00e4gte Erkl\u00e4rungs- und Verhaltensmuster und vermeint-\n\nliche L\u00f6sungswege, auch bedingt durch tief greifende \n\nsoziale Spannungen in der Gesellschaft, in einem nicht \n\ngeringen Teil der Bev\u00f6lkerung zumindest toleriert werden \n\n\u2013 nicht nur in Sachsen, sondern auch in einer Reihe \n\nweiterer Bundesl\u00e4nder, was unter anderem die Wahler-\n\ngebnisse der AfD zeigten. \n\nIn dieser Situation sehen wir das Parlament in der Ver-\n\nantwortung und der Handlungspflicht, die sich schon aus \n\nder Pr\u00e4ambel der vor 25 Jahren angenommenen S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung ergebenden Staatsfundamentalgrunds\u00e4t-\n\nze, wonach Sachsen ein von Weltoffenheit, demokrati-\n\nschem Umgang miteinander und Toleranz getragenes \n\nfriedliches Land ist, im konkreten Verfassungsrecht \n\nnachzusch\u00e4rfen. \n\nDer Ihnen vorliegende Gesetzentwurf konzentriert sich \n\njenseits mehrerer rechtstechnischer Fragen auf die inhalt-\n\nliche \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nmit zwei Neuerungen: \n\nerstens auf die Einf\u00fcgung eines neuen sogenannten Anti-\n\nRassismus-Artikels, beinhaltet in Artikel 1 Nr. 1 des \n\nGesetzentwurfes, und \n\nzweitens auf die \u00c4nderung des Artikels 18 Abs. 3 und des \n\nArtikels 116 der geltenden Verfassung, in denen bislang \n\nvon \u201emenschlicher Rasse\u201c die Rede ist. \n\nIn der am 31. Mai 2017 stattgefundenen \u00f6ffentlichen \n\nExpertenanh\u00f6rung zum vorliegenden Gesetzentwurf \n\nhaben uns mehrere Sachverst\u00e4ndige best\u00e4tigt, dass die \n\nvorgeschlagenen Verfassungs\u00e4nderungen im politischen \n\nTrend liegen. Seit geraumer Zeit seien, so beispielsweise \n\nder Sachverst\u00e4ndige Prof. Dr. Bauer von der Juristischen \n\nFakult\u00e4t der Universit\u00e4t Potsdam, in unterschiedlichen \n\nSachzusammenh\u00e4ngen zunehmend verfassungs- und \n\nrechtspolitische Tendenzen zu beobachten, die sich \n\nebenen\u00fcbergreifend in Regelungen gegen Rassismus und \n\nFremdenfeindlichkeit niederschlagen. \n\nAuf der Ebene des Bundes zum Beispiel geh\u00f6ren zu \n\nderartigen Gesetzgebungsinitiativen aus der j\u00fcngeren Zeit \n\ndas Allgemeine Gleichbehandlungsgesetz und die Erg\u00e4n-\n\nzung von \u00a7 130 StGB. F\u00fcr die L\u00e4nderebene kann bei-\n\nspielhaft Brandenburg oder in besonderem Ma\u00dfe auch das \n\nLand Mecklenburg-Vorpommern genannt werden, wo vor \n\neinigen Jahren ein neuer Artikel 18 a) in die Landesver-\n\nfassung eingef\u00fcgt wurde, der in der Intention und im \n\nWortlaut wesentliche Analogien mit unserem Vorschlag \n\nder Einf\u00fchrung eines Artikels 7 a) in die geltende Verfas-\n\nsung aufweist. \n\nWir wollen, dass in diesem Artikel 7 a, Schutz des friedli-\n\nchen Zusammenlebens und Gewaltfreiheit, in einem \n\nersten Absatz normiert wird, dass \u201ealles staatliche Han-\n\ndeln des Freistaates Sachsen dem inneren und \u00e4u\u00dferen \n\nFrieden dienen und Bedingungen schaffen muss, unter \n\ndenen gesellschaftliche Konflikte gewaltfrei, friedlich und \n\ntolerant gel\u00f6st werden k\u00f6nnen\u201c. \n\nWenn es die Chance g\u00e4be, dass die Abgeordneten dieses \n\nHohen Hauses in Reflexion der gesellschaftlichen Situati-\n\non, in der wir leben und agieren, objektiv und unvorein-\n\ngenommen sowie frei von Fraktionszwang den Rege-\n\nlungssinn pr\u00fcfen, frage ich: Was w\u00e4re gegen eine solche \n\nStaatszielformulierung sachlich und rechtlich einzuwen-\n\nden? \n\nEbenso meinen wir, dass das in Abs. 2 angelegte Staats-\n\nziel, wonach das Land das friedliche Zusammenleben der \n\nMenschen zu sch\u00fctzen und der Verbreitung rassistischen \n\nund fremdenfeindlichen Gedankengutes entgegenzutreten \n\nhat, nicht nur zeitgem\u00e4\u00df ist, sondern eine verfassungsm\u00e4-\n\n\u00dfige Handlungsanforderung sein muss. \n\nNur der s\u00e4chsische Staat besitzt die materiellen und \n\nbildungspolitischen Mittel, um die Gesellschaft bei ihrer \n\nAufgabe, sich gegen menschenw\u00fcrdeverachtende Str\u00f6-\n\nmungen zu verteidigen, ausreichend zu unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5247 \n\nDie dann in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung erhobene \n\nKritik an der im zweiten Satz dieses Absatzes enthaltenen \n\nFeststellung qua Verfassungstext, dass Handlungen, die \n\ngeeignet sind und in der Absicht vorgenommen werden, \n\ndas friedliche Zusammenleben der V\u00f6lker und der Men-\n\nschen im Freistaat Sachsen zu st\u00f6ren, insbesondere \n\nsolche, die darauf gerichtet sind, rassistisches, fremden-\n\nfeindliches, antisemitisches und nationalsozialistisches \n\nGedankengut wiederzubeleben, neu zu beleben oder zu \n\nverbreiten, expressis verbis verfassungswidrig sind \u2013 so \n\nstand das im Entwurf \u2013; haben wir akzeptiert. \n\nEs ist nicht von der Hand zu weisen, dass diese faktische \n\nVerbotsnorm in Kollision mit dem Grundgesetz respektive \n\n\u00fcbergreifenden dort geregelten Grundrechten und Gesetz-\n\ngebungszust\u00e4ndigkeiten geraten kann. \n\nTats\u00e4chlich k\u00f6nnte es mit den sogenannten demokrati-\n\nschen Grundrechten des Grundgesetzes aus Artikel 5 \n\nAbs. 1, 8, 9 Abs. 1, 17 und 21 Konfliktlagen geben. Das \n\nwollen wir vermeiden. Deshalb haben wir Ihnen einen \n\n\u00c4nderungsantrag vorgelegt, der diese Verbotsnorm aus \n\ndem Gesetzestext herausnimmt. \n\nZu dem \u00c4nderungsantrag sage ich noch etwas, wenn er \n\nim Zuge der Abstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf aufge-\n\nrufen wird. \n\nDer andere eingangs schon genannte Regelungsinhalt zielt \n\nauf die Ersetzung des Begriffes \u201eRasse\u201c in Artikel 18 \n\nAbs. 3 und 116 der S\u00e4chsischen Verfassung. Die dort \n\njeweils enthaltene Formulierung \u2013 Zitat \u2013: \u201ewegen seiner \n\nRasse\u201c soll durch die Formulierung \u201erassistisch\u201c bzw. \n\n\u201eaus rassistischen Gr\u00fcnden\u201c ersetzt werden. \n\nDie Ersetzung der bisherigen Begrifflichkeiten sollte der \n\ninzwischen gefestigten Einsicht und Auffassung Rech-\n\nnung tragen, dass es keine menschlichen Rassen gibt. \n\nDieses Regelungsziel ist insoweit auch auf die l\u00e4ngst \n\nf\u00e4llige Umsetzung der Antirassismusrichtlinie der Europ\u00e4-\n\nischen Union aus dem Jahr 2000 gerichtet und auf den \n\nRahmenbeschluss zur strafrechtlichen Bek\u00e4mpfung \n\nbestimmter Formen von Rassismus und Fremdenfeind-\n\nlichkeit aus dem Jahr 2008, mit denen jeweils Theorien \n\nzur\u00fcckgewiesen werden, mit denen versucht wird, die \n\nExistenz verschiedener menschlicher Rassen zu belegen, \n\nsiehe zum Beispiel den Erw\u00e4gungsgrund 6 der Antiras-\n\nsismusrichtlinie. \n\nAuch in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung wurde daher zu \n\nRecht darauf hingewiesen, dass die Klassifizierung von \n\nMenschen nach Rassen historisch hochgradig belastet, \n\nwissenschaftlich prek\u00e4r, nicht wirklich belastbar und \n\npolitisch l\u00e4ngst stigmatisiert und rechtlich nicht \u00fcberzeu-\n\ngend ist. Was dagegen sprechen soll, nun endlich den \n\nWortlaut der S\u00e4chsischen Verfassung insoweit mit den \n\nnun schon fast zehn Jahre zur\u00fcckliegenden Vorgaben der \n\nAntirassismusrichtlinie der Europ\u00e4ischen Union in Ein-\n\nklang zu bringen, ist uns \u2013 bezogen auf die Denke und das \n\nHerangehen der demokratischen Fraktionen in diesem \n\nHohen Haus \u2013 unerfindlich. \n\nDass ausgerechnet die kulturpolitische Sprecherin der \n\nAfD-Fraktion, Frau Abg. Karin Wilke, in ihrer Presseer-\n\nkl\u00e4rung vom 7. Juni 2017 in Auseinandersetzung mit \n\nunserem Gesetzentwurf vehement f\u00fcr die Beibehaltung \n\ndes Rassebegriffs streitet und dabei argumentiert, dass der \n\nRassebegriff heute \u2013 Zitat \u2013: \u201ewie ganz selbstverst\u00e4ndlich \n\nim angloamerikanischen Sprachraum als Hilfsmittel zur \n\nEinordnung und Taxierung im Rahmen der medizinischen \n\nForschung verwendet\u201c werde und unseren diesbez\u00fcgli-\n\nchen Regelungsvorschlag als \u201eein l\u00e4cherliches Possen-\n\nspiel\u201c diffamiert, spricht hier f\u00fcr sich. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Staatsziele in der Verfassung stammen \n\nnoch aus der Weimarer Reichsverfassung und aus ver-\n\nschiedenen L\u00e4nderverfassungen. Sie sind zwischen den \n\nverfassungsrechtlichen Organisationsvorschriften, also \n\ndem Staatsorganisationsrecht und dem unmittelbar sub-\n\njektiv \u00f6ffentlichen Recht, in Form von Grundrechten eine \n\ngesonderte Kategorie, die in der j\u00fcngeren Verfassungsge-\n\nschichte genutzt wird, wenn es darum geht, dass gesell-\n\nschaftliche Inhalte, die zwar noch nicht bzw. wegen ihrer \n\nInhalte gar nicht dazu geeignet sind, zu Grundrechten \n\nbzw. zu subjektiv-\u00f6ffentlichen Rechten und Pflichten zu \n\nerstarken, aber doch eine Staatsaufgabe sein k\u00f6nnen und \n\nm\u00fcssen. \n\nDer Verfassungsgeber hat sich im Freistaat Sachsen vor \n\nmehr als 25 Jahren f\u00fcr die Aufnahme von Staatszielen in \n\ndie S\u00e4chsische Verfassung entschieden. Unsere Gesetzes-\n\nvorlage behandelt daher in diesem Sinne einen gesell-\n\nschaftlichen Inhalt, dessen Verankerung im Verfas-\n\nsungstext hochgradig herangereift ist. \n\nIch schlie\u00dfe \u2013 nochmals f\u00fcr unseren Gesetzentwurf \n\nwerbend \u2013 mit der von den Sachverst\u00e4ndigen \n\nProf. Hartmut Bauer und Herrn Wolfgang Abromeit von \n\nder Universit\u00e4t Potsdam in ihrer schriftlichen Stellung-\n\nnahme zum Entwurf vorgetragenen Argumentation \u2013 ich \n\nzitiere Seite 19 der Stellungnahme zum Gesetzentwurf der \n\nLINKEN in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \u2013: \u201eNach den \n\nErfahrungen der letzten Jahre besteht zumal in Dresden \n\nmehr als ein Anlass, alle verf\u00fcgbaren Mittel zur Wieder-\n\nherstellung des Ansehens Sachsens und Deutschlands in \n\nEuropa und in der Welt zu ergreifen \u2013 die Antirassismus-\n\nnovelle ist daf\u00fcr eine wichtige Option.\u201c Auch deshalb \n\nbitten wir Sie, unserem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. Kirmes. \n\nSie haben das Wort, Herr Kirmes. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Tagesordnungs-\n\npunkte 2 und 3 h\u00e4tten wir heute viel effektiver gestalten \n\nk\u00f6nnen, wenn wir uns auf das beziehen, was das Recht \n\nnormiert \u2013 n\u00e4mlich unser Grundgesetz \u2013, was nach dem \n\nGrundgesetz m\u00f6glich und tats\u00e4chlich notwendig ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5248 \n\nHerr Kollege Bartl, eine Begr\u00fcndung daf\u00fcr, dass dieses \n\nGesetz nicht notwendig ist und wir es deshalb auch \n\nablehnen werden, haben Sie selbst noch einmal zitiert. Im \n\nVorblatt, erster Satz, zitieren Sie: \u201eNach seiner im Jah-\n\nre 1992 begr\u00fcndeten Verfassungsordnung ist der Freistaat \n\nSachsen ein von Weltoffenheit, demokratischem Umgang \n\nmiteinander und Toleranz getragenes, friedliches Land.\u201c \n\nDas ist eine Feststellung, und die gilt f\u00fcr uns nach wie vor \n\nals Grundlage allen Handelns. Warum also diese Erg\u00e4n-\n\nzung? Mich hat Ihre Begr\u00fcndung dazu nicht \u00fcberzeugt. \n\nZu dem Artikel 7 a, den Sie eingef\u00fchrt haben wollen, \n\nschreiben Sie: \u201eAlles staatliche Handeln muss dem \n\ninneren und \u00e4u\u00dferen Frieden dienen und Bedingungen \n\nschaffen, unter denen gesellschaftliche Konflikte gewalt-\n\nfrei, friedlich und tolerant gel\u00f6st werden k\u00f6nnen.\u201c \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen der LINKEN! Das \n\nbeschreibt doch nur, was dem demokratischen Staat \n\nimmanent ist und was auch unser Grundgesetz zum \n\nAusdruck bringt. Ich sehe auch hier keinen Bedarf: \n\nAblehnung! \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nWozu \u2013 au\u00dfer f\u00fcr Ideologie und Polemik \u2013 die Abs\u00e4tze 2 \n\nund  3 neu einzuf\u00fchren? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kirmes, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Herr Bartl, wenn\u2018s denn \n\nsein muss. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rede mit Ihnen. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Entschuldigung, Herr \n\nPr\u00e4sident! Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr, Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Kollege! Geben \n\nSie mir darin recht, dass sich der s\u00e4chsische Verfassungs-\n\ngesetzgeber \u2013 anders als das Grundgesetz \u2013 entschieden \n\nhat, Staatsziele aufzunehmen und dass exakt diese Auf-\n\nnahme des Staatszieles in einem Land und nach einem \n\nDisput im verfassungsgebenden Ausschuss dann eine im \n\nLandtag getroffene Entscheidung war, dass bestimmte \n\ngesellschaftliche Anliegen in Form von Staatszielen \n\nexpressis verbis in die Verfassung sollen? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Dagegen gibt es doch \n\n\u00fcberhaupt nichts einzuwenden. Es ist nur die Frage, ob es \n\nnotwendig ist, dieses Staatsziel aufzunehmen, wenn wir \n\nein viel umfassenderes, ein viel tiefer greifendes \u2013 ich \n\nkomme darauf noch zu sprechen \u2013 haben und Normen \n\nhaben, die das eigentlich schon alles beinhalten. Ich \n\nkomme noch darauf zu sprechen, welche Einschr\u00e4nkun-\n\ngen Sie mit den von Ihnen verfolgten Staatszielen in die \n\nVerfassung aufzunehmen vornehmen. \n\nAlso, grunds\u00e4tzlich gibt es gar nichts einzuwenden. Ich \n\nfrage mich trotzdem, ob es die Notwendigkeit gibt, wenn \n\nwir viel umfassendere und klarere Regelungen haben. \n\nInsofern kann ich mir das, was ich jetzt hier aufgeschrie-\n\nben habe, sparen. Ich erinnere zum Beispiel an die Arti-\n\nkel 1 bis 4 des Grundgesetzes, in denen all diese Grundla-\n\ngen f\u00fcr unser gesellschaftliches Zusammenleben geregelt \n\nsind und wir h\u00f6chstens Einschr\u00e4nkungen schaffen w\u00fcr-\n\nden, wenn wir jetzt auf irgendetwas Konkretes eingehen. \n\nIch wei\u00df nicht, ob wir die W\u00fcrde des Menschen hier noch \n\neinmal erw\u00e4hnen m\u00fcssen und ob wir das Recht auf freie \n\nEntfaltung und die Religionsfreiheit noch einmal zitieren \n\nm\u00fcssen. Ich glaube, das m\u00fcssen wir untereinander nicht. \n\nDas ist geregelt, und wir werden nicht konkreter. \n\nAuch in der S\u00e4chsischen Verfassung haben wir grunds\u00e4tz-\n\nlich, ohne dass wir besondere Staatsziele formulieren \n\nm\u00fcssen, f\u00fcr die Menschen die allgemeine Handlungsfrei-\n\nheit und Gleichheitsgrunds\u00e4tze formuliert. Wozu, bitte, \n\nsollen wir noch einmal konkret ein momentan von Ihnen \n\ngenanntes erhebliches, vielleicht auch die Gesellschaft in \n\ngewissen Punkten beeintr\u00e4chtigendes Zusammenleben als \n\nStaatsziele in die Verfassung aufnehmen? Wir sind mit \n\nden Artikeln des Grundgesetzes schon viel effektiver in \n\nunserer Rechtsprechung und in der Gesetzgebung. \n\nIch bin der Auffassung, dass wir mit den Regelungen in \n\nunserer Verfassung die Grundlagen daf\u00fcr gelegt haben, \n\nwie unser friedliches, gemeinschaftlichen Zusammenle-\n\nben auszusehen hat und wir keine Verbesserung bringen, \n\nweil die Verfassung keine Erziehungs- und Bildungsauf-\n\ngaben \u00fcbernimmt. \n\n(Beifall des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nAuch in der Anh\u00f6rung zum Gesetzentwurf wurde deut-\n\nlich, dass der vorgeschlagene Abs. 1 nur Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeiten beschreibt. Selbst die Bef\u00fcrworter der Neurege-\n\nlung haben nur von \u201eZeichen setzen\u201c gesprochen und \n\nausgef\u00fchrt, dass eine Konkretisierung der Staatszielbe-\n\nstimmung in der S\u00e4chsischen Verfassung nur symbolische \n\nWirkung zeigen, Verfassungsdebatten in ganz Deutsch-\n\nland m\u00f6glicherweise angeregt werden k\u00f6nnten und \n\nSachsen somit Flagge zeigen w\u00fcrde. \n\nMeine Damen und Herren! Solche Allgemeinpl\u00e4tze \n\nreichen mir nicht aus, um an einem so hohen Gut wie \n\nunserer Verfassung, die schon so lange Bestand hat, \n\nirgendwie herumzudoktern. Als h\u00f6chst problematisch aber \n\nsch\u00e4tzte der Staatsrechtler in unserer Anh\u00f6rung ein, dass \n\nder Abs. 2 der angestrebten Neuregelung in einem direk-\n\nten Konflikt zum Grundrecht \u2013 zu Artikel 5 \u2013 stehen \n\nk\u00f6nnte. Auch dieses Weglassen hat daran nichts ge\u00e4ndert. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nein!) \n\n\u2013 Nein. Sie gehen ja sogar darauf ein, dass Gedankengut \n\nund alles im Nebul\u00f6sen Befindliche unserem Staatsziel \n\nwidersprechen w\u00fcrde. Hier haben wir Schranken. Meine \n\nDamen und Herren, nicht jede noch so h\u00e4ssliche \u00c4u\u00dfe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5249 \n\nrung, nicht alles noch so sehr Abzulehnende, was gegen \n\nAndere oder Andersdenkende geht, kann mit Bezug auf \n\neine Landesverfassung verboten oder geahndet werden. \n\nAuch das haben uns die Sachverst\u00e4ndigen gesagt. \n\nEs gibt Schranken. Ganz konkret gibt es zum Beispiel \n\neine Schranke, die ich hier zitieren will: den \u00a7 130 Straf-\n\ngesetzbuch, Volksverhetzung \u2013 was sehr weit gefasst ist \u2013, \n\nwozu bereits umfassende Rechtsprechung existiert. Bitte \n\nsehr, was k\u00f6nnen wir mit einer solchen ge\u00e4nderten Ver-\n\nfassung erreichen? Ich sehe, dass die einbringende Frakti-\n\non ganz schnell Verfassungsfeinde ausmachen kann, wenn \n\nextreme, aber von der freien Meinungs\u00e4u\u00dferung gerade \n\nnoch gedeckte \u2013 in einer Demokratie also zu duldende \u2013 \n\n\u00c4u\u00dferungen get\u00e4tigt w\u00fcrden. Da liegt der Schritt zur \n\nIdeologie sehr, sehr nah. \n\nNoch etwas: Selbst wenn die Beispiele, die Sie, Herr \n\nKollege Bartl, zitiert haben, in den Entwicklungen von \n\ngewissen Str\u00f6mungen \u2013 ich muss das nicht noch einmal \n\nzitieren \u2013 ausgehen, muss ich trotzdem fragen: Meinen \n\nSie, dass wir tats\u00e4chlich solche Defizite haben? Verkennt \n\nman, was in Sachsen finanziell, ideell, auch im Sinne \n\ndessen, was Sie mit der neuen Staatszielbestimmung \n\nbef\u00f6rdern wollen, getan wird? Verkennt man die Leistun-\n\ngen von B\u00fcrgern und Vereinen, die sich f\u00fcr unsere Demo-\n\nkratie engagieren, wo meinen Sie, dass mit so einer \n\nStaatszielbestimmung nun noch einmal eine Aufwertung \n\nkommen k\u00f6nnte? Ich verneine das. Ich gehe nicht davon \n\naus, dass das irgendjemanden in der Bev\u00f6lkerung zu \n\nwirklich neuem Denken befl\u00fcgeln w\u00fcrde. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das geh\u00f6rt  \n\nin die Staatszieldiskussion; darum geht es!) \n\nMeinen Sie, dass eine Staatszielbestimmung in der gefor-\n\nderten Weise irgendwelche ableitbaren Rechtsanspr\u00fcche, \n\nja m\u00f6glicherweise Einklagbares begr\u00fcnden k\u00f6nnte? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Kirmes, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVielen Dank, Herr Kollege! Herr Kollege, geben Sie mir \n\ndarin recht, dass Staatsziele \u2013 in der Zusammenfassung \n\nder Verfassung selbst benannt \u2013 darin den Wert haben, \n\ndass das Land dadurch verpflichtet wird, mit allen Kr\u00e4ften \n\nauf die Erreichung dieses Ziels hinzuarbeiten und dies \n\nwesentlich mehr ist, als in der Pr\u00e4ambel einen Satz zu \n\nhaben? Ist Ihnen das als Mitglied des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses irgendwie einmal gel\u00e4ufig geworden? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Ich verstehe, dass Sie \n\nsich sehr mit der Verfassung auseinandersetzen, aber \n\nmanchmal gibt es doch Schwellen zwischen der Betrach-\n\ntung von Juristen. Sie sind Strafrechtler, und dadurch \n\nsehen Sie das vielleicht ein wenig anders oder eher \n\nideologisch. Ich meine nicht, dass wir gesellschaftlich \n\netwas bewirken, wenn wir die wirklichen Grundlagen \n\nunserer Gesellschaft in der S\u00e4chsischen Verfassung oder \n\nim Grundgesetz sehr detailliert, umfassend und sehr tief \n\nbestimmt haben. Ich bekomme viel mehr Interpretations-\n\nspielraum, Verpflichtung f\u00fcr jeden Einzelnen, f\u00fcr eine \n\nVerwaltung und alle anderen, als wenn ich diese Staats-\n\nzielbestimmung eingeschr\u00e4nkt aufnehme. \n\nIch wei\u00df, dass es einen neuen Trend gibt, dass man alles, \n\nwas derzeit gesellschaftlich irgendwie fassbar ist und \n\nsinnvoll sein kann, in die Verfassung bringen will. Ich \n\nwei\u00df nicht, was alles diskutiert wurde, zum Beispiel \n\nKinderrechte, und was teilweise in die Verfassung aufge-\n\nnommen worden ist. Aber das muss nicht meine Haltung \n\nsein. Ich sehe auch nicht, dass das ein neuer und sich \n\nfortsetzender Trend sein wird, um unsere Verfassung so \n\nweit aufzubl\u00e4hen. Ich denke, wenn wir allgemeiner und \n\ndamit auch allgemein verbindlicher bleiben, haben wir \n\nviel mehr gekonnt, als wenn wir etwas so detailliert \n\nhineinbringen. \n\n(Beifall der Abg. Martin Modschiedler, CDU,  \n\nund Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nHerr Kollege, noch eines zum Schluss: Diejenigen, die \n\nsich f\u00fcr diese \u00c4nderung aussprechen, verga\u00dfen ganz \n\noffensichtlich, die Gefahren und Angriffe zu benennen, \n\ndie auf unsere Demokratie von sich selbst als links veror-\n\nteten Autonomen ausgehen. Ich meine nicht nur Chaoten, \n\nTerroristen oder Sonstige aus Hamburg und Berlin, \n\nsondern wir haben solche Beispiele vor der eigenen \n\nHaust\u00fcr. In Ihrem Gesetz steht nichts von diesen Men-\n\nschen und Gruppierungen, die sich tats\u00e4chlich gegen \n\nunseren Staat, unsere Grundordnung und unser friedliches \n\nZusammenleben auflehnen und die mit massiver Gewalt \n\ngegen Sachen und Menschen vorgehen. Sie beziehen sich \n\nauf den Antifaschismus und sonstige Dinge. Ich meine, \n\ndas ist zu wenig und zu kurz gefasst. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE:  \n\nWo steht denn Faschismus?) \n\n\u2013 Ja, das steht in Ihrer Begr\u00fcndung, oder wir haben es im \n\nAusschuss geh\u00f6rt. Es ist auch v\u00f6llig egal, wie wir es \n\nbenennen. Sie fassen es zu kurz, indem Sie Einschr\u00e4n-\n\nkungen bringen. Das ist meine Auffassung, und damit \n\nwerden Sie mich auch nicht \u00fcberzeugen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Sie  \n\nsind der Ideologe, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Das ist nicht Ideologie, wenn ich meine, dass wir \n\ngrundlegende Rechte haben und diese grundlegenden \n\nRechte weiter gehen als die Einschr\u00e4nkung, die Sie mit \n\neiner sogenannten Staatszielbestimmung bringen. Aber \n\nwir bleiben dort anderer Meinung. Wir sind beide Juristen \n\nund deshalb sind wir das Streiten gew\u00f6hnt. Ich meine, \n\ndass das, was wir haben und was wir in Sachsen leisten, \n\ndas Richtige ist und unseren Weg ordentlich bestimmt. \n\nZum zweiten Teil des Antrags, das Wort \u201eRasse\u201c in der \n\nVerfassung zu \u00e4ndern. Wir haben in Sachsen die Verfas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5250 \n\nsung aus dem Grundgesetz \u00fcbernommen. Die V\u00e4ter des \n\nGrundgesetzes haben sich auch angesichts des Rassen-\n\nwahns der Nazis zur Notwendigkeit, den Begriff aufzu-\n\nnehmen, entschlossen. Ich meine, es sind durchaus \n\n\u00c4nderungen geboten, aber ich meine nicht, dass man \n\nanstelle des Substantives \u201eRasse\u201c nun attributiv das Wort \n\n\u201erassistisch\u201c verwenden sollte. Wir bleiben damit bei dem \n\nWortstamm. \n\nWenn wir die Verfassung \u00e4ndern, dann sollte man sich \n\nalso \u00fcberlegen, ob man zu gegebener Zeit das Wort \n\n\u201eRasse\u201c einfach aus der Verfassung streicht. Es wird dann \n\nin Richtung Pers\u00f6nlichkeit, Menschenrecht und \u00c4hnliches \n\nnicht weniger in der Verfassung stehen. Das w\u00e4re durch-\n\naus der richtige Weg, sich dazu zu bekennen. \n\nDie Ablehnung des Antrages habe ich bereits benannt. \n\nWir bleiben bei unseren unterschiedlichen Standpunkten, \n\ndass die Staatszielbestimmung keine Besserstellung von \n\nirgendjemandem oder von irgendetwas bzw. auch keine \n\nandere Ausrichtung unseres verfassten Freistaates Sach-\n\nsen bedeuten w\u00fcrde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. Bitte sehr, Herr Baumann-Hasske, jetzt haben Sie \n\ndas Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Meine Fraktion \n\nbegr\u00fc\u00dft grunds\u00e4tzlich das Ziel dieses Antrages, das \n\ntolerante, weltoffene und friedliche Zusammenleben zu \n\nf\u00f6rdern. Wir halten auch die Diskussion dar\u00fcber, ob und \n\nwarum es einer solchen F\u00f6rderung bedarf, f\u00fcr begr\u00fc\u00dfens-\n\nwert. Denn das ist es, wessen es bei diesem Thema immer \n\nwieder bedarf: der \u00f6ffentlichen Aufmerksamkeit, der \n\nAuseinandersetzung mit diesem Thema, der kontroversen \n\nDebatte dar\u00fcber, warum es in Sachsen oder anderswo so \n\nviele intolerante Rassisten gibt, die auch in diesem Ho-\n\nhem Hause durchaus vertreten sind. \n\nDieser Diskurs ist es, der Menschen zum Nachdenken \n\nanh\u00e4lt und deutlich macht, warum Fremdenfeindlichkeit \n\nunser Land und andere noch immer ins Ungl\u00fcck gest\u00fcrzt \n\nhat. Nicht die Fremden waren es, die unserem Land \n\ngeschadet haben, sondern es waren noch immer die \n\nFremdenfeinde. \n\nMeine Damen und Herren, ob das Ziel eines toleranten \n\nSachsen allerdings dadurch herbeigef\u00fchrt werden kann, \n\ndass wir es zum Staatsziel erheben und daf\u00fcr die Verfas-\n\nsung \u00e4ndern, das halten wir f\u00fcr zumindest diskussions-\n\nw\u00fcrdig. \n\nEs ist zutreffend: Die S\u00e4chsische Verfassung hat Staats-\n\nziele, und deshalb ist es m\u00fc\u00dfig, dar\u00fcber zu debattieren, ob \n\nman Staatsziele verfassungsrechtlich verankern sollte. Wir \n\nhaben welche. Es ist auch zutreffend, dass ein \u00e4hnliches \n\nStaatsziel in anderen Landesverfassungen \u2013 zitiert wurden \n\nMecklenburg-Vorpommern und Brandenburg \u2013 verankert \n\nsind. \n\nAber kommen wir zum Ergebnis der Anh\u00f6rung, bei der es \n\ndazu auch kritische Anmerkungen gab; denn eine gesell-\n\nschaftliche Wirkung der Aufnahme in die Verfassung l\u00e4sst \n\nsich empirisch nicht feststellen. Die Verpflichtung der \n\nStaatsgewalt auf Toleranz und Frieden gegen Rassismus \n\nhat in anderen L\u00e4ndern nicht erkennbar zu einer Ver\u00e4nde-\n\nrung staatlichen Handelns gef\u00fchrt, zum Beispiel in Verf\u00fc-\n\ngungen oder in Urteilen der Gerichte. \n\nDie Definition der Verfassungswidrigkeit von Handlun-\n\ngen \u2013 also die Verbotsnorm, die in der Anh\u00f6rung kritisiert \n\nworden war \u2013 haben Sie ja inzwischen aus dem Entwurf \n\nim Wege des \u00c4nderungsantrages herausgenommen. Aber \n\nauch eine Verpflichtung aller im Land, solches Gedan-\n\nkengut nicht zuzulassen, wurde von Prof. Haak in der \n\nAnh\u00f6rung als fragw\u00fcrdig erachtet. Denn diese Verpflich-\n\ntung geht \u00fcber den Rahmen des Grundgesetzes hinaus. \n\nDas Grundgesetz kennt eine solche Verpflichtung nicht. \n\nEine Bezugnahme auf das Widerstandsrecht des Arti-\n\nkels 20 Abs. 4 Grundgesetz hilft hier nicht weiter. Das \n\nWiderstandsrecht richtet sich vornehmlich als Abwehr-\n\nrecht gegen einen Staat, der die freiheitlich-demokratische \n\nGrundordnung beseitigen will. Es gilt nur, wenn andere \n\nAbhilfe nicht m\u00f6glich ist. \n\nStattdessen k\u00f6nnte die Formulierung, die Sie vorschlagen, \n\nso verstanden werden, dass es nicht nur die Rechtferti-\n\ngung, sondern sogar die Pflicht der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sei, sich derartigen Bestrebungen notfalls nicht nur \n\nmit demokratischen Mitteln entgegenzustellen. Nicht \n\nzulassen hei\u00dft, notfalls alle Mittel einzusetzen, um es zu \n\nverhindern. Zwar gibt es in der Verfassung in Artikel 10 \n\nbereits eine Verpflichtung aller im Land \u2013 n\u00e4mlich auf \n\nden Umweltschutz \u2013, aber das ist dann doch eine andere \n\nArt der Verpflichtung, n\u00e4mlich die Umwelt zu achten und \n\nzu bewahren, wohingegen sich die Verpflichtung hier \n\ndarauf richtet, etwas nicht zuzulassen, und das k\u00f6nnte \n\nauch sehr aktives Handeln rechtfertigen oder sogar \n\nverlangen, und zwar in einer Art und Weise, bei der man \n\nsich fragen muss, ob das nicht m\u00f6glicherweise auch \n\ngegen das Gewaltmonopol des Staates verst\u00f6\u00dft. \n\nMeine Damen und Herren, die Formulierung in Artikel 18 \n\nAbs. 3 und Artikel 116 der Verfassung, niemand d\u00fcrfe \n\nwegen seiner Rasse benachteiligt werden, mag ungl\u00fcck-\n\nlich sein; so etwas k\u00f6nnte man unseres Erachtens auch \n\n\u00e4ndern, wenn aus anderen Gr\u00fcnden eine Verfassungs\u00e4nde-\n\nrung anst\u00fcnde. Es ist nicht von so gro\u00dfer Bedeutung, und \n\nes wird auch nicht so missverstanden, wie die Begr\u00fcn-\n\ndung des Antrages vermuten l\u00e4sst. \n\nWir wollen uns dem Ziel nicht verschlie\u00dfen, als Volksver-\n\ntretung auch ein Symbol zu setzen. Unabh\u00e4ngig von der \n\npolitischen Zugeh\u00f6rigkeit kann ein gemeinsames Symbol \n\nsinnvoll sein. Lassen Sie uns so etwas einbeziehen, wenn \n\nwir die Verfassung wegen anderer wirksamer Ver\u00e4nde-\n\nrungen in Zukunft anfassen sollten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5251 \n\nDaf\u00fcr bedarf es einer Mehrheit von zwei Dritteln dieses \n\nHohen Hauses, und ich kann nicht erkennen, dass f\u00fcr eine \n\nsolche Mehrheit ernsthaft verhandelt worden w\u00e4re. F\u00fcr \n\nheute m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich noch einmal f\u00fcr die \n\nnotwendige und wichtige Debatte bedanken, auch gerade \n\nzu einem solchen Thema. Wir werden den Antrag in \n\ndieser Form allerdings ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion ist an der Reihe, Frau Abg. \n\nDr. Muster. Bitte sehr. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion sagt Ja zu einem \n\nfriedlichen Zusammenleben. Wir sagen auch deutlich Ja \n\nzu einem engagierten Auftreten gegen jedwede Erschei-\n\nnungsform rechtsextremer, fremdenfeindlicher, rassisti-\n\nscher, antisemitischer und nationalsozialistischer Bestre-\n\nbungen und Aktivit\u00e4ten. Aber das allein reicht uns noch \n\nnicht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist wichtig, dass ebenso konsequent dem Linksextre-\n\nmismus und dem religi\u00f6s motivierten Extremismus \n\nengegengetreten wird. Schade auch, dass Sie immer noch \n\nauf dem linken Auge blind sind. \n\nJust am Wochenende vor der Anh\u00f6rung zu diesem Ge-\n\nsetzentwurf war das B\u00fcrgerb\u00fcro von Uwe Wurlitzer Ziel \n\neines Sprengstoffanschlages. Dazu kam bisher von Ihnen, \n\nliebe LINKE, kein Wort des Bedauerns. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nAuch die deutlichen Worte von Herrn Imad Karim, der im \n\nLibanon geboren wurde, seit 40 Jahren in Deutschland \n\nlebt und als Fernsehjournalist arbeitet und vor erstarken-\n\nden Islamofaschisten gewarnt hat, stie\u00df bei Ihnen auf \n\ntaube Ohren. \n\nDaher sagt die AfD-Fraktion Nein zu der von den LIN-\n\nKEN eingebrachten Verfassungs\u00e4nderung f\u00fcr ein toleran-\n\ntes und friedliches Zusammenleben in einem weltoffenen \n\nSachsen. Was die LINKEN mit ihrem Gesetzentwurf \n\numsetzen wollen, ist auch nicht neu. Ganz im Gegenteil, \n\nsie folgen dem Zeitgeist und beleben einen eigenen alten \n\nGesetzentwurf neu. Denken Sie an die 4. Legislaturperio-\n\nde des S\u00e4chsischen Landtags im Jahre 2005, dort forderte \n\ndie PDS-Fraktion die Einf\u00fchrung einer Antifaschismus-\n\nklausel in Artikel 12 a der S\u00e4chsischen Verfassung. Man \n\nkonnte auch noch einmal die Antifa-Klausel in der Verfas-\n\nsung Mecklenburg-Vorpommerns erkennen und es gab \n\nauch in Brandenburg eine Klausel zur Regelung zum \n\nSchutz des friedlichen Zusammenlebens. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nInsgesamt m\u00fcssen wir sagen \u2013 Herr Kirmes hat es bereits \n\ndeutlich ausgef\u00fchrt \u2013: Friedfertigkeit, Freiheit, Demokra-\n\ntie, Achtung der Menschenrechte und Beachtung rechts-\n\nstaatlicher Maxime sind im Grundgesetz und der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung gut gesch\u00fctzt, und es bedarf ihrer \n\nStaatszielbestimmung nicht. \n\nIn der Anh\u00f6rung zu diesem Gesetzentwurf hatte ich \n\ngefragt, ob das, was mit dem vorgeschlagenen Artikel 7 a \n\nbewirkt werden soll, nicht ohnehin bereits durch andere \n\ngrundgesetzliche Regelungen bewirkt wird. Daraufhin \n\nhatte der Sachverst\u00e4ndige Herr Prof. Haack sehr passend \n\ngeantwortet: \u201eIch halte den juristischen Rahmen, der uns \n\nim Grundgesetz zur Verf\u00fcgung steht, f\u00fcr ausreichend und \n\ngelungen. Er bietet im Spiel der Kr\u00e4fte in der freien \n\nZivilgesellschaft einen gelungenen und gediegenen \n\nRahmen, um die Anliegen, die mit dieser Klausel verfolgt \n\nwerden sollen, zu verwirklichen, und ich sehe nicht, dass \n\ndieser Artikel den Rahmen verschieben, \u00e4ndern oder \n\neinschr\u00e4nken k\u00f6nnte. Das halte ich juristisch f\u00fcr zweifel-\n\nhaft.\u201c \n\nDem stimmen wir ausdr\u00fccklich zu. Insgesamt lehnt die \n\nAfD-Fraktion den Gesetzentwurf ab. Wir sind der Auffas-\n\nsung, dass eine Verfassung schlankgehalten werden muss. \n\nDer Landesgesetzgeber sollte nicht jedem Trend hinter-\n\nherlaufen; das w\u00fcrde nur zu einem unn\u00f6tigen und un\u00fcber-\n\nsichtlichen Aufbl\u00e4hen des Gesetzestextes f\u00fchren. Eine \n\nVerfassung muss generell-abstrakt sein und sollte nicht \n\ndem jeweiligen Zeitgeist hinterherlaufen. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, meine Damen und Herren, \n\nFrau Abg. Meier; bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von den LINKEN, ich glaube, wir sind uns \n\nwirklich einig in diesem Haus: Fremdenfeindlichkeit, \n\nRassismus, Antisemitismus, Neofaschismus haben in \n\ndiesem Freistaat nichts zu suchen. Wir sind uns sicher \n\nauch dar\u00fcber einig, dass den Bestrebungen auf allen \n\nEbenen entgegengetreten werden muss \u2013 angefangen \n\nbeim Ministerpr\u00e4sidenten, \u00fcber Landr\u00e4te, B\u00fcrgermeiste-\n\nrinnen und B\u00fcrgermeister, bis hin zu uns Abgeordneten, \n\naber selbstverst\u00e4ndlich auch den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcr-\n\ngern. \n\nSo ehrenwert Ihr Ansinnen ist, liebe LINKE-Fraktion, \n\nschon in der Verfassung deutlich zu machen, dass frem-\n\ndenfeindliches, nationalsozialistisches und antisemitisches \n\nGedankengut keinen Platz im Freistaat haben, so wenig \n\nbringt uns aber Ihr Vorschlag in der Sache weiter, hier \n\neinen neuen Artikel in die Verfassung aufzunehmen. Sie \n\nwissen es alle: Staatszielbestimmungen sind wenig \n\njustiziabel \u2013 Herr Kirmes hat es ausgef\u00fchrt. Aus dem von \n\nden LINKEN vorgeschlagenen Artikel 7 a der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung lassen sich eben keine subjektiv ein-\n\nklagbaren Rechte Einzelner oder gar Erm\u00e4chtigungsnor-\n\nmen f\u00fcr staatliches Handeln ableiten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Warum haben  \n\nwir es dann im Grundgesetz stehen?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5252 \n\nDer Mehrwert dieses Gesetzentwurfes h\u00e4lt sich leider in \n\nGrenzen, daf\u00fcr greifen aber die vorgeschlagenen Regeln \n\nsehr weit \u2013 meines Erachtens zu weit \u2013 in die Grundrechte \n\nein, die unsere demokratische Gesellschaft tragen, allen \n\nvoran die Meinungsfreiheit. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDanke, Frau Kollegin. Frau Kollegin, wenn Sie sagen, es \n\nhilft nicht weiter als Staatsziel, weil es nicht justiziabel ist \n\n\u2013 meinen Sie, es war ein Fehler, den Umweltschutz als \n\nStaatsziel in Artikel 10 aufzunehmen? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ich glaube, das war damals in \n\nden Neunzigerjahren einfach eine andere Debatte, und ich \n\nfinde es richtig, dass der Umweltschutz drin steht, aber \n\nich halte nicht viel davon, unsere Verfassung hier weiter \n\naufzubl\u00e4hen. Der Umweltschutz ist auch wirklich nicht \n\njustiziabel, denn sonst w\u00e4ren wir schon weiter in diesem \n\nLand. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDas Grundgesetz sch\u00fctzt die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\neben auch darin, keine Meinung zu haben und sich nicht \n\nzu \u00e4u\u00dfern, geschweige denn hier zu handeln. Vor diesem \n\nHintergrund sehe ich den Abs. 3 des vorgeschlagenen \n\nArtikels 7 a auch \u00e4u\u00dferst kritisch. Hier sollen n\u00e4mlich das \n\nLand einerseits und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anderer-\n\nseits dazu verpflichtet werden, die Wieder- und Neubele-\n\nbung rassistischer, fremdenfeindlicher und antisemitischer \n\nBestrebungen nicht zuzulassen. Einmal abgesehen davon, \n\ndass in der 4. Legislaturperiode schon einmal dar\u00fcber \n\ndiskutiert wurde, was Nicht-Zulassen eigentlich hei\u00dft, ist \n\ndas viel zu schwammig, viel zu unklar. Es muss doch klar \n\nsein, dass eine demokratische Gesinnung weder verordnet \n\nnoch mit staatlichen Zwangsmitteln durchgesetzt werden \n\nkann. \n\n(Beifall des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nIn einer demokratischen Ordnung des Grundgesetzes \n\nvollzieht sich die Meinungsbildung von unten nach oben \n\nund nicht umgekehrt. \n\nDaher steht es dem Staat nicht zu, die Meinungsbildung \n\ndes Volkes im Sinne einer bestimmten Meinung zu \n\nsteuern oder zu beeinflussen. Herr Kirmes hat es gesagt: \n\nSoweit es sich bei der entsprechenden Bet\u00e4tigung um \n\nStraftaten handelt, sind diese bereits heute verboten. Sie \n\nhaben auf \u00a7 130 StGB hingewiesen, wenn es um die \n\nVerh\u00f6hnung der Opfer des Nationalsozialismus geht. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, einem \n\nPunkt, dem ich schon im Ausschuss zugestimmt habe, \n\nwerden wir auch heute zustimmen. Das ist ein sehr \n\nbegr\u00fc\u00dfenswerter Teil Ihres Gesetzentwurfs. Sie wollen \n\nn\u00e4mlich in Artikel 18 und 116 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nden Begriff \u201eRasse\u201c endlich streichen. Naturwissenschaft-\n\nler und Sozialwissenschaftler sind sich seit Jahrzehnten \n\neinig: Es gibt keine Rassen! \n\nDass sich der Landtag zu dieser \u00c4nderung nicht durchrin-\n\ngen kann, liegt nicht an der mangelnden Erkenntnis der \n\nNotwendigkeit \u2013 diese wird vonseiten der Koalition, \n\nzumindest von einem Teil, durchaus gesehen \u2013, sondern \n\neher an blinder Prinzipienreiterei. \n\nAber lassen Sie mich zum Schluss doch noch einmal kurz \n\netwas zu den Staatszielbestimmungen sagen: Meines \n\nErachtens w\u00e4re es sinnvoller, statt \u00fcber Begrifflichkeiten \n\nund den Sinn von Staatszielbestimmungen zu diskutieren, \n\n\u00fcber konkrete Ma\u00dfnahmen im Kampf gegen Rechtsex-\n\ntremismus zu diskutieren. Wir brauchen eine zivilgesell-\n\nschaftliche Auseinandersetzung und eine gesamtgesell-\n\nschaftliche Anstrengung statt juristischer Definitionsdis-\n\nkussionen. \n\nWir d\u00fcrfen zum Beispiel nicht die St\u00e4rkung der Aufarbei-\n\ntung des Nationalsozialismus in Sachsen aus den Augen \n\nverlieren. Diese l\u00e4uft n\u00e4mlich Gefahr, neben der Aufarbei-\n\ntung der DDR-Diktatur an Bedeutung zu verlieren. \n\nWichtig und konkret gut umsetzbar ist die Weiterentwick-\n\nlung \u2013 vor allem die finanzielle Unterst\u00fctzung \u2013 von \n\nProjekten zur Extremismuspr\u00e4vention. Dazu werden wir \n\nmorgen noch einmal sprechen. Hier gibt es, angefangen \n\nbei den Schulen bis hin zu den Justizvollzugsanstalten, \n\ngro\u00dfen Handlungsbedarf. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das sind die \n\nMa\u00dfnahmen, die der Freistaat Sachsen hier im Landtag \n\nunterst\u00fctzen sollte. Wir beantragen ziffernweise Abstim-\n\nmung, um dem Rechnung zu tragen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \n\nGibt es Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Am Mikro-\n\nfon 6 gibt es eine Wortmeldung. Herr Kirmes, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Nur eine Kurzinterventi-\n\non. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Frau Meier hat gerade \n\ndavon gesprochen, dass nur ein Teil der Koalition die \n\n\u00c4nderung des \u201eRasse\u201c-Begriffs bef\u00fcrworte. Ich habe \n\neindeutig gesagt, dass auch ich f\u00fcr eine \u00c4nderung bin, \n\nund habe sogar einen Vorschlag unterbreitet. Meines \n\nErachtens w\u00e4re es richtig und ausreichend, wenn man den \n\nBegriff ganz streichen w\u00fcrde. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas w\u00fcrde alles besagen. \n\nDas wollte ich richtiggestellt haben. \u2013 Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5253 \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Das ist im Ausschuss so \n\nnicht klar geworden. Ich habe das soeben sehr wohl \n\nvernommen. Aber Sie w\u00e4ren durchaus frei gewesen, hier \n\neinen \u00c4nderungsantrag einzubringen. Das hat die CDU \n\nnicht gemacht. \n\n(Zuruf von der CDU: Wir haben auch nie gesagt, \n\ndass wir jetzt die Verfassung \u00e4ndern wollen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Gemkow, bitte sehr. Sie haben das \n\nWort. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Der vorgelegte Gesetzentwurf \n\nsieht eine \u00c4nderung der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen vor. Die Verfassung soll ein neues Staatsziel \n\nerhalten: den Schutz des friedlichen Zusammenlebens und \n\ndie Gewaltfreiheit. Der Freistaat und seine B\u00fcrger sollen \n\nverpflichtet werden, rassistischen, fremdenfeindlichen \n\nund antisemitischen Aktivit\u00e4ten entgegenzutreten. Zivil-\n\ngesellschaftliches Engagement gegen Rassismus und \n\nFremdenhass seien vom Freistaat zu f\u00f6rdern. Au\u00dferdem \n\nsolle das Wort \u201eRasse\u201c aus der Verfassung gestrichen \n\nwerden. Die Verwendung des Begriffs \u201eRasse\u201c leiste \n\nrassistischem Gedankengut Vorschub. Stattdessen soll von \n\n\u201erassistisch benachteiligt\u201c oder \u201eaus rassistischen Gr\u00fcn-\n\nden\u201c die Rede sein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Gesetzent-\n\nwurf verfolgt ohne Zweifel ehrenwerte Motive. Auch ich \n\nverurteile fremdenfeindliche, rassistische, antisemitische \n\nund nationalsozialistische Bestrebungen auf das Sch\u00e4rfste, \n\nund extremistischer Gewalt jedweder Form erteile ich \n\neine klare Absage. \n\nNat\u00fcrlich verdient zivilgesellschaftliches Engagement \n\ngegen Fremdenhass und Intoleranz unser aller Anerken-\n\nnung und F\u00f6rderung. Trotzdem ist der juristische Mehr-\n\nwert der vorgeschlagenen Verfassungs\u00e4nderungen gering. \n\nDas hat die Anh\u00f6rung der Sachverst\u00e4ndigen sehr deutlich \n\nergeben. \n\nDas vorgeschlagene Staatsziel \u201eSchutz des friedlichen \n\nZusammenlebens\u201c ist n\u00e4mlich eine staatstheoretische \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Die Friedenssicherung im Innern \n\nist nicht nur Aufgabe des Staates, sondern sie ist letztlich \n\nGrundlage seiner Legitimation. Eine ausdr\u00fcckliche \n\nRegelung \u00fcber das Rechtsstaatsprinzip hinaus braucht es \n\ndazu aber nicht. \n\nUnsere Verfassung bildet bereits eine ausreichende \n\nGrundlage f\u00fcr den Kampf gegen Rassismus und Fremden-\n\nfeindlichkeit. Grundrechte wie das Diskriminierungsver-\n\nbot, das \u2013 anders als ein Staatsziel \u2013 auch vor Gericht \n\ndurchsetzbar ist, sowie die Verfassungsgrunds\u00e4tze der \n\nDemokratie und des Rechtsstaates bieten daf\u00fcr heute \n\nschon ausreichend Gew\u00e4hr. \n\nProf. Dr. Haack hat in der Expertenanh\u00f6rung ausgef\u00fchrt, \n\ndass ein Staatsziel \u201eKampf gegen Rassismus und Frem-\n\ndenfeindlichkeit\u201c in einem intensiven Spannungsverh\u00e4lt-\n\nnis zu den Grundrechten der Meinungsfreiheit, der Presse-\n\nfreiheit und der Versammlungsfreiheit st\u00fcnde. Der Staat \n\nkann seine B\u00fcrger eben nicht zu einer bestimmten Geis-\n\nteshaltung verpflichten. Die Leistungsf\u00e4higkeit des \n\nvorgeschlagenen Staatsziels w\u00e4re damit also \u00e4u\u00dferst \n\neingeschr\u00e4nkt. An dem Bekenntnis des Grundgesetzes zur \n\nGleichbehandlung aller Menschen besteht trotzdem kein \n\nZweifel. \n\nZusammenfassend: Den vorgeschlagenen Verfassungs\u00e4n-\n\nderungen fehlt letztlich der juristische Mehrwert. Dem \n\nwichtigen Anliegen der Bek\u00e4mpfung von Rassismus und \n\nFremdenhass w\u00e4re mit blo\u00dfen Programms\u00e4tzen nicht \n\ngeholfen. \n\nGefordert ist aber jeder Einzelne, jeden Tag gegen Intole-\n\nranz, Menschenfeindlichkeit und Hass einzustehen \u2013 \n\nmutig, mitmenschlich und offenherzig. Je mehr wir alle \n\nuns so verhalten, desto st\u00e4rker wird sich eine Kraft entfal-\n\nten, die unser Land einen Ort sein l\u00e4sst, an dem Menschen \n\ngl\u00fccklich sein und friedlich zusammenleben k\u00f6nnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmungsrunde. Aufge-\n\nrufen ist das \u201eGesetz f\u00fcr ein tolerantes und friedliches \n\nZusammenleben in einem weltoffenen Sachsen\u201c. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE,  \n\nsignalisiert Redebedarf.) \n\nDa der Ausschuss die Ablehnung des Gesetzentwurfs \n\nempfohlen hat, wird auf der Grundlage des Gesetzent-\n\nwurfs der Fraktion selbst abgestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein \u00c4nderungsantrag \n\nder Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/10545 vor. \n\nDieser wird jetzt eingebracht, Herr Bartl? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Jawohl!) \n\nSie hatten schon gedacht, ich h\u00e4tte Sie \u00fcbersehen? \u2013 Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Wir haben den \u00c4nderungsantrag eingebracht, \n\nweil wir mit dem Gesetzentwurf eines auf jeden Fall \n\nanstreben: Wir wollen dem Landtag zur Beratung und \n\nBeschlussfassung ein verfassungsrechtlich sauberes \n\nDokument vorlegen. Damit reagieren wir auf entspre-\n\nchende Kritiken und Hinweise; daf\u00fcr sind Sachverst\u00e4ndi-\n\ngenanh\u00f6rungen da. \n\nWir meinen, das ist eine Materie, die es tats\u00e4chlich \n\nrechtfertigt, in diesem Haus qualifiziert dar\u00fcber nachzu-\n\ndenken, ob solche Regelungen, wie wir sie in unserem \n\nEntwurf stehen haben, nicht doch aus den Entwicklungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5254 \n\nder letzten Jahre heraus notwendig sind. Die Beispiele \n\nHeidenau, Freital, Bautzen \u2013 und dergleichen mehr; ich \n\nwill nicht alle aufz\u00e4hlen \u2013 zeigen an, dass unsere jetzigen \n\nRegelungen und die davon ausgehenden notwendigen \n\nImpulse, diesem Handeln aktiv zu begegnen, offensicht-\n\nlich nicht ausreichen. \n\nWir meinen, dass mit den vorgeschlagenen Regelungen \n\ndurchaus ein juristischer Mehrwert entsteht. Wenn ein \n\nentsprechendes Staatsziel n\u00e4mlich verankert ist, dann ist \n\ndas sehr wohl eine Orientierung f\u00fcr staatliches Handeln. \n\nIn Mecklenburg-Vorpommern ist Artikel 18 a durch \n\nVolksbegehren und Volksentscheid in die dortige Landes-\n\nverfassung aufgenommen worden. In der vorhergehenden \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, also der Landtagsbefassung, \n\nhat sich die GdP daf\u00fcr ausgesprochen, da sie mit Veranke-\n\nrung dieses Staatsziels \u00fcber eine andere Handhabe verf\u00fc-\n\nge. \n\nWir haben mit dieser \u00c4nderung die Empfehlung letzten \n\nEndes so nachvollzogen, wie sie uns gegeben worden ist: \n\nDie vorgeschlagene Norm habe Verbotscharakter und \n\nk\u00f6nne in Kollision mit grundgesetzlichen Regelungen \n\ntreten. Dazu habe ich in meiner Rede vorhin bereits \n\nStellung genommen. Das ist tats\u00e4chlich zu \u00fcberlegen. Das \n\nmuss man nicht riskieren, auch wenn in Mecklenburg-\n\nVorpommern die Verfassungslage noch so ist. \n\nWir wollen mit der angepassten Formulierung die Besei-\n\ntigung dieser Bedenken erreichen und bitten, dem \u00c4nde-\n\nrungsantrag zuzustimmen. Damit verbinden wir die Bitte, \n\ndass Sie es uns zun\u00e4chst einmal erm\u00f6glichen, einen \n\nGesetzentwurf zur Endabstimmung vorzulegen, der \n\nverfassungskonform ist. Also bitten wir zumindest dem \n\n\u00c4nderungsantrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es Wortmeldungen zu dem eingebrachten \n\n\u00c4nderungsantrag und dem Vortrag von Herrn Bartl? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nWer also dem \u00c4nderungsantrag in der Drucksa-\n\nche 6/10545 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen und zahlreiche \n\nStimmen daf\u00fcr; dem \u00c4nderungsantrag ist dennoch nicht \n\nentsprochen worden. \n\nDamit kommen wir nun zur Abstimmung \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf. Ich schlage Ihnen artikelweise Abstimmung \n\nvor. M\u00f6chte jemand widersprechen? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nbegibt sich zum Saalmikrofon.) \n\nIst das ein Widerspruch? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Weniger ein Wider-\n\nspruch, wir bitten, zu Artikel 1 ziffernweise Abstimmung \n\nvorzunehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das habe ich im Blick. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gut, danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es ist trotzdem der \n\nAufruf zur artikelweisen Abstimmung und den Auftrag \n\nhabe ich entgegen genommen. Vielen Dank f\u00fcr die \n\nErinnerung. \n\nMeine Damen und Herren! Wer der \u00dcberschrift des \n\nGesetzentwurfs seine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebt \n\njetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Enthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der \u00dcberschrift nicht entsprochen \n\nworden. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1, \u00c4nde-\n\nrung der Verfassung des Freistaates Sachsen. Hierzu ist \n\nnummernweise Abstimmung gefordert. Wer also der \n\nNummer 1 seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt das \n\njetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Bei einer Enthaltung und Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Nummer 1 nicht entsprochen worden, weil die \n\nMehrheit dagegen war. \n\nWir kommen zur Abstimmung zur Nummer 2 im Artikel \n\n1. Wer stimmt hier zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDanke. Enthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und ohne \n\nEnthaltungen fand Nummer 2 nicht die erforderliche \n\nMehrheit. \n\nWer m\u00f6chte nun der Nummer 3 in Artikel 1 zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Enthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier keine Enthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, \n\naber mehr Gegenstimmen. \n\nMeine Damen und Herren! Da im Artikel 1 die einzelnen \n\nPunkte nicht die erforderliche Mehrheit bekamen, rufe ich \n\njetzt zur besonderen Abstimmung \u00fcber Artikel 1 auf. \n\nWer also jetzt dem Artikel 2 Inkrafttreten seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, zeigt das an. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. \u2013 Auch hier Stimmen daf\u00fcr, Stimmenthaltungen, \n\naber eine gro\u00dfe Mehrheit ist dagegen. \n\nMeine Damen und Herren! Da die Bestandteile des \n\nGesetzentwurfes nicht die erforderliche Mehrheit haben, \n\ner\u00fcbrigt sich im Grunde eine Schlussabstimmung, es sei \n\ndenn, es wird von der einbringenden Fraktion ausdr\u00fcck-\n\nlich gew\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Meine Damen \n\nund Herren, damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5255 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zum Zweiten Staatsvertrag zur \u00c4nderung des Staatsvertrages  \n\n\u00fcber das Gemeinsame Krebsregister der L\u00e4nder Berlin,  \n\nBrandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen-Anhalt  \n\nund der Freistaaten Sachsen und Th\u00fcringen \n\nDrucksache 6/9624, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/10422, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Wendt, m\u00f6chten Sie als Berichterstatter das \n\nWort ergreifen? \u2013 Auch das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Entsprechend \u00a7 46 Abs. 5 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber den Ge-\n\nsetzentwurf artikelweise in der Fassung, wie sie f\u00fcr den \n\nAusschuss vorgeschlagen wurde, zu beraten und abzu-\n\nstimmen. Gibt es hierzu Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann verfahren wir so. Es liegen keine \u00c4nderungs-\n\nantr\u00e4ge vor, sodass ich jetzt die einzelnen Bestandteile des \n\nGesetzentwurfes aufrufen werde. \n\nWer der \u00dcberschrift seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nzeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. Gibt es hier Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Hier stelle ich Einstimmig-\n\nkeit fest. \n\nWer m\u00f6chte dem Artikel 1, Zustimmung zum Staatsver-\n\ntrag, seine Zustimmung geben? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nhier Enthaltungen? \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nDann komme ich zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Inkraft-\n\ntreten. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Enthaltungen? \u2013 Auch hier stelle ich Ein-\n\nstimmigkeit fest, meine Damen und Herren. \n\nDamit kommen wir nun zur Schlussabstimmung \u00fcber den \n\nGesetzentwurf als Ganzes. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Gibt es Enthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier keine Enthaltung, keine Gegenstim-\n\nmen. Damit ist das Gesetz beschlossen, meine Damen und \n\nHerren, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nBericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2016 bis 31. Dezember 2016) \n\nDrucksache 6/10226, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die \n\nBesprechung des Berichtes eine Redezeit von 10 Minuten \n\nje Fraktion festgelegt. Ich frage zun\u00e4chst, ob die Aus-\n\nschussvorsitzende das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das ist \n\nder Fall. Frau Lauterbach, Sie haben das Wort. Danach \n\nrufe ich die Fraktionen auf. Bitte sehr, Frau Ausschuss-\n\nvorsitzende. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren! Als Ausschussvor-\n\nsitzende lege ich Ihnen heute den Bericht des Petitions-\n\nausschusses f\u00fcr das Jahr 2016 vor, mit vielen Fakten und \n\nZahlen, mit Tabellen und Grafiken, mit interessanten \n\nAntworten auf die Sorgen und N\u00f6te der Menschen hier in \n\nSachsen und weit dar\u00fcber hinaus. Diesen Bericht sollten \n\nSie, werte Abgeordnete, alle selbst nachlesen. Es sind \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aus Ihren Regionen. Wir m\u00fcssen \n\nhier alle gemeinsam bestm\u00f6gliche Ergebnisse abliefern. \n\nSehr geehrter Herr Dr. R\u00f6\u00dfler! Sie haben uns auch im \n\nletzten Jahr wieder sehr kompetent und freundlich beglei-\n\ntet, besonders bei der \u00dcbergabe von Massen- und Sam-\n\nmelpetitionen. Es gab im Jahr 2016 zwei Massenpetitio-\n\nnen und 27 Sammelpetitionen. Zahlreiche Termine konn-\n\nten wir gemeinsam bew\u00e4ltigen. Ich denke, es ist gut, wenn \n\nder Pr\u00e4sident des Landtags diese Petitions\u00fcbergaben \n\nbegleitet. Das ist f\u00fcr mich nicht selbstverst\u00e4ndlich. Vielen \n\nDank daf\u00fcr. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nBeifall bei der CDU und der SPD) \n\nRegelm\u00e4\u00dfig nehmen die Obleute der Fraktionen an diesen \n\nTerminen teil. Wir erfahren in diesen Gespr\u00e4chen viel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5256 \n\n\u00fcber die Petenten und ihre Anliegen und k\u00f6nnen ihnen so \n\neine gro\u00dfe Wertsch\u00e4tzung entgegenbringen. Wir haben im \n\nJahr 2016 auf diese Art und Weise circa 30 000 Unter-\n\nschriften entgegengenommen, deutlich weniger als 2015. \n\nDie Anzahl der Petitionen und auch die Anzahl der \n\nUnterschriften zu den Sammelpetitionen sind zur\u00fcckge-\n\ngangen, die Probleme, die die Menschen mit Beh\u00f6rden \n\nhaben, sind jedoch vielschichtiger geworden und die \n\nL\u00f6sungen dauern einfach l\u00e4nger. \n\nWerte Abgeordnete! Die Arbeit des Petitionsausschusses \n\nmuss im Interesse der Petenten auf ein Miteinander \n\ngerichtet sein. Das gelingt uns im Petitionsausschuss \n\nschon recht oft. Wir sind nat\u00fcrlich nicht immer einer \n\nMeinung, wie zum Beispiel beim Dauerbrenner Rund-\n\nfunkgeb\u00fchren. Aber wir sind streitbar und diskussions-\n\nfreudig, was ich sehr sch\u00e4tze und auch bef\u00f6rdere, um \n\nwirklich das Beste f\u00fcr unsere Petenten zu erstreiten. Bei \n\nPetitionen mit gro\u00dfem Interesse ist es sehr hilfreich, wenn \n\nalle Fraktionen an dieser einen Petition mitarbeiten und \n\nwir eine gemeinsame Antwort erarbeiten. \n\nDas ist nicht immer leicht \u2013 das k\u00f6nnen Sie sich sicherlich \n\nvorstellen \u2013 und es dauert auch entsprechend l\u00e4nger, aber \n\ndar\u00fcber informieren wir auch die Petenten. \n\nEinladungen an die Ministerien zu einem Schwerpunkt-\n\nthema werden von uns genutzt. Werte Ministerinnen und \n\nMinister, ich m\u00f6chte Ihnen sagen \u2013 viele sind nicht da, \n\naber das Sozialministerium ist ganz wichtig \u2013, wir brau-\n\nchen zu diesen Terminen aussagef\u00e4hige Mitarbeiter, wenn \n\nwir mit ihnen sprechen. Es ist ganz wichtig f\u00fcr uns, dass \n\nuns die Mitarbeiter zu diesem einen Thema etwas sagen \n\nk\u00f6nnen. Wir haben in diesem Moment ganz viele wichtige \n\nFragen. Das m\u00fcssen wir in dieser einen Sitzung bearbei-\n\nten k\u00f6nnen. Das ist ganz wichtig f\u00fcr uns. \n\nIch denke, auch im Namen aller sprechen zu k\u00f6nnen: Es \n\nk\u00f6nnte ein effektives Arbeitsmittel werden, wenn Mitar-\n\nbeiter von Ministerien und anderen Beh\u00f6rden nicht zu \n\neinem Ortstermin vor Ort fahren m\u00fcssen, sondern in den \n\nLandtag kommen und uns dort Rede und Antwort stehen. \n\nDas ist ganz wichtig. Das ist aber noch nicht in dem Topf, \n\nwo es kochen soll. Alle Beteiligten m\u00fcssen mitziehen und \n\nan einem Strang ziehen. \n\nWir haben dann noch die Instrumente, Termine vor Ort zu \n\nmachen, was nat\u00fcrlich im Vergleich zu Terminen in einem \n\nPetitionsausschuss sehr viel mehr Zeit und Geld kostet. \n\nWir haben die M\u00f6glichkeit der Akteneinsicht. Genau \n\ndieses Handwerkszeug, das wir zur Verf\u00fcgung haben, \n\nmuss genutzt werden und wird von uns genutzt, um die \n\nQualit\u00e4t der Arbeit und der Antworten an die Petenten und \n\nnat\u00fcrlich auch deren Zufriedenheit deren zu erh\u00f6hen. \n\nWerte Abgeordnete! Mir bleibt so manche Petition beson-\n\nders im Ged\u00e4chtnis und ist ein Schwerpunkt der Arbeit. \n\nEs h\u00e4ufen sich Petitionen zur Kl\u00e4rung von Anspr\u00fcchen \n\naus dem Bereich Kranken-, Pflege- und Rentenversiche-\n\nrung. Es ist ganz wichtig, dass Frau Klepsch heute da ist. \n\nEs wird besonders deutlich, dass es den B\u00fcrgern kaum \n\nnoch m\u00f6glich ist, die umfangreiche Gesetzeslage im \n\nRentenrecht und die Voraussetzungen f\u00fcr die Gew\u00e4hrung \n\nvon Leistungen zur Wiedereingliederung in das Arbeitsle-\n\nben zu \u00fcberblicken und erteilte Bescheide zu verstehen \n\nund zu pr\u00fcfen. Oder k\u00f6nnen Sie, werte Abgeordnete, \n\nIhren Rentenbescheid lesen? Wissen Sie, welche Zeiten \n\nf\u00fcr die Gew\u00e4hrung einer Altersrente mit 63 Jahren be-\n\nr\u00fccksichtigungsf\u00e4hig sind? Wenn ja, dann sind Sie im \n\nPetitionsausschuss sehr willkommen. Wenn nein, dann \n\nk\u00f6nnen Sie bei uns noch etwas lernen. \n\nEine kurzfristige Beantwortung offener Fragen ist leider \n\nso gut wie aussichtslos. In zahlreichen St\u00e4dten sind \n\nGesch\u00e4ftsstellen der LVA geschlossen und Beratungsan-\n\ngebote vor Ort abgeschafft worden. Entgegengesetzt \n\nproportional stieg bei uns die Zahl der Petitionen. Die \n\nB\u00fcrger haben nun weite Wege und Wartezeiten von bis zu \n\ndrei Monaten. So bleibt den B\u00fcrgern nur der hoffentlich \n\nfristgerechte schriftliche Widerspruch, der Weg zum \n\nSozialgericht oder eben die Petition. Diese h\u00e4ufen sich \n\nmit Fragen, die in einer Gesch\u00e4ftsstelle ohne Probleme im \n\nGespr\u00e4ch gekl\u00e4rt werden k\u00f6nnten. \n\nDie Antwort auf einen Widerspruch kommt irgendwann \n\nschriftlich, im Beamtendeutsch, und die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger sind mit der Antwort meist nicht zufrieden oder \n\n\u00fcberfordert. \n\nBei 70 % der Widerspr\u00fcche w\u00e4re eine Kl\u00e4rung im Ge-\n\nspr\u00e4ch mit dem B\u00fcrger die schnellere, unkompliziertere \n\nL\u00f6sung. Das ist auch f\u00fcr die Bearbeiter der Petitionen an \n\nden unterschiedlichsten Stellen unbefriedigend. \n\nZwei Beispiele aus dem Bereich der Kranken- und Pfle-\n\ngeversicherung verdeutlichen die Probleme unserer \n\nB\u00fcrger hier in Sachsen: Eine Petentin wendet sich an uns \n\nwegen der Ablehnung der Pflegeversicherung. Der Pro-\n\nzess der Begutachtung durch das MDK dauert mehr als \n\nzwei Jahre. Erst im Ergebnis der Petition wurde der \n\nPetentin die Pflegeleistung nach Jahren anerkannt. \n\nEine weitere Petition besch\u00e4ftigt sich mit einem ableh-\n\nnenden Bescheid zu Fahrleistungen, Kontrolluntersu-\n\nchungen und \u00e4rztlichen Behandlungen. Grund f\u00fcr die \n\nBeschwerde ist die Richtlinie Krankentransporte aus dem \n\nJahr 2004. Die Voraussetzung f\u00fcr die Kl\u00e4rung dieses \n\nProblems ist also klar geregelt. Aber wer hilft dem Peten-\n\nten, das zu verstehen? Nur durch die Petition und durch \n\neine enge Zusammenarbeit mit einer Gesundheitsberaterin \n\nvor Ort konnte dem Petenten geholfen werden. \n\nWerte Abgeordnete! Es gibt auch Petitionen, die bereits \n\nmit den unterschiedlichsten Ergebnissen abgeschlossen \n\nwurden. Im Laufe der Zeit ergeben sich neue Erkenntnis-\n\nse und Fragen. Sie wenden sich erneut mit ihrer Petition \n\nan den Petitionsausschuss, zum gleichen Thema. Die \n\nBerichterstatter m\u00fcssen sich entscheiden, nehmen wir die \n\nPetition wieder auf oder nicht. Auch f\u00fcr die Ministerien, \n\ndie eigentlich schon alles gesagt haben, entsteht ein \n\nerh\u00f6hter Mehraufwand. Ich kann das gut verstehen. Es ist \n\nsehr viel Arbeit, die von vorn beginnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5257 \n\nBegeben wir uns auf die Seite der Petenten, sieht das Bild \n\nganz anders aus. Sie konnten mit ihren Problemen nicht \n\nabschlie\u00dfen. Wir haben es ihnen nicht richtig erkl\u00e4rt. \n\nEs gibt aber auch Petentinnen und Petenten, die fast \n\nt\u00e4glich schreiben oder anrufen, die selten nette Worte \n\nfinden, wo der Ton rauer wird, und das ist noch nett \n\nausgedr\u00fcckt. Die Verwaltung hat es nicht immer leicht. \n\nDas macht mir ernsthaft Sorgen. \n\nIch m\u00f6chte Danke sagen, und das haben sie sich richtig \n\nverdient. Vielen, vielen Dank den Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeitern des Petitionsdienstes mit der Referatsleiterin \n\nFrau Stefanie Nolting-Hischer. Sie erf\u00fcllen den Mitglie-\n\ndern des Petitionsausschusses wirklich jeden Wunsch. \n\nVielen, vielen Dank! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch bedanke mich bei den Ministerinnen und Ministern. \n\nAuch Sie haben sehr fachkompetente Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter zur Bearbeitung der unterschiedlichsten \n\nInhalte der Petitionen. Leiten Sie meinen, leiten Sie \n\nunseren Dank bitte weiter. \n\nIch m\u00f6chte mich sehr gern bei allen Mitgliedern des \n\nPetitionsausschusses f\u00fcr die konstruktive Zusammenarbeit \n\nim Interesse der Petenten bedanken. Vielen Dank den \n\nObleuten und meinem Stellvertreter Herrn Liebhauser, die \n\nmit viel Engagement und mit einer engen Zusammenar-\n\nbeit in ihren Fraktionen mit dem Referat und mir die \n\nAufgaben bew\u00e4ltigen. \n\nIch freue mich auf eine weitere gute Zusammenarbeit mit \n\nneuen Ideen, die wir von unserer Ausschussreise in \n\ndiesem Jahr mitgebracht haben. Ich freue mich auf ein \n\nkonstruktives Miteinander und auf hoch qualifizierte \n\nAntworten f\u00fcr unsere Petenten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nAusschussvorsitzende. Auch Ihnen Dank f\u00fcr Ihre Arbeit! \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Aus-\n\nsprache der Fraktionen. Ich darf an die vereinbarte Rede-\n\nzeit von 10 Minuten je Fraktion erinnern. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion rufe ich Frau Abg. Dietzschold auf. Bitte sehr, \n\nFrau Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags erstattet der Petitionsausschuss dem \n\nLandtag j\u00e4hrlich einen schriftlichen Bericht \u00fcber seine \n\nT\u00e4tigkeit. Dies tun wir heute. \n\n(Die Rednerin h\u00e4lt ein Schriftst\u00fcck hoch.) \n\nLiebe Kollegen, das ist der Bericht des Jahres 2016. Ich \n\nkann Ihnen schon jetzt empfehlen: Schauen Sie auch \n\neinmal hinein; denn immerhin legt damit der gr\u00f6\u00dfte \n\nAusschuss des S\u00e4chsischen Landtags seinen Jahresbericht \n\nhier in komplexer Form vor. \n\nUnsere Verfassung und das Grundgesetz geben jedermann \n\ndas Recht, sich mit Bitten und Beschwerden an die \n\nzust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden im S\u00e4chsischen Landtag zu wen-\n\nden. Diese \u201eNotrufs\u00e4ule\u201c der B\u00fcrger ist zugleich ein \n\nSeismograf, der die Stimmungen in der Bev\u00f6lkerung \n\naufnimmt und uns zeigt, wo die N\u00f6te der Menschen \n\nliegen. \n\nEs ist mir ein wichtiges Anliegen, auf diese Seite des \n\nPetitionswesens hinzuweisen. Gerade diese er\u00f6ffnet uns \n\ndie Chance zum Dialog mit den Menschen, und das \n\ngerade in Zeiten, in denen dar\u00fcber diskutiert wird, was \n\ngegen Politikverdrossenheit getan werden kann. \n\nAuch im vergangenen Jahr ist gegen\u00fcber dem Vorjahr ein \n\nR\u00fcckgang der Zahl der Petitionen zu verzeichnen. Im Jahr \n\n2016 wurden 563 Petitionen eingereicht, 127 weniger als \n\nim Vorjahr. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger reichten vermehrt Mehrfach- \n\nund Sammelpetitionen ein. So wurden beispielsweise 27 \n\nAnliegen in Form einer Sammelpetition mit mehr als \n\n33 000 Unterschriften dem Landtag \u00fcbergeben. Achtmal \n\nwurden Petitionen an den Landtagspr\u00e4sidenten \u00fcbergeben, \n\nder sich daf\u00fcr viel Zeit nimmt. Daf\u00fcr auch einen herzli-\n\nchen Dank von meiner Seite! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIn dieser Form der Einreichung der Petitionen sehen viele, \n\ndie sich der Petition anschlie\u00dfen, eine gr\u00f6\u00dfere Aufmerk-\n\nsamkeit und Durchsetzungsf\u00e4higkeit ihrer Anliegen. \n\nInsbesondere bei der \u00dcbergabe von solchen Petitionen an \n\nden Landtagspr\u00e4sidenten wird das immer wieder deutlich. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich aber auch deutlich machen: \n\nJede eingegangene Bitte oder Beschwerde hat den glei-\n\nchen Stellenwert. Entscheidend ist allein der Gegenstand \n\nder Petition und nicht, ob es sich um eine Einzel- oder \n\nMassenpetition handelt. Entscheidend dabei ist, dass die \n\nPetition fundiert und, wenn m\u00f6glich, auch zeitnah beant-\n\nwortet wird. Mir ist bewusst, dass viele Petenten eine \n\nschnelle Antwort erhalten m\u00f6chten. Hierzu muss ich \n\nallerdings auch sagen, dass es gewisse Fristen gibt, die \n\neinzuhalten sind bzw. bei denen in komplizierten F\u00e4llen \n\numfangreiche Untersuchungen erforderlich sind, um im \n\nErgebnis eine klare Antwort zu erteilen. Denn das erwar-\n\nten die Petenten zuallererst. \n\nDie Themen der eingelegten Petitionen im Jahr 2016 \n\nwaren dabei sehr vielschichtig. Der Kernbereich unserer \n\nArbeit ist nach wie vor in der Suche nach Abhilfe in \n\nh\u00f6chstpers\u00f6nlichen Notlagen, wie zum Beispiel die \n\nversp\u00e4tete Zahlung von Geldern in Jobcentern, die Nicht-\n\ngew\u00e4hrung von Parkm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Behinderte oder \n\naber auch die Nichtgew\u00e4hrung von Parkerleichterungen \n\ngenerell. \n\nAber auch aktuelle Entwicklungen wurden angesprochen. \n\nDas betrifft ausl\u00e4nderrechtliche Fragen, die Ausweisung \n\nvon Fl\u00e4chen zur Gewinnung erneuerbarer Energien, auch \n\nVorschl\u00e4ge zur Verbesserung der Qualit\u00e4t von Bu\u00dfgeld-\n\nverfahren, der Denkmalschutz f\u00fcr ein Postamt in Neukir-\n\nchen oder die Bestattung einer Urne im Garten. Ferner \n\ngingen im Berichtszeitraum zwei Massenpetitionen ein. \n\nW\u00e4hrend die eine sich mit dem Windenergiekonzept in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5258 \n\nder Region Chemnitz auseinandersetzte, befasste sich die \n\nzweite mit dem Unterrichtsausfall in der 76. Oberschule \n\nhier in Dresden. Insgesamt wurde 37 Petitionen abgehol-\n\nfen, 69 wurden erledigt, aber der gr\u00f6\u00dfte Teil \u2013 und das \n\nbefriedigt uns nat\u00fcrlich alle nicht \u2013, n\u00e4mlich 359, waren \n\nnicht abhilfef\u00e4hig. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich f\u00fcr das Klima in diesem \n\nAusschuss bedanken. Es ist ausgezeichnet. Wir k\u00f6nnen \n\nauch streiten, so ist es nicht. Die Frau Vorsitzende hat es \n\ngerade auch erkl\u00e4rt. Aber wir haben einen sehr guten \n\nUmgang miteinander, ein gutes Klima und eine gute \n\nZusammenarbeit. Es ist uns ganz wichtig, dass wir unsere \n\neigene Befindlichkeit zur\u00fcckstellen, wenn es um die \n\nAnliegen der Menschen geht. Darum: Vielen Dank an alle \n\nAusschussmitglieder. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich mich ganz herzlich bei der \n\nVorsitzenden Frau Lauterbach f\u00fcr die straffe F\u00fchrung des \n\nAusschusses bedanken, nat\u00fcrlich ganz besonders bei den \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern des Referates, die uns \n\nallen mit Rat und Tat zur Seite stehen, aber auch bei allen, \n\ndie in den Ministerien arbeiten, beim S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten und unseren Referenten in den Frakti-\n\nonen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um die Arbeit \n\ndes Petitionsausschusses den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nn\u00e4herzubringen und nachvollziehbar zu machen, beteiligt \n\nsich der Petitionsausschuss \u2013 \u00fcbrigens als einziger Aus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtags \u2013 am Tag der offenen \n\nT\u00fcr des S\u00e4chsischen Landtages und f\u00fchrt den direkten \n\nDialog mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Ich hoffe, viele \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger nehmen das Angebot an, denn \n\ndas gibt es jedes Jahr aufs Neue. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDietzschold. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \n\nAbg. Junge. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Im vergangenen \n\nJahr wurden 485 Petitionen eingereicht, 396 vom Petiti-\n\nonsausschuss behandelt. Das kann man dem Petitionsbe-\n\nricht 2016 entnehmen. Durchschnittlich hat jeder Abge-\n\nordnete circa 14 Petitionen im Jahr 2016 bearbeitet. Ist \n\ndas eine gute Bilanz? \n\n37 Petitionen konnte abgeholfen werden. Das hei\u00dft, den \n\nPetitionsanliegen wurde durch bestimmte Verwaltungs-\n\nma\u00dfnahmen entsprochen. Diese Ma\u00dfnahmen wurden \n\ndurch das Petitionsverfahren beeinflusst. In 359 F\u00e4llen \n\nkonnte der Petition aber nicht abgeholfen werden. \u00dcber \n\n70 % der Petenten erhielten 2016 die Beschlussempfeh-\n\nlung \u201eDer Petition kann nicht abgeholfen werden.\u201c Ich \n\nfinde, dass dieses Arbeitsergebnis mangelhaft ist. \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wenden sich mit konkreten \n\nAnliegen oder Forderungen an die Politik und erhalten in \n\nden meisten F\u00e4llen die gesetzlich begr\u00fcndete Antwort f\u00fcr \n\ndie Ablehnung. Das frustriert und schnell entsteht der \n\nEindruck, dass die Politik macht, was sie will. Bei vielen \n\nEingaben wurde keine Abhilfe geschaffen, weil die \n\nRegierungskoalition abblockte, so zum Beispiel bei \n\nPetitionen zur Verbesserung des Personalschl\u00fcssels in \n\ns\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen, was man gesetz-\n\nlich auch hier \u00e4ndern kann, zur Baumschutzsatzung und \n\nzum Bestattungswesen. \n\nZu den umfangreichsten Anliegen mit 9 822 Unterschrif-\n\nten geh\u00f6rte die Sammelpetition \u201eAbsenkung der Klassen-\n\nobergrenzen\u201c. Die Petenten begehrten eine gesetzlich \n\nverbindliche prozentuale Absenkung der Klassenober-\n\ngrenze in Klassen mit Integrationskindern. Aus unserer \n\nSicht ist das p\u00e4dagogisch sinnvoll und notwendig, um die \n\nindividuelle F\u00f6rderung aller Kinder in einer Klasse zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Ende November 2016 erhielten die Peten-\n\nten die Antwort des Petitionsausschusses, dass sich \n\nderzeit der Schulgesetzentwurf der Staatsregierung im \n\nparlamentarischen Gesetzgebungsverfahren befindet und \n\ndie Entscheidung dem Gesetzgeber, also uns, dem S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag, obliegt. Was sollen die Petenten mit so \n\neiner Antwort anfangen? Warum hat die Koalition dieses \n\nAnliegen von \u00fcber 9 800 Personen nicht in der Novelle \n\ndes Schulgesetzes ber\u00fccksichtigt? \n\nZweites Beispiel: Das Sch\u00fclerb\u00fcndnis \u201eBildung gegen \n\nRassismus\u201c bringt f\u00fcnf Punkte zur politischen Bildung f\u00fcr \n\ndie n\u00e4chste \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Schulgesetzes \n\n2016 ein. Sie wollten ihr Anliegen in einer Anh\u00f6rung im \n\nPetitionsausschuss darlegen. Als Bearbeiterin der Petition \n\nhabe ich die Anh\u00f6rung im Petitionsausschuss beantragt. \n\nDie Koalitionsmehrheit lehnte jedoch die Anh\u00f6rung ab. \n\nLaut \u00a7 61 der Gesch\u00e4ftsordnung des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges obliegt dem Petitionsausschuss, das Mittel der Anh\u00f6-\n\nrung anzuwenden. Ich finde, dieses Recht steht auch den \n\nOppositionsfraktionen zu. Die Ablehnung einer Anh\u00f6rung \n\nim Petitionsausschuss ist weder sachlich dienlich noch \n\nb\u00fcrgerfreundlich. Alle Abgeordneten im Petitionsaus-\n\nschuss sollten immer versuchen, im Sinne der Petenten \n\neine optimale L\u00f6sung zu finden. Was g\u00e4be es f\u00fcr ein \n\nProblem, dieses Sch\u00fclerb\u00fcndnis in den S\u00e4chsischen \n\nLandtag mit ihren Vorstellungen einzuladen und mit uns \n\ngemeinsam zumindest dar\u00fcber zu reden? Parteipolitische \n\nSpielchen helfen an dieser Stelle \u00fcberhaupt nicht weiter. \n\n(Beifall der Abg.  \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nZuk\u00fcnftig sollten auch den Minderheitenfraktionen die \n\nBefugnisse nach dem S\u00e4chsischen Petitionsgesetz und der \n\nGesch\u00e4ftsordnung vollumf\u00e4nglich zustehen und uns nicht \n\nimmer wieder durch Mehrheitsabstimmungen gesagt \n\nwerden: Das brauchen wir nicht. \n\nLaut aktuellem Petitionsbericht hat sich die B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung am Petitionsverfahren im Freistaat Sachsen in den \n\nvergangenen sechs Jahren mehr als halbiert. Im Jahr 2010 \n\nwurden 1 219 Petitionsschreiben eingereicht. Im Jahr  \n\n2016 waren es nur noch 563, obwohl wir die Online-\n\nPetitionen eingef\u00fchrt haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5259 \n\nDie kontinuierliche Abnahme der Zahl der eingereichten \n\nPetitionen ist ein Alarmsignal f\u00fcr die Demokratie. Des-\n\nhalb fordert meine Fraktion DIE LINKE, das Petitionsge-\n\nsetz zugunsten der Petenten nachzusch\u00e4rfen. Der Petiti-\n\nonsausschuss in Sachsen sollte b\u00fcrgerfreundlicher, trans-\n\nparenter und \u00f6ffentlicher arbeiten. \n\nEin gutes Petitionsverfahren wendet zum Beispiel der \n\nDeutsche Bundestag an. \"Circa vier Mal im Jahr f\u00fchrt der \n\nPetitionsausschuss des Deutschen Bundestages \u00f6ffentliche \n\nBeratungen durch. Im Regelfall werden in jeder dieser \n\nSitzungen drei Eingaben er\u00f6rtert. Der Petent wird zu \n\ndieser Beratung eingeladen und darf sein Anliegen per-\n\ns\u00f6nlich vor den Abgeordneten des Petitionsausschusses \n\nvertreten und mit ihnen er\u00f6rtern. F\u00fcr R\u00fcckfragen ist \n\nregelm\u00e4\u00dfig auch die politische Ebene des zust\u00e4ndigen \n\nRessorts der Bundesregierung anwesend. Bei der Aus-\n\nwahl, welche Petitionen beraten werden sollen, kann \n\nsowohl die Zahl der Unterst\u00fctzer als die politische Aktua-\n\nlit\u00e4t des Themas ausschlaggebend sein.\" Genau das ist, \n\ndenke ich, ein b\u00fcrgerfreundliches Herangehen hinsichtlich \n\nder Bearbeitung von Petitionen. Wir sollten dar\u00fcber \n\nnachdenken, inwieweit wir das auch hier im S\u00e4chsischen \n\nLandtag umsetzen. \n\nEs gibt weitere Beispiele: Das Einrichten von B\u00fcrger-\n\nsprechstunden des Petitionsausschusses ist im Petitions-\n\ngesetz der Freien Hansestadt Bremen geregelt. Viele \n\nandere Anregungen gibt es auch, wenn man einmal in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern schaut, wie sie ihr b\u00fcrgerfreundli-\n\nches Petitionsrecht umgestalten. An dieser Stelle will ich \n\nkeine weiteren Beispiele nennen. Wichtig ist die aktuelle \n\nDiskussion, und die sollten wir uns im Petitionsausschuss \n\nf\u00fcr dieses und n\u00e4chstes Jahr vornehmen. \n\nIn anderen L\u00e4ndern gibt es eine Diskussion, wie man das \n\nPetitionswesen modernisieren kann. Man k\u00f6nnte dar\u00fcber \n\ndiskutieren: Wie viel \u00d6ffentlichkeit kann ich zulassen? \n\nOder: F\u00fchre ich f\u00fcr die B\u00fcrger direkt eine Ombudsstelle \n\nf\u00fcr pers\u00f6nliche Hilfeersuchen und Beschwerden ein? \n\nOder die dritte Frage beantworten: Wie entwickle ich das \n\nPetitionswesen zu einem Instrument direkter Demokratie? \n\nDas alles sind Fragen, denen wir uns st\u00e4rker stellen \n\nsollten. Wir sollten dies auch im Petitionsausschuss \n\nmiteinander diskutieren und L\u00f6sungen f\u00fcr ein modernes \n\nPetitionsrecht umsetzen. \n\nLassen Sie uns deshalb gemeinsam und partei\u00fcbergrei-\n\nfend f\u00fcr die St\u00e4rkung der Beteiligungsrechte der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger handeln. Die St\u00e4rkung des Petitions-\n\nrechts ist eine St\u00e4rkung der Demokratie. In diesem Sinne \n\nw\u00fcnsche ich mir die Zusammenarbeit im n\u00e4chsten und im \n\n\u00fcbern\u00e4chsten Jahr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion, meine Damen und Herren, Herr Abg. \n\nVieweg. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nzun\u00e4chst auch im Namen meiner Fraktion die Gelegenheit \n\nnutzen, mich bei allen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in \n\nSachsen zu bedanken, die sich vertrauensvoll mit ihren \n\nganz pers\u00f6nlichen Anliegen an uns gewandt haben. Ich \n\nm\u00f6chte mich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\ndes Petitionsdienstes bedanken, die uns immer den \n\nR\u00fccken freigehalten haben, die uns mit Rat und Tat und \n\nimmer p\u00fcnktlich zur Seite standen. Ich m\u00f6chte mich bei \n\nden Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern der Ministerien \n\nbedanken, die uns mit ihren Stellungnahmen und R\u00fcck-\n\nfragen bei unserer Arbeit unterst\u00fctzt haben. Manchmal \n\nhaben wir noch einmal r\u00fcckgefragt und nachgebohrt. Wir \n\nsind zumindest bei einem Gro\u00dfteil der Ministerien immer \n\nauf Verst\u00e4ndnis gesto\u00dfen. Nicht zuletzt danke ich nat\u00fcr-\n\nlich auch Ihnen, meine sehr geehrten Kolleginnen und \n\nKollegen des Petitionsausschusses, f\u00fcr die kollegiale \n\nZusammenarbeit im letzten Jahr. \n\nSehr geehrte Frau Kollegin Junge, ich h\u00e4tte mir ge-\n\nw\u00fcnscht, dass wir den Bericht oder die Aussprache zum \n\nPetitionsausschuss nicht f\u00fcr eine Generaldebatte oder eine \n\nAussprache zwischen Koalition und Opposition nehmen. \n\nIch glaube, wir haben im Ausschuss eine kollegiale \n\nZusammenarbeit gepflegt. Es waren auch die vielen \n\nPetitionen zum Betreuungsschl\u00fcssel, die letztendlich zur \n\nAbsenkung des Betreuungsschl\u00fcssels gef\u00fchrt haben. Es \n\nwaren auch die vielen Petitionen zum Thema Schule, die \n\nletzten Endes auch in das S\u00e4chsische Schulgesetz einflie-\n\n\u00dfen. Was will ich damit sagen? Sich mit Petitionen, mit \n\nAnliegen und Begehr an den S\u00e4chsischen Landtag zu \n\nwenden, hilft, und es n\u00fctzt am Ende des Tages, weil es \n\nlangfristig auch Einfluss auf die Gesetzgebung hat. \n\nMich pers\u00f6nlich haben meine Vor-Ort-Termine sehr \n\nbewegt. Deshalb, glaube ich, bringen uns die Anh\u00f6rungen \n\nim Landtagsausschuss relativ wenig, sondern es sind die \n\nVor-Ort-Termine, die sozusagen das Salz in der Suppe \n\nsind. Ich erinnere mich an den Vor-Ort-Termin in Hohn-\n\nstein, an die \"Sense\" \u2013 das ist die Verbindungsstra\u00dfe \n\nzwischen Bad Schandau und Hohnstein \u2013, mit meinem \n\nKollegen Michel, der jetzt leider nicht anwesend ist. Wir \n\nwaren vor Ort, wir haben die Beh\u00f6rden zusammenge-\n\nbracht, wir haben zu einem gemeinsamen Handeln f\u00fcr die \n\nRegion aufgerufen, und wir haben erreicht, dass am \n\nMontag der Petitionsausschuss in Bad Schandau getagt \n\nhat und am Freitag die \"Sense\" wieder offen war. Das sind \n\nf\u00fcr mich Erfolgserlebnisse, an denen ich mich aufrichte. \n\nEin anderer Fall: In meiner Heimatstadt in Chemnitz \n\nhaben Anwohner in Gr\u00fcna seit ungef\u00e4hr zehn Jahren \n\ngeklagt. Sie haben sich gewehrt. Sie haben nach der \n\nWende eine Abwasserleitung errichtet, und jetzt muss die \n\nStadt Chemnitz die Abwasserleitung \u00fcbernehmen. Die \n\nStadt Chemnitz wollte es aber nicht. Wir haben mit \n\nmeinem Kollegen Peter Patt \u2013 auch der ist gerade nicht \n\nanwesend \u2013 \u00fcber ein Jahr intensiv Akten studiert. Wir sind \n\nselbst schon zu Fachleuten f\u00fcr Abwasserrecht geworden, \n\nund es ist uns gelungen, der Stadt Chemnitz nachzuwei-\n\nsen, dass sie falsch gehandelt hat. Die Stadt Chemnitz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5260 \n\nmuss die Abwasserleitung \u00fcbernehmen. Es war f\u00fcr mich \n\neine Befriedigung, dass es Sinn macht, im Petitionsaus-\n\nschuss zu arbeiten und dass wir letzten Endes den An-\n\nwohnern in Gr\u00fcna zu ihrem Recht verhelfen konnten. \n\nDas waren f\u00fcr mich zwei kurze Schlaglichter, warum es \n\nmir gro\u00dfe Freude macht, im Petitionsausschuss zu arbei-\n\nten. Wir hatten die Ausschussreise nach Schottland. Das \n\nwar eine Reise, aus der wir sehr viel mitgenommen \n\nhaben. Es war f\u00fcr mich bemerkenswert, wie viele Res-\n\nsourcen Schottland in das Beschwerdewesen und in das \n\nPetitionswesen setzt. Das w\u00fcnsche ich mir auch f\u00fcr \n\nSachsen. Wir haben also auch vor dem Hintergrund der \n\nAusschussreise M\u00f6glichkeiten, \u00fcber \u00c4nderungen an \n\nunserem Petitionswesen nachzudenken, zum Beispiel, \n\nwas das Thema Online-Petition oder das Thema Mehr-\n\nfachpetitionen anbelangt. Hier w\u00fcnsche ich mir \u2013 und \n\ndar\u00fcber sind wir im Gespr\u00e4ch \u2013, dass wir noch in dieser \n\nLegislaturperiode an der einen oder anderen Stelle nach-\n\njustieren und unser aus meiner Sicht wirklich gutes, \n\nfortschrittliches und sehr b\u00fcrgerfreundliches Petitionswe-\n\nsen in Sachsen noch weiter verbessern. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr \n\nmich war die Arbeit im Petitionsausschuss immer auch \n\nMotivation f\u00fcr meine Arbeit hier im S\u00e4chsischen Landtag, \n\nweil ich glaube, dass es die kleinen Probleme sind, um die \n\nwir uns k\u00fcmmern k\u00f6nnen. Es sind die kleinen Probleme, \n\nan denen ich mich aufrichte, weil die am Ende auch \n\nRichtlinie und Richtschnur f\u00fcr das Gro\u00dfe und Ganze sind. \n\nIch w\u00fcnsche mir deshalb, dass wir bei diesen kleinen \n\nErfolgen \u2013 \u2013 Zumindest ist das meine Herangehensweise. \n\nF\u00fcr mich sind diese kleinen Erfolge sozusagen die Sahne \n\nmeiner politischen Arbeit. Ich w\u00fcnsche mir hier zuk\u00fcnftig \n\nmehr Sahne und freue mich mit Ihnen gemeinsam auf das \n\nn\u00e4chste Jahr kollegialer Zusammenarbeit im Petitionsaus-\n\nschuss. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die AfD-Fraktion, Herr Abg. Spangen-\n\nberg. Bitte sehr, Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Der Petitionsausschuss erf\u00e4hrt leider \n\neine geringe Beachtung, habe ich den Eindruck. Meist \n\nwird er bei den Plenarsitzungen an die letzte Stelle ge-\n\nsetzt. Wenn ich mir hier die Pl\u00e4tze anschaue, dann kann \n\nman auch nicht davon ausgehen, dass die Aufmerksamkeit \n\ngro\u00df ist. \n\nIch will kurz auf die Petition eingehen. Sie betrifft immer \n\nEinzelschicksale oder viele, die in einer gemeinsamen \n\nSache t\u00e4tig werden. Im zweiten Punkt haben wir noch die \n\nBitten. Das sind Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Gesetzesinitiativen und \n\nErlasse oder Handeln von staatlichen Organen, soweit \n\ndiese der Aufsicht der Staatsregierung unterliegen. Das \n\nsind im Groben die beiden Gruppen, mit denen wir es zu \n\ntun haben. Der Anteil der Petitionen wurde schon ge-\n\nnannt. Wir hatten nur noch 563 gegen\u00fcber 690 Petitionen \n\nim letzten Jahr. Trotzdem bleibt es auf einem hohen \n\nNiveau. Meine Damen und Herren! Die B\u00fcrger haben \n\nsehr gro\u00dfe Erwartungen an dieses Instrument. Die Petition \n\nals Ausdruck einer funktionierenden Demokratie sollte \n\nkein Papiertiger und vor allem verst\u00e4ndlich formuliert \n\nsein. \n\nFolgende Stellungnahmen sind nach \u00a7 63 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung m\u00f6glich. \n\nErstens: Der Petition wird abgeholfen. Bestimmten \n\nMa\u00dfnahmen, wie eben schon von Herrn Vieweg genannt, \n\nkonnte durch Mitwirkung des Petitionsausschusses \n\nabgeholfen werden. \n\nZweitens: Erledigt bedeutet zum Beispiel Zeitablauf. In \n\nder Regel ist keine Mitwirkung des Ausschusses n\u00f6tig. \n\nDrittens: Der Petition kann nicht abgeholfen werden. Das \n\nPetitum bedeutet, dass aus rechtlichen oder tats\u00e4chlichen \n\nGr\u00fcnden eine Abhilfe nicht m\u00f6glich ist. \n\nViertens: der Staatsregierung zur Ber\u00fccksichtigung \u00fcber-\n\nwiesen. Das ist interessant. Das hei\u00dft im Umkehrschluss, \n\ndass der Petition eigentlich stattgegeben werden sollte. \n\nF\u00fcnftens: zur Erw\u00e4gung. Hierbei ist nochmals zu pr\u00fcfen \n\nund gegebenenfalls zu handeln. \n\nSechstens und Letztens: zur Veranlassung. Das ist als \n\nAnregung zu verstehen. \n\nMeine Damen und Herren! Petitionen sollten keine \n\nparteipolitischen bzw. ideologischen Betrachtungen \n\nenthalten. Artikel 35 der S\u00e4chsischen Verfassung spricht \n\ndavon, dass jede Person das Recht hat, eine Petition \n\neinzureichen und sich damit an den Landtag zu wenden. \n\nEs betrifft n\u00e4mlich Einzelschicksale und Fragen, die nicht \n\nan eine Partei gerichtet sind, sondern an den Landtag. Sie \n\nsind an alle Abgeordneten gerichtet. Das ist genau das \n\nGegenteil von Anregungen, die im B\u00fcrgerb\u00fcro bei uns \n\nallen hier eingehen. Mit ihnen m\u00f6chte man von einer \n\nPartei eine L\u00f6sung. Man m\u00f6chte die Abgeordneten in \n\nihrer Gesamtheit ansprechen und bitten, ein Problem zu \n\nl\u00f6sen. Meine Damen und Herren! Dass eine parteipoliti-\n\nsche und ideologische Betrachtung nicht vorhanden ist, \n\nkann ich nicht in jedem Fall erkennen. Herr Vieweg, es tut \n\nmir leid, ich muss das sagen. \n\nIch m\u00f6chte ein Beispiel benennen. Frau Lauterbach hatte \n\nes angesprochen, aber nicht zu Ende gef\u00fchrt. Menschen \n\nsind gezwungen, eine Klinik aufzusuchen. Sie m\u00fcssen \n\ndaf\u00fcr Fahrtkosten aufwenden und Geld f\u00fcr die Medika-\n\nmente bereithalten. Seit dem Jahr 2004 werden diese \n\nAufwendungen nur noch in besonderen F\u00e4llen erstattet. In \n\ndiesem Fall wurden sie abgelehnt. Die Asylbewerber aber \n\n\u2013 nun kommt der Grund, den Frau Lauterbach nicht \n\ngenannt hat \u2013 bekommen diese erstattet. Sie m\u00fcssen \n\nnichts bezahlen. Sie k\u00f6nnen das nat\u00fcrlich auch nicht, weil \n\nsie kein Geld haben. Das ist erst einmal logisch. Es ist auf \n\njeden Fall gesetzeskonform. Entspricht dies dem Gleich-\n\nheitsgrundsatz? Solch eine Entscheidung ist unsensibel, \n\nwirklichkeitsfremd oder ideologisch blind, meine Damen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5261 \n\nund Herren. F\u00fcr den B\u00fcrger ist es egal, ob die Kranken-\n\nkasse zahlt oder das Geld mit Steuermitteln finanziert \n\nwird. Letztendlich ist es Geld, welches die B\u00fcrger in \n\nDeutschland erwirtschaften m\u00fcssen. Meine Damen und \n\nHerren! Das sollte einmal erkannt werden. Das Petitum \n\nh\u00e4tte nicht lauten d\u00fcrfen, dass dem nicht abgeholfen \n\nwerden kann, sondern einmal dar\u00fcber nachzudenken. Das \n\nh\u00e4tte darunterstehen m\u00fcssen. Diese Kritik muss ich \n\n\u00e4u\u00dfern. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Rundfunkbeitr\u00e4ge. Ununterbro-\n\nchen \u00e4rgern sich die Menschen \u00fcber diese Zwangsabgabe. \n\nWir sagen immer, das dem nicht abgeholfen werden kann. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist zu d\u00fcnn bei solch einer \n\nMenge an Eingaben an dieses Hohe Haus. \n\nAus den eben genannten Beispielen folgt folgende \u00dcber-\n\nlegung: Es geht um Artikel 53 der S\u00e4chsischen Verfas-\n\nsung. Danach wird der Ausschuss bestellt. Ich habe eine \n\nIdee. Frau Junge hat dies eben genannt. Im Zweifel sind \n\nwir immer unterlegen, weil die Regierungskoalition die \n\nMehrheit besitzt, egal von welcher Seite die Petition \n\nkommt. Ein neuer Gedanke w\u00e4re es doch, dass der Aus-\n\nschuss parit\u00e4tisch besetzt ist. Von der kleinsten Fraktion \n\nausgehend h\u00e4tte jede Fraktion die gleiche Anzahl an \n\nMitgliedern. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nDann m\u00fcssten sie mehr arbeiten!) \n\nEs w\u00fcrden auf einmal ganz andere Abstimmungsergebnis-\n\nse entstehen. Es ist nur eine \u00dcberlegung. Sie k\u00f6nnen sich \n\ndar\u00fcber nachher aufregen. Es ist nur eine \u00dcberlegung. Es \n\nk\u00f6nnte dann nicht mehr passieren, dass die Regierungsko-\n\nalition immer Recht hat. Alle anderen Fraktionen k\u00f6nnten \n\nebenso einmal gemeinsam irgendetwas anderes verab-\n\nschieden. Meine Damen und Herren! Das w\u00fcrde dem \n\nAnspruch der Petenten vielleicht in manchen F\u00e4llen \n\ngerechter werden. Ich gebe Ihnen das einmal als \u00dcberle-\n\ngung mit. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es folgt nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN. Frau Abg. Schubert, Sie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nVorlage des Jahresberichts des Petitionsausschusses ist \n\neine gute Gelegenheit, Bilanz \u00fcber die Arbeit und die \n\nErgebnisse der Arbeit des vergangenen Jahres zu ziehen. \n\nIch m\u00f6chte mich nat\u00fcrlich auch dem Dank anschlie\u00dfen, \n\nder von meinen Vorrednerinnen und Vorrednern gekom-\n\nmen ist. Die Arbeit der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\ndes Petitionsausschusses ist f\u00fcr das Wirken der Abgeord-\n\nneten im Ausschuss unverzichtbar. Es ist, wenn man eine \n\nPetition zur Bearbeitung bekommt, selten der Fall, dass \n\ndie Sachlage immer sofort klar ist. Man muss nachfragen \n\nund Ortstermine machen \u2013 Herr Vieweg hatte dies bereits \n\nbeschrieben. Worauf wir und die anderen Ausschussmit-\n\nglieder sich immer verlassen konnten und was wir sehr \n\nsch\u00e4tzen: die geduldige, freundliche und serviceorientierte \n\nEinstellung der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in der \n\nPetitionsverwaltung. Daf\u00fcr geb\u00fchrt ihnen nicht nur mein, \n\nsondern auch der Dank des gesamten Hauses. \n\nWir Politikerinnen und Politiker sind auf das Petitionswe-\n\nsen angewiesen. Es gibt kaum einen Ausschuss im S\u00e4ch-\n\nsischen Landtag, der sich so unmittelbar und teilweise \n\nauch sehr plastisch mit der Lebenswelt der Menschen \n\nauseinandersetzt. Zu jeder beinahe denkbaren gesell-\n\nschaftlichen Frage wenden sich die Menschen an den \n\nS\u00e4chsischen Landtag. Da nur letztendlich das als Thema \n\nerkannt wird und parlamentarisch auch irgendwann \n\neinmal angegangen werden kann, ist das s\u00e4chsische \n\nPetitionswesen auch so wichtig. \n\nEs ist nat\u00fcrlich aus meiner Sicht auch an der Zeit \u2013 das \n\nhatten meine Vorrednerinnen und Vorredner schon gesagt \n\n\u2013, dass wir uns \u00fcber die Modernisierung des s\u00e4chsischen \n\nPetitionswesens Gedanken machen. Der Petitionsaus-\n\nschuss hat, das wurde schon angesprochen, im Fr\u00fchjahr \n\ndieses Jahres eine Informationsreise nach Gro\u00dfbritannien \n\nund Schottland unternommen. Es hat hoffentlich nicht nur \n\nmich sehr beeindruckt, was wir dort gesehen haben und \n\nwie man dort mit Beschwerden und Anregungen der \n\nBev\u00f6lkerung umgeht. Es gibt dort Strukturen, die dem \n\nFehlverhalten von staatlichen Einrichtungen und Beh\u00f6r-\n\nden nicht nur nachgehen. Vielmehr haben deren Entschei-\n\ndungen auch verbindliche Folgen f\u00fcr diese Beh\u00f6rden und \n\nnat\u00fcrlich damit auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Des \n\nWeiteren, das hat mir auch sehr gut gefallen, k\u00f6nnen \n\nPetenten ihre Petition nicht nur online einreichen. Sie \n\nk\u00f6nnen sich ebenso im Internet \u00fcber den genauen Bear-\n\nbeitungsstand ihrer Eingabe informieren und nachverfol-\n\ngen, in welchem Bearbeitungsstand sie sich befindet. Das \n\nganze Verfahren ist insgesamt sehr transparent und \n\n\u00f6ffentlich. \n\nSo ist es bei uns nicht, weil wir in nicht \u00f6ffentlichen \n\nSitzungen tagen. In Gro\u00dfbritannien und Schottland haben \n\nwir erlebt, dass man vom Menschen her denkt und schaut, \n\nwelche Petitionen eingehen. Sehr beeindruckt hat mich \n\ndie Wertsch\u00e4tzung, mit der man mit den Anliegen umgeht, \n\ndie hineingetragen werden. Das ist eine Frage der Hal-\n\ntung. Wir haben dort viel gesehen und ich denke, Sachsen \n\nbzw. das s\u00e4chsische Petitionswesen k\u00f6nnte davon profitie-\n\nren. \n\nIch m\u00f6chte auf einen weiteren Punkt des Jahresberichts zu \n\nsprechen kommen: die Bearbeitungszeiten. Bei der \n\nBearbeitung von Petitionen sollte immer folgender \n\nGrundsatz gelten: Qualit\u00e4t vor Schnelligkeit. Es geht nun \n\neinmal nicht immer schnell. Ja, das sorgt manchmal f\u00fcr \n\nverst\u00e4ndlichen Unmut. Es geht aber um verwaltungsrecht-\n\nliche Details. Es geht um komplexe gesetzliche Zusam-\n\nmenh\u00e4nge, die eine intensive Einarbeitung erfordern. \n\nAlles andere w\u00fcrde dem Anliegen der Petenten auch nicht \n\ngerecht werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5262 \n\nAls Abgeordnete, die wir eine Petition bearbeiten, suchen \n\nwir immer Wege, dem Anliegen der Petition abhelfen zu \n\nk\u00f6nnen, und recherchieren, das unterstelle ich einfach \n\neinmal, akribisch, um das schaffen zu k\u00f6nnen. Beim \n\nLesen des Petitionsjahresberichts hat mich, wie auch \n\nmeine Vorredner, beeindruckt, mit welchen Themen sich \n\ndie Menschen an den Landtag wenden. Das gilt besonders \n\nf\u00fcr die Sammelpetitionen, also die klassischen Unter-\n\nschriftensammlungen. Dort spielte beispielsweise die \n\nBildung eine wichtige Rolle. So haben 9 822 Menschen \n\neine Petition unterschrieben, die die Absenkung der \n\nKlassenobergrenzen zum Ziel hatte. 3 948 Menschen \n\nhaben sich beispielsweise f\u00fcr den Ausbau des Schulstand-\n\nortes Dresden-Nord eingesetzt. \n\nWas mich und uns als GR\u00dcNE nat\u00fcrlich immer besonders \n\nfreut, ist die Tatsache, dass auch der Umwelt-, Natur- und \n\nTierschutz den Petenten am Herzen liegt. Fast 5 000 \n\nMenschen haben sich allein zu diesen Themen an den \n\nPetitionsausschuss gewandt. Allein 4 000 Unterschriften \n\nhaben sich hinter einer Petition zum Naturschutz in \n\nSachsen versammeln k\u00f6nnen. \n\nDer \u00f6ffentliche Personennahverkehr ist ein weiteres \n\nAnliegen. Hierzu gab es beispielsweise ein Petition zur \n\nZugverbindung von Plauen nach Leipzig mit immerhin \n\n3 462 Unterschriften. Das zeigt uns doch, wie sehr die \n\nMenschen diese Themen, die unmittelbar mit unser aller \n\nLebensqualit\u00e4t und -alltag zusammenh\u00e4ngen, bewegen. \n\nIch komme noch zu folgender Frage: Was bringt das \n\nGanze eigentlich? Frau Junge hat es bereits angesprochen. \n\n451 Petitionen konnten wir abschlie\u00dfen, 359 davon \n\nkonnten nicht abgeholfen werden, bei 37 Petitionen wurde \n\ndas Votum \u201ewird abgeholfen\u201c vergeben. Dazu kommen \n\nnoch 69 Petitionen, die sich erledigt haben, und 20, die \n\nder Staatsregierung zugeleitet wurden. Diese Zahlen \n\nklingen f\u00fcr sich genommen, wenn wir es als reine Er-\n\nfolgsbilanz definieren m\u00f6chten, wenig berauschend. \n\nWenn man aber ganz genau hinschaut, dann sieht man, \n\ndass jede vierte Petition in irgendeiner Art und Weise \n\nErfolg hatte. \n\nAu\u00dferdem haben wir die Erfahrung gemacht: Selbst wenn \n\neine Petition formal abgelehnt werden muss, gibt es \n\ngenug alternative M\u00f6glichkeiten, auf die man die Petenten \n\naufmerksam machen kann, wie sie doch an ihr Ziel \n\nkommen k\u00f6nnen. \n\nDer Jahresbericht des Petitionsausschusses h\u00e4lt dem \n\nPetitionswesen in Sachsen den Spiegel vor und zeigt \n\ndeutlich dessen Licht- und Schattenseiten auf. Wir Parla-\n\nmentarier m\u00fcssen uns alle \u00fcberlegen, wie wir das Petiti-\n\nonswesen in Sachsen st\u00e4rken und attraktiver machen \n\nk\u00f6nnen. Hier k\u00f6nnen wir n\u00e4mlich als Berichterstatterin-\n\nnen und Berichterstatter zeigen, dass wir uns um die \n\nAnliegen der Menschen k\u00fcmmern, dass wir ernsthaft \n\nabw\u00e4gen und dort unterst\u00fctzen, wo wir es k\u00f6nnen. \n\nEin Anliegen habe ich abschlie\u00dfend zum Jahresbericht \u2013 \n\nim Ausschuss habe ich das schon einmal angesprochen \u2013: \n\nDer Bericht sollte so formuliert sein, dass viele Menschen \n\nihn m\u00f6glichst auch verstehen k\u00f6nnen. In seiner jetzigen \n\nForm ist das noch nicht gegeben. Daf\u00fcr ist er sehr f\u00f6rm-\n\nlich, sehr rechtssprachlich geschrieben. Ich w\u00fcrde es \n\nbegr\u00fc\u00dfen und rege noch einmal an, dass wir beim n\u00e4chs-\n\nten Jahresbericht darauf hinarbeiten, auch eine Version in \n\nleichter und verst\u00e4ndlicher Sprache zu erarbeiten. Gut und \n\nsinnvoll w\u00e4re es, wenn man dem Bericht entnehmen \n\nk\u00f6nnte, in welchen Themenbereichen die meisten Petitio-\n\nnen Erfolg hatten oder abgelehnt wurden. Diese Informa-\n\ntion fehlt bisher, sollte aber in einem ehrlichen Rechen-\n\nschaftsbericht nicht fehlen. \n\nDas Petitionswesen in Sachsen ist wichtig f\u00fcr unsere \n\nDemokratie und die Arbeit im Petitionsausschuss eine \n\nlohnende Aufgabe. Wir m\u00fcssen als Landtag aber achtsam \n\nsein, dass die Menschen das Vertrauen in dieses Instru-\n\nment nicht verlieren. Daf\u00fcr braucht es neben einer wert-\n\nsch\u00e4tzenden Haltung den Mut, neue Wege zu gehen und \n\nvon anderen zu lernen. Ich w\u00fcrde mich sehr freuen, wenn \n\nwir das f\u00fcr den Rest der Legislatur im Ausschuss frakti-\n\nons\u00fcbergreifend gemeinsam angehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Einige Fraktionen \n\nhaben noch Redezeit. Wird hier das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. M\u00f6chte jemand von der Staatsregie-\n\nrung reden? \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch, Sie vertreten \n\nmomentan? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich schlage Ihnen vor, \n\ndiese Unterrichtung zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. \n\nErhebt sich hiergegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit ist die Unterrichtung des Petitionsausschus-\n\nses, Drucksache 6/10226, zustimmend zur Kenntnis \n\ngenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr die geleistete Arbeit des \n\nPetitionsausschusses und des ihn betreuenden Referats \n\ndarf ich mich, auch im Namen aller Abgeordneten des \n\nS\u00e4chsischen Landtags, recht herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nVielen Dank. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5263 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nVerbesserung der R\u00fcckholquote beim Unterhaltsvorschuss \n\nDrucksache 6/10453, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Zun\u00e4chst die \n\nCDU-Fraktion, dann die SPD-Fraktion, danach DIE \n\nLINKE, AfD, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und \n\ndie Staatsregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Frau Abg. Kuge; bitte, Sie haben das Wort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nGesch\u00e4tzte Kollegen! Das Neue zum bisherigen Unter-\n\nhaltsvorschuss ist seine Ausweitung bis zum vollendeten \n\n18. Lebensjahr. Bisher gab es diese Hilfe nur bis zum \n\nAlter von 12 Jahren. Gleichzeitig wird die zeitliche \n\nBegrenzung dieser Ersatzzahlung auf sechs Jahre aufge-\n\nhoben. Damit haben Betroffene bei Bedarf Anspruch auf \n\nvom Staat vorgestreckten Unterhalt von der Geburt bis \n\nzur Vollj\u00e4hrigkeit. Ich betone: vorgestreckt. \n\nNun kann die Abarbeitung des Antragstaus von weit \u00fcber \n\n15 000 Antr\u00e4gen allein in Sachsen beginnen. Es wird \n\nr\u00fcckwirkend zum 1. Juli gezahlt. Dies bedeutet, dass die \n\nKosten der Unterhaltsvorschussstellen gestiegen sind. \n\nErwartet wird auch ein deutlicher Anstieg der Fallzahlen. \n\nEiner Fraunhoferstudie zufolge wird mit einem Plus von \n\netwa 59 % gerechnet. Im vergangenen Jahr waren im \n\nFreistaat \u00fcber 29 000 Kinder auf diesen Unterhaltsvor-\n\nschuss angewiesen. Nunmehr wird mit fast 47 000 ge-\n\nrechnet. Bisher teilten sich Bund, L\u00e4nder und Kommunen \n\nzu je einem Drittel die Finanzierung. Ab sofort \u00fcbernimmt \n\nder Bund 40 %, w\u00e4hrend sich Land und Kommunen \n\ngerecht in den Rest teilen. \n\n2016 verursachten s\u00e4umige oder nicht auffindbare Unter-\n\nhaltszahler im Freistaat Kosten von mehr als 56 Millio-\n\nnen Euro. Nun plant allein das Land f\u00fcr die Zukunft mit \n\neinem j\u00e4hrlichen Eigenanteil bis zu 40 Millionen Euro. \n\nDie Alimentenschuldner sind ein echtes Problem f\u00fcr den \n\nStaat. Bis dato bekamen etwa 450 000 Alleinerziehende in \n\nDeutschland den Vorschuss, summa summarum fast \n\n850 Millionen Euro im Jahr. Die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \n\nsind angehalten, so viel wie m\u00f6glich von dieser Summe \n\nbei den Schuldnern zur\u00fcckzuholen, was nur zum Teil \n\ngelingt. Im Bund waren es zuletzt knapp 200 Millio-\n\nnen Euro, in Sachsen kamen 12 Millionen Euro zusam-\n\nmen. \n\nDie Einnahmen durch den R\u00fcckgriff, die sogenannte \n\nR\u00fcckholquote, sind allerdings sehr gering und erfolgen \n\nbundes- wie auch landesweit sehr unterschiedlich. Die \n\nR\u00fcckholquote lag im Jahr 2015 im Bundesdurchschnitt \n\nbei 23 %. In Sachsen lag die R\u00fcckholquote im Jahr 2014 \n\nbei 16 %. Hier ist Bayern der Spitzenreiter mit 36 %. \n\nDiese schlechten R\u00fcckholquoten wurden wiederholt von \n\nRechnungsh\u00f6fen auf Bundes- wie auf Landesebene \n\nkritisiert. \n\nAuf dieser Grundlage stellen sich einige Fragen: Woran \n\nliegt es, dass die R\u00fcckholquoten so unterschiedlich von \n\nLandkreis zu Landkreis, von Bundesland zu Bundesland \n\nsind? Gibt es H\u00fcrden in der Kommunikation zwischen \n\nden verschiedenen Kommunen? Was k\u00f6nnen wir als \n\nFreistaat tun, um die Quote zu verbessern? Ist es sinnvoll, \n\nAnreiz zu schaffen, dass die Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte sich bem\u00fchen, diesen Unterhaltsvorschuss zur\u00fcck-\n\nzuholen? \n\nGestatten Sie mir noch einen rechtlichen Hinweis. Ver-\n\nletzt der Unterhaltsschuldner seine Unterhaltspflicht, \n\nerf\u00fcllt diese Handlung einen Straftatbestand nach \u00a7 170 \n\nAbs. 1 StGB. Der Unterhaltsberechtigte oder sein Anwalt \n\nhat in diesem Fall die M\u00f6glichkeit, eine Strafanzeige \n\nwegen Unterhaltspflichtverletzung bei der zust\u00e4ndigen \n\nPolizei oder direkt bei der zust\u00e4ndigen Staatsanwaltschaft \n\nzu erstatten. Von dort aus wird die Sache weiterverfolgt \n\nund der Unterhaltsschuldner zur Anh\u00f6rung geladen. \n\nHierbei sollte gepr\u00fcft werden, inwieweit eine st\u00e4rkere \n\nEinbindung der Anwartschaft im Rahmen der Rechtspfle-\n\nge m\u00f6glich ist. Ziel des Antrages ist es, die landesweit \n\nsehr unterschiedlichen R\u00fcckholquoten zu erh\u00f6hen. Der \n\nvorliegende Antrag greift diese Fragen auf und verfolgt \n\ndas Ziel, eine Verbesserung im System zu erreichen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Kuge. Jetzt die SPD-Fraktion, Frau \n\nAbg. Pfeil-Zabel \u2013 mittlerweile wird das auch von Ihrer \n\nFraktion so gemeldet. Frau Pfeil-Zabel, Sie haben das \n\nWort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Am Ende des Geldes ist \n\nnoch viel Monat \u00fcbrig. Das ist, glaube ich, ein Spruch, \n\nden wir alle kennen und der eigentlich auch ein St\u00fcck \n\nweit zum Schmunzeln anregt. Es k\u00f6nnte ja auch an der \n\nStelle der Fall sein, wenn sich das Kind am Anfang des \n\nMonats gern ein Magazin kaufen m\u00f6chte oder eine \n\nKonzertkarte, aber bereits alles aufgebraucht hat. Der \n\nkleine Satz erh\u00e4lt jedoch einen ganz bitteren Beige-\n\nschmack, wenn wir uns die desastr\u00f6se finanzielle Lage \n\nvor Augen f\u00fchren, mit der einige B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin Deutschland im Allgemeinen, aber auch im Freistaat \n\nSachsen besonders zu k\u00e4mpfen haben. Wenn das Geld \n\nn\u00e4mlich nicht mehr ausreicht, um am Ende des Monats \n\nden K\u00fchlschrank zu f\u00fcllen, dann ist uns allen nicht mehr \n\nzum Lachen zumute. Mit diesem Umstand haben insbe-\n\nsondere alleinerziehende M\u00fctter und V\u00e4ter zu k\u00e4mpfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5264 \n\nOft tragen sie die gesamte Verantwortung f\u00fcr ihre Kinder \n\nohne die Unterst\u00fctzung eines Partners. \n\nEin Hauptgrund f\u00fcr Kinderarmut \u2013 wir werden morgen in \n\nder Aktuellen Debatte wieder dar\u00fcber sprechen \u2013 ist, dass \n\nsie bei Alleinerziehenden aufwachsen. Sie verdienen \n\ndaher unsere Aufmerksamkeit. Besonders dramatisch \n\nspitzt sich die Lage der Alleinerziehenden zu, wenn sie \n\nf\u00fcr ihr Kind oder f\u00fcr ihre Kinder gar keinen Unterhalt \n\nvom anderen Elternteil erhalten. \n\nFrau Kuge hat schon auf die Gesetzes\u00e4nderung hingewie-\n\nsen. Ich glaube, diese Reform des Unterhaltsvorschussge-\n\nsetzes war richtig und wichtig. Jedoch \u2013 und dadurch l\u00e4sst \n\nsich die Motivation unseres Antrages erkennen \u2013 kostet \n\nsie uns Geld, um genau zu sein: relativ viel Geld der \n\nSteuerzahlerinnen und Steuerzahler. \n\nIm vergangenen Jahr beliefen sich die anteiligen Kosten \n\nunseres Freistaates auf rund 18 Millionen Euro. Die \n\nAusweitung des Geltungsbereiches des Unterhaltsvor-\n\nschussgesetzes war und wird eben jetzt auch zu einer \n\nKostenfrage. Daher ist es unsere Aufgabe, diese finanziel-\n\nle Vorleistung des Staates, und um nichts anderes handelt \n\nes sich an der Stelle, zur\u00fcckzuholen. Der Staat springt f\u00fcr \n\ndie unterhaltspflichtigen Eltern ein, die ihren finanziellen \n\nVerpflichtungen nicht nachkommen k\u00f6nnen oder wollen. \n\nInhaber der Forderung wird das Bundesland, in dem die \n\nVorleistung erbracht wurde. \n\nF\u00fcr 29 300 Kinder wurde im vergangenen Jahr in Sachsen \n\nder Unterhaltsvorschuss geleistet. Wir m\u00fcssen bei den \n\nR\u00fcckforderungen bei jenen ansetzen, die keine Alimente \n\nzahlen wollen. Bei denjenigen, die sich vor ihrer Ver-\n\npflichtung dr\u00fccken, m\u00fcssen wir rigoroser durchgreifen. \n\nEin Kind in die Welt zu setzen bedeutet, eine Verantwor-\n\ntung zu \u00fcbernehmen, auch und insbesondere durch die \n\nfinanzielle Unterst\u00fctzung des alleinerziehenden Vaters \n\noder der alleinerziehenden Mutter. \n\nDie R\u00fcckholquote gegen\u00fcber dem unterhaltspflichtigen \n\nElternteil durch den Staat zeigt auf, inwiefern uns gelingt, \n\ndass die Eltern ihren Verpflichtungen nachkommen. In \n\nSachsen sprechen wir von einer R\u00fcckholquote von rund \n\n14 %, bundesweit von 23 %. Dabei gibt die Zahl nicht an, \n\nwie viel unterhaltspflichtige Elternteile bezahlten, sondern \n\nlediglich Auskunft dar\u00fcber, wie kostendeckend der \n\nUnterhaltsvorschuss zur\u00fcckgeholt werden konnte. Exper-\n\ntinnen und Experten gehen davon aus, dass bundesweit \n\neine Quote von nicht \u00fcber 33 % erreicht werden kann. Im \n\nIdealfall w\u00fcrde der Staat somit 67 % der Kosten tragen. \n\nUnser Ziel sollte es daher sein, dass die Schere zwischen \n\nEinnahmen und Ausgaben der Unterhaltsvorschussstelle, \n\nbedingt durch einen erfolgreich betriebenen R\u00fcckgriff, so \n\nklein wie m\u00f6glich ausf\u00e4llt. \n\nEs gibt daher zwei Punkte zu kl\u00e4ren. Zun\u00e4chst sollten wir \n\nder Frage nachgehen, wie sich die Inanspruchnahme des \n\nUnterhaltsvorschusses und die R\u00fcckholquoten in den \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten entwickelt haben und \n\nauf welche Ursachen die schlechten R\u00fcckholquoten \n\nunserer Unterhaltsvorschussstellen zur\u00fcckzuf\u00fchren sind. \n\nDaf\u00fcr fehlen uns derzeit schlicht und ergreifend die \n\nFakten. Im Anschluss daran ist es unsere Aufgabe zu \n\npr\u00fcfen, wie die Quote gesteigert werden kann und welche \n\nadministrativen Hilfen seitens des Freistaats hier vonn\u00f6-\n\nten sind. \n\nWir m\u00fcssen unseren Kommunen unter die Arme greifen. \n\nDass die Kommunen aufschreien, haben wir vor zwei \n\nWochen mitbekommen. Es gibt Erfahrungen aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, die zeigen, welche M\u00f6glichkeiten es gibt. \n\nDer Antrag soll eine Ist-Situation f\u00fcr Sachsen darstellen \n\nund gezielt f\u00fcr Unterst\u00fctzungsm\u00f6glichkeiten weiterentwi-\n\nckelt werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle ein kleines Beispiel daf\u00fcr \n\nbringen, wie unsere Beh\u00f6rden in Sachsen momentan \n\narbeiten. Ich sa\u00df gestern erst mit der LAGF, der Landes-\n\narbeitsgemeinschaft f\u00fcr Familien zusammen. Es gibt von \n\nder SHIA, das ist der Landesfamilienverband, gerade ein \n\nSommerspecial des St\u00e4dte- und Gemeindetages. Momen-\n\ntan werden alle Alleinerziehenden, die im Bezug von \n\nLeistungen nach SGB II sind, von den Jobcentern aufge-\n\nfordert, an der Unterhaltsstelle Antr\u00e4ge zu stellen. Das \n\nsind jene Eltern, die per Gesetz \u2013 wir haben dar\u00fcber schon \n\ndiskutiert \u2013 davon gerade ausgeschlossen sind. Sie m\u00fcs-\n\nsen dennoch den Antrag stellen. \n\nDa frage ich mich schon: Warum machen wir uns diese \n\ndoppelte Arbeit? Was sie alles mitbringen m\u00fcssen: Ge-\n\nburtsurkunde, Vaterschaftsanerkennung, Gerichtsbe-\n\nschluss, Zahlungsaufforderung des anderen Elternteils, \n\nMeldebescheinigung, Nachweis der Kontoausz\u00fcge, \n\nUnterhaltsberechnungen, Bescheid von Leistungen, ein \n\naktueller Bescheid der Leistungen nach dem SGB XII. \n\nWenn die Kinder \u00fcber 15 Jahre sind, dann geh\u00f6ren dazu \n\nauch der Sch\u00fclerausweis, der Ausbildungsvertrag, ein \n\nEinkommensnachweis des Kindes usw. usf. \n\nIch denke, das zeigt, dass dieser Antrag gar nicht so \n\nunwichtig ist, damit wir einmal genauer darauf schauen, \n\nwie effektiv unsere Beh\u00f6rden derzeit arbeiten. Wenn man \n\nElternteile, die jetzt schon vom Unterhaltsvorschuss \n\nausgeschlossen sind, auffordert, diese Antr\u00e4ge zu stellen, \n\nobwohl man im Vorfeld wei\u00df, dass sie doch nichts be-\n\nkommen, dann ist das f\u00fcr mich kein effektives Arbeiten \n\nund etwas, das wir den Kommunen mitgeben m\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht Frau \n\nAbg. Lauterbach. Bitte sehr, Frau Lauterbach. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! Das \n\nUnterhaltsvorschussgesetz besch\u00e4ftigt uns, alle anderen \n\nLandtage und den Bundestag seit 2006, also \u00fcber zehn \n\nJahre. Nun wurde es doch mit vielen Ecken und Kanten \u2013 \n\nFrau Pfeil-Zabel sagte es gerade \u2013 im Juni dieses Jahres \n\nverabschiedet, und zwar mit Wirkung zum 1. Juli. Es ist \n\neinfach nicht bis zu Ende gedacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5265 \n\nSchlecht f\u00fcr Alleinerziehende war, dass das Gesetz erst \n\nMitte August vom Bundespr\u00e4sidenten unterschrieben \n\nwurde, also nach sechs Wochen. Es gab also erst einmal \n\nkein Geld, obwohl es Monat f\u00fcr Monat bei den Alleiner-\n\nziehenden wirklich gebraucht wird. Familienunfreundlich \n\nnenne ich das. Das war auch schlecht f\u00fcr die Landrats\u00e4m-\n\nter, die in Vorkasse gehen mussten, wenn sie denn p\u00fcnkt-\n\nlich ihren Pflichten nachkommen wollten. F\u00fcr den Land-\n\nkreis Mei\u00dfen hie\u00df das, vier Mitarbeiter einzustellen und \n\nvorerst 950 neue Antr\u00e4ge zu bearbeiten. Da w\u00e4re ein \n\nschnelle Entscheidung auf Bundesebene wirklich sehr \n\nhilfreich gewesen. \n\nSie k\u00fcmmern sich aber erst einmal um die R\u00fcckholquote, \n\nnachdem wir als LINKE bereits eine Kleine Anfrage \n\ngestellt haben. Sie kommen mit einem Berichtsantrag und \n\nlassen der Ministerin nicht einmal die Zeit f\u00fcr eine Ant-\n\nwort. Im Gegenteil, Sie schreiben als Begr\u00fcndung: \u201eDer \n\nvorliegende Antrag soll dazu dienen, eine sachsenspezifi-\n\nsche Situation darzustellen.\u201c Lassen Sie Ihre Ministerin in \n\nRuhe ihre Arbeit machen, die Situation darstellen und \n\nverwertbare Ergebnisse vorlegen. Was Sie machen, ist \n\neinfach ein schlechtes Miteinander. \n\nWerte Abgeordnete! Der Unterhaltsvorschuss soll die \n\nfinanzielle Situation von Alleinerziehenden und ihren \n\nKindern verbessern, wenn der unterhaltspflichtige Eltern-\n\nteil seinen Unterhaltspflichten nicht oder nicht ausrei-\n\nchend nachkommen kann oder will. Der Unterhaltsvor-\n\nschuss kommt damit unmittelbar den Kindern von Allein-\n\nerziehenden zugute. Damit werden alleinerziehende \n\nElternteile unterst\u00fctzt, wenn sie nicht gerade Hartz-IV-\n\nBezieher sind und diesen Zuschuss gegenrechnen m\u00fcssen. \n\nNach dem Sinn des Unterhaltsvorschussgesetzes muss die \n\ngegenw\u00e4rtige gesellschaftliche Situation ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. Der Armuts- und Reichtumsbericht sagt, dass die \n\nKinderarmut in alleinerziehenden Haushalten bei elf \n\nProzent liegt \u2013 Tendenz steigend. Die Dauer der Armuts-\n\nphasen wird immer l\u00e4nger, die Armutsgefahr steigt, und \n\ndie Zahl derer, die armutsgef\u00e4hrdet leben, wird gr\u00f6\u00dfer. \n\nLetztlich sind Kinder und Jugendliche die Leidtragenden, \n\nwenn die Eltern aufgrund fehlender Leistungsf\u00e4higkeit \n\nkeinen Unterhalt zahlen k\u00f6nnen oder wollen. Sie wollen \n\naber eben auch am Ende des Monats noch eine Zeitung. \n\nEs ist, mit Verlaub, eine Milchm\u00e4dchenrechnung: Acht \n\nStunden t\u00e4glich mal 20 Arbeitstage im Monat mal \n\n8,84 Euro Mindestlohn. Das sind 1 400 Euro brutto. Die \n\nPf\u00e4ndungsfreigrenze liegt beim Unterhaltspflichtigen in \n\nArbeit bei 1 080 Euro. Das hei\u00dft, selbst wenn der Unter-\n\nhaltspflichtige eine Arbeit hat und Unterhalt zahlen \n\nm\u00f6chte, ist er oft nicht f\u00fcr einen vollen Unterhalt heran-\n\nziehbar. In den meisten F\u00e4llen wird eine R\u00fcckholung \n\nnicht m\u00f6glich sein. Viel Wind um nichts? \n\nJa, Frau Kuge und Herr Krau\u00df, es gibt durchaus Raben-\n\nm\u00fctter und Rabenv\u00e4ter. Es gibt M\u00fctter und V\u00e4ter, die \n\nnicht zahlen wollen, die nicht zum Kind stehen, die sich \n\ndr\u00fccken, die sehr kreativ, aber durchaus leistungsf\u00e4hig \n\nsind. Ja, hier m\u00fcssen wir Mittel und Wege finden, die \n\nR\u00fcckholquote zu erh\u00f6hen, aber eben nur hier. \n\nSchauen wir uns neben diesem Berichtsantrag die weite-\n\nren Punkte an. Die Staatsregierung wird aufgefordert \n\nsicherzustellen, dass das Landesjugendamt seine Aufga-\n\nben wahrnimmt. War das bisher nicht so? Das kann ich \n\nmir bei dem Landesjugendamt nicht vorstellen. Wer hat \n\nda versagt? Die Staatsregierung soll pr\u00fcfen, welche \n\nInstitutionen welche Aufgaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Aufgaben \n\nverschieben, das k\u00f6nnen Sie gut. Ob es Sinn macht, ist \n\nnicht Bedingung. Mehr R\u00fcckholung wird es nicht brin-\n\ngen, aber B\u00fcrokratie. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich sagen: Es ist ein Sammel-\n\nsurium an W\u00fcnsch-dir-was. Das kann man alles fordern. \n\nDas ist alles nicht falsch. Sie haben aber vergessen, in \n\nIhrem Antrag einen guten Mindestlohn zu fordern, damit \n\ndie Zahlungspflichtigen auch zahlen k\u00f6nnen, wenn sie es \n\nwollen. \n\nDer Antrag ist nicht sch\u00e4dlich. Deshalb k\u00f6nnen wir \n\nzustimmen. Ich w\u00fcnsche Ihnen viel Erfolg dabei. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die AfD-Fraktion ist an der Reihe, Herr \n\nAbg. Wendt. Herr Wendt, bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Dass wir die R\u00fcckhol-\n\nquote beim Unterhaltsvorschuss erh\u00f6hen m\u00fcssen, ist \n\nunstreitig. Der Freistaat Sachsen liegt schon seit Jahren \n\nweit unter dem Bundesdurchschnitt von derzeit 23 %. \n\nMich wundert nur, dass CDU und SPD erst jetzt hellh\u00f6rig \n\ngeworden sind und sich dieses Themas annehmen. \n\nJa, wir m\u00fcssen uns tats\u00e4chlich fragen, welchen Weg wir \n\ngehen wollen, um die R\u00fcckholquote zu erh\u00f6hen. Frau \n\nKuge, Sie beziehen sich in Ihrem Antrag auf die R\u00fcckhol-\n\nquote in Bayern, die derzeit bei 36 % liegt. Als trauriges \n\nBeispiel nenne ich in diesem Zusammenhang die R\u00fcck-\n\nholquote in Bremen, die mit 11 % geradezu l\u00e4cherlich \n\nwirkt. \n\nDie Gr\u00fcnde f\u00fcr den ausbleibenden R\u00fcckgriffserfolg sind \n\ndurchaus vielschichtig. Hier gibt es \u00dcberschneidungen \n\nzwischen den Feststellungen der Bundesregierung und der \n\nHeinrich-B\u00f6ll-Stiftung. Auff\u00e4llig dabei ist aber, dass als \n\nHauptgrund f\u00fcr den fehlenden R\u00fcckgriff die fehlende \n\nLeistungsf\u00e4higkeit des Unterhaltspflichtigen angegeben \n\nwird. Dennoch wird sowohl von der Bundesregierung als \n\nauch von der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung darauf verwiesen, \n\ndass es keine empirischen Erkenntnisse gibt, warum \n\nKindesunterhalt nicht gezahlt wird. \n\nWenn Sie unserem Antrag im August letzten Jahres \n\nzugestimmt h\u00e4tten, w\u00e4ren wir sicherlich schon einen \n\nSchritt weiter und k\u00f6nnten daraus folgend schon jetzt eine \n\nStrategie ableiten und entsprechende Ma\u00dfnahmen einlei-\n\nten. Das haben Sie leider nicht getan. Aber sei es drum. \n\nIch m\u00f6chte heute nicht \u00fcber bereits vergossene Milch \n\ndebattieren. \n\nUm die R\u00fcckholquote zu erh\u00f6hen, sind mehrere Ma\u00df-\n\nnahmen zu ergreifen, auf die ich heute nicht mehr geson-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5266 \n\ndert eingehen m\u00f6chte, da diese bereits genannt worden \n\nsind bzw. in der Publikation der Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung \n\nnachgelesen werden k\u00f6nnen. Klar sein d\u00fcrfte jedoch, dass \n\ndie R\u00fcckholquote in den meisten F\u00e4llen von der Leis-\n\ntungsf\u00e4higkeit des Unterhaltspflichtigen und von der \n\nArbeitsweise der Beh\u00f6rden abh\u00e4ngig ist. \n\nZudem ist unbestritten, dass ein Zusammenhang zwischen \n\nSGB-II-Bezugsquoten und dem R\u00fcckgrifferfolg besteht. \n\nDa in Bayern im Gegensatz zu Sachsen weniger Men-\n\nschen auf Sozialleistungen angewiesen sind und dort auch \n\nbessere L\u00f6hne gezahlt werden, werden wir die bayeri-\n\nschen Zahlen mittelfristig nicht erreichen k\u00f6nnen. Das ist \n\nein Fakt. Aber eine R\u00fcckholquote, die sich \u00fcber dem \n\nBundesdurchschnitt ansiedelt, w\u00e4re in Sachsen in abseh-\n\nbarer Zeit durchaus erreichbar. \n\nKommen wir nun zu Ihren Antragspunkten. Ihrem Punkt I \n\nk\u00f6nnen wir zustimmen, da wir auf umfangreiche Informa-\n\ntionen angewiesen sind, um ansetzen zu k\u00f6nnen. Bei \n\nPunkt II Ihres Antrags sieht es schon ganz anders aus. Die \n\nZielrichtung ist nachvollziehbar, aber mit der sehr d\u00fcnnen \n\nPersonaldecke des Landesjugendamtes \u2013 die Sie \u00fcbrigens \n\nzu verantworten haben \u2013 einfach nicht machbar. \n\nFrau Kuge, haben Sie mal beim Landesjugendamt nach-\n\ngefragt, ob es \u00fcberhaupt leistbar ist, diese Fortbildungen \n\ndurchzuf\u00fchren? Ich vermute mal, nein. Des Weiteren ist \n\nes erforderlich, dass unn\u00f6tige b\u00fcrokratische H\u00fcrden \n\nabgebaut werden, um Personal freizusetzen. Hierbei \n\nverweise ich wieder auf unseren Antrag zum Unterhalts-\n\nvorschussgesetz, der, wie bereits erw\u00e4hnt, von Ihnen \n\nlogischerweise abgelehnt worden ist. \n\nZudem m\u00fcssen Sie bedenken, dass die Kommunen seit \n\nder Leistungserweiterung zus\u00e4tzlich tausende Neuantr\u00e4ge \n\nzu bew\u00e4ltigen haben. Mit dem derzeitig eingestellten \n\nPersonal, welches dann noch an regelm\u00e4\u00dfigen Fachtagun-\n\ngen, Qualifizierungen und Beratungen teilnehmen soll, ist \n\ndies schlicht und ergreifend nicht zu bew\u00e4ltigen. \n\nIn Punkt III nehmen Sie Bezug auf den Freistaat Bayern, \n\nder diesbez\u00fcglich wahrlich gut arbeitet. Eine zentrale \n\nStelle, die daf\u00fcr sorgt, dass Anspr\u00fcche nach dem UVG \n\ngegen\u00fcber den Unterhaltspflichtigen geltend gemacht \n\nwerden, k\u00f6nnte durchaus auch in Sachsen f\u00fcr eine erh\u00f6hte \n\nR\u00fcckholquote sorgen. Hierzu bedarf es aber erst einmal \n\neiner Abfrage, ob dies \u00fcberhaupt durch den KSV oder die \n\nstaatliche Finanzverwaltung zu stemmen w\u00e4re. Dabei sind \n\ninsbesondere die finanziellen und die personellen Aspekte \n\nzu betrachten. Ich denke einmal, dass Sie diese Abfrage \n\nebenfalls nicht durchgef\u00fchrt haben. \n\nZudem sei erw\u00e4hnt, dass Ihr Pr\u00fcfauftrag einen rein \n\nspekulativen Charakter besitzt, wenn erst einmal gepr\u00fcft \n\nwerden sollte, ob eine zentrale Zust\u00e4ndigkeit eine erh\u00f6hte \n\nR\u00fcckholquote bewirken k\u00f6nnte. Woher sollen Sie das \n\nwissen? Hierzu k\u00f6nnte man \u00fcber ein Pilotprojekt nach-\n\ndenken, um den Erfolg messbar machen zu k\u00f6nnen. \n\nKurzum: Dem Punkt I k\u00f6nnen wir noch zustimmen. Die \n\nPunkte II und III m\u00fcssen wir aufgrund bereits genannter \n\nM\u00e4ngel und vieler Unklarheiten ablehnen. Gut gemeint ist \n\neben nicht immer gut gemacht. Deshalb bitten wir um \n\npunktweise Abstimmung \u00fcber die Punkte I bis III. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das werden wir beach-\n\nten. \u2013 Meine Damen und Herren, die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN rufe ich jetzt auf, Herr Abg. \n\nZschocke. Bitte sehr, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Gegen einen Berichts- und Pr\u00fcfauf-\n\ntrag ist sicherlich nichts einzuwenden, doch er kann nicht \n\n\u00fcber fehlendes und dringend notwendiges Handeln \n\nhinwegt\u00e4uschen. \n\nWir hatten bereits im Februar eine solche Ank\u00fcndigungs-\n\ndebatte. In der Aktuellen Stunde haben Sie angek\u00fcndigt, \n\ndie Rolle der Kinder zu st\u00e4rken, die Kommunen zu \n\nentlasten und Unterhaltsschuldner heranzuziehen. Sie \n\nversprachen, das neue Unterhaltsvorschussgesetz konse-\n\nquent umzusetzen. Passiert ist seitdem auf Landesebene \n\nnicht viel. \n\nIm Doppelhaushalt stehen zwar jetzt mehr Mittel bereit, \n\num die Kostensteigerung durch die Reform abzufedern, \n\neine finanzielle Entlastung der Kommunen ist allerdings \n\nnoch nicht in Sicht. Das Ziel des Koalitionsantrages st\u00f6\u00dft \n\nim Landtag sicherlich erst einmal fraktions\u00fcbergreifend \n\nauf Einigkeit. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen zahlungsf\u00e4hige Unter-\n\nhaltsschuldner in die Pflicht genommen werden. Beide \n\nElternteile tragen nun einmal die Verantwortung, und das \n\nendet eben nicht nach einer Trennung, meine Damen und \n\nHerren. Nur im Notfall sollte der Staat die Familie mit \n\neinem Unterhaltsvorschuss unterst\u00fctzen. \n\nDie Realit\u00e4t sieht aber anders aus. Nur bei knapp einem \n\nViertel der Unterhaltsschuldner gelingt es dem Staat, das \n\nvorgestreckte Geld zur\u00fcckzuholen. Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg zeigen, dass es ein bisschen besser geht: mit \n\n36 % und 32 %. \n\nJetzt schaue ich mir Ihre Antragspunkte einmal genauer \n\nan. In Punkt I Ihres Antrages werden Fragen zur Verwal-\n\ntungspraxis gestellt. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie statt Kleiner \n\nAnfragen auch einen Antrag stellen, Sie k\u00f6nnen danach \n\nfragen, was die Kommunen tun oder nicht tun, um die \n\nR\u00fcckholquote zu verbessern. Diese Fragen sind alle \n\nlegitim. Sie lenken aber von der Verantwortung der \n\nStaatsregierung ab. Warum fragen Sie nicht, inwiefern das \n\nLand die Kommunen bereits unterst\u00fctzt und welche \n\nzus\u00e4tzliche Unterst\u00fctzung erfolgen wird? \n\nDie entscheidende Frage, n\u00e4mlich die nach der Personal-\n\nausstattung in den Unterhaltsvorschussstellen, greift \n\ndeutlich zu kurz. In Buchstabe f) w\u00e4re danach zu fragen, \n\nwie viel zus\u00e4tzliches Personal ben\u00f6tigt wird, um das \n\nBundesgesetz in vollem Umfang ausf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nNur ein Beispiel: Die Landeshauptstadt Dresden hat einen \n\nPersonalbedarf von 22 Vollzeitstellen ausgemacht. Das \n\nzus\u00e4tzliche Personal braucht zudem R\u00e4ume und Arbeits-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5267 \n\nmittel. Die Umsetzung des Bundesgesetzes kostet Dres-\n\nden f\u00fcr die Jahre 2017 und 2018 rund 850 000 Euro mehr. \n\nInwiefern sich der Freistaat an diesen zus\u00e4tzlichen Kosten \n\nbeteiligen wird, ist v\u00f6llig offen. \n\nDie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde verhandeln mit dem \n\nLand noch immer \u00fcber die Frage, obwohl viele Eltern seit \n\ndem 1. Juli einen Anspruch auf zus\u00e4tzliche Gelder haben \n\nund eine gute Beratung bei der Antragstellung im Jugend-\n\namt auch erwarten k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie in der Sache wirklich eine Verbesserung bewir-\n\nken wollen, dann sollten Sie darauf dr\u00e4ngen, dass der \n\nFreistaat Sachsen die Kommunen bei den neuen Aufgaben \n\nund finanziellen Mehrbelastungen auch unterst\u00fctzt. Sie \n\nsollten die Staatsregierung auffordern, das S\u00e4chsische \n\nAusf\u00fchrungsgesetz zum Unterhaltsvorschussgesetz jetzt \n\nz\u00fcgig anzupassen, damit die Kommunen nicht auf sich \n\nallein gestellt bleiben. Regieren hei\u00dft handeln und nicht \n\nnur pr\u00fcfen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVom Landesjugendamt erwarten Sie Handeln. Dieses Amt \n\nsoll die fachliche Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Unterhaltsvor-\n\nschussstellen und diese ganzen neuen Regelungen sicher-\n\nstellen. Ich w\u00fcrde gern wissen, ob die Kolleginnen und \n\nKollegen dort schon von ihrem Gl\u00fcck wissen. Dazu kann \n\ndie Ministerin dann Ausf\u00fchrungen machen. Wer soll das \n\ndort machen? Gerade in diesem Amt ist in den letzten \n\nJahren besonders viel Personal abgebaut worden. \n\nDie Fehlerquellen der Verwaltung beim Zur\u00fcckholen des \n\nUnterhaltsvorschusses m\u00fcssen analysiert und abgebaut \n\nwerden. Die Heinrich-B\u00f6ll-Stiftung hat aufgezeigt, wie es \n\ngelingen kann. Im Begr\u00fcndungstext beziehen Sie sich \n\nauch auf diese Studie. Das m\u00fcssen wir machen, und das \n\nist auch richtig. Auch der Pr\u00fcfauftrag unter Punkt III \n\ngreift den Vorschlag der GR\u00dcNEN auf. Wir wollen nicht \n\nmehr die Jugend\u00e4mter f\u00fcr das Eintreiben der Gelder in die \n\nPflicht nehmen, sondern st\u00e4rker die Finanz\u00e4mter. \n\nMeine Damen und Herren von der Koalition, also bitte \n\nnicht nur pr\u00fcfen, sondern auch machen und die notwendi-\n\ngen Ressourcen bereitstellen, denn sonst bleibt der Antrag \n\nnur hei\u00dfe Luft. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es bei den \n\nFraktionen noch weiteren Redebedarf? \u2013 Das scheint \n\nnicht der Fall zu sein. Dann frage ich die Staatsregierung? \n\n\u2013 Frau Ministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDie Verbesserung der R\u00fcckholquote beim Unterhaltsvor-\n\nschuss ist zweifelsohne ein wichtiges Thema. Es geht \n\ndarum, Wege zu finden, die staatlichen kommunalen \n\nHaushalte zu unterst\u00fctzen, denn diese fangen das Risiko \n\nausfallenden Unterhalts im Interesse der Alleinerziehen-\n\nden und ihrer Kinder auf. \n\nAber es geht um noch viel mehr: Vor allem geht es auch \n\num den Stellenwert, den unsere Kinder in der politischen \n\nund gesellschaftlichen Wahrnehmung haben. Der barun-\n\nterhaltspflichtige Elternteil soll nicht aus seiner Verant-\n\nwortung entlassen werden; denn jeder Elternteil muss \n\nnach besten Kr\u00e4ften dazu beitragen, f\u00fcr sein Kind zu \n\nsorgen. Das sind die Eltern im wahrsten Sinne des Wortes \n\nihren Kindern letztlich auch schuldig. Die Vorredner sind \n\nbereits darauf eingegangen: Wenn wir ganz gezielt davon \n\nsprechen, dann sprechen wir auch von den sogenannten \n\nRabenv\u00e4tern oder Rabenm\u00fcttern. \n\nNun scheint die R\u00fcckholquote tats\u00e4chlich zu gering zu \n\nsein, und sie ist zu gering. Woran liegt das? Die R\u00fcckhol-\n\nquote, das hei\u00dft die Einnahmen aus den R\u00fcckgriffsf\u00f6rde-\n\nrungen im Verh\u00e4ltnis zu den Ausgaben f\u00fcr Vorschussleis-\n\ntungen \u2013 auch darauf wurde bereits eingegangen \u2013, liegt \n\nim Schnitt bei circa 22 bis 23 %. Das ist in den Bundes-\n\nl\u00e4ndern unterschiedlich, aber deutlich zu niedrig. Wenn \n\nwir das neue Unterhaltsvorschussgesetz dazu noch heran-\n\nziehen, dann wissen wir schon heute, dass sich die Aus-\n\ngaben steigern werden, wenn wir die Einnahmen durch \n\nR\u00fcckgriffe nicht gleichzeitig ebenfalls steigern k\u00f6nnen. \n\nAuch daf\u00fcr wurde bereits in unserem Doppelhaushalt \n\nVorsorge getragen. \n\nAuf die \u00c4nderungen des Unterhaltsvorschussgesetzes \n\nm\u00f6chte ich nicht n\u00e4her eingehen, denn dazu haben die \n\nAbgeordneten bereits etwas ausgef\u00fchrt. Aber ich denke, \n\nunterm Strich sind wir uns einig, dass das neue Unter-\n\nhaltsvorschussgesetz gut ist f\u00fcr unsere Kinder. \n\nDie Abstimmungen mit der kommunalen Familie, um es \n\nletztlich umsetzen zu k\u00f6nnen, laufen auf Hochtouren. Es \n\ngibt noch viel Abstimmungs- und Kl\u00e4rungsbedarf im \n\nDetail. Das Gesetz zur Aufgaben\u00fcbertragung zum Unter-\n\nhaltsvorschussgesetz, das letztlich hier im Landtag verab-\n\nschiedet wird, ist derzeit in Vorbereitung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Ursachen \n\nf\u00fcr die geringen Einnahmen aus R\u00fcckgriffsquoten k\u00f6nnen \n\nvielf\u00e4ltig sein. Auch das wurde bereits ein St\u00fcck weit \n\nbeleuchtet. Es liegt im ureigensten Interesse des Bundes, \n\nder L\u00e4nder und Kommunen, die Einnahmen aus R\u00fcckgrif-\n\nfen zu steigern. Einfache L\u00f6sungen bieten sich hier \n\nallerdings nicht an; denn das Sozialleistungssystem ist \n\nkomplex und noch komplexer stellt sich die R\u00fcckabwick-\n\nlung bereits gew\u00e4hrter Leistungen dar. Aber alle Verbesse-\n\nrungen, Vorschl\u00e4ge und Ma\u00dfnahmen, die zu einer Erh\u00f6-\n\nhung der R\u00fcckholquote f\u00fchren, sind durch mein Haus \n\nweiterhin zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe das \n\nSchlusswort auf; Frau Abg. Kuge, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5268 \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nHinweise, welche wir sicher gern ber\u00fccksichtigen. \n\nWie Sie sehen, geht es bei diesem Antrag um unser aller \n\nGeld, denn es sind Steuergelder der B\u00fcrger unseres \n\nsch\u00f6nen Landes. Im Rahmen des Unterhaltsvorschusses \n\ngeht der Staat in Vorleistung. Das, was Eltern unter sich \n\nkl\u00e4ren m\u00fcssten, kl\u00e4ren wir \u2013 nicht, um die s\u00e4umigen \n\nZahler zu sch\u00fctzen, sondern zum Wohle der Kinder. \n\nIch w\u00fcnsche mir hierf\u00fcr mehr Bewusstsein in der Gesell-\n\nschaft und in der Familie. Wer sich f\u00fcr Kinder entschei-\n\ndet, sollte auch Verantwortung \u00fcbernehmen. Wie Sie \n\nsehen, gibt es keinen Grund, diesen Antrag abzulehnen, \n\nund deshalb bitte ich um Ihre Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nAbstimmung. Es ist punktweise Abstimmung beantragt \n\nworden. Ich beginne mit Punkt I. Wer seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltung, keine Gegenstimmen, damit \n\neinstimmig beschlossen. \n\nWir kommen zu Punkt II. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltung, wenige Gegenstimmen. Es ist auch \n\nPunkt II mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zu Punkt III. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten: keine Stimmenthaltung, \n\nwenige Gegenstimmen. Punkt III ist ebenso mit Mehrheit \n\nbest\u00e4tigt worden. \n\nIch stelle nunmehr den gesamten Antrag zur Abstimmung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einigen Stimmenthaltun-\n\ngen ist der Antrag mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen \n\nworden und der Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nCDU/SPD-Koalitionsversprechen erf\u00fcllen: Endlich politische Partizipation \n\nvon Seniorinnen und Senioren im Freistaat Sachsen nachhaltig st\u00e4rken! \n\nDrucksache 6/10441, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion DIE LINKE, danach \n\nfolgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Herr Abg. Wehner, Sie haben das \n\nWort.  \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigent-\n\nlich sollte die Regierungskoalition der Linksfraktion \n\ndankbar sein, dass sie zwei Jahre vor der n\u00e4chsten Land-\n\ntagswahl daran erinnert, was im Koalitionsvertrag nieder-\n\ngeschrieben und damit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im \n\nFreistaat Sachsen versprochen wurde. Ach, nein, \u201ever-\n\nsprochen\u201c doch nicht so ganz; denn Sie wollten ja ledig-\n\nlich pr\u00fcfen, ob es in Sachsen ein Seniorenmitwirkungsge-\n\nsetz geben und dieses verabschiedet werden soll. \n\nMeine Damen und Herren! Es ist bereits mehr als ein Jahr \n\nins Land gegangen, seitdem unser Entwurf f\u00fcr ein Gesetz \n\nzur St\u00e4rkung der Mitwirkung, Mitbestimmung und \n\nInteressenvertretung von Seniorinnen und Senioren im \n\nFreistaat Sachsen behandelt wurde. Sie erinnern sich \n\nsicher an die Besprechung im Landtag vom 22. Juni 2016 \n\nund die Drucksache 6/3471. Wir haben das hier ausf\u00fchr-\n\nlich diskutiert, aber leider hat dieser Gesetzentwurf nicht \n\ndie erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMa\u00dfgebliche Argumente f\u00fcr die Ablehnung waren \u2013 ich \n\ndarf Frau Abg. Hannelore Dietzschold von der CDU-\n\nFraktion zitieren \u2013: \u201eDer Koalitionsvertrag greift daher \n\nauch nicht ohne Grund die Seniorenmitwirkung auf. Wir \n\nwerden uns daf\u00fcr einsetzen, dass sie in Sachsen weiter \n\nausgebaut wird. Dabei sollen auch die Anmerkungen, die \n\nSie im Gesetzentwurf gemacht haben, einflie\u00dfen.\u201c Des \n\nWeiteren zitiere ich Frau Abg. Simone Lang von der SPD-\n\nFraktion: \u201eTrotz all der genannten Punkte bin ich immer \n\nnoch f\u00fcr ein Seniorenmitwirkungsgesetz, wenn auch nicht \n\nin der Form der LINKEN. Ein Gesetz schafft rechtliche \n\nVerbindlichkeit und gew\u00e4hrleistet, dass die Interessen der \n\nSeniorinnen und Senioren angeh\u00f6rt werden m\u00fcssen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Das sind doch eigentlich alles \n\nklare Bekenntnisse f\u00fcr eine Seniorenmitwirkung, nur liegt \n\nbisher noch nichts vor. Warum eigentlich nicht? \n\nIch finde, es muss Schluss sein mit dem Pr\u00fcfen und \n\nendlich etwas zu Papier gebracht werden. Oder aber Sie \n\nsagen ganz klar, wenn Sie schon nichts vorlegen, dass Sie \n\nes auch nicht wollen. Heute waren die Senioren der \n\nGewerkschaften vor dem S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5269 \n\nSie wollen klare Aussagen der Abgeordneten des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags haben. Wie stehen Sie denn nun dazu, \n\nmeine Damen und Herren? \n\nNur Mut, sage ich mal, heute haben Sie die Chance, die \n\nStaatsregierung zu beauftragen, Leitlinien f\u00fcr die Mitwir-\n\nkung und Mitsprache von Seniorinnen und Senioren in \n\nihren ureigensten Angelegenheiten zu erstellen. Seniorin-\n\nnen und Senioren stellen heute schon \u2013 darauf m\u00f6chte ich \n\nhinweisen \u2013 einen erheblichen Anteil an der Bev\u00f6lkerung \n\nin Sachsen dar. Entsprechend der allgemeinen Bev\u00f6lke-\n\nrungsentwicklung der Bundesrepublik Deutschland wird \n\nauch in Sachsen die Bev\u00f6lkerung stetig \u00e4lter, und das in \n\nzweierlei Hinsicht: So steigt das Durchschnittsalter der \n\ns\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung ebenso wie der Anteil an Perso-\n\nnen im Alter von 65+. Das Durchschnittsalter der Bev\u00f6l-\n\nkerung in Sachsen stieg von 1990 bis 2015 um mehr als \n\nsieben Jahre und lag 2015 bei 46,6 Jahren. Diese Ent-\n\nwicklung wird der Prognose zufolge weiter zunehmen. \n\nMeine Damen und Herren, zeitgleich haben sich auch die \n\nAltersbilder stetig ver\u00e4ndert. Heute ist man in der Regel \n\nzehn bis 15 Jahre Rentner. \u201eAu\u00dfer Dienst\u201c, meine Damen \n\nund Herren, bekommt v\u00f6llig neue Inhalte. Es bedeutet \n\neben nicht alt und doof. Rentner sind aktiver, gebildeter, \n\nges\u00fcnder, mobiler, sozial gut vernetzt \u2013 viel mehr noch als \n\nvor vielen, vielen Jahren. Es gibt also v\u00f6llig neue Le-\n\nbensmuster f\u00fcr lange Lebensl\u00e4ufe, und diese ganz konkret \n\nvor Ort. Darauf sollten wir doch eingestellt sein. \n\nSeniorinnen und Senioren k\u00f6nnen und wollen selbstbe-\n\nstimmt mitgestalten und mitwirken, wenn es um ihre \n\neigenen Belange geht, meine Damen und Herren. \n\nF\u00fcr diese Teilhabe \u2013 und wir von der Fraktion DIE  \n\nLINKE bleiben dabei \u2013 m\u00fcssen die erforderlichen Betei-\n\nligungs- und Mitwirkungsrechte im Land und vor Ort in \n\nden Kommunen ausgebaut und verst\u00e4rkt werden. Die \n\naktive Beteiligung der Seniorinnen und Senioren am \n\ngesellschaftlichen, kulturellen, politischen und wirtschaft-\n\nlichen Leben auf allen Ebenen des Freistaates bedarf \n\ngeeigneter und verbindlicher gesetzlicher Rahmenbedin-\n\ngungen. \n\nMeine Damen und Herren, die Bundesregierung hat, wie \n\nSie wissen, den Siebten Altenbericht vorgelegt. Er stellt \n\ndie Sorge und die Mitverantwortung der Kommunen f\u00fcr \n\nein w\u00fcrdiges und selbstbestimmtes \u00c4lterwerden in den \n\nMittelpunkt. Er zeigt auf, an welche lokalen Vorausset-\n\nzungen die gesellschaftliche Teilhabe und ein gutes Leben \n\n\u00e4lterer Menschen gekn\u00fcpft sind und unter welchen Be-\n\ndingungen und auf welche Weise die Kommunen und die \n\nlokale Politik Strukturen der Sorge und der Mitverantwor-\n\ntung aufbauen und gestalten k\u00f6nnen. \n\nDaseinsvorsorge \u2013 so die \u00dcberlegung der Expertenkom-\n\nmission \u2013 bedarf eines grundlegend neuen Verst\u00e4ndnisses, \n\nmeine Damen und Herren. Es geht eben nicht nur darum, \n\nG\u00fcter und Dienstleistungen zu erbringen, mit denen \n\nMenschen als passive Leistungsempf\u00e4nger versorgt \n\nwerden k\u00f6nnen; vielmehr sollte Daseinsvorsorge darauf \n\ngerichtet sein, es den Menschen zu erm\u00f6glichen, ein gutes \n\nLeben eigenst\u00e4ndig und selbstbestimmt zu f\u00fchren und in \n\nSelbst- und Mitverantwortung am gesellschaftlichen \n\nLeben teilhaben zu k\u00f6nnen und dieses auch mitgestalten \n\nzu k\u00f6nnen. Entscheidend f\u00fcr den zuk\u00fcnftigen Stellenwert \n\nund die Ausgestaltung der verschiedenen Bereiche der \n\nDaseinsvorsorge ist die gleichberechtigte Zusammenar-\n\nbeit und die Beteiligung im Gestaltungsprozess von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, f\u00fcr Gesetzgeber genauso und \n\ndie Verwaltung erst recht. \n\nMeine Damen und Herren, von daher empfiehlt der Siebte \n\nAltenbericht unter anderem, dass nicht nur die Teilhabe \n\nund Zugeh\u00f6rigkeit \u00c4lterer gesichert wird, sondern bei der \n\nMitwirkung eine aktive Rolle \u00e4lterer Menschen anzustre-\n\nben und zu ber\u00fccksichtigen ist. \n\nKommunale Seniorenpolitik, die letztlich \u00fcber die prakti-\n\nsche Realisierung der Anspr\u00fcche \u00e4lterer Menschen ent-\n\nscheidet, geh\u00f6rt zu den Kernaufgaben jeder Kommune. Es \n\nkann nicht eine Seniorenpolitik f\u00fcr alle Kommunen \n\ngeben, das liegt doch klar auf der Hand. Umso mehr sind \n\ndie Erfahrungen und die Mitwirkung der Seniorinnen und \n\nSenioren vor Ort aufgefordert und gefragt, die wissen, \n\nwas f\u00fcr ein selbstbestimmtes Leben im Alter in ihren \n\nKommunen notwendig ist. Mitwirkung kann am besten \n\n\u00fcber eigene Seniorenvertretungen realisiert werden, und \n\nwas kann sich ein B\u00fcrgermeister oder ein Landrat Besse-\n\nres w\u00fcnschen, als eine starke und engagierte Seniorenver-\n\ntretung an der Seite zu wissen, meine Damen und Herren? \n\nUnser Antrag soll Sie \u2013 vor allem die Damen und Herren \n\nvon CDU und SPD \u2013 daran erinnern, was Sie in Ihrem \n\nKoalitionsvertrag vereinbart haben. Wir warten dringend \n\ndarauf, dass Sie hier etwas vorlegen und den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern und vor allem den \u00c4lteren sagen, wozu Sie \n\neigentlich stehen. Stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nsprechen heute zum wiederholten Male zum Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, endlich politische Partizipation von \n\nSeniorinnen und Senioren im Freistaat Sachsen nachhaltig \n\nzu st\u00e4rken. Bereits im Juni 2016 besch\u00e4ftigte sich das \n\nHohe Haus auf Antrag der Fraktion DIE LINKE mit dem \n\nThema. \n\nIm heutigen Antrag schl\u00e4gt die Fraktion DIE LINKE vor, \n\ndie Kommunen sollen die Mitwirkung und unmittelbare \n\nBeteiligung von Seniorinnen und Senioren im sozialen, \n\nwirtschaftlichen, kulturellen und politischen Leben \n\nst\u00e4rken. Im Juni 2016 war der Vorschlag, dem Vorbild \n\nBerlins zu folgen und f\u00fcr Sachsen Leitlinien zur St\u00e4rkung \n\ndes gesellschaftlichen Engagements zu erarbeiten und \n\ndiesem Bereich besondere Aufmerksamkeit zu widmen. \n\nDamals diskutierten wir auch \u00fcber das Seniorenmitwir-\n\nkungsgesetz, wie es Herr Wehner schon sagte. Die Vor-\n\nschl\u00e4ge sind die gleichen wie beim letzten Mal. Seitens \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5270 \n\nder Antragsteller wird zum wiederholten Male nicht \n\naufgezeigt, welche rechtlichen oder tats\u00e4chlichen Ein-\n\nschr\u00e4nkungen Senioren bei der politischen Partizipation \n\nhaben und warum sie im Vergleich zu anderen gesell-\n\nschaftlichen Gruppen bevorzugt werden sollen. \n\nAusgehend von der letzten Debatte zu diesem Thema und \n\nder Kritik, dass in der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung in \n\n\u00a7 47 nur eine Kannbestimmung steht, haben sich die \n\nKoalitionsfraktionen darauf verst\u00e4ndigt, im zweiten \n\nGesetz zur Fortentwicklung des Kommunalrechts st\u00e4rker \n\nauf die Bildung von Beir\u00e4ten hinzuweisen. Zuk\u00fcnftig soll \n\ndeshalb der Satz \u201eInsbesondere k\u00f6nnen Seniorenbeir\u00e4te \n\n\u2026\u201c stehen. Das Wort \u201einsbesondere\u201c hat dabei laut \n\nDuden folgende Synonyme: haupts\u00e4chlich, im Besonde-\n\nren, in erster Linie oder auch im Speziellen. \n\nDabei, sehr geehrter Herr Kollege Wehner, greifen wir \n\nIhren Kritikpunkt auf und setzen ihn um \u2013 wir tun also \n\netwas. Sie sagten damals, die Wirksamkeit der Senioren-\n\npolitik entscheidet sich in den Kommunen. Wir setzen das \n\njetzt um und fordern das auch ein. \n\nDer Datenbank der Bundesarbeitsgemeinschaft der \n\nSeniorenorganisationen ist zu entnehmen, dass es jede \n\nMenge Seniorenorganisationen gibt, die im Politikfeld \n\nt\u00e4tig sind. Dar\u00fcber hinaus sind die Senioren in vielen \n\nanderen nicht altersspezifischen Organisationen t\u00e4tig. Das \n\nEngagement der Seniorinnen und Senioren in den Senio-\n\nrenbeir\u00e4ten, -vereinen, -verb\u00e4nden und Kirchen genie\u00dft \n\nhohe Wertsch\u00e4tzung. Im Rahmen einer Anh\u00f6rung zum \n\nSeniorenmitwirkungsgesetz wurde mehrfach auf das \n\nEngagement von Senioren auf der kommunalen Ebene \n\nwie auch im Rahmen der Arbeit der Landesseniorenver-\n\ntretung f\u00fcr Sachsen hingewiesen. Dieses Engagement \n\nkann nicht hoch genug gelobt werden. An dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich dieses ausdr\u00fccklich anerkennen und w\u00fcrdigen. \n\nSie fordern jetzt in Ihrem Antrag ausk\u00f6mmliche personel-\n\nle, s\u00e4chliche, finanzielle Ressourcen f\u00fcr die Landessenio-\n\nrenvertretung f\u00fcr Sachsen e. V. Das ist bereits im Doppel-\n\nhaushalt verankert \u2013 \u00fcbrigens seit 2014/2015 mit steigen-\n\nder Tendenz. In diesem Zusammenhang ist ferner deutlich \n\nzu machen, dass es sich hierbei um einen Zusammen-\n\nschluss der bei den Kommunen und Kreisen des Freistaa-\n\ntes Sachsen gebildeten Seniorenvertretungen, -beir\u00e4te und \n\n-r\u00e4te handelt. An dieser Stelle ist daher auch an die \n\nkommunale Ebene zu appellieren. \n\nIm Rahmen der Anh\u00f6rung zu dem Entwurf eines Senio-\n\nrenmitwirkungsgesetzes aus dem Jahr 2016 wurde deut-\n\nlich, dass das Seniorenengagement auf der kommunalen \n\nund der Landkreisebene \u00fcberwiegend funktioniert. Es gibt \n\naber nach wie vor L\u00fccken; das bestreite ich gar nicht. \n\nEntscheidend f\u00fcr uns ist in diesem Zusammenhang aber, \n\ndass dieses Engagement freiwillig entstanden ist und \n\ngelebt wird. Weder der Gesetzentwurf noch der vorlie-\n\ngende Antrag gehen auf den Aspekt ein, dass es nicht nur \n\nrechtlicher Rahmenbedingungen bedarf, sondern auch des \n\nEngagements \u2013 eben von den Menschen vor Ort. Dies gilt \n\nes zu st\u00e4rken statt eine H\u00fclle zu schaffen, die dann vor Ort \n\nnicht gelebt wird. \n\nDie Erfahrungen aus anderen Bundesl\u00e4ndern zeigen, dass \n\nein Gesetz allein nicht mehr Mitwirkung schafft. Viel-\n\nmehr kommt es darauf an, dass die bereits Aktiven mitbe-\n\nstimmen k\u00f6nnen, denn Scheinbeteiligung demotiviert. \n\nDaher lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Frau \n\nAbg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKollegen und Kolleginnen! Senioren in Sachsen haben \n\nNachwuchssorgen. K\u00fcrzlich habe ich mit einem Mitglied \n\nder Seniorenvertretung aus dem Raum Ostsachsen, wo die \n\nSeniorenbeteiligung recht gut funktioniert, gesprochen. \n\nSie erz\u00e4hlte mir, dass sie gro\u00dfe Probleme habe, Mitstreiter \n\nund Mitstreiterinnen zu gewinnen, welche die Arbeit der \n\nSeniorenvertretung durchf\u00fchren. \n\nDamit ist sie kein Einzelfall. In anderen Gebieten Sach-\n\nsens gibt es diese Vertretungen meist noch gar nicht, \n\neinerseits weil Interessierte fehlen, andererseits weil sie \n\nteils aktiv verhindert werden. Wir sind, wie wir alle hier \n\nwissen, das Bundesland mit dem h\u00f6chsten Altersdurch-\n\nschnitt. Senioren sind die gr\u00f6\u00dfte Bev\u00f6lkerungsgruppe in \n\nSachsen. Ungef\u00e4hr ein Drittel ist \u00fcber 60 Jahre alt. \n\nWie bei allen anderen Altersgruppen finde ich es richtig, \n\ndass auch diese Menschen Geh\u00f6r finden \u2013 mit ihren \n\nAnliegen und ihren W\u00fcnschen. Sie bringen sich ein mit \n\nihren pers\u00f6nlichen Lebensleistungen und ihren Erfahrun-\n\ngen, um politisch Einfluss zu nehmen und Mitbestim-\n\nmung erfahren zu k\u00f6nnen. \n\nWirklich gut finde ich an dem Antrag der LINKEN, dass \n\ner nicht noch einmal auf den eingebrachten Gesetzentwurf \n\nabstellt. Ein Gesetz kann \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \u201enur\u201c \n\neinen rechtlichen Anspruch darlegen. Dem zu Beginn \n\ngenannten Problem wird es kaum, au\u00dfer symbolisch, \n\nentgegenwirken k\u00f6nnen. Daf\u00fcr haben Sie ja den ersten \n\nTeil Ihres Antrags. Sie wollen Leitlinien, wie man Senio-\n\nren und Seniorinnen besser einbinden und aktivieren \n\nkann. Daf\u00fcr wollen sie bis zum 31. M\u00e4rz 2018 eine \n\nVorlage. \n\nSo lange m\u00f6chte ich eigentlich nicht warten. \n\n(Horst Wehner, DIE LINKE: Ich auch nicht!) \n\nWir haben hier bereits vor vielen Monaten den Antrag der \n\nKoalition beschlossen, dass es ein Dachkonzept \u201eGutes \n\nLeben im Alter\u201c geben soll. Ich hoffe, dass bald ein \n\nsolches vorliegt, und zwar als Grundlage f\u00fcr wirklich \n\ngutes Leben im Alter von Senioren und Seniorinnen. Ihre \n\nForderung sehe ich allerdings als Teil dieses Konzeptes \n\nan. \n\nFrau Staatsministerin Klepsch war dazu schon viel unter-\n\nwegs und hat sich viele Stimmen vor Ort eingeholt. Ein \n\nSeniorenmitbestimmungsgesetz oder Seniorenmitwir-\n\nkungsgesetz bef\u00fcrworten wir als SPD ausdr\u00fccklich. Es \n\nsollte inzwischen kein Geheimnis mehr sein, dass wir in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5271 \n\nder Koalition dazu unterschiedliche Meinungen haben. \n\nMit unserer Vorstellung von einem solchen Gesetz konnte \n\nder Koalitionspartner leider nicht mitgehen. Auch dies \n\nm\u00fcssen wir in dieser Form akzeptieren. \n\nAndererseits m\u00f6chte ich festhalten, dass wir der Gesetzes-\n\nidee der LINKEN trotzdem weiterhin nicht folgen w\u00fcr-\n\nden. Bei den von Ihnen hier vorgestellten Eckpunkten \n\nliegen wir aber nicht weit auseinander. \n\nIch habe mir aus unseren Vorstellungen zu einem Senio-\n\nrenmitwirkungsgesetz und aus der Diskussion zu diesem \n\nGesetzentwurf einige Rahmendaten mitgenommen. \n\nObwohl die Gesetze in anderen Bundesl\u00e4ndern nachweis-\n\nlich keinen Mobilisierungseffekt hatten und sich die \n\nArbeit der Senioren nicht \u00e4nderte: Es lohnt sich, ein \n\nGesetz zu schaffen, vor allem weil es rechtliche Verbind-\n\nlichkeit gew\u00e4hrleistet und das Interesse der Seniorinnen \n\nund Senioren geh\u00f6rt wird. Solche Gesetze erkennen meist \n\n\u2013 und gut \u2013 die ehrenamtliche Arbeit an und dr\u00fccken die \n\nErnsthaftigkeit des Anliegens, f\u00fcr die Interessen der \n\nSenioren und Seniorinnen einzutreten, aus. Damit w\u00fcrden \n\nwir etwas schaffen, worauf insbesondere in den Kommu-\n\nnen aufgebaut werden kann. \n\nWichtig ist mir: Es soll keine Doppelstruktur geben, sehr \n\nwohl aber eine klare Aufgabentrennung; sonst wird bei \n\nmehreren Akteuren in Streitfragen oft der Kontakt zu den \n\ngewogenen Akteuren gesucht. Deshalb stellen wir uns f\u00fcr \n\ndas Gesetz vor, Seniorenbeir\u00e4te auf kommunaler Ebene \n\nzu unterst\u00fctzen. Auf Landesebene werden sie durch eine \n\nLandesseniorenvertretung abgebildet. Dazu gibt es jeweils \n\neine Seniorenbeauftragte im kommunalen Bereich und \n\neine Seniorenbeauftragte auf Landesebene. Diese wirken \n\nals kompetente Akteure mit, werden angeh\u00f6rt und k\u00f6nnen \n\neigene Vorschl\u00e4ge unterbreiten. \n\nAus all den genannten Gr\u00fcnden k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag \n\nleider nicht zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Antrag: \u201eKoalitionsver-\n\nsprechen erf\u00fcllen: Endlich politische Partizipation von \n\nSeniorinnen und Senioren im Freistaat nachhaltig st\u00e4r-\n\nken!\u201c \u2013 Herr Gebhardt, der Antrag beleidigt die Senioren. \n\nDieser Antrag ist eine Zumutung. Glauben Sie denn \n\nwirklich, dass die \u00e4lteren Menschen so vertrottelt sind, \n\ndass sie auf solche Initiativen hereinfallen? Oder: Wie \n\ndenken Sie denn selbst \u00fcber Ihr eigenes Alter? Ich vermu-\n\nte, Sie denken \u00fcberhaupt nicht dar\u00fcber nach; insbesondere \n\ndenken Sie nichts Gutes \u00fcber sich selbst. \n\nWahlkampfget\u00f6se? Da haben wir von Ihnen schon Besse-\n\nres geh\u00f6rt. Die entsprechenden Antr\u00e4ge sind bereits im \n\nApril und im Juni 2016 abgelehnt worden, auch in den \n\nAussch\u00fcssen. Ihr Gesetzesvorschlag ist auch abgelehnt \n\nworden. Der Landkreistag hat in seiner Stellungnahme \n\nvon 2016 schon deutlich etwas dazu gesagt. Dar\u00fcber \n\nhinaus gibt es seit 2005 die Landesseniorenvertretung. \n\nDas hei\u00dft, es sind Ansprechpartner vorhanden. \n\nIch habe schon am 2. Juni 2016 gesagt: Die Senioren \n\nben\u00f6tigen Ihre Hilfe nicht. \u2013 Ich denke eher, Sie ben\u00f6ti-\n\ngen die Hilfe der Senioren; denn sie haben das Land \n\naufgebaut. Da sitzen sie jetzt drin. Diese Senioren brau-\n\nchen Sie nicht zu belehren; von denen k\u00f6nnen Sie viel-\n\nmehr eine ganze Menge lernen. \n\nJetzt wollen Sie einen Seniorenbeauftragten etablieren. \n\nIch frage nat\u00fcrlich, was das sein soll. Wir brauchen keine \n\nInflation von Beauftragten ohne Sinn und Verstand. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! \u2013 Herr Spangenberg, meinen Sie denn, dass die \n\nSeniorinnen und Senioren des Deutschen Gewerkschafts-\n\nbundes solche Trottel sind, dass sie von uns verlangen, die \n\nSeniorenmitwirkung im Freistaat Sachsen besser zu \n\nregeln? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: In der Regel sehe ich das hier \n\nals eine politische Aussage an, und ich denke, das ist nicht \n\nnotwendig. Sie machen auch diese Aussage und wissen \n\ngenau, dass die Senioren stark genug sind. Sie k\u00f6nnen ihr \n\nLeben allein meistern und brauchen so etwas Merkw\u00fcrdi-\n\nges wie einen \u201eBeauftragten\u201c nicht. Sie zeichnen damit \n\ndas Bild des unterst\u00fctzungsbed\u00fcrftigen alten Rentners. \n\n(Janina Pfau, DIE LINKE: Nicht zugeh\u00f6rt?) \n\nDas ist genau das Gegenteil der gegenw\u00e4rtigen Feststel-\n\nlung der immer r\u00fcstigeren \u00e4lteren Generation. Die Senio-\n\nren sollen ja auch bis 70 arbeiten. Das ist sehr merkw\u00fcr-\n\ndig. Wollen Sie sie mit dem Kr\u00fcckstock an die Werkbank \n\nschicken, oder wie wollen Sie das machen? Auf der einen \n\nSeite sollen sie arbeiten, auf der anderen Seite brauchen \n\nsie angeblich einen Beauftragten? \n\nMit 25 % der Wahlbev\u00f6lkerung sind diese B\u00fcrger durch-\n\naus selbst in der Lage, mitzubestimmen, zugegebenerma-\n\n\u00dfen nicht immer im Sinne der linken Partei, eher weniger \n\noder gar nicht. Ich denke, das scheint Ihr Problem hier zu \n\nsein. Sie wollen diese 25 % allein deshalb, um sich Sitze \n\nin den Parlamenten zu sichern. \n\nSie begr\u00fcnden Ihre Forderung zum Beispiel mit dem \n\ndemografischen Wandel. Das hei\u00dft: Als es noch nicht so \n\nviele \u00e4ltere Menschen gab, waren Ihre Forderungen nach \n\nIhrer Lesart nicht notwendig. Heute gibt es mehr \u00e4ltere \n\nMenschen, jetzt lohnt es sich, jetzt kann man etwas \n\nmachen. \n\nSie wollen eine aktivere Teilhabe, mehr Mitbeteiligung \n\nund Mitwirkungsrechte. Ich frage Sie: Haben das die \n\n\u00e4lteren Menschen nicht? Wo sind denn die Einschr\u00e4nkun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5272 \n\ngen derer, die aus Ihrer Sicht \u201e\u00e4ltere Menschen\u201c sind? Ich \n\nhabe weder mit 60 noch mit 70 jemals irgendeine Ein-\n\nschr\u00e4nkung gesp\u00fcrt. Mein gesamter Bekanntenkreis \n\nw\u00fcrde mir ganz sch\u00f6n aufs Dach steigen, wenn ich sagen \n\nw\u00fcrde: \u201eIch f\u00fchre dich jetzt dorthin und zeige dir, was du \n\nalles machen kannst.\u201c Das k\u00f6nnen die Leute sehr gut \n\nallein. Daf\u00fcr brauchen sie Ihre Hilfe nicht. Vielleicht \n\nsollen sich die \u00e4lteren Menschen auf Ihre linke Ideologie \n\neinschw\u00f6ren lassen. \n\nDann geht es bei Ihnen um \u201eBasisdemokratie\u201c bei der \n\nSicherung der Teilhabe. Kein Mensch wei\u00df, was das \n\nbedeuten soll, meine Damen und Herren. \n\nSie wiederholen diesen unkonkreten Unsinn sogar, als ob \n\n\u00e4ltere Menschen schlagartig, wenn sie nach Ihrer Defini-\n\ntion \u201e\u00e4ltere Menschen\u201c sind, keinen Einfluss mehr auf die \n\npolitischen Entscheidungen h\u00e4tten. Wieso denn nicht? Sie \n\nk\u00f6nnen zur Wahl gehen. Das k\u00f6nnen sie alles machen. \n\nDas Einzige, was ich bisher als konkrete Forderungen von \n\n\u00e4lteren Menschen geh\u00f6rt habe, sind drei Punkte \u2013 diese \n\nwill ich Ihnen nennen \u2013: \n\nErstens. Umfassende, auf h\u00f6chstem Niveau stattfindende \n\nmedizinische Versorgung. Das wollen sie haben. Daf\u00fcr \n\nm\u00fcsste etwas getan werden. \n\nZweitens. Ausbau und Erh\u00f6hung der Qualit\u00e4t der h\u00e4usli-\n\nchen Pflege, um im Alter nicht sein Wohnumfeld verlas-\n\nsen zu m\u00fcssen. Dar\u00fcber haben wir erst gestern mit Herrn \n\nViehweger gesprochen. \n\nDrittens. Vermeidung von Altersarmut. Neulich kam dazu \n\nwieder ein Bericht, diesmal aus Delitzsch. Die Tafeln \n\nwerden immer \u00f6fter auch von \u00e4lteren Menschen in An-\n\nspruch genommen. \n\nDas sind die Probleme, nicht aber angeblich mangelnde \n\npolitische Teilhabe. Es gibt richtige Sachprobleme, die \n\nman ohne Weiteres l\u00f6sen k\u00f6nnte. \n\nHier noch ein Beispiel, das sich auf den Petitionsbericht \n\nvon vorhin bezieht. Die Landesseniorenvertretung Sach-\n\nsen ist emp\u00f6rt, meine Damen und Herren, dass sie ihre \n\nTaxifahrten zu den Krankenh\u00e4usern bezahlen m\u00fcssen \u2013 \n\ndas k\u00f6nnen Sie im Internet aufrufen \u2013, und die Ausl\u00e4nder \n\nm\u00fcssen es nicht. Die \u00e4lteren Menschen f\u00fchlen sich ver-\n\narscht, verschaukelt. Sie haben ein ganzes Leben lang \n\ngearbeitet. Diese Stellungnahme der Landesseniorenver-\n\ntretung Sachsen gef\u00e4llt Ihnen nat\u00fcrlich nicht, sie passt \n\nnicht in Ihre Ideologie. Da fehlt auch Ihr Interesse an so \n\netwas. Sie wollen nicht die politische Teilhabe der Senio-\n\nren, sondern allein das Kreuz an der richtigen Stelle auf \n\ndem Wahlschein. \n\nMeine Damen und Herren! Im Gegensatz zu Ihnen wird \n\nsich die AfD um die Dinge k\u00fcmmern, die \u00e4ltere Menschen \n\nwirklich brauchen. Diese habe ich alle aufgez\u00e4hlt. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Heute fand eine Kundgebung des \n\nDGB drau\u00dfen vor dem Landtag statt. Seniorinnen und \n\nSenioren wollen mehr Mitbestimmung. Sie kritisieren in \n\nihrem Aufruf, den ich zitiere: \u201eSeniorenpolitik auf Ebene \n\ndes Freistaates Sachsen findet inzwischen nicht mehr \n\nstatt.\u201c Auch wir GR\u00dcNEN sagen, die Mitwirkungsrechte \n\nvon Seniorinnen und Senioren sind unzureichend, in-\n\ntransparent und nicht demokratisch legitimiert, und das \n\nnicht nur bei Seniorinnen und Senioren. Die LINKE \n\nerinnert mit ihrem Antrag an ein Versprechen aus dem \n\nKoalitionsvertrag, n\u00e4mlich ein Seniorenmitwirkungsge-\n\nsetz zu pr\u00fcfen. Jetzt haben wir geh\u00f6rt, dass das Anliegen \n\nvon der Koalition klammheimlich beerdigt wurde \u2013 wie \n\nzahlreiche weitere Pr\u00fcfauftr\u00e4ge, von denen wir seit 2014 \n\nnichts mehr geh\u00f6rt haben. \n\nSpannend ist die zweite Aussage der Koalition zur Senio-\n\nrenmitwirkung im Koalitionsvertrag. Da hei\u00dft es n\u00e4mlich, \n\nes sei notwendig, dass in jedem Landkreis, in jeder \n\nkreisfreien Stadt Gremien der Seniorenmitwirkung \n\nbestehen. Dieses Bekenntnis wird im aktuell vorgelegten \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung zur Gemeindeordnung \n\naber deutlich relativiert. Seniorenbeir\u00e4te werden in \n\n\u00a7 47 Abs. 1 Satz 2 zwar erw\u00e4hnt, in der Begr\u00fcndung wird \n\naber klargestellt, dass der Gesetzgeber diese Beir\u00e4te f\u00fcr \n\nwichtig h\u00e4lt, ohne die Pflicht zu deren Bildung den \n\nGemeinden vorzuschreiben. Verbindliche Seniorenmit-\n\nwirkungsrechte in den Kommunen wird es wahrscheinlich \n\nin Zukunft auch nicht geben. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen nicht einfach nur mehr Gremien. \n\nDeshalb standen wir den Gesetzentw\u00fcrfen der LINKEN \n\nin den letzten drei Wahlperioden auch immer etwas \n\nkritisch gegen\u00fcber. Wir wollen transparente und verbind-\n\nliche Mitwirkungsrechte f\u00fcr Seniorenvertretungen auf \n\nkommunaler Ebene, aber auch auf Landesebene. Der \n\nAntrag, \u00fcber den wir heute reden, benennt die Schwach-\n\nstellen der Seniorenmitwirkung im Freistaat. Ich m\u00f6chte \n\nzu den einzelnen Punkten noch etwas sagen. \n\nZu erstens. Die Arbeit des derzeitigen Landesseniorenbei-\n\nrates ist de facto abgeschafft, wenn ich das richtig deute. \n\nDazu k\u00f6nnen Sie auch noch etwas sagen, Frau Staatsmi-\n\nnisterin. Sie kann keine Wirkung enthalten. Das hat \n\nmehrere Gr\u00fcnde. Die Vorschrift existiert gar nicht mehr. \n\nEs gibt unklare Entscheidungs- und Mitwirkungsrechte, \n\nnicht \u00f6ffentliche Sitzungen. Wir schlagen vor, dass der \n\nLandesseniorenbeirat als beratendes Gremium wirklich \n\nein verbrieftes Vorschlagsrecht und eine Anh\u00f6rungspflicht \n\neinger\u00e4umt bekommt. Insbesondere dann, wenn die \n\nStaatsregierung Vorschl\u00e4ge aus dem Gremium ablehnt, \n\nmuss es eine Stellungnahme geben. Die Forderung der \n\nLINKEN nach der Einrichtung eines unabh\u00e4ngigen und \n\nweisungsfrei t\u00e4tigen Landesrates f\u00fcr die Belange der \n\nSeniorinnen und Senioren unterst\u00fctzen wir daher. \n\nZu zweitens. Die Finanzierung der Landesseniorenvertre-\n\ntung muss verl\u00e4sslich sein, um ihre Mitarbeit im Landes-\n\nseniorenbeirat, den es de facto gerade nicht mehr gibt, zu \n\ngew\u00e4hrleisten. Wir schlagen vor, die Landesseniorenver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5273 \n\ntretung in Form einer F\u00f6rderrichtlinie Seniorenarbeit in \n\nSachsen zu finanzieren. \n\nZu drittens. Wir bleiben ein wenig skeptisch bei der \n\nEinf\u00fchrung eines Beauftragten f\u00fcr die Belange von \n\nSeniorinnen und Senioren. Aus unserer Sicht sind Senio-\n\nren m\u00fcndige B\u00fcrger, die verschiedene M\u00f6glichkeiten \n\nhaben, ihre Interessen zu vertreten. Wir verfolgen einen \n\nanderen Ansatz, indem wir sagen: Die Strukturen auf \n\nLandes- und kommunaler Ebene m\u00fcssen Eigeninitiative, \n\nEngagement und eine Vielfalt von Beteiligung erm\u00f6gli-\n\nchen und bef\u00f6rdern. Vereine, Verb\u00e4nde und Vertretungen, \n\ndie sich f\u00fcr die Interessen von Senioren engagieren, sind \n\nhier mehr zu unterst\u00fctzen. \n\nZu viertens. Ganz klar, Seniorenvertretungen m\u00fcssen \n\ndemokratisch legitimiert sein. Wenn Vertreter gew\u00e4hlt \n\nwerden, m\u00fcssen die allgemeinen Wahlgrunds\u00e4tze beachtet \n\nwerden. Das hei\u00dft, die Wahlen m\u00fcssen frei, gleich, \n\ngeheim, allgemein und unmittelbar stattfinden. Das muss \n\nf\u00fcr alle politischen Ebenen gelten, bei der Staatsregie-\n\nrung, den Kreistagen und auch in den Stadt- und Gemein-\n\nder\u00e4ten. \n\nZu f\u00fcnftens. Auch wir setzen uns daf\u00fcr ein, dass politi-\n\nsche Gremien transparenter arbeiten. Die Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr eine gute Arbeit m\u00fcssen auch gegeben sein. \n\nDazu z\u00e4hlen Fahrtkostenerstattung bei Sitzungsteilnahme \n\ngew\u00e4hlter Seniorenvertreter ebenso wie barrierefreie \n\nR\u00e4umlichkeiten. Im Gro\u00dfen und Ganzen unterst\u00fctzen wir \n\nden Ansatz der LINKEN. Wie gesagt, unsere kritischen \n\nPositionen zu dem Vorschlag zum Seniorenbeteiligungs-\n\ngesetz, das heute nicht zur Abstimmung steht, bleiben \n\nbestehen \u2013 deshalb Unterst\u00fctzung von uns. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Frau Ministerin, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWenn wir uns die Entwicklung der Bev\u00f6lkerung in \n\nSachsen ansehen, dann sind die Seniorinnen und Senioren \n\ndie wachsende Bev\u00f6lkerungsgruppe, und ich hoffe, dass \n\nwir alle einmal dazugeh\u00f6ren werden. Aber Politik f\u00fcr \n\n\u00e4ltere Menschen beginnt nicht mit der Betrachtung einer \n\nbestimmten Altersgruppe, sie ist stets generations\u00fcber-\n\ngreifend auszurichten. Sie findet dann allgemeine Akzep-\n\ntanz, wenn sie auf Subsidiarit\u00e4t aufbaut. \n\nIn den letzten Jahren haben wir viel erreicht. Wir sollten \n\nunser Licht nicht unter den Scheffel stellen. Angebotene \n\nMa\u00dfnahmen, F\u00f6rderbereiche f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \u2013 allein \n\nder Blick auf unsere Alltagsbegleiter, letzte Woche durf-\n\nten wir in Leipzig 300 Alltagsbegleiter begr\u00fc\u00dfen \u2013 zeugen \n\nvon einer hervorragenden Arbeit im Freistaat Sachsen. Ich \n\nnenne noch Nachbarschaftshelfer usw. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Aktive politi-\n\nsche Teilhabe von \u00e4lteren Menschen ist in Sachsen eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Davon zeugt auch dieses Hohe \n\nHaus. Immerhin k\u00f6nnen wir die Erfahrung von \n\n20 Abgeordneten nutzen, die \u00e4lter als 60 Jahre sind, und \n\nam Ende der Legislaturperiode werden noch einige \n\ndazukommen. Aber auch in den Gemeinder\u00e4ten oder in \n\nden Kreistagen arbeiten selbstverst\u00e4ndlich viele Seniorin-\n\nnen und Senioren f\u00fcr die Gemeinschaft mit. In fast allen \n\nLandkreisen und kreisfreien St\u00e4dten gibt es Seniorenver-\n\ntretungen. Diese gibt es, weil sich auch \u00e4ltere Menschen \n\nin der Verantwortung f\u00fcr die Bev\u00f6lkerung sehen und \n\nnicht, weil irgendwelche Gesetzlichkeiten sie dazu zwin-\n\ngen. \n\nB\u00fcrgermeister, Landr\u00e4te, Verantwortliche in der kommu-\n\nnalen Familie wissen um den Schatz der \u00e4lteren Generati-\n\non, ja, sie wissen um diesen Erfahrungsschatz. Mit der \n\nLandesseniorenvertretung Sachsen e. V. als landesweite \n\nInteressenvertretung f\u00fcr Senioren stehen wir im st\u00e4ndigen \n\nAustausch. Bei allen Vorhaben, die \u00e4ltere Menschen \n\nbetreffen, aber auch dar\u00fcber hinaus, werden sie einbezo-\n\ngen. Aus meiner Sicht ist damit eine funktionierende \n\nSchnittstelle vorhanden, diese wichtige Gruppe bei \n\nEntscheidungen auf Landesebene mit einzubeziehen. \n\nEin Punkt ist mir in der Diskussion noch besonders \n\nwichtig. Wie ich anfangs bereits erw\u00e4hnt habe, gewinnt \n\ndie Bev\u00f6lkerungsgruppe der Seniorinnen und Senioren in \n\nSachsen ein zunehmendes politisches Gewicht. Bis 2030 \n\nwird die H\u00e4lfte der Einwohner im Freistaat Sachsen \u00e4lter \n\nals 51,8 Jahre sein. Durch Aus\u00fcbung des aktiven und \n\npassiven Wahlrechts wird sie der politischen Willensbil-\n\ndung Ausdruck verleihen und die jeweiligen Interessen \n\nauch nachdr\u00fccklich vertreten. Dies zeigt sich beispiels-\n\nweise auch heute schon an verschiedenen Hinweisen und \n\nAnregungen, die ich als Sozialministerin fast t\u00e4glich \n\nerhalte. Senioren sind m\u00fcndig, sie treten f\u00fcr ihre Interes-\n\nsen \u2013 und das zu Recht \u2013 ein. \n\nIch m\u00f6chte sagen, eine Mitwirkung, egal durch welchen \n\nPersonenkreis, l\u00e4sst sich nicht durch gesetzliche Ma\u00df-\n\nnahmen erzwingen. Senioren wollen, Senioren sollen ihre \n\nBelange selbst wahrnehmen. Das wird von dieser Gruppe \n\nbereits leidenschaftlich und engagiert getan. \n\nUm noch einmal ganz kurz auf die Berliner Leitlinien \n\neinzugehen: Darin ist formuliert, dass sich unsere \u00e4lteren \n\nMenschen bis ins hohe Alter wohlf\u00fchlen und aktiv am \n\nLeben teilhaben. Auch diese Formulierung, auch dieser \n\nInhalt wird der rote Faden in unserem gerade noch in \n\nArbeit befindlichen Dachkonzept \u201eGutes Leben im Alter\u201c \n\nsein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Linksfraktion. Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Vielen Dank, meine sehr verehrten Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5274 \n\nHerren, f\u00fcr die bis auf einen Fall doch sehr sachliche \n\nBesprechung unseres Antrags. \n\nWas die Modifizierung der Gemeindeordnung betrifft, \n\nbitte ich um Nachsicht. Ich komme quasi von der Reha \n\nund habe noch nicht mitbekommen, dass Sie schon etwas \n\ngetan haben. Wir werden noch ausreichend Gelegenheit \n\nhaben, dar\u00fcber zu diskutieren, ob die Modifizierung in \n\n\u00a7 47 mit der Einf\u00fcgung, dass insbesondere die Senioren-\n\nvertretungen zu beachten sind, wirklich ausreichend ist. \n\nFrau Staatsministerin, f\u00fcr das Dachkonzept w\u00fcrde ich mir \n\nw\u00fcnschen, dass wir die Gelegenheit haben, dar\u00fcber hier \n\nim Landtag zu diskutieren, zumindest im Ausschuss, \n\ndamit wir auch die Dinge, die gerade auch in den Leitli-\n\nnien in Berlin geregelt sind, die wir in unserem Antrag \n\nmeinen, vielleicht mit einbringen k\u00f6nnen. Damit w\u00e4re ein \n\nwesentlicher Aspekt unseres Anliegens verfolgt. \n\nWenn Sie darauf hinweisen, dass die aktive politische \n\nTeilhabe selbst auch im S\u00e4chsischen Landtag repr\u00e4sentiert \n\nist, weil wir schon 20 Abgeordnete haben, die \u00e4lter als 60 \n\nJahre sind, dann ist das sch\u00f6n. Ich f\u00fchle mich auch \n\ndazugeh\u00f6rig. Deshalb bringe ich mich hier auch aktiv ein. \n\nWas ich aber \u00fcberhaupt nicht haben will: Es reicht eben \n\nnicht aus, den \u00e4ltesten Landtagsabgeordneten hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag zu haben, der auch noch zur AfD-\n\nFraktion geh\u00f6rt und der dann meint, man m\u00fcsse dar\u00fcber \n\n\u00fcberhaupt nicht reden. Es kommt eben nicht nur auf die \n\nThemen von Armut und auf die Themen von barrierefrei-\n\nem Wohnraum an. Es kommt insbesondere darauf an, wie \n\ndie Generationen im l\u00e4ndlichen Raum und in der urbanen \n\nGegend miteinander leben, wie sie sich einbringen k\u00f6n-\n\nnen, wie sie ihre Erfahrungen untereinander austauschen. \n\nDaf\u00fcr ist selbstbestimmte Mitwirkung ein ganz entschei-\n\ndendes Element. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Richtig!) \n\nF\u00fcr Sie also noch einmal die Gelegenheit, unserem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich lasse jetzt \u00fcber den soeben diskutierten Antrag \n\nabstimmen. Wer dem Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen. Eine Anzahl von \n\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt \n\nund rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nFamiliennachzug nach dem Aufenthaltsgesetz \n\nDrucksache 6/10386, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion der AfD mit Herrn Abg. \n\nWippel. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Herr \n\nWippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Die AfD-Fraktion \n\nstellt heute den Antrag, sich daf\u00fcr einzusetzen, den \n\nFamiliennachzug insbesondere von Asylanten sehr stark \n\neinzuschr\u00e4nken. Das klingt erst einmal nach einem \n\nunscheinbaren Thema, aber dahinter verbirgt sich eigent-\n\nlich nichts anderes als die wichtige Frage, wie unser Land \n\nin Zukunft aussehen soll. \n\nIm Jahr 2016, mit dem Jahresabschluss, haben wir in \n\nDeutschland 660 000 Syrer gez\u00e4hlt. Im Jahr 2018 werden \n\n390 000 Syrer ihre Familien nachholen k\u00f6nnen. Wir \n\ngehen davon aus, dass von diesen Leuten drei Personen \n\npro Einzelpersonen nachgeholt werden k\u00f6nnen. So \n\nkommen wir pl\u00f6tzlich auf eine Gesamtzahl von 2,1 Mil-\n\nlionen Syrern, die dann in Deutschland leben werden. \n\nSie sagen, das sei vielleicht nicht viel, aber ich sage \n\nIhnen: Doch, das ist sehr viel; denn Syrien hat vor \n\nKriegsbeginn nur 22,5 Millionen Einwohner gehabt. Das \n\nhei\u00dft, 10 % der Syrer werden dann in Deutschland leben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nK\u00f6nnten in Deutschland leben!) \n\nWenn diese Familien hier sein werden, dann stellt sich \n\nnat\u00fcrlich die Frage: Gehen sie dann auch wieder nach \n\nHause, wenn der Krieg vorbei ist? Ich sage: sehr wahr-\n\nscheinlich nicht. Dann bekommt der Rechtsstaat ein \n\nProblem, \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Warum denn?) \n\nund zwar ein sehr gro\u00dfes Problem mit dem Vollzug seiner \n\nGesetze, die er hat. \n\nWo wir gerade bei Problemen dieses Rechtsstaates sind, \n\nm\u00fcssen wir auch \u00fcber Ausweisungsinteresse und \u00fcber \n\nKriminalit\u00e4t reden. Damit meine ich nicht nur die arabi-\n\nschen Gro\u00dfclans, die Mhallami, Libanesen, T\u00fcrken und \n\nAraber, die in Essen, Berlin und Bremen bereits gro\u00dfe \n\nStrukturen haben und durch \u00fcberm\u00e4\u00dfige Kriminalit\u00e4t \n\nauffallen. Nein, wir haben mittlerweile auch solche \n\nEntwicklungen, gef\u00e4hrliche Entwicklungen, in s\u00e4chsi-\n\nschen Gro\u00dfst\u00e4dten. In Chemnitz, Leipzig und Dresden \n\nerleben wir Revierk\u00e4mpfe unter den neu eingewanderten \n\nLeuten in der \u00e4u\u00dferen Neustadt, h\u00e4ufig im Alaunpark. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Was hat das mit \n\nFamiliennachzug zu tun? \u2013 Patrick Schreiber, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5275 \n\nCDU: Schauen Sie nach, bevor Sie hier  \n\ndummes Zeug erz\u00e4hlen!) \n\nDiese Leute sind Straft\u00e4ter. Der Staat hat ein Auswei-\n\nsungsinteresse daran; denn wir haben kein Interesse \n\ndaran, dass Straft\u00e4ter in Deutschland sind. Aktuell ist es \n\nallerdings so, dass ein Ausweisungsinteresse des Staates \n\nnoch kein Grund daf\u00fcr ist, den Familiennachzug zwin-\n\ngend zu versagen. Das, meine Damen und Herren, ist ein \n\nabsolutes Unding. Das muss ge\u00e4ndert werden. Das wer-\n\nden wir mit diesem Antrag hier heute einbringen. \n\nDer Familiennachzug soll aus unserer Sicht allerdings in \n\nZukunft auch nur noch f\u00fcr politisch Verfolgte m\u00f6glich \n\nsein. Also, wenn sich ein Julian Assange daf\u00fcr entschei-\n\nden sollte, in Deutschland einen Asylantrag zu stellen, \n\nund dieser vielleicht auch noch genehmigt werden w\u00fcrde, \n\nwof\u00fcr ich eine gewisse Sympathie h\u00e4tte, dann sollte er \n\nnat\u00fcrlich auch seine Familie mitbringen k\u00f6nnen. \n\nDie jetzige Regelung, die wir haben, verleitet dazu, dass \n\nman seine Familie in Gefahr zur\u00fcckl\u00e4sst, seine Frau und \n\nseine Kinder in vermeintlichen Kriegsgebieten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine Damen und Herren! In diesem Fall muss man \n\nschon einmal die Frage stellen, ob es diesen Menschen \n\nwirklich um Sicherheit geht oder ob es ihnen doch eher \n\num Geld geht, was sie durch sieben sichere Staaten nach \n\nDeutschland zieht. \n\nWenn jemand seine Familien nachholen soll \u2013 so ist es \n\ndas Begehr der AfD \u2013, dann soll er auch in der Lage sein, \n\nf\u00fcr seine Familie hier in Deutschland zu sorgen. Der \n\njetzige rechtliche Zustand verleitet n\u00e4mlich dazu, sich \n\neinen Asylgrund m\u00f6glicherweise erst im Heimatland zu \n\nschaffen oder ihn vielleicht sogar zu fingieren oder sich \n\nihn auf gut Deutsch zu erl\u00fcgen. Dann kann man problem-\n\nlos auch in das deutsche Sozialsystem einwandern, das \n\nwirklich vorbildlich ist in der Welt. \n\nDeutschland gibt Leistungen ohne Gegenleistungen und \n\nohne wirklich zu fordern. Das, meine Damen und Herren, \n\nist fast einmalig in der Welt. Das macht kaum ein Staat. \n\nZeigen Sie mir von den fast 200 Staaten auf der Welt, die \n\nwir haben, allein 20, die so verr\u00fcckt sind wie wir und \n\ngenau so etwas machen. \n\nDas, was wir in Deutschland an Gesetzeslage haben, ist \n\nder Hauptzugfaktor f\u00fcr Leute, die hier nach Deutschland \n\nkommen wollen. Dieser Hauptzugfaktor d\u00fcrfte wahr-\n\nscheinlich noch st\u00e4rker sein als die tats\u00e4chlichen Kriege. \n\nAnders ist es nicht zu erkl\u00e4ren, dass Leute durch sieben \n\nsichere L\u00e4nder gehen, um dann nach Deutschland zu \n\nkommen. \n\nWenn Sie Menschen in Not helfen wollen, was wir auch \n\nwollen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach! Glatte L\u00fcge!) \n\ndann ist es ganz klar notwendig, die Kriege zu beenden \n\nund in Afrika den Menschen zur Selbsthilfe zu helfen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Dann machen Sie doch \n\neinmal einen Vorschlag! \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Sie haben ein Patentrezept daf\u00fcr?) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Voigt; bitte. \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir sind ja alle schon ein bisschen \n\nsensibilisiert daf\u00fcr, dass bald Bundestagswahl ist. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha!) \n\nDie AfD fordert die Staatsregierung heute auf, eine \n\nBundesratsinitiative einzubringen, die das Ziel hat, den \n\nFamiliennachzug von Ausl\u00e4ndern grunds\u00e4tzlich zu be-\n\nschr\u00e4nken. Ein Blick ins Grundgesetz h\u00e4tte bei der Vorbe-\n\nreitung sicherlich geholfen. Es w\u00e4re gut gewesen, Sie \n\nh\u00e4tten erkannt, dass im Artikel 6 geschrieben steht, dass \n\nEhe und Familie besonderen Schutz verdienen, und zwar \n\nf\u00fcr alle Menschen, die in diesem Land leben. \n\nZun\u00e4chst etwas Theorie: Wir wissen, das Aufenthaltsge-\n\nsetz beschreibt die Grunds\u00e4tze des Familiennachzugs. \n\nVoraussetzung ist eine familienrechtliche Lebensgemein-\n\nschaft in Deutschland, und die famili\u00e4ren Beziehungen \n\nm\u00fcssen auch nachgewiesen sein und d\u00fcrfen nicht aus-\n\nschlie\u00dflich dem Zweck dienen, dem Nachziehenden den \n\nAufenthalt im Bundesgebiet zu erm\u00f6glichen. F\u00fcr den \n\nFamiliennachzug ist au\u00dferdem eine gesicherte Rechtspo-\n\nsition des hier lebenden Ausl\u00e4nders notwendig. Es muss \n\nausreichend Wohnraum vorhanden sein, und der Ausl\u00e4n-\n\nder darf nicht f\u00fcr den Unterhalt von anderen Familienan-\n\ngeh\u00f6rigen auf Sozialleistungen angewiesen sein. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD-Fraktion! Nat\u00fcr-\n\nlich haben wir das Thema fachlich im Blick. Wir kennen \n\nauch die Zahlen, die in der \u00d6ffentlichkeit diskutiert \n\nwerden. Aber: Aus meiner Sicht versuchen Sie, damit \n\nvordergr\u00fcndig Stimmung zu machen. Das hat sich auch \n\nganz deutlich an den von Ihnen gerade genannten Zahlen \n\ndargestellt. Ich spreche hier von reiner Spekulation. \n\nIn Ihrem Antrag schlagen Sie die Erg\u00e4nzung zu \u00a7 27 \n\nAbs. 1 um einen Satz 2 vor. Es geht insbesondere um die \n\nAussetzung des Nachzugs von Familienangeh\u00f6rigen von \n\nsubsidi\u00e4r Schutzberechtigten. Der Familiennachzug an \n\nsich wurde hitzig debattiert. Die Bundesregierung hat das \n\nProblem erkannt und im Fr\u00fchjahr 2016 f\u00fcr die, die keine \n\nFl\u00fcchtlingsanerkennung erhalten und nur subsidi\u00e4r \n\ngesch\u00fctzt sind, den Familiennachzug bis M\u00e4rz 2018 \n\nausgesetzt. Danach wird beraten, wie es weitergehen soll, \n\nund nach unserer Meinung auch, wie es weitergehen \n\nmuss. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5276 \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: Ja, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n\u2013 Sehr geehrter Herr Kollege, halten Sie die Beschr\u00e4n-\n\nkung des Familiennachzugs, so wie er jetzt bis zum Jahr \n\n2018 geregelt ist, ebenfalls f\u00fcr verfassungswidrig, so wie \n\nSie es eben haben anklingen lassen und wie Sie es auf \n\nunseren Antrag implizieren? \n\nS\u00f6ren Voigt, CDU: F\u00fcr uns ist entscheidend, dass es jetzt \n\neine Regelung gibt. Diese l\u00e4uft bis zum M\u00e4rz 2018. \n\nDanach wird man eine Anschlussregelung finden, die \n\ndamit einhergeht, dass es eine kluge L\u00f6sung ist. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie versuchen also, heute und hier ein Thema zu besetzen, \n\ndas auf Bundesebene entschieden wird und zu dem alle \n\nim Bundestag vertretenen Parteien Position bezogen \n\nhaben, zuletzt am 1. Juni 2017. \n\nMeine Damen und Herren, die CDU steht dazu, den \n\nFamiliennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftige auch \n\n\u00fcber den 16. M\u00e4rz 2018 hinaus auszusetzen. Eine vorzei-\n\ntige Verl\u00e4ngerung der \u00dcbergangsvorschrift war aber auf \n\nBundesebene mit dem derzeitigen Koalitionspartner nicht \n\nzu erreichen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte betonen, dass wir als S\u00e4chsische Union bereits \n\nim November 2015 f\u00fcr eine \u00dcberpr\u00fcfung der rechtlichen \n\nRegelungen des Familiennachzuges geworben und bei der \n\nBundesregierung die Einschr\u00e4nkung des Nachzugs aktiv \n\nunterst\u00fctzt haben. Die Unionsfraktion im Bundestag hat in \n\nder letzten Debatte deutlich dazu Stellung genommen, \n\ndiese Regelungen zu verl\u00e4ngern. Das ist im \u00dcbrigen auch \n\nder Standpunkt unserer St\u00e4dte und Gemeinden. Diesen \n\nStandpunkt k\u00f6nnen wir als CDU sehr gut nachvollziehen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie SPD im Bund hat sich in der Aussprache im Bundes-\n\ntag nicht so deutlich positioniert. Nach Aussage des \n\nWahlprogramms will sie aber \u2013 Zitat \u2013 \u201e\u2026 die tempor\u00e4re \n\nAussetzung des Familiennachzugs nicht verl\u00e4ngern.\u201c \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Richtig!) \n\nLINKE und GR\u00dcNE wollen schnellstm\u00f6glich die Ab-\n\nschaffung der Regelungen und pl\u00e4dieren daf\u00fcr, den \n\nFamiliennachzug wieder m\u00f6glich zu machen. Unter \n\nanderem wird argumentiert, dass ein so reiches Land wie \n\nDeutschland dazu in der Lage sein muss, alle aufzuneh-\n\nmen, die ihren Angeh\u00f6rigen nachreisen wollen. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nLiebe Opposition, auf den Reichtum dieses Landes \n\nkommt es in dieser Frage aber nicht an. Es geht vielmehr \n\ndarum, was unsere Kommunen leisten k\u00f6nnen, was die \n\nEhrenamtlichen sagen und was vor allem die Bev\u00f6lkerung \n\ndazu f\u00fcr eine Meinung hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Was  \n\nsagen denn die Ehrenamtlichen?) \n\nOb die Gruppe der subsidi\u00e4r Schutzbed\u00fcrftigen ihre \n\nFamilien ab dem kommenden Jahr nachholen darf, wird \n\nin jedem Fall vom Ausgang der Bundestagswahl abh\u00e4n-\n\ngen. F\u00fcr uns als CDU ist klar: Wir ben\u00f6tigen auch weiter-\n\nhin eine behutsame Steuerung der Nachziehenden und der \n\nZuwanderung im Allgemeinen, also eine gesteuerte \n\nZuwanderung mit Ma\u00df und Verstand. \n\n(Zuruf von der AfD: Mit Ma\u00df und Verstand?) \n\nWir m\u00fcssen abw\u00e4gen zwischen dem Wohl der Gesamtheit \n\nder Menschen, die in unserem Land leben, und dem \n\nInteresse der Menschen, die noch kommen wollen. Wir \n\nm\u00fcssen unterscheiden zwischen den sch\u00fctzenswerten \n\nInteressen des Staates und der Zweckm\u00e4\u00dfigkeit des \n\nFamiliennachzugs. Und wir m\u00fcssen daran denken, dass \n\nunsere St\u00e4dte und Gemeinden nicht \u00fcberlastet werden, \n\ndass unsere zahlreichen ehrenamtlichen Helfer vor Ort \n\nund die jetzt stabilen Strukturen auch bestehen bleiben. \n\nNun meint die AfD sicher: Jawohl, das m\u00f6chten wir auch. \n\nIch erwidere: Nein, genau das wollen Sie nicht. Wir \n\nsprechen von einer m\u00f6glichen Gefahr einer \u00dcberlastung \n\nder Gesellschaft und unseres Staates, und Sie fordern \u2013 \n\nich zitiere Ihren Spitzenkandidaten Herrn Gauland vom \n\n8. April 2017 \u2013: \u201eDiese Familiennachzugsregelung muss \n\numgehend gekippt werden.\u201c Und weiter: \u201eDer Bev\u00f6lke-\n\nrungsaustausch in Deutschland l\u00e4uft auf Hochtouren.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, die AfD bringt den Antrag ein, \n\nund ich glaube, Sie legen es ganz bewusst darauf an, dass \n\ner abgelehnt wird. Sie machen mit dem Thema Asyl \n\nWahlkampf und spielen mit den \u00c4ngsten und den Verun-\n\nsicherungen der Menschen im Land. Wir als CDU-\n\nFraktion werden dem Antrag nicht zustimmen, gerade \n\nweil in dem vorliegenden Antrag das von mir angespro-\n\nchene Augenma\u00df, die Abw\u00e4gung der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig-\n\nkeitspr\u00fcfung und die individuelle Komponente fehlen. \n\nMan muss dieses Thema mit ruhigem und klugem Kopf \n\ndurchdenken. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWenn ich etwas einschr\u00e4nken m\u00f6chte, in diesem Fall \n\nbestimmte Voraussetzungen des Familiennachzuges, so \n\nmuss ich als verantwortungsvoller Politiker auch Einzel-\n\nschicksale im Blick haben. Ich frage Sie: Wo ist dieses \n\nSzenario in Ihrem Antrag? Ihre Begr\u00fcndung, es sei der \n\nAnreiz, der geschaffen w\u00fcrde, wenn die Betroffenen noch \n\nvor Verlassen ihrer Heimat wissen, dass auch subsidi\u00e4r \n\nSchutzberechtigte ihre Familienangeh\u00f6rigen nach \n\nDeutschland holen k\u00f6nnten, ist zu d\u00fcnn. Es werden auch \n\nMenschen kommen; diese Menschen kommen sicher in \n\ngeringer Zahl. Daf\u00fcr werden wir auch Einzelfall- und \n\nH\u00e4rtepr\u00fcfungen brauchen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nDie haben wir nicht allein!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5277 \n\nMeine Damen und Herren, das Ermessen soll in Punkt 2 \n\nIhres Antrages eingeschr\u00e4nkt werden. Eine Interessenab-\n\nw\u00e4gung soll von vornherein f\u00fcr alle F\u00e4lle, in denen \n\nStammberechtigte f\u00fcr den Unterhalt von anderen Fami-\n\nlien- und Haushaltsangeh\u00f6rigen aufkommen m\u00fcssen, die \n\nauf Sozialleistungen angewiesen sind, ausgeschlossen \n\nwerden. Sie verkennen damit aber die Wirkung in der \n\nPraxis. Was ist, wenn der nachziehende Familienangeh\u00f6-\n\nrige aufgrund seiner Vorbildung in Deutschland ein \n\nausreichendes Einkommen erzielen k\u00f6nnte? Nachziehen-\n\nde Familienangeh\u00f6rige sind gem\u00e4\u00df Aufenthaltsgesetz zur \n\nAus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung und Erwerbst\u00e4tigkeit \n\nberechtigt. Was ist, wenn der Nachziehende \u00fcber Verm\u00f6-\n\ngen verf\u00fcgt, aus welchem er dauerhaft seinen Lebensun-\n\nterhalt bestreiten k\u00f6nnte? Sie sehen, es spr\u00e4che einiges \n\ndaf\u00fcr, hier eine Erteilung des Aufenthaltstitels vorzuneh-\n\nmen. Die M\u00f6glichkeit, dass durch die Nachziehenden \n\nauch die Lebenssituation des Stammberechtigten verbes-\n\nsert wird, w\u00e4re durch Ihren vorgeschlagenen Ausschluss-\n\ntatbestand direkt verwehrt. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD-Fraktion, zusam-\n\nmenfassend sei gesagt: Ein Anreiz f\u00fcr den Nachzug von \n\nFamilienangeh\u00f6rigen subsidi\u00e4r Schutzberechtigter w\u00fcrde \n\nin der Tat wieder geschaffen werden, wenn die Begren-\n\nzung des Familiennachzugs im M\u00e4rz des kommenden \n\nJahres auslaufen sollte. Ob dies eintritt, kommt auf das \n\nErgebnis der Bundestagswahl in dreieinhalb Wochen und \n\nauf die anschlie\u00dfende Regierungsbildung an. Ein starkes \n\nErgebnis f\u00fcr die Union erh\u00f6ht die Wahrscheinlichkeit, \n\ndass es eine Nachfolgeregelung gibt, die sich an der \n\nbestehenden Regelung orientiert. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nUnd wir machen Wahlkampf!?) \n\nVielleicht werben Sie etwas f\u00fcr das Bundestagswahlpro-\n\ngramm von CDU und CSU. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin, vielen Dank. Wir haben gerade von dem Kollegen \n\neine sch\u00f6ne Wahlkampfrede geh\u00f6rt, indem er uns vorge-\n\nworfen hat, dass die AfD angeblich Wahlkampf machen \n\nwollen w\u00fcrde. \n\n(Sebastian Fischer, CDU:  \n\nDas machen Sie doch jeden Tag!) \n\nIch m\u00f6chte auf seinen Redebeitrag eingehen. \u2013 Halten Sie \n\ndoch mal den Mund, bitte. Br\u00fcllen Sie mich nicht so von \n\nder Seite an! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, meine \n\nDamen und Herren, etwas M\u00e4\u00dfigung! \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nSebastian Wippel, AfD: Mann, Junge, das ist hier ja wie \n\nim Kindergarten! \n\nEines m\u00f6chte ich auf diesen Redebeitrag antworten: Wir \n\nk\u00f6nnen feststellen, dass die Koalition das Problem f\u00fcr \n\nB\u00fcrger bis nach der Bundestagswahl vertagt hat, n\u00e4mlich \n\nbis 2018, dann l\u00e4uft es aus. Kollege Vogt, Sie verwech-\n\nseln Asyl und Einwanderung. Wer hierher kommt, kommt \n\nmit dem Schutzgrund und m\u00f6chte gern Asyl haben, weil \n\ner verfolgt wird. In dem Moment, wo ich das Ganze \n\nerm\u00f6gliche und damit eine Ketteneinwanderung mache, \n\nist das die Problematik, die man in Deutschland schon \n\neinmal hatte, n\u00e4mlich zum Beispiel auch in anderen \n\nBereichen zu Zeiten des Einwanderungsstopps und in der \n\nZeit danach. Eine Sache, auf die Sie gleich antworten \n\nk\u00f6nnen: H\u00e4tten wir den Antrag anders erarbeitet, h\u00e4tten \n\nSie dann zugestimmt, ja? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Voigt, wollen \n\nSie darauf antworten? \u2013 Nein. Dann fahren wir in der \n\nDiskussion fort. Die Linksfraktion, Frau Abg. Nagel, \n\nbitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich h\u00e4tte meinem \n\nVorredner beinahe zugestimmt, \u00e4hnlich wollte ich die \n\nRede auch beginnen. Es scheint tats\u00e4chlich Wahlkampf \n\nhier im Landtag zu sein, aber Sie haben das am Ende mit \n\nIhrer Wahlempfehlung f\u00fcr die CDU auch trefflich ge-\n\nmacht. \n\nAuch meine Meinung ist, dass dieser Antrag scheinbar \n\nnur f\u00fcr das diesmalige Plenum gestrickt wurde, um hier \n\nvor der Bundestagswahl noch einmal ordentlich Ressen-\n\ntiments und Angst vor weiteren Menschen zu sch\u00fcren, die \n\nin Deutschland Schutz suchen k\u00f6nnten. Auf der anderen \n\nSeite k\u00f6nnte man meinen, dass sich Fraktionen, bevor sie \n\nAntr\u00e4ge schreiben, einmal mit rechtlichen Grundlagen \n\noder mit den Auswirkungen, die Antr\u00e4ge auf das Schick-\n\nsal von Menschen haben, auseinandersetzen. Doch das ist \n\nbei der AfD-Fraktion, denke ich, hoffnungslos. \n\nIch will die Gelegenheit nutzen, schlaglichtartig zumin-\n\ndest zu illustrieren, wen Ihr Antragsbegehr betreffen kann. \n\nZum Beispiel Herrn M. aus Syrien. Er ist anerkannter \n\nFl\u00fcchtling nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention. Einen \n\nMonat nach seiner Flucht wurde seine Tochter in Syrien \n\nauf dem Weg zur Schule vom IS erschossen. Seitdem ist \n\nder Mann schwer traumatisiert und wird psychotherapeu-\n\ntisch behandelt. Er hat gro\u00dfe Angst um seine verbliebene \n\nFamilie, die derzeit immer noch in Syrien weilt und \n\nregelm\u00e4\u00dfig vom Geheimdienst verh\u00f6rt und bedroht wird, \n\nnat\u00fcrlich um zu wissen, wo er abgeblieben ist. \n\nOder am Beispiel von Hotman aus Somalia: Als Sch\u00fclerin \n\nhielt ein Verehrer um ihre Hand an. Ihr Vater lehnte ab. \n\nSie studierte sp\u00e4ter, wurde Krankenschwester, heiratete \n\nden Mann, den sie liebt, und bekam Kinder. Doch ihr \n\nfr\u00fcherer Verehrer war inzwischen Anf\u00fchrer einer Terror-\n\nmiliz geworden und wollte Rache nehmen \u2013 so lange hielt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5278 \n\ndas an. Er sorgte daf\u00fcr, dass die gesamte Familie der \n\njungen Frau inhaftiert wurde. Sie selbst wurde Opfer von \n\nVergewaltigungen der Helfer des Anf\u00fchrers der Terrormi-\n\nliz. Sie konnte entkommen und floh Hals \u00fcber Kopf nach \n\nDeutschland, wo sie als Fl\u00fcchtling nach der Genfer \n\nFl\u00fcchtlingskonvention anerkannt wurde. Die freigekaufte \n\nFamilie versteckt sich bei Verwandten in Somalia und \n\nSambia. F\u00fcr Hotman ist das eindringlichste Anliegen \u2013 \n\nverst\u00e4ndlicherweise \u2013, ihren Mann und ihre Kinder nach \n\nDeutschland nachzuholen. \n\nIn diesen beispielhaften F\u00e4llen, die nicht erfunden, son-\n\ndern real sind, soll, wenn es nach der AfD geht, der \n\nFamiliennachzug also prinzipiell versagt werden, weil die \n\nAnerkennung als Asylberechtigter nach dem Grundgesetz \n\nnicht vorliegt. F\u00fcr die wenigen verbliebenen Asylberech-\n\ntigten, die dann noch ein Recht auf Familiennachzug \n\nh\u00e4tten, sollen zus\u00e4tzliche finanzielle H\u00fcrden eingezogen \n\nwerden, als wenn die realen H\u00fcrden, b\u00fcrokratischen \n\nH\u00fcrden nicht schon schlimm genug w\u00e4ren und Familien-\n\nzusammenf\u00fchrungen in vielen F\u00e4llen endlos verz\u00f6gern \n\nund de facto erschweren, aber auch fast verunm\u00f6glichen. \n\nFakt ist, eine beschwerliche Flucht \u00fcber das Mittelmeer \n\nmit tage- oder wochen- oder monatelangen Fu\u00dfm\u00e4rschen \n\nist Frauen und Kindern nicht zuzumuten. Genau darum \u2013 \n\nund das ist erwiesen \u2013 fliehen alleinstehende M\u00e4nner, \n\nebenso wie es Situationen gibt, die ein sofortiges Fliehen \n\nvon Personen notwendig machen, um Gefahrensituationen \n\nzu entkommen, und die Familie wird dann trotzdem \n\nzur\u00fcckgelassen. \n\nGanz anders s\u00e4he es aus, wenn es gesicherte und unb\u00fcro-\n\nkratische M\u00f6glichkeiten zur Ausreise gebe, mit der \n\nPerspektive ohne H\u00fcrden in ein Zielland einzureisen und \n\nAsyl zu finden. Das ist das, was wir als LINKE fordern: \n\nsichere und legale Fluchtwege f\u00fcr Schutz suchende \n\nMenschen, F\u00e4hren statt Frontex und humanit\u00e4re Visa statt \n\nlebensgef\u00e4hrliche Grenz\u00fcbertritte. \n\nIch erinnere mich gut: Im Zuge der Debatte um die \n\nKinderehe taten Sie, die antragstellende Fraktion, sich als \n\nVork\u00e4mpfer f\u00fcr die Rechte von Kindern und Frauen \n\nhervor. Wer Argumente allerdings nur punktuell und \n\ninstrumentell einsetzt, der kann auch keine schl\u00fcssige \n\nArgumentation entwickeln. Dass es vor allem Frauen und \n\nKinder sind, die auf der Flucht und auch in den immer \n\nwieder gehypten Fl\u00fcchtlingslagern in den Anrainerstaaten \n\nzum Beispiel Syriens potenziell Opfer von Gewalt und \n\nVergewaltigung werden, blenden Sie an dieser Stelle \n\neinfach einmal aus, weil es nicht in die Argumentation \n\npasst. \n\nIhr Familienbegriff \u2013 und das ist das Weitere \u2013 schlie\u00dft \n\nden Zusammenschluss nicht biodeutscher Menschen aus. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Moment, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Nagel, stim-\n\nmen Sie mir bei der Feststellung zu, dass es tats\u00e4chlich so \n\nist, dass alleinreisende Kinder und alleinreisende Frauen \n\ndas Problem sind? Wenn sie in Begleitung eines Mannes \n\nsind, dann kommen sie in aller Regel ungeschoren durch. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Das kann ich nicht beant-\n\nworten, weil ich nicht in dieser Situation bin. Ich kenne \n\ndie Motivation vieler gefl\u00fcchteter Menschen, die davon \n\nerz\u00e4hlen, dass sie den Weg nehmen wollen und ihre \n\nFamilie dann sozusagen in Sicherheit, auf einem sicheren \n\nWeg \u2013 da h\u00e4tten Sie mir einmal zuh\u00f6ren k\u00f6nnen \u2013 nach-\n\nholen wollen. Wenn Sie das besser wissen und Sie diese \n\nTortur schon mitgemacht haben oder Erfahrungsberichte \n\nkennen, bin ich sehr offen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wir reden auch \u00fcber Erfah-\n\nrungsberichte, ja? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ihr Familienbegriff \u2013 dort \n\nwar ich stehengeblieben \u2013 schlie\u00dft den Zusammenschluss \n\nnicht biodeutscher Menschen aus. Doch nicht nur die \n\nMoral, sondern auch das Recht steht dabei gegen Sie. Der \n\nbesondere Schutz der Familie \u2013 das hat auch der Vorred-\n\nner schon bekundet \u2013 ist in Artikel 6 des deutschen \n\nGrundgesetzes und in Artikel 8 der Europ\u00e4ischen Men-\n\nschenrechtskonvention verbrieft. Das Recht auf ein \n\nZusammenleben von Kindern mit ihren Eltern wird \n\ndar\u00fcber hinaus in Artikel 9 und 10 der UN-Kinderrechts-\n\nkonvention betont. Daraus ergibt sich auch f\u00fcr Nichtdeut-\n\nsche ein Anspruch auf Familiennachzug. Insbesondere bei \n\nFl\u00fcchtlingen, egal, ob nach Grundgesetz asylberechtigt, \n\nals Fl\u00fcchtling nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention \n\noder mit subsidi\u00e4rem Schutzstatus, ist regelm\u00e4\u00dfig nicht \n\nabsehbar, wann der Aufenthalt enden wird. Wenn die \n\nFamilieneinheit im Herkunftsland oder in einem Drittstaat \n\nnicht hergestellt werden kann, dann tritt die Pflicht, die \n\nFamilie zu sch\u00fctzen, vor migrationspolitische Erw\u00e4gun-\n\ngen. \n\nNach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsgerich-\n\ntes zu Artikel 6 Grundgesetz und der Rechtsprechung des \n\nEurop\u00e4ischen Gerichtshofes f\u00fcr Menschenrechte zu \n\nArtikel 8 Europ\u00e4ische Menschenrechtskonvention ist der \n\nStaat zum Schutz der Familie verpflichtet. Entscheidun-\n\ngen \u00fcber einen Familiennachzug sind nicht pauschal \n\nabzulehnen. Genau das ist \u2013 das war, glaube ich, auch \n\neine Frage an den Vorredner \u2013 im Hinblick auf die mit \n\ndem Asylpaket II vorgenommene Gesetzes\u00e4nderung \n\ndurch die gro\u00dfe Regierungskoalition zu kritisieren. Es ist \n\nbekannt: Im M\u00e4rz 2016 wurde der Familiennachzug der \n\nsubsidi\u00e4ren Schutzberechtigten f\u00fcr zwei Jahre ausgesetzt. \n\nUnter anderem weist das Institut f\u00fcr Menschenrechte \n\ndarauf hin, dass diese pauschale Aussetzung nicht rechts-\n\nkonform ist. Antr\u00e4ge auf Familiennachzug m\u00fcssen dem-\n\nnach weiter von deutschen Auslandsbotschaftsvertretun-\n\ngen entgegengenommen und einer Einzelfallpr\u00fcfung \n\nunterzogen werden. Auch die EU-Qualifikationsrichtlinie \n\nspricht von einer prinzipiellen Gleichbehandlung von \n\nFl\u00fcchtlingen nach der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5279 \n\nvon denen, die nur einen subsidi\u00e4ren Schutzstatus be-\n\nkommen haben. \n\nDie AfD-Fraktion will ungeachtet dessen die zutiefst \n\ninhumane, familienfeindliche und rechtlich zweifelhafte \n\nAussetzung des Familiennachzugs \u2013 als etwas anderes \n\nk\u00f6nnen wir das, was CDU und SPD auf Bundesebene f\u00fcr \n\neine Fl\u00fcchtlingsgruppe vereinbart haben, nicht bezeichnen \n\n\u2013 nun noch auf die Spitze treiben. Das tun Sie \u2013 und Sie \n\nhaben das hier vorgetragen \u2013 auf der Basis deutlich \n\n\u00fcbertriebener Zahlen. Dabei unterscheiden Sie sich \u2013 das \n\nwill ich auch noch einmal unterstreichen \u2013 kaum vom \n\nBundesinnenminister, von dem wir ja falsche Zahlenspie-\n\nle zur Gen\u00fcge kennen. \n\nThomas de Maizi\u00e8re machte im Jahr 2015 Panik, indem er \n\nvon einer Verdreifachung der Zahlen der Gefl\u00fcchteten \n\ndurch Familiennachzug sprach. Ich erinnere noch einmal \n\ndaran: Im Jahr 2015 hatten wir teilweise Zahlen im Raum \n\nschwirren, die von einer Million Gefl\u00fcchteten, die hier \n\nangekommen sind, gesprochen haben. Die bayerische \n\nCSU-Ministerin Aigner war sogar mit einer Zahl von \n\nsieben Millionen zus\u00e4tzlichen Gefl\u00fcchteten durch Famili-\n\nennachzug im Spiel. Dass die AfD dies mit ihrer aktuellen \n\nPressemitteilung und einer Zahl von 1,2 Millionen unter-\n\nbietet, macht es kaum besser. \n\nDie Institutionen, die daf\u00fcr verantwortlich sind, gehen mit \n\nden Zahlen ein wenig seri\u00f6ser um. Das BAMF meldete \n\nMitte 2016, dass von durchschnittlich etwa 0,9 bis \n\n1,2 Familienangeh\u00f6rigen pro syrischem Gefl\u00fcchteten \n\nauszugehen ist. Das Ausw\u00e4rtige Amt prognostizierte erst \n\nvor eineinhalb Monaten 200 000 bis 300 000 Familien-\n\nnachz\u00fcglern, von denen auszugehen ist. \n\nSo oder so gilt hierbei f\u00fcr uns, aber auch jenseits von \n\nZahlenspielen, Folgendes: Menschenrechte kennen keine \n\nObergrenze. Die zu erwartenden Zahlen, mit ihnen wird \n\nsehr viel Schindluder betrieben, k\u00f6nnen menschen- und \n\neuroparechtlich sowie grundgesetzlich verbriefte Rechte \n\nund Schutzg\u00fcter nicht infrage stellen. \n\nWir lehnen den Antrag der AfD selbstverst\u00e4ndlich ab. Wir \n\nappellieren an die Koalition, vor allem an die SPD \u2013 von \n\nder CDU haben wir eine klare Position geh\u00f6rt \u2013, sich \n\nstattdessen auf Bundesebene daf\u00fcr einzusetzen, dass die \n\nAussetzung des Familiennachzugs f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzbe-\n\nrechtigte nicht nur unverz\u00fcglich beendet wird, sondern \n\nder Familiennachzug entb\u00fcrokratisiert und erleichtert \n\nwird. Das ist n\u00e4mlich ein ganz anderes Thema. Dazu \n\ngeh\u00f6rt auch die Ausweitung des Familienbegriffs. Ich \n\nhabe zum Beispiel derzeit einen Fall auf dem Tisch, bei \n\ndem ein Kind im Spiel ist. Es handelt sich um einen \n\nanerkannten Fl\u00fcchtling aus Syrien und eine Frau aus der \n\nUkraine. Sie sind nicht verheiratet, ein Familiennachzug \n\nist damit faktisch unm\u00f6glich. \n\nMachen Sie Ihre Wahlkampfreden endlich wahr! Sch\u00fct-\n\nzen Sie Familien und bef\u00f6rdern Sie Integration. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Nagel f\u00fcr \n\nFraktion DIE LINKE. Es folgt eine Kurzintervention an \n\nMikrofon 7. Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Frau Nagel, unser Antrag ist nat\u00fcrlich nicht \n\ninhuman. Inhuman ist es aus unserer Sicht, wenn wir die \n\nZugfaktoren nicht abstellen, immer mehr Leute auf das \n\nMittelmeer gehen und ersaufen. Das ist inhuman. \n\nUnser Antrag ist auch nicht rechtswidrig. Rechtswidrig ist \n\ndas, was die Koalition im Bund getan hat. Es wurde auf \n\nArtikel 16 a Grundgesetz \u00fcberhaupt kein Wert mehr \n\ngelegt. Man hat nicht mehr kontrolliert, wer nach \n\nDeutschland gekommen ist. Das sind die Punkte. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Menschenrechte  \n\nsind keine Zugfaktoren, sondern Garantien!) \n\nIch komme noch einmal zu Ihrem Familienbegriff im \n\nSozialsystem zu sprechen. Jetzt m\u00f6chte ich noch einmal \n\nzu Ihrer Familiendefinition etwas sagen. Ich wei\u00df, dass \n\nSie die EU-Definition aufgenommen haben. Die Europ\u00e4i-\n\nsche Union m\u00f6chte erreichen, dass auch Familien, die auf \n\nder Flucht gebildet werden, davon erfasst werden. Das \n\nhalten wir f\u00fcr fatal. Wir werden uns mit den M\u00f6glichkei-\n\nten, die wir zur Verf\u00fcgung haben, dagegen stemmen, \n\ndamit das nicht passiert. \n\nIch komme nun zu Ihren Zahlen in Bezug auf die Syrer. \n\nWir haben keine anderen Zahlen genannt. Sie unterstellen \n\nuns aber, dass wir Panikmache betreiben. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, das ist auch richtig. Sie werden es verstehen, wenn \n\nSie Mathematik k\u00f6nnen w\u00fcrden. Ich nenne Ihnen die \n\nZahlen. 660 000 Personen sind hier. Ein Teil davon hat \n\nschon die Familie nachgeholt. Diese kann man heraus-\n\nrechnen. Es bleiben noch 390 000 Personen \u00fcbrig, die sie \n\nnachholen k\u00f6nnen. Die durchschnittliche syrische Frau \n\nbekommt 2,8 Kinder. Die Leute, die etwas weniger \n\ngebildet sind, bekommen mehr Kinder. Das k\u00f6nnen sechs \n\noder sieben Kinder sein. Akademiker, wie bei uns auch, \n\nhaben weniger Kinder. Die Zahl von 2,1 Millionen, die \n\nich Ihnen vorgerechnet habe, ist absolut realistisch. Ich \n\ngehe von einer syrischen Durchschnittsfamilie aus. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wippel. M\u00f6chten Sie darauf \n\nreagieren? \u2013 Nein. Wir fahren in der Rednerliste fort. Herr \n\nKollege Pallas, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir diskutieren auf \n\nAntrag der AfD \u00fcber den Vorschlag, den Familiennachzug \n\nf\u00fcr Gefl\u00fcchtete stark einzuschr\u00e4nken. Wir haben es schon \n\nein paar Mal geh\u00f6rt: Ziel ist es, einen Familiennachzug \n\nbei den Personen zu verhindern, die einen Fl\u00fcchtlingssta-\n\ntus nach Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention oder subsidi\u00e4ren \n\nSchutz erhalten haben. Nur noch politisch Verfolgten soll \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5280 \n\ndiese M\u00f6glichkeit offenstehen. Der dann noch m\u00f6gliche \n\nFamiliennachzug soll wiederum zwingend versagt wer-\n\nden, wenn derjenige, zu dem der Familiennachzug statt-\n\nfindet, f\u00fcr den Unterhalt von anderen Angeh\u00f6rigen oder \n\nFamilien- oder Haushaltsangeh\u00f6rigen auf Leistungen \n\nnach dem SGB II oder SGB XII angewiesen ist. Wir \n\nwerden diesen Antrag aus mehreren Gr\u00fcnden ablehnen. \n\nIch komme zun\u00e4chst zur Grundintention. Der Antrag \n\nbehauptet zwar, den Fehlanreiz beenden zu wollen, \n\nEhepartner und Kinder allein zu lassen und diese im Falle \n\neiner v\u00f6llig ungewissen Anerkennung als Schutzberech-\n\ntigte nach Deutschland nachreisen zu lassen. Das klingt \n\nim ersten Moment fast schon f\u00fcrsorglich von der AfD-\n\nFraktion. In Wahrheit geht es aber nur darum, den Famili-\n\nennachzug aus ganz prinzipiellen Gr\u00fcnden so umfassend \n\nwie m\u00f6glich abzuschaffen. Die \u00c4u\u00dferungen, Herr Wippel, \n\ndie Sie soeben in Bezug auf das Sterben im Mittelmeer \n\nget\u00e4tigt haben, sind angesichts der \u00c4u\u00dferungen, die man \n\nvielfach aus der AfD in Sachsen und bundesweit zu h\u00f6ren \n\nbekommt, nicht glaubhaft. Sie m\u00f6chten grunds\u00e4tzlich \n\nkeine Zuwanderung. Sie sagen es nur nicht offen. \n\n(Beifall der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nDas kann man auch einmal best\u00e4tigen. \n\nWenn wir beispielsweise die Zahlen der Asylgesch\u00e4ftssta-\n\ntistik des BAMF f\u00fcr das Jahr 2016 ansehen, zeigt sich, \n\ndass bei insgesamt 695 000 Entscheidungen \u00fcber Asylan-\n\ntr\u00e4ge lediglich 2 100 Anerkennungen nach Artikel 16 a \n\nGrundgesetz stattfanden. Das sind lediglich 0,3 %. Darin \n\nwaren bereits 245 F\u00e4lle eines Familienasyls enthalten. \n\nWenn man nun noch die zweite Schranke anschaut, die \n\nSie mit der Streichung der Ermessensklausel bei der \n\nUnterhaltssicherung einziehen m\u00f6chten, dann zeigt sich, \n\ndass faktisch so gut wie keine Person mehr die Chance \n\nhaben soll, trotz ihrer Aufenthaltsgestattung aus humani-\n\nt\u00e4ren Gr\u00fcnden ihren Ehepartner oder die minderj\u00e4hrigen \n\nKinder zu sich zu holen. \n\nF\u00fcr unbegleitete minderj\u00e4hrige Fl\u00fcchtlinge wird es damit \n\nso gut wie niemals m\u00f6glich sein, mit ihren Eltern in \n\nDeutschland vereint zu sein. Hierbei ist die Verfolgung \n\naus politischen Gr\u00fcnden noch deutlich seltener der \n\nAsylgrund. Selbst wenn dies einmal vorkommen sollte, ist \n\nnicht zu erwarten, dass beispielsweise 15-J\u00e4hrige den \n\nUnterhalt f\u00fcr nachzuholende Eltern sichern k\u00f6nnen. \n\nDiese faktische Abschaffung des Familiennachzugs \n\nlehnen wir ab, weil wir die Versch\u00e4rfung des Familien-\n\nnachzugs weder mit dem in Artikel 6 des Grundgesetzes \n\nenthaltenen verfassungsrechtlichen Schutz von Ehe und \n\nFamilie noch mit den Vorgaben der UN-Kinder-\n\nrechtskonvention f\u00fcr vereinbar halten. Mir pers\u00f6nlich \n\ngef\u00e4llt auch die Grundlogik dieses Antrags nicht. Dies \n\ngeschieht frei nach dem Motto: Wenn wir die Menschen, \n\ndie zu uns fl\u00fcchten, nur schlecht genug behandeln und sie \n\nbewusst und dauerhaft von ihren n\u00e4chsten Angeh\u00f6rigen \n\ntrennen, obwohl sie selbst aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden \n\nbleiben d\u00fcrften, dann werden sie sich schon dagegen \n\nentscheiden, nach Deutschland zu kommen, egal, ob sie \n\nHilfe brauchen oder nicht. \n\nMeine Damen und Herren! Es w\u00e4re gut, wenn die M\u00f6g-\n\nlichkeiten f\u00fcr humanit\u00e4re Unterst\u00fctzungen in Deutschland \n\nnicht noch weiter beschnitten werden w\u00fcrden, als sie es \n\njetzt schon sind. In den letzten Jahren haben im Rahmen \n\ndiverser \u00c4nderungen in der Asylgesetzgebung bereits \n\nviele Versch\u00e4rfungen Einzug gehalten. Allein seit Mit-\n\nte 2015 wurde das Aufenthaltsgesetz durch 23 Gesetze \n\nge\u00e4ndert. Darunter befinden sich Gesetze wie das Gesetz \n\nzu Neubestimmung des Bleiberechts und Aufenthaltsbe-\n\nendigung, die Asylpakete I und II, das Integrationspaket \n\nund das Gesetz zur besseren Durchsetzung der Ausreise-\n\npflicht. \n\nDiese \u00c4nderungen betrafen teils auch schon den Famili-\n\nennachzug. So wurde einerseits im August 2015 mit dem \n\nGesetz zur Neubestimmung der Bleiberechts der Famili-\n\nennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte grunds\u00e4tzlich \n\nerleichtert. Diese konnten nun einen Antrag auf Nachzug \n\nf\u00fcr die Kernfamilie stellen. Das war vorher nicht m\u00f6glich. \n\nDies galt auch dann, wenn sie nicht ausreichend Wohn-\n\nraum und keinen gesicherten Lebensunterhalt vorweisen \n\nk\u00f6nnen. Vor der Gesetzes\u00e4nderung konnten dies nur \n\nanerkannte Fl\u00fcchtlinge und Asylberechtigte. Herr Wippel, \n\nich finde dies richtig, gerade mit Blick auf die Integrati-\n\nonsprobleme, die wir logischerweise haben, wenn allein-\n\nreisende Personen hier Aufenthaltsrecht bekommen, die in \n\nSorge \u00fcber ihre Angeh\u00f6rigen sind, die sich teilweise noch \n\nin den Krisengebieten befinden. Es ist nur nachvollzieh-\n\nbar, dass es sehr hilfreich w\u00e4re und ist, ihnen ein sicheres \n\nUmfeld hier zu schaffen. Das gelingt nun einmal nur \n\ndurch den Familiennachzug. \n\nAuf der anderen Seite wurde aber im M\u00e4rz 2016 mit dem \n\nAsylpaket II der Familiennachzug f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzbe-\n\nrechtigte bis zum Jahr 2018 ausgesetzt. Ich sehe es als \n\nkeinen Widerspruch an, wenn man sich einmal die Ge-\n\nsamtsituation zu dieser Zeit vor Augen f\u00fchrt. Wir alle \n\nhaben es erlebt und waren tief beeindruckt von den \n\nEntwicklungen ab Mitte 2015 bis in das Jahr 2016 hinein \n\n\u2013 aus meiner Sicht weniger mit Blick auf die absoluten \n\nZahlen derer, die nach Deutschland zugewandert sind, \n\nauch wenn das eine deutliche Steigerung zu vorher war. \n\nNein, es waren vor allen Dingen die chaotischen Zust\u00e4nde \n\nbei der Einreise. Es war offensichtlich: Es brauchte eine \n\nWeile, bis die Prozesse in den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden \n\nwieder einigerma\u00dfen funktionierten. In dieser Situation \n\nwar es nachvollziehbar, dass man sich, auch wenn es hart \n\nklingen mag, Luft verschaffen wollte, damit die Abl\u00e4ufe \n\nin den zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden bei der Kontrolle des \n\nGrenz\u00fcbertritts und der Einreise nach Deutschland wieder \n\nzum Funktionieren gebracht werden konnten. \n\nDiese chaotischen Zust\u00e4nde sind inzwischen nicht mehr \n\nexistent. Inzwischen laufen die Prozesse aus meiner Sicht \n\nrelativ reibungslos. Aus diesem Grund gibt es auch \n\n\u00fcberhaupt keinen Grund mehr, die Aussetzung des Fami-\n\nliennachzugs f\u00fcr subsidi\u00e4r Schutzberechtigte \u00fcber das \n\nJahr 2018 hinaus auszuweiten. So und nicht anders sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5281 \n\nauch die entsprechenden \u00c4u\u00dferungen von Vertreterinnen \n\nund Vertretern der Bundes-SPD zu sehen. Weil alle hier \n\nWahlkampf gemacht haben, verzeihen Sie mir sicherlich \n\nden kurzen Verweis auf die Bundestagswahl. \n\nF\u00fcr weitergehende \u00c4nderungen im Bereich des Familien-\n\nnachzugs allerdings sehen wir als SPD derzeit keinerlei \n\nBedarf, insbesondere nicht f\u00fcr eine faktisch vollst\u00e4ndige \n\nAbschaffung. Deshalb werden wir diesen Antrag ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es spricht nun f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE Frau Zais. Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Was sind die St\u00e4rken \n\nder AfD? Nat\u00fcrlich f\u00e4llt mir die Antwort relativ leicht. Da \n\nist zun\u00e4chst die gekonnte Schwarz-Wei\u00df-Malerei, die Sie \n\nuns immer wieder pr\u00e4sentieren. Wenn Sie von einer Sache \n\nrichtig viel haben, dann ist es tats\u00e4chlich Ihr Ma\u00df an \n\nmangelnder Empathie. Deshalb werden auch unsere \n\nVorstellungen von einer humanen Gesellschaft und wie \n\nwir darin zusammenleben wollen nie mit den Ihren \n\nkonform gehen. Damit sage ich Ihnen nichts Neues, das \n\nwissen Sie von uns, und das ist gut so. \n\nDas Institut des Familiennachzugs \u2013 um zum Thema Ihres \n\nAntrages zu kommen \u2013 hat seine Wurzeln im Grundgesetz \n\nund tr\u00e4gt der gro\u00dfen Bedeutung von Familie und dem \n\nFamilienverbund Rechnung. Das ist ein Thema, das Sie \n\ndes \u00d6fteren gern bem\u00fchen, vor allem, wenn es um deut-\n\nsche Familien geht. Nicht ohne Grund verweist \u00a7 27 \n\nAbs. 1 des Aufenthaltsgesetzes auf Artikel 6 des Grund-\n\ngesetzes. Mit wirklich gro\u00dfem Bedauern in Richtung der \n\nKoalition, die auch auf Bundesebene regiert, muss ich \n\nsagen, dass dieses Recht insbesondere durch das Asylpa-\n\nket 2 im M\u00e4rz 2016 massiv eingeschr\u00e4nkt worden ist. Den \n\nFamiliennachzug als Steuerungsinstrument f\u00fcr die Be-\n\ngrenzung der Zahl der Gefl\u00fcchteten zu nutzen, lehnen wir \n\nab. Wir sind damit nicht allein. Anfang des Jahres hat \n\nnach GR\u00dcNEN und LINKEN auch die SPD auf Bundes-\n\nebene daf\u00fcr pl\u00e4diert, den eingeschr\u00e4nkten Nachzug f\u00fcr \n\nsubsidi\u00e4r Gesch\u00fctzte aufzuheben, scheiterte damit aller-\n\ndings am Widerstand der CDU \u2013 das haben wir geh\u00f6rt. \n\nWiderstand kommt auch vonseiten der Kirchen, der \n\nNGOs und des Stellvertretenden UN-Fl\u00fcchtlingskom-\n\nmissars sowie des Europarates, der Deutschland f\u00fcr diese \n\nEinschr\u00e4nkung r\u00fcgte. Die Trennung von Familienangeh\u00f6-\n\nrigen auf der Flucht, so die Experten, sei eines der gr\u00f6\u00dften \n\nProbleme, und verwehrter Familiennachzug verhindere \n\nnicht nur die Integration. Das ist auch unmenschlich. \n\nDeshalb ist es sicher oder wird Sie nicht verwundern, dass \n\nwir diesen Antrag ablehnen. \n\nIch m\u00f6chte aber noch etwas zu dem sagen, was Kollege \n\nVoigt mit seinem Wahlaufruf f\u00fcr die CDU/CSU hier \n\nkundgetan hat. Ich finde es au\u00dferordentlich schwierig, \n\nwenn die CDU hier aufruft, diese Partei zu w\u00e4hlen, weil \n\nsie als CDU genug daf\u00fcr tun w\u00fcrde, Asylgesetze weiter \n\neinzuschr\u00e4nken, den Zuzug von Familienangeh\u00f6rigen zu \n\nverhindern. Was Sie hier treiben, ist ein Spiel mit dem \n\nFeuer. Meine gro\u00dfe Sorge, Kollege Voigt, ist es, dass die \n\nMenschen dann \u2013 das wird in Sachsen passieren, davon \n\nbin ich \u00fcberzeugt \u2013 gleich das Original w\u00e4hlen. Machen \n\nSie eine Politik, die tats\u00e4chlich familienorientiert ist, \n\nunabh\u00e4ngig von der Herkunft des Menschen! Ich pl\u00e4diere \n\ndaf\u00fcr, dass Sie dann hoffentlich einen Koalitionspartner \n\nauf Bundesebene haben, der anders drauf ist. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Zais sind wir \n\nam Ende der Rednerreihe angelangt. Wir k\u00f6nnen eine \n\nzweite Runde er\u00f6ffnen. Das m\u00f6chte die einbringende \n\nFraktion? \u2013 Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich habe verstanden: \n\nSie wollen den Menschen helfen. Das ist nat\u00fcrlich in \n\nOrdnung. Das wollen wir auch. Wir werden Menschen \n\naber nicht dann helfen k\u00f6nnen, wenn Deutschland so wird \n\nwie die Herkunftsl\u00e4nder, aus denen die Leute gekommen \n\nsind. Wir haben vorhin \u00fcber das Beispiel der Syrer gere-\n\ndet. Jetzt stellen wir uns einmal vor, das sei jetzt nur die \n\nGruppe der Syrer. Die Prognosen der UN f\u00fcr Afrika \n\nsagen: Bis 2050 wird sich die Bev\u00f6lkerung dort auf \n\n2,5 Milliarden Menschen verdoppeln. Sie wissen jetzt \n\nschon, was an der Mittelmeerk\u00fcste los ist und wie die \n\nZust\u00e4nde in Italien sind. \n\nWollen Sie wirklich, dass Europa so wird? Europa kann \n\nnicht so werden. Dazu kann ich Ihnen nur eines sagen: \n\nDann wird dieses Boot Europa \u2013 um dieses Bild zu \n\nbem\u00fchen \u2013 kentern, und es wird keinen sicheren Hafen \n\nf\u00fcr uns geben. Wenn wir allerdings glauben, auf diese Art \n\nund Weise Hochbegabte zu uns zu bekommen \u2013 das fiel ja \n\nhier in der Debatte auch \u2013, kann ich Ihnen eines klar \n\nsagen: Das wird in der Gr\u00f6\u00dfenordnung nicht funktionie-\n\nren, denn auch dieses Mittel ist nicht geeignet. \n\nZum einen noch einmal eine Feststellung in Richtung \n\nSPD: Helmut Schmidt ist nicht mehr Kanzler gewesen, \n\nweil er in Deutschland zwei Millionen Arbeitslose gehabt \n\nhat. Wir haben jetzt 2,5 Millionen Arbeitslose plus eine \n\nMillion Unterbesch\u00e4ftigte. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDeutschland ist gr\u00f6\u00dfer geworden!) \n\nInsofern haben wir gar keine Schwierigkeiten, zumal \n\nnominell. Nehmen wir einmal an, Sie h\u00e4tten recht. Sie \n\nw\u00fcrden genau das machen wollen, n\u00e4mlich den Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf \u00fcber die Dritte-Welt-L\u00e4nder decken. Wir m\u00fcssen \n\nfeststellen, dass Sie diese L\u00e4nder schw\u00e4chen werden. \n\nWir k\u00f6nnen uns vergleichsweise die Gruppe der T\u00fcrken in \n\nDeutschland anschauen, die ja nun auch im weitesten \n\nSinne dem arabischen Raum zuzuordnen ist. Wie sieht es \n\ndenn mit der Integration dieser Leute aus? Eurostat hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5282 \n\nherausgefunden und die Zahlen ver\u00f6ffentlicht: 48 % der \n\nT\u00fcrken im erwerbsf\u00e4higen Alter sind Nicht-Erwerbs-\n\npersonen. Das hei\u00dft, sie haben keine Arbeit und sie \n\nsuchen sich auch keine Arbeit. Friedrich Schneider von \n\nder Uni Linz hat herausgefunden, dass 28 % des t\u00fcrki-\n\nschen Inlandsproduktes durch Schwarzarbeit erarbeitet \n\nwerden. Meine Damen und Herren! So werden wir keine \n\nSozialsysteme in Deutschland auch nur ansatzweise \n\nsichern k\u00f6nnen. Dazu kommen noch h\u00f6here Geburtenra-\n\nten bei diesen Leuten. Wo hier der Gewinn f\u00fcr Deutsch-\n\nlands Zukunft sein soll, ist mir v\u00f6llig schleierhaft. Zur \n\nIntegration \u2013 mehrfach in der Debatte gefallen \u2013 haben \n\nwir eine andere Auffassung. Sie haben recht: Wir wollen \n\nkeine Integration dieser Menschen hier. Wir wollen keine \n\nEinwanderung in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung haben. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Ach ja, zum ersten Mal!) \n\nDiese Menschen sollen f\u00fcr eine gewisse Zeit Schutz \n\nbekommen. Das ist Asylrecht, das ist personengebunden. \n\nWir stehen mit dieser Meinung nicht allein. 68 %, das \n\nsind mehr als zwei Drittel, haben die Erwartung, dass die \n\nLeute nach Kriegsende auch wieder nach Hause gehen. \n\nDeshalb ist die Richtung Familiennachzug eine v\u00f6llig \n\nfalsche, die Sie da einschlagen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nDie Integration in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung ist mit dem \n\nBlick auf die Vergangenheit in Deutschland unm\u00f6glich. \n\nAu\u00dfer, Sie glauben vielleicht, dass Sie es mit 50 Milliar-\n\nden Euro Steuergeldern pro Jahr und ganz viel Wollen \n\ndann wirklich schaffen k\u00f6nnen. Aber ich glaube nicht, \n\ndass Sie es schaffen k\u00f6nnen. Das sehen wir zum Beispiel \n\nan den Mhallami-Arabern, die ja als Miri-Clan zum \n\nBeispiel besonders kriminell sind. Der Libanon und \n\nSyrien sind sehr nahe beieinander. Das sind im Grunde \n\ndieselben Leute. Wir werden \u00e4hnliche Probleme bekom-\n\nmen, und die Ans\u00e4tze dazu sehen wir schon. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDiese Leute haben auch eine andere Einstellung zur \n\nArbeit. Auch das wird nicht zu uns passen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDen Mist hat Herr Spangenberg ...) \n\nSie haben eine andere Kultur. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nIch habe mich mit Leuten unterhalten, ich denke mir das \n\nnicht aus. Einer, der gesch\u00e4ftlich viel in Afrika zu tun \n\nhatte, sagte mir: P\u00fcnktlichkeit ist dort, wenn der Tag \n\nstimmt. So wird unsere Wirtschaft in Zukunft nicht \n\nfunktionieren. Ich habe mich mit dem ehemaligen Al-\n\nJazeera-Journalisten Aktham Suliman unterhalten. Er \n\nsagte zu mir: \u201eVergesst es, es klappt nicht. Zum Beispiel \n\nder Beruf des B\u00e4ckers. Den m\u00f6chte keiner aus\u00fcben, weil \n\ner kulturell nicht anerkannt ist. Da hei\u00dft es: Was bist du? \n\nDu bist B\u00e4cker? Hast du nichts gelernt? Die Leute wollen \n\nein wei\u00dfes Hemd und einen Schl\u00fcsselbund.\u201c Das waren \n\nseine Worte. Es gibt keinen Grund f\u00fcr mich, ihm nicht zu \n\nglauben. \n\nMit einigen wenigen Personen k\u00f6nnen wir das hinbe-\n\nkommen, vielleicht insgesamt mit 100 000 in Deutsch-\n\nland, die man \u00fcber einen langen Zeitraum integrieren \n\nk\u00f6nnte. Aber wir werden es doch nicht mit Millionen von \n\nMenschen in Deutschland schaffen k\u00f6nnen. Auch der \n\nChef der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit aus Dresden hat sich \n\nin der Zeitung entsprechend ge\u00e4u\u00dfert. Er hat gesagt: \u201eWir \n\nwerden zehn Jahre brauchen, um 20 bis 40 % dieser Leute \n\nin den Arbeitsmarkt zu integrieren. Bei einigen wenigen \n\ngeht es schneller, bei vielen dauert es l\u00e4nger, bei einigen \n\nwird es nie funktionieren.\u201c Das passt auch mit den Zahlen \n\nzusammen, die ich vorhin im Zusammenhang mit der \n\nErwerbst\u00e4tigkeit der T\u00fcrken in Deutschland erw\u00e4hnt \n\nhabe. \n\nMeine Damen und Herren! Es wird nicht funktionieren. \n\nDiese Leute werden unsere Rentensysteme nicht sichern. \n\nSo wird auch die Integration nicht funktionieren. Die SPD \n\nkann sich freuen, weil die T\u00fcrken in Deutschland prozen-\n\ntual die gr\u00f6\u00dfte SPD-W\u00e4hlergruppe sind. \n\nWelche Folgen wird das haben? Es wird Folgen haben. \n\nWenn wir den Sozialstaat in Deutschland f\u00fcr jeden Er-\n\ndenb\u00fcrger offenhalten, der es irgendwie hierher schafft, \n\ndann wird er \u00fcberdehnt und wird zerfallen; denn man \n\nkann mit begrenzten Ressourcen nicht unbegrenzte \n\nErgebnisse erwirtschaften. Das ist Mathematik. Daf\u00fcr \n\nmuss man noch nicht einmal in der Schule sein, um das zu \n\nverstehen. Wenn diese Leute nicht in Arbeit kommen, \n\nwenn sie bei uns auch nicht ankommen, werden sie \n\nfrustriert sein. Sie werden radikalen Predigern auf den \n\nLeim gehen. Sie werden sich radikalisieren. Sie werden \n\nsich ihren gesellschaftlichen R\u00fcckhalt in Parallelstruktu-\n\nren, in Parallelgesellschaften suchen. Das sehen wir nun \n\nschon in den westdeutschen Gro\u00dfst\u00e4dten. Machen Sie \n\ndoch nicht die Augen zu vor dem leider Offensichtlichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Wippel, w\u00fcrden Sie mir recht geben, dass die Gefahr \n\nvon Radikalisierung und sozialem Abrutschen bei allein \n\nhier lebenden Personen gr\u00f6\u00dfer ist, als wenn sie auf ein \n\nfamili\u00e4res Umfeld zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnten? \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Kollege Pallas, m\u00f6glich-\n\nerweise k\u00f6nnte das so sein. Aber da wir die Erwartung \n\nhaben, dass diese Leute nach Hause gehen, wenn der \n\nKrieg vorbei ist, und wir sie dann auch im Notfall nach \n\nHause begleiten wollen, und das auch gegen ihren Willen, \n\nsehe ich diese Gefahr tats\u00e4chlich nicht, wenn die AfD ihr \n\nKonzept umsetzen k\u00f6nnte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5283 \n\nSehen wir aber einmal, dass durch so etwas Clan-Struktu-\n\nren gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnten. Wir haben jetzt schon in \n\nDeutschland Friedensrichter. Es gibt No-go-Areas f\u00fcr die \n\nPolizei. Es gibt in Berlin die Scharia-Polizei. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDas wird mir sogar von Leuten erz\u00e4hlt, die grunds\u00e4tzlich \n\nerst einmal unpolitisch sind. Sie sagen, sie f\u00fchlen sich \n\nnicht mehr wohl. Wir haben die Fehden, es gibt die \n\nBlutrache, und unseren Richtern wird nichts mehr erz\u00e4hlt. \n\nUnseren Staatsanw\u00e4lten wird nichts erz\u00e4hlt. Damit \u00fcber-\n\nfordern wir unseren Rechtsstaat. Wir \u00fcberfordern den \n\nRechtsstaat und den Sozialstaat. Das ist der Grund, \n\nwarum unser Land erfolgreich ist, warum wir diese \n\nRessourcen im Moment \u00fcberhaupt haben, um Menschen \n\nhelfen zu k\u00f6nnen. Sie ziehen uns hier den Boden unter \n\nden F\u00fc\u00dfen weg mit Ihrer Politik, wenn sich da nichts \n\n\u00e4ndert. Wir wollen das \u00e4ndern und wir wollen, um Peter \n\nScholl-Latour einmal zu bem\u00fchen, nicht Kalkutta werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWippel. Er sprach f\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \n\nGibt es noch weiteren Redebedarf in der gerade er\u00f6ffne-\n\nten zweiten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Dann \n\nhat die Staatsregierung jetzt das Wort. Es ergreift Herr \n\nStaatsminister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Im Moment haben wir offenkundig \n\ninflation\u00e4r viele Antr\u00e4ge bzw. Tagesordnungspunkte, die \n\nsich mit diesem Themenkomplex besch\u00e4ftigen. Unsere \n\nunterschiedlichen Positionen m\u00fcssen wir dann regelm\u00e4\u00dfig \n\nbei diesen Tagesordnungspunkten austauschen. Das \n\ngeh\u00f6rt zu einer Debatte. Ich will meinen Beitrag als \n\nStaatsminister nutzen, um ein paar Fakten und ein biss-\n\nchen Licht in das ganze Zahlengewirr zu bringen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der AfD, \n\nbeim Thema Zuwanderung und Familiennachzug diffe-\n\nrenzieren wir in Deutschland sehr wohl. Wenn ich mir die \n\nZahlen anschaue, die die BAMF-Statistik f\u00fcr Sachsen f\u00fcr \n\ndas erste Halbjahr 2017 dokumentiert, dann haben wir im \n\nFreistaat Sachsen insgesamt 13 163 Entscheidungen \u00fcber \n\nAsylantr\u00e4ge vom BAMF bekommen. Von diesen wurden \n\n82 Personen als politisch Verfolgte im engeren Sinne, \n\n1 936 Personen als Fl\u00fcchtlinge, 1 582 als subsidi\u00e4r \n\nSchutzberechtigte anerkannt, f\u00fcr 774 Personen Abschie-\n\nbungsverbote festgestellt, 2 715 Verfahren eingestellt und \n\n6 074 Antr\u00e4ge abgelehnt \u2013 also, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren, fast die H\u00e4lfte der Antr\u00e4ge, die im \n\nersten Halbjahr 2017 gestellt worden sind. \n\nDas bedeutet: Wer als Asylbewerber einen tempor\u00e4ren \n\nAufenthaltstitel bekommt, der geh\u00f6rt entweder erstens zu \n\nder sehr kleinen Gruppe derer, die vor politischer Verfol-\n\ngung durch ein Unrechtssystem gefl\u00fcchtet sind, zweitens \n\nzu der deutlich gr\u00f6\u00dferen Gruppe der Fl\u00fcchtlinge im \n\nDefinitionssinne, die beispielsweise aufgrund von Haut-\n\nfarbe oder Religionszugeh\u00f6rigkeit unterdr\u00fcckt wurden, \n\nund drittens zu der Gruppe der subsidi\u00e4r Schutzberechtig-\n\nten und damit meist zu denjenigen, die aus B\u00fcrgerkriegen \n\nwie in Syrien zu uns kommen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Regelung, \n\nden Familiennachzug zumindest in der letzten Gruppe, die \n\nich gerade angesprochen habe, also der subsidi\u00e4r Schutz-\n\nberechtigten, im Rahmen des Asylpaketes II befristet \n\nauszusetzen, war faktisch begr\u00fcndet und aus meiner Sicht \n\neine richtige Entscheidung. Sie gilt noch bis M\u00e4rz 2018. \n\nIch habe versucht, die Zahlen, die mir zug\u00e4nglich sind, \n\nzugrunde zu legen, um die 390 000, die gestern in einer \n\ngro\u00dfen Boulevard-Zeitung die Runde gemacht haben, \n\nirgendwie zu sortieren. Ich habe die BAMF-Statistik der \n\nJahre 2015 und 2016 hergenommen. Aus dem Herkunfts-\n\nland Syrien sind 1 923 als Asylberechtigte und 265 000 \n\nals Fl\u00fcchtlinge anerkannt worden. 121 000 \u2013 das sind \n\nimmer gerundete Zahlen \u2013 haben den subsidi\u00e4ren Schutz \n\nbekommen, meine sehr verehrten Damen und Herren. Das \n\nsind in der Summe 389 280. Das d\u00fcrften die 390 000 sein. \n\nDas sage ich, um das ein bisschen anhand von offiziellen \n\nStatistiken einzuordnen. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass die Regelung, die im M\u00e4rz \n\n2018 bezogen auf die subsidi\u00e4r Schutzberechtigten \n\nausl\u00e4uft, noch einmal genauer angeschaut wird. Das ist \n\neine Aufgabe der neuen Bundesregierung. Die Bundes-\n\nkanzlerin hat bereits erkl\u00e4rt, dass das notwendig ist. Aus \n\nmeiner Sicht kann ich nur sagen, dass ich eine Verl\u00e4nge-\n\nrung dieser Regelung f\u00fcr sinnvoll halte. \n\nKlar ist aber auch. Eine solche Regelung nicht nur f\u00fcr die \n\nsubsidi\u00e4r Schutzberechtigten, sondern auch f\u00fcr die aner-\n\nkannten Fl\u00fcchtlinge zu treffen, ist weder mit der Genfer \n\nKonvention noch mit dem V\u00f6lkerrecht vereinbar und \n\ndeshalb nicht m\u00f6glich, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\nDamit sind wir beim problematischen Teil Ihres Antrages. \n\nIch will es noch einmal deutlich f\u00fcr Sie sagen: Sachsen \n\ngeh\u00f6rt nach wie vor zur Bundesrepublik und ist damit Teil \n\nder EU. Das hei\u00dft, Europarecht, Asylgesetz und Genfer \n\nKonvention sind f\u00fcr uns eben nicht nur Floskeln, sondern \n\nselbstverst\u00e4ndlich bindend. Deshalb verbietet sich eine \n\ngenerelle Ungleichbehandlung von Ausl\u00e4ndern in diesem \n\nPunkt. \n\nVor diesem Hintergrund empfehle ich Ihnen als Vertreter \n\nder Staatsregierung, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nUlbig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Jetzt hat die einrei-\n\nchende Fraktion AfD die M\u00f6glichkeit eines Schlusswor-\n\ntes. Bitte, Herr Wippel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5284 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir haben festge-\n\nstellt, dass der Sozialstaat Grenzen und einen Rechtsstaat \n\nbedingt. All das wollen wir mit diesem Antrag sch\u00fctzen. \n\nDas ist die Aufgabe der Politik. Die Aufgabe der Politik \n\nwird es auch sein, auf Bundesebene die entsprechenden \n\nRegelungen herbeizuf\u00fchren. Da muss man eben mit der \n\nEurop\u00e4ischen Union verhandeln. Vielleicht muss man \n\neinmal schauen, ob die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention \n\nheutzutage noch in der Form aktuell ist, wie sie geschrie-\n\nben wurde. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Aha!) \n\n\u2013 Sagen Sie nicht \u201eAha\u201c, wir machen doch kein Geheim-\n\nnis daraus, wirklich, Frau Nagel. \n\nWas mich wirklich freut, ist die Aussage des Innenminis-\n\nters bez\u00fcglich der geringen Anerkennung von Asylantr\u00e4-\n\ngen. Was ist allerdings die Folge? Das muss man dann \n\nauch ganz klar formulieren. Sie tun ja so, als w\u00fcrden die \n\nLeute dann alle abgeschoben werden. Faktisch ist es aber \n\nso, dass in einem Monat so viele Menschen nach Deutsch-\n\nland kommen, wie wir in sechs Monaten abschieben. Das \n\nist ein krasses Missverh\u00e4ltnis. An dieser Stelle muss man \n\nsagen: Aufgabe verfehlt. \n\nUnser Antrag steht nat\u00fcrlich nicht allein, sondern ist \n\neingebettet in ein Konzept, dass die AfD hat. Wir haben \n\nschon einige Aspekte davon in diesem Landtag bespro-\n\nchen. Wir wollen die Kriege beenden. Wir wollen, dass \n\nden Menschen vor Ort geholfen wird. Wir wollen, dass \n\ndie Mittelmeerroute dichtgemacht wird. Wir wollen \n\nunsere deutschen Grenzen unabh\u00e4ngig davon sch\u00fctzen. \n\nWir wollen auch, dass Asylantr\u00e4ge nach M\u00f6glichkeit \n\nschon in den Herkunftsstaaten bearbeitet werden. Wir \n\nhaben im letzten Plenum dar\u00fcber gesprochen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn Sie das auch wollen und \n\nwenn Sie ein Deutschland wollen, in dem auch Deutsche \n\nin Zukunft gut und gern leben, dann stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu. Haben Sie den Mut zu Deutschland. So \n\nschlimm ist es nicht. Die Schimpfe der \u201eMutti\u201c wird nicht \n\nallzu laut sein. Der Minister hat ja schon gesagt, dass sie \n\neigentlich dasselbe will. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/10386 zur Ab-\n\nstimmung und bitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n\u2013 Danke. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksache \n\n6/10386 nicht beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nSonderkontingent f\u00fcr besonders schutzbed\u00fcrftige  \n\nFrauen und Kinder aus dem Nordirak \n\nDrucksache 6/9700, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie einbringende Fraktion GR\u00dcNE hat zuerst das Wort. \n\nEs ergreift Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Stellen Sie sich vor, Sie \n\nlernen eine junge Frau kennen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Habe ich!) \n\nDiese junge Frau erz\u00e4hlt Ihnen ihre Geschichte. Sie \n\nberichtet Ihnen von ihrem Leben in einem Fl\u00fcchtlings-\n\ncamp im Nordirak. Sie erz\u00e4hlt, dass sie Versklavung, \n\nVergewaltigung, Folter und Dem\u00fctigung durch den IS \n\nerlebt hat, und Sie k\u00f6nnen es kaum fassen, dass sie diese \n\nTorturen \u00fcberlebt hat. Die Geschwister und die Eltern \n\nwurden vom IS get\u00f6tet. Die junge Frau sagt Ihnen, wie \n\ngl\u00fccklich sie sei, jetzt in Deutschland, in Sicherheit zu \n\nsein und diese H\u00f6lle hinter sich gelassen zu haben. \n\nDas ist keine erfundene Geschichte, sehr verehrte Kolle-\n\nginnen und Kollegen. Die Schilderungen sind Realit\u00e4t, \n\nund die Frau hat einen Namen: Sie hei\u00dft Nadia Murad. \n\nSie konnte \u00fcber ein von Baden-W\u00fcrttemberg eingerichte-\n\ntes Sonderkontingent f\u00fcr schutzbed\u00fcrftige Frauen und \n\nKinder aus dem Nordirak nach Deutschland einreisen. \n\nNachdem sie hier in Sicherheit war, sprach sie immer \n\nwieder \u00f6ffentlich \u00fcber das Erlebte und das Schicksal der \n\nJesidinnen und Jesiden, auch vor dem Sicherheitsrat der \n\nVereinten Nationen. Am 16. September 2016 wurde sie in \n\nNew York vom UN-Generalsekret\u00e4r Ban Ki-Moon zur \n\nSonderbotschafterin f\u00fcr die W\u00fcrde der \u00dcberlebenden von \n\nMenschenhandel ernannt. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat im Oktober 2014 die Aufnahme \n\nvon 1 000 Frauen und Kindern aus dem Nordirak be-\n\nschlossen, die aufgrund des Massakers am 3. August 2014 \n\ntraumatisierende Gewalt erfahren und engste Angeh\u00f6rige \n\nverloren hatten. Dank der sp\u00e4teren Beteiligung von \n\nNiedersachsen und Schleswig-Holstein konnten schlie\u00df-\n\nlich sogar insgesamt 1 100 Frauen und Kinder, \u00fcberwie-\n\ngend Angeh\u00f6rige der nichtmuslimischen Minderheiten der \n\nJesiden und Christen, aus dem Nordirak nach Deutschland \n\ngeholt werden. \n\nDas Programm ist seit Januar 2016 abgeschlossen. Die \n\nBundesregierung hat ihm die n\u00f6tige Zustimmung erteilt. \n\nEs wurde von Baden-W\u00fcrttemberg finanziert, organisiert \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5285 \n\nund mit Unterst\u00fctzung des deutschen Generalkonsulats in \n\nErbil durchgef\u00fchrt. \u201eSie haben mit diesem Vorschlag \n\nnicht nur unser Leben gerettet, sondern auch unsere \n\nStimmen\u201c, dankte Nadia Murad dem Land Baden-\n\nW\u00fcrttemberg in einer bewegenden Rede f\u00fcr die Aufnah-\n\nme von 1 000 IS-Opfern aus dem Nordirak. \n\nAuch der Brandenburger Landtag hat im Dezember 2016 \n\nin einem gemeinsamen Antrag von CDU, SPD, LINKEN \n\nund GR\u00dcNEN beschlossen, dem Beispiel Baden-W\u00fcrt-\n\ntembergs zu folgen; denn die Not vor Ort ist noch immer \n\ngro\u00df \u2013 ein f\u00fcr mich beispielloser humanit\u00e4rer Akt. \n\nDer Leiter der Projektgruppe Sonderkontingente des \n\nbaden-w\u00fcrttembergischen Staatsministeriums berichtete: \n\nWir h\u00e4tten auch 5 000 Frauen aussuchen k\u00f6nnen, denen \n\nes psychisch und k\u00f6rperlich richtig schlecht geht und die \n\nnicht mehr weiterwissen. Noch immer befinden sich heute \n\ncirca 1 600 \u00fcberwiegend alleinstehende jesidische Frauen \n\nund Kinder, die bis zu zwei Jahre in IS-Gefangenschaft \n\nwaren, in den Fl\u00fcchtlingscamps im Nordirak. \n\nDie brandenburgische Regierung wirbt f\u00fcr das Anliegen \n\nbei den anderen Bundesl\u00e4ndern; das ist \u00fcbrigens auch Teil \n\ndieses gemeinsamen Antrags. Auf die von Baden-\n\nW\u00fcrttemberg im Rahmen der Aktion geschaffenen Struk-\n\nturen kann zur\u00fcckgegriffen und die Erfahrungen k\u00f6nnen \n\ngenutzt werden. Das ist etwas sehr, sehr Positives. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich noch auf einen Brief verweisen, \n\nder von der Gesellschaft f\u00fcr bedrohte V\u00f6lker im Juli 2016 \n\nan den Landtagspr\u00e4sidenten gerichtet war und allen \n\nFraktionen \u2013 Sie haben ihn alle bekommen \u2013 zur Kenntnis \n\ngegeben wurde. In diesem Brief wurde die ausdr\u00fcckliche \n\nBitte ausgesprochen, Jesidinnen und Jesiden aus dem \n\nNordirak zu helfen und insbesondere traumatisierten \n\nFrauen und Kindern Schutz und die n\u00f6tige psychologi-\n\nsche Betreuung zukommen zu lassen. \n\nMeine Fraktion und auch ich ganz pers\u00f6nlich m\u00f6chten mit \n\ndiesem Antrag erreichen, dass auch wir in Sachsen diesem \n\nbeispielhaften humanit\u00e4ren Engagement folgen. Wir \n\nm\u00fcssen \u2013 das ist meine feste \u00dcberzeugung \u2013 dort Verant-\n\nwortung \u00fcbernehmen, wo wir es k\u00f6nnen. Die Kapazit\u00e4ten \n\nf\u00fcr die Unterbringung sind vorhanden, und auch erlittene \n\nTraumata k\u00f6nnen zwischenzeitlich in Sachsen gut behan-\n\ndelt werden. \n\nDie Aufnahme von Schutzsuchenden \u2013 das haben Sie in \n\nIhrer vorangegangenen Rede vergessen, sehr geehrter \n\nHerr Innenminister, \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Spezialthema!) \n\n\u00fcber humanit\u00e4re Sonderkontingente ist neben dem Grund-\n\nrecht auf Asyl und der Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention ein \n\nzus\u00e4tzliches Instrument zur Hilfe, das wir nicht l\u00e4nger \n\nungenutzt lassen d\u00fcrfen. Wir fordern deshalb die Staatsre-\n\ngierung auf, 500 schutzbed\u00fcrftige Frauen und Kinder aus \n\ndem Nordirak im Freistaat Sachsen aufzunehmen und \n\ndaf\u00fcr die entsprechenden Voraussetzungen zu schaffen. \n\nDies ist nach unserer Auffassung relativ einfach, und man \n\nkann dabei an das ankn\u00fcpfen, was zwischen Hessen, \n\nSchleswig-Holstein und Baden-W\u00fcrttemberg aufgebaut \n\nwurde. \n\nDas Erste w\u00e4re nat\u00fcrlich \u2013 das w\u00e4re Ihr Part, Herr Ulbig  \n\n\u2013, eine Aufnahmeanordnung zu erlassen und das notwen-\n\ndige Einvernehmen des Bundesinnenministeriums einzu-\n\nholen \u2013 ich glaube nicht, dass man Ihnen dies nach der \n\nZustimmung in Baden-W\u00fcrttemberg verweigern w\u00fcrde \u2013 \n\nsowie die Feststellung der Schutzbed\u00fcrftigkeit und das \n\nVisumverfahren zu realisieren. Hierbei ist auf die Struktu-\n\nren aus vorangegangenen Aktionen zur\u00fcckzugreifen. \n\nZweitens muss die Aufenthaltserlaubnis erteilt werden, \n\ndie zur Aus\u00fcbung einer Besch\u00e4ftigung berechtigen w\u00fcrde; \n\ndenn es ist auch ein klassisches AfD-Bild, dass all die \n\nSchutzsuchenden, die zu uns kommen, eigentlich nicht \n\nselbst arbeiten wollen, sondern nur in die Sozialsysteme \n\ngehen wollen \u2013 was so nat\u00fcrlich nicht stimmt. Wenn man \n\nihnen die Gelegenheit zum Arbeiten gibt, dann werden sie \n\ndies auch tun. \n\nDas N\u00e4chste, das Sie tun m\u00fcssten, w\u00e4re, die Unterbrin-\n\ngung in Sachsen in Abstimmung mit den Kommunen zu \n\nrealisieren und zus\u00e4tzliche Mittel zur medizinischen und \n\ntherapeutischen Versorgung zur Verf\u00fcgung zu stellen \u2013 \n\nrelativ einfache Ma\u00dfnahmen, und gerade was Letzteres \n\nbetrifft, kann ich sagen: Es gibt in Sachsen St\u00e4dte, die \n\nsich \u2013 als humanit\u00e4rer Akt \u2013 bereit erkl\u00e4rt haben, Gefl\u00fcch-\n\ntete zu \u00fcbernehmen, zum Beispiel aus Sonderkontingen-\n\nten. Es gibt die Save-me-Aktion, und ich bin sehr stolz, \n\ndass beispielsweise der Stadtrat in Chemnitz einen ent-\n\nsprechenden Beschluss gefasst hat. Ich bin der festen \n\n\u00dcberzeugung, dass die Bereitschaft \u2013 es m\u00f6gen nicht alle \n\nsein \u2013 in einigen Kommunen gro\u00df ist, in diesem Zusam-\n\nmenhang tatkr\u00e4ftig humanit\u00e4re Hilfe zu leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAus diesem Grund bitten wir um Zustimmung zu unserem \n\nAntrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Antrag \n\nvon Frau Zais eingebracht. Nun kommt f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion der Kollege Hartmann zum Zuge und ergreift das \n\nWort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Frauen \n\nund Kinder sind von den Gr\u00e4ueltaten des IS in besonde-\n\nrem Ma\u00dfe betroffen und in diesem Sinne auch besonders \n\nschutzbed\u00fcrftig. Verschleppung, Vergewaltigung und \n\nFolter geh\u00f6rten unter dem IS zum allt\u00e4glichen Grauen \u2013 \n\nErlebnisse, die diese Menschen ein Leben lang verfolgen \n\nwerden. \n\nOhne Zweifel: Diesen besonders Schutzbed\u00fcrftigen muss \n\ngeholfen werden. Allerdings darf diese Hilfe nicht nur den \n\nMenschen im Nordirak zuteilwerden, sondern sie muss \n\nauch f\u00fcr Nordsyrien gelten, wo Christen, Kurden, Arme-\n\nnier, arabische Sunniten und Jesiden zu den verfolgten \n\nMinderheiten geh\u00f6ren, oder f\u00fcr Somalia, wo Christen von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5286 \n\nder al-Shabaab-Miliz verfolgt und ermordet werden. \n\nGleiches gilt f\u00fcr Muslime und Christen in Nigeria, die \n\nvon Boko Haran terrorisiert werden. Wer aktuell in die \n\nZeitung schaut, der wei\u00df, dass gerade 5 000 Rohingya in \n\nMyanmar auf der Flucht sind, die dort verfolgt werden. \n\nDie Liste l\u00e4sst sich ohne Weiteres durch Staaten aus \n\nAfrika, Asien und dem Nahen Osten verl\u00e4ngern. All diese \n\nMenschen haben somit einen Anspruch auf Hilfe und auf \n\nSonderkontingente. \n\nDer Schutz all dieser Bev\u00f6lkerungsgruppen kann jedoch \n\nnicht mit angemessenem Aufwand und Nutzen erreicht \n\nwerden, indem die einzelnen Bundesl\u00e4nder eigene Auf-\n\nnahmeprogramme organisieren. Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle auf die Verantwortung der internationalen Staaten-\n\ngemeinschaft hinweisen, insbesondere auch der Vereinten \n\nNationen und im europ\u00e4ischen Kontext der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nEs ist in jedem Fall keine allein deutsche und schon gar \n\nkeine Angelegenheit eines einzelnen Bundeslandes, dieses \n\nProblem im Grundsatz l\u00f6sen zu k\u00f6nnen oder auch zu \n\nwollen. Das ist f\u00fcr den Einzelnen nicht leistbar. Grund-\n\ns\u00e4tzlich m\u00fcsste dieser Schutz allen Gruppen erm\u00f6glicht \n\nwerden, \n\n(Beifall des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nper Sonderkontingent nach Deutschland kommen zu \n\nk\u00f6nnen. Grunds\u00e4tzlich sehe ich insoweit als Erstes den \n\nBund in der Pflicht, ein entsprechendes Sonderprogramm \n\nin Abstimmung mit den L\u00e4ndern aufzulegen, so man \n\nentsprechend \u00fcber Teilkontingente reden m\u00f6chte, da die \n\nau\u00dfenpolitische Kompetenz und die M\u00f6glichkeit zur \n\nBewertung der Lage der Menschen dort vorhanden sind, \n\ninsbesondere in Abstimmung mit der UNHCR. Es ist \n\nnicht allein beurteilungsf\u00e4hig durch den Freistaat Sach-\n\nsen. Wir haben an der Stelle weder die au\u00dfenpolitische \n\nKompetenz noch die Expertise, in der Vielfalt dieser \n\nGesamtsituation allein zu entscheiden: Wo setzen wir \n\nMa\u00df und Mitte? \n\nAus meiner Sicht weist der Antrag ein klassisches morali-\n\nsches Dilemma auf. Warum sollen nur Frauen und Kinder \n\naus dem Nordirak Hilfe erhalten, wenn sich Frauen und \n\nKinder in anderen vergleichbaren Situationen in Nordsy-\n\nrien, in Nigeria oder in Somalia befinden? Was qualifi-\n\nziert sie mehr f\u00fcr unsere Hilfe? Ich ma\u00dfe mir nicht an zu \n\nwissen, welchen dieser Menschen dringender Teil zur \n\nHilfe geleistet werden soll. Nichtsdestoweniger ist Hilfe \n\ndringend geboten. \n\nWie auch Kamal Sido von der Gesellschaft f\u00fcr bedrohte \n\nV\u00f6lker schreibt \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eEs ist unsere Aufgabe und \n\nwir sind sogar verpflichtet, die Menschen in Nordsyrien \n\ndabei zu unterst\u00fctzen, ein Leben mit einem Mindestma\u00df \n\nan W\u00fcrde zu f\u00fchren und Perspektiven f\u00fcr sich und ihre \n\nKinder entwickeln zu k\u00f6nnen. In dieser Not k\u00f6nnen wir \n\ndurch gezielte humanit\u00e4re Ma\u00dfnahmen von Deutschland \n\nund Europa aus das Leben oder das \u00dcberleben der Kur-\n\nden, arabischen Sunniten, Assyrer, Chald\u00e4er, Aram\u00e4er, \n\nArmenier, Christen, Jesiden, Tscherkessen, Tschetschenen \n\nund anderer viel ertr\u00e4glicher machen.\u201c \n\nIm \u00dcbrigen spricht Kamal Sido ganz bewusst von huma-\n\nnit\u00e4rer Hilfe vor Ort, da er wei\u00df, dass dies die beste \n\nM\u00f6glichkeit ist, diesen Minderheiten eine Perspektive in \n\noder nah ihrem Heimatland zu erm\u00f6glichen; zumal diese \n\nHilfe vor Ort weitaus effektiver, wirkungsvoller und \n\nnachhaltiger organisiert werden kann, ist hier die interna-\n\ntionale Gemeinschaft gefragt, f\u00fcr besonders bedrohte \n\nMenschen und verfolgte Minderheiten Hilfe zu leisten, \n\nund das m\u00f6glichst vor Ort. \n\nZudem sind Hilfsma\u00dfnahmen in doppelter Hinsicht \n\nwirksam. Sie helfen einerseits den Betroffenen und \n\nstabilisieren andererseits die Regionen, indem sich den \n\nMenschen eine Bleibeperspektive er\u00f6ffnet. Ebenso gilt es \n\nzu ber\u00fccksichtigen, dass unter anderem erkl\u00e4rtes Ziel des \n\nIS ist, die unterschiedlichen religi\u00f6sen Minderheiten in \n\nihrem Einflussbereich auszurotten. Gleiches gilt im \n\n\u00dcbrigen f\u00fcr Boko Haram oder Al-Shabaab. \n\nDementsprechend w\u00fcrden Sonderkontingente dem ab-\n\nscheulichen Treiben dieser Terrororganisationen nur noch \n\nzus\u00e4tzlich in die H\u00e4nde spielen und im \u00dcbrigen auch dazu \n\nbeitragen, ihr Ziel zu erreichen. \n\nInsofern sollte dem Schutz dieser Minderheiten vor Ort \n\nPriorit\u00e4t einger\u00e4umt werden. Beispielsweise hat die \n\nirakische Regierung in den letzten Monaten erhebliche \n\nFortschritte bei der Vertreibung des IS erzielt. Diese \n\nBem\u00fchungen gilt es anzuerkennen, vor allem durch \n\nhumanit\u00e4re Hilfe seitens der internationalen Gemeinschaft \n\nvor Ort zu stabilisieren. Wenn man sich daf\u00fcr entscheidet, \n\ndiese Menschen aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden nach Deutsch-\n\nland zu bringen \u2013 insoweit ist das auch der Verweis auf \n\n\u00a7 23 Abs. 1 des Aufenthaltsgesetzes \u2013, dann sollte \u2013 im \n\n\u00dcbrigen, wie es auch Brandenburg getan hat \u2013 der Bund \n\naufgefordert werden, ein entsprechendes Aufnahmepro-\n\ngramm zu organisieren, denn er hat die Mittel, um ein \n\nsolches Programm vor Ort zu organisieren. \n\nDie aufgenommenen Menschen k\u00f6nnten dann nach einem \n\nSchl\u00fcssel auf die L\u00e4nder, das hei\u00dft also auch auf den \n\nFreistaat Sachsen, verteilt werden. Meine Fraktion h\u00e4lt es \n\nnicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, an der Stelle einen s\u00e4chsischen \n\nSonderweg zu gehen. Wenn das der Fall sein sollte, dann \n\nsollte das zumindest im Kontext einer gesamtdeutschen \n\nEntscheidungskompetenz liegen, an der Sachsen ohne \n\nZweifel seinen Beitrag zu leisten hat. Viel besser w\u00e4re es \n\nan der Stelle aber, eine gesamteurop\u00e4ische L\u00f6sung und \n\nvielleicht auch \u2013 an den Adressaten der Vereinten Natio-\n\nnen \u2013 ein gesamtverantwortliches Handeln der internatio-\n\nnalen Staatengemeinschaft herbeizuf\u00fchren. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nInsofern halte ich die Sichtweise des S\u00e4chsischen Staats-\n\nministeriums des Innern f\u00fcr folgerichtig, erst \u00fcber Ange-\n\nbote der Entwicklungszusammenarbeit den Menschen vor \n\nOrt zu helfen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5287 \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE spricht jetzt Herr Kollege Schultze. Bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nJesidische M\u00e4dchen wurden im Tausch gegen ein paar \n\nPackungen Zigaretten verkauft. \u201eJeder, der an unserem \n\nZimmer vorbeikam und Gefallen an uns fand, sagte: \u201aLos \n\ngehen wir!\u2018 Da waren 48 IS-Mitglieder in dem Haus, und \n\nwir zwei M\u00e4dchen, zwei Jesidenm\u00e4dchen.\u201c \u2013 Diese Zitate \n\nstammen von der jungen Jesidin, welche nach ihrer \n\nBefreiung in einer Sendung der \u201eDeutschen Welle\u201c zu \n\nWort kamen. Eigentlich k\u00f6nnte man an dieser Stelle \n\nannehmen, dass es keiner weiteren Rede, keines weiteren \n\nWerbens f\u00fcr den Antrag bedarf. Eigentlich k\u00f6nnte man \n\nerwarten, dass die hier vertretenen demokratischen \n\nParteien sich vereint hinter den Antrag stellen. N\u00e4chsten-\n\nliebe, Solidarit\u00e4t, Frauenrechte und der Schutz von \n\nKindern gegen\u00fcber Gewalterfahrung werden nun einmal \n\nvon CDU und SPD wie von den GR\u00dcNEN und den \n\nLINKEN als Grundlage ihres politischen Handelns \n\nangenommen. \n\nAuf den Punkt gebracht, steht es im Grundgesetz: Die \n\nW\u00fcrde des Menschen ist unantastbar. Nun geht es heute \n\nnicht um das gro\u00dfe Rad, es geht nicht darum, ob wir vor \n\nden Festungsmauern Europas w\u00f6chentlich Massengr\u00e4ber \n\nschaffen, nur um etwas zu verteidigen, was es schon seit \n\nLangem \u2013 ich betone hier: zum Gl\u00fcck \u2013 nicht mehr gibt. \n\nEs geht nicht darum, ob wir aus Liebe zur Vielfalt Ja zu \n\neiner multikulturellen Welt sagen oder ob es \u2013 wie es \n\neinige hier glauben \u2013 eine genetische Reinheit und \u00dcber-\n\nlegenheit eines biodeutschen Volksk\u00f6rpers gibt. \n\nAn diesem Punkt werden wir uns tats\u00e4chlich nicht einig. \n\nIch werde davon \u00fcberzeugt bleiben, dass kein Mensch \n\nillegal einreist, um mal zu schauen, wie es sich in einer \n\nGemeinschaftsunterkunft schl\u00e4ft, oder glaubt, dass Flucht \n\nein Spaziergang oder eine gem\u00fctliche Kreuzfahrt auf dem \n\nMittelmehr ist. Flucht hat Ursachen, und wir sind hier im \n\nKern Europas nicht unschuldig. \n\nDarum geht es aber heute nicht. Der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nm\u00f6chte etwas, was \u2013 bis auf vielleicht einige wenige \n\nwirkliche Rassisten \u2013 jeder unterschreiben k\u00f6nnte. Es geht \n\num 500 Menschen. Es geht darum, 500 jesidischen Frauen \n\nzu erm\u00f6glichen, ihr Leben wieder frei und ohne Trauma \n\nleben zu k\u00f6nnen. Wir k\u00f6nnen den Frauen die Verskla-\n\nvung, den Missbrauch, das Gefoltertwerden, die Erfah-\n\nrung, nicht nehmen. Sie werden die grausamen Stunden, \n\nTage und Monate immer als Teil ihres Lebens mittragen. \n\nWir k\u00f6nnen aber etwas anderes tun: Wir k\u00f6nnen ihnen \n\nund ihren Kindern wieder eine Zukunft geben, eine \n\nZukunft, in welcher sie eine bessere Gesellschaft aufbau-\n\nen, ihre Kinder in die Schule schicken und als selbstbe-\n\nwusste, emanzipierte Frauen den Fundamentalisten, egal, \n\naus welcher religi\u00f6sen Richtung sie stammen, entgegen-\n\ntreten k\u00f6nnen. Starke, selbstbewusste Frauen, die um ihre \n\nRechte k\u00e4mpfen, sind ein Garant gegen alle diejenigen, \n\ndie glauben, sie w\u00e4ren etwas Besseres, egal, ob als Predi-\n\nger, als Nation oder was auch immer. \n\nEs fehlt mir also die Vorstellung, warum man diesem \n\nAntrag nicht folgen sollte. Aus Erfahrung vermute ich \n\naber zumindest mal drei Dinge: Erstens. Wir k\u00f6nnen nicht \n\ndie ganze Welt retten und wir d\u00fcrfen s\u00e4chsische Kommu-\n\nnen nicht \u00fcberfordern. \u2013 Bl\u00f6dsinn! Wir reden hier nicht \n\n\u00fcber 60 Millionen Fl\u00fcchtende, wir reden hier \u00fcber 500 \n\nFrauen. Es \u00fcberfordert keine Kommune. Fragen Sie doch \n\nmal nach. Die meisten Landkreise haben auf Empfehlung \n\ndes Freistaates Kapazit\u00e4ten geschaffen, die im Durch-\n\nschnitt zu 30 % leerstehen. Leerstehende Kapazit\u00e4ten \n\nzahlt ihnen aber niemand. Insoweit w\u00fcrde eine Aufnahme \n\nvon zus\u00e4tzlichen Gefl\u00fcchteten, in dem Fall von \n\n500 Frauen, die Kommunen sogar entlasten. Aber das ist \n\nein Nebengleis, an dem ich mich gar nicht festhalten \n\nm\u00f6chte. \n\nDer zweite Wunsch: Den Frauen muss vor Ort geholfen \n\nwerden. Wir haben es gerade geh\u00f6rt. Richtig, wenn die \n\nBedingungen vor Ort dies zulassen. Tun sie aber nicht. In \n\neiner Region, in welcher Krieg herrscht, werden die \n\nmeisten Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die Versorgung von abgespreng-\n\nten Gliedma\u00dfen, aufgeschossenen Bauchdecken oder f\u00fcr \n\ndie Lebensrettung nach Bombeneinschl\u00e4gen ben\u00f6tigt. Wir \n\nk\u00f6nnen froh sein, dass dies alles nicht unsere medizini-\n\nschen Kapazit\u00e4ten bindet. Wir k\u00f6nnen und sollten daraus \n\naber auch eine Verpflichtung ableiten, dieses Gl\u00fcck zu \n\nnutzen und zu helfen, in diesem Fall 500 jesidischen \n\nFrauen. \n\nDie dritte Argumentation, die Auswahl von 500  jesidi-\n\nschen Frauen \u2013 diese Forderung ist korrekterweise schon \n\ngekommen \u2013, kann nur ungerecht sein. Stimmt, das ist sie. \n\nAber deswegen sollten wir es nicht lassen. Es geht um ein \n\nZeichen, ein Symbol, eine besondere Handlung, die \n\nVorbild sein kann. Es geht um akute Hilfe, um das Auf-\n\nzeigen von M\u00f6glichkeiten. Wollten wir allen helfen, \n\nm\u00fcssten wir Waffenexporte stoppen und die schmutzigen \n\nDeals mit Verbrechern und Diktatoren, seien sie von der \n\nAKP oder seien sie Pr\u00e4sident des Tschad, beenden und \n\nunsere arrogante Postkolonialpolitik endlich zu Grabe \n\ntragen. Hier geht es aber tats\u00e4chlich nur um 500 Frauen, \n\ndenen wir helfen k\u00f6nnen und sollten. \n\nK\u00f6nnen Sie sich noch an die Schlagzeilen \u201eTausende \n\nJesiden sind aus dem Sindschar-Gebirge geflohen und \n\nwurden von Kr\u00e4ften der kurdischen Volksbefreiungsar-\n\nmee, von Einheiten der YPG und YPJ befreit\u201c erinnern? \n\nEs waren eben nicht die Einheiten von Barzani, welche \n\nwir mit Waffen beliefert hatten. Es waren die Einheiten, \n\ndie wir gleichzeitig auf Bitten von Erdogan weiter krimi-\n\nnalisieren, die die Kurdinnen und Kurden, die Jesiden, auf \n\ndem Berg befreiten. \n\nDie Flucht, welche auch mit dem Tod h\u00e4tte enden k\u00f6nnen \n\n\u2013 es gab weder Wasser noch Essen auf dem Berg im \n\nSindschar-Gebirge \u2013, hatte einen Grund: In den Wochen \n\nzuvor wurden Zehntausende Jesiden ermordet. Viele von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5288 \n\nihnen waren \u00fcbrigens Christen. Das ist mir zwar nicht \n\nwichtig, aber f\u00fcr einige in diesem Haus ist es ein besonde-\n\nres Merkmal, wenn es um ihre Hilfsbereitschaft geht. Es \n\nwurden aber nicht nur Tausende ermordet, sondern auch \n\n7 000 Frauen in die Sklaverei des IS gef\u00fchrt. Viele davon \n\nhaben ihr Martyrium nicht \u00fcberlebt. \n\nDen \u00fcberlebenden Frauen wollen wir heute mit unserer \n\nZustimmung zu diesem Antrag ein Zeichen geben: Ihr \n\nseid nicht allein. Wir k\u00f6nnen euch helfen und wir werden \n\neuch helfen. \n\nIch m\u00f6chte meine Rede mit den Worten der jesidischen \n\nFrau beenden, die im Programm der \u201eDeutschen Welle\u201c \n\nsagte: \u201eEs war mir egal, ob ich gefasst werden w\u00fcrde. \n\nBeides, Flucht oder Tod, alles ist besser, als dort zu \n\nbleiben.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jetzt ist es an der Zeit, \n\n\u00fcber den Schatten zu springen \u2013 ob aus Solidarit\u00e4t oder \n\nN\u00e4chstenliebe ist mir egal. Lassen Sie uns den 500 Frauen \n\nhelfen, so schnell wir k\u00f6nnen. Stimmen Sie diesem \n\nAntrag zu! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt folgt eine Kurzin-\n\ntervention. Bitte, Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Schultze, wir haben jetzt schon \n\neinige Debattenbeitr\u00e4ge geh\u00f6rt und es zeichnet sich ab, \n\ndass f\u00fcr diesen Antrag wahrscheinlich keine Mehrheit im \n\nPlenum entstehen wird. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich gehen uns allen die Geschichten von \n\nEinzelpersonen, die Krieg oder Verbrechen an sich selbst \n\nerlebt haben, ans Herz. Ich bitte Sie \u2013 und vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie auch die GR\u00dcNE-Fraktion fragen \u2013, wenn \n\ndieser Antrag keine Mehrheit findet: Starten Sie in Ihrer \n\nPartei unter Ihren Mitgliedern und Abgeordneten einen \n\nAufruf f\u00fcr Spenden, um diese 500 Frauen durchzufinan-\n\nzieren, damit sie hierherkommen k\u00f6nnen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Frechheit, echt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Es gibt keinen Bedarf zur Reaktion. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nWir fahren in der Rednerreihenfolge fort, und das Wort \n\nhat jetzt Kollege Pallas f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wir \n\ndebattieren anl\u00e4sslich eines Antrages der GR\u00dcNEN \n\ndar\u00fcber, die Staatsregierung mit der Aufnahme von \n\nschutzbed\u00fcrftigen Frauen und Kindern aus dem Nordirak \n\nzu beauftragen. \n\nKonkret \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 soll ein Sonder-\n\nkontingent von 500 Personen, besonders schutzbed\u00fcrftige \n\nFrauen und Kinder, aus der Gruppe der Jesiden aus \n\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden im Freistaat Sachsen aufgenommen \n\nwerden. Dazu soll Einvernehmen mit dem Bundesminis-\n\nterium des Innern gem\u00e4\u00df \u00a7 23 Aufenthaltsgesetz herge-\n\nstellt werden. \n\n\u00dcber die humanit\u00e4ren Hintergr\u00fcnde haben wir sehr \n\neindrucksvolle Ausf\u00fchrungen von Petra Zais bei der \n\nEinf\u00fchrung des Antrages geh\u00f6rt, und ich m\u00f6chte mir \n\ndeshalb jetzt sparen, alles zu wiederholen. Ich denke, der \n\nPunkt ist sehr klar, und alle Redner haben es bisher zu \n\nw\u00fcrdigen gewusst. Es gibt keine Zweifel an der Notwen-\n\ndigkeit einer Abhilfe f\u00fcr die Jesiden, und es ist auch \n\nunbestritten, dass Deutschland, dass Sachsen einen \n\nBeitrag leisten kann und sollte. Ich finde, dass die GR\u00dc-\n\nNE-Landtagsfraktion mit diesem Antrag einen machbaren \n\nWeg aufzeigt. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nEs ist ein Weg, den sich auch die SPD-Fraktion vorstellen \n\nkann. Ich m\u00f6chte n\u00e4her erl\u00e4utern, warum. Seit dem Jahr \n\n2015 hat sich die gesellschaftliche Debatte um Flucht, \n\nAsyl, Migration und Integration versch\u00e4rft. Seitdem sind \n\nviele Menschen als Zuwanderer nach Deutschland, nach \n\nSachsen gekommen, manche als Fl\u00fcchtlinge, manche als \n\nAsylbewerber, manche als richtige Zuwanderer. Sehr \n\nviele Menschen haben sich in dieser Zeit f\u00fcr einen Asyl-\n\nantrag entschieden, obwohl offensichtlich kein Asylgrund \n\nvorlag oder vorliegt. Sie haben es gemacht, weil wir in \n\nDeutschland ein l\u00fcckenhaftes Regelwerk f\u00fcr Zuwande-\n\nrung haben. Es ist auch bedauerlich, dass die Union im \n\nBund sich bis jetzt nicht dazu durchringen konnte, ein \n\nEinwanderungsgesetz innerhalb der Regierung aufzustel-\n\nlen. Ich prognostiziere \u2013 egal, wie die Bundestagswahl \n\nausgeht \u2013, dass die n\u00e4chste Bundesregierung an diesem \n\nThema nicht vorbeikommen wird. \n\nIn der Bev\u00f6lkerung aber gibt es nach wie vor die grund-\n\ns\u00e4tzliche Bereitschaft, Menschen in Not zu helfen. Es gibt \n\ndie Bereitschaft, Menschen in Not aufzunehmen und zu \n\nintegrieren, seien es Fl\u00fcchtlinge, Asylsuchende oder \n\nZuwanderer. Nat\u00fcrlich gibt es auch Ablehnung in der \n\nGesellschaft, teils aus fremdenfeindlichen Gr\u00fcnden, teils \n\naus dem Gef\u00fchl der gesellschaftlichen \u00dcberforderung \n\nheraus und teils aus Angst. \n\nDie Debatte \u00fcber Zuwanderung ist dabei sehr vielschich-\n\ntig und ein klares Regelwerk w\u00fcrde auch hier helfen. Aber \n\nsehr weit verbreitet ist die Haltung, Schutzbed\u00fcrftigen \n\nhelfen zu wollen, und damit komme ich zum Antrag. \n\nHier geht es um eine Gruppe, die Jesiden, welche zu einer \n\nreligi\u00f6sen und gesellschaftlichen Minderheit geh\u00f6rt und \n\ndie massiven Angriffen durch den Islamischen Staat \n\nausgesetzt war und ist. Offiziell sind diese Taten als \n\nGenozid eingestuft worden. Was liegt also n\u00e4her, als den \n\nMenschen dieser Gruppe zu helfen, damit diese stabili-\n\nsiert und nach Beendigung des Konflikts und dem Sieg \n\n\u00fcber den Islamischen Staat ihre Heimat wieder aufbauen \n\nkann? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5289 \n\nMit dem konkret vorgeschlagenen Weg bewegt sich der \n\nAntrag auch im Rahmen der M\u00f6glichkeiten des \u00a7 23 \n\nAufenthaltsgesetz. Demnach k\u00f6nnen die obersten Ausl\u00e4n-\n\nderbeh\u00f6rden der L\u00e4nder \u2013 in Sachsen ist es das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium des Innern \u2013 eine Aufnahmean-\n\nordnung erlassen und daf\u00fcr Einvernehmen mit dem \n\nBundesministerium des Innern herstellen, durch welches \n\neine einheitliche Handhabung dieses Instrumentes ge-\n\nw\u00e4hrleistet w\u00e4re. Man k\u00f6nnte sagen: Es gibt eine Teilver-\n\nantwortung der Bundesl\u00e4nder, es gibt eine Gesamtverant-\n\nwortung des Bundes in Deutschland und es gibt eine \n\n\u00fcbergeordnete Verantwortung in Europa. Aus meiner \n\nSicht k\u00f6nnte der Landtag das heute so beschlie\u00dfen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Ja!) \n\nIn der j\u00fcngeren Vergangenheit ist deutlich geworden, dass \n\nauch ein Bundesland Kompetenzen bei der Bew\u00e4ltigung \n\nder Thematik Flucht und Asyl hat. Ich erinnere an Spit-\n\nzengespr\u00e4che aus Bundesl\u00e4ndern heraus mit Vertretern \n\nder Maghreb-Staaten, in denen es darum ging, ausreise-\n\npflichtige Staatsangeh\u00f6rige wieder zur\u00fcckzunehmen. Ich \n\npers\u00f6nlich denke auch, dass es eine Kompetenz in den \n\nBundesl\u00e4ndern f\u00fcr dieses Thema gibt. \n\nAber dem Beitrag von Herrn Hartmann konnten Sie \n\nentnehmen, dass die CDU-Fraktion zu einer anderen \n\nAuffassung gekommen ist, was den Antrag betrifft. Das \n\nakzeptiere und respektiere ich. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Warum?) \n\nMir war wichtig, die grunds\u00e4tzliche M\u00f6glichkeit der \n\nZustimmung aus inhaltlichen Gr\u00fcnden hier zum Ausdruck \n\nzu bringen. Ich bedauere das sehr. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Haben  \n\nSie schon mal was von Demokratie geh\u00f6rt? \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas gibt es doch gar nicht!) \n\nIch bedauere es sehr. Es w\u00e4re ein gutes Zeichen aus \n\nSachsen, f\u00fcr Sachsen, wenn der Landtag das heute so \n\nentscheiden w\u00fcrde. Es w\u00e4re auch kein Widerspruch zu \n\neinem st\u00e4rkeren Engagement im Bereich der Entwick-\n\nlungszusammenarbeit oder bei der konkreten Hilfe in \n\nFl\u00fcchtlingslagern vor Ort. Denn beides ist notwendig: \n\nhumanit\u00e4re Hilfe und Bek\u00e4mpfung von Fluchtursachen. \n\nSie wissen es: Die Mechanismen in der Koalition sehen \n\nf\u00fcr diesen Fall vor, dass auch wir diesen Antrag ablehnen \n\nwerden. Das werde ich, das werden wir schweren Herzens \n\ntun. Aber den Worten Herrn Hartmanns konnte ich auch \n\nentnehmen, dass es der CDU-Fraktion nicht egal ist, was \n\nmit diesen Menschen passiert. Das finde ich wichtig \n\nfestzustellen. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich gern einen Appell an die \n\nStaatsregierung richten, diesem Impuls, der zu erkennen \n\nwar und der auch in der Stellungnahme aus dem Innenmi-\n\nnisterium aufzunehmen war, zu folgen und an diesem \n\nAnsatz weiterzumachen, sich weiter beim Bund daf\u00fcr \n\neinzusetzen, dass wir eine gesamtdeutsche L\u00f6sung f\u00fcr \n\nm\u00f6glichst mehrere dieser extrem gef\u00e4hrdeten und schutz-\n\nbed\u00fcrftigen Gruppen bekommen k\u00f6nnen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich feststellen: Es gibt aus meiner \n\nSicht einen humanit\u00e4ren Kern der gesamten Zuwande-\n\nrungsdebatte und dieser humanit\u00e4re Kern ist genau bei der \n\nDebatte um diese Gruppen erreicht. Ich empfinde es als \n\neine der gr\u00f6\u00dften zivilisatorischen Leistungen, dass wir als \n\nGesellschaft dazu in der Lage sind, anderen Gesellschaf-\n\nten, Menschen anderer L\u00e4nder zu helfen und diese bei uns \n\naufzunehmen. Ich bitte Sie, dass wir alle gemeinsam \n\ndaran weiterarbeiten und diese Leistungen unserer Gesell-\n\nschaft nicht preisgeben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die AfD-Fraktion; Herr Abg. Wippel, bitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich habe leider nicht \n\nmehr viel Zeit; trotzdem ist es ein wichtiges Thema, und \n\nwir haben in vergangenen Reden auch hier zu erkennen \n\ngegeben, dass wir kein Problem damit h\u00e4tten, wenn man \n\nausgesuchten Frauen und Kindern helfen wollen w\u00fcrde \n\noder Menschen, die besonders schutzbed\u00fcrftig sind, \n\ninsbesondere eben Frauen und Kindern, Alten und Kran-\n\nken. Das haben wir schon immer gesagt. \n\nJetzt haben wir aber in Deutschland eine Situation erlebt, \n\nin der wir wirklich Hunderttausende junge M\u00e4nner in \n\nwehrf\u00e4higem Alter hierhergeholt haben; die sind jetzt da. \n\n(Zuruf des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nDiese M\u00e4nner fehlen dort, um das Land auch zu befrie-\n\nden. Wir wollen uns Ihrem Anliegen gar nicht vollends \n\nverschlie\u00dfen, aber wir sehen hier trotzdem grunds\u00e4tzlich \n\neine Fehlsteuerung Ihrer Politik. Wenn Sie sich dazu \n\ndurchringen k\u00f6nnen, das Anliegen insofern zu unterst\u00fct-\n\nzen, als wir in entsprechender Anzahl wehrf\u00e4hige M\u00e4nner \n\nin den Irak bringen, dann k\u00f6nnen wir Ihrem Antrag auch \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes aus den Reihen der Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine \n\nweitere Runde? \u2013 Das ist offensichtlich nicht der Fall. Ich \n\nfrage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nHerr Staatsminister Ulbig; bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ja, sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! \n\nWir haben gerade eine sehr emotionale Debatte zu einem \n\nsehr emotionalen Thema erlebt. Ich kann sagen, anders als \n\nin den vorangegangen Debatten nehme ich den allermeis-\n\nten, die hier gesprochen haben, diese Emotionalit\u00e4t auch \n\nwirklich ab. Das Einzige, was mich gerade nur wirklich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5290 \n\nwahnsinnig ge\u00e4rgert hat, Herr Wippel, ist Ihre Einlassung \n\nzu diesem Thema. Das will ich deutlich sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie k\u00f6nnen Ihr krudes Weltbild verbreiten, aber wenn Sie \n\nhier am Landtagspult verk\u00fcnden, wir h\u00e4tten Hunderttau-\n\nsende wehrf\u00e4hige M\u00e4nner ins Land geholt oder sie bestellt \n\noder wie auch immer, dann verkennen Sie meinens \n\nErachtens wirklich die Realit\u00e4t. Aber das nur als kleinen \n\nemotionalen Ausbruch von mir. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nZum Antrag. Jesiden und insbesondere ihre Frauen und \n\nKinder haben mitunter wirklich schwerstes Leid ertragen \n\nm\u00fcssen und sind zum Teil schwer traumatisiert. Ihr \n\nSchicksal \u2013 wie insgesamt das Schicksal der Menschen im \n\nNordirak \u2013 l\u00e4sst deshalb jemanden, der vern\u00fcnftig denkt, \n\n\u00fcberhaupt nicht kalt \u2013 genauso wie das Schicksal Unz\u00e4h-\n\nliger in Syrien und anderen Regionen weltweit. Genau aus \n\ndiesem Grund leistet Sachsen seinen Beitrag bei der \n\nAufnahme von Fl\u00fcchtlingen und kommt seiner humanit\u00e4-\n\nren Verpflichtung nach Kr\u00e4ften nach. \n\nArgumente f\u00fcr das F\u00fcr und Wider des Sonderkontingents \n\nf\u00fcr jesidische Frauen und Kinder wurden gerade in der \n\nDiskussion genannt. Ich habe meine Position in der \n\nStellungnahme deutlich gemacht und will sagen \u2013 Frau \n\nZais, anders, als Sie es dargestellt haben; ich will das \n\nwirklich pers\u00f6nlich an Sie adressieren \u2013: Aus meiner Sicht \n\nk\u00f6nnen einzelne L\u00e4nderprogramme das Problem kaum \n\nl\u00f6sen. Die Bundesl\u00e4nder w\u00e4ren mit der Planung und \n\nDurchf\u00fchrung derartiger Evakuierungsma\u00dfnahmen einer \n\nMinderheit in einem Land wie dem Irak schlicht \u00fcberfor-\n\ndert. Das zeigen im \u00dcbrigen die Erfahrungen derjenigen, \n\ndie das bisher gemacht haben. Es beginnt bei der Auswahl \n\nder aufzunehmenden Personen, es geht um speziell \n\ngeschulte Jesiden, die gebraucht werden, die in das \n\nKriegsgebiet kommen und vor Ort eine Beurteilung \n\nvornehmen, ob eine Frau oder ein M\u00e4dchen infolge von \n\nVergewaltigung oder Sklaverei traumatisiert ist oder \n\nnicht. Anschlie\u00dfend br\u00e4uchte es das entsprechende Fach-\n\npersonal, welches in der Lage ist, die Patientinnen zu \n\nbehandeln. Die Traumatherapeuten m\u00fcssen Grundkennt-\n\nnisse \u00fcber die psychologischen und kulturellen Hinter-\n\ngr\u00fcnde der Jesiden mitbringen. \n\nDeswegen sage ich ganz klar: Ein vom Bund koordinier-\n\ntes Programm, wie es einige Bundesl\u00e4nder gefordert \n\nhaben, w\u00e4re wesentlich wirkungsvoller. Hier sehe ich die \n\nKapazit\u00e4ten f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung der Herausforderungen \n\neher vorhanden als auf Landesebene. Ich kann f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen wie sicherlich die allermeisten anderen \n\nBundesl\u00e4nder erkl\u00e4ren, wir w\u00fcrden uns nat\u00fcrlich entspre-\n\nchend an einem solchen Bundesprogramm beteiligen. Wir \n\nsind auch interessiert, wie die Entwicklung weitergeht. \n\nIch habe gerade erfahren, dass es in der Landesvertretung \n\nvon Baden-W\u00fcrttemberg am Freitag zu diesem Thema \n\nwieder ein Gespr\u00e4ch gibt. Ich werde Mitarbeiter von \n\nSachsen entsenden, damit wir bei dem Thema angekop-\n\npelt sind, dabei sind. Das will ich Ihnen zum Ausdruck \n\nbringen; aber die Grundposition will ich dabei im Blick \n\nbehalten. \n\nDennoch \u2013 das ist der zweite Aspekt \u2013 sollten wir auch \n\nbei dieser \u00dcberlegung die Gesamtsituation nicht aus dem \n\nAuge verlieren. Wir alle wissen: Der Nordirak ist mittler-\n\nweile Gott sei Dank zum gro\u00dfen Teil vom IS befreit. Auch \n\nda muss der Gedanke erlaubt sein, dass es durchaus \n\nkontraproduktiv w\u00e4re, alle Jesiden aus der Region heraus-\n\nzuholen und eine Region so zu destabilisieren. Es war \n\nnicht zuletzt das erkl\u00e4rte Ziel des IS, dass sie gesagt \n\nhaben, wir wollen die Vertreibung der Jesiden. \n\nDeshalb sollten wir alles daransetzen, dass auch eine \n\nMinderheit im Nordirak langfristig wieder eine Zukunft \n\nhat \u2013 genauso wie andere ebenfalls bedrohte Minderhei-\n\nten. Es w\u00e4re aus meiner Sicht angemessener und wir-\n\nkungsvoller, die Kapazit\u00e4ten und die Kr\u00e4fte des Bundes, \n\nder EU und die Erfahrungen der Vereinten Nationen f\u00fcr \n\ndie Unterst\u00fctzung vor Ort zu nutzen. Damit ist nicht nur \n\nder Schutz gemeint; es geht auch konkret um die psycho-\n\nsoziale Betreuung, die erheblich ausgebaut werden muss, \n\nund um die F\u00f6rderung von Bildung. Diese Ma\u00dfnahmen \n\nw\u00fcrden letztendlich zur Stabilisierung der Region beitra-\n\ngen und das kulturell-religi\u00f6se \u00dcberleben einer Glaubens-\n\ngemeinschaft wie der Jesiden sichern. \n\nAus all den von mir genannten Gr\u00fcnden empfiehlt die \n\nStaatsregierung, diesen Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Zais, bitte, Sie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Auch ich fand die \n\nDebatte wirklich interessant. Es ist mir vieles nahegegan-\n\ngen. Danke, Kollege Schultze, f\u00fcr die wirklich sehr gute \n\nRede. Ich h\u00e4tte das Emotionale eigentlich nicht besser \n\nr\u00fcberbringen k\u00f6nnen, aber es fehlt manchmal auch an der \n\nZeit, und deshalb ist es gut, wenn man dann doch zusam-\n\nmenspielt; danke. \n\nZu Kollegen Hartmann m\u00f6chte ich sagen: Ja, es war auch \n\neine sachliche Rede und trotzdem kann ich Ihre Argumen-\n\ntation so nach dem Motto, weil das Elend so gro\u00df ist auf \n\nder Welt und es so viele verfolgte Gruppen gibt, fange ich \n\nerst gar nicht an, etwas zu tun, nicht ganz nachvollziehen. \n\nIch finde, gerade wenn man sieht, wie gro\u00df das Elend ist, \n\nund man die Chance hat, jemandem zu helfen, dann sollte \n\nman das tun. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs geht um 500 Menschen. Ich will hier nicht moralisie-\n\nren oder irgendetwas, aber Sie haben auch mit dem \n\nVerweis auf Brandenburg nicht ganz recht. Ich habe auf \n\ndiesen gemeinsamen Beschluss, wirklich LINKE, CDU, \n\nSPD und GR\u00dcNE, verwiesen und es gibt einen zweiten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5291 \n\nAnstrich, der da lautet, wenn der Bund diese Anordnung \n\nnicht macht, dann ist Brandenburg aufgefordert, mit den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern in Verbindung zu treten und \n\ngegebenenfalls eine gemeinsame Aufnahmeanordnung zu \n\nmachen und gegen\u00fcber dem Bund in st\u00e4rkerer Position zu \n\nsein. \n\nInsofern freue ich mich, Herr Innenminister, dass Sie bei \n\nder Beratung in Baden-W\u00fcrttemberg dabei sein werden. \n\nVielleicht ergibt sich dort tats\u00e4chlich eine Gelegenheit, es \n\nkonstruktiv anzugehen. \n\nIch will noch etwas zum Kollegen Pallas sagen: Man \n\nmuss sich schon ganz sch\u00f6n winden, wenn man das \n\nAnliegen eigentlich in Ordnung findet \u2013 zumal es um ein \n\nKontingent von nur 500 Menschen geht \u2013, aber nicht \n\nzustimmen darf, weil nicht die gesamte Koalition zu-\n\nstimmen will. Ich finde, Sie machen sich ein bisschen \n\neinen schlanken Fu\u00df. Ich h\u00e4tte zumindest heute ein \n\ndeutlicheres Signal von Ihrer Seite erwartet, dass Sie das \n\nAnliegen f\u00fcr richtig halten. Sie h\u00e4tten das auch im Vorfeld \n\nmit uns besprechen k\u00f6nnen. Vielleicht h\u00e4tten wir einen \n\ngemeinsamen Weg gefunden, so wie es in Brandenburg \n\nm\u00f6glich gewesen ist. Das h\u00e4tte ich mir sehr gew\u00fcnscht. \n\nIch sage es noch einmal: Unsere Fraktion m\u00f6chte wirklich \n\nnicht, dass es in dieser Frage um Parteiprogramme oder \n\nIdeologien geht. Auch eine Obergrenze f\u00fcr Hilfe und \n\nHumanit\u00e4t soll nicht formuliert werden. Wir m\u00f6chten \n\neinfach anpacken und sagen: Hier gibt es eine M\u00f6glich-\n\nkeit. Lasst es uns tun! Es ist wichtig! \n\nIch kann Sie nur noch einmal auffordern, unserem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung. Wer dem Antrag \n\nin der Drucksache 6/9700 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\n\nhaltungen ist dieser Antrag dennoch nicht beschlossen \n\nworden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Jahresbericht 2016 \n\nDrucksache 6/9724, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 6/10466, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Heim-T\u00dcV 2017 Teil I: Evaluation der dezentralen Unterbringung  \n\nund der unteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9814, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nDrucksache 6/10467, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von 10 Minuten  \n\nje Fraktion festgelegt. Die Reihenfolge f\u00fcr die erste Run-\n\nde: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. Wenn es gew\u00fcnscht wird, ergreifen noch der \n\nS\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte und die Staatsregierung \n\ndas Wort. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nerh\u00e4lt Herr Abg. Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde \n\nmeine Redezeit nutzen, um sowohl auf den Jahresbericht \n\ndes Ausl\u00e4nderbeauftragten f\u00fcr das Jahr 2016 als auch \n\ngleich auf den Heim-T\u00dcV 2017 \u2013 Teil I: Evaluation der \n\ndezentralen Unterbringung und der unteren Ausl\u00e4nderbe-\n\nh\u00f6rden im Freistaat Sachsen \u2013 einzugehen. \n\nDer Bericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten zeigt eindr\u00fccklich, \n\nwas wir bis 2016 beim Thema \u201eAsyl und Integration\u201c \n\nschon geschafft haben, was wir noch schaffen wollen, \n\naber auch, was wir noch schaffen m\u00fcssen. \n\nDiejenigen, die der Meinung sind, dass mit dem Jahr 2015 \n\nder Untergang des Abendlandes eingel\u00e4utet worden sei, \n\nnachdem die Bundeskanzlerin entschieden hatte, christli-\n\nche N\u00e4chstenliebe oder andere Motivationen vor k\u00fchle \n\nFolgenabw\u00e4gung zu stellen \u2013 es hat sich gezeigt, dass wir \n\nMenschen Aufnahme gew\u00e4hren, dass Integration gelingen \n\nkann und dass es eine gemeinsame Zukunft geben kann \u2013, \n\nirren genauso wie jene, die mit der rosaroten Brille, die \n\nalle Menschen in unserem Land willkommen hei\u00dfen \n\nwollen. Die Integration der vielen Gefl\u00fcchteten ist eine \n\nHerkulesaufgabe, die uns nicht nur in den kommenden \n\nGenerationen besch\u00e4ftigen wird, sondern die auch Schat-\n\ntenseiten mit sich bringt wie steigende Kriminalit\u00e4tszah-\n\nlen, gr\u00f6\u00dfere gesellschaftliche Polarisierung und wieder \n\nerstarkende rechtsextremistische Tendenzen. Es ist also \n\nwie mit vielem im Leben: Es ist immer auch eine Frage \n\nder Perspektive und der Mittel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5292 \n\nEs geht nicht darum, allen zu helfen \u2013 das k\u00f6nnen wir \n\nnicht \u2013; aber es geht auch nicht darum, sich vollst\u00e4ndig zu \n\nverschlie\u00dfen. Wir wollen unserer Verantwortung vielmehr \n\nmit Ma\u00df und Mitte gerecht werden. \n\nGleichzeitig macht der Bericht deutlich, dass die Gefl\u00fcch-\n\nteten vielfach erheblicher Hilfe bed\u00fcrfen, um sich hier \n\nzurechtzufinden. Sie m\u00fcssen die Chance auf geregelte \n\nBildung und Ausbildung erhalten, damit es ihnen m\u00f6glich \n\nist, zumindest perspektivisch ihren Lebensunterhalt selbst \n\nzu bestreiten. \n\nNeben diesen lebenspraktischen Aspekten sind viele \n\nFl\u00fcchtlinge \u2013 wenn man es sich genau anschaut, stellt \n\nman fest: bis zu 40 % \u2013 auch auf psychosoziale Betreuung \n\nangewiesen. Auch wenn wir insoweit schon viel getan \n\nhaben, scheint es eine Aufgabe zu sein, die auch in den \n\nkommenden Jahren mit erheblichen Anstrengungen \n\nseitens der Staatsregierung und der ihr zugeordneten \n\nBeh\u00f6rden verbunden sein wird, um ein landesweites Netz \n\nvon Beratungsstellen aufzubauen. \n\nEs erscheint mit Blick auf die Erfahrungen der letzten \n\nJahre wichtig, das Gespr\u00e4ch mit den Migrantinnen und \n\nMigranten selbst zu suchen und den Dialog im Vorfeld zu \n\nstarten, weil das die Zusammenarbeit und das Miteinander \n\nin der Perspektive vereinfacht. \n\nAls vorletzten Punkt dazu m\u00f6chte ich noch das Thema \n\n\u201eIntegrationsmonitoring\u201c ansprechen. Alle reden immer \n\n\u00fcber das Thema \u201eIntegration\u201c, dar\u00fcber, wie sie gelingen \n\nkann, was gut und was schlecht l\u00e4uft, wie erfolgreich sie \n\nist oder sein sollte. Eine klare Faktenbasis existiert jedoch \n\nbisher f\u00fcr Sachsen nicht. Dass dieser Mangel mittels eines \n\nIntegrationsmonitorings abgestellt werden soll, ist aus der \n\nSicht unserer Fraktion ausdr\u00fccklich zu begr\u00fc\u00dfen. Ohne \n\nvalide Zahlen, die sich in den kommenden Jahren auch \n\nr\u00fcckblickend vergleichen lassen, werden wir nie wissen, \n\nob wir Fortschritte bei der Integration machen, wo genau \n\nes hakt und welche Schrauben im System wir vielleicht \n\nnachjustieren m\u00fcssen. \n\nMit Bezug auf den Heim-T\u00dcV m\u00f6chte ich sagen: Martin \n\nGillo, der vormalige Ausl\u00e4nderbeauftragte, hat den \n\nsogenannten Heim-T\u00dcV, der sich mit der Unterbrin-\n\ngungssituation in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften des Frei-\n\nstaates auseinandersetzte, im Jahr 2010 aus der Taufe \n\ngehoben. \n\nNun, im Jahr 2017, halten wir den ersten Teil des neuen \n\nHeim-T\u00dcVs in H\u00e4nden. Der derzeitige Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragte, Geert Mackenroth, hat ihn um zwei wesentliche \n\nPerspektiven erweitert, n\u00e4mlich die dezentrale Unterbrin-\n\ngung im Freistaat Sachsen und die Perspektive der Aus-\n\nl\u00e4nderbeh\u00f6rden im Freistaat Sachsen. \n\nDieser erste Teil des neuen Heim-T\u00dcVs gibt uns somit \n\neinen \u00dcberblick \u00fcber die Arbeit der s\u00e4chsischen unteren \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden und die Praxis der dezentralen Unter-\n\nbringung im Freistaat. Er bleibt jedoch nicht bei der \n\nBeschreibung des Status quo stehen, sondern identifiziert \n\nBest-Practice-Beispiele aus den unterschiedlichen Land-\n\nkreisen und Kommunen und leitet daraus Handlungsemp-\n\nfehlungen ab, die sich in der Summe auf eine beachtliche \n\nZahl summieren. So bietet der Bericht neben einer Be-\n\nstandsaufnahme auch einen klaren praktischen Mehrwert \n\nf\u00fcr Beh\u00f6rden und Organisationen, die mit der Fl\u00fccht-\n\nlingsarbeit betraut sind, und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr uns, die \n\nPolitik auf lokaler und auf Landesebene. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die vier Kritikpunkte an dem Bericht \n\neingehen: erstens, dass die Perspektive der Betroffenen \n\nvollkommen ausgeblendet werde; zweitens, dass be-\n\nstimmte Definitionen von Begriffen fehlten; drittens, dass \n\nkein Anreiz f\u00fcr die Umsetzung der Handlungsempfehlun-\n\ngen gegeben werde; viertens, dass nur eine Teilgruppe der \n\nAusl\u00e4nder im Freistaat im Fokus dieser Bewertung \n\ngestanden habe. \n\nZu erstens: Ja, die Perspektive der Betroffenen w\u00e4re \n\ndurchaus als Erg\u00e4nzung w\u00fcnschenswert gewesen. Sie \n\nkommt jedoch indirekt zum Tragen \u00fcber die Aussagen der \n\nSozialarbeiter, der Beh\u00f6rdenmitarbeiter und der sonstigen \n\nEngagierten. Dass dies kein Ersatz f\u00fcr eine direkte Befra-\n\ngung sein kann, ist, so denke ich, durchaus einleuchtend. \n\nGeert Mackenroth hat daher schon angek\u00fcndigt, dies im \n\nn\u00e4chsten Bericht entsprechend zu ber\u00fccksichtigen und \n\naufzunehmen. \n\nZu zweitens: Weshalb ein Bericht, der die dezentrale \n\nUnterbringung im Freistaat evaluiert, eine Definition f\u00fcr \n\ndie zentrale Unterbringung enthalten muss, erschlie\u00dft sich \n\nmir nicht ganz, zumal dieser Punkt mit Sicherheit im \n\nzweiten Teil des Berichts wiederum eine Rolle spielen \n\nwird. \n\nZu drittens: Die Vielzahl praktischer Handlungsempfeh-\n\nlungen stellt, wie der Name schon sagt, Empfehlungen \n\ndar. Es ist nicht die Aufgabe des Ausl\u00e4nderbeauftragten, \n\ndiese Empfehlungen in Umsetzung zu bringen; ich denke, \n\ndie Aufgabenverteilung ist klar geregelt. Hier sind in \n\nerster Linie die Beh\u00f6rden, Verwaltungen und Organisatio-\n\nnen der Fl\u00fcchtlingshilfe gefragt, in letzter Konsequenz \n\nauch die Staatsregierung und wir als Gesetzgeber. Gleich-\n\nzeitig w\u00e4re es w\u00fcnschenswert, alle Handlungsempfehlun-\n\ngen thematisch strukturiert in einer kurzen Zusammen-\n\nschau verf\u00fcgbar zu machen. Ich denke, das k\u00f6nnte den \n\nAnreiz f\u00fcr deren Umsetzung an der einen oder anderen \u2013 \n\nauch beh\u00f6rdlichen \u2013 Stelle erh\u00f6hen. \n\nZu viertens: Auch dieser Kritikpunkt ist f\u00fcr mich nicht \n\nganz nachvollziehbar, da es sich bei diesem Bericht um \n\nden ersten Teil mit einem spezifischen Fokus auf die \n\ndezentrale Unterbringung und die Arbeit der unteren \n\nAusl\u00e4nderbeh\u00f6rden handelt. Der zweite Teil des Berichts \n\nwird die Perspektive wieder erweitern und sicherlich \n\nwieder alle Ausl\u00e4nder im Freistaat in den Fokus nehmen. \n\nAls Fazit des Berichts l\u00e4sst sich festhalten: Trotz einiger \n\nReibungsverluste in der hei\u00dfen Phase 2015 hat der Frei-\n\nstaat, vor allem durch die Hilfe vieler freiwillig Engagier-\n\nter, die Versorgung, Unterbringung und soziale Betreuung \n\nder Fl\u00fcchtlinge gut gemeistert. Mit dem Jahr 2016 begann \n\ndie Schwerpunktverschiebung hin zu Fragen der sozialen \n\nIntegration, der schulischen und beruflichen Bildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5293 \n\nsowie der Arbeitsmarktintegration, wobei auch diese \n\nThemen l\u00e4ngst in den Kommunen angekommen sind. \n\nProbleme bestehen vor allem an den Kommunikations-\n\nschnittstellen verschiedener \u00c4mter und der Vernetzung \n\nder vertikalen Ebenen zwischen Bund, Land und Kom-\n\nmunen. Ebenso fehlt es oftmals an der notwendigen \n\nKommunikation mit der Bev\u00f6lkerung vor Ort, einer \n\nst\u00e4rkeren Serviceorientierung seitens der Beh\u00f6rden und \n\nder Verwaltung gegen\u00fcber den Asylsuchenden, die f\u00fcr die \n\nbeiden Seiten von Nutzen ist, sowie an der Passgenauig-\n\nkeit von Sprach- und Integrationsangeboten. Zu all diesen \n\nPunkten gibt der Bericht Handlungsempfehlungen, die \n\nsich vielfach ohne gro\u00dfen Aufwand vor Ort umsetzen \n\nlassen. \n\nNicht zuletzt ist es auch die Aufgabe der hier versammel-\n\nten Abgeordneten, darauf zu achten, dass diese Hand-\n\nlungsempfehlungen ihren Weg in die Praxis finden. \n\nEbenso ist die Staatsregierung gefordert, sich mit dem \n\nProblem des Rechtskreiswechsels, der Harmonisierung \n\nvon F\u00f6rderprogramm oder Personalbedarfsfragen in \n\nunteren Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden auseinanderzusetzen. Alles in \n\nallem kann ich die Lekt\u00fcre des Berichts nur w\u00e4rmstens \n\nempfehlen und bedanke mich an der Stelle auch f\u00fcr die \n\nArbeit unseres Ausl\u00e4nderbeauftragten und seines Teams. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nAbg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDa ich diesen Dank an der Stelle auf die Fortschreibung \n\ndes Heim-T\u00dcVs bezogen habe, zu guter Letzt noch \n\neinmal im Namen der gesamten CDU-Fraktion ein herzli-\n\ncher Dank an Geert Mackenroth, der das Amt des Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragten aus unserer Sicht mit viel Freude und mit \n\npers\u00f6nlichem Engagement begleitet. Auch dieser Bericht \n\naus dem Jahr 2016, der heute hier vorliegt, zeigt, dass das \n\nAmt des Ausl\u00e4nderbeauftragten in ihm einen w\u00fcrdigen \n\nVertreter gefunden hat in Nachfolge von Martin Gillo und \n\ndass Geert Mackenroth diesem zunehmend wichtigen Amt \n\nauch eine sichtbare Bedeutung verleiht. Insoweit herzli-\n\nchen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. Nagel. \n\nBitte sehr. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Vor uns liegen der \n\nJahresbericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\nsowie Teil 1 des Heim-T\u00dcVs. Ich kann auch vorab einen \n\nDank aussprechen, werde aber in meiner Rede nicht \n\nkritiklos bleiben und das vor allem auf den zweiten Teil \n\nbeziehen. \n\nWir blicken darin zur\u00fcck auf das Jahr 2016, das Jahr nach \n\ndem sogenannten Summer of Migration, das Jahr, in dem \n\ndie Zahl der gefl\u00fcchteten Menschen rapide zur\u00fcckging \n\nvon 890 000 \u2013 ich will die Zahl noch einmal nennen \u2013 im \n\nJahr 2015 auf nur noch 280 000 im Jahr 2016. Ich sage \n\nbewusst \u201enur\u201c, denn die Zahl der internationalen Konflik-\n\nte, die das Leben von Menschen ernsthaft bedroht, \n\nw\u00e4chst. Wir haben in den vorigen Debatten schon dar\u00fcber \n\ngesprochen, aber um es noch einmal plastisch zu machen: \n\nVon 67 Millionen Menschen, die weltweit fl\u00fcchten, \n\nkommen nur circa 3 % in Europa an. \n\nEs ist etwas zynisch, wenn vor diesem Hintergrund im \n\nVorwort des uns vorliegenden Berichts des Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten, also des ersten Ansprechpartners von Ausl\u00e4n-\n\nderinnen und Ausl\u00e4ndern in Sachsen, Erleichterung \n\nhinsichtlich der sinkenden Zahlen fl\u00fcchtender Menschen \n\nin dieser Bundesrepublik gezeigt wird, denn meine \n\nFraktion und ich meinen, unsere Verantwortung endet \n\nnicht an den Grenzen des Freistaates. \n\nSchauen wir aber auf den vorliegenden Bericht. Ganz \n\nrichtig wird darin konstatiert, dass nach Aufnahme und \n\nUnterbringung die Fragen von Integration und Teilhabe in \n\nden Vordergrund ger\u00fcckt sind und uns dauerhaft weiter \n\nbesch\u00e4ftigen werden. Wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass \n\nwir vor einer Aufgabe stehen, die viele Jahre dauert \u2013 das \n\nsagt die Migrationsforschung \u2013 und auch f\u00fcr uns, die hier \n\nGeborenen, Ver\u00e4nderung bedeutet. Integration ist kein \n\nkr\u00f6nender Abschluss von Migration, sondern Vorausset-\n\nzung f\u00fcr gesellschaftliche Teilhabe, und wir sind in der \n\nPflicht, diese zu gew\u00e4hren. \n\nEinige Bereiche spricht der Bericht kritisch an. Das \n\ngef\u00e4llt uns. Das sind zum Beispiel fehlende Perspektiven \n\nf\u00fcr vollj\u00e4hrig gewordene Gefl\u00fcchtete ohne Schulab-\n\nschluss, ein Thema, das noch immer ungel\u00f6st daliegt, seit \n\ndiese Staatsregierung die Schlie\u00dfung der Berufsschulen \n\nf\u00fcr diese Personengruppe durchgesetzt hat. Des Weiteren \n\nnenne ich die \u00fcberlasteten Migrationsberatungsstellen, bei \n\ndenen der Bund eine Anpassung der F\u00f6rderung an den \n\ntats\u00e4chlich exponentiell gewachsenen Bedarf verweigert, \n\nkann man sagen, und auch auf Landesebene noch keine \n\nMa\u00dfnahmen zur Kofinanzierung ergriffen wurden. Zu \n\nnennen ist auch die Frage von starken Strukturen f\u00fcr die \n\npsychosoziale Versorgung von Gefl\u00fcchteten, die \u00fcber die \n\nreine Beratung hinausgehen muss. Wir haben hier wichti-\n\nge Pfl\u00f6cke eingeschlagen, aber es muss trotzdem noch \n\nweitergehen. \n\nDie Reihe an Herausforderungen, die bei Weitem nicht \n\nnur Gefl\u00fcchtete betreffen, sondern Menschen, die schon \n\nl\u00e4nger hier wohnen und einen Migrationshintergrund \n\nhaben oder anders eingewandert sind, lie\u00dfe sich weiter \n\nfortf\u00fchren. Rassistische Diskriminierung macht keinen \n\nUnterschied beim Aufenthaltsstatus. Hier k\u00f6nnte der \n\nAusl\u00e4nderbeauftragte ruhig offensiv mit Vorschl\u00e4gen und \n\nEmpfehlungen hantieren, die wir im Landtag aufgreifen \n\nund umsetzen oder eine politische Debatte dazu f\u00fchren \n\nm\u00fcssten. Mit dem Integrationsministerium existiert ein \n\nengagierter und starker Partner, der sicher offene Ohren \n\nhat. \n\nZum Bericht selbst kann ich sagen, dass wir zur Kenntnis \n\nnehmen und w\u00fcrdigen, dass Kritiken, die zum Vorjahres-\n\nbericht ge\u00e4u\u00dfert wurden, nun aufgenommen worden sind. \n\nEin bisschen mehr Lagebericht zur Situation der Ausl\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5294 \n\nder in Sachsen entsprechend dem gesetzlichen Auftrag \n\nund weniger Rechenschaftsbericht w\u00fcrden wir uns auch \n\nf\u00fcr die Zukunft w\u00fcnschen, womit ich zum zweiten Teil \n\nder Unterrichtung komme, dem Heim-T\u00dcV.  \n\nZwar hat Herr Hartmann jetzt schon Kritiken vorwegge-\n\nnommen, aber ich will trotzdem noch einmal ausf\u00fchrlich \n\ndarauf eingehen. Wir haben lange auf den Heim-T\u00dcV \n\ngewartet, denn mit dem T\u00dcV, den Martin Gillo, der \n\nAmtsvorg\u00e4nger, geschaffen hat, ist ein wichtiges Instru-\n\nment ins Leben gerufen worden, wie er selbst sagte, um \n\nMenschenw\u00fcrde messbar zu machen. Wir wissen, dass \n\nder Gillo\u2019sche Heim-T\u00dcV die Finger in viele Wunden \n\nlegte, Missst\u00e4nde in Gemeinschaftsunterk\u00fcnften sichtbar \n\nmachte und damit die Grundlage schaffte, um Dinge zu \n\nver\u00e4ndern. \n\nWir haben nicht nur einmal gefordert, dass die Faktoren \n\nf\u00fcr eine gute Unterbringung, die in diesem Heim-T\u00dcV \n\nverankert waren, zu rechtlich verbindlichen Standards \n\ngemacht werden. Denn wir reden nicht \u00fcber eine gesichts-\n\nlose Menge von Menschen, die von politischen Mehr-\n\nheitsverh\u00e4ltnissen abh\u00e4ngig sind, sondern die einklagbar \n\nihre Rechte haben sollten. Es geht um Menschen, die \n\nnicht irgendwie untergebracht, sondern w\u00fcrdig unterge-\n\nbracht werden sollten. Genau diese Perspektive, und \n\ndarauf will ich explizit noch einmal verweisen, fehlt uns \n\nim vorliegenden Heim-T\u00dcV. Begr\u00fcndet wird dies mit \n\neiner potenziell mangelnden Repr\u00e4sentativit\u00e4t und der \n\nPrivatsph\u00e4re der Betroffenen. Mir scheint eher \u2013 verzei-\n\nhen Sie \u2013, dass die Einbeziehung der Perspektive der \n\nMenschen, die in den untersuchten Wohnungen wohnen \n\nund die Hauptklienten der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde sind, poli-\n\ntisch nicht gewollt ist. Wenn es gewollt w\u00e4re, h\u00e4tte es \n\nsicher ein reichhaltiges sozialwissenschaftliches Metho-\n\ndensetting gegeben, ihre Perspektive abzubilden. Im \n\nletzten Gillo\u2019schen Heim-T\u00dcV waren zum Beispiel kurze \n\nInterviews abgebildet. \n\nIn der Form, wie uns der Unterbringungs- und Beh\u00f6rden-\n\nT\u00dcV vorliegt, ist er wenig brauchbar. Er stellt sich viel-\n\nmehr als methodisches St\u00fcckwerk und eine rein beh\u00f6r-\n\ndenfixierte Bestandsaufnahme dar. Der erste Teil widmet \n\nsich der dezentralen Unterbringung. Ganz richtig wird \n\nkonstatiert, dass es keine verbindliche Definition dessen \n\ngibt, was dezentrale Unterbringung ist. Manche Landkrei-\n\nse mieten Wohnungen an und weisen sie Gefl\u00fcchteten \n\nnach \u00a7 53 Asylgesetz zu. In anderen Landkreisen werden \n\nabgeschlossene Wohneinheiten in Gemeinschaftsunter-\n\nk\u00fcnften als dezentrale Unterbringung definiert. Wir \n\nbevorzugen hier die Definition der Stadt Leipzig, die \n\ndezentrale Unterbringung als \u201edas selbstbestimmte im \n\nFamilienzusammenhang oder in freiwilligen Wohnge-\n\nmeinschaften gelebte Wohnen in einer in der Regel selbst \n\ngew\u00e4hlten Wohnung\u201c definiert. Pr\u00e4ferenzen hin oder her, \n\ndas spielt hier keine Rolle. Der T\u00dcV leistet nicht einmal \n\ndie Basisarbeit, um sich einen guten \u00dcberblick zu ver-\n\nschaffen, wie die dezentrale Unterbringung in den Land-\n\nkreisen und kreisfreien St\u00e4dten gehandhabt wird. \n\nJetzt will ich noch zu einzelnen Punkten kommen. Im \n\nT\u00dcV wird mit Best-Practice-Beispielen hantiert. Einen \n\nPunkt, der als Erfolgsmodell aufgef\u00fchrt wird, haben wir \n\nbereits im Innenausschuss moniert, die sogenannte Wohn-\n\nf\u00e4higkeitspr\u00fcfung. Menschen, die in ihren Herkunftsl\u00e4n-\n\ndern ein ganz normales Leben in vier W\u00e4nden gef\u00fchrt \n\nhaben, werden mit dieser Pr\u00fcfung zu unm\u00fcndigen Statis-\n\nten gemacht, die nachweisen m\u00fcssen, ob sie wohnen \n\nk\u00f6nnen, indem gepr\u00fcft wird, ob sie \u00fcber gesellschaftliche \n\nNormen wie das Trennen von M\u00fcll oder ausreichend \n\nSprachkenntnisse verf\u00fcgen. \n\nJenseits der Frage, ob hier Geborene diese Pr\u00fcfkriterien \n\nerf\u00fcllen, verst\u00f6\u00dft die Wohnf\u00e4higkeitspr\u00fcfung gegen \n\ndeutsches und europ\u00e4isches Recht. Zu diesem Ergebnis \n\nkam zumindest ein Rechtsgutachten in Bezug auf die \n\nPraxis der Stadt Potsdam. Aktuell liegt ein solches Gut-\n\nachten, beauftragt unter anderem vom Antidiskriminie-\n\nrungsb\u00fcro Sachsen, f\u00fcr die Wohnf\u00e4higkeitspr\u00fcfung der \n\nStadt Leipzig vor. Mit der Wohnf\u00e4higkeitspr\u00fcfung wird \n\ngefl\u00fcchteten Menschen abgesprochen, dass sie in der \n\nLage sind, ihr Leben selbst zu meistern. Allein der Auf-\n\nenthaltsstatus wird zur Rechtfertigungsgrundlage f\u00fcr eine \n\nUngleichbehandlung. Aus Verwaltungssicht mag dieses \n\nInstrument ein effektives sein, um die Untergebrachten zu \n\nkategorisieren und zu kontrollieren; aus grundrechtlicher \n\nSicht ist es mehr als fragw\u00fcrdig. Und fragw\u00fcrdig ist es \n\nauch, in das Land hinein zu empfehlen, dies anzuwenden. \n\nDer rein ordnungspolitische, paternalistische Blick zeigt \n\nsich auch an vielen weiteren Stellen des vorliegenden \n\nHeim-T\u00dcVs, zum Beispiel am Sprachgebrauch und an \n\nressentimentgeladenen Bildern von Gefl\u00fcchteten, die eben \n\nnicht korrigiert werden k\u00f6nnen, weil diese Gruppe nicht \n\nzu Wort kommt. \n\nZum Beispiel behaupten Verwaltungsmitarbeiterinnen \n\neine \u2013 ich zitiere \u2013 \u201e\u00fcberzogene Erwartungshaltung \n\ngegen\u00fcber der Aufnahmegesellschaft\u201c. Welche Erwartun-\n\ngen die heterogene Gruppe der Gefl\u00fcchteten denn wirk-\n\nlich hat, wird nicht transparent gemacht, kann ja gar nicht \n\ntransparent gemacht werden. \n\nWeiter hei\u00dft es auf Seite 11 des Heim-T\u00dcVs, dass private \n\nVermieter Vorbehalte gegen die Vermietung an Fl\u00fcchtlin-\n\nge h\u00e4tten. Das mag stimmen. Diese Beispiele kenne ich \n\nauch. Dass die Verfasserinnen des T\u00dcVs im n\u00e4chsten Satz \n\nallerdings Partei f\u00fcr diese Position ergreifen und schrei-\n\nben \u2013 ich zitiere \u2013, \u201emanchmal sind diese nicht von der \n\nHand zu weisen\u201c, l\u00e4sst an der eingangs proklamierten \n\nObjektivit\u00e4t stark zweifeln. \n\nKommen wir noch kurz zum Check der unteren Ausl\u00e4n-\n\nderbeh\u00f6rden im zweiten Teil des Heim-T\u00dcVs. Wenn-\n\ngleich ein Blick auf diese so zentralen Beh\u00f6rdenstruktu-\n\nren zu begr\u00fc\u00dfen ist, ist offensichtlich, dass viele Proble-\n\nme, die Migrantinnen und Migranten und auch Unterst\u00fct-\n\nzerinnen und Unterst\u00fctzer im Umgang mit diesen Beh\u00f6r-\n\nden schildern \u2013 sicher kennen einige Kolleginnen und \n\nKollegen auch Beispiele von Menschen, die zu ihnen \n\ngekommen sind \u2013, keinen Eingang in diesen T\u00dcV gefun-\n\nden haben. Stattdessen wird im T\u00dcV bekundet, dass die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5295 \n\nServiceorientierung in den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201efester Bestandteil des Handelns der Beh\u00f6rden-\n\nmitarbeiter\u201c sei. \n\nGerade in Bezug auf die proaktive Beratung \u00fcber die \n\nErlangung von Aufenthaltstiteln zum Beispiel nach \n\n\u00a7\u00a7 25a und 25b \u2013 das war ein Thema des letzten Plenums \n\n\u2013 melde ich gro\u00dfe Zweifel an. \n\nUm noch etwas Positives zu sagen: Gerade der Ausl\u00e4n-\n\nderbeh\u00f6rden-Check gibt einige Handlungsempfehlungen, \n\nvon denen man eigentlich denkt, dass sie Common Sense \n\nsind. Das sind sie aber nicht, zum Beispiel mehrsprachige \n\nAush\u00e4nge, mehrsprachige Internetseiten, interkulturelle \n\nKompetenzen der Beh\u00f6rdenmitarbeiterinnen \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: \u2013 ich komme gleich zum \n\nSchluss \u2013 sowie regelm\u00e4\u00dfige Fortbildungen. \n\nSumma summarum \u2013 ich komme wirklich zum Schluss \u2013: \n\nWir nehmen den Bericht und den Heim-T\u00dcV heute zur \n\nKenntnis und w\u00fcnschen uns auch f\u00fcr die Zukunft, wie im \n\nletzten Jahr schon gesagt, mehr Parteilichkeit f\u00fcr Migran-\n\ntinnen und Migranten und weniger f\u00fcr die Regierung und \n\nBeh\u00f6rden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht Frau Abg. Pfeil-\n\nZabel. Sie haben das Wort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie geht es den Men-\n\nschen, die aus einem anderen Land nach Sachsen kom-\n\nmen? Wie werden sie aufgenommen? Was brauchen sie? \n\nAn wen k\u00f6nnen sie sich wenden? Wer gibt ihnen Antwor-\n\nten auf ihre Fragen? \n\nDer S\u00e4chsische Ausl\u00e4nderbeauftragte hat die Aufgabe \u2013 \n\nwie ich finde, eine sehr sch\u00f6ne Aufgabe \u2013, genau diese \n\nPerspektive aufzunehmen. Er kann sie uns spiegeln und \n\nunserem Haus Probleme benennen und L\u00f6sungsvorschl\u00e4-\n\nge unterbreiten. \n\nSein Amt dient dem Einzelnen, egal, ob er nun vielleicht \n\nerst zwei Monate in Sachsen ist, in einer Gemeinschafts-\n\nunterkunft wohnt und auf einen Platz in einem Sprachkurs \n\nwartet, oder ob er schon seit zwei Jahren hier ist und \n\neinen Job gefunden hat, nachdem er lange auf die Aner-\n\nkennung seines Abschlusses gewartet hat. \n\nDiese Perspektive zu spiegeln ist Aufgabe des S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten, zu finden in \u00a7 1 des Geset-\n\nzes. Er ist der Bewahrer der Belange der in Sachsen \n\nlebenden Ausl\u00e4nder. Somit sollte der Bericht auch ein \n\nSpiegelbild jener Perspektive sein. \n\nDer uns heute vorliegende Jahresbericht zeigt uns in erster \n\nLinie zwei Dinge. Klar unter der Voraussetzung, dass im \n\nJahr 2016 die Zahl zur\u00fcckgegangen ist, aber auch klar \n\nunter der Voraussetzung, dass in diesem Jahr Ma\u00dfnahmen \n\nteilweise zum ersten Mal erst richtig griffen, zeigt er uns, \n\ndass Integration einen langen Atem und viel Einsatz \n\nben\u00f6tigt von jenen, die in Sachsen schon immer zu Hause \n\nsind, aber auch von jenen, die neu zu uns kommen. \n\nSehr umfangreich werden die vielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen \n\nund Projekte des SMGI dargestellt, ob nun Sprachkurse, \n\nUnterst\u00fctzung der Ehrenamtlichen, Wegweiserkurse, psy-\n\nchologische Beratung oder auch gezielte Unterst\u00fctzung \n\nund Beratung der Kommunen. Dies ist eine immense \n\nWeiterentwicklung zu fr\u00fcheren Zeiten, in denen Integrati-\n\non nur als Randproblem betrachtet wurde, f\u00fcr welches im \n\nStaatshaushalt nicht einmal mehr als 200 000 Euro vorge-\n\nsehen waren. \n\nDas SMGI hat den Freistaat nicht nur bef\u00e4higt, Menschen \n\nin Sachsen zu integrieren, es hat auch den Verantwor-\n\ntungstr\u00e4gern vor Ort, in den Kommunen, den R\u00fccken \n\ngest\u00e4rkt. Dem Dank, der dem Bericht zu entnehmen ist, \n\nschlie\u00dfe ich mich hier gern an. \n\nDer Bericht zeigt uns auch, vor welchen Herausforderun-\n\ngen wir gerade im Bereich der Bek\u00e4mpfung von Ausl\u00e4n-\n\nderfeindlichkeit nach wie vor stehen. Als Grundlage \n\ndiente die Analyse aus dem Sachsen-Monitor. Ohne \u00fcber \n\ndiese Analyse erneut zu diskutieren, darf die Feststellung \n\nin dem Bericht, dass die Bek\u00e4mpfung von Fremdenhass, \n\nIntoleranz und Vorurteilen noch st\u00e4rker unterst\u00fctzt werden \n\nmuss, nicht ohne entsprechende Folgema\u00dfnahmen blei-\n\nben. \n\nDa der Bericht auch dazu dienen soll, Probleme zu benen-\n\nnen, die im Zuge der Erarbeitung erkannt wurden, m\u00f6chte \n\nich einige gezielt aufgreifen. Der Kollege Hartmann und, \n\nich glaube, auch Kollegin Nagel haben es schon erw\u00e4hnt \n\n\u2013 ein f\u00fcr mich immer noch ungekl\u00e4rtes Problem ist die \n\nBeschulung der Ausl\u00e4nder, die \u00e4lter als 18 Jahre sind. Wir \n\nben\u00f6tigen ganz dringend eine generelle L\u00f6sung. \n\nOb es nun die Bef\u00e4higung betrifft, eine Ausbildung zu \n\nbeginnen, oder die M\u00f6glichkeit, einen Abschluss zu \n\nerwerben, der vergleichbar ist, es ist f\u00fcr uns nicht hin-\n\nnehmbar, dass der 18. Geburtstag eine sogenannte biolo-\n\ngische Klippe darstellt, durch die schlagartig der Zugang \n\nzu Bildung beschr\u00e4nkt wird und durch die Betroffene \n\nunabh\u00e4ngig von ihrer pers\u00f6nlichen Situation von der \n\nChance ausgeschlossen werden, nach einer vern\u00fcnftigen \n\nAusbildung f\u00fcr ihren eigenen Lebensunterhalt zu sorgen. \n\nIch hoffe, dazu bald ein Konzept auch in der Umsetzung \n\nzu sehen. \n\nUm in dieser Altersgruppe zu bleiben und einen weiteren \n\nProblempunkt anzusprechen, muss das \u00dcbergangsmana-\n\ngement von Jugendhilfe in Sozialhilfe \u2013 Herr Mackenroth, \n\nwir haben schon oft dar\u00fcber gesprochen \u2013 angef\u00fchrt \n\nwerden. Es gilt vor allem, den \u00dcbergang und die damit \n\nverbundene Asylantragstellung fr\u00fchzeitig vorzubereiten \n\noder auch das Verbleiben in der Jugendhilfe und damit \n\neine l\u00e4ngere gezielte F\u00f6rderung m\u00f6glich zu machen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5296 \n\nErst vor wenigen Wochen erm\u00f6glichte uns Herr  \n\nMackenroth ein Treffen mit der Bayerischen Integrations-\n\nbeauftragten Kerstin Schreyer. Was mich sehr beeindruckt \n\nhat: In Bayern ist die Quote der ausl\u00e4ndischen Jugendli-\n\nchen, die \u00fcber das 18. Lebensjahr hinaus betreut werden, \n\nwesentlich h\u00f6her. Frau Schreyers Aussage dazu, und das \n\nzu Recht: So k\u00f6nne der Freistaat Bayern nicht nur m\u00f6gli-\n\nche Sozialausgaben in Zukunft sparen, sondern die jungen \n\nMenschen tats\u00e4chlich f\u00f6rdern, je nach Bedarf. \u2013 Es w\u00e4re \n\nf\u00fcr mich sehr w\u00fcnschenswert, wenn der Freistaat hierbei \n\nvon einem anderen Freistaat lernen w\u00fcrde. \n\nGerade diese beiden Punkte zeigen mir, dass die im \n\nFreistaat lebenden minderj\u00e4hrigen und heranwachsenden \n\nAusl\u00e4nder noch st\u00e4rker in den Fokus der Arbeit des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten r\u00fccken m\u00fcssen. Ich w\u00fcrde mich \n\nsehr dar\u00fcber freuen, Herr Mackenroth, wenn Sie k\u00fcnftig \n\nvor allem auch diese Gruppe noch st\u00e4rker in Ihre Arbeit \n\neinbeziehen w\u00fcrden. \n\nDie Kollegen haben beide schon auf die Frage der psy-\n\nchosozialen Betreuung hingewiesen. Auch ich glaube, \n\ndass wir auf einem sehr guten Weg sind. Ich glaube aber \n\nauch, dass psychosoziale Betreuung oder Beratung nicht \n\nausreichen. Wir m\u00fcssen uns auch endlich auf den Weg \n\nmachen, die Behandlung einzubeziehen. Das ist momen-\n\ntan nur in Leipzig der Fall. Ich denke, an dieser Stelle \n\nhaben wir auf alle F\u00e4lle noch Nachholbedarf. \n\nEs wurde auch auf den Integrationsmonitor hingewiesen. \n\nAn dieser Stelle muss ich mich ein bisschen zur\u00fcckneh-\n\nmen; denn ich muss ganz ehrlich sagen, ich glaube nicht, \n\ndass wir alle Ma\u00dfnahmen an Erfolgsfaktoren werden \n\nmessen k\u00f6nnen. Gerade was das Ehrenamt betrifft, \n\nm\u00f6chte ich einfach davor warnen, dass wir nicht unter \n\nfalschen Voraussetzungen und Ma\u00dfgaben Projekte bewer-\n\nten, in die viel Arbeit gesteckt wurde und in denen sich \n\nviele Ehrenamtliche bet\u00e4tigt haben, die dann eingestampft \n\nwerden, weil sie nicht das gew\u00fcnschte Ziel erreicht haben. \n\nDa wir heute jedoch nicht nur \u00fcber den Jahresbericht, \n\nsondern auch \u00fcber den Heim-T\u00dcV sprechen, kurz dazu. \n\nF\u00fcr den Bericht wurde bewusst die Entscheidung getrof-\n\nfen, die Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte au\u00dfen vor zu lassen \u2013 \n\nich glaube, das war auch eine richtige Entscheidung \u2013 und \n\neinmal ganz konkret auf die dezentrale Wohnform zu \n\nschauen. \n\nBei mir vor Ort, im Vogtlandkreis, wurde das schon \n\nfr\u00fchzeitig umgesetzt. Dank der Unterst\u00fctzung der Woh-\n\nnungsbaugesellschaften konnten wir sehr viele Menschen \n\n\u2013 ich glaube, mittlerweile weit mehr als 50, 60 % \u2013 \n\ndezentral unterbringen. Es zeigte sich auch, dass es \n\nwesentliche Spannungen aus dem Verh\u00e4ltnis herausge-\n\nnommen hat. \n\nDie Feststellung im T\u00dcV, dass die Unterschiede regional \n\nsehr gro\u00df seien, wirft bei mir vor allem die Frage auf, wie \n\nwir Vergleichbarkeit herstellen k\u00f6nnen, welche Standards \n\ngegebenenfalls gesetzlich geregelt werden m\u00fcssen und \n\nwie wir k\u00fcnftig auch die Perspektive der Gefl\u00fcchteten mit \n\naufnehmen k\u00f6nnen, die f\u00fcr diesen T\u00dcV leider nicht \n\nbefragt wurden. Ich teile die Kritik. Auch ich h\u00e4tte sehr \n\ngern gelesen, welche Perspektive diejenigen haben, die \n\ntats\u00e4chlich in den Wohnungen wohnen. \n\nEin verbindliches Betreuungskonzept f\u00fcr dezentrale \n\nUnterbringung scheint mir der richtige Weg zu sein. \n\nHierbei d\u00fcrfen jedoch nicht nur Fragen danach, welche \n\nWohnungsgr\u00f6\u00dfe f\u00fcr wie viele Personen und mit welcher \n\nAusstattung notwendig ist, eine Rolle spielen; auch \n\nAspekte wie der Umgang mit Vorurteilen, Fragen des \n\nMiteinanders in der Nachbarschaft und Themen wie die \n\nNutzung und der Verbrauch von Strom und Wasser oder \n\ndie Abfallentsorgung m\u00fcssen eine Rolle spielen. \n\nDie Frage der \u00dcbertragung der Rechtskreise wurde auch \n\nschon mehrfach angesprochen. \n\nDiese Themen spielen nicht nur f\u00fcr die untergebrachten \n\nPersonen eine gro\u00dfe Rolle, sondern auch f\u00fcr die Vermie-\n\nter, Kostentr\u00e4ger und potenziellen Nachkommen. \n\nIch bin mir sicher, dass man durch Leitf\u00e4den, Handlungs-\n\nempfehlungen und Konzepte f\u00fcr transparente Kommuni-\n\nkation viele der Bedenken ausr\u00e4umen k\u00f6nnte, die die \n\nAkteure und Menschen vor Ort, in den Kommunen, \n\nbesch\u00e4ftigen. \n\nHerr Hartmann hat es schon richtig gesagt: Daf\u00fcr ist Herr \n\nMackenroth nicht zust\u00e4ndig. Aber er konnte an dieser \n\nStelle, und ich glaube, das ist auch sehr richtig, einen \n\nwichtigen ersten Handlungsleitfaden gerade f\u00fcr das SMI \n\nerarbeiten und uns mitgeben. \n\nSo ein Bericht ist keine Blaupause, jedes Jahr wird er neu \n\nerstellt. Herr Mackenroth zeigt uns sehr gut \u2013 wie vorher \n\nschon Herr Gillo \u2013, welche verschiedenen Schwerpunkte \n\nman setzen kann. Ich w\u00fcrde mir an dieser Stelle w\u00fcn-\n\nschen, dass wir im n\u00e4chsten Jahr einen Bericht haben, der \n\nwieder st\u00e4rker auf die individuellen Probleme der im \n\nFreistaat lebenden Ausl\u00e4nder ausgerichtet ist, weniger ein \n\nAuflisten von Ma\u00dfnahmen, \u00fcber die letzten Endes alle \n\nzwei Jahre in den Haushaltsberatungen neu diskutiert \n\nwird und die dann neu bewertet werden. \n\nIch denke, Ihre Zeit und Ihre Arbeit sind sehr wichtig. Ich \n\nw\u00fcnsche mir st\u00e4rker, dass Sie die Menschen einzeln \n\nbetrachten, weniger die Ma\u00dfnahmen, und uns tats\u00e4chlich \n\ndie Probleme widerspiegeln. In der H\u00e4rtefallkommission \n\ntun Sie das jetzt schon, das wei\u00df ich. Da sind Sie sehr \n\ngenau dabei. Das w\u00fcnsche ich mir. \n\nIch danke Ihnen sehr f\u00fcr Ihre Arbeit und hoffe auf weiter-\n\nhin gute Zusammenarbeit. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Urban. Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Sehr geehrter \n\nHerr Mackenroth! Stellvertretend f\u00fcr meinen Kollegen \n\nCarsten H\u00fctter, der unsere Fraktion im Innenausschuss \n\nvertritt, m\u00f6chte ich die Stellungnahme der AfD zu den \n\nvorliegenden Dokumenten vortragen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5297 \n\nNamens der AfD-Fraktion danke ich Herrn Mackenroth \n\nf\u00fcr die von ihm vorgelegten beiden Berichte, einerseits \n\nden \u201eJahresbericht 2016\u201c und andererseits den Bericht \n\n\u201eHeim-T\u00dcV 2017\u201c. \n\nZu beiden Berichten lautet die Beschlussempfehlung auf \n\nzustimmende Kenntnisnahme, und zu beiden wird sich die \n\nAfD-Fraktion enthalten. Damit wollen wir selbstverst\u00e4nd-\n\nlich keine Geringsch\u00e4tzung der Arbeit des Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten ausdr\u00fccken, sondern lediglich unser Unver-\n\nst\u00e4ndnis dar\u00fcber, dass wir \u00fcberhaupt zustimmend zur \n\nKenntnis nehmen sollen. Die einfache Kenntnisnahme \n\nh\u00e4tte vollkommen gen\u00fcgt. Ich verweise auf die Drucksa-\n\nche 6/6019, den Jahresbericht 2015 des Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragten. Hierzu hatte der Innenausschuss im vergangenen \n\nJahr einstimmig im Plenum die einfache Kenntnisnahme \n\nempfohlen. \n\nWeshalb es in diesem Jahr eine zustimmende Kenntnis-\n\nnahme sein soll, erschlie\u00dft sich nicht. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion erkl\u00e4re ich gleichwohl, werter Herr Mackenroth, \n\ndass wir Ihre beiden Berichte zwar nicht zustimmend, \n\naber doch wohlwollend zur Kenntnis nehmen. Ich betone \n\ndas Wort \u201ewohlwollend\u201c, weil Sie auch unserer Fraktion \n\ndie Gelegenheit gegeben haben, unsere Einsch\u00e4tzung der \n\nSituation von Ausl\u00e4ndern in Sachsen im Jahresbe-\n\nricht 2016 kurz darzustellen. \n\nWie ist die Situation von Ausl\u00e4ndern in Sachsen? Ich \n\nsage: Sie ist gut. Sachsen ist f\u00fcr Menschen aus anderen \n\nL\u00e4ndern, die sich hier rechtm\u00e4\u00dfig aufhalten und hier ihre \n\nZukunft sehen, ein Land der Chancen. Insbesondere junge \n\nMenschen aus dem S\u00fcden Europas, die dort aufgrund der \n\nverfehlten Aufnahme ihrer L\u00e4nder in die Eurozone und \n\nder Euro-Rettungspolitik von Arbeitslosigkeit betroffen \n\nsind, k\u00f6nnen in Sachsen eine neue Heimat finden. Genau-\n\nso klar ist aber auch: Wer keinen Aufenthaltsstatus hat \n\nund ihn auch nicht bekommen kann, muss Deutschland \n\nund Sachsen wieder verlassen. Kommt er dieser Pflicht \n\nnicht nach, muss er zwangsweise au\u00dfer Landes gebracht \n\nwerden. \n\nAnders als vielfach dargestellt, sind die Sachsen in ihrer \n\nganz gro\u00dfen Mehrheit den Menschen aus anderen L\u00e4n-\n\ndern gegen\u00fcber offen und freundlich gesinnt. Damit dies \n\nso bleibt, sind vor allem zwei Dinge wichtig. Erstens, \n\ngeltendes Recht muss von allen staatlichen und kommu-\n\nnalen Beh\u00f6rden, die in ihrer t\u00e4glichen Arbeit mit Ausl\u00e4n-\n\nderfragen zu tun haben, konsequent angewendet werden. \n\nZweitens, die B\u00fcrger d\u00fcrfen nicht das begr\u00fcndete Emp-\n\nfinden bekommen, als n\u00fctzliche Steuerzahlesel f\u00fcr eine \n\nungeregelte Zuwanderung in die Sozialsysteme ohne \n\nMehrwert f\u00fcr sie selbst und ihr eigenes Land missbraucht \n\nzu werden. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was  \n\nhat das mit den Berichten zu tun?) \n\nDiese beiden Dinge sind viel wichtiger als alle m\u00f6glichen \n\nProgramme f\u00fcr Weltoffenheit oder gegen Rechts, die \n\nletztlich nicht den Ausl\u00e4ndern, sondern vor allem den \n\nhauptamtlichen Funktionstr\u00e4gern in einschl\u00e4gigen Verei-\n\nnen zugutekommen. Mitunter ist bei Letzteren noch nicht \n\neinmal sicher, ob sie wirklich auf dem Boden der freiheit-\n\nlich-demokratischen Grundordnung stehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich das \n\nganz klar sagen: Ja, in Sachsen hat es in den letzten \n\nbeiden Jahren Ausschreitungen gegen Ausl\u00e4nder gegeben, \n\ndie durch absolut nichts zu entschuldigen sind. Die \n\nUrsache f\u00fcr diese \u2013 ich wiederhole \u2013 durch absolut nichts \n\nzu entschuldigenden Ausf\u00e4lle liegt aber vor allem in der \n\nMissachtung von Gesetz und Recht durch die amtierende \n\nBundeskanzlerin. \n\nHerr Mackenroth, in der letzten Sitzung des Innenaus-\n\nschusses haben Sie gesagt, Ihnen sei bewusst, dass die \n\n\u00fcbrigen im Freistaat Sachsen lebenden Ausl\u00e4nder vor dem \n\nHintergrund der gesamtgesellschaftlichen Bedeutung der \n\nFl\u00fcchtlingsfrage in Ihrer Arbeit und in Ihrem Bericht zu \n\nkurz gekommen sind. Im n\u00e4chsten Bericht werde der \n\nSchwerpunkt wieder auf alle Ausl\u00e4nder im Freistaat \n\nSachsen gerichtet sein, wenn Ihnen die Novellierung des \n\nGesetzes keinen anderen Aufgabenbereich zuweise. Nun, \n\ndar\u00fcber sollten wir alle nachdenken. Sollte der Ausl\u00e4n-\n\nderbeauftragte nicht vor allem Ansprechpartner f\u00fcr Aus-\n\nl\u00e4nder mit dauerhaftem und l\u00e4ngerfristigem Aufenthalts-\n\nstatus sein und sich um deren Integration k\u00fcmmern? Eine \n\ngesetzliche Neudefinition des Aufgabenbereiches des \n\nAusl\u00e4nderbeauftragten in diesem Sinne k\u00f6nnte durchaus \n\nsinnvoll sein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Zais. Sie haben das Wort, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit den zwei vorge-\n\nlegten Berichten, also zum einen dem Heim-T\u00dcV des \n\nKollegen Ausl\u00e4nderbeauftragten Mackenroth und zum \n\nanderen dem Jahresbericht 2016, hat sich bereits der \n\nInnenausschuss besch\u00e4ftigt. Sie kennen die Auffassung \n\nunseres Innenpolitikers. Auch wir w\u00fcrden den Bericht \n\nnicht unbedingt zustimmend zur Kenntnis nehmen wol-\n\nlen. Damit w\u00fcrde sich jede Debatte von vornherein \n\ner\u00fcbrigen. Wir m\u00f6chten aber an der einen oder anderen \n\nStelle einige Bemerkungen machen. \n\nNat\u00fcrlich, und das habe ich auch das letzte Mal an dieser \n\nStelle gesagt, hatte Herr Gillo gro\u00dfe Fu\u00dfstapfen vorgelegt, \n\nunter anderem, was den Heim-T\u00dcV anbelangt. Ich teile in \n\ndiesem Zusammenhang, sehr verehrter Herr Kollege \n\nMackenroth, nat\u00fcrlich auch einen Teil der Kritiken, die \n\nvon den Kolleginnen und Kollegen bereits zum Heim-\n\nT\u00dcV ge\u00e4u\u00dfert wurden. \n\nEs gibt Probleme im Bereich der methodischen Herange-\n\nhensweise. Das grunds\u00e4tzliche Problem ist, dass die \n\nPerspektive derer, um die es tats\u00e4chlich geht, nur mittel-\n\nbar einbezogen wird. Sie haben Besserung versprochen. \n\nWir werden schauen, wie es ausgeht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5298 \n\nDie Frage der Transparenz besch\u00e4ftigt uns ebenfalls in \n\ndiesem Zusammenhang. Sie beziehen sich zum Beispiel \n\nauf das Unterbringungs- und Kommunikationskonzept der \n\nStaatsregierung. Das ist allerdings nie ver\u00f6ffentlicht \n\nworden. Insofern hat der geneigte Leser des Berichtes \n\n\u00fcberhaupt keine M\u00f6glichkeit, gegenzukontrollieren, ob es \n\nerf\u00fcllt ist oder nicht. Hier fehlt es an der einen oder \n\nanderen Stelle an Transparenz. \n\nMit dem Thema Rechtm\u00e4\u00dfigkeit haben wir ebenfalls \n\nProbleme. Kollegin Nagel hat darauf verwiesen. Das \n\nThema der Wohnbef\u00e4higung sehen wir kritisch. Ihnen als \n\nJurist h\u00e4tte klar sein m\u00fcssen, dass die Anregung, Wohnbe-\n\nf\u00e4higungspr\u00fcfungen vorzunehmen, ein Diskriminie-\n\nrungstatbestandteil ist. Man sollte dazu nicht auffordern, \n\nzumal \u2013 das muss ganz klar gesagt werden \u2013 nicht nur \n\nMenschen, die aus anderen L\u00e4ndern zu uns kommen, \n\nProbleme damit haben, ob sie in der Lage sind, schon ein \n\neigenst\u00e4ndiges Leben in einer Wohnung zu f\u00fchren. Es gibt \n\ngenug Deutsche, die nicht in der Lage sind, angemessen \n\nihr Leben in einer eigenen Wohnung zu gestalten. Inso-\n\nfern finden wir, dass dieser Hinweis in diesem Bericht \n\nnichts zu suchen hat. \n\nMir hat gefehlt, was Ihr Vorg\u00e4nger Herr Gillo getan hat: \n\nIch war damals Stadtr\u00e4tin. Herr Gillo als Ausl\u00e4nderbeauf-\n\ntragter hat sich in den Kommunen angemeldet, hat zum \n\nGespr\u00e4ch geladen und gemeinsam mit uns und der Ober-\n\nb\u00fcrgermeisterin seinen Bericht ausgewertet. Er ist zu den \n\nunteren Unterbringungsbeh\u00f6rden gegangen, die, wenn \n\nman Kritisches zu beanstanden hatte, auch Ver\u00e4nderungen \n\nherbeif\u00fchren m\u00fcssen. Das machen wir nicht vom Land \n\naus. Es sind die Unterbringungsbeh\u00f6rden, die eigene \n\nZust\u00e4ndigkeiten und auf der Grundlage zum Beispiel \n\nkommunaler Unterbringungskonzepte auch kommunale \n\nM\u00f6glichkeiten haben. Ich fand das sehr gut. Wir hatten \n\ndadurch die Gelegenheit, an der einen oder anderen Stelle \n\nin Chemnitz nachzubessern, obwohl wir zum damaligen \n\nZeitpunkt \u2013 das ist auch bis heute so geblieben \u2013 recht gut \n\nals Stadt Chemnitz aufgestellt waren. Wir w\u00fcrden uns \n\nw\u00fcnschen, dass Sie die Ergebnisse st\u00e4rker mit der unteren \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rde, mit den Stadt- und Kreisr\u00e4ten \n\nauswerten. \n\nWas die Untersuchungen der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden insge-\n\nsamt anbelangt: Ich geh\u00f6rte immer zu denen, die sagten, \n\nman muss darauf schauen, wie die Abl\u00e4ufe sind, wie \n\nserviceorientiert man mit den Menschen, die dort ein \n\nAnliegen haben, tats\u00e4chlich umgeht. Ich hatte ein wenig \n\nden Eindruck \u2013 \u2013 Vor allem bei dem Thema Willkom-\n\nmensbeh\u00f6rde spielt das in dem T\u00dcV eine Rolle. Dort ist \n\nin etwa formuliert, man braucht als Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde \n\nkein eigenes Leitbild, da von vornherein die Beh\u00f6rde \u2013 \n\noder per se \u2013 serviceorientiert sei. Da habe ich gedacht, \n\ndas ist ein Widerspruch in sich. Eine Beh\u00f6rde, die von \n\nvornherein serviceorientiert ist, ist mir selten begegnet, \n\nund gerade im Bereich der Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \u2013 das wei\u00df \n\nich aus meiner Erfahrung als Mitglied im Migrationsbei-\n\nrat der Stadt Chemnitz \u2013 haben wir bis heute Beschwer-\n\nden von Menschen, die sich nach meiner Auffassung zu \n\nRecht oft \u00fcber Unfreundlichkeit und \u00c4hnliches beschwe-\n\nren. \n\nWenn dann als Best-Practice-Beispiel hingestellt wird, \n\ndass wir zum Beispiel mehrsprachige Flyer in den Aus-\n\nl\u00e4nderbeh\u00f6rden haben \u2013 wenn das das F\u00fchrende in Sach-\n\nsen ist, dann sage ich, das ist f\u00fcr mich eine Selbstver-\n\nst\u00e4ndlichkeit. Es m\u00fcsste einen Minuspunkt geben, wenn \n\nes das nicht gibt. Ich sage einmal, man kann im zweiten \n\nTeil noch das eine oder andere machen. \n\nZum Jahresbericht des Ausl\u00e4nderbeauftragten. Wir haben \n\nbeide Berichte innerhalb dieser zehn Minuten Sonderre-\n\ndezeit zu diskutieren. Sie kennen meine Kritik vom \n\nletzten Jahr. Ich habe meine Rede \u2013 das will ich jetzt nicht \n\nwiederholen \u2013 im letzten Jahr wirklich anhand des Geset-\n\nzes \u00fcber den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten aufge-\n\nbaut, und das haben wir beim Schauen diesmal wieder \n\ngemacht. Wir kommen an vielen Stellen zu den gleichen \n\nErgebnissen: sehr wenig \u2013 vier Seiten exakt \u2013 \u00fcber die \n\nLage der Ausl\u00e4nder im Freistaat Sachsen, aber sehr viel \n\nf\u00fcr die Darstellung Ihres Selbstverst\u00e4ndnisses. \n\nEingebettet ist der gesamte Bericht eigentlich in die \n\nAufforderung, der S\u00e4chsische Landtag m\u00f6ge doch endlich \n\neinmal zu Potte kommen und das Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsi-\n\nschen Ausl\u00e4nderbeauftragten \u00e4ndern. Sie sind der Interes-\n\nsenvertreter. Sie r\u00e4umen sich selbst den gleichen Platz ein, \n\nwie Sie ihn faktisch dem Thema Lage der Ausl\u00e4nder in \n\nSachsen einr\u00e4umen. Das finde ich keine gegl\u00fcckte Heran-\n\ngehensweise. Ich denke, daf\u00fcr ist der Bericht nicht der \n\nOrt. Sie sind mit den Stimmen der Koalition gew\u00e4hlt \n\nworden. Wenn Sie das unbedingt wollen und f\u00fcr richtig \n\nerachten, geh\u00f6rt das Thema in die Koalition. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob ich das verpasst habe, aber ich habe noch keinen \n\nGesetzentwurf zur Kenntnis genommen, der Ihr Anliegen \n\naufgreift. \n\nInsofern \u00fcberzeugt der Bericht nach meiner Auffassung \n\nan vielen Stellen nach wie vor nicht. Es gibt viele sch\u00f6ne \n\nbunte Bilder. Man merkt dem Bericht das Bem\u00fchen an, \n\nein wenig weiter auszuholen. Da sind Sie anders als Ihr \n\nVorg\u00e4nger, der sich sehr stringent am Gesetz orientiert \n\nhat. Wir erfahren viel \u00fcber die Veranstaltungen, die Sie im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gemacht haben. Auch hier wei\u00df ich \n\nnicht, ob der Bericht der richtige Platz daf\u00fcr ist. Aber es \n\nist Ihre Entscheidung, wie Sie das am Ende machen. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch etwas zu unserem Verzicht \n\nauf einen eigenst\u00e4ndigen Fraktionsbeitrag sagen. Die \n\nFraktionen wurden mit Ihrem Schreiben vom 24. Janu-\n\nar 2017 aufgefordert, dass sie neben der Dokumentation \n\nder parlamentarischen Beratung Gelegenheit zu einem \n\nStatement erhalten sollen. Gefragt sei eine politische \n\nEinsch\u00e4tzung der Situation der Ausl\u00e4nder in Sachsen. Wir \n\n\u2013 und das sage ich jetzt f\u00fcr meine Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \u2013 haben aus Gr\u00fcnden der Tren-\n\nnung von Amt und Funktion genau dieses Ansinnen \n\nabgelehnt. \n\nEs ist Ihr Bericht, und wir wollen uns in unserem Recht \n\nzur Kritik nicht selbst beschr\u00e4nken. Was haben wir \n\nbekommen? \u2013 Ich habe mir das nat\u00fcrlich alles angeschaut \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5299 \n\nund etwas aufgeschrieben. Die CDU schreibt gro\u00df und \n\nbreit nicht \u00fcber die politische Situation der Ausl\u00e4nder in \n\nSachsen, sondern rechtfertigt die sehr stringente Ausrich-\n\ntung auf das Thema Abschieben. DIE LINKE stellt ihre \n\nasylpolitischen Initiativen dar, man lobt einen Preis aus, \n\naber auch da erfahre ich nichts \u00fcber die politische Situati-\n\non der Ausl\u00e4nder in Sachsen. Dann haben wir noch die \n\nSPD, die zu Recht die Arbeit ihrer Ministerin lobt. Auch \n\ndas ist legitim. \n\nWir haben die AfD, die ihr Weltbild von Sachsen erkl\u00e4rt. \n\nAber das, was Sie wollten, finden wir dort nicht. Warum \n\nSie dann gleich vollends auf die Dokumentation der \n\nGR\u00dcNEN parlamentarischen Initiativen im Jahr 2016, \n\ndarunter unseren Antrag zur grundlegenden \u00dcberarbei-\n\ntung des Zuwanderungs- und Integrationskonzeptes \n\neinschlie\u00dflich des Integrationsmonitorings verzichten \u2013 \n\nich hoffe, dass Sie uns das erkl\u00e4ren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Denn das Integrationsmonitoring \n\nbenennen Sie dann als k\u00fcnftiges Ziel. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktionen haben zu den Berichten gespro-\n\nchen. Ich frage den S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeauftragten, \n\nHerrn Abg. Mackenroth \u2013 Sie stehen schon auf und \n\nwollen selbstverst\u00e4ndlich sprechen. Bitte sehr, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nGeert Mackenroth, S\u00e4chsischer Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nter: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Ich danke f\u00fcr die Debatte, f\u00fcr Lob wie f\u00fcr \n\nKritik. Vieles haben wir bereits im zust\u00e4ndigen Innenaus-\n\nschuss besprochen. Ich will trotzdem zun\u00e4chst ein wenig \n\nauf die Kritik eingehen, die hier sowohl am Jahresbericht \n\nals auch am Heim-T\u00dcV aufgekommen ist. \n\nFrau Kollegin Pfeil-Zabel, wir haben vorhin schon dar-\n\n\u00fcber gesprochen. Die UMAs konnte ich nicht mit hinein-\n\nnehmen, weil wir dann neben den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden \n\nauch noch die Jugend\u00e4mter h\u00e4tten evaluieren m\u00fcssen, und \n\ndas ist nun wirklich ein sehr dickes Brett, was man da \n\nnoch h\u00e4tte bohren m\u00fcssen. Deshalb haben wir darauf \n\nverzichtet. \n\nFrau Nagel, Sie w\u00fcnschen sich \u2013 haben Sie sich auch im \n\nInnenausschuss gew\u00fcnscht \u2013 weniger Rechenschaftsbe-\n\nricht, mehr Pro-Aktives, mehr Vorschl\u00e4ge, mehr Aktion. \n\nIm Gesetz hei\u00dft es nun einmal, ich soll einen Bericht \u00fcber \n\ndie Situation der im Freistaat lebenden Ausl\u00e4nder abge-\n\nben. Darum habe ich mich bem\u00fcht. \n\nFrau Zais, mit meinem Angebot, sich darzustellen, die \n\nparlamentarische Arbeit darzustellen, Ihre Sicht der Dinge \n\ndarzustellen, wollte ich Ihnen \u2013 das ist selbstverst\u00e4ndlich \n\n\u2013 nicht das Recht auf Kritik beschneiden. So, wie ich Sie \n\nkenne, w\u00fcrden Sie sich auch nicht in diesem Recht \n\nbeschr\u00e4nken lassen, sondern ich wollte Ihnen einfach \n\nGelegenheit geben, das zu tun. Ich bin nicht verpflichtet, \n\ndem Landtag \u00fcber dessen eigene parlamentarische Ge-\n\nschehnisse, \u00fcber die eigene parlamentarische Arbeit zu \n\nberichten. \n\nLassen Sie mich vielleicht zu Beginn noch einen Schwer-\n\npunkt aus dem letzten Jahr kurz erw\u00e4hnen. Die Zahl der \n\nEingaben und Ansprechpunkte, der Anliegen, die indivi-\n\nduell an den Ausl\u00e4nderbeauftragten und seine Gesch\u00e4fts-\n\nstelle herangetragen wurden, hat sich in den vergangenen \n\nMonaten explosionsartig vermehrt. Es geht \u2013 wie wahr-\n\nscheinlich auch bei Frau K\u00f6pping im Gesch\u00e4ftsbereich \u2013 \n\ndabei um alles M\u00f6gliche: um Arbeit, Wohnung, Umzug, \n\nFamilienprobleme, Sicherheit, Gesundheit, immer wieder \n\nBleiberecht. Ich stelle fest und habe auch heute wieder \n\nvon zwei Kollegen unterschiedlicher Fraktionszugeh\u00f6rig-\n\nkeit geh\u00f6rt, dass sie \u00e4hnlich, wie viele R\u00fcckmeldungen, \n\ndie bei mir angekommen sind, ganz angetan davon sind, \n\nwie schnell und kompetent die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter meiner Gesch\u00e4ftsstelle \u2013 teilweise hie\u00df es \n\ninnerhalb von Stunden \u2013 reagieren und Dinge kl\u00e4ren. \n\nDeshalb lassen Sie mich an dieser Stelle meiner Ge-\n\nsch\u00e4ftsstelle, meinen tollen Mitarbeiterinnen und Mitar-\n\nbeitern ausdr\u00fccklich f\u00fcr ihre engagierte Arbeit danken. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nWenn ich schon beim Danken bin, geht der Dank nat\u00fcr-\n\nlich auch an Staatsminister Ulbig und Staatsminister \n\nGemkow, die ganz wunderbar mit Abordnungen geholfen \n\nhaben, sodass wir juristische Kompetenz zur Beantwor-\n\ntung der wichtigen Fragen zur Verf\u00fcgung haben, und \n\nnat\u00fcrlich auch an Frau Kollegin K\u00f6pping, mit der die \n\nZusammenarbeit verd\u00e4chtig problemlos klappt. \n\n(Heiterkeit) \n\nDie weiteren Kritikpunkte: Kollege Hartmann, Sie haben \n\ngesagt, wir sollten die Handlungsempfehlungen aus dem \n\nHeim-T\u00dcV einmal zusammenfassen und darstellen, um \n\nsie den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden an die Hand zu geben. Das \n\nfinde ich einen sehr guten Vorschlag, den wir aufgreifen \n\nwerden. Ob wir das mit dem Angebot auf einen Besuch \n\noder so etwas verbinden, Frau Zais, k\u00f6nnen wir einmal \n\nschauen. In jedem Fall hilft es, den Ausl\u00e4nderbeauftragten \n\neinzuladen, wenn es einen Wunsch gibt. Ich komme und \n\ndrohe das tats\u00e4chlich an. \n\nFrau Nagel, Sie haben Folgendes gesagt: Mehr Akzente \n\nund mehr Kritik sei gew\u00fcnscht, zu geringer Druck und zu \n\nwenig Anreiz f\u00fcr Verbesserungen. Meine feste \u00dcberzeu-\n\ngung ist, dass das Anreizsystem aus der Beh\u00f6rde selbst \n\nkommen muss. Das ist die Grundidee des Qualit\u00e4tsmana-\n\ngements. Wenn ich einen neuen Auftrag zur Evaluierung \n\nbekomme, ich hatte die Handlungsempfehlungen ange-\n\nsprochen, dann m\u00f6chte ich das gerne machen. \n\nFolgendes m\u00f6chte ich klarstellen: Jemand hat gesagt, ich \n\nh\u00e4tte in dem Bericht behauptet, die Serviceorientierung \n\nbei den Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden sei im Freistaat Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5300 \n\nfl\u00e4chendeckend vorhanden. Das ist mitnichten der Fall, \n\nim Gegenteil. Es gibt immer wieder Einzelf\u00e4lle, bei denen \n\nich mit Erstaunen davorstehe und sage, dass das im \n\nJahr 2016/2017 nicht mehr die Richtschnur f\u00fcr beh\u00f6rdli-\n\nches Handeln sein kann. \n\nFrau Nagel, die Position der Untergebrachten haben wir \n\nnicht ber\u00fccksichtigt. Das sei politisch nicht gew\u00fcnscht \n\ngewesen, haben Sie gesagt \u2013 weit gefehlt. Selbst wenn \n\ndem so gewesen sein sollte, w\u00fcrde mich das nicht st\u00f6ren. \n\nVielmehr w\u00fcrde es mich reizen oder provozieren. Wir \n\nhaben in der Konzeptphase f\u00fcr die dezentrale Unterbrin-\n\ngung sehr wohl intensiv dar\u00fcber nachgedacht. Wir haben \n\nuns aber entschieden, einzelne Wohnungen aus den von \n\nIhnen genannten Gr\u00fcnden nicht aufzusuchen. Gleichwohl \n\nsind Interviews, die der Wissenschaftler gef\u00fchrt hat, und \n\nderen Ergebnisse in diesen Bericht eingeflossen, auch \n\nwenn sie als solche nicht im Bericht identifizierbar sind. \n\nIch komme zur Wohnf\u00e4higkeitspr\u00fcfung. Das habe ich mir \n\nnach der Diskussion im Innenausschuss ein bisschen \n\ngenauer angesehen. Es gibt das Gutachten zur Praxis der \n\nStadt Potsdam aus dem Jahr 2014 mit dem Ergebnis, dass \n\ndiese rechts- oder verfassungswidrig sei. Dieses Verfahren \n\ngibt es im Freistaat in dieser Form nicht. Deswegen geht \n\nes also letztlich nur darum festzustellen, ob es Signale \n\ngibt, dass die Unterzubringenden mit Wohnung, Ausstat-\n\ntung und Ressourcen in den dezentralen Einheiten nicht \n\npfleglich und wie Vermieter und Beh\u00f6rden mit solchen \n\nSignalen umgehen. Diese \u00dcberlegung halte ich grunds\u00e4tz-\n\nlich f\u00fcr legitim. Ich habe Ihnen aber schon zugesagt, dass \n\nich den Hinweis gern aufgreife und zum Anlass nehme, \n\nbei der redaktionellen Arbeit noch genauer hinzuschauen. \n\nAm Rande m\u00f6chte ich Folgendes anmerken: Die Geset-\n\nzesnovellierung steht an. Ich hoffe, dass wir in diesen \n\nWochen zu abschlie\u00dfenden Ergebnissen kommen. \n\nZusammenfassend waren meine Ma\u00dfgaben bei der Re-\n\ndaktion des Berichts folgende Fragestellungen: Was war \n\nmit Abstand gesehen im Jahr 2016 geschehen? Welche \n\nSchwachstellen wurden sichtbar? Wie geht es den Aus-\n\nl\u00e4ndern? Das betrifft nicht nur die Asylbewerber, sondern \n\nauch die EU-Ausl\u00e4nder, K\u00fcnstler, Studierende, Wissen-\n\nschaftler, Familienangeh\u00f6rige und andere. Hoffnung \n\nmacht mir die andauernde organisierte und professionali-\n\nsierte Arbeit der Ehrenamtlichen, das steigende und \n\nwachsende Eigenverm\u00f6gen der Fl\u00fcchtlinge und das \n\nLeistungsverm\u00f6gen der Verwaltungen, wenn die Aufga-\n\nben zur Chefsache werden. \n\nLuft nach oben gibt es weiterhin bei der Evaluation der \n\nMa\u00dfnahmen, vor allen Dingen auch bei der Ausreichung \n\nvon F\u00f6rderleistungen, bei der Unterst\u00fctzung f\u00fcr Projekte, \n\nbei der Zusammenarbeit der staatlichen Stellen, besonders \n\nbei den Informationen zur Unterbringung, zum Leistungs-\n\nspektrum usw., bei den Zugangsvoraussetzungen und bei \n\nder Strukturierung des Ehrenamts. Es ist bereits gesagt \n\nworden: Es gibt noch immer keine L\u00f6sung f\u00fcr die \u00fcber \n\n18-J\u00e4hrigen, die nicht mehr schulpflichtig sind, aber auf \n\nSprachkurse unmittelbar und dringend angewiesen sind. \n\nNoch zwei wichtige Forderungen m\u00f6chte ich benennen: \n\nWir ben\u00f6tigen ein Integrationsmonitoring zur Evaluierung \n\naller Ma\u00dfnahmen, Entscheidungen und Verfahren. Au\u00dfer-\n\ndem fehlt eine belastbare Faktengrundlage zu den Be-\n\nd\u00fcrfnissen und der Situation der Ausl\u00e4nder, etwa auch im \n\nBereich der Arbeitgeber und Ehrenamtlichen. Diese \n\nGrundlagen auch f\u00fcr politische Entscheidungen zu schaf-\n\nfen, ist nicht die Aufgabe des Ausl\u00e4nderbeauftragten. Ich \n\nwerde mich gleichwohl weiter darum bem\u00fchen. \n\nMeine Damen und Herren! Der Heim-T\u00dcV geht weiter. \n\nEs folgt die Bewertung der Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte. Ich \n\ngelobe, dass ich auch hierbei die Anregungen aus der \n\nheutigen Debatte einflie\u00dfen lassen werde. \n\nMir bleibt die Zusammenarbeit mit der Wissenschaft, aber \n\nauch mit der kommunalen Familie sehr wichtig. Mir ist \n\nwichtig, in die Beh\u00f6rden hineinzutragen, dass ihre Orga-\n\nnisation lernend ist und sie ihre Prozesse zu optimieren \n\nhat. Ich danke insoweit auch denen, die mir bei der Arbeit \n\nam Heim-T\u00dcV geholfen haben und weiterhin helfen \n\nwerden. Ich bin auf die weiteren Ergebnisse gespannt. Ich \n\nbedanke mich bei Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nMackenroth. Ich frage nun die Staatsregierung: Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als \n\nVertreter der Staatsregierung m\u00f6chte ich am Ende dieser \n\nDebatte wenigstens ein paar kurze Schlaglichter setzen. \n\nIch m\u00f6chte von uns auch an Geert Mackenroth und sein \n\nTeam ein herzliches Dankesch\u00f6n richten. Sie leisten eine \n\ngute und wichtige Arbeit f\u00fcr die Belange der Ausl\u00e4nder \n\nim Freistaat. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIhre Jahresberichte sind wichtige Leitf\u00e4den f\u00fcr uns als \n\nEntscheidungstr\u00e4ger. Man kann sehen, dass sich der \n\nFokus vom Jahr 2015 \u2013 das Thema Flucht war hauptzent-\n\nral \u2013 jetzt in die Richtung Integration verschoben hat. Es \n\nist eine Aufgabe, die uns alle betrifft und bei der wir alle \n\ngefordert sind. Das gilt f\u00fcr Kommunen, Beh\u00f6rden, Schu-\n\nlen und Vereine. \n\nNeben diesen inhaltlichen Schwerpunkten sind die Jah-\n\nresberichte daf\u00fcr bekannt, plastische Einblicke in die \n\nvielf\u00e4ltigen T\u00e4tigkeiten des Ausl\u00e4nderbeauftragten zu \n\nbekommen. Hervorzuheben ist aus meiner Sicht insbe-\n\nsondere das wichtige Thema Netzwerkarbeit zwischen \n\nden Akteuren aus Migration, Integration sowie die Zu-\n\nsammenarbeit der kommunalen Ausl\u00e4nder- und Integrati-\n\nonsbeauftragten. Damit wird einmal mehr Folgendes \n\ndeutlich: Der Ausl\u00e4nderbeauftragte unterst\u00fctzt einerseits \n\ndie Ministerien und die Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden, andererseits \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5301 \n\nleistet er einen wichtigen Beitrag dazu, dass offen und \n\nsachlich mit dem Fl\u00fcchtlingsthema umgegangen wird. \n\nDiese Sprache spricht auch der Heim-T\u00dcV 2017. Er \n\nenth\u00e4lt eine Evaluation der dezentralen Unterbringung \n\nund unteren Unterbringungsbeh\u00f6rden im Freistaat Sach-\n\nsen. Neu ist die Erweiterung des Betrachtungszeitraumes \n\nauf die Wohnungsunterbringung von Asylbewerbern. \n\nWichtig f\u00fcr uns sind die sinnvollen Handlungsempfeh-\n\nlungen und Best-Practice-Beispiele. Die Arbeit der \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rden wird wie gewohnt anschaulich \n\nund konstruktiv gew\u00fcrdigt. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich zum Abschluss Folgendes betonen: \n\nEs ist klar, dass der Innenminister und der Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragte nicht immer einer Meinung sind. Wir befinden \n\nuns aber in einem sehr guten und konstruktiven Dialog. \n\nDeswegen sage ich einen herzlichen Dank f\u00fcr die gute \n\nZusammenarbeit. Ich hoffe auf ein weiteres gutes Jahr. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, vereinzelt bei der SPD  \n\n\u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Bevor ich zur \n\nAbstimmung aufrufe, frage ich zun\u00e4chst den Berichter-\n\nstatter des Ausschusses Folgendes: Herr Lippmann, \n\nw\u00fcnschen Sie das Wort? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nHerr Pr\u00e4sident, kein Bedarf!) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen, Herr Lippmann. Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/9724 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, zeigt dies jetzt bitte an. \u2013 Vielen Dank. \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und keinen \n\nGegenstimmen ist der Drucksache dennoch zugestimmt. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/9814. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Hierbei \n\ngibt es ebenso keine Gegenstimmen, aber zahlreiche \n\nStimmenthaltungen. Die Zustimmung wurde erteilt. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nLandesentwicklungsbericht 2015 \n\nDrucksache 6/7728, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium des Innern \n\nDrucksache 6/10465, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine Redezeit von zehn Minuten \n\nje Fraktion festgelegt. Meine Damen und Herren! Die \n\nReihenfolge kennen Sie: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung, sofern gew\u00fcnscht. F\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion er\u00f6ffnet die Aussprache Herr Abg. \n\nFritzsche. \n\nDie 1. Vizepr\u00e4sidentin leitet nun die Sitzung weiter. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nAm 20. Dezember 2016 erfolgte die Unterrichtung zum \n\nLandesentwicklungsbericht durch das SMI und die \n\nf\u00f6rmliche Zuleitung an den S\u00e4chsischen Landtag. Am \n\n28. Dezember 2016 wurde die Drucksache an den fach-\n\nlich zust\u00e4ndigen Innenausschuss \u00fcberwiesen. Am \n\n1. Juni 2017 fand die \u00f6ffentliche Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6-\n\nrung statt. Am 23. August dieses Jahres erfolgte der \n\neinstimmige Beschluss im Innenausschuss, dem Plenum \n\ndie Kenntnisnahme der Unterrichtung durch das S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsministerium des Innern zum Landesentwick-\n\nlungsbericht 2015 zu empfehlen. \n\nDas Erfordernis f\u00fcr den Landesentwicklungsbericht ergibt \n\nsich aus \u00a7 17 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Landesplanungsge-\n\nsetzes. Dort ist festgelegt, dass in jeder Legislatur durch \n\ndie oberste Raumordnungs- und Landesplanungsbeh\u00f6rde, \n\nalso das SMI, zur Unterrichtung des Landtags ein Bericht \n\nzur Landesentwicklung \u00fcber die Verwirklichung der \n\nRaumordnungspl\u00e4ne und die Entwicklungstendenzen zu \n\nerstellen ist. Insgesamt kann man den vorliegenden \n\nLandesentwicklungsbericht 2015 \u2013 dies war auch die \n\neinhellige Meinung der Sachverst\u00e4ndigen in der \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung \u2013 als sehr gelungen, sehr gut lesbar, \n\nfaktenreich, gestalterisch ansprechend, alle Facetten gut \n\nverkn\u00fcpfend, ansprechend, mit sehr schl\u00fcssiger inhaltli-\n\ncher Struktur beschreiben. Prof. M\u00fcller hat die deutliche \n\nVerbesserung zum Landesentwicklungsbericht 2010 und \n\ndie erhebliche Nutzerfreundlichkeit angesprochen. \n\nGrunds\u00e4tzliche Kritik wurde an der Zeitschiene ge\u00e4u\u00dfert. \n\nDie in der Hauptsache verwendeten Daten beziehen sich \n\nauf das Jahr 2014. Aus der Perspektive des Jahres 2017 \n\nerscheinen diese Daten, insbesondere in bestimmten \n\ninhaltlichen Bereichen, beispielsweise der Demografie, \n\naber auch bei Tourismus oder Energieversorgung, von \n\neher nachgeordneter Aktualit\u00e4t. \n\nNat\u00fcrlich gibt es f\u00fcr die vermeintlich sp\u00e4te Vorlage des \n\nBerichtes auch nachvollziehbare Gr\u00fcnde, angefangen vom \n\nVorliegen des notwendigen statistischen Datenmaterials \n\nbis hin zu den notwendigen Abstimmungen zwischen den \n\nbeteiligten Fachabteilungen und den damit einhergehen-\n\nden und notwendigen Abstimmungsprozessen. Dies alles \n\nerfordert seine Zeit. Dennoch sollte man versuchen, den \n\nBericht in Zukunft, das hei\u00dft in der n\u00e4chsten Legislatur, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5302 \n\nmit gr\u00f6\u00dftm\u00f6glicher Aktualit\u00e4t zu verfassen und insbeson-\n\ndere dem Landtag so fr\u00fch wie m\u00f6glich zuzuleiten. \n\nNeben dieser grunds\u00e4tzlichen Kritik gab es zum Bericht \n\nauch weiterf\u00fchrende Hinweise und Anregungen. Diese \n\nreichten von der Forderung nach der Erh\u00f6hung der inhalt-\n\nlichen Tiefe in bestimmten Bereichen \u00fcber die Erweite-\n\nrung und Erg\u00e4nzung weiterer Themenfelder bis hin zur \n\nForderung nach der st\u00e4rkeren W\u00fcrdigung von Zukunfts-\n\ntrends. Ohne in die Tiefe und erst recht nicht in die Breite \n\ngehen zu wollen, m\u00f6chte ich anmerken, dass dies unmit-\n\ntelbar zur Diskussion \u00fcber die Zielrichtung des Landes-\n\nentwicklungsberichtes f\u00fchrt. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle einen einzigen Satz des \n\nBerichtes, zu finden auf Seite 16, zitieren: \u201eDer LEB \n\n2015 versteht sich vordergr\u00fcndig als Raumordnungsbe-\n\nricht.\u201c Dabei ist in Betracht zu ziehen, dass wir allgemein \n\nunter Raumordnung die planm\u00e4\u00dfige Ordnung, Entwick-\n\nlung und Sicherung von gr\u00f6\u00dferen Gebietseinheiten zur \n\nGew\u00e4hrleistung der dauerhaften Nutzung des Lebensrau-\n\nmes verstehen bzw. uns dies vorstellen k\u00f6nnen. Dies setzt \n\neinen weiten, aber mit dem Blick auf den Schwerpunkt \n\nder r\u00e4umlichen Planung eben auch begrenzten Rahmen \n\nf\u00fcr den Landesentwicklungsbericht. \n\nInsgesamt hat die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung viele wichtige \n\nund gute Hinweise gebracht, beispielsweise zur intensive-\n\nren Betrachtung des novellierten Raumordnungsgesetzes \n\ndes Bundes vom Mai dieses Jahres und zu den m\u00f6glichen \n\nWirkungen auf unser Landesplanungsgesetz sowie auf die \n\nPraxis der Landes- und Regionalplanung. Kursorisch \n\nm\u00f6chte ich hier nur einmal auf \u00a7 7 ROG und den neuen \n\nAbs. 3 hinweisen. Dort hei\u00dft es nun: \u201eRaumordnungspl\u00e4-\n\nne benachbarter Planungsr\u00e4ume sind aufeinander abzu-\n\nstimmen.\u201c Dies wird die Zusammenarbeit und Kooperati-\n\non mit unseren Nachbarn sowohl im Inland als auch im \n\nAusland weiter intensivieren. \n\nGut finde ich die Anregung, den vier regionalen Pla-\n\nnungsverb\u00e4nden in Sachsen im Landesentwicklungsbe-\n\nricht einen bestimmten Raum oder Platz zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen, um in konzentrierter Form Dinge von besonderer \n\nregionaler Bedeutsamkeit darzustellen. Ich k\u00f6nnte mir \n\ndabei eine Art Schaufenster der Region vorstellen. \n\nDen Hinweis zur st\u00e4rkeren W\u00fcrdigung interkommunaler \n\nKooperation im Bericht erachte ich als zielf\u00fchrend, auch \n\nwenn sich hier nat\u00fcrlich wiederum die Frage der verf\u00fcg-\n\nbaren Datenbasis stellt. Ebenso wird uns das Thema der \n\nFl\u00e4cheninanspruchnahme weiter besch\u00e4ftigen; denn \n\nbetrachtet man die Praxis der Regionalplanung oder auch \n\ndie Bauleitplanung, so gibt es hier h\u00e4ufiger Konflikte und \n\nauch divergierende Interessen. \n\nIch m\u00f6chte mich an dieser Stelle recht herzlich beim \n\nStaatsministerium des Innern, bei Herrn Staatsminister \n\nMarkus Ulbig f\u00fcr die Federf\u00fchrung sowie insbesondere \n\nbeim Referat 46 des SMI f\u00fcr die Gesamtredaktion und bei \n\nallen an der Erstellung des Landesentwicklungsberich-\n\ntes 2015 Beteiligten bedanken. Ein insgesamt sehr gelun-\n\ngenes Werk. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nFritzsche! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich will \n\neingangs f\u00fcr meine Fraktion erkl\u00e4ren, Kollege Fritzsche, \n\nda sind wir d\u2018accord, dass der vorliegende Landesent-\n\nwicklungsbericht 2015 gegen\u00fcber seinen Vorg\u00e4ngern \n\neinen nach unserer Auffassung deutlichen Fortschritt \n\ndarstellt. So ist \u2013 dar\u00fcber haben wir uns im Ausschuss \n\nverst\u00e4ndigt \u2013 der Bereich der Daseinsvorsorge gesondert \n\nin einem eigenen Kapitel bearbeitet. Wir haben f\u00fcr den \n\nBericht eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im Innenaus-\n\nschuss durchgef\u00fchrt. Kollege Fritzsche hat das auch \n\ndargestellt. Die Anh\u00f6rung hat den Landesentwicklungsbe-\n\nricht sowohl gew\u00fcrdigt als auch deutliche Hinweise \n\nhinsichtlich der dem Landesentwicklungsbericht zugrunde \n\nliegenden Daten gegeben. \n\nEiner der Sachverst\u00e4ndigen hat eindrucksvoll die Erfolge \n\nder \u00d6PNV-Gestaltung im Tarifgebiet des Mitteldeutschen \n\nVerkehrsverbundes, insbesondere durch das Pilotprojekt \n\nMult Anfahrt und das PlusBus-Netz, referiert. Darin ging \n\nes vor allem um die Verbindung von \u00d6PNV-Leistungs-\n\nf\u00e4higkeit, Liniennetz und Taktverdichtung mit den Anfor-\n\nderungen der Siedlungsstruktur in den suburbanen und \n\nl\u00e4ndlichen R\u00e4umen.  \n\nIm Mittelpunkt stehen die Mobilit\u00e4t der Menschen im \n\nl\u00e4ndlichen Raum und die Verbesserung der Erreichbarkeit \n\nf\u00fcr Pendlerinnen und Pendler sowie von Freizeitnutzung. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige, der zugleich Verkehrsplaner beim \n\nMDV ist, appellierte, dem \u00d6PNV in seiner Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit in diesem Kontext wesentlich mehr Raum und \n\neine tiefer gehende Betrachtung im Landesentwicklungs-\n\nbericht zuzugestehen, und dies insgesamt f\u00fcr den Bereich \n\nder Daseinsvorsorge. Er stellte unter anderem wichtige \n\nFragen. Kollege Fritzsche, genau das sind die, die wir \n\nsicherlich in Zukunft auch miteinander beraten sollten: \n\nWohin m\u00f6chte die Politik eigentlich steuern? Soll der \n\nalleinige Fokus auf die Oberzentren gerichtet sein, die \n\njetzt schon sehr stark wachsen? Dabei m\u00fcssen Sie beden-\n\nken, dass Sie noch deutlich h\u00f6here Investitionen in die \n\nInfrastruktur, wie Schulen, Stra\u00dfen, \u00d6PNV, Altenheime, \n\nVersorgungseinrichtungen in den St\u00e4dten, in den Oberzen-\n\ntren konzentrieren m\u00fcssen. Oder wollen Sie gleichblei-\n\nbende Lebensbedingungen in der Stadt und im l\u00e4ndlichen \n\nRaum? Die prinzipielle Frage, vor der Sie immer wieder \n\nstehen: Was wollen Sie eigentlich? \n\nKollege Fritzsche, die Diskussion, wie wir uns einen \n\nLandesentwicklungsbericht vorstellen, sollten wir im \n\nAusschuss hier im Parlament f\u00fchren. Ich will an dieser \n\nStelle auf \u00a7 17 Abs. 1 Landesplanungsgesetz verweisen. \n\nHier geht es um die Raumordnung. Das geht zun\u00e4chst \n\neinmal mit dem Sex-Appeal des B\u00fcrgerlichen Gesetzbu-\n\nches oder eines Gesetzeswerkes einher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5303 \n\nRaumordnung kann noch viel mehr bedeuten, also nicht \n\nnur die reine Betrachtung aus raumordnerischer Sicht, \n\nsondern tats\u00e4chlich den Landesentwicklungsbericht so zu \n\ngestalten, dass er ein Monitoringinstrument wird. Daf\u00fcr \n\npl\u00e4dieren wir ausdr\u00fccklich, auch wenn man sich den \n\nzuk\u00fcnftigen Landesentwicklungsplan vor Augen f\u00fchrt. \n\nDann sieht man wieder Grunds\u00e4tze, aber die kommen ja \n\nirgendwoher. \n\nDas ist die Frage, die wir miteinander diskutieren wollen \n\nund sollten. Herr Staatsminister, wir wollen Sie darin \n\nbest\u00e4rken, im n\u00e4chsten Landesentwicklungsbericht dem \n\nBereich der Daseinsvorsorge \u2013 so wie Sie es im Aus-\n\nschuss auch angek\u00fcndigt haben \u2013 einen noch breiteren \n\nRaum zu geben, vor allem anhand von Grunds\u00e4tzen und \n\nZielen aus dem Landesentwicklungsplan und den Fach-\n\nplanungen. Kollege Fritzsche, ich erinnere an den soge-\n\nnannten ideologiefreien Landesverkehrsplan noch von \n\neinem Minister \u2013 f\u00fcr Sie darf er noch genannt werden \u2013, \n\nMinister Morlok. Auf jeden Fall sind anhand der Fachpla-\n\nnung deren Umsetzung und Erreichung abzurechnen und \n\nzu bewerten. Herr Staatsminister, ich glaube, das ist \n\nwichtig. \n\nWarum sonst sollte es auch einen Plan zur Entwicklung \n\ndes Landes, einen Landesentwicklungsplan, und einen \n\nBericht zur Landesentwicklung geben, wenn es nicht um \n\ndie Sicherung und Verbesserung der Lebensqualit\u00e4t der \n\nMenschen im Freistaat Sachsen ginge? Das betrifft \u2013 \n\nKollege Fritzsche, da bin ich bei Ihnen \u2013 auch regionale \n\nPlanungsverb\u00e4nde; die m\u00fcssen sich nat\u00fcrlich an die \n\nentsprechend angepassten Grunds\u00e4tze und Ziele im \n\nLandesentwicklungsplan halten k\u00f6nnen und sie f\u00fcr ihre \n\nPlanung ber\u00fccksichtigen. \n\nIn diesem Sinne werden wir den weiteren Prozess kritisch \n\nbegleiten, Herr Staatsminister, und stimmen der Kennt-\n\nnisnahme aus voller Inbrunst zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nBitte, Herr Abg. Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Normalerweise gibt es \n\nzu den meisten Beschlussempfehlungen keine Ausspra-\n\nche, aber heute scheint es anders zu sein. Gerade haben \n\nwir \u00fcber den Jahresbericht des S\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbe-\n\nauftragten debattiert, jetzt sprechen wir \u00fcber den Landes-\n\nentwicklungsbericht. Ich denke, das ist gut so. Es ist ein \n\nBericht, der turnusgem\u00e4\u00df aller f\u00fcnf Jahre ver\u00f6ffentlicht \n\nwird und dessen Aufgabe es ist, die im Landesentwick-\n\nlungsplan hinterlegten Zielstellungen zu analysieren und \n\ndie bisher erreichten Fortschritte zu beschreiben. \n\nF\u00fcr mich und auch f\u00fcr viele andere ist der Landesent-\n\nwicklungsplan einer der wichtigsten Pl\u00e4ne zur Entwick-\n\nlung unseres Freistaates. Der Bericht bietet aber auch die \n\nM\u00f6glichkeit, sich grunds\u00e4tzlich \u00fcber die Raumordnung in \n\nSachsen Gedanken zu machen; das hat Herr Kollege \n\nStange gerade gesagt. Das haben wir als Landtag auch \n\ngetan. \n\nAls der Bericht im Innenausschuss am 28. Dezember \n\n2016 zur weiteren Behandlung \u00fcberwiesen wurde, war \n\nschnell klar, dass wir dazu eine Anh\u00f6rung durchf\u00fchren. \n\nWir wollten wissen, wie Fachleute und Experten den \n\nBericht und die dort aufgef\u00fchrten Ergebnisse bewerten. \n\nDie Anh\u00f6rung fand am 1. Juli 2017 statt. Der Bericht \n\nwurde dann bei der Sitzung des Innenausschusses am \n\n17. August abschlie\u00dfend beraten. Wie Sie der Beschluss-\n\nempfehlung entnehmen k\u00f6nnen, wurde die Kenntnisnah-\n\nme des Berichts einstimmig von allen Ausschussmitglie-\n\ndern beschlossen. \n\nAls zweiter stellvertretender Vorsitzender des Regionalen \n\nPlanungsverbandes Westsachsen wei\u00df ich, wie schwierig \n\nund intensiv sich die Arbeit vor Ort als Wirkung des \n\nLandesentwicklungsplanes gestaltet. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nmich zun\u00e4chst bei allen Mitarbeiterinnen und Mitarbeitern \n\nin den regionalen Planungsverb\u00e4nden f\u00fcr ihre nicht immer \n\nleichte, aber gerade deshalb sehr motivierte Arbeit bedan-\n\nken. An ihnen liegt es, die Ziele, die wir als Freistaat der \n\nRaumordnung vorgeben, in der Praxis umzusetzen. Daf\u00fcr \n\ngeb\u00fchrt ihnen Respekt und Anerkennung. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIch denke, dass zu ihrer W\u00fcrdigung durchaus Beifall \n\nangemessen ist. \n\nIch m\u00f6chte in meinem Beitrag den Landesentwicklungs-\n\nbericht aus Sicht eines Praktikers bewerten und zun\u00e4chst \n\nden Leiter unserer Planungsstelle, Prof. Dr. Bergner, \n\nzitieren, der zur Anh\u00f6rung am 1. Juni Folgendes sagte: \n\n\u201eLandes- und Regionalplanung sitzen in einem Boot und \n\nsind zwei Facetten einer Medaille. Das ganze System \n\nkann nur so effektiv sein, wie das Zusammenwirken \n\nzwischen der Ebene des Landes und der Region l\u00e4uft. Wir \n\nk\u00f6nnen in Sachsen davon ausgehen, im Wesentlichen \n\nanforderungsgerechte Strukturen und Regelungen zu \n\nhaben, mit denen man in der Landes- und Regionalpla-\n\nnung arbeiten kann.\u201c Er stellte weiterhin fest, dass mit \n\ndem Landesentwicklungsbericht ein gehaltvolles Informa-\n\ntionsinstrument zur Verf\u00fcgung steht. Das ist eine Ein-\n\nsch\u00e4tzung, zu der im \u00dcbrigen auch die Mehrzahl der \n\nSachverst\u00e4ndigen kam. \n\nRegionalplanung hat eine ordnungspolitische Funktion \n\nund nimmt eine Mittlerrolle im Spannungsfeld zwischen \n\nstaatlicher Landesplanung und Stadtentwicklungsplan ein. \n\nLandesentwicklungsplanung enth\u00e4lt eine Reihe von \n\nZielsetzungen und Festlegungen, welche die Regionalpla-\n\nnung sowie die kommunalen Planungen beeinflussen. \n\nDie Bed\u00fcrfnisse vor Ort in den Regionen und in den \n\ns\u00e4chsischen Kommunen sind naturgem\u00e4\u00df sehr unter-\n\nschiedlich. Daher ist ein partnerschaftliches und gut \n\nabgestimmtes Handeln von Landes- und Regionalplanung \n\nnotwendig. Dazu geh\u00f6rt auch, dass die Regionalverb\u00e4nde \n\nbei bestimmten Fragen Abw\u00e4gungsspielr\u00e4ume bekom-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5304 \n\nmen. Es gibt zum Beispiel quantitative Zielvorgaben, \n\nausgehend vom Bund und von politischen Entscheidun-\n\ngen, die sich in der Landesentwicklungsplanung wieder-\n\nfinden, von den Regionalplanern umgesetzt werden \n\nm\u00fcssen und vor Ort mit reichlich Konfliktpotenzial \n\nverbunden sind. Ich denke hierbei unter anderem an den \n\nHandlungsauftrag der raumordnerischen Steuerung von \n\nWindenergieanlagen und der damit verbundenen Auswei-\n\nsung von Eignungs- und Vorranggebieten. \n\nDeshalb ist es mir wichtig, dass die Anregungen und \n\nkritischen Hinweise der Regionalplaner in zuk\u00fcnftigen \n\nLandesentwicklungsplanungen und -berichten ihre Be-\n\nr\u00fccksichtigung finden. Das zeigt sich vor allem bei der \n\nFrage der Energieversorgung. Hier kann man gut und gern \n\nvon der Gleichzeitigkeit des Ungleichzeitigen sprechen. \n\nWir wollen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die Energiewen-\n\nde verbessern. Das ist nicht ganz einfach und durchaus \n\numstritten, vor allem f\u00fcr die Regionalplanung und hier \n\ninsbesondere bei der Ausweisung von Gebieten f\u00fcr die \n\nWindkraftnutzung. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Anh\u00f6rung hat uns \n\nnoch ein paar weitere Handlungsaufgaben mit auf den \n\nWeg gegeben. Zum Beispiel gibt es seit kurzer Zeit ein \n\nnovelliertes Raumordnungsgesetz des Bundes. Das wurde \n\nvom Kollegen Fritzsche bereits angesprochen. Hier \n\nm\u00fcssen wir schauen, welche Auswirkungen dies auf die \n\nLandesebene hat, und uns fragen, ob es gegebenenfalls \n\nAnpassungsbedarf bei unseren Landesgesetzen gibt. \n\nAu\u00dferdem wurde in der Anh\u00f6rung angemahnt, den an \n\nsich guten und umfassenden Landesentwicklungsbericht \n\nnoch um zwei zentrale Teile zu erg\u00e4nzen. Erstens finde \n\nich die Idee \u00fcberaus bedenkenswert, auch den regionalen \n\nPlanungsverb\u00e4nden jeweils etwas Raum im Bericht \n\nzuzugestehen. Dort k\u00f6nnten die f\u00fcnf regionalen Verb\u00e4nde \n\ndirekt von den Entwicklungen vor Ort berichten und ihren \n\nArbeits- und Umsetzungsstand aufzeigen. Dies w\u00fcrde \n\nnicht nur die Arbeit vor Ort mehr w\u00fcrdigen, sondern vor \n\nallem die M\u00f6glichkeit geben, die Fortschritte der jeweili-\n\ngen Planungsregionen vergleichend zu betrachten. Es gab \n\naber auch noch einen zweiten Verbesserungsvorschlag, \n\nden ich aus der Anh\u00f6rung mitgenommen habe. Wir sollten \n\nuns \u00fcberlegen, den n\u00e4chsten Landesentwicklungsbericht, \n\nder uns in f\u00fcnf Jahren bevorsteht, mit konkreten Hand-\n\nlungsempfehlungen und Schwerpunkten f\u00fcr die weitere \n\nArbeit anzureichern. \n\nVerstehen Sie mich nicht falsch. Auch in dem vorliegen-\n\nden Bericht sind durchaus Handlungsempfehlungen und \n\nMa\u00dfnahmevorschl\u00e4ge f\u00fcr die Arbeit vorhanden. Aber wir \n\nsollten diese mehr b\u00fcndeln und zielgerichteter formulie-\n\nren. Dies ist deshalb notwendig, weil der n\u00e4chste Landes-\n\nentwicklungsbericht in unmittelbarem Zusammenhang \n\nmit der Erarbeitung des n\u00e4chsten Landesentwicklungs-\n\nplans steht. Da dieser alle zehn Jahre fortgeschrieben \n\nwird, steht dessen \u00dcberarbeitung f\u00fcr das Jahr 2023 an. \n\nUm darauf gut vorbereitet zu sein, m\u00fcssen wir den Lan-\n\ndeswicklungsbericht entsprechend aufbauen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Um eine effek-\n\ntive Landesplanung vorzunehmen und die vom Freistaat \n\ndefinierten Ziele der Raumordnung auch in der Fl\u00e4che \n\numzusetzen, brauchen wir starke regionale Planungsver-\n\nb\u00e4nde. Damit wir diese auch in Zukunft in der hohen \n\nQualit\u00e4t wie bisher fortsetzen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns \n\nGedanken \u00fcber deren finanzielle Ausstattung machen. \n\nWenn wir sicherstellen wollen, dass auch zuk\u00fcnftig die \n\nregionalen Planungsverb\u00e4nde ihrer Arbeit vollumf\u00e4nglich \n\nnachkommen k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir \u00fcberlegen, ob wir die \n\nZuweisungen, die sie seit 2008 unver\u00e4ndert f\u00fcr ihre Arbeit \n\nerhalten, nicht den Entwicklungen anpassen sollten. Hier \n\ngeht es um Preisentwicklungen und dergleichen. Wir \n\nwerden uns deshalb eng mit der Regionalplanung zusam-\n\nmensetzen und das Gespr\u00e4ch suchen. Es sollte das Ziel \n\nsein, diesen Gedanken im n\u00e4chsten Doppelhaushalt zu \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nAnsonsten wird diesem Bericht die Zustimmung erteilt. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion \n\nhat keinen Redebeitrag angemeldet. Deshalb rufe ich jetzt \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf; Herr \n\nG\u00fcnther, bitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Gleich vor-\n\nweg: Dem Lob der Vorredner, dass wir hier eine qualitati-\n\nve Verbesserung zu den vorangegangenen Berichten \n\nhaben, m\u00f6chten wir uns vonseiten der GR\u00dcNEN gern \n\nanschlie\u00dfen. Der Bericht ist viel strukturierter und \u00fcber-\n\nsichtlicher. Man kann mit ihm viel mehr anfangen. Der \n\nNachteil, \u00fcber den ich aber gar nicht schimpfen m\u00f6chte, \n\nist nat\u00fcrlich, dass die Vergleichbarkeit zu den vorherigen \n\nBerichten dadurch leidet. Aber anders ist es nun einmal \n\nnicht m\u00f6glich. Auch die Datengrundlage \u2013 Kollege \n\nFritzsche hat es angesprochen \u2013 ist nat\u00fcrlich schwierig. \n\nWir haben die fr\u00fcheren Landesentwicklungspl\u00e4ne von \n\n2003 und 2010 und haben jetzt den Bericht f\u00fcr 2015 zu \n\nbesprechen, f\u00fcr den Daten nur bis 2013 vorliegen. Daher \n\nkann man noch nicht wirklich berichten, wie es seit 2013 \n\nvorangegangen ist. Es ist also eine Art Zwischenbericht. \n\nAber zu den inhaltlichen Aspekten. Man soll ja eigentlich \n\nberichten, wie sich die Landesentwicklung entsprechend \n\ndem Landesentwicklungsplan fortentwickelt, und die \n\nKritik an diesem Bericht ist auch ein wenig damit ver-\n\nkn\u00fcpft, was darin bereits vorgegeben ist und wor\u00fcber man \n\n\u00fcberhaupt sprechen kann. Dabei fehlen uns einige sehr \n\ngro\u00dfe Themen \u2013 im Prinzip die Megatrends der Raum-\n\nentwicklung, wenn man es so sagen will: \n\nDas Erste ist der Klimawandel, der uns alle betrifft. Wir \n\nmerken ihn st\u00e4ndig, nicht nur an Extremwetterereignissen, \n\nsondern er hat auch Auswirkungen auf die Waldentwick-\n\nlung, den Hochwasserschutz, aber auch auf die mikrokli-\n\nmatische Entwicklung bis hin zu den St\u00e4dten: Wo ist es \n\nwie hei\u00df? Wo kann man sich \u00fcberhaupt noch aufhalten? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5305 \n\nAuch auf die Landwirtschaft hat er wesentliche Auswir-\n\nkungen. Dies muss gr\u00f6\u00dferen Raum einnehmen. \n\nDas zweite Thema ist ebenfalls bereits angerissen worden \n\n\u2013 ich war ganz \u00fcberrascht, Kollege Fritzsche \u2013: die \n\nFl\u00e4chenversiegelung. Im Bericht zum Landesentwick-\n\nlungsplan ist sie das Instrument, mit dem man die Fl\u00e4-\n\ncheninanspruchnahme auf Landesebene in den Griff \n\nbekommen kann. In den Begr\u00fcndungen finden sich auch \n\nAusf\u00fchrungen, dass wir die t\u00e4gliche \u2013 ich wiederhole: \n\nt\u00e4gliche! \u2013 Fl\u00e4cheninanspruchnahme von \u00fcber 8 Hektar \n\nauf unter 2 Hektar bringen wollen. Aber dies findet sich \n\nleider nicht in den Grunds\u00e4tzen und vor allem nicht in den \n\nZielen wieder. Es ist also noch lange nicht konkret. Wir \n\nm\u00fcssen es aber in konkrete Ziele fassen, da dies eines \n\nunserer dr\u00e4ngendsten Probleme ist, die wir auf Landes-\n\nebene steuern m\u00fcssen. \n\nIch erinnere daran, dass in Sachsen seit dem Jahr 2000  \n\n23 000 Hektar landwirtschaftliche Fl\u00e4che verschwunden \n\nsind, der Gro\u00dfteil davon f\u00fcr Verkehrsfl\u00e4chen sowie Bau- \n\nund Gewerbegebiete. Das kann so nicht weitergehen! Wir \n\nbedauern das auch an anderen Stellen, aber wir m\u00fcssen es \n\nzentral steuern und uns das Ziel setzen, zu einer Quoten-\n\nsenkung gen null zu kommen. Das muss mit konkreten \n\nMa\u00dfnahmen unterf\u00fcttert werden, die wir uns vorgeben \n\nm\u00fcssen, auch, wie man die Erfolgskontrolle hinbekommt. \n\nDabei haben wir noch einiges zu tun. \n\nDer dritte Punkt ist die Energiegewinnung. Dazu steht \n\nimmer noch im Plan: Bedeutendster einheimischer Ener-\n\ngietr\u00e4ger in der Zielfeststellung ist die Braunkohle. \n\nAngesichts des Erneuerbare-Energien-Gesetzes und der \n\nErgebnisse von Paris k\u00f6nnen wir von den Entwicklungen \n\nnicht mehr sagen, das sei unser Zukunftsziel, sondern wir \n\nm\u00fcssen genau schauen, wie wir bei der Energieerzeugung \n\nauf Zukunftstechnologien setzen, ob es nun Solarthermie, \n\nFotovoltaik oder das extrem konflikttr\u00e4chtige Feld der \n\nWindkraft ist. Daf\u00fcr ist der Landesentwicklungsplan \n\ngenau die Ebene, auf der man versuchen muss, dies in den \n\nGriff zu bekommen, um dann mit der Regionalplanung \u2013 \n\nauch das hat Kollege Winkler bereits angesprochen \u2013 \n\ndarauf eingehen zu k\u00f6nnen, denn es greift ineinander. \n\nDabei haben wir noch geh\u00f6rig Hausaufgaben zu machen. \n\nEin weiterer Bereich \u2013 wir haben es bereits geh\u00f6rt \u2013 ist \n\nder Verkehr. Es wird zwar etwas blumig von der Bedeu-\n\ntung des Fahrrad- und Fu\u00dfg\u00e4nger- sowie des \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrs gesprochen; aber auch hierzu gibt es keine \n\nrichtigen Zielvorgaben. Es wird sogar angenommen, der \n\nVerkehrsanteil \u2013 Modal Split \u2013 des motorisierten Indivi-\n\ndualverkehrs w\u00fcrde immer weiter steigen und die anderen \n\nVerkehrstr\u00e4ger w\u00fcrden immer weiter zur\u00fcckgehen. Das \n\nsteht im Widerspruch zu allem, was wir aus Evaluationen \n\nwissen, etwa den fortlaufenden Untersuchungen der TU \n\nDresden zur Mobilit\u00e4t in den St\u00e4dten. \n\nWir wissen ja, dass der Anteil des Rad- und Fu\u00dfverkehrs \n\nsowie des \u00f6ffentlichen Verkehrs steigt und dies zu den \n\nGro\u00dftrends geh\u00f6rt, gerade auch zum Lebensgef\u00fchl in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten, und auch im l\u00e4ndlichen Raum der Wille \n\nvorhanden ist, zu einer besseren Verbindung zu kommen. \n\nDies muss als zentrales Ziel aufgenommen werden. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht einfach sagen: Dort wird nicht viel passie-\n\nren. Daf\u00fcr brauchen wir jedoch konkrete Ziele. \n\nIm Zusammenhang damit steht ein weiteres gro\u00dfes \n\nThemenfeld: unsere Ballungsr\u00e4ume und deren Entwick-\n\nlung. Bereits in der Einleitung wird festgestellt, dass die \n\nZeiten, in denen generell \u00fcberall die Bev\u00f6lkerungszahlen \n\nzur\u00fcckgehen, lange vorbei sind. Wir haben wieder stabile \n\nWachstumszentren, die teilweise auch bis in den l\u00e4ndli-\n\nchen Raum reichen. Aber gerade in den gro\u00dfen St\u00e4dten \n\nwie Leipzig und Dresden muss das Umland besser ange-\n\nbunden werden, wie man es auch aus anderen L\u00e4ndern \n\nkennt. Dazu geh\u00f6rt ebenfalls die Verkehrsanbindung. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, da im Bericht ja enthusiastisch \n\n\u00fcber Stra\u00dfenbauvorhaben geschrieben wird, dass man \n\neinmal ein \u00e4hnliches Engagement f\u00fcr solche Trassen \n\nentwickeln w\u00fcrde und statt au\u00dfer dem Stra\u00dfenausbau \n\nauch wieder ganz konkrete Aspekte in den Plan aufge-\n\nnommen w\u00fcrden, wie der S-Bahn-Anschluss der Stadt \n\nGrimma; vom Muldenland und der Verbesserung der \n\ndortigen Verkehrsbedingungen haben wir ebenfalls gerade \n\ngeh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen uns konkrete Ziele setzen. Dies sage \n\nich auch vor dem Hintergrund: Wir fordern immer vom \n\nBund, dass er endlich seine Hausaufgaben macht und den \n\nGro\u00dfraum Chemnitz mit seinen \u00fcber eine Million Ein-\n\nwohnern endlich wieder an das Fernverkehrsnetz an-\n\nschlie\u00dft. Aber wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auf Landes- und \n\nRegionalebene ebenfalls unsere Hausaufgaben machen. \n\nAndere Bereiche sind der Freiraumschutz, ein gro\u00dfr\u00e4umi-\n\nger Biotopverbund \u2013 all diese Dinge m\u00fcssen aufgenom-\n\nmen werden. Dort haben wir viel zu tun. Viel zu wenig \n\nkommen die l\u00e4nder\u00fcbergreifende Zusammenarbeit, die \n\ninterkommunale Kooperation vor. Auch darauf m\u00fcssen \n\nwir viel mehr setzen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, alle Redner haben gesprochen. W\u00fcnscht der \n\nBerichterstatter nochmals das Wort? \u2013 Ich glaube, das ist \n\nnicht der Fall. Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussemp-\n\nfehlung des \u2013 \u2013 Ach so, die Staatsregierung! \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSchon das zweite Mal! \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In \n\nAnbetracht der langen Tagesordnung und der Zeit, in der \n\nwir uns befinden, der durchaus nachlassenden Aufmerk-\n\nsamkeit \n\n(Zurufe von der CDU: Ach! \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: Guter Mann!) \n\nund der sehr konstruktiven Redebeitr\u00e4ge, die ich jetzt \n\ngeh\u00f6rt habe, m\u00f6chte ich mich herzlich daf\u00fcr bedanken \n\nund Ihnen sagen: Die allermeisten Anregungen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5306 \n\nHinweise werden wir auch in den n\u00e4chsten Landesent-\n\nwicklungsberichten ber\u00fccksichtigen. \n\nIch gebe meinen Redebeitrag zu Protokoll. \u2013 Herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Somit kann \n\nich nun zur Abstimmung kommen. Wer der Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses seine Zustimmung \n\ngibt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen \n\nStimmenthaltungen ist der Beschlussempfehlung mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit zugestimmt worden. Ich beende diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Die Aussprache \n\ngibt mir zun\u00e4chst noch einmal Gelegenheit, mich bei allen \n\nzu bedanken, die am Landesentwicklungsbericht 2015 \n\nmitgewirkt haben. Entstanden ist ein 200 Seiten starkes \n\nWerk, das in sechs Kapiteln die Entwicklung unseres \n\nLandes in den Jahren von 2010 bis 2014 beleuchtet und \n\neinen differenzierten Blick auf die s\u00e4chsische Entwicklung \n\nrichtet, ein Werk, das r\u00fcckschauend unseren vorausschau-\n\nenden Landesentwicklungsplan erg\u00e4nzt.  \n\nDamit ist der Bericht zu einem wichtigen Kompass f\u00fcr alle \n\nEntscheidungstr\u00e4ger und Planer in Politik, Wirtschaft, \n\nVerwaltung und Gesellschaft geworden. Wachsende \n\nGro\u00dfst\u00e4dte bei gleichzeitigem Wegzug junger Menschen \n\naus dem l\u00e4ndlichen Raum, der demografische Wandel, \n\ndynamische wirtschaftliche Rahmenbedingungen, die \n\nAufnahme Tausender Asylbewerber und grenz\u00fcberschreiten-\n\nde Projekte \u2013 all das sind wesentliche Faktoren, die im \n\nBerichtszeitraum von Bedeutung waren. \n\nIm Vergleich zur vorherigen Ausgabe hat der Landesent-\n\nwicklungsbericht neue Ma\u00dfst\u00e4be gesetzt \u2013 was \u00fcbrigens \n\nauch von den Experten so gesehen wird. Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich werden Ziele des Landesentwicklungsplanes aufge-\n\nnommen und in den betreffenden Kapiteln er\u00f6rtert. Zu \n\nnennen sind au\u00dferdem die insgesamt \u00fcberschaubare \n\nStruktur, das neue Layout mit \u00fcbersichtlichen Karten und \n\nGrafiken sowie die sechs einheitlich strukturierten Hauptka-\n\npitel mit verschiedenen Leitfarben.  \n\nEine Sonderstellung nimmt das erste Hauptkapitel \u201eSach-\n\nsens Bev\u00f6lkerung\u201c ein. Es skizziert die Eckdaten der \n\ndemografischen Entwicklung, des Arbeitsmarktes und das \n\nPendlerverhalten im Berichtszeitraum. Aus aktuellem \n\nAnlass wurde abweichend vom Berichtszeitraum im \n\nKapitel \u201eBev\u00f6lkerungsentwicklung\u201c ein Themenblatt zur \n\nFl\u00fcchtlingsmigration 2015 erg\u00e4nzt. Neu hinzugekommen \n\nist au\u00dferdem ein Kapitel zur Daseinsvorsorge, weshalb ich \n\ndie Kritik an dieser Stelle nicht ganz nachvollziehen kann. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist klar: Der Landesentwicklungsbericht \n\n2015 zielt auf eine Analyse der bisherigen Vorhaben \n\nhinsichtlich der Handlungsauftr\u00e4ge des Landesentwick-\n\nlungsplanes 2013 ab. Eine Evaluierung dieses auf zehn \n\nJahre angelegten Planes, und zwar im Sinne einer mathe-\n\nmatisch-statistischen Bewertung, konnte allerdings schon \n\ndeshalb nicht geleistet werden, da sich die Wirkung der \n\nmeisten Ziele und Grunds\u00e4tze noch gar nicht statistisch \n\nabbilden l\u00e4sst. Sehen wir den Landesentwicklungsbericht \n\n2015 deshalb als Blaupause f\u00fcr ein zuk\u00fcnftiges langj\u00e4hrig \n\naufzubauendes Monitoring. Die Staatsregierung nimmt die \n\nwertvollen Hinweise zum Plan und zum Bericht aus der \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung und der Innenausschusssitzung \n\njedenfalls zur Kenntnis. Wir werden diese in einer zuk\u00fcnf-\n\ntigen Fortschreibung des Plans und bei der erneuten \n\nAufstellung des Berichtes ber\u00fccksichtigen.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nAbschlussbericht \n\nKommission zur umfassenden Evaluation der  \n\nAufgaben, Personal- und Sachausstattung \n\nDrucksache 6/5473, Unterrichtung durch die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nDrucksache 6/10476, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDas Pr\u00e4sidium hat auch hierf\u00fcr eine Redezeit von \n\n10 Minuten je Fraktion vorgegeben. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Michel, danach folgen DIE LINKE, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Zum vorliegen-\n\nden Abschlussbericht und zum Thema Personalentwick-\n\nlung hatten wir aus meiner Sicht eine sehr gute Anh\u00f6rung. \n\nViele Fragen und Herausforderungen wurden dabei \n\nthematisiert. Aber ich m\u00f6chte auch sagen: Fakten sind die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5307 \n\neine Seite. Auf der anderen Seite der Medaille sind sehr \n\nviele Emotionen zu finden; denn mit jeder Stellen- und \n\nPersonaldiskussion sind pers\u00f6nliche Schicksale verbun-\n\nden, berufsst\u00e4ndische Organisationen und Fachpolitiker \n\nbetroffen und Medien zur Berichterstattung berufen. \n\nBei diesem Thema geht es um Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter im Staatsdienst, welche \u00fcberwiegend einen \n\nguten Job machen und denen ich an dieser Stelle erst \n\neinmal sehr herzlich f\u00fcr ihre Arbeit danken m\u00f6chte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs geht aber auch um B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sowie die \n\nWirtschaft im Lande, die alle Anspruch auf eine leistungs-\n\nf\u00e4hige Verwaltung haben. Die gleiche Wirtschaft und die \n\ngleichen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind auch die Steuer-\n\nzahler, die den \u2013 im Schnitt gut entlohnten \u2013 \u00f6ffentlichen \n\nDienst bezahlen m\u00fcssen. Wir als Politiker sind dabei \n\nmittendrin. Wir m\u00fcssen als regierungstragende Fraktionen \n\nund als Staatsregierung den Staat am Laufen halten und \n\nals Opposition den Finger auf eventuell vorhandene \n\nWunden legen. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir heute \u00fcber den \n\nBericht und die Anh\u00f6rung debattieren, dann ist zun\u00e4chst \n\ndie Aussage des Pr\u00e4sidenten des Statistischen Landesam-\n\ntes, Herrn Burkhard M\u00fcller, die Ausgangsgrundlage. Zwar \n\nwerden wir die Vier-Millionen-Einwohner-Grenze zehn \n\nJahre sp\u00e4ter als angenommen nach unten durchbrechen. \n\nIm Zeitraum von 2025 bis 2027 werden wir weniger als \n\nvier Millionen Sachsen im Freistaat Sachsen haben. \n\nWenn man sich den dazu vorliegenden Bericht ansieht, \n\ndann stellt man fest, dass dieser die Personalk\u00f6rper von \n\nLehrern, Polizei und Hochschulen teilweise mitbetrachtet. \n\nAllein diese Bereiche machen 59 % des Personals aus. \n\nAber eine Bewertung dieser Bereiche erfolgt im Bericht \n\nnicht, sondern an anderen Stellen. \n\nDer Altersaufbau der Staatsverwaltung ist zu einem \n\ngro\u00dfen Teil historisch mit der Gr\u00fcndung des Freistaates \n\nSachsen im Jahr 1990 zu begr\u00fcnden. Rechnerisch k\u00f6nnte \n\nman nun annehmen, bis zum Jahr 2030 seien etwa \n\n38 Stellen nachzubesetzen. Aber genau darin ist dann \n\nschon die Krux zu finden. \n\nBei der Anh\u00f6rung waren sich alle einig, dass wir nicht \n\npauschal von einer Eins-zu-Eins-Nachbesetzung ausgehen \n\nd\u00fcrfen, und zwar zum einen, weil die Anzahl der Sachsen \n\nweniger und zum anderen, weil damit nichts \u00fcber die \n\nEffektivit\u00e4t bestehender Strukturen ausgesagt wird. Klar \n\nist lediglich, dass wir im Freistaat etwa drei Mitarbeiter \n\nder Staatsverwaltung auf 1 000 Einwohner mehr haben als \n\nvergleichbare Fl\u00e4chenl\u00e4nder. \n\nNach dieser Rechnung wiederum kommen wir auf etwa \n\n8 500 Stellen, die zu viel sind. Unstrittig ist aber auch, \n\ndass es im Freistaat Bereiche gibt, die unterbesetzt sind. \n\nAndererseits lassen sich auch Staatsdiener-Kuschelecken \n\nfinden. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung) \n\nFerner haben wir einen exorbitant hohen Krankenstand. \n\nDiese Punkte l\u00e4sst der Bericht offen. Kritiker sagen: Der \n\nBericht ersch\u00f6pft sich im Abschreiben der Geburtsjahr-\n\ng\u00e4nge und der Besoldungsgruppen. Dagegen hat der \n\nFreistaat Sachsen Lob von den Sachverst\u00e4ndigen trotzdem \n\nbekommen, da Sachsen das erste Bundesland ist, welches \n\nsich der Aufgabe \u00fcberhaupt stellt. \n\nInsofern kann der Bericht als erster l\u00f6blicher Auftakt zur \n\nL\u00f6sung der anstehenden Herausforderungen gesehen \n\nwerden. Auch wenn immer so getan wird, als w\u00fcrden die \n\nRegierenden nichts gegen den Altersabgang tun, sind wir \n\nletztendlich in Sachsen in der Bundesrepublik bei den \n\nMa\u00dfnahmen gegen den demografischen Wandel mit an \n\nder Spitze. \n\nDer Bund mit seinem riesigen Personalk\u00f6rper bei gleicher \n\nAufgabenstellung, genau wie in Sachsen, hat einen \n\nDemografiepool von lediglich 500 Stellen eingerichtet. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAllein Sachsen hat im letzten Doppelhaushalt 150 Stellen \n\nim Demografiepool \u2013 quasi als Br\u00fccke zwischen den \n\nGenerationen \u2013 geschaffen. All das sind erste l\u00f6bliche \n\nSchritte, die mit einem Votum zustimmender Kenntnis-\n\nnahme honoriert werden. Aber es ist nicht genug. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie entscheidende Frage wird letztendlich sein, wie es \n\nweitergeht. Einerseits kann man nicht sofort umfassende \n\nKonzepte erwarten, andererseits haben wir viele Personal-\n\nstellen in der Staatskanzlei geschaffen, die an der L\u00f6sung \n\nder Aufgabe arbeiten. Hier gilt es zwischen kurzfristigen \n\nMa\u00dfnahmen und den Mittel- und Langfristaufgaben zu \n\nentscheiden \u2013 eine kurzfristige Aufgabe ist meines Erach-\n\ntens teilweise egozentrischem Ressortdenken geschuldet \u2013 \n\nund entschieden den Kampf anzusagen. Eine einheitliche \n\nPersonalverwaltungssoftware darf man zum Beispiel \n\nheutzutage schon verlangen. \n\nEbenso darf man erwarten, dass das Thema eines hohen \n\nKrankenstandes endlich angegangen wird. Jeder kann \n\nkrank werden und verdient unsere Unterst\u00fctzung, aber ein \n\nKrankenstand um die 10 % ist zu hoch und muss n\u00e4her \n\nbetrachtet werden. Es muss gepr\u00fcft werden, warum das so \n\nist und wie es dazu kommt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDiese teilweise Unlust im mittleren Leitungsbereich, sich \n\ndes Themas Krankenstand anzunehmen, ist, gelinde \n\ngesagt, oft eine Frechheit gegen\u00fcber den Beamten und \n\nMitarbeitern, die flei\u00dfig und loyal ihren Dienst tun. Aber \n\nes ist auch eine Frechheit gegen\u00fcber den Steuerzahlern. \n\nHier erwarte ich \u2013 ehrlich gesagt \u2013 pr\u00e4ventiv und repres-\n\nsiv viel mehr Engagement. Dies erfordert unter den \n\nPersonalverantwortlichen gestandene F\u00fchrungspers\u00f6n-\n\nlichkeiten, und wenn diese nicht in der Lage sind, muss \n\njeweils die Hausspitze reagieren. \n\nLangfristige Themen sind die richtigen Strukturentschei-\n\ndungen. Dabei gibt es vielerlei Interessen zu beachten, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5308 \n\nneue Technologien und Wege zu beschreiten, wie zum \n\nBeispiel die Digitalisierung. Es ist menschlich verst\u00e4nd-\n\nlich, dass nicht jeder sagen wird: Mein Arbeitspensum \n\nkann auch in der H\u00e4lfte der Zeit geschafft werden. \n\nAndererseits m\u00fcssen wir die unterbesetzten Bereiche der \n\nStaatsverwaltung ermitteln und arbeitsf\u00e4hig machen. Also \n\nbleibt folgender Ablauf: klare Analyse des Systems und \n\nklare Definition der Ziele, Pr\u00fcfung, was mit eigenen \n\nRessourcen leistbar ist, oder auch die Festlegung von \n\nAufstockungen. Am Ende steht immer die konsequente \n\nUmsetzung der Entscheidungen. Aber wer legt das nun \n\nfest? Das wird eine der Kernfragen sein. Das ist sicherlich \n\nnur mit einer Mischung von internem und externem \n\nSachverstand aufl\u00f6sbar. Nicht zuletzt spielt die Finanzla-\n\nge eine Rolle. Personal wird f\u00fcr die n\u00e4chsten 30 bis 40 \n\nJahre eingestellt. Dabei muss man genau \u00fcberlegen, was \n\nman sich leisten kann. Man darf sich nicht von kurzen \n\nPhasen der Hochkonjunktur verf\u00fchren lassen, denn die \n\nPersonalkosten laufen immer wieder gegen Investitions-\n\nmittel, und diese Investitionsmittel sind letztendlich die \n\nGrundlage der Steuereinnahmen, aus denen dann wieder \n\ndas Personal bezahlt wird. \n\nMeine Damen und Herren! Eine Aufgabe von gro\u00dfer \n\nDimension liegt vor uns. L\u00f6sen k\u00f6nnen wir diese nur mit \n\nden Besch\u00e4ftigten gemeinsam. Deshalb ist die Teilnahme \n\nvon Besch\u00e4ftigtenvertretern in der Personalkommission \n\nsehr zu begr\u00fc\u00dfen. Aber l\u00f6sen k\u00f6nnen wir diese Aufgabe \n\nim politischen Raum nur gemeinsam und nur gemeinsam \n\nmit den Besch\u00e4ftigten. Deshalb hoffe ich auf eine kon-\n\nstruktive Beratung zu dem gesamten Thema und danke \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nu die Linksfrak-\n\ntion bitte, Herr Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nim Landtag wiederholt \u00fcber die aktuelle Personalsituation \n\nin den Bereichen Bildung und innere Sicherheit und deren \n\nUrsachen gesprochen. Bei der Polizei war es ein soge-\n\nnanntes Konzept des Stellenabbaus, das im Kern durch \n\nkeine inhaltlichen Argumente, sondern allein durch \n\nmonet\u00e4re Vorgaben des Finanzministers gepr\u00e4gt war. Im \n\nSchulbereich wurde jahrelang v\u00f6llig ohne Konzept \n\ngearbeitet. Erst als der Bildungsnotstand allerorten offen-\n\nbar wurde, begann das Kultusministerium den langfristi-\n\ngen Bedarf an Lehrern \u00fcberhaupt zu ermitteln. \n\nBis dahin haben Tausende an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nausgebildete Lehrerinnen und Lehrer den Freistaat verlas-\n\nsen und eine Zukunft in anderen Bundesl\u00e4ndern gefunden, \n\nda in Sachsen keine freien Stellen im Bildungssystem \n\nvorhanden waren. Unser Fraktionsvorsitzender hat heute \n\nMorgen die Chronik des Versagens der Personalpolitik im \n\nSchulbereich noch einmal anschaulich beschrieben. \n\nIn den beiden genannten Bereichen verkaufen uns die \n\nKoalitionsparteien inzwischen unzureichend vorbereitete \n\nSeiteneinsteiger als Ergebnis wegweisenden Handelns. \n\nDabei ist der Einsatz dieser Menschen, deren individuel-\n\nles Engagement ihnen keiner absprechen m\u00f6chte, nichts \n\nanderes als eine Notoperation am offenen Herzen und die \n\nFolge einer willk\u00fcrlichen Zielvorgabe des Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten, wonach das Landespersonal bei 70 000 Besch\u00e4f-\n\ntigten mit rund einem F\u00fcnftel weniger als aktuell zu \n\ndeckeln sei. \n\nDiese durch keinerlei Aufgabenkritik und Analyse unter-\n\nsetzte Vorgabe wurde zwar inzwischen wieder zur\u00fcckge-\n\nnommen, aber in der Haushaltsdebatte feierten die kw-\n\nVermerke als Zauberwaffe der s\u00e4chsischen Personalpoli-\n\ntik dennoch weiter fr\u00f6hliche Urst\u00e4nd. Daran \u00e4ndern auch \n\ndie in einzelnen Ministerien in Gr\u00f6\u00dfenordnungen be-\n\nschlossenen dauerhaften Besch\u00e4ftigungen am Stellenplan \n\nvorbei nichts. Planm\u00e4\u00dfige Personalpolitik sieht anders \n\naus. \n\nDarum war das Einsetzen der Kommission zur umfassen-\n\nden Evaluation der Aufgaben, Personal- und Sachausstat-\n\ntung richtig; denn die im Fokus der \u00d6ffentlichkeit stehen-\n\nden Bereiche Polizei und Schule sind nur die Spitze des \n\nEisbergs. Wenn man sich den Abschlussbericht aufmerk-\n\nsam durchliest, dann stellt man fest, dass der Personalzu-\n\nstand in nahezu der kompletten Landesverwaltung \u00e4hnlich \n\nprek\u00e4r ist. \n\nDie Justizverwaltung und die Gewerbeaufsicht k\u00f6nnen \n\nihre Aufgaben bereits heute nur unter gro\u00dfen pers\u00f6nlichen \n\nOpfern der Besch\u00e4ftigten aufrechterhalten, und die \n\nSituation droht sich weiter zu verschlimmern. \n\nIm Gesamtschnitt sind 51 % der Landesbediensteten in \n\neinem Alter, wonach sie planm\u00e4\u00dfig und vorhersehbar bis \n\nzum Jahr 2030 aus dem Dienst ausscheiden werden. \n\nDemgegen\u00fcber ist aktuell lediglich ein F\u00fcnftel der Be-\n\nsch\u00e4ftigten j\u00fcnger als 40 Jahre. \n\nNoch problematischer wird die Lage, wenn man sich vor \n\nAugen f\u00fchrt, dass es gerade das wissenschaftliche Fach-\n\npersonal ist, das einen besonders hohen Altersdurchschnitt \n\naufweist. Der Bericht hat es offengelegt: Wenn nicht \n\nunverz\u00fcglich gehandelt wird, ist in Sachsen die Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit des Staates in akuter Gefahr. Bereits ab \n\ndiesem Jahr m\u00fcssten bis zum Jahr 2030 j\u00e4hrlich \n\n2 700 Neueinstellungen erfolgen, nur um den Personalbe-\n\nstand konstant zu halten. Die von der Staatsregierung \n\nbisher angek\u00fcndigten Ma\u00dfnahmen lassen dies nicht im \n\nAnsatz erkennen. \n\nDas ist ein Vers\u00e4umnis mit Auswirkungen weit \u00fcber die \n\nkonkrete Aufgabenerf\u00fcllung im Einzelfall hinaus. \n\nEin gut funktionierender und leistungsf\u00e4higer \u00f6ffentlicher \n\nDienst ist f\u00fcr die Gesellschaft und das Gemeinwesen von \n\nessenzieller Bedeutung. Die Privatisierungsexperimente, \n\ndie es auch in Sachsen gab, das sture Festhalten an wirk-\n\nlichkeitsfremden Stellenabbauzielen haben massive \n\nSch\u00e4den an der Leistungsf\u00e4higkeit des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes hinterlassen. \n\nLeidtragende sind dabei auch die \u00f6ffentlich Besch\u00e4ftigten \n\nselbst, die unter Arbeitsverdichtung und in der Folge unter \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5309 \n\nhohen Krankenst\u00e4nden leiden. Leidtragende sind auch die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, bei denen sich das Gef\u00fchl breit-\n\nmacht, dass der Freistaat nicht mehr willens und in der \n\nLage ist, seine Aufgaben wahrzunehmen. Wenn Verwal-\n\ntungsakte immer l\u00e4nger dauern und wenn Entscheidungen \n\ndann aus Zeitnot immer \u00f6fter ohne R\u00fccksicht auf indivi-\n\nduelle Gegebenheiten fallen, dann sinkt auch das Ansehen \n\ndes Freistaates in der Bev\u00f6lkerung. Wenn Gerichte unter \n\ndauerhafter \u00dcberlastung leiden, dann sinkt auch der \n\nGlaube an die Rechtsstaatlichkeit. \n\nDer Abschlussbericht der Kommission stellt eine Be-\n\nstandsaufnahme zum Landespersonal dar. Er formuliert \n\nkonkrete Kernbotschaften und daraus abgeleitete Hand-\n\nlungsempfehlungen. Allein der Umgang der Staatsregie-\n\nrung und von Teilen der sie tragenden Koalition damit ist \n\nwenig ermutigend. Da n\u00fctzt es auch nichts, wenn der \n\nFreistaat das erste Bundesland ist, das eine solche Perso-\n\nnalkommission hatte. \n\nWas meine ich? Der Bericht ging dem Landtag im Juni \n\nletzten Jahres zu. Zu Beginn dieses Jahres erfolgte hierzu \n\neine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im zust\u00e4ndigen Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss. Dann wurde der Bericht auf \n\nDr\u00e4ngen der CDU in den Aussch\u00fcssen immer wieder von \n\nden Tagesordnungen genommen. Nicht, dass die in der \n\nAufgabenstellung der Kommission eigentlich vorgesehe-\n\nne und im Bericht letztlich nicht enthaltene Aufgabenkri-\n\ntik das Problem gewesen w\u00e4re. Nein, man wollte \n\nschlichtweg nicht dar\u00fcber beraten oder, wie es ein Kolle-\n\nge der Union aus dem Haushalts- und Finanzausschuss \n\nformulierte, so sei das nun mal in der \u00f6ffentlichen Verwal-\n\ntung. Da gebe es immer einen \u201eSchweinezyklus\u201c. Man \n\nstellt eben mal einen Schwung Besch\u00e4ftigter ein, die \n\ngehen irgendwann in Rente und dann stellt man einen \n\nneuen Schwung ein. Ganz so, als w\u00fcrde der Freistaat \n\nnicht mit anderen L\u00e4ndern, dem Bund und der Wirtschaft \n\num Fachkr\u00e4fte konkurrieren, ganz so, als w\u00e4ren Fragen \n\ndes Wissensmanagements letztlich nicht relevant. \n\nNun hat die Staatsregierung f\u00fcr Mitte n\u00e4chsten Jahres eine \n\nAusbildungsoffensive angek\u00fcndigt, zwei Jahre nach \n\nErscheinen des Berichtes. Immerhin! Und ja, es gibt in \n\nEinzelf\u00e4llen die Demografiebr\u00fccken, die vor allem der \n\nFachkr\u00e4ftegewinnung und dem Wissenstransfer dienen. \n\nEs gibt einen Personalpool Demografie, um die gr\u00f6bsten \n\nL\u00fccken befristet zu schlie\u00dfen. Ja, bereits ausgebrachte \n\nkw-Vermerke sind zum Teil ausgesetzt. Sie sind allerdings \n\nnicht aufgehoben, sondern nur bis zum Ende der Legisla-\n\nturperiode ausgesetzt. \n\nEin grundlegendes Gegensteuern in der Personalpolitik ist \n\nbisher nicht zu erkennen und wurde auf die n\u00e4chsten zwei \n\nJahre verschoben. Aktuell zieht sich die Staatsregierung \n\nauf die blumige Aussage zur\u00fcck, dass der Bericht ja nur \n\nein erster Schritt eines dynamischen Prozesses und die \n\nfehlende Aufgabenkritik eine permanente Angelegenheit \n\nsei. Das l\u00e4sst wenig Gutes erwarten, zumal der Chef der \n\nStaatskanzlei schon dahin gehend einen Pflock einschl\u00e4gt, \n\ndass in jedem Ressort noch eine Vielzahl von M\u00f6glichkei-\n\nten zur Prozessoptimierung schlummert. \n\n(Jens Michel, CDU: Richtig!) \n\nNicht, dass es im Einzelfall nicht so w\u00e4re. Aber das \n\nherauszufinden, bedarf es zun\u00e4chst einer Aufgaben- und \n\nProzesskritik. Dazu passt dann auch, dass sich der Fi-\n\nnanzminister in diesem Fr\u00fchjahr als Reaktion auf den \n\nheute zu besprechenden Bericht mit der Aussage zitieren \n\nlie\u00df, dass er den Personalbestand in der s\u00e4chsischen \n\nLandesverwaltung nach wie vor f\u00fcr zu hoch h\u00e4lt. Allein \n\nder Verweis darauf, dass Sachsen, bezogen auf seine \n\nEinwohnerzahl, im Vergleich zum Durchschnitt der \n\nwestdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4nder 8 500 Besch\u00e4ftige zu viel \n\nhabe, sagt \u2013 wie so oft bei statistischen Werten, die \n\nlosgel\u00f6st in den Raum gestellt werden \u2013 nichts aus. Ohne \n\neine Analyse, worin die inhaltlichen Ursachen liegen, wo \n\nvielleicht die Aufgabenerf\u00fcllung zwischen Landes- und \n\nKommunalebene anders organisiert ist, ist so ein Bench-\n\nmarking viel Ideologie und wenig bedarfsgerechte Ent-\n\nscheidungshilfe. \n\nWenn man sich auf solch absurde Zahlenspielereien \n\neinl\u00e4sst, dann kann man zu dem Schluss kommen, dass \n\nSachsen, bezogen auf seine Einwohnerzahl, im Vergleich \n\nzu den westdeutschen Fl\u00e4chenl\u00e4ndern statistisch nicht \n\nmehr als f\u00fcnf Ministerien und auch nur einen Halbtags-\n\nMinisterpr\u00e4sidenten haben d\u00fcrfte. \n\nZur\u00fcck zum vorliegenden Abschlussbericht der Personal-\n\nkommission. Nehmen Sie, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren der Staatsregierung, die Handlungsempfeh-\n\nlungen Ihrer eigenen Kommission ernst. Die Aufgabenlat-\n\nte ist lang: Fachkr\u00e4ftegewinnung, Demografiebr\u00fccken, \n\nlangfristige Personalentwicklung, Gesundheitsmanage-\n\nment und Wissensmanagement. Sorgen Sie vor allem \n\ndaf\u00fcr, dass auch die noch anstehende Evaluation der \n\nAufgaben der Verwaltung erfolgt, und zwar unvoreinge-\n\nnommen und nicht von vornherein mit dem Ziel, Personal \n\nabzubauen. Und vor allem: Fangen Sie an! Nicht erst in \n\nein oder zwei Jahren, denn \u2013 das sage ich vor allem in \n\nRichtung SPD \u2013 sonst ist die Legislaturperiode schneller \n\nherum, bevor hier tats\u00e4chlich etwas Praktisches passiert \n\nist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nAbg. Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nach dem Trauerlied, das \n\nKollege Br\u00fcnler gerade angestimmt hat, k\u00f6nnte man \n\nmeinen, dass der Freistaat in ungef\u00e4hr zwei Tagen zu-\n\nsammenbricht, denn hier funktioniert offensichtlich gar \n\nnichts mehr. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nicht  \n\nin zwei Tagen, aber in zwei Jahren!) \n\n\u2013 Von mir aus auch in zwei Wochen, aber das wird trotz-\n\ndem nicht passieren, Kollege Lippmann, im Gegenteil. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5310 \n\nIch darf erinnern: Wir als Koalition haben am Anfang, \n\n2014, im Koalitionsvertrag festgehalten, dass wir uns mit \n\ndem drohenden Problem im Personalbereich besch\u00e4ftigen \n\nwerden. Nicht nur das, sondern wir haben auch eine \n\nPersonalkommission angek\u00fcndigt und ins Leben gerufen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist, wie soeben gesagt wurde, die erste Personalkom-\n\nmission, die in einem der Bundesl\u00e4nder getagt hat. Ich bin \n\nsehr froh dar\u00fcber, dass es eine ressort\u00fcbergreifende \n\nPersonalkommission war. Wir haben die Personalvertre-\n\ntungen daran beteiligt. Damit haben wir jetzt einen \n\nlandesweiten \u00dcberblick \u00fcber die Situation und die Prob-\n\nlemlagen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Ja, da muss man auch realistisch sein, aber lassen wir \n\ndie Polemik weg. Wir haben dazugelernt, auch in dieser \n\nKoalition. Manches geht eben nicht von heute auf morgen \n\nund man kann es schon gar nicht \u00fcbers Knie brechen \u2013 im \n\nBereich des Personals, wenn es um einen Freistaat wie \n\nSachsen geht, umso weniger. Deshalb haben wir mit Ruhe \n\nund Bedacht diese Personalkommission arbeiten lassen \n\nund trotzdem die ersten Ergebnisse, die wir im Zwischen-\n\nbericht gesehen haben, in den letzten Doppelhaushalt \n\neinflie\u00dfen lassen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir haben umgesteuert im Bereich der Polizei und der \n\nLehrerschaft. Wir haben bei der Justiz und bei der Lan-\n\ndesdirektion umgesteuert. Wir haben einen Demogra-\n\nfiepool eingerichtet, wie soeben angesprochen wurde. Wir \n\nhaben nun eine Stabsstelle Personalorganisation in der \n\nStaatskanzlei. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich reicht uns das noch nicht; das ist \n\nvollkommen klar. Diese Aufgabe wird deutlich l\u00e4nger \n\ndauern. Wir m\u00fcssen ein Personalentwicklungskonzept \n\nvorlegen, womit wir klarmachen k\u00f6nnen, dass das Perso-\n\nnal den Aufgaben folgt. Das ist gar keine Frage. Aber ich \n\nhabe es soeben gesagt: Wir mussten auch dazulernen, dass \n\nes etwas l\u00e4nger dauert. Da helfen uns auch Antr\u00e4ge mit \n\nForderungen zur sofortigen Vorlage von Konzepten nicht \n\nweiter. \n\nNein, wir werden dranbleiben und uns in Ruhe, mit der \n\nnotwendigen Schnelligkeit, aber auch mit der gebotenen \n\nGr\u00fcndlichkeit dieser Aufgabe widmen. Denn ich bin der \n\nfesten \u00dcberzeugung: Die S\u00e4chsinnen und Sachsen haben \n\neinen Staat verdient, der handlungsf\u00e4hig ist und funktio-\n\nniert. Das ist unsere Aufgabe. Auf diesen handlungsf\u00e4hi-\n\ngen Staat haben die Menschen dieses Landes einen \n\nAnspruch. Wenn wir es schaffen, dass daf\u00fcr ein \u00f6ffentli-\n\ncher Dienst in die Lage versetzt wird, eine Vorreiterrolle \n\nzu spielen \u2013 auch bei der Personalentwicklung \u2013, wenn \n\nwir es schaffen, Fachkr\u00e4fte gut auszubilden und den \n\nMenschen in diesem Land, die sich f\u00fcr den \u00f6ffentlichen \n\nDienst entscheiden, gute Jobperspektiven mit ordentlicher \n\nEntlohnung zu bieten, dann haben wir f\u00fcr die n\u00e4chsten \n\nJahre auch eine gute Perspektive als Freistaat. \n\nGanz wichtig sind dabei bestimmte Grundannahmen, die \n\nauch Personalk\u00fcrzungskonzepten zugrunde lagen, zum \n\nBeispiel die Demografieproblematik. Laut Statistischem \n\nLandesamt sollten wir jetzt bei circa 3,6 Millionen Ein-\n\nwohnern liegen, aber wir sind immer noch \u00fcber vier \n\nMillionen Einwohner in diesem sch\u00f6nen Freistaat. Ge-\n\nnauso haben wir zum Gl\u00fcck eine langfristige finanzielle \n\nPlanbarkeit nach der Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzbeziehungen. Diesbez\u00fcglich haben wir auch nicht \n\ndie Probleme, die sonst auf uns zugekommen w\u00e4ren. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir uns, nachdem diese negativen \n\nGrundannahmen sich relativiert haben oder weggefallen \n\nsind, den langfristigen Entwicklungen widmen. Wir \n\nk\u00f6nnen jetzt dieses Personalentwicklungskonzept auf den \n\nWeg bringen. Ich habe es vorhin schon gesagt: Das \n\nPersonal muss der Aufgabe folgen. Dem werden wir uns \n\nwidmen \u2013 ich sage es noch einmal \u2013 mit der gebotenen \n\nSchnelligkeit, aber auch mit Gr\u00fcndlichkeit; denn \u00fcbers \n\nKnie brechen werden wir dieses Thema nicht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Der Haushalts- und \n\nFinanzausschuss empfiehlt also dem Landtag, den Ab-\n\nschlussbericht der Kommission zustimmend zur Kenntnis \n\nzu nehmen. Der Bericht gibt einen \u00dcberblick \u00fcber den \n\nPersonalk\u00f6rper der Landesverwaltung und zeigt teilweise \n\nerheblichen Handlungsbedarf in einigen Teilbereichen. \n\nUm es Ihnen gleich vorwegzunehmen: Wir werden dieser \n\nBeschlussempfehlung nicht folgen, denn wir wollen das \n\nRecht auf Kritik dem Grunde nach behalten. Aber die \n\nUntersuchung der Ausgangslage ist ein sinnvoller und \n\nnotwendiger erster Schritt auf dem Weg, sich einem \n\nProblem zu stellen und eine Probleml\u00f6sung zu erarbeiten. \n\nEs besteht jedoch kein Grund, sich daf\u00fcr auf die Schulter \n\nzu klopfen; denn seit der hohen Einstellungswelle der \n\nFachleute in den Neunzigerjahren war das Auftreten \n\ndieser Problemstellung vorhersehbar. Hinzu kommt die \n\ndemografische Entwicklung, die die Problemlage noch \n\nversch\u00e4rfte. \n\nDie Auswirkungen der demografischen Entwicklung auf \n\nden \u00f6ffentlichen Dienst sind uns ebenfalls seit l\u00e4ngerer \n\nZeit bekannt. Die geburtenstarken Jahrg\u00e4nge gehen \n\nbereits seit 2015 in Rente; das hei\u00dft, der Prozess verst\u00e4rk-\n\nter Altersabg\u00e4nge hat schon l\u00e4ngst begonnen. Dies war \n\nvor langer Zeit sichtbar f\u00fcr jeden, der einigerma\u00dfen \n\nrechnen kann. Einer Kommission und deren Berichts h\u00e4tte \n\nes eigentlich nicht bedurft. \n\nDas Gegensteuern der Staatsregierung erinnert mich \n\npers\u00f6nlich an den Brandstifter, der in der Feuerwehr t\u00e4tig \n\nist, Feuer legt und sich dann f\u00fcr dessen L\u00f6schung auch \n\nnoch feiern l\u00e4sst. Denn mit dem Stellenabbauwahn bei der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5311 \n\nPolizei und den Lehrern hat uns die Staatsregierung das \n\nDesaster in den Bereichen innere Sicherheit und Bildung \n\nbeschert, das wir heute haben. Daf\u00fcr zeige ich keinerlei \n\nVerst\u00e4ndnis. \n\nDie Regelstudienzeit f\u00fcr ein Lehramtsstudium betr\u00e4gt je \n\nnach Schulart zwischen vier und f\u00fcnf Jahren. Kinder \n\nwerden regelm\u00e4\u00dfig mit sechs Jahren eingeschult. \n\n(Jens Michel, CDU: Und was ist mit der Rente? \n\nDas Eintrittsalter wurde herabgesetzt!) \n\nWer den Lehrerbedarf da nicht im Vorfeld genau planen \n\nkann, der sollte vielleicht kein Ministerium leiten, son-\n\ndern besser daf\u00fcr sorgen, dass die Beamten immer fri-\n\nschen Kaffee haben. Dort ist man vielleicht dann besser \n\naufgehoben und kann nicht ganz so viel Schaden anrich-\n\nten, wenn einiges schiefl\u00e4uft. \n\nErst im Fr\u00fchjahr 2016 hat die Staatsregierung reagiert und \n\nden Stellenabbau gestoppt \u2013 viel zu sp\u00e4t, wie wir jetzt \n\nsehen. Das Fahren auf Sicht, wie die Staatsregierung dies \n\nbisher praktiziert, ist nicht die richtige Vorgehensweise. \n\nNach dem Stellenabbau der letzten Jahre, der ausschlie\u00df-\n\nlich aus dem Blickwinkel der Personalausgabenbegren-\n\nzung betrieben wurde, muss sich nunmehr eine Stellen-\n\nplanung aus aufgaben- und bedarfsorientierter Sicht \n\nanschlie\u00dfen. Der Abschlussbericht der Kommission zeigt \n\nWege und Handlungsoptionen auf, wie man k\u00fcnftigen \n\nHerausforderungen begegnen kann. Eine Staatsregierung, \n\ndie daf\u00fcr eine Kommission braucht, hat ihren Gestal-\n\ntungsauftrag klar verfehlt. Typisch Tillich k\u00f6nnte man \n\nsagen: verwalten, verwalten, aber blo\u00df nichts gestalten. \n\nNun will die Staatsregierung mittels einer Stabsstelle in \n\nder Staatskanzlei den Strukturanpassungsprozess und die \n\nAufgabenkritik in der Landesverwaltung steuern und \n\nbeschleunigen. Dieses Vorgehen begr\u00fc\u00dft meine Fraktion. \n\nAllein, es reicht nach unserer Auffassung nicht aus. Ein \n\nKonzept zur Bew\u00e4ltigung der im Bericht aufgezeigten \n\nHerausforderungen einschlie\u00dflich einer bedarfsgerechten \n\nStellen- und Personalplanung sollte aus Sicht meiner \n\nFraktion der n\u00e4chste Schritt sein. Der Haushaltsplan wird \n\ndoch auch mit einer mittelfristigen Finanzplanung fortge-\n\nschrieben. Da jedoch Verpflichtungen im Personalbereich \n\n\u00fcber mehrere Jahrzehnte erfolgen, muss eine Stellen- und \n\nPersonalplanung naturgem\u00e4\u00df langfristiger Art sein. Der \n\nStellenentwicklungsbericht sollte daf\u00fcr fortgeschrieben \n\nund um die Komponente Personalplanung erg\u00e4nzt wer-\n\nden. \n\nEs schlie\u00dft sich daher die Frage an, ob die Staatsregierung \n\ndiesen Schritt mitgehen will. In einer Stellungnahme zu \n\neinem Antrag der GR\u00dcNEN l\u00e4sst die Staatsregierung \n\nerkennen, mit welchen Ma\u00dfnahmen sie den Herausforde-\n\nrungen begegnen will: erstens mit der Einrichtung eines \n\nPersonalpools mit 150 zus\u00e4tzlichen Stellen, zweitens mit \n\nAufgaben- und Bedarfsanalysen, drittens mit einer Aus-\n\nbildungsoffensive und viertens mit der Entwicklung einer \n\neinheitlichen Arbeitgebermarke. \n\nDie von der Staatsregierung eingeleiteten Ma\u00dfnahmen \n\ngehen zweifelsohne in die richtige Richtung. Ein substan-\n\nzielles Konzept ist dies jedoch nicht, meine Damen und \n\nHerren. Wenn ein Zehnkl\u00e4ssler dieses so seinem Lehrer \n\nverkaufen wollte, dann k\u00e4me dasselbe Zeugnis heraus, \n\ndas wir der Staatsregierung ausstellen m\u00fcssen: n\u00e4mlich \n\nungen\u00fcgend. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da klatscht noch \n\nnicht mal jemand von der eigenen Fraktion!) \n\n\u2013 Das ist ein ernstes Thema, das ist so traurig, Herr \n\nGebhardt, so traurig, dar\u00fcber kann man nicht klatschen. \n\nWir fordern ein umfassendes Konzept der Staatsregie-\n\nrung, das diesen Namen auch wirklich verdient. In diesem \n\nsollen Sie, liebe Staatsregierung, aufzeigen, wie Sie den \n\nim Abschlussbericht aufgezeigten Herausforderungen \n\nbegegnen wollen. Dieses Konzept sollte auch dem Land-\n\ntag vorgelegt werden. Zus\u00e4tzlich sollte die Staatsregie-\n\nrung dem Landtag in regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden \u00fcber die \n\nUmsetzung dieses Konzeptes berichten. \n\nIn dieser f\u00fcr die Landesverwaltung so enorm wichtigen \n\nFrage ist es auch unabdingbar, dass der Landtag diesen \n\nProzess intensiv begleiten muss. Hier k\u00f6nnen wir der \n\nStaatsregierung also keinen Blankoscheck nach dem \n\nMotto ausstellen: Macht mal und wir nehmen dann sp\u00e4ter \n\nzur Kenntnis, was dabei herausgekommen ist. \n\nDie im Abschlussbericht ausgesprochene Empfehlung \n\neiner st\u00e4ndigen Aufgabenkritik erscheint auch meiner \n\nFraktion besonders wichtig. In der Anh\u00f6rung zum Ab-\n\nschlussbericht ist deutlich geworden, dass bis 2030 eine \n\nerhebliche L\u00fccke zwischen Altersabg\u00e4ngen und Neuein-\n\nstellung verbleiben wird. Diese L\u00fccke wird sich nicht \n\nzwingend aufgrund von haushaltsbedingtem Stellenabbau \n\nergeben, sondern einfach, weil keine ausreichende Anzahl \n\nqualifizierter Bewerber in dieser gew\u00fcnschten Zahl zur \n\nVerf\u00fcgung stehen wird. \n\nEine k\u00fcnftige Aufgabenreduzierung wird daher auch \n\nunumg\u00e4nglich sein. Dies setzt aber eine politische Ent-\n\nscheidung voraus, welche Aufgaben schwerpunktm\u00e4\u00dfig \n\nund welche im geringeren Ma\u00dfe oder gar nicht mehr \n\nwahrgenommen werden sollten. Diese Entscheidung \n\nhaben wir in den letzten Jahren bei der Staatsregierung \n\noder den jeweiligen Regierungskoalitionen schmerzlich \n\nvermisst. Sie hingegen haben versucht, alle Aufgaben \n\ngleichrangig wahrzunehmen oder beispielhaft auch auf \n\ndie kommunale Ebene ohne langfristigen Kostenausgleich \n\nabzuw\u00e4lzen. Zudem haben Sie bei gleichbleibend oder gar \n\nnoch steigenden Aufgaben in allen Bereichen Stellen \n\nabgebaut. \n\nDas ist nicht nur ein Fahren auf Sicht, das ist sogar ein \n\nFahren auf Verschlei\u00df, und zwar Verschlei\u00df der Mitarbei-\n\nter. Das Ergebnis sehen wir jetzt bei der Polizei, dem \n\nJustizvollzug oder auch den Lehrern: Hohe \u00dcberstunden- \n\nund Krankenst\u00e4nde f\u00fchren zu noch mehr unerledigter \n\nArbeit und noch mehr \u00fcberarbeiteten Mitarbeitern. Es ist \n\nein Teufelskreis entstanden, den wir nur mit viel Aufwand \n\nwieder unterbrechen m\u00fcssen. \n\nGleichzeitig konnten wir aber auch in den letzten Haus-\n\nhaltsverhandlungen einen Trend in die falsche Richtung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5312 \n\nerkennen. So hat sich die Staatsministerin f\u00fcr Gleichstel-\n\nlung und Integration so viele neue Aufgaben gesucht, dass \n\nsie gleich 40 % mehr Stellen bekam. \n\n(Oh-Ruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDar\u00fcber hinaus wurden 400 000 Euro, Herr Gebhardt, in \n\nden Haushalt f\u00fcr entwicklungspolitische Ma\u00dfnahmen \n\neingestellt \u2013 und dies, obwohl es sich nach dem Grundge-\n\nsetz eindeutig um eine Aufgabe des Bundes handelte. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWeitere Beispiele aus den vorhergehenden Doppelhaus-\n\nhalten \u2013 Herr Gebhardt, die kennen Sie auch \u2013 sind \n\nStandortkampagne oder Sachsen-Monitor. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ganz wichtig!) \n\nWenn sich die Staatsregierung schneller Aufgaben an \n\nLand zieht, als sie Aufgaben abbaut, dann habe ich \n\nerhebliche Zweifel, ob eine Aufgabenkritik im gew\u00fcnsch-\n\nten Ergebnis vorliegen wird. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nF\u00fcr die Fraktion spricht Herr Abg. Lippmann; bitte sehr. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Der vorlie-\n\ngende Bericht der Personalkommission ist ein papierge-\n\nwordenes Zeugnis des Versagens. Des Versagens in zwei \n\nDimensionen: Der Bericht zeigt die Folgen jahrelanger \n\nCDU-gef\u00fchrter Personalpolitik im Freistaat Sachsen auf \n\nund stellt dieser ein astreines Versagenszeugnis diesbe-\n\nz\u00fcglich aus. Er ist aber auch Ausdruck des Versagens \n\ndieser Koalition, mit den Ergebnissen dieses Berichts \n\nrechtzeitig und sachgerecht umzugehen und die notwen-\n\ndigen Schl\u00fcsse zu ziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nBei der Abrechnung des Berichts mit der CDU-\n\nPersonalpolitik der letzten 27 Jahre wird deutlich, wie \n\nernst die Lage mittlerweile ist. Das, was sich an Vers\u00e4um-\n\nnissen bei den Lehrerinnen und Lehrern bereits jetzt \n\nauswirkt, wird in den kommenden 13 Jahren in allen \n\nBereichen der staatlichen Verwaltung auf uns zukommen. \n\nDer Personalbedarf wird enorm sein; denn es gehen \n\ninsgesamt 43 000 Bedienstete, also mehr als die H\u00e4lfte, in \n\nden Ruhestand. So gehen etwa in der Landesdirektion \n\n25 % und im Statistischen Landesamt 20 % aller Bediens-\n\nteten bereits in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren in den Ruhe-\n\nstand. Im Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege gibt es keinen \n\nBediensteten mehr unter 40 Jahren. Bei den Richterinnen \n\nund Richtern und in den Staatsanwaltschaften sind gerade \n\neinmal 8 % der Bediensteten unter 40 Jahre, 69 % sind \n\n\u00fcber 48 Jahre. Im Bereich des Kultusministeriums gehen \n\nallein 4 500 Bedienstete in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren in \n\nden Ruhestand. Im Landesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirt-\n\nschaft und Geologie sind 65 % der Bediensteten 50 Jahre \n\nund \u00e4lter. \n\nAlle diese Zahlen machen deutlich: Die CDU, sei es in \n\nalleiniger Verantwortung oder zusammen mit SPD oder \n\nFDP, hat es in den letzten 27 Jahren nicht vermocht, den \n\nPersonalbestand der Landesverwaltung so auszugestalten, \n\ndass eine gesunde Altersstruktur entsteht. Wenn man sich \n\nvergegenw\u00e4rtigt, dass seit 1994 der Personalbestand der \n\nLandesverwaltung von 117 000 auf heute circa 85 000 \n\nStellen gek\u00fcrzt wurde, dann wei\u00df man auch, warum. \n\nNahezu jeder Ruhestand wurde dazu genutzt, die frei \n\nwerdende Stelle zu streichen. Neu eingestellt wurde nur, \n\nwenn es gar nicht anders ging. Nie wurde mit Blick auf \n\neine ausgewogene Altersstruktur um Personal geworben. \n\nSo weit zu dem Versagenszeugnis mit Blick auf die \n\nVergangenheit. \n\nDer Personalkommission sei gedankt f\u00fcr diese sehr \n\nhilfreiche Evaluation des Personalbestandes. Die Aufga-\n\nben- und Sachausstattung wurde zwar nicht evaluiert; \n\ngleichwohl ist der Bericht von hohem Nutzen. \n\nAn der Historie, werte Kolleginnen und Kollegen, kann \n\nman leider nichts mehr \u00e4ndern. Damit kommen wir zum \n\npolitischen Versagen im Hier und Jetzt. \n\nEs ist vielleicht \u2013 das sage ich insbesondere Ihnen, werte \n\nKolleginnen und Kollegen der SPD \u2013 nicht Ihre Schuld, \n\ndass es so gekommen ist. Aber es ist Ihre Schuld, dass es \n\nso bleibt, weil die Koalition dieses Problem weiter aus-\n\nsitzt. \n\nAllein, die Leistungsf\u00e4higkeit eines Staates kann man \n\nnicht durch Aussitzen, sondern nur durch engagiertes \n\nHandeln gew\u00e4hrleisten. Doch Sie haben das Gegenteil \n\ngetan. Sie haben, obwohl allen klar war, dass wir massive \n\nProbleme haben, sich mit einer Personalkommission \n\nabspeisen lassen, und das, obwohl die SPD im Jahr 2014, \n\nnoch kurz vor der Wahl, die damalige schwarz-gelbe \n\nStaatsregierung aufgefordert hatte, ein umfassendes \n\nPersonalplanungs- und -entwicklungskonzept vorzulegen, \n\ndas auch die Planung von Neueinstellungen in allen \n\nRessorts und nachgeordneten Beh\u00f6rden mitsamt konkre-\n\nter Festlegung von Neueinstellungskorridoren bis zum \n\nJahr 2025 vorsah \u2013 wie es die GR\u00dcNEN \u00fcbrigens schon \n\nseit Jahren forderten. \n\nHeute verschlie\u00dfen Sie, werte Koalition, die Augen vor \n\nder Realit\u00e4t und schieben die Verantwortung in Kommis-\n\nsionen, deren alarmierende Ergebnisse Sie aber nicht ernst \n\nnehmen. Schon 2015 h\u00e4tte man selbst bei der Einsetzung \n\neiner Personalkommission umfassende Sofortma\u00dfnahmen \n\ntreffen m\u00fcssen, um der verfehlten Personalpolitik im \n\nFreistaat gegenzusteuern. Stattdessen waren die Ma\u00dfnah-\n\nmen im Haushalt bestenfalls Makulatur. \n\nAll unsere Vorschl\u00e4ge zur Stellenaufstockung und zur \n\nStreichung von kw-Vermerken haben Sie unverfroren mit \n\nVerweis auf die Kommission abgelehnt. Der Haushalt f\u00fcr \n\ndie Jahre 2015 und 2016 wurde verabschiedet. Mit der \n\nSPD wurde der Abbau von weiteren 790 Stellen besiegelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5313 \n\n\u00dcber 3 500 kw-Vermerke ab 2017 fanden sich damals \n\nnoch in den Stellenpl\u00e4nen. \n\nDen Vogel abgeschossen haben Sie dann aber mit dem \n\nzuletzt beschlossenen Doppelhaushalt. Zu jenem Zeit-\n\npunkt lag der Kommissionsbericht \u2013 wir haben es heute \n\nmehrmals geh\u00f6rt \u2013 schon vor. Doch anstatt nun endlich \n\netwas im Haushalt zu tun, hat diese Koalition die Dreis-\n\ntigkeit besessen, die Anh\u00f6rung zu diesem Bericht in die \n\nZeit nach dem Haushaltsbeschluss zu schieben und sich \n\ndamit nicht zu befassen. Man h\u00e4tte ja sonst zu dem \n\nSchluss kommen k\u00f6nnen, dass man handeln muss. Sie \n\nhaben sich mit diesem Verhalten in Bezug auf Ihre Ver-\n\nsprechungen aus dem Jahr 2015 selbst L\u00fcgen gestraft. \n\nWir GR\u00dcNEN haben uns nicht nur die Anh\u00f6rung zu \n\ndiesem Bericht gew\u00fcnscht und haben diese Anh\u00f6rung \n\ngefordert. Wir haben Ihnen \u2013 weil wir in den Haushalts-\n\nverhandlungen Schlussfolgerungen ziehen wollten \u2013 auch \n\nunsere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr eine Personaloffensive unterbreitet \n\nund mit \u00c4nderungsantr\u00e4gen zum Haushaltsentwurf knapp \n\n1 400 unbefristete und befristete Stellen zur Bew\u00e4ltigung \n\nder Altersabg\u00e4nge, zur Verbesserung der Altersstruktur \n\nund zur Sicherung des Wissenstransfers beantragt. S\u00e4mt-\n\nliche Antr\u00e4ge wurden abgelehnt \u2013 mit der Begr\u00fcndung, \n\nf\u00fcr so etwas brauche man ein langfristiges Konzept. \n\nAls ob das nicht schon genug w\u00e4re, torpediert der Fi-\n\nnanzminister, den Dolch gegen eine vern\u00fcnftige Personal-\n\npolitik, die ihm offensichtlich ein Graus zu sein scheint, \n\nstets im Gewande f\u00fchrend, alle Bestrebungen, in Sachsen \n\nf\u00fcr einen attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst zu sorgen. \n\nBereits kurz nach Einsetzung der Kommission und dann \n\nwieder vor ein paar Monaten proklamierte er die Schre-\n\nckenszahl des hemmungslosen Stellenabbaus von 70 000 \n\nLandesbediensteten. \n\nIch vermute da mittlerweile eine Arbeitsteilung in der \n\nKoalition. Denn, werte Kolleginnen und Kollegen, der \n\nFinanzminister ist kein S\u00e4ulenheiliger, vor dem Sie in der \n\nKoalition in Ehrfurcht erstarren m\u00fcssten. Eine solch \n\npersonifizierte Gefahr f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit unseres \n\nStaatswesens kann man entweder vor die T\u00fcr setzen oder \n\n\u2013 als Gesetzgeber \u2013 \u00fcberstimmen, anstatt sich permanent \n\nvon dessen Sparwut in Geiselhaft nehmen zu lassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nBleibt noch das letzte Kapitel des Versagens dieser \n\nKoalition: die Behandlung des Berichts im Ausschuss. \n\nNach Monaten der Vertagung \u2013 unter Berufung auf \n\nkoalitionsinternen Beratungsbedarf \u2013 dachte man ja an \n\nsonst was f\u00fcr gro\u00dfartige Ideen, die man in der Staatsregie-\n\nrung und der Koalition vorantreibt. Das Ergebnis: bered-\n\ntes Schweigen der Koalition in den Aussch\u00fcssen und eine \n\nProtokollnotiz mit den salbungsvollen Worten \u2013 ich \n\nzitiere, Herr Pr\u00e4sident \u2013: \u201eDer Bericht ist eine wichtige \n\nDarstellung von Daten f\u00fcr die Bewertung der Personalsi-\n\ntuation im \u00f6ffentlichen Dienst des Freistaates Sachsen. \n\nEbenso stellt er eine geeignete Analysemethode dar. \n\nAllerdings ist der Bericht nur ein Zwischenschritt. Kon-\n\nkrete Konsequenzen, insbesondere f\u00fcr Beh\u00f6rdenaufbau \n\nund Struktur der Landesverwaltung, sind noch festzule-\n\ngen.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Zutreffend!) \n\nIn diesem Moment fragt man sich, ob man nicht doch Teil \n\neiner Satire-Veranstaltung ist. Die Botschaft dieser Proto-\n\nkollerkl\u00e4rung ist doch eindeutig: Sie machen weiter wie \n\nbisher, bis der Letzte gemerkt hat, dass diese Koalition \n\nder Sargnagel f\u00fcr einen attraktiven \u00f6ffentlichen Dienst im \n\nFreistaat Sachsen ist und andere die Scherben aufkehren \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Na, na, na!) \n\nHinzu kommt noch die bigotte Reaktion der Koalition auf \n\nunseren flankierenden Antrag, der ein Personalkonzept bis \n\n2030 fordert. Dazu f\u00fchrte man im HFA lapidar aus, dass \n\ndas zu langfristige Planungszeitr\u00e4ume seien. Sie erinnern \n\nsich: Es sind dieselben Koalitionsvertreter, die im letzten \n\nJahr kurzfristige Ma\u00dfnahmen als zu kurzfristig abgelehnt \n\nhaben und die nun meinen, langfristige Ma\u00dfnahmen seien \n\nzu langfristig. \n\nNun ja, wir sind bei dieser Koalition in ihrer Verrenkung \n\nbei der Ablehnung von Initiativen der Opposition ja viel \n\ngewohnt. Nur, wissen Sie was? Ich glaube hier nicht mehr \n\nan Taktik. Ich glaube, Sie haben einfach keine Ahnung \n\nund keinen Plan, wie eine vern\u00fcnftige Personalpolitik im \n\nFreistaat Sachsen aussehen kann. Sie haben sich mit einer \n\nKommission abfr\u00fchst\u00fccken lassen. Das Herumgewursch-\n\ntel dieser Koalition sind nicht nur f\u00fcnf verlorene Jahre f\u00fcr \n\ndie Personalpolitik im Freistaat Sachsen. Es sind f\u00fcnf \n\nJahre, in denen Sie den leistungsf\u00e4higen Staat weiter an \n\ndie Wand gefahren haben werden. Ahnungslosigkeit, \n\nAnma\u00dfung und Aussitzen scheinen \u2013 leider \u2013 die Kern-\n\nkompetenzen dieser Koalition bei einer der wichtigsten \n\nZukunftsfragen zu sein. Ich sage sehr deutlich: Das \n\nSchauspiel der Verantwortungslosigkeit dieser Koalition \n\nund dieser Staatsregierung muss endlich ein Ende haben, \n\nwerte Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nLiebe CDU, liebe SPD, bis 2030 gehen 51 % der Landes-\n\nbediensteten in den Ruhestand. J\u00e4hrlich m\u00fcssen 2 700 \n\nneue Fachkr\u00e4fte gewonnen und eingestellt werden, um \n\ndiese Altersabg\u00e4nge zu kompensieren. Wann wollen Sie \n\neigentlich damit anfangen? Wann schaffen Sie endlich \n\nNeueinstellungskorridore, die erforderlich sind, um die \n\nAufgaben sicherzustellen, die dieser Staat zu erf\u00fcllen hat? \n\nWie wollen Sie eigentlich in der momentanen Situation \n\nnoch einen Wissenstransfer sicherstellen? \n\nMit dem, was Sie bisher unternommen haben, gelingt das \n\njedenfalls nicht. Der heute schon vielfach angesprochene \n\n\u201eDemografiepool\u201c ist ein Tropfen auf den hei\u00dfen Stein. \n\n150 Stellen, um ein massives Personalproblem zu l\u00f6sen \u2013 \n\ndas kann nicht funktionieren. Sie merken doch, dass \n\ndieses Instrument vollkommen ins Leere l\u00e4uft, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5314 \n\nBeh\u00f6rden mit massiven Personalproblemen, beispielswei-\n\nse das Landesamt f\u00fcr Denkmalpflege, aus diesem Pool \n\nnichts beantragen, weil sie offensichtlich lieber planm\u00e4\u00dfi-\n\nge Stellen haben wollen als derartige Hilfskonstrukte. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Seit mehr als sechs \n\nJahren fordern wir GR\u00dcNEN, dass sich des Problems der \n\n\u00fcberalterten Staatsverwaltung in Sachsen endlich ange-\n\nnommen wird. Jetzt haben wir eine unabh\u00e4ngige Perso-\n\nnalkommission, die Ihnen ebenfalls empfiehlt, sich bei \n\nder Personalbedarfsberechnung an der Altersstruktur des \n\nPersonals zu orientieren. Das hei\u00dft, alle Ressorts m\u00fcssen \n\nsich bereits jetzt um Fachkr\u00e4fte bem\u00fchen, um die Aufga-\n\nben der \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten zu \u00fcbernehmen. \n\nWenn Sie diese Aufgabe nicht sofort angehen, werden Sie \n\nim Wettbewerb um die kl\u00fcgsten K\u00f6pfe gegen andere \n\nBundesl\u00e4nder, die freie Wirtschaft und den Bund nicht \n\nbestehen k\u00f6nnen. Wir wollen nennenswerte Einstellungs-\n\nkorridore und ein Personalkonzept f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen, das diesen Namen verdient. Wir m\u00fcssen jetzt \n\nanpacken, damit es nicht zu sp\u00e4t ist f\u00fcr eine vern\u00fcnftige \n\nPersonalpolitik im Freistaat Sachsen. Wir werden Sie \n\nweiterhin mit unseren Vorschl\u00e4gen f\u00fcr eine zeitgem\u00e4\u00dfe \n\nPersonalpolitik nerven \u2013 so lange, bis sich endlich etwas \n\ntut in diesem Freistaat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktionen haben Stellung genommen. Jetzt \n\nfrage ich die Staatsregierung. Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Dr. Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete des Hohen Hauses, des S\u00e4chsischen Landtags! \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter im \u00f6ffentlichen Dienst \n\ndes Freistaates Sachsen arbeiten mit Leidenschaft, Flei\u00df \n\nund Kreativit\u00e4t dort, wo sie eingesetzt werden. Sie sind \n\nGrundlage f\u00fcr unseren Erfolg und deshalb stelle ich auch \n\nan den Anfang meiner Ausf\u00fchrungen einen Dank an alle \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter im Freistaat Sachsen, \n\ndie seit zweieinhalb Jahrzehnten f\u00fcr dieses Land arbeiten \n\nund an ihrer jeweiligen Stelle zu diesem Erfolg beitragen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDie Personalkommission war beauftragt, die Aufgaben \n\nsowie die Personal- und Sachausstattung der staatlichen \n\nVerwaltung zu evaluieren. Ich konnte diesen Redebeitrag \n\nvon mir nicht zu Protokoll geben, weil ich nun doch mit \n\neinigen Anmerkungen der Opposition aufr\u00e4umen und \n\ndieser Legendenbildung entgegentreten m\u00f6chte. Ich \n\nglaube n\u00e4mlich immer noch an die Rationalit\u00e4t des Argu-\n\nments. \n\nIn dieser Kommission war zum Beispiel ausgenommen, \n\ndie Themen Lehrer, Hochschulen und Polizei zu behan-\n\ndeln. Insofern h\u00e4tte es sich fast verboten, dass ich noch \n\neinmal etwas zu diesen drei Themenkreisen sage. Ich will \n\nes aber trotzdem tun. Wer sich jemals damit besch\u00e4ftigt \n\nhat, wie komplex die Darstellung von Lehrerarbeitsver-\n\nm\u00f6gen ist \u2013 und viele hier im Raum haben ihre Erfahrung \n\ndamit gemacht \u2013, der wei\u00df, dass man das nicht evaluieren \n\nkann in Form der Personalkommission, wie wir es getan \n\nhaben. Zu den Hochschulen haben wir im Koalitionsver-\n\ntrag Vereinbarungen getroffen und deswegen werden sie \n\nebenfalls nicht in dem Bericht erw\u00e4hnt, und zur Polizei \u2013 \n\ndas haben Vorredner der Koalition beschrieben \u2013 hat die \n\nRegierung gemeinsam mit der Mehrheit hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag nachgesteuert. \n\nIch finde es v\u00f6llig unangemessen, unangebracht, hier von \n\neinem Schauspiel der Verantwortungslosigkeit zu spre-\n\nchen, Herr Lippmann. Ich bin zutiefst betroffen davon, \n\nwie hier einige im Hohen Haus die Arbeitsleistungen der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter einsch\u00e4tzen, die diesen \n\ndicken Bericht erarbeitet haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDahinter steckt wochenlange Arbeit und ich lasse es nicht \n\nzu, dass die Abteilungsleiter und die Mitarbeiter der \n\nStaatsverwaltung in dieser Form diskreditiert werden. \n\nNicht umsonst sind andere Bundesl\u00e4nder darauf aufmerk-\n\nsam geworden, was wir hier geleistet haben, und machen \n\ndas jetzt nach. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: Ja, \n\ngern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Haben Sie mir zugeh\u00f6rt? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSelbstverst\u00e4ndlich. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Haben Sie mir zugeh\u00f6rt, \n\nals ich festgestellt habe, dass es beim Versagen um den \n\nUmgang der Koalition mit dem Bericht geht und nicht um \n\ndiesen Bericht selbst, den ich ausdr\u00fccklich mehrfach als \n\nsehr qualitativ eingesch\u00e4tzt habe und bei dem ich tats\u00e4ch-\n\nlich allen dankbar bin, die ihn gelobt haben? \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Lippmann, ich habe Ihnen sehr wohl zugeh\u00f6rt, ich \n\nsehe mich nur als Teil der Koalition, und als Chef der \n\nStaatskanzlei versuche ich das, was hier von der Koalition \n\nerbeten wird, in der Politikgestaltung umzusetzen. Des-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5315 \n\nhalb bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis, dass ich mich in diesem \n\nUmfang vor meine Mitarbeiter stelle. \n\nUm konkret zu werden: Sie haben von einem Papier \n\ngewordenen Zeugnis des Versagens gesprochen und \n\nzugleich von dem hohen Nutzen \u2013 nur noch einmal als \n\nBeweis, dass ich Ihnen sehr genau zugeh\u00f6rt habe. Aber \n\ndieser Alarmismus, der hier von einigen vorgetragen \n\nwurde, ist doch kein Berater f\u00fcr anstehende Ma\u00dfnahmen \n\nder Staatsverwaltung. Jede Organisation in Deutschland \n\nhat in 15 Jahren das Problem, dass sie 36 % ihrer Mitar-\n\nbeiter verliert \u2013 ich habe das in den Aussch\u00fcssen darge-\n\nstellt \u2013, und zwar durch Fluktuation oder entsprechenden \n\nPersonalwechsel durch Renteneintritt. Wir haben festge-\n\nstellt \u2013 ich will das nicht wiederholen \u2013, dass 51 % des \n\nPersonals bis 2030 ersetzt werden m\u00fcssen. Wir haben ein \n\nProblem in der Gr\u00f6\u00dfenordnung von 15 % und wir arbei-\n\nten daran. \n\nJetzt noch zu einigen Inhalten, weil vieles schon von den \n\nVorrednern gesagt worden ist. Erstens. Die Personalkom-\n\nmission hat sich aus den Zentralabteilungsleitern der \n\nRessorts zusammengesetzt. Wir sind nicht nur aus der \n\nInnensicht der Verwaltung darauf zugegangen, sondern \n\nhaben auch externen Sachverstand einbezogen. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich im Plenum ausdr\u00fccklich Herrn Prof. Ragnitz \n\nvom Ifo-Institut danken sowie den beiden Vertretern der \n\nBediensteten, Herrn Spieker und Herrn P\u00f6schmann. \n\nZweitens. Es wurde hier teilweise vorgetragen, dass wir \n\nuns mit der Struktur der jeweiligen Aufgaben nicht \n\nbesch\u00e4ftigt h\u00e4tten. Wir haben das sehr wohl getan. Wir \n\nhaben versucht, absehbare k\u00fcnftige Entwicklungen im \n\nAufgabenbestand zu analysieren. Zudem haben wir uns \n\nvon den Staatsministerien viele Optimierungspotenziale \n\naufzeigen lassen. \n\nWie werden wir jetzt weiter vorgehen? Ich glaube, das ist \n\nf\u00fcr Sie doch interessant. Und insofern nutze ich die \n\nGelegenheit, protokollfest einige Pfl\u00f6cke einzuschlagen. \n\nJeder Renten- bzw. Ruhestandseintritt bedeutet, sich mit \n\nder Notwendigkeit einer Nachbesetzung auseinanderzu-\n\nsetzen. Zudem ist bereits jetzt absehbar, dass auf dem \n\nArbeitsmarkt die Konkurrenz um die guten K\u00f6pfe weiter \n\nverst\u00e4rkt wird. Wenn ich darf, m\u00f6chte ich meinen Kolle-\n\ngen Prof. Unland zitieren. Wir beide sind uns in einer \n\nEinsch\u00e4tzung einig, dass wir auf dem Arbeitsmarkt in den \n\nn\u00e4chsten Jahren Engp\u00e4sse zu erwarten haben. \n\nWir hatten vor f\u00fcnf Jahren auf eine Ausschreibung zehn \n\nStellenbewerbungen. Wir haben jetzt, Herr Prof. Unland, \n\nungef\u00e4hr f\u00fcnf bis sechs, je nachdem, was uns geboten \n\nwird. Wir merken, dass wir einen Druck auf dem Markt \n\nhaben, dem wir uns nat\u00fcrlich stellen m\u00fcssen. Die Heraus-\n\nforderung wird darin bestehen, dass wir nicht bei den \n\ntypischen Verwaltungsberufen Nachbesetzung betreiben \n\nm\u00fcssen, sondern dass es sich bei 88 % der Abg\u00e4nge um \n\nweit \u00fcberwiegendes Fachpersonal handelt. Ich muss das \n\nnicht ausf\u00fchren, wir wissen alle, dass Fachpersonal im \n\nSMUL, in der Wirtschaftsverwaltung, im SMWA, im \n\nSMI, im Bereich der Kriminalit\u00e4tsbek\u00e4mpfung usw. eine \n\ngro\u00dfe Rolle spielt. Diesen Nachbesetzungsbedarf werden \n\nwir weiter bearbeiten. \n\nDen ersten Schritt hat der Haushaltsgesetzgeber mit dem \n\nDoppelhaushalt gesetzt, auch mit dem Personalpool \n\nDemografie hat der Haushaltsgesetzgeber ein Instrument \n\neingerichtet, das funktioniert. Ich m\u00f6chte das im Einzel-\n\nnen nicht wiederholen, weil ich bzw. der Leiter der \n\nStabsstelle, Herr Popp, das in den Aussch\u00fcssen dieses \n\nHohen Hauses dargestellt hat. Die Stabsstelle, eingerichtet \n\nseit 01.01.2017, hat sich drei Handlungsfelder vorge-\n\nnommen. Sie wurden von Herrn Barth schon erw\u00e4hnt, ich \n\nkann sie noch einmal wiederholen und halte sie auch f\u00fcr \n\nnotwendig. \n\nZuerst nenne ich eine aufgabenorientierte Personalbemes-\n\nsung. Es kommt also darauf an, welche Aufgaben die \n\nStaatsverwaltung in Zukunft langfristig erf\u00fcllen soll. \n\nDabei ist es uns wichtig zu sagen, dass wir auch beim \n\nPersonal Ma\u00df halten m\u00fcssen, um das Land Sachsen \n\nlangfristig zukunftsf\u00e4hig zu gestalten. Wir werden uns \n\nweiterhin mit dem Thema Fachkr\u00e4ftemangel auseinander-\n\nsetzen m\u00fcssen. Wir haben deshalb vor, eine Arbeitgeber-\n\nmarke Sachsen zu etablieren, mit der wir auf unsere guten \n\nBedingungen im \u00f6ffentlichen Dienst hinweisen. Im \n\nHandlungsfeld Aufgaben- und Strukturanpassungsprozes-\n\nse wird die Pr\u00e4misse sein, dass Aufgabenmehrungen nicht \n\nstets zu einem immer weiter expandierenden Personalk\u00f6r-\n\nper f\u00fchren. Stabilit\u00e4t der Personalausgaben soll auch ein \n\nZiel unserer Arbeit in der Staatskanzlei sein. Das ist nicht \n\nneu, wir optimieren, wir unternehmen besondere Anstren-\n\ngungen im Bereich der Digitalisierung und bei weiteren \n\nMa\u00dfnahmen in den Ressorts, um unsere Strukturen \n\nleistungsf\u00e4higer zu machen. Ich wei\u00df auch nicht, was \n\ndaran kritikw\u00fcrdig ist. \n\nMeine Damen und Herren, ich glaube, dass der einge-\n\nschlagene Weg der richtige ist. Wir haben erste Schritte \n\neingeleitet, mit Ma\u00dfnahmen zu einer zukunftsorientierten \n\nund insbesondere leistungsf\u00e4higen Verwaltung. Wir \n\nwerden diesen Weg mit der Stabsstelle fortsetzen, sofern \n\nder Haushaltsgesetzgeber uns dazu die M\u00f6glichkeit gibt. \n\nIch kann diesen Weg, meine Damen und Herren, aber \n\nnicht allein gehen. Ich bedarf der Unterst\u00fctzung aller: der \n\nRessorts, der Staatsregierung, aber auch aus Ihren Reihen \n\nim Hohen Haus. \n\nIch bitte Sie daher, der Beschlussempfehlung des Haus-\n\nhalts- und Finanzausschusses zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Bevor wir zur Abstimmung kommen, frage ich \n\ndie Berichterstatterin des Ausschusses, Frau Meiwald, ob \n\nsie noch das Wort w\u00fcnscht. \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nNein, Herr Pr\u00e4sident. Danke.) \n\n\u2013 Ich bedanke mich bei Ihnen, Frau Meiwald. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5316 \n\nMeine Damen und Herren! Wer der Beschlussempfehlung \n\nin der Drucksache 6/10476 seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlrei-\n\nchen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \n\nDrucksache 6/10476 zugestimmt worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkt beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n\u2013 Bericht \u00fcber programmliche Leistungen und  \n\nPerspektiven des nationalen H\u00f6rfunks 2016 \u2013 2018 \n\nDrucksache 6/8348, Unterrichtung durch den Intendanten von Deutschlandradio \n\nDrucksache 6/10425, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage durch den  \n\nMitteldeutschen Rundfunk (MDR) f\u00fcr das Gesch\u00e4ftsjahr 2015 \n\nDrucksache 6/7896, Unterrichtung durch den MDR \n\nDrucksache 6/10426, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Tatortproduktion \u201eSchwarzer \n\nAfghane\u201c durch die Saxonia Media Filmproduktionsgesellschaft mbH \n\nDrucksache 6/9369, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/10427, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\n\nsehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen, meine Damen und Herren. \n\nIch frage nun Herrn Dr. Meyer als Berichterstatter des \n\nAusschusses: W\u00fcnschen Sie das Wort zu ergreifen? \u2013 Ich \n\nbedanke mich bei Ihnen. Sie m\u00f6chten auch nicht spre-\n\nchen. Meine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nAbstimmungsrunde \u00fcber die Beschlussempfehlungen des \n\nAusschusses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur \n\nund Medien. \n\nIch lasse zun\u00e4chst \u00fcber die Drucksache 6/8348 abstim-\n\nmen. Wer zustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \n\n\u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und ohne Gegenstimmen ist die \n\nDrucksache beschlossen worden. \n\nWer m\u00f6chte der Drucksache 6/7896 seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Keine Gegenstimmen, Stimmenthaltungen, \n\nansonsten Stimmen daf\u00fcr. \n\nMeine Damen und Herren! Wer der Drucksache 6/9369 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, der zeigt das jetzt an. \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch \n\nhierbei ist dasselbe Abstimmungsverhalten festzustellen: \n\nStimmenthaltungen, keine Gegenstimmen und die gro\u00dfe \n\nMehrheit daf\u00fcr. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist dieser Tagesord-\n\nnungspunkte beendet und wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5317 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/10482 \n\nWird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, was ist denn!) \n\n\u2013 Das ist wohl offensichtlich nicht der Fall. \n\n(Unruhe \u2013 Christian Piwarz, CDU: Ach! \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD, meldet sich zu Wort.) \n\n\u2013 Doch. Okay. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was denn nun!) \n\nWozu wird das Wort gew\u00fcnscht? Das m\u00fcsste jetzt bitte \n\nvorgetragen werden. \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nKann die Fraktion da dr\u00fcben einmal ein  \n\nbisschen schneller arbeiten!) \n\nAlso. Ich habe jetzt das Zeichen aus den Reihen der AfD-\n\nFraktion gesehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein! Es gibt keinen \n\nAntrag! \u2013 Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWas machen die denn?) \n\nSo. Meine Damen und Herren, da wir offenbar keine \n\nInitiative sehen \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch bei der AfD) \n\n\u2013 Dann machen Sie doch bitte mit. Die \u00dcbung hatten wir \n\nschon einmal. \n\n(Heiterkeit bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind eine Weile im S\u00e4chsischen Landtag. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Da ist der \n\nparlamentarische Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der AfD. Er soll \n\neinmal arbeiten f\u00fcr sein Geld! \u2013 Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE: Das sind Dilettanten!) \n\nHerr Wippel, Sie m\u00fcssen jetzt sagen, was Sie wollen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident, wir \n\nwollen das Wort ergreifen! Wir haben es  \n\nbeantragt! Deswegen wundert es mich!) \n\nIch verweise Sie auf die Gesch\u00e4ftsordnung. Sie sind jetzt \n\nhier dran. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ja!) \n\nIch rufe auf: W\u00fcnscht jemand das Wort? Dann meldet \n\nman sich und sagt, wozu man das Wort w\u00fcnscht. Das ist \n\nja eine Sammeldrucksache. Nun, bitte, habe ich Ihnen \n\ngeholfen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Sebastian Wippel, AfD: Genau!) \n\nBitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Pr\u00e4sident, wir wollen zu \n\ndem Antrag \u201eKonsequenzen aus den Gewalttaten zum  \n\nG-20-Gipfel ziehen\u201c noch einmal das Wort ergreifen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Also, Sie w\u00fcnschen das \n\nWort zu Punkt 8 der Drucksache? \n\nSebastian Wippel, AfD: Richtig. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gut. \u2013 Meine Damen \n\nund Herren, einen ganz kleinen Moment. \u2013 Es ist das \n\nWort gew\u00fcnscht worden zu Punkt 8 der Drucksa-\n\nche 6/10482. Ich darf auf die Vereinbarung der Redezei-\n\nten im Pr\u00e4sidium hinweisen: maximal zehn Minuten je \n\nFraktion zu diesem Punkt. Wir beginnen mit der AfD-\n\nFraktion. Die weitere Reihenfolge: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Wippel. Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident, \n\nvielen Dank. Es freut mich, dass es dann geklappt hat. \n\n(Lachen bei der CDU \u2013 Georg-Ludwig von \n\nBreitenbuch, CDU: Eine Frechheit!) \n\nDer Innenausschuss empfiehlt zu Punkt 8 der vorliegen-\n\nden Sammeldrucksache, den Antrag der AfD-Fraktion \n\n\u201eKonsequenzen aus den Gewalttaten zum G-20-Gipfel \n\nziehen\u201c abzulehnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Zu Recht!) \n\nAuf die wichtigsten Punkte heruntergebrochen, fordert \n\nunsere Fraktion in dem Antrag erstens die entschiedene \n\nBek\u00e4mpfung von Linksextremisten und das Verbot ihrer \n\nVereinigungen und Symbole, zweitens den konsequenten \n\nAusschluss von linksextremistischen Organisationen bei \n\nder Vergabe von F\u00f6rdermitteln, drittens die Aufkl\u00e4rung \n\n\u00fcber Linksextremismus insbesondere an Schulen, viertens \n\ndie Durchf\u00fchrung von Grenzkontrollen im gr\u00f6\u00dftm\u00f6gli-\n\nchen rechtlich zul\u00e4ssigen Rahmen, f\u00fcnftens eine verbes-\n\nserte personelle und materielle Ausstattung der Polizei-\n\nkr\u00e4fte, sechstens die gemeinsame Distanzierung des \n\nLandtags von jeder Art politischer Gewalt und Extremis-\n\nmus und siebtens die gemeinsame Danksagung des \n\nLandtags an die vor Ort eingesetzten Polizisten und \n\nRettungskr\u00e4fte. \n\nDie vorliegende Beschlussempfehlung zum Antrag ist f\u00fcr \n\nmeine Fraktion inakzeptabel. Sie sieht insbesondere auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5318 \n\ndie Ablehnung der gerade letztgenannten Punkte vor, also \n\ndie gemeinsame Distanzierung vom Linksextremismus \n\nund die Danksagung an die Rettungskr\u00e4fte. \n\nZwar hat der Ministerpr\u00e4sident den s\u00e4chsischen Polizisten \n\nim kleinen Rahmen am 15. August f\u00fcr den G-20-Einsatz \n\nseinen Dank ausgesprochen und die Einsatzkr\u00e4fte erhiel-\n\nten auch einen Tag Sonderurlaub und einen 500-Euro-\n\nBonus \u2013 das ist ehrenhaft, das ist gar keine Frage, und das \n\nlobt meine Fraktion ausdr\u00fccklich \u2013, aber jedes Handeln \n\nder Regierung ist eben kein Handeln des Landtags. \n\nDer Landtag ist das wichtigste Organ in Sachsen und die \n\nAbgeordneten sollten keine M\u00fche damit haben, ihren \n\nDank auszusprechen. Sie sollten ebenfalls kein Problem \n\ndamit haben, jegliche Arten der politischen Gewalt \n\noffiziell im Landtag zu \u00e4chten. \n\nOffensichtlich haben viele auch mit diesen beiden Punk-\n\nten des Antrags ein Problem. Sie k\u00f6nnen nicht \u00fcber ihren \n\nSchatten springen und ihre Zustimmung geben, nur weil \n\nder Antrag von der AfD-Fraktion ist. Die schon im Aus-\n\nschuss vorgetragenen Ausfl\u00fcchte k\u00f6nnen sich die entspre-\n\nchenden Personen dann auch sparen. \n\nAls Landtagsabgeordneter kommt es nicht darauf an, was \n\nman als Lippenbekenntnis irgendwo und irgendwann der \n\nWelt erkl\u00e4rt, es kommt darauf an, wie man zu Gesetzent-\n\nw\u00fcrfen und Antr\u00e4gen im Landtag steht und wie man \u00fcber \n\nsie abstimmt. Ihr Handeln hierbei, werte Abgeordnete, \n\nspricht eine klare Sprache. Sie ist peinlich f\u00fcr jeden \n\nDemokraten. Die AfD-Fraktion stimmt auch anderen \n\nAntr\u00e4gen zu, wenn sie in der Sache zum Wohle der \n\nB\u00fcrger sind. Solange Sie dazu nicht in der Lage sind, \n\nk\u00f6nnen Sie sich jegliche Angriffe auf die AfD sparen und \n\nerst einmal vor der eigenen T\u00fcr kehren. \n\nInsgesamt wollen wir an dieser Stelle der sonst \u00fcblichen \n\nVerharmlosungsstrategie aus dem linken Spektrum ganz \n\nbewusst entgegentreten. \n\nDie Ausschreitungen zum G-20-Gipfel haben einmal \n\nmehr klargemacht, wie gewaltt\u00e4tig die linksextremistische \n\nSzene mittlerweile vorgeht und wie gut sie vernetzt ist. \n\nWas in Hamburg geschah, ist ein Armutszeugnis f\u00fcr unser \n\nLand, das \u00fcber die Fernsehger\u00e4te in die ganze Welt \n\nausgestrahlt wurde. \n\nSchon im Vorfeld des Gipfels waren verschiedene gewalt-\n\nbereite Gruppen, wie die Antifaschistische Aktion, kurz: \n\nAntifa, der Rote Aufbau Hamburg oder die Interventionis-\n\ntische Linke, aktiv. V\u00f6llig zu Recht werden sie allesamt \n\nvom Verfassungsschutz beobachtet. Das reicht aber nicht. \n\nDas militante Auftreten der Antifa, insbesondere im \n\nschwarzen Block, hat schon h\u00e4ufig zu Situationen gef\u00fchrt, \n\nwelche nur unter massivem Einsatz von Wasserwerfern, \n\nSicherungsfahrzeugen und Bereitschaftspolizisten ent-\n\nsch\u00e4rft werden konnten. \n\nDie Gruppierung ist hauptverantwortlich daf\u00fcr, dass es oft \n\nnicht nur bei Sachbesch\u00e4digungen bleibt, sondern Men-\n\nschen an Leib und Leben gef\u00e4hrdet werden. Die genann-\n\nten Vereinigungen, insbesondere die Antifa und ihre \n\nSymbole, geh\u00f6ren verboten, ohne Wenn und Aber. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, AfD) \n\nSehr geehrter Herr Innenminister, h\u00f6ren Sie auf, so zu \n\ntun, als ginge das nicht, nur weil es sich um lose Struktu-\n\nren handeln w\u00fcrde. Es handelt sich um milit\u00e4risch pr\u00e4zise \n\nund geplante Vorgehensweisen bekannter und gefestigter \n\nGruppierungen und Strukturen. Wo ein politischer Wille \n\nist, ist auch ein Weg. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Dort, wo es  \n\neinen Verbotsgrund gibt, handele ich auch!) \n\nDas haben wir gerade erst in der letzten Woche bei dem \n\nl\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Verbot von Linksunten Indymedia \n\nbeobachten k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist das kurz vor der Wahl \n\nnur Mittel zum Zweck f\u00fcr die CDU, aber jeder, der etwas \n\nanderes behauptet, zieht sich die Hose mit der Kneifzange \n\nan. Dennoch begr\u00fc\u00dft unsere Fraktion an dieser Stelle \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich die Entscheidung f\u00fcr dieses \n\nVerbot. \n\nWas wir ausdr\u00fccklich nicht begr\u00fc\u00dfen, ist die \u00fcberwiegen-\n\nde Zur\u00fcckhaltung bei der Beantwortung der Frage in \n\nunserem Antrag durch die Staatsregierung. Es sollte \n\neigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein, dass der \n\nInnenminister umfassend \u00fcber s\u00e4chsische Bez\u00fcge bei den \n\nAusschreitungen zum G-20-Gipfel informiert. Wir hatten \n\naber eher das Gef\u00fchl, als m\u00fcssten wir eine klare Haltung \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE \u2013 \n\nWeiterer Zuruf) \n\n\u2013 Ach, das ist gekl\u00e4rt? Dann bin ich ja mal gespannt. \n\nUnsinn ist das. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Schultze, sch\u00f6n, dass Sie sich zu Wort melden. \n\nDann kommen wir doch einmal ins Gespr\u00e4ch. Am 7. Juli, \n\nw\u00e4hrend der G-20-Gipfel stattgefunden hat, haben Sie bei \n\nFacebook gepostet: \u201eAllen, die in Hamburg f\u00fcr die \n\ngerechte Welt streiten, w\u00fcnsche ich Erfolg und eine \n\ngesunde Heimkehr.\u201c \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDarunter haben Sie ein Lied \u201eDie Skeptiker \u2013 Stra\u00dfen-\n\nkampf\u201c gepostet. In diesem Lied werden Stra\u00dfenschlach-\n\nten und Gewalt gegen Polizeibeamte, gegen Staatsbeh\u00f6r-\n\nden verherrlicht. Das ist das, wof\u00fcr Sie stehen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEinen Tag sp\u00e4ter posten Sie bei sich \u201eDen Sieg verspielt\u201c \n\nund dazu einen Artikel von den Ruhrbaronen, in dem man \n\nsagt: \u201eDie Antifa hat den Sieg gehabt, und ihr habt ihn aus \n\nder Hand gegeben.\u201c Das ist Ihr Verh\u00e4ltnis zu Gewalt? \n\nAlso erz\u00e4hlen Sie nichts! \n\n(Unruhe im Saal) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5319 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, ich bitte \n\nSie herzlich, sich zu m\u00e4\u00dfigen. Ich glaube, es wird nicht \n\nbesser, wenn wir hier schreien. \n\nSebastian Wippel, AfD: Ja, nat\u00fcrlich. Vielen Dank. Ich \n\nbin ja die Ruhe in Person. Aber an dieser Stelle m\u00fcssten \n\nSie dann trotzdem ein klares Wort finden in Ihrer Frakti-\n\non, wie Sie dazu stehen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nSo, machen wir weiter. Wir m\u00f6chten gern, dass die Fragen \n\nin Zukunft vern\u00fcnftig beantwortet werden. Wir wissen, \n\ndass schon bei einfachen Sachen, bei einfachen Fragestel-\n\nlungen, die man googeln kann, mehr als nur eine Antwort \n\ndazu erzielt wird, was es in Sachsen an Vorbereitungs-\n\nhandlungen f\u00fcr den G-20-Gipfel gegeben hat. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Staatsregierung sagte uns in dem Antrag, dass es nur \n\neine gebe. An der Stelle muss man arbeiten. Das ist kein \n\nUmgang mit dem Parlament. Deswegen sahen wir uns \n\ngezwungen, hier an dieser Stelle noch einmal ganz klar \n\n\u00fcber diese Sache zu reden. \n\nVielen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDie CDU-Fraktion ist an der Reihe. \u2013 Herr Hartmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das muss \n\nman erst einmal bringen! \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Abg. Andreas Heinz, CDU) \n\nDa entbl\u00f6det man sich nicht, um ein Thema wahlkampf-\n\ntechnisch zu besetzen, ohne Sinn und Verstand zu versu-\n\nchen, den S\u00e4chsischen Landtag aus der Sommerpause zu \n\nholen f\u00fcr ein Thema, f\u00fcr das er origin\u00e4r gar nicht zust\u00e4n-\n\ndig ist. Aber dann schafft man es zumindest, weil wir uns \n\nan parlamentarische Gepflogenheiten und Rechte halten, \n\nsich zu einer Innenausschusssitzung zu versammeln, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, wo ein gar \n\nlustiger Fragenkatalog f\u00fcr ein sehr ernstes Thema auf den \n\nTisch gelegt wird. Dann schafft es der Antragsteller, dass \n\nmit Reden aller Fraktionen nach 20 Minuten Schluss ist. \n\nNach 20 Minuten haben wir eine Sitzung beendet, weil \n\nder Antragsteller offensichtlich nicht so viel zum Thema \n\nbeizusteuern hatte und weil er sich zu einem Zeitpunkt zu \n\neinem Thema ge\u00e4u\u00dfert hat, \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Nein, das brauchen Sie erst gar nicht zu versuchen. \n\n\u2013 wo er von der S\u00e4chsischen Staatsregierung Aussagen \n\n\u00fcber die Fragestellung, was denn in der Freien und \n\nHansestadt Hamburg passiert sei, erwartet. Man beruft \n\nsich auf eine ganze Menge Pressemitteilungen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, meine Fraktion \n\nhat das, was in Hamburg passiert ist, auch mit Entsetzen \n\nzur Kenntnis genommen und erwartet ebenfalls Aufkl\u00e4-\n\nrung. Aber es war doch schon einer Laienspielgruppe klar, \n\ndass als Erstes die Ermittlungsbeh\u00f6rden des Bundes und \n\nder Freien und Hansestadt Hamburg in der Verantwortung \n\nsind und Sachsen Kr\u00e4fte hinzugebracht hat, im Zweifel \n\nals Teilkr\u00e4fte. Das w\u00fcrde in der Folge zweifelsohne dazu \n\nf\u00fchren, dass wir uns Fragestellungen beantworten sowohl \n\n\u00fcber die Beteiligung s\u00e4chsischer Einsatzkr\u00e4fte als auch \n\n\u00fcber die Frage im Ergebnis von Ermittlungsans\u00e4tzen, ob \n\nund inwieweit es s\u00e4chsische Bez\u00fcge gegeben hat. Und \n\ndann sagt man: Wir vertagen erst einmal die regul\u00e4re \n\nAusschusssitzung, damit man Fragen der Staatsregierung \n\nbeantworten k\u00f6nne. Na ja, Ihr Fragenpotpourri war dazu \n\nnicht sehr gro\u00df. Man beklagte nur, dass die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung offensichtlich nicht die Rolle der Freien \n\nund Hansestadt Hamburg \u00fcbernommen hat. Dann ist das \n\nThema abgelehnt worden. Jetzt kommen Sie wieder und \n\nmachen kurz vor Feierabend Proporz mit einer gro\u00dfen \n\nBetroffenheit. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nIch sage Ihnen dazu zwei Dinge, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren von der AfD: Daf\u00fcr lasse ich mich \n\naber nicht in Haft nehmen und meine Fraktion schon gar \n\nnicht. Wir haben es im Ausschuss deutlich gemacht, wir \n\nhaben es in der \u00d6ffentlichkeit deutlich gemacht, und wir \n\nhaben es im Gegensatz zu Ihnen auch direkt und unmit-\n\ntelbar bei den Polizeibeamten deutlich gemacht, und zwar \n\nnicht nur in der Fragestellung eines Einsatzes, der \n\nschrecklich genug war und den Sie politisch zu instru-\n\nmentalisieren versuchen: Wir haben eine Wertsch\u00e4tzung \n\nvor der Arbeit unserer Polizei in jeder Einsatz- und \n\nLebenslage. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nOb es einen Verkehrsunfall, einen Einsatz im Stadion in \n\nConnewitz oder irgendeine rechtsextremistische De-\n\nmonstration betrifft, unsere Polizistinnen und Polizisten \n\nim Land leisten eine verdammt gute Arbeit. Das haben sie \n\nauch und vor allem in Hamburg bewiesen. Daf\u00fcr haben \n\nsie den Dank und die Wertsch\u00e4tzung nicht nur in dieser \n\nFrage. \n\n(Zuruf der Abg. Andrea Kersten, AfD) \n\nDas Zweite, meine sehr geehrten Damen und Herren, sei \n\nf\u00fcr meine Fraktion ganz deutlich gesagt: Wir brauchen \n\nIhre Belehrung nicht. Sie brauchen auch nicht vor unserer \n\nT\u00fcr kehren. Dabei kommt sowieso nichts Sauberes \n\nheraus. Versuchen Sie es vor Ihrer T\u00fcr. Wir haben uns \n\ndeutlich vom Linksextremismus getrennt. Wir haben auch \n\ndeutlich gemacht, dass wir daf\u00fcr stehen, dass Linksextre-\n\nmismus genau als eine Erscheinungsform des Extremis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5320 \n\nmus gilt, und dort, wo er vor allem gewaltt\u00e4tig auftritt, zu \n\nbek\u00e4mpfen sein wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nLachen bei der AfD) \n\nAber wir rechnen nicht das eine mit dem anderen auf, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren. Beides ist \n\ngenauso unappetitlich und geh\u00f6rt konsequent bek\u00e4mpft. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDeshalb bedarf es Ihrer Antr\u00e4ge nicht. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Selbst auf die Gefahr hin, dass ich mich unbeliebt \n\nmache: Ich wei\u00df, dass wir Rednerinnen und Redner \n\nhaben, die ein kr\u00e4ftiges Stimmorgan haben. Bitte nehmen \n\nSie aber auch zur Kenntnis, dass wir eine super Anlage im \n\nHohen Haus haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer eine oder andere k\u00f6nnte auch ohne Mikrofon hier \n\nsprechen und w\u00fcrde gut geh\u00f6rt werden. Ich darf also alle \n\nWeiteren bitten: Es wird nicht besser, wenn Sie weiter \n\nt\u00f6nen, das macht es nicht angenehmer. \n\n(Heiterkeit bei allen Fraktionen) \n\nEs ist ohnehin schon anstrengend genug. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht nun Herr Abg. \n\nStange. F\u00fcr Sie gilt das auch. Bitte, Sie haben das Wort. \n\n(Allgemeine gro\u00dfe Heiterkeit \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Wenn Sie so freundlich darum bitten, werde ich es \n\nversuchen. Sollte es mir nicht in jedem Moment gelingen, \n\nm\u00f6gen Sie es mir dennoch nachsehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich werde Sie daran \n\nerinnern. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Erstens, Kollege \n\nHartmann hat vieles gesagt, was ich in aller Deutlichkeit \n\ngenauso unterschreiben kann. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Danke!) \n\nZweitens. Zu Ihrer immer wiederkehrenden Versuchung, \n\ndie Mitglieder des Hohen Hauses zu Bekenntnissen zu \n\nbewegen, m\u00f6chte ich Ihnen nur eines sagen: \n\n(Zuruf von der CDU: Nicht fl\u00fcstern!) \n\nSchauen Sie in die Eidesformel, die wir alle zu Beginn \n\nder Legislatur geschworen haben. Es kann gar kein \n\nZweifel aufkommen, was von dieser Eidesformel abge-\n\ndeckt ist, \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Doch, bei den LINKEN!) \n\n\u2013 n\u00e4mlich alles, was rechtsstaatlich gesichert ist. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nEs sei denn \u2013 Verzeihung Herr Pr\u00e4sident \u2013, jetzt komme \n\nich zu dem Punkt, der jedem Demokraten hier \u00fcbel \n\naufsto\u00dfen muss. \n\n(Zuruf des Abg. Detlev Spangenberg, AfD) \n\n\u2013 Ach, Herr Spangenberg, lassen Sie das doch. Sie sind \n\ndamit nicht gemeint. \u2013 Wer allein die Teilnahme an einer \n\nVersammlung unter freiem Himmel in die N\u00e4he einer \n\nStraftat r\u00fcckt, so wie Sie es getan haben, Herr Wippel, \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Was?) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen das im Protokoll nachlesen, Herr Wippel. \n\nJetzt nicht, sp\u00e4ter. \u2013 Wer das unternimmt, der sollte sich \n\nselbst \u00fcberpr\u00fcfen, wie sehr er rechtsstaatliche Prinzipien \n\n\u00fcberhaupt verinnerlicht hat. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nBleiben Sie bei der Wahrheit!) \n\nUnd wenn er dann auch noch Polizeibeamter ist, sollte er \n\ndas doppelt tun. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nSebastian Wippel, AfD: Bitte  \n\nlegen Sie Beweise auf den Tisch!) \n\nIch sagte es bereits: In manchen Momenten hofft man \n\nfast, dass Sie noch einmal in diesen Landtag kommen, \n\ndamit Sie nicht drau\u00dfen als Polizeibeamter herumlaufen \n\nm\u00fcssen. Wo k\u00f6nnen Sie mehr Schaden anrichten? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist unversch\u00e4mt!) \n\n\u2013 Das ist nicht unversch\u00e4mt, das ist nur eine Meinungs\u00e4u-\n\n\u00dferung. \u2013 Fakt ist, dieser Schwur bindet uns als Abgeord-\n\nnete des S\u00e4chsischen Landtags. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDas gilt f\u00fcr die Mitglieder meiner Fraktion genauso wie \n\nf\u00fcr jedes andere Mitglied dieses Hohen Hauses. \n\nNun zu Ihrem Fragenkatalog. Kollege Hartmann hat \n\nschon einiges dazu ge\u00e4u\u00dfert. Ich bin immer dabei, die \n\nStaatsregierung zu kontrollieren und zu befragen. Aber \n\nwer vier Tage nach dem G-20-Gipfel einen solchen \n\nFragenkatalog auflegt, f\u00fcr den die Staatsregierung nicht \n\neinmal zust\u00e4ndig ist, \u2013 \n\n(Staatsminister Markus Ulbig:  \n\nUnd trotzdem geantwortet hat!) \n\n\u2013 der muss sich fragen lassen, ob er noch bei Sinnen ist \n\nund ob er \u00fcberhaupt versteht, was in diesem Hohen Hause \n\nzur Debatte ansteht. \n\nDeshalb ist Ihr Antrag nichts weiter als ein Machwerk \u2013 \n\nso wie wir es auch ganz deutlich in der Ausschusssitzung \n\ngesagt haben \u2013, das nur so vor Vorverurteilungen strotzt, \n\ndass die L\u00f6sungen, alle Konsequenzen schon aufz\u00e4hlt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5321 \n\nwof\u00fcr sich die Staatsregierung einsetzen soll, und dann \n\nglauben Sie ernsthaft, dass das ein Beitrag zur Aufkl\u00e4rung \n\nw\u00e4re. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Ja!) \n\n\u2013 Nein, das ist er nicht, und deshalb, k\u00f6nnen wir auch nur \n\nsagen, werden wir bei unserem Stimmverhalten bleiben. \n\nIhr Antrag ist es eigentlich nicht einmal wert, aus der \n\nSammeldrucksache herausgezogen zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident,  \n\nwas gesagt werden musste, wurde gesagt.  \n\nIch verzichte auf mein Rederecht. \u2013  \n\nBeifall bei der SPD und der CDU) \n\nVielen Dank, Herr Abg. Pallas. Die Frau Protokollantin \n\nhat das jetzt alles mitbekommen, sodass es im Protokoll \n\nsteht. Ich frage die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dc-\n\nNEN: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Lippmann. \n\nBitte sehr, Herr Lippmann. \n\n(Unruhe) \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich mache es in gebotener \n\nK\u00fcrze, weil in der Sache nahezu alles gesagt wurde. Aber \n\nich will noch einmal deutlich auf einen Punkt hinweisen: \n\nH\u00e4tten Sie den Antrag in der Sammeldrucksache gelassen \n\nund h\u00e4tten Sie ihn einfach beerdigt, w\u00e4re es nicht so \n\npeinlich geworden wie das Schauspiel, das Sie hier gerade \n\nabgezogen haben. \n\nDenn offensichtlich gilt jetzt bei der AfD: Es ist Wahl-\n\nkampf-Ramschwoche, es muss alles, was da ist, raus, \n\negal, ob es sinnvoll oder irgendetwas ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nIch m\u00f6chte noch auf einen Punkt hinweisen: Sie haben \n\nweder die Gewaltenteilung noch den F\u00f6deralismus in der \n\nBundesrepublik Deutschland auch nur im Ansatz verstan-\n\nden. Der Innenminister ist ja nun wirklich f\u00fcr vieles \n\nzust\u00e4ndig und auch an einigem schuld, aber nicht f\u00fcr \n\nHamburg. \n\n(Heiterkeit) \n\nEs sei denn, Sie haben irgendwelche Annektierungspl\u00e4ne, \n\ndann sollten Sie das Haus einmal dar\u00fcber in Kenntnis \n\nsetzen. Dazu muss man auch noch deutlich sagen: Den \n\nFragenkatalog, den Sie eingereicht haben, h\u00e4tten Sie \n\nvielleicht erst stellen und dann Ihre Schlussfolgerungen \n\ndarunter aufschreiben sollen. Sie erwecken den Eindruck, \n\ndass Sie die Antwort auf Ihre Fragen doch schon l\u00e4ngst \n\nkennen. Sonst h\u00e4tten Sie die Schlussfolgerungen, was der \n\nInnenminister alles tun soll, und wo Sie, Herr Wippel, vor \n\nder gesamten Polizeif\u00fchrung und vom Innenminister im \n\nAusschuss Ma\u00df genommen wurden, dass das gr\u00f6\u00dftenteils \n\nabsurd und K\u00e4se ist, was Sie fordern, gar nicht stellen \n\nm\u00fcssen. \n\nDann w\u00e4ren Sie auch zu der Erkenntnis gekommen, dass \n\ndieser Antrag unn\u00f6tig ist. Nun wissen Sie \u2013 das ist mir \n\nwichtig zu sagen \u2013, dass meine Fraktion ein gro\u00dfer \n\nVerfechter von Minderheitenrechten in diesem Haus ist. \n\nZu diesen Minderheitenrechten geh\u00f6rt auch die Einberu-\n\nfung von Ausschusssitzungen zu dringlichen Dingen, und \n\nsei es auch in der parlamentarischen Sommerpause. \n\nWof\u00fcr meine Fraktion aber nicht zur Verf\u00fcgung steht, ist, \n\nwenn das so missbr\u00e4uchlich verwendet wird, dass Ihnen \n\noffensichtlich vorher schon klar war, dass dort nichts \n\nherauskommen kann, Sie es am Ende doch machen, \n\neinzig und allein, weil die AfD der Meinung war, ein \n\nWahlkampfthema gefunden zu haben und f\u00fcr Ihre Schar-\n\nm\u00fctzel einen kompletten Innenausschuss in einer Situati-\n\non instrumentalisieren, in der wir alle Wichtigeres zu tun \n\nhaben und um eine Sachaufkl\u00e4rung bem\u00fcht sind. Das ist \n\ndreist und unfair gegen\u00fcber den Abgeordneten dieses \n\nHauses. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktionen haben gesprochen. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Markus Ulbig, Staatsminister des Innern:  \n\nKeine Erg\u00e4nzung am heutigen Abend!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Damit rufe ich \n\nwieder die Drucksache 6/10482 auf und darf Sie zun\u00e4chst \n\nauf folgendes Problem hinweisen: Nach \u00a7 82 unserer \n\nGesch\u00e4ftsordnung sind Wortmeldungen zu einzelnen \n\nTagesordnungspunkten rechtzeitig vor Aufruf des Tages-\n\nordnungspunktes, in der Regel schriftlich mit Angabe von \n\nTagesordnungspunkt und Redezeit, beim Sitzungsvor-\n\nstand einzureichen. Ich darf Sie darauf hinweisen, dass \n\nwir die Tagesordnung in der letzten Pr\u00e4sidiumssitzung \n\nbeschlossen haben. Selbst dort w\u00e4re die M\u00f6glichkeit \n\ngewesen, schon mitzuteilen, dass die Fraktionen zu diesen \n\nBeratungsgegenst\u00e4nden das Wort w\u00fcnschen. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist es nicht zu sp\u00e4t, das heute zu tun. \n\nDie vereinbarte Redezeit im Pr\u00e4sidium von zehn Minuten \n\nf\u00fcr diesen Tagesordnungspunkt ist bei der AfD-Fraktion \n\nbereits verbraucht. Nein, ich bekomme gerade das Signal, \n\ndass noch 2:36 Minuten zur Verf\u00fcgung stehen. Ich glaube \n\naber, dass wir uns in einer der n\u00e4chsten Pr\u00e4sidiumssitzun-\n\ngen noch einmal dar\u00fcber verst\u00e4ndigen sollten, wie hier \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung auszulegen ist. Mein Appell an alle \n\nFraktionen ist, sich an das Regelwerk unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung zu halten. \n\nWenn ich den Tagesordnungspunkt aufrufe und signalisie-\n\nre, dass keine Aussprache gew\u00fcnscht ist, und dennoch \n\njemand das Wort ergreifen m\u00f6chte, dann muss das sofort \n\ngeschehen. Ich m\u00f6chte nicht immer in diese Situationen \n\ngebracht werden, ich denke, der Landtagspr\u00e4sident \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5322 \n\ngenauso wenig wie auch die 1. Vizepr\u00e4sidentin. So ist \n\neinfach Sitzungsleitung nicht m\u00f6glich, meine Damen und \n\nHerren. Vor diesem Hintergrund frage ich nach keiner \n\nweiteren Wortmeldung zu diesem Tagesordnungspunkt \n\nund zu der Beschlussempfehlung. \n\nIch habe jetzt auch nicht geh\u00f6rt, dass eine Einzelabstim-\n\nmung zu diesem Punkt gew\u00fcnscht wird. Meine Damen \n\nund Herren! Deshalb komme ich zu der Regel, die wir in \n\nAuslegung der Gesch\u00e4ftsordnung haben, und stelle gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussemp-\n\nfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest und \n\nerkl\u00e4re diesen Tagesordnungspunkt f\u00fcr beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/10483 \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatterinnen oder \n\nBerichterstatter zur m\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung der Berichte \n\ndas Wort w\u00fcnscht. \u2013 Meine Damen und Herren, das ist \n\nnicht der Fall. Ich darf Sie noch darauf hinweisen, dass zu \n\nverschiedenen Beschlussempfehlungen einige Fraktionen \n\nihre abweichende Meinung bekundet haben. Die Informa-\n\ntion, welche Fraktionen und welche Beschlussempfehlun-\n\ngen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten Drucksache \n\nebenfalls schriftlich vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassung einzelner \n\nFraktionen fest. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Bevor ich die Sitzung schlie\u00dfen kann, gibt es \n\nhier noch den Wunsch einer Abgeordneten unter Bezug-\n\nnahme auf \u00a7 93 unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu einer \n\nsachlichen Richtigstellung. Hierzu erteile ich Frau Abg. \n\nDr. Muster das Wort und erinnere an zwei Minuten \n\nRedezeit. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eine sachliche Richtig-\n\nstellung gem\u00e4\u00df \u00a7 93 machen. Die AfD-Fraktion hat in \n\nihrem \u00c4nderungsantrag zum S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber das \n\nVerbot der Gesichtsverschleierung im \u00f6ffentlichen Raum \n\nnur die vom parlamentarischen Dienst geforderten \u00c4nde-\n\nrungen realisiert. Der parlamentarische Dienst hat in der \n\nBIM-Nr. 225 \u00a7 4 ausdr\u00fccklich darauf hingewiesen, dass \n\ndas Zitiergebot bei Grundrechtseinschr\u00e4nkungen nicht bei \n\nallen Grundrechten zu beachten sei, sondern nur bei \n\ndenjenigen, die aufgrund einer ausdr\u00fccklichen Erm\u00e4chti-\n\ngung vom Gesetzgeber eingeschr\u00e4nkt werden. Herr Bartl, \n\ndie AfD hat das Zitiergebot korrekt angewandt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die sachliche Richtigstellung haben wir zur \n\nKenntnis genommen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n58. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 59. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 31. August 2017, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. Ich erkl\u00e4re die 58. Sitzung f\u00fcr geschlos-\n\nsen und w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. Vielleicht \n\nsind wir alle morgen wieder etwas mehr beruhigt. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 21:00 Uhr) \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5323 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 58. Sitzung am 30.08.2017 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/6124 \n\nNamensaufruf durch den Abg.  Ronny W\u00e4hner, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meyer, Dr. Stephan  x   \n\nBarth, Andr\u00e9 x    Michel, Jens  x   \n\nBartl, Klaus  x   Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBaum, Thomas  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Muster Dr., Kirsten x    \n\nBeger, Mario x    Nagel, Juliane  x   \n\nBienst, Lothar  x   Neubert, Falk    x \n\nB\u00f6hme, Marco  x   Neuhaus-Wartenberg, Luise  x   \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico  x   Nicolaus, Kerstin  x   \n\nBuddeberg, Sarah  x   Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry Dr., Frauke x    \n\nFalken, Cornelia  x   Pfau, Janina  x   \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka Dr., Jana  x   \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz  x   \n\nGebhardt, Rico  x   Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGrimm, Silke x    Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram  x   Saborowski, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schaper, Susanne  x   \n\nHeidan, Frank  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHeinz, Andreas  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHippold, Jan  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHirche, Frank  x   Schollbach, Andr\u00e9  x   \n\nHomann, Henning  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schubert, Franziska  x   \n\nH\u00fctter, Carsten x    Schultze, Mirko  x   \n\nIttershagen, Steve  x   Sodann, Franz  x   \n\nJala\u00df, Ren\u00e9  x   Spangenberg, Detlev x    \n\nJunge, Marion  x   Springer, Ines  x   \n\nKagelmann, Kathrin  x   Stange, Enrico  x   \n\nKersten, Andrea x    Stange, Dr. Eva-Maria  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Tillich, Stanislaw  x   \n\nKliese, Hanka  x   Tischendorf, Klaus  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Ulbig, Markus  x   \n\nK\u00f6ditz, Kerstin  x   Urban, J\u00f6rg x    \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKosel, Heiko  x   Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nKuge, Daniela  x   Wehner, Horst  x   \n\nKupfer, Frank  x   Wehner, Oliver  x   \n\nLang, Simone  x   Wendt, Andr\u00e9 x    \n\nLauterbach, Kerstin  x   Wild, Gunter x    \n\nLehmann, Heinz    x Wilke, Karin x    \n\nLiebhauser, Sven  x   Winkler, Volkmar  x   \n\nLippmann, Valentin  x   Wippel, Sebastian x    \n\nLippold Dr., Gerd  x   Wissel, Patricia  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \n\nMackenroth, Geert  x   Wurlitzer, Uwe x    \n\nMaicher Dr., Claudia  x   Zais, Petra  x   \n\nMann, Holger  x   Zschocke, Volkmar  x   \n\nMeier, Katja  x        \n\nMeiwald, Uta-Verena  x        \n\n    \n Jastimmen: 14 \n\n Neinstimmen: 108 \n\n Stimmenthaltungen: 0 \n\n Gesamtstimmen: 122 \n\n   \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 58. Sitzung 30. August 2017 \n\n 5324 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}