{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-09-09T08:35:50Z",
        "Last-Modified": "2016-09-09T08:48:17Z",
        "Last-Save-Date": "2016-09-09T08:48:17Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1180",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-09-09T08:35:50Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-09-09T08:48:17Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-09-09T08:35:50Z",
        "dcterms:modified": "2016-09-09T08:48:17Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-09-09T08:35:50Z",
        "meta:save-date": "2016-09-09T08:48:17Z",
        "modified": "2016-09-09T08:48:17Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1982",
            "3177",
            "2489",
            "2762",
            "3246",
            "5617",
            "5451",
            "5502",
            "4667",
            "5287",
            "5315",
            "5244",
            "4746",
            "5538",
            "4878",
            "5078",
            "5359",
            "5681",
            "4918",
            "5326",
            "4879",
            "4652",
            "5120",
            "5366",
            "5209",
            "5552",
            "5192",
            "5258",
            "5499",
            "4939",
            "5608",
            "5256",
            "5388",
            "5407",
            "4562",
            "5514",
            "4969",
            "5568",
            "5119",
            "4458",
            "4145",
            "5586",
            "5228",
            "5717",
            "5118",
            "4336",
            "5213",
            "5109",
            "4648",
            "5736",
            "5271",
            "5139",
            "5715",
            "5722",
            "5708",
            "5399",
            "5411",
            "5684",
            "4666",
            "5516",
            "5770",
            "5711",
            "5732",
            "5662",
            "4850",
            "4761",
            "5550",
            "5809",
            "4739",
            "5472",
            "5222",
            "5751",
            "6014",
            "5559",
            "5835",
            "5193",
            "4624",
            "5674",
            "5291",
            "5260",
            "5100",
            "5203",
            "5209",
            "5297",
            "5762",
            "4475",
            "5962",
            "5079",
            "5591",
            "5662",
            "5296",
            "5339",
            "5380",
            "5165",
            "5706",
            "5636",
            "4048",
            "5107",
            "5319",
            "5431",
            "5576",
            "5491",
            "5608",
            "5658",
            "5658",
            "5601",
            "3363",
            "2826",
            "3038",
            "876",
            "3151",
            "257"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-09-09T08:35:50Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-09-09T08:48:17Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_39_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:e88fd7ee-7d6f-4352-a93c-e2e1bf151e3e",
        "xmpTPg:NPages": "112"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/39 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n39. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 31. August 2016, Plenarsaal Schluss: 19:41 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 3143 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 3143 \n\n1 Aktuelle Stunde  \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Die B\u00fcrger im Freistaat Sachsen \n\nsch\u00fctzen \u2013 Innere Sicherheit  \n\ngew\u00e4hrleisten \u2013 Situation nach  \n\nden Anschl\u00e4gen in Bayern und  \n\nBaden-W\u00fcrttemberg  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 3143 \n\n Christian Hartmann, CDU 3143 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3144 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3145 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3146 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3147 \n\n Christian Hartmann, CDU 3149 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3150 \n\n Christian Hartmann, CDU 3150 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3150 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3151 \n\n Albrecht Pallas, SPD 3151 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3152 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3153 \n\n Dirk Panter, SPD 3153 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3154 \n\n Christian Hartmann, CDU 3154 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3155 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3155 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3157 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3157 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 3157 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3158 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Keine Lehrkr\u00e4fte \u2013 kein Unterricht. \n\nCDU-Versagen stoppen \u2013  \n\nBildungsnotstand verhindern!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 3159 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3159 \n\n Lothar Bienst, CDU 3160 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3161 \n\n Lothar Bienst, CDU 3161 \n\n Sabine Friedel, SPD 3161 \n\n Andrea Kersten, AfD 3162 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3163 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3164 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3165 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3165 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3166 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3166 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3166 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3167 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3167 \n\n Andrea Kersten, AfD 3168 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3168 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3168 \n\n Patrick Schreiber, CDU 3169 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 3169 \n\n Lothar Bienst, CDU 3170 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 3171 \n\n Lothar Bienst, CDU 3171 \n\n Brunhild Kurth,  \n\nStaatsministerin f\u00fcr Kultus 3171 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der direkten \n\nDemokratie im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/1088, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN  \n\n Drucksache 6/6189,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 3173 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3173 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3175 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3175 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3176 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3177 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3178 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3178 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3178 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3179 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3179 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3179 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3179 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3180 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3182 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 3182 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 3182 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3183 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3183 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3183 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3183 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 3184 \n\n Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nsiehe Anlage 3184 \n\n Ablehnung 3184 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der \n\nGleichstellung von Beamtinnen und \n\nBeamten im Vorbereitungsdienst  \n\nbei Leistungen nach dem  \n\nReisekostengesetz  \n\n Drucksache 6/5221, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/6194,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 3184 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3184 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 3185 \n\n Mario Pecher, SPD 3186 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3187 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 3187 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3187 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3188 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3189 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 3189 \n\n4 Bericht des Petitionsausschusses \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2015  \n\nbis 31. Dezember 2015)  \n\n Drucksache 6/5900, Unterrichtung \n\ndurch den Petitionsausschuss 3190 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 3190 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 3191 \n\n Kathrin Kagelmann, DIE LINKE 3192 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 3193 \n\n Karin Wilke, AfD 3193 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 3195 \n\n Zustimmung 3197 \n\n5 Verbraucherberatung und  \n\nVerbraucherbildung f\u00fcr \u00e4ltere  \n\nund hochaltrige Menschen  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/5059, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 3197 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3197 \n\n Simone Lang, SPD 3198 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 3199 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3200 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3201 \n\n Sebastian Fischer, CDU 3202 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3203 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 3203 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 3204 \n\n Simone Lang, SPD 3204 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3204 \n\n6 Fahrverbot und Fahrerlaubnis-\n\nentzug nicht zur allgemeinen  \n\nKriminalstrafe machen!  \n\n Drucksache 6/6061, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 3205 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3205 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3207 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3207 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3207 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3208 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3208 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3209 \n\n Martin Modschiedler, CDU 3210 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3210 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 3211 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3212 \n\n Sebastian Gemkow,  \n\nStaatsminister der Justiz 3212 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3214 \n\n Sabine Friedel, SPD 3214 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 3214 \n\n Abstimmung und Ablehnung  3215 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n7 Von Sachsen \u2013 f\u00fcr Sachsen \u2013  \n\nin Sachsen \u2013 Konzept f\u00fcr ein  \n\nsachsenweites Konzertprojekt im \n\nl\u00e4ndlichen Raum erstellen  \n\n Drucksache 6/6187,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 3215 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3215 \n\n Octavian Ursu, CDU 3216 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 3217 \n\n Hanka Kliese, SPD 3218 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 3219 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3220 \n\n Aline Fiedler, CDU 3221 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 3222 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 3224 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3224 \n\n8 Kommunen bei der Einf\u00fchrung von \n\nTempo-30-Zonen in geschlossenen \n\nOrtschaften unterst\u00fctzen  \n\n Drucksache 6/6152,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 3224 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3224 \n\n Andreas Nowak, CDU 3226 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3226 \n\n Andreas Nowak, CDU 3226 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 3228 \n\n Andreas Nowak, CDU 3230 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 3230 \n\n Volkmar Winkler, SPD 3230 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 3231 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3232 \n\n Andreas Nowak, CDU 3233 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 3233 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 3234 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3235 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n9 \u2013 Jahresbericht 2015, Band I  \n\nHaushaltsplan, Haushaltsvollzug  \n\nund Haushaltsrechnung,  \n\nStaatsverwaltung  \n\n Drucksache 6/2684,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/6190,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses  \n\n \u2013 Jahresbericht 2015, Band II  \n\nKommunalfinanzen, Ergebnisse der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung  \n\n Drucksache 6/3331,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/6191,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 3235 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 3235 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 3236 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 3236 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 3237 \n\n Mario Pecher, SPD 3239 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 3240 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 3241 \n\n Jens Michel, CDU 3242 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 3242 \n\n Gernot Krasselt, CDU 3243 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 3244 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6190 3245 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6191 3245 \n\n10 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Absatz 2 S\u00e4HO  \n\nzu Haushalts- und  \n\nVerm\u00f6gensrechnung 2013  \n\n Drucksache 6/572,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/2684,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Band I  \n\n Drucksache 6/6192,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 3245 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3245 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksache 6/4885,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/6193,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 3245 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3245 \n\n12 \u2013 Bericht zur Information \u00fcber die \n\nwirtschaftliche und finanzielle Lage \n\nvon Deutschlandradio 2016  \n\n Drucksache 6/5460, Unterrichtung \n\ndurch den Intendanten von  \n\nDeutschlandradio  \n\n Drucksache 6/6097, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage der Landes-\n\nrundfunkanstalten Juli 2016  \n\n Drucksache 6/5816, Unterrichtung \n\ndurch die Vorsitzende der ARD  \n\n Drucksache 6/6098, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche \n\nund finanzielle Lage des ZDF  \n\n Drucksache 6/5461, Unterrichtung \n\ndurch den Intendanten des ZDF  \n\n Drucksache 6/6099, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Berichterstattung an die Landtage \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR) \n\nGesch\u00e4ftsjahr 2014  \n\n Drucksache 6/3795, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 6/6100, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 MDR-Produzentenbericht 2014  \n\n Drucksache 6/3796, Unterrichtung \n\ndurch die Intendantin des MDR  \n\n Drucksache 6/6101, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien  \n\n \u2013 Wesentliche Ergebnisse der  \n\nPr\u00fcfung der Haushalts- und  \n\nWirtschaftsf\u00fchrung des ARD/ZDF-\n\nKinderkanals durch den  \n\nTh\u00fcringer Rechnungshof und den \n\nRechnungshof Rheinland-Pfalz  \n\n Drucksache 6/2119, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/6102, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nWissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien 3246 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6097 3246 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6098 3246 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6099 3246 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6100 3247 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6101 3247 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/6102 3247 \n\n13 Beschlussempfehlung und Bericht \n\ndes Wahlpr\u00fcfungsausschusses  \n\n Drucksache 6/6153 3247 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3247 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/6195 3247 \n\n Zustimmung 3247 \n\n15 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/6196 3247 \n\n \nZustimmung 3247 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3248 \n\n \n\nAnlage 3248 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3143 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 39. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich zur heutigen Sitzung \n\nentschuldigt: Herr Kupfer, Herr Heidan, Frau Klotzb\u00fc-\n\ncher, Frau Junge und Herr Wild. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor: Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 2 bis 3 und 5 bis 8 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 90 Minuten, DIE LINKE \n\n60 Minuten, SPD 48 Minuten, AfD 42 Minuten, GR\u00dcNE \n\n30 Minuten, Staatsregierung 60 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n39. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Die B\u00fcrger im Freistaat Sachsen sch\u00fctzen \u2013  \n\nInnere Sicherheit gew\u00e4hrleisten \u2013 Situation nach den  \n\nAnschl\u00e4gen in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Keine Lehrkr\u00e4fte \u2013 kein Unterricht.  \n\nCDU-Versagen stoppen \u2013 Bildungsnotstand verhindern! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen und der \n\nStaatsregierung hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenom-\n\nmen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 25 Minuten, SPD \n\n18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, \n\nStaatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nDie B\u00fcrger im Freistaat Sachsen sch\u00fctzen \u2013 Innere Sicherheit gew\u00e4hrleisten \n\n\u2013 Situation nach den Anschl\u00e4gen in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der \n\nersten Runde: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion ergreift jetzt Kollege \n\nHartmann das Wort. Bitte, Herr Kollege. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Sicherheit \n\nist die Voraussetzung f\u00fcr Freiheit. Freiheit ist jedoch ein \n\nzartes Pfl\u00e4nzchen, das von einem Zuviel an Sicherheit \n\nsehr schnell erdr\u00fcckt werden kann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach?) \n\nDaher ist die Balance zwischen Freiheit und Sicherheit \n\nwichtig. \n\nIch m\u00f6chte vorausschicken, dass ich an dieser Stelle den \n\n\u00dcberbietungswettbewerb mit sicherheitspolitischen \n\nForderungen f\u00fcr sch\u00e4dlich halte und vor ihm warne. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nOb sich die allgemeine Sicherheitslage in den vergange-\n\nnen Jahren tats\u00e4chlich, das hei\u00dft objektiv verschlechtert \n\nhat, ist eine Frage, die sich so einfach nicht beantworten \n\nl\u00e4sst. Wenn wir beispielsweise auf die allgemeinen \n\nFallzahlen der Kriminalit\u00e4tsstatistik schauen, dann sehen \n\nwir nach einem signifikanten Anstieg zu Beginn der \n\nNeunzigerjahre ein deutliches Abschmelzen bis in die \n\n2000er-Jahre hinein, in j\u00fcngster Zeit aber wieder ein \n\nAnwachsen, wovon die verschiedenen Kriminalit\u00e4tsberei-\n\nche allerdings unterschiedlich betroffen sind. Klar ist \n\njedenfalls, dass wir in bestimmten Bereichen der Krimina-\n\nlit\u00e4t einen Zuwachs verzeichnen. Dazu geh\u00f6ren nicht nur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3144 \n\ndie Drogenkriminalit\u00e4t und der Cybercrime-Bereich, \n\nsondern auch die politisch motivierte Kriminalit\u00e4t. Gene-\n\nrell nehmen Aggressivit\u00e4t und Gewaltbereitschaft zu. \n\nKurzum, die Sicherheitslage hat sich signifikant ver\u00e4n-\n\ndert, und zwar in ganz Deutschland. Wir stehen vor der \n\nHerausforderung, uns damit auseinanderzusetzen. \n\nDie Beurteilung, die wir in der Vergangenheit getroffen \n\nhaben, hat sich den Ver\u00e4nderungen des Lagebildes zu \n\nstellen. Ich begr\u00fc\u00dfe daher die Forderung der Innenminis-\n\nter, 15 000 zus\u00e4tzliche Polizeistellen in Deutschland zu \n\nschaffen. Alle Bundesl\u00e4nder und der Bund haben sich der \n\nHerausforderung zu stellen. \n\nKlar ist auch, dass sich das subjektive Sicherheitsgef\u00fchl \n\nder Menschen ver\u00e4ndert hat. Es gibt mehr \u00c4ngste, mehr \n\nSorgen. Diese resultieren auch aus der durch die Zuwan-\n\nderung ver\u00e4nderten Situation und aus den Herausforde-\n\nrungen der Integration. Die Zuwanderung ist zu steuern. \n\nDie Diskussion bezieht sich auch auf neue Erscheinungen, \n\ndie wir in der \u00d6ffentlichkeit wahrnehmen; ich erinnere an \n\ndie aktuelle Debatte \u00fcber die Beschr\u00e4nkung des Tragens \n\nder Burka. \n\nIch will aber auch sagen, dass wir in der sicherheitspoliti-\n\nschen Diskussion vorsichtig damit sein sollten, altherge-\n\nbrachte Grunds\u00e4tze infrage zu stellen. Das betrifft bei-\n\nspielsweise die Frage, wer die Verantwortung f\u00fcr die \n\nGew\u00e4hrleistung der inneren Sicherheit hat. Dies ist \n\nAufgabe der Polizei. Es bleibt beim Gewaltmonopol des \n\nStaates. Ich m\u00f6chte davor warnen, einen pauschalen \n\nEinsatz der Bundeswehr im Innern zu thematisieren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den LINKEN) \n\nDie Bundeswehr ist ein Breithandschwert und kein \n\nSkalpell. Daher kann sie maximal als unterst\u00fctzendes \n\nInstrument zum Einsatz kommen. Die Polizei ist an die \n\nneuen Herausforderungen anzupassen, das hei\u00dft mit der \n\nnotwendigen Technik auszustatten und dem notwendigen \n\nPersonal zu versehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir m\u00fcssen angesichts der ver\u00e4nderten Sicherheitssituati-\n\non die Einsatzm\u00f6glichkeiten der Polizei st\u00e4rken. Dazu \n\nsind die rechtlichen Rahmenbedingungen anzupassen. Wir \n\nbrauchen in diesem Zusammenhang die Diskussion \u00fcber \n\ndie Angleichung der Sicherheitsgesetze der L\u00e4nder und \n\nder Einsatzbefugnisse der Polizei. Wir brauchen aber auch \n\nden Schutz derer, die uns sch\u00fctzen. Daher ist f\u00fcr die \n\nnotwendige Ausstattung der Polizei in Sachsen und in \n\nganz Deutschland zu sorgen. Ich betone, die Polizei \n\nbraucht die notwendigen Kompetenzen. \n\nPriorit\u00e4t bei uns im Freistaat hat aktuell die St\u00e4rkung der \n\npersonellen Ausstattung der Polizei. Unsere Polizei \n\nverf\u00fcgt gegenw\u00e4rtig \u00fcber etwas mehr als 13 000 Stellen. \n\nDie Empfehlung der Fachkommission geht von \n\n14 040 Stellen aus. Wir werden ab 2017 den Einstellungs-\n\nkorridor auf 600 Anw\u00e4rter ausbauen. \n\nEs ist deswegen wichtig, diese Priorit\u00e4t auch im Haushalt \n\numzusetzen. Die Stellen bzw. Kapazit\u00e4ten, das Lehrper-\n\nsonal und die Sachausstattung sind zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Wir m\u00fcssen auch in die Qualifizierung der Aus-\n\nbildung noch st\u00e4rker hineingehen. Dies gilt ebenso f\u00fcr die \n\npolizeiliche Fortbildung. Das ist die erste Priorit\u00e4t, mit der \n\nwir uns jetzt auseinanderzusetzen haben. Wir werden im \n\nneuen Doppelhaushalt die entsprechenden Voraussetzun-\n\ngen schaffen. \n\nIch m\u00f6chte aber auch deutlich sagen, dass Kapazit\u00e4ten \n\nendlich sind. Erstens brauchen wir die Bewerber. Zwei-\n\ntens muss die Polizei bei Wahrnehmung ihrer sonstigen \n\nAufgaben in der Lage sein, auch die Ausbildungskapazit\u00e4-\n\nten zu stemmen. Insofern geht es um einen Ausgleich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich danke Ihnen bis hierhin \n\nf\u00fcr die Aufmerksamkeit und freue mich auf die zweite \n\nRunde. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Kollege Pallas \n\nschlie\u00dft f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion an. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir f\u00fchren \n\nheute eine Aktuelle Debatte zur inneren Sicherheit in \n\nSachsen. Diese hat f\u00fcr mich im Wesentlichen zwei Di-\n\nmensionen: Zum einen geht es um die tats\u00e4chliche Si-\n\ncherheitslage im Freistaat Sachsen, zum anderen um das \n\nsubjektive Sicherheitsgef\u00fchl in der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lke-\n\nrung. \n\nIch kann, offen gesagt, verstehen, dass so mancher verun-\n\nsichert ist angesichts des polarisierten Zustands unserer \n\nGesellschaft, angesichts einer explodierenden politisch \n\nmotivierten \u2013 zumeist rassistischen \u2013 Gewalt. Gleichzeitig \n\nf\u00fchren wir eine berechtigte Diskussion \u00fcber die Hand-\n\nlungsf\u00e4higkeit des Staates, zum Beispiel anhand der \n\naufgabengerechten Ausstattung der Polizei. \n\nDies beeintr\u00e4chtigt nat\u00fcrlich das Sicherheitsgef\u00fchl der \n\nLeute; aber auch die mit gro\u00dfer medialer \u00d6ffentlichkeit \n\ngef\u00fchrte Debatte zur Terrorgefahr in Deutschland tr\u00e4gt \n\ndazu bei. Die Sicherheitsbeh\u00f6rden m\u00fcssen sich mit dem \n\nThema besch\u00e4ftigen und beachten, dass die H\u00e4ufigkeit \n\nund die Art und Weise terroristischer Aktivit\u00e4ten sich \n\ndurch den IS ver\u00e4ndert haben. Vor dieser Gruppierung \n\nsind aktuell viele Menschen auf der Flucht, davon \u00fcbri-\n\ngens viele islamischen Glaubens. So ist es richtig, dass \n\nwir uns als Politiker im S\u00e4chsischen Landtag damit \n\nauseinandersetzen. Wir sind als Haushaltsgesetzgeber \n\nverantwortlich daf\u00fcr, die Sicherheitsbeh\u00f6rden so auszu-\n\nstatten, dass sie ihre Aufgaben gut erf\u00fcllen und die s\u00e4chsi-\n\nsche Bev\u00f6lkerung sch\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nNicht ohne Grund hat die Koalition aus CDU und SPD \n\nvon Anfang an einiges f\u00fcr die Sicherheit im Freistaat \n\nSachsen getan. Wir haben, um einige Punkte aufzuz\u00e4hlen, \n\nden Stellenabbau gestoppt, gleichzeitig wurde die Einstel-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3145 \n\nlungszahl bereits jetzt erh\u00f6ht, wir haben die Wachpolizei \n\neingef\u00fchrt, um die Polizei mittelfristig zu entlasten, wir \n\nhaben aber auch den Schutz der Polizisten verbessert, \n\nindem wir beispielsweise schutzsichere Westen mit \n\nStichschutzeinsch\u00fcben und aktuell bessere Schutzausr\u00fcs-\n\ntung fl\u00e4chendeckend beschafft haben und beschaffen. \n\nJetzt f\u00fchren wir die parlamentarischen Haushaltsverhand-\n\nlungen, und ich kann sagen, als SPD-Fraktion werden wir \n\ndiesen eingeschlagenen Weg auch konsequent weiterver-\n\nfolgen. Wir werden die personelle St\u00e4rkung der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei und die Verbesserung ihrer Ausstattung \n\nweiter vorantreiben. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u2013 Da darf auch applaudiert werden. \n\nWir werden mit dem Koalitionspartner zusammen einen \n\nWeg finden, wie wir die tausend zus\u00e4tzlichen Polizisten in \n\nwenigen Jahren auf der Stra\u00dfe haben. Im Ergebnis, so \n\nklang es gerade schon an, haben wir reichlich 14 000 \n\nPolizeibedienstete in Sachsen. Das sind \u00fcber tausend \n\nmehr als noch Anfang 2015. Gleichzeitig m\u00fcssen wir aber \n\nauch die Berechnung des Stellenbedarfs verbessern und \n\nfortsetzen, damit wir dauerhaft eine angemessene Perso-\n\nnaldecke haben. \n\nAus einem weiteren Grund ist es wichtig, dass wir heute \n\nim S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber dieses Thema diskutieren, \n\ndenn wir k\u00f6nnen aktiv dazu beitragen, das Sicherheitsge-\n\nf\u00fchl der Menschen in Sachsen zu erh\u00f6hen. Das erreichen \n\nwir, indem wir die Diskussion sauber f\u00fchren. Es ist \n\nzun\u00e4chst wichtig, Terrorismus und Kriminalit\u00e4t sauber \n\nvoneinander zu trennen. Dass das manchmal nicht leicht \n\nist, habe ich am eigenen Leib gesp\u00fcrt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das findet  \n\nsich ja nicht mal im Titel der Debatte!) \n\nTrotzdem ist immer wieder deutlich zu machen, dass \n\nGewaltkriminalit\u00e4t \u2013 egal woher \u2013 etwas v\u00f6llig anderes ist \n\nals Terrorismus. Wir m\u00fcssen die Debatte \u00fcber Terrorismus \n\nehrlich f\u00fchren. Oberstes Ziel ist es, Anschl\u00e4ge zu verhin-\n\ndern, aber es gibt leider keine hundertprozentige Sicher-\n\nheit. Das ist nichts Neues, aber wir d\u00fcrfen den Leuten \n\nauch nichts anderes vormachen. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWas nicht hilft und geradezu sch\u00e4dlich ist, sind einige \n\nVorschl\u00e4ge und die Art und Weise, wie manche Politiker \n\ndeutschlandweit diese Diskussion vorantreiben. \n\nUm es deutlich zu machen \u2013 Vorschl\u00e4ge wie ein Burka-\n\nverbot oder die Abschaffung der doppelten Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft sind nicht nur freiheitsfeindlich und obrigkeitsstaat-\n\nlich, sie helfen auch in keiner Weise, die Sicherheit in \n\nDeutschland oder im Freistaat Sachsen zu erh\u00f6hen. Im \n\nGegenteil, dieser Versuch, einem momentanen Gef\u00fchl in \n\nder Gesellschaft hinterherzulaufen, sch\u00fcrt doch weitere \n\n\u00c4ngste. Nicht nur, dass islamfeindliche Einstellungen \n\nbest\u00e4tigt werden; die Folge k\u00f6nnte auch sein, dass sich \n\nrassistische Denkmuster weiter verbreiten und noch mehr \n\nrassistische Gewalt entsteht. Damit verschlimmern sie die \n\nLage in Sachsen doch noch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Dr. Frauke Petry, \n\nAfD: Deutschfeindlichkeit ist wohl okay?) \n\nF\u00fcr uns Sozialdemokraten gilt: Wir wollen und werden \n\ndas Notwendige f\u00fcr die Sicherheit tun, damit die Men-\n\nschen hier in Freiheit leben k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich wollen wir, \n\ndass Straft\u00e4ter konsequent verfolgt und Terroranschl\u00e4ge \n\nm\u00f6glichst verhindert werden, wie es auch zum Gl\u00fcck \n\neinige Male gelungen ist. F\u00fcr uns ist aber wichtig, dass \n\nalle Menschen, egal welcher politischen Einstellung, \n\nwelcher Religion, Herkunft oder Hautfarbe sie auch sein \n\nm\u00f6gen, hier in Frieden und gleichberechtigt leben k\u00f6nnen \n\nund dass sie keine ungerechtfertigte Mithaftung, Ausgren-\n\nzung oder Gewalt erleiden m\u00fcssen. \n\nDazu m\u00fcssen wir aktiv unsere Grundwerte \u2013 das sind die \n\nWerte des Grundgesetzes \u2013 verteidigen. An dieser Stelle \n\nhalte ich es mit Jens Stoltenberg, dem norwegischen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, der auf dem Trauergottesdienst f\u00fcr \n\ndie Opfer des Anschlags durch den Neonazi Anders \n\nBreivik sagte: \u201eNoch sind wir geschockt, aber wir werden \n\nunsere Werte nicht aufgeben. Unsere Antwort lautet: mehr \n\nDemokratie, mehr Offenheit, mehr Menschlichkeit.\u201c \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der Staatsregierung,) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die beiden einbringen-\n\nden Fraktionen CDU und SPD haben gesprochen. Zuletzt \n\nsprach Kollege Pallas. Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Kollege Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Herr Hartmann, was f\u00fcr eine heuchlerische Debatte \n\nhaben Sie hingelegt! Erst die \u00f6ffentliche Sicherheit im \n\nFreistaat Sachsen in Gefahr bringen, indem Sie jahrelang \n\nauf Landes- und Bundesebene Personal abgebaut haben, \n\nund jetzt so tun, als sei der Personalaufwuchs im Freistaat \n\nSachsen eine notwendige Erkenntnis dessen, was gerade \n\nauf den Stra\u00dfen passiert und die \u00c4ngste der Menschen \n\nbetrifft. \n\nSeit 1990 stellt die CDU hier den Innenminister und \n\nseitdem haben Sie Polizei abgebaut und die \u00f6ffentliche \n\nSicherheit in Gefahr gebracht. Jetzt stellen Sie sich hier \n\nhin und sagen, wir m\u00fcssen die \u00f6ffentliche Sicherheit \n\naufrechterhalten, wir m\u00fcssen mehr Polizei schaffen und \n\nmehr f\u00fcr die Sicherheit der Bev\u00f6lkerung tun. Das nenne \n\nich \u2013 wie gesagt \u2013 mehr als heuchlerisch, wenn nicht \n\nsogar verlogen, denn Sie haben die Polizeibeamten als \n\nErstes vor die T\u00fcr gesetzt. Dann beginnen die Innenminis-\n\nter die alte Leier. Das ist wie eine Schallplatte. Ich h\u00f6re \n\nzwar gern Schallplatten, denn sie haben einen sch\u00f6nen \n\nKlang, aber Ihre Schallplatte, Herr Innenminister, ist \n\nirgendwie \u00fcberdreht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3146 \n\nDie erste Position ist immer: Wir brauchen mehr \u00dcberwa-\n\nchung. Nizza ist eine der best\u00fcberwachten St\u00e4dte in \n\nEuropa und trotzdem hat es diesen bekloppten terroristi-\n\nschen Anschlag gegeben, der viele Menschen das Leben \n\ngekostet hat. Sie wollen weniger Datenschutz, daf\u00fcr mehr \n\nSpeicherung. Sie wollen mehr Staatsmacht und daf\u00fcr \n\nweniger Pers\u00f6nlichkeitsrechte. Immer geht das einher mit \n\nder Einschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten. Da kann Herr \n\nHartmann reden, was er will, der Innenminister sagt etwas \n\nanderes. Ich erinnere nur an das Fr\u00fchjahr 2015, als wir die \n\nB\u00fcrgerrechte so weit eingeschr\u00e4nkt haben, dass wir \n\nwegen terroristischer Anschlagsgefahr eine ganze Stadt \n\neinen Tag lang lahmgelegt haben, indem wir ein Ver-\n\nsammlungsverbot verh\u00e4ngten. Das nenne ich Einschr\u00e4n-\n\nkung von Freiheitsrechten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie k\u00f6nnen Einzelt\u00e4ter nicht \u00fcberwachen, Sie k\u00f6nnen \n\nSpinner, Bekloppte nicht durch Polizei kontrollieren. Sie \n\nhaben die Bundeswehr ausgeschlossen, die Innenminister \n\nschlie\u00dfen das nie endg\u00fcltig aus, Herr Hartmann. Wenn \n\nman sich dazu tats\u00e4chlich informieren will, sollte man die \n\nisraelischen Sicherheitsbeh\u00f6rden fragen. Es ist nicht \n\nm\u00f6glich, Einzelt\u00e4ter irgendwie unter Kontrolle zu brin-\n\ngen. Deswegen verstehe ich auch Ihren Debattentitel \n\nnicht. Wenn Sie \u00fcber die innere Sicherheit reden wollen, \n\ndann tun Sie das, aber das in Verbindung zu bringen mit \n\nden terroristischen Anschl\u00e4gen, die in Bayern und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg gewesen sind, halte ich f\u00fcr widersinnig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMan hat das Gef\u00fchl, Sie m\u00fcssen die Debatte machen, weil \n\nsich gerade eine unerkannte Burkatr\u00e4gerin durch die \n\nStra\u00dfen von Sachsen bombt. Das ist mehr als verunsi-\n\nchernd und tut nichts f\u00fcr das Sicherheitsgef\u00fchl der Leute. \n\nSie haben n\u00e4mlich kein Konzept gegen die Terrorgefahr. \n\nSie haben auch kein Rezept gegen religi\u00f6sen Extremis-\n\nmus, weil Sie gar nicht an die Wurzeln heranwollen. Sie \n\nbek\u00e4mpfen nur die Ausw\u00fcchse dessen. Wenn Sie an die \n\nWurzeln herangehen wollen, m\u00fcssen Sie zuerst die \n\nFinanzstr\u00f6me kl\u00e4ren, dann damit aufh\u00f6ren, in dieser Welt \n\ndie Waffenexporte weiter voranzutreiben, sondern sie \n\neind\u00e4mmen, dann w\u00fcrden Sie endlich darangehen, die \n\nsoziale Ungerechtigkeit in der Welt zu bek\u00e4mpfen, Sie \n\nw\u00fcrden sich vielleicht f\u00fcr eine gerechtere Weltwirt-\n\nschaftsordnung einsetzen und dazu kommen, eine Kultur \n\nder St\u00e4rkung der gegenseitigen Achtsamkeit voranzubrin-\n\ngen. \n\nSie machen genau das Gegenteil. Die Entwicklung in \n\ndiesem Land, in dieser Gesellschaft, in Europa und in der \n\nWelt ist verheerend und macht vielen Sorgen, auch mir \n\npers\u00f6nlich. Deswegen sind alle Ihre Antworten, die Sie zu \n\n\u00f6ffentlicher Sicherheit, f\u00fcr mehr Polizei geben, die \n\nfalschen in der jetzigen Situation. Die richtige Antwort \n\nw\u00e4re mehr Solidarit\u00e4t als Grundprinzip des menschlichen \n\nZusammenlebens. Das ist das Entscheidende. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nWiderspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Herr Kollege Gebhardt. Jetzt ergreift f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Herr Kollege Wippel das Wort. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wir reden \n\nhier \u00fcber Symptombek\u00e4mpfung. Aber woher kommt die \n\nneue Situation? Dazu m\u00fcssen wir den Blick ein bisschen \n\nin die Welt werfen und auch hin zur etwas gr\u00f6\u00dferen \n\nPolitik. Seit 1999 haben die deutschen Bundesregierungen \n\nalles M\u00f6gliche getan, um bei den von den USA initiierten \n\noder unterst\u00fctzten Kriegen zu helfen. Nun hat sich ein \n\nBild von Nordafrika und dem Nahen Osten ergeben, das \n\ndesastr\u00f6s ist. Das Ziel war letzten Endes, Milit\u00e4rbasen zu \n\nbekommen, Rohstoffe und Durchlaufrechte zu sichern. \n\nDie ganze Region ist in Krieg versunken, sie ist in Chaos \n\nversunken. Die moderat anlaufende Wirtschaft, die \n\nvorhanden war, ist durch die Kriege zerst\u00f6rt worden. Man \n\nhat radikale Islamisten vonseiten der USA unterst\u00fctzt, um \n\nsie starkzumachen, um den einen oder anderen missliebi-\n\ngen angeblichen Despoten in der Welt zu bek\u00e4mpfen. \n\nJetzt wundern wir uns dar\u00fcber, dass wir Islamismus haben \n\nund dass solche Horte entstanden sind. \n\nDes Weiteren werden Drohnenangriffe geflogen, und dies \n\nweltweit. Das hei\u00dft dann \u201ePeace keeping operations\u201c; wir \n\nreden also \u00fcber angeblich friedenssichernde Ma\u00dfnahmen. \n\nAber was passiert denn mit den Kollateralsch\u00e4den, mit \n\nden Verletzten und den Hinterbliebenen? Werden sie \n\nFreunde der Demokratie? Nein, sie werden einen Hass auf \n\nden Westen haben, und daher kommen dann wieder \n\ngest\u00e4rkte Islamisten. Das alles breitet sich nat\u00fcrlich am \n\nEnde in unsere Richtung aus. Das hei\u00dft, diese Leute \n\nwerden das, was wir machen, nicht friedenssichernd \n\nnennen, sondern sie werden es Terror nennen. Die Folge \n\ndes Ganzen ist Wirtschaftsmigration, weil die Wirtschaft \n\nkaputt ist, und es sind Kriegsfl\u00fcchtlinge, auch das. \n\nNun kommt dazu, als Krone obendrauf: 2015 hat die \n\nBundeskanzlerin in dieser Lage die Tore Deutschlands \n\nsperrangelweit ge\u00f6ffnet, und das ist verantwortungslos. \n\nDas ist nicht im Interesse Deutschlands. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir haben die Kontrolle \u00fcber Deutschland abgegeben. \n\nWir haben die Kontrolle \u00fcber unsere Grenzen abgegeben. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nWir wissen nicht, wer hierhergekommen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nNeben dem Verlust der Kontrolle haben wir auch Ansehen \n\nin der Welt verloren, bei unseren polnischen Nachbarn, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nbei unseren tschechischen Nachbarn usw. usf., \n\n(Widerspruch bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3147 \n\nund wir haben auch Ansehen in China verloren. Wir \n\nwissen nicht, wer nach Deutschland gekommen ist, und \n\nselbst wenn bei einer Million Fl\u00fcchtlingen nur ein Promil-\n\nle, nur einer von 1 000, ein Islamist ist, dann sind es \n\n1 000. Aber ich wei\u00df nicht, ob es zehn, 100, 1 000 oder \n\n10 000 sind, weil wir nicht kontrolliert haben, wer nach \n\nDeutschland kommt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese kampfbereiten Islamisten sind dazu bereit, zu \n\nk\u00e4mpfen und zu sterben, und ihr Tod ist einkalkuliert. \n\nDeswegen werden auch klassische Pr\u00e4ventionskonzepte \n\nan dieser Stelle nicht ausreichen. Das hei\u00dft, man m\u00fcsste \n\neigentlich jedem bekannten Gef\u00e4hrder \u2013 wenn es 1 000 \n\nw\u00e4ren, dann diesen 1 000 Mann \u2013 rund um die Uhr \n\nPolizisten an die Seite stellen. Jetzt rechnen wir das \n\nGanze einmal hoch: Wir brauchten die 15 000 Polizisten, \n\ndie die Unionsinnenminister mehr haben wollen, allein \n\ndaf\u00fcr, um den Islamisten st\u00e4ndig auf den F\u00fc\u00dfen zu stehen, \n\nund dies sind nur die Einzelpersonen. Das hei\u00dft, die \n\n1 000 Polizisten, die wir in Sachsen mehr einstellen \n\nwollen, reichen nicht, sie reichen hinten und vorne nicht, \n\nauch wenn wir es auf Bundesebene hochrechnen. \n\nWeil wir das aber nicht leisten k\u00f6nnen, m\u00fcssen wir uns \n\ndar\u00fcber klar werden, dass solche Anschl\u00e4ge wie in Bayern \n\nund Baden-W\u00fcrttemberg ein laues L\u00fcftchen waren. Nein, \n\nwir m\u00fcssen eigentlich mit Br\u00fcssel, mit Nizza, mit Paris \n\nrechnen. Das hei\u00dft, unsere Bundeskanzlerin hat uns hier \n\neine Suppe eingebrockt, eine Suppe, die niemand bestellt \n\nhat, nach dem Rezept: Wir schaffen das! Dies ist ein \n\nbisschen einfach, und nun haben wir die Quittung be-\n\nkommen, jetzt auch in Deutschland erstmalig mit den \n\nAnschl\u00e4gen in Bayern und Baden-W\u00fcrttemberg. Leider \n\nhat es nicht die Verantwortlichen dieser Politik getroffen, \n\nsondern es hat Chinesen getroffen, es hat Polen getroffen, \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund diese Menschen, die hier gestorben sind \n\n(Zurufe von der Staatsregierung: Das ist  \n\neine Frechheit! \u2013 Das ist unglaublich!) \n\nund die schwer verletzt worden sind, konnten wir in \n\nDeutschland nicht sch\u00fctzen, aber wir haben der ganzen \n\nWelt ein Versprechen gemacht, n\u00e4mlich hier in Deutsch-\n\nland f\u00fcr ihren Schutz zu sorgen. Dies k\u00f6nnen wir nicht, \n\nweil wir die Kontrolle aufgegeben haben. \n\nDazu kommen leider auch \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein, vielen Dank. \n\n(Zuruf von der Staatsregierung: Das ist ja wohl ein \n\nSkandal! \u2013 Gegenruf der Abg. Dr. Frauke Petry, \n\nAfD: Das ist in der Tat ein Skandal! \u2013 Widerspruch \n\nbei den LINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDazu kommen Berufspolitiker \u2013 \u2013 Entschuldigung, \n\nBerufspolitiker. Dazu kommen Berufsverbrecher, die im \n\nFl\u00fcchtlingsstrom hierhergekommen sind, nach Deutsch-\n\nland, nur, um hier ihre Straftaten zu begehen und um sich \n\nin Konkurrenz zu hier schon agierenden T\u00e4terbanden aus \n\nanderen L\u00e4ndern zu begeben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas Ganze schl\u00e4gt sich also in der Stra\u00dfenkriminalit\u00e4t \n\nnieder, in blauen Flecken, gebrochenen Armen und \n\nanderen Dingen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Das ist das Allt\u00e4gliche, das in \n\nDeutschland stattfindet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nSebastian Wippel, AfD: Das sind die Nebenwirkungen \n\ndieser Politik. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wippel, Sie m\u00fcs-\n\nsen Ihre Rede jetzt beenden. \n\nSebastian Wippel, AfD: Zu Sachsen komme ich in der \n\nzweiten Rederunde. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Staatsminister Martin Dulig: \n\nSie sind aber deutschfeindlich!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Wippel, wir \n\nwerden dann in unserem Protokoll Ihres Redetextes \n\npr\u00fcfen, in welchem Kontext Sie das \u201eleider\u201c und \u201edie \n\npolitisch Verantwortlichen\u201c da gebraucht haben. Das \n\nm\u00fcssen wir dann noch einmal tun. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das ist nicht zu fassen!) \n\nAls N\u00e4chstes spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE Kollege \n\nLippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin \n\nschockiert. Das, was Sie, Herr Wippel, hier gerade getan \n\nhaben, ist niedertr\u00e4chtig, infam und geh\u00f6rt in einem \n\nsolchen Parlament verurteilt und verdammt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, den \n\nLINKEN und der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nJa, ist klar, wenn man die Wahrheit sagt!) \n\nSie haben gerade demokratischen Politikern den Tod \n\ngew\u00fcnscht. Das geh\u00f6rt sich in einem Parlament nicht, das \n\nist kriminell, das ist verantwortungslos und das ist zu \n\nverachten. \n\n(Lebhafter Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU, \n\nden LINKEN und der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nSo kann man es auch interpretieren! \u2013  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3148 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Wer  \n\nist denn verantwortlich daf\u00fcr?) \n\nDas ist eine Selbstentlarvung der AfD, etwas, wovon ich \n\nnicht geglaubt h\u00e4tte, dass man es im 21. Jahrhundert in \n\neinem demokratischen Staat ernsthaft in einem Parlament \n\nerz\u00e4hlen k\u00f6nne. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Unmenschlich ist das! \u2013 \n\nGegenruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! \n\n(Anhaltender Widerspruch und Unruhe \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Lippmann \n\nhat jetzt immer noch das Wort, und er spricht jetzt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wenn das bei uns  \n\npassiert, interessiert das niemanden!) \n\n\u2013 Ich bitte, dass Sie sich m\u00e4\u00dfigen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Werte Kolleginnen und \n\nKollegen, ich bin gespannt, wie die AfD jetzt versucht, \n\ndas zu relativieren. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Ihre Politik  \n\ngeh\u00f6rt ja wohl nicht relativiert?! \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch glaube, da kommt sie nicht mehr heraus. \u2013 Frau \n\nDr. Petry, schweigen Sie am besten. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDas w\u00e4re besser; schweigen Sie mit Ihrer Fraktion. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, die Aktuelle Debatte \n\nheute war ja in gewisser Weise zu erwarten; es ist die \n\nerste Aktuelle Debatte nach der Sommerpause. Offen-\n\nsichtlich glaubt die Koalition auch angesichts der bevor-\n\nstehenden Landtagswahlen in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\nman m\u00fcsse der Bev\u00f6lkerung, auch der s\u00e4chsischen Be-\n\nv\u00f6lkerung, nach den Ereignissen im Sommer dringend \n\nerkl\u00e4ren, welche Ma\u00dfnahmen man nun in Erw\u00e4gung \n\nzieht, um im Freistaat Sachsen, aber auch in der Bundes-\n\nrepublik Deutschland etwas mehr Sicherheit zu garantie-\n\nren. \n\nIch sage es ganz deutlich: Ich habe keine Angst um die \n\nSicherheit in Sachsen; aber ich habe durchaus Angst vor \n\nanderen Dingen. Mich beschleicht n\u00e4mlich das Gef\u00fchl, \n\ndass derzeit in Deutschland ein erhebliches Sicherheitsri-\n\nsiko vor allem von CDU-Innenministern im Wahlkampf-\n\nmodus ausgeht. \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na! \u2013  \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDazu passt dann durchaus auch der Titel Ihrer Aktuellen \n\nDebatte, in dem es hei\u00dft \u201eAnschl\u00e4ge in Bayern und \n\nBaden-W\u00fcrttemberg\u201c. Da wird dann so ziemlich alles \n\nmiteinander vermengt, was eigentlich nicht zueinander \n\ngeh\u00f6rt, um hier eine konservative Sicherheitserz\u00e4hlung zu \n\nlegitimieren, wobei ich bisher \u00fcberrascht war, dass Herr \n\nHartmann sehr kritisch ist. Aber er wei\u00df ja, dass der \n\nInnenminister dann noch kommt. Dann bin ich einmal \n\ngespannt, wie weit die Haltung der Koalition und die des \n\nMinisters auseinandergehen; denn eines ist klar: Die \n\nEreignisse des Sommers waren schrecklich, aber es \n\nbeschleicht einen einmal mehr das Gef\u00fchl, dass Sie hierin \n\nnun die politische Legitimation gefunden haben, nun ganz \n\ntief in den Instrumentenkasten der konservativen und \n\nordnungsstaatlichen Sicherheitspolitik vorzusto\u00dfen. \n\nHerr Hartmann, ich traue Ihnen da nicht wirklich, dass \n\ndas, was Sie heute erz\u00e4hlt haben, l\u00e4ngere Zeit halten wird; \n\ndenn es ist das Prinzip konservativer Innenpolitik, erst die \n\n\u00c4ngste zu sch\u00fcren und dann m\u00f6glichst die einfachen \n\nL\u00f6sungen daf\u00fcr anzubieten. \u00dcberlegungen, die heute auch \n\nschon aus diesem Tollhaus angesprochen wurden, sind \n\nuns in den letzten Wochen immer wieder pr\u00e4sentiert \n\nworden, und zwar in Debatten \u00fcber den Einsatz der \n\nBundeswehr im Innern. Damit vergreifen Sie sich an dem \n\nWesenskern unserer Verfassung. \u00dcberdies muss man ja \n\nganz klar sagen: Ich h\u00e4tte nicht gedacht, dass CDU-\n\nInnenminister es schaffen, der Polizei ein solches Zeugnis \n\ndes Misstrauens auszustellen. Faktisch schaffen Sie es ja \n\ndamit zu erkl\u00e4ren, die Polizei kann es im Zweifel nicht. \n\nIch h\u00e4tte nicht gedacht, dass wir einmal dazu kommen \n\nw\u00fcrden. \n\nNoch einmal ganz deutlich zum Thema Burkaverbot: Ich \n\nwar ja anfangs erleichtert, dass Ihnen nichts anderes mehr \n\neingefallen ist, was Sie noch draufsetzen k\u00f6nnen. Den-\n\nnoch gilt an dieser Stelle zu konstatieren: Wir leben halt \n\nin einem Land, in dem man nicht alles, was einem pers\u00f6n-\n\nlich nicht gef\u00e4llt oder was gesellschaftlich nicht er-\n\nw\u00fcnscht ist, verbieten kann. Das ist der Geist unseres \n\nGrundgesetzes. Der Versuch, das Burkaverbot mit einer \n\nSicherheitsdebatte zu verbinden, ist infam. Sie versuchen \n\neinmal mehr, hier eine Politik der AfD zu machen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das sagt  \n\ndie Verbotspartei! Hervorragend!) \n\nNach den Ereignissen im Sommer, werte Kolleginnen und \n\nKollegen, h\u00e4tte es eine Regierung mit Haltung gebraucht, \n\nInnenminister mit Standhaftigkeit, die nicht in der Hoff-\n\nnung auf ein Prozent mehr W\u00e4hlergunst teilweise versu-\n\nchen, die AfD rechts zu \u00fcberholen und dabei en passant \n\nKernbest\u00e4nde unserer Verfassung \u00fcber Bord zu werfen. \n\n(Lachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nEs w\u00e4re notwendig, dass jetzt auch einmal in Sachsen die \n\nHausaufgaben gemacht werden. Ja, wir brauchen eine \n\nbessere Ausstattung der Polizei; da haben Sie unsere \n\nUnterst\u00fctzung, Herr Minister. Die B\u00fcrger haben ein Recht \n\ndarauf, dass die Polizei in der Lage ist, terroristischer \n\nLagen Herr zu werden. Aber l\u00f6sen Sie doch jetzt endlich \n\neinmal die Bremse bei der Stellenausstattung der Polizei. \n\nWir k\u00f6nnen es uns doch nicht mehr leisten, dass wir bis \n\n2026 auf 1 000 Polizisten mehr warten sollen. \n\nDamit schaffen Sie keine 15 000 Polizistinnen und Poli-\n\nzisten, die auf Bundesebene vereinbart wurden. Das wird \n\nIhnen nie im Leben gelingen. Das ist ein tats\u00e4chliches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3149 \n\nSicherheitsproblem. Handeln Sie in der Koalition! Die \n\nvon uns geforderten 800 Anw\u00e4rter und Anw\u00e4rterinnen \n\nmehr sind das Minimum. Wir brauchen mehr Polizisten \n\nf\u00fcr die Sicherheit anstatt mehr \u00dcberwachung in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nLippmann. Wir sind am Ende der ersten Runde ange-\n\nkommen und er\u00f6ffnen eine weitere. F\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion spricht jetzt erneut Herr Kollege  \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich habe \n\nmich \u2013 dem Thema angemessen \u2013 sehr bem\u00fcht deutlich \n\nzu machen, dass die Ereignisse der letzten Monate und die \n\nEntwicklung, die wir seit \u00fcber einem Jahr zu verzeichnen \n\nhaben, eine sachliche und abgewogene Debatte erfordern. \n\nWir m\u00fcssen mit den Instrumenten einer demokratischen \n\nGesellschaft \u2013 im Ausgleich zwischen Freiheit und \n\nSicherheit auf der einen Seite und mit den entstehenden \n\nund sich ver\u00e4ndernden Sicherheitsrisiken auf der anderen \n\nSeite \u2013 umgehen. \n\nIch bedaure, dass die Debatte diesen Verlauf genommen \n\nhat. Ich m\u00f6chte an der Stelle etwas deutlich sagen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann h\u00e4tten  \n\nSie ein anderes Thema w\u00e4hlen sollen!) \n\n\u2013 Nein, ich komme gleich darauf zu sprechen. Sie liefern \n\ndie Steilvorlagen, die man daf\u00fcr braucht. \n\nIch beginne mit der Fraktion GR\u00dcNE. M\u00fcnchen, Ans-\n\nbach, W\u00fcrzburg \u2013 das ist kein Sch\u00fcren von \u00c4ngsten, sie \n\nsind Realit\u00e4t. Sie sind eine Realit\u00e4t, der wir uns in einer \n\nunterschiedlichen Wahrnehmung stellen m\u00fcssen. Auf der \n\neinen Seite sind es Einzelt\u00e4ter und Strukturen, die offen-\n\nsichtlich doch mit dem IS vernetzt waren. Auf der anderen \n\nSeite ist es die Frage, wie die Reaktionsmechanismen der \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden und Rettungskr\u00e4fte funktionieren. \n\nWir werden uns diesen Herausforderungen stellen m\u00fcs-\n\nsen, ohne den Terroristen auf den Leim zu gehen und \n\nunsere eigene Demokratie infrage zu stellen. Insoweit \n\ngeht es nicht um schwarz und wei\u00df, wie Sie die Diskussi-\n\non gern f\u00fchren m\u00f6chten. Es geht um das Abw\u00e4gen von \n\nzwei Seiten ein und dergleichen Medaille. \n\nDer Vorwurf eines Sicherheitsrisikos der Innenminister im \n\nWahlkampfmodus ist wohl ein gar schwaches. Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Verantwortung \u2013 dies gilt \n\nf\u00fcr alle anderen Parteien in Regierungsverantwortung \n\ngleicherma\u00dfen \u2013, bedeutet, diesen Ausgleich zu finden. Es \n\nist kein Instrumentenkasten konservativer Politik mit dem \n\nAusgleich zwischen Freiheit und Sicherheit auf der einen \n\nSeite und der Frage nach der Beantwortung eines Sicher-\n\nheitsempfindens der Bev\u00f6lkerung und des Schutzes \u2013 eine \n\nzentrale Aufgabe des Staates in Bezug auf einzelne \n\nMa\u00dfnahmen \u2013 auf der anderen Seite. Wohl wahr ist, dass \n\ndie Burka keine zentrale Debatte \u00fcber Sicherheitsrisiken \n\ndarstellt. Sie ist aber eine Frage unserer Gesellschaft, \n\nunserer Normative und unseres Zusammenlebens und der \n\nRegeln. Sie ist ebenso eine Frage nach der Symbolik. \n\nDeswegen ist diese Diskussion durchaus angebracht und \n\nzul\u00e4ssig. Sie spiegelt ebenfalls den Diskussionsbedarf \n\nunserer Bev\u00f6lkerung wider. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Frage nach der Video\u00fcberwachung und der Speiche-\n\nrung der Daten in einem verantwortungsvollen Ausgleich, \n\nHerr Gebhardt, ist eine, \u00fcber die wir in der Tat diskutieren \n\nm\u00fcssen. Wenn ich dar\u00fcber rede, dann muss ich der Polizei \n\ndiese Befugnisse an die Hand geben, damit sie entspre-\n\nchend reagieren kann. Der Staat darf keinen T\u00e4terschutz \n\npraktizieren. Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nDeswegen ist es erforderlich, dass \u2013 unter entsprechender \n\nKontrolle, Auflagen und Wahrung der Grundrechte \u2013 die \n\nPolizei \u00fcber die Eingriffsbefugnisse verf\u00fcgt. Dies muss \n\nim gesamten Bundesgebiet und in den einzelnen L\u00e4ndern \n\nharmonisiert werden. \n\nHerr Gebhardt, Sie sagten, dass dies eine heuchlerische \n\nDebatte sei. Das kann ich Ihnen zur\u00fcckgeben. Sie kom-\n\nmen mit einer allgemeinen Antwort auf die Frage nach \n\nzunehmender Gewalt, Aggressivit\u00e4t und im \u00dcbrigen auch \n\neiner Zunahme der Gef\u00e4hrdungslagen \u2013 beispielsweise in \n\nSachsen im Bereich Leipzig von linksextremistischen \n\nStraft\u00e4tern \u2013, Einzelt\u00e4tern, terroristischen Strukturen, \n\nBeschaffungskriminalit\u00e4ten sowie Cybercrime daher. Ihre \n\nAntwort ist folgende: internationale Solidarit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJawohl, damit l\u00f6sen wir die Sicherheitsfrage der Bundes-\n\nrepublik Deutschland. \n\nDazu f\u00e4llt mir eine wundersch\u00f6ne Fabel ein, die sich um \n\nden Fuchs und den Igel dreht. Der Fuchs empfiehlt dem \n\nIgel, dass er erst einmal sein Stachelkleid ablegen solle, \n\nbevor man zueinander finde. Die Demokratie und der Igel \n\nsind gut beraten, das Stachelkleid in der Diskussion mit \n\ndem Fuchs erst einmal anzubehalten, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, es gibt einen Bezug zu Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nBayern. Wir m\u00f6chten nicht auf andere Leute zeigen. Wir \n\nsehen, dass sich die Sicherheitslage in unserem Land \n\nver\u00e4ndert hat. Wir m\u00fcssen auch diesen Fragestellungen \n\nbegegnen. \n\nMein Einstieg in die Debatte war das Zeichen, deutlich zu \n\nmachen, dass wir diese Herausforderungen nicht instru-\n\nmentalisieren und keine ideologische Spirale sch\u00fcren, in \n\ndie Sie, Herr Gebhardt, uns gerade treiben m\u00f6chten. Es \n\ngeht um den Ausgleich einer verantwortungsvollen \n\nSicherheitspolitik. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas hat der Innenminister gemacht!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3150 \n\nEine internationale Solidarit\u00e4t als Antwort auf diese \n\nFragestellung ist zu wenig. Allerdings gebe ich Ihnen \n\nrecht, dass wir eine gemeinschaftliche Verantwortung \n\ndaf\u00fcr haben, auf die Fragen der gesellschaftlichen Ent-\n\nwicklung \u2013 nicht nur in Deutschland und Europa, sondern \n\nauch in der Welt \u2013 zu antworten. \n\nFolgendes m\u00f6chte ich in die Richtung der AfD sagen: Ich \n\nfand folgenden Punkt sehr beeindruckend und gebe ihn \n\naus meiner Wahrnehmung wider. Herr Wippel sagte, es \n\nhabe leider nicht diejenigen getroffen, die die Verantwor-\n\ntung daf\u00fcr tragen. Das ist sehr gewagt. Ich glaube nicht, \n\ndass wir die Kontrolle \u00fcber Deutschland abgegeben \n\nhaben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nMenschenverachtend!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Nein, wir haben uns der \n\nVerantwortung zu stellen und die Sicherheitsrisiken \n\naufzunehmen. \u2013 Eine dritte Runde werde ich Ihnen \n\nsicherlich nicht ersparen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir befinden uns immer \n\nnoch in der zweiten Runde. Nun gibt es Bedarf f\u00fcr eine \n\nKurzintervention durch Kollegen Lippmann an Mikro-\n\nfon 3. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Die Gelegenheit zur Kurzintervention, nach-\n\ndem Herr Hartmann mich angesprochen hat, werde ich \n\nmir nicht nehmen lassen. Herr Hartmann, Folgendes ist \n\ndoch klar: Sie reden die ganze Zeit von einem Ausgleich \n\nzwischen Freiheit und Sicherheit. Sie wissen genau, dass \n\ndas am Ende nicht stattfinden wird. Wir konnten in den \n\nvergangenen Jahren immer dann, wenn es um den Aus-\n\ngleich von Freiheit und Sicherheit ging, am Ende ein \n\n\u00dcberwiegen der Sicherheit gegen\u00fcber der Freiheit ver-\n\nzeichnen. Deshalb glaube ich Ihnen kein Wort. \n\nEs ist auch Folgendes deutlich zu sagen: Weder die \n\nAusweitung der Video\u00fcberwachung noch die durch den \n\nInnenminister geforderten Ma\u00dfnahmen wie Bodycams, \n\nGesichtserkennungssysteme und eine polizeiliche Vorher-\n\nsagesoftware werden Terroranschl\u00e4ge verhindern k\u00f6nnen. \n\nSie werden einzig und allein massiv die B\u00fcrgerrechte in \n\nunserem Land einschr\u00e4nken. Wir werden daf\u00fcr einen \n\nhohen Preis in Bezug auf die Freiheit zahlen. \n\nIch w\u00fcnsche mir in den Debatten vor allen Dingen Fol-\n\ngendes: Ich w\u00fcnsche mir die Erkenntnis, dass das Ziel \n\nvon Terrorismus nicht nur das T\u00f6ten von Menschen und \n\nVerbreiten von Schrecken ist. Es geht vor allem um einen \n\nAngriff auf unsere Werteordnung und freiheitlich-\n\ndemokratische Grundordnung. Wir sollten endlich aufh\u00f6-\n\nren, den Fehler zu machen, das Gesch\u00e4ft des Terrorismus \n\nmittelbar dadurch zu erf\u00fcllen, indem wir aus Angst vor \n\ndem Terrorismus unsere eigene Freiheit und Werteord-\n\nnung beschr\u00e4nken. Stattdessen sollten wir sagen, dass wir \n\nein sicheres und freies Land sind. Das ist auch gut so. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf die Kurzinterven-\n\ntion von Herrn Kollegen Lippmann wird nun Herr  \n\nHartmann an Mikrofon 5 reagieren. Bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Lippmann, ich wei\u00df \n\nnicht, ob ich Ihre Glaubensfragen l\u00f6sen kann. Das k\u00f6nnte \n\nein tauglicher Versuch am untauglichen Objekt sein. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle Folgendes deutlich sagen: Es \n\ngeht genau um die Frage nach der Wahrung unserer \n\nFreiheitsrechte einerseits und der Findung des h\u00f6chstm\u00f6g-\n\nlichen Ma\u00dfes an Sicherheit andererseits. Genau wie Herr \n\nPallas gesagt hat, eine absolute Sicherheit kann es nicht \n\ngeben. Es geht aber um das h\u00f6chstm\u00f6gliche Ma\u00df. Deswe-\n\ngen ist es erforderlich, auch \u00fcber die Eingriffsbefugnisse \n\nund Einsatzmittel zu sprechen. \n\nIch werde Ihre Auffassung nicht teilen, dass die Video-\n\n\u00fcberwachung per se eine Einschr\u00e4nkung der Freiheits-\n\nrechte darstellt. Ich kann Ihnen aber sagen, was Ma\u00dfnah-\n\nmen zur Einschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten sind: Das \n\nsind der Schutzgewahrsam, Sperrstunden, die entspre-\n\nchende \u00dcberwachung und Dokumentation Ihres Han-\n\ndelns. Was an der \u00dcberwachung \u00f6ffentlicher Pl\u00e4tze oder \n\nder entsprechenden Datenerfassung, eines Informations-\n\naustausches oder einer Vernetzung freiheitseinschr\u00e4nkend \n\nist, wei\u00df ich nicht. Im \u00dcbrigen kann ich Ihnen das auch in \n\nBezug auf die Diskussionen zum NSU sagen: Ein ent-\n\nsprechender Datenaustausch oder eine Informationswei-\n\ntergabe h\u00e4tten bestimmte Handlungsmuster rechtzeitiger \n\nerkennen lassen. \n\nDeswegen lassen wir uns von Ihnen nicht aufdr\u00fccken, \n\ndass es hier um die Beschr\u00e4nkung von Freiheitsrechten \n\ngeht. Es geht genau um das Gegenteil. Wir m\u00f6chten \n\nunsere Freiheit gew\u00e4hrleisten und das h\u00f6chstm\u00f6gliche \n\nMa\u00df an Sicherheit dagegensetzen. Ich bleibe bei meinem \n\nBild: Es geht nicht um schwarz-wei\u00df. Es geht um \n\nzwei Seiten der gleichen Medaille. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nvon Herrn Kollegen Hartmann auf die Kurzintervention. \n\nNun folgt Kollege Pallas. Sie haben f\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion in dieser zweiten Runde das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst mit einer Reaktion auf das \n\neben Gesagte in den verschiedenen Beitr\u00e4gen beginnen. \n\nIch beginne mit dem Beitrag von Herrn Wippel, der eine \n\nReihe von Ansatzpunkten bietet, um sich n\u00e4her mit dem \n\nWesen der AfD und den Mechanismen, die sie bedient, \n\nauseinanderzusetzen. Zun\u00e4chst einmal habe ich mich sehr \n\ngewundert, dass Sie die Behauptung aufstellen, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3151 \n\nDeutschland die Kontrolle \u00fcber die Sicherheit abgegeben \n\nh\u00e4tte. Ich wei\u00df nicht, in welchem Land und welcher Stadt \n\nSie leben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: \u00dcber die Zuwanderung,  \n\nHerr Pallas, haben wir die Kontrolle abgegeben!) \n\nWenn Sie einmal aus dem S\u00e4chsischen Landtag in die \n\nRichtung des Elbe-Radweges schauen, oder sich daran \n\nerinnern, wie Sie heute hierhergekommen sind, dann \n\nhaben Sie vermutlich keine marodierenden Horden \n\nfremdl\u00e4ndisch aussehender Menschen gesehen, die \n\nmordend und brandschatzend durch die Landen ziehen. In \n\nwelcher Welt leben Sie? Was haben Sie f\u00fcr eine Vorstel-\n\nlung von unserer Gesellschaft? Das ist doch v\u00f6llig irreal! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nSie haben das nicht so behauptet, aber Sie suggerieren \n\ngenau das mit dem Passus \u201eKontrolle abgegeben\u201c. Dass \n\ndas falsch ist, haben Sie eben gerade best\u00e4tigt. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nDas N\u00e4chste ist die Verkn\u00fcpfung der Fl\u00fcchtlingsfrage mit \n\nder Terrorgefahr. Hier muss man zun\u00e4chst einmal konsta-\n\ntieren, dass auch vor der Fl\u00fcchtlingssituation \u2013 wie wir sie \n\nseit zwei, drei Jahren als eine Art Zuspitzung haben \u2013 \n\nbereits islamistische und anders motivierte Terrorristen \n\nihre Wege nach Deutschland gefunden haben, ohne \n\naufgedeckt zu werden. Ich erinnere an Mohammed Atta \n\nund seine Mitstreiter, die f\u00fcr die Anschl\u00e4ge vom \n\n11. September 2001 verantwortlich waren. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nIch will damit sagen: Es braucht nicht die Fl\u00fcchtlingssitu-\n\nation, damit Terroristen aus dem Nahen Osten beispiels-\n\nweise nach Westeuropa, nach Deutschland kommen, um \n\nhier Anschl\u00e4ge zu ver\u00fcben. Das zu verkn\u00fcpfen, kommt \n\nIhnen nat\u00fcrlich zu passe, ganz klar, weil Sie dadurch \n\nweiter auf diesem Kurs fahren k\u00f6nnen, dass Sie die \n\n\u00c4ngste, die Bef\u00fcrchtungen in einem Teil der Bev\u00f6lkerung \n\nmit der Verkn\u00fcpfung zum Terrorismus noch sch\u00fcren und \n\nverst\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Gern, Frau Petry. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Herr Pallas, ist Ihnen bekannt, \n\ndass der Verfassungsschutz mehrfach dar\u00fcber geredet und \n\ndavor gewarnt hat, dass wir vermutlich eine hohe f\u00fcnfstel-\n\nlige Anzahl von terroristischen Gef\u00e4hrdern in Deutschland \n\nhaben und dies zwangsl\u00e4ufig mit der unkontrollierten \n\nZuwanderung zu tun hat? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Mir ist bekannt, dass Terroristen \n\noder potenzielle Gef\u00e4hrder die Fl\u00fcchtlingssituation auch \n\nnutzen, um nach Deutschland zu kommen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Aha!) \n\nIch wollte nur deutlich machen, dass es dessen gar nicht \n\nbedarf; dass es auch vorher schon Wege f\u00fcr Terroristen \n\ngegeben hat, um nach Deutschland zu kommen. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIm \u00dcbrigen: Sie haben die Verbindung von Br\u00fcssel, Nizza \n\nund Paris zur Fl\u00fcchtlingssituation hergestellt. Meines \n\nWissens war die \u00fcberwiegende Menge der T\u00e4ter, die diese \n\nAnschl\u00e4ge ver\u00fcbt haben, Menschen, die in den jeweiligen \n\nL\u00e4ndern geboren wurden und eben mitnichten im Zuge \n\nder Fl\u00fcchtlingssituation nach Europa gekommen sind. \n\nInsofern ist es einfach nicht zutreffend, was Sie gesagt \n\nhaben. \n\nEs ist so, dass sich die AfD gern in einer gewissen Son-\n\nderrolle gegen\u00fcber den sogenannten etablierten Parteien \n\ngeriert, sich auch gern einmal in einer Opferrolle suhlt, \n\nweil wieder alle auf sie eindreschen \u2013 aus meiner Sicht zu \n\nRecht. Was wir aber von Herrn Wippel geh\u00f6rt haben, \n\nworauf es bedauerlicherweise keine sofortige Reaktion \n\ngegeben hat, das schl\u00e4gt dem Fass absolut den Boden aus. \n\nSie haben bedauert, dass die Anschl\u00e4ge von Nizza nicht \n\ndie politisch Verantwortlichen getroffen haben. Wenn Sie \n\nbedauern, dass durch diesen Anschlag nicht die politisch \n\nVerantwortlichen gestorben sind, hei\u00dft das \u00fcbersetzt, dass \n\nSie das w\u00fcnschen, Herr Wippel. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie interpretieren! \u2013 \n\nZurufe von der AfD) \n\nDas ist unglaublich, Herr Wippel! Das war auch kein \n\nAusrutscher. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nF\u00fcr den Fall, dass hinterher wieder versucht wird, man \n\nhabe es nicht so gemeint oder ganz anders gesagt usw.: \n\n(Unruhe im Saal) \n\nHerr Wippel war vorbereitet. Wir haben uns kurz vor \n\nBeginn der Plenarsitzung \u2013 \n\n(Dirk Panter, SPD: Wir messen Sie an Ihren \n\nAussagen! \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Wir Sie auch!) \n\n\u2013 drau\u00dfen im Hof getroffen. Er hatte seine Notizen in der \n\nHand und ging seine Rede durch, und ich behaupte, Herr \n\nWippel, das war ganz gezielt und kein Ausrutscher. Sie \n\nwollen den Tod politisch Verantwortlicher, und das ist \n\nuns\u00e4glich, Herr Wippel! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nIch finde, das offenbart das Gesicht der AfD. Sie sind \n\nnicht nur respektlos gegen\u00fcber anderen politischen \n\nMeinungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3152 \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Bei der SPD gibt  \n\nes doch nichts mehr zu offenbaren, oder?!) \n\nWenn Sie jetzt schon bedauern, dass politisch Verantwort-\n\nliche nicht gestorben sind, was passiert dann in diesem \n\nLand, wenn die AfD wirklich Einfluss bekommen w\u00fcrde? \n\nIch m\u00f6chte mir das nicht ausmalen und hoffe, dass gen\u00fc-\n\ngend Menschen in diesem Land Verantwortungsbewusst-\n\nsein und auch ein klares Bild von ihrer Politik haben. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Das \n\nbetrifft Sie dann m\u00f6glicherweise auch nicht mehr!) \n\nZur\u00fcck zum Thema der Aktuellen Debatte \u2013 es klang \n\nheute schon an: Nat\u00fcrlich gibt es in der Frage von Sicher-\n\nheit und Freiheit kein Entweder-oder. Ich gehe einmal zu \n\ndem Bild, das Herr Hartmann nannte. Es muss immer ein \n\nSowohl-als-auch zwischen Sicherheit und Freiheit geben. \n\nIndes gibt es nat\u00fcrlich Unterschiede zwischen den politi-\n\nschen Gruppierungen, wie dieses Verh\u00e4ltnis aussehen soll. \n\nIch wiederhole gern, was ich in der ersten Runde gesagt \n\nhabe. Nat\u00fcrlich muss es darum gehen, das Notwendige f\u00fcr \n\ndie Sicherheit zu tun, damit die Menschen in Freiheit \n\nleben k\u00f6nnen. Es geht aber nicht alles, was technisch \n\nm\u00f6glich ist, umzusetzen, um ein Mehr an Sicherheit zu \n\nbekommen. Es braucht immer einen Abw\u00e4gungsprozess \n\nzwischen dem erreichten Sicherheitsnutzen und dem \n\nEingriff in unter Umst\u00e4nden vielf\u00e4ltige Grundrechte von \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. Das abzuw\u00e4gen ist \n\nAufgabe der Institutionen. Das abzuw\u00e4gen ist auch \n\nAufgabe von Politik. Ich freue mich sehr, dass wir in \n\ndieser Hinsicht einen sehr munteren Austausch haben, \n\nnicht nur innerhalb der Koalition, sondern auch mit den \n\nDamen und Herren der demokratischen Fraktionen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Pallas sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Jetzt hat die Fraktion DIE LINKE das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Kollege Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die von \n\nIhnen angesto\u00dfene Aktuelle Debatte macht offenbar, dass \n\nwir in dieser Gesellschaft in gewisser Weise ratlos sind. \n\nEs ist eine gewisse Ratlosigkeit. Ich will Ihnen auch \n\nzeigen, warum das so ist. \n\nWir sprechen sehr viel \u00fcber die Polizei. Sie sprechen sehr \n\nviel \u00fcber den Ausbau der Eingriffsbefugnisse. Wor\u00fcber \n\nwir hier nicht sprechen, sind Ursachen. Wor\u00fcber wir nicht \n\nsprechen, ist Fr\u00fcherkennung. Deshalb muten die Aktuelle \n\nDebatte und Ihr Instrumentarium, das der Herr Staatsmi-\n\nnister im Wochenrhythmus als Vorschlag \u00fcber die Ticker \n\nlaufen l\u00e4sst, eher an wie die Akutbehandlung am offenen \n\nHerzen der inneren Sicherheit, ohne dass Sie in irgendei-\n\nner Weise wissen, woher es kommt, weshalb das Herz so \n\nkrank ist und wie Sie Fr\u00fcherkennung organisieren k\u00f6nn-\n\nten. Also eine gewisse Ratlosigkeit. Das ist das Problem. \n\nDas, was mein Kollege Gebhardt als internationale \n\nSolidarit\u00e4t ausgef\u00fchrt hat, halte ich nicht f\u00fcr weit gefehlt. \n\nWorum geht es eigentlich, meine Damen und Herren? Es \n\ngeht darum, zum Beispiel fr\u00fchzeitig zu erkennen, warum. \n\nDiese ganze Reihenfolge M\u00fcnchen, Reutlingen usw. \n\nk\u00f6nnten wir fortsetzen: Winnenden, Erfurt als Akutanl\u00e4s-\n\nse. Das steht ja in Ihrem Titel der Aktuellen Debatte. Es \n\ngeht darum, wie wir fr\u00fchzeitig erkennen k\u00f6nnen, dass \n\nLeute psychisch erkrankt sind und dann zu Mitteln \n\ngreifen, um sich, ihre Pers\u00f6nlichkeit einmal in diesem \n\nLeben tats\u00e4chlich zum Erfolg zu f\u00fchren. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\n\u2013 Schwafeln Sie doch kein dummes Zeug! Ich habe \n\ngerade von Amokl\u00e4ufen gesprochen. \u2013 Darum geht es, \n\nund das werden wir nicht durch Video\u00fcberwachung \n\nerkennen k\u00f6nnen. Das werden wir auch nicht durch \n\nweitere Eingriffsbefugnisse der Polizei hinbekommen. Da \n\nm\u00fcssen wir ganz anders herangehen. Das ist ein Aspekt. \n\nEin weiterer Aspekt ist aber auch, dass wir in unserer \n\nGesellschaft ein Klima organisiert haben, das auf Konkur-\n\nrenz ausgerichtet ist. Wir organisieren in unserer Gesell-\n\nschaft einen gro\u00dfen Teil von Menschen, der sich zuneh-\n\nmend abgeh\u00e4ngt f\u00fchlt, ausgesto\u00dfen f\u00fchlt \u2013 wie auch \n\nimmer. Diese Leute sind sehr wohl geneigt \u2013 nicht in der \n\nMasse, um Gottes willen, sondern darunter gibt es Einzel-\n\nf\u00e4lle \u2013, sich dann radikalisieren zu lassen. Dar\u00fcber m\u00fcs-\n\nsen wir sprechen, wenn wir innere Sicherheit tats\u00e4chlich \n\nals das begreifen wollen, was sie sein sollte, n\u00e4mlich nicht \n\ndie Akutbehandlung, wenn jemand schie\u00dfend durch die \n\nGegend l\u00e4uft, wenn jemand mit dem Rucksack auf dem \n\nR\u00fccken 20 Leute mit in den Tod rei\u00dft. \n\nDas ist eine Seite, Herr Staatsminister. Aber das ist die \n\nreaktive, Herr Hartmann, da haben Sie vollkommen recht. \n\nWir m\u00fcssen sehen, wie wir als Gesellschaft in die Aktion, \n\nin die Initiative kommen, um solche Dinge m\u00f6glichst \n\nauszuschlie\u00dfen. Dar\u00fcber haben wir noch gar nicht gespro-\n\nchen. Das w\u00e4re mein Ansatz, um die innere Sicherheit in \n\ndiesem Land zu st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Die Berliner Erkl\u00e4rung als \n\nAnsatz der Vorschl\u00e4ge f\u00fcr den Zusammenhalt zu verkau-\n\nfen halte ich f\u00fcr weit gefehlt. Das Burkaverbot oder die \n\nVerhinderung der doppelten Staatsangeh\u00f6rigkeit tr\u00e4gt \n\nnicht zur F\u00f6rderung von Zusammenhalt bei, sondern ist \n\neine Ausgrenzung. Sie ist in ihrer Konsequenz eine \n\nVerhinderung von Zusammenhalt. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: So ein Bl\u00f6dsinn!) \n\nDar\u00fcber muss man sich im Klaren sein. Sonst k\u00f6nnen Sie \n\nsich am Ende in dieselbe Reihe stellen wie die AfD, \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nMan bewahre uns vor den Guten!) \n\nwenn Sie tats\u00e4chlich der Auffassung sind, dass man \n\nIslamisten an der Grenze erkennt. Das ist wahrscheinlich \n\nin den Pass gestempelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3153 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Stange, die \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Oder sie beantragen auf \n\nFrageb\u00f6gen, dass sie Islamisten sind. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist alles Unfug, meine \n\nDamen und Herren. So werden wir die innere Sicherheit \n\nnicht st\u00e4rken k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Kein Recht  \n\nauf Einwanderung! Schon geh\u00f6rt?) \n\nWeiteres in der n\u00e4chsten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nStange f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt ergreift erneut \n\nHerr Wippel f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nJetzt sind wir mal gespannt!) \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Vorsitzender! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Bevor ich in meinen Rede-\n\nbeitrag einsteige, m\u00f6chte ich eine kurze Stellungnahme zu \n\ndem, was in der ersten Rederunde war, abgeben. \n\n(Zuruf von der CDU: Lassen  \n\nSie das Frau Petry machen! \u2013  \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Das kann er allein! \u2013  \n\nDirk Panter, SPD: Das haben Sie so nicht gesagt!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich habe ich das so gesagt, Herr Panter. Aber \n\nvielleicht lassen Sie mich einfach mal aussprechen. \n\nIch w\u00fcnsche niemandem den Tod. Ich bin gegen Gewalt. \n\nSonst h\u00e4tte ich auch einen anderen Beruf ergriffen. Das ist \n\nganz klar. Alles andere ist an dieser Stelle eine b\u00f6swillige \n\nInterpretation. \n\n(Zurufe von der SPD und den LINKEN) \n\nWas ich an dieser Stelle sagen m\u00f6chte, ist im Grunde, \n\ndass die politisch Verantwortlichen selten diejenigen sind, \n\ndie die Folgen ihres Handelns am Ende auch erleben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt komme ich zu meinem eigentlichen Redebeitrag. \n\nWir wollen uns in Sachsen vorbereiten auf den Tag X, den \n\nniemand m\u00f6chte. Unsere Polizeibeamten sind bereit, ihre \n\nAufgabe zu machen. Sie sind bereit, sich sch\u00fctzend vor \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu stellen. Daf\u00fcr haben sie \n\nden Beruf ergriffen. Insofern ist es richtig, dass Helme, \n\nSchutzwesten und zus\u00e4tzlich gepanzerte Fahrzeuge f\u00fcr die \n\nPolizei bestellt worden sind. \n\nL\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig allerdings war die Frage des Stichschut-\n\nzes f\u00fcr die Polizei. Das ist eine F\u00fcrsorgepflicht des \n\nDienstherrn. Seit Jahren ist das gefordert worden. Das \n\ngeh\u00f6rt in ein \u201epl\u00f6tzliches\u201c Antiterrorpaket nicht hinein, \n\ndenn die Angriffe mit scharfkantigen Gegenst\u00e4nden und \n\nMessern auf Polizeibeamte haben auch in der Vergangen-\n\nheit zugenommen. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Mogelpackung im Antiterrorpaket des Minis-\n\nters ist die Beschaffung neuer Schusswaffen. Auch das ist \n\nschon seit vielen Jahren im Gespr\u00e4ch und in Planung. Ich \n\nfrage mich allerdings, ob Sie das im Jahr 2012 auch als \n\nAntiterrorpaket verkauft h\u00e4tten, denn das, was Sie jetzt \n\nmachen, ist der Populismus, den Sie uns vorwerfen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDie Forderung, die wir an der Stelle als AfD aufmachen, \n\nist, konsequent erkannte Gef\u00e4hrder auszuweisen. Straft\u00e4-\n\nter unter Asylbewerbern m\u00fcssen ausgewiesen werden. \n\nWer Straftaten in dem Land begeht, das ihm Schutz \n\ngew\u00e4hrt, hat keinen Anspruch auf den Schutz nach der \n\nGenfer Fl\u00fcchtlingskonvention. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nWir erwarten, dass die Polizei jederzeit fl\u00e4chendeckend \n\nim Land vor der Feuerwehr am Einsatzort ist, um erkann-\n\nte T\u00e4ter schnellstm\u00f6glich zu bek\u00e4mpfen. Das hei\u00dft: Wir \n\nbrauchen wahrscheinlich eine Hilfsfrist von etwa elf \n\nMinuten. \n\nWir brauchen eine gemeinsame \u00dcbung aller Beh\u00f6rden \n\nund Organisationen mit Sicherheitsaufgaben; vielleicht \n\nnicht nur eine \u00dcbung, sondern in den einzelnen Polizeidi-\n\nrektionen, damit man sich auf den Tag X vorbereiten \n\nkann. Denn am besten lernt man aus den einmal gemach-\n\nten Fehlern in einer \u00dcbung. Dann funktioniert es auch an \n\ndem Tag, an dem etwas passiert. Das muss von der \n\nF\u00fchrung bis hinunter zum kleinsten Einsatzbeamten \n\nfunktionieren, einschlie\u00dflich DRK und sonstiger Hilfs-\n\nkr\u00e4fte. \n\nWir erwarten, dass das Thema Islamismus genauso wie \n\ndas Thema Linksextremismus in Sachsen st\u00e4rker ber\u00fcck-\n\nsichtigt wird. Dass das unzul\u00e4nglich passiert, haben die \n\nKleinen Anfragen der AfD-Fraktion ergeben. Hierbei \n\nmuss die Staatsregierung nachbessern. Bis das alles \n\numgesetzt ist, hoffen wir, dass nichts passiert. Ich hoffe \n\ninst\u00e4ndig und ehrlich, dass Frau Merkel zur\u00fccktritt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel, \n\nAfD-Fraktion. Jetzt k\u00e4men die GR\u00dcNEN? \u2013 Entschuldi-\n\ngung, eine Kurzintervention am Mikrofon 1. Bitte, Herr \n\nKollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Vielen Dank. Ich w\u00fcrde gern ein paar \n\nWorte dazu sagen. Herr Wippel, es wundert mich nicht, \n\ndass Sie in der zweiten Runde vorgegangen sind und \n\ngesagt haben, dass alles nicht so gemeint war, dass es \n\nfalsch verstanden wurde und Sie niemandem den Tod an \n\nden Hals w\u00fcnschen. Sie standen in der ersten Runde hier \n\nvorn und haben aus tiefster \u00dcberzeugung \u2013 ich habe Sie \n\nangeschaut, als Sie das gesagt haben \u2013 deutlich gemacht, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3154 \n\ndass Sie bedauern, dass politisch Verantwortliche nicht \n\nvon den Anschl\u00e4gen getroffen wurden. \n\n(Zuruf von der AfD: Ist ja gut jetzt!) \n\nDas ist menschenverachtend und mit dem, was Sie als \n\nPolizist verk\u00f6rpern m\u00fcssen, der Sie immer noch im \n\nDienst sind, der Sie einen Amtseid geschworen haben, der \n\nSie Schaden von der Bev\u00f6lkerung abwenden sollen, nicht \n\nvereinbar. Diese Masche, die Sie als AfD immer bringen, \n\nirgendetwas in die Welt hinauszuposaunen und es dann \n\nwieder zur\u00fcckzunehmen mit den Worten: \u201eWar ja nicht so \n\ngemeint!\u201c, das offenbart nur Ihre h\u00e4ssliche Fratze, die Sie \n\nversuchen, hinter einer Maske zu verbergen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Immer wieder dasselbe!) \n\nDas wird auf die Dauer nicht \u00fcberzeugen. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Panter. Jetzt kommt die \n\nReaktion von Herrn Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Kollege \n\nPanter, das kann ich so nicht stehenlassen. Das ist eine \n\nb\u00f6swillige Interpretation Ihrerseits. \n\n(Lachen bei den LINKEN und der SPD) \n\nIch habe klargestellt, wie es gemeint war. Es sind die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die am Ende die Folgen von \n\nPolitik tragen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD \u2013 \n\nWiderspruch bei den LINKEN und der SPD) \n\nDas sollten Sie verstehen. Das ist das, was ich sagen \n\nwollte. Wenn mir vorhin ein falscher Zungenschlag in der \n\nfreien Rede untergekommen ist, dann bitte ich das zu \n\nentschuldigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Zurufe \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: Wunderbar! \n\nVorsicht, wenn Sie das behaupten, sehr vorsichtig! \n\n\u2013 Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt geht es weiter in \n\nder zweiten Rederunde. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nDas Wort hat jetzt die Fraktion GR\u00dcNE. Herr Kollege \n\nLippmann? \u2013 Kein Redebedarf. Dann treten wir jetzt in \n\neine dritte Rederunde ein, die schon angek\u00fcndigt wurde. \n\nDas Wort hat die einbringende Fraktion der CDU. Bitte, \n\nHerr Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nZeitverz\u00f6gerung liegt daran, dass ich \u00fcberrascht war, dass \n\ndie GR\u00dcNEN nicht noch einmal sprechen wollen. Aber \n\nsei es drum. \n\nHerr Stange, was die Frage von Ursachen der Fr\u00fcherken-\n\nnung von Amoklagen und von gesellschaftlichen Rah-\n\nmenbedingungen betrifft, so bin ich im Kern bei Ihnen. \n\nDas ist eine Frage, mit der wir uns ebenso intensiv ausei-\n\nnandersetzen m\u00fcssen, wenn es um Pr\u00e4vention, Ursachen \n\nund Repression staatlichen Handelns geht. Aufgabe der \n\nPolizei ist Teil 2. Ich bin gern bereit, diese Diskussion \n\nnoch zu f\u00fchren, insbesondere aber auch zu den gesell-\n\nschaftlichen Rahmenbedingungen in einem Kontext des \n\nhistorischen wie auch des L\u00e4ndervergleiches. Der ist \n\nerforderlich, um sich die gesamtgesellschaftlichen Ent-\n\nwicklungen anzuschauen. \n\nErlauben Sie mir trotzdem deutlich zu machen, dass die \n\nDiskussion des Innenministers hinsichtlich der Frage der \n\ndoppelten Staatsb\u00fcrgerschaft eine durchaus berechtigte \n\nist, zu der man unterschiedliche Meinungen haben kann. \n\nAber es ist durchaus eine Diskussion, die man miteinan-\n\nder f\u00fchren kann. Ich sage Ihnen, dass ich aus innerer \n\n\u00dcberzeugung zu der Frage der Staatsb\u00fcrgerschaft f\u00fcr ein \n\nLand stehe, weil ich mich zu einem Land bekenne und \n\nmir nicht die Beliebigkeit an der Stelle aussuche. Diese \n\nDiskussion ist eine, die separat zu f\u00fchren ist. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nHerr Wippel, die Legende, die Sie aufmachen, ist schon \n\nbeeindruckend. Ich m\u00f6chte daran erinnern, dass beim \n\nletzten Doppelhaushalt die Frage des Stichschutzes eine \n\nEntscheidung der SPD- und CDU-Fraktionen gewesen ist, \n\nzus\u00e4tzliche Mittel bereitzustellen, und dass das mit der \n\naktuellen Entwicklung Nullkommanichts zu tun hatte, \n\nsondern mit der berechtigten Forderung der Gewerkschaf-\n\nten und der Polizeidienststellen, im Bereich des Stich-\n\nschutzes etwas zu tun. Es bedurfte gar nicht der Mitwir-\n\nkung der AfD. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDasselbe gilt im \u00dcbrigen f\u00fcr das Antiterrorpaket, das wir \n\nzu einem Zeitpunkt, als das Ganze \u00fcberhaupt noch nicht \n\nThema in dieser hitzigen Debatte war, entschieden haben. \n\nAuch hier m\u00f6chte ich zwei Dinge trennen: Das eine \n\nbetrifft den Bereich des Antiterrorpaktes mit der Beschaf-\n\nfung von gepanzerten Fahrzeugen f\u00fcr die Polizeidirektion \n\nauf der einen Seite und die Frage von entsprechenden \n\nSchutzhelmen und Langwaffen auf der anderen Seite. Das \n\nhat \u00fcberhaupt nichts mit der allgemeinen Schusswaf-\n\nfenumstellung zu tun, n\u00e4mlich der von der P 7 auf die \n\nSFP 9 TR. Das ist etwas, das wir auch schon im Vorfeld \n\nentschieden haben, n\u00e4mlich eine neue Schusswaffe \n\neinzuf\u00fchren. Auch das bedurfte nicht der Mitwirkung der \n\nAfD, sondern das ist verantwortungsvolles Handeln der \n\nRegierungskoalition und der Staatsregierung gewesen, um \n\nauf die aktuellen Herausforderungen zu reagieren. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDiese Dienstwaffen werden jetzt eingef\u00fchrt. \n\nZu Ihrer Legende von der permanenten Diskussion um die \n\nFrage des anstehenden Tages X: Ja, meine sehr geehrten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3155 \n\nDamen und Herren, wir m\u00fcssen in unsere Sicherheitser-\n\nw\u00e4gung Terrorlagen eindenken. Aber es kann doch nicht \n\nsein, dass wir uns jetzt fokussieren auf den Tag X, auf das \n\nEnde der Welt oder was das Ziel ist. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, zur Verantwortung \u2013 und das ist eine \n\nSeite der Medaille \u2013 des staatlichen Handelns in der \n\nSicherung des Gewaltmonopols des Staates geh\u00f6rt es, sich \n\nauf jegliche Gef\u00e4hrdungslagen vorzubereiten. Das gilt im \n\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr die allgemeine Situation. \n\nWir haben verschiedene ver\u00e4nderte Sicherheitsanforde-\n\nrungen, die vor uns stehen, ob es die Frage zunehmenden \n\npolitischen Extremismus oder die Frage von zunehmender \n\nGewaltbereitschaft in der Gesellschaft ist, auch die \n\nGewalt gegen Polizeibeamte, ob es die Frage von zuneh-\n\nmender Drogenkriminalit\u00e4t oder Cyberkriminalit\u00e4t ist. \n\nWir reden nicht nur von einer Terrorlage, sondern von \n\neiner gesamten gesellschaftlichen Entwicklung, verschie-\n\ndenen Schwerpunktbereichen und eben auch von den \n\nHerausforderungen, denen wir uns stellen in Amoklagen, \n\nin Einzelt\u00e4terbereichen bis hin nat\u00fcrlich auch zu der \n\nVorbereitung der Frage des organisierten Terrorismus, mit \n\ndem wir uns zweifelsohne auseinandersetzen. \n\nIch halte neben der Frage der Personalausstattung drei \n\nForderungen f\u00fcr zentral. Ich will sie noch einmal wieder-\n\nholen, weil sie aus meiner Sicht wichtig sind. \n\nDas Erste ist die Harmonisierung der Polizeigesetze \n\nzwischen den L\u00e4ndern und dem Bundesrecht f\u00fcr einheitli-\n\nche Eingriffsbefugnisse und Datentransfer. \n\nDas Zweite ist die Frage des Trainings und der Fortbil-\n\ndungsoffensive der Polizeien der L\u00e4nder und des Bundes, \n\num sich gemeinschaftlich auf verschiedene Bedrohungs-\n\nszenarien vorzubereiten. Wir brauchen im Bereich der \n\nFort- und Ausbildung eine entsprechende Fokussierung \n\nauf die ver\u00e4nderten Herausforderungen durch das Trai-\n\nning mit Instrumenten und Einsatzmitteln im Zusammen-\n\nspiel der Kr\u00e4fte. Der Amoklauf in M\u00fcnchen hat deutlich \n\ngezeigt, wie die Koordinierung und das Zusammenspiel \n\nfunktionieren m\u00fcssen. \n\nDas Dritte sind Cybercrime-Einheiten bei Zoll und \n\nPolizei, weil sich insbesondere die Beschaffung im \n\nSchwarzbereich des Internets abspielt. Da m\u00fcssen wir uns \n\naufstellen. Hier werden wir unserer Aufgabe gerecht, \n\nindem wir beispielsweise in diesem Haushalt \u00fcber \n\n100 Millionen Euro in den IT-Bereich der s\u00e4chsischen \n\nPolizei investieren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Kurzum, wir sind am \n\nAnfang einer Diskussion, die ich gern intensiv mit Ihnen \n\nin der Zukunft weiterf\u00fchre. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind in der dritten \n\nRunde. M\u00f6chte die einbringende SPD-Fraktion, vertreten \n\ndurch Kollegen Pallas, noch einmal sprechen? \u2013 Dann \n\nsind Sie jetzt an der Reihe, Herr Kollege Stange, f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Kollege \n\nHartmann, ja, ich bin in vielen Teilen bei Ihnen. Die Frage \n\nist nur: Wenn Sie alles schon beschlossen haben, weshalb \n\nwollen Sie denn heute dar\u00fcber debattieren \n\n(Beifall des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nund k\u00fcndigen \u00fcber dpa an, dass Sie darstellen wollen, \n\nweshalb mehr junge Polizeianw\u00e4rter eingestellt werden \n\nsollen und wie Sie damit auf die Sicherheitslage reagie-\n\nren? Was soll denn das? Sie haben es doch schon be-\n\nschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb ist es eine Schaufens-\n\nterdebatte. Wir verschieben die Diskussion \u00fcber die \n\nUrsachen und die Fr\u00fcherkennung wieder auf den Sankt-\n\nNimmerleins-Tag. Das ist der Fehler. Wir diskutieren \u00fcber \n\ndas, wor\u00fcber wir uns in vielen Teilen einig sind. In vielen \n\nTeilen, aber nicht in allen, das m\u00f6chte ich klarstellen. \n\nDas w\u00e4re mir wichtig. Wichtig w\u00e4re mir noch etwas \n\nanderes, Kollege Hartmann. Sie haben vorhin davon \n\ngesprochen, dass Sie keinen pauschalen Einsatz der \n\nBundeswehr im Inneren wollen. Was ist denn das? Ent-\n\nweder wollen Sie keinen Einsatz der Bundeswehr, au\u00dfer \n\nbei Katastrophen, oder Sie wollen keinen pauschalen \n\nEinsatz. Da machen Sie die Hintert\u00fcr daf\u00fcr auf, dass man \n\neventuell noch einmal dar\u00fcber nachdenken m\u00fcsste. Was \n\nwollen Sie? Stellen Sie es klar! Das w\u00e4re f\u00fcr mich wich-\n\ntig, um festzustellen, wof\u00fcr wir eine sinnvolle Polizeiar-\n\nbeit in diesem Land brauchen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Stange f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Wir k\u00f6nnten jetzt in der dritten \n\nRunde fortfahren. Gibt es noch Redebedarf bei der AfD? \n\n\u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Ich habe Sie so verstanden, dass wir keine \n\nvierte Runde er\u00f6ffnen wollen. Damit h\u00e4tte jetzt die \n\nStaatsregierung das Wort. Bitte, Herr Staatsminister \n\nUlbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! W\u00e4hrend soeben der letzte Redner, Herr \n\nStange, \u00e4u\u00dferte, dass diese Debatte \u00fcberfl\u00fcssig sei, habe \n\nich den Schluss aus dieser Debatte gezogen, dass sie mehr \n\nals notwendig ist. Wir diskutieren n\u00e4mlich dar\u00fcber, wie \n\nwir f\u00fcr die Menschen in unserem Lande \u2013 wie es  \n\nChristian Hartmann gesagt hat \u2013 Freiheit und Sicherheit \n\ngew\u00e4hrleisten. Dass das nat\u00fcrlich gegeneinander abgewo-\n\ngen werden muss, ist klar. Ich werde dazu gleich einiges \n\nsagen. F\u00fcr mich ist das Bild \u201eFreiheit in Sicherheit\u201c \n\nbesser, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3156 \n\nEines ist klar: Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger erwarten zu \n\nRecht, dass sich der Staat gerade nach solchen furchtba-\n\nren Anschl\u00e4gen, wie wir sie im Sommer hatten, sch\u00fctzend \n\nvor sie stellt, entschlossen handelt, Recht, Ordnung und \n\nSicherheit gew\u00e4hrleistet. Nat\u00fcrlich, Herr Pallas, geh\u00f6rt \n\ndazu, dass wir die Werte des Grundgesetzes verteidigen. \n\nIch sehe keine Operation am offenen Herzen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. Aber was ich hier wahrge-\n\nnommen habe, sind teilweise sehr, sehr unterschiedliche \n\nPositionen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \u00dcberraschend!) \n\nwie Freiheit in Sicherheit gew\u00e4hrleistet werden soll. \n\nIch halte es f\u00fcr mehr als gerechtfertigt, danach zu fragen, \n\nob die derzeitigen rechtlichen Rahmenbedingungen noch \n\ngeeignet und ausreichend sind. M\u00fcssen wir nachjustieren? \n\nIch halte es durchaus f\u00fcr gerechtfertigt, dar\u00fcber zu spre-\n\nchen, ob Video\u00fcberwachung verst\u00e4rkt in \u00f6ffentlichen \n\nBereichen eingesetzt wird oder ob wir moderne Systeme \n\nf\u00fcr die Polizeiarbeit, f\u00fcr die Arbeit von Sicherheitsbeh\u00f6r-\n\nden einsetzen oder ob wir das jenen \u00fcberlassen wollen, \n\ndie unsere Freiheit beeintr\u00e4chtigen wollen, meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nDeswegen m\u00f6chte ich, bevor ich zu den konkreten Hand-\n\nlungsaktivit\u00e4ten des Freistaates komme, doch noch ein \n\npaar Worte zur Berliner Erkl\u00e4rung sagen. Es war ja f\u00fcr \n\neinige wichtig, dies in den Mittelpunkt dieser Debatte zu \n\nstellen. \n\nIch w\u00fcrde Ihnen empfehlen, nicht nur einzelne Segmente \n\ndaraus zu nehmen, sondern das ganze Papier durchzule-\n\nsen. Es ist ein B\u00fcndel aktiven Handelns, einerseits poli-\n\nzeilich-sicherheitsbeh\u00f6rdlich, andererseits auch im pr\u00e4-\n\nventiven Bereich, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. Wenn darin auch etwas zum Thema \u201eEinsatz der \n\nBundeswehr im Inneren\u201c steht, dann will ich dazu Positi-\n\non beziehen, wie ich es derzeit verstehe. \n\nWir haben den Artikel 35 des Grundgesetzes. Darin \n\nstehen Regelungen, nach denen die Bundeswehr im \n\nInneren eingesetzt werden kann. Die Bundesregierung hat \n\ndazu ein Wei\u00dfbuch herausgebracht. Darin steht, unter \n\nwelchen Bedingungen die Bundeswehr im Inneren einge-\n\nsetzt werden kann, unter anderem bei katastrophen\u00e4hnli-\n\nchen Situationen, die auch solche Terrorsituationen sein \n\nk\u00f6nnen. Ich habe dazu deutlich gemacht, dass ich es nicht \n\nnur f\u00fcr richtig, sondern f\u00fcr notwendig erachte, dass \n\ninnerhalb des vorgegebenen Rahmens \u00dcbungen durchge-\n\nf\u00fchrt werden, damit diejenigen, die in eine solche Situati-\n\non kommen \u2013 was man sich wei\u00df Gott nicht w\u00fcnscht \u2013, in \n\nder Lage sind, handlungs- und rechtssicher zu agieren. Ich \n\nhabe \u00fcberhaupt kein Problem damit, das hier noch einmal \n\nklar und deutlich auszusprechen. \n\nDas zweite Thema, das hier eine Rolle gespielt hat, \n\nbetrifft das Staatsangeh\u00f6rigkeitsrecht in der Berliner \n\nErkl\u00e4rung. Schauen Sie es sich bitte an. Darin steht, dass \n\nder pr\u00e4gende Grundsatz unseres Staatsangeh\u00f6rigkeits-\n\nrechts die Vermeidung von Mehrstaatlichkeit ist. Das soll \n\nauch so bleiben. Es wird gelobt, dass sich viele Menschen \n\neinb\u00fcrgern \u2013 wir machen das regelm\u00e4\u00dfig mit dem Aus-\n\nl\u00e4nderbeauftragten hier im Plenum \u2013 und sich damit zu \n\nunserem Staat bekennen. \n\nWir haben gesagt \u2013 und das steht in der Berliner Erkl\u00e4-\n\nrung \u2013, dass die eingef\u00fchrten Regelungen bez\u00fcglich der \n\nMehrstaatlichkeit von Kindern, die hier geboren sind, \n\nbezogen auf ihre Integrationsleistung evaluiert werden \n\nsollen. Daran kann ich nichts Schlimmes erkennen. \n\nEin weiterer Punkt darin betrifft den Verlust der deutschen \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die die deutsche \n\nStaatsangeh\u00f6rigkeit haben, wenn sie zu Kampfhandlun-\n\ngen in Verbindung mit terroristischen Aktivit\u00e4ten im \n\nAusland gewesen sind. Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, jetzt erz\u00e4hlen Sie mir einmal, was an dieser \n\nPosition problematisch ist. Ich kann es nicht erkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas dritte Thema betrifft die Vollverschleierung. Auch \n\ndazu will ich, nachdem es dar\u00fcber so eine gro\u00dfe Diskus-\n\nsion gegeben hat, Position beziehen. Ich halte die Vollver-\n\nschleierung f\u00fcr frauenfeindlich. Ich sehe es so, dass damit \n\ndie Parallelgesellschaft bef\u00f6rdert wird. Damit halte ich sie \n\nf\u00fcr demokratiefeindlich. \n\nDeshalb habe ich mich in der Berliner Erkl\u00e4rung zu dieser \n\nPosition durchgerungen und stehe dazu, dass ich sage: \n\nUnsere Gesellschaft lebt davon, dass wir Gesicht zeigen, \n\nund dazu geh\u00f6rt f\u00fcr mich, dass eine Vollverschleierung \n\nzumindest in \u00f6ffentlichen Geb\u00e4uden in den Punkten, die \n\naufgez\u00e4hlt wurden, nicht m\u00f6glich sein soll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWie geht der Freistaat Sachsen damit um? Dazu muss ich \n\nsagen: Ich kann in unserer Koalition \u00fcberhaupt nicht \n\nerkennen, wo es unterschiedliche Positionen geben soll. \n\nIch habe in der ersten Sitzung nach der Sommerpause im \n\nKabinett berichtet und bin in die Kabinettspressekonfe-\n\nrenz gegangen. Deshalb ist es auch gut, dass in der ersten \n\nSitzung des Landtags heute noch einmal die Gelegenheit \n\nbesteht, dar\u00fcber kurz zu sprechen. \n\nEs geht um eine genaue Lageeinsch\u00e4tzung, um gut ausge-\n\nbildetes und ausreichendes Personal sowie um eine \n\nmoderne Ausr\u00fcstung und die Kooperation auf Landes-, \n\nBundes- und europ\u00e4ischer Ebene. Das sind die vier \n\nGrundpfeiler. Daher gilt f\u00fcr Sachsen gleicherma\u00dfen wie \n\nf\u00fcr die Bundesrepublik, dass wir eine hohe abstrakte \n\nGefahr haben, aber konkrete Hinweise derzeit nicht \n\nvorhanden sind. Deswegen ist es notwendig, dass wir die \n\nLage immer wieder analysieren und uns gerade beim \n\nThema Gro\u00dfveranstaltungen auf die konkrete Situation \n\neinstellen, die Verantwortung des Veranstalters sehen \n\nm\u00fcssen, aber gleicherma\u00dfen die Polizei mit mehr Kr\u00e4ften \n\nvor Ort ist. Dies haben wir in den letzten Gro\u00dfveranstal-\n\ntungen deutlich zum Ausdruck gebracht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3157 \n\nZum Thema Personalaufwuchs wurde bereits deutlich \n\ngesagt, dass die Entscheidungen dazu gef\u00e4llt sind. Ich \n\ngehe davon aus, dass sie der Landtag mit dem Haushalts-\n\nbeschluss nachzeichnet, und werde sehen, was gegebe-\n\nnenfalls noch an sogenannten Verbesserungen kommt. \n\nWir sind in der Lage und darauf vorbereitet, das, was \n\ndarin steht, umzusetzen und damit schrittweise die perso-\n\nnelle Lage zu verbessern. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auf die Besonderheit einge-\n\nhen, dass wir IT-Cops ausbilden; die ersten elf werden in \n\nK\u00fcrze verf\u00fcgbar sein. Der zweite Ausbildungsgang ist \n\nschon vorbereitet: IT-Ingenieure, die einen Hochschulab-\n\nschluss haben, ein Jahr Polizeiausbildung bekommen und \n\ndamit f\u00fcr die Polizei zur Verf\u00fcgung stehen. Andersherum \n\nsind wir bei den Polizisten, die sich forensische Kenntnis-\n\nse aneignen wollen, derzeit dabei, mit der Fachhochschule \n\nMittweida ein berufsbegleitendes Studium vorzubereiten. \n\nZum Thema Polizei und Ausr\u00fcstung ist aus meiner Sicht \n\nalles gesagt, aber ich m\u00f6chte noch einmal deutlich ma-\n\nchen: Dazu haben wir keine AfD gebraucht. Alles, was in \n\nder Pipeline ist, ist nicht erst seit dem Sommer, sondern \n\nvon langer Hand vorbereitet worden, und die Umsetzung, \n\ndie Beschaffung bzw. das Ausrollen l\u00e4uft bei den Vorg\u00e4n-\n\ngen, gerade was das Thema Schutzwesten und Waffen \n\nbetrifft. \n\nDass ich als Staatsminister sage, nachdem mir andere \n\nKollegen gesagt haben, dass sie mit dem Tragen von \n\nK\u00f6rperkameras gute Erfahrungen gemacht haben, ich \n\nhalte es f\u00fcr Sachsen f\u00fcr notwendig, dass wir zumindest \n\nein Pilotprojekt starten, uns das anschauen und aus den \n\nErfahrungen \u2013 nat\u00fcrlich wird der Datenschutzbeauftragte \n\neinbezogen \u2013 die notwendigen gesetzlichen \u00c4nderungen \n\nin der Koalition diskutieren werden; das ist f\u00fcr mich eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Aber ich halte es auch f\u00fcr notwen-\n\ndig, deutlich zu machen, dass die positiven Erfahrungen \u2013 \n\nwenn ich nach Rheinland-Pfalz oder nach Hamburg \n\nschaue; Hessen war, glaube ich, das dritte Land \u2013 auch in \n\nRichtung Sachsen transportiert werden. \n\nDer letzte Punkt ist das Thema Kooperation. Auch hier \n\nbin ich meinen Kolleginnen und Kollegen dankbar, dass \n\nwir in Sachsen nicht nur in Richtung der harten polizeili-\n\nchen Ma\u00dfnahmen aktiv sind, sondern den gemeindepsy-\n\nchiatrischen Dienst st\u00e4rken und die Beratungsangebote \n\nvor Ort ausbauen; Frau K\u00f6pping und Frau Klepsch haben \n\ndazu ihre Unterst\u00fctzung angeboten. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nsagen, meine sehr verehrten Damen und Herren: Wir sind \n\nauf einem guten Weg. Trotz alledem ist die Aufmerksam-\n\nkeit und das harte Arbeiten das Gebot der Stunde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es tut mir zwar leid, \n\naber die Redezeit ist um einige Sekunden \u00fcberschritten \n\nworden. Wir wissen, was das bedeutet: Wenn eine Frakti-\n\non den Antrag stellt, gibt es eine Verl\u00e4ngerung der Rede-\n\nzeit um 5 Minuten ohne Anrechnung. \u2013 Aber das kann ich \n\nnicht feststellen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir machen es!) \n\nWenn es solche Antr\u00e4ge gibt, dann m\u00fcssen sie nat\u00fcrlich \n\ngestellt werden. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich. Vielen Dank, \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine \n\nHerren! Wir w\u00fcrden dieses Modell gern in Anspruch \n\nnehmen. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit haben Sie \n\n5 Minuten zus\u00e4tzlich f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \u2013 Nun \n\nbin ich gespannt, was Kollege Lippmann sagt. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir w\u00fcrden uns dem \n\nAnsinnen der Fraktion DIE LINKE anschlie\u00dfen und es \n\nebenfalls beantragen. \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit hat die Fraktion \n\nGR\u00dcNE ebenfalls 5 Minuten mehr. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen den  \n\nAbg. Albrecht Pallas, SPD, und  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nNun m\u00fcssen Sie sich \u00fcberlegen, was Sie mit den \n\n5 Minuten anfangen wollen. \n\n(Heiterkeit) \n\nIch vermute, dass zuerst Herr Kollege Stange das Wort \n\nergreifen will. Er hat jetzt noch zus\u00e4tzliche 5 Minuten in \n\ndieser Aktuellen Debatte. \n\n(Der Pr\u00e4sident ber\u00e4t sich kurz  \n\nmit den Schriftf\u00fchrern.) \n\nSie k\u00f6nnen sie in Anspruch nehmen, ansonsten verfallen \n\nsie. Sie sind f\u00fcr diese Aktuelle Debatte. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sag mal was zu den \n\nPolizeistellen, das ist noch offengeblieben! \u2013 \n\nGegenruf \u2013 Albrecht Pallas, SPD: Aber \n\nPolizeistellen, er will ja keine Polizei mehr!) \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Habe ich nur noch \n\n3 Minuten? \n\n(Heiterkeit) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcnf haben Sie. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Gott sei Dank! \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! \u201eDem Gl\u00fccklichen schl\u00e4gt keine Stunde\u201c \u2013 vielen \n\nDank f\u00fcr die 5 Minuten, Herr Staatsminister. Gestatten \n\nSie mir auch, gleich noch einmal zu reagieren. \n\nIch halte es sehr wohl f\u00fcr wichtig, \u00fcber Ursachen und \n\nFr\u00fcherkennung zu sprechen \u2013 als eine Seite der Medaille, \n\nv\u00f6llig klar. Ich habe auch nur in Bezug auf die bereits \n\nbeschlossenen Ma\u00dfnahmen gesagt, dass ich dann nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3158 \n\nganz verstehen kann, weshalb die heutige Debatte \u2013 aber \n\ndas haben nicht Sie, sondern die Koalitionsfraktionen zu \n\nverantworten \u2013 \u00fcber dpa so angek\u00fcndigt wurde. Deshalb \n\nhabe ich diesen Schlenker genommen. \n\nLassen Sie mich etwas sehr Wichtiges sagen: Wir haben \n\nKonsens dar\u00fcber, dass wir bei der Polizei etwas tun \n\nm\u00fcssen. Aber die Notlage bei der Polizei ist v\u00f6llig unab-\n\nh\u00e4ngig von Fl\u00fcchtlingen, Pegida und Terror entstanden. \n\nMein Kollege Gebhardt hat es vorhin bereits ausgef\u00fchrt. \n\nSie haben die Polizei mit dem Stellenabbau in die struktu-\n\nrelle Notlage gef\u00fchrt \u2013 im \u00dcbrigen: die Koalition, so wie \n\nsie auch jetzt wieder zusammen ist, Sie gemeinsam waren \n\nes. Sie machen also jetzt einen Reparaturbetrieb, das muss \n\nman noch einmal ganz deutlich sagen. Schwingen Sie sich \n\nalso nicht zu jenen auf, die die Retter des Abendlandes \n\nsein wollen, \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nDas wollen Sie ja schon!) \n\n\u2013 nein, das ist belegt \u2013, also, die die Retter der Polizei sein \n\nwollen. Sie tun einfach nur das eine: Sie reparieren Ihren \n\nMurks, den Sie in Ihrer vorangegangenen Koalition \n\nverbrochen haben, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir sind beieinander, wenn es darum geht, die Ausstat-\n\ntung der Polizei besser zu gestalten. Wir m\u00fcssen uns zu \n\neinigen Fragen miteinander verst\u00e4ndigen, da es nat\u00fcrlich \n\nUnterschiede gibt. Wenn Sie K\u00f6rperkameras bzw. Body-\n\nCams ins Feld f\u00fchren, dann m\u00fcssen wir uns dar\u00fcber \n\nunterhalten. \n\nNoch etwas, Herr Staatsminister: Ja, das Wei\u00dfbuch der \n\nBundesregierung sagt, dass man unter bestimmten Bedin-\n\ngungen Bundeswehr im Innern einsetzen kann. Aber ich \n\nsage Ihnen auch: Dieses Wei\u00dfbuch gilt doch, wenn wir \n\nehrlich sind, nur so lange, bis das Bundesverfassungsge-\n\nricht gesagt hat: Nein, so gilt das nicht. Auch das geh\u00f6rt \n\nzur Ehrlichkeit. Wir brauchen eine verfassungssichere \n\nSeite, und das hei\u00dft f\u00fcr mich: Bundeswehr \u2013 ja, bei \n\nkatastrophen\u00e4hnlichen Situationen. Damit meine ich aber \n\nHochwasser, Erdbeben, St\u00fcrme usw. \n\nDamit meine ich aber nicht Eins\u00e4tze in wichtigen polizei-\n\nlichen Lagen. Die meine ich ausdr\u00fccklich nicht. Damit \n\nmeine ich auch nicht die Feldj\u00e4ger oder \u2013 gestatten Sie es \n\nmir \u2013 den zentralen Baustein der Sicherheitsarchitektur im \n\nFreistaat Sachsen: die Wachpolizei. Das ist alles Schnod-\n\nder; denn wir brauchen gut ausgebildete, richtige Polizis-\n\nten, die das leisten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen sie auch gut \n\nausgebildet sein \u2013 Kollege Hartmann, richtig! \u2013, um in \n\nsolchen Situationen in der Erstintervention t\u00e4tig werden \n\nzu k\u00f6nnen und sich nicht selbst zu gef\u00e4hrden. Das ist \n\nv\u00f6llig klar; denn dann sind wir als Staat in der Lage, uns \n\nsch\u00fctzend vor die B\u00fcrger zu stellen. \n\nAber es gibt Situationen, in denen wir eben nur hinterher-\n\neilen. Genau daf\u00fcr brauchen wir eine Verst\u00e4ndigung und \n\neine wichtige Debatte in diesem Hohen Haus und in der \n\nGesellschaft \u00fcber Pr\u00e4vention und Fr\u00fcherkennung. Diese \n\nDebatte brauchen wir und eine \u00fcber unser gesellschaftli-\n\nches Zusammenleben, das Grundlage daf\u00fcr ist, ob wir uns \n\nmit Achtung und Respekt begegnen oder ob sich die \n\nGesellschaft weiter radikalisiert und spaltet. \n\nDanke sch\u00f6n, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Stange \n\n\u2013 mit der zus\u00e4tzlichen Redezeit. Jetzt spricht Kollege \n\nLippmann f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Die 5 Minu-\n\nten werde ich nicht nutzen, sondern nur kurz auf das \n\nThema Bodycams eingehen. \n\nHerr Minister, es ist durchaus richtig und sicherlich auch \n\nnicht falsch, sich anzuschauen, was andere Bundesl\u00e4nder \n\nbei diesem Thema machen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Ja!) \n\nIch gebe auch unumwunden zu: Es sind auch GR\u00dcNE in \n\nder Regierungsbeteiligung, wo Bodycams eingef\u00fchrt \n\nwurden. Das halte ich trotzdem f\u00fcr falsch. Ich muss ja \n\nnicht alles gut finden, was in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nstattfindet, auch wenn es die eigene Partei ist. Das macht \n\ndie Union ja bekannterweise h\u00e4ufiger einmal. \n\nDennoch muss man zwei Dinge zur Kenntnis nehmen: \n\nErstens. Es gibt in Hessen \u2013 Sie haben es angef\u00fchrt \u2013 \n\nmomentan ein erhebliches Problem, weil die Daten-\n\nschutzbeauftragte in Hessen, die die Einf\u00fchrung begleitet \n\nhat, sich wenige Jahre sp\u00e4ter explizit hinstellt und sagt, es \n\nw\u00e4re ein Fehler gewesen, das zu tun, und sie h\u00e4tte nicht \n\ngedacht, dass eine solche Ausweitung stattfindet. Das \n\nsollte uns alle aufhorchen lassen und eher dazu f\u00fchren, \n\ndass wir von solchen Instrumenten Abstand nehmen, auch \n\nwenn es den einen oder anderen gibt, der daran Gefallen \n\nfindet. \n\nDenn \u2013 und das hat Herr Kollege Stange schon gesagt \u2013 \n\nder Kern und das Wesen einer guten polizeilichen Arbeit \n\nsind gut ausgebildete und gut ausgestattete Polizisten und \n\neben nicht teure \u00dcberwachungs- und Technikspielzeuge.  \n\nMir kommt es nach Ihren Ausf\u00fchrungen, Herr Minister, \n\nso vor wie das Prinzip \u2013 das sage ich ganz deutlich \u2013: Wir \n\nsuchen die Nadel im Heuhaufen, und dann machen wir \n\nmit Technik Folgendes: Wir vergr\u00f6\u00dfern den Heuhaufen \n\nund hoffen, die Nadel schneller zu finden. Das ist eine \n\nPolitik, die wahrlich absurd ist und nicht aufgehen kann.  \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nLippmann. Damit ist die zus\u00e4tzliche Redezeit, die bean-\n\ntragt worden war, genutzt worden. Wir schlie\u00dfen die erste \n\nAktuelle Debatte ab.  \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3159 \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nKeine Lehrkr\u00e4fte \u2013 kein Unterricht. CDU-Versagen stoppen \u2013 \n\nBildungsnotstand verhindern! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie einbringende Fraktion DIE LINKE hat zuerst das \n\nWort. Danach folgen CDU, SPD, AfD und GR\u00dcNE. F\u00fcr \n\ndie einbringende Fraktion DIE LINKE ergreift Frau \n\nKollegin Falken das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Jahr f\u00fcr Jahr, zu \n\nBeginn des Schuljahres, reden und tauschen wir uns hier \n\nim Parlament aus \u00fcber die Situation an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen zum Schuljahresbeginn. Von Jahr zu Jahr wird \n\ndie Situation an den s\u00e4chsischen Schulen katastrophaler. \n\nJa, wir wissen \u2013 und das wird in vielen Bereichen der \n\nGesellschaft im Freistaat Sachsen sehr deutlich sichtbar \u2013, \n\ndass die CDU als Regierungsfraktion und Regierungspar-\n\ntei ganz klar versagt hat. Wir haben soeben in der Aktuel-\n\nlen Debatte ein Beispiel in verschiedenen Facetten geh\u00f6rt. \n\nAber aus meiner Sicht wird das Versagen der langj\u00e4hrigen \n\nCDU-Regierung im Freistaat Sachsen ganz besonders \n\ndeutlich sichtbar im Bildungsbereich, im Schulbereich.  \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist richtig!) \n\nDie Situation, die wir zu Beginn des Schuljahres haben, \n\nist eigentlich nur damit zu beschreiben, dass es hier \n\nirgendeine Katastrophe gegeben haben muss. Wir wissen \n\naber: Natur- und \u00e4hnliche Katastrophen hat es im Freistaat \n\nSachsen nicht gegeben. Jedenfalls ist mir keine bekannt. \n\nDie einzige Katastrophe, die wir im Freistaat Sachsen \n\nhaben \u2013 und das seit vielen Jahren \u2013 und die sich im \n\nBildungsbereich besonders stark niederschl\u00e4gt, ist die \n\nKatastrophe, dass die CDU seit vielen, vielen Jahren im \n\nFreistaat Sachsen Regierungsverantwortung hat und diese \n\nnicht wahrnimmt. Denn wenn sie diese wahrnehmen \n\nw\u00fcrde, dann h\u00e4tten wir diese Bildungskatastrophe im \n\nFreistaat Sachsen nicht.  \n\n(Lothar Bienst, CDU: Was zu beweisen w\u00e4re!) \n\nDie Ignoranz, die \u00dcberheblichkeit, die Arroganz der \n\nMacht bei den Vertretern der CDU ist unbeschreiblich.  \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\nDie Warnungen, die Vorschl\u00e4ge sind seit Jahren aus den \n\nverschiedensten Bereichen der Gesellschaft im Freistaat \n\nSachsen gekommen. Sch\u00fcler, Eltern, Gewerkschaften, die \n\nOpposition \u2013 egal, ob es die SPD-Opposition war oder \n\nandere Oppositionsfraktionen sind, auch meine Partei und \n\nmeine Fraktion \u2013 haben Vorschl\u00e4ge gemacht und War-\n\nnungen ausgesprochen. Auch die Wirtschaft beteiligt sich \n\ninzwischen an Vorschl\u00e4gen und Warnungen. Alles wird \n\nder Ignoranz der Macht im Freistaat Sachsen geopfert. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nSelbst die Warnungen aus den eigenen Reihen, die mit \n\ndem drastischen R\u00fccktritt von Herrn W\u00f6ller und Herrn \n\nColditz im Jahr 2012 einhergegangen sind, haben nicht \n\ndazu gef\u00fchrt, dass ernsthafte Ver\u00e4nderungen im Bil-\n\ndungsbereich durchgef\u00fchrt wurden.  \n\n\u2013 Herr Unland, ich freue mich, dass Sie wieder da sind. \u2013 \n\nDie Frage ist doch ganz klar: Was ist uns die Bildung f\u00fcr \n\ndie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler im Freistaat Sachsen wert? \n\nHerr Unland, seit Jahren und insbesondere, wenn es um \n\ndie Haushaltsdiskussion geht, erkl\u00e4ren Sie diesem Hohen \n\nHaus, dass Sie f\u00fcr die n\u00e4chsten Generationen sparen und \n\ndas Geld zur\u00fccklegen wollen. Was ist mit der Generation, \n\ndie wir zurzeit an unseren s\u00e4chsischen Schulen haben? Sie \n\nben\u00f6tigt die Gelder und die Mittel, die Sie \u2013 f\u00fcr welche \n\nGeneration auch immer \u2013 sparen wollen. Das ist der \n\nfalsche Weg. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMit der Personalpolitik, die derzeit im Freistaat Sachsen \n\nbetrieben wird, sinkt die Qualit\u00e4t des Unterrichts rapide. \n\nSie werden die Qualit\u00e4t des Unterrichts nicht mit einer \n\nK\u00fcrzung der zuk\u00fcnftigen Stundentafeln erh\u00f6hen k\u00f6nnen, \n\nsondern nur mit gut ausgebildeten, qualifizierten Lehre-\n\nrinnen und Lehrern. Die hohen Anforderungen, die zurzeit \n\nim Freistaat Sachsen an den Schulen erf\u00fcllt werden \n\nm\u00fcssen, werden durch die \u00e4lteren Kollegen erf\u00fcllt. Sie \n\nhaben auch dieses Mal nicht so viel Geld \u00fcbrig, dies \n\nvern\u00fcnftig zu honorieren; denn der Altersteilzeitvertrag \n\nf\u00fcr die Lehrerinnen und Lehrer ist ja offensichtlich nicht \n\nzustande gekommen.  \n\nFrau Kurth \u2013 \u2013 Nein, ich glaube, ich wende mich nicht an \n\nFrau Kurth; denn wir wissen, in vier Jahren hat sie die \n\nProbleme an den s\u00e4chsischen Schulen nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen; \n\nim Gegenteil, sie hat sie versch\u00e4rft. Herr Tillich \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich) \n\n\u2013 Das ist sehr lieb, dass Sie mir zuh\u00f6ren. Herr Tillich, ich \n\nwende mich an Sie, denn Sie haben die Richtlinienkom-\n\npetenz hier im Freistaat Sachsen.  \n\n(Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich:  \n\nDas habe ich schon so oft geh\u00f6rt!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, aber es bringt offensichtlich auch bei Ihnen \n\nnichts. Da m\u00fcssen, glaube ich, die W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler etwas tun.  \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir brauchen im Freistaat Sachsen ein Personalentwick-\n\nlungskonzept.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3160 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Frau \n\nKollegin! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sie wissen, dass wir \n\nschon zu Beginn des Kalenderjahres dar\u00fcber diskutiert \n\nhaben. Wir brauchen ganz klar \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 ein Gesamtpaket f\u00fcr \n\ndie Attraktivit\u00e4t des Lehrerberufes. Dazu in meinem \n\nzweiten Redebeitrag mehr. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende \n\nFraktion hat ja noch jede Menge Redezeit. Das war die \n\nFraktion DIE LINKE, vertreten durch Frau Kollegin \n\nFalken. Jetzt ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege \n\nBienst das Wort.  \n\n(Jens Michel, CDU: Stell das mal klar!) \n\nDie CDU-Fraktion hat auch noch jede Menge Redezeit \n\nund kann noch mehrfach nach vorn kommen. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich inhaltlich auf das \n\neingehe, was Frau Falken gerade gesagt hat, m\u00f6chte ich \n\nerst einmal das Thema analysieren. \n\nKreativ sind Sie ja, das muss ich Ihnen best\u00e4tigen, liebe \n\nKollegen von der Fraktion DIE LINKE. Leider ist es \n\ninhaltlich, Kollege Gebhardt hat es vorhin gesagt, immer \n\nwieder die alte Platte, die Sie auflegen. Richtig \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ja, ja, im anderen Bereich, das ist schon klar. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nSie m\u00fcssen endlich die Probleme l\u00f6sen!) \n\n\u2013 Richtig ist, und da stimme ich Ihnen vollkommen zu, \n\nkeine Lehrkr\u00e4fte \u2013 kein Unterricht. Das stimmt. Das \n\nstimmt f\u00fcr Sachsen, das stimmt f\u00fcr Brandenburg, das \n\nstimmt f\u00fcr alle L\u00e4nder, ja, weltweit. Wenn wir keine \n\nLehrkr\u00e4fte haben, k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich auch keinen \n\nUnterricht durchf\u00fchren. Das ist nichts Neues.  \n\nDer zweite Satz, den Sie hier herausgebracht haben, ist \n\nsehr bedenklich: Es ist eine Unterstellung, wenn Sie von \n\neinem CDU-Versagen sprechen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Ach!) \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich sagen, ich habe so die Emp-\n\nfindung, dass die Geburtenrate in Sachsen steigt, dass es \n\nsich lohnt, in Sachsen zu leben, zu arbeiten; \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\ndass mit Begeisterung auch in Sachsen Bildung genossen \n\nwird. Also ich kann da keine Kritik in der Masse feststel-\n\nlen.  \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wo sind denn die \n\nMenschen, die abgewandert sind?!) \n\nWir haben eine hohe Qualit\u00e4t und das dr\u00fcckt sich eben \n\naus \u2013 ohne jetzt wieder PISA hervorzugraben \u2013 im Bil-\n\ndungsmonitor, der vorliegt. Wir haben eben zum elften \n\nMal wieder den Platz 1. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nWenn ich den Bildungsmonitor einmal inhaltlich betrach-\n\nte, geht es darum, Bildungsarmut zu reduzieren, da geht \n\nes darum, zur Fachkr\u00e4ftesicherung beizutragen, da geht es \n\ndarum, Wachstum zu f\u00f6rdern. Da haben wir eben als \n\nCDU-regiertes Land den 1. Platz belegt. Wenn ich mich \n\nrecht erinnere, hat bis 2014 auch in Th\u00fcringen die CDU \n\nregiert, und die haben den 2. Platz. In Bayern regiert die \n\nCSU, und die haben den 3. Platz. Vielleicht darf ich auch \n\nnoch den 4. Platz anf\u00fchren, da hat bis 2011 eben auch die \n\nCDU regiert, in Baden-W\u00fcrttemberg. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie wissen schon, welches Institut das ist?!) \n\nWenn wir uns auf den Haushalt beschr\u00e4nken \u2013 ich streite \n\nnat\u00fcrlich immer f\u00fcr mehr Geld; das wei\u00df mein Kollege \n\nMichel und das wei\u00df Prof. Unland, dass wir das tun hier \n\nin Sachsen \u2013; aber wenn ich den Gesamthaushalt sehe und \n\nwei\u00df, dass ich ein Drittel des Gesamthaushaltes f\u00fcr \n\nBildung aufbringe, dann ist das doch eine enorme Gr\u00f6\u00dfe, \n\ndie wir auch nicht wegreden k\u00f6nnen.  \n\nTrotzdem m\u00f6chte ich auch auf ein paar Probleme hinwei-\n\nsen, die wir nat\u00fcrlich in unserem Land haben. Ja, wir \n\nm\u00fcssen tausend Lehrer \u2013 das war unsere Prognose \u2013 neu \n\nersetzen.  \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nNicht nur ersetzen \u2013 neue!) \n\nAber wir sind angetreten, uns der Herausforderung zu \n\nstellen, 1 200 P\u00e4dagogen ersetzen zu k\u00f6nnen, die nat\u00fcr-\n\nlich \u00fcber ein verbessertes Einstellungsverfahren zu \n\nersetzen waren,  \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas wissen Sie seit gestern, oder was?) \n\naber die auch notwendig sind, weil tats\u00e4chlich auch die \n\nGeburtenrate gestiegen ist.  \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nAch, die hat der Storch gebracht?!) \n\nDas ist eine Herausforderung, der wir uns auch stellen. \n\nWenn Sie einmal hineinblicken in die momentane Schul-\n\njahresvorbereitung bzw. den Schuljahresbeginn, dann \n\nwerden Sie feststellen, dass wir in fast allen Bereichen \n\nden Grundbereich zu fast 100 % abgesichert haben. Sie \n\nwissen auch, Kollegen von den LINKEN, dass wir die \n\nPlanungsphase gerade im Bereich Schule erst im Oktober \n\nabschlie\u00dfen, dass also noch Vertr\u00e4ge geschlossen werden, \n\ndass wir noch in der Werbungsphase sind und dass wir in \n\ndiesem Bereich Kollegen werben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3161 \n\nJa, wir stehen vor Herausforderungen, zum Beispiel vor \n\nder Herausforderung der Seiteneinsteiger.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Bienst? \n\nLothar Bienst, CDU: Ja, bitte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Lieber Kollege Bienst, vielleicht k\u00f6nnen Sie \n\nmir eine einfache Frage erl\u00e4utern: Wie viele Jahre braucht \n\nim Durchschnitt ein Kind von der Geburt bis in die \n\nSchule? \n\nLothar Bienst, CDU: Ich war in Mathematik nicht der \n\nSchlechteste; ich denke mal, um die sieben Jahre wird er \n\nbrauchen, sch\u00e4tze ich mal so. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Doch, doch, das schaffen wir; damit haben wir kein \n\nProblem. \n\nLassen Sie mich in meiner Rede fortsetzen. Klar haben \n\nwir ein Problem zu diesem Schuljahresbeginn: Wir \n\nm\u00fcssen auf Seiteineinsteiger zur\u00fcckgreifen, und das \n\nwerden Sie uns sicherlich noch ankreiden. Aber Seiten-\n\neinsteiger k\u00f6nnen auch etwas Positives, etwas Berei-\n\ncherndes f\u00fcr unsere Schullandschaft sein. Sie sollten aber \n\nnicht zur Regel werden, darin w\u00fcrde ich Ihnen vollkom-\n\nmen recht geben. Notwendig ist au\u00dferdem in diesem \n\nBereich, dass wir eine Nachqualifikation zusichern, dass \n\nwir eine Nachqualifikation organisieren. Ich glaube, dass \n\nwir in Zukunft, wenn wir das vern\u00fcnftig tun, gerade auch \n\nin diesem Bereich mit sehr guten P\u00e4dagoginnen und \n\nP\u00e4dagogen rechnen k\u00f6nnen. \n\nWir haben eine n\u00e4chste Herausforderung: Wir ben\u00f6tigen \n\nunbedingt Bewerbungen \u2013 die ja auch nachlassen, wie wir \n\nalle wissen \u2013 f\u00fcr bestimmte Fachinhalte bzw. bestimmte \n\nSchularten, aber auch F\u00e4cherkombinationen, die auch die \n\nBereitschaft haben, in bestimmten l\u00e4ndlichen Regionen zu \n\nunterrichten. Wir m\u00fcssen P\u00e4dagogen akquirieren, ja, das \n\nist eine Herausforderung, der wir uns stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nLothar Bienst, CDU: Letztendlich \u2013 damit m\u00f6chte ich \n\ndie erste Runde schlie\u00dfen \u2013 kann ich keine Kardinal-\n\nschuld bei der CDU erkennen, wenn junge Menschen \n\nnicht bereit sind, gerade in MINT-F\u00e4chern zu studieren, \n\nund andere Schularten wie Oberschule, F\u00f6rderschule oder \n\nBerufsschule negieren. \n\nIn der n\u00e4chsten Runde mehr. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und ganz vereinzelt  \n\nbei der SPD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die CDU-Fraktion \n\nwurde durch Kollegen Bienst vertreten. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion Frau Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich habe eine Weile \u00fcberlegt, \n\nwie ich mich auf diese Aktuelle Debatte vorbereite, habe \n\ndie Plenarprotokolle der Sitzungen von 2010, 2011 und \n\n2012, in denen das alles schon Thema war, durchgew\u00e4lzt, \n\nweil ich dachte, heute so ein paar knackige Zitate und \n\nSpr\u00fcche zu pr\u00e4sentieren w\u00e4re vielleicht nicht schlecht. Ich \n\nhabe auch viele gefunden, habe mich dann aber doch \n\ngefragt, wozu eigentlich?  \n\nOder ich k\u00f6nnte Fakten aufz\u00e4hlen \u2013 die Fakten, die auch \n\n2010, 2011 und 2012 schon lange bekannt waren und die \n\nwir heute immer noch kennen \u2013: steigende Sch\u00fclerzahlen, \n\nsteigende Aufgaben. Ich dachte mir dann aber, wozu \n\neigentlich? \n\nWir haben nicht das Problem, dass Fakten nicht bekannt \n\nw\u00e4ren; wir haben immer noch alle miteinander gemein-\n\nsam das Problem, dass wir nicht alle die Fakten zur \n\nKenntnis nehmen.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch muss ganz ehrlich sagen, ich bin ein bisschen m\u00fcde \n\ngeworden bei diesem Thema. Wir haben Vorschl\u00e4ge \n\ngemacht, andere haben Vorschl\u00e4ge gemacht, seit f\u00fcnf \n\nJahren werden Vorschl\u00e4ge gemacht \u2013 und trotzdem wird \n\nnoch nicht eingesehen, was man einsehen muss. Das \n\nGeld, das der Freistaat Sachsen vor f\u00fcnf Jahren dadurch \n\ngespart hat, dass er die ben\u00f6tigten Lehrkr\u00e4fte nicht einge-\n\nstellt hat, haben wir nicht wirklich gespart. Das werden \n\nwir jetzt ausgeben m\u00fcssen, um Lehrkr\u00e4fte einzustellen, \n\ndie damals weggegangen sind; die sich gesagt haben, hier \n\nhabe ich eh keine Zukunft, ich gehe woanders hin. \n\nWir werden wahrscheinlich sogar noch mehr Geld auf-\n\nwenden m\u00fcssen. Vor f\u00fcnf Jahren h\u00e4tten wir die Leute \n\nlocker in Stufe 11 oder 13 einstellen k\u00f6nnen \u2013 sie w\u00e4ren \n\ndankbar gewesen, dass sie hierbleiben k\u00f6nnen. Mittler-\n\nweile hat sich die Situation ver\u00e4ndert. \n\nWeil ich dessen m\u00fcde bin, will ich eigentlich gleich \u00fcber \n\netwas anderes sprechen und gebe nur noch ein, zwei \n\nRatschl\u00e4ge f\u00fcr die jetzt laufenden Gespr\u00e4che zwischen \n\nder Staatsregierung und den Lehrergewerkschaften mit: \n\nL\u00f6sen Sie bitte das Problem! Die normalen Ratschl\u00e4ge f\u00fcr \n\nVerhandlungen sind: Verhandeln Sie konstruktiv auf \n\nAugenh\u00f6he mit den Partnern. \n\nIch muss ehrlich sagen, langsam m\u00fcssen wir realisieren, \n\ndass es vorbei ist mit der Augenh\u00f6he, und zwar in der \n\nanderen Richtung. Dieser Freistaat wird Bittsteller sein \u2013 \n\ndaf\u00fcr, dass er gutes Personal bekommt. Unternehmen, die \n\ngutes Personal suchen, die es halten und binden wollen, \n\nm\u00fcssen in Personal investieren, sie m\u00fcssen es umgarnen, \n\nsie m\u00fcssen es werben, locken und binden \u2013 mit Geld und \n\nauch mit attraktiven Arbeitsbedingungen, bei denen \n\neigene Ideen z\u00e4hlen und man seine inhaltlichen Vorstel-\n\nlungen umsetzen kann. All das behalten Sie bitte im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3162 \n\nHinterkopf, wenn Sie verhandeln \u2013 und l\u00f6sen Sie das \n\nProblem! \n\nDenn eigentlich m\u00fcssen wir \u00fcber ganz andere Angelegen-\n\nheiten sprechen. Ich bin ein positiver und optimistischer \n\nMensch und suche immer in der Krise die Chance. Nun \n\nkann man meinen, dass Sachsen ein konservatives Land \n\nist \u2013 das sage ich auch manchmal. Trotz alledem erleben \n\nwir, wie einzelne Inseln der Zukunftsorientierung sprie-\n\n\u00dfen \u2013 geboren aus der Not, muss man dazusagen.  \n\nIch nehme das Beispiel jahrgangs\u00fcbergreifender Unter-\n\nricht. Geboren aus der Not \u2013 Demografie und l\u00e4ndlicher \n\nRaum \u2013 haben wir mittlerweile nicht nur zahlreiche freie \n\nSchulen, die p\u00e4dagogisch innovativ sind, sondern auch \n\n\u00f6ffentliche Schulen, die sich mit diesem Konzept auf den \n\nWeg gemacht haben. Wenn man mit den Leuten spricht \u2013 \n\nEltern, Lehrern, Sch\u00fclern \u2013, sagen sie alle, das ist etwas \n\nGutes, denn das bringt uns mehr. \n\nWenn wir schon die Not zur Tugend in diesem Bereich \n\ngemacht haben, dann kann uns die Not auch in anderen \n\nBereichen helfen, unser Schulsystem zu erneuern. Wir \n\nhaben ein Angebot aus der Not heraus geh\u00f6rt \u2013 Stichwort \n\nLehrermangel \u2013: die Entschlackung der Lehrpl\u00e4ne. Prima, \n\nwir sind dabei, wann geht\u2019s denn los?! \n\nDie Neugestaltung des Lehramtsstudiums \u2013 prima, wir \n\nsind dabei, wann geht\u2019s denn endlich los?! Denn wir \n\nm\u00fcssen uns \u00fcberlegen: Wie schaffen wir es, aus Kindern \n\neben nicht nur gute Noten herauszubekommen; sondern \n\nwie schaffen wir es, das zu vermitteln, was Menschen im \n\nLeben brauchen \u2013 Selbstvertrauen, Mitgef\u00fchl, Probleml\u00f6-\n\nsungskompetenz, Stressresistenz? Wir haben vorhin \u00fcber \n\nInnere Sicherheit, \u00fcber Aggressivit\u00e4t und die Unf\u00e4higkeit, \n\nKonflikte gewaltfrei zu l\u00f6sen, gesprochen. Wir m\u00fcssen \n\nuns \u00fcberlegen, wie wir das schaffen. Darauf geben uns \n\nnicht Pisa, TIMSS oder VERA als Bildungsstudien die \n\nAntwort, sondern eben andere.  \n\nWir brauchen, liebe Kolleginnen und Kollegen, ein Bild \n\nvon Schule, das anders sein muss und das wir als Ziel vor \n\nAugen haben m\u00fcssen. Um so ein Bild zu entwickeln, ist \n\nes nicht der erste richtige Schritt, die Organisationsrah-\n\nmen und Richtlinien der Kultusministerkonferenz zu \n\nstudieren, denn vielleicht sind die anderen Kultusminister \n\nja auch nicht schlauer als wir. Vielleicht sind sie auch im \n\nSystem gefangen. Vielleicht m\u00fcssen wir das Bild eher \n\ndadurch entwerfen, dass wir auf die Schulen schauen, die \n\nden Schulpreis gewinnen. Vielleicht sollten wir mehr auf \n\ndie Harald Leschs und Ranga Yogeshwars dieser Welt \n\nh\u00f6ren als auf Juristen und Kassenwarte. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich hoffe, dass es der \n\nStaatsregierung gelingt, z\u00fcgig und nachhaltig Probleml\u00f6-\n\nsungen zu entwickeln. Wir d\u00fcrfen nicht Probleml\u00f6sungs-\n\ndarsteller bleiben, sondern wir m\u00fcssen es schaffen, Schule \n\nhier in Sachsen auf ein Gleis zu stellen, auf dem sie ruhig, \n\ndas hei\u00dft mit Zeit und Vertrauen, arbeiten kann. Schule \n\nsoll das machen k\u00f6nnen, was sie wirklich machen soll, \n\nn\u00e4mlich gute Bildung f\u00fcr Menschen der Zukunft zu \n\norganisieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nh\u00f6rten wir gerade Frau Friedel. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion spricht jetzt Frau Kersten. \n\nAndrea Kersten, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Im Gegensatz zu Ihnen, Herr \n\nBienst, hatte ich mir f\u00fcr die diesj\u00e4hrige Debatte einen \n\ndoch etwas kreativeren Titel gew\u00fcnscht. Mir gefiel der \n\nvom letzten Jahr viel besser. Damals hatte uns die Frakti-\n\non DIE LINKE mit \u201eAlle Jahre wieder \u2013 Das M\u00e4rchen \n\nvom reibungslosen Schulstart\u201c ihre Affinit\u00e4t zu M\u00e4rchen \n\nbekannt. In diesem Jahr nun ein deutlich sachlicherer Titel \n\n\u2013 auch gut \u2013, welcher die Aufforderung zum Stopp des \n\nCDU-Versagens im Bildungsbereich beinhaltet. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Wo ist denn  \n\nda die Sachlichkeit, Frau Kersten?) \n\nSie von den LINKEN wollen also die CDU stoppen. Als \n\nErstes fiel mir dazu die Frage ein: Wie wollen Sie das \n\ndenn machen? Um die CDU zu stoppen, brauchen Sie \n\nn\u00e4mlich Mehrheiten. Ich nehme doch an, dass Sie in Ihrer \n\nFraktion auch rechnen k\u00f6nnen. Wenn Sie die Mehrheits-\n\nverh\u00e4ltnisse in diesem Parlament einmal \u00fcberschlagen, \n\nwerden Sie schnell zu dem Ergebnis kommen, dass Sie, \n\num die CDU zu stoppen, nicht nur die SPD auf Ihre Seite \n\nziehen m\u00fcssen, sondern auch die Opposition, und zwar \n\ndie gesamte Opposition. \n\nGenau damit geht Ihr Problem schon los. Sie sind ja nicht \n\neinmal in der Lage, mit allen Parteien der Opposition \n\nzusammenzuarbeiten. Sie bekommen das nicht hin. \n\nGleichwohl lassen Sie, Herr Gebhardt, uns in der Som-\n\nmerausgabe Ihrer Fraktionszeitschrift wissen \u2013 ich darf an \n\ndieser Stelle zitieren \u2013: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWas Sie so alles lesen!) \n\n\u201eDenn solange die\u201c \u2013 mit dem abf\u00e4lligen \u201edie\u201c ist die AfD \n\ngemeint \u2013 \u201eim Landtag sitzt, gibt es keine Mehrheit gegen \n\ndie CDU.\u201c \n\nSie tun so, als ob es diese Mehrheit in den fr\u00fcheren \n\nLandtagen, als die AfD noch nicht dabei war, schon \n\ngegeben habe. Aber Sie tun vor allem so, als ob die AfD \n\ndie Verhinderungsfraktion in diesem Hause sei, obwohl es \n\ndoch gerade Sie sind, die zu Mehrheiten nicht bereit sind, \n\nwie ich gerade deutlich machen konnte. \n\nFassen Sie sich also bitte einmal an die eigene Nase! \n\nSchwindeln Sie nicht! Und bitte, Herr Gebhardt: Schrei-\n\nben Sie nicht noch einmal, wie ebenfalls in dieser Som-\n\nmerausgabe zu lesen war, dass Sie die \u201ewahre Alternati-\n\nve\u201c seien. Das ist nun wirklich l\u00e4cherlich! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3163 \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLachen bei den LINKEN) \n\nEs gibt nur eine Alternative. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach?) \n\nUnd die sitzt dort! \n\n(Die Rednerin deutet in Richtung AfD-Fraktion.) \n\nDennoch danke, dass Sie uns kopieren wollen. \n\nDoch zur\u00fcck zur Schulpolitik! Ich erlaube mir einen \n\nSchwenk zur 32. Landkreisversammlung am vergangenen \n\nFreitag in Burgst\u00e4dt. Dort war auch die Ministerin anwe-\n\nsend. Es hagelte ordentlich Kritik am Entwurf zum \n\nSchulgesetz. Frau Ministerin, Sie haben nat\u00fcrlich ver-\n\nsucht, diese Kritik zu entkr\u00e4ften, und haben Ihren Entwurf \n\nvehement verteidigt. F\u00fcr einige Ihrer Positionen bekom-\n\nmen Sie auch unsere Unterst\u00fctzung, zum Beispiel f\u00fcr Ihre \n\nklare Positionierung zum Erhalt der F\u00f6rderschulen. Sie \n\nhaben auch erw\u00e4hnt, dass es hinsichtlich der Mindest-\n\nsch\u00fclerzahlen an Berufsschulzentren gro\u00dfen Diskussions-\n\nbedarf gibt. Von daher bin ich auf die Ergebnisse dieser \n\nDiskussion gespannt. \n\nSie haben uns auch alle aufgefordert, daf\u00fcr Sorge zu \n\ntragen, dass die Studienpl\u00e4tze f\u00fcr das Lehramt an Ober-\n\nschulen besetzt werden. Sie werden \u00fcbrigens morgen \n\nGelegenheit haben, sich zu Ihren Worten zu bekennen. \n\n\u00dcber eine Aussage war ich allerdings mehr als erstaunt. \n\nSie sagten, Sie w\u00fcrden gern mit Fachleuten die Diskussi-\n\non \u00fcber Ver\u00e4nderungen im Schulsystem aufnehmen, um \n\n\u00fcber diese dann im Ausschuss mit den Abgeordneten zu \n\ndebattieren. Frau Ministerin, das haben wir noch nie \n\ngetan. Die Aussch\u00fcsse sind nicht mehr als ein Feigenblatt \n\nder parlamentarischen Arbeit. Sie sind definitiv kein \n\nArbeitsgremium \u2013 bisher! \n\n(Widerspruch von der CDU und der SPD) \n\nGenau das ist mein Vorschlag: Fangen wir doch einmal \n\nan, im Ausschuss Diskussionen zu f\u00fchren, die diesen \n\nNamen wirklich verdienen! Tragen wir doch tats\u00e4chlich \n\neinmal die Vorschl\u00e4ge aller Fraktionen zusammen und \n\nringen gemeinsam um die besten Ans\u00e4tze! \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Wo bleiben denn Ihre \n\nVorschl\u00e4ge? Von Ihnen kommt doch gar nichts!) \n\nUnsere Schulen befinden sich in einer extrem schwierigen \n\nSituation. Angesichts dessen geh\u00f6rt es sich einfach, dass \n\ndie CDU aufh\u00f6rt, so zu tun, als ob sie einen Weisheitsbo-\n\nnus habe. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Kersten \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nJetzt kommen die GR\u00dcNEN zu Wort. Das Wort wird \n\nergriffen von Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte meiner \n\nKollegin Sabine Friedel f\u00fcr ihren sehr guten Redebeitrag \n\ndanken. Auch ich bin es leid, von dieser Stelle aus immer \n\nwieder \u00fcber dieselben Problemlagen zu reden; denn wir \n\ntun dies seit Langem ununterbrochen. Dennoch, liebe \n\nSabine, m\u00fcssen wir diese Diskussion weiterhin f\u00fchren. \n\nEs gibt mindestens zwei Wahrnehmungen der Situation \n\nund daneben viele, viele W\u00fcnsche. Allgemein wird der \n\nWunsch ge\u00e4u\u00dfert, zukunftsorientiert zu diskutieren. Aber \n\nwir m\u00fcssen die aktuelle Situation an Sachsen Schulen im \n\nBlick haben. Ich habe mich in Vorbereitung auf die \n\nAktuelle Debatte \u2013 wir alle wussten, dass sie kommen \n\nwird \u2013 umgeh\u00f6rt. Wir m\u00fcssen ganz klar feststellen: Der \n\nStart in das Schuljahr 2016/2017 ist ein Fehlstart gewe-\n\nsen. Frau Ministerin, das m\u00fcssen auch Sie zur Kenntnis \n\nnehmen. Es kommt hinzu, dass \u2013 im Gegensatz zum \n\nFehlstart im Sport \u2013 die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler keine \n\nzweite Chance haben. Es geht nicht zur\u00fcck auf null. Man \n\nkann nicht erneut starten. Das m\u00fcssen Sie alle zur Kennt-\n\nnis nehmen. \n\nIch kann auch nicht akzeptieren, dass in einer Aktuellen \n\nDebatte nicht dar\u00fcber geredet werden soll, worin die \n\nUrsachen der aktuellen Situation an den Schulen im \n\nFreistaat Sachsen liegen. Die Suche nach den Ursachen \n\ngeh\u00f6rt dazu. Insofern ist es richtig, dass wir zum Schul-\n\njahresauftakt wieder die Debatte \u00fcber die Ursachen \n\nf\u00fchren. Ich m\u00f6chte aber auch darlegen, wie nach Auffas-\n\nsung unserer Fraktion der Weg aus diesem Dilemma \n\naussehen k\u00f6nnte. \n\nEin Journalist der \u201eFreien Presse\u201c hat geschrieben, die \n\nEltern befanden sich in Schockstarre. Ja, das ist so. Es \n\nwar eine Schockstarre! Die Ministerin hat in diesem Jahr \n\nklugerweise nicht ihren mantrahaften Satz gesagt: \u201eVor \n\njeder Klasse wird ein Lehrer stehen.\u201c Es war richtig, dass \n\nsie darauf verzichtet hat. Die Ministerin ist ja eine kluge \n\nFrau. Angesichts von 45 % Seiteneinsteigern h\u00e4tte diese \n\nAussage wohl ein \u201eUngen\u00fcgend\u201c in Mathematik bedeutet. \n\nAlso hat die Ministerin diese Aussage gelassen. Das fand \n\nich gut. \n\nWovon ist der Schulstart konkret gepr\u00e4gt gewesen? An \n\nChemnitzer Schulen gibt es seit Schuljahresbeginn in \n\njeder Woche einen anderen Stundenplan. Wir verzeichnen \n\nAusf\u00e4lle und fachfremde Vertretungen. Nicht nur der \n\nLandessch\u00fclerrat und die Elternvertretungen bef\u00fcrchten, \n\ndass es zu einem Qualit\u00e4tsabfall in s\u00e4chsischen Schulen \n\nkommt. Deswegen muss es immer wieder gesagt werden: \n\nDer Lehrermangel ist hausgemacht. Er ist Ergebnis der \n\nCDU-Bildungspolitik. Sachsen ist unattraktiv f\u00fcr Lehre-\n\nrinnen und Lehrer \u2013 auch ein Ergebnis der CDU-Politik. \n\nBundesweit \u2013 Herr Bienst, das vergessen Sie regelm\u00e4\u00dfig \n\n\u2013 hat Sachsen die h\u00f6chste Quote an Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern ohne Abschluss. Auch das ein Ergebnis der \n\nCDU-Bildungspolitik. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Die  \n\nDaten sind aber nicht vergleichbar!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3164 \n\nStatt aus Fehlern zu lernen, wurschteln Sie frei nach dem \n\nMotto \u201eAugen zu und durch!\u201c einfach weiter. Statt die \n\nUrsachen zu beseitigen, verst\u00e4rken Sie bestehende Unge-\n\nrechtigkeiten. Ein Ende ist leider nicht in Sicht, sehr \n\nverehrter Herr Kollege Bienst. Verdr\u00e4ngen, kaschieren, \n\nsch\u00f6nreden \u2013 das ist aktuell die St\u00e4rke der CDU-\n\nBildungspolitik. Das alles passiert zulasten von Lehrerin-\n\nnen und Lehrern, von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern und \n\nnat\u00fcrlich zulasten der Eltern. \n\nWas sind aus der Sicht der GR\u00dcNEN-Fraktion die Kon-\n\nsequenzen, um eine Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des Leh-\n\nrerberufs zu erreichen? Damit bin ich bei dem Nach-vorn-\n\nSchauen, bei dem wir ja auch mitmachen wollen. Morgen \n\ngehen die Verhandlungen mit den Lehrergewerkschaften \n\nweiter. Sabine, du hast dazu eine kleine Hausaufgabe \n\nmitgegeben. Auch wir m\u00f6chten das machen. An erster \n\nStelle steht f\u00fcr uns, dass die bestehenden Ungerechtigkei-\n\nten \u2013 die letztlich auch Ausdruck mangelnder Wertsch\u00e4t-\n\nzung sind \u2013 bei der Eingruppierung der Lehrerinnen und \n\nLehrer beseitigt werden. Alle Lehrerinnen und Lehrer mit \n\neinem Hochschulabschluss sollen, wenn sie anfangen, in \n\ndie E 13 eingruppiert werden. Wir d\u00fcrfen insoweit keine \n\nunterschiedlichen Bewertungen vornehmen. Das ist das A \n\nund O, wenn wir von Gerechtigkeit der Bezahlung spre-\n\nchen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der  \n\nAbg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen zunehmend Verantwortung honorieren. Daf\u00fcr \n\nbrauchen wir mehr Funktionsstellen und Abminderungs-\n\nstunden. Wir m\u00fcssen ein Klima der Wertsch\u00e4tzung etab-\n\nlieren. Mir sagen immer wieder insbesondere die jungen \n\nLehrerinnen und Lehrer, wir brauchen bessere Rahmen-\n\nbedingungen. Es geht nicht nur um die Quantit\u00e4t, sondern \n\nauch um die Bedingungen, unter denen Schule stattfindet. \n\nDazu geh\u00f6ren Schulh\u00e4user, Turnhallen, eine moderne \n\nAusstattung und das Thema digitales Lernen ebenso wie \n\nFamilienfreundlichkeit. Was wir auch brauchen, und da \n\nhaben wir leider eine traurige Entwicklung in Sachsen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 ist die Qualit\u00e4tsentwicklung im \n\nSystem.  \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Zais \n\nvon den GR\u00dcNEN sind wir am Ende der ersten Runde \n\nangekommen. Die zweite Runde wird jetzt von Frau \n\nKollegin Falken von der antragstellenden Fraktion DIE \n\nLINKE er\u00f6ffnet. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ja, Frau Friedel, ich \n\nw\u00fcrde auch gern \u00fcber inhaltliche Bildungsarbeit im \n\nParlament reden und \u00dcberlegungen anstellen f\u00fcr eine \n\nbessere Methodik und die Gestaltung einer modernen \n\nSchule. Das w\u00fcrde ich viel, viel lieber machen. Leider \u2013 \n\nund Frau Zais hat es gerade dargestellt \u2013 ist es momentan \n\nnach unserer Auffassung gar nicht m\u00f6glich, \u00fcber diese \n\nThematik zu sprechen, sondern hier geht es im Moment \n\nnur darum, zu sehen, wo die Probleme liegen, diese auch \n\nauszusprechen und dann f\u00fcr die einfachen, aber auch f\u00fcr \n\ndie komplizierten Probleme L\u00f6sungen zu finden. \n\nHerr Bienst, ich muss Ihnen sagen, dass ich sehr gehofft \n\nhabe, dass Sie heute nicht die sogenannte Studie der \n\nneuen sozialen Marktwirtschaft anf\u00fchren. Ich habe nicht \n\ngedacht, dass Sie sich trauen, hier noch einmal diese \n\nStudie als besonders positiv f\u00fcr Sachsen darzustellen. Die \n\nRealit\u00e4t, Herr Bienst, ist eine ganz andere, und mit Zah-\n\nlen, die aus dem Kultusministerium kommen, um eine \n\nStudie zu erstellen, habe ich ganz, ganz gro\u00dfe Probleme \n\nund Bedenken.  \n\n(Widerspruch von der CDU: Warum?) \n\n\u2013 Das ist nach unserem Kenntnisstand meist nicht die \n\nRealit\u00e4t. \n\nKommen wir aber trotzdem noch einmal zu den konkreten \n\nPunkten, wie es zurzeit an den Schulen aussieht. Wir \n\nh\u00f6ren vom Kultusministerium und von der Staatsministe-\n\nrin Frau Kurth immer, dass die Bildungsagentur der Stadt \n\nLeipzig besonders gut dran ist, weil die Lehrer alle nach \n\nLeipzig wollen. Ich nenne Ihnen nun die konkreten \n\nZahlen, die bisher auch noch nicht in den Medien waren. \n\nIn der Bildungsagentur Leipzig sind 127 Einstellungen im \n\nGrundschulbereich vorgesehen gewesen. Davon sind 75 \n\nSeiteneinsteiger eingestellt worden, 13 Gymnasiallehrer, \n\ndie an der Grundschule arbeiten, zum Teil nicht einmal in \n\ndem Fach ausgebildet, das es an der Grundschule gibt, \n\nund ganze 39 Grundschullehrer mit einer klassischen \n\nGrundschullehrerausbildung.  \n\nAn der Mittelschule sollten 116 Lehrer eingestellt werden. \n\nJa, die Zahl ist erreicht worden, aber wie? 47 Seitenein-\n\nsteiger, 83 Gymnasiallehrer \u00fcber den Trick \u2013 Herr Unland \n\nhat es gerade noch gemerkt, denn Frau Ministerin h\u00e4tte \n\nsie mit der E 13 gleich mal f\u00fcr die Mittelschule eingestellt \n\n\u2013, sie beim Gymnasium anzustellen, damit sie eine E 13 \n\nbekommen k\u00f6nnen und dann an die Mittelschule abge-\n\nordnet wurden. Das hei\u00dft, ganze 34 Mittelschullehrer sind \n\nin der Bildungsagentur Leipzig angestellt worden. Das \n\nProblem liegt nicht nur in der Mittelschule und bei der \n\nF\u00f6rderschule, sondern selbstverst\u00e4ndlich auch mit gut \n\nausgebildeten Lehrerinnen und Lehrern an der Grund-\n\nschule, weil 39 von 127 Einstellungen im Grundschulbe-\n\nreich wohl nicht zu vertreten sind. Das hat etwas mit der \n\nAttraktivit\u00e4t des Berufes zu tun, gar keine Frage. \n\nDas hei\u00dft, wir m\u00fcssen uns heute und auch schon in \n\ndiesem Doppelhaushalt, Herr Unland, dar\u00fcber Gedanken \n\nmachen, wie wir die Grundschullehrer, die hier in Sach-\n\nsen ausgebildet werden, auch halten k\u00f6nnen. Wie k\u00f6nnen \n\nwir sie hierbehalten? Das hat auch etwas mit der Eingrup-\n\npierung zu tun. Da stimme ich Frau Zais zu, dass auch die \n\nGrundschullehrer die Entgeltgruppe 13 bekommen sollen.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3165 \n\nWie sieht es aus? Keine Reserven, gar keine Reserven. \n\nIch habe in der letzten Woche einen Lehrer der Petri-\n\nMittelschule getroffen. Er sagte: \u201eStell dir vor, bei uns \n\nbricht die Katastrophe aus. Drei Wochen vor Schuljahres-\n\nbeginn sind von 25 Lehrern, die wir an der Schule haben, \n\nf\u00fcnf krank. Das bedeutet K\u00fcrzung der Stundentafel, \n\nZusammenlegung von Klassen, gro\u00dfe Sch\u00fcler nach Hause \n\nschicken.\u201c \n\nDas ist zurzeit der Bildungsstand, den wir haben. Aber \n\nnicht nur an Mittel- und Grundschulen gibt es die Prob-\n\nleme, sondern auch am Gymnasium. Schkeuditzer Gym-\n\nnasium, Schuljahresbeginn: Stundentafelstreichung; keine \n\nVertretung, sondern klassische Streichung in der Stunden-\n\ntafel im Gymnasium in Deutsch. Jetzt erz\u00e4hlen Sie mir \n\nnicht, dass wir keine Deutschlehrer haben, die wir h\u00e4tten \n\neinstellen k\u00f6nnen.  \n\nFachfremder Unterricht ist ganz normal. Bis heute gibt es \n\nan einzelnen Schulen immer noch Klassenleiterunterricht \n\nund es gibt zahlreiche Beispiele daf\u00fcr, dass schon der \n\ndritte oder vierte Stundenplan f\u00fcr die Sch\u00fcler erstellt \n\nwerden musste. Es gibt Klassenzusammenlegungen und \n\neinen Krankenstand schon zu Beginn des Schuljahres. \n\nDas ist die Situation im Freistaat Sachsen, und das haben \n\nSie, Herr Tillich, zu verantworten. Sie h\u00e4tten jahrelang, \n\nzumindest zu dem Zeitpunkt, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 als der Bezirkstarifver-\n\ntrag ausgelaufen ist, \u00fcber Bedarf einstellen m\u00fcssen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 weil Sie gewusst \n\nhaben, dass die Situation eintritt. \n\nHerr Pr\u00e4sident, ich habe nachher noch Redezeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben die Gelegen-\n\nheit, noch eine weitere Runde zu er\u00f6ffnen. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Fraktion DIE \n\nLINKE als Antragstellerin hatte gerade das Wort. Es \n\nsprach Frau Falken. Jetzt spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Kollege Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich zur eigentli-\n\nchen Debatte komme, m\u00f6chte ich zwei S\u00e4tze zu Frau \n\nKersten verlieren. Bei allem Respekt, aber Sie haben am \n\nThema vorbei gesprochen. Es ging in der Debatte nicht \n\num das Schulgesetz und was da alles passiert und nicht \n\npassiert, sondern es geht um den Schuljahresstart. So \n\nzumindest verstehe ich die eingereichte Debatte von den \n\nLINKEN. \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nZu Ihrer Bemerkung zur Arbeit im Fachausschuss m\u00f6chte \n\nich Ihnen als Vorsitzender des Ausschusses f\u00fcr Schule und \n\nSport etwas mit auf den Weg geben. Zum Thema Schul-\n\ngesetz und Ihrer Kritik, dass wir keine inhaltliche Debatte \n\nf\u00fchren w\u00fcrden, frage ich Sie, wie viele \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nzum Schulgesetz Sie selbst schon eingereicht haben, \u00fcber \n\ndie man debattieren k\u00f6nnte: null. Das ist auch ganz \n\nlogisch, weil noch keiner einen eingereicht hat, denn der \n\nAntragsschluss der \u00c4nderungsantr\u00e4ge, \u00fcber die wir dann \n\nselbstverst\u00e4ndlich \u2013 \u2013  \n\n(Widerspruch des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD)  \n\n\u2013 Herr Wurlitzer, auch Sie sind im entsprechenden Aus-\n\nschuss in der Vergangenheit nicht besonders rege mit \n\ninhaltlichen Beitr\u00e4gen aufgetreten \u2013 null. H\u00f6ren Sie auf, \n\nnach au\u00dfen etwas darzustellen, was Sie im Ausschuss, der \n\nnicht \u00f6ffentlich tagt, selbst nicht erf\u00fcllen. Wir werden \n\nsehen, welche \u00c4nderungsantr\u00e4ge und inhaltlichen Dinge \n\nSie zum Schulgesetz einbringen. Dann wird selbstver-\n\nst\u00e4ndlich eine Debatte stattfinden, Frau Kersten. Das kann \n\nich Ihnen versichern.  \n\nFrau Falken, ich habe \u00fcberlegt, was der Debattentitel \n\nbedeuten soll \u201eKeine Lehrkr\u00e4fte \u2013 kein Unterricht.\u201c Ist \n\ndas eine Aussage? Ist das eine Vermutung? Ich habe dann \n\n\u00fcberlegt: keine Abgeordneten, kein Parlamentarismus, \n\nDemokratie in Not. Dieser Titel ist \u2013 Entschuldigung \u2013 \n\nv\u00f6lliger Nonsens. W\u00e4hrend der Debatte ist mir noch \n\naufgefallen, dass Sie sich damit br\u00fcsten, dass Sie immer \n\nzu Schuljahresbeginn die Situation an den Schulen an-\n\nmahnen. Ich finde es sehr interessant, dass Sie sich 2016 \n\nnach 25 Jahren Opposition hier hinstellen und sagen, wir \n\nm\u00fcssen jetzt einmal analysieren, wo die Probleme sind, \n\nm\u00fcssen das dann einmal auswerten usw. Da frage ich \n\nmich ganz ehrlich, wann Sie endlich mit einem konkreten \n\nVorschlag hier \u00f6ffentlich um die Ecke kommen und den \n\nHerrschaften im Haus und der \u00d6ffentlichkeit mitteilen \u2013 \n\nstatt permanent alles in den Schmutz zu ziehen \u2013, wo Ihr \n\npers\u00f6nliches Konzept ist.  \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielleicht sagt sie es uns jetzt. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ist Ihnen \n\nbekannt, dass wir die einzige Fraktion hier im Parlament \n\nsind, die sich bereits einmal an ein neues Schulgesetz \n\ngetraut hat und dieses hier im Parlament auch ausf\u00fchrlich \n\ndiskutiert hat, mit sehr vielen weiterreichenden Facetten \n\nund Vorschl\u00e4gen?  \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist lange her!) \n\nSie waren damals noch nicht in diesem Parlament.  \n\n(Zuruf von der CDU: Ist das peinlich jetzt!) \n\n\u2013 Wieso ist das peinlich? Das ist \u00fcberhaupt nicht peinlich. \n\nSie haben das damals abgelehnt. \u2013 Sind Ihnen diese \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3166 \n\nVorschl\u00e4ge bekannt? Ist Ihnen bekannt, dass wir zahlrei-\n\nche Antr\u00e4ge und Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ver\u00e4nderungen im Bil-\n\ndungssystem unterbreitet haben, dass wir Antr\u00e4ge im \n\nParlament, Antr\u00e4ge im Ausschuss, inhaltliche Vorlagen zu \n\n\u00f6ffentlichen Diskussionen vorgelegt haben? Ist Ihnen das \n\nnicht bekannt? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, nat\u00fcrlich sind mir \n\nIhre Ausf\u00fchrungen zu bestimmten Themen bekannt. Ich \n\nmeine, wir sitzen oft genug gemeinsam in bestimmten \n\nPodiumsdiskussionen. Aber eines ist doch klar: Das \n\neinzige Konkrete in Bezug auf Ihre eigene Debatte unter \n\ndem Titel \u201eKeine Lehrkr\u00e4fte \u2013 kein Unterricht \u2026 CDU-\n\nVersagen stoppen \u2013 Bildungsnotstand verhindern!\u201c, was \n\nSie dazu vorhin als inhaltlichen Vorschlag gebracht \n\nhaben, besteht darin, die Grundschullehrer in die E 13 zu \n\nheben. Wenn das der einzige inhaltliche Vorschlag ist, \n\nunseres Problems Herr zu werden, das im \u00dcbrigen nicht \n\nnur der Freistaat Sachsen hat, dann wissen Sie als Ge-\n\nwerkschaftschefin von Leipzig Nummer 1, dass das \n\n\u00fcberhaupt gar nicht so einfach geht, weil die Eingruppie-\n\nrung von Grundschullehrern \u00fcber das Tarifsystem der \n\nL\u00e4nder gekl\u00e4rt ist und der S\u00e4chsische Landtag sich nicht \n\neinfach hinstellen und sagen kann, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAlso, jetzt platze ich gleich!) \n\nalle Mann in die E 13, ich bin gespannt, wie die anderen \n\nBundesl\u00e4nder reagieren.  \n\nAlso bleiben Sie doch einmal ehrlich. Das, was Sie hier \n\ntun, Frau Falken, ist ganz billig. Sie versuchen dieses \n\nProblem zu instrumentalisieren. Ich spreche wirklich von \n\neinem Problem, weil wir ein solches haben, und dies nicht \n\nnur im Lehrerbereich bei der Personalgewinnung. Es \n\nbesteht nicht nur aufgrund des demografischen Wandels; \n\nvielmehr spielen dabei viele Dinge eine Rolle. Aber Sie \n\nbenutzen dieses Problem, um f\u00fcr sich einen Mehrwert \n\ndaraus zu schlagen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch absurd!) \n\nSie selbst und Ihre Fraktion haben in keinerlei Weise ein \n\nInteresse daran, dass sich hier nur irgendetwas zum Guten \n\nwendet, keinerlei Interesse. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nFrau Falken, als Letztes auf Ihre Frage sage ich Ihnen \n\nauch, warum Sie dies machen. Sie tun es, damit Sie sich \n\nim n\u00e4chsten Jahr wieder hier hinstellen und jammernd \n\nsagen k\u00f6nnen: Es ist alles furchtbar und alles schlimm.  \n\n(Zuruf von den LINKEN: Sie k\u00f6nnen  \n\ndoch einfach einmal die Probleme l\u00f6sen!) \n\nJetzt kommen wir einmal zum eigentlichen Thema. \n\nNat\u00fcrlich haben wir Probleme; ich habe es jetzt mehrfach \n\ngesagt. Aber ich will auch einmal eines zu bedenken \n\ngeben: Diejenigen, die unser s\u00e4chsisches Bildungssystem \n\nund die Ergebnisse, die es hervorbringt, permanent \n\nschlecht reden und in den Dreck ziehen,  \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAch, jetzt kommt die tolle Studie!) \n\ndas sind weder die Lehrerinnen und Lehrer noch die \n\nErzieherinnen und Erzieher drau\u00dfen in den Schulen, auf \n\ndie wir ganz besonders stolz sein k\u00f6nnen, ebenso auf die \n\nLeistungen der vergangenen Jahre, sondern das sind vor \n\nallen Dingen Sie, indem Sie permanent das alles nur in \n\nMisskredit bringen. Das haben Sie jetzt eben wieder \n\nbewiesen, indem Sie die Studie, den Bildungsmonitor und \n\nseine Ergebnisse wieder ins Nichts stellen. Ich pers\u00f6nlich \n\nsage auch: Wir schauen uns die Ergebnisse in f\u00fcnf Jahren \n\nnoch einmal an.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Von Frau Falken immer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ist Ihnen \n\nbekannt, dass man Tarifvertr\u00e4ge in ganz vielen Facetten \n\nabschlie\u00dfen kann, die zum Teil auch aus meiner Sicht \n\nmanchmal gar nicht sinnvoll und gut sind? Zum Beispiel \n\nhat Herr Unland auf Bundesebene ja einen Tarifvertrag \n\nunterschrieben, dass man sogar Lehrer mit der gleichen \n\nEingruppierung einstellen kann, die nur das Erste Staats-\n\nexamen haben, nicht aber das Zweite Staatsexamen. \n\nTarifvertr\u00e4ge, mit welchen Facetten auch immer, kann \n\nman also neu abschlie\u00dfen und neu regeln. \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Frage!) \n\nIst Ihnen das bekannt? \u2013 Sie m\u00fcssen einmal zuh\u00f6ren, Herr \n\nAbgeordneter.  \n\n(Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler, CDU: Nein, Sie  \n\nm\u00fcssen einfach einmal die Frage stellen!) \n\n\u2013 Ich habe die Frage bereits gestellt. Ich habe ihn gefragt, \n\nob ihm das bekannt ist. Offensichtlich ist ihm das nicht \n\nbekannt. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich habe die Frage verstanden, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Liebe Frau Falken, nat\u00fcrlich ist mir \n\ndas bekannt, und dass wir als Freistaat Sachsen selbstver-\n\nst\u00e4ndlich in einer gewissen Personalhoheit sind, ist auch \n\nklar. Aber Sie wissen auch ganz genau, dass Sie als \n\nBundesland in einem Punkt nie v\u00f6llig kontr\u00e4r zu allen \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern der Tarifgemeinschaft agieren \n\nk\u00f6nnen. Ja, wir haben Spielr\u00e4ume innerhalb der Tarifver-\n\ntr\u00e4ge, und ich sage Ihnen eines: Wir haben auch vor \n\nJahren schon innerhalb dieser Spielr\u00e4ume reagiert. Wir \n\nhaben n\u00e4mlich im Doppelhaushalt \u2013 das geh\u00f6rt zur \n\nEhrlichkeit dazu \u2013 alle Stellen im Bereich der Mittelschu-\n\nle ab dem Sommer n\u00e4chsten Jahres in E 13 ausgebracht. \n\nUnsere Aufgabe als Parlamentarier ist es, darauf zu \n\nachten, dass ab kommendem Jahr die Kolleginnen und \n\nKollegen in den Schulen, vor allen Dingen die neuen \n\nOberschullehrer, auch tats\u00e4chlich in eine E 13 eingrup-\n\npiert werden; das Geld daf\u00fcr ist vorhanden. Auch das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3167 \n\neine konkrete Ma\u00dfnahme, um unser Schulsystem attrakti-\n\nver zu gestalten. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nJetzt sage ich Ihnen noch Folgendes: Zu einer solchen \n\nDebatte geh\u00f6rt nat\u00fcrlich immer auch ein St\u00fcck Ursachen-\n\nforschung. Frau Falken, Sie haben nach der Katastrophe \n\ngefragt, die passiert ist. Es ist vielleicht keine Katastrophe \n\neingetreten. Aber zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt dazu, dass man \n\nzu gewissen Zeiten, n\u00e4mlich Anfang, Mitte der Neunzi-\n\ngerjahre, als die Sch\u00fclerzahlen auf die H\u00e4lfte derjenigen \n\nvon 1989 zur\u00fcckgingen, im Freistaat Sachsen keinem \n\neinzigen Kollegen betriebsbedingt gek\u00fcndigt hat, sondern \n\ngesellschaftspolitisch vern\u00fcnftig gesagt hat: Wir schmei-\n\n\u00dfen euch nicht reihenweise hinaus, sondern ihr geht in \n\nKurzarbeit und werdet irgendwann, wenn sich das alles \n\nnormalisiert, wieder 100 % arbeiten k\u00f6nnen. \n\nAber Sie kennen die Konsequenz dessen: Sie besteht \n\ndarin, dass so gut wie kein junger Kollege die Chance \n\nhatte, in das System hineinzukommen. Deswegen haben \n\nwir heute die Situation des Altersbaums, den wir vor uns \n\nhertragen. Wir m\u00fcssen damit umgehen, wir m\u00fcssen mit \n\nder Situation umgehen, dass die Rente mit 63 von den \n\nLehrerinnen und Lehrern sehr viel st\u00e4rker in Anspruch \n\ngenommen wird, als wir das f\u00fcr m\u00f6glich gehalten haben; \n\ndas sage ich ganz bewusst. \n\nNoch zwei Punkte m\u00f6chte ich an dieser Stelle kurz \n\nanf\u00fcgen. Wenn Sie sagen, Frau Falken, wir haben nicht so \n\nviel Geld \u00fcbrig, um die \u00e4lteren Lehrkr\u00e4fte zu entlohnen, \n\nund wenn Frau Zais wortw\u00f6rtlich sagt, Sachsen sei \n\nunattraktiv f\u00fcr Lehrerinnen und Lehrer, und von man-\n\ngelnder Wertsch\u00e4tzung usw. spricht, dann sage ich Ihnen \n\njetzt einmal eines, und das meine ich \u00fcberhaupt nicht in \n\nBezug auf eine Neiddebatte oder sonst etwas: Ein Gym-\n\nnasiallehrer, der zehn Jahre in der E 13 im Schuldienst ist, \n\nhat derzeit ein Brutto von knapp 5 100 Euro. Ein Gymna-\n\nsiallehrer wird f\u00fcr Mehrarbeit nicht zus\u00e4tzlich entlohnt \u2013 \n\nnicht nur ein Gymnasiallehrer, sondern jeder Lehrer \u2013, \n\nsondern ein Lehrer wird f\u00fcr Mehrarbeit, f\u00fcr mehr Leis-\n\ntung \u00fcber das sogenannte Abminderungs- und Anrech-\n\nnungssystem entlohnt. Ich stelle einfach folgende Frage: \n\nWarum drehen wir dieses Prinzip nicht einfach einmal \n\nherum? Warum kommen wir nicht einmal weg von dem \n\nAbminderungssystem \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nund entlohnen tats\u00e4chlich geleistete Mehrarbeit? Dann \n\nw\u00fcrden auch transparent diejenigen Kolleginnen und \n\nKollegen, die sich tagt\u00e4glich dort drau\u00dfen f\u00fcr die Kinder \n\nund Jugendlichen in unserem Land engagieren, tats\u00e4ch-\n\nlich angemessen entlohnt, und dann k\u00f6nnten wir dar\u00fcber \n\nreden, wie hoch solche Gratifikationen sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nPatrick Schreiber, CDU: Ich gestatte sie. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Eine Frage  \n\nan die Gewerkschaftschefin!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke. \u2013 Herr Schreiber, ich habe \n\nnat\u00fcrlich nicht gemeint, dass Sachsen als Standort f\u00fcr \n\nGymnasiallehrer unattraktiv sei. Dort haben wir auch \n\nnicht das Problem; das wissen Sie genau. Was meinen Sie, \n\nwas die Gr\u00fcnde daf\u00fcr sind, dass wir nicht ausreichend \n\njunge Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr den Bereich der Ober-\n\nschule haben? \u2013 Sie reden noch von der Mittelschule; ich \n\nverwende einmal Ihren neuen Begriff Oberschule.  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Zais, da liegen wir ganz \n\ndicht beieinander. Sie k\u00f6nnen die Debatten der letzten \n\nWochen und Monate sehen. Ich habe immer darauf \n\nhingewiesen, dass wir gerade im Bereich der Oberschule \n\netwas tun m\u00fcssen, gar keine Frage. Deswegen haben wir \n\ndas Ziel, auch jeden Oberschullehrer k\u00fcnftig in die E 13 \n\neinzugruppieren, wie dies in anderen Bundesl\u00e4ndern ja \n\ngang und g\u00e4be ist. Da sind wir v\u00f6llig beieinander.  \n\nMeines Erachtens muss man das Thema Grundschule \n\nnoch einmal separat diskutieren. F\u00fcr das Grundschullehr-\n\namt entscheidet man sich ganz bewusst, und jemand, der \n\nsagt, er studiere Grundschullehramt, kennt in der Regel \n\nauch die Rahmenbedingungen. Es ist ja nun nicht so, dass \n\nwir riesengro\u00dfe Probleme bei den Bewerberzahlen f\u00fcr das \n\nGrundschullehramt h\u00e4tten, ganz im Gegenteil. Wir haben \n\nmomentan eigentlich zu wenige Pl\u00e4tze f\u00fcr Bewerber ins \n\nGrundschullehramt. Wir m\u00fcssten also eher einmal dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie wir uns universit\u00e4r breiter aufstellen, um \n\ndenjenigen Bewerbern, die willig sind und die im Frei-\n\nstaat Sachsen studieren und auch bleiben wollen, entspre-\n\nchende Pl\u00e4tze anbieten zu k\u00f6nnen. Wir sind also v\u00f6llig \n\nd\u2019accord: Im Oberschulbereich ist dort eine gro\u00dfe Bau-\n\nstelle; wie ich aber schon sagte, sind wir dabei, daran zu \n\narbeiten. \n\nDer letzte Punkt, den ich noch einmal ansprechen wollte, \n\nbetrifft das Thema Seiteneinsteiger, die aus meiner Sicht \n\nf\u00fcr dieses System ganz wichtig sind. Aber wir m\u00fcssen \n\nauch daf\u00fcr Sorge tragen \u2013 aber nicht, indem wir das \n\nThema Seiteneinsteiger schlechtreden, sondern dadurch, \n\ndass wir die Rahmenbedingungen und Unterst\u00fctzungssys-\n\nteme f\u00fcr Seiteneinsteiger so aufbauen und so gestalten, \n\ndass sie sich angekommen und mitgenommen f\u00fchlen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Dazu komme ich. \u2013 Auch da \n\nmuss ich sagen: Es darf nicht passieren, dass wir bis zum \n\nHerbst oder bis zum Winter irgendwie ein Viertel oder die \n\nH\u00e4lfte der Seiteneinsteiger genau deshalb wieder verlie-\n\nren. Ein paar werden gehen, das ist ganz klar. Vielmehr \n\nsollte man auch hierbei dar\u00fcber nachdenken, dass man \n\nerfahrene Lehrkr\u00e4fte, die sich explizit um Seiteneinsteiger \n\nk\u00fcmmern, daf\u00fcr zus\u00e4tzlich entlohnt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3168 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der SPD \n\nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die \n\nAfD-Fraktion? \n\n(Andrea Kersten, AfD:  \n\nIch h\u00e4tte eine Kurzintervention!) \n\n\u2013 Bitte. \n\nAndrea Kersten, AfD: Herr Schreiber, ich m\u00f6chte noch \n\neinmal klarstellen, dass sich meine Kritik an der Aus-\n\nschussarbeit nicht auf die Arbeit zum Schulgesetz bezog, \n\nsondern dass es eine allgemeine Kritik war. Wir haben \n\ndort tats\u00e4chlich noch nie ergebnisoffen diskutiert. Da \n\nwerden allenfalls vorgefertigte Stellungnahmen ausge-\n\ntauscht. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nZum Bildungsmonitor m\u00f6chte ich noch erg\u00e4nzen, dass \n\nwir vielleicht einmal dar\u00fcber nachdenken sollten, ob der \n\nPlatz, den Sachsen im Bildungsmonitor derzeit einnimmt, \n\nnicht wegen, sondern trotz der Bildungspolitik noch \n\nbesteht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, Sie \n\nm\u00f6chten darauf reagieren; bitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nIch komme zu Ihrem letzten Punkt. Sorry, bei allem \n\nRespekt, Frau Kersten, das war eine vorgefertigte Floskel, \n\ndie Sie irgendwo abgeschaut haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das passte  \n\nin die Rede nicht mehr hinein!) \n\nDas macht jeder von uns, das ist eine Berufskrankheit. \n\nFakt ist aber Folgendes: Ich wei\u00df nicht, mit welchem \n\nAnspruch Sie sich auf die AfD-Landesliste zur Landtags-\n\nwahl 2014 haben setzen lassen. Ich wei\u00df nicht, welches \n\nErgebnis Sie hier offen diskutieren. Wir haben Parteipro-\n\ngramme. Wir sind als Parteien aufgrund dessen gew\u00e4hlt \n\nworden. Nat\u00fcrlich gibt es Momente, in denen es eine \n\ninhaltliche \u00dcberschneidung mit der SPD oder auch mit \n\nden GR\u00dcNEN gibt. Im Zweifel gibt es in dem einen oder \n\nanderen Punkt vielleicht sogar einmal mit den LINKEN \n\neine \u00dcbereinstimmung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Oh!) \n\nIch sage Folgendes auch ganz offen: im Zweifel auch \n\neinmal mit Ihnen. Das ist nicht schlimm, deshalb diskutie-\n\nren wir. Frau Kersten, das hei\u00dft aber nicht, dass ich in \n\neine Ausschusssitzung gehe und darauf warte, ob mich die \n\nArgumente der AfD \u00fcberzeugen k\u00f6nnten. Entschuldigung, \n\nwenn es so weit w\u00e4re, dann m\u00fcsste ich mein Mandat \n\nniederlegen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nAndrea Kersten, AfD: Dann tun Sie das!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe keinen \n\nRedebedarf mehr. Dann folgt die Staatsregierung. \u2013 \n\nEntschuldigung, die Einreicherin hatte ich vergessen. \n\nBitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Herr Schreiber, in \n\nvielen Punkten bin ich sogar bei Ihnen. Ich m\u00f6chte einmal \n\nversuchen, dies kurz darzulegen, weil ich nicht viel Zeit \n\nzur Verf\u00fcgung habe.  \n\nSie haben uns aufgefordert, Vorschl\u00e4ge zu machen. Ich \n\nm\u00f6chte ein paar \u2013 aus meiner oder aus unserer Sicht \u2013 \n\neinfache Punkte vorschlagen. Erstens sei gesagt: Nat\u00fcr-\n\nlich haben Sie recht. Die Teilzeitvereinbarung f\u00fcr die \n\nGrundschullehrer war eine sinnvolle und vern\u00fcnftige \n\nVariante. Es ging um den Erhalt aller Lehrerinnen und \n\nLehrer, bis auf 100, die Sie k\u00fcndigen wollten. Diese \n\nhaben das Verfahren gewonnen und Sie konnten sie nicht \n\nk\u00fcndigen. Diesen Punkt lasse ich einmal weg. Der Teil-\n\nzeitvertrag selbst war nicht gut, weil die Bedingungen \n\nschlecht waren. Das zieht sich aber durch das ganze \n\nSystem hindurch. \n\nZu dem Zeitpunkt, als der Bezirkstarifvertrag f\u00fcr die \n\nGymnasial- und Mittelschullehrer auslief, wusste das \n\nKultusministerium, was auf sie aufgrund der Altersstruk-\n\ntur zukommen w\u00fcrde. Das m\u00fcsste, wenn ich es richtig im \n\nKopf haben, im Jahr 2006/2007 gewesen sein. Wir h\u00e4tten \n\n\u00fcber den Bedarf \u2013 ich sage das ganz bewusst \u2013 einstellen \n\nm\u00fcssen. Geld war schon damals vorhanden. Wir h\u00e4tten \n\nzus\u00e4tzlich wesentlich mehr Ausbildungspl\u00e4tze an den \n\nUniversit\u00e4ten schaffen m\u00fcssen, um Lehramtsstudentinnen \n\nund -studenten auszubilden. Nat\u00fcrlich h\u00e4tte dies mit einer \n\ngewissen Attraktivit\u00e4t und vern\u00fcnftigen Eingruppierung \n\neinhergehen m\u00fcssen. \n\nIch m\u00f6chte das kurz erw\u00e4hnen, aber schnell, weil ich \n\nnicht viel Zeit habe. Im vergangenen Jahr, Sie werden \n\nsich erinnern, sind Stellen des Vorbereitungsdienstes \n\nweggefallen. Wir hatten damals einen flexiblen Bereich \n\nim Haushalt in H\u00f6he von 270 Stellen zur Verf\u00fcgung. Die \n\nStellen konnte man in den Vorbereitungsdienst oder in \n\nden Bereich der Lehrenden schieben. Damit wurden \n\nLehrer eingestellt. Sie werden sich erinnern. Das war \n\nnotwendig, um Gottes willen. Das h\u00e4tte aber nicht aus \n\ndem Bereich, aus dem wir zuk\u00fcnftig die jungen Lehrerin-\n\nnen und Lehrer speisen m\u00f6chten, entnommen werden \n\nd\u00fcrfen. Sie sind weg. Sie sind nicht da.  \n\nEin weiterer Punkt, den ich benennen m\u00f6chte, ist folgen-\n\nder: Es geht um die Weiterbildung von Seiteneinsteigern \n\nund Universit\u00e4tsabg\u00e4ngern. Die Ministerin hatte es im \n\nAusschuss selbst erw\u00e4hnt. Diese Weiterbildung konnte \n\nnicht stattfinden, weil teilweise nicht gen\u00fcgend Bewerber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3169 \n\nvorhanden waren. Ich habe dazu eine Kleine Anfrage \n\ngestellt, weil ich das genau wissen m\u00f6chte. Das kann aber \n\nunm\u00f6glich der Fall sein, zumal es eine Nebenabrede im \n\nArbeitsvertrag gibt, dass sich die Seiteneinsteiger dazu \n\nverpflichten.  \n\nWir haben es im Ausschuss diskutiert. Es geht um die \n\n\u00dcberstundenbezahlung. Wenn ein Lehrer als Angestellter \n\neine \u00dcberstunde leistet, was der eine oder andere, obwohl \n\ndie Belastung sehr hoch ist, macht, dann muss er drei \n\nMonate warten.  \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist  \n\nnicht nur im Lehrerbereich so!) \n\n\u2013 Ich wei\u00df, dass das nicht nur bei den Lehrern der Fall ist. \n\nTrotzdem k\u00f6nnen wir doch, wenn wir diesen Bedarf \n\nhaben, eine Ver\u00e4nderung vornehmen. Wieso m\u00fcssen wir \n\nuns immer an starre Vorgaben halten?  \n\nDie Ausbildungskapazit\u00e4ten f\u00fcr die Universit\u00e4ten ist ein \n\nweiterer Punkt. Im Haushalt stehen \u2013 ganz stolz \u2013 \n\n2 000 Studienanf\u00e4nger. Wir wissen alle, dass diese \n\n2 000 Studienanf\u00e4ngerinnen und -anf\u00e4nger nicht ausrei-\n\nchen werden, um auch nur die ausscheidenden Lehrkr\u00e4fte \n\nzu ersetzen. Die Qualit\u00e4t ist damit nicht gesichert.  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, nat\u00fcrlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Schreiber, \n\nbitte. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Frau Falken. Frau \n\nFalken, ich habe eine Frage zu dem letztgenannten Punkt, \n\nin dem es um die Mehrarbeit und \u00dcberstunden ging. \n\nGeben Sie mir recht, dass ich mit meinen Ausf\u00fchrungen \n\nnicht meinte, dass man \u00dcberstunden so bezahlt, wie Sie es \n\ngerade dargestellt haben? Stattdessen sollte man im \n\nTarifsystem, das ich vorhin aufgef\u00fchrt hatte, \u00c4nderungen \n\nvornehmen. Man muss von den Abminderungsstunden f\u00fcr \n\ndie Mehrarbeit weg. Es geht nicht um die Mehrarbeit an \n\nsich, sondern um die Verantwortung beispielsweise. Das \n\nsind beispielsweise Fachgruppenleiter. Man muss dies bei \n\ngleicher Stundenzahl mit mehr Geld honorieren. Man legt \n\nalso eine Art Pr\u00e4mie f\u00fcr diese Mehrarbeit oder -leistung \n\ndarauf. Was halten Sie von diesem System? \u2013 Bitte sehen \n\nSie das unabh\u00e4ngig von den \u00dcberstunden, das ist im \n\ngesamten \u00f6ffentlichen Dienst der Fall. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Schreiber, ich \n\ndanke Ihnen f\u00fcr diese Frage. Es erspart mir Zeit, weil \n\ndieser Punkt ebenso auf meinem Zettel steht. Wenn wir in \n\nder Politik in einer Situation sind, die wir derzeit haben, \n\nin der zus\u00e4tzliche Leistungen von Lehrerinnen und \n\nLehrern notwendig sind, um das System vern\u00fcnftig zu \n\ngestalten, und keine zus\u00e4tzlichen Lehrerinnen und Lehrer \n\nzur Verf\u00fcgung stehen, dann muss man dar\u00fcber nachden-\n\nken, wie wir diese Leistungen trotzdem bekommen \n\nk\u00f6nnen. Immer mehr zu fordern geht leider nicht.  \n\n(Beifall des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nIch m\u00f6chte zwei Beispiele anbringen. Das erste Beispiel \n\nist folgendes: Die Seiteneinsteiger werden von Lehrerin-\n\nnen und Lehrern im Freistaat Sachsen betreut. F\u00fcr diese \n\nBetreuung erhalten sie eine Anrechnungsstunde. Das ist \n\nkeine Idee des Kultusministeriums; sie haben das nur \n\numgesetzt. Es ist eine Idee und auf Druck des Hauptper-\n\nsonalrats. Ich h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass die Ministerin \n\nsagt, dass die Seiteneinsteiger vor Ort in den Schulen eine \n\nBetreuung ben\u00f6tigen. Es ist klar, dass jede einzelne \n\nStunde mit dem Lehrer im Vorfeld und im Nachhinein \n\nbesprochen werden muss. Nein, \u00fcber den Druck des \n\nHauptpersonalrates wurde diese Stunde eingef\u00fchrt. Das \n\nist eine Anrechnungsstunde. Es ist erst ein paar Wochen \n\nher. Warum wurde dies damals nicht diskutiert? Warum \n\nwurde nicht damals schon diskutiert, dass man den \n\nLehrerinnen und Lehrern eine zus\u00e4tzliche Verg\u00fctung f\u00fcr \n\ndiese Leistung gibt? Nein, es wurde \u2013 auch im Kultusmi-\n\nnisterium \u2013 diskutiert, dass daf\u00fcr Anrechnungsstunden \n\nausgegeben werden.  \n\nIch komme zu meinem zweiten Beispiel, den Klassen-\n\nleiterstunden. Sie wissen, dass wir im Parlament, seitdem \n\nes die Klassenleiterstunden nicht mehr gibt, fordern, diese \n\nKlassenleiterstunden beizubehalten bzw. wieder einzuf\u00fch-\n\nren. Wir brauchen sie f\u00fcr die Arbeit und Entlastung der \n\nLehrerinnen und Lehrer, damit sie sich gezielt mit den \n\neinzelnen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern der ganzen Klasse \n\nzu inhaltlichen Themen verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Es geht \n\nnicht um die Wissensvermittlung. Es geht um Klassen-\n\nleiterstunden. Wir haben das vor vielen Jahren einmal \n\nhochgerechnet. Ich m\u00fcsste nun die neuen Zahlen heran-\n\nziehen. Danach w\u00e4ren es viel mehr. Wir hatten damals \n\nweit \u00fcber 400 Lehrerstellen errechnet. Das galt nur f\u00fcr \n\neine Schulart, wenn man die Klassenleiterstunde einge-\n\nf\u00fchrt h\u00e4tte. Herr Schreiber, wenn wir das zurzeit nicht \n\nrealisieren k\u00f6nnen, bin ich bei Ihnen, dann lassen Sie es \n\nuns tariflich festlegen. Dazu ben\u00f6tigen wir im Tarifvertrag \n\neinen Posten, in dem steht, dass der Lehrer, der bereit ist, \n\neine Klassenleiterstunde zu machen \u2013 im Moment be-\n\nkommt er diese angeordnet \u2013, eine Verg\u00fctung erh\u00e4lt. Sie \n\nm\u00fcssen ihm die Stunde bezahlen. Das ist selbstverst\u00e4nd-\n\nlich. Ich bin Ihrer Meinung.  \n\nIch kann Ihnen aber nicht in folgendem Punkt zustimmen, \n\ndas m\u00f6chte ich hier deutlich sagen: Das ist der Punkt der \n\nAltersanrechnung. Wenn Sie den Lehrerinnen und Leh-\n\nrern, die in diesem System jahrelang intensiv und mit \n\nhohem Engagement gearbeitet haben, 55 oder \n\n60 Anrechnungsstunden wegnehmen w\u00fcrden, dann h\u00e4tten \n\nSie ein gro\u00dfes Problem im Lehrerkollegium. Ich hoffe, \n\ndass Sie das nicht tun. Das geht nicht. Das ist im Moment \n\ndas Lehrerpotenzial, das Sie zur Verf\u00fcgung haben. Es sind \n\ndie jungen Seiteneinsteiger und Gymnasial- und Grund-\n\nschullehrer, die Sie begleiten m\u00fcssen. Andere stehen \n\nIhnen nicht zur Verf\u00fcgung. Ich stimme Ihnen zu: Man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3170 \n\nmuss genau hinschauen, an welcher Stelle man es tut und \n\nan welcher nicht.  \n\nIch bin mit Folgendem nicht einverstanden: Gespr\u00e4che \n\nfanden und finden \u2013 meines Wissens fanden noch keine \n\nVerhandlungen statt \u2013 zwischen dem Finanzministerium \n\nund dem Kultusministerium und Gewerkschaften statt, in \n\ndenen eine Vereinbarung zustande kommen soll. Wir \n\nbrauchen einen Tarifvertrag. Das sage ich nicht als Ge-\n\nwerkschafterin, sondern als Landtagsabgeordnete, weil \n\nich hier als Landtagsabgeordnete und nicht als jemand \n\nanderes sitze. \n\nIch m\u00f6chte noch zwei Punkte benennen, die man sofort \n\nund schnell heilen muss. Das Erste ist: Ich habe eigentlich \n\ngedacht, dass es im Nachtrag jetzt mit kommt, aber es ist \n\nnicht dabei gewesen.  \n\nHerr Unland, Frau Kurth: In dem derzeitigen Doppel-\n\nhaushalt stehen die 13er Stellen. Das ist toll, da bin ich \n\nganz bei Ihnen, Herr Schreiber. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Schon im letzten!) \n\n\u2013 Nein, im letzten nicht. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Doch!) \n\nDaf\u00fcr brauchen wir aber einen Tarifvertrag. Sonst k\u00f6nnen \n\nSie gar nicht alle Mittelschullehrer in die 13 nehmen. \n\nAber: In diesem Haushalt steht, dass es zum 01.08.2017 \n\ngilt. Das hei\u00dft, wenn es von uns aus dem Parlament dort \n\nkeine Ver\u00e4nderung gibt \u2013 wobei ich gehofft habe, dass das \n\nmit dem Nachtrag schon aus dem Finanzministerium \n\nkommt \u2013, werden wir im Februar wieder Mittelschullehrer \n\nin der E11 einstellen, und das wird wieder nicht funktio-\n\nnieren. Das Problem wird damit noch gr\u00f6\u00dfer.  \n\nIch will noch ein Beispiel benennen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen, die Redezeit ist um. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wenn wir die Mittel-\n\nschullehrer, die jetzt im Dienst sind, nicht nur vier Jahre, \n\nsondern inzwischen schon f\u00fcnf Jahre auf die E13 warten \n\nlassen, weil sie in den vier Jahren ein Kind bekommen \n\nhaben, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, die \n\nRedezeit ist um. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: \u2013 und sie daf\u00fcr noch \n\neinmal besonders bestraft werden, dann halte ich das f\u00fcr \n\nfalsch. \n\nSie k\u00f6nnen noch sehr viel mehr Vorschl\u00e4ge von mir \n\nhaben. Das machen wir dann beim n\u00e4chsten Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Von der CDU wird \n\nnoch einmal das Wort gew\u00fcnscht. Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich versuche ein wenig die \n\nSpannung, die Emotion herauszunehmen. Es ist ein \n\nschwieriges Thema, das wissen wir. Das haben wir, denke \n\nich, ausgiebig hier besprochen. Trotzdem m\u00f6chte ich noch \n\neinmal eines betonen: Wir haben in Sachsen \u2013 bei allen \n\nProblemen, die wir momentan haben und denen wir uns \n\nauch stellen \u2013 ein stabiles Schulsystem. Dieses Schulsys-\n\ntem ist deutschlandweit anerkannt.  \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wie lange noch?) \n\nDas m\u00f6chte ich betonen. Ich denke, das wird auch lange \n\nnoch so bleiben. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Zwei Jahre!) \n\nZweitens. Wenn es nicht so frisch w\u00e4re, w\u00fcrde ich viel-\n\nleicht das Beispiel nicht nennen. Ich hatte gestern Abend \n\nein Gespr\u00e4ch mit zwei Elternteilen \u2013 vielleicht einmal als \n\nEinzelfallbeispiel hier vorgetragen. Der eine sagte zu mir: \n\nSagen Sie einmal, Herr Bienst, warum redet man Sach-\n\nsens Schulsystem so schlecht? Ich sagte: Wie kommen Sie \n\ndenn darauf? Er sagte: Ich habe drei Kinder. \u2013 Ich wei\u00df \n\nnicht, ob es drei T\u00f6chter waren, ist auch egal. \u2013 Ein Kind \n\ngeht in die Grundschule, das zweite in die Oberschule, \n\nund das dritte Kind geht an das Gymnasium. Er sagte: Ich \n\nhabe \u00fcberhaupt keine Probleme mit Schule. Das funktio-\n\nniert reibungslos. Aus der Schule kommen auch keine \n\nnegativen Aspekte. Gleiches best\u00e4tigte mir ein zweiter \n\nVater, der aber nur zwei Kinder hat. Das eine Kind geht in \n\ndie Mittelschule und das zweite in die Berufsausbildung. \n\nDas war das gleiche Argument. Er sagte, bringen Sie das \n\nbitte einmal r\u00fcber, dass das s\u00e4chsische Schulsystem viele \n\npositive Aspekte hat.  \n\n(Zuruf der Abg. Kathrin Kagelmann, DIE LINKE) \n\nWir wollen diese positiven Aspekte auch in Zukunft so \n\nbehalten. Ja \u2013 und da gebe ich Ihnen vollkommen recht \u2013, \n\nworan wir arbeiten m\u00fcssen \u2013 und daran m\u00fcssen wir alle \n\narbeiten \u2013, ist, dass wir den jungen Leuten, die sich bereit \n\nerkl\u00e4ren, in Sachsen Lehrer zu werden, sagen, dass auch \n\ndie Schulart Oberschule existiert, dass die Oberschule \n\nattraktiv ist, dass die Schulart Berufsschule akzeptiert \n\nwird, dass man dort gut arbeiten kann und dass auch die \n\nSchulart F\u00f6rderschule eine M\u00f6glichkeit ist, sich zu \n\nerf\u00fcllen. Das m\u00fcssen wir den jungen Leuten erkl\u00e4ren, \n\ndamit sie bereit sind, in diese Laufbahnen zu gehen.  \n\nIch stimme Ihnen zu, Frau Kollegin Falken: Die \n\n2 000 Lehramtsstudenten, die wir jetzt auf den Weg \n\nbringen, reichen eigentlich. Das ist die ganze Wahrheit, \n\nweil wir bis zu 1 600 alte Lehrkr\u00e4fte zu ersetzen haben. \n\nAber sie reichen dann doch nicht, weil wir hier nicht nur \n\nSachsen ausbilden, sondern auch fremde junge Menschen, \n\ndie wieder in ihre Bundesl\u00e4nder zur\u00fcckgehen. Unsere \n\nAufgabe ist es, junge Menschen aus Sachsen zu animie-\n\nren, hier in Sachsen die Ausbildung als Lehrer aufzuneh-\n\nmen und dann auch hier zu bleiben.  \n\nLetzter Punkt \u2013 dann, denke ich, sind der Worte genug \n\ngewechselt. Ich k\u00f6nnte Ihnen auch regionalbezogen \n\nProbleme nennen, zum Beispiel aus der Region Bautzen \n\noder den Regionen Chemnitz, Dresden, Leipzig oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3171 \n\nZwickau, in denen tats\u00e4chlich \u2013 und das sind ja Ihre \n\nBeispiele \u2013 zum ersten Schultag Lehrkr\u00e4fte ausgefallen \n\nsind. Sie sind krank. Das ist nicht planbar. Im Zittauer \n\nBereich zum Beispiel wurde eine neue Klasse gebildet. \n\nDaf\u00fcr braucht man Lehrkr\u00e4fte. Das ist nicht planbar. Oder \n\nes ist zum Beispiel ein Schulleiter ausgefallen. Dann \n\nwurde er langzeitkrank. Das ist nicht planbar. Das sind die \n\nHerausforderungen, vor denen wir in der momentanen \n\nSituation stehen, dass wir Probleme haben, Lehrkr\u00e4fte in \n\nunser System zu bringen.  \n\nAber wir stellen uns dieser Herausforderung. Wir sehen \n\ndas sehr kritisch und wir werden diese Herausforderungen \n\nin Zukunft meistern.  \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention; Frau Zais.  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Herr Kollege Bienst, ich muss sagen, das war jetzt \n\nwieder ein typisches Beispiel daf\u00fcr, dass Sie gelegentlich \n\nzu einer selektiven Wahrnehmung neigen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch hatte gestern auch ein Gespr\u00e4ch mit zwei Elternteilen, \n\nwie Sie so sch\u00f6n sagen, also Mutter und Vater. Es ging \n\num das Thema Verwaltungsgerichtsurteil zur Bildungs-\n\nempfehlung. Ich habe dann gefragt, warum die nicht zu \n\nIhnen gegangen sind, also zur CDU. Ich bekam zur \n\nAntwort: Was soll man bei der CDU wollen? Sie sind \n\nverantwortlich f\u00fcr die Probleme, die Eltern mit diesem \n\nBildungssystem haben. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es welche, \n\ndie zufrieden sind. Das ist auch richtig so, weil das \n\nBildungssystem sozusagen auch nicht von Ihnen lebt, \n\nHerr Bienst. Sie sind rausgegangen. Sie sind jetzt Abge-\n\nordneter. Es lebt von den vielen Lehrerinnen und Lehrern, \n\ndie engagiert im Unterricht stehen und gro\u00dfes Interesse \n\ndaran haben, dass die Kinder den Bildungserfolg errei-\n\nchen, den sie sich w\u00fcnschen. Aber Sie d\u00fcrfen doch nicht \n\nso tun, als wenn es nur Ihre Wahrnehmung gebe. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas m\u00f6chte ich entschieden zur\u00fcckweisen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bienst, bitte. \n\nLothar Bienst, CDU: Liebe Kollegin Zais, ich wollte \n\neinfach nur noch einmal darstellen, dass es Einzelf\u00e4lle in \n\nSachsen gibt. Das, was ich Kollegin Falken immer vor-\n\nwerfe, dass sie die s\u00e4chsische Schulpolitik immer an \n\nEinzelf\u00e4llen darstellt, das wollte ich einfach nur einmal \n\nsagen und dass es auch noch andere Wahrnehmungen \n\ngibt. Um Gottes willen, ich m\u00f6chte s\u00e4chsische Schulpoli-\n\ntik nicht an Einzelf\u00e4llen festmachen. Aber eines wei\u00df ich: \n\nDie CDU wird auch deshalb gew\u00e4hlt, weil Schule in \n\nSachsen ein stabiles System ist, weil Schule in Sachsen \n\nanerkannt ist und akzeptiert wird. Genau das ist doch \n\nunser Credo, dass wir jetzt gemeinsam Probleme zu \n\nbew\u00e4ltigen haben, und die will ich doch nicht sch\u00f6nreden. \n\nNa klar haben wir die. Den Herausforderungen werden \n\nwir uns stellen, und wir werden sie auch gemeinsam \n\nl\u00f6sen. Dazu brauchen wir die Opposition wahrscheinlich \n\nnicht. \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das scheint nicht \n\nder Fall zu sein. Dann bitte ich jetzt Frau Staatsministerin \n\nKurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Wir haben viel geh\u00f6rt. Wir \n\nhaben intensiv Argumente ausgetauscht. Die Zahlen zum \n\nSchuljahresbeginn habe ich bereits in einer Pressekonfe-\n\nrenz zum Schuljahresauftakt benannt, und die Zahlen sind \n\nausf\u00fchrlich analysiert worden. Sie konnten nachgelesen \n\nwerden. Aber belastbare und aussagef\u00e4hige Daten zu \n\nunserem Einstellungsverfahren, zur Unterrichtsversor-\n\ngung und zum Unterrichtsausfall, meine Damen und \n\nHerren, liegen erst nach deren Analyse vor. Valides \n\nZahlenmaterial werden wir in den Monaten Oktober, \n\nNovember und Dezember sicher ausf\u00fchrlich miteinander \n\nbesprechen und im Ausschuss diskutieren.  \n\n\u00dcbrigens: Wir sind das einzige Bundesland, welches den \n\nUnterrichtsausfall monatlich erfasst, analysiert und im \n\nInternet f\u00fcr alle zug\u00e4nglich macht. Unser System ist also \n\ntransparent. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch stelle mich dieser Debatte selbstverst\u00e4ndlich. Wir \n\nhaben ein transparentes Planungssystem. Wir gehen \n\ntransparent mit unserem Zahlenmaterial um, und ich \n\nwerde nicht m\u00fcde, mich den Debatten um Schulpolitik im \n\nFreistaat Sachsen zu stellen. Denn, meine Damen und \n\nHerren, Bildung und Erziehung gehen alle an. Schule \n\nsteht in der Mitte der Gesellschaft und nicht am Rande \n\ndes Abgrunds oder am Rande einer Katastrophe.  \n\nUmfassende und gute Bildung ist f\u00fcr jeden Einzelnen der \n\nSchl\u00fcssel zu einer erfolgreichen Zukunft. Das erleben wir \n\ngerade zum jetzigen Zeitpunkt, wenn ich an Schulen \n\nBesuche durchf\u00fchre und die wunderbare Integration der \n\nKinder sehe, die aus Kriegsgebieten gefl\u00fcchtet sind.  \n\nMein Ziel, meine Damen und Herren, ist, bestm\u00f6gliche \n\nBildung im Freistaat Sachsen beizubehalten. Wir werden \n\ndas miteinander gestalten, und ich werde mich daf\u00fcr auch \n\nunerm\u00fcdlich einsetzen. Dabei, meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten, sind sicherlich kreative Konzepte an \n\nunseren Schulen gefragt \u2013 Frau Friedel, Sie haben darauf \n\nhingewiesen, und wir sind dazu auch im Gespr\u00e4ch \u2013, \n\nkreative Konzepte f\u00fcr einen bundesweiten Wettbewerb \n\num Lehrerinnen und Lehrer. Ja, dieser Wettbewerb ist \n\nausgebrochen aufgrund der ver\u00e4nderten Situation in den \n\nBundesl\u00e4ndern.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3172 \n\nRichtig ist auch, meine Damen und Herren, dass wir \n\n1 215 Lehrerinnen und Lehrer zum 1. August 2016 \n\neingestellt haben. Daf\u00fcr darf ich an dieser Stelle einmal \n\nein ganz herzliches Dankesch\u00f6n an alle Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter der Bildungsagentur sagen, die dieses \n\nMammutprogramm an Einstellungen gew\u00e4hrleistet haben. \n\nUnser Schuljahr konnte p\u00fcnktlich, solide beginnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nJa, wir haben einen Sch\u00fclerzahlzuwachs. Es ist gut so, \n\ndass es mehr Kinder im Freistaat Sachsen gibt.  \n\nJa, wir haben mehr Lehrerinnen und Lehrer eingestellt an \n\nunseren Schulen als in den vergangenen Jahren und mehr \n\nLehrerinnen und Lehrer, als aus dem Schuldienst am Ende \n\ndes vergangen Jahres ausgeschieden sind.  \n\nJa, meine Damen und Herren Abgeordneten, diese Lehre-\n\nrinnen und Lehrer erteilen mehr Unterricht als im vorigen \n\nSchuljahr. Mehr Lehrer, weil wir j\u00e4hrlich so viele wie \n\nniemals vorher einstellen, und das inmitten des demogra-\n\nfischen und gesellschaftlichen Wandels. Das ist eine \n\nHerausforderung, und die haben wir im Sommer dieses \n\nJahres gemeistert. Meine Damen und Herren, mehr \n\nLehrerinnen und Lehrer erteilen mehr Unterricht.  \n\nWir haben weniger Sch\u00fcler ohne Abschluss, Frau Zais, als \n\nnoch vor f\u00fcnf Jahren. Trotz Notstands haben wir uns von \n\n11,6 auf 7,6 % Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler ohne Abschluss \n\nvorgearbeitet. Das ist ein stolzes Ergebnis, mit dem wir \n\nnat\u00fcrlich niemals zufrieden sind, weil wir dort noch \n\nbesser werden m\u00fcssen.  \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nAber wir sind nicht das Schlusslicht unter den Bundes-\n\nl\u00e4ndern. Unsere Lehrerinnen und Lehrer haben es ge-\n\nschafft, dass mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler einen Ab-\n\nschluss erhalten haben und erfolgreich ins Berufsleben \n\ntreten konnten.  \n\nRichtig ist auch, meine Damen und Herren Abgeordneten, \n\ndass von den eingestellten Lehrerinnen und Lehrern 47 % \n\nSeiteneinsteiger waren, vor allem an unseren Grundschu-\n\nlen und Oberschulen. Ich stelle Ihnen die Frage: W\u00e4re es \n\nf\u00fcr Sie eine Alternative gewesen, niemanden vor einer \n\nKlasse stehen zu haben, keinen Unterricht stattfinden zu \n\nlassen? F\u00fcr mich nicht. Die Einstellung der Seiteneinstei-\n\ngerinnen und Seiteneinsteiger war keine leichte Entschei-\n\ndung. Die Situation ist sehr herausfordernd, vor allem f\u00fcr \n\nunsere Lehrerkollegen, die dies \u00fcbrigens mit gro\u00dfem \n\nEngagement und hervorragend meistern, die Seitenein-\n\nsteigerinnen und Seiteneinsteiger an unseren Schulen zu \n\nbegleiten. Eines m\u00f6chte ich, meine Damen und Herren \n\nAbgeordneten, ganz deutlich sagen: Fingerzeige und \n\nEinzelfalldiskussionen gegen die Lehrerinnen und Lehrer \n\noder die Schule bringen uns \u00fcberhaupt nicht weiter, auch \n\nnicht in einer Aktuellen Debatte in diesem Parlament.  \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen klare Konzepte f\u00fcr die Zukunft. Zur\u00fcck-\n\nschauen n\u00fctzt nichts; wir m\u00fcssen nach vorn schauen! Wir \n\nbrauchen klare Konzepte, damit Sachsen auch weiterhin \n\nein erfolgreiches Bildungsland bleibt! Ich konnte in \n\nmeiner Pr\u00e4sidentschaft der KMK im vorigen Jahr erfah-\n\nren, dass wir ein hoch anerkanntes, qualitativ gutes \n\nBildungssystem haben. Ich werde alle Anstrengungen \n\nunternehmen, dass wir dieses auch weiterhin behalten.  \n\nSeiteneinsteiger \u2013 dazu noch ein Wort. Seiteneinsteiger, \n\nmeine Damen und Herren, bringen fachliche Qualifikati-\n\nonen mit. Sie bringen Erfahrungen aus anderen Berufsbe-\n\nreichen mit. Das ist sehr wertvoll f\u00fcr Lehrerkollegen und \n\nf\u00fcr das gesamte Schulkollektiv. Alle eingestellten Seiten-\n\neinsteiger sind weiter qualifizierbar.  \n\nJetzt steht f\u00fcr uns eine Mammutaufgabe ins Haus. Die \n\nAufgabe f\u00fcr das Kultusministerium, alle nachgeordneten \n\nBeh\u00f6rden und die Schulen hei\u00dft: p\u00e4dagogische und \n\ndidaktische Qualifizierung unserer Seiteneinsteigerinnen \n\nund Seiteneinsteiger. Nat\u00fcrlich ist das auch eine Aufgabe \n\nf\u00fcr das Wissenschaftsministerium und die universit\u00e4ren \n\nLehrerausbildungsst\u00e4tten.  \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSeiteneinsteiger sind eine Bereicherung. Seiteneinsteiger \n\nm\u00fcssen qualifiziert werden,  \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Wann denn?) \n\ndamit sie im System bleiben und andere Facetten, andere \n\nSichtweisen an unsere Schulen bringen. \n\nDie Situation ist herausfordernd. Es hilft uns aber auch \n\nnichts, meine Damen und Herren, und darin sind sich die \n\nMinisterinnen und Minister der Bundesl\u00e4nder einig, wenn \n\nwir uns die Lehrer gegenseitig abwerben.  \n\nEs braucht konstruktive Programme. In geschlossenen \n\nMinistersitzungen diskutieren wir dar\u00fcber, wie wir den \n\nLehrerarbeitsmarkt wieder so gestalten, dass gen\u00fcgend \n\nLehrerinnen und Lehrer zur Verf\u00fcgung stehen. Wir \n\nbrauchen mehr Lehramtsstudentinnen und -studenten, \n\nmeine Damen und Herren, wir brauchen an unseren \n\nUniversit\u00e4ten eine h\u00f6here Abschlussquote unserer Lehr-\n\namtsstudentinnen und -studenten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen Referendariatspl\u00e4tze, Einstellungskontin-\n\ngente, ja, wir brauchen Verbesserung der Attraktivit\u00e4t f\u00fcr \n\nunsere Lehrerinnen und Lehrer in Sachsen. Wir brauchen \n\nAnreize f\u00fcr T\u00e4tigkeiten in l\u00e4ndlichen Regionen, die wir \n\nzuhauf bereits haben, unter anderem das Sachsenstipendi-\n\num.  \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Wir k\u00fcmmern \n\nuns intensiv um den Arbeitsplatz Schule. Sie k\u00f6nnen ganz \n\nsicher sein, dass wir einen Prozess initiieren, der mit \n\nklaren Konzepten untersetzt ist und der Wirkung zeigen \n\nwird, um unser Schulsystem weiterhin in einer Spitzenpo-\n\nsition zu behalten und f\u00fcr alle Kinder und Jugendlichen \n\nSachsens eine qualitativ hochwertige Ausbildung zu \n\ngew\u00e4hrleisten,  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3173 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWir haben unsere Zweifel!) \n\ndenn nur so bleibt unser Wirtschaftsstandort Sachsen so \n\nstark, wie er jetzt ist.  \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die zweite Aktuelle Debatte ist damit beendet. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/1088, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/6189, Beschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses \n\nEs wird eine allgemeine Aussprache geben. Es beginnen \n\ndie LINKEN, danach die GR\u00dcNEN, CDU, SPD, AfD und \n\ndie Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile \n\nnun der Linksfraktion das Wort. Herr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen Dank \n\nzun\u00e4chst, dass Sie demokratisch die Reihenfolge einhal-\n\nten.  \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren Kolle-\n\ngen! Da die Einbringung unseres Gesetzentwurfs aus \n\nGr\u00fcnden, \u00fcber die noch zu reden sein wird, schon andert-\n\nhalb Jahre zur\u00fcckliegt, m\u00f6chte ich Ihnen diesen kurz in \n\nseinen Grundz\u00fcgen vorstellen.  \n\nEr sieht vor, dass k\u00fcnftig f\u00fcr das erfolgreiche Einbringen \n\neines Volksantrages in den S\u00e4chsischen Landtag 35 000 \n\nstatt 40 000 Unterst\u00fctzungsunterschriften von stimmbe-\n\nrechtigten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern n\u00f6tig sind. F\u00fcr ein \n\ngegebenenfalls zu einem Volksentscheid f\u00fchrendes \n\nVolksbegehren sollen dann 175 000 statt bislang 450 000 \n\nUnterschriften erforderlich sein. Die Zahl der Unterschrif-\n\nten, die f\u00fcr ein solches Unterfangen ben\u00f6tigt werden, soll \n\njedenfalls 1 % beim Volksantrag bzw. 5 % der Stimmbe-\n\nrechtigten beim Volksbegehren nicht \u00fcberschreiten.  \n\nDes Weiteren sieht der Gesetzentwurf vor, dass Volksan-\n\ntr\u00e4ge k\u00fcnftig nicht mehr nur in Form von Gesetzentw\u00fcr-\n\nfen eingebracht werden k\u00f6nnen, also auf einen direkten \n\nGesetzgebungsakt abzielen, sondern die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger den Landtag auch dazu veranlassen k\u00f6nnen, sich \n\nmit allgemeinen, f\u00fcr sie besonders wichtigen Gegenst\u00e4n-\n\nden der politischen Willensbildung zu besch\u00e4ftigen, also \n\nein f\u00fcr sie wichtiges bestimmtes Thema zu beraten und zu \n\nbeschlie\u00dfen. \n\nWeiter soll die Behandlungsfrist eines erfolgreichen \n\nVolksantrages durch den Landtag von sechs auf vier \n\nMonate verk\u00fcrzt werden, damit die Initiatoren aus der \n\nN\u00e4he des Volkes, aus dem Bereich des Volkes rasch in ein \n\nVolksbegehren einsteigen k\u00f6nnen, wenn der Landtag dem \n\nPlebiszit nicht entspricht. Dann soll auch dem Landtag die \n\nM\u00f6glichkeit und das Recht einger\u00e4umt werden, einen von \n\nihm schon angenommenen Gesetzentwurf quasi zur \n\nendg\u00fcltigen Abstimmung an das Volk zu \u00fcberantworten. \n\nSchlie\u00dflich soll das Recht auf \u00f6ffentliche Behandlung \n\neines Volksantrages vor dem Plenum und den Aussch\u00fcs-\n\nsen des Landtags unter Anh\u00f6rung eines Vertreters der \n\nInitiatoren des Plebiszits in der Landesverfassung festge-\n\nschrieben werden. \n\nWir fordern dieses Gesetzesver\u00e4nderungen, die zwangs-\n\nl\u00e4ufig in weiten Teilen auch Verfassungs\u00e4nderungen sind, \n\nweil wir die Verfassung des Freistaates Sachsen auch \n\n25 Jahre nach ihrer Annahme in diesem Parlament ernst \n\nund zugleich beim Wort nehmen.  \n\nArtikel 3 Abs. 1 eben jener Verfassung besagt n\u00e4mlich: \n\n\u201eAlle Staatsgewalt geht vom Volk aus. Sie wird vom Volk \n\nin Wahlen und Abstimmungen sowie durch besondere \n\nOrgane der Gesetzgebung, der vollziehenden Gewalt und \n\nder Rechtsprechung ausge\u00fcbt.\u201c Im Abs. 2 hei\u00dft es dann: \n\n\u201eDie Gesetzgebung steht dem Landtag oder unmittelbar \n\ndem Volk zu.\u201c Die S\u00e4chsische Verfassung stellt mithin \n\nschon nach dem Wortlaut dem Landtag als gleichberech-\n\ntigten Partner in der Gesetzgebung das Volk in Form der \n\nstimmberechtigten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zur Seite oder \n\nmit anderen Worten: Im Freistaat Sachsen ist das Volk ein \n\ndem Parlament gleichberechtigter Tr\u00e4ger der gesetzge-\n\nbenden Gewalt.  \n\nIn der Verfassungsrealit\u00e4t der letzten 24 Jahre seit Verab-\n\nschiedung der Verfassung hat diese Partnerschaft, hat \n\ndieses Recht zur Gesetzesinitiative von Parlament und \n\nVolk auf gleicher Augenh\u00f6he nie funktioniert. Seitdem \n\nkam es zu acht Volksantr\u00e4gen, von denen zwar alle die \n\nn\u00f6tigen 40 000 Unterst\u00fctzerunterschriften erhielten, drei \n\nwurden jedoch wegen formaler M\u00e4ngel zur\u00fcckgewiesen. \n\nEinem weiteren folgte kein Volksbegehren. Von den \n\n\u00fcbrigen vier Volksantr\u00e4gen scheiterten drei an dem \n\nvergleichsweise hohen Quorum f\u00fcr ein Volksbegehren \n\nvon 450 000 Unterschriften. Nur ein einziges Begehren \n\nwurde zum Volksentscheid gebracht und dies auch erst, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3174 \n\nnachdem die Einreicher vor dem Landesverfassungsge-\n\nricht gegen eine restriktive Ausz\u00e4hlung der Unterschriften \n\ndurch die Verwaltung und die daraus folgende Ablehnung \n\ndes Begehrens durch den damaligen Landtagspr\u00e4sidenten \n\ngeklagt und Recht bekommen hatten.  \n\nAm 21. Oktober 2011 fand der bislang einzige Volksent-\n\nscheid in Sachsen seit der Wiedervereinigung statt, dessen \n\nAnliegen, dem Erhalt der kommunalen Sparkassen in \n\nSachsen, mit gro\u00dfer Mehrheit zugestimmt wurde. Be-\n\nzeichnend ist, dass die damalige Staatsregierung unter \n\nF\u00fchrung der CDU dann noch versuchte, diesen erfolgrei-\n\nchen Volksentscheid durch ein neues Parlamentsgesetz, \n\ndas Gesetz zur \u00c4nderung des Sparkassengesetzes, und die \n\nErrichtung des S\u00e4chsischen Finanzverbundes zu unterlau-\n\nfen.  \n\nSeit 2003 hat es keine einzige weitere Gesetzesinitiative \n\naus dem Volk gegeben, also 13 Jahre lang. Unserer \n\nMeinung nach liegt das ganz \u00fcberwiegend an den viel zu \n\nhohen, demotivierend wirkenden Quoren gerade f\u00fcr ein \n\nVolksbegehren.  \n\nDie derzeitig festgelegten 450 000 Unterschriften mach-\n\nten bei der Verabschiedung der Verfassung 1992 etwa \n\n10 % der Stimmberechtigten aus. In der Zwischenzeit hat \n\ndas Land aber eine gute halbe Million an Einwohnern \n\nverloren, wodurch sich das Quorum aus demografischen \n\nGr\u00fcnden auf beinahe 12 % erh\u00f6ht hat. Damit liegt Sach-\n\nsen im Vergleich der deutschen Bundesl\u00e4nder im oberen \n\nBereich, denn die Mehrheit der Landesverfassungen legt \n\nein Quorum von unter 10 % fest, zum Beispiel Schleswig-\n\nHolstein 3,6 % oder Brandenburg 4 %. Nur in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg mit beinahe 17 % und in Hessen mit 20 % \n\nliegen die Quoren noch h\u00f6her, als das jetzt in Sachsen f\u00fcr \n\nein erfolgreiches Volksbegehren erforderlich ist. Aber \n\nauch in diesen L\u00e4ndern laufen derzeit intensive Reform-\n\nbem\u00fchungen, um diese unglaublich hohen H\u00fcrden abzu-\n\nsenken und damit eine Gesetzgebung des Volkes \u00fcber-\n\nhaupt erst m\u00f6glich zu machen.  \n\nDie von uns vorgeschlagene Reform w\u00fcrde mit nun \n\nn\u00f6tigen 175 000 Unterschriften f\u00fcr ein erfolgreiches \n\nVolksbegehren, das dann zum Volksentscheid f\u00fchrt, das \n\nQuorum in Sachsen auf ein Niveau senken, wie es in \n\nvergleichbaren Fl\u00e4chenl\u00e4ndern Brandenburg und Schles-\n\nwig-Holstein seit Langem existiert. Nach unseren Vorstel-\n\nlungen sollte das Volksbegehrensquorum die 5-%-Marke \n\nnicht \u00fcberschreiten. Davon erhoffen wir uns, dass es auch \n\nim Freistaat Sachsen wieder realistischer wird, eine \n\nInitiative der Volksgesetzgebung auf den Weg zu bringen, \n\nund dass daf\u00fcr mehr Motivation besteht.  \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen nicht l\u00e4nger durch \n\ndiese hohen Quoren davon abgehalten werden, sich aktiv \n\nan der Gesetzgebung zu beteiligen. Wir wollen, dass sie \n\nihre verfassungsm\u00e4\u00dfig vorgesehene Rolle als gleichbe-\n\nrechtigter Gesetzgeber neben dem Landtag tats\u00e4chlich \n\naus\u00fcben k\u00f6nnen. \n\nIn der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung des Gesetzentwurfes im \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss sahen das im \u00dcbrigen \n\nsieben von acht geladenen Sachverst\u00e4ndigen \u00e4hnlich oder \n\ngenauso. Davon unbeirrt haben sowohl die CDU und die \n\nSPD als auch die AfD unserem Gesetzentwurf im Aus-\n\nschuss ihre Zustimmung versagt. Die Koalition erkl\u00e4rte \n\nschlicht und unumwunden, dass sie sich darauf verst\u00e4n-\n\ndigt habe, dass es in dieser Legislaturperiode des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags keine Verfassungs\u00e4nderung mehr gibt. \n\nBasta! \n\nIhnen, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen \n\nvon der CDU-Fraktion, sage ich dazu, dass es schlicht \n\nsch\u00e4big ist, wenn Sie sich in der 5. Wahlperiode des \n\nLandtages die Zustimmung der Mehrheit der Abgeordne-\n\nten, auch der damaligen Oppositionsfraktionen, zur \n\nInstallierung der sogenannten Schuldenbremse in die \n\nVerfassung mit der Zusage erschlichen haben, man wolle \n\nzun\u00e4chst diesen Komplex verfassungsrechtlich regeln, \n\ndann k\u00f6nne man \u00fcber alle herangereiften \u00c4nderungen \n\nanderer Verfassungsnormen, wozu die einzelnen Fraktio-\n\nnen sogar schriftlich Bedarf anmelden durften, reden. Ihr \n\nVerhalten, liebe CDU-Fraktion, l\u00e4sst vermuten, dass die \n\nbegr\u00fc\u00dfenswerten \u00c4u\u00dferungen des Ministerpr\u00e4sidenten \n\nTillich nach den unr\u00fchmlichen Ereignissen von Freital, \n\nHeidenau, Clau\u00dfnitz und Bautzen Ende vergangenen bzw. \n\nAnfang dieses Jahres \u00fcber die notwendige St\u00e4rkung der \n\nDemokratie nicht mehr als leere Floskeln waren. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nWenn es zum Treffen kommt, wie hier bei einem solchen \n\nGesetzentwurf, kneifen Sie auf der ganzen Linie, \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\nganz eindeutig! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ach!) \n\nSie er\u00f6ffnen nicht einmal die Debatte \u00fcber Inhalte des \n\nGesetzentwurfes.  \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas betrifft zum Beispiel die gesehene \u00dcberdehnung der \n\nQuoren, wenn man also sagt, dass sie zu sehr gesenkt \n\nsind. Das w\u00e4re alles zu bereden. Nein, Ihro Gnaden haben \n\nentschieden, dass es in dieser Legislatur keine \u00c4nderung \n\nder Verfassung gibt. Ende. \n\nSie holen sich zwar des Outfits halber in immer k\u00fcrzer \n\nwerdenden Abst\u00e4nden Vertreter von Parlamenten und \n\nanderen Gremien aus der der Volksgesetzgebung gegen-\n\n\u00fcber freundlich gesinnten Schweiz ins Land und f\u00fchren \n\nunter deren Beteiligung zum Beispiel am 30. Mai 2016 \n\neine mit gro\u00dfem Gestus angek\u00fcndigte Demokratiekonfe-\n\nrenz durch. In deren Ergebnis aber verk\u00fcnden Sie dann, \n\ndass sich die Koalition entschlossen habe, f\u00fcr absehbare \n\nZeit auf die konsultative Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger an der Gesetzgebung oder Gesetzgebungsakten \n\nund Parlamentsentscheiden zu setzen. Das geschieht nach \n\nMa\u00dfgabe des F\u00fchrungsbeispiels der Beteiligung der Basis \n\nan der Debatte des Schulgesetzentwurfes der Staatsregie-\n\nrung.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3175 \n\nDas Volk \u2013 die abstimmungsberechtigten B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger \u2013 ist im Freistaat Sachsen nicht gleichberech-\n\ntigter Gesetzgeber, sondern gelittener Konsultant. Das ist \n\nnicht die feine englische Art. Das ist genau nicht das, was \n\nin der Verfassung als die Norm, die auch das Parlament in \n\nder Behandlung des Volkes bindet, vorgesehen ist. Das \n\nentspricht eben nicht dem Mitgestaltungsanspruch des \n\nSouver\u00e4ns.  \n\nDass Sie, meine Damen und Herren Kollegen von der \n\nSPD-Fraktion \u2013 ich bedaure es sehr, das jetzt sagen zu \n\nm\u00fcssen \u2013, dabei mitmachen, schl\u00e4gt f\u00fcr uns dem Fass den \n\nBoden aus.  \n\nHerr Staatsminister Tillich, Vizepremier \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Dulig!) \n\n\u2013 Dulig, Entschuldigung.  \n\n(Christian Piwarz, CDU: Man hilft, wo man kann!) \n\nHerr Staatsminister Dulig hat 2014 im Landtagswahl-\n\nkampf als Vorsitzender der s\u00e4chsischen SPD w\u00f6rtlich \n\nerkl\u00e4rt: \u201eWir wollen Quoren senken. [\u2026] Schlie\u00dflich \n\nwollen wir [\u2026] mehr Beteiligung erm\u00f6glichen. Wir haben \n\nkeine Angst vor direkter Demokratie \u2013 wir wollen mehr \n\ndavon, weil das die Legitimation von Willensbekundun-\n\ngen und Entscheidungsprozessen f\u00f6rdert.\u201c Nachzulesen \n\nist das w\u00f6rtlich unter www.spd-sachsen.de/dulig-mehr-\n\nmut-zu-mehr-demokratie.  \n\nIm Koalitionsvertrag verk\u00fcmmert der entschlossene \n\nAnsatz der s\u00e4chsischen SPD in der Erzwingung eines \n\nsogenannten Pr\u00fcfauftrages in Richtung Quorensenkung. \n\nNun begn\u00fcgen Sie sich mit der konsultativen Beteiligung \n\nmehr oder weniger als Angebot an unsere ohnehin bis zur \n\nObergrenze Unterlippe politikfrustrierten Landeskinder. \n\nDa f\u00e4llt mir als Rechtfertigungsgrund nur noch die \u00c4u\u00dfe-\n\nrung Ihres damaligen Parteivorsitzenden Franz M\u00fcnte-\n\nfering nach der Bundestagswahl 2005 ein: \u201eDass wir oft \n\nan Wahlkampfaussagen gemessen werden, ist nicht \n\ngerecht.\u201c \n\nDass eine handgreifliche Diskrepanz zwischen den \n\nWahlkampfforderungen und dem tats\u00e4chlichen Handeln \n\nim parlamentarischen Entscheidungsprozess bei Weitem \n\nkein sozialdemokratisches Ph\u00e4nomen ist, offenbart auch \n\ndas Beratungs- und Entscheidungsverhalten der hiesigen \n\nAfD-Fraktion bei der bisherigen Behandlung des Gesetz-\n\nentwurfes. \n\nIch darf Ihre Wahlplakate zitieren, Frau Petry und Kolle-\n\ngen: \u201eDie Schweiz ist f\u00fcr Volksentscheide. Wir auch\u201c, \n\noder: \u201eMut zur Wahrheit! Volksabstimmungen statt \n\nBlockparteien\u201c. Mit derlei Spr\u00fcchen haben Sie auch am \n\nvergangenen Wochenende am Rande des Chemnitzer \n\nStadtfestes Ihren bombastischen Stand dekoriert, und \n\ndann votieren Ihre Vertreterinnen und Vertreter im Verfas-\n\nsungs- und Rechtsausschuss Seite an Seite mit CDU und \n\nSPD mit Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Kollege Bartl, ich freue \n\nmich dar\u00fcber, dass Sie gerade auf die AfD eingehen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind wir f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung \n\nund f\u00fcr direkte Demokratie, \n\n(Christian Piwarz: Eine Frage!) \n\naber wir haben einen eigenen Gesetzentwurf mit sehr viel \n\nmehr direkter Demokratie \n\n(Zurufe: Frage! Sie m\u00fcssen eine Frage stellen!) \n\nund einem sehr weitgehenderen Antragsrecht beim Refe-\n\nrendum vorgelegt. Ist Ihnen das bewusst? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist ihm bewusst! \n\n\u2013 Weitere Zurufe) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Die Frage, ob mir das be-\n\nwusst ist, habe ich erkannt. Mir ist es bewusst, weil ich im \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss mit beschlossen habe, \n\ndass dazu im Oktober angeh\u00f6rt wird. Vielleicht macht es \n\ntrotzdem wenig Sinn und wenig Logik, dass man dann \n\nden Gesetzentwurf, den eine andere Fraktion bringt, \n\nschlicht und ergreifend verneint, sich nicht einmal enth\u00e4lt, \n\nsondern einfach sagt: Nein. Das ist f\u00fcr mich letzten Endes \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Das machen Sie auch!) \n\n\u2013 Sie votieren frontal mit Nein, offensichtlich, weil Ihnen \n\nder Gesetzentwurf von politisch ungeliebter Seite \u2013 \n\nn\u00e4mlich von LINKEN und GR\u00dcNEN \u2013 nicht passt, und \n\nSie haben damit auff\u00e4llig schnell gelernt, sich allen \n\ntradierenden Ritualen anzuschlie\u00dfen, die es in diesem \n\nParlament gibt, und insofern sind alle Unarten, die Sie \n\nden etablierten Parteien nachsagen, inzwischen Ihre \n\neigenen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das sagen die Richtigen!) \n\nWillkommen im Block! \n\n(Heiterkeit der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nSorry, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, ich nehme \n\nan den Debatten um die Etablierung einer praktikablen \n\nVolksgesetzgebung in diesem Haus seit Ende 1990 teil \u2013 \n\nauch schon als Mitglied des seinerzeit verfassungsbera-\n\ntenden Ausschusses. Auch wir haben viel Hoffnung mit \n\nder Etablierung der Volksgesetzgebung in den Artikeln 71 \n\nbis 73 der S\u00e4chsischen Verfassung verbunden, obwohl wir \n\nbereits damals die Quoren speziell f\u00fcr Volksbegehren zu \n\nhoch erachtet und auch bedauert haben, dass neben der \n\nM\u00f6glichkeit des Volksantrages qua Gesetz nicht auch die \n\nVolksinitiative vorgesehen wurde. \n\nWenn wir aber jetzt so abgefr\u00fchst\u00fcckt werden \u2013 auch nach \n\nviel Geduld im informellen Prozess \u2013 und uns einfach \n\ngesagt wird, f\u00fcr die n\u00e4chsten drei Jahre gibt es keine \n\n\u00c4nderung der Verfassung, dann reicht es auch irgend-\n\nwann.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3176 \n\nSie k\u00f6nnen es uns gern widerlegen; die Debatte im \n\nParlament darf und sollte offen sein. Sie k\u00f6nnen heute \u2013 \n\nob als Mitglied der CDU-, der SPD- oder AfD-Fraktion \u2013 \n\ndem Gesetzentwurf gern zustimmen. Sie k\u00f6nnen es auch \n\nlassen, was mit Sicherheit weiter hilft, am herunterkom-\n\nmenden Ruf der Politik im Freistaat Sachsen zu basteln. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nGR\u00dcNE, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Direkte Demokratie \n\nbraucht nicht nur politische Kultur, sie ist vielmehr \n\npolitische Kultur. B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger wollen in \n\npolitische Entscheidungen eingebunden werden. Aber \n\ndazu braucht es vonseiten der Regierung und des Parla-\n\nments eine Kultur der st\u00e4ndigen Debatte einerseits und \n\neine Kultur des Sich-informieren-und-erstehen-wollen \n\nandererseits. Eine Demokratie muss aber gegensteuern, \n\nwenn das Ergebnis der Unzufriedenheit mit vorhandenen \n\nStrukturen und Einflussm\u00f6glichkeiten die Hinwendung zu \n\nletztlich undemokratischen Kr\u00e4ften ist.  \n\nAnsatzpunkte zum Gegensteuern sind in unserer S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung mit dem Volksantrag, mit dem Volksbe-\n\ngehren und dem Volksentscheid bereits verankert. \n\n(Zuruf von der CDU: Genau!) \n\nAuch besagt Artikel 3 unserer Verfassung \u2013 Herr Bartl hat \n\nes eben gesagt \u2013 eindeutig, dass das Volk und der Landtag \n\ngleichrangige Organe der Gesetzgebung sind. \n\nTats\u00e4chlich hat es in dieser Zeit allerdings nur einen \n\nVolksantrag gegeben, per Volksentscheid ein Gesetz zu \n\nwerden. Wenn hier aber nur aller 20 Jahre ein Volksent-\n\nscheid stattfindet, dann darf man sich auch nicht wundern, \n\nwenn die Bev\u00f6lkerung kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr hat, wie \n\nkompliziert, wie b\u00fcrokratisch und wie aufwendig tats\u00e4ch-\n\nlich Politik ist und welche Folgen ein Kreuzchen auch \n\nhaben kann. Genau an diesem Punkt soll unser Gesetz-\n\nentwurf ansetzen; denn ich bezweifle, dass diese nur \n\nscheinbare Inaktivit\u00e4t des Volkes als Gesetzgeber auf \n\ndessen Politikm\u00fcdigkeit zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nVielmehr ist der S\u00e4chsische Landtag bisher nicht seiner \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Aufgabe nachgekommen, die rechtli-\n\nchen Rahmenbedingungen f\u00fcr eine tats\u00e4chlich realisierba-\n\nre Volksgesetzgebung auszugestalten. Deswegen schlagen \n\nwir mit unserem Entwurf vor, die hohen H\u00fcrden f\u00fcr \n\nVolksantrag und Volksbegehren zu senken. Herr Bartl hat \n\nes hinl\u00e4nglich ausgef\u00fchrt. \n\nEs ist ja tats\u00e4chlich auch nicht der erste Anlauf in diesem \n\nLandtag. In jeder Legislaturperiode bringt die Opposition \n\naufs Neue einen entsprechenden verfassungs\u00e4ndernden \n\nGesetzentwurf ein, und jedes Mal \u2013 aber auch jedes Mal \u2013 \n\nhei\u00dft es vonseiten der CDU, dass man nichts \u00fcberst\u00fcrzen \n\nd\u00fcrfe, Demokratie br\u00e4uchte Zeit, und vielleicht schauen \n\nwir noch einmal in der n\u00e4chsten Legislaturperiode ... \n\nUm ehrlich zu sein, bin ich Ihres Mohrr\u00fcbe-an-der-Angel-\n\nSpiels langsam \u00fcberdr\u00fcssig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nIm aktuellen Koalitionsvertrag \u2013 Herr Bartl hat es gerade \n\ngesagt \u2013 findet sich neben vielen anderen Pr\u00fcfauftr\u00e4gen \n\nauch jener, ob mehr M\u00f6glichkeiten der direkten Demokra-\n\ntie geschaffen werden k\u00f6nnen. \n\nAber anstatt konkret und ernsthaft zu pr\u00fcfen, haben Sie \n\nsich, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD, mit \n\neiner fragw\u00fcrdigen Demokratiekonferenz, zu der noch \n\nnicht einmal alle Abgeordneten in diesem Landtag einge-\n\nladen worden sind, hinhalten lassen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWas war das Ergebnis dieser Demokratiekonferenz? \u2013 Ein \n\nLandtagspr\u00e4sident, der erz\u00e4hlt, dass die S\u00e4chsische \n\nVerfassung ja schon alle Elemente der direkten Demokra-\n\ntie verankert. Geflissentlich verschwiegen hat er dabei, \n\ndass die Quoren erfahrungsgem\u00e4\u00df viel zu hoch sind. Der \n\nMinisterpr\u00e4sident hat in sieben Thesen erz\u00e4hlt, dass die \n\nDemokratie vom Mitmachen und vom Austausch lebt, \n\nauch einmal wehtun kann, und \u2013 nicht zu vergessen \u2013 er \n\nhat erneut einen Pr\u00fcfauftrag formuliert: ob die B\u00fcrgerr\u00e4te, \n\nwie sie in Vorarlberg in \u00d6sterreich seit dem Jahr 2006 \n\ndurchgef\u00fchrt werden, eine M\u00f6glichkeit f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sein k\u00f6nnten. \n\nAlle diese Dialogformate \u2013 es gibt ja jetzt einige auf \n\nLandesebene und sogar ein Beteiligungsportal \u2013 sind \n\ngrunds\u00e4tzlich eine gute Sache, und wir haben dazu bereits \n\nletztes Jahr einen Antrag vorgelegt. Aber sie sind nicht \n\nverbindlich und sie sind, genau wie Volksentscheide, \n\nlediglich ein Puzzleteil. Richtig ist, dass die direkte \n\nDemokratie allein kein Allheilmittel f\u00fcr die Unzufrieden-\n\nheit der Bev\u00f6lkerung mit den parlamentarischen Struktu-\n\nren und Akteuren ist. Allein die Dialogformate sind es \n\naber auch nicht. Beide sind aber ein wichtiger Bestandteil \n\neiner vielf\u00e4ltigen Demokratie, die den Bed\u00fcrfnissen aller \n\nMitglieder der Gesellschaft entspricht und entsprechen \n\nmuss. \n\nGenau deshalb geht es nicht darum, die Schweiz zu \n\nkopieren, sondern von ihr zu lernen. Auch in der Schweiz \n\nist die direkte Demokratie nicht vom Himmel gefallen \n\nund nicht von heute auf morgen eingef\u00fchrt worden, \n\nsondern sie hat sich in den Kantonen Anfang des \n\n19. Jahrhunderts und im Bund mit der Gr\u00fcndung 1848 \n\nlangsam entwickelt. \n\nZur\u00fcck zu Sachsen. Anfang der Neunzigerjahre, 1992, \n\nwurde hier die S\u00e4chsische Verfassung beschlossen. \n\nDamals waren wirklich weitsichtige Regelungen getroffen \n\nund Rechte festgeschrieben worden. Die Verfassung hat \n\nsich ja gr\u00f6\u00dftenteils bew\u00e4hrt. Aber wir k\u00f6nnen uns doch \n\nnicht auf den Leistungen der Verfassungsm\u00fctter und  \n\n-v\u00e4ter \u2013 einige sitzen hier noch \u2013 ausruhen. Wir m\u00fcssen \n\nunsere Demokratie entsprechend den ver\u00e4nderten Pr\u00e4mis-\n\nsen und Anforderungen in der Gesellschaft doch anpassen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3177 \n\nund weiterentwickeln, wenn wir sie nicht leichtsinnig aufs \n\nSpiel setzen wollen. \n\nDeshalb haben Sie heute mal wieder Gelegenheit, unse-\n\nrem Gesetzentwurf zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! In der ange-\n\nsprochenen letzten Ausschusssitzung wurde seitens der \n\neinbringenden Fraktion DIE LINKE darauf hingewiesen, \n\ndass man mit dem Gesetzentwurf \u2013 so schreiben sie \u2013 \n\nbeabsichtige, den Diskussionsprozess zum Thema \u201eDirek-\n\nte Demokratie\u201c weiter fortzusetzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSeit anderthalb Jahren!) \n\n\u2013 Ja, ich finde das auch gut. \u2013 An dem Diskussionsprozess \n\n\u2013 das haben wir jetzt mehrfach geh\u00f6rt \u2013 beteiligen wir uns \n\nauch. \n\nSie wollen die bereits bestehenden M\u00f6glichkeiten in der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung, also den Volksantrag, das Volks-\n\nbegehren und den Volksentscheid, angeblich leichter \n\nmachen \u2013 so f\u00fchren Sie im Ausschuss aus \u2013, und dazu \n\nwollen Sie die Verfassung \u00e4ndern. Das hei\u00dft, Sie wollen \n\ndie Quoren in Artikel 71 und 72 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen \u00e4ndern und anpassen. \n\nIch halte das f\u00fcr einen sehr schwerwiegenden Eingriff, \n\nden man \u2013 wie wir in der letzten Legislaturperiode gese-\n\nhen haben \u2013 sorgsam abw\u00e4gen muss und der nur die \n\nUltima Ratio sein sollte. \n\nWarum m\u00f6chten Sie die Quoren anpassen? Weil wir im \n\nBundesdurchschnitt so schlecht dastehen? Wir haben es \n\nim Ausschuss geh\u00f6rt: Wir stehen gut da. Der Verein \n\n\u201eMehr Demokratie\u201c stellte in einem Ranking 2015 fest, \n\ndass der Freistaat Sachsen im Vergleich der 16 Bundes-\n\nl\u00e4nder auf Platz f\u00fcnf liegt. An der Spitze der neuen \n\nBundesl\u00e4nder zu liegen halte ich f\u00fcr einen beachtlichen \n\nPlatz. \n\nDas liegt vor allem daran, dass unsere Verfassungsv\u00e4ter, \n\ndie hier mehrfach genannt wurden \u2013 Verfassungsm\u00fctter, \n\nVerfassungsv\u00e4ter, wie wir gerade geh\u00f6rt haben \u2013, diese \n\ngenannten plebiszit\u00e4ren Elemente vor circa 25 Jahren \n\nweitsichtig mit eingearbeitet haben. Und noch eines: Das \n\nwar partei\u00fcbergreifend. \n\nNun fordern die Menschen mehr direkte Demokratie auf \n\nder Stra\u00dfe, und alle fangen an, sich etwas einfallen zu \n\nlassen, wie man der Forderung nun gerecht werden \n\nk\u00f6nnte. Sofort geht es ans Eingemachte: Die Verfassung \n\nmuss jetzt ge\u00e4ndert werden! Aber wo bleibt denn da die \n\nWeitsicht? Befragt man n\u00e4mlich die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, was sie mit dem Recht auf mehr Demokratie \n\nmeinen, merkt man ganz schnell, dass sie sich vor allem \n\nmit ihrer pers\u00f6nlichen Meinung in den politischen Prozess \n\neinbringen wollen, und das m\u00f6glichst unmittelbar. \n\nDie schon bestehenden M\u00f6glichkeiten und Hebel dazu \n\nkennen sie aber meist gar nicht. Die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger wollen mitreden, und das ist auch richtig. Wir \n\nm\u00fcssen aber auch das demokratische Mehrheitsprinzip \n\nbeachten. Nicht derjenige, der am lautesten ruft, setzt sich \n\ndurch, sondern die Mehrheit. Diese Mehrheit wird in einer \n\nrepr\u00e4sentativen parlamentarischen Demokratie wie in \n\nSachsen alle f\u00fcnf Jahre in das Parlament gew\u00e4hlt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnd jetzt kommt es: Wenn man diese Mehrheit nicht \n\nmehr will, dann kann man sie zur n\u00e4chsten Wahl abw\u00e4h-\n\nlen. Aber f\u00fcr die f\u00fcnf Jahre \u00fcbertr\u00e4gt man das Mandat \n\nverbindlich auf die jeweiligen Abgeordneten. Das haben \n\nwir uns in der Verfassung so gegeben, und das wollen wir \n\nauch so beibehalten.  \n\nAber nun kn\u00fcpfen wir mit unserer Verfassung an die \n\ndirekte Demokratie \u2013 in Erg\u00e4nzung zu unserer repr\u00e4senta-\n\ntiven Demokratie \u2013 an. Also, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nhaben unstreitig die M\u00f6glichkeit, sich mittels Volksantrag, \n\nVolksbegehren und Volksentscheid direkt in die Politik \n\neinzuschalten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: In die Gesetzgebung!) \n\nDarin sind wir uns einig. Aber Sie wollen die Quoren \n\nabsenken, da es bis jetzt den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern zu \n\nschwer gemacht werde \u2013 so im Ausschuss \u2013, diese Quoren \n\nzu erf\u00fcllen und auf diese Weise an der Willensbildung \n\nteilzuhaben.  \n\nWir meinen, dass die Diskussion das Problem nicht l\u00f6st, \n\nda nach einem solchen Eingriff in die Verfassung \u2013 der \n\netwas Besonderes bleiben soll, das ist uns wichtig \u2013 sich \n\nunserer Ansicht nach wenig bis unter Umst\u00e4nden nichts \n\n\u00e4ndert. Sie wollen, dass sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin die Diskussion, in die politische Willensbildung ein-\n\nbringen. Dazu m\u00fcssen wir die Verfassung aber nicht \n\n\u00e4ndern. Wir m\u00fcssen die Menschen \u00fcber ihre M\u00f6glichkei-\n\nten aufkl\u00e4ren. Sie haben direkte Mitwirkungsrechte und \n\nkennen sie nicht. Aber so kann man meiner Meinung nach \n\nauch nichts anwenden.  \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es aber eine geeignete M\u00f6glichkeit, \n\num unterhalb der Schwelle der Verfassungs\u00e4nderung \n\netwas f\u00fcr die direkte Beteiligung zu tun. Das bew\u00e4hrte \n\nund immer wieder genannte Beispiel sind die sogenannten \n\nDialogforen. Im Vorfeld eines Gesetzgebungsverfahrens \n\nwerden an unterschiedlichen Orten  \n\n(Zurufe von den LINKEN)  \n\nVeranstaltungen mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern durch-\n\ngef\u00fchrt,  \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndie sich dort zu speziellen Themen mit \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4gen einbringen und unmittelbar mit den Abgeordne-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3178 \n\nten oder den Vertretern der Ministerien diskutieren k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Modschiedler? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Jetzt steigen wir in ein \n\nDialogforum ein, Herr Bartl? \u2013 Okay. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. \u2013 Herr Kollege, geben Sie mir recht, dass in der \n\nVerfassung nicht steht: \u201eDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des \n\nFreistaates Sachsen haben das Recht, an Dialogforen \n\nteilzunehmen\u201c?, sondern dass dort steht, dass sie genau \n\nwie das Parlament das Recht haben, Gesetze einzubringen \n\nund an der Beschlussfassung \u00fcber das Gesetz beteiligt zu \n\nwerden? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Richtig. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ist das ein Unterschied zum \n\nDialogforum: Ja oder Nein? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, es ist ein Unterschied \n\nzum Dialogforum. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wie glauben Sie denn \u2013 wenn \n\nich die zweite Frage stellen darf \u2013, den Verfassungsan-\n\nspruch \u2013 \u2013 Darf ich, Frau Pr\u00e4sidentin? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, wenn Sie sich \n\neinig sind, dann ... \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ich hatte mal gelernt, dass \n\nes in der GO hei\u00dft: eine Frage \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir haben uns im Dialog \n\ngeeinigt.  \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, okay. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wie glauben Sie denn, den \n\nVerfassungsanspruch, beteiligt zu werden, im Sinne \n\nunmittelbarer Gesetzgebungsakte einzubringen und dann \n\n\u00fcber Volksentscheid beschlie\u00dfen zu k\u00f6nnen, im Dialogfo-\n\nrum realisieren zu k\u00f6nnen? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Diese Frage stellt sich \n\nnicht, weil die Dialogforen nichts mit der verfassungsm\u00e4-\n\n\u00dfigen Zust\u00e4ndigkeit zu tun haben. Sie wissen, dass diese \n\nunstreitig gegeben ist. Sie diskutieren ja nicht \u00fcber das \n\nOb, sondern \u00fcber das Wie. Und wenn Sie mir jetzt diese \n\nFrage stellen, dann sage ich: Daran \u00e4ndert sich nichts. Die \n\nDialogforen wollen da gar nicht eingreifen, das brauchen \n\nsie ja auch nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\n\u2013 Aber wer hat denn angefangen, Herr Tischendorf? \n\nJetzt kommen wir wieder zu dem Punkt des Dialogforums \n\nund des Umgangs miteinander. Noch einmal, Herr Bartl, \n\nkurz zu Ihnen. \n\nWir halten das, was die Verfassung hergibt, f\u00fcr anwend-\n\nbar. Es muss nur den Leuten auch mitgeteilt werden. Sie \n\nsagen: Es funktioniert nicht, weil es die Leute nicht \n\nbenutzen. Warum benutzen sie es nicht? Weil es die \n\nmeisten nicht kennen. Wenn sie von direkter Demokratie \n\nreden, reden sie von irgendwelchen Sachen, die weder \n\netwas mit der Verfassung noch mit dem Dialogforum zu \n\ntun haben. Sie sagen einfach nur: \u201eIch m\u00f6chte mich \n\neinbringen.\u201c \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nBei dem Dialogforum haben sie die M\u00f6glichkeit, dass sie \n\nsich einbringen und \u00fcber konkrete Themen reden k\u00f6nnen.  \n\nJetzt kommen wir n\u00e4mlich zu dem genialen Vorteil: Die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger m\u00fcssen das Gesetz nicht angrei-\n\nfen, sondern nur die Teile, die sie f\u00fcr verbesserungsw\u00fcr-\n\ndig halten. H\u00f6ren Sie den Leuten zu, wenn Sie mit ihnen \n\nreden. Sie sagen nicht: \u201eIch will das Gesetz nicht und \n\nbrauche daf\u00fcr Unterschriften\u201c, sondern sie sagen: \u201eDer \n\nTeil gef\u00e4llt mir nicht an dem Gesetz, und dar\u00fcber m\u00f6chte \n\nich mit Ihnen reden.\u201c \n\nDiese Ergebnisse aus den Dialogforen und aus den Dis-\n\nkussionen k\u00f6nnen dann entsprechend in diese Gesetze \n\neinflie\u00dfen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wie beim \n\nSchulgesetz! Super funktioniert das!) \n\n\u2013 Das regeln aber auch nicht Artikel 71 und Artikel 72 der \n\nVerfassung und erst recht nicht Ihr Gesetzentwurf. Das \n\nm\u00fcssen Sie auch wissen. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Bartl und \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nWir k\u00f6nnen aber damit die unmittelbare B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung erreichen und m\u00fcssten im Einzelfall \u2013 das ist das \n\nWichtige \u2013 lediglich unsere Gesch\u00e4ftsordnung \u00e4ndern. \n\nDas k\u00f6nnen wir auf jeden Fall tun. Ich halte es f\u00fcr sinn-\n\nvoll, dass wir \u00fcber diesen Weg miteinander diskutieren. \n\nEine Verfassungs\u00e4nderung \u2013 das hatten wir ausdr\u00fccklich \n\ngesagt, und dabei bleiben wir auch \u2013 wird es mit uns auf \n\ndiesem Wege nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kolleginnen \n\nund Kollegen! Unsere Fraktion wird den Antrag ablehnen. \n\nIch glaube, niemand hat etwas anderes erwartet. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Na ja!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3179 \n\nHerr Bartl, Sie haben uns vorhin vorgeworfen, dass wir \n\nschon wieder umfallen und vor der Wahl etwas anderes \n\ngesagt h\u00e4tten, als jetzt. Sie hatten Herrn M\u00fcntefering \n\nzitiert und \u00c4hnliches mehr.  \n\nWir sollten uns schon dar\u00fcber im Klaren sein, dass wir f\u00fcr \n\ndas, was Sie mit diesem Antrag vorhaben, eine Verfas-\n\nsungs\u00e4nderung brauchen.  \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Ja!) \n\nSie stellen diesen Antrag in dem Bewusstsein, dass es in \n\ndiesem Hohen Haus eine verfassungs\u00e4ndernde Mehrheit \n\ndaf\u00fcr nicht geben wird. Sie wollen damit offensichtlich \n\nunter anderem unsere Fraktion dazu bringen, sich in einen \n\nWiderspruch zum Koalitionspartner zu begeben.  \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nWarum? Ist das verboten?) \n\nIch kann dazu nur sagen: Das werden wir nicht tun. Wir \n\nhaben einen Koalitionsvertrag geschlossen, der bestimmte \n\nGrundlagen hat. Wir w\u00fcrden uns auch w\u00fcnschen \u2013 das \n\nwei\u00df jeder \u2013, an bestimmten Punkten ansetzen und Dinge \n\nver\u00e4ndern zu k\u00f6nnen, was die unmittelbare Demokratie \n\nangeht. Aber es ist in diesem Haus nur mit Zweidrittel-\n\nmehrheit beschlie\u00dfbar.  \n\nIch finde es gut, dass wir diese Debatte f\u00fchren. Ich finde \n\nes gut, dass Sie uns daran erinnern, dass in diesem Be-\n\nreich ein Reformbedarf besteht. Aber uns vorzuwerfen, \n\nwir w\u00fcrden einer Verfassungs\u00e4nderung nicht zustimmen, \n\ndie allerdings gar nicht vollzogen werden k\u00f6nnte, weil es \n\ndaf\u00fcr keine Mehrheit gibt, das halte ich doch f\u00fcr ein \n\nbisschen \u2013 na ja, wie soll ich es sagen? \u2013 doppelb\u00f6dig. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich gestatte eine \n\nZwischenfrage, Herr Bartl, gern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Bartl, \n\nbitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! \u2013 Herr Kollege, hatte Kollege Dulig oder hatte Ihre \n\nPartei, als sie im Jahre 2014 im Wahlkampf antrat und den \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern versprach, dass mit der SPD \n\ndie Quoren ver\u00e4ndert w\u00fcrden, \u2013 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: \u2013 damals die Illusion, dass sie \n\nallein regiert? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Nein, aber \u2013 \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Mit Zweidrittelmehrheit? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: W\u00fcrde die SPD im \n\nFreistaat Sachsen allein regieren, w\u00e4re Ihre Frage durch-\n\naus berechtigt, ja. Wir haben aber einen Koalitionsvertrag \n\ngeschlossen.  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Dann ist vielleicht die Frage \n\nnicht verstanden worden? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Das hei\u00dft, wir regieren \n\nauf der Basis eines Kompromisses. Das ist Ihnen aber \n\ndoch bekannt. Ich meine, wir betreiben doch gerade \n\nSchattenboxen, Herr Bartl. Was soll das? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Darf ich noch eine Frage \n\nstellen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Frage? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich m\u00f6chte aber gern \n\ndarauf antworten, was Sie gesagt haben. \u2013 Entschuldi-\n\ngung! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sind Sie schon \n\nfertig mit der Beantwortung, weil Herr Bartl noch eine \n\nFrage stellen m\u00f6chte? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Sie m\u00f6chten noch eine \n\nFrage stellen? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Gut. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, Kollege, noch einmal \n\nmeine Frage: Es gibt eine klare Aussage der SPD im \n\nWahlkampf 2014, also f\u00fcr diese Legislaturperiode, dass \n\nsich die SPD f\u00fcr die \u00c4nderung der Quoren einsetzen wird. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ja. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Und nun ist unsere Frage: Hat \n\nsie sich denn eingesetzt? Was hat sie denn getan? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Klar haben wir uns \n\neingesetzt! Was denn sonst!) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Bartl, die SPD hat \n\ndieses Thema in den Koalitionsverhandlungen aufgegrif-\n\nfen und sich, was diese Frage angeht, nicht durchsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDie SPD hat trotz dieser durchaus wichtigen Frage \n\nentschieden, einen Koalitionsvertrag abzuschlie\u00dfen.  \n\nIch glaube, diesbez\u00fcglich brauchen wir nichts zu bem\u00e4n-\n\nteln und nichts zu verstecken. So einfach ist das. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEtwas intransparent!) \n\n\u2013 Die Koalitionsverhandlungen sind intransparent, da \n\ngebe ich Ihnen recht. Aber das ist, glaube ich, \u00fcberall so.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3180 \n\nEs ist aber insofern transparent, als der Koalitionsvertrag \n\nja da ist, meine Damen und Herren. Jeder kann hinein-\n\nschauen.  \n\nNun noch einige Punkte, Herr Bartl, weil Sie meinen, wir \n\nh\u00e4tten nicht diskutiert. Wir haben im Ausschuss diskutiert, \n\nund wir haben in der Anh\u00f6rung mit den Sachverst\u00e4ndigen \n\ndiskutiert. Ich bin auch gern bereit, auf einige Ihrer \n\nPunkte einzugehen. Das ist \u00fcberhaupt keine Frage.  \n\nWesentliches Thema Ihres Antrags ist die Senkung der \n\nQuoren. Die Senkung der Quoren kann durchaus sinnvoll \n\nsein, wobei ich mich diesbez\u00fcglich den Ausf\u00fchrungen des \n\nKollegen Modschiedler anschlie\u00dfen m\u00f6chte. Auch ich \n\nglaube, dass wir eine andere politische Kultur im Lande \n\nbrauchen. Das ist nicht nur \u00fcber Quoren zu heilen, son-\n\ndern wir brauchen einfach mehr Diskurs in der Bev\u00f6lke-\n\nrung und mit der Bev\u00f6lkerung. Deswegen ist dies wahr-\n\nscheinlich das Erste, das man anstreben sollte. \n\nDeswegen finde ich auch diese ganzen Fragen, ob man \n\nForen einberuft, in denen man \u00fcber Gesetzgebungs\u00e4nde-\n\nrungen oder neue Gesetze diskutieren soll, nicht verkehrt. \n\nIch w\u00fcrde das nicht so abtun wollen, auch wenn es \n\nvielleicht einmal nicht funktioniert und wir beim Schulge-\n\nsetz gro\u00dfe Probleme damit hatten. Ich finde den Ansatz \n\nerst einmal richtig. Die Frage ist: Wie gehen wir in der \n\nPolitik damit um? \n\nDie Quoren k\u00f6nnte man senken. Wir w\u00fcrden allerdings \u2013 \n\nv\u00f6llig abweichend von Ihrem Antrag \u2013 Wert darauf legen, \n\ndass auf eine reine Prozentzahl gegangen wird. Wir hatten \n\ndar\u00fcber im Ausschuss schon diskutiert. Ich will das gar \n\nnicht vertiefen. Ich meine nur, dass im Zeitalter des \n\nInternets jederzeit erkennbar ist, wie viel Wahlbev\u00f6lke-\n\nrung es in Sachsen gibt. Daraus dann eine Prozentzahl \n\nabzuleiten ist, glaube ich, f\u00fcr jeden Initiator der Volksge-\n\nsetzgebung m\u00f6glich. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie wollen die allgemeine politische Willensbildung \u00fcber \n\nirgendein Thema zum Gegenstand der Volksgesetzgebung \n\nmachen, also au\u00dferhalb der Gesetzgebung. Das w\u00fcrden \n\nwir nicht f\u00fcr richtig halten, weil wir meinen, dass damit \u2013 \n\nwie soll ich sagen? \u2013 einem Populismus T\u00fcr und Tor \n\nge\u00f6ffnet und in der Regel \u00fcber Dinge abgestimmt w\u00fcrde, \n\ndie die Debatte im Landtag oder die Debatte in der \u00d6f-\n\nfentlichkeit nur verl\u00e4ngern und verst\u00e4rken sollen. Das \n\nhalten wir nicht f\u00fcr vern\u00fcnftig.  \n\nIch m\u00f6chte auf die Frage der Referenden eingehen. Auch \n\nbei Referenden sind wir der Meinung, dass der Landtag \n\nnicht berechtigt sein sollte, dem Volk Gesetze zur Ab-\n\nstimmung vorzulegen, weil er sich damit aus seiner \n\nVerantwortung stehlen k\u00f6nnte. Der B\u00fcrger m\u00fcsste dann \n\nwieder selbst entscheiden, obwohl er f\u00fcr bestimmte \n\nAufgaben die Gesetzgebung an das Parlament delegiert \n\nhat.  \n\nAber auch das haben wir im Ausschuss alles schon \n\ndiskutiert. Wir k\u00f6nnen das bei Gelegenheit fortsetzen. Ich \n\nwollte damit nur anmerken, dass wir diese Dinge schon \n\nangesprochen hatten.  \n\nEin wesentlicher Punkt f\u00fcr mich ist aber der Inhalt. Ich \n\nmeine damit die Bearbeitungsfristen im Landtag, also den \n\nZeitpunkt zwischen der Einreichung eines Volksantrages \n\nund der Erm\u00f6glichung, dar\u00fcber hinaus ein Volksbegehren \n\neinzuleiten. Diese Sechsmonatsfrist wollen Sie verk\u00fcrzen. \n\nDas halten wir f\u00fcr verkehrt. Wir sind der Meinung, dass \n\nder Volksantrag ein sehr sinnvolles Instrument ist und \n\nnicht nur dazu dient, ein Volksbegehren einzuleiten. Wir \n\nsind der Meinung, der Volksantrag sollte dazu dienen, im \n\nParlament eine Diskussion \u00fcber diesen Inhalt zu f\u00fchren. \n\nWir haben die Gesch\u00e4ftsordnung zu Beginn der Legisla-\n\nturperiode schon dahin gehend ge\u00e4ndert, dass der Landtag \n\nzumindest beschlie\u00dfen kann, die Volksinitiatoren auch im \n\nPlenum zu h\u00f6ren. Dann sollte m\u00f6glicherweise sogar eine \n\nAnh\u00f6rung von Fachleuten stattfinden k\u00f6nnen. Der Land-\n\ntag muss dann sorgf\u00e4ltig abw\u00e4gen, ob er diesen Volksan-\n\ntrag annimmt oder ihn ablehnt und damit den Weg f\u00fcr ein \n\nVolksbegehren freimacht.  \n\nIch glaube, dass es verfehlt w\u00e4re, die Frist auf weniger als \n\nsechs Monate zu verk\u00fcrzen. Das zu diesem Thema.  \n\nLetztlich wollen wir \u2013 der Kollege Modschiedler sagte es \n\nbereits \u2013 pr\u00fcfen, ob wir in diesem Bereich unterhalb der \n\nEbene der Verfassungs\u00e4nderung \u00c4nderungen vornehmen \n\nk\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen uns nat\u00fcrlich fragen, wo denn die \n\nVorschl\u00e4ge dazu sind. Ich antworte Ihnen darauf: Sie \n\nliegen in der Tat noch nicht auf dem Tisch. Aber wir \n\nberaten dar\u00fcber und werden Ihnen etwas vorlegen, womit \n\nwir im Bereich der Volksgesetzgebung etwas reformieren \n\nk\u00f6nnen, ohne daf\u00fcr die Verfassung \u00e4ndern zu m\u00fcssen. Das \n\nw\u00e4re meiner Fraktion ein echtes Anliegen, das wir unbe-\n\ndingt weiter verfolgen werden.  \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Dr. Muster, bitte.  \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion wird den Gesetz-\n\nentwurf der LINKEN und GR\u00dcNEN mit dem Titel \n\n\u201eGesetz zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie im Frei-\n\nstaat Sachsen\u201c ablehnen.  \n\nGrunds\u00e4tzlich bef\u00fcrwortet die AfD-Fraktion mehr B\u00fcr-\n\ngerbeteiligung. Wir wollen mehr sachunmittelbare Demo-\n\nkratie.  \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist jedoch nicht geeignet, \n\ndieses Ziel zu erreichen. Der Gesetzentwurf ist handwerk-\n\nlich schlecht, Herr Bartl. Er st\u00e4rkt eher die Rechte der \n\nOpposition als die B\u00fcrgerrechte.  \n\nAus diesem Grunde hat die AfD-Fraktion in diesem Jahr \n\neinen eigenen, neuen Gesetzentwurf eingebracht. Ich \n\nm\u00f6chte beispielhaft nur auf drei Punkte Ihres Gesetzent-\n\nwurfes eingehen. Stichwort \u201eQuoren\u201c. Wir stimmen mit \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN und auch mit der SPD \n\n\u00fcberein, dass die Quoren f\u00fcr den Volksantrag und das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3181 \n\nVolksbegehren abgesenkt werden m\u00fcssen. Sie sind derzeit \n\nviel zu hoch.  \n\nBeim Volksantrag nach Artikel 71 der S\u00e4chsischen Ver-\n\nfassung fordert die S\u00e4chsische Verfassung 40 000 Unter-\n\nschriften, der Gesetzentwurf der LINKEN und der GR\u00dc-\n\nNEN 35 000 Unterschriften und der Gesetzentwurf der \n\nAfD 0,5 % der Stimmberechtigten. Die Verfassung und \n\nder neue Gesetzentwurf nennen absolute Zahlen. Die Zahl \n\nentspricht 1 % der Bev\u00f6lkerung.  \n\nAuf schwankende Bev\u00f6lkerungszahlen k\u00f6nnen die ersten \n\nbeiden Regelungen nur mit einer Verfassungs\u00e4nderung \n\nreagieren. Das ist unpraktikabel und unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig. \n\nDie AfD-Fraktion schl\u00e4gt eine feste Prozentzahl vor. \n\nDadurch gibt es eine flexible Anpassung an die Bev\u00f6lke-\n\nrungszahl. Die AfD-Fraktion will aber auch eine Herab-\n\nsetzung der Quoren auf 0,5, also eine Halbierung des \n\nnotwendigen Quorums.  \n\nNun der zweite Punkt, die Massenpetition. Die LINKEN \n\nund die GR\u00dcNEN wollen \u2013 ich zitiere \u2013, \u201edass sich der \n\nLandtag mit Gegenst\u00e4nden der allgemeinen politischen \n\nWillensbildung befasst.\u201c Sie regeln das in Artikel 71 der \n\nS\u00e4chsischen Verfassung. An dieser Stelle wurde unsauber \n\ngearbeitet, Herr Bartl: handwerklich schlecht. Das ver-\n\nwundert mich, zumal DIE LINKE seit dem Jahr 1990 \u2013 \n\ndamals noch als PDS \u2013 regelm\u00e4\u00dfig Verfassungs\u00e4nderun-\n\ngen einbringt. Ein Volksantrag ist ein Instrument der \n\nVolksgesetzgebung. Hier geht es aber gerade nicht um \n\nGesetze. Artikel 71 ist der falsche Ort. Der richtige Ort \u2013 \n\nnach der Systematik der Verfassung \u2013 ist der Abschnitt \n\nGrundrechte und dort der Artikel 35 \u2013 Massenpetition. \n\nAuch die AfD fordert in ihrem Gesetzentwurf die Einf\u00fch-\n\nrung einer Massenpetition in Artikel 35. Allerdings \n\ngrenzen wir ihn ein. Massenpetitionen sind nur in den \n\nBereichen zul\u00e4ssig, die der Zust\u00e4ndigkeit des Landtags \n\nunterliegen.  \n\nJetzt komme ich zu Punkt 3 meiner Kritik. Sehr proble-\n\nmatisch ist f\u00fcr uns die Neufassung des Artikels 72 Abs. 1 \n\nder S\u00e4chsischen Verfassung: \u201eDurch Volksantrag ist \u00fcber \n\nein vom Landtag beschlossenes Gesetz abzustimmen, \n\nwenn der Landtag dies auf Antrag von einem Drittel \n\nseiner Mitglieder beschlie\u00dft.\u201c \u2013 Was Sie da einf\u00fchren \n\nwollen, ist ein fakultatives Referendum auf Antrag einer \n\nMinderheit im Landtag. Auch wir wollen mit unserem \n\nGesetzentwurf die Einf\u00fchrung eines fakultativen Referen-\n\ndums, aber antragsberechtigt, lieber Herr Bartl, ist an \n\nallererster Stelle in unserem Gesetzentwurf das Volk,  \n\n(Zuruf: Ja, wir!) \n\nund als Zweites die Mehrheit der Mitglieder des Parla-\n\nments und als Drittes die Staatsregierung. Ihr Gesetzent-\n\nwurf wirkt wie das Jammern \u00fcber die eigene Oppositions-\n\nrolle. Wollten Sie die Oppositionsrolle st\u00e4rken und ein \n\nwenig Sand in das Getriebe des Gesetzgebungsverfahrens \n\nstreuen?  \n\nEs wird auch nach Ihrem Antrag wieder mit Mehrheit \n\n\u00fcber den Gesetzentwurf abgestimmt, egal wie gering Sie \n\ndie Antragsquoren ausgestalten. Also: Wir haben gern \n\nIhren Gesetzentwurf durchgearbeitet und viele wichtige \n\nImpulse aus der Anh\u00f6rung im Ausschuss und noch mehr \n\ngute Informationen aus den Vortr\u00e4gen des AfD-\n\nDemokratiekongresses im Mai 2015 erhalten. Wichtige \n\nImpulse f\u00fcr mehr B\u00fcrgerbeteiligung hatten wir auch von \n\nder Demokratiekonferenz der Staatskanzlei in Zusam-\n\nmenarbeit mit dem Schweizer Kanton Aargau im Mai \n\n2016 erwartet. Sie merken: Im Mai 2015 fand der AfD-\n\nDemokratiekongress statt, im Mai 2016 die Demokratie-\n\nkonferenz der Staatsregierung exakt am gleichen Ort: \n\nbeide im Mai.  \n\nUns hat bei der Demokratiekonferenz schon das Datum \n\ngewundert: ein Montag, ein Werktag. Die Einladung \n\nerfolgte dann wohl f\u00fcr ausgew\u00e4hlte B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger per Post. Nicht alle Landtagsabgeordneten erhiel-\n\nten eine solche Post. Die AfD hatte ihren Demokratiekon-\n\ngress an einem Samstag veranstaltet und alle B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger in Sachsen mit Plakaten und Zeitungsannon-\n\ncen eingeladen.  \n\n(Mario Pecher, SPD: Sind alle gekommen?) \n\nDer Demokratiekonferenz des Herrn Ministerpr\u00e4sidenten \n\nhaben wir entnommen, dass die Regierung mit den \n\nvorhandenen Verfassungsregelungen hoch zufrieden ist. \n\nAlles funktionierte in Sachsen nach Auffassung der CDU \n\nreibungslos. Besonders die B\u00fcrgerdialoge h\u00e4tten sich \n\nbew\u00e4hrt. An eine Verfassungs\u00e4nderung denkt die CDU \n\nnicht. Mehr direkte Demokratie wird es mit dieser Koali-\n\ntion in Sachsen nicht geben.  \n\nDie AfD-Fraktion will Elemente der direkten Demokratie \n\nst\u00e4rken. Wir sind eine Realit\u00e4tspartei. Wir suchen B\u00fcrger-\n\nn\u00e4he. Die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sollen selbst Entschei-\n\ndungen \u00fcber einzelne Sachfragen treffen.  \n\nIn einer Regierungserkl\u00e4rung vor dem Bundestag hat \n\nWilly Brandt am 28. Oktober 1969 ausgerufen \u2013 ich \n\nzitiere \u2013: \u201eWir wollen mehr Demokratie wagen.\u201c \u2013 Da-\n\nmals, liebe SPD, waren Sie noch eine Volkspartei.  \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nVon unserer Staatsregierung ist mehr Demokratie leider \n\nnicht zu erwarten, \u2013 \n\n(Sebastian Fischer, CDU, steht am Mikrofon.)  \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: \u2013 und von dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf der LINKEN und der GR\u00dcNEN auch \n\nnicht. Wir werden diesen Gesetzentwurf ablehnen. \n\nVielen Dank.  \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid, jetzt \n\nist die Rede vorbei. Ich kann keine Zwischenfrage mehr \n\nzulassen, aber eine Kurzintervention ist m\u00f6glich.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3182 \n\nSebastian Fischer, CDU: Es wurde soeben gesagt, dass \n\nes mit der CDU keine Elemente der direkten Demokratie \n\ngebe \u2013 das ist falsch! Es wurde ebenfalls gesagt, dass die \n\nDiskussion in der CDU nicht stattfinde \u2013 auch das ist \n\nfalsch! \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass ich auch mitwirken durfte \n\nan der Meinungsbildung und dass die Junge Union \n\nSachsen und Niederschlesien hierzu einen Beschluss \n\ngefasst hat. Das fakultative Gesetzesreferendum ist \n\naktuelle Beschlusslage der Jungen Union Sachsen und \n\nNiederschlesien. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chten Sie \n\ndarauf antworten? \u2013 Bitte, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\n\u2013 Herr Kollege Fischer, ich freue mich \u00fcber die Junge \n\nUnion und alle Untergliederungen, aber Sie haben hier \n\ndas Privileg, dass Sie nicht nur in der Jungen Union, \n\nsondern auch hier im Landtag sitzen. Das richtige Gremi-\n\num hierf\u00fcr w\u00e4re der Landtag. Und diesbez\u00fcglich habe ich \n\nvon einem Referendum leider nichts geh\u00f6rt. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe jetzt \n\nwieder die Linksfraktion auf, Herr Richter, bitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nIhnen schon zu Beginn der Legislaturperiode angeboten, \n\nmit uns gemeinsam eine engagierte Demokratieoffensive \n\nin Sachsen zu starten. Es geht darum, die Bev\u00f6lkerung \n\nst\u00e4rker in demokratische und gesellschaftliche Prozesse \n\neinzubeziehen und die Demokratie im Freistaat mit genau \n\ndiesen Rahmenbedingungen auszustatten, damit sie sich \n\nwirksamer entfalten kann. Das ist doch wirklich wichtig.  \n\nEs ist mitnichten so, dass wir uns erst seit Beginn der \n\nLegislaturperiode mit diesem Gesetzentwurf befassen, \n\nsondern wir besch\u00e4ftigen uns schon seit vielen Jahren \u2013 \n\ndas wissen Sie sehr genau \u2013 mit Gesetzentw\u00fcrfen speziell \n\nzur Quorensenkung. Es ist nicht so, dass es etwas mit der \n\naktuellen Situation zu tun h\u00e4tte. Dennoch ist es wichtig, \n\nan dem Thema dranzubleiben.  \n\nSeit zwei Jahren haben wir eine schwarz-rote Koalition. \n\nWir m\u00fcssen feststellen, dass es den Willen zur Erleichte-\n\nrung der direkten Demokratie in dieser Koalition nicht \n\ngibt. Dabei n\u00fctzt es \u00fcberhaupt nichts, wenn es aus den \n\nReihen der Fraktionen hierzu einzelne Wortmeldungen \n\ngibt, die immer wieder Offenheit signalisieren. Unter dem \n\nStrich bleiben zwei Punkte: Erstens, durch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung gab es die Demokratiekonferenz. Sie war \n\nf\u00fcr alle Beteiligten sehr entt\u00e4uschend. Am Ende hat es \n\ndazu gef\u00fchrt, dass \u00fcber diese Demokratiekonferenz \n\nmedial kaum berichtet wurde.  \n\nZweitens gibt es die Koalitionsfraktionen. Von denen \n\nk\u00f6nnen wir Folgendes h\u00f6ren: erstens Basta-Manier, das \n\nhei\u00dft, wir \u00e4ndern gar nichts an der Verfassung. Es bleibt \n\nalles so, wie es in dieser Legislaturperiode ist. Punkt, \n\nEnde der Debatte. Und zweitens gibt es Ausfl\u00fcchte, die \n\nuns so dargestellt werden, dass der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf an der einen oder anderen Stelle falsch zusam-\n\nmengebaut w\u00e4re oder erhebliche M\u00e4ngel h\u00e4tte.  \n\nDann wird \u2013 wie jetzt auch \u2013 angef\u00fchrt, dass im Gesetz-\n\nentwurf keine konkreten Zahlen enthalten sind. In Wirk-\n\nlichkeit stehen in der aktuellen Verfassung Zahlen drin \n\nund in unserem Entwurf auch. Beide Dokumente enthal-\n\nten als Erg\u00e4nzung auch Prozentzahlen. Das ist wichtig, \n\ndenn wir brauchen eine verst\u00e4ndliche Fassung einer \n\nsozusagen verst\u00e4ndlichen Verfassung. Das hei\u00dft, diejeni-\n\ngen, die ein Volksbegehren initiieren oder einen Volksan-\n\ntrag ins Rollen bringen wollen, m\u00fcssen die H\u00fcrde kennen. \n\nDiese H\u00fcrde ist am besten verst\u00e4ndlich, wenn sie in Form \n\neiner Zahl angegeben ist, damit man genau wei\u00df, dass \n\nman soundso viele Tausend Unterschriften sammeln \n\nmuss.  \n\nEs liegt doch auf der Hand, dass es schwierig ist, hier mit \n\nProzentzahlen zu arbeiten. Man nennt das in der Compu-\n\ntersprache Anwenderfreundlichkeit. Wir hatten in den \n\nletzten Jahren in Sachsen eine Negativschlagzeile nach \n\nder anderen. Ich will Ihnen sagen, dass es einen Zusam-\n\nmenhang gibt zwischen der Bereitschaft, sich besonders \n\nradikalen \u2013 im Sinne von kompromisslosen \u2013 Forderun-\n\ngen anzuschlie\u00dfen, und der Unf\u00e4higkeit zum Diskurs bzw. \n\nder Unf\u00e4higkeit zu einer ad\u00e4quaten Debattenkultur. Das \n\nkann man doch nicht leugnen. Demokratie muss gelernt \n\nwerden. Das wissen wir doch alle, wie wir hier sitzen. Es \n\nist nichts Starres, was nun einmal da ist, gewonnen wurde \n\nund nicht ver\u00e4ndert werden muss, sondern Demokratie \n\nbraucht Bewegung. Sie braucht Luft zum Atmen und Zeit \n\nzum Ausdiskutieren von Themen. Aber vor allem muss \n\nsie von den Beteiligten gelernt werden.  \n\nEs waren die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, die aufgrund \n\nihrer Erfahrung in der DDR das Instrument der Volksge-\n\nsetzgebung in die Verfassung aufgenommen haben. Das \n\nZiel bestand genau darin, Demokratie zu entwickeln und \n\nLust an Beteiligung zu wecken. Dass wir es heute mit \n\neinem zahnlosen Tiger zu tun haben, wie es Kollege Bartl \n\ngerade beschrieben hat, ist peinlich f\u00fcr Sachsen. Das muss \n\nnicht so sein, und das muss auch nicht so bleiben; denn \n\nden Wert der Demokratie zu erkennen ist wichtig, und \n\nebenso ist es wichtig, den Menschen etwas zuzutrauen. \n\nWir trauen den Menschen etwas zu.  \n\nEs ist wichtig, sie in die Debatte einzubeziehen. Am Ende \n\nm\u00fcssen sie sich nat\u00fcrlich auch selbst etwas zutrauen. \n\nDabei geht es um die Frage, dass man ein Referendum als \n\nLandtag nach au\u00dfen gibt. Man muss sich selbst zutrauen, \n\ndass man mit eigenen Argumenten nicht nur im Landtag, \n\nin dem man die Mehrheit sicher hat, sondern auch drau-\n\n\u00dfen vor der T\u00fcr Mehrheiten \u00fcberzeugen kann. Das ist das \n\nEntscheidende.  \n\nDeswegen, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nw\u00e4re es f\u00fcr meine Begriffe ein unglaublich wichtiger \n\nBeitrag f\u00fcr die politische und demokratische Kultur in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3183 \n\nSachsen, diesem Gesetzentwurf jetzt zur Geltung zu \n\nverhelfen. Daf\u00fcr werbe ich. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Dann bitte ich die Staatsregierung. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren Abgeordneten! Wenn man sich den Gesetz-\n\nentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Verfassung an-\n\nschaut, dann sieht man, dass der Kern der Vorschlag ist, \n\ndie Quoren f\u00fcr Volksantrag und Volksbegehren abzusen-\n\nken. Dieser Vorschlag ist nicht neu. Wir haben oft dar\u00fcber \n\ndiskutiert. Deswegen m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle \n\netwas k\u00fcrzer fassen.  \n\nAnders als der Parlamentarische Rat bei der Erarbeitung \n\ndes Grundgesetzes vor inzwischen fast 70 Jahren, haben \n\ndie s\u00e4chsischen Verfassungsgeber vor 24 Jahren \u2013 damals \n\nsehr fortschrittlich \u00fcbrigens \u2013 die M\u00f6glichkeit der Volks-\n\ngesetzgebung vorgesehen. \n\nDie Erfahrung zeigt, dass sich diese Entscheidung be-\n\nw\u00e4hrt hat. Es gab damals Argumente, die dagegengespro-\n\nchen haben; aber all diese Bedenken und Einw\u00e4nde haben \n\nsich nicht best\u00e4tigt. \n\nDer f\u00fcr mich wichtigste Gedanke hinter den in unserer \n\nVerfassung vorgesehenen Mitsprache- und Mitentschei-\n\ndungsm\u00f6glichkeiten ist der, die Akzeptanz von Entschei-\n\ndungen in der Bev\u00f6lkerung zu verbessern und damit \n\nletztlich das Vertrauen in die Demokratie zu st\u00e4rken. Das \n\nhat au\u00dferdem den positiven Effekt, dass es extremen \n\nGruppierungen schwerer f\u00e4llt, fruchtbaren Boden f\u00fcr ihre \n\nIdeologien zu finden. \n\nDie Frage nach einer Ausweitung direktdemokratischer \n\nElemente in Sachsen ist deshalb in meinen Augen im \n\nGrundsatz absolut legitim. Die Antwort kann aber nicht \n\ndarin liegen, schlicht punktuelle \u00c4nderungen in einem \n\nausbalancierten, genau abgestimmten System vorzuneh-\n\nmen. Das sieht der Gesetzentwurf jedoch vor. Aber die \n\nKombination eines F\u00fcnf-Prozent-Quorums f\u00fcr ein Volks-\n\nbegehren mit einem quorenlosen Volksentscheid gen\u00fcgt \n\nden verfassungsrechtlichen Anforderungen mit hoher \n\nWahrscheinlichkeit nicht. So k\u00f6nnten n\u00e4mlich Gesetze \n\nzustande kommen, die nur von einer verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig \n\nkleinen, einer zu kleinen Minderheit der Bev\u00f6lkerung \n\nbef\u00fcrwortet werden. Von einer ausreichenden demokrati-\n\nschen Legitimation dieser Volksgesetzgebung kann dann \n\nnicht mehr gesprochen werden. Eine solche Regelung \n\nw\u00fcrde h\u00f6chstwahrscheinlich gegen das Demokratieprin-\n\nzip versto\u00dfen. \n\nSoweit sich der Gesetzentwurf an der H\u00f6he der Quoren in \n\nanderen L\u00e4ndern orientiert, wird verschwiegen, dass die \n\ndort genannten L\u00e4nder \u2013 also Schleswig-Holstein, Bran-\n\ndenburg und Th\u00fcringen \u2013 anders als Sachsen jeweils \n\nQuoren f\u00fcr Volksentscheide in ihren Landesverfassungen \n\nverankert haben. Nur wenn ein Quorum f\u00fcr den Volksent-\n\nscheid vorgesehen ist, kann eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringe \n\nBeteiligung auf der Stufe der Volksbegehren hingenom-\n\nmen werden. Auf diese Bedenken ist auch in der Anh\u00f6-\n\nrung eingegangen worden. Aus unserer Sicht ist dieser \n\nEntwurf deshalb abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Aufgerufen ist das \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie im Freistaat \n\nSachsen, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE und der \n\nFraktion GR\u00dcNE. Wir stimmen \u00fcber den Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE und der Fraktion GR\u00dcNE ab. Es \n\nliegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, daher schlage ich vor, \n\ndass wir artikelweise vorgehen. Gibt es dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nIch rufe die \u00dcberschrift auf. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Ich habe eine Mehrheit von Gegenstimmen gesehen, \n\naber auch Zustimmung. Die \u00dcberschrift ist abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimm-\n\nenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit abgelehnt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier keine Stimmenthaltungen, Stimmen \n\ndaf\u00fcr, dennoch mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nBitte, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\ndarf f\u00fcr meine Fraktion nach \u00a7 47 in Verbindung mit \n\n\u00a7 105 der Gesch\u00e4ftsordnung eine Schlussabstimmung \n\nerbitten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, es wird eine Schlussabstimmung gew\u00fcnscht. Ist \n\ndas bei der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auch \n\nso? Dann h\u00e4tte ich die Bitte, dass Sie es noch einmal \n\nerkl\u00e4ren. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr verehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin, wir schlie\u00dfen uns dem Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE an. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\n\u00dcberraschend!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Es ist also \n\nSchlussabstimmung gew\u00fcnscht. Ich weise darauf hin, dass \n\nein verfassungs\u00e4nderndes Gesetz gem\u00e4\u00df Artikel 74 Abs. 2 \n\ndes Freistaates Sachsen der Zustimmung von zwei Drit-\n\nteln der Mitglieder des Landtags bedarf und gem\u00e4\u00df \u00a7 105 \n\nAbs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung \u00fcber Verfassungs\u00e4nderun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3184 \n\ngen in der Schlussabstimmung namentlich abgestimmt \n\nwerden muss. \n\nWir kommen daher nun zur namentlichen Abstimmung. \n\nIch bitte um den Namensaufruf und um volle Konzentra-\n\ntion im Parlament. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Ich beginne mit dem \n\nNamensaufruf, Buchstabe A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013  \n\nsiehe Anlage) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Befindet sich ein \n\nAbgeordneter im Raum, der nicht aufgerufen worden ist? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt um Ausz\u00e4h-\n\nlung und um etwas Geduld. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\nMeine Damen und Herren! Das Ergebnis liegt jetzt vor. \n\nF\u00fcr den Gesetzentwurf haben 31 Abgeordnete und dage-\n\ngen 84 Abgeordnete gestimmt. Enthaltungen gibt es null. \n\n11 Abgeordnete haben nicht teilgenommen. Damit ist der \n\nGesetzentwurf abgelehnt worden, und der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich kann damit auch den \n\nTagesordnungspunkt beenden und rufe auf  \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der Gleichstellung von Beamtinnen und Beamten \n\nim Vorbereitungsdienst bei Leistungen nach dem Reisekostengesetz \n\nDrucksache 6/5221, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/6194, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nWir gehen in die allgemeine Aussprache. Es beginnt die \n\nLinksfraktion, danach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun \n\nHerrn Abg. Tischendorf das Wort. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, \n\nes gibt sie noch, diese jungen Menschen, die in Sachsen \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst besch\u00e4ftigt sind  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nicht mehr lange!) \n\nund die daran glauben, dass diese Koalition es noch \n\nirgendwie ernst meint mit dem Thema Attraktivit\u00e4tsstei-\n\ngerung; wir hatten es ja heute schon. Nat\u00fcrlich ist den \n\nmeisten davon klar, dass es keinen gro\u00dfen Sprung geben \n\nwird; kleine Verbesserungen sind vielleicht m\u00f6glich. \n\nUmso mehr denken die jungen Kolleginnen und Kollegen \n\nheute, wie es ihnen mit unserem Gesetzentwurf ergehen \n\nwird; denn es sind oftmals die kleinen Dinge, die man \n\nohne gro\u00dfes Geld umsetzen kann, und die jungen Be-\n\nsch\u00e4ftigten werden sich fragen, ob es heute passieren \n\nwird.  \n\nMit dem eingebrachten Gesetzentwurf der LINKEN \n\nhaben Sie heute die Gelegenheit, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, f\u00fcr etwas mehr Gerechtigkeit f\u00fcr die \n\njungen Menschen im Staatsdienst zu sorgen. Wir geben \n\nhier besonders auch einmal der SPD-Fraktion die Gele-\n\ngenheit, sich in einem kleinen Schritt aus der Umklamme-\n\nrung der CDU zu befreien. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nIm Rahmen der Tarifauseinandersetzungen im Fr\u00fchjahr \n\nhatten s\u00e4chsische Auszubildende mehrfach darauf hinge-\n\nwiesen, dass die Schlechterstellung der Beamtinnen und \n\nBeamten im Vorbereitungsdienst gegen\u00fcber den anderen \n\nAuszubildenden bei der Erstattung von Reisekosten im \n\nDienstrecht nicht mehr hinnehmbar ist. Wenn ich es \n\nrichtig sehe, war meine Fraktion wohl die einzige, die das \n\nGespr\u00e4chsangebot positiv aufgenommen hat, zumindest \n\nist DIE LINKE die einzige, die da im Parlament aktiv \n\ngeworden ist. \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\n\u2013 Danke. Wir stimmen durchaus den Vertretern des \n\nBeamtenbundes zu, dass es mit Blick auf die Regelungen \n\ndes Bundes und anderer Bundesl\u00e4nder keinerlei sachliche \n\nund rechtliche Gr\u00fcnde gibt, die eine solche Einschr\u00e4n-\n\nkung auch nur ansatzweise als nachvollziehbar oder \n\ngerechtfertigt erscheinen lassen. \n\nWenn ich eingangs von den Koalitionssprechblasen \n\ngesprochen habe, so ist es an dieser Stelle wohl ange-\n\nbracht, eine zu zitieren. Ich nehme die aus dem Koaliti-\n\nonsvertrag und finde dort folgende Worth\u00fclse: \u201eWir \n\nbrauchen auch weiterhin gut ausgebildete, motivierte und \n\nleistungsf\u00e4hige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter. Vor \n\ndiesem Hintergrund der demografischen Entwicklung \n\nwollen wir den \u00f6ffentlichen Dienst nicht \u00fcberaltern lassen \n\nund ihn auch f\u00fcr junge, qualifizierte Bewerber attraktiv \n\ngestalten.\u201c \u2013 Frau Friedel hat es mit ihren eigenen Worten \n\nzitiert. \n\nDank unserer heutigen Abstimmung k\u00f6nnen Sie mich \n\nauch gern der L\u00fcge \u00fcberf\u00fchren, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren der Koalition, und unserem Gesetz-\n\nentwurf dann doch zustimmen; das w\u00fcrde ich ganz gern \n\nin Kauf nehmen. Wenn CDU und SPD schon der eigenen \n\nWortkreation im Koalitionsvertrag nicht trauen, dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3185 \n\nk\u00f6nnten die Damen und Herren der Mehrheitsfraktion \n\ndoch einmal den Aussagen aus dem Abschlussbericht der \n\nPersonalkommision folgen: \u201eDie zur\u00fcckgehende Zahl \n\njunger Menschen und die Konkurrenzsituation zur priva-\n\nten Wirtschaft und zu anderen \u00f6ffentlichen Arbeitgebern \n\nbei der Suche nach gut ausgebildetem, leistungsf\u00e4higem \n\nPersonal machen es notwendig, den \u00f6ffentlichen Dienst \n\nim Freistaat Sachsen attraktiver zu gestalten.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nSo weit einige Zitate, die die Richtung weisen. Jetzt wird \n\nes schwer f\u00fcr Sie, denn jetzt, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, will ich Sie einmal in die Realit\u00e4t der s\u00e4chsi-\n\nschen Parlamentsarbeit zur\u00fcckholen. Das wird eine \n\nSchwierigkeit f\u00fcr die Damen und Herren sein, die uns \n\ndrau\u00dfen verfolgen, aber wir m\u00fcssen den Sprung wagen. \n\nIch lese einmal aus dem Bericht des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses zu unserem Gesetzentwurf vor: \u201eDer \n\nVertreter der CDU-Fraktion lehnt den Gesetzentwurf mit \n\nder Begr\u00fcndung ab, dass sich die Beamtinnen und Beam-\n\nten im Vorbereitungsdienst noch in der Ausbildung \n\nbefinden und dass deren Ausbildungsverg\u00fctung im Ver-\n\ngleich zu anderen Ausbildungsberufen \u00fcberdurchschnitt-\n\nlich hoch sei.\u201c  \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Echt?) \n\nEine ziemliche N\u00e4he \u2013 ob es Dummheit ist, wei\u00df ich nicht \n\n\u2013; aber jedenfalls zur Unwissenheit der AfD-Fraktion, die \n\nFolgendes gesagt hat: \u201eDer Vertreter der AfD-Fraktion \n\nsprach sich ebenfalls gegen den Gesetzentwurf aus und \n\nbegr\u00fcndete dies damit, dass es im Vorbereitungsdienst f\u00fcr \n\nBeamte auf Zeit noch nicht das ansonsten \u00fcbliche soge-\n\nnannte Vertrauensverh\u00e4ltnis gebe und damit keine ganz \n\ngro\u00dfe F\u00fcrsorgepflicht.\u201c \n\n(Zuruf von den LINKEN: Aha!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ging um das \n\nReiserecht und die Erstattung von Reisekosten, die \n\nwirklich angefallen sind. Ich kann Ihnen nur sagen: Wenn \n\nUnwissenheit und Falschbehauptungen heute pr\u00e4miert \n\nwerden w\u00fcrden, dann h\u00e4tten AfD und CDU mit diesem \n\nSchwachsinn den ersten Preis so gut wie sicher in der \n\nTasche. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, das ist also das \n\nNiveau, auf das wir uns bei der Auseinandersetzung im \n\n\u00f6ffentlichen Dienstrecht hier im Landtag k\u00fcnftig einstel-\n\nlen m\u00fcssen.  \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nIch kann f\u00fcr meine Fraktion nur sagen: Wir steigen nicht \n\nso weit mit hinab, wie dieses Niveau ist.  \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ihr seid viel tiefer!) \n\nBei einer derartigen fachlichen Ahnungslosigkeit ist es \n\nscheinbar auch vergebliche M\u00fche, noch einmal ganz \n\npraktisch auf die von uns problematisierte Ungleichbe-\n\nhandlung hinzuweisen. Deshalb nur kurz und nur so viel: \n\nEs gibt einen gro\u00dfen Unmut unter den Anw\u00e4rtern im \n\nVergleich mit ihren Kollegen, welche die Ausbildung in \n\nSachsen absolvieren, der gleichen Klasse oder Seminar-\n\ngruppe angeh\u00f6ren, auch noch die gleiche Ausbildung \n\nanstreben, aber keinen s\u00e4chsischen Dienstherrn haben. Es \n\ngeht neben den geringen Bez\u00fcgen \u2013 Stichwort Sonderzah-\n\nlung \u2013 auch um die K\u00fcrzung bei den Reisekosten f\u00fcr \n\nDienstreisen. \n\nF\u00e4llt das etwa auch unter die Rubrik \u201eSo geht s\u00e4chsisch\u201c? \n\nZumindest hat es sich bundesweit unter den Auszubilden-\n\nden herumgesprochen. Brauchen wir keine jungen \u00f6ffent-\n\nlich Besch\u00e4ftigten, die positiv \u00fcber ihren s\u00e4chsischen \n\nDienstherrn reden? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich kann hier nur \n\nvoll dem zustimmen, was der Finanzminister am \n\n10. August in der \u201eFreien Presse\u201c dazu gesagt hat; ich \n\nm\u00f6chte ihn zitieren. Es ist selten, dass ich Herrn \n\nProf. Unland zustimme, aber hier hat er recht: \u201eEs liegt \n\nnicht am Geld und nicht an den Stellen.\u201c \u2013 Es liegt viel-\n\nmehr an dieser Mischung aus Unwissenheit und Reali-\n\nt\u00e4tsverweigerung von CDU und SPD. \n\nIch bin gespannt, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nder Koalition, welche Sprechblasen Sie heute finden \n\nwerden, um unseren Gesetzentwurf ablehnen zu m\u00fcssen \u2013 \n\nmal sehen.  \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen  \n\nund Herren, nun die CDU-Fraktion; bitte, Herr Abg.  \n\nvon Breitenbuch. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Jetzt  \n\nschicken sie den armen Breitenbuch!) \n\n\u2013 Frau Dr. Pinka, das wiederhole ich jetzt nicht. Herr \n\nvon Breitenbuch, Sie haben das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nFraktion DIE LINKE fordert im heute zu beratenden \n\nGesetzentwurf, dass Besch\u00e4ftigte im Vorbereitungsdienst \n\nstatt bisher 75 % nun 100 % der Reisekosten ersetzt \n\nbekommen. Es wird damit eine Anhebung der Erstattung \n\nder Reisekosten von 75 auf 100 % bei verbeamteten \n\nAuszubildenden \u2013 korrekt: Beamten im Vorbereitungs-\n\ndienst \u2013 verlangt. \n\nIm Gesetzentwurf der LINKEN wird behauptet, es gebe \n\nf\u00fcr diese bisher teilweise Erstattung keine sachlichen oder \n\nrechtlichen Gr\u00fcnde. Insbesondere, weil bei angestellten \n\nAuszubildenden eine hundertprozentige Reisekostener-\n\nstattung existiere, m\u00fcsse der Freistaat auch den Beamten \n\nim Vorbereitungsdienst eine hundertprozentige Reisekos-\n\ntenerstattung gew\u00e4hren. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gibt es wirklich keine \n\nsachlichen Gr\u00fcnde, die eine 75-prozentige Erstattung \n\nrechtfertigen? F\u00fcr mich liegen sofort drei plausible \n\nGr\u00fcnde auf der Hand \u2013 und das sind keine Sprechblasen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3186 \n\nHerr Kollege Tischendorf \u2013: erstens der Gedanke des \n\nEigenanteils, zweitens die Besonderheit des Beamtenver-\n\nh\u00e4ltnisses und drittens: kein Wettlauf der besten Konditi-\n\nonen! \n\nZu eins, der Gedanke des Eigenanteils: Der Freistaat \n\nSachsen bildet aus. Das ist im Freistaatsinteresse, aber \n\nauch im Interesse der Auszubildenden. Zum Beispiel wird \n\nim Vorbereitungsdienst der Justiz nur ein Bruchteil der \n\nRechtsreferendare anschlie\u00dfend tats\u00e4chlich vom Freistaat \n\nbesch\u00e4ftigt. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nAber die Reisekosten tragen sie selbst!) \n\nAusgebildet und bezahlt werden aber alle. Es ist per se \n\nnicht unbillig, wenn der Beamte im Vorbereitungsdienst \n\neinen Eigenanteil tr\u00e4gt. Der Schwerpunkt liegt hier nicht \n\nauf dem Erbringen einer Arbeitsleistung, sondern es geht \n\num die Ausbildung. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nDie sollen daf\u00fcr bezahlen, oder was?) \n\n\u00dcbrigens habe ich als Lehrling ebenfalls die Fahrten zu \n\nden Ausbildungsst\u00e4tten tragen m\u00fcssen. Ich kam gar nicht \n\nauf die Idee, meinen Ausbildungsbetrieb zu fragen, \n\nsondern war stolz, in meine Zukunft zu investieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDas sind sie, die Sprechblasen!) \n\nZweitens, die Besonderheit des Beamtenverh\u00e4ltnisses:. \n\nGanz deutlich spreche ich hier die Besserstellung der \n\nAuszubildenden im Beamtenverh\u00e4ltnis an. Ein Azubi im \n\nAngestelltenverh\u00e4ltnis erh\u00e4lt rund 870 Euro brutto; das \n\nsind rund 685 Euro netto. Ein Polizeimeisteranw\u00e4rter mit \n\ngleichem Schulabschluss erh\u00e4lt dagegen rund 1 095 Euro \n\nnetto. Die Rechnung ist auf der Webseite der s\u00e4chsischen \n\nPolizei nachzuvollziehen. \n\nSie sehen: Der verbeamtete Anw\u00e4rter hat schon deutliche \n\nmonet\u00e4re Vorteile, sodass der 25-prozentige Eigenanteil \n\nbei den Reisekosten zumutbar ist. Genau genommen \n\nerscheint er bei rund 400 Euro netto Gehaltsunterschied \n\nsogar vernachl\u00e4ssigbar. Ihr Gesetzentwurf, Herr Tischen-\n\ndorf, erweist sich damit als W\u00fcnsch-dir-was-Aktion, die \n\nden Eigenwert einer guten Ausbildung f\u00fcr das eigene \n\nLeben v\u00f6llig verkennt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nSie entwerten doch die Ausbildung!) \n\nUnd drittens: Kein Wettlauf der besten Konditionen! Die \n\neinbringende Linksfraktion verweist darauf, dass der \n\nBund seinen Anw\u00e4rtern 100 % Erstattung zahlt. Zur \n\nWahrheit geh\u00f6rt aber auch, welche Bundesl\u00e4nder weniger \n\nals Sachsen erstatten \u2013 ich kann Ihnen die Tabelle vertei-\n\nlen lassen \u2013: In Baden-W\u00fcrttemberg werden nur 50 % \n\nerstattet, in Hessen und Rheinland-Pfalz \u00fcberhaupt nichts. \n\nIn Th\u00fcringen, \u00fcbrigens mit einem linken Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten, gibt es eine dem Freistaat Sachsen vergleichbare \n\nRegelung. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Noch!) \n\nVermeintlich bessere Konditionen des Bundes sind f\u00fcr \n\nuns kein Argument. Durch die F\u00f6deralismuskommission \n\nwurde den L\u00e4ndern die Zust\u00e4ndigkeit f\u00fcr die Beamtenbe-\n\nsoldung \u00fcbertragen. Dann kann nicht der vermeintlich \n\nkomfortabelste Zustand das Ma\u00df aller Dinge werden. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! F\u00fcr mich gibt es ein \n\ndeutliches Fazit: Das Gesetz ist \u00fcberfl\u00fcssig. Die angef\u00fchr-\n\nten Gr\u00fcnde halten der Pr\u00fcfung durch die Realit\u00e4t nicht \n\nstand \u2013 schon auf den ersten Blick. Meiner Fraktion ist \n\nkein verbeamteter Anw\u00e4rter bekannt, der gern wegen \n\nbesserer Reisekostenregelungen tarifbesch\u00e4ftigter Auszu-\n\nbildender werden m\u00f6chte. Deshalb wird die CDU-\n\nFraktion den Gesetzentwurf ablehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nspricht jetzt Herr Abg. Pecher. Sie haben das Wort, Herr \n\nPecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Auch ich kann es kurz ma-\n\nchen: Nat\u00fcrlich werden wir diesen Gesetzentwurf ableh-\n\nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich?) \n\nErstens. Wir bewegen uns mit unserer 75-Prozent-\n\nErstattung im Kontext der Bundesl\u00e4nder auf einem \n\nnormalen Level. Gegen\u00fcber einigen Bundesl\u00e4ndern liegen \n\nwir h\u00f6her, gegen\u00fcber dem Bund etwas darunter. Wir \n\nhaben eine rechtlich verbriefte Regelung, andere Bundes-\n\nl\u00e4nder eine Ermessensregelung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich denke,  \n\nwir Sachsen wollen \u00fcberall spitze sein?) \n\nMan k\u00f6nnte es abk\u00fcrzen und sagen, die LINKEN h\u00e4tten \n\neine Gerechtigkeitsl\u00fccke entdeckt \u2013 wieder einmal. Diese \n\nBehauptung aufzustellen ist Ihr gutes Recht. In dem \n\nKontext, in dem wir uns befinden, sehen beide Koalitions-\n\nfraktionen, also auch die SPD-Fraktion, keinen Hand-\n\nlungsbedarf. \n\nZum Zweiten etwas Pers\u00f6nliches, was die Attraktivit\u00e4t \n\ndes Beamtenstatus betrifft. Ich kenne es aus meiner \n\nFamilie. Meine \u2013 hoffentlich \u2013 zuk\u00fcnftige Schwiegertoch-\n\nter f\u00e4ngt morgen die Polizeiausbildung an. Ich sage es \n\nganz deutlich: Sie macht das, weil sie den Beruf und die \n\nEntwicklungsperspektiven dort spannend findet. Von \n\nReisekosten wei\u00df sie gar nichts. Dieser Aspekt spielt in \n\nihren Erw\u00e4gungen, warum sie diesen Job machen will, \n\nkeine Rolle. Ich gehe davon aus, dass dies in weiten \n\nBereichen der Fall ist. Wenn man den Gedanken spinnen \n\nwill, die Attraktivit\u00e4t des Beamtenjobs im Freistaat \n\nSachsen zu erh\u00f6hen, dann sollte man mit Sicherheit nicht \n\nvon ganz unten bzw. ganz links mit diesem Thema um die \n\nEcke kommen; denn es gibt ganz andere Stellschrauben, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3187 \n\ndie unzweifelhaft nachjustiert werden m\u00fcssen. Das hat \n\naber mit dem vorliegenden Gesetzentwurf nichts zu tun. \n\nDabei m\u00f6chte ich es belassen. Wir sehen in diesem \n\nBereich keinen Handlungsbedarf und lehnen deshalb den \n\nGesetzentwurf ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Herr Abg. Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. Bitte sehr, \n\nHerr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorliegenden \n\nGesetzentwurf m\u00f6chte die Fraktion DIE LINKE die \n\nrechtlichen und finanziellen Betroffenheiten der Beamten \n\nauf Widerruf lindern und zugleich die Ausgangssituation \n\ndes Freistaates f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftegewinnung verbessern. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nEs geht um die Reisekostenerstattung!) \n\nMeine Damen und Herren! Man muss wirklich den \n\nEindruck gewinnen, dass jeder Sachverhalt, der nicht bei \n\ndrei auf dem Baum ist, mit der Fachkr\u00e4ftekeule erschla-\n\ngen wird. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nEs geht um Reisekosten!) \n\n\u2013 Weiter zuh\u00f6ren! \n\nDass Sie, liebe Kinder \u2013 \u2013 Liebe LINKE. Entschuldigung! \n\nIch meinte nicht Kinder, sondern LINKE. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDa Sie \u00fcblicherweise Ihre Initiativen mit Kleinen Anfra-\n\ngen und Berichtsantr\u00e4gen untermauern, k\u00f6nnen Sie uns \n\nsicherlich auch in diesem Fall sagen, wie viele Fachkr\u00e4fte \n\ndem Freistaat durch die Regelung des \u00a7 15 des S\u00e4chsi-\n\nschen Reisekostengesetzes abhandengekommen sind. Die \n\nAntwort darauf sind Sie n\u00e4mlich in Ihrer Gesetzesbegr\u00fcn-\n\ndung schuldig geblieben. Wenn Ihnen aber diese Zahl \n\nnicht bekannt ist, sollten Sie davon Abstand nehmen, das \n\nParlament und die B\u00fcrger mit dem Argument \u201eFachkr\u00e4f-\n\ntegewinnung \u00fcber eine \u00c4nderung des Reisekostengeset-\n\nzes\u201c f\u00fcr dumm zu verkaufen. Denn wo keine Ursache ist, \n\nkann auch keine Wirkung entstehen. \n\nDer Ansatz, dass Auszubildende nicht mit den Kosten der \n\nAusbildung zu belasten sind, ist jedoch grunds\u00e4tzlich \n\nrichtig, meine Damen und Herren. Zur Verdeutlichung: \n\nWir sprechen hier von etwa 1 800 Betroffenen. Wenn Sie \n\nsich aber eine Gruppe heraussuchen, die an mehreren \n\nStellen durch gesetzliche Regelungen besonders privile-\n\ngiert ist, hinken Ihre Argumentation und der Vergleich in \n\nder Gesamtschau. Das, lieber Herr Tischendorf, m\u00f6chte \n\nich Ihnen gern im Detail verdeutlichen: \n\nBeamte auf Widerruf haben Anspruch auf Beihilfe, \n\nk\u00f6nnen sich privat krankenversichern, m\u00fcssen nicht in die \n\nArbeitslosenversicherung einzahlen und bekommen in \n\nSachsen 1 322 bzw. 1 388 Euro Bez\u00fcge, die weit \u00fcber \n\ndenen der anderen Auszubildenden im \u00f6ffentlichen Dienst \n\nliegen. So kommt \u2013 beispielhaft \u2013 ein s\u00e4chsischer Refe-\n\nrendar als vergleichbarer Auszubildender im \u00f6ffentlichen \n\nDienst aktuell auf lediglich 1 205 Euro. Davon gehen \n\ndann auch noch Kosten f\u00fcr die Gesetzliche Krankenversi-\n\ncherung sowie Beitr\u00e4ge f\u00fcr Arbeitslosenversicherung und \n\nSteuern ab. Wenn Sie, meine Damen und Herren von den \n\nLINKEN, sich nun schon einen angeblich \u00fcbervorteilten \n\nVergleichspersonenkreis aussuchen, w\u00e4re es f\u00fcr Ihre \n\nArgumentation doch sicherlich g\u00fcnstiger, wenn dieser \n\ntats\u00e4chlich gegen\u00fcber den Beamten auf Widerruf Vorteile \n\nh\u00e4tte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das ist aber, wie gerade beschrieben, \n\nnicht der Fall. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, Entschuldi-\n\ngung! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! \u2013 Ich will gar nicht den \u00c4pfel-mit-Birnen-Vergleich \n\nbringen, dennoch frage ich Sie: W\u00e4ren Sie dann auch \n\ndaf\u00fcr, dass wir eine entsprechende Regelung auch f\u00fcr \n\nunsere Abgeordnetendi\u00e4ten treffen, die Reisekosten also \n\nnicht mehr wie bisher abrechnen, weil wir ja gen\u00fcgend \n\nDi\u00e4ten bekommen? Das w\u00e4re ja dann gleichlautend. Sie \n\nvergleichen \u00c4pfel mit Birnen. Es geht um die Reisekos-\n\ntenerstattung. K\u00f6nnen Sie das unterscheiden? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist gestellt. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: K\u00f6nnen Sie es unter-\n\nscheiden? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Tischendorf, ja, ich kann das \n\nunterscheiden. Das beantwortet die Frage. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Und was ist mit  \n\nder ersten Frage? Er hat zwei Fragen gestellt!) \n\n\u2013 Es darf immer nur eine Frage gestellt werden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so?) \n\n\u2013 Das habe ich vorhin gelernt. Aber ich w\u00fcrde auch eine \n\nzweite zulassen. Kein Problem! \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Die \n\nDi\u00e4tendiskussion f\u00fchren wir sp\u00e4ter!) \n\n\u00dcberdies sind die in der Argumentation der LINKEN \n\nbehaupteten rechtlichen Nachteile der s\u00e4chsischen Lan-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3188 \n\ndesregelung im Vergleich zu den Regelungen anderswo \u2013 \n\nzumindest in dieser Pauschalit\u00e4t \u2013 nicht nachvollziehbar. \n\nSchauen Sie sich beispielsweise im Bundesreisekostenge-\n\nsetz um, denn dem \u00a7 15 Abs. 3 oder auch Artikel 23 \n\nAbs. 2 des Bayerischen Reisekostengesetzes k\u00f6nnen Sie \n\nentnehmen, dass es keine rechtlichen Nachteile im Ver-\n\ngleich zur s\u00e4chsischen Regelung gibt, da hier Teilerstat-\n\ntung der Reisekosten genauso wie eine Vollerstattung \n\nm\u00f6glich sind. \n\nMeine Damen und Herren! Eine finanzielle Benachteili-\n\ngung gegen\u00fcber anderen Auszubildenden im \u00f6ffentlichen \n\nDienst ist in der Gesamtschau gerade nicht erkennbar. \n\nGleiches gilt auch f\u00fcr die angebliche rechtliche Benach-\n\nteiligung. Welchen Einfluss das Reisekostengesetz auf die \n\nEntscheidung \u00fcber die Aufnahme der Beamtenlaufbahn in \n\nSachsen hat, m\u00f6chte ich, meine Damen und Herren von \n\nden LINKEN, Ihrem hoffentlich gesunden Menschenver-\n\nstand \u00fcberlassen. Fest steht jedoch eines: Fachkr\u00e4fte \n\nbrauchen eine gute Ausbildung, sie brauchen Planungssi-\n\ncherheit und eine anst\u00e4ndige Bezahlung. Der vorliegende \n\nGesetzentwurf geht an diesen Punkten jedoch v\u00f6llig \n\nvorbei und ist daher abzulehnen. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Lippmann. Sie haben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es gab sie \n\nwohl tats\u00e4chlich mal, die Zeit, als in Sachsen die hiesige \n\nCDU beim Beamtenrecht fortschrittlich war. Das war im \n\nJahr 1993, als der Vorg\u00e4nger des derzeit g\u00fcltigen Reise-\n\nkostengesetzes im S\u00e4chsischen Landtag diskutiert wurde. \n\nDamals legte die CDU-Fraktion zur 2. Lesung \u2013 man h\u00f6re \n\nund staune \u2013 einen Entschlie\u00dfungsantrag vor, in dem sie \n\nfeststellte, dass mit der Verabschiedung des Gesetzes \n\n\u201esachlich kaum zu rechtfertigende Differenzierungen der \n\nReisekostenerstattung nach Besoldungsgruppen\u201c aufge-\n\ngeben werden sollen. Die Staatsregierung wurde ersucht, \n\nsich bei der Bundesregierung f\u00fcr eine Novellierung des \n\nReisekostenrechts mit Blick auf die Abschaffung der \n\nReisekostenstufen einzusetzen. \n\nMan muss sich noch einmal vergegenw\u00e4rtigen: 1993 war \n\nes noch so, dass Bundesbeamtinnen und Bundesbeamten \n\ngeringerer Besoldungsgruppen nur die Kosten f\u00fcr 2.-\n\nKlasse-Tickets bei der Deutschen Bahn, die im h\u00f6heren \n\nDienst allerdings 1.-Klasse-Tickets erstattet wurden. Der \n\ns\u00e4chsische Gesetzgeber hat diese Ungerechtigkeit zumin-\n\ndest f\u00fcr s\u00e4chsische Beamte beseitigt. Sachsen war also \n\ntats\u00e4chlich mal Vorreiter, wenn es darum ging, im Beam-\n\ntenrecht besser als der Bund oder andere L\u00e4nder zu sein. \n\nDer Bundesgesetzgeber zog sogar erst 1997 nach und \n\nbeseitigte das f\u00fcr seine Beamten. \n\n\u00c4hnlich verhielt es sich \u00fcbrigens mit Regelungen zum \n\nTrennungsgeld. Die Begr\u00fcndung des s\u00e4chsischen Ent-\n\nwurfs zum Trennungsgeldgesetz verwies ausdr\u00fccklich \n\ndarauf, dass die s\u00e4chsische Regelung anders als die \n\nBundesregelung einen Rechtsanspruch auf Trennungsgeld \n\nbegr\u00fcndete. Auch insoweit war Sachsen mal fortschritt-\n\nlich, wenn es um Leistungen f\u00fcr Beamtinnen und Beamte \n\nging. \n\nMit Blick auf den Gesetzentwurf den LINKEN und die \n\nheutige Diskussion gilt aber festzustellen, dass aus dem \n\neinst stolzen Vorreiterland Sachsen, das es zumindest \n\n1993 im Beamtenrecht war, ein offensichtlich recht \n\nkleinliches und r\u00fcckst\u00e4ndiges Entwicklungsland im \n\nBeamtenrecht geworden ist. Ich habe heute in der Debatte \n\nkeinen vern\u00fcnftigen Grund geh\u00f6rt, warum es sinnvoll sein \n\nk\u00f6nnte, Beamtenanw\u00e4rtern im \u00f6ffentlichen Dienst des \n\nFreistaates Sachsen tats\u00e4chlich nur 75 % des einem nicht \n\nin Ausbildung befindlichen Beamten zustehenden Geldes \n\nzu zahlen. Mir ist auch bei l\u00e4ngerem Nachdenken keiner \n\neingefallen; denn es ist nicht so, dass diejenigen, die \n\nweniger verdienen, auch geringere Aufwendungen haben. \n\nAuch Anw\u00e4rter m\u00fcssen zum Dienstort fahren, wenn sie \n\ndorthin abgeordnet werden. Auch Anw\u00e4rtern entstehen \n\nKosten durch eine solche Abordnung. Sie sind eben keine \n\nBeamten zweiter Klasse, wie es den Eindruck erweckt, \n\nwenn man die gesetzliche Lage sieht. \n\nAuf Bundesebene ist die vollst\u00e4ndige Erstattung schon \n\nl\u00e4nger gang und g\u00e4be, und der Verweis von Herrn Barth \n\nauf die Gesetzeslage ist das eine, die Praxis des Bundes \n\ndas andere, wo eine vollst\u00e4ndige Erstattung stattfindet. \n\nDIE LINKE hat bereits darauf hingewiesen und auch auf \n\ndie Tatsache, dass Azubis unter Tarifrecht eben die vollen \n\nAuslagen erstattet bekommen, auch in Sachsen, wohlge-\n\nmerkt. Jetzt kann man sagen, es geht um einen sehr \n\nkleinen Bereich, der nicht sonderlich wichtig ist. Ich halte \n\ndas f\u00fcr falsch. \n\nWir erz\u00e4hlen uns hier tagein, tagaus etwas von der Attrak-\n\ntivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes im Freistaat Sachsen und \n\nvom besseren Anreiz. Wir wissen, dass wir bis 2030 \n\nmassive Altersabg\u00e4nge haben werden. Wir m\u00fcssen massiv \n\nausbilden und Menschen daf\u00fcr gewinnen, in den \u00f6ffentli-\n\nchen Dienst zu gehen. Da w\u00e4re es doch ein Signal gegen-\n\n\u00fcber den Beamtinnen und Beamten, auch wenn es peku-\n\nni\u00e4r nicht die gr\u00f6\u00dfte Leistung ist und auch nicht das ist, \n\nweshalb man sich vielleicht entscheidet. Wenn man diese \n\nhimmelschreiende Ungerechtigkeit nicht beseitigt, setzt \n\nman ein deutliches Signal in Richtung der Beamtinnen \n\nund Beamten, dass es mit den Sonntagsreden von der \n\nAttraktivit\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes offensichtlich im \n\nFreistaat Sachsen nicht weit her ist. \n\nDer Gesetzentwurf der LINKEN setzt an der richtigen \n\nStelle an, geht einen Schritt in Richtung eines breiteren \n\nund attraktiveren \u00f6ffentlichen Dienstes. Von daher werden \n\nwir dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3189 \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Ich \n\nsehe keine Wortmeldung. Ich frage die Staatsregierung. \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. \n\nUnland, Sie haben jetzt das Wort. Bitte sehr. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Anlass des Gesetzentwurfes der Fraktion DIE \n\nLINKE ist eine unterstellte finanzielle Schlechterstellung \n\nder s\u00e4chsischen Beamtinnen und Beamten auf Widerruf \n\nim Vorbereitungsdienst. Hierzu m\u00f6chte ich einiges klar-\n\nstellen. Es gibt n\u00e4mlich verschiedene F\u00e4lle. \n\nBei Dienstreisen werden alle Dienstreisenden gleich \n\nbehandelt. Der Beamte oder Richter, der s\u00e4chsische \n\nBeamte auf Widerruf im Vorbereitungsdienst oder die \n\nTarifbesch\u00e4ftigten und Auszubildenden des Freistaates \n\nSachsen erhalten 100 % der Reisekostenverg\u00fctung in dem \n\nnach dem S\u00e4chsischen Reisekostengesetz vorgesehen \n\nUmfang. Eine Benachteiligung oder Schlechterstellung \n\nder Beamten auf Widerruf im Vorbereitungsdienst auch \n\ngegen\u00fcber den Bediensteten in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\noder beim Bund besteht nicht. \n\nBei Abordnungen im Rahmen der Ausbildung steht den \n\nBeamten auf Widerruf im Vorbereitungsdienst Tren-\n\nnungsgeld in H\u00f6he von 75 % zu. Das Trennungsgeld soll \n\ndie durch die Abordnung an einen anderen Ort als den \n\nDienst- oder Wohnort entstehenden Mehrauslagen f\u00fcr \n\nFahrtkosten bzw. Unterkunft und Verpflegung ersetzen. \n\nBei Reisen zum Zweck der Aus- und Fortbildung, die \n\nteilweise im dienstlichen Interesse liegen, k\u00f6nnen die \n\nAuslagen bis zur H\u00f6he der Reisekostenverg\u00fctung erstattet \n\nwerden. Diese Regelung gilt f\u00fcr alle s\u00e4chsischen Beamten \n\nund Richter. Beamten auf Widerruf im Vorbereitungs-\n\ndienst k\u00f6nnen f\u00fcr solche Reisen Auslagen nur bis zur \n\nH\u00f6he von 75 % der Reisekostenverg\u00fctung erstattet \n\nwerden. Zur Reisekostenverg\u00fctung geh\u00f6ren vor allem \n\nFahrtkostenerstattung, Wegstreckenentsch\u00e4digung oder \n\nauch das Tagegeld. \n\nHierzu ist Folgendes festzustellen: Die Begrenzung der \n\nKostenerstattung auf 75 % erscheint sachgerecht, denn \n\nBeamte auf Widerruf im Vorbereitungsdienst haben auch \n\nein eigenes Interesse an der erfolgreichen Ableistung des \n\nVorbereitungsdienstes und dem Erwerb der Laufbahnbe-\n\nf\u00e4higung als Grundlage f\u00fcr ihr k\u00fcnftiges Berufsleben. F\u00fcr \n\ndieses Interesse sollen sie auch einen eigenen Beitrag zu \n\nden ausbildungsbedingten Kosten der Abordnung leisten. \n\nAuch f\u00fcr Auszubildende der L\u00e4nder in Ausbildungsberu-\n\nfen nach dem Berufsbildungsgesetz erfolgt nach entspre-\n\nchenden tarifrechtlichen Vorschriften keine hundertpro-\n\nzentige Kostenerstattung wie bei den Dienstreisen, son-\n\ndern es gelten abweichende Regelungen mit geringeren \n\nErstattungsbetr\u00e4gen. \n\nEin von meinem Haus vorgenommener aktueller Ver-\n\ngleich der entsprechenden Regelungen beim Bund und \n\nden anderen Bundesl\u00e4ndern f\u00fchrte zu dem Ergebnis, dass \n\ndie Regelungen in den L\u00e4ndern sehr unterschiedlich \n\nausgestaltet sind. Festzuhalten ist hier, dass die Mehrzahl \n\nder L\u00e4nder f\u00fcr die Beamten auf Widerruf im Vorberei-\n\ntungsdienst beim Trennungsgeld die Kostenerstattung auf \n\nbis zu 75 % deckelt. Damit liegt Sachsen im L\u00e4nderver-\n\ngleich im guten Mittelfeld. \n\nAus diesen Gr\u00fcnden sehe ich keine Notwendigkeit f\u00fcr \n\neine \u00c4nderung der derzeitigen Regelungen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Bevor ich zur Abstimmung \n\nkomme, frage ich noch Sie, Herr Michel, ob Sie das Wort \n\nals Berichterstatter des Ausschusses w\u00fcnschen. \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke!) \n\nDas ist nicht gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren, da der Ausschuss die Ableh-\n\nnung des Gesetzentwurfes empfiehlt, ist die Grundlage f\u00fcr \n\ndie Abstimmung nunmehr der Gesetzentwurf selbst. \n\nAufgerufen ist also das Gesetz zur Gew\u00e4hrleistung der \n\nGleichstellung von Beamtinnen und Beamten im Vorbe-\n\nreitungsdienst bei Leistungen nach dem Reisekostenge-\n\nsetz, Drucksache 6/5221, Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nIch schlage f\u00fcr die Abstimmung vor, entsprechend \u00a7 46  \n\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung die Abstimmung artikelwei-\n\nse vorzunehmen. M\u00f6chte dem jemand widersprechen? \u2013 \n\nDas sehe ich nicht. Dann verfahren wir so. \n\nZun\u00e4chst lasse ich \u00fcber die \u00dcberschrift abstimmen. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Bei ausbleibenden Enthal-\n\ntungen und bei Stimmen daf\u00fcr ist der \u00dcberschrift mehr-\n\nheitlich nicht zugestimmt worden. \n\nIch rufe zur Abstimmung Artikel 1 auf, \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Reisekostengesetzes. Wer stimmt zu? \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Enthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier gibt es keine Enthaltungen; es gibt \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 2, Inkrafttre-\n\nten. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nVielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngibt es keine Stimmenthaltungen. Es gibt Stimmen daf\u00fcr, \n\naber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren, da die einzelnen Bestandteile \n\ndes Gesetzentwurfes nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden haben, brauchte es keine Schlussabstimmung. \n\nWird hier etwas anderes gewollt? Ich frage die Fraktion \n\nDIE LINKE. \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann k\u00f6nnen wir \n\ndiesen Tagesordnungspunkt beenden. \n\nWir kommen nunmehr zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3190 \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBericht des Petitionsausschusses  \n\n(Berichtszeitraum 1. Januar 2015 bis 31. Dezember 2015) \n\nDrucksache 6/5900, Unterrichtung durch den Petitionsausschuss \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von zehn Minuten je Fraktion festgelegt, falls \n\ngew\u00fcnscht. Zun\u00e4chst darf die Vorsitzende des Petitions-\n\nausschusses, Frau Lauterbach, das Wort ergreifen. Frau \n\nLauterbach, Sie w\u00fcnschen auch das Wort zu ergreifen? \u2013 \n\nDann haben Sie das Wort, danach die CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, falls das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nBitte sehr, Frau Ausschussvorsitzende Lauterbach, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Danke sehr, Herr \n\nPr\u00e4sident. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte Abge-\n\nordnete! Als Ausschussvorsitzende lege ich Ihnen heute \n\nden Bericht des Petitionsausschusses f\u00fcr das Jahr 2015 \n\nvor. Ich darf ihn vielleicht ausnahmsweise einmal hoch-\n\nhalten, denn darauf ist ein wundersch\u00f6nes Bild unseres \n\nPlenargeb\u00e4udes und der Silhouette von Dresden zu sehen. \n\nEr enth\u00e4lt viele Fakten und Zahlen, Tabellen und Grafiken \n\nmit interessanten Antworten auf die Sorgen und N\u00f6te der \n\nMenschen hier in Sachsen und dar\u00fcber hinaus. Das alles \n\nk\u00f6nnen Sie selbst nachlesen; das will ich Ihnen hier nicht \n\nberichten. Gemeinsam mit mir haben die Obleute der \n\nFraktionen diesen Bericht gestern dem Pr\u00e4sidenten, Herrn \n\nDr. R\u00f6\u00dfler, \u00fcbergeben. \n\nSehr geehrter Herr Dr. R\u00f6\u00dfler \u2013 auch wenn Sie jetzt nicht \n\nda sind, werden Sie ja meine Rede hier nachlesen k\u00f6nnen \n\n\u2013, Sie haben uns im letzten Jahr sehr kompetent und \n\nfreundlich begleitet. Sie hatten immer ein offenes Ohr f\u00fcr \n\ndie Petenten, besonders bei der \u00dcbergabe von Massen- \n\nund Sammelpetitionen. Es gab insgesamt zwei Massenpe-\n\ntitionen und 44 Sammelpetitionen. Zahlreiche Termine \n\nhaben wir gemeinsam bew\u00e4ltigt. Ich denke, es ist nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich, dass der Pr\u00e4sident des Landtages diese \n\nPetitions\u00fcbergaben so intensiv begleitet. Daf\u00fcr vielen \n\nDank! \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir haben in unseren Gespr\u00e4chen viel \u00fcber die Petenten \n\nund ihre Anliegen erfahren, ihnen eine hohe Wertsch\u00e4t-\n\nzung entgegengebracht und so im letzten Jahr \n\n48 500 Unterschriften entgegengenommen. \n\nWerte Abgeordnete! Die Arbeit des Petitionsausschusses \n\nmuss auf ein Miteinander im Interesse der Petenten \n\ngerichtet sein, was uns oftmals recht gut gelingt. Aber wir \n\nsind nat\u00fcrlich im Petitionsausschuss nicht immer einer \n\nMeinung. Wir sind streitbar und diskussionsfreudig. So \n\nbew\u00e4ltigen wir die Ausschusssitzungen, und ich muss \n\nsagen, ich sch\u00e4tze dies und bef\u00f6rdere es, um wirklich das \n\nbeste Ergebnis f\u00fcr unsere Petenten zu erstreiten. Bei \n\nPetitionen von gro\u00dfem Interesse versuchen wir, dass alle \n\nFraktionen gemeinsam die Petition beantworten. Das \n\nhei\u00dft, jede Fraktion stellt einen Berichterstatter oder \n\nMitberichterstatter. \n\nEinladungen an die Ministerien stehen zu wichtigen \n\nTerminen nicht mehr nur ohne Inhalt auf der Tagesord-\n\nnung, sondern werden auch genutzt, um uns Wissen zum \n\nPetitionsgegenstand anzueignen. Termine vor Ort sind ein \n\nnotwendiger Bestandteil unserer Ausschussarbeit. So \n\nk\u00f6nnen wir uns ein genaues Bild von der Situation vor \n\nOrt und von den Sorgen und Problemen der Petenten \n\nmachen. Das ist nicht immer leicht, und es dauert entspre-\n\nchend l\u00e4nger, unterst\u00fctzt aber die Qualit\u00e4t unserer Ant-\n\nworten an die Petenten und nat\u00fcrlich deren Zufriedenheit. \n\nZudem geben wir den Petenten regelm\u00e4\u00dfig einen Zwi-\n\nschenbescheid zum Arbeitsstand. \n\nNicht im Interesse der Petenten ist es, dass wir viel zu \n\nviele Petitionen aus der f\u00fcnften Wahlperiode des Landta-\n\nges noch nicht abgearbeitet haben. Oft gibt es noch offene \n\nRechtsstreitigkeiten, und die Ministerien teilen uns mit, \n\ndass uns das Ministerium zu gegebener Zeit unaufgefor-\n\ndert Antwort geben werde. Hier brauchen wir dringend \n\ndie Hilfe der Ministerien, die das hoffentlich auch im \n\nProtokoll nachlesen; hier brauchen wir dringend mehr \n\nschnelle Entscheidungen aus den Reihen der Ministerien. \n\nDas ger\u00e4t sonst viel zu schnell in Vergessenheit. Au\u00dfer-\n\ndem haben wir keinen Einfluss auf Gerichtsentscheidun-\n\ngen. Auch bei uns Abgeordneten gibt es hier durchaus \n\nnoch gro\u00dfe Reserven. \n\nWir arbeiten noch an zwei Petitionen aus dem Jahr 2010 \n\nund an jeweils einer aus den Jahren 2011, 2012 und 2013. \n\nAus dem Jahr 2014 sind es noch 20 Petitionen. Von den \n\nim Jahr 2015 gefassten 460 Beschl\u00fcssen bezogen sich 360 \n\nauf Petitionen aus der letzten Wahlperiode. Das hei\u00dft, wir \n\nhatten ein ganz erhebliches Erbe aufzuarbeiten. \n\nMehr Zahlen will ich Ihnen hier gar nicht nennen \u2013 ich \n\nhabe gesagt, Sie k\u00f6nnen sie selbst nachlesen \u2013; aber ich \n\nhabe ein paar typische Beispiele herausgesucht, die \n\nverallgemeinert werden k\u00f6nnen, Probleme, die \u00f6fter zur \n\nDebatte stehen. \n\nWenn sich eine B\u00fcrgerinitiative zum Abwasser in einem \n\nOrtsteil einer kleinen Stadt im zust\u00e4ndigen Abwasser-\n\nzweckverband nicht gut betreut f\u00fchlt und in den Nach-\n\nbarabwasserzweckverband wechseln m\u00f6chte, weil dort \n\neventuell auch die Geb\u00fchren niedriger sind, dann ist das \n\ndurchaus eine komplizierte Sache. Durch Gemeindezu-\n\nsammenschl\u00fcsse wurde viel durcheinandergewirbelt, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3191 \n\nnicht immer stimmen Gemeinde und Abwasserzweckver-\n\nband territorial \u00fcberein. Die meist finanztechnischen \n\nProbleme sind nach vielen Jahren nur noch schwer nach-\n\nvollziehbar. Es sind Zweckverb\u00e4nde, die auf Solidarit\u00e4t \n\nberuhen. Es gibt dort gewachsene Strukturen. Oft k\u00f6nnen \n\nwir in solchen F\u00e4llen nicht helfen. Aber wir m\u00fcssen den \n\nPetenten vermitteln, dass wir ihre Sorgen ernst nehmen. \n\nDie Presse begleitet diese Themen meist sehr aufmerk-\n\nsam, und unsere Leistung wird an der Zufriedenheit der \n\nB\u00fcrger gemessen, nicht unbedingt am Beschluss \u201eWird \n\nabgeholfen\u201c. \n\nWerte Abgeordnete, es gibt auch Petitionen, die bereits \n\nmit den unterschiedlichsten Ergebnissen abgeschlossen \n\nsind. Im Laufe der Zeit ergeben sich neue Erkenntnisse \n\nund weitere Fragen f\u00fcr die Petenten. Sie wenden sich \n\nerneut an den Petitionsausschuss, zum gleichen Thema, \n\nzum Teil mehrfach. Die Berichterstatter m\u00fcssen entschei-\n\nden, die Petition wieder aufzunehmen oder auch nicht. \n\nAuch f\u00fcr die Ministerien, die eigentlich schon alles gesagt \n\nhaben, entsteht ein erh\u00f6hter Mehraufwand. Ich kann das \n\ngut verstehen: Es ist sehr viel Arbeit, die wieder und \n\nwieder von vorn beginnt. Aber begeben wir uns auf die \n\nandere Seite, die der Petenten, sieht das Bild ganz anders \n\naus: Ihre Fragen, ihre Sorgen lassen sie nicht in Ruhe. \n\nNehmen wir diese Sorgen wirklich ernst genug? \n\nEin Beispiel habe ich noch. Eine junge, alleinerziehende \n\nMutter m\u00f6chte nach einem Jahr Pause ihre Ausbildung \n\nweiterf\u00fchren. Das ist im Interesse unserer Gesellschaft. \n\nSie m\u00f6chte ihr eigenes Geld verdienen und dem Staat \n\nnicht mehr auf der Tasche liegen. Der Antrag auf einen \n\nKrippenplatz lag dem Amt mit dieser Begr\u00fcndung seit \n\nlanger Zeit vor. Es hat sich nichts bewegt. Viele Vorspra-\n\nchen blieben ohne Erfolg. Die junge Mutter wendet sich \n\nvoller Sorge \u2013 jedoch viel zu sp\u00e4t \u2013 an den Petitionsaus-\n\nschuss. Bei uns gibt es jedoch Fristen und die \u00fcbliche \n\nB\u00fcrokratie, mit der die Petition auf den Weg geschickt \n\nwerden muss. Das geht nat\u00fcrlich in so einem Fall gar \n\nnicht. In solch einem Fall greift die Ausschussvorsitzende \n\nschon einmal zum Telefon und meldet sich bei dem \n\nzust\u00e4ndigen Jugendamtsleiter, der gar nicht mit der \n\nAusschussvorsitzenden reden m\u00f6chte. Eine Woche sp\u00e4ter \n\ngab es den lang ersehnten Krippenplatz. Das Ministerium \n\nkonnte die Petition mit allen Fristen positiv beantworten. \n\nAlles gut? Das Miteinander der Beh\u00f6rden der unter-\n\nschiedlichsten Ebenen im Interesse der Petenten l\u00e4sst mir \n\neinfach noch viel zu sehr zu w\u00fcnschen \u00fcbrig. Das ist \n\njedoch zwingend notwendig, um den Petenten eine gute \n\nund schnelle Antwort zu geben. Wir m\u00f6chten den Institu-\n\ntionen nichts B\u00f6ses, wir m\u00f6chten den Petenten helfen. \n\nDas waren drei Beispiele unterschiedlicher Couleur, \n\njedoch keine Einzelf\u00e4lle, die aber mitten aus dem Leben \n\ngegriffen sind. \n\nIch m\u00f6chte Danke sagen. Das haben Sie sich richtig \n\nverdient. Es steht ein tolles Team an unserer Seite. Sie \n\nerf\u00fcllen uns wirklich jeden Wunsch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN,  \n\nder CDU und der SPD) \n\nDas sind die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des Petiti-\n\nonsdienstes mit der Referatsleiterin Frau Stefanie Nolting-\n\nHischer. Vielen, vielen Dank. Ich hoffe, Sie h\u00f6ren das. \n\n(Beifall des ganzen Hauses) \n\nIch bedanke mich ebenso bei den Ministerien. Sie haben \n\nebenfalls fachkompetente Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter zur Bearbeitung der unterschiedlichsten Inhalte der \n\nPetitionen. Manchmal fehlen mir jedoch zwei kleine \n\nDinge. Mir fehlt zum einen ein wenig der Blick auf die \n\nEinhaltung der Fristen und zum anderen der Blick aus \n\nSicht der Petenten, von der anderen Seite des Schreibti-\n\nsches eben. Dazu sind wir, die 28 Mitglieder des Petiti-\n\nonsausschusses, aber da. \n\nIch m\u00f6chte mich bei allen Mitgliedern des Ausschusses \n\nf\u00fcr ihre konstruktive Zusammenarbeit bedanken, beson-\n\nders bei den Obleuten und meinem Stellvertreter, die mit \n\nviel Engagement und Zeit die Arbeit bew\u00e4ltigen. Ich freue \n\nmich auf eine weiterhin gute Zusammenarbeit mit neuen \n\nIdeen, einem konstruktiven Miteinander und guten Ant-\n\nworten f\u00fcr unsere Petenten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nAusschussvorsitzende Lauterbach. Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache beginnen wir mit der CDU-\n\nFraktion. Frau Abg. Dietzschold, bitte sehr. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wir \n\nAbgeordnete sind Vertreter des Volkes, und das bedarf, \n\nglaube ich, keiner besonderen Betonung. Gerade im \n\nHinblick auf Artikel 35 unserer S\u00e4chsischen Verfassung \n\nwird die Verantwortung aber noch einmal besonders \n\ndeutlich, gibt doch der Artikel den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern die M\u00f6glichkeit, sich einzeln oder in Gemein-\n\nschaft schriftlich an die Volksvertreter zu wenden und in \n\nangemessener Frist einen begr\u00fcndeten Bescheid auf ihr \n\nAnliegen zu erhalten. \n\nDer vorliegende Jahresbericht des Petitionsausschusses ist \n\nder zweite der aktuellen Legislaturperiode. Die Probleme \n\nund Anliegen, mit denen sich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nan den Ausschuss wenden, stammen aus verschiedenen \n\nBereichen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle nicht alle Bereiche \n\naufz\u00e4hlen. Entscheidend ist aber, dass die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger dieses Recht sehr intensiv sowie immer \n\nwieder wahrnehmen. Die Arbeit der Landtagsverwaltung \n\nund der Mitglieder des Petitionsausschusses stellt es \n\nmanchmal vor gro\u00dfe Herausforderungen. \n\nBesonders viele Eingaben gab es im Berichtsjahr 2015 im \n\nBereich des Innern. Es gab 117 Petitionen, die sich an \n\ndieses Ministerium richteten. Vorwiegend gab es dazu \n\nFragen zum Kommunalwesen, Bauwesen aber auch zu \n\nThemen der \u00f6ffentlichen Sicherheit und Ordnung. Gleich \n\nan zweiter Stelle rangiert das Staatsministerium f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3192 \n\nSoziales und Verbraucherschutz. Hier wurden insgesamt \n\n96 Petitionen eingereicht. 39 Petitionen enthielten Anlie-\n\ngen zum Thema Sozialversicherung, Altershilfe, Renten- \n\nund Pflegeversicherung. 37 Petitionen betrafen den \n\nBereich der Leistungen nach SGB II sowie der Kinder- \n\nund Jugendhilfe. \n\nWeiterhin ist entscheidend, dass mit den Petitionen jeder \n\nB\u00fcrger \u2013 und das weltweit \u2013 ein Mittel in der Hand hat, \n\num auf Missst\u00e4nde hinzuweisen und den Landtag \u00fcber die \n\nkonkreten Auswirkungen von Gesetzen zu informieren. Er \n\nkann ebenso kenntlich machen, an welcher Stelle es \n\nunbeabsichtigt klemmt und Nachbesserungen dringend \n\nn\u00f6tig sind. Manchmal reicht schon eine klare Auskunft \n\ndes Petitionsausschusses, damit den Petenten geholfen \n\nwerden kann. Die offizielle parlamentarische Nachfrage \n\nbei den vorgesetzten Ministerien, die f\u00fcr die Benachteili-\n\ngung einer Person und somit f\u00fcr die Petenten verantwort-\n\nlich sind, f\u00fchrt auch zu einer \u00dcberpr\u00fcfung und Korrektur \n\nim Sinne der Eingabe. Hierf\u00fcr gilt allen Beteiligten auch \n\nmein herzlichster Dank. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir an dieser \n\nStelle einen kurzen R\u00fcckblick auf das vergangene Jahr. \n\nDie Ausschussvorsitzende hat schon viele Zahlen ge-\n\nnannt. Darum m\u00f6chte ich sie alle nicht noch einmal \n\nnennen. 690 Schreiben von Petenten erreichten den \n\nPetitionsausschuss des S\u00e4chsischen Landtags mit der \n\nBitte um Kl\u00e4rung. Schwerpunkte waren insgesamt in \n\ndiesem Berichtsjahr unter anderem das Stra\u00dfen- und \n\nVerkehrswesen, die Wasserwirtschaft und der Hochwas-\n\nserschutz, Bildung und Erziehung sowie die Erhebung der \n\nRundfunkbeitr\u00e4ge. Im Bereich Soziales, das habe ich \n\ngerade ausgef\u00fchrt, gab es viele Fragen, die sich um das \n\nSGB II rankten. \n\nW\u00e4hrend die Anzahl der Petitionen im genannten Zeit-\n\nraum r\u00fcckl\u00e4ufig war, bleibt die Beteiligung der Mehrfach- \n\nund Sammelpetitionen ungemindert hoch. So gab es \n\nbeispielsweise im Jahr 2015 zwei Massenpetitionen. Ein \n\nSachverhalt befasste sich mit der B 97/B 186 in der \n\nOrtslage Markranst\u00e4dt. Zur Erh\u00f6hung der Sicherheit und \n\ndes L\u00e4rmschutzes wurde ein durchg\u00e4ngiges Tempolimit \n\nvon 30 Kilometer pro Stunde gefordert. Eine zwei-\n\nte Massenpetition befasste sich mit der Thematik L\u00e4rm-\n\nschutz im Stra\u00dfen- und Schienenverkehr, wozu \u00fcber \n\n1 840 Postkarten im S\u00e4chsischen Landtag eingingen. Das \n\nzeigt deutlich, dass die M\u00f6glichkeit, sich mit Bitten und \n\nBeschwerden an den Landtag zu wenden, von der Bev\u00f6l-\n\nkerung engagiert wahrgenommen wird. Das macht man \n\neben so in einer Demokratie. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Schluss m\u00f6chte ich noch \n\neinmal die Gelegenheit zum Dank nutzen. Dieser gilt \n\nallen, die einen reibungslosen Ablauf des Petitionsverfah-\n\nrens gew\u00e4hrleisten. Das betrifft erstens die Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter des Petitionsdienstes, welche dem \n\nPetitionsausschuss auch in den vergangenen Jahren mit \n\nRat und Tat zur Seite standen. Hierbei seien auch die \n\nvielen Vor-Ort-Termine erw\u00e4hnt, an denen die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter uns Abgeordneten mit Rat und Tat \n\nzur Seite stehen. Zweitens gilt der Dank auch der Staats-\n\nregierung f\u00fcr die konstruktive und engagierte Zusammen-\n\narbeit. Drittens m\u00f6chte ich unserem Ausl\u00e4nderbeauftrag-\n\nten Geert Mackenroth danken, der uns besonders bei den \n\nFragen, die sich um dieses Thema ranken, immer mit Rat \n\nund Tat zur Seite steht. \n\nAnschlie\u00dfend kann ich Ihnen nur empfehlen, den vorlie-\n\ngenden Bericht zu lesen. Es handelt sich hierbei \u2013 wie \n\nauch in den vergangenen Jahren \u2013 um eine sehr interes-\n\nsante Lekt\u00fcre. Frau Lauterbach hat den Bericht bereits \n\nhochgehalten. Ich m\u00f6chte dies ebenfalls tun. Alle B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, die am Tag der offenen T\u00fcr im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag vor Ort sind, k\u00f6nnen den Bericht einsehen \n\noder mitnehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt Frau Abg. Kagelmann f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Bitte sehr, Frau Kagelmann. \n\nKathrin Kagelmann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Damen und Herren Abgeordnete! An \n\ndieser Stelle stehen in der Regel immer die Obleute der \n\nFraktionen. Meine Kollegin Junge ist leider erkrankt, \n\nsodass ich heute diesen Part \u00fcbernehmen darf, und diese \n\nChance nutze ich f\u00fcr einen eher pers\u00f6nlichen Blick auf \n\nden Petitionsausschuss. \n\nKeine Frage, der Petitionsausschuss verlangt von seinen \n\nMitgliedern viel Arbeit bei wenig Ehr\u2018, zumindest wenn \n\ndie Ehr\u2018 daran gemessen wird, wie vielen Petitionen \n\ntats\u00e4chlich abgeholfen werden kann. Immer wieder \n\nErwartungen entt\u00e4uschen zu m\u00fcssen \u2013 zumindest mir \n\nmachte das anfangs zu schaffen. Noch schwieriger wird \n\nes, wenn die pers\u00f6nliche Sichtweise auf das Anliegen des \n\nPetenten eine andere ist, als es der aktuelle Gesetzesrah-\n\nmen hergibt. Das passiert naturgem\u00e4\u00df einer Oppositions-\n\npolitikerin h\u00e4ufiger als einer Kollegin, einem Kollegen \n\nder Koalitionsfraktionen. \n\nDa forderten in der j\u00fcngeren Vergangenheit Petenten \n\nbeispielsweise den z\u00fcgigen Ausstieg aus der Kohlever-\n\nstromung oder die Wiedereinf\u00fchrung kommunaler Baum-\n\nschutzsatzungen. Aus meiner Sicht sehr verst\u00e4ndliche, gut \n\nbegr\u00fcndete Anliegen \u2013 angesichts der politischen Gro\u00df-\n\nwetterlage im Landtag allerdings eine Herausforderung \n\nf\u00fcr den jeweiligen Berichterstatter, einen Ausgleich zu \n\nfinden, der das Begehren des Petenten positiv aufnimmt, \n\nder aktuellen Rechtslage Gen\u00fcge tut und dann noch vom \n\ngesamten Ausschuss mitgetragen werden kann. Das \n\ngelingt nicht immer und f\u00fchrt zu teils aufschlussreichen \n\nDebatten, aber eben auch zu dem bekannten abweichen-\n\nden Abstimmungsverhalten. Aber wenn es gelingt, hat der \n\nBerichterstatter mehr Gehirnschmalz investiert, als man \n\nau\u00dferhalb des Ausschusses einsch\u00e4tzen und w\u00fcrdigen \n\nkann; der Petent wahrscheinlich am allerwenigsten. Wie \n\nsoll er auch? Der Ausschuss tagt nicht \u00f6ffentlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3193 \n\nUnd trotzdem: Der Petitionsausschuss fungiert als Seis-\n\nmograf der Demokratie. Parlament und Regierung erhal-\n\nten \u00fcber die Petitionsverfahren handfeste Hinweise, was \n\nMenschen im L\u00e4ndle bewegt, aufregt, \u00e4rgert. Wer die \n\ngesammelten Aufzeichnungen der individuellen und \n\ngesellschaftlichen Ersch\u00fctterungen richtig zu lesen wei\u00df, \n\nhat eigentlich die beste Arbeitsgrundlage f\u00fcr seine k\u00fcnfti-\n\nge Arbeit, egal, ob in Regierungsverantwortung oder in \n\nder Opposition. Diese Sichtweise mag etwas eigenn\u00fctzig \n\ndaherkommen, dennoch ist sie richtig. Insofern n\u00e4mlich \n\nist jede Petition ein Dienst an der Demokratie und Auftrag \n\nan uns, jedes noch so banal erscheinende Anliegen mit \n\nAchtung, Ernsthaftigkeit und ohne politische Scheuklap-\n\npen zu bearbeiten. \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nGanz folgenlos ist es auch nicht, wenn der Petitionsaus-\n\nschuss des S\u00e4chsischen Landtages bei einer Beh\u00f6rde \n\nnachfragt, warum eine Entscheidung gerade so und nicht \n\nanders getroffen wurde oder wenn gar zum Vor-Ort-\n\nTermin diverse Sachverst\u00e4ndige und Verfahrensbeteiligte \n\ngeladen werden. Insofern passiert einiges im Hintergrund, \n\nunabh\u00e4ngig vom konkreten Ausgang der Petition. Gerade \n\ndieses Hintergrundrauschen organisieren sehr engagiert \n\nund verl\u00e4sslich die Mitarbeiterinnen und Mitarbeit des \n\nPetitionsdienstes. Daf\u00fcr auch von mir aus herzlichen \n\nDank! \n\nTrotzdem bleiben bei mir W\u00fcnsche nach mehr \u00d6ffent-\n\nlichkeit und Transparenz im Petitionsverfahren offen. \n\nWarum \u2013 um ein anderes Beispiel zu nennen \u2013 ein \n\nVor-Ort-Termin, ein Instrument, das wir ohnehin erst nach \n\ngr\u00fcndlicher Abw\u00e4gung der Angemessenheit einsetzen, \n\nnicht\u00f6ffentlich durchgef\u00fchrt werden soll, erschlie\u00dft sich \n\nmir nicht. Mehr Mut zu Transparenz an dieser Stelle \n\nw\u00fcrde mehr gegen Politikm\u00fcdigkeit tun, als die besten \n\nDialogforen der Staatsregierung es je k\u00f6nnten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion, Herr Abg. Vieweg. Bitte \n\nsehr, Herr Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Das in Arti-\n\nkel 35 der S\u00e4chsischen Verfassung verankerte Recht, sich \n\neinzeln oder in Gemeinschaft mit anderen schriftlich mit \n\nBitten und Beschwerden an die zust\u00e4ndigen Stellen und \n\ndie Volksvertretung zu wenden, ist in Sachsen ein hohes \n\nGut. Nun haben wir einmal im Jahr hier die M\u00f6glichkeit, \n\n\u00fcber den Petitionsausschuss Bericht zu erstatten, wenn \n\nunser Petitionsbericht vorliegt. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, ich kann \n\nIhnen nur empfehlen, sich so schnell wie m\u00f6glich ein \n\nExemplar zu sichern; denn sp\u00e4testens am Tag der offenen \n\nT\u00fcr sind die Exemplare vergriffen. Wenn man hier einmal \n\nhineinschaut, dann sieht man gut gelaunte Abgeordnete \n\nvon Koalition und Opposition, die sich sogar unterhalten, \n\nim regen Austausch sind, intensiv \u00fcber Akten sitzen und \n\nstudieren und am Ende des Tages aus meiner Sicht einen \n\nguten und transparenten Petitionsausschussbericht in \n\njedem Jahr vorlegen k\u00f6nnen. Insoweit ist es f\u00fcr mich eine \n\ngemeinsame Leistung des Parlamentes, eine gemeinsame \n\nLeistung aller Fraktionen hier im Hohen Haus. Das ist aus \n\nmeiner Sicht in den heutigen Zeiten ein gutes Zeichen. \n\nIch m\u00f6chte mich wie meine Vorrednerinnen und Vorred-\n\nner zuallererst bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern bedan-\n\nken, die das Vertrauen in uns setzen, sich mit ihren ganz \n\npers\u00f6nlichen Anliegen an den Ausschuss zu wenden. Das \n\nsetzt einen hohen Vertrauensvorschuss voraus. Ich kann \n\nIhnen versichern, alle Abgeordneten im gr\u00f6\u00dften Aus-\n\nschuss des Landtages nehmen diese Aufgabe sehr verant-\n\nwortungsvoll wahr. \n\nIch m\u00f6chte mich bei den Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern des Petitionsdienstes bedanken. Das k\u00f6nnen auch \n\nviele Kollegen nachvollziehen, wenn man einmal einen \n\nVor-Ort-Termin mitgemacht und gesehen hat, wie ein \n\nProtokoll von vielleicht einem zweist\u00fcndigen Vor-Ort-\n\nTermin geschrieben und wie dezidiert und genau dort \n\nberichtet wird, dass man das auch f\u00fcr seinen Fachbericht \n\nnutzen kann. Das war f\u00fcr mich eine beeindruckende \n\nLeistung des Petitionsdienstes. An dieser Stelle noch \n\neinmal vielen Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte mich \u2013 wie das auch meine Vorredner getan \n\nhaben \u2013bei den Mitarbeitern der Staatsregierung bedan-\n\nken, die uns mit fundierten und gut ausgearbeiteten \n\nStellungnahmen zur Seite stehen und unsere wichtige \n\nArbeit im Petitionsausschuss unterst\u00fctzen. \n\nWeiterhin, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, m\u00f6chte ich einmal mit einem Vorurteil aufr\u00e4umen. \n\nEs kann bei dem einen oder anderen der Eindruck entste-\n\nhen, es ist die Resterampe der Fraktionen, und in den \n\nPetitionsausschuss werden diejenigen geschickt, die keine \n\nVerwendung in einem anderen Politikbereich haben. Mit \n\ndiesem Vorurteil m\u00f6chte ich zumindest f\u00fcr meine Fraktion \n\nund am Ende auch f\u00fcr alle Fraktionen hier im Haus \n\naufr\u00e4umen. Neben unseren Fachbereichen ist f\u00fcr uns und \n\nf\u00fcr mich ganz pers\u00f6nlich der Petitionsausschuss eine \n\nErfrischung meiner politischen Arbeit hier im Haus. \n\nGerade mit meinen Fachbereichen versuche ich, mich in \n\ndie wichtige Arbeit des Petitionsausschusses einzumi-\n\nschen. Schade ist, dass der Petitionsausschuss selten \n\n\u00f6ffentlich hier im Plenum berichtet. F\u00fcr die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger ist der Petitionsausschuss einer der \u00f6ffent-\n\nlichsten, einer der transparentesten Aussch\u00fcsse dieses \n\nHohen Hauses. Aus diesem Grund ist er f\u00fcr mich auch \n\neiner der wichtigsten Aussch\u00fcsse, die wir hier im Landtag \n\nhaben, auch weil er der gr\u00f6\u00dfte Ausschuss im Landtag ist. \n\nDie Zahlen wurden von Frau Kagelmann soeben ange-\n\nsprochen. Ein wichtiger Indikator f\u00fcr mich, an dem ich \n\nmich aufrichte, sind die 23 % Petitionen, denen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3194 \n\nabhelfen und wo wir wirklich helfen k\u00f6nnen. Das sind f\u00fcr \n\nmich die positiven Zeichen, an denen ich mich bei meiner \n\npolitischen Arbeit auch im Petitionsausschuss aufrichte. \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich nicht allen Petitionen abhelfen. Wir \n\nk\u00f6nnen nicht immer eine befriedigende Antwort liefern. \n\nTrotzdem finden wir in dem aktuellen Petitionsbericht aus \n\ndem Jahr 2015 viele F\u00e4lle, in denen wir wirklich helfen \n\nkonnten. \n\nEin erfolgreiches Beispiel ist f\u00fcr mich die Wasserentnah-\n\nmeabgabe; Sie alle erinnern sich an die Debatten hier im \n\nHohen Haus. Am Anfang standen viele Petitionen, die uns \n\nauf dieses Thema hingewiesen haben, und im Juli dieses \n\nJahres haben wir im Freistaat die Wasserentnahmeabgabe \n\nabgeschafft. Wir sind dem Anliegen der Petenten nachge-\n\nkommen und konnten am Ende hier Abhilfe schaffen und \n\nzum allerersten Mal in der Geschichte des Freistaates eine \n\nGeb\u00fchr wieder abschaffen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWir hatten auch Anh\u00f6rungen dazu!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich hatten wir auch Anh\u00f6rungen, Herr Kollege. \n\nGanz aktuell gibt es einen Beschluss des Petitionsaus-\n\nschusses, den wir heute noch auf der Tagesordnung \n\nhaben. Es ist ein Bericht, \u00fcber den ich fast eineinhalb \n\nJahre gegr\u00fcbelt habe, ein Streit mit dem st\u00e4dtischen \n\nEntsorger bei mir in Chemnitz-Gr\u00fcna. Hier k\u00f6nnen wir \n\nheute auch den Gr\u00fcnaerinnen und Gr\u00fcnaern ein gutes \n\nR\u00fcstzeug an die Hand geben, indem sie sich zuk\u00fcnftig \n\nauch mit den Beh\u00f6rden in meiner Heimatstadt weiter \n\nauseinandersetzen k\u00f6nnen. \n\nEin ganz wichtiges Beispiel aktuell ist die Gemeinde \n\nOstritz. Hier haben wir fraktions\u00fcbergreifend im Petiti-\n\nonsausschuss eine Initiative auf den Weg gebracht, uns \n\num die Verkehrsbelastung in Ostritz zu k\u00fcmmern. Die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ersticken im Verkehr. Wir wer-\n\nden hier hoffentlich in den n\u00e4chsten Monaten zumindest \n\nein erstes Zeichen dahin gehend setzen, dass wir uns vom \n\nPetitionsausschuss, vom S\u00e4chsischen Landtag in Zusam-\n\nmenarbeit mit der Staatsregierung ganz intensiv um die \n\nSorgen und N\u00f6te vor Ort k\u00fcmmern. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nm\u00f6chte zum Schluss kommen und noch einmal betonen, \n\nwie wichtig die Arbeit des Petitionsausschusses ist: \n\nAnregungen f\u00fcr unsere politische Arbeit zu geben, Geset-\n\nzes- und Gerechtigkeitsl\u00fccken zu schlie\u00dfen und am Ende \n\ndes Tages bei vielen Petitionen eine Win-win-Situation f\u00fcr \n\ndie Petenten und f\u00fcr uns als Abgeordnete zu erreichen, \n\nweil wir immer wieder darauf hingewiesen werden, wo \n\nwir noch arbeiten m\u00fcssen, wo wir Gesetzesl\u00fccken schlie-\n\n\u00dfen m\u00fcssen. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nkomme zum Schluss. Ich bedanke mich f\u00fcr das entgegen-\n\ngebrachte Vertrauen. F\u00fcr mich ist es eine gro\u00dfe Ehre und \n\neine hohe Wertsch\u00e4tzung, im Petitionsausschuss arbeiten \n\nzu d\u00fcrfen. Ich pers\u00f6nlich \u2013 und ich wei\u00df, ich finde den \n\nSchulterschluss mit allen Kollegen des Petitionsausschus-\n\nses \u2013, wir gehen sehr verantwortungsvoll mit den Anlie-\n\ngen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger um. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage nun die AfD-Fraktion. Bei mir steht, \n\ndass Sie jetzt gar keine Wortmeldung haben. \u2013 Ja, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Auch ich m\u00f6chte mich im \n\nNamen meiner Fraktion, der AfD, f\u00fcr die Hintergrundar-\n\nbeit unseres Petitionsdienstes des S\u00e4chsischen Landtags \n\nherzlich bedanken. \n\nFrau Dietzschold erw\u00e4hnte es schon: Ein Dauerthema im \n\nPetitionsausschuss auch im betreffenden Jahr 2015 waren \n\nEingaben und Beschwerden zu Rundfunkbeitr\u00e4gen, denen \n\nwir in der Regel nicht abhelfen k\u00f6nnen. Obwohl die \n\nKulturhoheit und damit auch die Medien zur Kernkompe-\n\ntenz der L\u00e4nder geh\u00f6ren, hat der S\u00e4chsische Landtag bei \n\nden ma\u00dfgebenden Rundfunkstaatvertr\u00e4gen praktisch \n\nkeinen Gestaltungsspielraum. Das ist mehr als nur bedau-\n\nerlich, weil die gegenw\u00e4rtige Organisation und Finanzie-\n\nrung des Rundfunks den Artikel 5 des Grundgesetzes zur \n\nKommunikationsfreiheit nicht gew\u00e4hrleistet, wie dies der \n\nWissenschaftliche Beirat beim Bundesfinanzministerium \n\nin seinem Gutachten zum Thema feststellt. Das sehen \n\nviele Petenten wie auch der \u00fcberwiegende Teil der Bev\u00f6l-\n\nkerung genauso. \n\nEnde des Jahres 2014 waren laut Beitragsservice bundes-\n\nweit 4,5 Millionen Konten von B\u00fcrgern, Unternehmen, \n\nInstitutionen und Einrichtungen im Mahnverfahren oder \n\nin der Vollstreckung. Das sind rund 10 % der zur Zahlung \n\nVerpflichteten. Bedenkt man, dass sich nur relativ wenige \n\nB\u00fcrger der Tortur einer Zahlungsverweigerung aussetzen \n\nk\u00f6nnen und wollen, wie zum Beispiel die beharrliche \n\nVerweigerin, die auf Antrag des MDR sogar f\u00fcr l\u00e4ngere \n\nZeit ins Gef\u00e4ngnis in Chemnitz gesteckt wurde, dann \n\nkann man ermessen, wie stark der Widerstand in der \n\nBev\u00f6lkerung gegen das System ist. Der s\u00e4chsische Jus-\n\ntizminister spricht in diesem Zusammenhang von einem \n\nsprunghaft angestiegenen Widerstand gegen Vollzugsbe-\n\namte. Der Rundfunkgeb\u00fchrenstaatsvertrag gef\u00e4hrdet den \n\nRechtsfrieden in unserem Land, und das s\u00e4chsische \n\nParlament und sein Petitionsausschuss sind leider nach \n\nderzeitigem Recht nicht in der Lage, diesen zu gew\u00e4hr-\n\nleisten. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nSie werden verstehen, dass ich darauf nicht besonders \n\nstolz bin, weil die wesentlichen Kritikpunkte der Petenten \n\nbegr\u00fcndet sind: \n\nErstens. Das Grundbed\u00fcrfnis zu wohnen hat nichts \n\nUrs\u00e4chliches mit dem Empfang von \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nProgrammen zu tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3195 \n\nZweitens. Wer mehrere Wohnsitze, einen Zweitwohnsitz \n\noder eine Datsche hat, wird mehrfach belastet, obwohl er \n\nnur einmal nutzen kann. \n\nDrittens. Blinde, Taube und andere Behinderte werden \n\nauch regelm\u00e4\u00dfig beitragsverpflichtet. Auf Antrag wird \n\ngegebenenfalls Minderung oder Beitragsbefreiung ge-\n\nw\u00e4hrt. \n\nViertens. Man muss zahlen, auch wenn man die Angebote \n\nder beg\u00fcnstigten Anstalten weder empfangen kann noch \n\nsehen will. \n\nF\u00fcnftens. Die Programme entsprechen inhaltlich nicht der \n\nVerpflichtung zur ausgewogenen Berichterstattung. \n\nSechstens. Es handelt sich um eine verkappte Besteue-\n\nrung, \u00fcber deren Verwendung die Parlamente aber verfas-\n\nsungswidrig keine Verf\u00fcgungshoheit haben. \n\nSiebentens. Beitr\u00e4ge werden erhoben, aber nicht verursa-\n\nchergerecht abgerechnet. \n\n(Zurufe der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund Patrick Schreiber, CDU) \n\nAchtens. Es widerspricht dem Rechtsbewusstsein vieler \n\nB\u00fcrger, f\u00fcr etwas zahlen zu sollen, das man nicht bestellt \n\nhat. \n\nNeuntens. Der technische Fortschritt erlaubt heute eine \n\nexakte Erfassung und Abrechnung jeglichen Empfangs \n\nusw. \n\nWem diese Argumente zu wenig wissenschaftlich er-\n\nscheinen, der kann sich beim Wissenschaftlichen Beirat \n\ndes Bundesfinanzministeriums und der einschl\u00e4gigen \n\njuristischen Literatur vertiefende Einsichten verschaffen. \n\nAll diesen Eingaben konnte im betreffenden Jahr 2015 \n\nund kann bis heute nach der geltenden Gesetzeslage nicht \n\nabgeholfen werden. Also bewerte ich sie mit der Feststel-\n\nlung, dass dies nur bei ge\u00e4ndertem politischem Willen \n\nm\u00f6glich sei \u2013 diese Bemerkung verweigert mir dann der \n\nAusschuss mit Stimmenmehrheit \u2013 genauso wie das \n\nParlament bisher einem Gespr\u00e4ch mit Betroffenen, die \n\nsich in B\u00fcrgerinitiativen organisiert haben, systematisch \n\nausweicht. Das muss sich \u00e4ndern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war der Beitrag von Frau Abg. Wilke zur \n\nUnterrichtung des Petitionsausschusses. Nun rufe ich die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. Frau Abg. \n\nSchubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Der \n\nJahresbericht des Petitionsausschusses ist immer eine gute \n\nGelegenheit, um Bilanz \u00fcber die Arbeit des vergangenen \n\nJahres und ihrer Ergebnisse zu ziehen, aber auch dar\u00fcber, \n\nwelche Unterst\u00fctzung man auf diesem Weg hatte. Deshalb \n\nm\u00f6chte auch ich zun\u00e4chst Danke sagen an die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter des Petitionsausschusses. Ich habe \n\nim vergangenen Jahr viele Anliegen gehabt. Worauf ich \n\nmich immer verlassen konnte und was ich sehr zu sch\u00e4t-\n\nzen gelernt habe, war die geduldige und schnelle Hilfe der \n\nFrauen und M\u00e4nner in der Petitionsverwaltung. Daf\u00fcr \n\ngeb\u00fchrt ihnen nicht nur mein Dank, sondern der Dank des \n\nganzen Hauses. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Jahresbericht. Wenn ich mir die reinen Zahlen \n\nanschaue \u2013 Sie d\u00fcrfen es mir nicht ver\u00fcbeln, ich bin auch \n\nFinanzerin \u2013, zeichnet sich zun\u00e4chst kein besonders \n\npositiv auff\u00e4lliges Bild heraus: 453 behandelte Petitionen \n\nbei 4 Millionen Einwohnern in Sachsen. Vor zwei Jahren \n\nwaren das noch 721 Petitionen. Jeder Mensch kann sich \n\nan den Petitionsausschuss wenden, nicht nur s\u00e4chsische \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Geht man also von der reinen \n\nZahl aus, k\u00f6nnte man hier ein Indiz daf\u00fcr sehen, dass wir \n\nhier m\u00f6glicherweise ein Problem haben. Dieses Problem \n\nnennt sich Vertrauensverlust in die Wirksamkeit des \n\nPetitionswesens und damit verbunden der Glaube daran, \n\ndass politische Institutionen bei Problemen Abhilfe \n\nschaffen k\u00f6nnen, welche die Menschen bewegen. Diese \n\nProbleme sind nicht weniger geworden, aber die Form, sie \n\nzu artikulieren, scheint im Jahr 2015 weniger in Form \n\neiner Petition gesehen worden zu sein. Es wird unsere \n\nAufgabe bleiben, die Arbeit des Petitionsausschusses in \n\ndie \u00d6ffentlichkeit zu tragen und immer wieder auf die \n\nM\u00f6glichkeit hinzuweisen, diese Form w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte aber noch eine andere Seite ansprechen, die \n\nich auch aus den reinen Zahlen herauslese; vielleicht \n\nerleben wir momentan n\u00e4mlich eine Trendwende \u2013 weg \n\nvon den klassischen Einzelpetitionen, hin zu den Sam-\n\nmelpetitionen. Immerhin haben \u2013 und diese Zahl ist \n\nbeachtlich \u2013 46 000 Menschen ihre Unterschrift unter eine \n\nder vielen Sammelpetitionen gesetzt. Wir m\u00fcssen uns \n\ndarauf einstellen, dass zusehends modernere Instrumente \n\nder B\u00fcrgerbeteiligung, zum Beispiel open petition, eine \n\nimmer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen werden. Andere L\u00e4nder \n\ngehen da voran. Litauen zum Beispiel erlaubt schon reine \n\nonline-Petitionen, bei denen man aber auch jederzeit \n\nonline \u00fcberpr\u00fcfen kann, welchen Bearbeitungsstand die \n\neigene Petition erreicht hat. Da haben wir in Sachsen noch \n\neiniges vor uns. \n\nIch denke, dass es keinen Ausschuss im S\u00e4chsischen \n\nLandtag gibt, der sich so unmittelbar mit der Lebenswelt \n\nder Menschen auseinandersetzt. Zu beinahe jeder denkba-\n\nren, manchmal auch undenkbaren gesellschaftlichen \n\nFrage wenden sich Petenten an den S\u00e4chsischen Landtag. \n\nAuf diese Weise bekommen wir Abgeordnete Kenntnis \n\nvon Sachverhalten und Problemen, die es vielleicht ohne \n\ndas Instrument der Petition nie in den Landtag geschafft \n\nh\u00e4tten. Bekanntlich kann nur das, was als Thema erkannt \n\nwird, auch parlamentarisch behandelt werden. \n\nWas meine politische Arbeit ungemein bereichert, sind die \n\nLerneffekte. Durch die Arbeit mit den Petitionen setzen \n\nsich die Berichterstatter mit Themen und Menschen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3196 \n\nauseinander, denen sie so vielleicht nicht ohne Weiteres \n\nbegegnet w\u00e4ren. Ich halte an der \u00dcberzeugung fest, dass \n\ngutes politisches Handeln sich daran messen lassen muss, \n\nwie es den Realit\u00e4ten begegnet und die Themen der \n\nMenschen begreift. Erst dann wird politisches Handeln \n\nf\u00fcr mich authentisch und ehrlich. Das, meine Damen und \n\nHerren, ist vertrauensbildend, und daran m\u00fcssen wir alle \n\nmit gro\u00dfer Kraft arbeiten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt  \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\nMan darf nicht vergessen, dass sich hinter jeder dieser \n\n453 Petitionen eine ganz eigene Geschichte verbirgt. Fast \n\njeder Fall ist anders. Die Palette an Themen ist bunt. Die \n\nPetitionen, an denen ich zum Beispiel gearbeitet habe, \n\nreichen vom Abwasser \u00fcber Hochschulthemen bis hin zu \n\nden s\u00e4chsischen Sparkassen. \n\nBei Petitionen geht es selten um das gro\u00dfe Ganze. Es geht \n\nmeist um rechtliche Details und komplizierte gesetzliche \n\nZusammenh\u00e4nge, die eine intensive Einarbeitung verlan-\n\ngen. Das ist auch einer der Gr\u00fcnde f\u00fcr die lange Bearbei-\n\ntungszeit von Petitionen. Der Jahresbericht gibt f\u00fcr den \n\ngr\u00f6\u00dften Teil der Petitionen sechs bis zw\u00f6lf Monate \n\nBearbeitungszeit an. Das ist eine Zeitspanne, bei der man \n\nbei Ministerien oder Beh\u00f6rden langsam \u00fcber eine Unt\u00e4-\n\ntigkeitsklage nachdenken w\u00fcrde. Aber bei Petitionen liegt \n\ndas in der Natur der Sache. Als Berichterstatter sucht man \n\nn\u00e4mlich immer Wege, um dem Anliegen der Petenten \n\nm\u00f6glichst abhelfen zu k\u00f6nnen. Da wird das pers\u00f6nliche \n\nGespr\u00e4ch gesucht, werden Briefe \u00fcber Briefe an die \n\nStaatsregierung verfasst, Ortstermine abgehalten oder \n\nauch Vertreter der Staatsregierung vor den Ausschuss \n\ngeladen. Das alles geschieht, um ein m\u00f6glichst umfassen-\n\ndes Bild der Lage zu erhalten. \n\nBei der Bearbeitungszeit von Petitionen gilt der Grund-\n\nsatz von Qualit\u00e4t vor Schnelligkeit. So muss es auch sein. \n\nKritisch anzumerken ist, dass der Ausschuss \u2013 das hatte \n\nFrau Lauterbach schon gesagt \u2013 heute noch Petitionen aus \n\nden letzten Legislaturperioden mit sich herumschleppt. \n\nDas kann man eigentlich fast niemandem mehr vermit-\n\nteln. Dieser Missstand muss im Rahmen unserer M\u00f6g-\n\nlichkeiten schleunigst behoben werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBeim Lesen des Petitionsjahresberichtes \u2013 und ich gehe \n\ndavon aus, dass ihn alle gelesen haben oder noch lesen \n\nwerden \u2013 werden Sie merken, mit welchen Themen sich \n\ndie Menschen an den Landtag wenden. Hierzu ein paar \n\nBeispiele. Das Thema Bildung treibt die Menschen im \n\nLand weiter um. Besonders bei den Sammelpetitionen \n\nspielte Bildung eine wichtige Rolle, sei es die Verbesse-\n\nrung des Kita-Personalschl\u00fcssels, die Hortbetreuung oder \n\ndie Integration. \n\nVor dem Hintergrund der vielen Diskussionen, die wir im \n\nvergangenen Jahr und bis heute zum Thema Asyl in \n\nseinen vielen Facetten f\u00fchren, hat mich eine Tatsache \n\nbesonders staunen lassen. Die Sammelpetition mit den \n\nmeisten Unterschriften war im Jahr 2015 ausgerechnet \n\ndie, die sich f\u00fcr einen Winterabschiebestopp eingesetzt \n\nhat. 11 500 Menschen haben unterschrieben. Das ist f\u00fcr \n\nmich ein sehr deutliches Zeichen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDieser Petition konnte vom Landtag leider nicht abgehol-\n\nfen werden. \n\nAuch der Umwelt-, Natur- und Tierschutz liegt den \n\nPetenten besonders am Herzen. Fast 14 000 Menschen \n\nhaben sich zu diesem Thema an den Petitionsausschuss \n\ngewandt, sei es bez\u00fcglich des umstrittenen Baum-ab-\n\nGesetzes von 2011, f\u00fcr eine R\u00fccknahme der Erlaubnis \n\nvon M\u00e4usegift oder zum Thema Rotwild im Erzgebirge. \n\nDas zeigt, wie sehr die Menschen diese Themen bewegen. \n\n453 Petitionen waren es 2015. 318 davon konnte nicht \n\nabgeholfen werden. Nur bei 24 Petitionen wurde am Ende \n\ndas Votum \u201eWird abgeholfen\u201c vergeben. Abgeholfen ist \n\neiner Petition dann \u2013 das k\u00f6nnen Sie auf Seite 39 des \n\nJahresberichtes nachlesen \u2013, wenn durch das Petitionsver-\n\nfahren eine Entscheidung im Sinne der Petenten bef\u00f6rdert \n\nwird. Dazu kommen noch 66 Petitionen, die sich erledigt \n\nhaben, und 19, die der Staatsregierung zugeleitet wurden. \n\nGeschieht Letzteres, n\u00e4mlich die Zuleitung an die Staats-\n\nregierung, dann erfahren wir als Berichterstatter in den \n\nallerseltensten F\u00e4llen, welche Auswirkungen das auf \n\nVerwaltungshandeln oder auch Regierungshandeln hat. \n\nDie Erfolgszahlen klingen f\u00fcr sich genommen vielleicht \n\nnicht auff\u00e4llig positiv. Wenn man aber genauer hinsieht, \n\nhei\u00dft das, dass jede f\u00fcnfte Petition in irgend einer Art und \n\nWeise Erfolg hatte. Das zeigt, dass es allemal besser ist, \n\nsich mit einer Eingabe an den Landtag zu wenden, anstatt \n\nden Missstand einfach zu ertragen. \n\nEs passiert auch mal, dass eine Petition durch Medienbe-\n\nrichterstattung an die \u00d6ffentlichkeit gelangt. Auch das \n\nhilft manchmal, etwas zu bewegen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn wir \u00f6fter hier im Plenum \n\neinzelne Petitionen aus der Sammeldrucksache herauszie-\n\nhen, um sie gemeinsam zu besprechen. Schaden kann das \n\nnicht. \n\nDer Jahresbericht des Petitionsausschusses h\u00e4lt dem \n\nPetitionswesen in Sachsen den Spiegel vor und zeigt \n\ndeutlich dessen Licht- und Schattenseiten auf. Wir Parla-\n\nmentarier m\u00fcssen uns alle \u00fcberlegen, wie wir das Petiti-\n\nonswesen weiter st\u00e4rken und attraktiver machen k\u00f6nnen. \n\nAber auch ein Petitionswesen muss sich weiterentwi-\n\nckeln. Die M\u00f6glichkeiten, moderne Onlinemedien st\u00e4rker \n\nzu nutzen und einfacher zug\u00e4nglich zu machen, habe ich \n\nschon angesprochen. Auch sollten wir ernsthaft dar\u00fcber \n\nnachdenken, die Entscheidungsfindung im Ausschuss \n\ntransparenter zu machen und die Sitzungen in diesem \n\nAusschuss f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zu \u00f6ffnen. \n\nEs bleibt f\u00fcr mich unbestritten, dass das Recht jedes \n\nMenschen, sein Anliegen an den Gesetzgeber heranzutra-\n\ngen und darin ernst genommen zu werden, eines unserer \n\nbesten Instrumente gegen Politikverdrossenheit, schwin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3197 \n\ndendes Vertrauen in politische Institutionen und populisti-\n\nsche Blenderei ist. \n\nIn diesem Sinne: Machen wir gemeinsam weiter! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Die \n\nStaatsregierung brauche ich nicht zu fragen; sie ist nicht \n\nanwesend. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Doch, sie ist  \n\nanwesend. Der Chef der Staatskanzlei  \n\nist anwesend, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Herr Chef der Staatskanzlei, m\u00f6chten \n\nSie sprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Mein Schriftf\u00fchrer \n\nist so gro\u00df, da konnte ich ihn nicht sehen. Ich bitte um \n\nNachsicht. Herr Piwarz, vielen Dank, dass Sie das rich-\n\ntiggestellt haben. Das h\u00e4tte sonst ein schlechtes Bild auf \n\ndie Staatsregierung geworfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, die \n\nUnterrichtung zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. \n\nErhebt sich dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit ist die Unterrichtung des Petitionsausschus-\n\nses, Drucksache 6/5900, zur Kenntnis genommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf noch daran erinnern, \n\ndass sich der S\u00e4chsische Landtag in jeder ersten Sitzung \n\nder Plenarwoche mit den Berichten des Petitionsausschus-\n\nses befasst. Ob er dann \u00d6ffentlichkeit erlangt, liegt ganz \n\nbei Ihnen, Frau Ausschussvorsitzende Lauterbach. F\u00fcr die \n\ngeleistete Arbeit des Petitionsausschusses und des ihn \n\nbetreuenden Referats darf ich mich im Namen aller \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags sehr herzlich \n\nbedanken. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nVerbraucherberatung und Verbraucherbildung f\u00fcr  \n\n\u00e4ltere und hochaltrige Menschen im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/5059, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nMeine Damen und Herren! Die Aussprache erfolgt wie \n\nfolgt: zun\u00e4chst die CDU, dann die SPD, danach die \n\nFraktion DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache, f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Fischer. Herr Fischer, Sie haben das Wort. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Im Vergleich \n\naller Bundesl\u00e4nder hat Sachsen mit dem aktuellen Durch-\n\nschnittsalter von 46,6 Jahren die \u00e4lteste Bev\u00f6lkerung. Wir \n\nwissen das. Heute ist jeder vierte Sachse 65 Jahre und \n\n\u00e4lter. 2025 wird es jeder Dritte in unserem Lande sein. \n\nDie Anliegen der Senioren werden also immer wichtiger. \n\nSenioren und Pflegebed\u00fcrftige werden h\u00e4ufig Opfer von \n\nBauernf\u00e4ngern, die gegen den Verbraucherschutz versto-\n\n\u00dfen. Warum? Die Antwort ist ganz einfach: In dieser \n\nAltersgruppe gelten die Werte Anstand und H\u00f6flichkeit \n\nnoch etwas. Das gereicht hier den Opfern zum Nachteil. \n\nHohe Bargeldsummen werden aus Misstrauen gegen\u00fcber \n\nden Banken im eigenen Haus aufbewahrt. Komplizierte \n\nGesetze, besonders im Verbraucherrecht, sind nicht f\u00fcr \n\njeden verst\u00e4ndlich. Bisweilen nimmt man den Daten-\n\nschutz nicht allzu ernst. Man ist anf\u00e4llig, wenn jemand \n\nUnterschriften unter Zeitdruck haben m\u00f6chte. Das beste \n\nBeispiel ist es, wenn Passw\u00f6rter oder PINs sorglos neben-\n\neinander aufbewahrt werden, was auch mein Gro\u00dfvater \n\ngetan hat. Senioren leiden ungleich st\u00e4rker als j\u00fcngere \n\nMenschen unter Kriminalit\u00e4t. Daher geb\u00fchrt ihnen ein \n\nganz besonderer Schutz. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen ein Beispiel aus der t\u00e4glichen Arbeit der \n\nVerbrauchersch\u00fctzer nicht vorenthalten. Es geht um die \n\nKulturgeschichte der Kaffeefahrt. In den Sechzigerjahren \n\nwar das eine Kinoveranstaltung, bei der man mitfuhr, wo \n\nein kleines Filmchen gezeigt wurde und danach ein \n\nkleiner Verkauf in Gang kam. \n\nDamit locken Sie heute als Anbieter niemanden mehr \n\nhinter dem Ofen hervor. Im Gegenteil: Heute werden \n\nStadtausfl\u00fcge, Geschenkchen und Verkostungen angebo-\n\nten. Die komplette Branche macht einen Jahresumsatz \n\nvon \u00fcber 250 Millionen Euro. \n\nDas Problem dabei liegt ganz klar auf der Hand: Es \n\nwerden beispielsweise falsche Versprechungen gemacht. \n\nDas angek\u00fcndigte Schlemmerpaket entpuppt sich als \n\nT\u00fctensuppe, der angek\u00fcndigte W\u00e4schetrockner ist eine \n\nschlichte W\u00e4scheleine, versprochene Ziele werden nur \n\ngestreift. Geschickte Verkaufsmaschen schwatzen den \n\nMenschen immer wieder Produkte zu \u00fcberh\u00f6hten Preisen \n\nauf, und zunehmend \u2013 das finde ich besonders fies, auf \n\nDeutsch gesagt \u2013 steuert der Busfahrer Funkl\u00f6cher an, um \n\nkritische Telefonate zu vermeiden. Das sind Dinge, die in \n\nunserer Gesellschaft so nicht funktionieren k\u00f6nnen. \n\nEs sei hier nochmals klargestellt: Schwarze Schafe sind \n\neine Minderheit, aber dennoch kann man nicht genug vor \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3198 \n\nihnen warnen. Die Bundesarbeitsgemeinschaft f\u00fcr Senio-\n\nrenorganisationen empfiehlt daher uns als Politik \u2013 und \n\ndarauf kommt es ja an \u2013, eine bessere Aufkl\u00e4rung und \n\nBeratung f\u00fcr \u00e4ltere Konsumenten anzubieten, mehr \n\nSensibilisierung \u00e4lterer Konsumenten und Kunden f\u00fcr \n\nSchwachstellen von Produkten und f\u00fcr Dienstleistungen \n\nund eine gr\u00f6\u00dfere Transparenz auf un\u00fcbersichtlichen \n\nM\u00e4rkten zu schaffen. In meiner letzten Rede hatte ich \n\nschon darauf hingewiesen, dass das Thema Handy- und \n\nInternetvertr\u00e4ge dabei vielleicht als Erstes zu nennen ist. \n\nAu\u00dferdem sollte man st\u00e4rker auf die Sicherheit von \n\nProdukten sowie auf gute, verst\u00e4ndliche und vor allem \n\nauch lesbare Bedienungsanleitungen achten. \n\nDabei geh\u00f6rt es sich einfach nicht, dass man Gender-\n\nIdeologie auf Produkte schreibt. Es geh\u00f6rt sich nicht, dass \n\nman immer st\u00e4rker Anglizismen nutzt. Wo ist beispiels-\n\nweise das Problem, statt des allseits beliebten Kaffee to \n\ngo einen Kaffee zum Mitnehmen anzubieten? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie wieder zu viel getrunken? \u2013  \n\nHeiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nMehr seniorenfreundliche Produkte und Dienstleistungen \n\nsollten auf den Markt gebracht werden, und ich denke, \n\ndiese Produkte gibt es schon. Erst gestern sah ich in \n\neinem Pirnaer Supermarkt Lesehilfen, die am Rand eines \n\nRegals hingen. \n\nMeine Damen und Herren, warum dieses Thema zu dieser \n\nZeit? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das frage ich mich \n\nauch! Damit Sie mal reden k\u00f6nnen, oder was?) \n\nIch sehe schon wieder die Ignoranz bei der Opposition. \n\nIch bedaure das zutiefst, denn es ist ein wichtiges Zu-\n\nkunftsthema. Schauen wir uns beispielsweise die Umfrage \n\nder Verbraucherzentrale Nordrhein-Westfalen an, die ich \n\njedem hier ans Herz legen m\u00f6chte. Die Verbraucherzent-\n\nrale in D\u00fcsseldorf hat untersucht, welches Alter und \n\nwelches gesellschaftliche Bild in unserer Gesellschaft \n\nzusammen gedacht werden; und man hat Antworten \n\nbekommen, die mich pers\u00f6nlich schockiert haben. So \n\nsehen sich Senioren in dieser Gesellschaft selbst \u2013 ich \n\nm\u00f6chte Ihnen vier Beispiele nicht vorenthalten: \n\nEin Befragter \u00e4u\u00dferte beispielsweise, es existiere ein \n\ngesellschaftliches Bild, dass Senioren umgebracht geh\u00f6r-\n\nten. Senioren seien die Bev\u00f6lkerungsgruppe, vor der alle \n\nAngst h\u00e4tten. Es herrsche das Bild, die Senioren pl\u00fcnder-\n\nten die Solidarkassen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Philipp Mi\u00dffelder \n\nhat damit angefangen, das war doch Ihr Kollege!) \n\nEin weiterer Senior sagte, es beginne eine Zeit der zu-\n\nnehmenden Entm\u00fcndigung und Diskriminierung. Ich \n\ndenke, das haben unsere Seniorinnen und Senioren nicht \n\nn\u00f6tig. Sie haben Deutschland aufgebaut, und sie sind \n\ndiejenigen, die wir heute sch\u00fctzen sollten. Wir brauchen \n\nmehr Angebote, die jetzt schon die s\u00e4chsische Verbrau-\n\ncherzentrale hervorragend leistet. Hierf\u00fcr seien nur der \n\nHandy- oder auch der Internet-F\u00fchrerschein genannt, die \n\nsich gro\u00dfer Beliebtheit erfreuen. \n\nMeine Damen und Herren, es gibt nat\u00fcrlich auch weitere \n\nAnspr\u00fcche an die Politik, die ich aus dieser Situation \n\nableiten m\u00f6chte. Wir m\u00fcssen alle insgesamt, auch in \n\nanderen politischen Querschnittsbereichen, die Bed\u00fcrfnis-\n\nse der \u00e4lteren B\u00fcrger ernst nehmen und wahrnehmen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWir m\u00fcssen die \u00c4lteren als Komponente der Gesellschaft \n\nbetrachten und d\u00fcrfen sie nicht als Defizit problematisie-\n\nren. Das sage ich ganz besonders auch mit dem Fokus auf \n\nunsere l\u00e4ndliche Heimat. \n\n(S\u00f6ren Voigt, CDU: Jawohl!) \n\nDazu ein Beispiel aus dem sch\u00f6nen vogtl\u00e4ndischen Ort \n\nAuerbach. In Auerbach leistet Frau Teubner in der dorti-\n\ngen Verbraucherzentrale Gro\u00dfes. Sie ist nah an den \n\nBed\u00fcrfnissen der Verbraucherinnen und Verbraucher dran \n\nund zeigt Pr\u00e4senz in der Verbraucherzentrale Sachsen, \n\naber nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die Stadt und den Vogtlandkreis \n\ninsgesamt. Ich denke, dass dieses Beispiel in Auerbach \n\nSchule machen k\u00f6nnte und sollte und dass wir hier \n\nweitere Projekte andocken k\u00f6nnen, vielleicht auch \u00fcber \n\ndie Verbraucherzentrale Sachsen. \n\nSo viel zum Thema, meine Damen und Herren. Ich bitte \n\nim Namen der Koalitionsfraktionen um Ihre Zustimmung \n\nund schlie\u00dfe mit einem Zitat: \u201eAlter Schnee am Haupt \n\nsind wei\u00dfe Haare. Sie zeigen die Reife deiner Jahre. Doch \n\nman geh\u00f6rt noch lange nicht zum alten Eisen, wenn \n\nfrischer Geist und Feuer es beweisen.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Aline Fiedler, CDU:  \n\nSehr gut! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion; Frau Abg. Lang, bitte sehr. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! \u201eFrau Sorge\u201c betrachtet das \n\nInternet mit Skepsis. \u201eFrau Sorge\u201c ist eine \u00e4ltere Frau, \n\nkurzes, gewelltes Haar, lila Bluse, Rock und Schuhe mit \n\nkleinen Abs\u00e4tzen. \u201eFrau Sorge\u201c macht ihrem Namen alle \n\nEhre, besonders ihre Bef\u00fcrchtungen gegen\u00fcber diesem \n\nNeuland. Aber zum Gl\u00fcck gibt es ja ihren Enkel, der ihr \n\ngern ein bisschen was zeigt und praktischerweise als \n\nProgrammierer bei einer Partnerb\u00f6rse arbeitet. \n\nSo erkl\u00e4rt er ihr gleich mal anhand seiner Seite, wie das \n\nmit dem Anlegen eines Profils und dem Pers\u00f6nlichkeits-\n\ntest funktioniert. Singleb\u00f6rse f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \u2013 das ist \n\nganz und gar nicht abwegig, das Thema boomt. Es gibt \n\nheutzutage deutlich mehr \u00e4ltere Menschen, die nach einer \n\nneuen Partnerschaft suchen. Tabus wie jenes, dass sich \n\nWitwen nicht neu binden sollten, gibt es zum Gl\u00fcck nicht \n\nmehr. Aber wo eine Nachfrage ist, ist auch ein Angebot. \n\nDort, wo \u201eFrau Sorge\u201c vielleicht nach einem neuen Mann \n\nsuchen will, gibt es unz\u00e4hlige Seiten, die ihr genau das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3199 \n\nversprechen. Dazu geh\u00f6ren dann solche Partnervermitt-\n\nlungen wie \u201e50plus-treff\u201c, \u201e\u00fc60\u201c, \u201etreffpunktab50\u201c, \n\n\u201eromantik-50plus\u201c oder \u201eKissNoFrog\u201c \u2013 und das sind nur \n\ndie ersten Treffer einer Seite, wenn man bei google sucht. \n\nSind sie alle seri\u00f6s? Wollen diese Seiten wirklich nur, \n\ndass sich Menschen kennenlernen und nicht mehr allein \n\nzu leben brauchen? \n\nIm letzten Jahr wurde in Mainz eine Anklage wegen \n\nBetrugs und Erpressung erhoben. Es gab 244 Opfer, \n\n\u00fcberwiegend im Seniorenalter. Innerhalb von vier Jahren \n\nwurden Kundendaten gesammelt und ihnen vorgegaukelt, \n\ndass man ihnen individuelle Partner suchen w\u00fcrde, \n\nw\u00e4hrend tats\u00e4chlich wahllos Kontakte gesendet wurden. \n\n317 000 Euro Schaden sind entstanden. Ein Kommentar \n\naus der s\u00e4chsischen Verbraucherzentrale lautet: \u201eAuf dem \n\nMarkt gibt es recht viele schwarze Schafe.\u201c \n\nWie aber informiert man \u00e4ltere Menschen am besten, \n\ndamit sie nicht Opfer von Betrug und Erpressung werden? \n\nBrosch\u00fcren und Beispiele sind ein Weg, so wie \u201eFrau \n\nSorge\u201c ein Beispiel ist. \u201eFrau Sorge\u201c steht, ganz in Lila, \n\nauf Seite 45 des \u201eWegweisers durch die digitale Welt\u201c, \n\neine Hilfe f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die sich gerade ans Inter-\n\nnet trauen, entwickelt von der Bundesarbeitsgemeinschaft \n\nder Seniorenorganisationen auf der Basis der Erfahrungen \n\n\u00e4lterer Menschen. In diesem Teil des Wegweisers werden \n\nEmpfehlungen gegeben, wie man mit Freundschaftsb\u00f6r-\n\nsen umgeht, etwa, dass darauf zu achten ist, wie viel man \n\nvon sich preisgibt, und dass man \u00f6ffentliche Orte f\u00fcr sein \n\nerstes Treffen w\u00e4hlen sollte. Dazu wird noch auf skype \n\nverwiesen und AGB werden erkl\u00e4rt. Dieser Wegweiser \n\nund die bekannt gewordenen Betrugsf\u00e4lle aus Mainz \n\ngeben einen Einblick in das Thema Verbraucherschutz \n\nund Verbraucherbildung f\u00fcr \u00e4ltere Menschen. \n\nAnfang 2015 wurden im Bundesjustizministerium zudem \n\nVerbraucherschutzanliegen \u00e4lterer Menschen diskutiert. \n\nThemen waren unter anderem Gesundheit, Pflege, allt\u00e4g-\n\nliche Barrieren und die rechtliche Lage f\u00fcr \u00e4ltere Men-\n\nschen. Zu den Gefahren hat bereits die Verbraucherzentra-\n\nle Sachsen 2011 unter der \u00dcberschrift \u201eSenioren \u2013 leichte \n\nBeute f\u00fcr Banken und Versicherer\u201c hingewiesen. Mit \n\neiner eigenen Studie stellte man fest, dass die kauffreudi-\n\ngen und eher vertrauensseligen Senioren willkommene \n\nBeute f\u00fcr falsche Beratung, besonders in der Finanz- und \n\nVersicherungsbranche, waren. \n\nWir wollen jetzt wissen, wo wir in Sachsen stehen. Wo \n\nund wie k\u00f6nnen wir eine s\u00e4chsische \u201eFrau Sorge\u201c mit \n\nInformationen zu diesem Thema f\u00fcttern? Welche Bera-\n\ntungsangebote k\u00f6nnen Senioren wahrnehmen, und wie \n\nund wo k\u00f6nnen sie sich weiterbilden? Wie k\u00f6nnte eine \n\ns\u00e4chsische \u201eFrau Sorge\u201c ihrer Skepsis gegen\u00fcber dem \n\nInternet begegnen? \n\nMit den ermittelten Fakten m\u00fcssen wir gemeinsam mit \n\nder Verbraucherzentrale, der Landesseniorenvertretung \n\nund gerne auch mit anderen Akteuren Wege finden, die \n\nVerbraucherkompetenz \u00e4lterer Menschen zu st\u00e4rken. \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass eine s\u00e4chsische \u201eFrau Sorge\u201c nicht \n\nnur bei ihrem Enkel Beratung findet, sondern auch wei\u00df, \n\nwohin sie sich ohne ihn wenden kann \u2013 aber das vielleicht \n\nschon von ganz allein durch das Internet und, falls ge-\n\nw\u00fcnscht, \u00fcber ein Onlineportal zu einem neuen Freund \n\noder einer neuen Freundin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und  \n\nder Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die Fraktion DIE \n\nLINKE; Frau Abg. Pfau. Bitte sehr, Frau Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ein Traumurlaub auf der \n\nMittelmeerinsel, ein schicker Kleinwagen f\u00fcr die Stadt, \n\nein neuer Computer f\u00fcr zu Hause oder ein f\u00fcnfstelliger \n\nEurobetrag in bar \u2013 beinahe t\u00e4glich flattern uns Mitteilun-\n\ngen \u00fcber solche oder \u00e4hnliche Gewinne ins Haus, sei es \n\nper Post, per Werbesendung im Briefkasten, per E-Mail \n\noder per SMS auf dem Mobiltelefon \u2013 und das, obwohl \n\nman gar nicht an einem Gewinnspiel oder Preisausschrei-\n\nben teilgenommen hat. \n\nDie Versuchung, solche mutma\u00dflichen Gewinne f\u00fcr bare \n\nM\u00fcnze zu nehmen, ist gro\u00df, aber meist vergebliche \n\nLiebesm\u00fche. Keine dieser Firmen hat etwas zu verschen-\n\nken; ganz im Gegenteil, diese Gewinne dienen nur als \n\nK\u00f6der. \n\nVerbraucherschutz sowie Verbraucherberatung sind weit \n\ngef\u00e4cherte Themen und betreffen alle Bereiche des \n\nLebens und alle Altersgruppen. Auch Seniorinnen und \n\nSenioren sind keine homogene Gruppe, sondern kommen \n\naus unterschiedlichen Generationen, mit unterschiedli-\n\nchem zeitgeschichtlichen Hintergrund, unterschiedlichen \n\nSozialisationen \u2013 und damit auch mit unterschiedlichen \n\nKonsum- und Technikerfahrungen. \n\nDie Verbraucherzentralen in Sachsen bieten diesbez\u00fcglich \n\nf\u00fcr viele Verbraucherinnen und Verbraucher das passende \n\nAngebot und die passende Beratung, sei es durch eine \n\npers\u00f6nliche Beratung, telefonisch, oder auch eine On-\n\nlineberatung ist m\u00f6glich. Sie beraten beispielsweise in \n\nden Bereichen Energie, Bauen und Wohnen, Finanzen, \n\nKredite, Gesundheit, Lebensmittel und Ern\u00e4hrung, norma-\n\nle Rechtsberatung sowie Telekommunikation, Medien und \n\nVersicherungen, also so gut wie in allen Lebensbereichen \n\nf\u00fcr alle Altersgruppen. Zus\u00e4tzlich bieten sie praktische \n\nTipps und Hilfestellungen f\u00fcr die Verbraucherinnen und \n\nVerbraucher, wie Haushaltsb\u00fccher und Musterschreiben, \n\nan. \n\nDurch die Verbraucherzentrale kann aber auch festgestellt \n\nwerden, dass es keine spezifischen Probleme oder Vorf\u00e4l-\n\nle gibt, die sich nur auf Seniorinnen und Senioren bezie-\n\nhen. Seien es Telefonvertr\u00e4ge, Versicherungen oder zum \n\nBeispiel die schon genannten Partnervermittlungen \u2013 alle \n\nAltersgruppen tappen in die Fallen der Betr\u00fcger. \n\nDa immer mehr Seniorinnen und Senioren das Internet \n\nnutzen, lauern nat\u00fcrlich auch dort neue Fallen, mit denen \n\noftmals nicht gerechnet wird. Computer einschalten, ins \n\nInternet einw\u00e4hlen und die virtuelle Welt erkunden \u2013 was \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3200 \n\nauf den ersten Klick problemlos erscheint, ist mit vielen \n\nGefahren verbunden. Genau wie im echten Leben lauern \n\nauch im Internet die Betr\u00fcger. Sie haben es auf das Geld \n\nder Nutzerinnen und Nutzer abgesehen, zeigen ihre \n\nbetr\u00fcgerischen Absichten aber nicht direkt. \n\nViele Internetbetr\u00fcger w\u00e4hlen die Hintert\u00fcr, um an das \n\nGeld der unvorsichtigen Nutzerinnen und Nutzer zu \n\ngelangen. Diese Hintert\u00fcren sind private Daten, bei-\n\nspielsweise Name, Anschrift, Geburtsdatum, aber auch \n\nBankverbindungen und Passw\u00f6rter. Deshalb m\u00fcssen die \n\nNutzerinnen und Nutzer mit pers\u00f6nlichen Daten im \n\nInternet sehr vorsichtig umgehen und versuchen, sie so \n\ngut wie m\u00f6glich zu sch\u00fctzen. Dabei sollten wir sie unter-\n\nst\u00fctzen, und das in allen Altersgruppen. \n\nOftmals suchen auch Angeh\u00f6rige von Seniorinnen und \n\nSenioren die Hilfe bei den Verbraucherzentralen, bei-\n\nspielsweise im Bereich der Pflege. Leider ist das Projekt \n\nzu diesem Thema ausgelaufen. So beklagen viele Berate-\n\nrinnen und Berater vor Ort, dass sie bei diesem Thema \n\nnicht ausreichend beraten k\u00f6nnen. \n\nViele Seniorinnen und Senioren haben auch die unabh\u00e4n-\n\ngige Patientenberatung in Leipzig genutzt. Leider musste \n\ndiese im letzten Jahr geschlossen werden. Auf mehr als \n\nneun Jahre kompetente, qualifizierte und pers\u00f6nliche \n\nBeratung durch drei Mitarbeiterinnen folgte das Aus. \n\nErsetzt wurde die Beratung durch eine reine Telefonbera-\n\ntung. Jedoch wird besonders bei so sensiblen Themen wie \n\nGesundheit von den meisten Betroffenen eine pers\u00f6nliche \n\nBeratung bevorzugt. \n\nIch war \u00fcberrascht, bei meinen Besuchen in den Verbrau-\n\ncherzentralen in Sachsen zu h\u00f6ren, dass immer noch viele \n\nOpfer von sogenannten Haust\u00fcrgesch\u00e4ften werden, \n\ninsbesondere von dubiosen Telefonanbietern oder Ge-\n\nwinnbenachrichtigungen am Telefon. Leider sind beson-\n\nders Seniorinnen und Senioren betroffen. \n\nGenannt sei auch der verlockende Ausflug mit einem \n\nmodernen Reisebus zu diversen Sehensw\u00fcrdigkeiten, \n\ndazu ein g\u00fcnstiges Verpflegungsangebot, ein vermeintlich \n\nhochwertiges Geschenk dazugepackt, und fertig ist der \n\nKlassiker unter den Kostenfallen: die schon erw\u00e4hnte \n\nsogenannte Kaffeefahrt. Kaffeefahrten geh\u00f6ren weiterhin \n\nzum beliebten Zeitvertreib von vielen Menschen, die \n\nleider oftmals zur teuren Angelegenheit f\u00fcr die Teilneh-\n\nmerinnen und Teilnehmer werden. Dutzende zwielichtige \n\nFirmen haben sich darauf spezialisiert, vor allem \u00e4lteren \n\nMenschen das Geld aus der Tasche zu ziehen, indem sie \n\nmit unseri\u00f6sen Versprechungen locken. Genau da m\u00fcssen \n\nwir ansetzen, und das geht leider nur \u00fcber eine gesetzliche \n\nRegelung. \n\nAuch Finanzdienstleister versuchen das Vertrauen der \n\nmeist \u00e4lteren Menschen, die oftmals noch gro\u00dfes Vertrau-\n\nen in ihre Bank haben, auszunutzen. Hier sind leider auch \n\ndie s\u00e4chsischen Sparkassen kein besonders gutes Vorbild. \n\nBeispielsweise versuchte eine Sparkasse in Sachsen, einer \n\n87-j\u00e4hrigen Kundin einen Bausparvertrag als Geldanlage \n\nzu verkaufen. Auch bei der Umstellung von Konten, wie \n\nsie viele Sparkassen durchf\u00fchren, werden insbesondere \n\n\u00e4ltere Kundinnen und Kunden falsch beraten. Die Senio-\n\nrinnen und Senioren im l\u00e4ndlichen Raum haben aber nicht \n\ndie M\u00f6glichkeit, die Bank zu wechseln, da ihnen vor Ort \n\nmeist nur die Sparkasse zur Verf\u00fcgung steht und eine \n\ngew\u00fcnschte pers\u00f6nliche Beratung nur durch die Sparkasse \n\nm\u00f6glich ist. \n\nEs zeigt sich auch, dass altersbedingte Einschr\u00e4nkungen \n\nund Bed\u00fcrfnisse von Seniorinnen und Senioren im Ein-\n\nzelhandel und im Dienstleistungsgewerbe oftmals nicht \n\nber\u00fccksichtigt werden. Beispielsweise f\u00fchlen sich viele \n\nSeniorinnen und Senioren in gro\u00dfen Superm\u00e4rkten \n\noftmals alleingelassen und \u00fcberfordert wegen des gro\u00dfen \n\nAngebots. Hier sollten deren Belange mehr Ber\u00fccksichti-\n\ngung erfahren. Dazu brauchte es aber ein Bewusstsein f\u00fcr \n\ndie altersbedingten Einschr\u00e4nkungen. \n\nWir werden dem Antrag zustimmen, aber wir hoffen, dass \n\ndem Bericht auch die n\u00f6tigen Ma\u00dfnahmen folgen. Viele \n\nandere Bundesl\u00e4nder haben bereits vor Jahren die ent-\n\nsprechenden Berichte eingeholt und Ma\u00dfnahmen vorbe-\n\nreitet. \n\nIn Sachsen spielte das Thema Verbraucherberatung und \n\nVerbraucherbildung bisher eher eine untergeordnete \n\nRolle. Der wichtigste Akteur in diesem Bereich sollte \n\nauch die Verbraucherzentrale in Sachsen sein. Damit sie \n\nihre Arbeit weiterhin auf solch hohem Niveau anbieten \n\nund in den Bereichen ausbauen kann, braucht sie eine \n\nausreichende und mehrj\u00e4hrige Finanzierung der sehr \n\nsch\u00f6nen Projekte, die sich sehr gut bew\u00e4hrt haben. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Wendt. Bitte \n\nsehr, Herr Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Sehr geehrte Mitglieder \n\nder Regierungskoalition! Sehr geehrter Herr Fischer! Wir \n\nbedanken uns f\u00fcr Ihren Antrag deshalb, weil hier wieder-\n\nholt offenkundig wird, dass einige Ihrer Antr\u00e4ge inhaltli-\n\nche Tiefe vermissen lassen. \n\nMir kommt es so vor \u2013 das geht mit Sicherheit nicht nur \n\nmir so \u2013, als w\u00fcrde Ihnen nichts mehr einfallen. Das ist \n\nmeine Wahrnehmung. Zudem bedienen Sie sich eines \n\nlobbyistischen L\u00fcckenf\u00fcllers, um die gr\u00f6\u00dfte W\u00e4hlergrup-\n\npe, n\u00e4mlich die der Rentner, auf Ihre Seite zu ziehen. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Sind sie schon!) \n\nIch sage Ihnen auch, warum. \u00dcber die Begr\u00fcndung, die \n\nvorgesehen ist, um die Antragspunkte mit Inhalt zu \n\nuntersetzen, brauchen wir gar nicht erst zu reden, weil es \n\nfaktisch keine Begr\u00fcndung gibt. Sie haben es doch tat-\n\ns\u00e4chlich zustande gebracht, als Begr\u00fcndung ganze sechs \n\nZeilen aufs Papier zu bringen. Die Antragspunkte sind \n\nzum Teil so pauschal gehalten, dass man h\u00e4nderingend \n\nnach Erkl\u00e4rungen sucht und feststellen muss, dass man in \n\nder Begr\u00fcndung Ihres Antrages nicht f\u00fcndig wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3201 \n\nSie beginnen unter Punkt 1 a) mit einer simplen Forde-\n\nrung, die man mit einer Kleinen Anfrage oder durch \n\neigene Recherche h\u00e4tte herausfinden k\u00f6nnen. Unter \n\nPunkt 1 b) m\u00f6chten Sie wissen, welche Informationsg\u00e4n-\n\nge genutzt werden und welche Rolle dabei speziell Onli-\n\nneangebote und soziale Netzwerke zur Kommunikation \n\neinnehmen. Ich w\u00fcsste nicht, dass die Staatsregierung \n\n\u00fcber derartige Informationen verf\u00fcgt. Eher m\u00fcsste sie ein \n\nUmfrageinstitut beauftragen, um dies in Erfahrung zu \n\nbringen. Also benennen Sie es doch so, damit wir Ihre \n\nAbsichten und Gedanken erkennen und in der Folge \n\ndar\u00fcber abstimmen k\u00f6nnen. \n\nDes Weiteren sprechen Sie von den \u201ebesonderen Bed\u00fcrf-\n\nnissen\u201c \u00e4lter werdender Verbraucher. Was sind denn die \n\nbesonderen Bed\u00fcrfnisse der \u00e4lter werdenden Generation? \n\nWie definieren Sie als Regierungskoalition diese Bed\u00fcrf-\n\nnisse? Ihre schwammigen, unpr\u00e4zisen Forderungen lassen \n\nkeine Themenbereiche des Verbraucherschutzes erkennen, \n\ndie bei \u00c4lteren besonders wichtig sind und verst\u00e4rkt \n\nfokussiert werden m\u00fcssten. \n\nAu\u00dferdem gehen Sie, bezogen auf diesen Antrag, grund-\n\ns\u00e4tzlich von einem negativen Altersbild aus, n\u00e4mlich \n\neines unterst\u00fctzungs- und hilfsbed\u00fcrftigen Alten, der es \n\nnicht schafft, seine eigenen Interessen und Anliegen \n\ndurchzusetzen, und nicht in der Lage ist, als m\u00fcndiger \n\nund selbstbestimmter Verbraucher aufzutreten. Dass dies \n\nnicht grunds\u00e4tzlich so ist, hat richtigerweise der Sechste \n\nAltenbericht zutage gef\u00f6rdert. Ich zitiere kurz daraus: \n\n\u201eEine ausschlie\u00dfliche Deutung des Alters als einen \n\nLebensabschnitt, der einer besonderen Sorge und eines \n\nbesonderen Schutzes bedarf, entspricht nicht der Vielfalt \n\ndes Alters. Die f\u00fcrsorgerische Sicht auf das Alter muss \n\ndurch eine an den St\u00e4rken und Gestaltungsspielr\u00e4umen \n\ndes Alters orientierte Sicht erg\u00e4nzt werden.\u201c \n\nEs ist somit festzuhalten, dass \u00c4ltere und hochgradig \n\n\u00c4ltere erst einmal m\u00fcndige Verbraucher sind und dies mit \n\neigenen Erfahrungen aus dem bisherigen Leben unter-\n\nmauern k\u00f6nnen. Sie weisen deshalb nicht grunds\u00e4tzlich \n\nein Defizit gegen\u00fcber J\u00fcngeren auf. Sollte dieses beste-\n\nhen, sind die meisten \u00c4lteren imstande, sich zu informie-\n\nren. Deshalb stellt sich die Frage, ob fl\u00e4chendeckende \n\npauschale Angebote speziell f\u00fcr \u00c4ltere und hochgradig \n\n\u00c4ltere \u00fcberhaupt notwendig und sinnvoll sind. \n\nNat\u00fcrlich gibt es Punkte, die speziell f\u00fcr \u00e4ltere Menschen \n\nwichtig w\u00e4ren. Die Befassung mit diesen Punkten l\u00e4sst \n\nIhr Antrag aber vermissen. \n\nSo machen Sie erst einmal einen Rundumschlag, der \n\nweder Strategie noch Konzept erkennen l\u00e4sst. Warum \n\nfragen Sie nicht explizit nach folgenden Punkten, die \n\ninsbesondere bei der \u00e4lteren Generation wichtig sind: \n\nGesundheit, Wohnen, Pflege, Beh\u00f6rden, Sicherheit, \n\nBetrug, Gefahren im Alltag? All diese Punkte sind in \n\nIhrem Antrag nicht enthalten \u2013 Punkte, die f\u00fcr diejenigen, \n\ndie diesen Antrag umzusetzen haben, wichtig w\u00e4ren. \n\nAber auch der Punkt 2 ist nicht ausgereift, denn die \n\nThemen Gesundheit, Pflege und Sicherheit sind gro\u00dfe \n\nThemen bei \u00e4lter werdenden Menschen. Deshalb w\u00e4ren \n\nneben den von Ihnen aufgef\u00fchrten Akteuren auch die \n\nPolizei, die Kranken- und Pflegekassen sowie die Pflege-\n\nberater einzubeziehen, die f\u00fcr die notwendige Markt-\n\ntransparenz und Verbraucherberatung sorgen k\u00f6nnen. \n\nIn unseren Augen ist ein Antrag, der in diese Richtung \n\ngeht, richtig, aber dann m\u00fcssen Themenfelder genau \n\nbenannt werden und sinnvoll erscheinen. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Haben wir doch!) \n\n\u2013 Aber nicht im Antrag. \u2013 Zudem sollten hierbei auch die \n\nnotwendigen themenbezogenen Akteure einbezogen \n\nwerden, um zu einem umsetzbaren Ergebnis zu kommen. \n\nIhr Antrag l\u00e4sst all diese Forderungen vermissen, ist \n\nhandwerklich kein Sahnest\u00fcck und greift aufgrund seiner \n\nUnbestimmtheit ins Leere. Deshalb werden wir Ihren \n\nAntrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nHerr Abg. Zschocke. Bitte sehr, Herr Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Koalition begehrt \n\neinen Bericht und erst einmal eine v\u00f6llig unspezifische \n\nPr\u00fcfung von Ma\u00dfnahmen, wie \u00c4ltere und Hochaltrige als \n\nVerbraucher besser gesch\u00fctzt und gest\u00e4rkt werden k\u00f6n-\n\nnen. W\u00fcrden wir so einen Antrag stellen, w\u00fcrden Sie \n\nbehaupten, das macht doch die Staatsregierung schon \n\nalles. \u2013 So viel zum Thema Ignoranz der Koalition, Herr \n\nFischer. \n\nIch habe Frau Ministerin Klepsch zum Beispiel einmal \n\ngefragt, in welcher Form und mit welchen Ma\u00dfnahmen \n\ndie Verbraucherpolitik in Sachsen auf die sogenannten \n\nverletzlichen Verbraucher \u2013 dazu geh\u00f6ren insbesondere \n\ndie Alten und Hochaltrigen \u2013 ausgerichtet ist. Die Antwort \n\naus dem Ministerium war sehr \u00fcberschaubar; ich will \n\neinmal zitieren: \u201eSenioren und Seniorinnen erhalten \n\npr\u00e4ventive Aufkl\u00e4rung \u00fcber unseri\u00f6se Gesch\u00e4ftsmetho-\n\nden, fragw\u00fcrdige Vertr\u00e4ge und mangelnde Vorsorge.\u201c \n\nIch habe noch gefragt, wie die Staatsregierung die Erar-\n\nbeitung, Implementierung und Vermittlung von neuen \n\nAngeboten an diese Gruppen unterst\u00fctzt. Darauf hei\u00dft die \n\nAntwort schlicht: durch finanzielle F\u00f6rderung der Ver-\n\nbraucherzentrale. Dar\u00fcber hinaus w\u00fcrden gleich gelagerte \n\nbundesweite Themen durch Zusammenarbeit mit den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern effizient gestaltet. \u2013 So viel zum \n\nHandlungsbedarf aus Sicht der Staatsregierung, wenn ein \n\nAbgeordneter der Opposition danach fragt. \n\nDer tats\u00e4chliche Handlungsbedarf \u2013 darin gebe ich Ihnen \n\nrecht, Herr Fischer \u2013 ist nat\u00fcrlich viel gr\u00f6\u00dfer, weil die \n\n\u00e4ltere Generation vor allem in den l\u00e4ndlichen Regionen \n\nvon Benachteiligung bedroht ist. Die Senioren haben \n\nn\u00e4mlich oft nicht die M\u00f6glichkeiten und die Fertigkeiten \n\nwie zum Beispiel die digital vernetzte mobile j\u00fcngere \n\nGeneration. Sie k\u00f6nnen sich auch nicht im gleichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3202 \n\nUmfang informieren oder von g\u00fcnstigen Preisen profitie-\n\nren. Sie erfahren weniger, sie drohen abgeh\u00e4ngt zu wer-\n\nden. Darin kommt vielleicht so eine wichtige Funktion \n\ndes Koalitionsantrages zum Ausdruck. Die CDU-\n\nWahlkreisabgeordneten k\u00f6nnen dann n\u00e4mlich der altern-\n\nden Klientel in den Landkreisen damit sehr sch\u00f6n vermit-\n\nteln: Schaut mal her, wir k\u00fcmmern uns um euch. \n\nWie dann allerdings eine bessere Verbraucherschutzbera-\n\ntung \u00e4lterer Menschen realisiert werden soll, bleibt in \n\ndiesem Antrag wirklich noch ein Geheimnis. Allein die \n\nRolle der Bedeutung zu postulieren, Herr Fischer, reicht \n\nmeines Erachtens nicht aus. Wenn Sie es ernst meinen mit \n\ndem Antrag, dann muss sich der Freistaat bei diesem \n\nThema viel aktiver einbringen, als dies Ministerin \n\nKlepsch in den Antworten auf meine Anfragen vermittelt \n\nhat. \n\nIch will Ihnen einige konkrete Punkte nennen: \u00c4ltere und \n\nHochaltrige brauchen niedrigschwellige Orientierungshil-\n\nfen f\u00fcr den Konsumalltag, weil die Konsumwelt ja zu-\n\nnehmend vielf\u00e4ltiger wird. Mehr Konsumkompetenz ist \n\ndringend notwendig. Es geht aber auch um zielgruppen-\n\nspezifische Information und Kommunikation, denn gerade \n\nin den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen leben viele \u00c4ltere allein und \n\nzur\u00fcckgezogen. Wie erreicht man diese \u00fcberhaupt und mit \n\nwelchen Informationskan\u00e4len? Wie k\u00f6nnen zum Beispiel \n\nauch Kooperationen mit anderen Institutionen, wie zum \n\nBeispiel Volkshochschulen oder die lokalen Seniorenein-\n\nrichtungen, gest\u00e4rkt werden? \n\nEinige \u00c4ltere brauchen auch ganz konkrete Hilfs- und \n\nLernangebote zur F\u00f6rderung der Technikkompetenz. Die \n\nInformationswege f\u00fcr verbraucherrelevante Fragestellun-\n\ngen, meine Damen und Herren, st\u00fctzen und verlagern sich \n\nimmer mehr auf technikgest\u00fctzte Systeme und das Inter-\n\nnet. Die Verbraucherzentralen m\u00fcssen an der Entwicklung \n\nsolcher Technikkonzepte beteiligt werden. Auch wenn der \n\nComputerbesitz bei den \u00c4lteren steigt, entsteht hier \n\nbesonderer Informations- und Schulungsbedarf. \n\nWeiterhin m\u00fcssen auch die Rechtsschutzangebote der \n\nVerbraucherzentralen verst\u00e4rkt werden, denn \u00e4ltere \n\nVerbraucherinnen und Verbraucher scheuen sich oft, ihre \n\nRechte durchzusetzen. M\u00f6glichkeiten des individuellen \n\nund kollektiven Rechtsschutzes durch Verbraucherzentra-\n\nlen m\u00fcssen auch viel besser bekannt gemacht werden. \n\nSchlie\u00dflich braucht es vor allem neue Konzepte aufsu-\n\nchender Verbraucherberatung, die die \u00e4lteren Menschen in \n\nden l\u00e4ndlichen R\u00e4umen erreicht. In Nordrhein-Westfalen \n\ngibt es zum Beispiel ein Modellprojekt mit sogenannten \n\nVerbraucherscouts, die dorthin gehen, wo sich die Ver-\n\nbraucher aufhalten: in die Begegnungsst\u00e4tten, in die \n\nVereine, in die Treffs. Sie halten Vortr\u00e4ge \u00fcber aktuelle \n\nThemen, sie informieren \u00fcber komplizierte Sachverhalte \n\nund bieten praktische Hilfen an. \n\nDamit komme ich zu dem eigentlichen Problem des \n\nKoalitionsantrages: F\u00fcr die spezielle Beratung und \n\nUnterst\u00fctzung der Gruppe der verletzlichen Verbraucher \n\nund die daf\u00fcr zu entwickelnden Ma\u00dfnahmen ben\u00f6tigen \n\ndie Verbraucherzentralen wesentlich mehr Ressourcen; \n\ndoch mit den im Doppelhaushalt vorgesehenen Mitteln \n\nk\u00f6nnen die Verbraucherzentralen gerade einmal ihre \n\nStandardaufgaben absichern. \n\nDeswegen fordere ich Sie auf: Machen Sie hier N\u00e4gel mit \n\nK\u00f6pfen, stellen Sie die n\u00f6tigen Mittel f\u00fcr einen effektiven \n\nSchutz verletzlicher Verbraucher im Haushalt bereit \u2013 \n\nansonsten bleibt Ihr sicher gut gemeinter Antrag erst \n\neinmal nur hei\u00dfe Luft. \n\nIn diesem Sinne stimmen wir nat\u00fcrlich zu, aber wir \n\nschauen bei der Haushaltsberatung sehr gespannt auf die \n\nKoalitionsantr\u00e4ge, und ich hoffe, dass Sie mit Konse-\n\nquenzen aus diesem Antrag nicht erst auf den \u00fcbern\u00e4chs-\n\nten Doppelhaushalt warten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Herr Abg. Fischer f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion; bitte sehr. \n\nSebastian Fischer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte auf \n\neinige Argumente kurz eingehen. Nat\u00fcrlich vertrauen wir \n\nder Verbraucherzentrale Sachsen. Ich bin \u00fcbrigens Mit-\n\nglied und w\u00fcrde durchaus gern noch den einen oder \n\nanderen Politiker mehr aus dem S\u00e4chsischen Landtag als \n\nMitglied sehen. Wir sind durchaus in der Lage, von \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zu lernen, Projektskizzen zu \n\nerarbeiten, Projekte umzusetzen und individuelle L\u00f6sun-\n\ngen zu finden. Deswegen bin ich der Meinung, dass man \n\nnicht immer nur sagen kann, das Ministerium m\u00fcsse \n\ndieses tun oder jenes tun. Schauen wir uns doch einmal \n\nden Stellenplan des Ministeriums an: Frau Meves, die im \n\nMinisterium f\u00fcr den Verbraucherschutz zust\u00e4ndig ist, ist \n\nausgelastet. Sie leistet eine sehr erfolgreiche Arbeit. Wenn \n\nhier gefordert wird, das Haus solle alles anders bzw. neu \n\nmachen, obwohl wir eine gute Verbraucherzentrale haben, \n\ndann geht das ein bisschen am Thema vorbei. \n\nWeiterhin m\u00f6chte ich klar und deutlich sagen: Die The-\n\nmen haben wir auf den Tisch gelegt. Daf\u00fcr sind die \n\nDebatten da. F\u00fcr solche Diskussionen stehen wir eigent-\n\nlich alle hier. Haust\u00fcrgesch\u00e4fte sind nach wie vor ein \n\nProblem. Ich nenne nochmals die Themen Beratung und \n\nneue Medien. Es geht auch um Kaffeefahrten, die nach \n\nwie vor stattfinden. H\u00e4ufig wird gefordert, die \u00e4lteren \n\nLeute ins Internet zu f\u00fchren. Wir wissen, dass die Nutzer-\n\nzahlen im l\u00e4ndlichen Raum insbesondere in der Altersko-\n\nhorte ab 65 Jahre massiv sinken. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD-Fraktion, ich \n\nwollte es mir eigentlich ersparen, das folgende Thema \n\naufzurufen. In Sch\u00f6nfeld \u2013 das ist mein Wahlkreis \u2013 soll \n\nzum Jahresende die Sparkassenfiliale geschlossen werden. \n\nDabei handelt es sich um eine wirtschaftliche Entschei-\n\ndung der Sparkasse Mei\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3203 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist doch  \n\ndie Folge der Niedrigzinspolitik!) \n\nAber es gibt in Ihren Reihen einen Abgeordneten, der \n\nbehauptet hat, das sei die Schuld der Systemparteien. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Warum rechnet  \n\nsich denn das Modell nicht mehr?) \n\nWir sollten alle miteinander schon so ehrlich sein und die \n\nVerantwortung f\u00fcr diese Entscheidung dort, wo sie \n\ngetroffen worden ist, verorten und nicht wirre Pressemit-\n\nteilungen ver\u00f6ffentlichen oder sogar zu Demos aufrufen, \n\nwas Sie dort zum \u00c4rger des B\u00fcrgermeisters getan haben. \n\nDeshalb m\u00f6chte ich darum bitten: Bleiben wir bitte bei \n\ndem Thema Verbraucherschutz! Bleiben wir bei einer \n\nguten, sachlichen Diskussion! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSchauen wir uns an, was die Verbraucherzentrale leistet! \n\nHaben wir Vertrauen in die Verbraucherzentrale! Deren \n\nneuer Vorstand, Herr Eichhorst, ist erst seit Kurzem im \n\nDienst. Nutzen wir jede Gelegenheit, uns immer wieder \n\nneu zu informieren, was die Verbraucherzentrale tut; denn \n\nsie ist bei ihrem Wirken sehr erfolgreich. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Wendt, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nFischer \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ach, Sie wollen von \n\nder M\u00f6glichkeit der Kurzintervention Gebrauch machen? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ah ja, bitte sch\u00f6n. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Entschuldigen Sie bitte! Eine \n\nKurzintervention, bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Fischer, Voraussetzung f\u00fcr die \n\nAbstimmung \u00fcber einen Antrag ist, dass dieser entspre-\n\nchende Substanz hat und mit seinem Inhalt \u00fcberzeugen \n\nkann. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nUnd das aus Ihrem Munde!) \n\nIhrem Antrag ist dies nicht zu entnehmen. Deswegen \n\nm\u00fcssen wir ihn ablehnen. Sie m\u00fcssten meines Erachtens \n\nden Antrag \u00fcberarbeiten und dann neu einbringen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Fischer, m\u00f6chten \n\nSie darauf erwidern? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es weitere Wortmeldun-\n\ngen in der zweiten Runde der Aussprache? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nHerr Fischer, wollen Sie noch ein drittes Mal? \u2013 Nein. \n\nDann frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch. Bitte sehr, \n\nFrau Staatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ja, \n\nVerbraucherberatung und Verbraucherbildung sind f\u00fcr \n\njeden wichtig, ganz gleich, in welchem Alter, ganz gleich, \n\nwelcher Herkunft man ist, ganz gleich, in welcher Le-\n\nbenssituation man sich befindet. \n\nDeshalb besuchte ich zu Beginn meiner Sommerreise \n\nunter anderem die Verbraucherzentrale Sachsen. Dort \n\nsprach ich mit dem neuen Vorstand, Herrn Eichhorst. Am \n\nselben Tag war ein \u00e4lteres Ehepaar vor Ort, das sich \n\nberaten lie\u00df, weil gerade eine Firma in Sachsen Insolvenz \n\nangemeldet hatte. Das Ehepaar wollte wissen, welche \n\nAuswirkungen die Insolvenz auf sie haben k\u00f6nnte. \n\nAuch eine Schulklasse war zu Gast, die \u2013 damit spanne \n\nich den Bogen \u2013 im Rahmen der Verbraucherbildung \n\nerfahren hat, wie wertvoll Lebensmittel und wie wichtig \n\ngesunde Produkte f\u00fcr die Ern\u00e4hrung sind. \n\nFrau Pfau, Sie haben gefordert, die Finanzausstattung zu \n\nerh\u00f6hen. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle unterstreichen, dass \n\nSachsen in Bezug auf die Finanzausstattung seiner Ver-\n\nbraucherzentrale das zweitbeste Bundesland ist. Auch das \n\nsollte deutlich gesagt werden. \n\nIch m\u00f6chte auch Danke sagen. Ich danke unserer Ver-\n\nbraucherzentrale f\u00fcr ihre hervorragende Arbeit. Ich finde, \n\nauch im Rahmen dieser Debatte sollte unser Dank daf\u00fcr \n\nzum Ausdruck kommen. \n\nF\u00fcr uns ist die Zusammenarbeit mit der Verbraucherzent-\n\nrale wichtig. Sie ist die Grundlage f\u00fcr eine gute Verbrau-\n\ncherberatung. Wir haben 13 Beratungsstellen und sechs \n\nBeratungsnebenstellen. Angeboten werden auch Online- \n\nund Telefonberatung. Zus\u00e4tzlich gibt es von verschiede-\n\nnen Tr\u00e4gern regional unterschiedlich ausgerichtete, aber \n\nvor allem bedarfsorientierte Angebote f\u00fcr \u00e4ltere Men-\n\nschen. Soweit mir bekannt ist, wird f\u00fcr jede angefragte \n\nBeratung zeitnah ein Termin vergeben. \n\nJeder von uns kennt Senioren, die aktiv mit Smartphone \n\noder im Internet unterwegs sind. Aber wir kennen auch \n\nSenioren, die mit dem Computer nichts anfangen wollen \n\noder nichts anfangen k\u00f6nnen. In Sachsen nutzten im \n\nI. Quartal 2015 gerade einmal 36 % der \u00fcber 65-J\u00e4hrigen \n\ndas Internet. Was bedeutet das? Das bedeutet einerseits, \n\ndass die Internetverf\u00fcgbarkeit verbessert werden muss, \n\ninsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum. Andererseits zeigt \n\ndieser relativ geringe Wert auch, dass man auf Print-\n\nmedien nicht verzichten kann. Wir brauchen zudem \n\nweiterhin die Beratungsstellen in der Fl\u00e4che. Auch das \n\nzeigt die Auslastung der Beratungsangebote sehr deutlich. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3204 \n\nRichtig ist, dass alle Beratungsangebote auf die speziellen \n\nBed\u00fcrfnisse und die Themen der \u00e4lteren Menschen \n\nzugeschnitten sein sollen, ja zugeschnitten sein m\u00fcssen. \n\nSie alle kennen die Beispiele der Schriftgr\u00f6\u00dfeneinstellung \n\n\u2013 es wurde schon angesprochen \u2013 sowie der barrierefreien \n\nGestaltung von Geb\u00e4uden und Informationsangeboten. \n\nDiesen besonderen Anforderungen wird in vielen F\u00e4llen \n\nbereits Rechnung getragen. Es ist mir dennoch ein wichti-\n\nges Anliegen, das Wissen \u00e4lterer Menschen, beispielswei-\n\nse in den Bereichen \u201eModerne Medien\u201c und \u201eFinanzkon-\n\nzepte\u201c zu erh\u00f6hen. Dies umfasst den Umgang mit Finanz-\n\nprodukten, Geldanlagen und Kreditformen. Dazu z\u00e4hlen \n\nauch die M\u00f6glichkeiten der privaten Absicherung. Die \n\nBedeutung der Beratung zum richtigen Umgang mit \n\nWerbung und Konsum haben die Vorredner schon hervor-\n\ngehoben. \n\nGenauso wie \u00e4ltere Verbraucher informierte Verbraucher \n\nsein sollen, gilt dies f\u00fcr Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund. Verbraucherbildung und Verbraucherinformation \n\nsollten auch f\u00fcr diese Menschen bedarfsgerecht ausgebaut \n\nwerden. Eine Verbraucherberatung mit speziellem Zu-\n\nschnitt kann bewirken, dass Fl\u00fcchtlingen mit Bleibeper-\n\nspektive die Integration in den deutschen Alltag besser \n\ngelingt. Integrationskurse sollten Verbraucheraufkl\u00e4rung \n\nbeinhalten. Dar\u00fcber hinaus ist die Vernetzung der ver-\n\nschiedenen Akteure hierbei ein sehr wichtiges Element. \n\nJa, Verbraucherschutz reicht in nahezu alle Lebensberei-\n\nche hinein \u2013 bis ins hohe Alter. Herr Wendt, daher kann \n\nich nicht erkennen, dass mit dem Antrag der \u00e4ltere \n\nMensch entm\u00fcndigt werde. Im Gegenteil, wir begr\u00fc\u00dfen \n\ndiesen Antrag. Er ber\u00fccksichtigt das verbraucherpolitische \n\nZiel, die Beratungsangebote noch besser an den immer \n\nheterogener werdenden Bed\u00fcrfnissen der Menschen \n\nauszurichten. \n\nWenn wir hierbei von passgenauen Angeboten und \n\npassgenauer Verbraucherberatung sprechen, dann ist es \n\nsicherlich sinnvoll, dass sich auch die Bundesl\u00e4nder \n\nhierzu abgleichen. Erfahrungen sollten ausgetauscht \n\nwerden; die gegenseitige Information ist empfehlenswert. \n\nDeswegen an dieser Stelle f\u00fcr Sie die Information: Sach-\n\nsen ist ab dem kommenden Jahr Vorsitzland der Verbrau-\n\ncherschutzministerkonferenz. Auch in diesem Rahmen \n\nwerden die Interessen der \u00e4lteren Menschen und die \n\nThemen Verbraucherschutz und Verbraucherbildung einen \n\nhohen Stellenwert einnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten Frau Staats-\n\nminister Klepsch f\u00fcr die Staatsregierung. \n\nJetzt haben die Fraktionen \u2013 \u2013 Oh, Entschuldigung! Eine \n\nKurzintervention am Mikrofon 7. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \u2013 Sehr \n\ngeehrte Frau Staatsministerin, vielen Dank f\u00fcr Ihre Aus-\n\nf\u00fchrungen. Diesen konnte ich entnehmen, dass Sie diesem \n\nAntrag zustimmen und dass Sie gl\u00fccklich sind, dass er \n\ngestellt worden ist. Ich kann mir nicht vorstellen, dass Ihr \n\nMinisterium mit diesem inhaltsleeren Antrag arbeiten \n\nkann. Das m\u00f6chte ich festhalten und zu Protokoll geben. \n\nF\u00fcr uns ist der Antrag inhaltsleer. Aufgrund dessen \n\nm\u00fcssen wir ihn ablehnen. \n\nDanke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Gibt es darauf Reaktionen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. Dann kommen wir zum Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktionen CDU und SPD. Bitte, Frau \n\nKollegin. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wie diverse Redebeitr\u00e4ge \n\ngezeigt haben, geh\u00f6rt Verbraucherberatung und Verbrau-\n\ncherbildung auf die Tagesordnung. Es gilt allt\u00e4gliche \n\nBarrieren und Einschr\u00e4nkungen zu erkennen und abzu-\n\nbauen. Die weiteren Themenfelder sind weit gef\u00e4chert \n\nund gehen von Online-Single-B\u00f6rsen \u00fcber die Pflegebera-\n\ntung bis zur Finanz- und Versicherungswelt. \n\nVon politischer Seite sind wir gefordert, das Thema \n\nVerbraucherschutz auf der Tagesordnung zu halten und \n\nOrientierung zu geben, indem wir Verbraucherentschei-\n\ndungen vereinfachen. Wir m\u00fcssen, sofern noch nicht \n\nvorhanden, die richtigen Angebote und Zug\u00e4nge f\u00fcr eine \n\ngute Verbraucherbildung finden. Ein Allheilmittel haben \n\nwir nat\u00fcrlich nicht. Deshalb wollen wir mit der Verbrau-\n\ncherzentrale Sachsen und der Landesseniorenvertretung \n\ngemeinsam Probleme benennen und dann angehen. \n\nDeshalb bitten wir um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Lang. Das war das Schlusswort. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/5059 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nEine ganze Anzahl von Gegenstimmen. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Keine. Damit ist die Drucksache 6/5059 beschlos-\n\nsen, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir kommen \n\nnun zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3205 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nFahrverbot und Fahrerlaubnisentzug  \n\nnicht zur allgemeinen Kriminalstrafe machen! \n\nDrucksache 6/6061, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde lautet: DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE \n\nergreift Herr Kollege Bartl das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich beginne mal mit einem \n\nZitat: \u201eEin Irrtum des Gesetzes gebiert tausende, wieder-\n\nholt und vervielf\u00e4ltigt sich in der Anwendung und wirkt \n\nals unversiegbare, weil ausstr\u00f6mende Quelle des Unheils \n\nbeim Ma\u00dfregeln zu entscheiden. F\u00fcr das Schicksal aller \n\nwird die h\u00f6chste Bed\u00e4chtigkeit, die vorsichtigste \u00dcberle-\n\ngung, die gesamte Abw\u00e4gung aller dabei beteiligten \n\nInteressen erfordert. Wenn blo\u00dfe Einf\u00e4lle zu Gesetzen \n\nwerden und an dem Volk mit Gesetzen experimentiert \n\nwird, dann macht man den Staat mit allem, was darin ist, \n\nzu einem Provisorium.\u201c So der deutsche Gelehrte Alexan-\n\nder M\u00fcller 1836, nachzulesen in \u201eStaatswissenschaftliche \n\nStudien f\u00fcr Gesetzgebung und geistige Entwicklung\u201c. Das \n\nkann man auch bei Google nachlesen. \n\nDiese weise Mahnung ist leider auch dem Gesetzgeber in \n\nder Bundesrepublik Deutschland und nicht selten auch im \n\nFreistaat Sachsen weithin aus dem Blick geraten. In den \n\nletzten Jahren ist es stattdessen mit atemberaubender \n\nGeschwindigkeit Mode geworden, auf die verschiedens-\n\nten gesellschaftlichen Ph\u00e4nomene oder auch aktuellen \n\nProblemlagen mit Gesetzes\u00e4nderungen zu reagieren, auch \n\nund gerade im Strafrecht, die vermeintlich popul\u00e4r sind. \n\nBeim n\u00e4heren Hinschauen nimmt die Popularit\u00e4t nicht \n\nselten an Stammtischen ihren Ausgangspunkt und hat dort \n\nden breitesten Unterst\u00fctzerkreis. \n\nIn diese Kategorie f\u00e4llt die j\u00fcngste Gesetzgebungsidee, \n\ndas Fahrverbot gem\u00e4\u00df \u00a7 44 Strafgesetzbuch als Neben-\n\nstrafe und die Entziehung der Fahrerlaubnis nach \u00a7 69 \n\nStGB als Ma\u00dfregel k\u00fcnftig nicht mehr wie bisher strikt \n\nsystemisch im Strafrecht verankert zu wissen, sondern als \n\nerzieherische Zusatzreaktion auf Straftaten anzuwenden, \n\ndie auf eine zeitliche oder unbefristete Ungeeignetheit f\u00fcr \n\ndas F\u00fchren von Kraftfahrzeugen hindeuten. Nein, Fahr-\n\nverbot bzw. F\u00fchrerscheinentzug sollen zu einer allgemei-\n\nnen Strafe umreformiert werden. \n\nDas Vorhaben ist in Gestalt eines Referentenentwurfes als \n\nein \u201eGesetz zur \u00c4nderung des Strafgesetzbuches, des \n\nJugendgerichtsgesetzes und der Strafprozessordnung\u201c in \n\nder Welt. Es kommt aus dem Hause des Bundesjustizmi-\n\nnisters Maas. Das Vorhaben ist nicht allein auf seinem \n\nMist gewachsen. Eine solche Regelung im Strafgesetz-\n\nbuch zu etablieren wurde erstmals 1999 vom Freistaat \n\nBayern \u00fcber eine Bundesratsinitiative vorgeschlagen, aber \n\nvom Bundesrat abgelehnt. 2008 brachte der Bundesrat auf \n\neine von Hamburg ausgehende Initiative hin einen ent-\n\nsprechenden Gesetzentwurf in den Bundestag ein. Als \n\nsich die laufende Legislaturperiode des Bundestages \n\nihrem Ende n\u00e4herte, wurden die Beratungen zum Gesetz-\n\nentwurf nicht zu Ende gebracht und er unterfiel der \n\nDiskontinuit\u00e4t. 2013 erfuhr diese Idee eine Renaissance \n\nund fand Eingang in den Koalitionsvertrag von Union und \n\nSPD mit der Formulierung: \u201eUm eine Alternative zur \n\nFreiheitsstrafe und eine Sanktion bei Personen zu haben, \n\nf\u00fcr die eine Geldstrafe kein f\u00fchlbares \u00dcbel darstellt, \n\nwerden wir das Fahrverbot als st\u00e4ndige Sanktion im \n\nErwachsenen- und Jugendstrafrecht einf\u00fchren.\u201c \n\nSeitdem ist der Markt der W\u00fcnsche und Begehrlichkeiten \n\ner\u00f6ffnet. Zun\u00e4chst kam der Vorschlag, Ladendieben den \n\nF\u00fchrerschein zu entziehen, da Freiheitsstrafen bei derarti-\n\ngen Delikten oft zu heftig und Geldstrafen aufgrund der \n\nFinanzlage nicht zweckm\u00e4\u00dfig w\u00e4ren. Dann kam die \n\nForderung, vornehmlich aus Polizeikreisen, den F\u00fchrer-\n\nscheinentzug bzw. das Fahrverbot gegen\u00fcber Schl\u00e4gern \n\nund bei anderen K\u00f6rperverletzern anzuwenden oder etwa \n\nbei Widerstandshandlungen gegen Vollstreckungsbeamte, \n\nerweitert durch den Vorschlag des DPolG-Vorsitzenden \n\nRainer Wendt, den F\u00fchrerscheinentzug auch bei Hass-\n\nkommentaren und Propaganda in sozialen Netzwerken \n\nvorzusehen respektive zuzulassen. \n\nDie n\u00e4chste Kreation beinhaltet, betuchte Steuerhinterzie-\n\nher lie\u00dfen sich durch den Entzug der Fahrerlaubnis am \n\nehesten beeindrucken. Zum Ende der ersten Augustwoche \n\ndieses Jahres erschienen gleich im Dreiklang die Wort-\n\nmeldungen der Familienministerin Manuela Schwesig, \n\ndes Justizministers Heiko Maas und des SPD-\n\nVorsitzenden und Wirtschaftsministers Sigmar Gabriel, \n\ndie Verh\u00e4ngung des Fahrverbots und der F\u00fchrerscheinent-\n\nzug m\u00fcssten dringend her, um st\u00e4rkere Druckmittel gegen \n\nV\u00e4ter zu haben, die ihren Unterhaltspflichten nicht nach-\n\nkommen. Sigmar Gabriel griff gleich ganz tief in die \n\nKiste der pers\u00f6nlichen Betroffenheit. Er wisse, wovon er \n\nrede: \u201eAuch mein Vater hat sich geweigert, meiner Mutter \n\nf\u00fcr meine Schwester und f\u00fcr mich Unterhalt zu zahlen. \n\nDas war ein st\u00e4ndiger Kampf, der meine Mutter bis an die \n\nGrenzen der Kraft gebracht hat.\u201c Wenn der eingangs \n\nzitierte Gelehrte Alexander M\u00fcller mitbek\u00e4me, was heute \n\nin deutschen Politikerk\u00f6pfen als Motiv f\u00fcr programmierte \n\nSystembr\u00fcche im Strafrecht herumgeistert, w\u00fcrde er sich \n\nim Grabe umdrehen. \n\nInzwischen st\u00f6\u00dft die von der Bundesregierung geplante \n\nEinf\u00fchrung von Fahrverbot und Fahrerlaubnisentzug als \n\nallgemeine Kriminalstrafe in Deutschland auf breiten \n\nWiderstand. Die Liste der Gegner reicht von Wirtschafts-\n\nverb\u00e4nden \u00fcber den ADAC, prominente Rechtswissen-\n\nschaftler bis zum Deutschen Richterbund und dem Deut-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3206 \n\nschen Anwaltsverein. F\u00fcr den Richterbund bedeutet die \n\nUmsetzung des Plans nicht mehr und nicht weniger als \n\n\u201edie Einf\u00fchrung einer willk\u00fcrlichen Sanktion ohne \n\ninhaltlichen Bezug zur Straftat\u201c. \n\nDer Deutsche Anwaltsverein verweist in seiner vor \n\neinigen Tagen verabschiedeten Stellungnahme zum \n\nbesagten Referentenentwurf aus dem Hause Maas darauf, \n\ndass jeglicher empirische Beweis daf\u00fcr fehle, dass die \n\nVerh\u00e4ngung eines Fahrverbots bei Straftaten allgemeiner \n\nKriminalit\u00e4t geeignet w\u00e4re, spezial- oder generalpr\u00e4ventiv \n\nzu wirken. Die Erweiterung der Anwendungsf\u00e4lle des \n\nFahrverbots \u00fcber das Verkehrsstrafrecht hinaus f\u00fchre zu \n\neinem Sonderrecht f\u00fcr Fahrerlaubnisinhaber. Und das \n\nstimmt ja auch, denn der Referentenentwurf weist aus-\n\ndr\u00fccklich darauf hin, dass die Kombination von Fahrver-\n\nbot und Geldstrafe dazu f\u00fchren k\u00f6nne, von dem Verh\u00e4n-\n\ngen einer einzig angezeigten Freiheitsstrafe abzusehen. \n\nEbenso soll die Verh\u00e4ngung eines Fahrverbots dazu \n\nf\u00fchren k\u00f6nnen, eine Freiheitsstrafe zur Bew\u00e4hrung \n\nauszusetzen. \n\nDie Konsequenz im Falle von mehreren T\u00e4tern und \n\nderselben Tat f\u00fchrt dazu, dass der eine, der keine Fahrer-\n\nlaubnis besitzt, eine vollstreckbare Freiheitsstrafe, der \n\nN\u00e4chste, der mit Fahrerlaubnis, eine Bew\u00e4hrungsstrafe \n\nnebst Fahrverbot bekommt und dem Dritten, dem man \n\nnachsagt, dass er seinen \u201eLappen\u201c, also den F\u00fchrerschein, \n\nbesonders gern hat, der Entzug des F\u00fchrerscheins auf \n\nl\u00e4ngere Zeit droht. Was das noch mit dem verfassungs-\n\nrechtlichen Dringlichkeitsgebot und dem Prinzip der \n\nWahrung des Gleichheitsgebotes, des Gebots der Gleich-\n\nwertigkeit der Strafe zu tun hat, ist mit Nachdruck zu \n\nhinterfragen. \n\nHinzu kommt auch, dass die Ausweitung des Anwen-\n\ndungsbereiches des Fahrverbots auf allgemeine Straftaten \n\nbetroffene Fahrerlaubnisinhaber unterschiedlich stark \n\ntrifft. Wohlhabende Straft\u00e4ter schrecken Fahrerlaubnisent-\n\nzug oder Fahrverbot kaum; sie haben Ausweichm\u00f6glich-\n\nkeiten von der Inanspruchnahme eines Fahrers oder von \n\nFahrdiensten bis zum Ausweichen auf das Taxi. Ein \n\nBestrafter, der Berufspendler ist, w\u00e4re potenziell um \n\nL\u00e4ngen h\u00e4rter bestraft als ein Gro\u00dfst\u00e4dter, vor dessen \n\nHaust\u00fcr die S-Bahn oder ein sonstiges Verkehrsmittel des \n\nPersonennahverkehrs h\u00e4lt. \n\nJuristenverb\u00e4nde machen weiter darauf aufmerksam, dass \n\ndie geplante Erweiterung der Verh\u00e4ngungsm\u00f6glichkeiten \n\ndes Fahrverbots zu erheblichen zus\u00e4tzlichen Belastungen \n\nder Gerichte f\u00fchren d\u00fcrfte. Man m\u00fcsse damit rechnen, so \n\nder Anwaltsverein in seiner Stellungnahme, dass in \n\nT\u00e4terschichten, bei denen die erw\u00e4hnten Kompensations-\n\nm\u00f6glichkeiten mit Taxi, Nahverkehr etc. nicht bestehen \u2013 \n\netwa bei Berufskraftfahrern, bei Pendlern in Gebieten mit \n\nschlechter Infrastruktur, bei T\u00e4tern aus dem Bereich der \n\nLandbev\u00f6lkerung \u2013, die Bereitschaft zur Einlegung von \n\nRechtsmitteln schon deshalb steigt, weil man erreichen \n\nwill, dass das Fahrverbot wegf\u00e4llt oder zumindest erheb-\n\nlich verk\u00fcrzt wird. \n\nHinzu k\u00e4me \u2013 auch darauf weisen die Fachleute und \n\nInsider hin \u2013, dass die erweiterte Verh\u00e4ngung des Fahrer-\n\nlaubnisentzugs oder des Fahrverbots zu einem ma\u00dfgeblich \n\nerh\u00f6hten Verwaltungsaufwand f\u00fchren w\u00fcrde, weil die \n\nSanktion nur dann Sinn macht, wenn man deren Einhal-\n\ntung mit erforderlicher Dichte kontrollieren kann. Es ist \n\nnicht ersichtlich, dass die Polizeibeh\u00f6rden der L\u00e4nder und \n\ndes Bundes oder sonstige Verwaltungsbeh\u00f6rden in der \n\nderzeitigen allgemeinen Situation zur Verkehrskontrolle \n\nim notwendigen Umfang in der Lage w\u00e4ren. \n\nGeradezu absurd ist das Vorhaben nach Bewertung aus \n\nvielen Kritikerkreisen, wenn es zur Durchsetzung von \n\nUnterhaltszahlungen oder als partielle Alternative zu \n\nHaft- und Geldstrafen in diesem Metier dienen soll. Das \n\nProblem s\u00e4umiger Unterhaltszahler sehen wir auch. Ich \n\nwei\u00df aber als Familienrechtler andererseits, dass etwa \n\nzwei Drittel der Unterhaltsschuldner den Unterhalt nicht \n\nentrichten, weil sie kaum widerlegbar darauf verweisen \n\nk\u00f6nnen, dass sie mit ihrem Einkommen unter den Selbst-\n\nbehaltsgrenzen liegen. Einem zahlungsunf\u00e4higen Unter-\n\nhaltsschuldner dann noch die Fahrerlaubnis wegzuneh-\n\nmen, die er jedenfalls in der Regel braucht, um seinen \n\nBeruf auszu\u00fcben, ist dann letzten Endes schlicht sinnfrei. \n\nDer Deutsche Richterbund, auf den ich mich abschlie\u00dfend \n\nantragsbegr\u00fcndend beziehen will, gibt sich in seiner \n\nStellungnahme launig. In seinem Statement hei\u00dft es: \n\n\u201eEs stellt sich die Frage, warum gerade das Fahrverbot als \n\nSanktion gew\u00e4hlt wird und nicht das Fu\u00dfballspiel am \n\nSonntag oder der Wochenendkinobesuch.\u201c \n\nDer ehemalige Generalbundesanwalt Kai Nehm, heute \n\nPr\u00e4sident des Deutschen Verkehrsrichtertages, kritisiert \n\ndie in dem Vorhaben liegende Entkopplung der Strafe \n\nvom Charakter der Tat mit den Worten, irgendwann seien \n\nwir bei Lysistrata, womit er karikierend unter Anspielung \n\nauf die antike Kom\u00f6die anregt, die neue Beliebigkeit der \n\nSanktionen k\u00f6nne auch ebenso gut durch Sexverbot \n\nerg\u00e4nzt werden. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Jetzt wird es anz\u00fcglich!) \n\n\u2013 Das hat Nehm gesagt, immerhin ehemaliger General-\n\nbundesanwalt. \n\nSumma summarum: F\u00fcr das geplante Gesetzesvorhaben \n\nist der Bund zust\u00e4ndig; das wissen wir. Seine Auswirkun-\n\ngen auf das Rechtssystem wie das praktische Rechtsleben \n\nund den Rechtsfrieden treffen aber uns, treffen auch alle \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen, nicht zuletzt die \n\nprogrammiert mehrbelasteten Gerichte und Verwaltungs-\n\nbeh\u00f6rden in Sachsen. \n\nWenn die Politik auf der Bundesebene nicht mehr durch-\n\nsieht, wenn plakative Schaufensterpolitik zum Antriebs-\n\nmittel wird, immer \u00f6fter und immer heftiger am Strafrecht \n\nherumzuwerkeln, dann d\u00fcrfen die Bundesl\u00e4nder, d\u00fcrfen \n\ndie L\u00e4nderparlamente nicht schweigen. Deshalb streben \n\nwir mit unserem Antrag eine entsprechende Aufforderung \n\nan die Staatsregierung an, sich in allen rechtlich denkba-\n\nren Formen und auf allen Wegen gegen\u00fcber dem Bundes-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3207 \n\ntag und der Bundesregierung sowie dem Bundesrat daf\u00fcr \n\neinzusetzen, dass dieses Gesetzesvorhaben nicht Wirk-\n\nlichkeit wird. \n\nDie geplante Einf\u00fchrung des Fahrverbots als Allzweck-\n\nstrafe besch\u00e4digt unser Rechtssystem. Sie ist unpraktisch, \n\nungerecht und unangemessen. Sie ist unpraktisch, weil sie \n\nsich nur schwer kontrollieren l\u00e4sst, ungerecht, weil diese \n\nStrafe manche Verurteilte h\u00e4rter tr\u00e4fe als andere, und sie \n\nist unangemessen, weil dies die innere Verbindung zwi-\n\nschen Tat und Strafe, die bislang beim Fahrverbot und \n\nbeim Fahrerlaubnisentzug gegen Verkehrss\u00fcnder bestand, \n\naufgeben w\u00fcrde. Wir bitten deshalb, unserem Antrag \n\nzuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nKollegen Bartl, Fraktion DIE LINKE, und wir werden \n\njetzt gleich Herrn Kollegen Modschiedler f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion h\u00f6ren. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kommen wir jetzt \n\nbitte weg vom Sexverbot. \n\nHerr Kollege Bartl, Sie sprachen vorhin vom vorschnellen \n\nEingreifen, von einer Meinungs\u00e4u\u00dferung. Das sollten wir \n\nbei diesem Antrag im Auge behalten; denn DIE LINKE \n\nfordert ja, dass wir uns mittels dieses Antrags durch einen \n\ngleich hier im Plenarsaal zu fassenden Beschluss dagegen \n\naussprechen \u2013 das ist schon klar \u2013, ein Fahrverbot und die \n\nEntziehung der Fahrerlaubnis zu einer allgemeinen \n\nKriminalstrafe umzufunktionieren. Das sagt der Be-\n\nschluss. \n\nIn der Begr\u00fcndung weist der Antrag auch darauf hin, das \n\nwir als St\u00e4tte der politischen Willensbildung \u00fcber solche \n\nrechtsstaatlichen Sanktionssysteme debattieren m\u00fcssen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas haben wir doch!) \n\n\u2013 Das haben wir gemerkt. \n\nF\u00fcr eine solche Debatte \u2013 dieser Auffassung bin ich \n\nn\u00e4mlich \u2013 w\u00e4re der Rechtsausschuss der richtige Ort \n\ngewesen, wenn man nicht, Herr Bartl, ohne Diskussion \n\neine populistische Aussage platzieren wollte. Ein Schelm, \n\nder B\u00f6ses bei dem denken w\u00fcrde, was wir geh\u00f6rt haben; \n\ndenn seien wir ehrlich: \n\nErstens. Wer wei\u00df, was im bundesdeutschen Recht \u00fcber-\n\nhaupt wie verankert ist und was in dem Fachausschuss \n\nRecht, der hiermit im Bund befasst ist, \u00fcberhaupt gefor-\n\ndert und diskutiert wird? \n\nZweitens. Was ist der Unterschied zwischen einem \n\nFahrverbot und einer Fahrerlaubnisentziehung? Und \n\nehrlich: Wird das in diesem Referentenentwurf \u00fcberhaupt \n\nso gefordert? \n\nDrittens. Was sind denn Zusatzreaktionen, allgemeine \n\nKriminalstrafen und Nebenstrafen, wie sie in dem Antrag \n\nund seiner Begr\u00fcndung immer wieder auftauchen? Herr \n\nBartl, Sie wissen das, ich wei\u00df das auch, wir haben Jura \n\nstudiert. Aber ich wollte nicht, dass alle noch das zweite \n\nStaatsexamen nachlegen m\u00fcssen, damit wir heute die \n\nDebatte hier mit einem Beschluss abschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nDas hat ja ganz andere Facetten!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Bartl, Sie \n\nhaben eine Zwischenfrage. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Genehmigen Sie diese, \n\nKollege Modschiedler? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident; \n\nvielen Dank, Herr Kollege. \u2013 Herr Kollege, geben Sie mir \n\ndarin recht, dass es eigentlich ein ganz wesentlicher Zug \n\ndes Parlamentarismus ist, dass die Parlamente \u00f6ffentlich \n\ndiejenigen Dinge beraten, die sie dann gewisserma\u00dfen \n\ndem B\u00fcrger als Entscheidungen \u00fcbergeben, und dass \n\ngenau das eben in einer Art und Weise gemacht werden \n\nmuss, die sowohl den Abgeordneten hilft, die Materie zu \n\nerkennen \u2013 allen, nicht nur den 18 Mitgliedern im Fach-\n\nausschuss, ein paar Juristen, sondern eben tats\u00e4chlich \n\nallen Abgeordneten hier \u2013, als auch dar\u00fcber hinaus den \n\ngeneigten Zuh\u00f6rerinnen und Zuh\u00f6rern, die das verfolgen? \n\nSoll dieser Grundsatz abgeschafft sein? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Antwort? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja! \n\nMartin Modschiedler, CDU: Nein. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gut! \n\n(Heiterkeit und vereinzelt  \n\nBeifall bei den LINKEN) \n\nMartin Modschiedler, CDU: Dieser Grundsatz sollte \n\nnicht abgeschafft sein. Nur ist die Frage, die sich hier \n\nstellt: Diskutieren wir eine Thematik, die eigentlich in den \n\nBundesfachausschuss geh\u00f6rt? Da ist sie auch, aber dort ist \n\nsie noch nicht einmal andiskutiert worden, weil gerade \n\nerst der Referentenentwurf vorliegt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die \u00d6ffentlichkeit \n\nist schon informiert! \u2013 Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nDas steht in der Zeitung, Herr Kollege!) \n\n\u2013 Ja, nat\u00fcrlich steht es in der Zeitung. Wissen Sie, was \n\nheute alles in der Zeitung steht? Es steht jetzt schon in der \n\nZeitung, was der Kollege Wippel heute gesagt hat. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Da k\u00f6nnen Sie  \n\nmal sehen, wie schnell die Zeitung ist!) \n\nWollen wir dar\u00fcber auch schon diskutieren? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3208 \n\nIch sage nur: Wehret dem vorschnellen Eingriff in Dis-\n\nkussionen. Das haben Sie gesagt: Wehret dem, diskutiert \n\nlangsam dar\u00fcber. Aber jetzt machen wir eine Geschichte, \n\ndie noch nicht einmal ausgegoren ist. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nDas war auch die Frage. Herr Bartl, ich nenne immer \n\nnoch einmal die Frage der Fahrerlaubnisentziehung und \n\ndes Fahrverbots; darauf komme ich gleich noch einmal. \n\nIst das wirklich im Referentenentwurf gefordert? Wir \n\ngucken es uns einmal an. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Vorschl\u00e4ge!) \n\nDie Problematik ist, dass hier im Plenarsaal, soweit \n\nanwesend, soweit beteiligt, die wenigsten damit etwas \n\nanfangen k\u00f6nnen. Wir im Ausschuss h\u00e4tten schon eher \n\ndamit etwas anfangen k\u00f6nnen, und auch danach h\u00e4tten \n\nwir es hier noch diskutieren k\u00f6nnen. Aber wir im Plenar-\n\nsaal m\u00fcssen dieses umfassende Thema nun auch so \n\nabschlie\u00dfend diskutieren, dass wir die Entscheidung des \n\nBundesfachausschusses \u2013 der schon seit l\u00e4ngerer Zeit \n\ndar\u00fcber diskutiert; das hatten Sie auch schon angespro-\n\nchen \u2013 dessen Mitgliedern vorwegnehmen wollen und das \n\nauch k\u00f6nnen. Ich kann es nicht; aber Sie k\u00f6nnen es. Das \n\nkann man, indem man die sogenannte gemeinsame \n\nMeinung an das Ende der Begr\u00fcndung formuliert und \n\nsomit der Begr\u00fcndungstext im Ergebnis der Debatte \u2013 Sie \n\nhaben es noch einmal wiederholt \u2013 die Staatsregierung \n\nauffordert, mit einer konsequent ablehnenden Haltung \n\ndiesen Pl\u00e4nen auf allen Ebenen entgegenzutreten. \n\nEhrlich, damit w\u00e4re die Diskussion eigentlich beendet, \n\nbevor sie \u00fcberhaupt begonnen hat, jedenfalls hier und \n\nheute im Plenarsaal, Herr Kollege Bartl. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nEine sehr alte Debatte!) \n\nAber nein, wir stimmen hier gegen Ihren Antrag, denn er \n\nist inhaltlich falsch, und er enth\u00e4lt Scheinprobleme. Die \n\nWahrheit ist unserer Ansicht nach, dass keine markante \n\nVerlagerung des Sanktionssystems im Strafgesetzbuch \n\n\u00fcberhaupt geplant ist. Vielmehr sieht ein vorliegender \n\nReferentenentwurf vor, ein Fahrverbot als Nebenstrafe in \n\nkonkreten F\u00e4llen gegen\u00fcber Straft\u00e4tern auch im allgemei-\n\nnen Strafrecht zu erm\u00f6glichen. Das ist ein richtiger \n\nAnsatz, und er wird auch durch die Konferenz der Innen-\n\nminister in der Berliner Erkl\u00e4rung gefordert. Entgegen \n\nIhrer Behauptung gibt es dadurch keine Benachteiligung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch sch\u00f6n!) \n\nEine Nebenstrafe dient der weiteren Sanktionierung. \n\nW\u00e4re bei einem Straft\u00e4ter eine Gef\u00e4ngnisstrafe ohne \n\nBew\u00e4hrung auszusprechen, so kann man sie dennoch zur \n\nBew\u00e4hrung aussetzen, ihn aber gleich mit einem Fahrver-\n\nbot belegen. Das ist \u00fcbrigens g\u00e4ngige Praxis. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Halt. Wer macht das? Das ist f\u00fcr ihn eine ebenso harte \n\nStrafe. Sie bietet aber die M\u00f6glichkeit \u2013 das m\u00f6chten wir \n\ndoch im Rahmen der Resozialisierung \u2013, am t\u00e4glichen \n\nLeben weiter teilzuhaben und die Resozialisierung wahr-\n\nzunehmen. Das ist aber bei einer Gef\u00e4ngnisstrafe eben \n\nnicht der Fall. Insoweit ist das doch ein guter Ansatz. Es \n\nbleibt f\u00fcr uns dabei, dass solche Nebenstrafen, wir reden \n\nvon Nebenstrafen, im Ermessen des Strafgerichtes, also \n\nim Ermessen des Richters, und im Einzelfall ausgespro-\n\nchen werden k\u00f6nnen. Das war bei uns so. Das wird auch \n\nso bleiben. Wir als CDU-Fraktion vertrauen unseren \n\ns\u00e4chsischen Gerichten n\u00e4mlich. Sie gehen verantwor-\n\ntungsvoll mit dem Recht und den zur Verf\u00fcgung gestellten \n\nSanktionsm\u00f6glichkeiten um. Das ist der Sinn dieser \n\nGewalt. \n\nWeiter sieht der Referentenentwurf mit keiner Silbe \u2013 ich \n\nhabe noch einmal nachgeschaut \u2013 den Entzug der Fahrer-\n\nlaubnis vor. Er zielt lediglich auf das Fahrverbot als \n\nNebenstrafe ab. Das ist doch in Ordnung. Schon der \n\nAntrag ist, das ist das Interessante, in seinen wesentlichen \n\nTeilen falsch. Damit ist die Diskussion obsolet. Es zeigt \n\nsich, dass er erst einmal in den Fachaussch\u00fcssen des \n\nBundestages, Herr Bartl, und nicht in den Fachaussch\u00fcs-\n\nsen des S\u00e4chsischen Landtages diskutiert werden sollte. \n\nEr sollte erst diskutiert werden, bevor wir ihn \u2013 ich halte \n\nihn f\u00fcr einen Scharfmacherantrag Ihrer Fraktion \u2013, ohne \n\nM\u00fch und Not hier im Plenarsaal zwischen T\u00fcr und Angel \n\nschnell besprechen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Erlauben Sie erneut eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Bartl? Wird sie von \n\nIhnen zugelassen, Herr Modschiedler? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Aber gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege Modschiedler, \n\ngeben Sie mir recht, dass unser Antrag lautet, dass wir \n\ndebattieren und beschlie\u00dfen m\u00f6chten, dass die Staatsre-\n\ngierung aufgefordert wird, sich daf\u00fcr einzusetzen, dass \n\nder Fahrerlaubnis- und F\u00fchrerscheinentzug nicht als \n\nallgemeine Kriminalstrafe eingef\u00fchrt werden? Geben Sie \n\nmir recht, dass der Antrag nicht sagt, dass Sie gegen den \n\nReferentenentwurf stimmen sollen? Das ist nur ein \n\nGesetzesvorhaben. Hier wird in aller Breite \u00fcber weitere \n\nAlternativen diskutiert. Dar\u00fcber soll sich der Landtag, \n\nbezogen auf den F\u00fchrerscheinentzug, eine Meinung \n\nbilden. Geben Sie mir recht, dass der Antrag dies erken-\n\nnen l\u00e4sst, wenn man ihn gutwillig auslegt? \n\nMartin Modschiedler, CDU: Das ist wieder die alte \n\nDiskussion, die wir schon h\u00e4ufiger gef\u00fchrt haben. Wenn \n\nIhnen die Argumente ausgegangen sind, dann streichen \n\nwir die Begr\u00fcndung weg und bleiben nur beim Antrag. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nWenn ich etwas lese, Herr Bartl, dann lese ich auch Ihre \n\nBegr\u00fcndung. Ich habe sie aufmerksam gelesen. Ich habe \n\nsie ebenso verwendet. Das, was Sie gerade gesagt haben, \n\npasst nicht zusammen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3209 \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Na gut!) \n\nWenn ich die Begr\u00fcndung weglasse, dann haben Sie \n\nv\u00f6llig recht. Wir liegen dann wieder richtig. Wir brauchen \n\nsomit aber die Diskussion nicht. Das Problem ist Folgen-\n\ndes: Wir sollen mittels der Willensbildung \u00fcber ein Thema \n\neines Referentenentwurfs diskutieren. Ich bleibe aber bei \n\nfolgender Aussage: Lassen Sie zun\u00e4chst die Aussch\u00fcsse, \n\ndie daf\u00fcr zust\u00e4ndig sind, dar\u00fcber diskutieren, bevor wir \n\nanfangen, uns in eine Diskussion hineinzuh\u00e4ngen, die \n\nnoch nicht einmal stattgefunden hat. Ich mag nur an \n\nFolgendes denken: Wenn andere ank\u00e4men und sich im \n\nRechtsausschuss in Themen hineinh\u00e4ngen w\u00fcrden, \u00fcber \n\ndie wir erst diskutieren m\u00f6chten, dann w\u00fcsste ich, dass \n\nSie der Erste w\u00e4ren, der am Mikrofon stehen und sagen \n\nw\u00fcrde, dass das nicht geht \u2013 und das zu Recht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMein kurzer Vorschlag lautet \u2013 das w\u00e4re auch das Sinn-\n\nvollste, wie man damit umgeht \u2013: Machen Sie den Antrag \n\neinfach zu einer Pressemitteilung der LINKEN zu den \n\nPlanungen des Bundesjustizministeriums. Das w\u00e4re v\u00f6llig \n\nin Ordnung. Wir warten gemeinsam ab, was bei der \n\nparlamentarischen Befassung herauskommt. Wir haben in \n\nunserem f\u00f6deralen Deutschland \u2013 zwischen Land und \n\nBund \u2013 noch geeignete M\u00f6glichkeiten, sofern notwendig, \n\nparlamentarisch aktiv zu werden \u2013 sei es vorab im zust\u00e4n-\n\ndigen Fachausschuss des Landtages, indem wir uns damit \n\nauseinandersetzen. Das Parlament in Sachsen ist f\u00fcr uns \n\nnicht der richtige Ansprechpartner f\u00fcr dieses Thema. \n\nPressemitteilungen f\u00fcr DIE LINKEN geben wir im \n\nParlament noch keine heraus. Deswegen werden wir den \n\nAntrag ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nModschiedler. Herr Baumann-Hasske, k\u00f6nnen Sie noch \n\nein Weilchen verharren? \n\nBevor ich den n\u00e4chsten Redner aufrufe, m\u00f6chte ich \n\nnochmals auf die erste Aktuelle Debatte des Landtages \n\nzur\u00fcckkommen. Ich darf mich einmal selbst zitieren: \n\n\u201eHerr Wippel, wir w\u00fcrden dann in unserem Protokoll \n\nIhres Redetextes pr\u00fcfen, in welchem Kontext Sie das \n\n\u201aleider\u2018 und \u201adie politisch Verantwortlichen\u2018 da gebraucht \n\nhaben.\u201c Inzwischen ist die Pr\u00fcfung erfolgt. Ich lese \n\neinmal vor, was genau Sie heute Vormittag gesagt haben: \n\n\u201eNun haben wir die Quittung bekommen, jetzt auch in \n\nDeutschland erstmalig mit den Anschl\u00e4gen in Bayern und \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. Leider hat es nicht die Verantwortli-\n\nchen dieser Politik getroffen, sondern es hat Chinesen \n\ngetroffen, es hat Polen getroffen.\u201c Aus dieser Bemerkung \n\nist ein zynisches Bedauern herauszulesen, dass es aus \n\nIhrer Sicht nicht die Richtigen getroffen hat, n\u00e4mlich die \n\npolitisch Verantwortlichen. Was Sie gesagt haben, ist f\u00fcr \n\nunsere parlamentarische Debatte in diesem Haus inakzep-\n\ntabel. Deswegen erteile ich Ihnen nachtr\u00e4glich einen \n\nOrdnungsruf. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD  \n\nund den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf: Das hat er so nicht \n\ngesagt, auf jeden Fall so nicht gemeint!) \n\n\u2013 So steht es aber im Protokoll. Genau so habe ich es \n\nvorgetragen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Gehen Sie ans Mikrofon,  \n\nwenn Sie etwas sagen wollen!) \n\nWir fahren in der Rednerreihe weiter fort. Ich danke \n\nIhnen f\u00fcr Ihr Verst\u00e4ndnis. Nun hat Herr Baumann-Hasske \n\ndas Wort. \n\nHerr Bartl, nun bringen Sie mich ein wenig in die Bre-\n\ndouille. Die Kurzintervention, die Sie nun vorhaben, \n\nbezieht sich auf Herrn Modschiedler und nicht auf mich. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nicht auf Sie,  \n\nHerr Pr\u00e4sident! \u2013 Allgemeine Heiterkeit) \n\nIch erteile Ihnen nun die M\u00f6glichkeit f\u00fcr eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte auf Herrn Kollegen Modschiedler erwidern. Der \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE lautet wie folgt: Der \n\nLandtag m\u00f6ge beschlie\u00dfen, die Staatsregierung zu ersu-\n\nchen, sich gegen\u00fcber der Bundesregierung, dem Bundes-\n\ntag und dem Bundesrat nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einzusetzen, \n\ndass weder das Fahrverbot noch die Entziehung der \n\nFahrerlaubnis zu einer allgemeinen Kriminalstrafe um-\n\nfunktioniert werden. Es ist also kein Antrag, der darauf \n\ngerichtet ist, einen bestimmten Referentenentwurf oder \n\nGesetzentwurf, der konkret vorhanden ist, abzulehnen. \n\nEr ist darauf gerichtet, in die Debatte einzusteigen. Die \n\nDebatte nimmt die Bev\u00f6lkerung jetzt wahr. Sie nimmt sie \n\nnicht in drei, vier oder acht Wochen wahr, wenn die \n\nFachaussch\u00fcsse zusammengekommen sind und dar\u00fcber \n\nnachdenken, wie sie zu der Entwicklung und Richtung \n\nstehen. Jetzt nimmt sie sie wahr. Jetzt m\u00f6chte sie bei einer \n\nsolchen Frage, die quer \u00fcber das Land viele Menschen \n\nbetrifft, die Meinung des s\u00e4chsischen Parlaments wissen. \n\nIn Sachsen haben die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ebenfalls \n\ndie Erwartung und das Recht, dass das eigene Parlament \n\ndazu eine Meinung hat. Diese k\u00f6nnen wir weder in einen \n\nFachausschuss verlagern, der geschlossen tagt und entge-\n\ngen unseren vielf\u00e4ltigen Antr\u00e4gen eben nicht \u00f6ffentlich, \n\nnoch als eine Presseerkl\u00e4rung einer Fraktion abtun. Das \n\nist das falsche Demokratieverst\u00e4ndnis gegen\u00fcber der \n\nBev\u00f6lkerung: Das Verh\u00e4ltnis zu dem Parlament ist souve-\n\nr\u00e4n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wie sieht nun die \n\nReaktion aus? Kollege Modschiedler, m\u00f6chten Sie reagie-\n\nren? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Ja!) \n\nSie sprechen an Mikrofon 4, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3210 \n\nMartin Modschiedler, CDU: Sie sprechen selbst dieses \n\nDemokratieverst\u00e4ndnis an. Es bleibt dabei, dass in der \n\nBegr\u00fcndung steht, dass es um den Referentenentwurf \n\ngeht. Wir m\u00fcssen schauen, dass wir das an etwas Konkre-\n\ntem aufh\u00e4ngen. Das haben wir im Ausschuss immer \n\nbesprochen. Dort geh\u00f6rt es hin, auch zuk\u00fcnftig. \n\nWenn wir aber nun sagen, das eine oder andere darf nicht \n\nsein, dann kommen wir analog zum Selbstbefassungs-\n\nrecht. Ansonsten schauen wir uns irgendein Thema an, \n\ndas wir interessant finden, und sprechen dar\u00fcber. Mehr ist \n\nes zurzeit nicht. Wenn der Referentenentwurf vorliegt und \n\nuns in unseren Rechten benachteiligt, dann k\u00f6nnen wir als \n\nParlament t\u00e4tig werden. Wir sollten aber aus der Menge \n\nkein Thema herausgreifen. Ansonsten werde ich mir zur \n\nElbe-Schifffahrt etwas Lustiges heraussuchen und bespre-\n\nchen. Das ist nicht die Aufgabe unseres Parlaments. \n\nDeswegen habe ich es kritisiert. Als Pressemitteilung ist \n\ndies durchaus m\u00f6glich. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nDer Triumph wird kurz sein!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Das war \n\ndie Reaktion auf die Kurzintervention. Nun geht es weiter. \n\nNun hat endg\u00fcltig Herr Kollege Baumann-Hasske das \n\nWort. Bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Nun hat Kollege \n\nModschiedler alles so sch\u00f6n dargelegt, wie ich es eigent-\n\nlich machen wollte. Ich m\u00f6chte mich deswegen kurzfas-\n\nsen. Herr Bartl, es ist nicht sinnvoll, dass wir die Diskus-\n\nsion vorwegnehmen und von vornherein pauschal sagen, \n\ndass bei der Diskussion \u00fcber das Sanktionensystem die \n\nFahrerlaubnis, der F\u00fchrerschein oder das Fahrverbot nicht \n\nangefasst werden. Es scheint mir im Ergebnis der im \n\nDialog gef\u00fchrten Debatte herausgekommen zu sein, dass \n\ndies Ihre Zielrichtung ist. Wir m\u00fcssen die Debatte, die vor \n\nallen Dingen im Bundestag zu f\u00fchren ist, meinetwegen \n\nauch gern hier, so weit abwarten, bis wir wissen, worum \n\nes dabei geht. \n\nWir wissen heute schon, dass der Entzug der Fahrerlaub-\n\nnis eine Nebenstrafe nach \u00a7 44 StGB sein kann, allerdings \n\nmit der Bezugnahme auf Straftaten, die etwas mit dem \n\nF\u00fchren von Fahrzeugen zu tun haben. Das, was jetzt \n\npassieren soll, ist eine Entkopplung dieser Verbindung. \n\nIch glaube, dar\u00fcber kann man nachdenken. Das kann \n\ndurchaus sinnvoll sein. Es w\u00e4re eine Sanktion, die sich \n\nirgendwo zwischen der Geldstrafe und der Freiheitsstrafe \n\neinordnet. Man k\u00f6nnte auf die Idee verfallen, zu sagen, \n\ndass das zumindest eine teilweise Form von Freiheitsent-\n\nziehung ist, und das m\u00fcsste nat\u00fcrlich dann auch entspre-\n\nchend bewertet werden. Das hei\u00dft, da wird sehr sorgf\u00e4ltig \n\ngearbeitet werden m\u00fcssen, wie man so etwas einordnet, \n\nund ich bin auch der festen \u00dcberzeugung, dass die Ge-\n\nrichte einige Zeit brauchen werden, bis sie dieses neue \n\nInstrument \u2013 wenn es denn kommt und f\u00fcr welche Zwe-\n\ncke es auch immer eingesetzt werden soll \u2013 vern\u00fcnftig \n\nanwenden k\u00f6nnen. \n\nAber dass es eine empfindliche Sanktion ist, die m\u00f6glich-\n\nerweise pr\u00e4ventive Wirkung entfalten kann, ich glaube, \n\ndass ist relativ unbestreitbar. Ich habe bisher zwar vieles \n\ngeh\u00f6rt, zu welchen Fehlwirkungen es f\u00fchren k\u00f6nnte \u2013 und \n\ndar\u00fcber muss man in der Tat diskutieren, ich glaube, da \n\nsind wir nicht am Ende \u2013, aber wir k\u00f6nnen nicht sagen, \n\ndass wir uns die Sanktionsm\u00f6glichkeit von vornherein \n\nnehmen sollten, weil sie keine pr\u00e4ventive Wirkung entfal-\n\nten w\u00fcrde. Das w\u00e4re aber, glaube ich, ein wesentliches \n\nZiel, das hier verfolgt wird. \n\nSie haben vorhin ganz unterschiedliche Stellungnahmen \n\nvon Verb\u00e4nden, dem Deutschen Richterbund unter ande-\n\nrem zitiert. Die Bedenken, die da ge\u00e4u\u00dfert werden, sind in \n\nder Tat, soweit sie nicht gerade polemisch waren, berech-\n\ntigt. Sie haben es vorhin etwas zugespitzt oder die zuge-\n\nspitzten Stellungnahmen zitiert. Aber wenn man diese \n\nStellungnahmen betrachtet, ist einiges dabei, das man sehr \n\nernst nehmen muss, was aber f\u00fcr mich nicht unbedingt \n\ndazu f\u00fchrt, dass wir heute sagen: Alles das, was mit \n\nFahrerlaubnis oder Fahrverbot zu tun hat, darf man auf \n\nBundesebene nicht anfassen. \n\nDas ist der Grund, warum ich sage: Unsere Fraktion wird \n\nIhrem Antrag nicht zustimmen. Wir wollen das diskutiert \n\nwissen. Im \u00dcbrigen ist die Diskussion keineswegs neu. \n\nSie haben anfangs gesagt, es sei jetzt die ganz neue Idee. \n\nDanach haben Sie aus schon vorangegangenen Reformini-\n\ntiativen zitiert. Ich glaube, der Deutsche Juristentag hat \n\nsich irgendwann in den Neunzigerjahren erstmals damit \n\nbefasst und 2002 noch einmal. \n\nEs ist nicht so, dass man sagen k\u00f6nnte, es habe noch keine \n\nDiskussion dazu gegeben. Es ist ein Resultat aus diesen \n\nDiskussionen. Aber das Resultat aus diesen Diskussionen \n\nist in der Tat der von Herrn Modschiedler vorhin zitierte \n\nReferentenentwurf. Dann m\u00fcssten wir, wenn \u00fcberhaupt, \n\ngenau \u00fcber diesen Referentenentwurf diskutieren. Ich \n\nvermag auch nicht zu erkennen, warum dieser Referen-\n\ntenentwurf so grundfalsch ist, dass wir von Sachsen aus \n\nheute schon sagen m\u00fcssen, das kommt \u00fcberhaupt nicht in \n\nBetracht. Das w\u00e4re unserem Strafrechtssystem entgegen-\n\nstehend, kontraproduktiv, v\u00f6llig falsch. \n\nDeshalb meinen wir: Ihrem Antrag k\u00f6nnen wir nicht \n\nzustimmen. Wir m\u00fcssen zusehen, wie die Diskussion \n\nweiterl\u00e4uft, und sie gegebenenfalls in diesem Haus noch \n\neinmal aufnehmen, wobei ich allerdings auch darauf \n\nhinweisen m\u00f6chte: Wir k\u00f6nnen uns hier dar\u00fcber austau-\n\nschen \u2013 entschieden wird es im Bundestag. Ich glaube, es \n\nw\u00e4re f\u00fcr uns Rechtspolitiker sinnvoll, vor allen Dingen im \n\nRahmen der Debatte auf Bundesebene zu versuchen, \n\nEinfluss im Sinne dessen zu nehmen, was wir gerade \n\nvertreten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Baumann-\n\nHasske. Er sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion Herr Spangenberg. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3211 \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Herr Modschiedler, Sie haben nat\u00fcr-\n\nlich recht, als Ort w\u00e4re vielleicht ein anderer besser \n\ngewesen. Aber nun ist das einmal hier, und ich denke, das \n\nist ein sehr wichtiges Thema, und wir sollten dar\u00fcber \n\nreden. Insofern finden wir den Antrag der LINKEN sehr \n\ngut. Er ist auch gut dokumentiert und vorgetragen. Aber \n\nich denke, es schadet nicht, wenn wir noch einmal darauf \n\neingehen. \n\nJustizminister Maas verantwortet einen Gesetzentwurf, \n\ninitiiert im Koalitionsvertrag von 2013, nach dem das \n\nFahrverbot generell als m\u00f6gliche Nebenstrafe eingef\u00fchrt \n\nwerden soll. Das haben wir geh\u00f6rt. Er ist selbst Volljurist. \n\nDamit ist er vom Fach. Aber das ist bei diesem Gesetz-\n\nentwurf aus unserer Sicht nicht ansatzweise zu erkennen. \n\nEr setzt hier eine Reihe ideologisierter, weltfremder, \n\nrechtspolitischer Fehlentscheidungen fort. Seri\u00f6se \n\nRechtspolitik sieht aus unserer Sicht anders aus, meine \n\nDamen und Herren. \n\nWorum geht es genau? Nach der derzeitigen Rechtslage \n\nist die Verh\u00e4ngung eines Fahrverbots nur als Nebenstrafe \n\nzus\u00e4tzlich zur Freiheitsstrafe eingeschr\u00e4nkt m\u00f6glich. \u00a7 44 \n\nStGB wurde schon genannt. Es muss ein Zusammenhang \n\nbestehen zwischen Straftat wie dem F\u00fchren eines Kraft-\n\nfahrzeuges oder mit der Verletzung der Pflichten eines \n\nKraftfahrzeugf\u00fchrers mit entsprechenden Beispielen. \n\nBeim \u00a7 69 ist es auch so, dass die Entziehung der Fahrer-\n\nlaubnis, was ein ganz schwerer Eingriff ist, immer in \n\nVerbindung mit dem Stra\u00dfenverkehr zu sehen ist. \n\nDer Gesetzentwurf sieht nun vor, diese Beschr\u00e4nkung \n\naufzuheben. Das haben wir auch geh\u00f6rt. In dem Koaliti-\n\nonsvertrag hei\u00dft es: \u201eUm eine Alternative zur Freiheits-\n\nstrafe und eine Sanktion bei Personen zu schaffen, f\u00fcr die \n\neine Geldstrafe kein f\u00fchlbares \u00dcbel darstellt, werden wir \n\ndas Fahrverbot als eingeschr\u00e4nkte Sanktion im Erwachse-\n\nnen- und Jugendstrafrecht einf\u00fchren.\u201c Klar ausgedr\u00fcckt: \n\nBei rot-schwarzer Rechtspolitik soll Justitia die Augen-\n\nbinde abnehmen. \n\nSeitdem gibt es die kuriosen Vorschl\u00e4ge, mit einem \n\nF\u00fchrerscheinentzug allgemeine Straftaten zu ahnden. \n\nInnenpolitiker von SPD und CDU/CSU wollten Laden-\n\ndiebe mit dem Fahrverbot ahnden. Dann war die Steuer-\n\nhinterziehung im Gespr\u00e4ch, und Familienministerin \n\nSchwesig drohte im Juli, und ich zitiere: \u201eWir sollten \n\ndar\u00fcber nachdenken, ob man nicht auch einmal h\u00e4rter \n\nzugreift und den F\u00fchrerschein einzieht.\u201c Also wegnimmt. \n\nBei diesem Vorschlag \u2013 so sehen wir das \u2013 wird die \n\nSubjektivit\u00e4t besonders deutlich, und man sp\u00fcrt f\u00f6rmlich, \n\nwie hier ideologisch vorgegangen wird. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist ein abenteuerlicher \n\nGesetzentwurf, er\u00f6ffnet er doch dem Richterecht hier \n\neinen Ermessensspielraum, der sich leicht zu subjektiver \n\nSchikane ausweiten kann. K\u00fcnftig soll also das Fahrver-\n\nbot zus\u00e4tzlich als Nebenstrafe verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen. \n\nEin Zusammenhang ist dann nicht mehr notwendig. Das \n\nkann zu einer Zweiklassenjustiz f\u00fchren, weil die Bev\u00f6lke-\n\nrung auf dem Lande, wie wir auch geh\u00f6rt haben, dadurch \n\nunangemessen benachteiligt werden k\u00f6nnte oder Men-\n\nschen, die beruflich auf den F\u00fchrerschein angewiesen \n\nsind, weil sie ung\u00fcnstig wohnen oder ohne Auto nicht zur \n\nArbeitsstelle kommen oder im besonderen Fall weil sie \n\nBerufskraftfahrer sind. Gesundheitlich Betroffene k\u00f6nn-\n\nten auch stark davon benachteiligt werden. \n\nDemgegen\u00fcber trifft das in Gro\u00dfst\u00e4dten kaum jemanden. \n\nDer k\u00f6nnte dann auf den \u00d6PNV umsteigen und damit der \n\nSache entgehen. Wohlhabende \u00fcberbr\u00fccken das mit Taxis \n\noder Chauffeurdiensten. Wie gesagt: Wir haben hier eine \n\nMa\u00dfnahme, die sehr ungleich wirkt und damit sehr viele \n\nBenachteiligungen in den Raum stellt. Es stellt sich auch \n\ndie Frage, warum gerade ein Fahrverbot als Sanktion \n\ngew\u00e4hlt wird. Herr Bartl hat es schon gesagt. Ich k\u00f6nnte \n\nauch sagen, er darf nicht mehr nach Mallorca fliegen, weil \n\ner dort gern zum Ballermann 6 will, oder er darf nicht \n\nmehr n\u00e4hen, stricken, h\u00e4keln. Wir k\u00f6nnten die Pandora \n\naufmachen und verbieten alles, wo wir glauben, wo der \n\nRichter meint, damit kann ich den besonders treffen, und \n\nlegen das als Nebenstrafe fest. Es ist also nicht mehr \n\nwichtig, worum es geht, Hauptsache ich kann eins drauf-\n\ngeben. \n\nDie Unterschiede in der Wirkung des Fahrverbots k\u00f6nnen \n\nGerichte angesichts der sehr unterschiedlichen Lebens-\n\numst\u00e4nde der einzelnen Betroffenen nicht gerecht aus-\n\ngleichen. Die Nebenstrafe wirkt unterschiedlich, je \n\nnachdem, ob arm oder reich, auf dem Land oder in der \n\nStadt, beruflich darauf angewiesen oder nicht. Die Stel-\n\nlungnahmen lasse ich weg. Sie wurden bereits zitiert. \n\nMeine Damen und Herren! Zu Recht weisen Sie darauf \n\nhin, dass jeglicher empirischer Beweis fehlt, dass die \n\nVerh\u00e4ngung eines Fahrverbotes bei Straftaten allgemeiner \n\nKriminalit\u00e4t \u00fcberhaupt wirkt. Das wissen wir nicht, ob sie \n\nwirkt. Diese Erfahrung haben wir nicht. Dann kommt es \n\nzu einer erheblichen Mehrbelastung der ohnehin \u00fcberlas-\n\nteten Gerichte und Staatsanwaltschaften durch Betroffene, \n\ndie \u00fcber die bereits erw\u00e4hnten Kompensationsm\u00f6glichkei-\n\nten nicht verf\u00fcgen werden, wie zum Beispiel Berufskraft-\n\nfahrer und Pendler. Sie m\u00fcssen die Gerichtsinstanzen mit \n\nallen Mitteln aussch\u00f6pfen. Sie werden die Gerichte \n\nbesch\u00e4ftigen, weil sie gar keine andere Wahl haben, weil \n\nFahrverbot gleich Berufsverbot sein kann. Das hei\u00dft, sie \n\nwerden faktisch gezwungen, alles zu versuchen, das zu \n\numgehen. Dar\u00fcber entsteht der eben genannte Aufwand \n\nbei Polizei und Staatsanwaltschaften. Au\u00dferdem m\u00fcsste \n\ndas kontrolliert werden. Wenn ich ein Fahrverbot verh\u00e4n-\n\nge, muss ich es auch kontrollieren. Das ist eine Zusatzbe-\n\nlastung der Polizei. \n\nF\u00fcr den Bereich des Jugendstrafrechtes, meine Damen \n\nund Herren, ist das ebenfalls abzulehnen. Hier kommt \n\nnoch hinzu, dass jeder Sanktion im Jugendstrafrecht der \n\nErziehungsgedanke zugrunde liegt. Erziehung kann aber \n\nnur dann funktionieren, wenn der straff\u00e4llig gewordene \n\nJugendliche den inneren Zusammenhang zwischen der \n\nvon ihm begangenen Tat und der Strafe erkennt und \n\nversteht. Eine von der Tat v\u00f6llig losgel\u00f6ste Strafe verfehlt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3212 \n\nden Erziehungszweck. Der ist weg, weil er gar nicht wei\u00df, \n\nwarum er das machen soll. \n\nFazit: Wieder ein Beispiel f\u00fcr ideologisierte, sachfremde, \n\nweltfremde, b\u00fcrgerfremde Rechtspolitik \u2013 wenn das \n\n\u00fcberhaupt eine ist \u2013 der schwarz-roten Bundesregierung. \n\nMeine Damen und Herren, die AfD stimmt dem Antrag \n\nder LINKEN zu. \n\nRecht vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Spangenberg \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht Frau Meier. Sie \n\nwird f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE das Wort ergreifen. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Ideen zu \n\neiner Ausweitung eines Fahrverbots oder einer Entzie-\n\nhung der Fahrerlaubnis als strafrechtliche Sanktionen \n\nkursieren schon seit Anfang der Neunzigerjahre hier im \n\nLand. Mehrere Justizministerinnen haben sich daran \n\nschon versucht. Allein die Anl\u00e4ufe sind im Sand verlau-\n\nfen, was offensichtlich auch seine Gr\u00fcnde hat. Nun hat \n\nalso der Herr Maas einen neuen Anlauf genommen; so ein \n\nSommerloch bietet sich f\u00fcr solche Vorschl\u00e4ge an. Bei \n\nallem Respekt, die LINKE springt nat\u00fcrlich sofort darauf \n\nan. \n\nWas ist also die Idee dieses vorliegenden Entwurfs? Wir \n\nhaben es heute schon geh\u00f6rt: Das Fahrverbot soll zwar \n\nNebenstrafe zur Geld- oder Freiheitsstrafe bleiben, dies \n\naber auch als Sanktion f\u00fcr Straftaten, die nichts mit dem \n\nStra\u00dfenverkehr oder mit dem F\u00fchren eines Kraftfahrzeugs \n\nzu tun haben. Auf den ersten Blick mag man meinen, dass \n\nes gar keine schlechte Idee sei. Es gab sogar einen hono-\n\nrigen Rechtsprofessor, der sagte, dass solcherlei Sanktio-\n\nnen \u2013 ich zitiere \u2013 \u201ef\u00fcr den Staat kostenneutral, f\u00fcr den \n\nT\u00e4ter weniger sch\u00e4dlich als die Freiheitsstrafe und au\u00dfer-\n\ndem umweltfreundlich\u201c seien. Sie meinen, das k\u00f6nnte die \n\nGR\u00dcNEN \u00fcberzeugen? Nein! Die Argumentation ist nicht \n\nnur falsch, sondern sie ist auch zynisch. Seit wann ist die \n\nNutzung des \u00d6PNV oder des Fahrrads eine Strafe? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN) \n\nF\u00fcr uns wiegen die verfassungsrechtlichen Einw\u00e4nde \n\nschwerer, und wir haben auch praktische Bedenken bei \n\nder Umsetzung. \n\n(Starke Unruhe bei den LINKEN) \n\nDie Aufl\u00f6sung des inneren Zusammenhangs zwischen Art \n\nder Tat und Art der Strafe senkt die Akzeptanz letzterer. \n\nAuch vor dem Hintergrund, dass es sich um eine Son-\n\ndersanktion f\u00fcr Fahrerlaubnisinhaberinnen und -inhaber \n\nhandelt, ist schon jetzt mit vielen Rechtsmittelverfahren \n\nund auch einer entsprechenden Zusatzbelastung der \n\nGerichte zu rechnen. Die Ausweitung des Fahrverbots als \n\nNebenstrafe f\u00fcr alle Straftaten w\u00fcrde au\u00dferdem die \n\nRechtsfolgenabsch\u00e4tzung erheblich erschweren, da durch \n\nvielf\u00e4ltige Kombinationsm\u00f6glichkeiten mit Geld- und \n\nFreiheitsstrafen die Strafzumessung durch das Gericht \n\nsehr unterschiedlich ausfallen kann. \n\nWeiterhin trifft ein Fahrverbot verschiedene Personen \n\ngenauso unterschiedlich hart wie die bisherigen Sankti-\n\nonsm\u00f6glichkeiten. Strafen m\u00fcssen aber f\u00fcr alle gleicher-\n\nma\u00dfen wirken. W\u00e4hrend f\u00fcr einen Lkw-Fahrer oder eine \n\nTaxi-Fahrerin diese Art von Sanktionen einem Berufsver-\n\nbot gleichkommt, hat es f\u00fcr andere Bestrafte kaum eine \n\nAuswirkung. Im l\u00e4ndlichen Raum f\u00fchrt ein F\u00fchrerschein-\n\nentzug zu erheblichen Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkungen \u2013 ich \n\nk\u00f6nnte jetzt zum Regionalisierungsgesetz ausf\u00fchren, das \n\nmache ich aber nicht. In den gro\u00dfen Mittelst\u00e4dten gibt es \n\nAusweichm\u00f6glichkeiten. \n\nZum Antrag der LINKEN. Ich gebe zu, der ist f\u00fcr mich \n\netwas oberfl\u00e4chlich. Ihre Forderung an die Staatsregie-\n\nrung, die Umwandlung von Fahrverbot und Fahrerlaub-\n\nnisentzug in sogenannte Kriminalstrafen abzulehnen, ist \n\netwas pauschal, vor allem, wenn man bedenkt, dass die \n\nbef\u00fcrchteten Ma\u00dfnahmen, die die LINKEN in ihrer \n\nBegr\u00fcndung aufgez\u00e4hlt haben, gar nicht Gegenstand des \n\nReferentenentwurfs des Bundesjustizministerium sind. \n\nWeder soll das Fahrverbot zur eigenst\u00e4ndigen Hauptstrafe \n\nwerden noch ist geplant, den Entzug der Fahrerlaubnis als \n\nReaktion auf jegliche Strafen zu installieren. Nichtsdes-\n\ntotrotz stimmen wir mit Ihrer Grundintention \u00fcberein, \n\ndass so erhebliche systematische Ver\u00e4nderungen der \n\nstrafrechtlichen Sanktionen von der S\u00e4chsischen Staatsre-\n\ngierung nicht unterst\u00fctzt werden sollten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit dem Beitrag von \n\nFrau Meier, Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sind \n\nwir am Ende der Rednerrunde angekommen. Ich frage die \n\neinbringende Fraktion, ob eine neue Rederunde er\u00f6ffnet \n\nwerden soll. \u2013 Nein. Damit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister Sebastian \n\nGemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Einige Kollegen hatten bereits \n\ndarauf hingewiesen: Weder die Aktuelle Debatte zum \n\nerweiterten Fahrverbot noch die daran ge\u00fcbte Kritik sind \n\nneu. Insbesondere die Forderung, das Fahrverbot zur \n\nBek\u00e4mpfung der allgemeinen Kriminalit\u00e4t zuzulassen, ist \n\ntats\u00e4chlich schon auf dem 59. Deutschen Juristentag im \n\nJahr 1992 thematisiert worden. Seitdem hat es eine Reihe \n\nvon Gesetzesinitiativen gegeben. Sie sind alle gescheitert. \n\nAnfang Juni dieses Jahres hat der Bund den schon be-\n\nsprochenen Referentenentwurf vorgelegt, mit dem unter \n\nanderem der Anwendungsbereich des Fahrverbotes auf \n\nalle Straftaten ausgedehnt und seine H\u00f6chstdauer auf \n\nsechs Monate angehoben werden soll. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle zun\u00e4chst klarstellen, dass der \n\nvorliegende Gesetzentwurf ausschlie\u00dflich das Fahrverbot \n\nbetrifft \u2013 das wurde schon thematisiert \u2013 und nicht etwa \n\ndie Entziehung der Fahrerlaubnis, wie es hier im Antrag \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3213 \n\nzun\u00e4chst den Anschein hat. In der Tat handelt es sich bei \n\nder Entziehung der Fahrerlaubnis um eine pr\u00e4ventiv \n\nwirkende Ma\u00dfregel, die nur bei mangelnder Fahreignung \n\nausgesprochen werden sollte. Straftaten ohne Bezug zum \n\nStra\u00dfenverkehr geben insofern als Anlasstaten wenig her, \n\naber konkrete \u00dcberlegungen dazu, dies zu \u00e4ndern, sind \n\nmir pers\u00f6nlich auch nicht bekannt. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf soll das Fahrverbot \n\nauch nicht zu einer neuen Hauptstrafe aufgewertet wer-\n\nden. Es bleibt dabei, dass es auch weiterhin nur neben \n\neiner Geldstrafe oder neben einer Freiheitsstrafe verh\u00e4ngt \n\nwerden darf. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nin diesem Zusammenhang einige Argumente f\u00fcr und \n\ngegen das Fahrverbot beleuchten. Das Fahrverbot selber \n\nist als \u00e4u\u00dferst wirksame Denkzettel- und Besinnungsma\u00df-\n\nnahme anerkannt, die sich insbesondere f\u00fcr den Bereich \n\nder kleinen und mittleren Kriminalit\u00e4t eignet. Der Verur-\n\nteilte kann dadurch h\u00e4ufig wirkungsvoller beeinflusst \n\nwerden als zum Beispiel durch eine Geld- oder eine \n\nBew\u00e4hrungsstrafe. \n\nMit der \u00d6ffnung des Fahrverbotes f\u00fcr alle Straftaten \n\nw\u00fcrde die Bandbreite der bestehenden Sanktionsm\u00f6glich-\n\nkeiten deutlich erweitert. Das k\u00f6nnte den Gerichten \n\ngestatten, m\u00f6glicherweise zielgenau, sp\u00fcrbar, auch \n\neinzelfallangepasst auf den T\u00e4ter einzuwirken. In Kombi-\n\nnation mit einer Geldstrafe k\u00f6nnte das Fahrverbot die \n\nVerh\u00e4ngung von Freiheitsstrafen theoretisch ganz ent-\n\nbehrlich machen oder zusammen mit der Freiheitsstrafe \n\ndie M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnen, deren Vollstreckung zur Bew\u00e4h-\n\nrung auszusetzen. Im Jugendstrafrecht b\u00f6te es sich zur \n\nVermeidung von Jugendarrest an. Es k\u00f6nnte mit anderen \n\nZuchtmitteln oder mit Erziehungsma\u00dfregeln kombiniert \n\nwerden und so die Verh\u00e4ngung von Jugendstrafen ent-\n\nbehrlich machen. Vor allem dort, wo das Fahrverbot \n\nstation\u00e4re Strafma\u00dfnahmen entbehrlich macht, hat es den \n\nVorteil, sch\u00e4dliche Wirkungen des Vollzugs, zum Beispiel \n\nden Verlust des Arbeitsplatzes, der Wohnung oder des \n\nsozialen Umfelds, zu vermeiden und letztlich auch Voll-\n\nstreckungskosten einzusparen. \n\nGegen das Fahrverbot als allgemeine Sanktion wird im \n\nWesentlichen angef\u00fchrt, dass es kein Bed\u00fcrfnis f\u00fcr eine \n\nAusweitung gebe, weil sich das bestehende System von \n\nGeld- und Freiheitsstrafen \u00fcber einen langen Zeitraum \n\nschon bew\u00e4hrt hat. Au\u00dferdem k\u00f6nne das Fahrverbot von \n\nvornherein nur Fahrerlaubnisinhaber treffen und bringe \n\nschon deshalb Probleme mit dem Gleichbehandlungsge-\n\nbot mit sich. Auch bei Mitt\u00e4tern ein und derselben Tat sei \n\nes wenig plausibel, wenn das Fahrverbot im Ergebnis nur \n\ngegen einen von ihnen verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnte. \n\nBei Unterhaltsschuldnern st\u00fcnde zu bef\u00fcrchten, dass die \n\ndiskutierte Ausweitung zu einer weiteren Schw\u00e4chung der \n\nfinanziellen Leistungsf\u00e4higkeit f\u00fchren k\u00f6nnte. Schlie\u00dflich \n\nk\u00f6nnte die \u00d6ffnung des Fahrverbotes zu erheblichen \n\nMehrbelastungen in der Justiz f\u00fchren \u2013 auch das wurde \n\nangesprochen \u2013, weil es besonders rechtsmitteltr\u00e4chtig ist \n\nund zu einem erh\u00f6hten Begr\u00fcndungsaufwand bei der \n\nStrafzumessung f\u00fchren kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Man sieht an \n\ndiesen Darlegungen, dass die schon seit Jahren gef\u00fchrte \n\nDebatte viele Argumente hervorgebracht hat und es \n\nsowohl Begr\u00fcndungen f\u00fcr als auch gegen eine Auswei-\n\ntung des Fahrverbotes auf Straftaten der allgemeinen \n\nKriminalit\u00e4t gibt. Trotzdem m\u00f6chte ich auf einige dieser \n\nGesichtspunkte eingehen, die im vorliegenden Antrag \n\nangesprochen werden. Der erste Punkt betrifft die Be-\n\nf\u00fcrchtung, das erweiterte Fahrverbot k\u00f6nnte bestimmte \n\nBev\u00f6lkerungsgruppen ungleich h\u00e4rter treffen als andere \n\noder auch zu einer unerw\u00fcnschten Schw\u00e4chung der \n\nLeistungsf\u00e4higkeit zum Beispiel von Unterhaltsschuld-\n\nnern f\u00fchren. Zumindest teilweise ergeben sich diese \n\nProbleme schon jetzt nach dem aktuellen Recht. Insbe-\n\nsondere die berufs- oder wohnsitzbedingten Unterschiede \n\nin den Auswirkungen des Fahrverbotes gibt es schon jetzt, \n\nsoweit jemand wegen Anlasstaten im Sinne des \u00a7 44 \n\nStrafgesetzbuch \u2013 Herr Baumann-Hasske, Sie haben es \n\nvorhin schon angesprochen \u2013 verurteilt oder ein Fahrver-\n\nbot wegen einer Verkehrsordnungswidrigkeit verh\u00e4ngt \n\nwird. \n\nIn gleicher Weise k\u00f6nnen sich schon heute negative \n\nAuswirkungen auf die Leistungsf\u00e4higkeit von Unterhalts-\n\nschuldnern ergeben, wenn sie wegen Verkehrsdelikten \n\nsanktioniert werden. Im \u00dcbrigen d\u00fcrften auch Geld- oder \n\nFreiheitsstrafen regelm\u00e4\u00dfig zu einer erheblichen Schw\u00e4-\n\nchung der finanziellen Leistungsf\u00e4higkeit von Unterhalts-\n\nschuldnern f\u00fchren. Gerade dann, wenn das Fahrverbot \n\neine unbedingte Freiheitsstrafe zu vermeiden hilft, k\u00f6nnte \n\nes sich umgekehrt vielleicht sogar als n\u00fctzlich erweisen, \n\nwenn n\u00e4mlich der T\u00e4ter seinen Arbeitsplatz dadurch nicht \n\nverliert und weiter in Lohn und Brot bleibt. \n\nLetztlich w\u00fcrde es im Falle der Umsetzung des Gesetzes-\n\nvorhabens \u2013 das muss man sicher sagen \u2013 prim\u00e4r darauf \n\nankommen, dass die Gerichte das Fahrverbot mit Augen-\n\nma\u00df einsetzen und dabei die individuellen Lebensumst\u00e4n-\n\nde, gegebenenfalls auch eine besondere Strafempfindlich-\n\nkeit des T\u00e4ters im Einzelfall ber\u00fccksichtigen. Das tun sie \n\nja jetzt schon im Rahmen der Strafzumessung. Ich h\u00e4tte \n\ngro\u00dfes Vertrauen in unsere Gerichte, dass das weiterhin \n\nmit Augenma\u00df erfolgt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich denke, die \n\nArgumente zeigen, dass die diskutierte Ausweitung des \n\nFahrverbotes nicht ohne Weiteres als richtig oder falsch \n\nbeurteilt werden kann. Es handelt sich sowohl aus rechtli-\n\ncher als auch aus politischer Sicht um eine offene Wer-\n\ntungsfrage. So berechtigt der eine oder andere Einwand \n\ngegen das Vorhaben sein mag, gibt es ebenso viele, wenn \n\nnicht mehr gute Gr\u00fcnde, die f\u00fcr eine solche Erweiterung \n\ndes Fahrverbotes sprechen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Staatsregierung hat \n\nsich positioniert. Es sprach Herr Staatsminister Gemkow. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3214 \n\nJetzt hat die einreichende Fraktion DIE LINKE ihr \n\nSchlusswort. Das Schlusswort wird jetzt gleich gehalten \n\nvon Herrn Kollegen Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident!  Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Weshalb wir meinen, \n\nKollege Modschiedler, dass es richtig ist, Kollege \n\nBaumann-Hasske, bereits in diesem fr\u00fchen Stadium der \n\naktuellen Debatte \u00fcber die Einf\u00fchrung dieser Reform \n\nauch auf Landesebene, auch in diesem Parlament zu \n\nreden, ist Folgendes: Es ist eine Kehrtwende, eine Ab-\n\nwendung von einer lang-, lang-, langj\u00e4hrigen Entwick-\n\nlung. Es ist n\u00e4mlich ein zivilisatorischer Fortschritt \n\ngewesen, dass das Repertoire des strafenden Staates \u00fcber \n\nJahrhunderte immer weiter eingeschr\u00e4nkt wurde. Es gibt \n\nin keinem modernen Rechtsstaat eine knochenbrechende \n\nMarter, es gibt keine Folter, es gibt keinen Schandpfahl \n\nmehr. \n\n(Zuruf des Abg. Harald Baumann-Hasske, SPD) \n\nEs ist auch zuletzt die Todesstrafe abgeschafft worden. \n\nDie Tendenz ging immer dahin, das Repertoire des Stra-\n\nfens entsprechend zu verringern. Das ist ganz eindeutig in \n\nder Fachliteratur debattiert worden. Das war einer der \n\nGr\u00fcnde, weshalb es bereits 1990 in der fr\u00fchen Debatte \n\nGegenargumente gab, die generell sagten, dass das ein \n\nUmsteuern im Strafrechtssystem ist. Damit wird eine neue \n\nStrafe hinzugef\u00fcgt. Das ist das entscheidende Problem, \n\nweshalb wir meinen, dass man dar\u00fcber fr\u00fchzeitig reden \n\nmuss. Das darf nicht nur an einen Referentenentwurf \n\ngebunden sein. Man muss auch \u00fcber den Grundsatz reden \n\nd\u00fcrfen. \n\nDas zweite Problem ist, dass es \u2013 ganz egal, wie man es \n\nnivellieren will \u2013 eine Abwendung von dem Prinzip ist, \n\nwonach die Strafe in der Regel immer gleichwertig sein \n\nmuss. Das Prinzip der Gleichheit vor dem Gesetz und der \n\nGleichwertigkeit der Strafe ist ein ganz essenzieller \n\nBestandteil des Rechtsstaates. Die Frage steht tats\u00e4chlich: \n\nWenn ich jetzt eine Strafe zur Anwendung bringen kann, \n\ndie einem bestimmten T\u00e4terkreis entweder zum Vorteil \n\noder zum Nachteil gereicht, dann ist das ein Umsteuern. \n\nZum Dritten haben wir folgende Auffassung: Wenn das \n\nParlament, wenn die Koalitionsfraktionen der Meinung \n\nsind, dass die Debatte im Ausschuss noch notwendig ist, \n\num sich eine Meinung zu bilden, wie wir unsere eigene \n\nStaatsregierung in dieser Frage an der Meinung des \n\nParlaments orientieren, sind wir gern bereit anzubieten, \n\nden Antrag vor der Abstimmung in den Ausschuss zu \n\n\u00fcberweisen und nach der Beratung zur\u00fcckzukommen. Das \n\nk\u00f6nnen wir allemal machen. Aber es kann nicht sein, dass \n\nwir bei allen Themen, die querbeet inzwischen \u00fcberall, \n\nauch in den Medien, er\u00f6rtert werden, immer erst einmal \n\nsagen: Jetzt warten wir erst einmal, bis wir einen Referen-\n\ntenentwurf haben, der zur normalen Gesetzesvorlage im \n\nBundestag geworden ist. Was haben wir denn dann noch \n\nf\u00fcr M\u00f6glichkeiten? Dann sind die \u00f6ffentlichen Meinungs-\n\nbilder relativ fest. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. Das ist auch \n\nredezeitverl\u00e4ngernd. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich habe noch 17 Sekunden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollegin Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \n\nLieber Herr Kollege Bartl, wir haben uns gemeinsam in \n\nvielen Belangen des Justizvollzugs engagiert. Ich frage \n\nmich bei Ihrer Aufz\u00e4hlung der niedrigeren Strafen oder \n\nIhrer Feststellung, dass der Rechtsstaat dazu gekommen \n\nist, Strafen mit Augenma\u00df einzusetzen: Lehnen Sie die \n\ndiskutierte Ma\u00dfnahme auch als haftvermeidende Ma\u00df-\n\nnahme im Einzelfall ab? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das trifft als Strafe den \n\nVerkehrst\u00e4ter, die T\u00e4terin, den T\u00e4ter, der wegen eines \n\nbestimmten Verhaltens in dem begr\u00fcndeten Verdacht \n\nsteht, nicht geeignet zu sein, am Stra\u00dfenverkehr teilzu-\n\nnehmen. Das ist korrekt. Das ist nicht allein eine Frage \n\ndessen, dass ich ihn bestrafe. Es ist letztlich eine pr\u00e4ven-\n\ntive Ma\u00dfnahme, die letzten Endes auch im Interesse der \n\nanderen Verkehrsteilnehmer ist. Der Eingriff rechtfertigt \n\nsich daraus. Deshalb wird die Wiedererteilungssperre \n\nerteilt. Dar\u00fcber entscheiden, ob derjenige die Fahrerlaub-\n\nnis \u00fcberhaupt wieder bekommt, kann nicht das Gericht. \n\nDar\u00fcber entscheidet die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde. Das \n\nGericht sagt aber: \u00dcber zehn Monate d\u00fcrft ihr nicht \n\nwieder erteilen, bis die Frage gekl\u00e4rt ist, ob derjenige \n\ngeeignet ist, wieder am Stra\u00dfenverkehr teilzunehmen. Ob \n\ndiese Eignungsfeststellung mit oder ohne MPU erfolgt, \n\nentscheidet die Fahrerlaubnisbeh\u00f6rde. \n\nDas ist eine ganz andere Frage, als wenn ich jedem \n\nR\u00e4uber, jedem Dieb, jedem K\u00f6rperverletzer sage: Du hast \n\neine Fahrerlaubnis, bei dir geht es mit Fahrverbot und \n\nFahrerlaubnisentzug ab. Meier, der du dabei warst, Pech \n\ngehabt, du hast sie nicht, du gehst in den Jugendarrest \n\noder in den Knast. Das ist schwierig. \n\nWir halten die Problematik f\u00fcr ausgesprochen schwierig, \n\ndas kann man mit Ihrer Frage nicht vergleichen. Das \n\nProblem ist letzten Endes, dass es immer ein F\u00fcr und \n\nWider gibt. Das bestreiten wir gar nicht. Das hat seinen \n\nguten Grund. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist wirklich zu \n\nEnde. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ich bin noch bei der Antwort, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sind Sie noch? \n\n(Heiterkeit) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3215 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Dann habe ich noch \n\n17 Sekunden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mein Schriftf\u00fchrer hat \n\naus Versehen gedr\u00fcckt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Daf\u00fcr kann ich nichts. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das muss ich korrigie-\n\nren. Sie haben noch 17 Sekunden. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch nehme die 17 Sekunden. \n\nIch wiederhole unser Angebot. Wenn das gew\u00fcnscht ist, \n\nkann das gern signalisiert werden; wir beantragen dann \n\ndie \u00dcberweisung in den Verfassungs- und Rechtsaus-\n\nschuss. Ansonsten bitten wir um Abstimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn man 17 Sekunden \n\nvor Schluss eine die Redezeit verl\u00e4ngernde Zwischenfra-\n\nge hat, ist das ein Wert an sich. Aber jetzt ist die Redezeit \n\nabgelaufen und das Schlusswort gehalten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/6061 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 \n\nDanke. Damit ist die Drucksache 6/6061 nicht beschlos-\n\nsen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nVon Sachsen \u2013 f\u00fcr Sachsen \u2013 in Sachsen \u2013 Konzept f\u00fcr ein  \n\nsachsenweites Konzertprojekt im l\u00e4ndlichen Raum erstellen \n\nDrucksache 6/6187, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen zu dem Antrag Stellung nehmen. \n\nAber zun\u00e4chst hat nat\u00fcrlich die einbringende Fraktion das \n\nWort. Das Wort ergreift f\u00fcr die AfD Frau Dr. Petry. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zu Beginn der Einbrin-\n\ngung unseres Antrages \u201eVon Sachsen \u2013 f\u00fcr Sachsen \u2013 in \n\nSachsen\u201c m\u00f6chte ich Folgendes zitieren: \u201eDie F\u00f6rderung \n\nvon Musik und Kultur im Allgemeinen auf dem Lande, \n\nabseits urbaner Zentren, ist eine zentrale Aufgabe s\u00e4chsi-\n\nscher Politik in den n\u00e4chsten Jahren.\u201c So gesprochen hat \n\nAnfang des Jahres 2014 die damalige Ministerin f\u00fcr \n\nWissenschaft und Kunst des Freistaates Sachsen, Frau \n\nvon Schorlemer. \n\nWir haben uns als AfD-Fraktion dieser Konzeption \n\nangenommen, weil wir in der Tat der Meinung sind, dass \n\nin Sachsen hierbei viel Potenzial verschenkt wird. Mittel-\n\ndeutschland, speziell Sachsen, ist einer der bedeutendsten \n\nKulturr\u00e4ume Deutschlands und sogar im weltweiten \n\nMa\u00dfstab. Insbesondere gilt dies f\u00fcr die musikalische \n\nTradition, wenn wir an Komponisten denken, die zum Teil \n\nvor vielen Jahrhunderten in Sachsen gewirkt und gelebt \n\nhaben oder aus Sachsen stammten. Uns allen sind dabei \n\nsicherlich die Namen von Bach, Mendelssohn Bartholdy, \n\nSchumann, Wagner, Mahler und anderen bekannt. \n\nIch verweise darauf, dass von den zehn weltbesten Or-\n\nchestern drei aus Deutschland stammen, davon zwei aus \n\nSachsen, n\u00e4mlich das Gewandhausorchester und die \n\nDresdner Staatskapelle. \n\nDas hei\u00dft, wir beherbergen in unserem Freistaat einen so \n\nreichen Kulturschatz. Allein, wir k\u00f6nnen ihn h\u00e4ufig nicht \n\nmehr heben. Berechnen wir einmal, wie viele \u00f6ffentliche \n\nMittel, Steuer- und F\u00f6rdergelder in den vergangenen \n\n25 Jahren seit der friedlichen Revolution in die Sanierung \n\nund Restaurierung von alten Schl\u00f6ssern, Kulturdenkm\u00e4-\n\nlern und \u00c4hnlichem gesteckt wurden, so kommen wir auf \n\neine Zahl von \u00fcber 2,5 Milliarden Euro. Die privaten \n\nMittel sind dabei noch nicht gez\u00e4hlt. \n\nAllein f\u00fcr den Betrieb vieler dieser Kulturdenkm\u00e4ler, das \n\nhei\u00dft f\u00fcr die Nutzung durch K\u00fcnstler und durch die \n\nB\u00fcrger, fehlt inzwischen immer wieder das Geld. Dies gilt \n\ninsbesondere f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum, in dem zwei \n\nDrittel der s\u00e4chsischen B\u00fcrger leben und in dem wir \u00fcber \n\n25 St\u00e4dte mit mehr als 25 000 Einwohnern haben. Das \n\nKonzertleben in den drei Gro\u00dfst\u00e4dten Leipzig, Dresden \n\nund Chemnitz, das wissen wir alle, ist sehr zahlreich \n\nentwickelt; allein auf dem Land bluten wir aus vielerlei \n\nSicht \u2013 ob nun bev\u00f6lkerungstechnisch oder kulturell \u2013 \n\nallm\u00e4hlich aus. \n\nEs gab diverse Politiker in Sachsen, die dies seit Jahren \n\nbeklagen und durchaus eine Konzeption wie die, die wir \n\nhier vorstellen, begr\u00fc\u00dft haben. Dies ist nicht allein eine \n\nFrage der Lebensqualit\u00e4t. Nein, meine Damen und Her-\n\nren, es ist auch eine Frage des Wirtschaftsstandortes \n\nSachsen. In der Tat kann man davon ausgehen, dass unter \n\nanderem der kulturelle Aspekt und die Lebensqualit\u00e4t der \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dte und Gemeinden auch f\u00fcr gro\u00dfe Firmen \n\nwie Porsche und BMW ein wesentlicher Faktor zur \n\nNiederlassung in unserem Freistaat waren. Sachsen hat \n\nalso eine grandiose M\u00f6glichkeit, einen Standortfaktor \n\nsondergleichen, f\u00fcr den manch andere deutsche Region \n\nMillionen ausgeben w\u00fcrde. \n\nWas machen wir aber daraus? Wir sind der Meinung: \n\nnicht genug. Daher zielt unser Antrag einer sachsenweiten \n\nKonzertkonzeption mit letztlich bescheidenen Mitteln \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3216 \n\ndarauf, einheimische K\u00fcnstler immer wieder in Sachsen \n\nauftreten zu lassen und sie dabei ein St\u00fcck weit in der \n\nHeimat zu erreichen, obwohl sie ein Gro\u00dfteil des Jahres in \n\nder ganzen Welt unterwegs sind. \n\nUns ist dabei bewusst, dass Kultur immer auch eine Frage \n\nder Mobilit\u00e4t ist, und nicht immer k\u00f6nnen die B\u00fcrger zur \n\nKultur kommen. Die Kultur muss zum Teil auch zu den \n\nB\u00fcrgern kommen. Das gilt insbesondere f\u00fcr weniger \n\nbewegliche B\u00fcrger, unter anderem auch f\u00fcr unsere jungen \n\nLeute, f\u00fcr Sch\u00fcler, f\u00fcr jene, die an Musikschulen selbst in \n\nder Lage sind, ein Instrument zu erlernen und sich im \n\nihnen m\u00f6glichen Rahmen auszuprobieren. \n\nWir sehen dieses Projekt daher als Vorstufe zu einer \n\nnachhaltigen Finanzierung einer sachsenweiten Kultur-\n\nkonzeption und m\u00f6chten diese als Haushaltstitel veran-\n\nkern. Wir sind der Meinung, dass die Argumentation, dass \n\nKultur im Wesentlichen an Fragen der kulturellen Mobili-\n\nt\u00e4t abgehandelt werden sollte, nicht weit genug reicht. \n\nMeine Damen und Herren, wir m\u00f6chten darauf aufmerk-\n\nsam machen, dass diese Idee, dieses Konzept in den \n\nvergangenen Jahren bereits mehrfach diskutiert und \n\npositiv bewertet wurde und dass wir der Meinung sind, \n\ndass k\u00fcnstlerisches Potenzial, wenn sich K\u00fcnstler in \n\nihrem Heimatland, in ihrer Heimatregion engagieren \n\nwollen und gegenseitig daf\u00fcr sorgen wollen, dass es in \n\nunserem Freistaat wieder gehoben wird und damit wieder \n\nzum normalen Alltag geh\u00f6rt und nicht nur f\u00fcr St\u00e4dte \n\nerreichbar ist, eine lohnende Aufgabe ist. \n\nMehr dazu in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nAfD-Fraktion haben wir gerade Frau Dr. Petry geh\u00f6rt. \u2013 \n\nNun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Kollege Ursu, danach \n\ngeht es weiter mit DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE; Staatsre-\n\ngierung, wenn gew\u00fcnscht. Bitte, Herr Kollege, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nOctavian Ursu, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Durch Artikel 5 Abs. 3 \n\nunseres Grundgesetzes wird die Kunstfreiheit gew\u00e4hrleis-\n\ntet. Der Wortlaut des Grundrechts lautet seit Inkrafttreten \n\ndes Grundgesetzes: \u201eKunst und Wissenschaft, Forschung \n\nund Lehre sind frei.\u201c Die Kunstfreiheit enth\u00e4lt dabei das \n\nVerbot, auf Methoden, Inhalte und Tendenzen der k\u00fcnstle-\n\nrischen T\u00e4tigkeiten einzuwirken, insbesondere den k\u00fcnst-\n\nlerischen Gestaltungsraum einzuengen oder allgemein \n\nverbindliche Regelungen f\u00fcr diesen Schaffensprozess \n\nvorzuschreiben. \n\nNun fordert der vorliegende Antrag die Staatsregierung \n\nauf, bis zum Ende dieses Jahres ein Konzept f\u00fcr ein \n\nlandesweites Konzertprojekt im l\u00e4ndlichen Raum vorzu-\n\nlegen und daf\u00fcr die erforderlichen Finanzmittel im Dop-\n\npelhaushalt 2017/2018 einzustellen. Abgesehen davon, \n\ndass sich dabei viele an durch die Kultur- und Gastspiel-\n\ndirektion zentralistisch organisierte \u2013 und damit zensierte \n\n\u2013 Kulturereignisse in der DDR erinnert f\u00fchlen m\u00f6gen, \n\nsteht die Forderung im absoluten Widerspruch zur Kunst-\n\nfreiheit. Au\u00dferdem st\u00fcnde die zentrale Entwicklung und \n\nUmsetzung einer landesweiten Strategie f\u00fcr ein Konzert-\n\nprojekt im l\u00e4ndlichen Raum nicht im systematischen \n\nEinklang mit den Regelungen im S\u00e4chsischen Kultur-\n\nraumgesetz und der dezentralen Verantwortung vor Ort. \n\nSachsen hat mit \u00fcber 50 Musik- und Konzertfestivals \n\nsowie Musikwettbewerben eine au\u00dferordentlich vielf\u00e4lti-\n\nge Landschaft, die durch musikalische Tradition, die \n\ndichte kulturelle und k\u00fcnstlerische Szene sowie gute \n\nAusbildungseinrichtungen gekennzeichnet ist. Diese \n\nAngebote werden in Sachsen regelm\u00e4\u00dfig durch weitere, \n\n\u00fcberregional angelegte Veranstaltungsformate, zum \n\nBeispiel den MDR-Musiksommer mit seinen Konzertrei-\n\nhen \u201eSchl\u00f6sser und Burgen\u201c, \u201eDie n\u00e4chste Generation\u201c \n\noder auch \u201eLutherorte\u201c, erg\u00e4nzt. \n\nDar\u00fcber hinaus bestimmt das Kulturraumgesetz in Sach-\n\nsen die Kulturpflege zur weisungsfreien kommunalen \n\nPflichtaufgabe f\u00fcr die Gemeinden und Landkreise. Die \n\nKulturr\u00e4ume unterst\u00fctzen die Tr\u00e4ger kommunaler Kultur \n\nbei ihren Aufgaben von regionaler Bedeutung, insbeson-\n\ndere bei deren Finanzierung und Koordination. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nDie F\u00f6rderentscheidungen werden auf kommunaler Ebene \n\nim Rahmen der Selbstverwaltung getroffen. Bereits im \n\nJahr 2007 hat die Kulturstiftung des Freistaates Sachsen \n\neine repr\u00e4sentative Untersuchung unter dem Titel \u201eMusik-\n\nfestivals im Freistaat Sachsen \u2013 Grundlagen und Hand-\n\nlungsstrategien f\u00fcr die Gestaltung der F\u00f6rderpraxis\u201c \n\nvorgestellt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, lieber Kollege Ursu? \n\nOctavian Ursu, CDU: Nein. \u2013 Darin wurde unter ande-\n\nrem festgestellt, dass die Musik- und Konzertfestivals im \n\nFreistaat in jedem Jahr \u00fcber 400 Festivaltage durchf\u00fchren, \n\ndabei circa 950 Veranstaltungen an 370 Veranstaltungs-\n\norten anbieten und circa eine Million Besucher finden. \n\nDamit schaffen die bereits bestehenden Musikfestivals im \n\nFreistaat Sachsen f\u00fcr ein lokales und touristisches Publi-\n\nkum gerade auch im l\u00e4ndlichen Raum ein besonderes \n\nmusikkulturelles Angebot in Erg\u00e4nzung zum ganzj\u00e4hrigen \n\nSpielbetrieb der Staats- und Stadttheater sowie der selbst-\n\nst\u00e4ndigen Orchester im Freistaat Sachsen, mit denen sie \n\nzum Teil eng verbunden sind. \n\nErgebnis der Untersuchung war au\u00dferdem, dass die \n\nInstallation eines Leitfestivals oder die Unterordnung der \n\ns\u00e4chsischen Musikfestivals unter ein Festivaldach auf \n\nLandesebene keine strategische Entwicklungsoption f\u00fcr \n\ndie Musikfestivals im Freistaat Sachsen bildet. \n\nWeiterhin werden dem Musikfestivalsektor in Sachsen \n\nInvestitionen in \u201eQualit\u00e4t vor Quantit\u00e4t\u201c empfohlen. Um \n\ndie Unterst\u00fctzung des Landes dort zu verstetigen und \n\nweiter zu professionalisieren, wo ein Mehrwert f\u00fcr die \n\ngesamte Musikfestivalszene in Sachsen zu erwarten ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3217 \n\nf\u00fchrt unter anderem die Kulturstiftung seit 2009 auch die \n\nKonzeptf\u00f6rderung f\u00fcr s\u00e4chsische Musikfestivals durch \n\nund stellt daf\u00fcr pro Jahr 75 000 Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nNicht zuletzt m\u00f6chte ich dem Gedanken \u201eKultur f\u00fcr alle\u201c, \n\nder hinter diesem Antrag stehen mag, Folgendes gegen-\n\n\u00fcberstellen: Der vorliegende Antrag m\u00f6chte den Eindruck \n\nerwecken, dass unser Land Sachsen viel zu wenig f\u00fcr das \n\nbreite kulturelle Leben tue. Diese Behauptung stimmt \n\nschlicht und einfach nicht, meine Damen und Herren. Im \n\nVerh\u00e4ltnis zu Fl\u00e4che und Bev\u00f6lkerungszahl verf\u00fcgt der \n\nFreistaat Sachsen im bundesweiten Vergleich mit \n\n16 Kulturorchestern nominell \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Orchester-\n\ndichte. Die s\u00e4chsischen Kulturorchester bespielen \u2013 \n\nentgegen Ihrer Behauptung \u2013 haupts\u00e4chlich die l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume des Freistaates. \n\nErlauben Sie mir, meine Aussage an einem konkreten \n\nBeispiel festmachen zu d\u00fcrfen. Die Neue Lausitzer \n\nPhilharmonie, das erste gegr\u00fcndete Kulturraumorchester \n\nin Sachsen, das n\u00e4chste Woche sein 20-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um \n\nfeierlich begehen wird und in dem ich \u00fcber 20 Jahre als \n\nSolotrompeter t\u00e4tig sein durfte, bespielt ganzj\u00e4hrig \n\nsowohl mit mehreren Konzertreihen als auch mit Musik- \n\nund Tanztheaterproduktionen sechs St\u00e4dte in Ostsachsen: \n\nG\u00f6rlitz, L\u00f6bau, Zittau, Bautzen, Hoyerswerda und Ka-\n\nmenz. Dar\u00fcber hinaus finden regelm\u00e4\u00dfig Konzerte f\u00fcr \n\nKinder und j\u00fcngeres Publikum statt. \n\n\u00c4hnlich sieht es bei allen anderen s\u00e4chsischen Orchestern \n\naus, die in einer Spielzeit zusammen auf weit \u00fcber \n\n2 000 Konzertveranstaltungen spielen. Dies sind im \n\nEinzelnen Sinfoniekonzerte, Sch\u00fclerkonzerte und sonstige \n\nVeranstaltungen, zum Beispiel Open-Air-Konzerte, \n\nMitmachkonzerte und Festakte. Nicht ber\u00fccksichtigt sind \n\ndie jeweiligen Musiktheaterauftritte der Theater- und \n\nOpernorchester, die nat\u00fcrlich noch erg\u00e4nzend hinzukom-\n\nmen. Auch die Musik- und Kunstschulen f\u00fchren j\u00e4hrlich \n\nein sehr breites Veranstaltungs- und Konzertprogramm \n\ndurch. \n\nMeine Damen und Herren von der AfD, Sie wollen mit \n\ndem vorliegenden Antrag den Orchestern, Musikschulen \n\nund den K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern in Sachsen ein \n\nstaatlich gelenktes Programm verordnen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nVertrauen Sie unseren K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstlern und \n\nlassen Sie sie ihre Arbeit machen! Ihrem Antrag wird \n\nmeine Fraktion aus den vielen genannten Gr\u00fcnden nicht \n\nzustimmen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Octavian Ursu \n\nsprach f\u00fcr die CDU. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Kollege Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Ich zitiere: \u201eDie Interna-\n\ntionalisierung aller Lebensbereiche, die Herausbildung \n\neiner multikulturellen Gesellschaft auf deutschem Boden \n\nund der fehlende Mut zu unserer deutschen Leitkultur \n\nschw\u00e4chen den gesellschaftlichen Zusammenhalt und \n\ngef\u00e4hrden auf lange Sicht die Demokratie selbst. Dem \n\nwollen wir mit einer Kulturpolitik gegensteuern, die in \n\nder Pflege einer deutschen Leitkultur eine sehr wichtige \n\nAufgabe begreift. Museen, Orchester und Theater sind in \n\nder Pflicht, einen positiven Bezug zur eigenen Heimat zu \n\nf\u00f6rdern. Die B\u00fchnen des Landes sollen neben den gro\u00dfen \n\nklassischen internationalen Werken stets auch klassische \n\ndeutsche St\u00fccke spielen und sie so inszenieren, dass sie \n\nzur Identifikation mit unserem Land anregen.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, ist die AfD. So steht es im \n\nWahlprogramm von Sachsen-Anhalt und so ist auch der \n\nInhalt ihres Antrages zu begreifen \u201eVon Sachsen \u2013 f\u00fcr \n\nSachsen \u2013 in Sachsen\u201c. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nHaben Sie damit ein Problem?) \n\nEin St\u00fcck \u00fcber die Landesgrenzen hinaus gedacht, hie\u00dfe \n\ner dann wohl \u201eVon Deutschen \u2013 f\u00fcr Deutsche \u2013 in \n\nDeutschland\u201c. Bildhaft gesprochen, bef\u00fcrchte ich, dass \n\nbei Ihrem Verst\u00e4ndnis f\u00fcr Kultur in Zukunft in allen \n\nEcken und Enden \u201eWagnerianern\u201c und Arno Breker \n\nwieder Auferstehung feiern w\u00fcrden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVielleicht wollen Sie auch noch in Ihrer Konzert- und \n\nGastspieldirektion Passkontrollen einf\u00fchren, um nicht \n\ns\u00e4chsische K\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler des Orchesters zu \n\nverweisen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Haben Sie zugeh\u00f6rt?) \n\nAuch ich wiederhole an dieser Stelle und sage: Kunst und \n\nWissenschaft, Forschung und Lehre sind in unserem Land \n\nfrei. Das ist ein sch\u00fctzenswertes Gut. \n\nBevor Sie einen derartig kruden Antrag auf das Plenum \n\nheben, tun Sie sich und uns doch bitte einen Gefallen und \n\nschauen Sie doch erst einmal in die Orchesterlandschaft in \n\ndiesem Land. Das geht auch \u00fcber das Internet; Sie m\u00fcssen \n\ngar nicht hingehen. Da gibt es zum Beispiel das Leipziger \n\nSymphonieorchester, die S\u00e4chsische Bl\u00e4serphilharmonie, \n\ndie Elblandphilharmonie. Das alles sind Gastspielorches-\n\nter, die quer durchs Land spielen, auch auf Schl\u00f6ssern, in \n\nKulturh\u00e4usern etc. Herr Ursu erw\u00e4hnte es, ich erw\u00e4hne es \n\nnoch einmal: Die Neue Lausitzer Philharmonie, die in \n\ndiesem Jahr ihr 20-j\u00e4hriges Bestehen feiert und deshalb \n\neinen herzlichen Gl\u00fcckwunsch von dieser Stelle aus von \n\nunserer Fraktion erh\u00e4lt, \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nLachen der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\ntourt ab dem 2. Dezember dieses Jahres durch f\u00fcnf St\u00e4dte \n\nihres Kulturraumes. Diese Strukturen gilt es doch zu \n\nerhalten, auszubauen und gesichert in die Zukunft zu \n\nf\u00fchren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3218 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist kein Widerspruch! \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sie wissen es  \n\nnicht besser, das macht aber nichts!) \n\nDas Konzept, welches Sie fordern, hat mit der Pflege und \n\ndem Erhalt kultureller Vielfalt, dem interkulturellen \n\nZusammenleben und Demokratie so viel zu tun wie \n\nnat\u00fcrlich bl\u00fchende Landschaften mit Monokultur. \n\n(Heiterkeit der Abg.  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas nenne ich staatlich verordneten Diebstahl von M\u00f6g-\n\nlichkeiten und Entm\u00fcndigung des Geistes. Mir und \n\nmeiner Fraktion ist daf\u00fcr die Redezeit zu kostbar. Wir \n\nlehnen ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe und Gel\u00e4chter von der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte gern auf den \n\nKern des Antrages zur\u00fcckkommen, weil wir davon gar \n\nnicht so viel geh\u00f6rt haben. Was fordert die AfD in ihrem \n\nAntrag? \n\nDer Freistaat soll eine Konzertreihe auflegen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein! \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nicht verstanden!) \n\nDie Konzerte sollen in l\u00e4ndlichen Regionen stattfinden, in \n\ndenen es scheinbar oder tats\u00e4chlich zu wenige Angebote \n\ngibt. Die zentrale Organisation und k\u00fcnstlerische Konzep-\n\ntion soll durch einen Verein erfolgen. Vorwiegend soll \n\ndiese Konzertreihe durch s\u00e4chsische K\u00fcnstler und Musi-\n\nker bespielt werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich greift der Antrag damit ein legitimes \n\nAnsinnen auf, n\u00e4mlich sich mit der Frage des demografi-\n\nschen Wandels und der Rolle der Kultur im l\u00e4ndlichen \n\nRaum auseinanderzusetzen. Kultur ist ein Element der \n\nDaseinsvorsorge. Sie bietet die Chance, den Zusammen-\n\nhalt demokratischer Gesellschaften zu st\u00e4rken und Entfal-\n\ntungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den Einzelnen zu entwickeln. \n\nWir haben in Sachsen eine Kulturf\u00f6rderung, die auf \n\nregionale Verantwortung setzt; denn die Menschen vor \n\nOrt wissen am besten, welche Angebote sie wollen. \n\nDieses Prinzip nennt sich Kulturraumgesetz. Daf\u00fcr gibt \n\nder Freistaat ab dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt j\u00e4hrlich \n\nmindestens 94,7 Millionen Euro aus. Das hei\u00dft, wir haben \n\ndie Mittel im letzten Haushalt j\u00e4hrlich um 5 Millio-\n\nnen Euro erh\u00f6ht, werden jetzt noch einmal um mindestens \n\n3 Millionen Euro erh\u00f6hen, und hinzu kommen die Mittel \n\nf\u00fcr die Kulturstiftung, die ebenfalls erh\u00f6ht wurden. \n\nIn Ihrem Antrag aber sprechen Sie in der Begr\u00fcndung von \n\n\u201emassiven K\u00fcrzungen von Mitteln f\u00fcr die Kultur\u201c. Alle \n\nKulturpolitiker in diesem Raum werden mit mir \u00fcberein-\n\nstimmen, wenn ich sage: F\u00fcr die Kultur kann es nat\u00fcrlich \n\nnie genug Geld geben, aber dass es massive K\u00fcrzungen \n\nim Kulturbereich im Freistaat Sachsen gibt, ist schlicht-\n\nweg eine L\u00fcge. \n\nSie reden in Ihrem Antrag von einer notwendigen R\u00fcck-\n\nbesinnung auf unsere Wurzeln und Sie behaupten, es gebe \n\nein sogenanntes Auf- und Abebben von dem Gewachse-\n\nnen und nur die Konzertreihe k\u00f6nne das jetzt wieder \n\nschaffen: das Bewusstsein f\u00fcr s\u00e4chsische Traditionen und \n\nKultur. Kurzum: Sie unterstellen, dass das kulturelle Erbe \n\nin Sachsen nicht gepflegt wird. Dabei f\u00fchren Sie in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung diese Behauptung selbst ad absurdum. Was \n\npassiert in all den Festivals, die Sie auff\u00fchren, beim \n\nBachfest, bei den Mendelssohn-Tagen? Ist das nicht die \n\nPflege des kulturellen Erbes? \n\nWenn man einen Blick in Ihr Programm wirft \u2013 Kollege \n\nSodann hat es schon getan \u2013, wird schnell deutlich, was \n\nSie meinen und was Sie nicht meinen. Sie meinen die \n\nAbschottung von allem, was sogenannt nicht deutsch ist. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das ist Schwachsinn! \u2013 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ja, genau!) \n\nSie meinen eine Ausgrenzung des sogenannten Fremden. \n\nSie sprechen von der sogenannten deutschen Leitkultur \n\nund sie wird als etwas Dominierendes dargestellt. Ich \n\nwiederhole noch einmal aus Ihrem Grundsatzprogramm, \n\nund wenn Sie das Schwachsinn finden, kann ich dem nur \n\nzustimmen: \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\n\u201eDie B\u00fchnen sollen stets auch klassische deutsche St\u00fccke \n\nspielen und sie so inszenieren, dass Sie zur Identifikation \n\nmit unserem Land beitragen.\u201c Nach Ihrem Verst\u00e4ndnis \n\nvon Kulturpolitik \u2013 und ich freue mich, dass wir das heute \n\nhier \u00f6ffentlich machen k\u00f6nnen \u2013 schreibt die AfD die \n\nSpielpl\u00e4ne der Theater gleich selbst und \u00fcbernimmt auch \n\nnoch die Funktion des Dramaturgen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Sie m\u00fcssen besser lesen! \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie m\u00fcssen  \n\nlesen, nicht interpretieren!) \n\nWie k\u00f6nnen wir sonst verstehen, dass Sie einen Auftrag \n\ngeben, welche St\u00fccke in den Spielpl\u00e4nen gespielt werden \n\nund wie sie inszeniert werden sollen? Das steht wortw\u00f6rt-\n\nlich im Programm von Sachsen-Anhalt. Ich bin Ihnen \n\nwirklich dankbar, dass wir das heute hier thematisieren \n\nk\u00f6nnen; denn ich setze mich gern mit Ihrem Verst\u00e4ndnis \n\nvon Kulturpolitik auseinander. Das hat auch der Deutsche \n\nKulturrat getan und er bezeichnet Ihr Programm als \n\n\u201eKampfansage an den gesamten Kulturbereich\u201c. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Genau!) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! \u201eVon Sachsen \u2013 f\u00fcr \n\nSachsen \u2013 in Sachsen\u201c \u2013 so lautet Ihre \u00dcberschrift. Ich \n\nfrage Sie dazu: Was ist nach Ihrem Konzept ein s\u00e4chsi-\n\nscher Musiker? Ist ein s\u00e4chsischer Musiker jemand, der in \n\nSachsen geboren ist, heute aber in London lebt? Ist ein \n\ns\u00e4chsischer Musiker jemand, der in Vietnam geboren ist \n\nund heute in Dresden lebt? Nehmen wir einen Jugendli-\n\nchen, der eine regionale Kunst- oder Musikschule be-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3219 \n\nsucht. Sie wollen diese f\u00f6rdern; das haben Sie ja gesagt. \n\nWenn dieser Jugendliche in Sachsen geboren ist, aber \n\nseine Eltern afghanische Wurzeln haben, ist er dann ein \n\nSachse? Wenn er erst seit zwei Jahren hier lebt, darf er \n\ndann als s\u00e4chsischer Musiker auftreten? Welche Werke \n\nd\u00fcrfen gespielt werden? Was ist mit der Musik von \n\nBruckner, Mahler und Sch\u00f6nberg? Alle drei sind \u00f6sterrei-\n\nchische Komponisten. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Hat sie vorhin angef\u00fchrt!) \n\n\u2013 Ja, sie hat Mahler angef\u00fchrt. Das habe ich wohl geh\u00f6rt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Danke sch\u00f6n, wunderbar!) \n\nAber wie w\u00e4re es zum Beispiel mit Sch\u00f6nberg als Wegbe-\n\nreiter der Neuen Musik? D\u00fcrften seine Werke gespielt \n\nwerden? Ich w\u00e4re sehr gespannt. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Kunst und \n\nKultur sind autonom und sie leben vom Austausch. \n\nGerade der Austausch macht uns unsere eigene Identit\u00e4t \n\nbewusst. Kunst und Kultur leben von Interkulturalit\u00e4t. Sie \n\nallerdings suchen allein den Anschluss an die nationale \n\nIdentit\u00e4t. \n\nGenauso, wie wir uns hierzulande sehr gern an den \n\nMelodien von Smetana, von Dvorak, von Britten, von \n\nSibelius und anderen Komponisten erfreuen, lieben die \n\nMenschen in fernen L\u00e4ndern zum Beispiel die Sinfonien \n\nvon Robert Schumann, der bekannterma\u00dfen in Zwickau \n\ngeboren ist. \n\nUm die s\u00e4chsischen Musikerinnen und Musiker im \n\nAusland besser zu unterst\u00fctzen und bekannter zu machen, \n\nwird Stanislaw Tillich kommende Woche mit einigen der \n\nbereits angesprochenen Dresdner Sinfoniker nach Mexiko \n\nund Kuba reisen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das hilft  \n\nden B\u00fcrgern im Land total viel!) \n\nDabei begleitet wird er interessanterweise von dem AfD-\n\nAbgeordneten Detlev Spangenberg. \n\nSeine Teilnahme an dieser Reise zeigt, dass sich die AfD \n\noffensichtlich doch f\u00fcr kulturellen Austausch interessiert. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Weil wir weltoffen sind! \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Da m\u00fcssen  \n\nSie doch selbst lachen, Herr Barth! \u2013  \n\nHeiterkeit und Unruhe) \n\n\u2013 Das geht jetzt von meiner Redezeit ab. Ich w\u00fcrde gern \n\nzum Ende kommen. \n\nDie Teilnahme von Herrn Spangenberg zeigt uns, dass die \n\nAfD offensichtlich doch offen ist f\u00fcr einen kulturellen \n\nAustausch und nicht nur s\u00e4chsische Melodien von Sach-\n\nsen in Sachsen h\u00f6ren m\u00f6chte. Ich bin gespannt, wenn \n\nHerr Spangenberg dann schlie\u00dflich in zwei Wochen \n\nQuantanamera-pfeifend aus Kuba in Ihre Fraktion zu-\n\nr\u00fcckkehrt; dann werden auch Sie feststellen, Musik kennt \n\nkeine Grenzen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNE-\n\nFraktion Frau Abg. Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nForderung nach einer sachsenweiten Konzertreihe au\u00dfer-\n\nhalb der gro\u00dfen St\u00e4dte halte ich f\u00fcr diskussionsw\u00fcrdig. \n\nDer Ausbau unserer kulturellen Infrastruktur \u00fcberall im \n\nLand ist meiner Fraktion ein wichtiges Anliegen und \n\ndamit meinen wir die Infrastruktur vor Ort, die Erm\u00f6gli-\n\nchung neuer Projekte zu initiieren, aber auch die instituti-\n\nonelle F\u00f6rderung zu erhalten, das ist uns wichtig. \n\nDie Forderung nach ausreichenden Mitteln eben f\u00fcr den \n\nAusbau und f\u00fcr den Erhalt in der Fl\u00e4che ist nicht falsch, \n\nund wir haben genug Gelegenheit, im laufenden Haus-\n\nhaltsverfahren genau da unsere Vorschl\u00e4ge einzubringen. \n\nWir werden das auch tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, es w\u00fcrde mich \n\nrichtig freuen, wenn noch mehr Menschen in Sachsen in \n\nden Genuss der hiesigen sehr guten und hochkar\u00e4tig \n\nbesetzten Orchester kommen w\u00fcrden, wenn noch mehr \n\nMenschen unsere international besetzten Orchester mit \n\nMusikern aus aller Welt h\u00f6ren, sie erleben und sich auch \n\ninspirieren lassen k\u00f6nnten. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, das \n\nerm\u00f6glicht der vorliegende Antrag nicht. Er ist auch keine \n\nGrundlage f\u00fcr eine ernst gemeinte Forderung nach einer \n\ns\u00e4chsischen Konzertreihe. Vielmehr deckt der Antrag \n\nerneut einen Mangel an Sachverstand auf, er enth\u00e4lt wirre \n\nFormulierungen und falsche Aussagen. Sie sollten sich \n\ndazu auch einmal die Stellungnahmen der IG Landeskul-\n\nturverb\u00e4nde anschauen, die sich sehr intensiv mit diesem \n\nAntrag befasst haben. \n\nEs werden Forderungen aufgestellt, die sich jedem An-\n\nspruch auf ernsthafte Betrachtung und Pr\u00fcfung entziehen, \n\nund ich werde dazu jetzt ausf\u00fchren. \n\nSo ist zum Beispiel unklar, was mit der ausdr\u00fccklichen \n\nForderung gemeint ist, vorwiegend s\u00e4chsische Musikerin-\n\nnen und Musiker f\u00fcr eine Konzertreihe zu engagieren. Ich \n\nhabe mich das genauso wie meine Kollegin Kliese ge-\n\nfragt. Was hei\u00dft das denn eigentlich? Welche Kriterien \n\nsollen denn festlegen, ob eine K\u00fcnstlerin oder ein K\u00fcnst-\n\nler s\u00e4chsisch ist? Oder sollen sie bei ihrer Bewerbung \n\nQuarkkeulchen zubereiten k\u00f6nnen oder \u201eGott segne \n\nSachsenland\u201c singen? Oder reicht schon \u201eSing, mei \n\nSachse, sing\u201c? \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nIch finde das \u00fcberhaupt nicht lustig. Das ist nicht zum \n\nLachen; denn wenn dieser Antrag diese Absicht verfolgt, \n\nK\u00fcnstlerinnen und K\u00fcnstler auszugrenzen, dann sind das \n\nForderungen aus unserer schlimmsten Vergangenheit, die \n\nhier in diesem Hohen Hause nichts zu suchen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3220 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD:  \n\nDas ist eine ziemliche Unversch\u00e4mtheit!) \n\nDer gesamte Antrag, den Sie gestellt haben, hat den \n\nAnschein, dass die antragstellende Fraktion eben heute \n\nkeine ernsthafte Debatte \u00fcber Kulturf\u00f6rderung f\u00fchren \n\nm\u00f6chte, sondern schlichtweg versucht, mit platten Formu-\n\nlierungen und Forderungen Aufmerksamkeit zu erregen. \n\n(Andrea Kersten, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDas verwundert nicht, hatten Sie in den vergangenen \n\nTagen ja recht wenig Aufmerksamkeit. Das haben Sie \n\nheute fr\u00fch ge\u00e4ndert und es hat sich gezeigt, wo Sie genau \n\nmit diesem Antrag hinwollen. Das steht \u00e4hnlich zu dem, \n\nwas Sie heute fr\u00fch Unm\u00f6gliches geboten haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Nein. \n\nAbschlie\u00dfend sage ich an die Abgeordneten der antrag-\n\nstellenden Fraktion gerichtet: Ihre ausgrenzenden und \n\nr\u00fcckw\u00e4rtsgewandten Ansichten haben nichts mit einer \n\nKulturpolitik zu tun, die Kultur f\u00f6rdern will, die Freir\u00e4u-\n\nme schaffen will. Aber Sie geben ja auch zu: Sie wollen \n\ndas auch gar nicht. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nKultur steht doch f\u00fcr Offenheit, f\u00fcr neue Perspektiven, f\u00fcr \n\ndie Erweiterung des eigenen Blickwinkels \u2013 Sie stehen f\u00fcr \n\ndas Gegenteil. Eine zeitgem\u00e4\u00dfe, vielf\u00e4ltige und weltoffe-\n\nne Kulturf\u00f6rderung ist damit nicht zu vereinbaren. \n\nMeine Fraktion wird diesen Antrag selbstverst\u00e4ndlich \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es vonseiten \n\nder Fraktionen noch einen Redewunsch? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Selbstverst\u00e4ndlich!) \n\n\u2013 Bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Herr Ursu, wenn ich Sie \n\ninterpretieren darf, dann halten Sie staatliche Kulturf\u00f6rde-\n\nrung f\u00fcr einen Versto\u00df gegen Artikel 5. Das war eine sehr \n\ninteressante Aussage; denn Sie haben gesagt, dass in der \n\nTat ein Projekt, eine Konzeption, die \u00fcber die Kulturstif-\n\ntung, also einen Antrag im Landtag und gegebenenfalls \n\neinen Haushaltstitel angesto\u00dfen wird, offenbar in die \n\nFreiheitsrechte der Kunst eingreift. Einen gr\u00f6\u00dferen \n\nUnsinn habe ich in diesem Haus zu diesem Thema kaum \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIm \u00dcbrigen treten Sie dabei auch \u2013 nicht nur Sie, Herr \n\nUrsu, sondern auch die anderen Redner der anderen \n\nFraktionen \u2013 genau jenen K\u00fcnstlern vors Schienbein, die \n\nin vielen F\u00e4llen in der Vergangenheit DIE LINKE gew\u00e4hlt \n\nhaben. Machen Sie nur so weiter, dann werden Sie in \n\ndieser Klientel zuk\u00fcnftig wieder W\u00e4hler verlieren. Denn \n\nes sind K\u00fcnstler, die diesen Antrag, diese Konzeption \n\nbereits \u00fcber Jahre ausprobiert haben und selbstverst\u00e4nd-\n\nlich ihre Freiheit auf Kunst und die Gestaltung, die Form \n\nund den Inhalt gewahrt sehen m\u00f6chten und gewahrt sehen \n\nk\u00f6nnen. \n\nInsofern war das wohl ein gezieltes Missverst\u00e4ndnis aus \n\nHilflosigkeit \u2013 dann k\u00f6nnte ich es verstehen; so geht \n\nParlamentarismus \u2013; aber das ist sicher nicht zum Wohle \n\nder B\u00fcrger und nicht zum Wohle der K\u00fcnstler. Das ist \n\naber nichts Neues. \n\nViel interessanter ist, dass viele Politiker in Sachsen die \n\nKonzeption gew\u00fcrdigt haben. Ich k\u00f6nnte auch in die \n\nCDU-Fraktion schauen: Frau Dietzschold, Frau Fiedler, \n\nSie alle kennen diesen Antrag, Sie kennen die Konzepti-\n\non; nicht nur Frau von Schorlemer. Christine Clau\u00df hat \n\nihn gew\u00fcrdigt und positiv begutachtet. Die s\u00e4chsische \n\nKulturstiftung hat dies getan, Herr Girardet als ehemaliger \n\nBeigeordneter f\u00fcr Kultur hat es getan, in Leipzig auch \n\nFrau Stange oder Herr Gaul; ich k\u00f6nnte viele andere \n\nNamen nennen, und auch Herr Biedenkopf hat sich in der \n\nVergangenheit mehrfach positiv zu dieser Konzeption \n\nge\u00e4u\u00dfert \u2013 allein, damals stand noch nicht AfD davor. \n\nHerr Tannenberg, den offensichtlich einige von Ihnen \n\nzitiert haben, der eine eilfertige Stellungnahme gegen das \n\nProjekt abgegeben hat, hat nach kurzer Erkl\u00e4rung und \n\npers\u00f6nlichem Kontakt zur\u00fcckgerudert. Das m\u00fcssten Sie \n\nbei aller Ehrlichkeit dann auch erw\u00e4hnen; und ich sage \n\nIhnen, die Kulturverb\u00e4nde werden nichts dagegen haben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEine Frage noch. Sie reden von Kulturr\u00e4umen, und in der \n\nTat ist Sachsen das einzige Bundesland mit einem Kultur-\n\nraumgesetz, bei dem es sich hinzuschauen lohnt, selbiges \n\nvielleicht auch zu \u00fcberpr\u00fcfen, infrage zu stellen. In \n\nkeinem Fall soll hier gek\u00fcrzt werden \u2013 das an die Adresse \n\nderjenigen, die behaupten, hier w\u00fcrde irgendjemandem \n\netwas weggenommen \u2013; hier geht es um zus\u00e4tzliche \n\nGelder. Im \u00dcbrigen hat auch die Kulturstiftung dazu ein \n\npositives Signal gegeben. \n\nWenn Sie sagen, es gibt kein Ausbluten des l\u00e4ndlichen \n\nRaumes, dann schauen Sie auf die Zahlen: 20 % der \n\nOrchester sind in den vergangenen 20 Jahren verschwun-\n\nden und nur, damit Sie sehen, wie \u00fcberregional die AfD \n\nveranlagt ist, begr\u00fc\u00dfen wir selbstverst\u00e4ndlich die Teil-\n\nnahme von allen m\u00f6glichen K\u00fcnstlern, die in Sachsen \n\nt\u00e4tig sind, ganz gleich, wo sie herkommen. Das immer \n\nwieder zu unterstellen, Frau Maicher, muss Ihnen doch \n\nlangsam langweilig werden; es hilft den Wahlergebnissen \n\nder GR\u00dcNEN im \u00dcbrigen nicht. \n\nEin letztes Beispiel aus Bayern, wo die Opernfestspiele \n\nmit einem Betrag von 380 000 Euro genau aus einem \n\nsolchen Haushaltstitel gef\u00f6rdert werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3221 \n\nVielleicht noch zum Schluss: Auch in anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern im Osten, zum Beispiel in Sachsen-Anhalt, wird \n\nderzeit genau \u00fcber eine solche Konzertprojektion nach \n\ndiesem Vorbild nachgedacht. Erprobt ist es auch schon im \n\nS\u00e4chsischen, in Leipzig, \u2013 \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nIm s\u00e4chsischen Leipzig?!) \n\n\u2013 Ja, wollen wir das auch nicht mehr sagen? Das ist \n\nvielleicht Ihr Problem, nicht meins. \u2013 In Leipzig gab es \n\nein \u00e4hnliches Projekt in den vergangenen Jahren. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nEs hat sehr gut funktioniert, weil K\u00fcnstler in Eigenregie \n\nin der Regel am besten wissen, wie sie ihre Konzerte \n\ngestalten. Vielleicht sollten sich das auch die s\u00e4chsischen \n\nPolitiker hinter die Ohren schreiben. \n\nZu Frau Stange: Es haben ja s\u00e4chsische K\u00fcnstler vorge-\n\nschlagen, denen Sie hier mit vors Schienbein treten, auch \n\nwenn Sie es nicht wahrhaben wollen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Emp\u00f6rter Zuruf der  \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Bitte, die CDU-Fraktion. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nKommen Sie doch wieder runter! \u2013  \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ich \n\nkomme dann runter, wenn mir danach ist, und \n\nnicht wenn Sie es mir sagen! Sie sind nicht meine \n\nMutter, Gott sei Dank! Unfassbar, diese Arroganz!) \n\nAline Fiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Schauen wir einmal in das \n\nAfD-Grundsatzprogramm. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Lieber nicht!) \n\nDort finden wir folgende Aussage: \u201eDie AfD will den \n\nEinfluss der Parteien auf das Kulturleben zur\u00fcckdr\u00e4ngen.\u201c \n\n\u2013 Liebe AfD, mit diesem Antrag sind Sie wahrscheinlich \n\noder sehr deutlich an Ihren eigenen Anspr\u00fcchen geschei-\n\ntert. \n\nWeiter lesen wir in Ihrem Parteiprogramm Aussagen wie: \n\n\u201eDie AfD will die Kulturpolitik generell an fachlichen \n\nQualit\u00e4tskriterien anstatt an politischen Opportunit\u00e4ten \n\nausrichten.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Gar nicht schlecht!) \n\nAussagen zu fachlichen Qualit\u00e4ten finde ich in diesem \n\nAntrag keine. Stattdessen enth\u00e4lt er allerhand organisato-\n\nrische Vorgaben, wer mit wem zusammenarbeiten soll, \n\nwann und wo Veranstaltungen stattfinden sollen und \u2013 \n\noffensichtlich f\u00fcr Sie sehr wichtig; wir haben es ein paar \n\nMal geh\u00f6rt \u2013 dass die Konzerte vorwiegend von s\u00e4chsi-\n\nschen Musikern bestritten werden. \n\nFrau Petry, Sie haben auch in Ihrem zweiten Redenbeitrag \n\noffen gelassen, wer f\u00fcr Sie Sachse ist: Hier geboren? Hier \n\nstudiert? Hier Steuern zahlend? H\u00e4tten der in Eisenach \n\ngeborene Johann Sebastian Bach oder der in Schleswig-\n\nHolstein geborene Carl-Maria von Weber f\u00fcr Sie dazuge-\n\nh\u00f6rt? \n\nEin Schmunzeln hat bei mir wiederum hervorgerufen, \n\ndass Sie zwar auf die s\u00e4chsische Identit\u00e4t der Musiker \n\nsehr viel Wert legen, aber anstelle des S\u00e4chsischen Musik-\n\nrats nun wieder den Deutschen Musikrat f\u00fcr eine Zusam-\n\nmenarbeit bem\u00fchen wollen. \n\nSie haben sich sehr bem\u00fcht, ein recht d\u00fcsteres Bild von \n\nder s\u00e4chsischen Musiklandschaft zu entwerfen. Ein kurzer \n\nBlick auf die Zahlen der Theaterstatistik zeigt: Unsere \n\n15 Orchester spielen im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern die h\u00f6chste Anzahl an Konzerten und erreichen nach \n\nBayern und Nordrhein-Westfalen die dritth\u00f6chste Zahl \n\nvon Besuchern. Eine \u00f6de Kulturlandschaft kann ich hier \n\nnicht sehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie zahlreichen, vor allem in l\u00e4ndlichen Kulturr\u00e4umen \n\nstattfindenden Musikfestivals \u2013 wie Sandstein & Musik, \n\ndas Schostakowitsch-Festival in Gohrisch, das Musikfest \n\nErzgebirge, die Silbermann-Tage, die Churs\u00e4chsischen \n\nFestspiele in Bad Elster oder das Moritzburg-Festival \u2013 \n\nfinden bei Ihnen erst gar keine Erw\u00e4hnung. \n\nAuf ein weiteres Detail Ihres Antrags m\u00f6chte ich noch \n\nhinweisen: Unter Punkt II fordert die AfD, dass die \n\nerforderlichen Kosten f\u00fcr dieses Konzept im Doppelhaus-\n\nhalt 2017/18 von der Staatsregierung implementiert \n\nwerden. Geschrieben wurde der Antrag am 19. August. \n\nAm 11. August hatte die Staatsregierung unter Anwesen-\n\nheit der AfD ihren Haushaltsplan in den Landtag einge-\n\nbracht. Nunmehr k\u00f6nnen \u00c4nderungen nur noch durch das \n\nParlament vorgenommen werden. Vielleicht w\u00e4re es gut \n\ngewesen, dem Antrag an dieser Stelle ebenfalls mehr \n\nSorgfalt beizumessen. \n\nKulturpolitik und Kulturpolitiker kennen die Situation \n\nzwischen Idealen und Interessen. Auf viele von Ihnen sind \n\nsicherlich schon Maler, Schauspieler, Fotografen oder \n\nAutoren mit einer guten Idee bzw. einem gro\u00dfartigen \n\nProjekt zugekommen und baten um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nDann stehen wir vor der Frage: Sollen wir, weil wir das \n\nProjekt pers\u00f6nlich gro\u00dfartig finden, jetzt entscheiden, \n\ndass es mit Steuergeldern gef\u00f6rdert wird? \u2013 Dieses Vorge-\n\nhen fordert der vorliegende Antrag. \n\nOder setzen wir \u2013 so verstehe ich Kulturpolitik \u2013 einen \n\nRahmen, meist finanziell, und halten uns aus Einzelheiten \n\nder F\u00f6rderung heraus? Das \u00fcberlassen wir den Fachleuten \n\naus der Kulturszene. Ich gebe zu, das hat schon zu man-\n\ncher Entt\u00e4uschung bei Gespr\u00e4chspartnern gef\u00fchrt. Aber \n\ndie Alternative w\u00e4re, dass wir, wie hier vorliegend, \u00fcber \n\ndas Kulturprogramm im Freistaat von hier aus entschei-\n\nden w\u00fcrden. Wir h\u00e4tten zu entscheiden: Was wird ge-\n\nspielt? Was wird in Ausstellungen gezeigt? Welche T\u00e4nze \n\nwerden aufgef\u00fchrt? Welche Orte werden bespielt? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3222 \n\nSachsen ist ein Kulturland; das hat die AfD wohl selbst \n\nerkannt. Aber, liebe AfD, das ist es ohne Ihre Einfluss-\n\nnahme geworden, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 Zurufe  \n\nvon der AfD: Auch ohne eure! \u2013 Trotz CDU!) \n\nweil wir kluge Instrumente der F\u00f6rderung wie das Kultur-\n\nraumgesetz haben, mit denen sich Kultur frei entfalten \n\nkann, und weil vor Ort entschieden wird, ob ein Quartett \n\naus Leipzig f\u00fcr ein Konzert in die Schlossanlage eingela-\n\nden wird oder lieber ein Chor aus Bautzen. \n\nLassen Sie mich an einem weiteren Beispiel deutlich \n\nmachen, f\u00fcr welche Kulturpolitik wir stehen: Wir sind im \n\nAustausch mit Kulturschaffenden verschiedener Sparten \n\nund verschiedener Regionen. Wir nehmen ihre Anliegen \n\nauf und entwickeln daraus kulturpolitische Vorstellungen. \n\nSo haben wir durchaus festgestellt, dass es speziellen \n\nBedarf an Kultur im l\u00e4ndlichen Raum gibt. Dabei geht es \n\nnicht nur um Konzerte, Theater- oder Filmauff\u00fchrungen \n\nan sich, sondern auch um Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der \n\nMobilit\u00e4t der Bewohner, damit sie zu den Kulturveran-\n\nstaltungen \u00fcberhaupt kommen k\u00f6nnen. Darauf m\u00fcssen \n\nwir reagieren. Das haben wir uns als Thema f\u00fcr das \n\nHaushaltsverfahren vorgenommen. Wir wollen dort die \n\nRahmenbedingungen setzen, damit vor Ort entschieden \n\nwerden kann, was am sinnvollsten f\u00fcr die St\u00e4rkung von \n\nKultur unternommen werden kann. \n\nDas ist auch im Sinne unseres Grundsatzpapiers, worin es \n\nhei\u00dft: \n\n\u201eWir bekennen uns zur Freiheit der Kunst. Staat und \n\nPolitik sind nicht f\u00fcr die Kunst, ihre Ausdrucksformen \n\noder Inhalte zust\u00e4ndig, wohl aber f\u00fcr die Bedingungen, \n\nunter den Kunst und Kultur gedeihen k\u00f6nnen.\u201c \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGibt es einen weiteren Redewunsch aus den Fraktionen? \n\n(Unruhe bei der AfD) \n\n\u2013 War das ein Ja oder ein Nein? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Das Schlusswort!) \n\n\u2013 Danach, ja. \n\nDann bitte ich die Ministerin, jetzt das Wort zu nehmen. \n\nFrau Dr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eine spannende Dis-\n\nkussion! Ich bedanke mich f\u00fcr eine Reihe von Redebei-\n\ntr\u00e4gen, die nicht nur humoristisch gewesen sind, sondern \n\nauch gezeigt haben, dass wir ein kulturvolles Land sind. \n\nVielen Dank! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\nIm Vergleich dazu mutet der Antrag der AfD leider \n\nbesch\u00e4digend an, auch f\u00fcr diejenigen, die sich mit einem \n\nKulturprojekt, mit einem Kunstprojekt vielleicht f\u00e4lschli-\n\ncherweise an die AfD gewandt haben. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wieso  \n\n\u201ef\u00e4lschlicherweise\u201c? Das ist ja unversch\u00e4mt!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! V\u00f6llig unbestrit-\n\nten ist, dass Kunst und Musik wesentliche und unentbehr-\n\nliche Aspekte der Lebensqualit\u00e4t sind und dass darum die \n\nkulturelle Infrastruktur \u2013 auch im l\u00e4ndlichen Raum \u2013 \n\ngef\u00f6rdert werden muss. Dies leitet sich aus dem Kultur-\n\nstaatsgebot der S\u00e4chsischen Verfassung ebenso ab wie aus \n\nder t\u00e4glichen Arbeit zahlreicher Aktiver unterschiedlichs-\n\nter Professionen im kulturellen Leben im Land. Das ist \n\n\u00fcberall und \u00fcber das gesamte Jahr hinweg Realit\u00e4t. Wir \n\nhaben dazu schon viele Zahlen und Fakten geh\u00f6rt. \n\nGerade unser Freistaat ist eine um ihren kulturellen und \n\nhier speziell musikalischen Reichtum immer wieder \n\nbeneidete Region. Nur mit gro\u00dfer M\u00fche mag es gelingen, \n\ndiese lebendige Vielfalt und diese Qualit\u00e4t nicht zur \n\nKenntnis zu nehmen. \n\nIm Abschnitt II des vorliegenden Antrags der AfD jedoch \n\nwird etwas beschrieben, was in dieser Form weder not-\n\nwendig noch umsetzbar ist und dem noch dazu wesentli-\n\nche Aspekte fehlen. Wie gesagt, es existiert in Sachsen \n\neine sehr gro\u00dfe Dichte und Breite hoch qualifizierter \n\nmusikalischer Angebote. Diese reichen von Amateurmu-\n\nsik, wie sie an Schulen und Musikschulen gepflegt wird, \n\nin Ch\u00f6ren und jungen Bands, in fast jeder Kirchgemeinde, \n\nangebunden an andere Einrichtungen und Theater, \u00fcber \n\nAusbildungseinrichtungen wie Sachsens Musikhochschu-\n\nlen, \u00fcber die Freie Szene bis hin zu professionellen \n\nEnsembles, deren Renommee weltweit ihresgleichen \n\nsucht. \n\nSachsens Musikeinrichtungen, Musikwettbewerbe und \n\nFestivals ziehen nicht nur Spitzenk\u00fcnstlerinnen und  \n\n-k\u00fcnstler, sondern auch Publikum aus nah und fern an. \n\nKunstschaffende, die h\u00f6chsten Ma\u00dfst\u00e4ben gerecht wer-\n\nden, treten in wechselnden Formationen zu unterschiedli-\n\nchen Anl\u00e4ssen fl\u00e4chendeckend in Sachsen auf. Dies h\u00e4ngt \n\nmit Sachsens au\u00dferordentlicher musikalischer Tradition \n\nzusammen, zugleich aber auch mit einer breiten, bewusst \n\nauch auf den l\u00e4ndlichen Raum ausgerichteten F\u00f6rderpoli-\n\ntik der Staatsregierung, anderer Partner der \u00f6ffentlichen \n\nHand und von privater Seite. \n\nWie Sie wissen, gibt es neben der F\u00f6rderung durch die \n\nKommunen die Zusammenschl\u00fcsse zu Kulturr\u00e4umen \u2013 \n\nwir haben es gerade geh\u00f6rt \u2013, um regional bedeutsame \n\nVorhaben umzusetzen und zu unterst\u00fctzen. Au\u00dferdem \n\nf\u00f6rdert die Kulturstiftung des Freistaates Sachsen zahlrei-\n\nche Projekte. Dar\u00fcber hinaus erhalten die Staatsoper \n\nebenso wie Verb\u00e4nde \u2013 Musikrat, S\u00e4chsischer Chorver-\n\nband und S\u00e4chsischer Blasmusikverband \u2013 f\u00fcr die Mittel-\n\ndeutsche Barockmusik und ausgew\u00e4hlte Festivals eine \n\nF\u00f6rderung des Ministeriums. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Diese F\u00f6rder-\n\nstruktur ist zugleich stetig auf der einen Seite und flexibel \n\nauf der anderen Seite. Sie passt sich \u00f6rtlichen Bed\u00fcrfnis-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3223 \n\nsen an und vermeidet das unfruchtbare Gie\u00dfkannenprin-\n\nzip. Sie kann im Dialog mit den Beteiligten auf neue \n\nBedingungen eingehen und der k\u00fcnstlerischen Individua-\n\nlit\u00e4t gerecht werden. Sie ist vernetzt. Sie ermutigt, spornt \n\nVeranstalter und Musikschaffende zu h\u00f6chster Qualit\u00e4t an \n\nund gewinnt das richtige Publikum f\u00fcr die Angebote und \n\numgekehrt. Und das, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ohne Zentralstruktur, sondern mittels intensiven \n\nAustauschs der Beteiligten als ein gesamtgesellschaftli-\n\nches Geschehen und unter dem Dach von Artikel 5 \n\nunseres Grundgesetzes, der Freiheit von Kunst und \n\nKultur. \n\nNat\u00fcrlich geben die F\u00f6rderer Impulse und verlangen \n\nRechenschaft \u00fcber den Einsatz der F\u00f6rdermittel. Doch \n\nanders als in den \u2013 zum Gl\u00fcck! \u2013 vergangenen Zeiten \n\nwerden keine kampagnenartigen Vorgaben von oben \n\ngemacht, die an der Basis abzuarbeiten sind, koste es, was \n\nes wolle \u2013 und sei es Interesse und Engagement derer, die \n\nman doch erreichen will. \n\nNur so bleibt das Musikleben auch offen f\u00fcr Neues. Ich \n\nm\u00f6chte dies nur noch an wenigen Beispielen verdeutli-\n\nchen, weil schon viele genannt worden sind. \n\nNehmen Sie das Musikfest Erzgebirge, mit dem hochka-\n\nr\u00e4tige K\u00fcnstler ein anspruchsvolles Programm gerade in \n\nkleinen Orten im l\u00e4ndlichen Raum anbieten. Nehmen Sie \n\ndie Schostakowitsch-Tage in Gohrisch. Dort, in einem \n\nkleinen Ort, haben Menschen an einem historischen \n\nAnkn\u00fcpfungspunkt eine einmalige Chance gesehen. Sie \n\nhaben erreicht, dass Gohrisch nunmehr auf der Weltkarte \n\nder Musik eine feste Gr\u00f6\u00dfe ist. Der ganze Ort ist stolz \n\ndarauf und aktiv bei der Sache. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wo so etwas \n\nentsteht, muss man mit \u00f6ffentlicher Unterst\u00fctzung rech-\n\nnen d\u00fcrfen. Solche Initiativen h\u00e4ngen immer mit Pers\u00f6n-\n\nlichkeiten zusammen. Man kann sie nicht in der Pet-\n\nrischale z\u00fcchten. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr innovativ!) \n\nEs l\u00e4sst sich auch nicht \u00fcberall Gleiches erwarten oder \n\nschaffen, denn was m\u00f6glich und was vor Ort wichtig ist, \n\nm\u00fcssen die Menschen selbst entwickeln und auch f\u00fcr sich \n\nannehmen. \n\nZudem gibt es die Elbland-Philharmonie, einen exzellen-\n\nten gro\u00dfen und in unterschiedlichsten Teilensembles und \n\nMusikgenres einsetzbaren Klangk\u00f6rper, der im Land \n\nunterwegs ist und hervorragende musikalische Angebote \n\nmacht. Selbst die Staatskapelle, die von ihrer Aufgabe her \n\nnicht regelm\u00e4\u00dfig im l\u00e4ndlichen Raum spielt, gab zum \n\nBeispiel 2014 Konzerte in Schwarzenberg und Marien-\n\nberg. Musiker der Staatskapelle engagieren sich bei \n\nAuff\u00fchrungen im ganzen Freistaat, beim Festival \u201eSand-\n\nstein & Musik\u201c, beim Meetingpoint Music Messiaen oder \n\nauch bei den Schostakowitsch-Tagen, und das teilweise \n\nohne Honorar. \n\nDie gro\u00dfen Anstrengungen des Freistaates zur kulturellen \n\nBildung \u2013 vor allem von Kindern und Jugendlichen \u2013 \n\ntragen dazu bei, potenziellem Publikum Lust auf Kunst \n\nund Musik zu machen. Neben den einzelnen Initiativen \n\ngibt es fachlich kompetente F\u00f6rderer mit kenntnisreichen \n\nund auch wechselnden Gremien, so etwa der S\u00e4chsische \n\nMusikrat, der koordiniert, weiterbildet und mit dem \n\nWettbewerb \u201eJugend musiziert\u201c musikalischen Nach-\n\nwuchs ins \u00f6ffentliche Licht r\u00fcckt. Oder die \u201eMitteldeut-\n\nsche Barockmusik\u201c, eine Einrichtung, die mit Mitteln \n\nvom Bund und den drei L\u00e4ndern Sachsen, Sachsen-Anhalt \n\nund Th\u00fcringen die gro\u00dfartige Tradition der Barockmusik \n\nin diesen L\u00e4ndern in allen Formaten und an verschiedens-\n\nten Orten mit ihrer F\u00f6rderung lebendig h\u00e4lt \u2013 immer auf \n\nder Grundlage von Angeboten sozusagen \u201evon unten\u201c. \n\nUnd nat\u00fcrlich die Kulturstiftung des Freistaates, deren \n\nF\u00f6rderung vieles erst m\u00f6glich macht, die auch an der \n\nKoordinierung von Angeboten beteiligt ist. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich kann daraus nur ein Fazit ziehen: \n\nAlles an Wirkung, was der Antrag fordert, existiert be-\n\nreits. Bei meinen Beobachtungen \u00fcberall in Sachsen und \n\nallem, was dazu zu h\u00f6ren und zu lesen ist, kann ich nicht \n\nbest\u00e4tigen, dass in s\u00e4chsischen Kleinst\u00e4dten das kulturelle \n\nLeben zum Erliegen gekommen ist, wie es in der An-\n\ntragsbegr\u00fcndung hei\u00dft, oder es gar zu einer \u201eEntlebung\u201c \n\nkommt, was auch immer das sein mag. Im Gegenteil: \n\nGerade das kulturelle und das Musikleben Sachsens sind \n\nstarke Argumente f\u00fcr Touristen, Zuz\u00fcgler und Investoren \n\nund ein Element der Identifikation der Einwohner mit \n\nSachsen, ob das im Erzgebirge ist, in der Oberlausitz oder \n\nim Vogtland. Ich erlebe vor Ort sehr viel Engagement, \n\ngenau dieses belebende Element nicht nur als weichen \n\nStandortfaktor anzusehen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein zus\u00e4tzliches \n\nsachsenweites Konzertprojekt w\u00fcrde demgegen\u00fcber \n\nnichts Neues bieten. Seine zentrale Administration b\u00f6te \n\nnicht nur die Gefahr von Leerlauf und Fehlanreizen, \n\nsondern br\u00e4chte gro\u00dfen zus\u00e4tzlichen Aufwand f\u00fcr die \n\n\u00fcberw\u00f6lbende Struktur mit sich. Ein Aufwand an Geld \n\nund Fachkompetenz, der besser direkt in kulturelle Ange-\n\nbote und in die St\u00e4rkung und den Erhalt des musikali-\n\nschen Lebens flie\u00dfen sollte. \n\nNoch eine Bemerkung zu Abschnitt g des Antrags, der \n\nhier schon mehrfach eine Rolle gespielt hat. Dass die \n\nAusf\u00fchrenden von Konzerten und Musikveranstaltungen \n\nin Sachsen sehr oft von S\u00e4chsinnen und Sachsen sind oder \n\ndoch engen Bezug zu Sachsen haben, liegt auf der Hand. \n\nAuf keinen Fall sollte dies jedoch zum Kriterium gemacht \n\nwerden, denn die Lebendigkeit und Qualit\u00e4t des Musikle-\n\nbens steht und f\u00e4llt mit Gelegenheiten zu Austausch und \n\ngegenseitiger Anregung von und nach au\u00dfen. Die Frage, \n\nwer ein Sachse ist, wurde hier schon mehrfach gestellt. \n\nDas gilt in der globalisiert zu denkenden Klassikszene \n\nebenso wie bei Jazz, Rock und Pop oder anderen Rich-\n\ntungen bis zur Musik in Kirchen. Ohne Gastspiele in \n\nSachsen oder aus Sachsen m\u00fcsste die s\u00e4chsische Musik \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3224 \n\nverk\u00fcmmern und w\u00e4re sie nicht das, was sie heute ist. Die \n\nBeispiele sind zahlreich genannt worden. \n\nDas gilt auch f\u00fcr sch\u00f6pferische Genre-\u00dcberschreitungen, \n\ndie heute unter der Rubrik Crossover firmieren, oder f\u00fcr \n\ninternational zusammengesetzte Musikensembles, wie \n\nBanda Internationale, die sehr unterschiedliche kulturelle \n\nErfahrungen einbringen. Dies wird immer mehr zur \n\nsch\u00f6nen und begr\u00fc\u00dfenswerten Selbstverst\u00e4ndlichkeit und \n\ndamit zu einem Vorreiter des gegenseitigen Verst\u00e4ndnisses \n\nder kulturellen Vielfalt unserer scheinbar kleiner gewor-\n\ndenen Welt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich hoffe damit \n\nnoch einmal deutlich gemacht zu haben, dass wir sehr \n\nwohl Kulturprojekte, die einen Kern in unserer eigenen \n\nkulturellen Vielfalt haben, mit unseren M\u00f6glichkeiten \n\nf\u00f6rdern werden k\u00f6nnen, aber bitte nicht auf zentralstaatli-\n\ncher Ebene. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Frau Dr. Petry, bitte. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wenn hier in den \n\nvorangegangenen Redebeitr\u00e4gen Schwarz-Wei\u00df-Malerei \n\nbetrieben wurde, dann von den Rednern der Regierungs-\n\nfraktionen, den LINKEN und den GR\u00dcNEN, denn um \n\nSchwarz-Wei\u00df-Malerei ging es in unserem Antrag nie. \n\nWenn Sie ihn gelesen h\u00e4tten, dann w\u00fcssten Sie, dass es \n\nnicht darum geht, andere Festivals zu verdr\u00e4ngen, sondern \n\nes ging darum, eine L\u00fccke zu f\u00fcllen, die von diversen \n\nPers\u00f6nlichkeiten in diesem Freistaat und insbesondere \n\nvon K\u00fcnstlern seit Langem erkannt wurde. \n\nDas wollen Sie aber nicht verstehen, weil es am Ende \n\nnicht darum geht, Politik f\u00fcr den B\u00fcrger zu machen, \n\nsondern die Arroganz der Macht zu leben. Das m\u00f6gen Sie \n\nkurzfristig tun, langfristig wird Ihnen das nicht helfen. Es \n\ngeht also nicht um Konkurrenz und, Frau Stange, Sie \n\nhaben offenbar ein sehr kurzes Ged\u00e4chtnis, denn Sie \n\nhaben erst im M\u00e4rz dieses Jahres im Beisein von Herrn \n\nGirardet davon gesprochen \u201edieses Projekt in jedem Fall \n\nzu bef\u00fcrworten\u201c. \n\nSie nutzen also Ihre Redezeit, um sich an der AfD-\n\nFraktion abzuarbeiten. Das d\u00fcrfen Sie im Parlament. Das \n\nl\u00e4sst die Demokratie Gott sei Dank zu. Aber im Grunde \n\ntun Sie das nur, weil Ihnen die politischen Felle davon-\n\nschwimmen. So ein K\u00e4se von der Stange, sage ich dazu \n\nnur, auch ohne einen Redenschreiber gehabt zu haben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nMeine Damen und Herren der Regierungskoalition und \n\nder anderen Fraktionen! Sie vergessen, wer hier Ihre \n\nZuh\u00f6rer sind. Das sind nicht wir als Parlamentarier, das \n\nsind B\u00fcrger und K\u00fcnstler, auch Touristen, die diesen \n\nFreistaat lieben und hier weiter ein kulturelles Angebot \n\nsehen wollen. Hier geht es prim\u00e4r um den l\u00e4ndlichen \n\nRaum, dessen Bewohnern Sie nicht erz\u00e4hlen m\u00fcssen, dass \n\nalles gut ist. Wir wissen, dass die Kulturstiftung gerade \n\neinmal 1,2 Millionen Euro f\u00fcr bis zu 150 Projekte verwal-\n\ntet. Das wissen Sie auch, aber Sie ignorieren es, um \n\nParteipolitik zu machen. Das ist echt arm. Wir werden uns \n\ndaran nicht beteiligen. Wir erhalten unseren Antrag \n\naufrecht, und wir werden langfristig dar\u00fcber reden, wer \n\nhier am l\u00e4ngeren Hebel sitzt. \n\n(Gel\u00e4chter bei der CDU und der SPD) \n\nDie B\u00fcrger werden ihre Entscheidung treffen, sp\u00e4testens \n\nbei der n\u00e4chsten Wahl. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich lasse jetzt abstimmen \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/6187. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \n\n\u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nDas ist doch wieder ganz knapp!) \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltung, \n\nwenige Stimmen daf\u00fcr. Somit ist der Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nKommunen bei der Einf\u00fchrung von Tempo-30-Zonen   \n\nin geschlossenen Ortschaften unterst\u00fctzen \n\nDrucksache 6/6152, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. Frau Meier, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Einige von Ihnen \n\nwerden es wahrscheinlich kennen. Zunehmend entwickeln \n\nsich Grundschulen und Kinderg\u00e4rten vor allem morgens \n\nzu Orten stark erh\u00f6hten Autoaufkommens. Woran liegt \n\ndas? Immer mehr Eltern halten den t\u00e4glichen Weg ihrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3225 \n\nKinder mit dem Fahrrad oder zu Fu\u00df zum Kindergarten \n\noder in die Schule schlicht f\u00fcr zu gef\u00e4hrlich. Besonders \n\nausgepr\u00e4gt ist das, wenn die Einrichtung an einer Haupt-\n\nverkehrsstra\u00dfe liegt. Mit bis zu 50 Kilometer pro Stunde, \n\nmanchmal auch schneller, rauschen die Autos an den \n\nKindern vorbei. Da ist es nur allzu verst\u00e4ndlich, dass die \n\nEltern ihre Kinder mit dem Auto zur Schule oder in die \n\nKita bringen. So werden sie nat\u00fcrlich selbst Teil des \n\nAutoverkehrs. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nWas k\u00f6nnte hier helfen? Tempo 30. Allerdings d\u00fcrften \n\nviele Kommunen, die die Sicherheit und Gesundheit ihrer \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Sinn hatten, bisher eher \n\nfrustrierende Erfahrungen gemacht haben; denn Tempore-\n\nduzierungen von Tempo 50 auf Tempo 30 auf Hauptver-\n\nkehrsstra\u00dfen, zum Beispiel vor Schulen, Kitas, Kranken-\n\nh\u00e4usern oder Altenheimen waren alles andere als einfach \n\nund viele Bem\u00fchungen im Einzelfall, die Geschwindig-\n\nkeit an Hauptverkehrsstra\u00dfen zu reduzieren, scheiterten in \n\nder Regel an den Beh\u00f6rden. Jetzt liegt aber ein entspre-\n\nchender Verordnungsentwurf zur \u00c4nderung der StVO vor; \n\nder Bundesminister hat ihn im Februar 2016 vorgelegt. \n\nDem ging der Beschluss der Verkehrsminister der L\u00e4nder \n\nvoraus. \n\nWas sieht nun also dieser Verordnungsentwurf vor? \n\nStreckenbezogene Anordnungen von Tempo 30 auf \n\nHauptverkehrsstra\u00dfen vor Kitas, vor Schulen, vor Senio-\n\nren- und Pflegeheimen sollen erheblich erleichtert wer-\n\nden. Damit soll die Verkehrssicherheit vor allem f\u00fcr \n\nschw\u00e4chere Verkehrsteilnehmer verbessert werden. Dass \n\ndie s\u00e4chsische Staatsregierung diesem Entwurf im Bun-\n\ndesrat zustimmen muss \u2013 das ist ein Punkt in unserem \n\nAntrag \u2013, ist meines Erachtens unstrittig, wenn ich den \n\nVerlautbarungen von Herrn Dulig glauben darf. \n\nAber die vorliegende \u00c4nderung in der StVO kann nat\u00fcr-\n\nlich nur ein erster Schritt sein; denn sie allein reicht nicht \n\naus. Kinder und Jugendliche sind nat\u00fcrlich nicht nur vor \n\nden Kitas und Grundschulen gef\u00e4hrdet, sondern auch auf \n\nihrem Weg dorthin. Hier wollen wir mit unserem Antrag \n\nzur Unterst\u00fctzung freiwilliger kommunaler Bem\u00fchungen \n\nf\u00fcr die Einf\u00fchrung von Tempo 30 ansetzen. \n\nWas schlagen wir konkret vor? Wir wollen die Kommu-\n\nnen beim Thema Verkehrssicherheit und Gesundheitsvor-\n\nsorge insgesamt unterst\u00fctzen. Unseres Erachtens kennen \n\nsich die Kommunen vor Ort am besten aus, sodass sie \n\nEntscheidungen f\u00fcr die Menschen dort am besten treffen \n\nk\u00f6nnen, weswegen sie auch weitestgehend entscheiden \n\nsollen, wo Tempo 30 gefahren wird und wo nicht, unab-\n\nh\u00e4ngig davon, ob es eine Bundes-, eine Landes- oder eine \n\nkommunale Stra\u00dfe ist. Wir denken, dass sich eine weitere \n\nAusweitung angesichts der Vielzahl Betroffener wirklich \n\nlohnen w\u00fcrde; denn viele Anwohnerinnen und Anwohner \n\nsind von Feinstaub betroffen, den sie einatmen m\u00fcssen, \n\nebenso von gesundheitssch\u00e4dlichem Verkehrsl\u00e4rm. \n\nBez\u00fcglich des L\u00e4rms hat es jetzt auch einen Vorsto\u00df der \n\nUmweltminister der L\u00e4nder gegeben. Im Mai vergange-\n\nnen Jahres gab es dazu einen Beschluss. Darin fordern die \n\nUmweltminister der L\u00e4nder den Bund auf, die Richtlinie \n\nzum L\u00e4rmschutz entsprechend anzupassen und L\u00e4rm-\n\nschutzaspekte st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen. Das bedeutet \n\nnat\u00fcrlich eine Absenkung der entsprechenden Richtwerte, \n\num somit auch zu erleichtern, dass Geschwindigkeitsbe-\n\nschr\u00e4nkungen eingef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Hierbei erwar-\n\nten wir nat\u00fcrlich auch vonseiten des Landes eine Unter-\n\nst\u00fctzung im Bund. Vielleicht erfahren wir heute noch \n\netwas dazu, wie sich unser Umweltminister Schmidt dazu \n\nverhalten wird. \n\nEine weitere zentrale Forderung unseres Antrags ist die \n\nDurchf\u00fchrung eines Modellprojekts, mit dem wir nach \n\ndem Vorbild anderer Bundesl\u00e4nder interessierten s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen eine Umkehr des Regel-Ausnahme-\n\nVerh\u00e4ltnisses erm\u00f6glichen wollen. Das hei\u00dft, Tempo 30 \n\nwird w\u00e4hrend des Modellprojekts zur Regelgeschwindig-\n\nkeit, und Tempo 50 kann als Ausnahmegeschwindigkeit \n\nimmer noch angeordnet werden. \n\nBevor jetzt hier irgendwelche Menschen Schnappatmung \n\nbekommen, erkl\u00e4re ich das noch einmal. Das w\u00fcrde also \n\nnicht bedeuten, dass f\u00fcr alle Stra\u00dfen Tempo 30 gilt. \n\nBisher ist es ja so, dass Tempo 30 extra gekennzeichnet \n\nwerden muss, Tempo 50 nicht. Durch die Einf\u00fchrung von \n\nTempo 30 als Regelgeschwindigkeit soll dies einfach \n\numgekehrt werden. Das bedeutete quasi ein Anordnungs-\n\nverfahren, das sich ver\u00e4ndert. An inner\u00f6rtlichen Bundes-\n\nstra\u00dfen kann nat\u00fcrlich immer noch mit einem entspre-\n\nchenden Schild Tempo 50 gefahren werden. Das ist also \n\nalles \u00fcberhaupt kein Problem. Das wollen wir, wie gesagt, \n\nmit diesem Modellversuch keiner Kommune oktroyieren, \n\nsondern wir wollen etwas erm\u00f6glichen. Dieser Modell-\n\nversuch soll dann nat\u00fcrlich auch wissenschaftlich beglei-\n\ntet werden, um eben verschiedene Aspekte wie Sicherheit, \n\nL\u00e4rm, Schadstoffe, aber auch volkswirtschaftliche Aus-\n\nwirkungen zu evaluieren. Betrachten Sie also unseren \n\nAntrag als ein Angebot an unsere Kommunen. \n\nIch hatte es vorhin schon gesagt: Es gibt verschiedene \n\nModellprojekte in den L\u00e4ndern. Rheinland-Pfalz hat zum \n\nBeispiel mehrere solcher Modellprojekte durchgef\u00fchrt, \n\nsowohl im st\u00e4dtischen als auch im l\u00e4ndlichen Raum. Sie \n\nhaben es positiv evaluiert. In den Testorten konnte der \n\nL\u00e4rm um bis zu drei Dezibel reduziert werden. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich gab es auch dort vor der Einf\u00fchrung Unkenrufe \n\nund Panikmache. Am Ende hat sich herausgestellt, dass \n\ndies v\u00f6llig unbegr\u00fcndet war; denn weder die Verkehrs-\n\nfunktionen in den Tempo-30-Zonen wurden beeintr\u00e4ch-\n\ntigt, noch fand eine Verdr\u00e4ngung in die Nebenstra\u00dfen \n\nstatt, in denen eine h\u00f6here Geschwindigkeit zugelassen \n\nwar. Wenn Tempo 30 klug eingesetzt wird, f\u00fchrt die \n\nTemporeduzierung zu einer Verstetigung des Verkehrs-\n\nflusses, zu weniger Brems- und Beschleunigungsvorg\u00e4n-\n\ngen, und sie dient der Luftreinhaltung und der Verkehrssi-\n\ncherheit. Letztlich erh\u00f6ht es auch die Aufenthaltsqualit\u00e4t \n\nim \u00f6ffentlichen Raum und im \u00f6ffentlichen Stra\u00dfenraum. \n\nKlar ist, dass dann, wenn die Kommunen in bestimmten \n\nBereichen Tempo 30 anordnen wollen, manchmal auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3226 \n\nbauliche Ma\u00dfnahmen notwendig sind. Deswegen fordern \n\nwir auch, dass in der entsprechenden F\u00f6rderrichtlinie zum \n\nkommunalen Stra\u00dfenbau verankert wird, dass solche \n\nMa\u00dfnahmen von der Staatsregierung unterst\u00fctzt werden. \n\nMeine Damen und Herren, Sie sehen, Tempo 30 ist kein \n\nTeufelszeug. Es ist mittlerweile durch mehrere Studien \n\nbewiesen: Niedrige Geschwindigkeiten innerhalb von \n\nOrtschaften verbessern die Sicherheit von Fu\u00dfg\u00e4ngerin-\n\nnen und Fu\u00dfg\u00e4ngern sowie von Radfahrenden, und \n\nnat\u00fcrlich sch\u00fctzt es auch die Kinder sowie \u00e4ltere und \n\nbehinderte Menschen. Durch eine konsequente Tempore-\n\nduktion innerorts k\u00f6nnen zahlreiche Unf\u00e4lle vermieden \n\nwerden, zumindest kann ihr Schweregrad reduziert \n\nwerden. Es gab auch eine Langzeitstudie in London. \u00dcber \n\n20 Jahre hinweg hat man dort die Effekte untersucht und \n\nfestgestellt, dass es einen R\u00fcckgang der Verkehrsopfer um \n\n42 % gegeben hat. Besonders deutlich geschah dies bei \n\nKindern. Ein anderer Effekt war logischerweise, dass \n\nauch L\u00e4rm und Abgase reduziert werden konnten. \n\nMeine Damen und Herren, ich bitte Sie um Zustimmung \n\nzu unserem Antrag, gerne auch punktweise, weil ich der \n\nAuffassung bin, dass wir unseren engagierten Kommunen \n\nin Sachsen keine weiteren Steine in den Weg legen \n\nwollen. Vor allem wollen wir den Kindern in unserem \n\nLand und denjenigen, die nicht so gut zu Fu\u00df sind, die \n\nM\u00f6glichkeit geben, sicher mit dem Rad oder zu Fu\u00df \n\nunterwegs zu sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Nowak. \n\nAndreas Nowak, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Meier, auch wenn es drau\u00dfen warm ist, \n\nsind wir schon in der neuen Parlamentssaison. Als ich \n\nIhren Antrag las, war mein erster Gedanke: Herzlich \n\nwillkommen zur\u00fcck im Sommerloch oder wahlweise auch \n\nin der ideologischen Rumpelkammer. Ich glaube, die \n\nideologische Rumpelkammer trifft es ein bisschen besser. \n\nDas, was Sie hier vorlegen, hat, bei Licht betrachtet, \n\nnichts mit Umweltschutz, nichts mit Verkehrssicherheit, \n\nnichts mit L\u00e4rmminderung und auch nichts mit Lebens-\n\nqualit\u00e4t und vor allem nichts mit Tempo-30-Zonen zu tun, \n\nauch wenn das in Ihrer \u00dcberschrift anders steht. Es ist ein \n\nProgramm f\u00fcr mehr Abgase, f\u00fcr mehr Schleichverkehr in \n\nden Wohngebieten und dadurch steigende Gefahren f\u00fcr \n\nFu\u00dfg\u00e4nger und Radfahrer in diesen Wohngebieten, f\u00fcr \n\nmehr Feinstaubbelastung, mehr Schilderwald, h\u00f6here \n\nKosten beim Stra\u00dfenbau, gegen flie\u00dfenden Verkehr und \n\ndamit gegen eine bessere Infrastruktur. Der \u00d6PNV wird \n\n\u00fcbrigens auch noch benachteiligt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Katja Meier, \n\nGR\u00dcNE: Das ist ideologische Rumpelkammer!) \n\nJede Vorschrift funktioniert vor allem dann, wenn die \n\nLeute sie akzeptieren, weil sie sinnvoll ist, und da gibt es \n\neinen signifikanten Unterschied zwischen Tempo 30 in \n\nWohngebieten und Tempo 30 auf denjenigen Stra\u00dfen, die \n\nvor allem den Durchgangsverkehr aufnehmen sollen. \n\nIch habe in dieser Woche einmal einen Selbstversuch \n\ngemacht. Ich bin mit 30 Kilometern pro Stunde durch \n\nDresden gefahren, auf Hauptverkehrsstra\u00dfen. Das Video \n\ndazu k\u00f6nnen Sie ab jetzt auf der Facebook-Seite unserer \n\nFraktion sehen. Das war kein sch\u00f6nes Erlebnis; das kann \n\nich Ihnen sagen. Das ist nat\u00fcrlich erst einmal nur eine \n\ngef\u00fchlte Temperatur, aber sie deckt sich eben leider mit \n\nden Fakten. \n\nSchauen wir uns den Antrag also einmal an. Es beginnt \n\nschon mit der \u00dcberschrift: \u201e\u2026 Einf\u00fchrung von Tempo-\n\n30-Zonen \u2026\u201c steht da. Das hat ja mit dem Rest des \n\nAntrags nicht so viel zu tun. Sie wollen ganze Ortschaften \n\nzur Tempo-30-Zone machen, Sie wollen das zur Regelge-\n\nschwindigkeit erkl\u00e4ren. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Lesen Sie den Antrag!) \n\nDie Zonen heute leben ja davon, dass man f\u00fcr einen \n\nabgegrenzten Bereich fl\u00e4chendeckend eine Regelge-\n\nschwindigkeit vorschreibt, und deswegen gibt es ein \n\neigenes Zonenschild. Es sieht ja auch anders als das \n\nnormale runde 30-Schild aus, das nur bestimmte Fahr-\n\nbahnabschnitte beschr\u00e4nkt. Sie wollen aber am Ende \n\n\u00fcberall Tempo 30, und das sollte auch noch als \u00dcber-\n\nschrift stehen, denn fl\u00e4chendeckend Tempo 30 in ge-\n\nschlossenen Ortschaften meint eben gerade die Regelge-\n\nschwindigkeit. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 \n\nHerr Nowak, wenn ich mir unseren Antrag anschaue, \n\ndann frage ich mich, wo Sie dort lesen, dass wir fl\u00e4chen-\n\ndeckend Tempo 30 einf\u00fchren wollen. Das steht nirgendwo \n\nin diesem Antrag. Wo lesen Sie das also? \n\nAndreas Nowak, CDU: Sie haben es doch gerade selber \n\nhier von diesem Pult aus gesagt, \n\n(Zuruf von der CDU: Wir kennen Sie!) \n\nTempo 30 als Regelgeschwindigkeit. Sie wollen das \n\numkehren, sodass \u00fcberall 30 gefahren wird und nur da 50 \n\ngefahren werden soll \n\n(Widerspruch von Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 das haben Sie doch gerade hier gesagt \u2013, wo es ausge-\n\nschildert ist. Das ist \u00fcbrigens in der Begr\u00fcndung weiter \n\nhinten dann auch erw\u00e4hnt. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\nEs geht um einen Modellversuch!) \n\n\u2013 Wir kommen noch dazu. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3227 \n\nSie vermischen in Ihrem Punkt I h\u00f6chst unterschiedliche \n\nAns\u00e4tze, sinnvolle und sinnlose. Zun\u00e4chst einmal zu den \n\nsinnvollen Ans\u00e4tzen, so I.1. Dass vor Schulen und Kin-\n\nderg\u00e4rten, Altersheimen und Krankenh\u00e4usern Tempo 30 \n\nSinn macht, wird niemand ernsthaft bestreiten \u2013 das \n\nmacht nicht einmal mehr der ADAC \u2013, und dass das auf \n\nHauptverkehrsstra\u00dfen gehen soll, auch nicht. Die entspre-\n\nchenden Initiativen seitens des BMVI sind ja auf dem \n\nWeg. \n\nPunkt 2: Das Bundesverkehrsministerium hat gerade eine \n\n\u00c4nderung der StVO vorgelegt. Darin geht es aber gerade \n\num streckenbezogene Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen, \n\neben nicht um Zonen und nicht um die ganze Stadt. \n\n\u201eStreckenbezogen\u201c meint eben eine bestimmte begrenzte \n\nStrecke, und darauf kann man sich dann am Ende sicher-\n\nlich einigen, wenn es hinsichtlich der Strecken vor den \n\nentsprechenden Institutionen und Einrichtungen, die \n\ngerade erw\u00e4hnt wurden, zur Sache geht. \n\nDas sieht sicherlich der Bundesrat ebenso. Das habe ich \n\nmir \u00fcbrigens einmal angeschaut: Rot-Gr\u00fcn, Rot-Rot und \n\nRot-Rot-Gr\u00fcn haben 34 Stimmen. Schwarz-Gr\u00fcn, Gr\u00fcn-\n\nSchwarz und die Jamaika-Koalition haben 15 Stimmen. \n\nSchwarz-Rot und Rot-Schwarz haben 14 Stimmen. Es \n\nkommen noch die sechs gl\u00fccksseligen CSU-Allein-\n\nregierungsstimmen. Das macht also 20 bei Schwarz-Rot \n\nbzw. schwarzen Stimmen. Was machen Ihre gr\u00fcnen \n\nKollegen aus den anderen Bundesl\u00e4ndern, die in den \n\nLandesregierungen sitzen? Warum h\u00f6rt man von ihnen im \n\nBundesrat zu diesen Themen nichts? Die Not kann in \n\nmeinen Augen nicht so gro\u00df sein. \n\nIch komme zu Punkt 3: Das EP m\u00f6chte bis zum Jahr 2020 \n\nTempo 30 als europaweite innerst\u00e4dtische H\u00f6chstge-\n\nschwindigkeit einf\u00fchren. Was sich das Europ\u00e4ische \n\nParlament dabei gedacht hat, bleibt in meinen Augen ein \n\nGeheimnis. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nWas Tempo 30 bedeutet, werden wir gleich besprechen. \n\nVor dem Hintergrund dieser Daten verstehe ich das aber \n\nnicht. \n\nDie EU besch\u00e4ftigt sich mit allerlei Absurdit\u00e4ten. Man \n\ndenke an den Kr\u00fcmmungsgrad von Gurken oder den \n\nDurchmesser von \u00c4pfeln, das Fassungsverm\u00f6gen von \n\nKondomen oder auch die Seilbahnrichtlinie, die ebenso \n\nf\u00fcr Meck-Pomm und Berlin gilt, obwohl es dort keine \n\nSeilbahnen gibt. Meine Lieblingsabsurdit\u00e4t betrifft die \n\nVerordnung \u00fcber Umsturzvorrichtungen an land- und \n\nforstwirtschaftlichen Schmalspurzugmaschinen auf \n\nR\u00e4dern. Das Ergebnis dieser Bem\u00fchungen ist bisweilen \n\nmontags auf dem Theaterplatz und hier im Hohen Hause \n\nauf dieser Seite zu sehen. M\u00f6chtet Ihr das ernsthaft \n\nunterst\u00fctzen und dem Vorschub leisten? Das ist nicht \n\nsinnvoll. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nFl\u00e4chendeckende Tempo-30-Kommunen m\u00f6chte ich \n\n\u00fcbrigens gern selbst einmal sehen. Selbst Bremen, seit \n\ngef\u00fchlten 300 Jahren Rot-Gr\u00fcn regiert, hat festgestellt, \n\ndass es keinen Sinn macht, fl\u00e4chendeckend Tempo 30 \n\neinzuf\u00fchren, weil die Nachteile \u00fcberwiegen. \n\n(Zurufe des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNun kommen wir zu Punkt II, n\u00e4mlich zu den Inhalten. \n\nWas w\u00fcrde eigentlich passieren, wenn wir fl\u00e4chendeckend \n\nTempo 30 einf\u00fchren? Zun\u00e4chst einmal m\u00fcssten wir bei \n\nden Autofahrern Akzeptanz erreichen. In den Wohngebie-\n\nten ist das heute schon der Fall. Das hatte ich erw\u00e4hnt. In \n\ndiesem Punkt gibt es keinen Dissens. \n\nEs gibt jedoch bestimmte Bedingungen: In Tempo 30-\n\nZonen gilt in der Regel rechts vor links. Die Stra\u00dfen sind \n\ngleichrangig. Nicht selten wurden sie baulich so ver\u00e4n-\n\ndert, dass man gar nicht schneller fahren kann, ohne das \n\nAuto zu schrotten. Das alles m\u00fcssten Sie auch mit den \n\nHauptstra\u00dfen machen. Unsummen an Kosten k\u00e4men auf \n\ndie Kommunen zu und damit am Ende auf den Landes-\n\nhaushalt, weil Sie m\u00f6chten, dass wir das alles aus dem \n\nBudget des Freistaates Sachsen bezahlen. Sie fordern das. \n\nSie m\u00f6chten die F\u00f6rderrichtlinien entsprechend \u00e4ndern. \n\nWer das bezahlen soll oder woher das Geld am Ende \n\nherkommt, sagen Sie nicht. Die Folgen solchen Tuns \n\nerw\u00e4hnen Sie ebenfalls nicht. \n\nWir haben nicht aus Versehen ein gut austariertes Netz an \n\nHaupt- und Nebenstra\u00dfen. Die Hauptstra\u00dfen sorgen f\u00fcr \n\neinen fl\u00fcssigen Verkehr. In den Wohngebieten l\u00e4uft es \n\nverst\u00e4ndlicherweise langsamer. Wenn Sie nun fl\u00e4chende-\n\nckend Tempo 30 einf\u00fchren, dann entf\u00e4llt der Hauptstra-\n\n\u00dfenvorteil. Sie produzieren mit dem Antrag mehr Verkehr \n\nin den Wohngebieten. Das kann niemand ernsthaft wollen. \n\nDas kann schon deswegen niemand wollen, weil Fu\u00dfg\u00e4n-\n\nger und Radfahrer mehr gef\u00e4hrdet w\u00e4ren, die in den \n\nWohngebieten \u00f6fters unterwegs sind. \n\nEs kann auch niemand wollen, weil dieser Mehrverkehr \n\nh\u00f6here Abgaswerte produziert. Es gibt entsprechende \n\nStudien, die Ihnen zug\u00e4nglich sind. Tempo 30 produziert \n\ngegen\u00fcber Tempo 50 mehr Abgas und einen h\u00f6heren \n\nSpritverbrauch. Es wird in einem niedrigeren Gang \n\ngefahren. Deshalb gibt es h\u00f6here Drehzahlen. Entspre-\n\nchende Tests haben das gezeigt, nicht nur auf der Rolle, \n\nsondern auch auf der Stra\u00dfe. Es wird \u00fcbrigens auch mehr \n\nFeinstaub produziert, weil bei rechts vor links st\u00e4ndig \n\ngebremst und beschleunigt wird. Das wird nun einmal bei \n\nrechts vor links \u00f6fters gemacht. Ohne rechts vor links ist \n\nTempo 30 kaum durchsetzbar, es sei denn, es werden \n\numfangreiche bauliche Ma\u00dfnahmen vorgenommen. \n\nDass die Umweltbelastung bei Tempo 30 auf den Haupt-\n\nstra\u00dfen ansteigt, hat \u00fcbrigens die Landesanstalt f\u00fcr Um-\n\nweltmessung und Naturschutz Baden-W\u00fcrttemberg \n\nermittelt. Sie erinnern sich, wer dort den Ministerpr\u00e4si-\n\ndenten und Verkehrsminister stellt? Von Tempo 30 als \n\nRegelgeschwindigkeit h\u00f6rt man von den beiden nicht \n\nbesonders viel. Das liegt vielleicht daran, dass sie Regie-\n\nrungsverantwortung haben und deswegen anders auf die \n\nDinge blicken. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3228 \n\nEbenso f\u00fchren Sie den L\u00e4rm an, der durch Tempo 30 \n\ngeringer werden w\u00fcrde. Zwischen 50 und 30 sinkt der \n\nL\u00e4rm um zwei bis drei Dezibel. Das hatten Sie erw\u00e4hnt. \n\nDas steht in der Studie, die im Antrag zitiert wird. Diesen \n\nUnterschied nimmt man aber nur bei konzentriertem \n\nH\u00f6ren wahr. Das sagt selbst diese Studie. Einen Effekt \n\ngibt es am Ende nicht. Es w\u00e4re also v\u00f6llig unangemessen, \n\ndie bestehenden L\u00e4rmschutzrichtlinien an dieser Stelle in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen anzupassen. \n\nF\u00fcr die Verkehrssicherheit erreicht man nur marginale \n\nVer\u00e4nderungen. Die meisten Unf\u00e4lle passieren an den \n\nKnotenpunkten und nicht auf der Strecke. An den Kno-\n\ntenpunkten wird jetzt schon langsamer gefahren. Die \n\nGefahren mit dem steigenden Schleichverkehr in den \n\nWohngebieten hatte ich erw\u00e4hnt. \n\nDie Radfahrer werden st\u00e4rker gef\u00e4hrdet, weil der \u00dcber-\n\nholvorgang l\u00e4nger dauert. Bei schnellen Radfahrern ger\u00e4t \n\nder Automobilist auch noch in einen rechtlichen Graube-\n\nreich. In \u00a7 5 StVO steht, dass man nur \u00fcberholen darf, \n\nwenn man mit wesentlich h\u00f6herer Geschwindigkeit als \n\nder zu \u00dcberholende f\u00e4hrt. Sie bremsen den Autoverkehr \n\nmit solchen Ma\u00dfnahmen weiter aus und Sie erreichen \n\nwenig bis nichts in Sachen Verbrauch, Feinstaub, L\u00e4rm \n\nund Sicherheit. \n\nEbenso benachteiligen Sie den \u00d6PNV. Alle Busse und \n\nBahnen m\u00fcssten ebenfalls 30 fahren. Daf\u00fcr brauchen sie \n\nmehr Fahrzeuge und Fahrer. Wer langsamer f\u00e4hrt, braucht \n\nf\u00fcr einen Umlauf l\u00e4nger. Entweder muss der Takt ausge-\n\nd\u00fcnnt werden oder man muss f\u00fcr den alten Takt neue \n\nFahrzeuge und Fahrer auf die Strecke schicken. Das \n\nkostet mehr Geld. Damit produzieren Sie neue Kosten, \n\nohne dass die Qualit\u00e4t steigt. Ich halte das f\u00fcr keine \n\nbesonders kluge Idee. \n\nDamit sind wir bei der Betrachtung der Kosten an sich. \n\nNeben den \u00d6PNV-Ersatzinvestitionen m\u00fcssten Sie die \n\nStra\u00dfen umbauen. Sie m\u00fcssen Fahrbahnverengungen und \n\nKreuzungsumbauten vornehmen. Ihr Antrag spricht gar \n\nvom R\u00fcckbau \u00fcberbreiter Durchgangsstra\u00dfen. Nat\u00fcrlich \n\nsoll das alles der Freistaat Sachsen bezahlen. Das Geld \n\nfehlt somit beim Erhalt und Ausbau unserer bestehenden \n\nStra\u00dfen. Hierbei haben wir auch etwas zu tun. Sie schrei-\n\nben etwas von einem Modellversuch. Sie glauben doch \n\nnicht im Ernst, dass einmal gemachte Einschr\u00e4nkungen \n\nund bauliche Ver\u00e4nderungen wieder zur\u00fcckgebaut wer-\n\nden. Es w\u00e4re v\u00f6llig unvern\u00fcnftig, erst Geld auszugeben \n\nund es dann wieder umzubauen. Das ist kein Modellver-\n\nsuch, sondern es ist der Einstieg in fl\u00e4chendeckendes \n\nTempo 30 innerhalb von Ortschaften. Einmal eingef\u00fchrt \n\nwird dieser Unsinn zementiert. Das machen wir nicht mit. \n\nWeil in dem Antrag steht, dass es in Ausnahmef\u00e4llen doch \n\nTempo 50 geben soll, sage ich dazu Folgendes: Entweder \n\nwerden diese Ausnahmen \u00e4u\u00dferst selten sein oder Sie \n\nm\u00fcssen einen gigantischen Schilderwald aufstellen. An \n\njeder Kreuzung und Einm\u00fcndung muss ein Schild stehen. \n\nDas macht den Stra\u00dfenverkehr un\u00fcbersichtlich. Wir \n\nm\u00f6chten aber weniger Schilder und nicht mehr. Dieser \n\nSchilderwald kostet noch einmal Unmengen an Geld. \n\nDieser Antrag dient nicht der Umwelt und nicht dem \n\nMenschen. Er folgt ideologischen Tr\u00e4umereien. Er g\u00e4n-\n\ngelt die Autofahrer. Er macht den \u00d6PNV teurer und \n\nweniger attraktiv. Er kostet Unsummen f\u00fcr fragliche \n\nStra\u00dfenumbauma\u00dfnahmen und einen v\u00f6llig \u00fcberfl\u00fcssigen \n\nSchilderwald. \n\nGanz nebenbei sei Folgendes angemerkt, weil Verkehrs-\n\npolitik auch immer Wirtschaftspolitik ist: Er setzt ein \n\nSignal an die Wirtschaft, vor allem an die Logistik. Dies \n\nhalte ich f\u00fcr fatal. Ordentliche Infrastruktur ist uns weni-\n\nger Wert als ideologische Klapperkisten, das steht dar\u00fcber \n\noder darunter. Das ist das v\u00f6llig falsche Signal. Immer nur \n\nTempo 30 in geschlossenen Ortschaften ist ein undiffe-\n\nrenzierter Irrweg. Wir lehnen diesen Unfug ab und stim-\n\nmen dem Antrag deswegen nicht zu. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Herr B\u00f6hme. Bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! 10,50 Meter, so tief \n\nf\u00e4llt man, wenn man aus dem dritten Stock eines Hauses \n\nst\u00fcrzt. Wir k\u00f6nnen am Neubau dieses Hauses sehen, was \n\n10,50 Meter und ein dritter Stock bedeuten. 10,50 Meter \n\nentsprechen in etwa dem Aufprall eines Menschen, wenn \n\ner von einem Auto mit 50 Kilometern pro Stunde ange-\n\nfahren wird. Die Todeswahrscheinlichkeit liegt bei 80 %. \n\nEinige oder sogar viele Menschen fahren aber nicht nur \n\n50 Kilometer pro Stunde in einer 50er-Zone, sondern 60 \n\noder mehr. Bei einem Zusammensto\u00df mit einem Men-\n\nschen entspricht das einem Sturz aus dem sechsten Stock \n\neines Hauses. Diese Etage gibt es hier in diesem Neubau \n\nnicht einmal. Es w\u00e4ren um die 17 Meter. Die Todeswahr-\n\nscheinlichkeit liegt bei 100 %. \n\nUnter Umst\u00e4nden auch t\u00f6dlich, aber nur, wenn es bl\u00f6d \n\nl\u00e4uft, ist ein Sturz aus einer H\u00f6he von 3,50 Meter. Das \n\nentspricht in etwa dem ersten Stock eines Hauses und \n\ndem Zusammensto\u00df mit einem Fahrzeug mit 30 Kilome-\n\ntern pro Stunde. Die Todeswahrscheinlichkeit ist aber \n\ndeutlich geringer als bei den ersten beiden Beispielen. \n\nDiese Beispiele zeigen aus meiner Sicht, dass es sich \n\nlohnt, die Debatte \u00fcber Tempo 30 als Regelgeschwindig-\n\nkeit oder Reduzierungen in den Innenst\u00e4dten und St\u00e4dten \n\nzu f\u00fchren. Bei diesem Antrag geht es darum, Kommunen \n\neinen Modellversuch zu erlauben. Das geht uns nicht weit \n\ngenug. Die Fakten liegen lange auf dem Tisch, Herr \n\nNowak, auch wenn Sie diese nicht wahrhaben m\u00f6chten \n\nund relativieren. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nWir haben Fakten vorgetragen!) \n\nBei Ihrer Rede f\u00fchlt man sich in die Siebzigerjahre \n\nzur\u00fcckversetzt, in denen es um autogerechte St\u00e4dte ging \n\noder ein Stadtplaner eine Autobahn durch eine Stadt \n\nziehen m\u00f6chte. So kam es her\u00fcber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3229 \n\n(Andreas Nowak, CDU: Es geht  \n\ndarum, Autofahrer nicht zu g\u00e4ngeln!) \n\nSie denken sicherlich, dass das Beispiel an den Haaren \n\nherbeigezogen ist, weil ein Auto bremsen kann. Nat\u00fcrlich \n\nkann ein Auto bremsen. Es stellt sich aber folgende Frage: \n\nWann? 40 Meter weit liegt der Blick, wenn man mit \n\n50 Kilometern pro Stunde f\u00e4hrt. Damit wir uns richtig \n\nverstehen: 40 Meter hei\u00dft nicht, dass der Autofahrer von \n\n40 Meter weit blicken kann. Erst in 40 Metern beginnt \n\nsein fokussierter Blick oder Sichtfeld und er nimmt aktiv \n\netwas wahr. \n\nWenn ich Tempo 50 fahre, kann ich mich \u2013 das ist sehr \n\neindimensional \u2013 darauf fokussieren. Ich sehe bei \n\n50 Kilometern pro Stunde noch nicht einmal die Kollegen \n\nauf den hintersten B\u00e4nken der CDU, um bei dem Beispiel \n\nim Plenarraum zu bleiben. Ich fokussiere noch weiter \n\nhinten. Ich fokussiere also ungef\u00e4hr die automatische \n\nGlast\u00fcr dort hinten im Eingangsbereich des Raumes. \n\nBei 30 Kilometern pro Stunde liegt mein aktives Blickfeld \n\nnicht erst bei 40 Metern, sondern schon bei 15 Metern. Es \n\nist nicht so stark fokussiert. Es ist nicht eng, sondern sehr \n\nbreit aufgef\u00e4chert. Ich erkenne viel eher und schneller bei \n\n30 Kilometern pro Stunde, wenn ein Kind einem Ball \n\nhinterherrennt oder andere Dinge passieren. Das sind \n\nErkenntnisse, die schon lange bekannt sind, zum Beispiel \n\nseit dem Jahr 2000 durch die Technische Hochschule in \n\nZ\u00fcrich. \n\nWenn ich jetzt bei dem Beispiel mit dem Plenarsaal und \n\ndem Autofahren bleibe, ich hier am Steuer sitze und mit \n\n50 Kilometern pro Stunde entlang fahre, mein aktiver \n\nBlick also ganz hinten an der Glasschiebet\u00fcr ist und auf \n\neinmal jemand von rechts angerannt oder angetorkelt \n\nkommt, dann erfolgt der Aufprall bei voller Geschwindig-\n\nkeit. Ich kann gar nicht rechtzeitig bremsen. Die Reakti-\n\nonszeit allein betr\u00e4gt schon 15 Meter. Bei 30 Kilometern \n\npro Stunde und durch den dadurch breiteren Blick und die \n\nschnellere Reaktionszeit kommt das Auto schon nach \n\n13 Metern zum Stehen. Da habe ich bei 50 Kilometern \n\npro Stunde noch nicht einmal das Bremspedal gefunden. \n\nDas Bundesverkehrsministerium best\u00e4tigte das in einem \n\nBericht im Jahr 2010. \n\nHinzu kommen noch weitere Punkte. Da ist das erste \n\nThema L\u00e4rm. Das wurde schon angesprochen. 30 statt \n\n50 Kilometer pro Stunde machen ungef\u00e4hr zwei bis f\u00fcnf \n\nDezibel weniger L\u00e4rm aus. Das ist bewiesen, Herr No-\n\nwak. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Klar ist es  \n\nbewiesen, aber der Mensch h\u00f6rt es nicht!) \n\nAllein schon drei Dezibel werden als eine Halbierung der \n\nVerkehrsmenge wahrgenommen. Das ist wichtig, denn der \n\nAutoverkehr ist der gr\u00f6\u00dfte Anteil an Verkehrsl\u00e4rm, der \n\nimitiert wird. 10 Millionen Menschen sind in Deutschland \n\ndavon betroffen, 6 Millionen von der Eisenbahn und \n\n800 000 von Flugzeugen. Das ist belegt durch das Um-\n\nweltbundesamt im Jahr 2008. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Am besten jeden  \n\nVerkehr einstellen, dann haben wir es ganz ruhig!) \n\nZweitens Schadstoffbelastung. Wenn Sie verhindern \n\nwollen, dass es bald blaue Plaketten in Umweltzonen gibt, \n\nweil die Stickoxide seit Jahren nicht sinken, sondern \n\nteilweise steigen, m\u00fcssen Sie handeln. Wenn Sie nicht \n\nwollen, dass ein Drittel aller Autofahrer mit so einer \n\nblauen Plakette ein Fahrverbot auferlegt bekommt, \n\nm\u00fcssen Sie andere Wege nutzen, um die Emission zu \n\nsenken. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEin Weg kann sein, die Geschwindigkeit in den Innen-\n\nst\u00e4dten und St\u00e4dten zu reduzieren, denn langsamer und \n\ngleichm\u00e4\u00dfiger Verkehr ist auch schadstoff\u00e4rmer. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Kann es  \n\neben nicht, weil die Werte steigen!) \n\nAuch das ist bewiesen aus dem Bericht des Bundesum-\n\nweltamtes im Jahr 2009. \n\n(Andreas Nowak, CDU:  \n\nLesen Sie die entsprechenden Studien!) \n\nDrittens und letztens. Wenn wir jetzt noch einmal die \n\nUnfallbeispiele zusammenfassen: Jeden Tag verungl\u00fccken \n\n566 Menschen bei Verkehrsunf\u00e4llen in Deutschland, in \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden \u2013 also nicht auf Autobahnen. In \n\nTempo-30-Zonen passieren etwa 40 % weniger Unf\u00e4lle \n\nals in vergleichbaren Tempo-50-Gebieten. Das haben die \n\nUniversit\u00e4ten Duisburg und Essen 2012 erhoben. \n\nDa sind wir wieder bei der Sicherheitsdebatte von heute \n\nMorgen aus der Aktuellen Debatte. Wenn Sie wirklich die \n\nSicherheit von Menschen erh\u00f6hen oder verbessern wol-\n\nlen, sollten Sie mit einfachen Ma\u00dfnahmen daf\u00fcr sorgen, \n\ndass Verkehrsunf\u00e4lle weniger werden oder zumindest \n\nweniger schlimm ausfallen, statt \u00fcber Burkaverbote oder \n\n\u00dcberwachungsstrategien zu faseln. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nZum Antrag der GR\u00dcNEN m\u00f6chte ich noch sagen: Der \n\nAntrag von euch geht uns nicht weit genug, wir stimmen \n\naber trotzdem zu. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\nWir wollen nicht nur Modellregionen. Wir wollen, dass \n\ndie Kommunen mehr Selbstbestimmungsrechte erhalten \n\nund selber dar\u00fcber entscheiden, ob, wann und wo Tem-\n\npo 30 eingef\u00fchrt wird. Die wissenschaftlichen Fakten \n\ndazu sind seit Jahren bekannt. Ihr Umweltminister hat \n\ndem bei der Umweltministerkonferenz auch zugestimmt \u2013 \n\ngenauso wie der Verkehrsminister bei der Verkehrsminis-\n\nterkonferenz. Ich hoffe, das entsprechende Gesetz dazu \n\nkommt bald. Die Kommunen wollen das auch. \n\nAls Beispiel gibt es da eine spannende Geschichte in der \n\nKleinen Anfrage meiner Kollegin Susanne Schaper vom \n\nAnfang dieser Legislaturperiode mit der Drucksachen-\n\nnummer 281, wo die Stadtverwaltung Chemnitz ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3230 \n\nTeilst\u00fcck der Leipziger Stra\u00dfe zur Tempo-30-Zone erkl\u00e4-\n\nren wollte, um L\u00e4rm f\u00fcr Anwohnerinnen und Anwohner \n\nzu reduzieren, und dann das Landesamt f\u00fcr Stra\u00dfenbau \n\nkam und das wieder einkassiert hat. \n\nDieser Antrag von den GR\u00dcNEN hei\u00dft ja nicht, Herr \n\nNowak, dass dann nur noch generell 30 Kilometer pro \n\nStunde gefahren werden k\u00f6nnen. Das ist v\u00f6lliger Quatsch. \n\nNein. \n\n(Andreas Nowak, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nEs wird auch dann noch zentrale Achsen und Stra\u00dfen \n\ngeben, die 50 Kilometer pro Stunde zulassen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr B\u00f6hme, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Nowak, bitte. \n\nAndreas Nowak, CDU: Sie wissen, was der Begriff \n\n\u201eRegelgeschwindigkeit\u201c bedeutet? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, dass es praktisch \n\numgekehrt wird, dass die heutige Regelgeschwindigkeit \n\nvon 50 auf 30 Kilometer pro Stunde gesenkt werden kann. \n\nWir wollen aber, dass die St\u00e4dte das vollkommen allein \n\nentscheiden k\u00f6nnen und es eben nicht zur automatischen \n\nRegel wird. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Dann  \n\nm\u00fcssen Sie ein Bundesgesetz \u00e4ndern!) \n\nDas ist auch in Ordnung, wenn es darum geht, eine \n\nVielzahl von Stra\u00dfen von 50 auf 30 Kilometer pro Stunde \n\nzu senken. Dann k\u00f6nnen es die Kommunen endlich \n\nerm\u00f6glichen, dass an allen Stra\u00dfen, wo Menschen woh-\n\nnen, Kinder spielen oder \u00e4ltere Bev\u00f6lkerungsanteile ihren \n\nAlltag verbringen \u2013 \u2013 \u00dcberall dort, wo Menschen leben, \n\nflanieren, einkaufen und wohnen, dort k\u00f6nnte Tempo 30 \n\ngelten und die Lebensqualit\u00e4t der St\u00e4dte erh\u00f6ht werden. \n\nDas hei\u00dft f\u00fcr die Autofahrer nicht, dass sie dann viel mehr \n\nZeit in der Stadt verbringen m\u00fcssen, weil der Verkehr \n\ndann weniger fl\u00fcssig flie\u00dft. Auch das ist in einer VCD \n\nStudie bewiesen, Herr Nowak. \n\nDoch auch das ist heute nicht mehr m\u00f6glich, speziell in \n\nSchulen und Senioreneinrichtungen. Die Staatsregierung \n\nwei\u00df noch nicht einmal, wie viele Schulen und Kitas oder \n\nSenioreneinrichtungen an Hauptverkehrsstra\u00dfen liegen, \n\nauf denen 50 Kilometer pro Stunde gelten. Zumindest war \n\ndas die Antwort auf meine Kleine Anfrage mit der Druck-\n\nsache 6/4899. Das Einzige, was die Staatsregierung zur \n\nVerbesserung der Sicherheit laut Antwort macht, ist \n\nVerkehrserziehung, also Kindern und Senioren zeigen, \n\ndass Stra\u00dfen gef\u00e4hrlich sind und man dort aufpassen soll. \n\nUmgekehrt muss es aber sein. Der Verursacher von \n\npotenziellen Gefahren muss mehr Acht geben. Damit er es \n\n\u00fcberhaupt kann \u2013 ich habe viele Beispiele genannt \u2013, \n\nmuss er an Stra\u00dfen, wo sich f\u00fcr gew\u00f6hnlich Menschen \n\naufhalten, eben langsamer fahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion, Herr Abg. Winkler. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mehr Verkehrssicher-\n\nheit vor unseren Schulen, Kitas und Seniorenheimen. \n\nWenn man das aus dem Antrag herausnimmt, kann ich \n\nzustimmen. Wer k\u00f6nnte da etwas dagegen haben? \n\nIch m\u00f6chte mich in Vertretung unseres verkehrspoliti-\n\nschen Sprechers diesem Thema einmal etwas anders \n\nn\u00e4hern und die Statistik des Landesamtes bem\u00fchen. Allein \n\nin der \u00dcberschrift vom M\u00e4rz 2016 \u2013 ich zitiere \u2013 war zu \n\nlesen: \u201e2015 kein gutes Jahr f\u00fcr Verkehrsteilnehmer in \n\nSachsen. Insgesamt wurden im Jahr 2015 mehr als \n\n108 000 Stra\u00dfenverkehrsunf\u00e4lle polizeilich registriert, \n\nwas einen Anstieg aller Unf\u00e4lle um 3,2 % und einen \n\nAnstieg der Unf\u00e4lle mit Personenschaden um 1,1 % \n\nbedeutet. Noch schlimmer ist die Zahl der Get\u00f6teten. Sie \n\nstieg um acht Personen auf 192 an. Die Zahl der Verletz-\n\nten stieg um 1 % auf 17 033 Personen. Das hei\u00dft, an \n\njedem zweiten Tag stirbt ein Mensch.\u201c Ich k\u00f6nnte die \n\nStatistik fortsetzen. Einige Zahlen wurden schon genannt. \n\nWarum berichte ich so ausf\u00fchrlich \u00fcber die Statistik? Aus \n\nzwei Gr\u00fcnden. Erstens um deutlich zu machen, dass \n\nhinter jeder Zahl ein Mensch steht. Hinter jedem Unfall-\n\nopfer steht eine Leidensgeschichte. Hinter jedem Get\u00f6te-\n\nten stehen Familie, Freunde, Angeh\u00f6rige, die um die \n\nOpfer trauern. Zweitens wird klar, dass wir durchaus \n\nhandeln m\u00fcssen. Es kann nicht sein, dass wir in einem \n\nhoch industrialisierten Land leben und uns ein Verkehrs-\n\nsystem leisten, das immer noch Tote und Verletzte verur-\n\nsacht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine der wichtigsten \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der Verkehrssicherheit ist \n\nin der Tat eine vermehrte Ausweisung von geschwindig-\n\nkeitsbeschr\u00e4nkten Bereichen; denn bei Tempo 30 sinkt \n\ndas Unfallrisiko aufgrund des verk\u00fcrzten Anhalteweges \n\ndeutlich. Das wurde schon genannt. Bei 50 Kilometern \n\npro Stunde betr\u00e4gt der Anhalteweg fast 28 Meter, bei \n\nTempo 30 kommt ein Auto dagegen schon nach gut \n\n13 Metern zum Stehen. Wir haben es geh\u00f6rt. \n\nAll diese Gr\u00fcnde sprechen daf\u00fcr, dass insbesondere in \n\nsensiblen Bereichen, n\u00e4mlich an Schulen, Kinderg\u00e4rten, \n\nKrankenh\u00e4usern und Seniorenheimen, aber auch \u00fcberall \n\ndort, wo ein erh\u00f6htes Fu\u00dfg\u00e4ngeraufkommen zu beobach-\n\nten ist, Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen auf Tempo 30 \n\nder effektivste und kosteng\u00fcnstigste Weg sind, die Ver-\n\nkehrssicherheit nachhaltig zu verbessern. \n\nAuch im Koalitionsvertrag haben wir uns auf das Ziel \n\nverst\u00e4ndigt, die Verkehrssicherheit im Stra\u00dfenverkehr \n\nweiter zu erh\u00f6hen, damit die Zahl der schweren Unf\u00e4lle \n\nsignifikant reduziert wird. Nicht nur deshalb, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN, k\u00f6nnen Sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3231 \n\nsicher sein, dass der Freistaat Sachsen im Bundesrat den \n\n\u00c4nderungen der StVO zustimmen wird, damit k\u00fcnftig \n\nauch auf Hauptverkehrsstra\u00dfen leichter Tempo 30 ange-\n\nordnet werden kann. Nicht zuletzt geht diese \u00c4nderung \n\nder StVO auf eine Initiative der Bundesl\u00e4nder zur\u00fcck, \n\ngenauer gesagt der Verkehrsministerkonferenz, die diesen \n\nBeschluss einstimmig gefasst hat. Es w\u00fcrde schon sehr \n\nverwundern, wenn Sachsen pl\u00f6tzlich aus diesem wichti-\n\ngen Vorhaben ausscheren sollte. Deshalb bin ich doch \n\netwas irritiert \u00fcber den Antrag, den die GR\u00dcNEN heute \n\nzur Abstimmung stellen. Meinen Sie, die Staatsregierung \n\nbraucht eine extra Aufforderung f\u00fcr etwas, was sie ohne-\n\nhin schon tut? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: So was  \n\nbeschlie\u00dfen Sie doch permanent in diesem Haus!) \n\nMeinen Sie, unser Verkehrsminister br\u00e4uchte extra eine \n\nEinladung, um das zu Ende zu bringen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, ja!) \n\nwas er mit seinen L\u00e4nderkollegen vor \u00fcber einem Jahr \n\nschon angeschoben hat? \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich bin sicher, unser \n\nVerkehrsminister wird alles tun, dass die Anordnung von \n\nTempo 30 auch auf Hauptverkehrsstra\u00dfen im Sinne der \n\nVerkehrssicherheit erleichtert wird. Ebenso bin ich sicher, \n\ndass auch die weiteren Punkte Ihres Antrages wie etwa \n\ndie Erarbeitung einer Handreichung f\u00fcr die Beh\u00f6rden \n\nsowie die Aufnahme von flankierenden investiven Ma\u00df-\n\nnahmen in den entsprechenden F\u00f6rderrichtlinien zum \n\nStra\u00dfenbau bereits ber\u00fccksichtigt werden. \n\nSkeptisch bin ich allerdings \u2013 da schlie\u00dfe ich mich ande-\n\nren an \u2013, was den Vorschlag eines Modellversuchs betrifft. \n\nDie Idee klingt zun\u00e4chst interessant, wenn man die \n\nRegelgeschwindigkeit auf 30 Kilometer pro Stunde \n\nbegrenzt und nur an den Stellen, wo schneller gefahren \n\nwerden kann, Tempo-50-Schilder aufstellt. Nur, was \n\nw\u00fcrde das bringen au\u00dfer gro\u00dfer Verwirrung und den \n\nanderen genannten Argumenten? \n\nErstens br\u00e4uchte es daf\u00fcr einer bundeseinheitlichen und \n\nam besten fl\u00e4chendeckenden Regelung. \n\nZweitens halte ich es f\u00fcr schwer umsetzbar, wenn in einer \n\ns\u00e4chsischen Stadt auf einmal andere Verkehrsregelungen \n\ngelten sollten als in anderen St\u00e4dten und D\u00f6rfern. Ein \n\nsolcher Flickenteppich w\u00fcrde h\u00f6chstwahrscheinlich nicht \n\nzur Verbesserung der Verkehrssicherheit beitragen. \n\nWas wir hingegen brauchen, ist ein ganzheitlicher Ansatz. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr ist die Zielsetzung der \u201eVision Zero\u201c, \n\ndie Vision von null Verkehrstoten. In Schweden ist das \n\nbereits Teil der offiziellen Verkehrspolitik. Auch in \n\nDeutschland haben sich viele Organisationen, unter \n\nanderem der Deutsche Verkehrssicherheitsrat, f\u00fcr dieses \n\nZiel ausgesprochen. Dazu geh\u00f6ren sicherlich mehr Tem-\n\npo-30-Zonen, aber auch bauliche Ma\u00dfnahmen an unseren \n\nStra\u00dfen. Dazu geh\u00f6ren Schulungen, Angebote der Mobili-\n\nt\u00e4tserziehung, eine verbesserte Pr\u00e4ventionsarbeit und eine \n\nhohe Kontrolldichte durch die Polizei. Nur mit diesem \n\nganzheitlichen Ansatz und nicht mit Insell\u00f6sungen in \n\nForm von Modellprojekten kommen wir unserem Ziel f\u00fcr \n\nmehr Verkehrssicherheit, vor allem f\u00fcr Kinder und alte \n\nMenschen, schrittweise n\u00e4her. Daran werden wir in der \n\nKoalition, denke ich, auch mit Nachdruck weiterarbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. H\u00fctter. Bitte \n\nsehr, Herr H\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! In der derzeitigen Diskussion wird \n\nzum wiederholten Male unsauber und unfundiert argu-\n\nmentiert. Eine Herabsetzung der Regelgeschwindigkeit \n\nauf 30 Kilometer pro Stunde hat nicht nur Vorteile, \n\nsondern auch gravierende Nachteile. Sicherlich macht die \n\npunktuelle Absenkung der Geschwindigkeiten vor Schu-\n\nlen, Kinderg\u00e4rten und Seniorenheimen Sinn. Da bin ich \n\nIhrer Meinung. Aber auch hier sollten bauliche M\u00f6glich-\n\nkeiten ausgesch\u00f6pft werden, um einen gleichm\u00e4\u00dfigen und \n\nz\u00fcgigen Verkehrsfluss zu gew\u00e4hrleisten und diesen nicht \n\nzu behindern. \n\nHerr Nowak, auch ich habe in einem kleinen Selbstver-\n\nsuch, indem ich zweimal durch die Stadt Dresden gefah-\n\nren bin, meinen Bordcomputer programmiert und hinter-\n\nher festgestellt, dass ich auf eine Durchschnittsgeschwin-\n\ndigkeit von 30 Kilometer pro Stunde kam. Wo wollen Sie \n\nhin, liebe GR\u00dcNE? \n\n(Andreas Nowak, CDU: Da m\u00fcssen  \n\nSie aber schneller gefahren sein!) \n\n\u2013 Ich war etwas schneller zwischen den roten Ampeln, \n\nrichtig. \n\nGeschwindigkeitsdurchschnitt: 18 Kilometer pro Stunde. \n\nDie AfD vertritt die Meinung: Freie Fahrt f\u00fcr freie B\u00fcrger, \n\nwo immer es gefahrlos m\u00f6glich ist. \n\n(Unruhe bei der CDU, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDurch die Verengung von Stra\u00dfen und \u00e4hnliche verkehrs-\n\nberuhigende bauliche Ma\u00dfnahmen erh\u00f6hen sich die \n\nEmissionswerte, zum Beispiel von Stickstoff, um bis zu \n\n260 %, und der Verbrauch der Fahrzeuge um bis zu 20 %. \n\nVon den Anwohnern gar nicht zu reden, die durch das \n\nHerunterschalten, Anhalten, Anfahren zus\u00e4tzlich in den \n\nWohngebieten belastet werden. Es gibt einige St\u00e4dte, die \n\ndiese baulichen Ma\u00dfnahmen nach einigen wenigen Jahren \n\naufgrund massiver Proteste aus der Bev\u00f6lkerung zur\u00fcck-\n\ngebaut haben. \n\nEin weiteres Beispiel: Sprechen Sie einmal mit B\u00fcrgern \n\naus der Gemeinde Hohndorf im Erzgebirge, denen unter \n\nanderem auch von der CDU schon vor Jahren eine Umge-\n\nhungsstra\u00dfe versprochen und nun als Zwischenl\u00f6sung zur \n\nGeschwindigkeitsreduzierung des Durchgangsverkehrs \n\nund dessen Kontrolle eine fest installierte Messanlage \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3232 \n\naufgestellt wurde. Das Abbremsen und Herunterschalten \n\ngerade in den Nachtstunden ist zwar nun unertr\u00e4glich. \n\nPositiv ist jedoch, dass nun die Kasse damit gef\u00fcllt wird. \n\nWenn wir vielleicht in ferner Zukunft ausschlie\u00dflich E-\n\nFahrzeuge besitzen, k\u00f6nnte die Situation in puncto L\u00e4rm-\n\nbel\u00e4stigung eine andere sein. Doch da sind wir noch lange \n\nnicht angelangt. Vielleicht stehen einmal alle Fraktions-\n\nmitglieder der GR\u00dcNEN auf, die tagt\u00e4glich in ihrer \n\nVorbildfunktion als GR\u00dcNEN-Politiker mit einem E-\n\nMobil fahren. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, das ist eher \u00fcbersichtlich. Na ja, Wasser predigen \n\nund Wein trinken. Das kennen wir. Der zu erwartende \n\nSchleichverkehr kostet zus\u00e4tzlich Zeit und damit Geld. \n\nDiese Problematik wurde auch schon von der CDU \n\nerkannt. Sie forderte bereits im Jahre 2012 eine Erh\u00f6hung \n\nder inner\u00f6rtlichen Geschwindigkeit auf geeigneten Stra-\n\n\u00dfen auf 60 Kilometer pro Stunde. \n\nDer immer wieder genannte Sicherheitsaspekt muss \n\ngenauer beleuchtet werden, da der Anteil der geschwin-\n\ndigkeitsabh\u00e4ngigen Personensch\u00e4den 15 % betr\u00e4gt und \n\nsich die Anzahl der Personensch\u00e4den von 1995 bis 2009 \n\nauch ohne diese gro\u00dffl\u00e4chigen geschwindigkeitsreduzie-\n\nrenden Ma\u00dfnahmen halbiert hat. Quelle hierf\u00fcr ist \u00fcbri-\n\ngens das Statistische Bundesamt aus dem Jahr 2009. Der \n\nvom Bundesministerium f\u00fcr Verkehr und digitale Infra-\n\nstruktur vorgelegte Gesetzentwurf wurde bisher nur zur \n\nKenntnis genommen und bedarf noch der Zustimmung \n\ndes Bundesrates. Diese sollte zumindest abgewartet \n\nwerden. \n\nDie von Ihnen vorgebrachten allbekannten Argumente \n\nziehen daher nur in geringem Umfang. Ein Vorpreschen \n\nmit der geforderten Tempo-30-Regelgeschwindigkeit in \n\ns\u00e4chsischen St\u00e4dten lehnen wir schon deshalb ab. \n\nEs hat sich bestimmt schon bis zur GR\u00dcNEN-Fraktion \n\nherumgesprochen, dass die AfD-Fraktion nicht nur \n\nmeckert, sondern auch gute Einzell\u00f6sungen anbietet. \n\nHierzu ein L\u00f6sungsvorschlag von der AfD-Fraktion: \n\nintelligente digitale Verkehrswechselschilder einf\u00fchren, \n\ndie mitunter verschiedene Tempovorgaben in den \u00d6rtlich-\n\nkeiten anzeigen. Diese sollten gleichfalls zeitlich begrenzt \n\ngeschaltet werden, zum Beispiel bei Stau, bei starkem \n\nRegen, bei Wildwechsel, bei Schulbetrieb, bei verkehrs-\n\nteilnehmenden Kindern und Senioren, also f\u00fcr konkrete \n\nGefahren, welche f\u00fcr die Sicherheit aller Verkehrsteil-\n\nnehmer tats\u00e4chlich ein Tempo 30 oder sogar darunter \n\nerfordern; im g\u00fcnstigsten Fall aber auch eine Heraufset-\n\nzung der erlaubten Geschwindigkeit, um den Verkehrs-\n\nfluss zu erh\u00f6hen. \n\nSie, liebe GR\u00dcNE, sind die Partei der Verbote. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Boah!) \n\nSonntagsfahrverbot, Motorrollerverbot, Gl\u00fchbirnenver-\n\nbot, Nachtflugverbot, Heizpilzverbot, Fleischverbot an \n\nWochentagen in der Schule, Verbot von Tieren im Zirkus, \n\nVerbot von Weichmachern in Sexspielzeugen \u2013 Sie m\u00f6gen \n\nes wahrscheinlich etwas h\u00e4rter \u2013, Verbot von Selbstbe-\n\nstimmung der Fahrgeschwindigkeit auf Autobahnen, \n\nVerbot von Ponyreiten auf \u00f6ffentlichen Veranstaltungen, \n\nVeggieday, Fleischverbot an einem Tag, Verbot von \n\nSchusswaffen in Privathaushalten, Verbot von 1.-Klasse-\n\nAbteilen in Z\u00fcgen, B\u00f6llerverbot. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Saal) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die erste \n\nRunde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das \n\nist der Fall. Frau Abg. Meier, bitte, Sie haben noch eine \n\nMinute und 13 Sekunden Redezeit. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Nowak, \n\ndas war ja ein Feuerwerk, und die Argumente waren eher \n\neine ideologische Rumpelkammer. \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU) \n\nDas k\u00f6nnen Sie mir wirklich nicht vorwerfen. Sie haben \n\ngefragt, wo diese Modellversuche stattfinden: In Rhein-\n\nland-Pfalz finden sie statt, in Niedersachsen finden sie \n\nstatt und in Hessen finden sie statt. \u00dcberall ist das kein \n\nProblem. Vielleicht sollte der Kollege Dulig einmal mit \n\nseinem Kollegen Lies \u2013 auch von der SPD \u2013 in Nieder-\n\nsachsen sprechen. Dort gibt es jetzt auch Modellversuche, \n\nund Sie sehen, wie sie das dort machen. Wir leben hier \n\nnicht auf einer Insel, sondern auch in anderen L\u00e4ndern \n\ngibt es das. \n\nKurz zu den Emissionen, weil ich nur noch eine halbe \n\nMinute Zeit habe. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ups!) \n\nStudien haben gezeigt, dass dadurch die Stickoxide \n\ntats\u00e4chlich gesenkt werden k\u00f6nnen. Aber f\u00fcr den Fein-\n\nstaub sind nicht nur die Stickoxide entscheidend, sondern \n\nauch der Abrieb. Der ist besonders hoch, wenn man \n\nschnell f\u00e4hrt, weil sich dann auch eine gr\u00f6\u00dfere Aufwirbe-\n\nlung ergibt. Tempo 30 ist daf\u00fcr auf jeden Fall eine L\u00f6-\n\nsung. Nirgendwo in diesem Antrag steht, dass wir das \n\nfl\u00e4chendeckend einf\u00fchren wollen. Wir haben von einem \n\nModellversuch gesprochen f\u00fcr die Kommunen, die das \n\nwirklich wollen. Niemand wird dazu gezwungen. Wir \n\nwollen es den Kommunen erleichtern, wenn sie Tempo-\n\n30-Zonen einrichten wollen, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: \u2013 das rechtssicher zu machen. \n\nDas noch einmal zur Klarstellung. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! M\u00f6chte noch jemand sprechen? \u2013 Herr Abg. \n\nNowak f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3233 \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Frau Meier, Regelgeschwindigkeit ist f\u00fcr \n\nmich keine Zone. Aber gut, dann haben wir offensichtlich \n\nInterpretationsunterschiede. \n\nNoch einmal zu diesen Abgasen. Die Landesanstalt aus \n\nBaden-W\u00fcrttemberg hat sich die NOx-Emissionen ange-\n\nschaut, und zwar in Berlin auf der Bornholmer Stra\u00dfe, der \n\nOsloer Stra\u00dfe, der Bornholmer Stra\u00dfe/Wisbyer Stra\u00dfe, \n\nund auf der B 31 in Hagnau am Bodensee und in Fried-\n\nrichshaven/Fischbach. Das sind v\u00f6llig unterschiedliche \n\nGegenden. In keiner dieser Messzonen hat es signifikante \n\nSenkungen bei Tempo 30 gegeben. Im Gegenteil, je nach \n\nMotor ist es zum Teil bis zu 73 % nach oben gegangen. \n\nBei CO2 gibt es auch keine Emissionsbeschr\u00e4nkungen. \n\nAlso erz\u00e4hlen Sie bitte nicht, dass dies das Allheilmittel \n\nsei, sondern halten Sie sich auch an die Studien. Eine \n\nStudie ist sogar in Ihrem Antrag erw\u00e4hnt. Ich verstehe \n\nnicht, wie Sie an dieser Stelle so argumentieren k\u00f6nnen. \u2013 \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! M\u00f6chte noch jemand aus den Reihen der Fraktio-\n\nnen das Wort ergreifen? \u2013 Ich sehe keine Wortmeldungen. \n\nIch frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Herr Staatsminister Dulig, bitte. Sie haben das \n\nWort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mich ganz herzlich bei \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN bedanken f\u00fcr \n\nIhren Beschlussantrag, denn Sie unterst\u00fctzen uns bei \n\nunserer Arbeit. Die Opposition kontrolliert halt nicht nur, \n\nsondern sie unterst\u00fctzt. Das finde ich gut. Die Staatsregie-\n\nrung ist sich n\u00e4mlich einig mit Ihnen, dass Verkehrssi-\n\ncherheit und Minderung von Verkehrsl\u00e4rm wichtige \n\nAnliegen sind. Wir wollen die Verkehrssicherheit im \n\nStra\u00dfenverkehr weiter erh\u00f6hen, die Zahl der schweren \n\nUnf\u00e4lle senken und nat\u00fcrlich Verkehrsl\u00e4rm reduzieren. \n\nGerne sage ich Ihnen auch, was wir daf\u00fcr tun. \n\nErstens. Gem\u00e4\u00df unserem Koalitionsvertrag unterst\u00fctzt die \n\nStaatsregierung faktisch die Kommunen bei der Aufstel-\n\nlung und Fortschreibung ihrer L\u00e4rmaktions- und Luftrein-\n\nhaltepl\u00e4ne. Darin sind im Regelfall auch Ma\u00dfnahmen im \n\nStra\u00dfenverkehrsrecht enthalten. \n\nZweitens. Ferner arbeitet das SMWA in der Arbeitsge-\n\nmeinschaft \u201eVerbesserung des Miteinanders von Mensch \n\nund Verkehr\u201c der Verkehrsministerkonferenz mit. Diese \n\nArbeitsgemeinschaft befasst sich bereits genau mit dem \n\nThema, wie sich innerorts leichter Geschwindigkeitsbe-\n\nschr\u00e4nkungen anordnen lassen. \n\nSie fordern die Staatsregierung in Ihrem Beschlussantrag \n\nauf, f\u00fcr eine Annahme der 1. \u00c4nderungsverordnung zur \n\nStra\u00dfenverkehrsordnung im Bundesrat zu stimmen. Ich \n\nfrage Sie nun: Warum sollte die Staatsregierung dies denn \n\nnicht tun? Schlie\u00dflich habe ich doch selbst 2015 in der \n\nVerkehrsministerkonferenz zusammen mit meinen Kolle-\n\ngen aus den anderen L\u00e4ndern den Bund aufgefordert, die \n\nRegelungen zur Geschwindigkeitsbeschr\u00e4nkung in der \n\nStVO anzupassen. Wir haben gefordert, dass das Regel-\n\nAusnahme-Verh\u00e4ltnis bei der Pr\u00fcfung besonderer Gefah-\n\nrenlagen vor Schulen und sozialen Einrichtungen umge-\n\nkehrt wird. So kann Tempo 30 auf inner\u00f6rtlichen Haupt-\n\nverkehrsstra\u00dfen vor diesen Einrichtungen leichter ange-\n\nordnet werden. Das verbessert die Verkehrssicherheit. \n\nDiesem Anliegen ist der Bund mit der 1. \u00c4nderungs-\n\nverordnung zur StVO nun nachgekommen. Insofern \n\nhaben wir hier tats\u00e4chlich bereits einen Erfolg erzielt. \n\nSie fordern die Staatsregierung auf, eine Handreichung \n\nf\u00fcr die Beh\u00f6rden zur Anordnung von Tempo-30-\n\nRegelungen zu erarbeiten. Hier darf ich Sie auch beruhi-\n\ngen. Eine derartige Handreichung ist bereits in Arbeit. Sie \n\nwird sich jedoch nicht nur, wie von Ihnen gefordert, auf \n\ndie Wiedergabe der rechtlichen Voraussetzungen und \n\nbaulichen Anpassungen beschr\u00e4nken, sondern wir werden \n\ndar\u00fcber hinausgehende Hilfestellungen geben. \n\nSie fordern weiterhin, k\u00fcnftig die F\u00f6rderung flankierender \n\nMa\u00dfnahmen zur Einrichtung von Tempo-30-Zonen zu \n\nerm\u00f6glichen. Dabei k\u00f6nnen diese Ma\u00dfnahmen bereits \n\ngef\u00f6rdert werden. Erschlie\u00dfungsstra\u00dfen zum Beispiel, an \n\ndenen die meisten Schulen und Kindertagesst\u00e4tten liegen, \n\nf\u00f6rdern wir mit einem Satz von immerhin 70 %. \n\nSie fordern, die Staatsregierung solle sich f\u00fcr die \u00dcberar-\n\nbeitung der L\u00e4rmschutzrichtlinien im Stra\u00dfenverkehr \n\neinsetzen. Dabei soll sie die folgenden Ziele verfolgen \u2013 \n\nhier zitiere ich aus Ihrem Antrag \u2013: \u201eL\u00e4rmschutzaspekte \n\nbesser zu ber\u00fccksichtigen, Absenkung der derzeitig \n\ngeltenden Richtwerte und erleichterte Anordnung von \n\nGeschwindigkeitsbeschr\u00e4nkungen\u201c. Ich m\u00f6chte Sie daran \n\nerinnern, dass sich diese Formulierungen Wort f\u00fcr Wort \n\nim bereits erw\u00e4hnten Beschluss der Verkehrsministerkon-\n\nferenz wiederfinden, den Sachsen bereits 2015 ma\u00dfgeb-\n\nlich unterst\u00fctzt hat. \n\nWozu, so frage ich, wollen Sie die Staatsregierung zu \n\netwas auffordern, was sie bereits in Angriff genommen \n\nhat? \n\nWir werden auch ohne einen solchen Beschluss unsere \n\nerfolgreiche Arbeit zur Verbesserung der Verkehrssicher-\n\nheit, insbesondere vor Schulen und Kindertagesst\u00e4tten, \n\nund des L\u00e4rmschutzes fortsetzen. Aber ich freue mich \u2013 \n\nda kann ich mich nur wiederholen \u2013, dass diese Arbeit \n\nauch von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nhonoriert wird. \n\nWenn wir in den ersten Punkten sagen, dass Sie dort \n\netwas gefordert haben, was wir bereits tun, dann kommen \n\nwir doch zu dem Punkt, wo es tats\u00e4chlich etwas zum \n\nAbstimmen gibt, wo es tats\u00e4chlich darum geht: Wollen \n\nwir das oder wollen wir das nicht? \n\nSie schlagen vor, den Kommunen als Versuch die Einf\u00fch-\n\nrung von Tempo 30 als Regelgeschwindigkeit innerorts zu \n\nerm\u00f6glichen. Das m\u00fcssen wir heute entscheiden. Ich sage \n\nIhnen: Wir wollen das nicht. Das ist die Entscheidung, die \n\nwir hier zu treffen haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3234 \n\nSie wollen mit Ihrem Antrag in Sachsen nicht ein oder \n\nzwei Modellorte, in denen wir es probieren. Sie fordern \n\nauch nicht \u2013 das muss man deutlich sagen \u2013, dass alle \n\nGemeinden und Kommunen in Sachsen die Regelge-\n\nschwindigkeit 30 einf\u00fchren m\u00fcssen. Sie fordern aber, dass \n\nalle Kommunen das machen d\u00fcrfen. Genau jetzt wird es \n\nproblematisch. Das funktioniert nicht. Dann geht es eben \n\nnicht mehr um einen Modellversuch, sondern schlichtweg \n\ndarum, die geltende StVO zu umgehen. \n\nDie StVO l\u00e4sst sogenannte Verkehrsversuche, die Ihnen \n\noffenbar vorschweben, nur zu Erforschungs- und Erpro-\n\nbungszwecken zu. Wir brauchen nichts zu erproben und \n\nzu erforschen, weil wir die Erkenntnisse aus diversen \n\nStudien haben. \n\nWorum geht es Ihnen? Wenn wirklich alle Kommunen die \n\nM\u00f6glichkeit haben, dann kommen wir genau zu den \n\nProblemen, die meine Vorrednerinnen und Vorredner \n\nbeschrieben haben. Wir haben hier eine Diskrepanz. In \n\nden letzten Jahren gab es die Philosophie, dass Stra\u00dfen \n\ngebaut wurden und die StVO dazu da war, den Verkehrs-\n\nfluss aufrechtzuerhalten. Die Frage des L\u00e4rmschutzes \n\nspielte dort keine Rolle. Inzwischen hat sich das ver\u00e4n-\n\ndert, weil L\u00e4rmschutz und Verkehrssicherheit jetzt beach-\n\ntet werden. Wir d\u00fcrfen nur nicht von dem einen Extrem in \n\ndas andere rutschen. Die Frage des geordneten Verkehrs-\n\nflusses ist genauso wichtig wie Verkehrssicherheit und \n\nL\u00e4rmschutz. \n\nNehmen wir einmal eine Stadt wie Dresden und \u00fcberle-\n\ngen, was es bedeuten w\u00fcrde, eine Landeshauptstadt wie \n\nDresden mit der Regelgeschwindigkeit 30 Kilometer pro \n\nStunde zu versehen. Schon die Vorstellung macht deut-\n\nlich, dass Sie ein Chaos organisieren und das Gegenteil \n\nvon dem erreichen w\u00fcrden, was Sie wollten. Es w\u00fcrde \n\nkeine Verkehrsberuhigung geben. \n\nWir d\u00fcrfen uns nicht der Vorstellung hingeben, dass wir \n\n\u00fcber kleine Ortschaften reden. Sie fordern, dass es alle \n\nmachen k\u00f6nnen. Sie haben in einem komplexen System \n\nwie einer Gro\u00dfstadt komplett andere Verh\u00e4ltnisse, andere \n\nStra\u00dfenzuf\u00fchrungen, bei denen Sie dann am Schluss zu \n\nden Problemlagen kommen, die beschrieben wurden und \n\nbei denen die von Ihnen gewollten Effekte beim L\u00e4rm- \n\noder Emissionsschutz ins Gegenteil verkehrt werden, weil \n\ndurch Stau und chaotische Verkehrssituationen sogar \n\nh\u00f6here Emissionen entstehen. \n\nDeshalb wollen und k\u00f6nnen wir Ihrem Vorschlag nicht \n\nfolgen, weil er komplett am Ziel vorbeigeht. Er bringt \n\nkeine vern\u00fcnftige Balance zwischen der Frage des Ver-\n\nkehrsflusses und den berechtigten Interessen beim Thema \n\nL\u00e4rm- und Emissionsschutz. Sie schie\u00dfen mit Ihrem \n\nAntrag weit \u00fcber das Ziel hinaus. Deshalb k\u00f6nnen wir nur \n\nsagen: Ja, genau das wollen wir nicht. \n\n\u00dcber den Schilderwald und die B\u00fcrokratie, die damit \n\nverbunden ist, will ich gar nicht erst reden. Auch da \n\nm\u00fcsste ich Sie etwas korrigieren. Sie haben den Eindruck \n\nerweckt, als m\u00fcsste man nur einen Ort als Tempo-30-\n\nZone kennzeichnen, um dann nur die Stra\u00dfen, in denen \n\nman 50 Kilometer pro Stunde fahren darf, beschildern zu \n\nm\u00fcssen. Wir reden aber gerade \u00fcber einen Modellversuch. \n\nDas hei\u00dft, Sie m\u00fcssten dem Autofahrer oder der Autofah-\n\nrerin mitteilen, dass sie gerade in einem Ort sind, in dem \n\nman 30 Kilometer pro Stunde f\u00e4hrt. Das hei\u00dft, Sie m\u00fcss-\n\nten am Anfang sogar 30 Kilometer pro Stunde beschil-\n\ndern, um darauf hinzuweisen, dass in diesem Ort diese \n\nGeschwindigkeit gilt. Dazu noch einmal der Hinweis, \n\ndass wir nicht nur \u00fcber D\u00f6rfer reden, bei denen es viel-\n\nleicht reicht, ein Schild aufzustellen, dass dieser Ort eine \n\nTempo-30-Zone ist. Wir reden genauso \u00fcber Gro\u00dfst\u00e4dte \n\nund \u00c4hnliches. Von daher wird das nicht funktionieren. \n\nWir lehnen diesen Antrag ab, weil der Punkt, der wirklich \n\nzur Entscheidung steht, die Frage des Modellversuches \n\nn\u00e4mlich, nicht praktikabel und von uns auch so nicht \n\ngewollt ist. \n\nIn der Frage mehr L\u00e4rm- und Emissionsschutz, in der \n\nFrage Erh\u00f6hung der Verkehrssicherheit, auch in der \n\nFrage, dass wir deutlich schneller zu Anordnungen vor \n\nsensiblen Bereichen wie Kitas, Schulen, Krankenh\u00e4user \n\noder Pflegeeinrichtungen kommen, sind wir uns einig. \n\nAber da sind wir schon auf einem guten Weg, weil es \n\nauch unsere Initiativen auf der Verkehrsministerkonferenz \n\nwaren, die das angeschoben haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich h\u00f6re sehr gern, Herr \n\nStaatsminister, dass Sie auf einem guten Weg sind, auch \n\nim Bundesrat. Wie gesagt, es sollte ja eher ein \u201eBr\u00fccke-\n\nbauen\u201c sein, ein niedrigschwelliger Antrag, damit die \n\nM\u00f6glichkeit, zuzustimmen, niedrigschwellig ist. Sie \n\nhaben gerade erkl\u00e4rt, dass vor allem der Kernpunkt mit \n\nden Modellprojekten f\u00fcr Sie nicht infrage kommt. Ich \n\nfrage mich nur, warum das in anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nm\u00f6glich ist und hier nicht. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nWeil sie ausgew\u00e4hlte Orte haben!) \n\n\u2013 Richtig. Aber, wie gesagt, es kommt darauf an, wie \n\nviele Kommunen sich bewerben, und ich gehe nicht \n\ndavon aus, dass es enorme Bewerbungszahlen nach sich \n\nziehen wird. Es gibt jedoch zum Beispiel Kommunen wie \n\nMeerane, wo der B\u00fcrgermeister schon vor Jahren gesagt \n\nhat, am liebsten w\u00fcrde er \u00fcberall Tempo 30 festlegen. \n\nDass nicht ganz Dresden zur Tempo-30-Zone werden \n\nkann, ist klar, aber in bestimmten Stadtteilen k\u00f6nnte man \n\nes ja einmal ausprobieren. Warum also nicht? \n\nStichwort L\u00e4rmaktionsplan: Ich finde es gut, dass die \n\nKommunen \u2013 das mussten sie auch tun \u2013 L\u00e4rmaktionspl\u00e4-\n\nne aufstellen. Wenn man in den Haushalt schaut, so sind \n\nf\u00fcr beide Jahre jeweils 150 000 Euro f\u00fcr L\u00e4rmschutz \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3235 \n\neingestellt, und das ist definitiv zu wenig, um dem L\u00e4rm-\n\naktionsplan und den Ma\u00dfnahmen Rechnung zu tragen, \n\nund Sie d\u00fcrfen sicher sein, dass wir die entsprechenden \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge stellen. \n\nUns liegt neben den Stickoxid- und den Feinstaubbelas-\n\ntungen vor allem die Verkehrssicherheit am Herzen, und \n\nwir denken, dass wir mit Tempo 30 einiges erreichen \n\nk\u00f6nnen. Nichtsdestotrotz w\u00fcrde ich mich freuen, wenn \n\nSie unserem Antrag zustimmen w\u00fcrden. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen, meine \n\nHerren, ich stelle die Drucksache 6/6152 zur Abstim-\n\nmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, zeigt dies jetzt bitte an. \u2013 \n\nVielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch \n\nnicht beschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\n\u2013 Jahresbericht 2015, Band I  \n\nHaushaltsplan, Haushaltsvollzug  \n\nund Haushaltsrechnung, Staatsverwaltung \n\nDrucksache 6/2684, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/6190, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Jahresbericht 2015, Band II  \n\nKommunalfinanzen, Ergebnisse der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung \n\nDrucksache 6/3331, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/6191, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nIch mache darauf aufmerksam, dass zur Drucksache \n\n6/6191 ein Austauschblatt auf Ihren Pl\u00e4tzen verteilt \n\nwurde. \n\nMeine Damen und Herren, das Pr\u00e4sidium hat eine Rede-\n\nzeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Die Reihen-\n\nfolge kennen Sie: zun\u00e4chst CDU, danach DIE LINKE, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. Zun\u00e4chst frage ich aber \n\nSie, Herr von Breitenbuch, ob Sie zur Drucksache 6/6190, \n\nund Sie, Herr Krasselt, ob Sie zur Drucksache 6/6191 das \n\nWort w\u00fcnschen. \n\n(Georg Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nNein, danke!) \n\nDas ist nicht der Fall. Somit kommen wir zur Aussprache. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \u2013 wer zun\u00e4chst? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Herr Patt!) \n\nHerr Abg. Patt. Bitte sehr, Herr Patt; Sie haben das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist einer der j\u00e4hrli-\n\nchen H\u00f6hepunkte unseres parlamentarischen Lebens, \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nwenn wir uns \u00fcber den Bericht des Rechnungshofes 2015 \n\nmit den Zahlen von 2013 und teilweise Vorg\u00e4ngen, die \n\nnoch davor liegen, besch\u00e4ftigen d\u00fcrfen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Was f\u00fcr ein Pathos!) \n\nDas hat uns viele schlaflose Tage und N\u00e4chte gekostet, \n\nHerr Prof. Binus als Pr\u00e4sident des Rechnungshofes und \n\nalle Kolleginnen und Kollegen sind in allen Aussch\u00fcssen \n\ndaran beteiligt gewesen. Vielen Dank, dass Sie uns diese \n\nArbeit machen! Besonders loben \u2013 ich wei\u00df nicht, ob man \n\ndas tun muss, denn es ist Arbeit, Pflicht. Wir tun alle \n\nunsere Pflicht. Es wird immer Lob ausgetauscht, wenn Sie \n\nalles besonders gut getan haben. Sie merken ja, dass wir \n\netwa mit der H\u00e4lfte Ihrer Voten in Ihrem zweib\u00e4ndigen \n\nBericht \u2013 dem ersten \u00fcber die Staatsverwaltung und dem \n\nzweiten \u00fcber die Kommunalfinanzen \u2013 mitgehen. \n\nWir haben drei M\u00f6glichkeiten \u2013 das m\u00f6chte ich auch dem \n\nPublikum und dem geneigten Leser noch einmal sagen; \n\ndie Kollegen wissen das alles \u2013: Wir k\u00f6nnen den Vor-\n\nschl\u00e4gen und Empfehlungen, die der Rechnungshof gibt, \n\nbeitreten. Dies tun wir dann, wenn wir ihnen vollinhalt-\n\nlich zustimmen. Wir k\u00f6nnen den Bericht zur Kenntnis \n\nnehmen, wenn wir eine andere Auffassung dazu haben \u2013 \n\nnach wirklich intensiver Pr\u00fcfung und Anh\u00f6rung der \n\nStaatsregierung sowie anderer Einrichtungen, \u00fcber die Sie \n\nberichtet haben. Seit einiger Zeit haben wir noch einen \n\nMittelweg: die zustimmende Kenntnisnahme, n\u00e4mlich \n\ndann, wenn wir nicht beitreten wollen, weil die Staatsre-\n\ngierung den Sachverhalt von sich aus schon aufgegriffen \n\nhat und um eine L\u00f6sung bem\u00fcht ist. Ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte \n\nsind Beitritt und zustimmende Kenntnisnahme, die andere \n\nist nur Kenntnisnahme. Von Kenntnisnahme kann man so \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3236 \n\noder so immer ausgehen, denn wir lesen es sehr flei\u00dfig \n\nund gehen sehr intensiv damit um. \n\nAber es sind tats\u00e4chlich alte Sachen, und es ist ganz klar, \n\ndass von der AfD kaum noch jemand da ist; \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Der braucht eine Brille!) \n\ndenn man k\u00f6nnte ja jetzt etwas lernen, wenn man den \n\nBericht des Rechnungshofes liest, da er teilweise eine Zeit \n\nbetrifft, in der Sie noch nicht im Parlament waren, 2013 \n\nbeispielsweise. Die Zeiten sind seitdem noch besser \n\ngeworden, was die Finanzausstattung des Freistaates und \n\nden Umgang betrifft; denn wir lernen auch vom Rech-\n\nnungshof, wenn wir seine Voten ordentlich annehmen, \n\nwie man etwas noch verbessern kann. Daran arbeitet die \n\nStaatsregierung, und dabei helfen wir ihr gelegentlich \n\nauch mit unserer Zustimmung zu den Voten. \n\nAm Ende m\u00f6chte ich noch etwas zu einer \u00c4u\u00dferung \n\nsagen, die Herr Scheel getan hat, der sich zu Nr. 28 im \n\nBericht des Rechnungshofes ge\u00e4u\u00dfert hatte und sagte, \n\nunsere zustimmende Kenntnisnahme zu einem Bericht \n\n\u00fcber Meissen sei ein Affront und ein Wegbewegen von \n\nunserem Staatsminister der Finanzen. Nein, ganz im \n\nGegenteil, Herr Kollege: Das, was Sie dort interpretieren \n\nwollen, hat der Rechnungshof \u00fcberhaupt nicht berichtet, \n\nund ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nsagen, dass uns der Staatsminister der Finanzen regelm\u00e4-\n\n\u00dfig, ausf\u00fchrlich und ausreichend unterrichtet hat, auch \n\nzum Thema Meissen. \n\nAn verschiedenen Stellen gibt es Vorschl\u00e4ge, die der \n\nRechnungshof macht, was man noch verbessern kann, \n\nalso, ob man bei den Beteiligungen, beim Beteiligungsbe-\n\nricht etwas ver\u00e4ndern kann, oder wo es L\u00fccken gibt, bei \n\nden F\u00f6rderma\u00dfnahmen zum Beispiel, oder wozu es \n\nvielleicht auch unterschiedliche politische Ansichten gibt. \n\nSie haben keine politische Ansicht, aber manches kann \n\nman nur in einer politischen Welt beurteilen. Sie d\u00fcrfen ja \n\nkeine haben, sondern Sie m\u00fcssen es neutral bewerten, also \n\nist das unser Auftrag, wenn wir dr\u00fcberschauen und zu \n\neinem anderen Ergebnis kommen. \n\nDer Rechnungshof selbst wird ebenfalls gepr\u00fcft, und das \n\nist der zweite H\u00f6hepunkt in meinem Leben \u2013 neben \n\nmanchen anderen noch im privaten Bereich \u2013, \n\n(Heiterkeit des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\ndass ich wiederum im Auftrag des Landtags den Rech-\n\nnungshof pr\u00fcfen darf. \n\nNun ist es ja so, dass man immer etwas findet, wenn man \n\netwas finden m\u00f6chte. Wenn die Hundertschaften des \n\nRechnungshofs 86 000 Staatsbediensteten gegen\u00fcberste-\n\nhen, finden sie dennoch eine Menge. \u00dcber manches \n\nberichten sie; manches, denke ich, ist nicht nennenswert, \n\nanderes lassen sie aber auch einmal weg \u2013 nach dem alten \n\nrheinischen Grundgesetz, christlich gepr\u00e4gt \u2013: \u201eLeben und \n\nleben lassen\u201c. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aaach!) \n\nDas w\u00fcnsche ich mir \u00fcbrigens auch bei den Betriebspr\u00fc-\n\nfern, Herr Prof. Unland: Leben und leben lassen, wenn \n\nwir das so hinbekommen. Dahinter steht ja bei allem auch \n\nein ganz wichtiger Ansatz: Man muss Fehler auch einge-\n\nstehen. Wenn man auf Fehler aufmerksam gemacht wird, \n\nmuss man sie eingestehen k\u00f6nnen, und man muss sie \n\nverzeihen k\u00f6nnen, wenn man die Fehler ver\u00e4ndert. Dabei \n\nhelfen Sie uns, wie das Ihre Absicht ist, die wir immer \n\nunterstellen d\u00fcrfen. An dieser Kultur, Fehler einzugeste-\n\nhen, sie nachzusehen, sie zu verzeihen und zu verbessern, \n\narbeiten wir. In diesem Sinne verstehe ich die Arbeit des \n\nRechnungshofes, auch wenn es immer wieder mal \n\nSchwierigkeiten gibt und eine Oppositionspartei meint, \n\nsie als Schwert in der politischen Arbeit verwenden zu \n\nm\u00fcssen. \n\nIch empfehle also den Kolleginnen und Kollegen, den \n\nBericht zum Band 1 \u2013 das ist die Staatsverwaltung \u2013 \n\nanzunehmen und st\u00e4ndig bei den Haushaltsverhandlungen \n\nzu ber\u00fccksichtigen, dass wir weiter Ausgaben einsparen \n\nm\u00fcssen; denn unsere Steuermehreinnahmen reichen nicht \n\naus, um unser Pensum mit den \u00fcblichen Steigerungen \n\nweiter auszufahren. Wir m\u00fcssen konsolidieren. Das ist die \n\nwichtigste Botschaft, die der Rechnungshof in den Bericht \n\nhineingeschrieben hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE \u2013 \u2013 Entschuldigung; \n\nHerr Wurlitzer, Sie w\u00fcnschen? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Eine Kurzintervention!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr! \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Patt! Ich m\u00f6chte \n\nnur feststellen \u2013 \u2013 Wo ist er denn? Herr Patt, hallo? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Hinter Ihnen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Prozentual sind mehr Abgeordnete \n\nder AfD als von der CDU da. Bitte beim n\u00e4chsten Mal \n\netwas genauer hinschauen! \u2013 Vielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Patt, Sie m\u00f6chten \n\nerwidern? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Wie immer ist die AfD v\u00f6llig \n\nf\u00fchrungslos hier im Landtag. Sie redet solche Sachen, \n\naber in den ersten Reihen ist niemand da. \n\n(Heiterkeit im Saal \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht wieder am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, daf\u00fcr \n\nist das Instrument der Kurzintervention nicht gedacht. Sie \n\nhaben auf den Redebeitrag von Herrn Patt reagiert. \n\nNachher kann Ihre Fraktion darauf vielleicht noch Bezug \n\nnehmen, wenn Sie hier vorn am Rednerpult stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3237 \n\nHerr Abg. Scheel f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE in der \n\nAussprache, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nWenn ich Herrn Patt so h\u00f6re, w\u00fcrde ich mir nat\u00fcrlich \n\nw\u00fcnschen, dass es wirklich ein solcher H\u00f6hepunkt der \n\nparlamentarischen Auseinandersetzung w\u00e4re. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerrn Patt ist das egal!) \n\n\u2013 Nein, er muss sich erst noch mit Herrn Wurlitzer ab-\n\nstimmen, wer wo, wann war oder auch nicht war. Aber \n\ndas ist vielleicht nicht das Thema heute. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber sie k\u00f6nnen ja rausgehen!) \n\nLeider hat der Bericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\nnicht immer den Stellenwert, den er eigentlich bekommen \n\nm\u00fcsste, denn das Parlament besitzt ja die Kontrollfunkti-\n\non. Die Kontrolle der Regierung ist eine unserer vor-\n\nnehmsten Aufgaben, und der Rechnungshof ist das \n\nInstrument, welches das Parlament dabei unterst\u00fctzt. \n\nIn Ihrem Vorwort selbst haben sie das Verfassungsgericht \n\nzitiert und gesagt, dass der Rechnungshof eine Art W\u00e4ch-\n\nterfunktion im Freistaat Sachsen wahrnimmt, was die \n\nFinanzkontrolle angeht, und damit eine wesentliche und \n\nwichtige Unterst\u00fctzung unserer Arbeit darstellt. Jedes Jahr \n\nkommen wir hier zusammen, um auch daf\u00fcr Danke zu \n\nsagen; denn die Kolleginnen und Kollegen, sowohl im \n\nKollegium als auch die Mitarbeiter, die ihnen zur Seite \n\nstehen, sind es, die ein gro\u00dfes Pensum wegtragen. \n\nEs ist nicht ganz einfach, denn es ist eine gewisse Asym-\n\nmetrie. Es ist ja gerade beschrieben worden: ein paar \n\nHundert Leute, die sie haben, gegen eine Staatsverwal-\n\ntung von 80 000 Bediensteten mit untergeordneten Be-\n\nh\u00f6rden. Es ist nicht ganz einfach, immer alles im Blick zu \n\nbehalten. Wir sind dankbar, dass sie f\u00fcr uns diese Aufgabe \n\nzum gro\u00dfen Teil wahrnehmen, sodass wir \u00fcber Fehlent-\n\nwicklungen und Probleme reden k\u00f6nnen. \n\nWenn wir den Bericht, den der Rechnungshof uns diesmal \n\nvorgelegt hat, in den beiden B\u00e4nden, mit 31 Ziffern in \n\nBand 1 und 8 Ziffern in Band 2, zur Kenntnis nehmen, \n\ndann m\u00f6chte ich heute nicht zu allen Ziffern sprechen, \n\naber zumindest einige ausgew\u00e4hlte Punkte zur Sprache \n\nbringen. \n\nDie ersten beiden Punkte betreffen einen Sachverhalt, der \n\nmir Sorge macht. Ich w\u00fcrde ihn so skizzieren: Man kann \n\nden Eindruck bekommen, dass es der Staatsregierung auf \n\nwichtigen Feldern nicht gelingt, eine koh\u00e4rente und \n\nsystematische strategische Arbeit auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen. \n\n(Beifall der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nDas ist in der Tat ein Problem. Ich verweise auf den Punkt \n\n7, das Gesundheitsmanagement in der Staatsverwaltung. \n\nWir alle wissen, wie \u00fcberaltert \u2013 Entschuldigung, wie \n\n\u201eunterj\u00fcngt\u201c \u2013 unsere Staatsverwaltung ist. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Sehr gut!) \n\nMit diesem Zustand geht nat\u00fcrlich einher, dass der Kran-\n\nkenstand tendenziell zunimmt. Nun k\u00f6nnte man der \n\nAnsicht sein: Eine Staatsregierung, die das Problem \n\nerkennt, w\u00fcrde mit voller Kraft alles tun, was in ihrer \n\nMacht steht, um die Leute gesund zu halten. \n\nWir hatten im Jahr 2012 1,2 Millionen Fehltage, krank-\n\nheitsbedingt. Es ist ein Anstieg zu verzeichnen. Dann ist \n\nes nicht erkl\u00e4rbar, dass es nicht gelingt, \u00fcberhaupt nur \n\neine Leitlinie f\u00fcr das Gesundheitsmanagement \u2013 f\u00fcr das \n\nein Entwurf seit 2014, also seit \u00fcber zwei Jahren, vorliegt \n\n\u2013 im Kabinett einmal zu best\u00e4tigen und man an das \n\nThema systematisch herangeht. Es ist auch wenig ver-\n\nst\u00e4ndlich, dass es nicht gelingt, eine zentrale Steuerung \n\nbei diesem doch wichtigen Thema vonseiten der Staatsre-\n\ngierung ins Leben zu rufen. Der Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss m\u00f6chte sich ja bis Ende des Jahres berichten \n\nlassen, was denn da vielleicht machbar w\u00e4re. \n\n(Jens Michel, CDU: Ist doch gut!) \n\nEs ist auch nicht ganz verst\u00e4ndlich, warum diesem wich-\n\ntigen Thema die Staatsregierung \u2013 wenn ich es hochrech-\n\nne \u2013 in den Jahren 2008 bis 2012 nicht einen Euro pro \n\nMitarbeiter und Jahr zur Verf\u00fcgung stellt, um sich diesem \n\nThema zu widmen. \n\nIch denke, wir m\u00fcssen in Zukunft sehr viel intensiver und \n\nenergischer gerade in Fragen der Gesundheitsvorsorge \n\nvorgehen, bei der Erm\u00f6glichung von Rahmenbedingun-\n\ngen und Arbeitsbedingungen f\u00fcr unsere Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter, f\u00fcr die Beamtinnen und Beamten, damit \n\nsie lange Jahre f\u00fcr den Freistaat Dienst tun k\u00f6nnen, und \n\ndas bei bester Gesundheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nLeider hat der Haushalts- und Finanzausschuss in diesem \n\nFall \u2013 wobei ich sagen w\u00fcrde, das ist ein wesentlicher \n\nFall; denn es steht unter \u201eAllgemeines\u201c \u2013 nur eine Kennt-\n\nnisnahme empfohlen. Ich denke, wir m\u00fcssen hier sehr viel \n\nst\u00e4rker dranbleiben. \n\nZweiter Punkt \u2013 angesprochen wurde es schon, allerdings \n\nnicht detailliert; es wurde nicht darauf eingegangen, \n\nworum es eigentlich geht \u2013, die Querschnittpr\u00fcfung der \n\nBeteiligungsverwaltung, Punkt 8. Auch hier ist wenig \n\nplanvolles Arbeiten zu erkennen. Auch hier liegt offen-\n\nsichtlich eine \u00dcberforderung der Staatsregierung vor. Eine \n\nArbeitshilfe, wie man denn an Beteiligungsverwaltung \n\nherangehen k\u00f6nnte, liegt im Entwurf seit dem Jahr 2009 \n\nvor. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt, so lange?!) \n\n\u2013 Seit 2009, ja. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Krass!) \n\nDa ist schon mal eine ganze Legislaturperiode ins Land \n\ngegangen. Trotzdem gelingt es dem SMF offensichtlich \n\nnicht, hier mal eine Entscheidung zu treffen, ob es denn \n\neine wirklich sinnvolle Grundlage sein kann. Erst nach-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3238 \n\ndem der Rechnungshof auf die Frage aufmerksam wurde, \n\nwird diese Arbeitshilfe best\u00e4tigt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nGro\u00dfartig! Da haben sie sich doch ganz sch\u00f6n viel Zeit \n\ngelassen. Der Rechnungshof bem\u00e4ngelt zu Recht, dass es \n\nan einer Strategie im Umgang mit den Unternehmen fehlt. \n\nWir m\u00fcssen uns einmal vergegenw\u00e4rtigen, wie viele \n\nMitarbeiter, wie viel Haushaltsvolumen letztlich in den \n\ndiversen Beteiligungen des Freistaates stecken. Dar\u00fcber \n\nhatten wir hier vor Kurzem eine interessante Debatte. \n\nF\u00fcr mich l\u00e4sst es sich auch nicht erkl\u00e4ren, warum sich die \n\nStaatsregierung so vehement dem verweigert, was im \n\nBund passiert: n\u00e4mlich endlich einen eigenen Corporate \n\nGovernance Kodex \u2013 also, wie gehe ich transparent, \n\n\u00f6ffentlich mit meinen Beteiligungen um? \u2013 f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen zu entwickeln, damit wir klare Regeln \n\nhaben und nicht nach Gutsherrenart mit unseren Beteili-\n\ngungen umgegangen wird. Das will sich mir nicht er-\n\nschlie\u00dfen. \n\nIch fordere die Staatsregierung nochmals inst\u00e4ndig auf, \n\ndass wir einen Beteiligungsbericht bekommen, der nicht \n\nnur \u00dcbersichten enth\u00e4lt und auf im Bundesanzeiger \n\nver\u00f6ffentlichungspflichtige Dokumente der Unternehmen \n\nverweist, sondern dass Sie dem Parlament, den Abgeord-\n\nneten in diesem Haus ein paar S\u00e4tze auf den Weg geben: \n\nWas haben Sie mit den Unternehmen vor? Wie sehen Sie \n\ndie Entwicklung? Welche Problemstellungen sehen Sie \n\nals Staatsregierung bei der Steuerung dieser Unterneh-\n\nmen? Wir werden in Zukunft nicht umhinkommen \u2013 das \n\nsehen wir bei diversen F\u00e4llen \u2013, dass wir uns dieser Frage \n\nverst\u00e4rkt widmen m\u00fcssen. \n\nAber hier hat sich die Koalition immerhin zu einer zu-\n\nstimmenden Kenntnisnahme bem\u00fc\u00dfigt gef\u00fchlt \u2013 wie auch \n\nimmer. Gestehen Sie mir zu \u2013 ich mag ja vielleicht denk-\n\nlogisch nicht ganz so auf Ihrer Wellenl\u00e4nge sein \u2013, aber \n\nwenn ich etwas zustimmend zur Kenntnis nehme, dann \n\nhat es doch etwas von Best\u00e4tigung. Zumindest jeder \n\ndrau\u00dfen, der diese Frage h\u00f6rt, wird denken, dass das doch \n\netwas Best\u00e4tigendes habe. Welche Volten Sie jetzt auff\u00fch-\n\nren: Diese zustimmende Kenntnisnahme quasi lapidar \n\nabzutun, finde ich schon interessant. Aber das wird nur \n\nvon Ihnen aufkl\u00e4rbar sein. \n\nJetzt komme ich zu zwei anderen Fragen. Das eine ist die \n\nFrage, ob die Staatsregierung \u00fcberfordert ist, planvoll an \n\nbestimmte wichtige Fragestellungen im Freistaat heran-\n\nzugehen. Die zweite Frage, die mich umtreibt und die ich \n\nschwierig finde, ist der Umgang mit dem Budgetrecht des \n\nParlamentes. \n\nImmer dann, wenn die Staatsregierung und teilweise auch \n\ndie staatsregierungstragenden Fraktionen vor der Ent-\n\nscheidung stehen, ob eine Befassung des Parlamentes \n\nnotwendig ist oder nicht, treffen Sie immer die falsche \n\nWahl, n\u00e4mlich: nicht notwendig. Daf\u00fcr bekommen Sie \n\nregelm\u00e4\u00dfig Kritik. Diese kommt nicht nur von der Oppo-\n\nsition, sondern auch vom Juristischen Dienst und wahr-\n\nscheinlich auch wieder einmal vom Verfassungsgericht. \n\nDas war auch in der Vergangenheit der Fall. \n\nJetzt schauen wir uns einmal Nummer 9 an: Fortbildung \n\nf\u00fcr Regierungssprecher. Da haben Sie doch allen Ernstes \n\nohne Grund einem Spitzenbeamten, der in f\u00fcnf Monaten \n\nin den Ruhestand geht, f\u00fcr 50 000 Euro auf Weisung \n\nallein des Staatskanzleichefs eine Schulung zukommen \n\nlassen. \n\nDiese haben Sie auch noch falsch verbucht, damit Sie sie \n\ndem Parlament nicht als Information geben m\u00fcssen. Der \n\nRechnungshof spricht hier ganz klare Sprache: Es ist in \n\ndieser Frage einfach Parlaments- und Budgetrecht um-\n\ngangen worden, und das kann doch eigentlich nicht sein. \n\nSie k\u00f6nnen doch nicht die S\u00e4chsische Haushaltsordnung \n\njedes Mal wieder \u00fcberdehnen, brechen oder so gestalten, \n\nwie es Ihnen gef\u00e4llt. \n\nWir kommen nat\u00fcrlich auch zu dem Thema, wenn in der \n\nNr. 28 zu Darlehen und Kapitalzuf\u00fchrung \u00fcber ein Betei-\n\nligungsunternehmen gesprochen wird und Sie innerhalb \n\neines Jahres zweimal die Schwelle von 5 Millionen Euro \n\ngenau um 100 000 Euro unterschreiten, sodass sie nicht in \n\nden Haushaltsausschuss gehen m\u00fcssen. Selbst, als es um \n\nden gleichen Sachverhalt geht und der Rechnungshof \n\nIhnen das sogar hineinschreibt \u2013 sogar das eigene Minis-\n\nterium sagt, wir m\u00fcssen eigentlich den Haushaltsaus-\n\nschuss informieren \u2013 und Sie wieder die falsche Entschei-\n\ndung treffen, n\u00e4mlich den Haushaltsausschuss nicht zu \n\ninformieren, dann spreche ich von Rechtsbruch, von \n\nwissentlichem und willentlichem Rechtsbruch, den Sie \n\nhier begangen haben, Herr Staatsminister der Finanzen. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nAuch hier haben Sie zumindest eine zustimmende Kennt-\n\nnisnahme. Es wird auch da wieder Ihr Miraculum bleiben, \n\nwarum diese zustimmende Kenntnisnahme eigentlich \n\nkeine \u00dcbereinstimmung zum Rechtsbruch des Herrn \n\nStaatsministers ist. \n\nWir m\u00fcssen im Freistaat aufpassen, dass wir nicht in ein \n\nRegieren nach Gutsherrenart kommen. Das Parlament \n\nbleibt immer noch der Vertreter des Souver\u00e4ns. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Insofern kann ich Sie \n\nnur auffordern, auch die Feststellung des Rechnungshofes \n\nwieder ernster zu nehmen, auch den Bericht und die \n\nDebatte darum ernster zu nehmen und auch die n\u00f6tigen \n\nSchlussfolgerungen zu ziehen. Deswegen stehen wir \n\nheute hier: um Schlussfolgerungen aus den Handlungen \n\nder Vergangenheit zu ziehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der  \n\nAbg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die SPD-Fraktion; Herr Abg. Pecher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3239 \n\n(Jens Michel, CDU: Stell das mal klar!) \n\n\u2013 Herr Pecher, Sie haben es geh\u00f6rt. Sie haben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: \u2013 Ich gebe mir M\u00fche. \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Der allj\u00e4hrliche Rechnungshofbericht des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes \u2013 wenn wir ihn nicht h\u00e4tten, \n\nw\u00fcrden wir ihn vermissen. Da wir ihn haben, k\u00f6nnen wir \n\nihn nicht verfluchen. \u2013 Vielleicht das einmal als kleiner \n\nEinstieg. \n\nIch m\u00f6chte die Unabh\u00e4ngigkeit des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofs, die Anwesenheit im Hauhalts- und Finanzaus-\n\nschuss und auch die Zusammenarbeit hervorheben. Wir \n\nwaren als Fraktion mehrfach beim S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshof, haben uns zusammengesetzt und \u00fcber unter-\n\nschiedliche Themen und Herangehensweisen, Auffassun-\n\ngen, aber auch Probleme, die der Rechnungshof sieht, \n\ndiskutiert. Das sollte man als Positives voranstellen und \n\ndaf\u00fcr geb\u00fchrt dem Rechnungshof wie insgesamt f\u00fcr diese \n\nArbeit auch von unserer Fraktion recht herzlicher Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nMein Kollege Patt hat bereits gesagt, dass 50 % der Voten \n\ngetragen werden. Ich m\u00f6chte noch hinzuf\u00fcgen, dass es im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss zum Thema Rechnungs-\n\nhof \u2013 aus welchem Grund auch immer \u2013 relativ viele \n\n\u00dcbereinstimmungen zu den Voten zwischen Koalition und \n\nOpposition gibt. Obwohl es das Recht der Opposition ist, \n\ndort strenger zu hinterfragen, wird doch sehr viel in \n\nEinigkeit bewegt. F\u00fcr den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss kann ich sagen, dass es zum Bereich Rechnungs-\n\nhof eine gute Zusammenarbeit zwischen Koalition und \n\nOpposition gibt, und das m\u00f6chte ich einmal hervorheben. \n\nBereits zum f\u00fcnften Mal wird getrennt, werden zwei \n\nB\u00e4nde gefertigt. Der gesamte Bereich Kommunalpr\u00fcfung \n\nerfolgt separat. Das ist auch richtig und wichtig und \n\ngerade bei der Doppik, was die Verschuldung der Kom-\n\nmunen und die Arbeit in den Kommunen betrifft, ist es \n\nsehr hilfreich, was ich damit als Kommunalpolitiker vor \n\nOrt bringen kann. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung \u2013 \n\nunbeschadet aller Pr\u00fcfungen \u2013 insgesamt eine ordnungs-\n\ngem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung f\u00fcr das \n\nJahr 2013. \n\n(Beifall des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nHerr Scheel, es ist Ihr gutes Recht als Opposition, einzel-\n\nne Beispiele herauszunehmen und \u00fcberspitzt darzustellen. \n\nFakt ist aber: Der S\u00e4chsische Rechnungshof bescheinigt \n\nder Staatsregierung eine gute Arbeit; ich fasse es einmal \n\nmit einer guten Zwei zusammen. Das sollte man auch \n\nnoch einmal herausstellen. \n\n(Zurufe der Abg. Sebastian Scheel  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nF\u00fcr diesen speziellen Rechnungshofbericht ist das positi-\n\nve Finanzierungssaldo von rund einer Milliarde Euro aus \n\ndem Jahr 2013 wichtig und dass der Rechnungshof weiter \n\nvon hervorragenden wirtschaftlichen Rahmenbedingun-\n\ngen ausgeht. Das h\u00f6re ich nat\u00fcrlich als Haush\u00e4lter auch \n\nf\u00fcr die anstehenden Haushaltsverhandlungen relativ gern, \n\nund es zeigt, dass wir als Sachsen \u2013 das best\u00e4tigt der \n\nRechnungshof \u2013 durchaus in einem vern\u00fcnftigen Fahrplan \n\nliegen, was unsere wirtschaftliche Entwicklung betrifft. \n\nAllerdings sind manche Wertungen des Rechnungshofes \n\nf\u00fcr mich schwierig. Nur den Schluss zu fassen, wir \n\nm\u00fcssen konsolidieren und nur auf die Einnahmenentwick-\n\nlung bis 2025 verweisen, und dies insbesondere mit \n\nr\u00fcckgehenden Osttransfers und abnehmender Bev\u00f6lke-\n\nrung zu begr\u00fcnden, halte ich f\u00fcr schwierig, weil in der \n\nneuen Regionalisierten Bev\u00f6lkerungsstudie dieser R\u00fcck-\n\ngang nicht mehr so dramatisch ist. Das letzte Jahr hat \n\ngezeigt \u2013 und die Sch\u00fclerzahlen bzw. die Bildungsdebatte \n\nzeigen es auch immer wieder \u2013, dass der R\u00fcckgang nicht \n\nso dramatisch ist, wenn man sich die Einnahmenentwick-\n\nlung \u2013 die Steuermehreinnahmen, die wir \u00fcber viele Jahre \n\ngenerieren \u2013 anschaut. \n\nDer Finanzminister hat ja in der Vergangenheit des \n\n\u00d6fteren gesagt, die SoBEZ schmelzen ab, das wird alles \n\nganz schlimm, und seit mehr als zwei Jahren muss er \n\neinr\u00e4umen, dass unsere wirtschaftliche Entwicklung die \n\nSoBEZ-Abschmelzung bei Weitem \u00fcberholt. \n\nVon daher haben wir ein Problem bei dieser Diskussion, \n\nzumal der Rechnungshof dann auch wieder umgekehrt in \n\nseinen Bericht hineinschreibt, dass die K\u00fcrzungen im \n\nBereich des Sports, der Jugend usw. viel besser und \n\neinfacher w\u00e4ren. Damit habe ich in der politischen Wer-\n\ntung ein Problem, denn es obliegt letztendlich dem \n\npolitischen Entscheidungstr\u00e4ger, n\u00e4mlich dem s\u00e4chsi-\n\nschen Parlament, wo er die Zukunftsentwicklung und die \n\nZukunftschancen dieses Landes sieht. \n\nWenn man den Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang sieht, dann sind \n\ndie Investitionen im Bereich Kinder, Jugend, Bildung und \n\nEltern auch eine Investition in die Zukunft, die sich \n\ndurchaus finanziell langfristig rechnen kann, wie ich es \n\nformulieren will. \n\nAuch bei der Wertung, dass man beim Thema Generatio-\n\nnenfonds um Gottes willen nicht k\u00fcrzen sollte, muss man \n\nsich verdeutlichen: Wir machen diese Anstrengungen von \n\n600 bis 700 Millionen Euro pro Jahr in den Generationen-\n\nfonds, um im Jahr 2072, also in \u00fcber 50 Jahren, eine nach \n\nheutigem Geldwert errechnete Entlastung von 350 Millio-\n\nnen Euro zu erreichen \u2013 und das jetzt auch noch in einer \n\nNullzinsphase. Da stellt sich f\u00fcr mich ganz besonders die \n\nFrage, ob das so richtig ausgerechnet ist. Das werden wir \n\nauch noch genauer unter die Lupe nehmen. \n\nIch m\u00f6chte noch auf die Pressemitteilung der LINKEN \n\neingehen und ganz deutlich sagen: Ich glaube, es war bei \n\ndem ersten Darlehen nicht absehbar, dass ein weiterer \n\nFinanzbedarf in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung auftaucht. Wenn \n\ndas von Anfang an klar gewesen w\u00e4re, h\u00e4tte die Staatsre-\n\ngierung sicher den normalen Weg genommen. Daraus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3240 \n\neinen Rechtsbruch zu schlie\u00dfen \u2013 und das so aufzuziehen \n\n\u2013, das trage ich ganz bewusst nicht mit. Ich trage jede \n\nArgumentation der Opposition mit \u2013 ich sa\u00df selbst f\u00fcnf \n\nJahre lang auf dieser Bank \u2013, dass es da Schwierigkeiten \n\ngibt und dass man es anders h\u00e4tte gestalten k\u00f6nnen. Aber \n\ndas gro\u00dfe Schwert des Rechtsbruches hervorzuholen, \n\nhalte ich insgesamt f\u00fcr nicht richtig. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD, \n\nund bei der CDU) \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal die Gelegenheit \n\nnutzen: Wir werden uns auch im HFA Gedanken machen \n\nm\u00fcssen, wie wir das Berichtssystem gestalten. Wir haben \n\nja gemerkt, dass es gut ist, dass wir Berichte nachfordern, \n\naber wir m\u00fcssen auch sehen, dass das Hinterherlaufen \u2013 \n\nmein Kollege Patt hat es ja am Anfang seiner Rede \n\ngebracht: 2013 \u2013 bzw. die Nachlaufzeiten enorm lang \n\nsind. Man sollte sich noch einmal partei\u00fcbergreifend im \n\nHFA verst\u00e4ndigen, wie man das eine oder andere zeitnah \n\nbewerten und eventuell darauf reagieren kann. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich meine Rede beenden und \n\ndem Rechnungshof noch einmal recht herzlich f\u00fcr seine \n\nArbeit und die Zusammenarbeit danken. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun der Abg. Barth f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Vorsitzender! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pr\u00e4sident! \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Der S\u00e4chsische Rechnungshof \n\nhat sich sehr viel M\u00fche gegeben, erneut seinen Jahresbe-\n\nricht 2015 zu fertigen und uns \u00fcber die Haushaltsf\u00fchrung \n\nder Staatsregierung zu informieren. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich \n\nIhnen, Herr Prof. Dr. Binus und Ihrem Team, ganz beson-\n\nders herzlichen Dank auch vonseiten unserer Fraktion \n\n\u00fcbermitteln. \n\nIm Bereich der Haushaltswirtschaft des Freistaates be-\n\nm\u00e4ngelt der Rechnungshof unter anderem das Fehlen \n\neiner langfristigen Konsolidierungsstrategie. Aufgrund \n\nder seit 2010 st\u00e4ndig steigenden Steuereinnahmen ver-\n\ndr\u00e4nge die Staatsregierung die Gefahr von Konjunktur-\n\neinbr\u00fcchen. In allen Jahresberichten der letzten Jahre hat \n\nder S\u00e4chsische Rechnungshof eindringlich gefordert, die \n\ngute Einnahmensituation zum Aufbau einer Vorsorge und \n\nzur Kompensation von sp\u00e4teren Einnahmenr\u00fcckg\u00e4ngen zu \n\nnutzen. In diesem Zusammenhang sei an R\u00fcckg\u00e4nge der \n\nostspezifischen Aufbaumittel oder der EU-F\u00f6rdermittel \n\nerinnert. \n\nAber auch zur Abfederung der Wirkung von \u00fcberraschen-\n\nden Steuereinbr\u00fcchen durch Konjunkturschwankungen \n\noder durch politische Entscheidungen sei dringend eine \n\nausreichende Vorsorge zu treffen. Dieser Aufforderung ist \n\ndie Staatsregierung nicht nachgekommen. Vielmehr haben \n\nsich immer neue Bedarfe f\u00fcr Steuermehreinnahmen \n\nergeben. \n\nMeine Damen und Herren! Es gen\u00fcgt nicht, die Kritik des \n\nRechnungshofes zustimmend zur Kenntnis zu nehmen. \n\nWir d\u00fcrfen nicht nur debattieren; wir m\u00fcssen handeln und \n\nauch Ergebnisse liefern. \n\nMit dem Konjunkturausgleichsfonds hat jedenfalls unsere \n\nFraktion ein zumindest aus unserer Sicht geeignetes \n\nInstrument vorgelegt, um die Staatsregierung zum Aufbau \n\neiner angemessenen Vorsorge und zum Ausgleich von \n\nKonjunkturschwankungen zu veranlassen. \n\nWas ist von den anderen Fraktionen gekommen, meine \n\nDamen und Herren? Seit wir im Landtag sind, konnten \n\nwir dazu keine Aktivit\u00e4ten feststellen. Auch dem Regie-\n\nrungsentwurf zum Doppelhaushalt 2017/2018 konnte \n\nkeine zus\u00e4tzliche Vorsorge entnommen werden. So wird \n\nder Rechnungshof wohl auch in einem seiner n\u00e4chsten \n\nBerichte wieder die mangelnde Vorsorge des Freistaates \n\nSachsen anmahnen, meine Damen und Herren. \n\nBereits im Juni haben wir die mangelnde Umsetzung der \n\nKritik des Rechnungshofes durch die Staatsregierung zum \n\nGegenstand eines Antrags gemacht. Nach Abschluss der \n\nBeratungen ist nunmehr der richtige Zeitpunkt gekom-\n\nmen, die damals angesprochenen Themen noch einmal \n\naufzugreifen. Das Paulinum und der City-Tunnel in \n\nLeipzig sind nat\u00fcrlich nicht Gegenstand des Jahresbe-\n\nrichts 2015, das Mediencoaching f\u00fcr einen ehemaligen \n\nRegierungssprecher und Staatssekret\u00e4r f\u00fcr insgesamt \n\n53 000 Euro dagegen schon. F\u00fcnf Monate nach Abschluss \n\nder Ma\u00dfnahme wurde unser \u2013 nunmehr gut geschulter \u2013 \n\nRegierungssprecher in den Ruhestand versetzt. Dies war \n\nvor Vertragsschluss bereits absehbar, weil der Regie-\n\nrungssprecher mit Versetzung in den Ruhestand sein \n\ngesetzliches Pensionsalter erreichte. \n\nIn ihrer Stellungnahme hat die Staatskanzlei die Ansicht \n\nvertreten, die Bewertung der Ma\u00dfnahme durch den \n\nRegierungshof als \u201eunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig\u201c oder \u201eunange-\n\nmessen\u201c sei subjektiv und entbehre jeder justiziablen \n\nGrundlage. Ein Nachweis f\u00fcr einen Verm\u00f6gensschaden \n\nsei nicht erbracht. \n\nWie bitte, meine Damen und Herren? Ein Schaden l\u00e4sst \n\nsich also nicht feststellen, wenn man vor Auftragsvergabe \n\nwei\u00df, dass der Nutzen, den der Freistaat aus der Fortbil-\n\ndung zieht, auf f\u00fcnf Monate beschr\u00e4nkt sein wird? Wenn \n\ndie Staatsregierung schon in diesem Fall abstreitet, dass \n\n\u00fcberhaupt ein Schaden entstanden ist, dann wundert mich \n\n\u00fcberhaupt nichts mehr. Wie soll ein Dienstherr seine \n\nBediensteten glaubw\u00fcrdig dazu anhalten, die vom Ge-\n\nsetzgeber vorgegebenen Vorschriften einzuhalten, wenn er \n\noffensichtliche Verst\u00f6\u00dfe auf diese Weise deckt. Fehler \n\npassieren; das ist menschlich. Aber es muss eine Grenze \n\ngeben. Diese Grenze muss jeder Arbeitgeber, auch der \n\nFreistaat, eindeutig ziehen und auch kommunizieren. \n\nDer Immobilienbestand des Freistaates Sachsen betr\u00e4gt \n\n3,4 Millionen Quadratmeter. Der Rechnungshof ermittelte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3241 \n\nf\u00fcr das Jahr 2013 einen Leerstand von 116 000 Quadrat-\n\nmetern. Nach eigenen Angaben des Finanzministeriums \n\nbetrug der Leerstand lediglich 95 000 Quadratmeter. Die \n\nBewirtschaftungsausgaben f\u00fcr diesen Leerstand beliefen \n\nsich im Jahr 2014 auf 706 000 Euro. Sinnlos verausgabte \n\nSteuermittel von \u00fcber 700 000 Euro \u2013 Jahr f\u00fcr Jahr! \n\nUnsere Fraktion hat im Dezember vergangenen Jahres \n\nvorgeschlagen, in den leer stehenden R\u00e4umlichkeiten \n\nAsylbewerber nach Verlassen der Erstaufnahmeeinrich-\n\ntung unterzubringen. Dann h\u00e4tten diese Bewirtschaf-\n\ntungsausgaben wenigstens einen Sinn und w\u00fcrden die \n\nKommunen des Freistaates entlasten. \n\nIn s\u00e4mtlichen Jahresberichten der letzten Jahre sind \n\nj\u00e4hrlich mindestens drei Beitr\u00e4ge enthalten, die eine \n\nunzul\u00e4ssige Gew\u00e4hrung von F\u00f6rdermitteln, mangelnde \n\nVerwendungsnachweispr\u00fcfungen oder mangelnde Kon-\n\ntrollen des F\u00f6rderverfahrens durch die Staatsregierung \n\nkritisieren. Man m\u00f6chte meinen, dass die Staatsregierung \n\nnach \u00fcber zwei Jahrzehnten F\u00f6rdermittelvergabe im \n\nFreistaat doch irgendwann einmal den F\u00f6rderprozess so \n\ngeordnet haben m\u00fcsste, dass er im Wesentlichen fehlerfrei \n\nabl\u00e4uft. Weit gefehlt! In jedem seiner Berichte wird durch \n\nden S\u00e4chsischen Rechnungshof wieder \u00fcber schwere \n\nVerst\u00f6\u00dfe gegen die EU-Vorschriften unterrichtet, und das \n\nkann, soweit es EU-F\u00f6rdermittel betrifft, auch einmal \n\nrichtig teuer werden. Da verzichtet der Freistaat dann auf \n\neine Klage, wenn er f\u00fcr einen zu fr\u00fch gef\u00f6rderten Pasta-\n\nkocher mit einem F\u00f6rderwert von 3 700 Euro rund \n\n800 000 Euro Strafe an die EU entrichten soll. \n\nWeitere Beispiele sind dem Jahresbericht zu entnehmen. \n\nDas SMI hat in mehreren F\u00e4llen die St\u00e4dtebauf\u00f6rderung \n\nohne vorherige Zuwendungsbescheide und ohne Rech-\n\nnungsnachweise ausgezahlt. Zus\u00e4tzlich wurden staatliche \n\nF\u00f6rderungen von 100 % der zuwendungsf\u00e4higen Ausga-\n\nben gew\u00e4hrt, wodurch Fehlanreize gesetzt wurden und \n\nunwirtschaftliches Verhalten beg\u00fcnstigt wurde. \n\nAufgrund mangelhafter Personalbesetzung der mit dem \n\nVerwendungsnachweis betrauten Stelle im SMWA blieb \n\nseit 2001 eine Vielzahl von Verwendungsnachweisen im \n\nBereich der Tourismusf\u00f6rderung ungepr\u00fcft. Eventuell \n\nbestehende R\u00fcckforderungsanspr\u00fcche wurden somit nicht \n\nzeitnah geltend gemacht. \n\nIm Bereich der Kommunalfinanzen berichtet der Rech-\n\nnungshof zum Schuldenstand, zum Fortschritt der Einf\u00fch-\n\nrung der Doppik und zu den Personalausgaben. Genau \n\nwie in der Landesverwaltung stellt er auch bei den Kom-\n\nmunen fest, dass mehr als die H\u00e4lfte der kommunalen \n\nBesch\u00e4ftigten 50 Jahre oder \u00e4lter sind. Innerhalb der \n\nn\u00e4chsten 17 Jahre muss daher mit einer ungew\u00f6hnlichen \n\nAnzahl von Altersabg\u00e4ngen gerechnet werden. Die \n\nKommunen haben \u2013 wie die Landesverwaltung auch \u2013 \n\nzunehmend Schwierigkeiten, Nachwuchs zu gewinnen. Es \n\nzeichnet sich daher ganz deutlich ein Wettbewerb zwi-\n\nschen Landesverwaltung und Kommunen um den Verwal-\n\ntungsnachwuchs ab. \n\nSehr geehrte Kollegen! Das Ergebnis des Jahresberichts \n\nzur Kenntnis zu nehmen, das ist sch\u00f6n und gut. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen wir uns auch auf eine zustimmende Kenntnis-\n\nnahme oder einen Beitritt einigen. Aber was macht das f\u00fcr \n\neinen Unterschied \u2013 f\u00fcr das Ergebnis, meine ich? \n\nEs besteht eindeutig Handlungsbedarf. Dazu hat der \n\nRechnungshof den Gesetzgeber im Einzelfall sogar \n\nexplizit aufgefordert. Der \u00c4u\u00dferung meines Kollegen \n\nWurlitzer vom Monat Juli in diesem Plenum schlie\u00dfe ich \n\nmich ausdr\u00fccklich an. Es ist an der Zeit, dass auch das \n\nParlament auf die vom Rechnungshof aufgezeigten \n\nFehlentwicklungen reagiert und zu angemessenen Ergeb-\n\nnissen kommt. \n\nUnsere Fraktion hat sich vorgenommen, die Berichte und \n\ndie Beratenden \u00c4u\u00dferungen des Rechnungshofes wirklich \n\nernst zu nehmen und Kurs\u00e4nderungen vorzuschlagen. \n\nUnser Antrag zur Nutzung des Immobilienleerstandes und \n\nder Gesetzentwurf zum Konjunkturausgleichsfonds waren \n\nhier nur ein Anfang. Weitere Gesetzentw\u00fcrfe und \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge zum Haushaltsplan 2017/2018 werden \n\nfolgen. \n\nIch danke Ihnen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ein  \n\npaar Redebeitr\u00e4ge im Ausschuss w\u00e4ren  \n\nganz spannend! Sonst kommen Sie nicht vor!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert. Bitte sehr, Frau Schubert, \n\nSie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\nfreue mich auf die Aussprachen zu den Jahresberichten \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofs wirklich immer ganz \n\nbesonders, und ich meine das v\u00f6llig ohne ironischen \n\nZungenschlag. Die Jahresberichte des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofs geben uns n\u00e4mlich immer wieder Hinweise \n\ndarauf, welche Stellen im Landeshaushalt und in dessen \n\nVollzug zum n\u00e4heren Hinschauen einladen. \n\nWir GR\u00dcNEN fordern seit Jahren von der Staatsregierung \n\nmehr Transparenz in ihrem Handeln. Damit meine ich \n\nkeine ungefilterte Zahlenflut, sondern nachvollziehbare \n\nund ernsthafte Erkl\u00e4rungen. Ich habe mir daher aus \n\nBand I einige Themen, die das sehr sch\u00f6n illustrieren, \n\nherausgepickt, zu denen ich mich n\u00e4her \u00e4u\u00dfern m\u00f6chte. \n\nIch werde heute nicht irgendwelche Schwerter z\u00fccken, \n\nnicht einmal die Mei\u00dfner. An dieser Stelle wiederhole und \n\nerneuere ich aber meine Kritik an der zu hohen Zahl an \n\nNebenhaushalten. \n\nDer Rechnungshof \u00e4u\u00dfert sich zu Recht kritisch zum \n\nGesamtvolumen dieser Nebenhaushalte, aber auch, wie \n\ndiese in der Haushaltsplanung untergebracht sind und was \n\ndas eigentlich f\u00fcr den Vollzug bedeutet. Wir k\u00f6nnen uns \n\ndiesen Bedenken und der Kritik voll umf\u00e4nglich anschlie-\n\n\u00dfen. \n\nIch m\u00f6chte insbesondere etwas zum Thema Personalbe-\n\nstand sagen. Hier haben wir eine deutliche Schieflage. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3242 \n\nDas gepr\u00fcfte Jahr ist 2013, und hier betrug der Personal-\n\nbestand der Nebenhaushalte 14 758 Vollzeit\u00e4quivalente. \n\nGemessen am Personalbestand des Kernhaushaltes stellt \n\ndies einen Anteil von 22 % dar. Die Personalaufwendun-\n\ngen dieser Nebenhaushalte beliefen sich dabei auf rund \n\n912 Millionen Euro. Das ist insofern spannend, als dass \n\ndiese Personalausgaben grunds\u00e4tzlich nicht bei den \n\nPersonalausgaben, n\u00e4mlich in Hauptgruppe 4, sondern bei \n\nden Zusch\u00fcssen in Hauptgruppe 6 ausgewiesen werden. \n\nDie Berechnung der sogenannten Personalausgabenquote \n\ndes Freistaates Sachsen verliert aufgrund dieser Verschie-\n\nbung der Haushaltsstruktur an Bedeutung und Aussage-\n\nkraft und schw\u00e4cht \u2013 das will ich hier deutlich sagen \u2013 \n\ndamit zusehends die Haushaltssteuerung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist auch immer wieder \u00fcberraschend \u2013 aber mittlerwei-\n\nle nicht mehr wirklich \u00fcberraschend \u2013 wie viel Geld und \n\nmit welcher Begr\u00fcndung \u2013 insofern man eine bekommt \u2013 \n\nzum Beispiel auch in Fonds geparkt wird. Schauen wir \n\nuns die Fonds einmal genauer an. Im Jahr 2013, dem \n\ngepr\u00fcften Jahr, wurden dem Staatshaushalt stattliche \n\n447 Millionen Euro entnommen und in Sonderverm\u00f6gen \n\ngeparkt. Das ist fast eine halbe Milliarde Euro. 2015 \u2013 \n\nund jetzt kommt der eigentliche Hammer \u2013 haben Sie als \n\nRegierungskoalition gegen jede Vernunft diese Summe \n\nvervierfacht. Allein das ist ein Thema, und noch schlim-\n\nmer, es bleibt eines, wahrscheinlich nicht nur f\u00fcr uns. \n\nTheoretisch sollte man dem Haushaltsplan entnehmen \n\nk\u00f6nnen, woher das Geld kommt. Praktisch geht das aber \n\nnicht. In den entsprechenden Gesetzentw\u00fcrfen konnte \n\nman noch sehen, dass es sich zum Teil um Geld aus \n\nbereits abgeschlossenen Haushaltsjahren handelt. Im \n\nGesetzesbeschluss ist es dann schon nicht mehr zu finden. \n\nEgal wie man es dreht und wendet, es ist f\u00fcr uns als \n\nParlamentarier, die das Budgetrecht haben, kaum nachzu-\n\nvollziehen und vermutlich auch nicht mehr zu kontrollie-\n\nren. Aber im Ergebnis, und das ist das Wesentliche, ist es \n\nGeld, das in Gr\u00f6\u00dfenordnungen einem Haushaltsjahr \n\nentzogen wird. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nNein, das stimmt nicht!) \n\nSie k\u00f6nnen sich jedes einzelne Haushaltsjahr anschauen. \n\nEs ist beachtlich, mit welcher Gr\u00f6\u00dfenordnung an Fonds \u2013 \n\nund ich rede \u00fcber die Fonds \u2013 diese Staatsregierung ihre \n\nBilanz sch\u00f6nt. Jedes Mal wird verk\u00fcndet, welch gro\u00dfer \n\nEtat aufgestellt wurde. F\u00fcr 2017/2018 soll es gar der \n\ngr\u00f6\u00dfte Etat seit Anbeginn des Freistaates sein. Ich halte \n\ndas ein wenig f\u00fcr Augenwischerei, denn wir haben hier \n\neinen stetig wachsenden Posten, der von Jahr zu Jahr \n\nmitgenommen und nicht ausgegeben wird. \n\n(Jens Michel, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schubert, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Von Kollegen Michel \n\ngestatte ich nat\u00fcrlich eine Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Danke, Frau Kollegin. Wenn Sie die \n\nFonds ansprechen, m\u00f6chte ich auf den Zukunftssiche-\n\nrungsfonds abstellen oder auch das Konstrukt \u201eBr\u00fccken in \n\ndie Zukunft\u201c sowie FAG und, und, und. Aber speziell die \n\nErstgenannten sind investive Fonds, die sich \u00fcber mehrere \n\nJahre ausrichten. Wie wollen Sie das in einem Zweijah-\n\nres-Haushaltsplan darstellen, w\u00e4hrend die Empf\u00e4nger \n\nPlanungssicherheit \u00fcber viele Jahre brauchen? Das war \n\nn\u00e4mlich die Grundlage f\u00fcr die Entscheidung. Jetzt frage \n\nich noch einmal: Wie wollen Sie das in einem Doppel-\n\nhaushalt eigentlich erreichen? \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Wir haben in den letzten \n\nHaushaltsverhandlungen schon deutlich gesagt, dass wir \n\nkeinen neuen Zukunftssicherungsfonds auflegen wollen, \n\nweil man diese Posten auch im laufenden Haushalt \n\nabbilden kann. Wenn es vom Bund Zusch\u00fcsse gibt, die \n\nman zum Beispiel verwenden muss oder wo man sagen \n\nmuss, man braucht ein Konstrukt daf\u00fcr, dann k\u00f6nnen Sie \n\njederzeit Nachtragshaushalte machen. Das haben wir auch \n\nwieder nicht gemacht. \n\nDazu m\u00f6chte ich aber noch sagen, weil es um diese Frage \n\nging, dass wir nicht alle Fonds infrage stellen. Der Gene-\n\nrationenfonds zum Beispiel wird von uns nicht infrage \n\ngestellt. Fakt ist, dass \u00fcber die Jahre ein erheblicher Anteil \n\nin diesen Fonds gebunden wird. Das ist einfach so. Das \n\nkann man handwerklich im Haushalt anders machen. Wir \n\nmeinen, ein Gro\u00dfteil der Fonds wurde aufgelegt, weil man \n\ndamit dem laufenden Haushaltsjahr Geld entziehen kann. \n\nWenn wir gerade beim Geldausgeben sind, m\u00f6chte ich \n\ngern einen Blick auf die staatlichen Unternehmensbeteili-\n\ngungen werfen. Hier teilen wir vollumf\u00e4nglich die Kritik \n\ndes Rechnungshofes. Wenn sich eine Staatsregierung die \n\nFreiheit nimmt, als Unternehmer aufzutreten, und das \n\nkann sie in berechtigten F\u00e4llen tun, dann sind diese \n\nAktivit\u00e4ten auch von \u00f6ffentlichem Interesse. Es sind \n\npolitische Entscheidungen, die mit Steuergeldern finan-\n\nziert werden, und f\u00fcr die politischen Fehlentscheidungen \n\nin diesem Bereich kommen in der Regel auch die Steuer-\n\nzahler auf. Von den Arbeitspl\u00e4tzen, die bei Fehlentschei-\n\ndungen aufs Spiel gesetzt werden, ganz zu schweigen. \n\nDer Freistaat ist an 34 Unternehmen unmittelbar und an \n\n46 Unternehmen mittelbar beteiligt. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nBeteiligungen an Unternehmen werden im Freistaat \n\nSachsen nach Einzelfallentscheidung eingegangen. Eine \n\n\u00dcberpr\u00fcfung anhand einer Beteiligungsstrategie erfolgt \n\nnicht. Darauf hat Kollege Scheel schon verwiesen, aber \n\nich habe mir noch einmal zwei spezielle Sachen herausge-\n\nsucht. So geht es zum Beispiel um Richtlinien zur Beset-\n\nzung von Gesch\u00e4ftsleitungen und \u00dcberwachungsorganen, \n\nzum Beispiel zur Begrenzung von Mandaten in Gremien \u2013 \n\ndie existieren im Freistaat nicht. Beteiligungsunternehmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3243 \n\nwerden in Sachsen auch oft nur von einem Gesch\u00e4ftsf\u00fch-\n\nrer geleitet, was dem \u00fcblichen Vier-Augen-Prinzip wider-\n\nspricht. Eine Ver\u00f6ffentlichung der geleisteten Verg\u00fctung \n\nan die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer findet auch nicht statt. Ich sehe \n\nkeinen Grund, warum man das nicht machen sollte. Hier \n\nsehen wir sehr deutlich, gerade im Bereich der Beteili-\n\ngungen, dass viele Notwendigkeiten ge\u00e4ndert werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDaher, Sie werden sich sicher noch an den GR\u00dcNEN-\n\nAntrag erinnern, fordern wir immer wieder den staatli-\n\nchen Beteiligungsbericht ein, wohl wissend, wie weit \n\nunsere Vorstellung eines aussagekr\u00e4ftigen und informati-\n\nven Berichts mit der des Finanzministers auseinander \n\nliegt. Ich habe die Hoffnung aber noch nicht aufgegeben, \n\ndass der vorliegende Entwurf noch einmal nachgebessert \n\nwird. Im \u00dcbrigen ist es in anderen Bundesl\u00e4ndern gang \n\nund g\u00e4be, dass die Landesregierung j\u00e4hrlich zu ihren \n\nBeteiligungen ohne Aufforderung vor dem Parlament \n\nberichtet und die \u00d6ffentlichkeit mit einem gut lesbaren \n\nBericht informiert wird. Wir hoffen, dass wir auch in \n\nSachsen zu diesem Zustand kommen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Worte zum Band II des Rech-\n\nnungshofberichtes sagen, zum Thema Kommunalfinan-\n\nzen. Auch dieser aktuelle Jahresbericht zeigt ganz deut-\n\nlich, dass die gro\u00dfen Politik- und Handlungsfelder weiter-\n\nhin unver\u00e4ndert sind. Hier ist nach wie vor die Umsetzung \n\nder doppischen Buchf\u00fchrung an der Tagesordnung. Der \n\nRechnungshof hat zu Recht darauf hingewiesen, dass \n\nallein die fehlenden Er\u00f6ffnungsbilanzen ausreichen, damit \n\ndie tats\u00e4chliche Situation der Kommunen nicht bewertet \n\nwerden kann. Hinzu kommt, dass zum Zeitpunkt der \n\nBerichterstellung ein Gro\u00dfteil der Jahresabschl\u00fcsse noch \n\nfehlte. Beides ist wichtig, denn es liefert grundlegende \n\nInformationen zur Beurteilung der kommunalen Finanz-\n\nlage. Hier kann ich nur wiederholen, ich halte es auch \n\nnicht f\u00fcr hilfreich und richtig, dass mit der \u00c4nderung der \n\nS\u00e4chsischen Gemeindeordnung die verpflichtende Erstel-\n\nlung des Gesamtabschlusses von 2016 auf 2021 verscho-\n\nben worden ist. Damit hat man mit Stimmenmehrheit der \n\nRegierungskoalition die Probleme in die Zukunft verla-\n\ngert. \n\nBereits im Jahresbericht 2014 wies der Rechnungshof \n\ndarauf hin, dass der kommunale Gesamtabschluss eine \n\nGesamtsicht zur Verm\u00f6gens-, Finanz- und Ertragslage ist, \n\naber eben auch die tats\u00e4chlichen kommunalen Gesamt-\n\nschulden darlegt. Auf die m\u00fcssen wir auch in Zukunft ein \n\nbesonderes Augenmerk legen. Angesichts der Entschei-\n\ndung, die die Staatsregierung momentan bez\u00fcglich der \n\nkommunalen Finanzen trifft, ist es problematisch einzu-\n\nsch\u00e4tzen, sei es bei dem 800-Millionen-Paket oder auch \n\nmit der Kurzsichtigkeit, wie der kommunale Finanzaus-\n\ngleich in Sachsen betrachtet wird. F\u00fcr Entscheidungen \n\ndieser Gr\u00f6\u00dfenordnung liegen nur unzureichende valide \n\nIstdaten vor. Genauso fehlt es an einer ordentlichen \n\nBedarfsanalyse. Das sind f\u00fcr uns keine Grundlagen. Nach \n\nwie vor werden auch die Folgekosten von Investitionen \n\nauf der kommunalen Ebene zu wenig ber\u00fccksichtigt. Da, \n\nwie ich eben schilderte, aufgrund der momentanen Daten-\n\nlage nicht gesagt werden kann, was eine Kommune \n\ntats\u00e4chlich zum Werterhalt braucht, wird die Frage nach \n\neiner gesunden und sinnvollen Investitionsquote gar nicht \n\nerst gestellt. Die Steuermehreinnahmen werden den \n\nmeisten Kommunen nur wenig Luft verschaffen, bef\u00fcrch-\n\nte ich, denn allein die Mehrausgaben f\u00fcr laufende Kosten \n\nund soziale Leistungen werden das aufzehren. \n\nDie k\u00fcnftige demografische Entwicklung muss zwingend \n\nber\u00fccksichtigt werden, auch das wiederhole ich als eine \n\nGR\u00dcNEN-Forderung, sowohl in den wachsenden als \n\nauch in den schrumpfenden R\u00e4umen. Bei den aktuellen \n\nEntscheidungen der Staatsregierung mit Blick auf die \n\nkommunalen Finanzen vermisse ich deutlichen Weitblick. \n\nDie GR\u00dcNE-Fraktion m\u00f6chte abschlie\u00dfend bei dieser \n\nGelegenheit auch dem S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr \n\nseine unabh\u00e4ngige und gewissenhafte Arbeit ihren Dank \n\naussprechen. Wir h\u00e4tten uns im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss mehr Beitritte zu einzelnen Sachverhalten \n\ngew\u00fcnscht. Darum wird meine Fraktion der Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses nicht \n\nfolgen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Wird eine zweite Runde \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Jawohl. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. \n\nKrasselt. Bitte sehr, Herr Krasselt. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich will eigent-\n\nlich nur zum Thema Rechnungshofbericht Band II, \n\nKommunen, sprechen. Den ersten Teil hat bereits mein \n\nKollege Patt absolviert. Ich muss aber trotzdem zu dem \n\nLetztgesagten noch ein paar Worte verlieren, weil es mich \n\ninnerlich aufw\u00fchlt. \n\nIn wirtschaftlich so guten Jahren wie jetzt Geld in ver-\n\nschiedenen Fonds zur\u00fcckzulegen, das ist verantwortliche \n\nHaushaltspolitik. Ich halte es f\u00fcr gut, dass es so gemacht \n\nwird. Die Klarheit dazu haben wir meines Erachtens; wir \n\nwissen alle Bescheid. Ich bin dem Finanzminister aus-\n\ndr\u00fccklich dankbar, dass er das so macht; \n\n(Beifall bei der CDU) \n\ndenn es werden Jahre kommen, in denen wir froh sein \n\nwerden, dass wir Geld zur\u00fcckgelegt haben. \n\nJetzt aber zum Band II: Der Jahresbericht des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofs, Band II, stellt wie immer sehr eindrucks-\n\nvoll die Situation in den s\u00e4chsischen Kommunen dar. \n\nDeshalb geht an dieser Stelle auch von mir ein ganz \n\nherzlicher Dank an die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\ndes Landesrechnungshofes, die wie immer genau und sehr \n\npr\u00e4zise St\u00e4rken und nat\u00fcrlich besonders Schw\u00e4chen \n\nunserer St\u00e4dte und Kommunen untersucht haben. Nat\u00fcr-\n\nlich kann es nicht meine Aufgabe sein, diese Feststellun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3244 \n\ngen im Detail darzulegen. Ich will nur einige Schwer-\n\npunkte benennen. \n\nBesonders erfreulich ist die Tatsache, dass sich die finan-\n\nzielle Situation unserer Kommunen in den Kernhaushal-\n\nten zum wiederholten Mal verbessert hat. Die im gesamt-\n\ndeutschen Ma\u00dfstab sehr geringe Verschuldung konnte \n\ndamit weiter reduziert werden, und dies trotz gestiegener \n\nSozialausgaben und h\u00f6herer Investitionen. Noch immer \n\nhaben unsere Kommunen einen gr\u00f6\u00dferen Personalbestand \n\nals in den alten Bundesl\u00e4ndern \u00fcblich. Diese Aussage \n\nber\u00fccksichtigt aber nicht die von unseren Kommunen zu \n\nerf\u00fcllenden Aufgaben. Erst ein Vergleich der erbrachten \n\nLeistungen l\u00e4sst diesbez\u00fcglich eine qualifizierte Aussage \n\nzu; denn vor allem in den 1990er-Jahren ist der Personal-\n\nbestand in den s\u00e4chsischen Kommunen massiv reduziert \n\nworden. \n\nInzwischen ist die Doppik fl\u00e4chendeckend eingef\u00fchrt. \n\nUnsere Kommunen haben sicherlich auch wegen des \n\ndamit verbundenen Verwaltungsaufwandes und der \n\nanfallenden Kosten die Umstellung nicht eben mit gro-\n\n\u00dfem Enthusiasmus begonnen, sodass es zu nicht unerheb-\n\nlichem Verzug gekommen ist, auch wenn inzwischen alle \n\nauf gutem Wege sind. Der Rechnungshof stellt deshalb zu \n\nRecht fest, dass die Doppik viel besser geeignet ist, um \n\ndie tats\u00e4chlichen Finanzsituationen in unseren Kommu-\n\nnen darzustellen, deutlicher, als es die kamerale Buchung \n\nzugelassen h\u00e4tte. Diese Erkenntnis muss sich noch fl\u00e4-\n\nchendeckend durchsetzen; aber ich bin \u00fcberzeugt, dass \n\ndies in wenigen Jahren der Fall sein wird. Insofern ist \n\nauch \u00fcber die Rechtsaufsichtsbeh\u00f6rden bis hin zum \n\nInnenministerium verst\u00e4rkt darauf hinzuwirken, den \n\nUmstellungsprozess in \u00fcberschaubarer Zeit zu einem \n\ngutem Abschluss zu bringen. Das hei\u00dft, noch fehlende \n\n\u00f6rtliche und \u00fcber\u00f6rtliche Pr\u00fcfungen der Er\u00f6ffnungsbilan-\n\nzen sind durchzuf\u00fchren, um endg\u00fcltig auf sachlich exak-\n\nter Basis Jahresabschl\u00fcsse erstellen zu k\u00f6nnen. \n\nLetzter Punkt: Besonders die kommunalen Eigengesell-\n\nschaften und hierbei vor allem Wohnungsunternehmen \n\nund die Beteiligungsgesellschaften m\u00fcssen aufgrund der \n\nFinanzverh\u00e4ltnisse und der Bev\u00f6lkerungsentwicklung im \n\nkreisangeh\u00f6rigen Raum deutlich in unserem Blick blei-\n\nben, um Schieflagen rechtzeitig zu erkennen und Gegen-\n\nma\u00dfnahmen ergreifen zu k\u00f6nnen. \n\nInsgesamt ist aus meiner Sicht festzustellen: Die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen sind mehrheitlich gut aufgestellt. Sie \n\nerf\u00fcllen ihre Pflichtaufgaben sehr ordentlich und erbrin-\n\ngen auch freiwillige Leistungen in guter Qualit\u00e4t und \n\ndamit zur Zufriedenheit ihrer B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! W\u00fcnscht noch eine Abgeordnete oder ein Abge-\n\nordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nerkennen. \n\nJetzt frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht, Herr Staatsminister Prof. Unland? \u2013 Eine deutli-\n\nche K\u00f6rpersprache. Herr Staatsminister Prof. Unland, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Der S\u00e4chsische Rechnungshof hat entspre-\n\nchend seinem verfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag als unabh\u00e4n-\n\ngige Staatsbeh\u00f6rde die gesamte Haushalts- und Wirt-\n\nschaftsf\u00fchrung des Freistaates f\u00fcr das Haushaltsjahr 2013 \n\nzu pr\u00fcfen, und er hat diese auch gepr\u00fcft. Der Jahresbe-\n\nricht 2015 enth\u00e4lt wieder zahlreiche Anregungen und \n\nImpulse, unter anderem zur Effizienz des Verwaltungs-\n\nhandelns, die die Staatsregierung bei ihrer weiteren Arbeit \n\nunterst\u00fctzen. Der Jahresbericht 2015 stellt hinsichtlich der \n\nHaushaltsrechnung 2013 eine Entscheidungsgrundlage f\u00fcr \n\ndie Entlastung der Staatsregierung durch den Landtag dar. \n\nEr beinhaltet eine Analyse der Haushaltssituation des \n\nFreistaates Sachsen. Neben den Ausf\u00fchrungen zu Einzel-\n\npr\u00fcfungen enth\u00e4lt er die Darlegungen zum Haushaltsplan, \n\nzum Haushaltsvollzug und zur Haushaltsrechnung des \n\nHaushaltsjahres 2013. \n\nTrotz Beanstandungen in Einzelf\u00e4llen wird der Staatsre-\n\ngierung eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung bescheinigt. In diesem Zusammen-\n\nhang m\u00f6chte ich noch einmal folgende wichtige Punkte \n\nins Ged\u00e4chtnis rufen. \n\nGrundlage unserer Rechnungslegung ist der rechnungs-\n\nm\u00e4\u00dfige Abschluss. Der Freistaat Sachsen hat auch f\u00fcr das \n\nHaushaltsjahr 2013 wieder einen Abschluss mit einem \n\nausgeglichenen rechnungsm\u00e4\u00dfigen Jahresergebnis vorge-\n\nlegt. Die Verschuldung konnte im Jahr 2013 wie geplant \n\num weitere 75 Millionen Euro zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Die \n\nhaushalterische Pro-Kopf-Verschuldung verringerte sich \n\ndamit von 2 844 Euro auf 2 829 Euro pro Einwohner. \n\nDamit nimmt Sachsen in der Gruppe der neuen Bundes-\n\nl\u00e4nder weiterhin eine Spitzenposition ein. \n\nDie Investitionsausgaben wurden auf hohem Niveau \n\ngehalten. Sie stiegen gegen\u00fcber dem Vorjahr von 18,1 auf \n\n18,7 %. Sachsen h\u00e4lt damit die im L\u00e4ndervergleich \n\nh\u00f6chste Investitionsquote. Somit wurde die solide und \n\nnachhaltige Haushaltspolitik f\u00fcr Sachsen auch im \n\nJahr 2013 fortgesetzt. An diesen Prinzipien halten wir \n\nfest. Nur so k\u00f6nnen wir unsere finanzielle Handlungsf\u00e4-\n\nhigkeit und die der k\u00fcnftigen Generationen bewahren und \n\nst\u00e4rken. \n\nMeine Damen und Herren, im Namen der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, den Mitgliedern des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses sowie dem Rech-\n\nnungshof meinen Dank f\u00fcr die gute Zusammenarbeit im \n\nZusammenhang mit dem Jahresbericht 2015 auszuspre-\n\nchen. Der Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung \n\nim Jahresbericht eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. Ich bitte Sie deshalb, sich dem Votum \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses anzuschlie\u00dfen und \n\nder Staatsregierung die Entlastung zu erteilen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3245 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zu den Abstimmungen \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlungen des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses. Als Erstes stimmen wir \u00fcber die Beschlussemp-\n\nfehlungen in der Drucksache 6/6190 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmen dagegen und zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen ist den Beschlussempfehlungen in der Drucksa-\n\nche 6/6190 entsprochen worden. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung in der Drucksache 6/6191. Wer stimmt hier \n\nzu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei Gegenstimmen und \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist den Beschlussempfeh-\n\nlungen in der Drucksache 6/6191 gefolgt worden. Meine \n\nDamen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\n \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nEntlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Absatz 2 S\u00e4HO  \n\nzu Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2013 \n\nDrucksache 6/572, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/2684, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Band I \n\nDrucksache 6/6192, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren, es ist keine Aussprache vorge-\n\nsehen. W\u00fcnscht eine Abgeordnete oder ein Abgeordneter \n\ndas Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Michel, w\u00fcnschen \n\nSie als Berichterstatter das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident.) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen, Herr Michel. Meine Damen und \n\nHerren! Wir stimmen nun \u00fcber die Beschlussempfehlung \n\ndes Haushalts- und Finanzausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/6192 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 Danke. \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltungen, aber keinen Gegenstimmen ist der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses, der Staatsregierung hinsichtlich der Haushalts-\n\nrechnung f\u00fcr das Jahr 2013 die Entlastung zu erteilen, \n\ngefolgt worden. Meine Damen und Herren! Dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/4885, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/6193, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nHierzu ist ebenfalls keine Aussprache vorgesehen. Den-\n\nnoch frage ich, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Herr Michel, ich frage Sie erneut, ob Sie \n\nw\u00fcnschen, hierzu das Wort zu ergreifen. \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident.) \n\n\u2013 Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre prompte Antwort, Herr Michel. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/6193 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Trotz Stimmenthal-\n\ntungen, meine Damen und Herren, ist der Beschlussemp-\n\nfehlung  des Haushalts- und Finanzausschusses in der \n\nDrucksache 6/6193 zugestimmt. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3246 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u2013 Bericht zur Information \u00fcber die wirtschaftliche  \n\nund finanzielle Lage von Deutschlandradio 2016 \n\nDrucksache 6/5460, Unterrichtung durch den Intendanten von Deutschlandradio \n\nDrucksache 6/6097, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nWissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage  \n\nder Landesrundfunkanstalten Juli 2016 \n\nDrucksache 6/5816, Unterrichtung durch die Vorsitzende der ARD \n\nDrucksache 6/6098, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Bericht \u00fcber die wirtschaftliche und finanzielle Lage des ZDF \n\nDrucksache 6/5461, Unterrichtung durch den Intendanten des ZDF \n\nDrucksache 6/6099, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Berichterstattung an die Landtage \n\nMitteldeutscher Rundfunk (MDR) Gesch\u00e4ftsjahr 2014 \n\nDrucksache 6/3795, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 6/6100, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 MDR-Produzentenbericht 2014 \n\nDrucksache 6/3796, Unterrichtung durch die Intendantin des MDR \n\nDrucksache 6/6101, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\n\u2013 Wesentliche Ergebnisse der Pr\u00fcfung der Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung des ARD/ZDF-Kinderkanals durch den  \n\nTh\u00fcringer Rechnungshof und den Rechnungshof Rheinland-Pfalz \n\nDrucksache 6/2119, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/6102, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. Dennoch erlaube ich mir folgende Frage: \n\nW\u00fcnscht jemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Herr Neubert, w\u00fcnschen Sie als Berichterstatter \n\ndas Wort? \u2013 Das ist nicht gew\u00fcnscht. Ich danke Ihnen, \n\nHerr Neubert. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu den Abstim-\n\nmungen \u00fcber die Beschlussempfehlungen des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien. \n\nWir stimmen erstens \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/6097 ab. Wer zustimmen m\u00f6chte, hebt jetzt \n\ndie Hand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nEnth\u00e4lt sich jemand? \u2013 Damit ist die Drucksache ein-\n\nstimmig beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu zweitens: \n\nAbstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung in der \n\nDrucksache 6/6098. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Danke. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nHierbei stelle ich ebenfalls Einstimmigkeit fest. \n\nWir kommen zur dritten Abstimmung: Wir stimmen \u00fcber \n\ndie Beschlussempfehlung in der Drucksache 6/6099 ab. \n\nWer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Hierzu stelle \n\nich ebenfalls Einstimmigkeit fest. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3247 \n\nViertens stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung in \n\nder Drucksache 6/6100 ab. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \u2013 \n\nHierzu ist ebenfalls Einstimmigkeit festzustellen. \n\nF\u00fcnftens stimmen wir \u00fcber die Beschlussempfehlung in \n\nder Drucksache 6/6101 ab. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 \n\nVielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand? \n\n\u2013 Es ist ebenfalls Einstimmigkeit zu erkennen. \n\nWir stimmen sechstens \u00fcber die Beschlussempfehlung in \n\nder Drucksache 6/6102 ab. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 Frau Dr. Petry, war das eine \n\nGegenstimme oder war der Arm noch f\u00fcr die Zustimmung \n\noben? \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD:  \n\nNein, keine Gegenstimme!) \n\nIch frage noch einmal: Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Hierzu stelle ich ebenfalls Einstimmigkeit fest. \n\nMeine Damen und Herren! Ich danke Ihnen f\u00fcr die \n\nMitarbeit. Dieser Tagesordnungspunkt ist ebenfalls \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlung und Bericht des Wahlpr\u00fcfungsausschusses \n\nDrucksache 6/6153 \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. M\u00f6chte jemand sprechen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Frau Dr. Muster, ich frage Sie als Berichterstatterin, \n\nob Sie das Wort ergreifen m\u00f6chten. \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Wahlpr\u00fcfungsausschusses in \n\nder Drucksache 6/6153 ab. Wer dieser Beschlussempfeh-\n\nlung seine Zustimmung geben m\u00f6chte, zeigt dies jetzt \n\nbitte an. \u2013Danke sehr. Ist jemand dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich \n\njemand? \u2013 Hierzu stelle ich ebenfalls Einstimmigkeit fest. \n\nDer Beschlussempfehlung wurde zugestimmt. Meine \n\nDamen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/6195 \n\nZu diesem Tagesordnungspunkt, meine Damen und \n\nHerren, liegt Ihnen entsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung die Drucksache 6/6195 vor. Wird hierzu \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall, meine \n\nDamen und Herren. Ich stelle gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung zu den Beschlussempfehlungen die \n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/6196 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen die Drucksache 6/6196 vor. Zun\u00e4chst frage ich, ob \n\neine Berichterstatterin oder ein Berichterstatter zur m\u00fcnd-\n\nlichen Erg\u00e4nzung der Berichte das Wort w\u00fcnscht? \u2013 Das \n\nwurde heute bereits in einem Tagesordnungspunkt behan-\n\ndelt. Das ist nicht der Fall. Meine Damen und Herren! Zu \n\nverschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformationen, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor.  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3248 \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndes Abstimmungsverhaltens im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest. Meine Damen und Herren! Der \n\nTagesordnungspunkt 15 ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n39. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 40. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 1. September 2016, 10 Uhr \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen \n\nIhnen vor. Ich erkl\u00e4re die 39. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtages f\u00fcr geschlossen. Meine Damen und Herren! Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend. Bis morgen. \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 19:41 Uhr) \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3249 \n\nAnlage \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 39. Sitzung am 31. August 2016 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/1088 \n\nNamensaufruf durch die Abg. Iris Raether-Lordieck, SPD, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meyer Dr., Stephan  x   \n\nBarth, Andr\u00e9    x Michel, Jens  x   \n\nBartl, Klaus x    Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBaum, Thomas  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Muster Dr., Kirsten  x   \n\nBeger, Mario  x   Nagel, Juliane x    \n\nBienst, Lothar  x   Neubert, Falk x    \n\nB\u00f6hme, Marco x    Neuhaus-Wartenberg, Luise x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nBuddeberg, Sarah    x Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm    x \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry Dr., Frauke  x   \n\nFalken, Cornelia x    Pfau, Janina x    \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil-Zabel, Juliane  x   \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka Dr., Jana x    \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz x    \n\nGebhardt, Rico x    Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGrimm, Silke  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram x    Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schaper, Susanne x    \n\nHeidan, Frank    x Scheel, Sebastian x    \n\nHeinz, Andreas  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHippold, Jan  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHirche, Frank  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHomann, Henning  x   Schollbach, Andr\u00e9 x    \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nH\u00fctter, Carsten  x   Schubert, Franziska x    \n\nIttershagen, Steve  x   Schultze, Mirko x    \n\nJunge, Marion    x Sodann, Franz x    \n\nKagelmann, Kathrin x    Spangenberg, Detlev  x   \n\nKersten, Andrea  x   Springer, Ines  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Stange, Enrico x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Stange, Dr. Eva-Maria     x \n\nKliese, Hanka  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Tillich, Stanislaw    x \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Tischendorf, Klaus x    \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKosel, Heiko    x Urban, J\u00f6rg  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKuge, Daniela  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nKupfer, Frank    x W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nLang, Simone  x   Wehner, Horst x    \n\nLauterbach, Kerstin x    Wehner, Oliver  x   \n\nLehmann, Heinz  x   Wendt, Andr\u00e9  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wild, Gunter    x \n\nLippmann, Valentin x    Wilke, Karin  x   \n\nLippold Dr., Gerd x    Winkler, Volkmar  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wippel, Sebastian  x   \n\nMackenroth, Geert  x   Wissel, Patricia  x   \n\nMaicher Dr., Claudia x    W\u00f6ller Prof. Dr., Roland  x   \n\nMann, Holger  x   Wurlitzer, Uwe  x   \n\nMeier, Katja x    Zais, Petra x    \n\nMeiwald, Uta-Verena x    Zschocke, Volkmar x    \n\n    \n Jastimmen: 31 \n\n Neinstimmen: 84 \n\n Stimmenthaltungen: 0 \n\n Gesamtstimmen: 115 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 39. Sitzung 31. August 2016 \n\n 3250 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}