{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-06-30T08:36:51Z",
        "Last-Modified": "2016-06-30T11:36:50Z",
        "Last-Save-Date": "2016-06-30T11:36:50Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "953",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-06-30T08:36:51Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-06-30T11:36:50Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-06-30T08:36:51Z",
        "dcterms:modified": "2016-06-30T11:36:50Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-06-30T08:36:51Z",
        "meta:save-date": "2016-06-30T11:36:50Z",
        "modified": "2016-06-30T11:36:50Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2140",
            "3062",
            "2831",
            "2183",
            "3636",
            "5126",
            "5559",
            "5482",
            "5426",
            "5653",
            "5626",
            "5300",
            "5444",
            "5407",
            "5440",
            "6039",
            "3894",
            "5159",
            "4630",
            "5096",
            "5526",
            "5146",
            "5009",
            "4455",
            "4671",
            "5213",
            "4889",
            "5854",
            "5644",
            "5103",
            "5002",
            "5248",
            "4910",
            "5188",
            "5149",
            "5579",
            "4900",
            "4625",
            "5719",
            "5626",
            "5526",
            "4987",
            "5300",
            "4702",
            "5598",
            "5330",
            "5122",
            "5907",
            "5375",
            "5465",
            "4864",
            "5463",
            "4484",
            "5223",
            "5781",
            "5422",
            "5719",
            "5245",
            "5228",
            "5843",
            "5199",
            "4498",
            "4998",
            "5974",
            "5644",
            "5393",
            "5561",
            "5336",
            "5624",
            "5273",
            "5584",
            "4537",
            "5896",
            "5686",
            "5766",
            "5532",
            "5661",
            "5625",
            "5635",
            "4943",
            "5802",
            "5636",
            "5327",
            "5679",
            "4577",
            "4691",
            "5035",
            "4850",
            "5127",
            "5638",
            "5595",
            "5755",
            "4746",
            "4981",
            "5783",
            "4365",
            "4384",
            "5700",
            "5838",
            "5656",
            "5482",
            "5608",
            "5670",
            "5359",
            "5366",
            "4947",
            "2806",
            "4311",
            "1272",
            "3136",
            "102",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-06-30T08:36:51Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-06-30T11:36:50Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_36_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:03062e84-bcbe-472b-a404-6f1b365806b5",
        "xmpTPg:NPages": "112"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/36 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n36. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 22. Juni 2016, Plenarsaal Schluss: 19:46 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 2909 \n\n Worte des Gedenkens durch den \n\nPr\u00e4sidenten Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 2909 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche f\u00fcr  \n\ndie Abg. Silke Grimm, AfD,  \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE,  \n\nund Gunter Wild, AfD 2909 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 2909 \n\n1 Aktuelle Stunde 2909 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Digitale Offensive \u2013 Breitbandaus-\n\nbau und Reform der St\u00f6rerhaftung \n\nbei \u00f6ffentlichem WLAN \u2013 Wir \n\ngestalten Sachsens Zukunft  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 2910 \n\n Lars Rohwer, CDU 2910 \n\n Holger Mann, SPD 2910 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2911 \n\n Mario Beger, AfD 2912 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 2913 \n\n Lars Rohwer, CDU 2914 \n\n Henning Homann, SPD 2915 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2916 \n\n Mario Beger, AfD 2917 \n\n Frank Heidan, CDU 2917 \n\n Holger Mann, SPD 2918 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2918 \n\n Holger Mann, SPD 2918 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2919 \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Die staatliche Porzellanmanufaktur \n\nMeissen \u2013 Tradition st\u00e4rken,  \n\nVertrauen wieder herstellen,  \n\nExperimente beenden!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 2921 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2921 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 2922 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2923 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 2923 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2923 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 2923 \n\n Mario Pecher, SPD 2924 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 2924 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2925 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 2926 \n\n Daniela Kuge, CDU 2927 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2928 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 2929 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2929 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 2930 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 2930 \n\n2 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Bew\u00e4ltigung des  \n\nStrukturwandels in den von  \n\nBraunkohleabbau und -verstromung \n\ngepr\u00e4gten Regionen in Sachsen  \n\n(S\u00e4chsisches Strukturwandelf\u00f6rder-\n\ngesetz \u2013 S\u00e4chsStruktF\u00f6rdG)  \n\n Drucksache 6/1398, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/5378, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2931 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2931 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2933 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2934 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2934 \n\n Thomas Baum, SPD 2935 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2936 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 2936 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2938 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2938 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2938 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2938 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2938 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2939 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2939 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2939 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2941 \n\n Thomas Colditz, CDU 2941 \n\n Namentliche Abstimmung  \n\n(Ergebnis siehe Anlage) 2941 \n\n Frank Hirche, CDU 2941 \n\n Ablehnung 2941 \n\n3 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der  \n\nMitwirkung, Mitbestimmung  \n\nund Interessenvertretung von  \n\nSeniorinnen und Senioren im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nSenior(inn)enmitbestimmungsgesetz \n\n\u2013 S\u00e4chsSenMitbestG)  \n\n Drucksache 6/3471, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE  \n\n Drucksache 6/5418, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 2942 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 2942 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 2944 \n\n Simone Lang, SPD 2945 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2946 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2947 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2947 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/5505 2948 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2948 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/3471 2948 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetzes  \n\n Drucksache 6/4626, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/5377, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2948 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 2948 \n\n Simone Lang, SPD 2950 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2951 \n\n Gunter Wild, AfD 2953 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2954 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2955 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2955 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2956 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 2956 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/5504 2956 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2956 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 2956 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2956 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktionen CDU \n\nund SPD, Drucksache 6/5510 2956 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2956 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 2956 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die \n\nEinrichtung eines gemeinsamen \n\nStudienganges f\u00fcr den Amtsanwalts-\n\ndienst und die Errichtung eines \n\ngemeinsamen Pr\u00fcfungsamtes f\u00fcr die \n\nAbnahme der Amtsanwaltspr\u00fcfung  \n\n Drucksache 6/4786, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/5406, Beschluss-\n\nempfehlung des Verfassungs-  \n\nund Rechtsausschusses 2957 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2957 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2957 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2958 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2958 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2960 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2961 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2962 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2963 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 2963 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2963 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 2963 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 2964 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n Abstimmung und Annahme \n\ndes Gesetzes 2965 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/5506 2965 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 2965 \n\n Martin Modschiedler, CDU 2965 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 2966 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2966 \n\n6 Sozialen Wohnungsbau st\u00e4rken \u2013 \n\nDemografischen Wandel begleiten \u2013 \n\nneue Instrumente nutzen  \n\n Drucksache 6/5375, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 2967 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 2967 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2968 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2969 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2971 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2972 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2972 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2972 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2973 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 2974 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2974 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 2974 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2974 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2976 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2976 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2976 \n\n7 Evaluation und Weiterentwicklung \n\nder Jugendpauschale  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/2135, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2976 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 2976 \n\n Alexander Dierks, CDU 2978 \n\n Henning Homann, SPD 2979 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2981 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2982 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2982 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 2983 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/2135 2983 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2983 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/2135 2983 \n\n \n\n \n\n8 Umsetzung der im Jahresbericht \n\n2015 ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkte  \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/5390,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2984 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2984 \n\n Thomas Colditz, CDU 2985 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2986 \n\n Mario Pecher, SPD 2987 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2988 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2989 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2989 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2989 \n\n Dirk Panter, SPD 2990 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2990 \n\n Dirk Panter, SPD 2990 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2990 \n\n Dirk Panter, SPD 2990 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2990 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 2991 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 2991 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2991 \n\n Thomas Colditz, CDU 2992 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2992 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2992 \n\n9 Gesundheitsfolgen durch den  \n\nKlimawandel ernst nehmen \u2013  \n\nim Aktionsplan Klima und  \n\nEnergie angek\u00fcndigte  \n\nMa\u00dfnahmen endlich umsetzen  \n\n Drucksache 6/4502,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 2993 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 2993 \n\n Jan Hippold, CDU 2994 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 2995 \n\n Simone Lang, SPD 2997 \n\n Gunter Wild, AfD 2997 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 2998 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 3000 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nDrucksache 6/5507 3000 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3000 \n\n Abstimmung und Ablehnung \n\nDrucksache 6/4502 3000 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n10 \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim \u00f6ffentlichen Bereich \n\n17. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2013  \n\nbis 31. M\u00e4rz 2015  \n\n Drucksache 6/2562, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n \u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zum \n\n17. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 6/4700, Unterrichtung \n\ndurch die Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/5408, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses  \n\n \u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts \n\nim nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\n7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2013  \n\nbis 31. M\u00e4rz 2015  \n\n Drucksache 6/2563, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nDatenschutzbeauftragten  \n\n Drucksache 6/5407, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 3001 \n\n Christian Hartmann, CDU 3001 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3003 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 3004 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3005 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3005 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 3007 \n\n Abstimmung und Zustimmung \n\nDrucksache 6/5408 3008 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/5509 3008 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 3008 \n\n Christian Hartmann, CDU 3009 \n\n Sebastian Wippel, AfD 3010 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 3011 \n\n Abstimmung und Ablehnung 3011 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/5407 3011 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/5198, 6/5207, 6/5237, \n\n6/5238, Unterrichtungen durch das \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium der \n\nFinanzen  \n\n Drucksache 6/5344, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses 3011 \n\n Abstimmung und Zustimmung 3011 \n\n12 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/5402 3011 \n\n Zustimmung 3011 \n\n13 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/5410 3012 \n\n Zustimmung 3012 \n\n \nErkl\u00e4rung au\u00dferhalb der  Tagesordnung 3012 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 3012 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 3013 \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2909 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 36. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Wir alle sind ersch\u00fcttert durch die Mordanschl\u00e4ge \n\nvon Extremisten auf Polizisten, Mitb\u00fcrger und Politiker; \n\nbesonders erinnert sei an unsere britische Kollegin Cox. \n\nDas alles mahnt und erinnert uns an ein kostbares Gut, \n\ndas uns manchmal vielleicht zu selbstverst\u00e4ndlich gewor-\n\nden ist: den Frieden in unseren Gesellschaften und zwi-\n\nschen den Staaten. \n\nMeine Damen und Herren! Heute vor 75 Jahren \u00fcberfiel \n\ndas nationalsozialistische Deutschland die Sowjetunion \n\nund entfesselte einen Vernichtungskrieg, der das Land \n\n\u00fcber 20 Millionen Opfer kostete, unermessliches Leid \n\nbrachte und in dem unvorstellbare Verbrechen begangen \n\nwurden. \u201eEingedenk eigener Schuld\u201c, wie es in der \n\nPr\u00e4ambel unserer Verfassung hei\u00dft, erinnere ich an die \n\nLehren, die unser demokratisches und auch mithilfe der \n\nSowjetunion wiedervereinigtes Land aus der Geschichte \n\ngezogen hat. Der Frieden in Europa muss auch und \n\nbesonders durch ein gutes und partnerschaftliches Mitei-\n\nnander von Deutschland und Russland gesichert werden. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute gibt es drei \n\nGeburtstagsjubilare: Frau Silke Grimm, Frau Dr. Claudia \n\nMaicher und Herr Gunter Wild. Ich gratuliere Ihnen zu \n\ndiesem Ehrentag. \n\n(Beifall) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich zur heutigen Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Lauterbach, Frau Pfeil, Frau Klotzb\u00fc-\n\ncher. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Weiterhin liegt mir \n\ndas Verlangen nach einer Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tages-\n\nordnung durch Herrn Kollegen Rico Gebhardt vor. Nach \n\n\u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung kann der amtierende Pr\u00e4sident \n\neine solche Erkl\u00e4rung vor Eintritt, nach Schluss, durch \n\nUnterbrechung oder Vertagung der Aussprache zulassen. \n\nDer Wortlaut der gew\u00fcnschten Erkl\u00e4rung liegt mir vor. \n\nDie Erkl\u00e4rung betrifft die Vorkommnisse in der \n\n1. Aktuellen Debatte der vorletzten \u2013 der vorletzten! \u2013 \n\nPlenarsitzung. Unter anderem geht es um eine nachtr\u00e4gli-\n\nche Ordnungsma\u00dfnahme. \n\nNach \u00a7 96 Abs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung w\u00e4re eine derar-\n\ntige Ordnungsma\u00dfnahme in der heutigen 36. Sitzung \n\nunzul\u00e4ssig. Ich bitte die Fraktion DIE LINKE daher noch \n\neinmal um \u00dcberpr\u00fcfung der Erkl\u00e4rung und werde Ihnen, \n\nKollege Gebhardt, gem\u00e4\u00df \u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nnach Schluss der Tagesordnung das Wort erteilen. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was soll denn das?) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, die Tagesordnung \n\nliegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungs-\n\npunkte 2 bis 9 folgende Redezeiten festgelegt: CDU \n\n120 Minuten, DIE LINKE 80 Minuten, SPD 64 Minuten, \n\nAfD 56 Minuten, GR\u00dcNE 40 Minuten, Staatsregierung \n\n80 Minuten. Die Redezeiten der Fraktionen k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsw\u00fcnsche zur Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 36. Sitzung ist best\u00e4tigt. Wir treten also \n\nin diese ein. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Digitale Offensive \u2013 Breitbandausbau und Reform der \n\nSt\u00f6rerhaftung bei \u00f6ffentlichem WLAN \u2013 Wir gestalten Sachsens Zukunft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Die staatliche Porzellanmanufaktur Meissen \u2013  \n\nTradition st\u00e4rken, Vertrauen wieder herstellen, Experimente beenden! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Festlegung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, DIE LINKE \n\n25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE \n\n10 Minuten; Staatsregierung zwei Mal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2910 \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nDigitale Offensive \u2013 Breitbandausbau und Reform der St\u00f6rerhaftung  \n\nbei \u00f6ffentlichem WLAN \u2013 Wir gestalten Sachsens Zukunft \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Es ergreift f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nKollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Deutschland ist mittlerweile in vielen \n\nBereichen wieder Weltspitze: Wir sind Fu\u00dfball-Welt-\n\nmeister. Wir sind Export-Vizeweltmeister. Auch bei der \n\ntechnischen Weiterentwicklung der Erzeugung erneuerba-\n\nrer Energien sind wir weit vorn dabei. Die hohe Arbeits-\n\nproduktivit\u00e4t k\u00f6nnten wir nat\u00fcrlich auch nennen. \n\nAber beim Ausbau der digitalen Entwicklung sind wir \n\nleider nur Mittelma\u00df. Besonders deutlich wird dies aus \n\nmeiner Sicht, wenn wir uns die WLAN-Hotspots an-\n\nschauen. Von diesen haben wir in Deutschland circa \n\n15 000. Das viel kleinere Taiwan hat schon doppelt so \n\nviele. \n\nDer Grund ist, dass es bisher wegen einer unklaren \n\nRechtslage gro\u00dfe Haftungsrisiken f\u00fcr die Anbieter von \n\nWLAN-Zug\u00e4ngen gegeben hat. Die Anbieter der bereit-\n\ngestellten Verbindung h\u00e4tten f\u00fcr Rechtsverletzungen, die \n\nandere begangen haben, haften m\u00fcssen. Dies hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass sich Caf\u00e9s, Hotels, aber auch andere Anbie-\n\nter nicht so engagiert haben, wie es im asiatischen und im \n\namerikanischen Raum bereits \u00fcblich ist. Es gibt auch gute \n\nBeispiele in Europa. Beziehen wir die Zahl der Hotspots \n\nauf die Einwohner, stellen wir fest, dass es in Deutschland \n\ngerade einmal 1,9 Hotspots pro 10 000 Einwohner gibt, \n\nw\u00e4hrend es in Gro\u00dfbritannien 28,7 und in S\u00fcdkorea sogar \n\n37,4 sind. \n\nDie Bundesregierung hat mit dem Zweiten Gesetz zur \n\n\u00c4nderung des Telemediengesetzes die richtige Entschei-\n\ndung getroffen. Mit diesem Vorsto\u00df wird nun der Haf-\n\ntungsausschluss wirksam. Der Bundesrat hat am 17. Juni \n\n2016 ebenfalls zugestimmt. \n\nWarum diskutieren wir dann heute in diesem Parlament, \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag, in einer Aktuellen Debatte \n\ndar\u00fcber? Jetzt geht es nat\u00fcrlich darum, dass es weitergeht. \n\nDie Gesetzes\u00e4nderung war nur ein Zwischenschritt. \n\nHier hat die Staatsregierung vorgearbeitet, und das wollen \n\nwir hervorheben. Mit der neuen Richtlinie, mit dem \n\nDiOS-Programm, Digitale Offensive Sachsen, sind wir \n\naus unserer Sicht gut aufgestellt, jetzt auch diesen Vor-\n\nmarsch weiter voranzutreiben. Wir k\u00f6nnen das auch schon \n\nsehen. Die Initiative D 21, die immer einen entsprechen-\n\nden Index herausgibt, hat uns im aktuellen Index von \n\nPlatz 12, auf dem wir einmal gestanden haben, auf Platz 8 \n\nnach vorne ger\u00fcckt, nicht weil sie das so wollen, sondern \n\nweil wir offensichtlich vorangekommen sind. Wir haben \n\nalso auch extern die \u00dcberpr\u00fcfung, dass unsere Politik an \n\ndieser Stelle die richtige ist. \n\nTrotzdem sind wir alle noch nicht zufrieden, denn es wird \n\nviel dar\u00fcber diskutiert, wie es mit dem Breitband weiter-\n\ngeht. Es gibt Regionen, die noch keinen Breitbandausbau \n\nhaben. Die Bundesregierung hat das fl\u00e4chendeckende Ziel \n\nvon 50 Mbit/s ins Auge gefasst und angek\u00fcndigt, dieses \n\numzusetzen. Aus der Sicht des Freistaates Sachsen kann \n\ndas nur ein Minimalziel sein. Da sind wir mit den \n\n100 Mbit/s als Zwischenziel im Freistaat Sachsen schon \n\nweiter nach vorn ger\u00fcckt, aber auch das wird langfristig \n\nnicht ausreichen. Dessen sind wir uns bewusst. Die \n\nBandbreiten m\u00fcssen am Bedarf der Wirtschaft und nicht \n\nzuletzt an den Interessen der privaten Nutzer ausgerichtet \n\nwerden. \n\nNachdem wir auf Bundesebene diese Entscheidung \n\ngetroffen haben, jetzt von der St\u00f6rerhaftung wegzugehen, \n\nbleibt nun die Entscheidung beim m\u00fcndigen B\u00fcrger, wie \n\ner das Netz nutzt, was er tut und wie er sich vor Angriffen \n\nanderer auf seine Internetnutzung sch\u00fctzt. Damit komme \n\nich zu einem Punkt, der uns wichtig ist und den wir \n\nbestimmt in weiteren Runden unserer Aktuellen Debatte \n\ndiskutieren werden. Das hei\u00dft auch, dass wir die Men-\n\nschen entsprechend f\u00e4hig machen m\u00fcssen, das Netz sicher \n\nzu nutzen. Das hei\u00dft in der Konsequenz, dass wir in der \n\nDiskussion um das neue Schulgesetz f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen auch das Thema digitale Bildung ins Auge \n\nfassen. Es geh\u00f6rt in dieses Schulgesetz hinein. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit in der ersten Runde. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war gerade Herr \n\nKollege Rohwer f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Es \n\nschlie\u00dft sich jetzt Kollege Mann f\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion an. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Stellen Sie sich vor, Ihr \n\nArchiv steht nicht mehr im Schrank oder im B\u00fccherregal, \n\nsondern liegt in einer digitalen Cloud im Netz, Ihre \n\nArbeitsprozesse k\u00f6nnen rund um den Planeten mit ande-\n\nren geteilt werden und sind automatisch dokumentiert. \n\nSie werden durch den Stra\u00dfenverkehr gef\u00fchrt mit einem \n\nNavigationsger\u00e4t, das in Echtzeit Verkehrssituationen \n\nerfasst und die beste Route ausw\u00e4hlt. Ihr Kalender liegt \n\nim Internet, hat mehrere Schichten f\u00fcr Ihre sozialen \n\nAufgaben, Rollen und Interessen, kann live ins Internet \n\ngestellt oder mit Ihren Partnern geteilt werden. Ihre Fotos \n\nwerden sofort ins Internet hochgeladen, sind nutzbar, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2911 \n\nverf\u00fcgbar f\u00fcr Ihre \u00d6ffentlichkeitsarbeit oder Gesch\u00e4fts-\n\nprozesse. Sie erledigen Ihre Finanzgesch\u00e4fte online \n\nweitgehend bargeldlos. Mit Ihren Kollegen, Freunden, ja \n\nselbst mit Ihrer Familie kommunizieren Sie regelm\u00e4\u00dfig \n\n\u00fcber bis zu drei verschiedene soziale Netzwerke. Und \u2013 \n\naller digitaler Brief- und Postverkehr wird zentral in \n\neinem Postfach gesammelt. \n\nAll diese kleinen Szenarien, die ich eben beschrieb, \n\npassen in Ihre Brieftasche oder in Ihr Smartphone. Nein, \n\nkein Zukunftsszenario, sondern ein aktuelles Beispiel von \n\nvielen in Sachsen. \n\nJetzt, meine Damen und Herren, stellen Sie sich einmal \n\nkurz vor, wie dieses Szenario vielleicht in zehn Jahren \n\naussieht. Denken Sie einmal dar\u00fcber nach! \n\nGenauer gesagt, meine Damen und Herren: Das ist meine \n\npers\u00f6nliche Lebens- und Arbeitswelt in einer vernetzten \n\nUmgebung. Das aber ist sie nur, weil ich in Sachsen vor \n\nallem zwischen Leipzig und Dresden pendele. Die Reali-\n\nt\u00e4t in Sachsen sah im letzten Jahr noch deutlich tr\u00fcber \n\naus, und \u2013 im Unterschied zu Kollegen Rohwer \u2013 man \n\nkann verschiedene Zahlen und Studien heranziehen, \n\nSachsen war beim Breitbandausbau im Bund im letzten \n\nJahr auf dem vorletzten Platz. Der Nutzungsanteil der \n\nS\u00e4chsinnen und Sachsen ist einer der hinteren Pl\u00e4tze im \n\nBundesvergleich. Das ist schlimm genug, doch zu diesen \n\nFakten kommt: Unter den \u00f6ffentlichen Institutionen sind \n\nausgerechnet Schulen diejenigen, wo fl\u00e4chendeckend \n\nbestenfalls zwei Mbit/s anliegen. Wir k\u00f6nnten uns jetzt \n\ndar\u00fcber erheben, aber, meine Damen und Herren, Sie alle \n\nhaben Erfahrungen mit der Nutzung des Internets hier im \n\nS\u00e4chsischen Landtag gemacht. Ich k\u00f6nnte mit einem \n\nBeispiel von heute Morgen dazu beitragen. \n\nWir, die SPD und die CDU, haben uns deshalb ganz klar \n\nim Koalitionsvertrag darauf geeinigt, dass wir diese \n\nEntwicklung voranbringen wollen und voranbringen \n\nm\u00fcssen. Sie haben in den letzten Wochen unter anderem \n\ndie Einigung zur Abschaffung der St\u00f6rerhaftung, insbe-\n\nsondere mit dem Ziel eines deutlichen Ausbaus frei \n\nzug\u00e4nglicher WLAN-Netze, mitbekommen. An dieser \n\nStelle m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich allen in der Staatsregie-\n\nrung, nicht zuletzt unserem Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, \n\nArbeit und Verkehr, Martin Dulig, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung \n\ndaf\u00fcr danken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDie DiOS-Richtlinie, auf die schon Bezug genommen \n\nwurde, ist in Kraft. Wir haben uns, wie die Bundesregie-\n\nrung, ambitionierte Ziele gestellt und das auch mit ent-\n\nsprechenden Geldern untersetzt: 50 Mbit/s bis 2018 \n\nfl\u00e4chendeckend in Sachsen, bis 2025 100 Mbit/s, weil wir \n\nwissen, dass diese 50 Mbit/s insbesondere f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Wirtschaft kaum ausreichen werden. \n\nDass man, wenn man aktiv ist, \u201edaheeme\u201c in Sachsen \n\ndieser Entwicklung mit findigen Menschen \u201eBeene \n\nmachen\u201c kann, das wird Ihnen dann mein Kollege Hen-\n\nning Homann in der zweiten Runde noch skizzieren. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Infrastruk-\n\nturfrage dieser Dekade ist eben nicht mehr, ob eine \n\nGemeinde ans Bundesstra\u00dfennetz angeschlossen ist, \n\nsondern, ob die Datenautobahnen ausgebaut sind und \n\nhohe Geschwindigkeiten erm\u00f6glichen. Bei allen Risiken, \n\n\u00fcber die wir reden m\u00fcssen, was wir heute auch in der \n\nAussprache zum Bericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbe-\n\nauftragten tun werden, tun wir Sozialdemokraten das in \n\ndem Bewusstsein, dass die Digitalisierung vor allem \n\nChancen f\u00fcr Menschen, Staat und Wirtschaft bereith\u00e4lt. \n\nJa, ich bin der festen \u00dcberzeugung, sie ist sogar Voraus-\n\nsetzung daf\u00fcr, dass wir auch in Zukunft fl\u00e4chendeckend \n\nund zeitnah die Versorgung mit aktuellen Informationen, \n\nstaatlichen und privaten Dienstleistungen, aber auch \n\nBildung gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. \n\nWeil dies vor allem Menschen zugutekommen kann, die \n\ndieser Entwicklung bisher zur\u00fcckhaltend gegen\u00fcberstan-\n\nden oder schlicht nicht partizipieren k\u00f6nnen, hoffe ich, \n\ndass wir heute nur \u00fcber den Weg und nicht \u00fcber dieses \n\nZiel streiten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Frage der \n\nDigitalisierung und des Ausbaues der digitalen Infrastruk-\n\ntur ist die Gerechtigkeitsfrage \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit, Kollege Mann. \n\nHolger Mann, SPD: \u2013 des 21. Jahrhunderts. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Mann f\u00fcr \n\ndie einbringende SPD-Fraktion. Damit ist die Aktuelle \n\nDebatte er\u00f6ffnet. In der weiteren Rednerreihung folgen \n\njetzt DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort hat jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Kollege Br\u00fcnler. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege \n\nMann hat gerade ein sehr sch\u00f6nes Szenario entworfen, \n\nwas alles m\u00f6glich ist: Datenaustausch, Cloudarbeit usw. \n\nMan kann dar\u00fcber streiten, ob das etwas blau\u00e4ugig \n\nhinsichtlich der Datensicherheit und der Transparenz des \n\nGanzen ist, aber das ist gar nicht das Thema. Die Frage \n\nist: Geht das in Sachsen wirklich? Kollege Mann hat auch \n\nrichtig die Kurve gekriegt, indem er gesagt hat, er ist \n\nhaupts\u00e4chlich in Dresden und Leipzig zugange, da funkti-\n\noniert das. Ich sage wahrscheinlich nicht zu viel, dass er, \n\nwenn er im Zug von Leipzig nach Dresden f\u00e4hrt, das \n\nErlebnis hat, dass sp\u00e4testens f\u00fcnf Minuten hinter der \n\nStadtgrenze von Leipzig erst einmal Schluss ist. \n\nIch zitiere wortw\u00f6rtlich aus der Digitalisierungsstrategie \n\n\u201eSachsen digital\u201c: \u201eNun gilt es, die s\u00e4chsische Erfolgs-\n\ngeschichte ins digitale Zeitalter zu tragen. Die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr sind ausgezeichnet: Als gr\u00f6\u00dfter Mikroelek-\n\ntronik-Cluster mit einer aufstrebenden Software- und IT-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2912 \n\nBranche verf\u00fcgt Sachsen \u00fcber beachtliche technische \n\nKompetenzen f\u00fcr den digitalen Wandel.\u201c \n\nSo weit ist das nachvollziehbar und sicherlich auch in \n\nOrdnung, dass man in einer offiziellen Brosch\u00fcre der \n\nStaatsregierung nicht damit hausieren geht, wo man \n\nirgendwo im hinteren Dritteln herumgurkt, sondern dass \n\nman beschreibt, wo man Chancen sieht. Es ist unter dem \n\nStrich in vielen Programmen aber Selbstbeschw\u00f6rung. \n\nEs ist Selbstbeschw\u00f6rung, da die leistungsf\u00e4hige digitale \n\nInfrastruktur nicht vorhanden ist, und es ist Selbstbe-\n\nschw\u00f6rung vor allen Dingen auch deshalb, weil, wenn \n\nman auf den Mikroelektronik-Cluster Dresden abzielt, \n\ngerade vonseiten der Staatsregierung zu vielen Schwie-\n\nrigkeiten, die auf uns lauern \u2013 ich sage nur Global-\n\nfoundries \u2013, eher \u00fcberdeutliches Schweigen herrscht in \n\nder Hoffnung, es m\u00f6ge alles gut gehen und bitte nichts \n\npassieren. \n\nEs ist klar, die Ausbauziele der Bundesregierung, eine \n\nBreitbandanbindung mit 50 Mbit/s, wird Sachsen klar \n\nverfehlen. Wir liegen immer noch um ein F\u00fcnftel unter \n\ndem Bundesdurchschnitt. Das Stadt-Land-Gef\u00e4lle ist nach \n\nwie vor so gro\u00df, wie es auch vor zwei Jahren war. \n\nWir haben nun Gott sei Dank endlich eine Digitalisie-\n\nrungsstrategie. Das muss man dem Minister tats\u00e4chlich \n\nzugutehalten. Das unterscheidet ihn von der Vorg\u00e4ngerre-\n\ngierung, aber wirklich aufgeholt haben wir bisher noch \n\nnicht. \n\nWenn man sich den Breitbandatlas des Bundes anschaut \n\nund sich die Entwicklung in den letzten Jahren vor Augen \n\nf\u00fchrt, dann sieht man, dass Sachsen nach wie vor hinter-\n\nherhinkt und dass der Abstand zu den Westl\u00e4ndern nicht \n\nwirklich zur\u00fcckgeht. \n\nWir reden heute auch \u00fcber WLAN-Hotspots f\u00fcr Touristen, \n\ndie wir f\u00f6rdern. Auch dazu gab es schon die eine oder \n\nandere Pressemeldung, in der wir uns dar\u00fcber gefreut \n\nhaben. Ich muss aber ganz ehrlich sagen: Haben wir \n\ntats\u00e4chlich in die Zukunft geschaut, wenn wir in irgendei-\n\nner alten Kirche oder in irgendeinem alten Schloss einen \n\nWLAN-Hotspot errichtet haben? \u2013 Ich glaube nicht, \n\nzumal, was noch hinzukommt: Ohne die zugrunde liegen-\n\nde Breitband-Infrastruktur n\u00fctzt das unter dem Strich gar \n\nnichts, weil auch ein WLAN-Hotspot irgendwo aufsetzen \n\nmuss. Allerdings tut die Staatsregierung im Moment \n\nwenig f\u00fcr jene Infrastruktur, die eigentlich notwendig ist. \n\nStattdessen treten wir mit Scheinl\u00f6sungen auf der Stelle. \n\nIch nenne nur das Stichwort \u201eTechnologieneutralit\u00e4t\u201c, \n\nwelches Sie gro\u00df vor sich hertragen. Technologieneutrali-\n\nt\u00e4t klingt erst einmal gut, klingt wie Wettbewerb der \n\nbesten Systeme, aber Technologieneutralit\u00e4t hei\u00dft in dem \n\nkonkreten Fall genau das Gegenteil: Technologieneutrali-\n\nt\u00e4t hei\u00dft einseitige F\u00f6rderung von Vectoring, \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Eben nicht!) \n\nobwohl alle wissen, dass das nicht weiter ausbauf\u00e4hig ist. \n\nEs hei\u00dft Sicherung von Monopolanbietern, insbesondere \n\ndann, wenn ich geh\u00f6rt habe, dass 50 Mbit/s nur ein \n\nZwischenschritt sein sollen, und es hei\u00dft im Zweifelsfall \n\nauf Mobilfunkl\u00f6sungen zu setzen, die zwar schnell \n\nverf\u00fcgbar sind, aber die technischen Probleme haben, \n\ndass sie weder in Echtzeit funktionieren, noch dass deren \n\nLeistungsf\u00e4higkeit dauerhaft erhalten bleibt, wenn die \n\nFunkzellen tats\u00e4chlich genutzt werden. \n\nIch zitiere wieder aus Sachsen Digital: \u201e\u2026 aus dem \n\nDreiklang einer fl\u00e4chendeckend verf\u00fcgbaren, leistungsf\u00e4-\n\nhigen und nachhaltigen digitalen Infrastruktur, dar\u00fcber \n\nangebotenen digitalen Diensten sowie einem m\u00f6glichst \n\nhohen Grad an Innovation.\u201c \n\nRichtig, aber das beschreibt beileibe nicht die Realit\u00e4t in \n\nunserem Freistaat, insbesondere, da die Staatsregierung \n\nauf eine Kleine Anfrage von mir einr\u00e4umen musste, dass \n\nsie im Grunde genommen gar keinen \u00dcberblick \u00fcber die \n\nkonkret vorhandene Infrastruktur hat. \n\nTeil der heutigen Debatte ist auch die Reform der St\u00f6rer-\n\nhaftung. Die St\u00f6rerhaftung in ihrer alten Form ist vom \n\nTisch. Das ist gut so. Warum die Koalitionsparteien, wenn \n\nsie dies ebenfalls bef\u00fcrworten, nicht schon in der Vergan-\n\ngenheit offensiver vorgegangen sind und im Bundesrat die \n\nInitiative ergriffen haben, wird aber letztlich ihr Geheim-\n\nnis bleiben, zumal auf eine Kleine Anfrage von mir eher \n\nausweichend geantwortet wurde. \n\nWenn ich nun h\u00f6re, Staatsminister Dulig habe sich bereits \n\nfr\u00fchzeitig f\u00fcr deren Abschaffung eingesetzt, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit, Kollege \n\nBr\u00fcnler, die Zeit. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: \u2013 dann komme ich zu dem \n\nErgebnis, dass andere in der Staatsregierung augenschein-\n\nlich gebremst haben. \n\nWeiter in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach gerade \n\nKollege Br\u00fcnler f\u00fcr seine Fraktion DIE LINKE. \u2013 F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion kommt jetzt Herr Beger zu Wort. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich ist man bei \n\ndem heutigen Debattenthema geneigt zu sagen: Und \n\nwieder einmal schaffen es die Koalitionsparteien, ein \n\nbereits in den sicheren Hafen man\u00f6vriertes Thema auf die \n\nTagesordnung zu setzen. Ich m\u00f6chte nur kurz an den \n\nAntrag \u201eFachkr\u00e4fteallianz Sachsen\u201c erinnern, nach dem \n\ndie Staatsregierung \u00fcber Erfolge berichten sollte, die \n\nbereits allgemein bekannt waren, und Ma\u00dfnahmen ergrei-\n\nfen sollte, die sie ohnehin schon ergriffen hatte. Der PR-\n\nErfolg dieses Antrags in der 32. Plenarsitzung war eher \n\nm\u00e4\u00dfig. \n\nDas Thema der heutigen Debatte taugt bei n\u00e4herer Be-\n\ntrachtung aber noch weniger als PR-Mittel. Schauen wir \n\nuns einmal an, was der Bundestag mit CDU- und SPD-\n\ngest\u00fctzter Mehrheit am 2. Juni 2016 in Gesetzesform \n\ngegossen hat: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2913 \n\nAusgangspunkt waren ungekl\u00e4rte Haftungsfragen beim \n\nBetrieb von \u00f6ffentlichen WLAN-Hotspots. Insbesondere \n\ndie unzureichenden Regelungen des \u00a7 8 des Telemedien-\n\ngesetzes waren so zu \u00e4ndern, das Haftungs- und Unterlas-\n\nsungsanspr\u00fcche gegen Caf\u00e9s, Hotels und andere, die ihr \n\nWLAN den Kunden \u00f6ffentlich zur Verf\u00fcgung stellen, \n\nausgeschlossen sind. \n\nDeshalb gab es im Jahr 2015 einen Referentenentwurf zu \n\ndieser Problematik. Dieser wurde von Gutachtern und \n\ndem Deutschen Anwaltsverein in weiten Teilen scharf \n\nkritisiert, insbesondere die vorgesehene Neuregelung des \n\n\u00a7 8 des Telemediengesetzes mit der Begr\u00fcndung, er sei \n\nsinnlos, praxisfern und nicht hilfreich. \n\nDer Referentenentwurf zu \u00a7 8 Abs. 4 des Telemedienge-\n\nsetzes war wie folgt formuliert \u2013 ich zitiere \u2013:  \u201eDienste-\n\nanbieter nach Abs. 3 k\u00f6nnen wegen einer rechtswidrigen \n\nHandlung eines Nutzers nicht auf Beseitigung oder \n\nUnterlassung in Anspruch genommen werden, wenn sie \n\nzumutbare Ma\u00dfnahmen ergriffen haben, um eine Rechts-\n\nverletzung durch Nutzer zu verhindern. Dies ist insbeson-\n\ndere der Fall, wenn der Diensteanbieter \n\n1. angemessene Sicherungsma\u00dfnahmen gegen den unbe-\n\nrechtigten Zugriff auf das drahtlose lokale Netzwerk \n\nergriffen hat und \n\n2. Zugang zum Internet nur dem Nutzer gew\u00e4hrt, der \n\nerkl\u00e4rt hat, im Rahmen der Nutzung keine Rechtsverlet-\n\nzungen zu begehen.\u201c \n\nDiese Nummern 1 und 2 des Abs. 4 standen in der Kritik. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind Passw\u00f6rter untauglich, um ein \n\nWLAN zu sch\u00fctzen, das \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich ist. Auch \n\neine Absichtserkl\u00e4rung, wie sie Nummer 2 fordert, ist \n\nabsolut praxisfern und juristisch wohl nicht haltbar. \n\nDiesen Erkenntnissen schlossen sich dann auch CDU und \n\nSPD an. Es folgte ein \u00c4nderungsantrag. Das Gesetz \n\nwurde unter Streichung des Abs. 4 am 2. Juni 2016 \n\nbeschlossen. \n\nWas folgt nun daraus? \u2013 Nicht nur die \u00fcberfl\u00fcssigen, \n\nhaftungsausschlie\u00dfenden Handlungen, sondern auch die \n\nHaftungsprivilegierungen des \u00a7 8 Abs. 4 des Telemedien-\n\ngesetzes auf Beseitigungs- und Unterlassungsanspr\u00fcche \n\nsind vollst\u00e4ndig gestrichen worden. Sie befinden sich nun \n\nnur noch in der Gesetzesbegr\u00fcndung, jedoch nicht mehr \n\nim Gesetz selbst. \n\nEinige Stimmen im Netz verweisen nun darauf, dass der \n\nBGH ausgef\u00fchrt habe, dass Ausf\u00fchrungen in der Begr\u00fcn-\n\ndung eines Gesetzentwurfes f\u00fcr die Auslegung unbeacht-\n\nlich seien, wenn sie im Gesetz keinen hinreichenden \n\nNiederschlag gefunden h\u00e4tten. Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ob der BGH jetzt wirklich diese \n\nRechtsauffassung vertritt, lasse ich dahinstehen. Ent-\n\nscheidend ist doch die Frage, warum die Haftungsprivile-\n\ngierungen nicht im Gesetz stehen. Nur diese w\u00fcrden \n\nweitere juristische Streitigkeiten von vornherein aus-\n\nschlie\u00dfen. \n\nAlles, was nicht eindeutig im Gesetz formuliert ist, wird \n\n\u00fcber kurz oder lang zum Gegenstand juristischer Ausle-\n\ngung. Es braucht nicht viel Fantasie, um zu sehen, dass \n\ngute Juristen in verschiedenen Richtungen argumentieren \n\nk\u00f6nnen und auch werden. Rechtssicherheit kann man \n\njedenfalls besser liefern, als es das vorliegende Gesetz \n\nvom 2. Juni 2016 tut \u2013 bei aller Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr das \n\ndeutsche Rechtssystem.  \n\nVielleicht erinnern sich auch manche Betreiber \u00f6ffentli-\n\ncher Hotspots an den folgenden Spruch: Beim Amtsge-\n\nricht stimmt das Ergebnis, beim Landgericht stimmt die \n\nBegr\u00fcndung und beim BGH stimmt am Ende gar nichts \n\nmehr. Dieser Wertung m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich nicht \n\nanschlie\u00dfen. Sie zeigt aber, dass eine klare gesetzliche \n\nRegelung von Anfang an mehr Rechtssicherheit schafft \n\nals der Zug durch die juristischen Instanzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Beger \n\nfolgend schlie\u00dft jetzt Frau Kollegin Maicher f\u00fcr die \n\nFraktion GR\u00dcNE die erste Rederunde ab. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Mit dem \n\nTitel gibt sich die Regierungskoalition wieder k\u00e4mpfe-\n\nrisch, und auch Herr Dulig tut das gelegentlich in den \n\nPressemitteilungen. \n\nDa ist von digitaler Offensive die Rede, vom Gestalten, \n\nvon der Zukunft Sachsens und oft auch vom Standort-\n\nwettbewerb, von Wettbewerbsvorteilen und Attraktivit\u00e4t. \n\nDamit tun Sie so, als sei diese Erkenntnis jetzt neu. \n\nTats\u00e4chlich l\u00e4uft die digitale Offensive aber bereits seit \n\ndrei Jahren. \n\nWas ist bisher passiert? Wir sind mit den Ergebnissen \n\n\u00fcberhaupt nicht zufrieden; das k\u00f6nnen Sie im \u00dcbrigen \n\nauch nicht sein. Nur die H\u00e4lfte der Haushalte hat das Ziel \n\nvon 50 Megabit pro Sekunde bis 2018 bisher erreicht. Bei \n\neinem Viertel sind es nicht einmal 16 Megabit pro Sekun-\n\nde, und im l\u00e4ndlichen Raum wird nicht einmal die H\u00e4lfte \n\nerreicht. \n\nWer angesichts dieser Zahlen zum \u201eWeiter so!\u201c bl\u00e4st, \n\nwird den Wettlauf gegen die Zeit und auch gegen die \n\nStandortkonkurrenz verlieren. Sie tun jetzt so, als sei mit \n\nder \u00fcberarbeiteten F\u00f6rderrichtlinie alles besser. Aber \n\nschauen wir sie uns doch einmal an: In Wirklichkeit \n\nlassen Sie die Kommunen mit einem Eigenanteil von 8 \n\nbis 10 % im Stich. F\u00fcr viele D\u00f6rfer und Gemeinden hei\u00dft \n\ndas, dass der notwendige, sinnvolle, zukunftsf\u00e4hige \n\nAusbau in unbestimmte Ferne r\u00fcckt. \n\nAu\u00dferdem ermutigen Sie mit der F\u00f6rderrichtlinie weiter-\n\nhin zur Ert\u00fcchtigung alter Leitungen mit Vectoring. Daf\u00fcr, \n\nf\u00fcr diese viel zu kurz gedachte Scheinl\u00f6sung, nehmen Sie \n\neine Remonopolisierung in Kauf. Wenn Sie jetzt F\u00f6rder-\n\ngelder in ehemalige Staatsunternehmen und veraltete \n\nInfrastrukturen stecken, wird das nicht nur die Kommu-\n\nnen und die Landkreise, sondern auch die Steuerzahler \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2914 \n\nund die Kunden auf lange Sicht sehr teuer zu stehen \n\nkommen. \n\nVor allem aber \u2013 und das finde ich entscheidend \u2013 scheint \n\ndie Staatsregierung bei allem Bekenntnis zur digitalen \n\nOffensive das eigentliche Ziel aus den Augen verloren zu \n\nhaben. Das Vorhaben, das in Ihrem Koalitionsvertrag steht \n\nund das Sie von der Bundesregierung \u00fcbernommen haben, \n\nn\u00e4mlich bis 2018 fl\u00e4chendeckend \u2013 fl\u00e4chendeckend! \u2013 50 \n\nMegabit pro Sekunde zu erm\u00f6glichen, haben Sie, Herr \n\nMinister Dulig, f\u00fcr den Freistaat ja schon als unerreichbar \n\nabgehakt. Statt aber, wie es der Bundeswirtschaftsminister \n\ntut, nach vorne zu denken und Gigabitinfrastrukturen in \n\nAngriff zu nehmen, wollen Sie Sachsen mit l\u00e4ppischen \n\n100 Megabit pro Sekunde bis 2025 vertr\u00f6sten. Herr \n\nKollege Rohwer hat gerade gesagt, 100 Megabit seien nur \n\neine ganz kleine Zwischenl\u00f6sung. Das kann nur ein \n\nMinimalziel sein. Das Ziel f\u00fcr Sachsen 2025 ist also \n\ndieses Minimalziel als Zwischenschritt. Damit geben Sie \n\nIhre Offensive eigentlich schon jetzt verloren, bevor sie \n\n\u00fcberhaupt richtig gestartet sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuf dem Weg zur Gigabitgesellschaft kommen wir damit \n\nnicht sehr weit, w\u00e4hrend europaweit und auch weltweit \u2013 \n\ndas haben Sie schon ausgef\u00fchrt \u2013 immer mehr L\u00e4nder an \n\nuns vorbeiziehen. Die Ert\u00fcchtigung alter Kupferleitungen \n\nauf 50 oder 100 Megabit ist ein sehr, sehr teurer Zwi-\n\nschenschritt. Fakt ist: Wenn wir heute nicht langfristig in \n\nnachhaltige L\u00f6sungen investieren, m\u00fcssen wir zuk\u00fcnftig \n\nwieder dreistellige Millionenbetr\u00e4ge in den Ausbau einer \n\nzeitgem\u00e4\u00dfen Infrastruktur stecken. Das ist vor allem kein \n\nverantwortungsvoller Umgang mit Steuergeldern. Das ist \n\nauch nicht nachhaltig oder zukunftsorientiert, wie es in \n\nIhren Pressemitteilungen immer wieder verk\u00fcndet wird. \n\nWenn Sachsen als Wirtschaftsstandort, aber eben auch als \n\nLebensumfeld attraktiv bleiben will, brauchen wir lang-\n\nfristige Ausbauziele. Dann brauchen wir vor allem auch \n\nlangfristig \u00dcbertragungsraten und Technologien, die \u00fcber \n\ndiese Legislatur hinaus immer noch zeitgem\u00e4\u00df sind. Sie \n\nwissen so gut wie ich, dass wir auf lange Sicht die Haus-\n\nhalte und eben auch die Unternehmen mindestens ans \n\nGlasfasernetz bringen m\u00fcssen, dass wir eine echte digitale \n\nOffensive brauchen. Die Kommunen und Landkreise \n\nbrauchen Unterst\u00fctzung, aber keine teuren Zwischen-\n\nschritte, wie Sie sie jetzt weiter voranbringen m\u00f6chten. \n\nF\u00fcr meine Fraktion hei\u00dft digitale Offensive aber nicht nur \n\neine Steigerung von \u00dcbertragungsraten, sondern bedeutet \n\nauch die F\u00f6rderung der Medienkompetenz, die F\u00f6rderung \n\ndes Zurechtfindens in der digitalen Welt. Auch dabei \n\nkommt die Staatsregierung \u00fcberhaupt nicht weiter voran. \n\nWir hatten erst k\u00fcrzlich wieder viele Debatten zu diesem \n\nThema. Es geht eben nicht nur darum, die Menschen in \n\nder Arbeitswelt zu unterst\u00fctzen. In unseren Zeiten geht es \n\nauch und gerade darum, dass das Zurechtkommen in der \n\ndigitalen Welt eine wesentliche Grundlage f\u00fcr das Zu-\n\nsammenleben in unserer Gesellschaft und f\u00fcr deren \n\nZusammenhalt ist. Das ist keine rein technische Angele-\n\ngenheit. Sie spielt hier in dieser digitalen Offensive aber \n\n\u00fcberhaupt keine Rolle. \n\nJetzt noch kurz ein Wort zum zweiten Teil des Antrags, \n\ndem Prinzip der St\u00f6rerhaftung: Ja, nat\u00fcrlich ist es schon \n\nviel zu lange \u00fcberf\u00e4llig, dass WLAN-Hotspots ohne \n\nSt\u00f6rerhaftung m\u00f6glich sein m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Leider ist das im Bun-\n\ndestag im Telemediengesetz nicht in den Gesetzestext \n\nhineingekommen. Das haben wir kritisiert. Sie k\u00f6nnen \n\naber nat\u00fcrlich jetzt f\u00fcr Sachsen diese M\u00f6glichkeit nutzen, \n\ndie Chance nutzen. \n\nEin Ausbau \u00f6ffentlicher Netze sollte nicht nur an touristi-\n\nschen Standorten erfolgen, wo er m\u00f6glich und hilfreich \n\nist, sondern auch in anderen Bereichen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Rederunde \n\nwurde von Frau Kollegin Dr. Maicher von der Fraktion \n\nGR\u00dcNE abgeschlossen. Wir kommen zur zweiten Runde. \n\nF\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion spricht jetzt erneut \n\nHerr Kollege Rohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Herr Beger hat gesagt, wir f\u00fchrten \n\neine Debatte \u00fcber einen sicheren Hafen. Das kann ich so \n\nnicht feststellen. Wenn Sie bei meiner Rede vorhin richtig \n\nzugeh\u00f6rt haben und jetzt auch weiter den Ausf\u00fchrungen \n\nfolgen, Herr Beger, werden Sie feststellen, dass wir nicht \n\nim sicheren Hafen sind. Wir sind genau auf dem Weg \n\ndorthin, damit wir eine ordentliche Abdeckung bekom-\n\nmen. \n\nEs gibt noch viele, viele weitere Punkte zu besprechen. Es \n\ngeht ja nicht nur um den Breitbandausbau, sondern auch \n\num die Zukunftsf\u00e4higkeit zum Beispiel der \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung, der Systeme, des Bildungswesens \u2013 bis hin \n\nzu den Transport- und Logistikunternehmen. Das ist also \n\nein sehr gro\u00dfer Rahmen. Insofern halte ich die Aktuelle \n\nDebatte f\u00fcr ausgesprochen gerechtfertigt. Ich will mich \n\nnicht verteidigen, sondern sagen: Wir haben noch ein \n\ngro\u00dfes St\u00fcck Weg vor uns. \n\nFrau Maicher, wir k\u00f6nnen nicht davon sprechen, dass wir \n\neinfach so weitermachen. Wenn Sie sich die Richtlinie \n\nanschauen, die jetzt von der Staatsregierung verabschiedet \n\nworden ist, stellen Sie fest, dass es deutliche Unterschiede \n\ngibt. Wir heben das Ausbauziel von 100 Megabit pro \n\nSekunde, das ist schon einmal doppelt so viel, wie im \n\nMoment bei der Bundesregierung vorgesehen ist. Jetzt \n\nhaben Sie kritisiert, wir lie\u00dfen die Kommunen allein, weil \n\nsie 8 bis 10 % beisteuern m\u00fcssen. Ich glaube, es ist v\u00f6llig \n\ngerechtfertigt, auch die Kommunen in dieser \u00fcberschau-\n\nbaren Gr\u00f6\u00dfenordnung zu beteiligen. Damit bleiben auch \n\ndie Menschen in der Region; denn es bedeutet einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2915 \n\nStandortwettbewerbsvorteil, wenn eine Breitbandanbin-\n\ndung vorhanden ist. \n\nDie \u201eDigitale Offensive Sachsen\u201c samt ihren Beratungs- \n\nund F\u00f6rderangeboten will aber nicht nur die Bereitstel-\n\nlung von Breitbandverbindungen erreichen und diese \n\nfinanziell absichern, sondern sie m\u00f6chte auch daf\u00fcr \n\nsorgen \u2013 so verstehe ich es \u2013, dass es keine \u201etoten Fle-\n\ncken\u201c gibt. Dazu geh\u00f6rt die Beratung und Abstimmung \n\nmit den Kommunen. Zusammen mit den Kommunen \n\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich schauen, dass wir die Lose so \n\nstricken \u2013 Herr Staatsminister, ich hoffe, dass Sie dies in \n\ndem Breitbandkompetenzzentrum, das Sie hierzu einrich-\n\nten, gut steuern \u2013, dass es eine Abstimmung mit den \n\nKommunen gibt und nicht nur die attraktiven Flecken \n\nherausgesucht werden, w\u00e4hrend es in Bereichen, wo es \n\nschon bisher schwierig ist, weiterhin bei einer schlechte-\n\nren Abdeckung bleibt. \n\nIch will noch einen weiteren wichtigen Bereich anspre-\n\nchen, damit wir unsere Erwartungen nicht nur in Richtung \n\nder Telekommunikationsunternehmen \u00e4u\u00dfern und darle-\n\ngen, warum wir das f\u00f6rdern. Wir m\u00fcssen nat\u00fcrlich auch \n\nauf die eigene Verwaltung schauen. In vielen Bereichen \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung \u2013 da k\u00f6nnen Sie Bund, \n\nL\u00e4nder oder Kommunen nehmen \u2013 schaffen wir Insell\u00f6-\n\nsungen. Wir erarbeiten uns digitale L\u00f6sungen, die in die \n\nZukunft weisen sollen, die aber nicht auf einer gemein-\n\nsamen Plattform stattfinden. Das alles sind digitale \n\nL\u00f6sungen, die zum Schluss nicht so genau zusammenpas-\n\nsen. Hier brauchen wir, wozu auch das Berliner Fraunhof-\n\ner-Institut FOKUS aufgerufen hat, dringend eine Platt-\n\nform, auf der dieser Austausch stattfindet, damit die \n\n\u00f6ffentliche Verwaltung miteinander einen gemeinsamen \n\nStandard hat. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDiese Strategie bedarf auch der F\u00fchrung \u2013 zun\u00e4chst einer \n\npolitischen Entscheidung und dann der F\u00fchrung, damit \n\nwir in unserem subsidi\u00e4ren und f\u00f6deralen System der \n\nBundesrepublik Deutschland an alles denken und damit \n\nnichts auf der Strecke bleibt. \n\nNehmen Sie das Beispiel der Bearbeitung von Asylantr\u00e4-\n\ngen. Da hatte der Bund ein IT-System, wir in den L\u00e4ndern \n\nhatten ein IT-System und die Kommunen hatten ebenfalls \n\nihre eigenen. Die Daten konnten wir nicht miteinander \n\nabgleichen, sodass es eben zu Doppelnutzungen und \n\nDoppelmeldungen gekommen ist. Das hat leider nicht \n\nzum Verst\u00e4ndnis in der Bev\u00f6lkerung beigetragen. Insofern \n\nm\u00f6chte ich auch hier darauf hinweisen: Wir sind in der \n\nSituation, dass wir auch in der \u00f6ffentlichen Verwaltung \n\ndringend zu einem einheitlichen Standard kommen \n\nm\u00fcssen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen Rohwer, \n\nCDU-Fraktion, spricht jetzt Kollege Homann f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Digitalisierung \n\nist eines der zentralen Themen, deshalb machen wir sie \n\nheute zum Gegenstand einer Aktuellen Debatte. \n\nDigitalisierung ist mehr als Breitbandausbau. Es geht \n\nnicht nur um schnelles Internet, und Breitbandausbau ist \n\nauch kein Selbstzweck. Es geht hier um die Zukunft \n\nSachsens. Es geht auch darum, sichere Arbeitspl\u00e4tze in \n\neiner sich ver\u00e4ndernden Arbeitswelt zu schaffen und f\u00fcr \n\nunseren Freistaat zu sichern. Das hei\u00dft, Digitalisierung \n\nbedeutet auch Wirtschaft 4.0, bedeutet auch Arbeit 4.0. \n\nNat\u00fcrlich wird es Digitalisierungsprozesse im gr\u00f6\u00dferen \n\nUmfang in der Wirtschaft geben, aber darin stecken auch \n\nChancen. Wir wollen den digitalen Wandel in unserer \n\nGesellschaft politisch gestalten, damit daraus neue Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze f\u00fcr unseren Freistaat entstehen, und zwar gute \n\nArbeitspl\u00e4tze. \n\nIch m\u00f6chte das an einem Beispiel aus meinem Wahlkreis \n\nerl\u00e4utern. Ich habe ein kleines Unternehmen in meinem \n\nWahlkreis, das hoch spezialisiert Elektromotoren f\u00fcr \n\nHoch\u00f6fen produziert. Sie sitzen in einem Gewerbegebiet \n\nund haben eine 6-Mbit-Anbindung. Elektromotoren f\u00fcr \n\nHoch\u00f6fen werden nur einmal geschlossen, sie werden nie \n\nwieder ge\u00f6ffnet. Deren Wartung kann man nur \u00fcber das \n\nInternet, n\u00e4mlich in einem digitalen Prozess organisieren. \n\nMit 6 Mbit kann ein solcher Wartungsprozess immer nur \n\nan einem Elektromotor gleichzeitig passieren. Wenn \n\ndieses Unternehmen also wachsen m\u00f6chte, zwei, drei oder \n\n\u2013 wenn es nach mir geht \u2013 zehn Elektromotoren gleichzei-\n\ntig warten m\u00f6chte, eben in einem digitalen Prozess, dann \n\nbraucht dieses Unternehmen diesen Breitbandausbau in \n\nseinem Gewerbegebiet. \n\nDeshalb packen wir das an. Deshalb ist es wichtig f\u00fcr \n\nSachsen, dass wir den Breitbandausbau nach vorne \n\nbringen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nEs ist wichtig, dass wir das nicht nur in den Ober- und \n\nden Mittelzentren machen. Wir wollen, dass alle Regio-\n\nnen in Sachsen einen ordentlichen Breitbandausbau \n\nbekommen, dass es \u00fcberall eine ordentliche Infrastruktur \n\ngibt; denn nur wenn dieser digitale Wandel \u00fcberall an-\n\nkommt, \u00fcberall gestaltbar wird, wird es gerecht. Daf\u00fcr \n\nsetzt sich diese Koalition ein. \n\nNat\u00fcrlich muss man in der Perspektive \u00fcber Gigabit-\n\nGesellschaft sprechen. Wenn ich mir das aber konkret in \n\neinem Landkreis anschaue, zum Beispiel in meinem \n\nLandkreis Mittelsachsen, sage ich: Lassen Sie uns erst \n\neinmal die Schritte machen, die wir uns vorgenommen \n\nhaben. Es ist so: In einer d\u00f6rflichen Gemeinde liegen nur \n\nzu 25 % 16 Mbit pro Sekunde an, hingegen in den St\u00e4dten \n\n95 %. Nur in unter 10 % der kleinen Gemeinden und \n\nD\u00f6rfer liegt im Moment eine Bandbreite von bis zu \n\n50 Mbit an, aber in \u00fcber 50 % der St\u00e4dte. Das hei\u00dft, bevor \n\nwir uns \u00fcber Gigabit unterhalten, was in der Perspektive \n\nrichtig ist, ist es mir wichtig, dass wir den Breitbandaus-\n\nbau gerade im l\u00e4ndlichen Raum jetzt organisieren. Da \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2916 \n\nsollen mir die GR\u00dcNEN erst einmal eine Infrastruktur-\n\nf\u00f6rderung von \u00fcber 90 % zeigen, die wir an dieser Stelle \n\nzur Verf\u00fcgung stellen. Deshalb ist diese F\u00f6rderrichtlinie \n\nein deutlicher Fortschritt. Vielen Dank an den Minister, \n\ndass Sie das an dieser Stelle so auf die Reihe bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMir ist wichtig, dass Bund und Land gemeinsam voran-\n\ngehen. Nicht nur beim Breitbandausbau, sondern auch f\u00fcr \n\nuns in Sachsen ist die Ver\u00e4nderung und die Verbesserung \n\nbei der St\u00f6rerhaftung ein wichtiger Schritt, und zwar nicht \n\nnur, wie es hier vorn richtig dargestellt wurde, im kom-\n\nmerziellen Ausbau, sondern auch im nicht kommerziellen \n\nBereich. Wir haben in Deutschland \u00fcber 300 sogenannte \n\nFreifunk-Communities. Diese organisieren, dass im \n\n\u00f6ffentlichen Raum \u00fcber ein ganz einfaches Modell kos-\n\ntenfreies WLAN zur Verf\u00fcgung gestellt wird. \n\nWenn ich nicht zu Hause bin, stelle ich einen Teil meines \n\nBreitbandes f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fcgung. Das \n\nwird \u00fcber ein System von Empf\u00e4ngern der Allgemeinheit \n\nzur Verf\u00fcgung gestellt. Von diesen Freifunkinitiativen gibt \n\nes in Sachsen vier St\u00fcck, n\u00e4mlich in Leipzig, Dresden, \n\nChemnitz und Mittelsachsen. Deutschlandweit gibt es \n\n\u00fcber 33 000 solcher Knotenpunkte f\u00fcr kostenloses WLAN \n\nund in Mittelsachsen inzwischen \u00fcber 200. F\u00fcr diese \n\nLeute schaffen wir Rechtssicherheit mit der St\u00f6rerhaf-\n\ntung. Es ist gro\u00dfartiges b\u00fcrgerschaftliches Engagement, \n\nwas hier geschaffen wird. \n\nHier auch wieder ein Beispiel aus meinem Wahlkreis: In \n\neinem Stadtgebiet von Waldheim zum Beispiel sind \u00fcber \n\n50 % der Fl\u00e4che \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zeit ist zu Ende, \n\nHerr Kollege. \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 mit einem kostenlosen \n\nWLAN abgedeckt. Das hei\u00dft, dieses Land ist bereit f\u00fcr \n\nden Breitbandausbau. Wir tragen ihn voran. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Homann, \n\nSPD-Fraktion, spricht Herr Kollege Br\u00fcnler erneut f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben uns \n\nbisher ein St\u00fcck weit im Abstrakten dar\u00fcber unterhalten, \n\nwas an digitaler Infrastruktur \u00fcberhaupt notwendig w\u00e4re, \n\num tats\u00e4chlich WLAN-Hotspots zu errichten. Ich will \n\nnoch einmal auf einige Aspekte eingehen, wie wir tats\u00e4ch-\n\nlich vorw\u00e4rtskommen, indem wir WLAN-Hotspots \n\nf\u00f6rdern. \n\nIch glaube, die bisherige Richtlinie, die F\u00f6rderung an \n\ntouristisch relevanten Gebieten, ist nicht der wirkliche \n\nWeg. Unter dem Strich ist das nichts anderes als eine \n\nverdeckte Tourismusf\u00f6rderung. Nun kann man das durch-\n\naus gut finden, ich habe pers\u00f6nlich auch nichts dagegen. \n\nAber man soll sich nicht hinstellen und so tun, als baut \n\nman hier die digitale Infrastruktur aus. \n\n(Zuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\nDa frage ich mich ganz ernsthaft: Was soll diese Be-\n\nschr\u00e4nkung auf touristisch relevante Standorte und wa-\n\nrum, mit welcher Begr\u00fcndung? Nun kann man sagen, die \n\nRichtlinie ist so vage gehalten, und es ist de facto nicht \n\nwirklich genau beschrieben, was touristisch relevant ist \n\nund was nicht. Das hei\u00dft, ein findiger Antragsteller \n\nbekommt es mit Sicherheit hin, irgendwie zu argumentie-\n\nren, dass ausgerechnet sein Hotspot jetzt auch der Tou-\n\nrismus-Hotspot wird. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Na sehen Sie!) \n\nAber das macht Ihre Regelung nur absurder, wenn Sie mir \n\nrecht geben, und sagen, dass das so ist. Da sage ich Ihnen: \n\nDenken Sie einfach um und f\u00f6rdern Sie Hotspots grund-\n\ns\u00e4tzlich, egal wo \u00fcberall. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Frage \u2013 und auch da m\u00fcssen wir umdenken \u2013: Welche \n\nBedeutung hat ein Internetzugang in einer digitalen Welt? \n\nWir als LINKE sagen, ein freier Internetzugang f\u00fcr alle ist \n\nein Teil der Daseinsvorsorge. Es ist auch eine soziale \n\nFrage, ob Menschen ausgegrenzt werden, weil sie sich \n\neinen privaten Zugang vielleicht nicht leisten k\u00f6nnen. \n\nIch denke: Wenn Sie als Staatsregierung hier umdenken, \n\nk\u00f6nnen Sie tats\u00e4chlich davon sprechen, dass Sie einen \n\nAufbruch starten und die Zukunft dieses Freistaates \n\nsichern. Sie k\u00f6nnten zum Beispiel nach Th\u00fcringen schau-\n\nen, wie dort der Freifunk gef\u00f6rdert wird. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ah!) \n\n\u2013 Ja, Sie brauchen gar nicht ah! zu rufen. Ich wei\u00df, dass \n\nSie mit Th\u00fcringen wahrscheinlich aufgrund des Minister-\n\npr\u00e4sidenten ein St\u00fcck weit ein Problem haben. Ich wei\u00df \n\nauch, dass es gerade in der CDU allgemein Vorbehalte \n\ngegen\u00fcber Freifunk gibt. Nicht umsonst haben Sie im \n\nDresdner Stadtrat die Unterst\u00fctzung der Freifunkinitiati-\n\nven abgelehnt. Aber egal: Es lohnt sich durchaus, einmal \n\nhier nach Dresden zu schauen. In Dresden sollen perspek-\n\ntivisch 800 frei zug\u00e4ngliche Hotspots entstehen. Wenn \n\nman sich anschaut, wie sich die Staatsregierung daf\u00fcr \n\nlobt, dass sie im Erzgebirgskreis sage und schreibe \n\n88 Knoten f\u00f6rdert, dann relativiert das das Ganze nat\u00fcr-\n\nlich. \n\nWenn man sich weiter \u00fcberlegt, dass einer dieser Knoten \n\nim Erzgebirge bei einer soliden Leistung einen Funkradi-\n\nus von 100 Metern hat, dann sind wir pro Knoten etwa bei \n\nder Abdeckung des Dresdner Postplatzes. Dann kommen \n\nwir bei 88 gef\u00f6rderten Hotspots auf circa 2,5 bis 3 Quad-\n\nratkilometer. Das d\u00fcrfte in etwa der Kernbereich der \n\nKreisstadt Annaberg sein, oder anders ausgedr\u00fcckt: \n\n1,5 Promille der Kreisfl\u00e4che. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2917 \n\nHinzu kommt, dass in diesen F\u00f6rderkriterien keinerlei \n\ntechnische Mindestkriterien hinsichtlich der tats\u00e4chlichen \n\n\u00dcbertragungsleistung und des Datenvolumens festgelegt \n\nsind. \u00dcber WLAN in Nahverkehrsz\u00fcgen habe ich noch \n\nnicht gesprochen. \n\nDie Frage ist, was man als Freistaat noch tun kann. Wenn \n\nSie nicht nach Th\u00fcringen schauen wollen, schauen Sie \n\nnach Bayern. Bayern hat beschlossen, s\u00e4mtliche Amts- \n\nund Beh\u00f6rdenstandorte als Basis f\u00fcr einen frei zug\u00e4ngli-\n\nchen Hotspot zu nutzen. Auf eine Kleine Anfrage von mir, \n\nwarum das in Sachsen nicht m\u00f6glich sei, bekam ich die \n\nAntwort: St\u00f6rerhaftung. Nun reden wir hier im Moment \n\ndar\u00fcber, dass das Problem St\u00f6rerhaftung so nicht mehr im \n\nRaum steht. Dann sage ich: Tun Sie es einfach! Das w\u00e4re \n\ntats\u00e4chlich etwas, was unseren Freistaat voranbringt. \n\nStellen Sie sich das vor: jede Schule, jedes Finanzamt, \n\njede Beh\u00f6rde, jedes Landesmuseum \u2013 \u00fcberall ein kosten-\n\nloser, frei zug\u00e4nglicher WLAN-Hotspot. Dann h\u00e4tten wir \n\nes tats\u00e4chlich geschafft, hier im Land eine Abdeckung zu \n\nschaffen. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch auf einen ganz ande-\n\nren Punkt zu sprechen kommen. Der geh\u00f6rt, glaube ich, \n\nauch dazu, wenn wir von digitaler Offensive reden. Das \n\nist nicht nur die Infrastruktur. Das ist ebenfalls die Frage \n\nnach guter Arbeit. In Ihrer 43-seitigen Digitalisierungs-\n\nstrategie haben Sie exakt eine halbe A-4-Seite mit \n\n450 Worten darauf verwendet, wie sich die Arbeitswelt im \n\ndigitalen Zeitalter gestalten wird. Au\u00dfer Allgemeinpl\u00e4tzen \n\nlese ich da nichts. Es steht nichts dazu, wie sich die \n\nArbeitsverh\u00e4ltnisse potenziell durch App-basierte Dienste \n\naufl\u00f6sen. \n\nIch nenne Ihnen ein paar Beispiele \u2013 sie gibt es real \u2013, wie \n\nUnternehmen ihre Forschungs- und Entwicklungsabtei-\n\nlungen ausgliedern und an einen Clouddienstleister \n\nauslagern. Ich nenne Ihnen als Beispiel den Taxidienst-\n\nleister Uber. Dieser strebt ein internationales Monopol an. \n\nBisher selbstst\u00e4ndige Taxifahrer werden in die schein-\n\nselbstst\u00e4ndige Abh\u00e4ngigkeit gedr\u00e4ngt. Dar\u00fcber steht \n\nnichts in ihrem Papier. Ich m\u00f6chte nicht nur die Risiken \n\nan die Wand malen \u2013 wir m\u00fcssen sie aber sehen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt ist die Redezeit zu \n\nEnde. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Wir m\u00fcssen uns bewusst \n\nsein, dass hier tats\u00e4chlich eine Prekarisierung von bisher \n\nsicheren Arbeitspl\u00e4tzen vorliegt. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Br\u00fcn-\n\nler, Fraktion DIE LINKE. Die AfD w\u00e4re am Zuge und \n\nk\u00f6nnte erneut das Wort ergreifen. Bitte, Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Nun kommen wir zum \n\nThema Sachsens Breitbandzukunft: Breitbandatlas, \n\ndigitale Offensive Sachsen, Sachsen digital, Digitalisie-\n\nrungsstrategie, Beratungsstellen, Informationszentren etc. \n\nDie Staatsregierung betreibt an dieser Stelle wirklich eine \n\ngute PR. Schade ist nur, dass bei der Umsetzung kaum \n\nErfolge zu vermelden sind. Diese fehlenden Erfolge \n\nnimmt auch die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung wahr. Die \n\n\u201eFreie Presse\u201c titelt am 18.05.2016 \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\u201eKommunen sehen Rot beim Turbo-Internet\u201c. Ein durch-\n\nschaubarer Schachzug ist es nun, die mangelnde Umset-\n\nzung zu vertuschen, indem man das \u00fcberpr\u00fcfbare Ziel \n\neiner fl\u00e4chendeckenden Versorgung von 50 Mbit/s bis \n\nzum Jahr 2018 auf eine Versorgung von 100 Mbit/s \n\nerh\u00f6ht, dieses Ziel aber gleichzeitig erst f\u00fcr das Jahr 2025 \n\nausgibt. \n\nDeutschland hinkt im internationalen Vergleich hinter den \n\nSpitzenl\u00e4ndern weit hinterher, wenn es um ein Top-\n\nSpeedway-WLAN geht. Sachsen belegt in dem vom \n\nschnellen Internet abgeschlagenen Land auch noch den \n\ndritten Platz. \n\nWenn wir \u00fcber den s\u00e4chsischen Breitbandzugriff diskutie-\n\nren, sage ich nur Folgendes: Herr Wirtschaftsminister, Ihr \n\nHaus muss die tollen Konzepte umsetzen und endlich \n\nErgebnisse pr\u00e4sentieren. Das muss vor dem Jahr 2025 \n\ngeschehen. Die Anschubphase ist vorbei. Wir n\u00e4hern uns \n\ndem n\u00e4chsten Doppelhaushalt. Millionen Sachsen k\u00f6nnen \n\nsich von Konzepten, Beratungsstellen und Strategien \n\nn\u00e4mlich nichts kaufen, wenn heute und in Zukunft zu \n\nHause lediglich ein paar Kilobit pro Sekunde an Daten \n\naus der Leitung krabbeln. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Beger f\u00fcr \n\ndie Fraktion AfD. Jetzt k\u00f6nnte die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort ergreifen. Gibt es noch Redebedarf in dieser zwei-\n\nten Runde? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir k\u00f6nnen \n\neine dritte Runde er\u00f6ffnen. F\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nspricht Herr Kollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Ich habe die Aktuelle Debatte \n\naufmerksam verfolgt. Ich muss Folgendes vorab sagen: \n\nInfrastruktur ist sicherlich eine staatliche Aufgabe. Es gibt \n\naber im Hinblick auf diese staatliche Aufgabe auch \n\nWettbewerb. Es gibt gro\u00dfe Anbieter, die den Ausbau auch \n\nohne F\u00f6rderung vornehmen. Es ist viel dazu gesagt \n\nworden, was der Freistaat oder der verantwortliche \n\nMinister nicht machen w\u00fcrden. Den Aspekt des Wettbe-\n\nwerbs sollten wir hier deutlich hervorheben und kommu-\n\nnizieren. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben im Doppelhaushalt \n\nund den nachfolgenden Jahren einen gr\u00f6\u00dferen dreistelli-\n\ngen Millionenbetrag f\u00fcr die Erg\u00e4nzung der Infrastruktur \n\neingestellt. Es kann nicht falsch sein, dass man in den \n\nl\u00e4ndlichen Bereichen, in denen die Wettbewerber in ihren \n\nLeistungen keinen Nutzen sehen, durch F\u00f6rderung den \n\nAusbau unterst\u00fctzt. Es wurde erw\u00e4hnt, dass es zum Leben \n\ngeh\u00f6rt. Das werden wir auch tun. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2918 \n\nFrau Dr. Maicher, nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel, dass \n\nich Folgendes erw\u00e4hne: Eine F\u00f6rderung, die einen Eigen-\n\nanteil von 8 bis 10 % zum Inhalt hat, bringt eine gewisse \n\nEigenverantwortung mit sich. Es kann nicht sein, dass das \n\nGlasfaserkabel in der Erde liegt und es keiner verwendet. \n\nWir haben in der Vergangenheit schon \u00e4hnliche Sachver-\n\nhalte gesehen, die gef\u00f6rdert und dann nicht genutzt \n\nwurden. Eine gewisse Eigenverantwortung, die die Kom-\n\nmunen haben und praktisch sehr gut umsetzen, sollten wir \n\nkommunizieren und zum Inhalt der Richtlinie machen. \n\nDas wird der Minister in seinen nachfolgenden Ausf\u00fch-\n\nrungen deutlich sagen. \n\nEs ist ebenfalls wichtig, sich einmal vorzustellen, wie wir \n\nin Bezug auf die Hotspots unterwegs sind. Nach Angaben \n\ndes Bundeswirtschaftsministeriums liegen f\u00fcr 10 000 Ein-\n\nwohner 1,87 WLAN-Hotspots vor. Im Vergleich dazu sind \n\nes in S\u00fcdkorea 37,35 und in Schweden 9,94 pro 10 000 \n\nEinwohner. Dazu ist vonseiten des Bundes in Bezug auf \n\ndie St\u00f6rerhaftung eine geringere Verantwortung und \n\nrechtliche Sicherheit beschlossen worden. \n\nHerr Beger von der AfD, ich muss Ihnen sagen, dass \n\nfolgender Grundsatz nach wie vor gilt: Wenn ich es nicht \n\nwar, dann bestehen gegen mich auch keine Forderungen. \n\nSo ist auch die gesetzliche Regelung zur St\u00f6rerhaftung \n\nletztendlich im Bundestag beschlossen worden und wird \n\nuns somit weiter voranbringen. Es ist wichtig, noch \n\neinmal zu betonen, dass das schnelle Internet f\u00fcr die \n\nZukunft der Unternehmen auch in strukturschwachen \n\nR\u00e4umen und Bereichen sehr wichtig ist. Es ist auch \n\nwichtig zu sagen, dass wir als Freistaat Sachsen die \n\nAufgabe haben, keine wei\u00dfen Flecken zu hinterlassen. \n\nDeshalb ist diese digitale Richtlinienoffensive und deren \n\nUmsetzung auch wichtig. Damit schaffen wir gleiche \n\nLebensbedingungen in allen Bereichen im gesamten \n\nFreistaat. Bitte unterst\u00fctzen Sie das. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die einbringende CDU-\n\nFraktion wurde von Herrn Kollegen Heidan vertreten. \n\nJetzt spricht Herr Kollege Mann erneut f\u00fcr die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Damen und Herren! \n\nEine Debatte bedeutet zu debattieren und mit den Argu-\n\nmenten der anderen umzugehen. Es war viel Kritik, die \n\nhier ge\u00e4u\u00dfert wurde: Wenn die Opposition sonst kritisiert, \n\ndass unter den Titeln von Aktuellen Debatten irgendetwas \n\ndiskutiert wird, dann diskutieren wir hier in diesem Punkt \n\neben genau dieses Thema. Es geht um die Abschaffung \n\nder St\u00f6rerhaftung und den Ausbau der digitalen Infra-\n\nstruktur. Nehmen Sie es mir bitte nicht \u00fcbel, wenn ich \n\naufgrund der Redezeit nicht auf weitere Aspekte eingehen \n\nkann. \n\nHerr Br\u00fcnler, Sie hatten gesagt, dass Ihnen das Konzept \n\nder Digitalisierungsstrategie f\u00fcr den Freistaat zu d\u00fcnn sei. \n\nFalls Sie sie wirklich selbst gelesen haben, haben Sie \n\nsicherlich gemerkt, dass es keine 40 Seiten waren. Es gibt \n\nweitere 150 Seiten, die einen Ma\u00dfnahmenkatalog enthal-\n\nten. Die Struktur ist \u2013 wie das Internet \u2013 arbeitsteilig \n\naufgebaut. In allen H\u00e4usern m\u00fcssen Aufgaben erledigt \n\nund \u2013 so wie die Entwicklung schnell voranschreitet \u2013 \n\nErfahrungen gesammelt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nHolger Mann, SPD: Nat\u00fcrlich, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Br\u00fcnler, \n\nbitte. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Ich habe das Konzept in der \n\nTat komplett gelesen. Ich habe ebenso die Meilensteine \n\ngelesen. Ich frage Sie Folgendes: Haben Sie die Meilen-\n\nsteine ebenfalls gelesen? Wenn das der Fall ist, dann \n\nhaben Sie tats\u00e4chlich bei dem Punkt der guten Arbeit \n\neinen Punkt gefunden: Das ist die F\u00f6rderung der Telear-\n\nbeit in der Staatsregierung. Das ist etwas d\u00fcnn, oder? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist etwas d\u00fcnn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wie lautet die Frage? \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Das war die Frage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der letzte Punkt ist \n\nsomit die Frage. \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe das gelesen. Ich habe den \n\nMa\u00dfnahmenkatalog gesehen. Ich habe volles Vertrauen \n\ndarauf, dass der Verantwortliche der Staatsregierung, \n\nStaatssekret\u00e4r Stephan Brangs, der dies koordinieren und \n\nzusammenf\u00fchren soll, auf diese Prozesse ein Auge hat \n\nund schaut, dass das passiert. \n\nTrotzdem gibt es auch da kein imperatives Mandat, \n\nsondern es ist arbeitsteilig-kollegial Sache der Staatsregie-\n\nrung, wo CDU und SPD in einer Koalition zusammenar-\n\nbeiten und auch in den H\u00e4usern gemeinsam kollegial \n\nabstimmen m\u00fcssen, wo man denn hingeht. Denn etwas, \n\nwas Sie vielleicht auch herausgelesen haben, ist, dass es \n\nnat\u00fcrlich auch im \u00f6ffentlichen Bereich widerstreitende \n\nInteressen gibt. Sie haben zum Beispiel die Situation, dass \n\nman im Wirtschaftsbereich und nat\u00fcrlich auch im Bil-\n\ndungsbereich sagt: Wir w\u00fcrden viel mehr machen wollen. \n\nAber es gibt auch einen innenpolitischen Bereich oder \n\nauch einen Bereich der Justiz, der sagt: Nat\u00fcrlich gibt es \n\nRisiken. Diese stehen heute nicht im Debattentitel, aber \n\nich habe sie angerissen. \n\nEs gibt die Fragen des Datenschutzes, es gibt die Fragen \n\nder sozialen Spaltung der Gesellschaft. Es gibt Fragen wie \n\ndiese: Wo d\u00fcrfen wir als Staat digitale Infrastruktur \n\nausbauen \u2013 eben weil es ein Feld ist, wo eigentlich die \n\nWirtschaft Verantwortung tr\u00e4gt und wo die Wirtschaft \n\ndieser Verantwortung in den vergangenen Jahren aus \n\nunserer Sicht nicht ausreichend nachgekommen ist? Alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2919 \n\ndiese Fragen sind nicht immer einfach mit Ja oder Nein zu \n\nbeantworten. Genau deswegen ist es ein Prozess. \n\nIch hoffe, Sie sind mit der Antwort zufrieden. Wir haben \n\nleider in diesem Plenum wenig Zeit, insbesondere mit \n\nBlick auf morgen Abend. \n\nDeswegen will ich zu den anderen Sachen und Argumen-\n\nten, die aufgekommen sind, Herr Beger, noch einmal \n\ndeutlich sagen, der Kollege Rohwer hat es schon getan: \n\nIch w\u00e4re sehr froh, wenn dieser Prozess und diese Ent-\n\nwicklung in einem sicheren Hafen w\u00e4ren. Aber rund ein \n\nDrittel der s\u00e4chsischen Kommunen hat sich mit dieser \n\nFrage noch nicht einmal konzeptionell befasst, und das ist \n\neine Riesenhypothek zu Zukunftsf\u00e4higkeit gerade im \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Deswegen f\u00fchren wir die Debatte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDaher ist jede PR, die wir f\u00fcr diese Ma\u00dfnahmen machen, \n\nrichtig und wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nFrau Maicher, auch wenn Sie nicht mehr antworten \n\nk\u00f6nnen: Es tut mir leid, ich werde nicht mit Ihnen bis drei \n\nz\u00e4hlen, darauf kommt es auch nicht an. \n\nAber wirklich zu den F\u00f6rders\u00e4tzen: Bei aller Liebe, ein \n\nF\u00f6rdersatz mit einem zehnprozentigen Eigenanteil oder \n\ngar nur mit 8 %, was noch einmal ein Anreiz sein soll, die \n\nGeschwindigkeiten zu erreichen, die wir zuk\u00fcnftig brau-\n\nchen werden, ist der beste F\u00f6rdersatz, den Sie in einem \n\ns\u00e4chsischen F\u00f6rderprogramm bisher erlebt haben. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD) \n\nSich dann hier hinzustellen und zu sagen, die Staatsregie-\n\nrung lasse ihre Kommunen allein, zeugt nicht gerade von \n\nSachkenntnis. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nOch! bei den LINKEN) \n\nJa, wir sind uns bewusst, \u00fcber viele Bereiche m\u00fcssen wir \n\ndiskutieren. Das tun wir auch schon im Plenum. Wir \n\nreden zum Beispiel \u00fcber unser kulturelles Erbe in Verbin-\n\ndung mit Digitalisierung. Wir werden hier noch viel \n\ndar\u00fcber streiten m\u00fcssen, auch was das f\u00fcr die Bildung \n\nbedeutet. Aber die ersten Schritte sind eingeleitet, um \n\nMenschen mitzunehmen und die Wirtschaft nicht aus \n\nihrer Verantwortung zu entlassen, sich die Partner zu \n\nschnappen, die hier ein essenzielles Interesse haben. \n\nDiese sitzen im Moment nun einmal in der Wirtschaft, in \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung und im Tourismus. Deshalb \n\ngehen wir es so an, und \u00fcber die weiteren Schritte lassen \n\nSie uns herzlich streiten. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nMann, SPD-Fraktion. M\u00f6chte DIE LINKE erneut das \n\nWort ergreifen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Die AfD? \u2013 \n\nGR\u00dcNE? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. Soll vonseiten der \n\neinbringenden Fraktionen eine vierte Runde er\u00f6ffnet \n\nwerden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit hat die Staatsre-\n\ngierung das Wort. Das Wort ergreift Herr Staatsminister \n\nDulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Es ist weder Zeit, etwas zu feiern \n\nnoch so zu tun, als seien wir im sicheren Hafen, noch \n\nkann man sich hier hinstellen und einfach nur sagen: Alles \n\ngut. Das ist nicht Sinn und Zweck dieser Debatte, sondern \n\nes geht um die Bedeutung des Themas. \n\nHolger Mann hat in seiner Rede einige Szenarien entwi-\n\nckelt, die deutlich machen, vor welchen radikalen Ver\u00e4n-\n\nderungen wir stehen. Er hat lebensweltlich bezogene \n\nBeispiele gebracht, wir kennen auch viele aus der Wirt-\n\nschaft. Viele bekommen gl\u00e4nzende Augen, wenn sie sich \n\nvorstellen, welche M\u00f6glichkeiten es auf einmal durch die \n\nDigitalisierung gibt. \n\nAn dieser Stelle sei noch einmal angemerkt, welche \n\nGefahren und Risiken auch durch die Digitalisierung \n\nbestehen. Deshalb ist das eben nicht nur eine wirtschafts- \n\noder arbeitsmarktpolitische Diskussion, sondern auch eine \n\ngesellschaftspolitische Diskussion; denn es gibt gen\u00fcgend \n\nSorgen und \u00c4ngste der Menschen, dass sie in diesem \n\nProzess nicht dabei sein k\u00f6nnen, dass sie sich fragen: Bin \n\nich mit meinen M\u00f6glichkeiten, mit meinen F\u00e4higkeiten \n\nnoch Bestandteil einer digitalen Welt, oder bin ich dann \n\nraus? Diese \u00c4ngste m\u00fcssen wir genauso ernst nehmen, \n\nauch wenn das nicht Bestandteil der heutigen Debatte ist, \n\naber ich m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass diese Diskus-\n\nsion immer auch eine gesellschaftspolitische Ebene hat. \n\nDas Thema Digitalisierung in seiner Breite ist ein gro\u00dfes \n\nThema. Ob wirklich alle schon die Konsequenzen erfasst \n\nund durchdacht haben, mag dahingestellt sein. Aber wenn \n\nich allein an das Thema Industrie 4.0 denke, das manch-\n\nmal zu einer Schlagwortdebatte verkommt, wird schon \n\neinmal deutlich, vor welchen radikalen Ver\u00e4nderungen \n\nwir in der Wirtschaft stehen. Wir in der Staatsregierung \n\nhaben deshalb eine Strategiewerkstatt \u201eIndustrie der \n\nZukunft\u201c gebildet, wo wir genau diese Fragen b\u00fcndeln, \n\npartizipativ besprechen und ein Gesamtkonzept f\u00fcr unsere \n\nWirtschaft zusammen mit dieser entwickeln. \n\nOder das Open-Data-Portal, das in der Verantwortung des \n\nInnenministeriums dazu beitragen soll, dass wir die Daten \n\nder Verwaltung zur Weiterverwendung und Weiterverbrei-\n\ntung bereitstellen, das hei\u00dft, auch mehr Transparenz und \n\nTeilhabem\u00f6glichkeiten bei allen Wertsch\u00f6pfungsketten \n\nauf Basis der uns zur Verf\u00fcgung stehenden Daten zu \n\nerm\u00f6glichen. \n\nOder die Forderung der Weiterentwicklung der digitalen \n\nDienste im Bereich der Gesundheits- und Pflegewirt-\n\nschaft, was in der Verantwortung vor allem des Sozialmi-\n\nnisteriums l\u00e4uft, wo es auch darum geht, inwieweit durch \n\ndigitale Dienste Patienten selbstbestimmt im h\u00e4uslichen \n\nUmfeld verbleiben k\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2920 \n\nDas sind nur drei Beispiele, die deutlich machen, woran \n\nwir sind und vor welchen gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen wir \n\nstehen. \n\nKlar ist: Daf\u00fcr braucht man eine digitale Infrastruktur, \n\ndenn es geht hier um enorme Datenmengen. Machen wir \n\nuns einmal bewusst: Bereits heute kreiert die Menschheit \n\naller zwei Tage so viele Informationen, wie sie es zuvor in \n\netwa 3 000 Jahren Geschichte der Zivilisation insgesamt \n\ngetan hat \u2013 aller zwei Tage! Daran sehen Sie, was das \n\ntats\u00e4chlich hei\u00dft. Deshalb m\u00fcssen wir eine ganz n\u00fcchterne \n\n\u2013 aber keine euphorische \u2013 Betrachtung anstellen. Denn \n\nwir k\u00f6nnen nicht zufrieden sein mit der Situation, in der \n\nwir sind. Wir k\u00f6nnen nicht zufrieden sein mit der Aus-\n\ngangsbasis, dass wir in Sachsen 2015 auf dem vorletzten \n\nPlatz waren und auch 2016 auf dem vorletzten Platz sein \n\nwerden. \n\nWir sind ungeduldig, weil sich nat\u00fcrlich die Erwartung \n\nver\u00e4ndert hat. Lars Rohwer hat auf die Statistik von D 21 \n\nhingewiesen. Dort wurde das Digitalisierungsverhalten in \n\nSachsen gemessen, wobei wir inzwischen im Mittelfeld \n\nsind. Aber wenn wir unsere Ziele einmal definiert haben, \n\ndie etwas ambitionierter sind als die des Bundes, hei\u00dft das \n\neben auch, nicht zu sagen: Wir sind zufrieden, wenn wir \n\nbis 2018 50 Mbit fl\u00e4chendeckend haben. Damit k\u00f6nnen \n\nwir nicht zufrieden sein. Deshalb haben wir ja mit unserer \n\nRichtlinie gesagt: Wir brauchen Anreize, dass sofort in die \n\ndigitale Infrastruktur mit mindestens 100 MBits investiert \n\nwird. Deshalb geben wir dort einen h\u00f6heren F\u00f6rdersatz, \n\num Anreize zu schaffen, dass tats\u00e4chlich gleich in die \n\nrichtige Infrastruktur investiert wird. \n\nWir m\u00fcssen hier auch noch einmal deutlich sagen: Es ist \n\nMarktversagen, \u00fcber das wir hier gerade reden. Es ist \n\ndoch nicht unsere Verantwortung, wir sind doch nicht \n\nunterwegs, um die Kabel zu ziehen, sondern es ist die \n\nVerantwortung der Telekommunikationsunternehmen, die \n\nsich in den letzten Jahren zur\u00fcckgehalten haben. Sie \n\nhaben sich zur\u00fcckgehalten, weil sie angenommen haben, \n\ndass sie bessere F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten bekommen werden \n\noder dass sie durch bestimmte Entscheidungen in Berlin \n\ngar Monopolstellungen wieder erreichen k\u00f6nnen. \n\nSchauen Sie sich doch an, was in den letzten Jahren \n\ntats\u00e4chlich investiert wurde! Jetzt sind aber diese H\u00fcrden \n\nweg, jetzt gibt es keine Ausreden mehr. Deshalb appellie-\n\nre ich auch an die Telekommunikationsunternehmen, jetzt \n\ntats\u00e4chlich viel mehr Geschwindigkeit in die Investitionen \n\nzu bringen. Ich appelliere auch an die B\u00fcrgermeister in \n\nSachsen, gleich auf mindestens 100 Mbit zu gehen und \n\nsich nicht mit Kupfer und dem Vectoring-Verfahren \n\nzufriedenzugeben. \n\nIm \u00dcbrigen auch noch ein Hinweis zu einem Vorwurf, der \n\nvorhin gebracht wurde: Unter Netzneutralit\u00e4t verstehen \n\nwir nicht, dass es eine einseitige F\u00f6rderung von Vectoring \n\ngibt, sondern wir lassen Vectoring zu, um auch mit \n\nKupferkabel hohe \u00dcbertragungsraten zu erzielen und \n\nunsere Ziele erreichen zu k\u00f6nnen. Technologieneutralit\u00e4t \n\nbedeutet das Zulassen und nicht das Ausschlie\u00dfen, so \n\nverstehen wir zumindest diese Neutralit\u00e4t. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDigitaler Wandel ist deutlich mehr als die Frage nach \n\nschnellem Internet. Das ist die notwendige Voraussetzung. \n\nIch wei\u00df nicht, Frau Maicher, wer Ihnen bei der Vorberei-\n\ntung geholfen hat, denn die Digitale Offensive bezieht \n\nsich auf die Infrastruktur. Wenn Sie aber genau diese \n\nThemen wie Medienkompetenz oder Arbeitswelt, was \n\nHerr Br\u00fcnler angesprochen hat, oder viele andere Themen \n\nmeinen, dann m\u00fcssen Sie sich mit der Digitalen Agenda \n\nauseinandersetzen, die wir in Sachsen haben. \n\nDie Digitale Agenda ist kein Fahrplan, sondern eine \n\nZielbeschreibung f\u00fcr eine Strategie, die gef\u00fcllt werden \n\nmuss. Sie werden heute zum Beispiel noch keine Antwort \n\nhaben, wie die Arbeitswelt in f\u00fcnf oder in zehn Jahren \n\naussieht. Genau das ist aber die Aufgabe, vor der wir \n\nstehen. Deshalb ist das von Ihnen gebrachte Beispiel das, \n\nwas wir heute beantworten k\u00f6nnen, was wir sozusagen \n\nunter dem Thema Arbeitswelt heute selbst steuern k\u00f6nnen \n\n\u2013 darauf haben wir eine Antwort gegeben. Das ist aber \n\nnicht die Antwort generell auf die Frage, wie der digitale \n\nWandel in der Arbeitswelt ist. Der muss erarbeitet wer-\n\nden. Daf\u00fcr haben wir einen digitalen Beirat, der sehr \n\nkompetent besetzt ist und alle darin liegenden Themen \n\nabarbeitet \u2013 f\u00fcnf Schwerpunktthemen mit 91 Ma\u00dfnah-\n\nmen, die der st\u00e4ndigen \u00dcberpr\u00fcfung unterzogen werden \n\nm\u00fcssen. \n\nDas Thema Hotspot ist ein Thema, das lediglich zeigen \n\nsoll, dass eben auch das, was wir an M\u00f6glichkeiten vor \n\nOrt bieten wollen \u2013 freies WLAN \u2013, auch wirklich genutzt \n\nwerden soll. Daher verstehe ich den Vorwurf gar nicht. \n\nWir f\u00f6rdern bis zu 80 % die Schaffung von Hotspots. \n\nLassen Sie uns einmal anfangen. Ich bin der Letzte, der \n\nverhindern will, dass wir \u00fcberall freies WLAN haben. Ich \n\nw\u00e4re ja erst einmal froh, wenn viele dem Beispiel von \n\nBad Schandau folgen w\u00fcrden, das aufgrund unserer \n\nF\u00f6rderung Ende letzten Jahres den Hotspot eingerichtet \n\nhat. Ich kenne inzwischen sehr viele Antr\u00e4ge und hoffe, \n\ndass es noch deutlich mehr werden, weil wir hier meiner \n\nMeinung nach auf dem richtigen Weg sind. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Unser Gestaltungsan-\n\nspruch ist, dass wir das, was wir in Sachsen als Vorausset-\n\nzungen haben, einbringen wollen \u2013 von der Hardware, der \n\nMikroelektronik bis zur Software. Das betrifft das, was \n\nwir an Wissenschaft und Industrie haben, was wir an \n\nInfrastruktur und kommunaler Power haben. Es geht nicht \n\nallein um die Frage, ob man einen technischen Wert \n\nerreicht, ob man 50 oder 150 Mbit erreicht, sondern es \n\ngeht schlichtweg darum, dass wir den Wandel, der damit \n\nvollzogen werden soll, nutzen k\u00f6nnen, um Zukunft zu \n\nsichern, und zwar im Sinne der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\nim Sinne der Kommunen, im Sinne unserer Wirtschaft. \n\nDas sind die Voraussetzungen, die wir schaffen m\u00fcssen. \n\nDabei m\u00fcssen wir uns nicht an den Bedarfen von 2018 \n\norientieren, sondern an den Bedarfen von 2025 oder 2030. \n\nDas m\u00fcssen wir heute schon bedenken; denn die Gigabit-\n\nGesellschaft wird bald Realit\u00e4t sein. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir die \n\nInfrastrukturen vorbereiten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2921 \n\nDa hilft keine Euphorie, da hilft kein Schulterklopfen. Da \n\nhilft es, ungeduldig zu sein und die Voraussetzungen daf\u00fcr \n\nzu schaffen. Wir machen das, weil wir wissen, dass dies \n\ndas entscheidende Zukunfts- und Gerechtigkeitsthema f\u00fcr \n\nSachsen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Staatsmi-\n\nnister Dulig, der hier f\u00fcr die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nsprach. \n\nEs gibt keinen weiteren Redebedarf in der 1. Aktuellen \n\nDebatte. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDie staatliche Porzellanmanufaktur Meissen \u2013 Tradition st\u00e4rken,  \n\nVertrauen wieder herstellen, Experimente beenden! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Das Wort ergreift Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Aus gegebenem Anlass \n\nerlauben Sie mir ein Zitat eines ehemaligen Bundesau-\n\n\u00dfenministers: \u201eMit Verlaub, Herr Pr\u00e4sident, Sie sind ein \n\nArschloch!\u201c \n\nJetzt zum Thema unserer Aktuellen Debatte. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist doch wohl \n\nnicht wahr, was Sie eben gesagt haben!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Scheel, \n\nbezieht sich das auf den amtierenden Pr\u00e4sidenten? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich habe nur ein Zitat \n\ngebracht. \n\nWir kommen zu der Frage der Mei\u00dfner Porzellanmanu-\n\nfaktur. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Scheel, \n\nich erteile Ihnen einen Ordnungsruf. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Habe ich falsch zitiert? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Gleich noch einen \n\nOrdnungsruf hinterher! Das ist doch unerh\u00f6rt! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von der CDU) \n\n\u2013 Vielleicht k\u00f6nnen Sie wenigstens die Zeit anhalten. \n\n(Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Scheel hat das \n\nWort. Ich bitte Sie fortzufahren. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen \n\nAbgeordneten der CDU und der LINKEN) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Wenn Sie jetzt so weit \n\nw\u00e4ren \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wenn  \n\nSie so weit sind, hier ordentlich zu  \n\nreden, k\u00f6nnen Sie weitermachen!) \n\nMoli\u00e8re hat einmal gesagt: \u201eWir sind nicht nur f\u00fcr das \n\nverantwortlich, was wir tun, sondern auch f\u00fcr das, was \n\nwir nicht tun.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE) \n\nVerantwortung f\u00fcr die staatliche Porzellanmanufaktur hat \n\nim Freistaat Sachsen der Finanzminister. Er ist Gesell-\n\nschafter f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Das hei\u00dft, er hat \n\nVerantwortung f\u00fcr das Kleinod der s\u00e4chsischen Beteili-\n\ngungen, f\u00fcr die staatliche Porzellanmanufaktur, das hei\u00dft, \n\nf\u00fcr 300 Jahre Geschichte, f\u00fcr 300 Jahre Erfindergeist, 300 \n\nJahre sich immer wieder neu erfinden, neu auf Innovatio-\n\nnen eingehen, immer wieder neues Porzellan in bester \n\nQualit\u00e4t, k\u00fcnstlerisch wertvoll und ansprechend herzustel-\n\nlen. \n\nWenn wir von Verantwortung sprechen, m\u00fcssen wir von \n\n2008 reden. Seitdem ist Herr Kurtzke bis 2014 im Amt \n\ngewesen und hat unserer Manufaktur einen Strategie-\n\nwechsel verabreicht. Porzellan ist bestimmt in einem \n\nschwierigen Umfeld, das gilt auch f\u00fcr unsere staatliche \n\nPorzellanmanufaktur. Aber dieser Strategiewechsel war \n\nkein Mut zu einer neuen Strategie. Das war kindlicher \n\n\u00dcbermut, sich mit den Gro\u00dfen der Branche weltweit \n\nanlegen zu m\u00fcssen, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nWer wirklich glaubt, Mei\u00dfen, unser Kleinod, k\u00f6nne es mit \n\nHerm\u00e8s aufnehmen, k\u00f6nne es mit LVMH aufnehmen, der \n\nmuss von irgendetwas in Mei\u00dfen zu viel getrunken haben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Strategie sah vor, in \n\nalle m\u00f6glichen Bereiche des Luxusgesch\u00e4ftes \u00fcberzuge-\n\nhen. Sie sah vor \u2013 und das wurde auch so umgesetzt \u2013, \n\nsich weit vom Kern des Unternehmens, n\u00e4mlich der \n\nPorzellanherstellung, zu entfernen. Das alles geschah mit \n\nder Begr\u00fcndung, man k\u00f6nne mit Porzellan kein Geld \n\nmehr verdienen. Der Erfolg dieser Strategie blieb aus. Am \n\nEnde des Tages musste ein Gesellschafterdarlehen von \n\n7,5 Millionen Euro in Eigenkapital umgewandelt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2922 \n\nAm Ende des Tages mussten 2013 12,2 Millionen Euro an \n\nGesellschafterdarlehen ausgereicht werden, 2014 9,8 Mil-\n\nlionen Euro, und 2015 wurde noch eine omin\u00f6se Stiftung \n\ngegr\u00fcndet, die nur einen Zweck hat, n\u00e4mlich mehr Eigen-\n\nkapital in das Unternehmen zu schaffen. Das ist Eigenka-\n\npital, das n\u00f6tig wurde, weil Kurtzke es kurzerhand ver-\n\nbrannt hat. \n\nDas Vertrauen, das f\u00fcr ein solches Unternehmen notwen-\n\ndig ist, das auch durch den Gesellschafter notwendig ist, \n\nhaben Sie insofern verspielt, Herr Staatsminister, als nicht \n\neine dieser Entscheidungen mit dem Parlament irgendwie \n\nkommuniziert, geschweige denn diskutiert oder dort \n\nmitgetragen wurde. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nInsofern haben wir kein Vertrauen dazu, dass wir mit dem \n\nWeggang Kurtzkes dieses Unternehmen endlich auf den \n\nKern zur\u00fcckf\u00fchren und eine wirklich vern\u00fcnftige, auf den \n\nsensiblen Markt des Porzellans und im \u00dcbrigen auch des \n\nLuxusgesch\u00e4ftes gerichtete Strategie finden, um das \n\nUnternehmen wieder dorthin zur\u00fcckzubringen, wo es \n\nhingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich in die Herstellung von hochwertigsten \n\nPorzellanen und deren k\u00fcnstlerische Aufbereitung. \n\nJetzt bekommen wir eine neue Information. Am 4. Juli \n\ndieses Jahres, also in wenigen Tagen, soll der Aufsichtsrat \n\ntagen. Jetzt geistern durch die Gazetten Themen, die die \n\nLeute und auch uns aufregen. Angeblich soll es um eine \n\nneue Strategie gehen, hin zu mehr technisch produziertem \n\nPorzellan. Wir als Fraktion k\u00f6nnen nur davor warnen, \n\ndiesem altehrw\u00fcrdigen Unternehmen eine solche Debatte \n\nanzutun. Es k\u00f6nnte sein, dass das wieder eine falsche \n\nStrategie ist, die wiederum dem Unternehmen mehr \n\nschadet als n\u00fctzt. \n\n(Zuruf von der CDU: Wer hat \n\ndie Debatte denn losgetreten?) \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir Sie nur auffordern, als Gesellschafter \n\nhier aktiv zu werden und nicht wieder f\u00fcnf Jahre zu \n\nwarten, bis Sie sich die Plausibilisierung einer solchen \n\nStrategie geben lassen, wie es beim letzten Mal passiert \n\nist. Sie m\u00fcssen jetzt handeln und dem Unternehmen die \n\nM\u00f6glichkeit geben, wieder aus eigener innerer Kraft zu \n\nwachsen, denn es soll auch weiterhin im Freistaat Sachsen \n\nein Kleinod unserer Beteiligungslandschaft bleiben. \n\nDeshalb streiten wir weiter f\u00fcr die Porzellanmanufaktur. \n\nIch danke in dieser Runde f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wie gesagt, bei dieser \n\n2. Aktuellen Debatte hatte zun\u00e4chst die Antragstellerin \n\nmit Herrn Scheel das Wort. Wir setzen in der Rednerrei-\n\nhung fort. Zun\u00e4chst folgt die CDU, dann die SPD, die \n\nAfD, die GR\u00dcNEN und danach die Staatsregierung. F\u00fcr \n\ndie CDU ergreift nun Herr Kollege Patt das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nEs tut mir leid, was ein wenig gesch\u00e4tzter Kollege zu \n\nIhnen gesagt hat, verpackt als Zitat. Das trifft nicht die \n\nMehrheit des Hauses. So sprechen wir nicht miteinander. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD \u2013 \n\nHeiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDiese Vulg\u00e4rsprache passt auch bestimmt nicht zum \n\nThema Meissen. Hier geht es um edles Porzellan. Hier \n\ngeht es um eine Marke, hier geht es um Luxusartikel. Hier \n\ngeht es nicht um Gew\u00e4sch. Das \u00fcberlassen Sie bitte \n\nFachleuten, Herr Scheel. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch frage Sie: Warum sind Sie eigentlich so eifrig bem\u00fcht, \n\nHerr Scheel, diese starke und st\u00e4rkste Marke Sachsens so \n\nsystematisch schlechtzureden? \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDass Sie, Herr Scheel, sich mit technischen Neuerungen \n\nschwertun, ist allseits bekannt, und auch Ihre Abneigung \n\ngegen Arbeit im Haushalt ist schon legend\u00e4r, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: So sehen Sie das!) \n\naber dass Sie jetzt noch Ihr privates Thema, das Sie dem \n\nLandtag immer wieder \u00fcberst\u00fclpen wollen, hier ausrollen \n\nund eine Debatte \u00fcber die Dekore und Sp\u00fclmaschineneig-\n\nnung lostreten \u2013 \u2013 Warum interessiert sich eigentlich aus \n\nIhrer Fraktion kaum noch jemand anderes f\u00fcr das Thema? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist \n\nja traurig, dass sich offensichtlich \n\nniemand daf\u00fcr interessiert, Herr Patt!) \n\n\u2013 Bei uns sind alle Fachleute anwesend, Herr Scheel; \n\nnehmen Sie das zur Kenntnis. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nWir stehen f\u00fcr eine Staatsregierung, die diese Manufaktur \n\nseit 300 Jahren mit ihren Vorg\u00e4ngern f\u00fchrt bzw. gef\u00fchrt \n\nhat, die also seit 300 Jahren ein erfolgreiches Haus auf \n\nden Weg gebracht hat und es weiter in die Zukunft f\u00fchren \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch muss einmal \u00fcberlegen, wie das im Haushalts- und \n\nFinanzausschuss gewesen ist: Sie haben etwas in der \n\nZeitung gelesen. Da springen Sie gleich drauf an, weil Sie \n\nvielleicht wieder eine gro\u00dfe Welle machen wollen, und \n\nverlangen dann medienwirksam, dass der Staatsminister \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss dazu berichtet. Dies \n\nhat er sehr umfangreich getan, und ich frage mich, warum \n\nSie diese Debatte hier noch haben wollen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas ist ja wohl eine Frechheit!) \n\nEs hat 138 Seiten Stellungnahme zu einer Drucksache \n\ngegeben, zu einer Anfrage, die Sie gestellt haben. Aber \n\nSie haben in der Sitzung am 11. Mai daf\u00fcr votiert, von \n\neiner Abstimmung zum Antrag abzusehen; denn Sie \n\nwollten es unbedingt in den Landtag zerren, in die \u00d6ffent-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2923 \n\nlichkeit, weil Sie das Image von Meissen besch\u00e4digen \n\nwollen \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer Sie das tun. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nFrank Heidan, CDU: Aha, aha! H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Patt, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage des Kollegen Scheel? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ja, wenn er nicht mit Daten \n\n\u00fcber \u201eArschl\u00f6cher\u201c antworten m\u00f6chte, dann kann er bitte \n\nseine Frage stellen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Stellen Sie bitte Ihre \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr Patt, \n\nist Ihnen vielleicht entgangen, dass wir die Abstimmung \n\n\u00fcber den Antrag aus einem Grund zur\u00fcckgestellt haben: \n\nweil wir n\u00e4mlich vorhaben, nach der Sommerpause \u2013 \u2013 \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, das ist mir nicht ent-\n\ngangen, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich habe die Frage noch \n\nnicht zu Ende gestellt. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Scheel, k\u00f6nnen wir bitte \n\njetzt zu Fakten kommen? Die Fakten sind folgende: \u2013 \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Entschuldigung, Herr \n\nPatt \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Patt, Sie hatten \n\ndie Frage zugelassen, aber dann m\u00fcssen Sie auch darauf \n\nantworten. Herr Scheel, Sie m\u00fcssen auch eine Frage \n\nstellen. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich habe die Frage schon \n\nbeantwortet. \n\n(Heiterkeit bei der LINKEN) \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ist Ihnen entgangen, \n\ndass es darum geht, dass wir nach der Sommerpause \u00fcber \n\ndie Gesch\u00e4ftsstrategie noch einmal mit den Verantwortli-\n\nchen sprechen wollen und nur aus diesem Grund den \n\nAntrag zur\u00fcckgestellt haben? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das ist ja jetzt ganz verquer, \n\nwas Sie sagen, Herr Scheel. Sie haben eine Debatte in den \n\nLandtag gezogen, bevor wir sie im Fachausschuss zu \n\nEnde gef\u00fchrt haben. Also, das versteht kein Mensch mehr. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Christian Piwarz, CDU: \n\nSchnell noch mal eine Debatte reinschieben!) \n\nMeine Damen und Herren, die Fakten sind Folgende: \n\nMeissen ist in vier Bereichen aktiv: Tischwaren und \n\nDekoration, Schmuck und Uhren in Kooperation mit der \n\nwertvollen Uhrenmanufaktur Glash\u00fctte, in Architektur \n\nund Interieur in Kooperation mit der exklusiven Textil-\n\nkompetenz, die wir in Sachsen haben, und auch im \n\nBereich Kunstwerke und Figuren, mit eigenem artCam-\n\npus. Und seit 1710, als August der Starke die Manufaktur \n\nals erste Porzellanmanufaktur begr\u00fcndet hat, ist es die \n\nwertvollste Marke, die wir im Freistaat haben, und das ist \n\nuns als S\u00e4chsische Union wertvoll \u2013 zu wertvoll, als mit \n\nIhrer Beliebigkeit dar\u00fcber zu diskutieren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDenn, meine Damen und Herren, Meissen beschert seinen \n\nSammlern und Anlegern \u00fcber Generationen H\u00f6chstpreise \n\nbei Auktionen, und es ist eine Investition in die Zukunft. \n\nMeissen steht f\u00fcr stilvolle Eleganz, f\u00fcr kompromisslosen \n\nQualit\u00e4tsanspruch, und darauf sind wir sehr stolz. Meis-\n\nsen geh\u00f6rt nur dem Freistaat, und dieser sichert mit \n\nunserer Staatsregierung die 300-j\u00e4hrige Tradition und die \n\nZukunft durch eine Stiftung, in der alle Formen und \n\nDekore verwahrt werden. Unser Anspruch, Kollege \n\nScheel, sind nicht Ihre Schnellsch\u00fcsse, sondern eine \n\nbest\u00e4ndige Sicherung der erfolgreichen Arbeit in der \n\nManufaktur, der Arbeit der Manufakturisten. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDie S\u00e4chsische Union versteht Nachhaltigkeit als Wertbe-\n\nst\u00e4ndigkeit \u00fcber Generationen, und jede Generation hat \n\nihre eigene Art, Kultur zu leben, Tischkultur, und diese \n\nKultur nimmt die Manufaktur entsprechend auf, wenn sie \n\n\u00fcber Essgewohnheiten nachdenkt, die heute anders sind. \n\nDass Sie im Haushalt ungern sp\u00fclen, ist mir klar. Umso \n\nwichtiger k\u00f6nnte es doch f\u00fcr Sie sein, damit Sie endlich \n\nauch einmal von Meissner Porzellan essen, wenn Sie es in \n\ndie Sp\u00fclmaschine r\u00e4umen k\u00f6nnten. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das will ich!) \n\nSollte es also zur Arrondierung eines gesamten Sortiments \n\nso etwas geben, t\u00e4te Ihnen das gut, und dann k\u00f6nnten Sie \n\nvielleicht einmal Ihre Luxusattit\u00fcde nicht nur mit teuers-\n\nter Kleidung \u2013 Sie sind ja der am teuersten gekleidete \n\nLandtagsabgeordnete \u2013 \n\n(Heiterkeit bei der CDU und des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: \u2013 umsetzen. Sie brauchen es \n\nnicht im Internet zu bestellen, Herr Scheel, sondern \n\nkaufen Sie auch einmal in Mei\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Tun Sie aktiv etwas f\u00fcr die \n\nManufaktur, und bitte nicht mit schlechten Reden. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, die \n\nRedezeit ist zu Ende! \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Sie werden weder neuer \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer, noch werden Sie \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2924 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Patt, die \n\nRedezeit ist zu Ende! \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: \u2013 das Image dieser best\u00e4ndi-\n\ngen Marke kaputtmachen. Die schafft es auch ohne Sie \n\nweiter. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nPatt, der f\u00fcr die CDU-Fraktion gesprochen hat, folgt nun \n\nKollege Pecher. Er spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Er ist \n\nauch gut angezogen, der Kollege Pecher!) \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr Kollege \n\nScheel, ich habe Ihr Zitat so verstanden, wie Sie es \n\ngemeint haben, und ich sage Ihnen ganz deutlich als \n\nPerson, aber ich glaube, auch im Namen meiner Fraktion: \n\nMan kann zum Agieren eines Pr\u00e4sidenten pers\u00f6nlich \n\nstehen, wie man will. Es ist unser Pr\u00e4sident dieses S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags, und er verdient unseren Respekt und \n\nunseren Schulterschluss. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nZum Thema. Einleitend m\u00f6chte ich sagen: F\u00fcr die Ge-\n\nschicke dieser Manufaktur ist in erster Linie die Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung verantwortlich, gemeinsam mit dem \n\nAufsichtsrat dieses Unternehmen erfolgreich zu f\u00fchren. \n\nDie Rolle des Gesellschafters beschr\u00e4nkt sich darauf, die \n\nStrategie \u00fcber die Bestellung einer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zu \n\nlancieren. Selbst der Gesellschafter kann nicht in die \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung eingreifen. \n\nUnstrittig ist, dass Meissen ein historisch unwahrschein-\n\nlich wertvolles Gut ist. Es verk\u00f6rpert Sachsen, es ist \n\nImagetr\u00e4ger f\u00fcr Sachsen, es ist unser Sachsen. Meissen \n\nwird mit Sachsen gleichgestellt und identifiziert. Darin \n\nliegt f\u00fcr dieses Unternehmen auch eine Riesenchance, und \n\nich denke schon, dass es auch wert ist zu schauen \u2013 \n\nandere Unternehmen in dieser Branche haben es vorge-\n\nmacht \u2013, ob man dieses hochwertige Image im Zweifels-\n\nfall auch auf Gebrauchsporzellan \u00fcbertragen kann. Also, \n\nich w\u00fcrde mir gern einen Satz Porzellan in den Schrank \n\nstellen, aus dem ich Kaffee trinke, den ich dann in die \n\nSp\u00fclmaschine stellen kann und auf dem die blauen \n\nSchwerter sind. Ich w\u00fcrde das gern haben wollen \u2013 wenn \n\ndem so ist. \n\nDamit komme ich einmal auf Ihre Aktuelle Debatte und \n\nmein Unverst\u00e4ndnis zu sprechen. Wir haben im Ausschuss \n\nsignalisiert und als Koalitionsfraktionen einger\u00e4umt: Ja, \n\nes ist uns wichtig, uns intern mit dem Unternehmen zu \n\nbesch\u00e4ftigen und inhaltlich \u00fcber bestimmte Dinge zu \n\nsprechen. Dort geh\u00f6rt es auch hin. Was machen Sie denn \n\neigentlich mit dieser Aktuellen Debatte? Sie schaden dem \n\nUnternehmen letztendlich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas haben die Mitarbeiter nicht verdient. Das hat das \n\nUnternehmen nicht verdient. Das hat das Brauchtum, die \n\nhandwerkliche Kunst nicht verdient, und das hat auch \n\nSachsen nicht verdient. Wir haben schon an anderen \n\nStellen genug Flurschaden, da m\u00fcssen Sie nicht dort auch \n\nnoch welchen organisieren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nEs ist richtig \u2013 Sie haben die Zahlen genannt \u2013 und ich bin \n\nauch froh dar\u00fcber, dass das Finanzministerium beschlos-\n\nsen hat, im Rahmen seiner M\u00f6glichkeiten \u2013 und es ist ein \n\nschwieriger Grat \u2013 ein eigenes Unternehmen, das f\u00fcr \n\ndieses Land wichtig und Imagetr\u00e4ger ist, zu st\u00fctzen, zu \n\nf\u00f6rdern und auf der anderen Seite beihilferechtliche \n\nProbleme zu l\u00f6sen. Das ist ein schwieriger Spagat, und es \n\nist ein sehr wichtiges Thema, das wir auch im Ausschuss \n\nbesprechen m\u00fcssen. \n\nWas das Finanzministerium bis dahin gemacht hat, ist im \n\nInteresse des Unternehmens, im Interesse von Sachsen \n\nund aus meiner Sicht vern\u00fcnftig und richtig. Es ist richtig, \n\ndas Brauchtum zu wahren, die Formen zu \u00fcbertragen, zu \n\nretten und in der Zuschusspflicht zu sein, um das zu \n\nrealisieren. Ich hoffe, dass es uns gelingt, dieses Unter-\n\nnehmen im Interesse von Sachsen weiterzuentwickeln. \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir nicht mit \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch!\u201c oder was wei\u00df ich, wie in New Yorker U-\n\nBahnen, Plakate kleben, sondern ich w\u00fcnsche mir, dass \n\nunsere Ministerien, unsere Firmen verst\u00e4rkt das Thema \n\nMeissner Porzellan als Imagetr\u00e4ger ins Land und in die \n\nWelt tragen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDas ist die Aufgabe, vor der wir stehen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mario Pecher sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD-Fraktion ergreift jetzt Frau \n\nDr. Petry das Wort. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer h\u00e4tte \n\ngedacht, dass die Diskussion \u00fcber \u201ealtes Geschirr\u201c \u2013 Sie \n\nverzeihen mir die Anf\u00fchrungszeichen \u2013 so lebendig \n\nwerden kann. \n\nHerr Scheel, ich bin erstaunt dar\u00fcber, dass Sie diese \n\nDebatte heute kurz vor der Sommerpause aufs Tapet \n\nbringen. In der Tat frage ich mich, warum wir diese \n\nDiskussion nicht erst einmal im Ausschuss f\u00fchren. Im \n\n\u00dcbrigen kann ich nicht glauben, dass Ihnen die Insider-\n\ninformationen nicht bekannt sind, denn sowohl die CDU \n\nals auch DIE LINKE haben ausreichend N\u00e4he zur Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrung, zu den Vorg\u00e4ngen in der Manufaktur. \n\nInsofern h\u00e4tten Ihre Ausf\u00fchrungen zu den Risiken beho-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2925 \n\nben, Experimente beendet und somit deutlich klarer \n\nausfallen k\u00f6nnen als Ihr Redebeitrag. \n\nZur CDU und zur SPD: Sie erfreuen uns mit Ihrem frisch \n\nerwachten Lokalpatriotismus; gern mehr davon, und zwar \n\nnicht nur f\u00fcr Sachsen, sondern f\u00fcr ganz Deutschland! \n\nAber auch das war ein bisschen am Thema vorbei. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDenn auch Sie haben nicht gesagt, wie man der Manufak-\n\ntur \u2013 oder inzwischen den beiden GmbHs \u2013 helfen kann. \n\nDass die Investitionsg\u00fcter und die Staatliche Kultursamm-\n\nlung erhalten werden m\u00fcssen, denke ich, dar\u00fcber besteht \n\nin diesem Hohen Haus Einigkeit. Wie man aber mit der \n\nnach wie vor defizit\u00e4ren Produktionsgesellschaft umgeht, \n\ndazu fehlen unserer Ansicht nach derzeit die innovativen \n\nKonzepte. \n\nDazu muss auch gesagt werden, dass die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger, die seit Jahren Steuerzahlermillionen indirekt \n\noder direkt in das Unternehmen einflie\u00dfen lassen, und \n\nzwar meistens ohne gro\u00dfartige Transparenz, genau diese \n\nTransparenz verdient haben. \n\nDeswegen wird sich die AfD-Fraktion an dieser Stelle \n\nnicht an der Preisung des Meissner Porzellans beteiligen, \n\ndas wir f\u00fcr ein Kulturgut halten und f\u00fcr einen Ausweis \n\ns\u00e4chsischer Handwerkskunst weit \u00fcber die Grenzen \n\nhinaus. Ich denke, auch das ist selbstverst\u00e4ndlich und kein \n\nnotwendiger Bestandteil dieser Debatte. \n\nWas wir m\u00f6chten, was wir fordern, ist, dass in den ent-\n\nsprechenden Gremien dar\u00fcber diskutiert wird, wie beides \n\ngeschafft werden kann: eine konservative Haltung zum \n\nBewahren dessen, was uns allen kulturell wichtig ist, aber \n\neine innovative Herangehensweise f\u00fcr die Produktions \n\nGmbH. Wir denken, dass eine Teilprivatisierung dieser \n\nnoch in staatlichen H\u00e4nden befindlichen Produktions \n\nGmbH ein m\u00f6glicher Weg w\u00e4re, damit das erreicht wird, \n\nwas bei anderen Porzellanmanufakturen in Deutschland, \n\nzum Beispiel der Berliner Porzellanmanufaktur oder dem \n\nNymphenburger Porzellan erreicht wurde, n\u00e4mlich, dass \n\ndefizit\u00e4res Handeln beendet werden kann. \n\nWir halten den Weg in andere Lifestyle-Produkte, der \n\neingeschlagen wurde, pers\u00f6nlich f\u00fcr wenig aussichtsreich. \n\nDas, was die Marke ausmacht, ist nun einmal das Porzel-\n\nlan und nicht Handtaschen, Krawatten, Zubeh\u00f6r oder \n\n\u00c4hnliches. \n\nDeswegen m\u00f6chten wir \u00fcber den Weg einer Teilprivatisie-\n\nrung weiterhin diskutieren, damit das, was Sie wollen, \n\nHerr Scheel \u2013 jetzt h\u00f6rt er nicht mehr zu \u2013, erreicht \n\nwerden kann, dass Arbeitspl\u00e4tze gesichert und dieses \n\nUnternehmen nicht weiter bis zur Unkenntlichkeit zu-\n\nsammengeschrumpft werden muss. Hier muss gutes, \n\nverantwortungsvolles staatliches Handeln und Unterneh-\n\nmertum zusammengef\u00fchrt werden. Ich denke, dass gerade \n\ndiese Produktions GmbH ein Management braucht, das \n\nk\u00fcnftig bessere Erfolge zeitigt als bisher. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Petry sprach \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Meissner \n\nPorzellan als wichtiges s\u00e4chsisches Kulturgut: Dazu \n\nstehen wir GR\u00dcNE, dazu kann sich der Freistaat beken-\n\nnen. Wir k\u00f6nnen auch mitgehen, dass der Freistaat nat\u00fcr-\n\nlich ein besonderes Interesse an der Weiterf\u00fchrung dieser \n\nManufaktur und der damit verbundenen 300-j\u00e4hrigen \n\nTradition hat. \n\nUnsere Position als GR\u00dcNE ist allerdings die, dass wir \n\nuns hier gern auf den Markenkern beschr\u00e4nkt sehen \n\nwollen. Zur Stiftung will ich heute nichts gro\u00dfartig sagen, \n\ndenn es war ein \u00fcberf\u00e4lliger Schritt. Das ist die Position, \n\ndie wir vertreten. Was uns aber massiv st\u00f6rt \u2013 das haben \n\nwir an dieser Stelle mehrfach gesagt \u2013, ist die zweifelhafte \n\nExpansionsstrategie. Wir denken, dass die Franchise-\n\nmethode auf dem asiatischen, italienischen und s\u00fcdameri-\n\nkanischen Markt gestoppt werden muss. Das bringt uns \n\nnicht weiter, das bringt auch die Manufaktur nicht weiter, \n\ndenn der Freistaat steht als Gesellschafter \u2013 wir sind \n\n100 %iger Gesellschafter \u2013 f\u00fcr die Ausf\u00e4lle gerade. Das \n\nhei\u00dft, wir stehen f\u00fcr Ausf\u00e4lle in Millionenh\u00f6he gerade, \n\nund das sind Steuergelder. \n\nWir m\u00fcssen uns intensiv dar\u00fcber unterhalten, inwiefern \n\nwir diese zweifelhafte Expansionsstrategie wirklich \n\nweiter fahren wollen. \n\nIm Jahr 2009 wurden solche Unternehmensentscheidun-\n\ngen getroffen, ohne dass alle Prognosen vorlagen. Wir \n\ndenken, dass das eine fahrl\u00e4ssige Entscheidung gewesen \n\nist, denn \u2013 ich habe es gerade gesagt \u2013 letztendlich steht \n\ndas Unternehmen mit seinem Namen daf\u00fcr gerade. Es \n\nzahlen die Besch\u00e4ftigten und auch der s\u00e4chsische Steuer-\n\nzahler f\u00fcr diesen Gr\u00f6\u00dfenwahnsinn. \n\nWenn man Fehler gemacht hat, muss man daf\u00fcr gerade-\n\nstehen, R\u00fcckgrat beweisen und das Ganze beenden, denn \n\nsonst nimmt der gute Name, so wie es jetzt schon der Fall \n\nist, tats\u00e4chlich massiven Schaden. Das kann nicht in \n\nunserem Interesse sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMeiner Fraktion ist es wichtig, dass die Produktion \n\nausschlie\u00dflich in Sachsen stattfindet, denn bei dem \n\n\u00fcbertriebenen Portfolio, das momentan im Rahmen der \n\nFranchisestrategie gefahren wird \u2013 Krawatten, Hochzeits-\n\nkleider usw. \u2013, ist das nicht der Fall, und das halte ich f\u00fcr \n\nfalsch. Die Produktion muss in Sachsen bleiben! Nur so \n\nerhalten wir die Arbeitspl\u00e4tze, nur so garantieren wir die \n\nWertsch\u00f6pfung vor Ort. Daran f\u00fchrt auch kein Weg \n\nvorbei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer Presse war zu entnehmen, dass das Unternehmen \n\nplant, im Bereich \u201eTechnisch dekoriertes Porzellan\u201c, wie \n\nes so sch\u00f6n hei\u00dft, sp\u00fclmaschinenfest zu expandieren. Das \n\nsehen wir bei einer Manufaktur kritisch. Das wird nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2926 \n\nviel bringen. Zu einem Handanlegen an das Alleinstel-\n\nlungsmerkmal \u201ehandbemalt\u201c sagen wir GR\u00dcNE sehr \n\ndeutlich Nein, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nweil damit einhergeht, dass die Zielgruppen verschieden \n\nsind. Entweder will ich Meissner Porzellan oder ich will \n\nGebrauchsgeschirr. In unserer Familie war es bisher \n\nimmer so \u2013 vielleicht ist es in Ihrer Familie auch nicht \n\nanders \u2013: F\u00fcr uns hatte Meissner Porzellan einen Wert, \n\neinen ideellen Wert. Das haben wir \u2013 wenn die Zeiten \n\neinmal schlecht werden \u2013 manchmal \u00fcber Generationen \n\nhinweg eingepackt und in Truhen gelegt. Das haben wir \n\nnicht benutzt. Davon haben wir nicht gegessen. Das haben \n\nwir beh\u00fctet. \n\n(Daniela Kuge, CDU: Davon \n\nkann man aber nicht leben!) \n\nDas hei\u00dft, es wurde weitervererbt. Wir k\u00f6nnen gern \n\ndar\u00fcber sprechen, warum ich auf diesen Punkt zu spre-\n\nchen komme. Vielleicht ist es, wie gesagt, bei Ihnen nicht \n\nanders gewesen. \n\nProf. Unland hat im Haushalts- und Finanzausschuss \n\nunter Geheimhaltung mehrfach zur Manufaktur gespro-\n\nchen. Die Mitglieder des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses konnten Fragen stellen, aber verwenden k\u00f6nnen wir \n\ndas nat\u00fcrlich nicht. Wenn es um Gesch\u00e4fts- oder Unter-\n\nnehmensgeheimnisse geht, dann verstehe ich das und \n\ngehe mit \u2013 das aber nur bis zu einem gewissen Punkt, \n\ndenn sowohl die Angestellten als auch die interessierte \n\n\u00d6ffentlichkeit haben ein Recht auf Informationen, von \n\ndenen nicht alle unter das Gesch\u00e4ftsgeheimnis fallen. Ich \n\npl\u00e4diere ganz sauber daf\u00fcr, den Raum f\u00fcr Spekulationen \n\neinfach dicht zu machen. \n\nEs geht nicht darum, alles blo\u00dfzulegen, aber es geht um \n\nsehr klare Aussagen, wohin der Freistaat mit dieser \n\nBeteiligung will und was alles dranh\u00e4ngt. Haushaltsrecht-\n\nlich lohnt sich dabei noch immer der Blick auf \u00a7 65 der \n\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung. Dort wird sehr sch\u00f6n \n\nillustriert, dass Zuf\u00fchrungen an Beteiligungen klar zeit-\n\nlich begrenzt sind, dass die H\u00f6he der Zuf\u00fchrung erkenn-\n\nbar sein muss und dass auch klar erkennbar sein muss, \n\nwohin der Freistaat mit dieser Beteiligung will. \n\nWir GR\u00dcNE habe erst vor einem halben Jahr mehr \n\nTransparenz bei staatlichen Unternehmensbeteiligungen \n\ngefordert. Der Entwurf des Beteiligungsberichtes ist da, \n\naber wir sind damit noch nicht zufrieden. Uns fehlt das \n\nVorwort, uns fehlen die Interpretationen und die Einsch\u00e4t-\n\nzung dieser Zahlenkolonnen, die dort auftauchen; sie \n\nm\u00fcssen einfach erkl\u00e4rt werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Der Landtag hat die \n\nBudgethoheit. Es muss den Fraktionen und auch den \n\nMenschen drau\u00dfen bekannt sein, wor\u00fcber Sie beschlie-\n\n\u00dfen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Abschlie\u00dfend sage ich, \n\ndass die Manufaktur auf ihren Kern zur\u00fcckgef\u00fchrt werden \n\nmuss, um Arbeitspl\u00e4tze zu erhalten. Die Produktion muss \n\nausschlie\u00dflich in Sachsen erfolgen, und die Marke-\n\ntingstrategie muss auf Klasse und Qualit\u00e4t setzen. Denn \n\nich pers\u00f6nlich \u2013 das als Abschlusssatz \u2013 habe keine Lust, \n\ndass \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin! \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: \u2013 das Meissner Porzellan \n\ndasselbe Schicksal ereilt wie das KPM-Porzellan aus \n\nBerlin, das auf diversen Flohm\u00e4rkten in Berlin verramscht \n\nwird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Ende der ersten \n\nRunde stand jetzt Frau Kollegin Schubert von der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir er\u00f6ffnen jetzt mit \n\nSicherheit eine neue Runde. F\u00fcr die einbringende Frakti-\n\non DIE LINKE ergreift Kollege Sodann das Wort. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! In einer Pressemitteilung \n\nIhres Ministeriums, Herr Unland, vom 16.11.2014 hei\u00dft \n\nes \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDer Freistaat Sachsen bekennt sich \n\nzum kulturellen Erbe und zur 300-j\u00e4hrigen Tradition der \n\nPorzellanmanufaktur und betont die Bedeutung f\u00fcr die \n\nIdentit\u00e4t der Region und ganz Sachsen.\u201c Weiter sagten \n\nSie: \u201eZiel bleibt das wirtschaftliche Wachstum der Manu-\n\nfaktur mit dem Kerngesch\u00e4ft Porzellan und die Sicherung \n\nder Arbeitspl\u00e4tze.\u201c Ich muss es hier tats\u00e4chlich wiederho-\n\nlen: 300 Jahre Tradition, 300 Jahre k\u00fcnstlerisches Hand-\n\nwerk, 300 Jahre, in denen es den K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstlern immer wieder gelungen ist, sich und die Manu-\n\nfaktur neu zu erfinden. \n\nIhrerseits kein Vertrauen in die Mitarbeiter, \n\n(Zuruf des Abg Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nsondern die Idee eines weltweit agierenden Luxuskon-\n\nzerns mit der Herstellung von Schals, Klimbim, Tisch-\n\nchen, Deckchen, T\u00f6rtchen \u2013 Ladenh\u00fcter im Wert von \n\n2,8 Millionen Euro. Die italienische Tochter ist noch \n\neinen Euro wert. F\u00fcr diesen Trip wurde 180 Besch\u00e4ftigten \n\ngek\u00fcndigt. Vor diesen Zahlen, Herr Patt, ist das, was Sie \n\nmachen, Realit\u00e4tsverweigerung und Sch\u00f6nmalerei. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN) \n\nAls ich vor einem Jahr sagte, die Manufaktur sei zu einem \n\nIntershop f\u00fcr Nippes, f\u00fcr neureiche Kleinb\u00fcrger verkom-\n\nmen, haben Sie, Herr Michel, mich beschimpft, ich h\u00e4tte \n\ndie Mitarbeiter mit meinen \u00c4u\u00dferungen beleidigt. Im \n\nGegenteil: Ich habe mich vor die K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstler gestellt, und das habe ich auch weiterhin vor; \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2927 \n\ndenn der jetzige Weg, den der \u00d6konom Tillmann  \n\nBlaschke einschl\u00e4gt, Porzellan zu bedrucken, zeugt \n\nn\u00e4mlich wiederum von Misstrauen und geht am Kern \n\nvorbei. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDamit findet keine Aufwertung, sondern eine Abwertung \n\nbzw. endg\u00fcltige Entwertung des Meissner Porzellans und \n\ndessen Weltrufs statt. \n\nMeinen Sie wirklich, dieses Hickhack ist hilfreich beim \n\nAnsehen der gekreuzten Schwerter \u2013 einer Traditionsmar-\n\nke weltweit? Viele verbinden mit diesem Symbol Meis-\n\nsen: Eine schlechtere \u00d6ffentlichkeitsarbeit habe ich bisher \n\nnoch nicht gesehen. \n\n(Beifall des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\nIch werde mich weiterhin sch\u00fctzend vor die Angestellten \n\nstellen; denn deren Kunst, wenn Dekore k\u00fcnftig vermehrt \n\naufgedruckt werden, wird teilweise nicht mehr gebraucht. \n\nReden wir hier von neuen Entlassungen? Und wo bleibt \n\neigentlich der zweite Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, der sich in der \n\nPorzellankunst auskennt? Wo bleibt die Strategie? Wo \n\nbleibt die Philosophie \u2013 \u2013 \n\n(Mario Pecher, SPD: Bewerb\u2018 dich \n\ndoch, wenn du es besser kannst!) \n\n\u2013 Es gibt doch aber wohl einen Aufsichtsrat, der sich \n\ndarum k\u00fcmmern sollte. \n\nWo bleibt die Philosophie f\u00fcr die Entwicklung einer \n\n\u201eManufaktur\u201c? Wo bleibt das Eingreifen des Freistaates, \n\nder zu 100 % beteiligt und damit zu 100 % verantwortlich \n\nist? \n\nDas zeigt den Umgang einer Staatsregierung und einer \n\nregierenden Fraktion mit einem kulturellen Erbe und die \n\nIgnoranz und die Empathielosigkeit f\u00fcr Kultur und \n\nKulturschaffende im Allgemeinen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n50 Millionen Euro Steuergelder sind bisher hineinge-\n\npumpt worden. Was h\u00e4tte man mit diesem Geld alles f\u00fcr \n\ndie Manufaktur tun k\u00f6nnen?! Man h\u00e4tte das Kulturgut \n\nerhalten, weiterentwickeln und sich diesen Imageverlust \n\nersparen k\u00f6nnen, den es \u00fcberhaupt nicht gebraucht h\u00e4tte; \n\ndenn vor Kurtzkes Ausflug nach Italien stand die s\u00e4chsi-\n\nsche Porzellanmanufaktur gar nicht schlecht da. Es gab \n\nR\u00fcckstellungen, und diese wurden im Zuge der Neuaus-\n\nrichtung eben auch aufgebraucht. \n\nTillmann Blaschkes Umstellen auf Druck verlangt weitere \n\nkostspielige Investitionen. Dekoraufdrucke widersprechen \n\nder Tradition einer Manufaktur. Handgemalt ist doch \n\ngerade das Markenzeichen und macht den Wert des \n\nMeissner Porzellans aus. Das anzutasten w\u00e4re eine desas-\n\ntr\u00f6se Missachtung der Tradition \u2013 weiterer Imageverlust \n\nvorprogrammiert! \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDabei war Herr Blaschke doch anfangs gut unterwegs; er \n\nhatte gute Ideen \u2013 die Verj\u00fcngung des Sortiments auf \n\nallerh\u00f6chstem kunsthandwerklich malerischem Niveau, \n\nwie er sagte. Er wolle probieren, alles sei erlaubt \u2013 aber \n\nimmer unter dieser Pr\u00e4misse. \n\nWarum nicht eine Zusammenarbeit mit einem weltbe-\n\nkannten chinesischen K\u00fcnstler, wenn es hilft? Aber man \n\nkann doch erst einmal vor der eigenen T\u00fcr schauen, denn \n\nda liegt das Potenzial in Gestalt des Vereins \u201eWei\u00dfer \n\nElefant\u201c. Alle Mitglieder waren einst in der Manufaktur \n\nbesch\u00e4ftigt \u2013 und nicht irgendwo, nein, sie waren im \n\nEntwicklungsteam \u201eModernes Porzellan\u201c. Kurtzke hatte \n\ndiese Teams aufgel\u00f6st und die Mitarbeiter wurden entlas-\n\nsen. Nun ist es aber jene Gruppe, die jetzt gerade eine \n\ninternationale Porzellanbiennale organisiert \u2013 und die \n\ns\u00e4chsische Porzellanmanufaktur will davon nichts wissen. \n\nFrau Stange \u2013 jetzt ist sie nicht anwesend \u2013 h\u00e4tte ich \n\ngedankt, dass sie die Schirmherrschaft \u00fcbernommen hat. \n\nSehr geehrter Herr Unland, liebe Staatsregierung! Ich \n\nkann Ihnen nur raten: H\u00f6ren Sie auf, dieses kulturelle \n\nErbe zum Spielball wahnwitziger kurzsichtiger Ideen \n\nwerden zu lassen \u2013 frei nach Brecht: Ja, mach nur einen \n\nPlan, sei nur ein gro\u00dfes Licht, und mach noch einen \n\nzweiten Plan, geh\u2018n tun \u2018se beide nicht. \n\nMachen Sie Schluss mit den Experimenten, besinnen Sie \n\nsich auf das Kerngesch\u00e4ft. Bekennen Sie sich zum kultu-\n\nrellen Erbe, zum Kulturgut! Vertrauen Sie den K\u00fcnstle-\n\nrinnen und K\u00fcnstlern, sch\u00fctzen Sie die Mitarbeiterinnen \n\nund Mitarbeiter! Erhalten Sie Arbeitspl\u00e4tze und stecken \n\nSie n\u00e4chste Steuergelder in die Marke Meissner Porzellan \n\n\u2013 in die Handwerkskunst und nicht in eine Druckwerk-\n\nstatt! \n\nVielen Dank. \n\n(Starker Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Sodann sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE in dieser zweiten Runde. \n\nJetzt erh\u00e4lt f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Kollegin Kuge das \n\nWort. \n\nDaniela Kuge, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Eines m\u00f6chte ich von vornhe-\n\nrein klarstellen: Ich bin die Wahlkreisabgeordnete \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Starke Unruhe) \n\nund ich bin diejenige, die f\u00fcr die Manufaktur steht; und \n\nich bin die, die sich vor die Belegschaft stellt. Es ist nicht \n\nDIE LINKE und es ist auch keine andere Partei in diesem \n\nParlament. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Und jetzt haben  \n\nSie auch den Koalitionspartner erschossen!) \n\nIch wollte das \u201esp\u00fclmaschinenfest\u201c nicht zum Thema \n\nmachen, aber Herr Scheel hat wahrscheinlich als Einziger \n\nder Linkspartei gelernt: Durch die vier Unterglasuren ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2928 \n\ndas Meissner Porzellan schon immer geschirrsp\u00fclmaschi-\n\nnenfest. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSchon immer? Seit 300 Jahren?) \n\n\u2013 Ja, ist es. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Seit 300 Jahren \n\ngeschirrsp\u00fclmaschinenfest? Sehr gut!) \n\n\u2013 Ich lade Sie gern herzlich ein \u2013 \u2013 \n\n(Weitere Zurufe) \n\nJetzt zum Thema. Herr Scheel ist immer smart und \n\ncharmant und hat aber trotzdem heute bewiesen, dass er \n\npopulistischer ist als andere Parteien in diesem Haus. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Schade eigentlich! \u2013 \n\nLeichte Heiterkeit bei der AfD) \n\nDer Markt ist sensibel, was die Manufaktur betrifft, und \n\nHerr Scheel hat nichts ausgelassen, st\u00e4ndig in der Zeitung \n\nzu stehen, nur um der Manufaktur zu schaden. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeissen darf nicht als politischer Spielball verkommen, \n\nund das macht es gerade in dieser Debatte. Sch\u00f6ner w\u00e4re \n\nes, Sie w\u00fcrden es wieder in den Ausschuss heben und \n\ngenau dort besprechen. Auch ist der Freistaat nicht derje-\n\nnige, der sich um die Strukturen, um die Strategien \n\nk\u00fcmmert, denn das macht auch der Aufsichtsrat. \n\nHerr Scheel, Sie wissen ganz genau, wie es funktioniert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\n\u2013 Herr Scheel wei\u00df es, Sie vielleicht nicht, Herr Gebhardt, \n\naber Herrn Scheel traue ich es zu. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nHaben Sie einmal mit Ihrem Populismus daran gedacht, \n\nwas Sie der Belegschaft antun? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAch so, ja, wir haben sie entlassen?!) \n\nWollen Sie verantwortlich daf\u00fcr sein, wenn der Markt \n\nschlechter wird? Wollen Sie das den Angestellten sagen? \n\nMachen Sie das dann auch \u00fcber die Zeitung? \n\nIch komme zur Sache. \n\n(Leichte Heiterkeit \u2013 Zurufe) \n\n\u2013 Ja, Sie wissen ja, wie das geht: reden und nichts sagen \u2013 \n\ndas haben wir ja im ersten Debattenteil gesehen. \n\nMein Herz schl\u00e4gt f\u00fcr Meissen, und darin bin ich ganz \n\nPatriot. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nAm Ende sind Sie Patriotin!) \n\nBeenden Sie Ihre Debatte hier und lassen Sie die Arbeit \n\ndiejenigen machen, die etwas davon verstehen, und das \n\nsind nicht die LINKEN. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Franz Sodann,  \n\nDIE LINKE: Das hat ja bisher gut geklappt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKuge f\u00fcr die CDU-Fraktion. M\u00f6chte die SPD-Fraktion \n\nnochmals sprechen? \u2013 Nein. Hat die AfD Redebedarf in \n\ndieser zweiten Runde? \u2013 Nein. GR\u00dcNE? \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir  \n\nhaben keine Redezeit mehr, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Oh, schade. Wollen wir eine dritte Runde er\u00f6ffnen? \u2013 \n\nSie ergreifen erneut das Wort. F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nIch wei\u00df ja gar nicht, wie ich mit so viel pers\u00f6nlicher \n\nAnsprache umgehen soll. Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich eines zum \n\nAusdruck bringen: Ich erinnere mich gerade, wenn ich \n\ndiese Debattenbeitr\u00e4ge so h\u00f6re, sehr schmerzhaft an \n\nDebatten, die wir vor 2007 in diesem Hause gef\u00fchrt \n\nhaben. Damals ging es allerdings nicht um das Ge-\n\nsch\u00e4ftsmodell, um die Strategie der Meissner Porzellan-\n\nmanufaktur, sondern um das Gesch\u00e4ftsmodell und die \n\nStrategie der S\u00e4chsischen Landesbank. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: \n\nEine Erfolgsgeschichte!) \n\nDas, was Sie hier gerade wieder bringen \u2013 man w\u00fcrde den \n\nRuf des Unternehmens besch\u00e4digen, man w\u00fcrde lieber \n\nhinter verschlossenen T\u00fcren sprechen und die Dinge nicht \n\nbeim Namen nennen, vor allem nicht hier im Hause, auch \n\n\u00fcber die Verfehlung der Staatsregierung im Handeln oder \n\nNichthandeln an dieser Manufaktur sprechen \u2013, erinnert \n\nmich so frappierend daran, wie wir in der Frage Landes-\n\nbank miteinander umgegangen sind, sodass ich Sie alle \n\nauffordern m\u00f6chte, noch einmal dar\u00fcber nachzudenken, \n\nwas dann passiert ist. \n\nWenn wir Probleme erkennen, dann muss es m\u00f6glich sein, \n\nsie zu benennen und auch zu besprechen. Auch der \n\nzust\u00e4ndige Staatsminister sollte akzeptieren, dass gef\u00e4l-\n\nligst auch der S\u00e4chsische Landtag in dieser Frage mitdis-\n\nkutieren darf. Das ist doch nicht meine pers\u00f6nliche \n\nVeranstaltung! \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: Doch!) \n\nDas geht uns doch alle an, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u201eKonservativ\u201c \u2013 so nennen Sie sich doch \u2013 kommt vom \n\nlateinischen \u201econservare\u201c und bedeutet \u201ebewahrenswert\u201c. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen wirklich, dass Sie sich auch in Bezug \n\nauf die staatliche Porzellanmanufaktur viel st\u00e4rker der \n\nBeantwortung der Frage verpflichten f\u00fchlen, was bewah-\n\nrenswert ist. Denn wenn wir es so weit kommen lassen, \n\ndass handbemaltes Porzellan zu industriell gefertigtem \n\nTischgeschirr wird, dann besch\u00e4digen nicht Sie das \n\nImage \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2929 \n\n(Jens Michel, CDU: Freud\u2019scher Versprecher!) \n\n\u2013 dann besch\u00e4dige nicht ich das Image, sondern das \n\nschaffen Sie, meine Damen und Herren von der CDU und \n\nauch von der SPD, ganz allein. \n\nHerr Staatsminister, \u00fcbrigens agieren Sie nicht allein. Sie \n\nreden auch nicht allein mit den Leuten. Das ist ein biss-\n\nchen anma\u00dfend; aber das m\u00fcssen Sie mit sich selbst \n\nausmachen. \n\nInsofern kann ich Sie, Herr Staatsminister Unland, nur \n\nnochmals auffordern: \n\nErstens. Geben Sie den Besch\u00e4ftigen eine Besch\u00e4fti-\n\ngungsgarantie! \n\nZweitens. Kehren Sie zum Kern der handbemalten Porzel-\n\nlane zur\u00fcck! \n\nDrittens. Beenden Sie die Markenstreitigkeiten, die \n\noffensichtlich schon wieder losgehen! Beenden Sie diese \n\nMarkenstreitigkeiten! Denn es hat keinen Sinn, andere \n\nUnternehmen in der Stadt Mei\u00dfen mit Klagen zu \u00fcberzie-\n\nhen. \n\nAm 4. Juli wird der Aufsichtsrat vielleicht Entscheidun-\n\ngen treffen, die nur schwer r\u00fcckholbar sein werden. \n\nDeshalb sitzen wir heute hier und k\u00f6nnen nicht bis zum \n\nAugust warten. Deshalb m\u00fcssen wir heute dar\u00fcber reden. \n\nDas ist die letzte Chance, die wir haben. Vielleicht nimmt \n\ndas der Staatsminister mit und wir h\u00f6ren erfreuliche \n\nNachrichten, statt uns im Plenum oder im Ausschuss \n\nwieder mit diesem mittlerweile schon leidigen Thema \n\nbesch\u00e4ftigen zu m\u00fcssen. Wir alle wollen eine stolze, gut \n\naufgestellte staatliche Porzellanmanufaktur. Daran sollten \n\nwir alle gemeinsam arbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Scheel hat f\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE eine weitere Rederun-\n\nde er\u00f6ffnet. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Kollege \n\nPatt das Wort. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Scheel, wenn ich Ihren grauen Anzug sehe, dann \n\ndenke ich an einen Elefanten. Ein Elefant passt nicht in \n\neine Porzellanmanufaktur. Genauso verhalten Sie sich \n\naber. Zur L\u00f6sung der Aufgabe tragen Sie nichts bei. \n\nIch m\u00f6chte es kurz halten: Von Ihnen brauchen wir keine \n\nLehrstunde in Sachen Konservatismus. Wir wissen auch, \n\nwie man die Zukunft schreibt. Sie wollen anscheinend \n\nzur\u00fcck zu den Zeiten, in denen Sie noch mit der Hand \n\ngesp\u00fclt haben. Vielleicht \u2013 hoffentlich \u2013 haben Sie damals \n\nauch schon mit Messer und Gabel gegessen. Das qualifi-\n\nziert Sie aber nicht, \u00fcber das Thema Porzellan zu spre-\n\nchen. Daf\u00fcr ist dieses Kulturgut viel zu wertvoll. Es geht \n\num die Zukunft der Porzellanmanufaktur. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Diese \n\nWest-Arroganz! \u2013 Franz Sodann, DIE LINKE: \n\nSeien Sie doch nicht so arrogant!) \n\n\u2013 Liebe Kollegen von den LINKEN, seien Sie doch nicht \n\nso eitel! Herrschaften! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Eitel? \n\nK\u00f6nnten Sie bitte zum Thema zur\u00fcckkehren?) \n\nOkay, ich gestehe zu: Herr Scheel ist nicht der bestange-\n\nzogene Politiker hier im Landtag, sondern nach den \n\nFrauen \u2013 nach manchen Frauen zumindest \u2013 kommt Herr \n\nKirmes, und erst dann kommt vielleicht Herr Scheel. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nIst das Ihr Problem? Es geht doch darum, wie wir die \n\nZukunft der Porzellanmanufaktur begleiten; denn wir sind \n\nweder Aufsichtsrat noch Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Dort aber \n\ngeh\u00f6rt es hin. Dort werden in den n\u00e4chsten Wochen die \n\nWeichen gestellt. Gemeinsam mit den Manufakturisten \n\nwird die Entwicklung der Manufaktur vorangetrieben. In \n\nMeissen wird daran gearbeitet. Sie, Herr Scheel, zerst\u00f6ren \n\ndas laufend. Wir haben M\u00fche, es immer wieder aufzubau-\n\nen. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\n300 Jahre hat sich die deutsche Eiche nicht daran gest\u00f6rt, \n\ndass Sie daran gekratzt haben. Sie werden auch das \n\nPorzellan von Meissen nicht kaputt kriegen. \n\nSie werden \u00fcbrigens auch nicht der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer, Herr \n\nScheel. Ich glaube, das kann ich Ihnen sagen, auch wenn \n\nich nicht Aufsichtsrat bin. Sie werden es nicht! \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Patt sprach f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion. \n\nGibt es jetzt \u2013 \u2013 Okay, zun\u00e4chst einmal eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Scheel. Bitte, Sie haben das \n\nWort am Mikrofon 1. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Kollege Kirmes war ja \n\nfr\u00fcher Mitglied der SED. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Daran  \n\nsieht man mal, wie gut wir gewesen sind!) \n\nInsofern kann es sein, dass es daran liegt. Aber darauf will \n\nich gar nicht zu sprechen kommen. \n\nIch m\u00f6chte Sie nur dar\u00fcber informieren \u2013 vielleicht haben \n\nSie Ihrer Kollegin nicht zugeh\u00f6rt \u2013, dass die Porzellan-\n\nmanufaktur schon heute sp\u00fclmaschinenfestes Geschirr \n\nherstellt, sogar mit Hand bemaltes; \u201eUnterglasur\u201c nennt \n\nman das. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU: \n\nDas habe ich bereits gesagt!) \n\nWir fordern doch nur dazu auf, diese Tugend, diesen Pfad \n\nder Porzellanmanufaktur nicht zu verlassen. Vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie uns einfach sagen, ob Sie bereit sind, mit uns \n\nan dieser Flanke zu k\u00e4mpfen. Dann h\u00e4tten wir eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2930 \n\nGemeinsamkeit, die wir vielleicht fortf\u00fchren k\u00f6nnten, \n\nHerr Patt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Scheel. Diese bezog sich auf den \n\nvorhergehenden Redebeitrag von Herrn Kollegen Patt. Er \n\nreagiert jetzt vom Saalmikrofon 6 aus. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDa sind wir jetzt gespannt!) \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Herr Scheel, Sie kauen die \n\nSachen nach, die Frau Kuge und ich bereits vorgetragen \n\nhaben. \n\n(Lachen bei den LINKEN) \n\nSch\u00f6n, dass Sie das noch einmal erkl\u00e4rt haben! Wir sind \n\nuns der Rahmenbedingungen sehr bewusst. \n\nWissen Sie, es t\u00e4te vielleicht gut, wenn Sie, die Mitglieder \n\nder LINKEN-Fraktion, Ihre \u00fcppigen Di\u00e4ten auch einmal \n\nin die Manufaktur tragen und endlich Porzellan kaufen \n\nw\u00fcrden. Das, nicht aber Ihr Reden und Zerbrechen hier, \n\nt\u00e4te der Manufaktur gut. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Ich habe sogar dem \n\nKollegen Bartl mal welches geschenkt!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren Kurzinter-\n\nvention und Reaktion. \n\nGibt es in dieser dritten Rederunde weiteren Redebedarf \n\naus den Fraktionen heraus? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nM\u00f6chte die einbringende Fraktion eine vierte Rederunde \n\ner\u00f6ffnen? Es st\u00fcnden noch 58 Sekunden zur Verf\u00fcgung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Nein!) \n\nIch sehe keinen Bedarf f\u00fcr eine weitere Rederunde. Damit \n\nkann die Staatsregierung das Wort ergreifen. Herr Staats-\n\nminister Prof. Unland, bitte. Das Pult geh\u00f6rt Ihnen. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren! Die verschiedenen Ver\u00f6ffentlichungen der letzten \n\nTage haben den Eindruck erweckt, dass die Porzellanma-\n\nnufaktur wichtige Entscheidungen zur k\u00fcnftigen Strategie \n\nbereits getroffen habe. Dies entspricht nicht den Tatsa-\n\nchen. Das Gegenteil ist der Fall. \n\nIch habe bereits wiederholt im Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss und auch vor diesem Hohen Haus zu der Situation \n\nvorgetragen. Die zust\u00e4ndigen Gremien befassen sich \n\nintensiv mit strategischen Fragen und werden sich die \n\nnotwendige Zeit daf\u00fcr nehmen. Auch wenn der Freistaat \n\nGesellschafter ist, gelten hier dieselben Regeln wie f\u00fcr \n\njedes andere privatrechtlich organisierte Unternehmen. \n\nDie Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten sind nach Gesetz und \n\nSatzung klar verteilt. Die Gesch\u00e4ftsleitung f\u00fchrt das \n\noperative Gesch\u00e4ft und trifft alle hierzu notwendigen und \n\nerforderlichen Entscheidungen selbstst\u00e4ndig. Der Auf-\n\nsichtsrat trifft notwendige strategische Entscheidungen. \n\nKonzepte zur Vorbereitung dieser strategischen Entschei-\n\ndungen entwickelt die Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung. Sie werden dann \n\nmit den Mitgliedern des Aufsichtsrates beraten und \n\nbeschlossen. \n\nDer Gesellschafter \u2013 in diesem Fall: der Freistaat \u2013 steht \n\nf\u00fcr die \u00fcbergeordnete Unternehmenspolitik. Er bestimmt \n\nzum Beispiel den Unternehmensgegenstand als solchen. \n\nIch habe hierzu auch Ausf\u00fchrungen in der Stellungnahme \n\nder S\u00e4chsischen Staatsregierung vom 13. April 2016, die \n\ndie Porzellanmanufaktur zum Thema hatte, gemacht. Auf \n\ndiese m\u00f6chte ich erg\u00e4nzend verweisen. \n\nAufsichtsrat und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung werden also \u00fcber \n\nm\u00f6gliche Anpassungen der gegenw\u00e4rtigen Strategie \n\nberaten und entscheiden. Eine solche Entscheidung ist \n\nnoch nicht gefallen. Strategien sind stets an der Wirklich-\n\nkeit zu spiegeln und bei Bedarf auch anzupassen; das \n\ngeh\u00f6rt zu einem normalen Gesch\u00e4ft. \n\nDie Herstellung von hochwertigem Porzellan bleibt das \n\nKerngesch\u00e4ft der Manufaktur. Das habe ich immer wieder \n\nbetont. Im Vordergrund stehen dabei der Erhalt des \n\nkulturellen Erbes, die Arbeitspl\u00e4tze und auch \u2013 bereits aus \n\nrechtlichen Gr\u00fcnden \u2013 die Unabh\u00e4ngigkeit von staatlicher \n\nUnterst\u00fctzung. \n\nZu bedenken ist dabei. Das Marktumfeld, in dem die \n\nstaatliche Porzellanmanufaktur agiert, ist anspruchsvoll. \n\nUnser Ziel hei\u00dft \u2013 und hier spreche ich jetzt aus der \n\n\u00fcbergeordneten Sicht des Gesellschafters, der den Unter-\n\nnehmensgegenstand als solchen definiert \u2013: Wir wollen \n\neine \u00fcber 300-j\u00e4hrige Tradition fortsetzen und hochwerti-\n\nges, k\u00fcnstlerisch gestaltetes Porzellan herstellen. Die \n\nAufgabe besteht darin, die Manufaktur mit diesem Kern-\n\ngesch\u00e4ft auch zuk\u00fcnftig wettbewerbsf\u00e4hig aufzustellen. \n\nDie Aufgabenverteilung hierzu habe ich bereits beschrie-\n\nben. \n\nDie staatliche Porzellanmanufaktur Meissen geh\u00f6rt seit \n\n300 Jahren zum kulturellen Erbe des Freistaates. Sie ist \n\nein Teil der Identit\u00e4t Sachsens und soll auch zuk\u00fcnftig ein \n\ns\u00e4chsisches Unternehmen bleiben, auf das wir alle stolz \n\nsein k\u00f6nnen. Daher verstehe ich die \u00f6ffentliche Diskussi-\n\non. Diese sollte aber ausschlie\u00dflich zum Nutzen und nicht \n\nzum Schaden des Unternehmens gef\u00fchrt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nVor diesem Hintergrund bitte ich Sie um Verst\u00e4ndnis, dass \n\nauch aus wettbewerblichen Gr\u00fcnden nicht \u00fcber jede \n\nunternehmerische und strategische \u00dcberlegung \u00f6ffentlich \n\ninformiert werden kann. Allerdings habe ich im Rahmen \n\nder Sitzungen des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nfortlaufend \u00fcber den Stand der Dinge berichtet. Dies \n\nwerde ich auch k\u00fcnftig in transparenter Art und Weise \n\ntun. Lassen Sie mich abschlie\u00dfend noch einmal feststel-\n\nlen: Der Freistaat Sachsen steht zur Staatlichen Porzellan-\n\nManufaktur Meissen GmbH und wird das Unternehmen \n\nauch weiterhin unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2931 \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die 2. Aktuelle Debatte beendet und ich \n\nschlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels in den von  \n\nBraunkohleabbau und -verstromung gepr\u00e4gten Regionen in Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Strukturwandelf\u00f6rdergesetz \u2013 S\u00e4chsStruktF\u00f6rdG) \n\nDrucksache 6/1398, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/5378, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die einreichende Fraktion DIE \n\nLINKE, danach folgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Dr. Pinka f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE; Sie haben das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank. Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Am \n\nMittwoch letzter Woche schlug ich wie immer die \u201eFreie \n\nPresse\u201c auf und las auf der Freiberger Lokalseite einen \n\nBeitrag unter der \u00dcberschrift \u201eBraunkohlestreit eskaliert \n\nan der Bergakademie\u201c. Genau wie hier im Hohen Hause \n\nim letzten Monat der Streit \u00fcber die Zul\u00e4ssigkeit der \n\nUmweltproteste im Lausitzer Revier entbrannte, treffen \n\njetzt in Freiberg Studierende in bislang nicht gekannter \n\nWeise aufeinander. Banner der hochschulinternen AG \n\nUmwelt werden verbrannt, der Ring deutscher Berginge-\n\nnieure an der TU Bergakademie, der sich f\u00fcr die Braun-\n\nkohlenutzung einsetzt, attackiert den Studentenrat wegen \n\ndessen Aufruf zu den Lausitz-Protesten am Pfingstwo-\n\nchenende. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht die vormalige Landtagsdebatte um \n\nRecht oder Unrecht von Umweltprotesten wieder aufleben \n\nlassen, aber diese Nachricht von meiner Alma Mater \n\nzeigt, dass auch viele Menschen au\u00dferhalb der Lausitz \n\nund der Braunkohleregion die Perspektiven der Energie-\n\nversorgung in Deutschland und hier in Sachsen hei\u00df \n\ndiskutieren und sich daf\u00fcr interessieren, welche Zukunft \n\ndie heutigen Braunkohleregionen haben werden. Ich hatte \n\nallerdings nach der Aktuellen Debatte mit dem Titel \u201eMit \n\nder Braunkohle als Br\u00fcckentechnologie den Strukturwan-\n\ndel gestalten \u2013 die Lausitz braucht Zukunft und keine \n\nGewaltt\u00e4ter\u201c den Eindruck, dass Sie, meine Kolleginnen \n\nund Kollegen der Koalitionsfraktionen, sich um die \n\nwirklichen Probleme des Strukturwandels in der Lausitz \n\nherumschummeln. \n\nZum einen setzen Sie sich lieber lauthals mit den Um-\n\nweltprotesten auseinander, und zum anderen verstehen Sie \n\nunter Strukturwandel offensichtlich etwas v\u00f6llig anderes \n\nals wir. Wenn Sie \u201eWandel\u201c sagen, meinen Sie ein \u201eIm-\n\nmer weiter wie bisher\u201c. Wandel bedeutet aber immer \n\nEntwicklung, Abwechslung, Umschwung. Und auch Herr \n\nMinister Dulig \u2013 leider ist er gerade nicht da \u2013 schummelt \n\nflei\u00dfig mit. Der von Fraktionskolleginnen und -kollegen \n\nund auch von ihm in dem Zusammenhang gebetsm\u00fchlen-\n\nartig bem\u00fchte Begriff von der Br\u00fcckentechnologie bedeu-\n\ntet n\u00e4mlich genau das Gegenteil von Wandel. Denn wohin \n\nf\u00fchrt eine Br\u00fccke, liebe Kolleginnen und Kollegen von \n\nder Regierungskoalition? Wie lange soll denn was \u00fcber-\n\nbr\u00fcckt werden? Seien Sie also ehrlich: Ihre Br\u00fccke f\u00fchrt \n\nzum m\u00f6glichst langen Ausschlachten der in der Lausitz \n\nlagernden Ressourcen bis zum letzten H\u00e4ufchen Braun-\n\nkohle, das Sie noch finden werden. Die Lausitz wird \n\nmetertief umgepfl\u00fcgt und ausgekohlt. Natur, Umwelt, \n\nLandschaft, Wasserhaushalt, Ortschaften und auch der \n\nMensch m\u00fcssen daf\u00fcr noch in Jahrzehnten weichen. Das \n\nist Ihre Agenda: Braunkohle so lange wie m\u00f6glich. \n\nWir hingegen wollen neue Entwicklungspfade und viel-\n\nf\u00e4ltige Ideen, und das so schnell wie m\u00f6glich. Braunkohle \n\nspielt dabei sicher eine Rolle, aber nur so lange wie n\u00f6tig. \n\nLandauf, landab haben genug fachkundige Menschen \n\ngezeigt, dass es aus vielf\u00e4ltigen Gr\u00fcnden nicht n\u00f6tig ist, \n\n\u00fcber das Jahr 2040 hinweg immer noch Braunkohle \n\nabzubauen. Gerade deswegen brauchen die Menschen in \n\nder Lausitz, die dort leben, und auch diejenigen, die heute \n\nnoch in der Braunkohle arbeiten, schnellstens Planungssi-\n\ncherheit und eine Perspektive f\u00fcr sich und die nachfol-\n\ngenden Generationen. Deshalb muss das Ende der Braun-\n\nkohle planvoll und f\u00fcr alle Betroffenen planbar ablaufen. \n\nGenau das besch\u00e4ftigt die Menschen in der Lausitz, egal \n\nob sie in der Braunkohle arbeiten oder die Kohle lieber in \n\nder Erde lassen wollen. Genau hierzu verlangen sie jetzt \n\nzu Recht Antworten von den politischen Verantwortungs-\n\ntr\u00e4gern in diesem Land, von den Mitgliedern dieses \n\nHohen Hauses. \n\nDie jetzige Regierungskoalition bietet aber bislang gar \n\nkeinen Plan an, stattdessen werden Hoffnungen bei denen \n\ngen\u00e4hrt, die auf die Braunkohle setzen, obwohl auch die \n\nStaatsregierung wei\u00df, dass fr\u00fcher oder sp\u00e4ter damit \n\nSchluss sein wird und muss. Zu einem Vorzeigebeispiel \n\nund Projekt f\u00fcr den erfolgreichen Strukturwandel kann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2932 \n\ndie Lausitz in der heutigen Situation aber nur dann wer-\n\nden, wenn sie rechtzeitig daf\u00fcr ert\u00fcchtigt wird, sich mit \n\ndem Niedergang des Braunkohlebergbaus und der Mon-\n\ntanindustrie von einer Industrieregion zunehmend in ein \n\nZentrum f\u00fcr hochtechnologische Industrien und moderne \n\nDienstleistungen zu wandeln. Nur von allein wird da \n\nnichts. Die Br\u00fccke dahin ist nicht die Braunkohle, son-\n\ndern eine aktive Politik. Fest steht, die Lausitz braucht \n\neine attraktive Zukunft und eine Perspektive. Was Sie, \n\nmeine Kolleginnen und Kollegen der Regierungsfraktio-\n\nnen, bisher tun, ist Abwarten, Wegducken und beim \n\nNiedergang der Lausitz zuschauen. \n\nWir als LINKE unterbreiten Ihnen heute erneut ein \n\nAngebot, n\u00e4mlich endlich Geld in die Hand zu nehmen \n\nund dringend notwendige Zukunftsperspektiven f\u00fcr die \n\nLausitz zu entwickeln. Daf\u00fcr soll auf gesetzlicher Grund-\n\nlage ein Strukturwandelfonds eingerichtet werden. Seit \n\nder 1. Lesung am 30. April 2015 und der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung im Umweltausschuss am 4. September 2015 \n\nzeichnet sich in der Lausitz eine unglaublich schnelle \n\nnegative Entwicklung in vielen Bereichen ab. Nur zwei \n\nProblemkreise m\u00f6chte ich ansprechen.  \n\nZum Problemkreis eins. Die Braunkohlesparte von \n\nVattenfall hatte im letzten Jahr bis zu ihrem Verkauf \n\ndeutlich an Wert verloren. Dadurch musste sie mehr oder \n\nweniger an EPH verramscht werden. Die Probleme \n\nfolgten auf den Fu\u00df. Vattenfall hat viele finanzielle \n\nZusagen an die Lausitzer Gemeinden nicht gehalten. Ob \n\nund wie diese vom neuen Betreiber EPH geleistet werden \n\nk\u00f6nnen, ist v\u00f6llig offen. Viele Lausitzer Kommunen sehen \n\nsich nun Gewerbesteuerr\u00fcckforderungen von Vattenfall \n\nausgesetzt, die zu massiven Verwerfungen in den kom-\n\nmunalen Haushalten f\u00fchren werden. Der B\u00fcrgermeister \n\nvon Wei\u00dfwasser, Torsten P\u00f6tzsch, spricht von Forderun-\n\ngen in H\u00f6he von 10 Millionen Euro f\u00fcr die Jahre 2014 bis \n\n2016. Bei der Gemeinde Neukieritzsch liegen Gewerbe-\n\nsteuerr\u00fcckzahlungsbegehren von Vattenfall in H\u00f6he von \n\ncirca 5 Millionen Euro vor, in Borna von 1 Million Euro. \n\nAuch f\u00fcr dieses Problem bietet meine Fraktion schon jetzt \n\neine L\u00f6sung an. Mit unserem im Gesch\u00e4ftsgang befindli-\n\nchen Antrag in der Drucksache 6/5062 zum Thema \n\n\u201eS\u00e4chsische Kommunen mit den steuerrechtlichen Aus-\n\nwirkungen der Energiewende nicht allein lassen\u201c fordern \n\nwir von der Staatsregierung die Auflage eines geeigneten \n\nSofortprogramms zur Unterst\u00fctzung der von Gewerbe-\n\nsteuerr\u00fcckforderungen betroffenen Kommunen auf \n\nLandesebene. Dieses Programm soll eine kurzfristige \n\nLiquidit\u00e4tssicherung gew\u00e4hrleisten sowie Perspektiven \n\nf\u00fcr einen mittel- und langfristigen Umbau der Wirt-\n\nschaftsstrukturen sowie Konzepte f\u00fcr deren Kostentra-\n\ngung aufzeigen.  \n\nAber was antwortet uns die S\u00e4chsische Staatsregierung? \n\n\u201eUnter dem Arbeitstitel \u201aZukunft der Lausitz\u2018 arbeitet die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung daran, die Regionen in der \n\nLausitz in die Lage zu versetzen, ihre regionale Entwick-\n\nlung von unten voranzubringen. Wichtig ist dabei, dass \n\ndie regionalen Akteure, die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te \n\n\u00fcber ihre eigenen Gebietsgrenzen hinaus kooperieren.\u201c \n\nBei dieser Einstellung der Regierung kann man absehen, \n\nwann die Kommunen bankrott sind. \n\nDass sich die betroffenen Kommunen \u00fcber die Grenzen \n\nder Bundesl\u00e4nder hinweg bereits heute zusammengefun-\n\nden und Ihnen Anfang dieses Monats ebenso einen \n\nStaatsvertrag f\u00fcr den Energiestrukturwandel vorgeschla-\n\ngen haben, zeigt Ihr Regierungsversagen erneut. \n\nIch zitiere aus der Presseerkl\u00e4rung von Landr\u00e4ten und \n\nB\u00fcrgermeistern, die einen Brief an die Bundeskanzlerin \n\nAngela Merkel senden wollten: \u201eMithilfe eines Staatsver-\n\ntrages zwischen dem Bund und den L\u00e4ndern Sachsen und \n\nBrandenburg k\u00f6nnte die Schaffung von alternativen \n\nIndustriearbeitspl\u00e4tzen finanziert werden.\u201c \n\nDem kommunalen B\u00fcndnis schwebt ebenfalls vor, dass \n\ndie Lausitz zu einer Modellregion f\u00fcr den Strukturwandel \n\nwerden k\u00f6nnte. Mit der Idee eines Staatsvertrags sowie \n\neines Regionalfonds, der selbstst\u00e4ndig verwaltet werden \n\nk\u00f6nnte, wollen die 23 beteiligten Landkreise, Kommunen, \n\n\u00c4mter und D\u00f6rfer mit insgesamt etwa einer Million \n\nEinwohnern auch eine Signalwirkung gegen\u00fcber dem \n\nBund entfalten. \n\nProblemkreis 2: Es gibt starke Indizien daf\u00fcr, dass Vatten-\n\nfall seine bisherigen Verpflichtungen zum Ausgleich und \n\nzur Sanierung des Braunkohlebergbaus unzureichend \n\nerf\u00fcllt hat. Das habe ich bereits mehrfach in diesem \n\nHohen Hause angemahnt, zuletzt im M\u00e4rz-Plenum, ohne \n\ndass das den Wirtschaftsminister auch nur ansatzweise auf \n\nden Plan gerufen h\u00e4tte. Aktuell gibt es sogar Signale \n\ndaf\u00fcr, dass sich der Bund nach dem Jahr 2017 aus der \n\nFinanzierung der Hinterlassenschaften des Braunkohle-\n\nAltbergbaus zur\u00fcckziehen will. Details zu den Forderun-\n\ngen der LINKEN an unsere Staatsregierung zu diesem \n\nsehr dr\u00e4ngenden Lausitz-Braunkohle-Thema k\u00f6nnen Sie \n\nsehr gern in unserem Antrag in Drucksache 6/5367 \n\nnachlesen. \n\nDie Lausitz muss nun also auch noch um die Beseitigung \n\nder Folgesch\u00e4den bangen. Aktuell sind 33 Hektar Land-\n\nschaft komplett gesperrt. Die Kippensanierung, das \n\ngro\u00dfr\u00e4umige Problem des Wiederanstiegs des Grundwas-\n\nsers und das damit einhergehende Ansteigen der Eisen- \n\nund Sulfatgehalte im Grund- und Oberfl\u00e4chenwasser oder \n\ndie Finanzierung der Trinkwasserversorgung stehen auf \n\ndem Spiel. \n\nAllein die beiden angesprochenen Problemkreise in den \n\ns\u00e4chsischen Bergbaugebieten zeigen, wie wichtig ein \n\nlangfristiges Vorausdenken, Planen und Vorausfinanzieren \n\nvon Strukturwandelprozessen ist, damit es eben keine \n\nStrukturabbr\u00fcche gibt. \n\nBis heute gibt es aber immer noch kein umfassendes \n\nKonzept der Regierung, wie sie den Strukturwandel in \n\nden n\u00e4chsten 20 bis 30 Jahren beispielsweise in der \n\nLausitz gestalten will. Umso wichtiger ist es, z\u00fcgig neue \n\nEntwicklungspfade in den Braunkohleregionen einzu-\n\nschlagen, insbesondere in der Lausitz. Ansonsten bleibt \n\nam Ende nur eine ausger\u00e4umte, \u00f6kologisch tote oder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2933 \n\nentsiedelte Landschaft ohne Perspektiven \u00fcbrig, vor \n\nallem, was die Besch\u00e4ftigung angeht. Das w\u00e4re aber die \n\nalleinige und schreckliche Version Ihrer bisherigen \n\nWeiter-so-wie-bisher-Regierungspolitik, Herr Dulig. \n\nMeine Kolleginnen und Kollegen von der Regierungskoa-\n\nlition! Deswegen werben wir seit dem letzten Jahr mit \n\naller Kraft f\u00fcr ein s\u00e4chsisches Strukturwandelf\u00f6rderge-\n\nsetz. Lassen Sie uns gemeinsam einen Strukturwandel-\n\nf\u00f6rderfonds f\u00fcr die Braunkohleregionen in Sachsen \n\nanlegen und mit Landesmitteln f\u00fcllen. Wir haben es als \n\nHaushaltsgesetzgeber doch selbst in der Hand. Wir \n\nk\u00f6nnen es auch noch in diesem Jahr im Haushalt abbilden \n\nund den betroffenen Menschen dort damit ein ganz \n\nkonkretes Signal f\u00fcr eine Zukunft in der Lausitz nach der \n\nBraunkohle geben. \n\nWir brauchen erstens eine finanzielle Basis f\u00fcr ein For-\n\nschungsprogramm mit lokaler Beteiligung und mit einer \n\nsystematischen Untersuchung verschiedener Entwick-\n\nlungsszenarien f\u00fcr alle Wirtschafts- und Lebensbereiche, \n\nnicht nur f\u00fcr die Braunkohle, grenz\u00fcberschreitend abge-\n\nstimmt und mit starken Praxisbez\u00fcgen \u2013 keine Schreib-\n\ntischstudien mit der immer gleichen Beschreibung, was \n\ndie Lausitz aktuell ist, sondern die Analyse von Potenzia-\n\nlen unter Beteiligung aller Betroffenen, vielf\u00e4ltige Ideen-\n\nfindung, die Begleitung von Pilotprojekten sowie den \n\nBeginn eines neuen, tief greifenden Prozesses zu dem, \n\nwas die heutigen Braunkohleregionen in Zukunft alles \n\nsein k\u00f6nnten. 10 Millionen Euro pro Jahr sind daf\u00fcr nicht \n\nzu viel und zudem gut angelegtes Geld. \n\nIch stelle daher noch einmal klar: F\u00fcr die Umsetzung der \n\nErgebnisse, der konkreten Ma\u00dfnahmen zur Gestaltung des \n\nStrukturwandels, m\u00fcssen in der Folge nat\u00fcrlich deutlich \n\nmehr Gelder flie\u00dfen. Der Verein Agora spricht beispiels-\n\nweise f\u00fcr alle Kohleregionen von einem j\u00e4hrlichen Fi-\n\nnanzbedarf von 250 Millionen Euro. \n\nDer Bund sieht aktuell im Bundeshaushalt aber nur \n\n4 Millionen Euro pro Jahr f\u00fcr die F\u00f6rderung von Ma\u00df-\n\nnahmen zur Strukturanpassung in Braunkohle-Bergbau-\n\nregionen vor. Das ist nicht nur wenig Geld, es ist auch \n\nunklar, wie Sachsen dieses Geld einsetzen will. Werden \n\nSie damit Br\u00fccken-Kohle-Projekte f\u00f6rdern? Was w\u00e4re, \n\nwenn der Bund morgen die vermeintlich n\u00f6tigen 250 Mil-\n\nlionen Euro pro Jahr in den Haushalt einstellen w\u00fcrde? \n\nWas w\u00fcrden Sie denn mit dem Geld machen, Herr Dulig? \n\nDazu br\u00e4uchten Sie heute Ideen und einen Plan \u2013 aber \n\nbisher Fehlanzeige. \n\nWir k\u00f6nnten aus Sachsen heraus viel energischer und \n\nprofessioneller gegen\u00fcber dem Bund mit unseren Forde-\n\nrungen auftreten, wenn wir konkrete Vorhaben und \n\nEntwicklungspfade beschreiben und die n\u00f6tigen Finanz-\n\nmittel beziffern k\u00f6nnten. Auch daf\u00fcr gibt es in Ihrem \n\nHaus, Herr Dulig, aber weder eine Br\u00fccke noch einen \n\nPlan. \n\nZweitens. Selbst der Brandenburger Ministerpr\u00e4sident \n\nWoidke fordert uns schon in der Presse vom 14. Juni 2016 \n\nauf, eine gemeinsame Wirtschaftsf\u00f6rderung von Sachsen \n\nund Brandenburg in der Lausitz als Voraussetzung f\u00fcr das \n\nErstarken der Region einzurichten. \n\nZum zweiten Mal in diesem Jahr frage ich Sie, Herr \n\nDulig: Wenn Ihnen und Sachsen Innovationen so wichtig \n\nsind, warum beteiligt sich Sachsen dann nicht an der \n\ngerade gegr\u00fcndeten Brandenburger Innovationsregion \n\nLausitz GmbH, und zwar nicht nur \u00fcber ein Gastmandat \n\nim Beirat der GmbH, das \u00fcber die IHK von einer Beige-\n\nordneten aus dem Landkreis G\u00f6rlitz wahrgenommen \n\nwird? \n\nMit einer aktiven Beteiligung Sachsens w\u00fcrden wir relativ \n\nschnell vor Ort in den Regionen neue Potenziale sichtbar \n\nmachen k\u00f6nnen. Ich bin mir sicher, damit w\u00fcrde nicht nur \n\nBraunkohle, sondern vielmehr Kohle f\u00fcr alle herauskom-\n\nmen. \n\nWie wir dann die mit den Mitteln des Strukturwandel-\n\nfonds herausgearbeiteten Potenziale heben und entwi-\n\nckeln, ist der zweite Schritt. Lassen Sie uns heute den \n\nersten Schritt machen und stimmen Sie unserem Geset-\n\nzesvorschlag zu. \n\nZeigen Sie im Nachgang zur letzten Aktuellen Debatte im \n\nPlenum, dass Sie sich der Herausforderung und der \n\nHerkulesaufgabe des Strukturwandels in der Lausitz \n\ntats\u00e4chlich stellen, diesen aktiv begleiten und finanziell \n\nausreichend unterst\u00fctzen wollen. Damit tragen Sie auch \u2013 \n\ndamit kehre ich wieder zum Beginn meiner Rede zur\u00fcck \u2013 \n\nzur dringend notwendigen Befriedung der betroffenen \n\nMenschen und zum Abbau von Zukunfts- und Existenz-\n\n\u00e4ngsten in der s\u00e4chsischen Braunkohleregion bei. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Regierungskoalition! \n\nDa es in diesem Hohen Haus schlechter parlamentarischer \n\nBrauch ist, jegliche gesetzlichen Initiativen und Antr\u00e4ge \n\nder Opposition allein Kraft Ihrer Mehrheit generell \n\nabzulehnen, und \u2013 ich wage einmal einen Blick in die \n\nnahe Zukunft \u2013 sicherlich auch alle Teile des vorliegenden \n\nGesetzentwurfes der Opposition dieses Schicksal erleiden \n\nwerden, beantrage ich f\u00fcr meine Fraktion schon jetzt die \n\nSchlussabstimmung nach \u00a7 47 der Gesch\u00e4ftsordnung und \n\nzudem nach \u00a7 105 der Gesch\u00e4ftsordnung die namentliche \n\nAbstimmung in der Schlussabstimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Jens Michel, CDU: \n\nWenn sie gut sind, stimmen wir auch zu! \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Einmal! \u2013 \n\nJens Michel, CDU: Gut m\u00fcssen sie sein!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion bitte Herr von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Sehr verehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Her-\n\nren! Seit hundert Jahren lebt die Lausitz in gro\u00dfen Teilen \n\nvon und mit der Braunkohle. So wie die Errichtung und \n\nder Ausbau dieser Industrieregion ein gro\u00dfer struktureller \n\nEingriff waren und sind, wird auch ein m\u00f6glicher Aus-\n\nstieg mit gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen verbunden sein. \n\nWann der Ausstieg \u00fcberhaupt konkret vor uns steht, kann \n\nniemand sagen, dass die Braunkohleenergie aber in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2934 \n\ngro\u00dfen Ver\u00e4nderungen lebt, zeigt uns nicht zuletzt der \n\nVerkauf von Vattenfall an ein tschechisches Bergbauun-\n\nternehmen. \n\nDaher ist es grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen, sich \u00fcber diese \n\nVer\u00e4nderungen Gedanken zu machen. So hat die Fraktion \n\nDIE LINKE einen Gesetzentwurf erarbeitet, der bestimm-\n\nte Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen Strukturfonds macht, \u00fcber die wir \n\nheute diskutieren wollen. \n\nNach diesem Vorschlag soll ein Sonderverm\u00f6gen geschaf-\n\nfen werden, ein Braunkohle-Strukturwandelfonds, wel-\n\ncher j\u00e4hrlich mit Mitteln von 10 Millionen Euro aus dem \n\nGesamthaushalt gespeist wird. Damit sollen unter ande-\n\nrem Forschungsvorhaben finanziert werden, die Perspek-\n\ntiven f\u00fcr die Entwicklung und m\u00f6gliche Handlungsemp-\n\nfehlungen enthalten. Grundannahme ist ein Ausstieg bis \n\nzum Jahr 2040. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion ist die Grundannahme eines \n\nBraunkohleausstiegs bis zum Jahr 2040 falsch. Wir sehen \n\ndie Grundlast der Braunkohle auf absehbare Zeit als \n\nunverzichtbar an. Wir k\u00f6nnen zur Best\u00e4tigung nur als \n\nSachverst\u00e4ndigen den ehemaligen Oberberghauptmann \n\nProf. Reinhard Schmidt aus der Anh\u00f6rung zum Gesetz-\n\nentwurf zitieren. Ich zitiere: \u201eDie Vollversorgung des \n\nStrommarktes mit erneuerbaren Energiequellen liegt aus \n\nheutiger Sicht noch in weiter Zukunft.\u201c \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In unseren Augen darf \n\ndie Politik nicht die Nerven verlieren. Wie so oft im \n\nLeben ist es eine gro\u00dfe Gefahr, dadurch falsche Entschei-\n\ndungen zu treffen. Genau dieses macht DIE LINKE mit \n\nihrem Gesetzentwurf: Sie verliert die Nerven. Was eine \n\nGenerationenaufgabe ist und bleibt, muss auch so betrach-\n\ntet werden. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nN\u00e4chste Generation!) \n\nWas noch lange nicht konkret zum Handeln zwingen \n\nkann, muss jetzt nicht erforscht werden. F\u00fcr uns kann ein \n\nAuslaufen des Bergbaus nur unter sicheren bundesdeut-\n\nschen Rahmenbedingungen begonnen werden, indem die \n\nBergbaupl\u00e4ne \u00fcberarbeitet und angepasst werden m\u00fcss-\n\nten. Wenn das Bergbaufeld nicht mehr ausgekohlt wird, \n\nmuss die Trassenf\u00fchrung und die Nachsorge der H\u00e4nge \n\nganz anders durchgef\u00fchrt werden. Das ist mit enormen \n\nKosten verbunden. Diese m\u00fcssen bisher von den Berg-\n\nbauunternehmen getragen werden, aus dem aktiven und \n\ngenehmigten heutigen Bergbau heraus. \n\nUm einer Verwechslung, wie sie oft erfolgt, vorzubeugen: \n\nEs geht um den aktiven Bergbau nach 1990, nicht um die \n\nvon der LMBV mit gro\u00dfen Schwierigkeiten abzuarbeiten-\n\nden DDR-Altlasten. Der heutige Tagebau sorgt f\u00fcr sich \n\nselbst und ist f\u00fcr seine Nachsorge verantwortlich. Daher \n\nsollte die Politik jetzt m\u00f6glichst kein Zeichen setzen, das \n\nzu dem Schluss f\u00fchren k\u00f6nnte, dass die Verantwortung \n\nder Bergbauunternehmen infrage zu stellen w\u00e4re. Daf\u00fcr \n\nfehlen aus unserer Sicht in Ihrem Ansatz genau diese \n\nUnternehmen, mit denen man das besprechen m\u00fcsste. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das \n\nk\u00f6nnen wir morgen besprechen!) \n\nSchon aus diesem Grund ist der Gesetzentwurf abzu-\n\nlehnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, deswegen ist \n\nauch Ihr Vorwurf, Frau Dr. Pinka, falsch, wir w\u00fcrden die \n\nMittel nach \u00a7 4 des Verwaltungsabkommens zur Braun-\n\nkohlesanierung damit vermengen. Diese Mittel sind f\u00fcr \n\ndie Sanierung des DDR-Bergbaus gedacht und werden \n\nauch gebraucht. Wir sehen, was mit diesen Mitteln in den \n\nbetroffenen Regionen derzeit passiert. Das wissen wir \n\nganz genau. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Da ich ja ahnte, dass Sie \n\nauf die Mittel nach \u00a7 4 zu sprechen kommen w\u00fcrden, \n\nhabe ich mir den T\u00e4tigkeitsbericht zu den Ma\u00dfnahmen \n\nnach \u00a7 4 des Verwaltungsabkommens noch einmal ange-\n\nschaut \u2013 ich nehme an, Sie auch. Deshalb frage ich Sie: \n\nWissen Sie, was mit diesen \u00a7-4-Mitteln finanziert wird \n\nund was wir mit unserem Strukturwandelf\u00f6rdergesetz \n\nwollen? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wir sehen \n\ngerade im Leipziger S\u00fcden, wo ich unterwegs bin und wo \n\nich lebe, genau, was mit diesen Mitteln passiert und was \n\ndort noch angeschoben wird. Das alles betrifft aber die \n\nalten Zeiten. Hier geht es um die neuen Zeiten. Sie gehen \n\nvon 10 Millionen Euro aus, und ich werde gleich darauf \n\nkommen, dass das eben zu wenig ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ihr k\u00f6nnt ja \n\ndraufpacken! \u2013 Weitere Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 So, ich fahre jetzt fort. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Dagegen f\u00fchrt \n\neine Ver\u00e4nderung der Braunkohleplanung zu einer Ver\u00e4n-\n\nderung der aktiven, heutigen Bergbaut\u00e4tigkeit. Insofern ist \n\nhier der Hebel anzusetzen und mit allen Betroffen zu \n\neiner L\u00f6sung zu kommen. \n\nDas kann aber nicht losgel\u00f6st von der Bundespolitik \n\nerfolgen, wie Sie es uns vorschlagen. Gerade in der \n\nBundespolitik werden die Rahmenbedingungen aus \n\ns\u00e4chsischer Sicht teilweise unverantwortlich infrage \n\ngestellt \u2013 mit gro\u00dfer Unsicherheit f\u00fcr die betroffenen \n\nBergbauregionen. Die CDU fordert schon immer und \n\nunverr\u00fcckt eine Planungssicherheit, auf deren Basis dann \n\ngearbeitet werden kann. \n\nDie Auswirkungen auf die Zukunft von Menschen in der \n\nLausitz und im Leipziger S\u00fcden, besonders im Hinblick \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2935 \n\nauf ihr Eigentum, sind angemessen zu beachten. Auch \n\ndeshalb kann ein kleines s\u00e4chsisches Forschungsvorhaben \n\nnur v\u00f6llig unzureichend die wirklichen Dimensionen der \n\nThematik einbinden. \n\nAuch haben die meisten Sachverst\u00e4ndigen den Gesetz-\n\nentwurf als nicht zielf\u00fchrend abgelehnt. F\u00fcr die Kommu-\n\nnen war er unplausibel, insbesondere aufgrund der ge-\n\nnannten 10 Millionen Euro. Der Planungsverband West-\n\nsachsen bef\u00fcrchtet ein falsches Signal des Staates an die \n\nBraunkohleunternehmen. Diese k\u00f6nnten sich ihrer Pflich-\n\nten enthoben f\u00fchlen \u2013 weil die Politik die Nerven verliert. \n\nDie Gewerkschaft IG BCE, aber auch das Fraunhofer-\n\nInstitut sahen in der Anh\u00f6rung Ihren Gesetzentwurf \n\nkritisch, ebenso die Vertreterin des Rates f\u00fcr Sorbische \n\nAngelegenheiten. F\u00fcr uns ist diese F\u00fclle an Ablehnung \n\ndurch die Sachverst\u00e4ndigen erg\u00e4nzend zu den eigenen \n\nDarstellungen Grund genug, den Gesetzentwurf abzu-\n\nlehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Abg. Baum. Bitte, Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Nicht aus jeder \n\nkleinen Raupe wird ein sch\u00f6ner Schmetterling, und nicht \n\njeder Gesetzentwurf wird auch zu einem guten Gesetz. \n\nWenn ich mir den Entwurf der LINKEN ansehe, muss ich \n\nsagen: Das ist auch gut so. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nLiest man ausschlie\u00dflich den Titel des Gesetzentwurfs, so \n\ndenkt man zwangsl\u00e4ufig: Wow, das ist der gro\u00dfe Wurf \u2013 \n\nein \u201eGesetz zur Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels\u201c, das \n\nklingt sehr ambitioniert! Blickt man dann allerdings auf \n\nden Inhalt des Gesetzentwurfs, so sieht man, dass hier \n\ndeutlich k\u00fcrzer gesprungen wurde, als im Titel angek\u00fcn-\n\ndigt. In der Tat m\u00f6chte DIE LINKE einzig einen Braun-\n\nkohlestrukturwandelf\u00f6rderfonds einrichten und ihn mit \n\n10 Millionen Euro Landesmitteln pro Jahr ausstatten. \n\nGlauben Sie denn wirklich, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen von den LINKEN, dass wir damit, allein mithilfe \n\nIhres Gesetzes, den Strukturwandel in der Lausitz und im \n\nmitteldeutschen Revier hinbekommen? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich nicht! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE \u2013 \n\nUnruhe) \n\nSorry, aber das hat wirklich nichts mit Ernsthaftigkeit zu \n\ntun. \n\nLassen Sie mich drei Aspekte nennen. Erstens \u2013 und \n\ndamit wiederhole ich mich in diesem Hause immer wieder \n\ngern \u2013 findet der Strukturwandel bereits statt. In der \n\nLausitz erleben wir diesen seit 25 Jahren. Wir stecken also \n\nschon mittendrin. Bitte vergessen Sie nicht, dass noch \n\n1990 in der Braunkohlewirtschaft Ostdeutschlands mehr \n\nals 140 000 Menschen besch\u00e4ftigt waren. Heute sind es \n\ndemgegen\u00fcber nur noch 11 000. Das ist schon ein gewal-\n\ntiger Strukturwandel, der seitdem gelaufen ist \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nund der nat\u00fcrlich auch weiterhin l\u00e4uft. Das alles geht aber \n\nnicht so einfach von heute auf morgen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\nStrukturwandel, liebe Kolleginnen und Kollegen, braucht \n\nZeit. \n\nZweitens muss klar gesagt werden, dass Strukturwandel \n\nnicht per Gesetz verordnet werden kann, \n\n(Beifall des Abg. \n\nProf. Dr. G\u00fcnther Schneider, CDU) \n\nerst recht nicht mit einem Gesetz, das nur einen F\u00f6rder-\n\nfonds einrichten will, mit dem dann Forschungsarbeiten \n\noder \u00c4hnliches finanziert werden k\u00f6nnen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nEin Strukturwandel, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nkann nicht von oben herab verordnet werden. Es sind die \n\nMenschen in den betroffenen Regionen, die vor allem \n\neinbezogen werden m\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nUnd unterst\u00fctzt werden m\u00fcssen!) \n\nHinzu kommt, dass die geplante Ausstattung des Fonds \n\nmit 10 Millionen Euro nat\u00fcrlich bei Weitem \u2013 das wurde \n\nschon gesagt \u2013 nicht ausreichen wird, um eine gesamte \n\nRegion fit f\u00fcr die Zukunft zu machen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Dann  \n\nfangen Sie wenigstens einmal an! Mein Gott!) \n\nDies wurde ja auch bei der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung im \n\nSeptember letzten Jahres deutlich. \n\nDrittens, und das ist auch ein sehr wichtiger Punkt f\u00fcr \n\nuns: Wir d\u00fcrfen den Bund nicht aus seiner Verantwortung \n\nentlassen und vor allem keine s\u00e4chsischen Alleing\u00e4nge \n\nfabrizieren. Sowohl in der Lausitz als auch im mitteldeut-\n\nschen Revier betrifft die Braunkohlewirtschaft eben nicht \n\nnur s\u00e4chsisches Territorium. Wenn wir also \u00fcber Struk-\n\nturwandel reden und ihn aktiv gestalten wollen, dann \n\nk\u00f6nnen wir das nicht ohne die benachbarten Bundesl\u00e4nder \n\nSachsen-Anhalt und Brandenburg tun. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSo, wie wir mit den anderen Bundesl\u00e4ndern zusammenar-\n\nbeiten m\u00fcssen, muss der Bund die Rahmenbedingungen \n\ngenau vorgeben und die zentrale Steuerung vornehmen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAu\u00dferdem wird ein solcher gewaltiger Strukturwandel \n\nnicht nur von Sachsen bzw. den L\u00e4ndern allein finanziell \n\nzu stemmen sein. Auch hier ist der Bund in der Verant-\n\nwortung. W\u00fcrden wir jetzt also einseitig beschlie\u00dfen, dass \n\nSachsen den Strukturwandel eigenst\u00e4ndig stemmen soll, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2936 \n\nwas mit 10 Millionen Euro pro Jahr mehr als fraglich ist, \n\ndann w\u00fcrden wir den Bund aus seiner Verantwortung, \n\nauch aus seiner finanziellen Verantwortung entlassen. Das \n\nkann ja wohl niemand ernsthaft wollen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte hier \n\nk\u00fcrzlich davon gesprochen, dass ausnahmslos jedes \n\nBraunkohleausstiegsszenario ein Einstiegsszenario in \n\nalternative lndustrie- und Wirtschaftskreisl\u00e4ufe bedingt. \n\nEs reicht eben nicht, immer nur \u00fcber den Ausstieg aus der \n\nBraunkohle zu reden, sondern wir m\u00fcssen den Menschen, \n\ndie heute noch mit und von der Braunkohle leben, Alter-\n\nnativen anbieten. Symbolpolitik \u2013 und nichts anderes ist \n\nIhr Gesetzentwurf \u2013 reicht daf\u00fcr nicht aus. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nEinstieg in alternative Industrie- und Wirtschaftskreisl\u00e4u-\n\nfe hei\u00dft aber auch, dass der Bund gefordert ist, einen \n\nFahrplan zu entwickeln, wie es mit der Energiewende \n\nweitergehen soll. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir \n\nhaben den Fahrplan, abzubauen!) \n\nEs ist der Bund, der festlegen muss, wie lange die Braun-\n\nkohle als Stromlieferant noch gebraucht werden soll. Der \n\nBund muss sich auch dazu bekennen, dass Investitionen \n\nerfolgen m\u00fcssen, zum Beispiel in Verkehrsinfrastruktur, in \n\nForschung und Entwicklung, in zielgerichtete Wirtschafts-\n\nf\u00f6rderung, in Sonderhilfen zur Ansiedlung und in Regio-\n\nnalbudgets f\u00fcr Kreise und Kommunen. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDass die Kl\u00e4rung der politischen Rahmenbedingungen \n\neine Aufgabe des Bundes ist, hat die Umweltministerkon-\n\nferenz erst letzte Woche deutlich gemacht. In ihrem \n\nBeschluss bitten die Umweltministerinnen und Umwelt-\n\nminister der L\u00e4nder den Bund, \u201eauf der Basis der ver-\n\nschiedenen Vorschl\u00e4ge f\u00fcr einen geordneten Kohleaus-\n\nstieg im Austausch und in Abstimmung mit den L\u00e4ndern \n\neinen Weg zum Ausstieg aus der Kohlenutzung zu ent-\n\nwerfen, der die Fragen Strukturwandel, Versorgungssi-\n\ncherheit und Bezahlbarkeit einbezieht\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nWenn wir also wirklich einen geordneten R\u00fcckzug aus der \n\nBraunkohleverstromung wollen, \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ja, wollen wir!) \n\ndann m\u00fcssen wir uns zuallererst eingestehen, dass dies \n\neine gesamtgesellschaftliche Aufgabe ist, \n\n(Unruhe im Saal) \n\ndie weit \u00fcber Sachsen hinausreicht und die ein angemes-\n\nsenes Zeitfenster \u2013 mindestens bis 2050 \u2013 erfordert. Wir \n\nwollen und wir werden diesen Weg gehen. Daf\u00fcr sind \n\nmeine Fraktion, meine Partei, aber auch ich ganz pers\u00f6n-\n\nlich mit vielen Akteuren im Gespr\u00e4ch, um gemeinsam \n\nseri\u00f6se und tragf\u00e4hige L\u00f6sungen zu entwickeln. Dass das \n\nnicht von heute auf morgen passiert, ist klar. Genauso klar \n\nist auch, dass wir diesen Wandel nicht mit Ihrem Gesetz \n\nbeschleunigen oder besser machen k\u00f6nnen. Aus diesem \n\nGrund wird meine Fraktion Ihren Gesetzentwurf ableh-\n\nnen. \n\nVielen Dank und Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es folgt eine \n\nKurzintervention. Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin. Ich m\u00f6chte tats\u00e4chlich eine Kurzintervention \n\nabgeben. Ich m\u00f6chte hier zum wiederholten Male wieder-\n\nholen: Auch DIE LINKE m\u00f6chte nicht vor 2040 aus der \n\nBraunkohleverstromung aussteigen. \u2013 Nummer eins. \n\nZum Zweiten m\u00f6chte ich festhalten, dass es bestimmte \n\nL\u00e4nderhoheiten gibt, die da hei\u00dfen: Energiestrategie, \n\nRohstoffstrategie, Bildungsstrategie. Das liegt also alles \n\nin unserer Hand. Wir selbst sind verantwortlich f\u00fcr die \n\nGenehmigungsverfahren in der Braunkohleplanung. Wir \n\nselbst \u2013 oder Sie \u2013 haben entschieden, dass die Braunkoh-\n\nlenutzung \u00fcber das Jahr 2040 hinausgehen soll, n\u00e4mlich \n\nzum Beispiel mit dem Genehmigungsverfahren zur \n\nTagebauerweiterung Nochten II. Das ist eigentlich Ihre \n\nVerantwortung. Wenn \u00e4u\u00dfere Rahmenbedingungen, die \n\nSie nicht gesehen haben \u2013 \u2013 Da k\u00f6nnen Sie gern einmal \n\nmit Ihren Genossen auf der Bundesebene diskutieren, mit \n\nHerrn Gabriel, Frau Hendricks. Wenn sie jetzt andere \n\nRahmenbedingungen setzen, m\u00fcssen Sie sich mit denen \n\nauseinandersetzen. \n\nWir sind hier Gesetzgeber, und wir haben hier die M\u00f6g-\n\nlichkeiten, Ihrer verfehlten Politik gegenzusteuern. Und \n\ndas wollen wir! Wir wollen, dass Sie sich einem Struk-\n\nturwandelfonds ann\u00e4hern \u2013 und das werden Sie auch tun. \n\nWenn Sie das heute ablehnen, werden Sie sp\u00e4testens in \n\nzehn Jahren selbst steuern m\u00fcssen. Ich glaube nicht, dass \n\nuns der Bund hundertprozentig unterst\u00fctzen wird. Wir \n\nhaben diesen Weg selbst verantwortet, also m\u00fcssen wir \n\ndiesen Weg mit einem Wandelprozess auch selbst be-\n\nschreiten. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass Sie noch in diese \n\nVerantwortung kommen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Gesetzes-\n\ninitiative zur Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels in den von \n\nBraunkohleabbau und -verstromung gepr\u00e4gten Regionen \n\nbeweist einmal mehr, wie stark links-gr\u00fcne Ideologie an \n\nder Realit\u00e4t vorbeigehen kann. Bei diesem Gesetzentwurf \n\nfiel es selbst den Sachverst\u00e4ndigen in der \u00f6ffentlichen \n\nAnh\u00f6rung schwer, irgendetwas Positives zu finden. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nIn welcher Anh\u00f6rung waren Sie denn?!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2937 \n\nSicherlich freuen sich Kommunen, wenn man sie finanzi-\n\nell unterst\u00fctzt. Das funktioniert immer. Aber 10 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr einen Strukturwandel, der ausschlie\u00dflich \n\npolitisch herbeigeredet wird und der europa- oder sogar \n\nweltweit in dieser Form vergeblich seinesgleichen sucht? \n\nDas ist dann wohl doch eher Spielgeld und keine wirkli-\n\nche Unterst\u00fctzung. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Da m\u00fcssen Sie  \n\nsich mal in den Forschungsprojekten umschauen!) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle f\u00fcr die AfD noch einmal ganz \n\nklar festhalten: Tats\u00e4chlich brauchen wir diesen Struktur-\n\nwandel nicht. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Doch!) \n\nDieser Strukturwandel ist ausschlie\u00dflich ein selbst ge-\n\nmachtes Problem der gr\u00fcn-ideologischen CDU-Politik der \n\nletzten Jahre. Kein Land der Welt setzt auf einen gleich-\n\nzeitigen Atom- und Kohleausstieg. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Im Erzgebirge \n\nhaben sie dann gekl\u00f6ppelt! \u2013 Unruhe) \n\nDeutschland hat mit der Modernisierung seiner Industrie \n\nsehr viel zur Luftreinhaltung, zu Ressourceneffizienz und \n\nauch zum Naturschutz beigetragen. Auch ein sogenannter \n\nmenschengemachter Klimawandel, dem die AfD nach wie \n\nvor \u00e4u\u00dferst skeptisch gegen\u00fcbersteht, lie\u00dfe sich mit einem \n\ndeutschen Kohleausstieg nicht im Geringsten aufhalten. \n\nDas haben wir hier auch schon oft diskutiert. Dessen \n\nungeachtet treibt die Bundesregierung in unserem Land \n\nseit geraumer Zeit Fehlentwicklungen voran, die die \n\nWirtschaftlichkeit unserer Industrie und unserer Gewer-\n\nbebetriebe massiv beeintr\u00e4chtigen. \n\nDie Braunkohle ist insbesondere f\u00fcr die Lausitz ein essen-\n\nzieller wichtiger Anker. Auch wenn das f\u00fcr Sie, meine \n\nDamen und Herren von der LINKEN- und GR\u00dcNEN-\n\nFraktion, nicht wahrzuhaben ist: Die Braunkohleindustrie \n\nsichert in der Lausitz in gro\u00dfem Ma\u00dfe Industriearbeits-\n\npl\u00e4tze, Ausbildungspl\u00e4tze und Steuereinnahmen, und sie \n\nist gleichzeitig der Hauptgrund f\u00fcr weitere Industrie- und \n\nGewerbeansiedlungen. Getrieben von der gr\u00fcn-ideolo-\n\ngischen CDU-Politik, sehen sich die Unternehmen in der \n\nLausitz allerdings schon seit L\u00e4ngerem gen\u00f6tigt, sich neu \n\nzu orientieren. \n\n(Unruhe) \n\nDaf\u00fcr braucht es aber diesen Antrag nicht. Die Unterneh-\n\nmen besitzen leider in dieser ideologisch gepr\u00e4gten \n\nWirtschaftspolitik keine Planungssicherheit mehr. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nUnter anderem deshalb musste die Bildung der sogenann-\n\nten Innovationsregion Lausitz erfolgen, unter anderem mit \n\nBeteiligung der IHK Cottbus, der Handwerkskammer \n\nCottbus, der Unternehmerverb\u00e4nde Berlin-Brandenburg, \n\nder BTU und der Wirtschaftlichen Initiative Lausitz. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nWo ist denn Sachsen gewesen?) \n\nDiese Gesellschaft arbeitet nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Lan-\n\ndesgrenzen hinweg. Derartige, bereits vorhandene Struk-\n\nturen k\u00f6nnen auch durch das Land Sachsen unterst\u00fctzt \n\nwerden. Daf\u00fcr braucht es aber keinen extra Spielgeld-\n\nfonds. Daf\u00fcr steht bereits die F\u00f6rderrichtlinie \u201eVerbesse-\n\nrung der regionalen Wirtschaftsstruktur GRW\u201c oder auch \n\nder Zukunftssicherungsfonds zur Verf\u00fcgung. Die finanzi-\n\nelle Ausstattung dieser F\u00f6rderinstrumente muss selbstver-\n\nst\u00e4ndlich immer wieder an die aktuellen Gegebenheiten \n\nangepasst werden. Zus\u00e4tzliche neue Parallelstrukturen, \n\nwie Sie es wollen, sollten unbedingt vermieden werden. \n\nSie helfen niemandem. Es braucht auch keine weiteren \n\nzus\u00e4tzlichen Forschungsvorhaben. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nAuch wenn es die Damen und Herren von der Linksfrak-\n\ntion noch nicht gemerkt haben: Der Strukturwandel in der \n\nLausitz ist bereits im Gange, leider auch getrieben durch \n\nIhre Braunkohleausstiegsforderungen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDie betroffenen Unternehmen und die Regionen sehen \n\nsich durch Ihre Politik \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nbereits gezwungen, jetzt zu handeln, und sie tun es be-\n\nreits. \n\nMeine Damen und Herren von der Linksfraktion! Ihre \n\nPartei fordert \u2013 mehr noch als CDU und SPD \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas stimmt, das ist richtig!) \n\nden schnellen Ausstieg aus der Braunkohlef\u00f6rderung und \n\n-verstromung in der Lausitz und in Mitteldeutschland. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas haben wir doch gar nicht gefordert!) \n\nDer auch von Ihnen herbeigezwungene Strukturwandel \n\nwird zum Verlust Tausender gut bezahlter Arbeitspl\u00e4tze \n\nund Ausbildungspl\u00e4tze f\u00fchren, und er wird den Kommu-\n\nnen viele Millionen Euro Steuereinnahmen entziehen. Das \n\nist eine zutiefst unsoziale Politik, \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die \n\nfordern doch gerade Steuern zur\u00fcck! \n\nHaben Sie das \u00fcberhaupt begriffen?!) \n\ndie DIE LINKE hier gegen die Interessen von einfachen \n\nArbeitnehmern und Angestellten in den betroffenen \n\nRegionen betreibt. \n\nJa, CDU und SPD sind als Regierungsparteien hauptver-\n\nantwortlich f\u00fcr den unn\u00f6tigen Kohleausstieg. Aber dass \n\nSie als LINKE nun die Menschen in diesen Regionen mit \n\n10 Millionen Euro f\u00fcr ein paar zus\u00e4tzliche Forschungs-\n\nvorhaben und Pilotprojekte abspeisen wollen, das ist \n\nzynisch und dreist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2938 \n\nIch glaube nicht, dass sich die Lausitzer von Ihnen so f\u00fcr \n\ndumm verkaufen lassen. Die AfD-Fraktion lehnt den \n\nGesetzentwurf ab. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf \n\nvon den LINKEN: Gott sei Dank!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und Fraktion \n\nGR\u00dcNE, Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Liebe Frau Kollegin \n\nPinka, Sie haben hier viele gute und richtige Dinge zur \n\nBew\u00e4ltigung des Strukturwandels in den Kohlerevieren \n\ngesagt. Leider bilden sich diese Erkenntnisse in Ihrem \n\nGesetzentwurf nicht ab. Und nur um den geht es hier. Sie \n\nlegen einen Gesetzentwurf zum Aufbau eines staatlichen \n\nFonds auf den Tisch, der zuallererst der Entwicklung \n\neines Masterplanes zu dienen scheint. Das ist letztlich die \n\nKonsequenz aus einer Basis, einer zwei Jahre alten Studie \n\nIhrer Fraktion, die ein Forschungsprogramm zur Erfor-\n\nschung von Perspektiven f\u00fcr die Lausitz forderte und \n\neinen darauf basierenden Antrag aus der 5. Wahlperiode. \n\nZwei Jahre, meine Damen und Herren, sind auf diesem \n\nFeld eine sehr lange Zeit. Man sollte ab und an schon \n\nwieder einmal hinschauen und ber\u00fccksichtigen, dass vor \n\nOrt in den Revieren, vor allem in der Lausitz, in den \n\nletzten zwei Jahren Erkenntnisprozesse ein ganzes St\u00fcck \n\nvorangekommen sind. \n\nIhr Ansatz, verschiedene Entwicklungspfade zu analysie-\n\nren, um offenbar anschlie\u00dfend entscheiden zu wollen, \n\nwelchen davon man f\u00fcr die Region, insbesondere f\u00fcr die \n\nLausitz, f\u00fcr geeignet h\u00e4lt, legt ein Verst\u00e4ndnis der struk-\n\nturpolitischen Rolle des Staates offen, das wir so nicht \n\nteilen k\u00f6nnen. Die wirtschaftliche Entwicklung einer \n\nRegion, meine Damen und Herren, l\u00e4sst sich eben nicht in \n\neinem Top-down-Prozess planen. Man kann zwar Rah-\n\nmenbedingungen setzen, etwa durch Ausbau von Infra-\n\nstruktur und regulative Vorgaben, eine erfolgreiche \n\nwirtschaftliche Entwicklung kann aber auch dann nur aus \n\ndem Handeln der Akteure vor Ort heraus entstehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Dr. Lippold? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. Sie haben sich offensichtlich mit der Studie \n\nbesch\u00e4ftigt, die wir in Auftrag gegeben haben. Haben Sie \n\nzur Kenntnis genommen, dass wir die Basis der Men-\n\nschen in diesen Strukturwandel und damit in die Gestal-\n\ntung von Entwicklungspfaden einbinden m\u00f6chten? Haben \n\nSie das gelesen? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Das habe ich gelesen, Frau \n\nKollegin Dr. Pinka. Der Punkt ist aber, dass in den letzten \n\nzwei Jahren vor Ort eine ganze Reihe von Initiativen \n\nentstanden sind, die die Arbeit gemacht haben. Sie m\u00fcs-\n\nsen dort nicht bei Null anfangen, so wie das Ihr Gesetz-\n\nentwurf impliziert. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Haben Sie zur Kenntnis \n\ngenommen, dass ich zumindest eine der Initiativen, \n\nn\u00e4mlich die Innovationsregion Lausitz GmbH, erw\u00e4hnt \n\nund den Minister aufgefordert habe, diese aktiv durch \n\nSachsen zu begleiten? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, deshalb habe ich Sie \n\nauch eingehend f\u00fcr diese aktuellen Erkenntnisse gelobt. \n\nAllerdings bilden sich diese in Ihrem Gesetzentwurf in \n\nkeiner Weise ab. Nur um diesen geht es hier. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es geht um Geld!) \n\nDer vorgelegte Gesetzentwurf greift aus unserer Sicht \n\nauch deshalb zu kurz, weil er nur einen Bruchteil der \n\nKosten und Aufgaben des Strukturwandels abdeckt. Das \n\nwurde schon gesagt. Eine wirksame Strukturwandelf\u00f6rde-\n\nrung setzt zun\u00e4chst eine zuverl\u00e4ssige Finanzierungsbasis \n\nzur Bew\u00e4ltigung der Bergbaufolgen und Ewigkeitskosten \n\nvoraus. Die bisherigen, weitgehend ungesicherten R\u00fcck-\n\nstellungen der Bergbauunternehmen reichen nicht aus, um \n\nmit hinreichenden Folgenutzungsstandards Entwicklungs-\n\nchancen vor Ort zu \u00f6ffnen. \n\nHierbei muss selbstverst\u00e4ndlich mit angepackt werden, \n\nsonst werden Landkreise und Kommunen an den finanzi-\n\nellen und \u00f6kologischen Lasten ersticken. Wenn Sie aber \n\nIhren Entwurf \u201eGesetz zur Bew\u00e4ltigung des Strukturwan-\n\ndels\u201c nennen, dann muss man erwarten k\u00f6nnen, dass \n\ndaf\u00fcr auch die n\u00f6tigen Mittel zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden. Ansonsten m\u00fcsste man am laufenden Band \n\nweitere Strukturwandelbew\u00e4ltigungsgesetze folgen lassen. \n\nEs geht eben nicht um irgendeinen Antrag zum Haus-\n\nhaltsentwurf, sondern, wenn man den Titel ernst nimmt, \n\num das Gesetz zur Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels. \n\nDer Agora-Vorschlag zum nationalen Kohlekonsens \u2013 Sie \n\nsagten das bereits \u2013 geht beispielsweise von einem regio-\n\nnalen F\u00f6rderbedarf in H\u00f6he von 250 Millionen Euro, also \n\neiner Viertelmilliarde, f\u00fcr die Braunkohleregion aus. Das \n\ngilt f\u00fcr ein Jahr, meine Damen und Herren. Wir ben\u00f6tigen \n\ngr\u00f6\u00dfere Summen als die, die Sie hier zur Bew\u00e4ltigung des \n\nStrukturwandels in den Raum stellen. Es geht um Milliar-\n\nden und nicht um Millionen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist auch keine Sache, die man einmal eben von \n\nDresden aus allein mit Landesmitteln vollbringt. Nein, \n\ndiese Mittel m\u00fcssen so verursachergerecht wie m\u00f6glich \n\naufgebracht werden. Es sind jene in der Pflicht, die durch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2939 \n\nden unwiederbringlichen Abbau von Bodensch\u00e4tzen in \n\nden Regionen jahrzehntelang Milliarden verdient haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDer Bund ist ebenso in der Pflicht, denn Energiepolitik ist \n\nBundespolitik. Gesch\u00e4ftsmodelle in der Energiewirtschaft \n\nentstehen und vergehen durch den bundespolitischen \n\nEntscheidungswillen. \n\nEine etwas statische Sichtweise auf die sich \u00e4ndernde \n\nRealit\u00e4t zeigt sich leider auch in Ihrer Begr\u00fcndung, liebe \n\nFraktion DIE LINKE. Sie m\u00f6chten, so schreiben Sie, in \n\neinem mehrj\u00e4hrigen Forschungsprogramm mittel- und \n\nlangfristige Szenarien f\u00fcr die Entwicklung mit und ohne \n\nBraunkohle untersuchen.  \n\nIch frage mich Folgendes: Ist es bei Ihnen angekommen, \n\ndass es kein Szenario gibt, in dem mit der Braunkohle bei \n\nnicht vorhandener CCS-Option die derzeitigen Klima-\n\nschutzziele erf\u00fcllbar sind, erst recht nicht die, die zu Paris \n\npassen? Ist bei Ihnen angekommen, dass es sp\u00e4testens bei \n\neinem Anteil an erneuerbaren Energien in H\u00f6he von \n\n45 %, sie stehen f\u00fcr das Jahr 2025 bereits jetzt im Bun-\n\ndesgesetz, kein profitables Gesch\u00e4ftsmodell mehr f\u00fcr \n\nGrundlastkraftwerke und es somit auch keinen Sinn mehr \n\nf\u00fcr eine Untersuchung eines regionalen Szenarios gibt, \n\ndas so tut, als k\u00f6nne man eine Region irgendwie losgel\u00f6st \n\nvom Rest der Republik und ihrer Energiewirtschaft \n\nbetrachten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Pinka, \n\nbitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte Sie Folgendes \n\nfragen: Haben Sie zur Kenntnis genommen, dass sich der \n\nGesetzentwurf bereits eine l\u00e4ngere Zeit im Gesch\u00e4ftsgang \n\nbefindet und zu dem damaligen Zeitpunkt eine starke \n\nDiskussion um die chemische Verwertung der Braunkohle \n\nstattgefunden hat? \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, ich sehe, dass sich der \n\nGesetzentwurf schon l\u00e4nger im Gesch\u00e4ftsgang befindet. \n\nDas Problem ist bei alten Initiativen nat\u00fcrlich, dass sie \n\nm\u00f6glicherweise nicht mehr ganz auf der Realit\u00e4t beruhen. \n\nGenau dar\u00fcber spreche ich gerade. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der CDU) \n\nDie von Ihnen vorgeschlagene Kooperation der betroffe-\n\nnen Bundesl\u00e4nder ist sinnvoll. Leider hat das von der \n\nLINKEN mitregierte Land Brandenburg einen entspre-\n\nchenden Vorschlag f\u00fcr einen Lausitzfonds \u2013 dort aller-\n\ndings von den GR\u00dcNEN eingebracht und nicht vollmun-\n\ndig als Gesetz zur Bew\u00e4ltigung des Strukturwandels, \n\nsondern als erster kleiner Schritt in dieser Richtung \n\ndeklariert \u2013 als unn\u00f6tig abgelehnt. Wir werden Ihren \n\nGesetzentwurf nicht ablehnen. Wir finden es nicht unn\u00f6-\n\ntig, sich hier im S\u00e4chsischen Landtag \u00fcber die besten \n\nWege zur Unterst\u00fctzung des Strukturwandels in den \n\nKohlerevieren Gedanken zu machen. Wir k\u00f6nnen ihm \n\naber auch nicht zustimmen. Was immer Sie mit dem Titel \n\ndes Entwurfes in der \u00d6ffentlichkeit ank\u00fcndigen m\u00f6chten, \n\nder Inhalt wird dem einfach nicht gerecht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir halten den Fonds in der von Ihnen vorgeschlagenen \n\nForm f\u00fcr ein nicht geeignetes und viel zu schwaches \n\nInstrument. Wir werden uns deshalb bei der Abstimmung \n\nwie auch bereits im Ausschuss enthalten, auch auf die \n\nGefahr hin, von Ihnen vorgeworfen zu bekommen, das \n\nThema nicht wichtig zu nehmen, was absurd w\u00e4re. Gera-\n\nde hier kommt es aber nicht auf Schlagzeilen, sondern auf \n\nden Inhalt an. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion DIE LINKE noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\nEs besteht kein Redebedarf mehr. W\u00fcnscht die CDU-\n\nFraktion das Wort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. M\u00f6chte \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion noch jemand das Wort ergreifen? \n\nHerr Vieweg? \u2013 Nein. Sie stehen auf meiner Rednerliste. \n\nSie m\u00fcssen jedoch nicht reden. Wer m\u00f6chte noch zur \n\nDebatte sprechen? \u2013 Ich sehe keine Wortmeldung mehr. \n\nSomit bitte ich Herrn Staatsminister Dulig, das Wort zu \n\nnehmen. Bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der federf\u00fchrende Ausschuss \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft hat zu Recht empfohlen, \n\nden Gesetzentwurf abzulehnen. Er n\u00fctzt weder den \n\nMenschen in der Lausitz, noch wird er der Aufgabe \n\ngerecht, vor der wir in der Lausitz stehen. \n\nEs fehlt in Ihrem Gesetzentwurf ganz klar die Unterschei-\n\ndung zwischen der in der Verantwortung des LMBV \n\nliegenden Sanierung des Bergbaus und dem aktiven \n\nBergbau. Mit den von Ihnen geforderten Fonds besteht \n\ndie Gefahr, dass der Bund den Eindruck bekommt, der \n\nFreistaat Sachsen w\u00fcrde freiwillig die Sanierungsver-\n\npflichtungen der LMBV finanzieren wollen. Das ist nun \n\ngerade aufgrund der aktuellen Verhandlungen zur Braun-\n\nkohlesanierung \u00fcber das Jahr 2017 hinaus eine Schw\u00e4-\n\nchung unserer Verhandlungsposition. Sie taten gerade so, \n\nals w\u00fcrde das Szenario zutreffen, dass der Bund diese \n\nLasten auf uns L\u00e4nder abw\u00e4lzt. Selbst wenn sie es m\u00f6ch-\n\nten, lassen wir das nicht zu. St\u00e4rken Sie lieber unsere \n\nPosition, als sie zu schw\u00e4chen. \n\nBereits jetzt geben der LMBV und der Freistaat Sachsen \n\neine umfangreiche Unterst\u00fctzung in die Region. Dies ist \n\nin den Verwaltungsabkommen zur Braunkohlesanierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2940 \n\ninstitutionell fest verankert. Mit den sogenannten \u00a7-4-\n\nMitteln stellen wir die Verzahnung der bergrechtlichen \n\nGrundsanierung mit den Folgeinvestitionen sicher. Wir \n\nsorgen des Weiteren daf\u00fcr, dass die berg- und wasser-\n\nrechtlich begr\u00fcndeten Sanierungsma\u00dfnahmen der LMBV \n\neng mit der infrastrukturellen Entwicklung der Region, \n\nmit Tourismusprojekten und weiteren Folgeinvestitionen \n\nverkn\u00fcpft werden, auch als Antwort auf Ihre Zwischen-\n\nfrage an Herrn von Breitenbuch. Es ging bei den \u00a7-4-\n\nMitteln um den Mehrwert, der geschaffen werden soll. \n\nDeshalb wurde die Verkn\u00fcpfung geschaffen. Das ist die \n\nUnterscheidung zu \u00a7 3. Die S\u00e4chsische Staatsregierung ist \n\nder Auffassung, dass die aktiven Braunkohleunternehmen \n\nin der Lage und gewillt sind, ihre gesetzlichen Verpflich-\n\ntungen zur Wiedernutzbarmachung wahrzunehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Das Ende der Braun-\n\nkohleverstromung wird kommen. Wer das leugnet, ver-\n\nschlie\u00dft die Augen vor der Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nSo ungeduldig die Klimapolitiker und Klimapolitikerin-\n\nnen in unserem Land auch sein m\u00f6gen, energiepolitisch \n\nsind wir im Jahr 2016 noch nicht so weit, um auf die \n\nVerstromung der Braunkohle verzichten zu k\u00f6nnen. Die \n\nheimische Braunkohle ist momentan nicht nur eine \n\nwesentliche Quelle regionaler Wertsch\u00f6pfung, sondern sie \n\nist so lange erforderlich, wie die erneuerbaren Energien \n\nWirtschaftlichkeit und Versorgungssicherheit nicht im \n\ngleichen Ma\u00dfe gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Wir forschen und \n\narbeiten daran, dass die Speicher von morgen und neue \n\nnotwendige Verteil- und \u00dcbertragungsnetze konventionel-\n\nle Energietr\u00e4ger, so auch die Braunkohle, nach und nach \n\n\u00fcberfl\u00fcssig machen. Die Zeit bis zum Jahr X \u2013 vielleicht \n\nist es tats\u00e4chlich das Jahr 2040, wie in Ihrem Gesetzent-\n\nwurf gefordert, vielleicht dauert es auch l\u00e4nger oder es \n\ngeht schneller \u2013 m\u00fcssen wir intensiv nutzen. Wir brau-\n\nchen keine ideologische Jahreszahlendiskussion. Die \n\nRealit\u00e4t muss sich daran orientieren, was bei der Nutzung \n\nder Speichertechnologie m\u00f6glich ist. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Menschen in der \n\nLausitz k\u00f6nnen sich darauf verlassen, dass wir nicht auf \n\nden Tag warten, an dem der Standort Lausitz irreparablen \n\nSchaden genommen hat, sondern es ist heute unsere \n\nAufgabe, den Strukturwandel zu begleiten, die Lausitz als \n\nlebens- und liebenswerten Teil Sachsens zu erhalten. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDennoch \u2013 meine Vorredner haben es schon ausgef\u00fchrt \u2013: \n\nDie Entwicklung einer Region muss vor allem von den \n\nregionalen Akteuren selbst kommen. Der Staat als \u00fcber-\n\ngeordnete Institution will Impulse f\u00fcr eine Entwicklung \n\ngeben und nat\u00fcrlich den Prozess begleiten, und dieser \n\nfindet bereits in der Lausitz statt. \n\nUnter dem Arbeitstitel \u201eZukunft der Lausitz\u201c arbeitet die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung daran, die Regionen in der \n\nLausitz in die Lage zu versetzen, diese Entwicklung von \n\nunten voranzubringen. Wichtig ist dabei, dass die regiona-\n\nlen Akteure, die B\u00fcrgermeister und Landr\u00e4te, \u00fcber ihre \n\neigenen Gebietsgrenzen hinaus kooperieren. Die regionale \n\nEntwicklung von unten wurde von den B\u00fcrgermeistern \n\nselbst gefordert und wird auch von uns als notwendig \n\nangesehen. \n\nGenau deshalb planen wir, ab 2017 einen Beteiligungs-\n\nprozess einzurichten, begleitet von Dialogveranstaltun-\n\ngen, die es jedem erm\u00f6glichen, seine Anliegen wie auch \n\nseine Ideen f\u00fcr die zuk\u00fcnftige Gestaltung der Lausitz \n\neinzubringen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIm weiteren Fortschreiten des Projekts \u201eZukunft der \n\nLausitz\u201c werden wir die Akteure und die \u00d6ffentlichkeit \n\ninformieren.  \n\nDer notwendige Strukturwandel in der Lausitz macht \n\nauch nicht an den Landesgrenzen halt. Genau deshalb \n\narbeiten wir ja so eng mit Brandenburg zusammen. \n\nBereits seit dem Sommer letzten Jahres arbeiten wir eng \n\nmit dem Ministerium f\u00fcr Wirtschaft und Energie in \n\nBrandenburg zusammen, um der Lausitz f\u00fcr die kommen-\n\nde Generation neue und nachhaltige Perspektiven zu \n\ngeben. Dabei geht es vor allem darum, gegen\u00fcber dem \n\nBund geschlossen aufzutreten und ihn daran zu erinnern, \n\ndie Lausitz beim Braunkohleausstieg nicht allein zu \n\nlassen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDieses gemeinsame Auftreten gegen\u00fcber dem Bund \n\nverleiht unserem Anliegen viel gr\u00f6\u00dferes Gewicht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie sehen, die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung ist alles andere als unt\u00e4tig. \n\nWir arbeiten systematisch an einer zukunftsf\u00e4higen \n\nL\u00f6sung f\u00fcr die Lausitz. Panikmache und Skandalisierung \n\nhelfen den Menschen nicht weiter. \n\nFrau Pinka, ich wei\u00df nicht, ob Sie immer nur die \u00dcber-\n\nschriften lesen. Vielleicht sollten Sie auch bestimmte \n\nDinge einmal hinterfragen und recherchieren, dann \n\nw\u00fcrden Sie nicht solche Behauptungen in den Raum \n\nstellen, wir w\u00fcrden zum Beispiel mit der Initiative \u201eInno-\n\nvationsregion Lausitz\u201c nicht zusammenarbeiten: ganz im \n\nGegenteil! \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nDazu muss man Mitglied werden!) \n\nDie \u201eInnovationsregion Lausitz\u201c ist eine Initiative von \n\nUnternehmen, getragen von der IHK und der Handwerks-\n\nkammer. Wir sind der Freistaat Sachsen, sozusagen eine \n\nstaatliche Institution, das ist eine ganz andere Struktur. \n\nWir in Sachsen haben die Marketinggesellschaft Oberlau-\n\nsitz (MGO). Wir haben von Anfang an dar\u00fcber geredet, \n\nob wir eine einheitliche, gemeinsame Struktur schaffen. In \n\nAbsprache der unterschiedlichen Akteure in Brandenburg \n\nund Sachsen wurde erst einmal festgestellt, dass wir \n\naufgrund der unterschiedlichen Gr\u00fcndungsgeschichte der \n\nInitiative \u2013 Unternehmen, HBK, IHK auf der Seite Bran-\n\ndenburgs und der Marketinggesellschaft Oberlausitz, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2941 \n\ngetragen von zwei Landkreisen auf der s\u00e4chsischen Seite \n\n\u2013 erst einmal bei diesen Strukturen bleiben und sie dann \n\nzusammenf\u00fchren. Das machen wir von Anfang an ge-\n\nmeinsam. Daher geht Ihr Vorwurf ins Leere. Die Initiative \n\n\u201eInnovationsregion Lausitz\u201c ist nicht losgel\u00f6st von der \n\nArbeit der MGO, und umgekehrt ist die Arbeit der MGO \n\nnicht losgel\u00f6st von der Arbeit der \u201eInnovationsregion \n\nLausitz\u201c. So haben wir es vereinbart, und so arbeiten wir. \n\nInwieweit in einigen Monaten ein Dach dar\u00fcbergesetzt \n\nwird, das werden wir sehen. Aber es ging erst einmal \n\ndarum, die Zusammenarbeit zu organisieren. Wir sind, \n\nwie Sie sehen, nicht unt\u00e4tig \u2013 ganz im Gegenteil. Seit \n\nzwei Jahren arbeiten wir an diesem Prozess. \n\nNun zu Ihrem Antrag: Ich hatte es in meiner Rede schon \n\neinmal gesagt, aber ich will es noch einmal deutlicher \n\nformulieren. Es mag ja Ihre Strategie sein, selbst mit \n\nAntr\u00e4gen mit einer sehr, sehr langen Vorgeschichte den \n\nLeuten in der Lausitz zu suggerieren, dass mit Ihrem \n\nGesetzentwurf das Thema Strukturwandel bearbeitet \n\nwerden kann. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein, mit Geld!) \n\nDas mag ja Ihr strategischer Ansatz sein. Wenn Sie jetzt \n\ndazwischenrufen: \u201eNein, mit Geld!\u201c, dann kann ich es \n\nnoch einmal deutlicher formulieren: Dann ist Ihr Gesetz-\n\nentwurf \u2013 ich nenne es einmal so \u2013 strategisch unklug. Er \n\nist deshalb strategisch unklug, weil ich bei der Frage des \n\nStrukturwandels nicht zulassen werde, dass sich die \n\nEnergiewirtschaft und der Bund aus der Verantwortung \n\nziehen; sie sind in der Verantwortung! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn wir jetzt mit einem Gesetzentwurf signalisieren \n\nw\u00fcrden: \u201eNein, wir machen das\u201c, dann w\u00fcrden wir uns \n\nm\u00e4chtig \u00fcberheben, und vor allem w\u00fcrden wir Leute aus \n\nder Verantwortung entlassen, die aber diese Verantwor-\n\ntung zu tragen haben. Das ist unverantwortlich! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nDaher: Entweder backen Sie kleinere Br\u00f6tchen, dann \n\nnennen Sie das bitte \u201eFonds\u201c, damit Sie wissenschaftliche \n\nArbeiten erledigen k\u00f6nnen, aber nennen Sie es nicht \n\n\u201eStrukturwandel\u201c. Der Strukturwandel ist eine gr\u00f6\u00dfere \n\nAufgabe, den anscheinend DIE LINKE nicht bew\u00e4ltigen \n\nkann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Da der \n\nAusschuss Ablehnung empfohlen hat, ist der Gesetzent-\n\nwurf Grundlage f\u00fcr die Abstimmung. Entsprechend \u00a7 46 \n\nAbs. 5 der Gesch\u00e4ftsordnung schlage ich Ihnen vor, \u00fcber \n\nden Gesetzentwurf paragrafenweise zu beraten und \n\nabzustimmen. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich \n\nk\u00f6nnte jetzt die Paragrafen hintereinander im Einzelnen \n\nverlesen, oder m\u00f6chten Sie zu jedem Paragrafen eine \n\nEinzelabstimmung? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung es zul\u00e4sst, k\u00f6nnen wir eine Gesamtabstimmung \n\nmachen und dann namentlich abstimmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich mache erst \n\neine Einzelabstimmung zu den Paragrafen, werde aber \n\nhintereinander verlesen, weil es keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\ngibt. \n\nIch beginne die Verlesung: \u00dcberschrift, \u00a7 1: Einrichtung \n\ndes Fonds, \u00a7 2: Zweck und Mittelverwendung, \u00a7 3: \n\nStellung im Rechtsverkehr, \u00a7 4: Finanzierung und Verwal-\n\ntung, \u00a7 5: Wirtschaftsplan, \u00a7 6: Jahresrechnung, \u00a7 7: Vol-\n\nlzug, \u00a7 8: Aufl\u00f6sung, und \u00a7 9: Inkrafttreten. Wer diesen \n\nParagrafen zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das \n\nHandzeichen. \u2013 Danke. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Es gibt Stimmenthaltungen \n\nund Stimmen daf\u00fcr, dennoch sind alle Paragrafen mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nEs ist Gesamtabstimmung in namentlicher Abstimmung \n\nbeantragt worden. Ich bitte jetzt die Schriftf\u00fchrer, die \n\nNamen zu verlesen. \n\nThomas Colditz, CDU: Liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Wir kommen zum Namensaufruf f\u00fcr die Abstim-\n\nmung zur Drucksache 6/1398, Gesetzentwurf der LIN-\n\nKEN. Ich beginne mit dem Buchstaben A. \n\n(Namentliche Abstimmung \u2013 \n\nErgebnis siehe Anlage) \n\nBefindet sich jemand im Raum, der stimmberechtigt ist \n\nund nicht aufgerufen wurde? \n\nFrank Hirche, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Ich w\u00fcrde gern \n\neine Erkl\u00e4rung abgeben. Ich wurde rechtzeitig aufgerufen, \n\naber es hat nicht geklappt, rechtzeitig im Saal zu sein. Ich \n\nbin Diabetiker und war da, wo man als Diabetiker \u00f6fter \n\nhingehen muss. Ich bitte zu entschuldigen, dass ich \n\ndeshalb meine Stimme erst versp\u00e4tet abgegeben habe. Ich \n\nbitte deshalb, mir das Stimmrecht noch zu erm\u00f6glichen. \u2013 \n\nDanke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Dann werden \n\nwir diesen Aufruf wiederholen, und Sie geben bitte Ihre \n\nStimme noch ab. \n\nThomas Colditz, CDU: Hirche, Frank. \n\nFrank Hirche, CDU: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit befindet \n\nsich jetzt kein weiterer Abgeordneter im Raum, der nicht \n\naufgerufen worden ist. \u2013 Dann bitte ich jetzt um Ausz\u00e4h-\n\nlung. \n\n(Kurze Unterbrechung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegt jetzt das Ergebnis \u00fcber die Abstimmung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2942 \n\nvor. Mit Ja stimmten 22 Abgeordnete, mit Nein stimmten \n\n88 Abgeordnete und acht Abgeordnete haben sich der \n\nStimme enthalten. Damit ist der Gesetzentwurf der \n\nLinksfraktion abgelehnt. \n\nIch schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Mitwirkung, Mitbestimmung und \n\nInteressenvertretung von Seniorinnen und Senioren im Freistaat Sachsen \n\n(S\u00e4chsisches Senior(inn)enmitbestimmungsgesetz \u2013 S\u00e4chsSenMitbestG) \n\nDrucksache 6/3471, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nDrucksache 6/5418, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr  \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. F\u00fcr die einreichende Fraktion beginnt Herr \n\nAbg. Wehner von den LINKEN, danach folgen CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Die \u00c4lteren \n\nhaben die Entwicklung dieses Freistaates seit der friedli-\n\nchen Revolution miterlebt und mitgestaltet, den J\u00fcngeren \n\nist der Freistaat politische Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Jedoch \n\nzwingen uns die Folgen des demografischen Wandels auf \n\nvielen Politikfeldern zum Um- und Neudenken sowie \n\nteilweise zu neuen Zielsetzungen. Dazu geh\u00f6rt auch die \n\nSchaffung der inklusiven Gesellschaft, also die Erm\u00f6gli-\n\nchung gleichberechtigter Teilhabe aller am gesellschaftli-\n\nchen Leben und damit auch an der Politik in den St\u00e4dten \n\nund Gemeinden, auf Kreis- und Landesebene. \n\nInsoweit unterst\u00fctze ich ausdr\u00fccklich die Initiative der \n\ns\u00e4chsischen Sozialministerin \u2013 also Ihre Initiative, Frau \n\nKlepsch \u2013, damit sich alle Menschen \u2013 ob mit oder ohne \n\nBehinderung \u2013 selbstbestimmt in allen \u00f6ffentlichen \n\nR\u00e4umen ohne Hilfe und ohne Voranmeldung bewegen \n\nk\u00f6nnen und um noch mehr Barrieren abzubauen und \n\nbedarfsgerechte Unterst\u00fctzungsangebote zur Verf\u00fcgung \n\nzu stellen. \n\nMit dem \u201eSozialen K\u00fcmmerer\u201c, wie Sie ihn nennen, \n\ninstallieren Sie eine Vertrauensperson, die direkte und \n\nunb\u00fcrokratische Hilfe vor Ort geben kann. Dies wollen \n\nSie vor allem im Wohnbereich leisten. Dazu wird heute \n\nsicher noch in einem weiteren Tagesordnungspunkt \n\ngesprochen werden. \n\nAllein wird dieser \u201eSoziale K\u00fcmmerer\u201c \u2013 mit Blick auf \n\nden gesamtgesellschaftlichen Auftrag f\u00fcr die Schaffung \n\nder inklusiven Gesellschaft \u2013 aber nicht ausreichen. Hier, \n\nmeine ich, kommt unser Gesetzentwurf zur rechten Zeit. \n\nWir schlagen Ihnen vor, die Beteiligungsrechte \u00e4lterer \n\nMenschen im Freistaat Sachsen weiter auszugestalten und \n\nerstmalig auf eine gesetzliche Grundlage zu stellen, um \n\nsomit in allen Kommunen gleiche rechtliche Rahmenbe-\n\ndingungen f\u00fcr die Teilhabe zu schaffen \u2013 eine wunderba-\n\nre, unterst\u00fctzende Erg\u00e4nzung zu Ihrem Projekt, wie ich \n\nfinde \u2013, die Zusammenarbeit mit und die Rechte von \n\nSeniorenvertretungen, also eine breite B\u00fcrgerbeteiligung, \n\nzu regeln. \n\nAktuell wird unter Federf\u00fchrung des S\u00e4chsischen Staats-\n\nministeriums f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz ein \n\nAktions- und Ma\u00dfnahmenplan zur Umsetzung des \u00dcber-\n\neinkommens der Vereinten Nationen \u00fcber die Rechte von \n\nMenschen mit Behinderung erarbeitet, der 2017 in Kraft \n\ntreten soll. Mit einleitenden und sensibilisierenden Ma\u00df-\n\nnahmen sowie Pilotprojekten wird bereits in diesem Jahr \n\ndie Erarbeitung des Aktionsplanes zur UN-BRK-Umset-\n\nzung begleitet. \n\nDie Schaffung inklusiver Sozialr\u00e4ume ist eines der Ziele, \n\ndas sich das Sozialministerium im Rahmen der Erarbei-\n\ntung des Aktionsplanes gesetzt hat. Ein inklusiver Sozial-\n\nraum ist ein barrierefreies Lebensumfeld, das alle Men-\n\nschen selbstbestimmt gemeinsam nutzen und mitgestalten \n\nk\u00f6nnen. Dabei ist es gleich, ob es sich um Menschen mit \n\noder ohne Beeintr\u00e4chtigungen handelt, ob es alte oder \n\njunge Menschen sind. \n\nGleicherma\u00dfen sind die von der Weltgesundheitsorganisa-\n\ntion bestimmten Handlungsfelder f\u00fcr eine altersfreundli-\n\nche Stadt im Blick zu haben. Ich nenne diese aus Zeit-\n\ngr\u00fcnden nur stichpunktartig. Es geht um die k\u00f6rperliche \n\nund geistige Beschaffenheit, um das soziale Netzwerk, \n\num Bildung und F\u00e4higkeiten, Interessen, Werte und Ziele, \n\nmaterielle Ressourcen, Gewohnheit und Lebensstil. Der \n\nK\u00fcmmerer ist wichtig, aber mindestens genauso wichtig \n\nist die Interessenwahrnehmung der Experten in eigener \n\nSache, meine Damen und Herren. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nSicher sind wir uns darin einig, wenn wir keine diskrimi-\n\nnierenden Altersgrenzen zulassen und die demografische \n\nEntwicklung als Chance begreifen, die Potenziale des \n\nAlters st\u00e4rker nutzen, um die Erwerbs- und Arbeitsbedin-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2943 \n\ngungen bzw. -m\u00f6glichkeiten \u00e4lterer Arbeitnehmer zu \n\nverbessern. \n\nHierzu geh\u00f6ren zum Beispiel: Angebote des lebenslangen, \n\nlebensbegleitenden Lernens ausbauen und erweitern; eine \n\ngesicherte Altersversorgung, die nach entsprechender \n\nLebensarbeitszeit oberhalb der Armutsgrenze liegen \n\nmuss; mehr familien- und generationsgerechter Wohn-\n\nraum, damit auch \u00e4ltere Menschen m\u00f6glichst lange \n\nselbstst\u00e4ndig und selbstbestimmt zu angemessenen \n\nPreisen in h\u00e4uslicher Umgebung leben k\u00f6nnen; besondere \n\nF\u00f6rderung von Programmen zu technisch unterst\u00fctzen-\n\ndem Leben und Wohnen sowie der Umsetzung der Vorga-\n\nben der Barrierefreiheit bei Neu- und Umbau von Woh-\n\nnungen, aber auch der Ausbau fl\u00e4chendeckender Gesund-\n\nheits- und \u00c4rzteversorgung sowie leistungsf\u00e4hige Pflege-\n\nsysteme mit Pflegeeinrichtungen, die Menschlichkeit, \n\nQualit\u00e4t und Bezahlbarkeit zusammenf\u00fchren. Dies ist \n\nauch als wichtiger Beitrag zur positiven Entwicklung des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes in allen Regionen Europas zu begrei-\n\nfen und zu f\u00f6rdern \u2013 und in Sachsen in besonderer Weise. \n\nGleiches gilt f\u00fcr Einrichtungen und Ma\u00dfnahmen, die \n\npflegenden Angeh\u00f6rigen zu unterst\u00fctzen und abzusichern. \n\nSeniorenmitbestimmung auf allen Ebenen ist hierbei von \n\nzentraler Bedeutung und bedarf daher besserer Rahmen-\n\nbedingungen f\u00fcr die aktive Teilhabe am gesellschaftlichen \n\nLeben. \n\nMeine Damen und Herren, der Personenkreis der Senio-\n\nrinnen und Senioren besteht heute aus zwei Generationen: \n\ndie Generation der 60- bis 85-j\u00e4hrigen sowie die der \n\nHochbetagten ab dem Alter von 85 Jahren. Die sogenann-\n\nten jungen Alten, also die 60- bis 85-j\u00e4hrigen, bilden die \n\ngr\u00f6\u00dfere Gruppe. Sie sind heute in der Regel gesund, aktiv, \n\nmobil und produktiv wie nie zuvor in der Geschichte. Ihre \n\nPotenziale ungenutzt zu lassen, ihre Mitwirkung in \n\nFamilie und Gesellschaft oder ihre Mitbestimmung in der \n\nPolitik zu verhindern w\u00fcrde eine vergebene Chance f\u00fcr \n\ndie gelingende Zukunft in unserem Freistaat bedeuten. \n\nWir meinen, diese jungen Alten wollen, k\u00f6nnen und \n\nsollen aktiv die Zukunft mitgestalten d\u00fcrfen. Als gleichbe-\n\nrechtigte Partner sollen sie selbst mitbestimmen und \n\nselbst mitarbeiten d\u00fcrfen. Das w\u00e4re eine wirkliche Auf-\n\nwertung von Seniorenpolitik. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Sehr aufmerksam. \n\nAngesichts der starken Abh\u00e4ngigkeit des Seniorenalltags \n\nvon den au\u00dferordentlich unterschiedlichen regionalen und \n\nkommunalen Sozialstrukturen muss eine gerechte Senio-\n\nrenpolitik auch k\u00fcnftig gemeinsam mit den Experten in \n\neigener Sache gestaltet werden. Seniorenpolitik muss in \n\nTheorie und Praxis konsequenter als Querschnittsaufgabe \n\nverstanden und gehandhabt werden. Das schlie\u00dft die \n\nWechselbeziehungen zwischen den Generationen ebenso \n\nein wie das ressort\u00fcbergreifende Zusammenwirken der \n\nVerwaltung sowie die Erschlie\u00dfung und B\u00fcndelung \n\nregionaler Ressourcen. \n\nEs liegt doch auf der Hand: Die Senioren sind keine \n\nhomogene Gruppe, sondern eine Altersgruppe mit beson-\n\nders heterogenem Charakter. Sie zeichnen sich aus durch \n\narm, reich, alt, hochbetagt, gesund, pflegebed\u00fcrftig; es \n\nsind Ehepaare, Alleinstehende, Menschen aus Stadt und \n\nLand, aus Ost und West \u2013 jeweils mit unterschiedlichen \n\nLebenserfahrungen. \n\nWir wollen dazu beitragen, dass dem in der Politik mehr \n\nals bisher Rechnung getragen wird \u2013 deswegen unser \n\nGesetzentwurf. Wir wollen: Durch die Mitbestimmung \n\nsollen Seniorinnen und Senioren st\u00e4rker Einfluss auf die \n\nErarbeitung und Realisierung von Senioren- und Altenhil-\n\nfepl\u00e4nen sowie anderer seniorenpolitischer Instrumentari-\n\nen nehmen, um mehr Mittel und M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00e4ltere \n\nMenschen zu erschlie\u00dfen und sinnvoller einzusetzen. Wir \n\nwollen aufrufen und ermuntern, entsprechend der Vielfalt \n\npers\u00f6nlicher Bed\u00fcrfnisse und Interessen in Seniorenklubs, \n\nFreizeitst\u00e4tten und Seniorenakademien mitzuwirken \n\nsowie spezifischen Interessen in B\u00fcrger-, Heimat- und \n\nSportvereinen nachzugehen. \n\nWir wollen in Streitgespr\u00e4chen mit Jugendlichen, gemein-\n\nsamen Geschichtsprojekten sowie kulturellen und sportli-\n\nchen Veranstaltungen die Solidarit\u00e4t zwischen den Gene-\n\nrationen aktiver f\u00f6rdern. \n\nDie Wirksamkeit der Seniorenpolitik entscheidet sich in \n\nden Kommunen, meine Damen und Herren. Kommunale \n\nSeniorenpolitik, die letztendlich \u00fcber die praktische \n\nRealisierung der Anspr\u00fcche und Bed\u00fcrfnisse alter Men-\n\nschen entscheidet, geh\u00f6rt zu den Kernkompetenzen jeder \n\nKommune. Viele Kommunen sind auf den anhaltenden \n\nBev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang, immer mehr alte Menschen, \n\nLangzeitarbeitslosigkeit, drohende Altersarmut und \n\nErosion sozialer Infrastruktur bei anhaltender Schieflage \n\nihrer Finanzausstattung bisher unzureichend eingestellt. \n\nDie W\u00fcrde des Menschen ist unantastbar, auch im Alter \u2013 \n\ndas ist grundgesetzlich verbrieft. An dieser Stelle sei mir \n\nnoch eine Bemerkung gestattet: In den vergangenen \n\nJahren wurde hier im Haus immer wieder erkl\u00e4rt: Ja, wir \n\nsind doch vom Alter her selbst schon Senioren, also sind \n\ndie Belange der Seniorinnen und Senioren auch im \n\nParlament vertreten. Wenn ich mich jetzt so umschaue, \n\ndann hat sich seit der letzten Landtagswahl ein deutlicher \n\nGenerationswechsel vollzogen. Das alte Argument zieht \n\nsomit also nicht mehr. Es ist also an der Zeit, den Senio-\n\nrinnen und Senioren die rechtlichen M\u00f6glichkeiten \n\neinzur\u00e4umen, ihre Interessen vor Ort in den Kommunen, \n\naber auch auf Landesebene vertreten zu k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Zusammenhang danke ich f\u00fcr die bisherige \n\nsachliche Diskussion zu unserem Gesetzentwurf. In der \n\nAnh\u00f6rung im Fachausschuss wurde der Hinweis gegeben, \n\nDoppelstrukturen zu vermeiden. Dieser Anregung folgen \n\nwir mit unserem \u00c4nderungsantrag \u2013 den ich hiermit \n\ngleichzeitig einbringe \u2013 insoweit, als wir keine gesetzliche \n\nRegelung mehr f\u00fcr eine Landesseniorenvertretung wollen, \n\nda sich diese ohnehin vereinsrechtlich selbst gebunden \n\nhat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2944 \n\nLeider haben wir im federf\u00fchrenden Ausschuss keine \n\nMehrheiten gefunden. Ein Beweggrund war offenbar, dass \n\nwir die Kirchen f\u00fcr die Mitwirkung in den Gremien nicht \n\nbedacht h\u00e4tten \u2013 Frau Dietzschold, Sie erinnern sich \n\nbestimmt. Das sehen wir aber nicht so. Unsere Aufz\u00e4h-\n\nlung ist a) nicht abschlie\u00dfend und b) k\u00f6nnten diese \n\nGremien \u00fcber die Liga der freien Wohlfahrt ihre Mitwir-\n\nkung leisten. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Wiederholungen vermeiden und \n\nbitte namens meiner Fraktion sowohl zu unserem \u00c4nde-\n\nrungsantrag als auch zu unserem Gesetzentwurf um \n\nZustimmung. \n\nIch freue mich auf die Debatte und bedanke mich f\u00fcr Ihre \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Frau Abg. Dietzschold, bitte. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir behandeln \n\nhier in der 2. Lesung den Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE zum Thema \u201eGesetz zur St\u00e4rkung der Mitwir-\n\nkung, Mitbestimmung und Interessenvertretung von \n\nSenioren\u201c. \n\nDie Antragsteller sehen bislang eine unzureichende \n\nBeteiligung von Senioren im Freistaat Sachsen. Ziel ist es, \n\ndie Interessenvertretung und Mitbestimmung von Senio-\n\nren im Freistaat Sachsen umfassend und fl\u00e4chendeckend \n\nauszubauen. \n\nDazu sollen insbesondere folgende wesentlichen gesetzli-\n\nchen Regelungen im Entwurf normiert werden, gesetzlich \n\nverpflichtend f\u00fcr Beh\u00f6rden, \u00f6ffentliche Stellen und \n\nEinrichtungen des Freistaates Sachsen, die Gemeinden, \n\nSt\u00e4dte und Landkreise: Die Interessen und Belange der \n\nSeniorinnen und Senioren zu ber\u00fccksichtigen und geeig-\n\nnete Formen und Verfahren f\u00fcr deren unmittelbare Betei-\n\nligungen an den sie betreffenden Planungen und Vorhaben \n\nzu gew\u00e4hrleisten und vorzuhalten; die Bildung von \n\nSeniorenvertretungen auf kommunaler und Landesebene \n\nsowie deren Beteiligungs- und Mitwirkungsrechte am \n\nsozialen, kulturellen und politischen Leben; Bestellung \n\nvon Seniorenbeauftragten in den Landkreisen und Ge-\n\nmeinden; die Wahl und Berufung eines unabh\u00e4ngigen \n\nLandesseniorenbeauftragten aus der Mitte des Landtags \n\nsowie dessen Aufgaben und Befugnisse; die Bildung eines \n\nLandesseniorenrates als Beratungsorgan der Staatsregie-\n\nrung und des Landtages zu Fragen, die die Lebensum-\n\nst\u00e4nde, Interessen und Belange der Senioren im Freistaat \n\nSachsen betreffen. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist das Ansinnen zu begr\u00fc\u00dfen, die Belange \n\nund Interessen der \u00e4lteren Mitb\u00fcrger angemessen zu \n\nber\u00fccksichtigen. Mit dem Verweis auf die demografische \n\nEntwicklung in der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf wird \n\ndies deutlich unterstrichen. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf ist allerdings aufgrund \n\nfolgender Aspekte nicht unkritisch zu sehen und daher \n\nabzulehnen. Verkennung der tats\u00e4chlichen M\u00f6glichkeiten: \n\nIn der Begr\u00fcndung zum Gesetzentwurf wird davon \n\ngesprochen, dass Teilhabe, Mitwirkung und Mitbestim-\n\nmung von Senioren bislang weitgehend unabh\u00e4ngig vom \n\nguten Willen der politisch Verantwortlichen sind. \u00c4hnlich \n\nist auch eine Aussage in der Anh\u00f6rung zum Gesetzent-\n\nwurf, als davon gesprochen wurde, dass die Mitbestim-\n\nmung von Senioren aufgrund der vagen Unverbindlichkeit \n\nbislang nicht funktioniert hat. Dagegen spricht zum einen \n\naber schon die Wirklichkeit im Freistaat Sachsen, wie \n\nbeispielsweise in der Anh\u00f6rung geschildert wurde. Ich \n\nm\u00f6chte nur an den Landkreis G\u00f6rlitz erinnern, der uns in \n\nder Anh\u00f6rung sehr deutlich her\u00fcbergebracht hat, was dort \n\nalles m\u00f6glich ist. \n\nIn den St\u00e4dten und Landkreisen haben die Senioren \n\nfreiwillig und selbstst\u00e4ndig das Heft des Handelns in die \n\nHand genommen, sich aktiv vor Ort eingebracht und \n\nwirken mit. Daf\u00fcr gibt es gen\u00fcgend Beispiele, die das \n\nbelegen. Es ist die Einrichtung von Beir\u00e4ten und Beauf-\n\ntragten nach der Landkreisordnung und nach der Gemein-\n\ndeordnung m\u00f6glich. Auch in den Sozialr\u00e4umen, in den \n\nLandkreisen wird das neuerdings sehr vorangetrieben. \n\nEine Verbesserung der Beziehungen zwischen den Gene-\n\nrationen und der Solidargemeinschaft, wie im Gesetzent-\n\nwurf genannt, ist grunds\u00e4tzlich zu begr\u00fc\u00dfen. Dabei ist \n\ndarauf zu achten, dass keine Generation gegen\u00fcber einer \n\nanderen bevorzugt wird. Gerade im Hinblick auf die \n\ndemografische Entwicklung sollte mit einem solchen \n\nGesetz vorsichtig agiert werden. \n\nAktive Mitwirkung ist auch jetzt schon m\u00f6glich. Daf\u00fcr \n\nsteht eine Vielzahl von Beispielen, wie der Seniorenbeirat \n\nin Leipzig. Die gelebte Selbstverwaltung in Sachsen in \n\nden kreisfreien St\u00e4dten und im kreisangeh\u00f6rigen Raum \n\nzeigt, dass dort, wo Bedarf an zus\u00e4tzlichen Anlaufstellen \n\nf\u00fcr Senioren besteht, bereits mit der Bildung einer ent-\n\nsprechenden Beiratsstruktur reagiert wurde und es daf\u00fcr \n\nkeines gesetzlichen Eingriffes bedurfte. \n\nAuch wurde im Rahmen der Anh\u00f6rung deutlich, dass es \n\nschon jetzt teilweise schwierig ist, Senioren zu finden, die \n\nsich aktiv in die Seniorenarbeit einbringen. Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf und der Vielzahl an Gremien, \n\ndie zu schaffen w\u00e4ren, wird das noch versch\u00e4rft und kann \n\nunter anderem dem angestrebten Ziel entgegenwirken. \n\nMitarbeit kann nicht durch den Staat verordnet werden, \n\nsondern vielmehr wollen wir die \u00e4ltere Generation weiter \n\nermutigen, sich unmittelbar in den R\u00e4ten f\u00fcr das Allge-\n\nmeinwohl zu engagieren und damit an entscheidender \n\nStelle am politischen, kulturellen und sozialen Leben \n\neiner Kommune, eines Landkreises teilzuhaben. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich auf Folgendes hinweisen: Im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung wurde mehrfach auf das bisherige \n\nEngagement auf kommunaler Ebene hingewiesen, wie \n\nauch auf die Arbeit der Landesseniorenvertretung f\u00fcr \n\nSachsen. Dieses Engagement kann nicht hoch genug \n\ngelobt werden, und an dieser Stelle m\u00f6chte ich das aus-\n\ndr\u00fccklich anerkennen und w\u00fcrdigen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2945 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nBeifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE \n\nund der Staatsregierung) \n\nDer Koalitionsvertrag greift daher auch nicht ohne Grund \n\ndie Seniorenmitwirkung auf. Wir werden uns daf\u00fcr \n\neinsetzen, dass sie in Sachsen weiter ausgebaut wird. \n\nDabei sollen auch die Anmerkungen, die Sie im Gesetz-\n\nentwurf gemacht haben, einflie\u00dfen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die SPD und ich als senio-\n\nrenpolitische Sprecherin werben schon lange f\u00fcr ein \n\nLandesseniorenmitwirkungsgesetz, weil wir davon \n\n\u00fcberzeugt sind. Das ist kein Geheimnis. \n\nPolitik ist ein Prozess. Man hinterfragt, bekommt neue \n\nAnregungen und im Idealfall lernt man dazu, zum Bei-\n\nspiel bei einer Anh\u00f6rung im Sozialausschuss. Leider \n\nkonnten wir im Ausschuss die Meinung von Dr. Christine \n\nvon Blankenburg bez\u00fcglich des heutigen Themas nicht \n\nh\u00f6ren, da sie erkrankt war. Doch ihre Pr\u00e4sentation war \n\nsehr aufschlussreich und wahrscheinlich der ausgewo-\n\ngenste Blick, den ich zu Seniorenmitwirkungsgesetzen \n\nwahrgenommen habe. Ein Kernpunkt war: Es gibt kein \n\nDefizit bei der Mitwirkung von Seniorinnen und Senio-\n\nren. \n\nIn Sachsen ist jede dritte Person 60 Jahre oder \u00e4lter. Bei \n\nder Landtagswahl 2014 haben 38 % dieser Altersgruppe \n\ngew\u00e4hlt. Das kann man als \u00fcberproportionalen Einfluss \n\nbeschreiben. Aber selbstverst\u00e4ndlich ist den \u00e4lteren \n\nMenschen daraus kein Vorwurf zu machen. \n\nDie Datenbank der Bundesarbeitsgemeinschaft der \n\nSeniorenorganisationen zeigt, dass es jede Menge Senio-\n\nrenorganisationen gibt, die im Politikfeld t\u00e4tig sind. \n\nSeniorinnen und Senioren sind dar\u00fcber hinaus auch in \n\nvielen nicht altersspezifischen Organisationen t\u00e4tig. Ich \n\nglaube, die meisten Anwesenden wissen, wovon ich \n\ngerade spreche. In der SPD Sachsen liegen wir mit einem \n\nDurchschnitt von 51 Jahren gar nicht so schlecht. Bun-\n\ndesweit liegt unser Schnitt schon bei 60 Jahren. Das geht \n\nden anderen Parteien sicher \u00e4hnlich. \n\nFrau von Blankenburg hat uns auch erl\u00e4utert, wie Senio-\n\nrenmitwirkungsgesetze in anderen Bundesl\u00e4ndern wirken. \n\nZwei Punkte daraus m\u00f6chte ich anf\u00fchren: Erstens: Arbeit \n\n\u00e4ndert sich nicht. Zweitens: kein Mobilisierungseffekt. \n\nEinige der Kontrapunkte haben mir einen differenzierte-\n\nren Blick auf ein Seniorenmitwirkungsgesetz gegeben und \n\nmir deutlich gezeigt: Ein Seniorenmitwirkungs- oder -mit-\n\nbestimmungsgesetz ist kein Selbstl\u00e4ufer und es wird \n\ndamit auch nicht automatisch alles besser. Politik sollte \n\nimmer ein Abw\u00e4gungsprozess sein. Selten ist eine Ent-\n\nscheidung eindeutig, unabh\u00e4ngig davon, wie einfach sie \n\nmanch einer darstellen m\u00f6ge, der Politik nur mit Worten \n\nmacht. \n\nTrotz all der genannten Punkte bin ich immer noch f\u00fcr ein \n\nSeniorenmitwirkungsgesetz, auch wenn nicht in der Form \n\nder LINKEN. Ein schlankes Gesetz mit der Aufgaben-\n\ntrennung w\u00fcrde dem Anliegen gerecht werden. Ich finde \n\ndie Argumente f\u00fcr das Gesetz, die auch Frau von Blan-\n\nkenburg darstellt, letztendlich \u00fcberzeugender. Es kann die \n\nmomentane Situation an wichtigen Stellen verbessern. Ein \n\nGesetz schafft rechtliche Verbindlichkeit und gew\u00e4hrleis-\n\ntet, dass die Interessen der Seniorinnen und Senioren \n\nangeh\u00f6rt werden m\u00fcssen. Es erkennt gute, meist ehren-\n\namtliche Arbeit an. Darauf kann besonders in den Kom-\n\nmunen gebaut werden. \n\nIm Entwurf der LINKEN sehe ich jedoch einige struktu-\n\nrelle Probleme. Besonders schwierig sind die Doppel-\n\nstrukturen und die unklare Aufgabentrennung. Es werden \n\nviele Akteure benannt: Landesseniorenrat, s\u00e4chsischer \n\nLandesseniorenbeauftragter, die kommunale Seniorenver-\n\ntretung, kommunale Seniorenbeauftragte, Landessenio-\n\nrenvertretung. Es gibt also viele Akteure, die als Interes-\n\nsenvertretung auftreten. Dadurch entstehen sicherlich \n\nProbleme in der klaren Aufgabentrennung. \n\nIn diesem Punkt kann man das Gutachten der Friedrich-\n\nEbert-Stiftung heranziehen, das vor der Novellierung des \n\nSeniorenmitwirkungsgesetzes in Berlin erstellt wurde. \n\nBeirat und Vertretung waren und sind in Berlin zwei \n\nGremien mit verschiedenen Konzepten der Beteiligung. \n\nDas eine ist ein beratendes Gremium und das andere eine \n\nselbstbestimmende Interessenvertretung. Mit mehreren \n\nBeteiligten auf diesem Feld wurde in Streitfragen oft der \n\nKontakt zu dem gewogenerem Akteur gesucht. Dies wird \n\ndem politischen Anliegen der Seniorinnen und Senioren \n\nletztendlich nicht gerecht. \n\nMein Fazit aus all diesen Gedanken ist: Ich k\u00f6nnte mir \n\neher ein Gesetz vorstellen, in dem einige der vorhandenen \n\nAkteure gest\u00fctzt werden, eventuell erg\u00e4nzt durch eine \n\nLandesseniorenbeauftragte bzw. einen Landesseniorenbe-\n\nauftragten, die bzw. der f\u00fcr seinen Vertretungsanspruch \n\nRechtssicherheit bekommt. \n\nSo sch\u00f6n es auch war, in der Anh\u00f6rung des Sozialaus-\n\nschusses von der funktionierenden Zusammenarbeit \n\nzwischen Verwaltung und Seniorenvertretung im Land-\n\nkreis G\u00f6rlitz zu h\u00f6ren, stehen dem doch andere Geschich-\n\nten gegen\u00fcber, in denen Seniorenvertretungen bewusst \n\nverhindert werden. \n\nWarum habe ich Ihnen meine Gedanken so ausf\u00fchrlich \n\nerl\u00e4utert? Ich h\u00e4tte den LINKEN-Entwurf ja einfach mit \n\nden genannten Begr\u00fcndungen ablehnen k\u00f6nnen. Nein, ich \n\nwollte aufzeigen, dass dieses Thema nicht nur aufgrund \n\ndes Gesetzentwurfes der LINKEN bei uns diskutiert wird. \n\nDie SPD hat dazu durchaus eine positive, gefestigte \n\nPosition. Der Pr\u00fcfauftrag im Koalitionsvertrag mag \n\nvielleicht die weicheste Formulierung sein, die es gibt, \n\naber er steht nicht ohne Grund. Diesen Auftrag nehmen \n\nwir ernst. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2946 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir behandeln heute das \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Mitwirkung, Mitbestimmung und \n\nInteressenvertretung von Seniorinnen und Senioren im \n\nFreistaat Sachsen, ein Gesetzentwurf der Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nIn zwei Sitzungen im Ausschuss, am 4. April 2016 und \n\nam 6. Juni 2016, wurde er abgelehnt, wie bereits ein \n\n\u00e4hnlicher Gesetzesvorschlag, Drucksache 4/9258, aus \n\ndem Jahr 2007. Ebenso hat der Landkreistag mit Stel-\n\nlungnahme vom 31. M\u00e4rz 2016 die gleiche Meinung \n\nvertreten, und der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nam 18. Februar 2016 bezieht sich darauf, dass \u00a7 47 der \n\nGemeindeordnung allen kreisfreien St\u00e4dten Seniorenbei-\n\nr\u00e4ten dies schon erm\u00f6glicht hat und dies auch durchge-\n\nf\u00fchrt wurde. Weiterhin haben wir eine Bundesarbeitsge-\n\nmeinschaft der Seniorenorganisation mit rund 13 Millio-\n\nnen Mitgliedern. Sie wirken auf L\u00e4nder- und kommunaler \n\nEbene. \u2013 So weit zun\u00e4chst der Stand. \n\nSie wollen eine gesetzliche Verpflichtung, die Belange der \n\nSenioren zu ber\u00fccksichtigen. Das hei\u00dft im Umkehr-\n\nschluss: Die Belange der Senioren sind bisher nicht \n\nber\u00fccksichtigt worden. Das kann ich nicht erkennen. Wir \n\nals Senioren \u2013 ich geh\u00f6re auch dazu \u2013 sind ganz normal in \n\nder Gesellschaft drin. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nIch wei\u00df gar nicht, worin wir Belange haben, die nicht \n\nber\u00fccksichtigt worden sind. Das kann ich nicht erkennen. \n\nSeniorenvertretung auf politischer Ebene: Es gibt bereits \n\ndie Landesseniorenvertretung f\u00fcr Sachsen. \n\nSeniorenbeauftragte \u2013 das ist interessant. Wir haben eine \n\nInflation von Beauftragten, denn mittlerweile gibt es ja \n\ngenug in Deutschland. Wir haben Lesben-, Schwulen-, \n\nFrauen-, Gleichstellungs-, Ausl\u00e4nder-, Kinderbeauftragte. \n\nJeder Beauftragte bedeutet eine Schw\u00e4che, denn das hei\u00dft \n\nimmer: Ich komme allein nicht aus dem Knick. Ich \n\nbrauche jemanden, der mich da rausholt. Das sind ja die \n\nThemen der Beauftragten. \n\nMeine Damen und Herren! Die Senioren brauchen das \n\nnicht. Das ist die Generation, die das Land aufgebaut hat. \n\nDavon k\u00f6nnen sich einige eine Scheibe abschneiden; sie \n\nk\u00f6nnen gar nicht mitreden. Wir brauchen keine Unterst\u00fct-\n\nzung. Es ist komisch, wenn wir einen Beauftragten \n\nbrauchen, der uns sagt, wo es langgeht. Darauf k\u00f6nnen \n\nwir verzichten. \n\nBeratungsorgan zur Frage der Lebensumst\u00e4nde \u2013 das ist ja \n\nschon ein Treppenwitz. Wozu brauchen wir ein Bera-\n\ntungsorgan? Jeder Senior kommt alleine klar in diesem \n\nLeben; daf\u00fcr brauchen wir niemanden, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden! \u2013 Sie wollen eine ge-\n\nschlechtsspezifische Verteilung in Ihrem \u00c4nderungsan-\n\ntrag. Ich hoffe nicht, dass das in die Richtung geht, die \n\nmein Kollege K\u00f6niger von der AfD vorgetragen hat. Ich \n\nhoffe, dass es nur zwei Unterscheidungen sind. Das w\u00fcrde \n\nn\u00e4mlich ausreichen. \n\nSie legen den Senior jetzt fest mit 60 Jahren. Was meinen \n\nSie denn? Denken Sie, dass er, wenn er 60 wird, dann \n\nschlagartig ein anderer Mensch wird? Da geht es genauso \n\nweiter wie bisher, es \u00e4ndert sich nichts. Er ben\u00f6tigt auch \n\nnicht mehr Hilfe, als er vorher brauchte. Wenn er sp\u00e4ter \n\nHilfe braucht \u2013 \u2013 \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nHerr Spangenberg, wo leben Sie denn?) \n\nDas Negativbild eines hilfebed\u00fcrftigen Rentners setzen \n\nSie hier herein, der dann aber komischerweise bis 70 \n\narbeiten soll. Das ist widerspr\u00fcchlich. \n\nJetzt haben wir noch etwas: Mit 25 % der Bev\u00f6lkerung ist \n\nes eine der st\u00e4rksten politischen Kr\u00e4fte in Deutschland. \n\nIch habe den Eindruck: Will sich einer dieser Kraft \n\nbedienen? Oder was soll das werden? \n\n(Lachen der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDie Senioren k\u00f6nnen das wunderbar alleine machen. Das \n\nprivate Vereinsrecht hat alle M\u00f6glichkeiten. Die Landes-\n\nseniorenvertretung Sachsen e. V. G\u00f6rlitz wurde schon \n\ngenannt. Des Weiteren haben wir die S\u00e4chsische Land-\n\nkreisordnung, die \u00a7\u00a7 60, 43 und 47 der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung. Wir haben alle M\u00f6glichkeiten, sich \n\nprivat zu bet\u00e4tigen. \n\nAber eines ist ganz wichtig, und Sie von den LINKEN \n\nsollten Ihren Antrag vielleicht in diese Richtung orientie-\n\nren: Stellen Sie doch mal sicher, dass es nicht den Begriff \n\n\u201eAltersarmut\u201c gibt. Dazu kommt gar nichts von Ihnen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE: Wir sollen das sicherstellen?) \n\n\u2013 Ja, wenn Sie den Antrag stellen! Das ist eigentlich das \n\nSchlimmste, was wir haben: Wir haben 13,2 % Altersar-\n\nmut in Deutschland. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden! \u2013 Wenn ich das umlege, \n\ndann sind rund 100 000 Menschen in Sachsen von Alters-\n\narmut betroffen. Ich glaube, das sind die 865 Euro pro \n\nMonat, die sie dann nicht erreichen, oder sie liegen gerade \n\nso in dieser Drehe. Das sind die richtigen Sorgen der \n\n\u00e4lteren Leute \u2013 und nicht so ein komischer Beauftragter. \n\nAltersarmut d\u00fcrfte es in Deutschland nicht geben! Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2947 \n\nArbeitskraft dieser Gruppe wird nur wenig nachgefragt, \n\nund deshalb k\u00f6nnen sie nichts mehr hinzuverdienen. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Gruppe hat den Lebens-\n\nstandard geschaffen, in dem Sie alle so wunderbar drinsit-\n\nzen, auch hier in diesem Parlament. Diese Gruppe h\u00e4tte \n\ndas Anrecht, so gestellt zu werden, wie sie gestellt werden \n\nmuss: in Anerkennung und W\u00fcrdigung des Alters, meine \n\nDamen und Herren. Aber wir brauchen keinen Beauftrag-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE GR\u00dcNEN Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Spangenberg, Sie \n\nhaben weder verstanden, was der Sinn der heutigen \n\nDebatte ist, noch haben Sie verstanden, was ein Beauf-\n\ntragter ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir reden auch nicht \u00fcber Altersarmut, sondern \u00fcber \n\nMitwirkungsrechte von Seniorinnen und Senioren. \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Mitwir-\n\nkungsrechte von Seniorinnen und Senioren besch\u00e4ftigen \n\nuns in den letzten Jahren immer wieder im Landtag, zum \n\nBeispiel auch bei Podiumsdiskussionen des DGB oder auf \n\nzahlreichen Veranstaltungen der Landesseniorenvertre-\n\ntung. Auch unsere Fraktion hat sich mit diesem Thema in \n\nden letzten Jahren intensiv befasst: bereits im Jahr 2008 \n\nmit einem Antrag und zuletzt im Jahr 2013 mit einem \n\numfangreichen Positionspapier. \n\nDas Thema ist aktuell; denn auf der Landesebene hat sich \n\nkaum etwas im Sinne der Seniorenmitwirkung verbessert \n\n\u2013 und das, obwohl es bereits verschiedene Vertretungs-\n\nstrukturen gibt. Die Probleme sind dabei vielseitig. \n\nErstens. Es gibt ein Demokratiedefizit, denn der Landes-\n\nseniorenbeauftragte wird vom Sozialministerium be-\n\nstimmt und der Landesseniorenbeirat in seiner Zusam-\n\nmensetzung ebenso. Die vorhandenen Strukturen sind, \n\nabgesehen von der Landesseniorenvertretung, unzu-\n\nreichend demokratisch legitimiert. \n\nZweitens. Es gibt wenig Transparenz in der Arbeit. Der \n\nLandesseniorenbeirat tagt nicht \u00f6ffentlich. Die Sitzungen \n\nwerden nicht protokolliert. Die Tagesordnung ist auch \n\nnicht einsehbar. \n\nDrittens. Die Zusammenarbeit der Strukturen wird bislang \n\nausschlie\u00dflich vom Sozialministerium bestimmt. Sie \n\nfunktioniert aber nur so gut, wie das Sozialministerium \n\nSeniorinnen und Senioren \u00fcberhaupt beteiligen will. \n\nDiese Probleme wurden von den Sachverst\u00e4ndigen in der \n\nAnh\u00f6rung zum Gesetzentwurf auch angesprochen. Sie \n\nsahen die Notwendigkeit f\u00fcr mehr Mitbestimmung. \n\nEntscheidend ist nun, wie das gelingen kann. \n\nEs bestehen immer noch Zweifel, ob der Gesetzentwurf \n\nder LINKEN dies in der vorgelegten Form tats\u00e4chlich \n\nleistet. Nach Ansicht der Sachverst\u00e4ndigen werden mit \n\ndem Entwurf Doppelstrukturen geschaffen. Es fehle auch \n\nweiterhin an einer klaren Aufgabenabgrenzung der Struk-\n\nturen. Einige Hinweise aus der Anh\u00f6rung nehmen Sie in \n\nIhrem \u00c4nderungsantrag zwar auf, Herr Wehner, doch \n\nviele Bedenken sind eben noch nicht ausger\u00e4umt. \n\nWir GR\u00dcNE \u2013 das sei deutlich gesagt \u2013 wollen verbindli-\n\nche M\u00f6glichkeiten f\u00fcr \u00e4ltere Menschen schaffen, ihre \n\nInteressen politisch zu vertreten. Voraussetzung daf\u00fcr ist, \n\ndass die Entscheidungs- und Mitwirkungsrechte auf \n\nLandesebene klar und eindeutig definiert sind, zum \n\nBeispiel mit einem Vorschlagsrecht und einer Anh\u00f6rungs-\n\npflicht, mit denen wir dem Landesseniorenbeirat mehr \n\nGewicht geben wollen. Bei der Ablehnung von Vorschl\u00e4-\n\ngen soll auch eine Stellungnahme durch das Sozialminis-\n\nterium verpflichtend werden. Die Erfahrungen aus den \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern zeigen, dass ein Gesetz allein \n\nnoch nicht mehr Mitwirkung schafft. Vielmehr kommt es \n\ndarauf an, dass die bereits jetzt Aktiven wirksam mitbe-\n\nstimmen k\u00f6nnen; denn Scheinbeteiligung demotiviert. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich an das Sozialministerium \n\nappellieren: Ein Anfang w\u00e4re bereits jetzt schon, wenn \n\nSie den Landesseniorenbeirat arbeitsf\u00e4hig machen w\u00fcr-\n\nden. Das liegt in Ihrer Hand, denn das ist ja in der Verwal-\n\ntungsvorschrift geregelt. \n\nNoch ein Satz an Sie, Frau Lang, und an die Koalition: \n\nSie haben im Koalitionsvertrag vereinbart, die Senioren-\n\nmitwirkung in den Kreisen und St\u00e4dten zu st\u00e4rken. Sie \n\nwollen pr\u00fcfen, ob ein Seniorenmitwirkungsgesetz erstellt \n\nwerden soll. Jetzt haben wir hier einen Gesetzentwurf \n\nvorliegen, der offensichtlich noch nicht mehrheitsf\u00e4hig \n\nist. Ich bin sehr gespannt, wie Sie sich des Anliegens nun \n\nweiter annehmen werden. Ganz klar ist: Der Ball liegt \n\njetzt bei Ihnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung, das Wort zu \n\nnehmen; Frau Staatsministerin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nJa, wir brauchen aktive Senioren, und wir brauchen \n\npolitisch aktive Menschen, die sich in den Willensbil-\n\ndungsprozess einbringen und einbringen lassen. \n\nAber Mitwirkung kann man nicht verordnen, sondern \n\nMitwirkung muss man leben. Genau das wei\u00df ich aus \n\nmeiner pers\u00f6nlichen Erfahrung aus fast 14-j\u00e4hriger \n\nAmtszeit als Oberb\u00fcrgermeisterin. \n\nLassen Sie mich kurz ausf\u00fchren: Ich habe in dieser Zeit in \n\nder Berg- und Adam-Ries-Stadt Annaberg-Buchholz einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2948 \n\nSeniorenbeirat ins Leben gerufen. Es handelte sich um \n\neinen Seniorenbeirat mit sehr aktiven Seniorinnen und \n\nSenioren aus den einzelnen Stadt- und Ortsteilen. Sie \n\nwaren einerseits f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor Ort \n\nein sehr wichtiges Bindeglied, ein sehr guter Ansprech-\n\npartner und andererseits f\u00fcr mich und alle politischen \n\nMandatstr\u00e4ger ein sehr wichtiges Bindeglied. \n\nWarum erz\u00e4hle ich Ihnen das? Wir haben das aus \u00dcber-\n\nzeugung gemacht. Ich war davon \u00fcberzeugt, dass es sehr \n\nwichtig ist, eine St\u00fctze an meiner Seite zu haben. Aber ich \n\nhabe daf\u00fcr kein Gesetz gebraucht. Ich denke, genau \n\ndarauf kommt es an. Es kommt darauf an, dass es Men-\n\nschen vor Ort gibt, die die Notwendigkeit, die Wichtigkeit \n\nerkennen und nicht in erster Linie eine Gesetzlichkeit, die \n\ndas erzwingt. \n\nNun gibt es bereits die notwendigen Gesetze. Wir haben \n\nin der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung bereits geregelt, \n\ndass Seniorenbeauftragte bestellt werden k\u00f6nnen, und wir \n\nhaben in allen unseren Landkreisen \u2013 bis auf die Land-\n\nkreise Mei\u00dfen und Mittelsachsen \u2013 ebenfalls Seniorenver-\n\ntretungen. Die Zusage aus Mei\u00dfen liegt vor, dass auch \n\ndort eine Seniorenvertretung installiert wird, und mit dem \n\nLandkreis Mittelsachsen sind wir intensiv im Gespr\u00e4ch. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen \n\nnicht unbedingt gesetzlich regeln, was \u2013 davon bin ich \n\n\u00fcberzeugt \u2013 auch ohne Gesetz gut funktioniert. Wir reden \n\nviel von Entschlackung und von Entb\u00fcrokratisierung, und \n\nich m\u00f6chte das, was Frau Lang gesagt hat, noch einmal \n\nunterst\u00fctzen: Wir sollten die Engagierten vor Ort nach \n\nKr\u00e4ften unterst\u00fctzen. Auch das ist unsere Aufgabe. Ich \n\nvertraue ganz bewusst den verantwortungsvollen B\u00fcrger-\n\nmeisterinnen und B\u00fcrgermeistern der kommunalen \n\nFamilie, dass sie wissen, was das Beste f\u00fcr ihren Ort ist, \n\nund dies f\u00fcr ihre Stadt tun. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Ministerin? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Nein, danke. \u2013 Dazu bedarf es aus \n\nmeiner Sicht keiner weiteren Gesetzlichkeit. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Auch zu \n\ndiesem Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE hat der \n\nAusschuss Ablehnung empfohlen. Wenn es keinen Wider-\n\nspruch gibt, werden wir abschnittsweise abstimmen. Es \n\ngibt einen \u00c4nderungsantrag in der Drucksache 6/5505, \n\nden wir vor der Abstimmung behandeln m\u00fcssen, ein \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE. Er ist bereits \n\neingebracht worden. Ich frage, ob noch eine Fraktion dazu \n\nsprechen m\u00f6chte. \u2013 Dies scheint nicht der Fall zu sein. Ich \n\nwerde jetzt die Abschnitte aufrufen. K\u00f6nnen wir sie \n\nwieder gleich zusammenfassen? \n\n(Kurze R\u00fccksprache der Pr\u00e4sidentin \n\nmit dem Juristischen Dienst) \n\n\u00dcber den \u00c4nderungsantrag m\u00fcssen wir abstimmen. Somit \n\nlasse ich nun \u00fcber den \u00c4nderungsantrag abstimmen. Wer \n\nihm seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen und einer \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nNun kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Abschnitte. \n\nIch beginne mit der \u00dcberschrift \u201eInhalts\u00fcbersicht\u201c, \n\nAbschnitt 1 \u201eGrunds\u00e4tze\u201c, Abschnitt 2 \u201eVertretung der \n\nSeniorinnen und Senioren auf Landesebene\u201c, Abschnitt 3 \n\n\u201eDer S\u00e4chsische Landesseniorenbeauftragte\u201c, Abschnitt 4 \n\n\u201eKommunale Seniorenvertretung, S\u00e4chsische Landes-\n\nseniorenvertretung, Kommunale Seniorenbeauftragte\u201c, \n\nAbschnitt 5 \u201eSchlussbestimmungen, \u00dcbergangsbestim-\n\nmungen und Inkrafttreten\u201c. \n\nWer diesen Abschnitten seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstim-\n\nmungsverhalten: Bei wenigen Stimmenthaltungen und \n\neiner Reihe von Stimmen daf\u00fcr sind dennoch alle Ab-\n\nschnitte abgelehnt worden, und ich frage, ob eine Ge-\n\nsamtabstimmung gew\u00fcnscht wird. \u2013 Dies ist nicht der \n\nFall. Damit ist dieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wassergesetzes \n\nDrucksache 6/4626, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/5377, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge in der ersten Runde: CDU, SPD, DIE  \n\nLINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie \n\nes w\u00fcnscht. Es beginnt die CDU-Fraktion, Herr Abg. \n\nW\u00e4hner, bitte. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsi-\n\nschen Wassergesetzes wird der Befreiungstatbestand von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2949 \n\nder Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr die Wasserkraftnutzung \n\nzum 01.01.2013 wieder r\u00fcckwirkend eingef\u00fchrt. \n\n(Beifall bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDies ist ein Ergebnis einer langen, intensiven Beratung in \n\nunserer Fraktion. Die urspr\u00fcngliche Aufhebung der \n\nBefreiung, die mit dem Haushaltsbegleitgesetz 2013/2014 \n\neingef\u00fchrt wurde, erfolgte vor allem auch vor dem Hin-\n\ntergrund eines laufenden Vertragsverletzungsverfahrens \n\nbei der EU gegen Deutschland, und es galt damals die \n\nrechtliche Auffassung, dass die Nutzung des Wassers in \n\ndieser Form f\u00fcr die Erzeugung von Energie mit einer \n\nAbgabe zu belegen ist. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Schon l\u00e4nger!) \n\nDiesbez\u00fcglich haben wir nun Klarheit. \n\nDas Verfahren ist zugunsten von Deutschland ausgegan-\n\ngen, und es besteht nunmehr keine Pflicht, zwingend eine \n\nAbgabe auf die Nutzung der Wasserkraft zu erheben. Die \n\nurspr\u00fcngliche Abgabenh\u00f6he richtete sich nach der Menge \n\ndes tats\u00e4chlich genutzten Wassers, wobei jedoch eine \n\nUntergrenze von 15 und eine Obergrenze von 25 % der \n\nEinspeiseverg\u00fctung zur Anwendung kamen. Eine Sch\u00e4t-\n\nzung, wie hoch die Abgabenh\u00f6he tats\u00e4chlich ausfallen \n\nwird und insbesondere, welche wirtschaftlichen Belastun-\n\ngen sie f\u00fcr die Wasserkraftanlagenbetreiber mit sich \n\nbringt, war bei Einf\u00fchrung nur schwer m\u00f6glich; denn es \n\nlagen sehr wenige verl\u00e4ssliche Zahlen vor, und gerade \n\nwirtschaftliche Zahlen von Einzelanlagen waren fast nicht \n\nverf\u00fcgbar. \n\nErst mit den ersten Festsetzungsbescheiden f\u00fcr das \n\nJahr 2013 wurde das Bild etwas klarer. Zum einen wurde \n\ndeutlich, dass ein Gro\u00dfteil der Wasserkraftanlagenbetrei-\n\nber nach genutzter Wassermenge weniger als 15 % h\u00e4tte \n\nzahlen m\u00fcssen, was jedoch durch die bestehende gesetzli-\n\nche Regelung auf die 15 % angehoben wurde. Ebenso \n\nwurde deutlich, dass einzelne Anlagen doch starke wirt-\n\nschaftliche Probleme mit der Abgabe hatten und es \n\nlangfristig zu einem unwirtschaftlichen Betrieb der \n\nAnlage gekommen w\u00e4re. \n\nDieses Problem haben wir erkannt und deshalb zu Beginn \n\ndieser Legislaturperiode mit dem Haushaltsbegleitgesetz \n\nf\u00fcr den Doppelhaushalt 2015/2016 eine Stundungsrege-\n\nlung veranschlagt, wonach auf Antrag bis zum 30.06.2016 \n\ndie Zahlung der Wasserentnahmeabgabe zinslos gestundet \n\nwerden konnte. Diese Zeit sollte genutzt werden, um sich \n\nmit der Problematik n\u00e4her zu befassen und eine entspre-\n\nchend ge\u00e4nderte gesetzliche Regelung zu treffen. Diese \n\nZeit haben wir auch als Arbeitskreis in der CDU genutzt, \n\num uns intensiv mit dem Thema auseinanderzusetzen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das \n\nw\u00e4re schon eher m\u00f6glich gewesen!) \n\nIch selbst habe viele Wasserkraftanlagen in meinem \n\nWahlkreis im Erzgebirge besucht und mich mit den \n\nAnlagenbetreibern auch \u00fcber die wirtschaftlichen Aus-\n\nwirkungen unterhalten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIm Arbeitskreis war uns klar, dass wir eine \u00c4nderung \n\nherbeif\u00fchren m\u00fcssen. Dabei haben wir engen Kontakt mit \n\ndem Verband der Wasserkraftanlagenbetreiber gehalten. \n\nVor der Erkenntnis, eine Korrektur durchzuf\u00fchren, stand \n\nnun die Frage: Wie soll diese aussehen? Zum einen sollte \n\ndie zumutbare wirtschaftliche Belastung so im Rahmen \n\nsein, dass trotzdem ein wirtschaftlicher Betrieb der Anla-\n\nge langfristig m\u00f6glich ist. Auf der anderen Seite sollte \n\neine Einnahme erzielt werden, f\u00fcr die es auch lohnt und \n\ndie es rechtfertigt, diesen Verwaltungsaufwand zu erhe-\n\nben. \n\nBei den wirtschaftlichen Zahlen gab es kein einheitliches \n\nBild bzw. es lie\u00df sich keine Belastungsgrenze ermitteln, \n\ndie man h\u00e4tte f\u00fcr eine weitere Erhebung heranziehen \n\nk\u00f6nnen; denn das Gesch\u00e4ftsmodell ist bei allen Anlagen \n\ngleich: aus Wasserkraft Strom erzeugen. Aber damit endet \n\nauch die gro\u00dfe Gemeinsamkeit, denn es gibt gro\u00dfe Unter-\n\nschiede: Wir haben kleine und gr\u00f6\u00dfere Wasserkraftanla-\n\ngen, die ganz unterschiedliche Kostenbl\u00f6cke haben. \n\nEbenso wurden sie in unterschiedlichen Rechtsformen \n\nbetrieben. Es gab \u00e4ltere Anlagen mit abgeschriebenen \n\nWirtschaftsg\u00fctern und neu geschaffene Anlagen, bei \n\ndenen noch sehr viele Abschreibungen zu erwirtschaften \n\nwaren. Ebenso war der Einsatz von Fremd- und Eigenka-\n\npital sehr unterschiedlich ausgepr\u00e4gt. Somit waren wir \n\nfroh, dass wir die volle gesetzgeberische Gestaltungsfrei-\n\nheit hatten und auch \u2013 dazu haben wir uns letztendlich \n\nentschlossen \u2013 die Abschaffung dieser Wasserabnahme-\n\nabgabe, um letztlich die Wiedereinf\u00fchrung des Befrei-\n\nungstatbestandes umzusetzen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die h\u00e4tten \n\nSie gar nicht erst einzuf\u00fchren brauchen!) \n\nMit der Abschaffung der Wasserentnahmeabgabe entf\u00e4llt \n\naber auch die F\u00f6rderung f\u00fcr die Fischaufstiegsanlagen, \n\ndie wir als Freistaat bisher den Wasserkraftanlagenbetrei-\n\nbern im Hinblick auf die Schaffung der Durchg\u00e4ngigkeit \n\nf\u00fcr die Flie\u00dfgew\u00e4sser gew\u00e4hrt haben. Im Ergebnis werden \n\ndie Wasserkraftanlagenbetreiber in Sachsen zuk\u00fcnftig \n\nnicht mehr mit einer Abgabe belastet. Im Gegensatz dazu \n\nist es aber ihre Pflicht und Aufgabe, selbst f\u00fcr die Schaf-\n\nfung der Durchg\u00e4ngigkeit zu sorgen und entsprechende \n\nBauwerke hierf\u00fcr herzustellen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAuch das Ergebnis unserer langen Diskussion haben wir \n\nmit dem Verband der Wasserkraftanlagenbetreiber abge-\n\nstimmt, bevor wir es in den Gesetzesgang brachten. \n\nDieser hat mit seinen Mitgliedern ein Votum durchge-\n\nf\u00fchrt, und es gab eine 89-prozentige Zustimmung zu \n\ndiesem \u00c4nderungsvorschlag. Genauso wurde dieser \n\n\u00c4nderungsvorschlag von vielen Sachverst\u00e4ndigen im \n\nRahmen der Anh\u00f6rung begr\u00fc\u00dft. \n\nMit dieser Neuregelung besteht nun Klarheit und vor \n\nallem Planungssicherheit f\u00fcr die Anlagenbetreiber, die \n\nwichtig ist, um auch langfristig die notwendigen Investiti-\n\nonen angehen zu k\u00f6nnen. Diejenigen, die bisher schon \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2950 \n\neine Wasserentnahmeabgabe gezahlt haben, werden \n\ndiesen Betrag zur\u00fcckerhalten. Die R\u00fcckerstattung erfolgt \n\njedoch zinslos. Dies ist zum einen damit zu begr\u00fcnden, \n\ndass wir die Wasserentnahmeabgabe r\u00fcckwirkend zum \n\n01.10.2013 wieder abschaffen. Auch eine zuk\u00fcnftige \n\nAbschaffung w\u00e4re im Rahmen unseres gesetzgeberischen \n\nGestaltungsspielraums m\u00f6glich gewesen. Hinzu kommt, \n\ndass auch die Stundung zinslos gew\u00e4hrt wurde, die wir im \n\nHaushaltsbegleitgesetz 2015/2016 verankert hatten. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nIch bitte im Interesse der Wasserkraftanlagenbetreiber, die \n\nauch einen Beitrag zum Erreichen der Energiewende in \n\nSachsen leisten, um Zustimmung zu diesem Gesetzent-\n\nwurf. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGleichzeitig m\u00f6chte ich noch unseren \u00c4nderungsantrag \n\neinbringen, der Ihnen bereits vorliegt. Dieser wurde \n\nnotwendig, da nach der Behandlung im zust\u00e4ndigen \n\nAusschuss der Juristische Dienst festgestellt hat, dass es \n\nformaler \u00c4nderungen bedarf, um das Ansinnen, das ich \n\nvorgetragen habe, auch vollumf\u00e4nglich im Gesetzestext \n\nverankern zu k\u00f6nnen. Ich bitte um Zustimmung zu unse-\n\nrem \u00c4nderungsantrag. \n\nGleichzeitig bitte ich um Ablehnung des \u00c4nderungsantra-\n\nges der GR\u00dcNEN, der vorsieht, die Wasserentnahmeab-\n\ngabe im Miniaturformat beizubehalten. Ich denke, beson-\n\nders vor dem Hintergrund der Erhebungskosten bei \n\nAbgaben macht es keinen Sinn, noch punktuell an einer \n\nWasserentnahmeabgabe festzuhalten, sondern wir sollten \n\ndie Klarheit schaffen, die ich soeben dargestellt habe. \n\nIch danke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war Herr Abg. W\u00e4hner f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Lang. Bitte sehr, Frau \n\nLang, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Sie alle kennen sicherlich \n\nWilhelm Busch. Er ist nicht nur der Sch\u00f6pfer der Bilder-\n\ngeschichte von \u201eDie fromme Helene\u201c oder \u201eMax und \n\nMoritz\u201c. Von ihm stammt auch das Zitat: \u201eEr mu\u00dfte erst \n\nmit dem Kopf gegen die B\u00e4ume rennen, ehe er merkte, \n\nda\u00df der auf dem Holzweg war.\u201c \n\n(Beifall der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWas hat Wilhelm Busch, was haben Max und Moritz mit \n\ndem S\u00e4chsischen Wassergesetz zu tun? Nun, wenn Sie \n\nmir bis zum Ende aufmerksam zuh\u00f6ren, werden Sie \n\nerfahren, was dahintersteckt. \n\nDoch jetzt zum Wassergesetz. Ich beginne heute mit einer \n\nguten Nachricht. Wenn das Hohe Haus heute diesem \n\nGesetzentwurf zustimmt, dann ist die Wasserentnahmeab-\n\ngabe f\u00fcr Wasserkraftbetreiber ab dem 1. Juli Geschichte. \n\nWenn wir die vorgelegte Gesetzes\u00e4nderung heute verab-\n\nschieden, werden wir einen langj\u00e4hrigen Konflikt zwi-\n\nschen dem Freistaat und den Wasserkraftbetreibern \n\nbeilegen und f\u00fcr beide Seiten zu einem guten Ende \n\nbringen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Wasser-\n\nkraftnutzung hat in Sachsen eine jahrhundertelange \n\nTradition, die mit dem Betrieb von M\u00fchlen und im \n\nZusammenhang mit der bergbaulichen Erschlie\u00dfung des \n\nErzgebirges begann. Erstmals produzierte im Jahr 1882 \n\neine Laufwasserkraftanlage in Olbernhau an der Fl\u00f6ha \n\nStrom. Wasserkraftwerke sind also nicht neu im Erschei-\n\nnungsbild des Freistaates. \n\nWasserkraft ist wie die Windkraft starken Schwankungen \n\nunterworfen und h\u00e4ngt vom Angebot des Energietr\u00e4gers \n\nab, das hei\u00df von der Durchflussmenge des Wassers. In \n\nden Jahren von 2002 bis 2011 lag die Schwankungsbreite \n\nin Sachsens Wasserkraftwerken zwischen minimal \n\n171 Gigawatt pro Stunde und maximal 325 Gigawatt pro \n\nStunde. Insgesamt gibt es heute in Sachsen mehr als \n\n300 Wasserkraftanlagen. \n\nMit der Wasserenergiemenge von 269 Millionen Kilo-\n\nwattstunden, die zum Beispiel im Jahr 2011 erreicht \n\nwurde, k\u00f6nnen in Sachsen ungef\u00e4hr 113 000 Haushalte \n\nein ganzes Jahr lang mit Strom versorgt werden. Sie \n\nsehen, die Wasserkraft ist nicht nur eine saubere und \n\numweltfreundliche Form der Energieerzeugung, sie ist \n\nauch eine wichtige St\u00fctze in der Energiewende und \n\nsichert zahlreiche Arbeitspl\u00e4tze vor allem in der l\u00e4ndli-\n\nchen Region. \n\nDennoch stand die Zukunft der Wasserkraftnutzung in den \n\nvergangenen Jahren auf der Kippe. Denn zum 01.03.2013 \n\nwar im Freistaat die Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr die \n\nNutzung von Wasserkraft eingef\u00fchrt worden. Die Betrei-\n\nber solcher Anlagen mussten nun bis zu 25 % ihrer \n\nEinspeiseerl\u00f6se, das hei\u00dft das Geld, das sie mit der \n\nStromerzeugung verdienen, an den Freistaat abf\u00fchren. F\u00fcr \n\ndie betroffenen Unternehmen stellte dies einen massiven \n\nEingriff dar und f\u00fchrte bei einigen zu existenzbedrohen-\n\nden Belastungen der Betriebsergebnisse. \n\nDie SPD im S\u00e4chsische Landtag hat sich aus diesen \n\nGr\u00fcnden von Beginn an gegen die Einf\u00fchrung einer \n\nsolchen Abgabe ausgesprochen. F\u00fcr uns war immer klar: \n\nDie Wasserkraft ist eine grundlastf\u00e4hige Form der erneu-\n\nerbaren Energiegewinnung und damit eine wichtige \n\nSt\u00fctze der Energiewende. \n\nGenauso klar ist f\u00fcr uns, dass der Staat nicht derma\u00dfen in \n\nunternehmerische Belange eingreifen darf, dass in der \n\nKonsequenz die Existenz und Wirtschaftsgrundlage der \n\nWasserkraftbetreiber infrage gestellt wird. \n\nWenn wir jetzt mit dem vorliegenden Gesetzentwurf das \n\nEnde der Wasserentnahmeabgabe besiegeln, dann ist es \n\nletzten Endes auch ein Verdienst der SPD und meiner \n\nFraktion, die in enger Abstimmung mit dem Wasserkraft-\n\nverband immer wieder eine gemeinsame L\u00f6sung des \n\nKonfliktes angemahnt und bef\u00f6rdert hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2951 \n\nGemeinsam mit unserem Koalitionspartner haben wir in \n\nvielen Gespr\u00e4chen, Diskussionen und zum Teil \u2013 das kann \n\nich hier ruhig sagen \u2013 in hart gef\u00fchrten Verhandlungen \n\nnun ein Ergebnis erreicht, das hoffentlich alle Seiten \n\nzufriedenstellt. Wir haben erreicht, dass ein langj\u00e4hriger \n\nKonflikt beseitigt ist und der Wasserkraft in Sachsen \n\nwieder eine Zukunft gesichert ist. Darauf k\u00f6nnen wir zu \n\nRecht stolz sein. \n\nDeshalb ist es auch nicht \u00fcbetrieben, wenn ich heute sage: \n\nEs ist ein guter Tag f\u00fcr Sachsen und f\u00fcr die s\u00e4chsische \n\nWasserkraft. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Am Ende bin ich \n\nIhnen noch eine Antwort schuldig. Sie erinnern sich: Was \n\nhat Wilhelm Busch, was haben Max und Moritz mit dem \n\nWassergesetz zu tun? Nun, Wilhelm Busch hat in seiner \n\nJugend die Wasserkraftnutzung hautnah erlebt. Nachdem \n\ner im Alter von neun Jahren von seinem Onkel dahin \n\ngeschickt wurde, wo es eine Schule gab, freundete er sich \n\nnach kurzer Zeit mit Erich Bachmann an, dem Sohn eines \n\nwohlhabenden M\u00fcllers im Ort. Die Freundschaft mit \n\nErich Bachmann, die Wilhelm Busch sp\u00e4ter als die \n\nl\u00e4ngste und unverbr\u00fcchlichste seines Lebens bezeichnete, \n\nfand in der 1885 ver\u00f6ffentlichten Geschichte von Max \n\nund Moritz ihren literarischen Nachhall. Erich und Wil-\n\nhelm standen quasi Pate f\u00fcr Max und Moritz. \n\nVon Wilhelm Busch stammt auch der Satz: \u201eAusdauer \n\nwird fr\u00fcher oder sp\u00e4ter belohnt, meistens aber sp\u00e4ter.\u201c Ich \n\nmuss sagen: Auch hier hat Wilhelm Busch Recht behal-\n\nten. Unsere Ausdauer, unser Dr\u00e4ngen und unser Einsatz \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsischen Wasserkraftbetreiber wird heute mit \n\nder Verabschiedung des Wassergesetzes belohnt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die Fraktion DIE LINKE, Frau Abg. \n\nDr. Pinka. Sie haben das Wort, Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Schade, dass Herr \n\nKupfer und Herr Hippold nicht unter uns weilen. Es ist \n\nbestimmt eine sehr spannende Debatte, der sie folgen \n\nsollten. \n\nMeine lieben Damen und Herren von den Regierungsfrak-\n\ntionen! Eine Botschaft ganz zu Anfang: Es gibt ihn \n\ntats\u00e4chlich, den Erfolg f\u00fcr eine dauerhaft konsequente und \n\nhartn\u00e4ckige Oppositionsarbeit. \n\nMit der von Ihnen nunmehr l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4lligen Vorlage \n\neines Entwurfes zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasserge-\n\nsetzes nimmt f\u00fcr meine Fraktion und f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \n\neine lange politische und fachliche Anstrengung nicht nur \n\nzur Anerkennung der Wasserkraftnutzung als perspekti-\n\nvisch sinnvolle Nutzung von erneuerbarer Energie hier in \n\nSachsen nach dem Motto \u201eAlles wieder auf Anfang\u201c ihren \n\nvorl\u00e4ufigen Abschluss, \n\n(Zuruf des Abg. Ronny W\u00e4hner, CDU) \n\nsondern offenbar haben Sie endlich auch die Einsicht, \n\ndass gelebte Traditionen Sachsens, Arbeitspl\u00e4tze und \n\ntechnische Innovationen, die uns in Sachsen an anderer \n\nStelle so wichtig sind, nicht unbegr\u00fcndet bevorzugten \n\nInteressen Einzelner mit Billigung der S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung zum Opfer fallen d\u00fcrfen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Koalition schafft die von CDU und FDP eingef\u00fchrte \n\nWasserentnahmeabgabe mit den von der LINKEN-\n\nFraktion immer wieder eingebrachten Gr\u00fcnden selbst ab. \n\nSie als Regierungskoalition sind endlich so weit, unserem \n\nstetigen Dr\u00e4ngen und dem Dr\u00e4ngen der Wasserkraftbe-\n\ntreiber in Sachsen nachzugeben. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nGratulation!, auch wenn diese, Ihre Einsicht Jahre gedau-\n\nert hat. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: \n\nWunschtraum, Frau Pinka!) \n\nFast vier Jahre m\u00fchsamer Diskussionen, unendlich vieler \n\nparlamentarischer Initiativen und offenbar auch eines \n\nneuen Koalitionspartners \u2013 sicherlich! \u2013 hat es bedurft, \n\ndamit das besch\u00e4mende Ziel der CDU, die Wasserkraft in \n\nSachsen durch eine Abgabe zu vernichten, endlich aufge-\n\ngeben wird. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: \n\nDas ist doch gar nicht wahr!) \n\n\u2013 Es ist wahr! \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Es ist nicht wahr!) \n\nEs ging meines Erachtens von Anfang an nie um berech-\n\ntigte fachpolitische Ziele, sondern um die Verdr\u00e4ngung \n\nvon Wasserkraftanlagen als Form der erneuerbaren \n\nEnergie im Zuge eines extremen s\u00e4chsischen Braunkohle-\n\nLobbyismus. \n\nEine beispiellose Verkettung von Einzelinteressen in \n\nTeilen der CDU und politischer Machtaus\u00fcbung im \n\ntats\u00e4chlichen Sinne wird nun verantwortungsvoll gel\u00f6st. \n\nWir geben damit auch dem Parlament ein St\u00fcck an \n\nGlaubw\u00fcrdigkeit zur\u00fcck, Politik f\u00fcr Menschen zu machen \n\nund nicht \u00fcber deren K\u00f6pfe in Sachsen hinweg. \n\nWirft man mit dem dazu notwendigen Mittel der Kleinen \n\nAnfrage einen Blick hinter die \u201eKulissen\u201c der mit der \n\n\u00c4nderung des Haushaltsbegleitgesetzes Hals \u00fcber Kopf \n\nzum 1. Januar 2013 eingef\u00fchrten Wasserentnahmeabgabe \n\nf\u00fcr Wasserkraftanlagen, f\u00f6rdert man schon sehr Erstaunli-\n\nches zutage: Circa 80 % der s\u00e4chsischen Wasserkraftanla-\n\ngenbetreiber haben danach mehr Abgabe zahlen m\u00fcssen, \n\nals sie durch die Nutzung bzw. die Durchleitung des \n\nWassers aus Flie\u00dfgew\u00e4ssern durch ihre Anlagen \u00fcber-\n\nhaupt als Vorteil gehabt h\u00e4tten. \n\nDie in den vergangenen Jahren ausgereichte F\u00f6rderung \n\nf\u00fcr die Herstellung von Fischauf- und -abstiegstreppen \n\nbetrug zum Beispiel durchschnittlich 300 000 Euro und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2952 \n\nnur 10 % der prognostizierten Einnahmen aus der Was-\n\nserentnahmeabgabe f\u00fcr Wasserkraftanlagen. Die CDU \n\nhatte damals, sekundiert von der FDP, in Kenntnis dieser \n\nSachlage quasi im Alleingang die Wasserentnahmeabgabe \n\ndurchgesetzt \u2013 wohl wissend und kalkulierend, dass nicht \n\nnur ein grobes Missverh\u00e4ltnis von geplanten Einnahmen \n\nund Forderungen besteht, sondern auch die wirtschaftlich \n\nvernichtenden Auswirkungen der Abgabe waren von \n\nAnfang an klar, von vielen Seiten wiederholt mit Nach-\n\ndruck und Besorgnis angemahnt. Teile der CDU waren \n\nsich in diesem Zusammenhang nicht einmal zu schade, \n\ndie Ost-West-Diskussion wieder aufleben zu lassen mit \n\ndem Hinweis, dass die Wertsch\u00f6pfung nicht s\u00e4chsischer \n\nWasserkraftbetreiber ja nicht vor Ort, sondern im Westen \n\nstattf\u00e4nde. \n\nNein, meine Damen und Herren von der CDU, Sie hatten \n\ndamals und haben heute nach mehr als 25 Jahren deutsche \n\nEinheit noch immer nichts Wesentliches verstanden. Ganz \n\nim Gegenteil, bei Ihrem s\u00e4chsischen Sonderweg einer \n\nWasserentnahmeabgabe setzten Sie sogar noch eins drauf: \n\nSie hielten auch dann noch unbeirrt an Ihrer Wasserent-\n\nnahmeabgabe fest, als mit dem Urteil des Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshofes im Herbst 2014 eindeutig europarechtlich \n\nklargezogen war, dass sich die Begr\u00fcndung, auf deren \n\nGrundlage Sie die Wasserentnahmeabgabe auf die Nut-\n\nzung der Wasserkraft in Sachsen erhoben hatten, komplett \n\nin Schall und Rauch aufgel\u00f6st hatte. \n\nWie sollen und wollen Sie den Menschen in diesem Land \n\nvor diesem Hintergrund derartige politische Entscheidun-\n\ngen \u00fcberhaupt noch glaubw\u00fcrdig vermitteln? Hier musste \n\neinfach die gesetzgeberische Notbremse gezogen werden, \n\n\u00fcber die wir heute zu entscheiden haben. \n\nIn Ihr Stammbuch k\u00f6nnen Sie auch f\u00fcr die Zukunft gern \n\naufnehmen: Das europ\u00e4ische Recht hat im \u00dcbrigen nicht \n\nnur den Schutz der Gew\u00e4sser, sondern auch den Ausbau \n\nder regenerativen Energien vor Augen. Darauf hat unsere \n\nFraktion bei dieser Gelegenheit auch immer wieder mal \n\nhingewiesen. Die CDU hat mit ihrem Alleingang im \n\nvorauseilenden Gehorsam \u2013 getrieben von Einzelnen und \n\nLobbyinteressen \u2013 einmal mehr die gebotene Loyalit\u00e4t \n\ngegen\u00fcber den Vorgaben des EU-Rechts untergraben und \n\ndiese im Kern verletzt. \n\nMit dem Instrument der Kleinen Anfrage wurden auch \n\neine ganze Reihe weiterer durchaus interessanter Er-\n\nkenntnisse ans Licht gebracht. Das Gros der F\u00f6rdermittel \n\nzum Beispiel zur Herstellung und Verbesserung der \n\nDurchg\u00e4ngigkeit s\u00e4chsischer Flie\u00dfgew\u00e4sser von durch-\n\nschnittlich 7,4 Millionen Euro ging nicht etwa an die \n\nWasserkraftanlagenbetreiber, sondern an Dritte, wobei es \n\nv\u00f6llig unklar war, welcher Betrag denn hier zur Refinan-\n\nzierung geleistet wurde und wird. \n\nDie Landestalsperrenverwaltung des Freistaates Sachsen \n\nbeispielsweise, die ebenfalls in einer enormen Dimension \n\nund mit enormen Umweltauswirkungen eigene Wasser-\n\nkraftanlagen f\u00fcr den Freistaat betreibt, zahlt aufgrund \n\neigenwilliger Befreiungstatbest\u00e4nde, die nicht einmal im \n\nWassergesetz erfasst sind, nur eine sehr marginale Was-\n\nserentnahmeabgabe. Sie k\u00f6nnen das gern nachlesen in \n\nmeiner Kleinen Anfrage, Drucksache 6/1854. Im Gegen-\n\nzug bekommt sie aber im Durchschnitt der Jahre 2008 bis \n\n2015 insgesamt 1,5 Millionen Euro Landeszusch\u00fcsse zur \n\nHerstellung der Flie\u00dfgew\u00e4sserdurchg\u00e4ngigkeit. \n\nGanz und gar aus dem Vollen kann die Landwirtschaft aus \n\nder F\u00f6rderung zur Erreichung der Ziele der Wasserrah-\n\nmenrichtlinie sch\u00f6pfen; hier wurden im Durchschnitt der \n\nJahre 2008 bis 2015 insgesamt 23,7 Millionen Euro an \n\nLandesmitteln ausgereicht. \n\nZu Finanzmitteln, die im Rahmen der Braunkohlesanie-\n\nrung ausgereicht werden, teilt die Staatsregierung ledig-\n\nlich pauschal mit, dass Einzelausgaben f\u00fcr die Erreichung \n\nder Ziele der Wasserrahmenrichtlinie aufgrund der Kom-\n\nplexit\u00e4t durch Sanierungsma\u00dfnahmen nicht verifizierbar \n\nsind. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es durchaus starke Argumente daf\u00fcr, \n\ndass die Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr die Wasserkraft die \n\nGrenze des von Verfassung wegen Zul\u00e4ssigen \u00fcberschrei-\n\ntet. Ich will hier nicht weiter ins Detail gehen \u2013 Sie alle \n\nkennen die in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ausgetauschten \n\nArgumente. Sollte sich allerdings in einem m\u00f6glichen \n\nGang durch die gerichtlichen Instanzen die Verfassungs-\n\nwidrigkeit der Erhebung dieser Abgabe von Wasserkraft-\n\nanlagenbetreibern best\u00e4tigen, w\u00e4re der gesetzgeberische \n\nFlurschaden hoch gewesen. \n\nAllein dieses handgreifliche Risiko f\u00fcr sich genommen \n\ngebietet es, diesen schwebend verfassungswidrigen \n\nZustand durch die r\u00fcckwirkende Streichung der Wasser-\n\nentnahmeabgabe mit dem vorliegenden Gesetzentwurf zu \n\nbeenden, um weiteren Ansehensverlust vom Landtag und \n\ninsbesondere auch von Ihnen, meine Kolleginnen und \n\nKollegen von den regierungstragenden Mehrheitsfraktio-\n\nnen von CDU und SPD, rechtzeitig abzuwenden. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch auf das von unserer Frakti-\n\non gestellte Begehren kommen, mithilfe eines \u00c4nde-\n\nrungsantrages im Umweltausschuss die Koalitionsfraktio-\n\nnen davon zu \u00fcberzeugen, den Anlagenbetreibern, die \u2013 \n\nauf die Richtigkeit und die rechtliche Zul\u00e4ssigkeit der \n\nErhebung der Wasserentnahmeabgabe vertrauend \u2013 \n\nentsprechend den Beh\u00f6rdenentscheiden diese Abgabe seit \n\ndem 01.01.2013 geleistet haben, nicht nur die Abgaben-\n\nzahlung, sondern auch die darauf entfallenden Zinsen zu \n\nerstatten \u2013 wie es im \u00dcbrigen im bundesdeutschen Steuer- \n\nund Abgabenrecht durchaus \u00fcblich und in der Abgaben-\n\nordnung f\u00fcr Steuererstattung gesetzlich geregelt ist. \n\nAuch wenn, wie wir seit der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung im \n\nUmweltausschuss wissen, eine solche Zinsleistung auf zu \n\nUnrecht erhobene Abgaben nicht ohne Weiteres verfas-\n\nsungsrechtlich zwingend ist, w\u00e4re es doch eine Frage der \n\nZweckm\u00e4\u00dfigkeit und ein Gebot materieller Gerechtigkeit, \n\ndie Abgabenzahler f\u00fcr alle erlittenen Verm\u00f6gensnachteile \n\nzu entsch\u00e4digen. \n\nDas bedeutet aber auch, nicht nur, wie es in der Gesetzes-\n\nbegr\u00fcndung auf Seite 6 richtigerweise hei\u00dft, die bislang \n\nerlassenen Festsetzungsbescheide aufzuheben und die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2953 \n\neingezahlten Abgaben zur\u00fcckzuzahlen, sondern auch alle \n\nmit den Bescheiden bzw. mit den Widerspr\u00fcchen gegen \n\ndiese Bescheide entstandenen Verfahrenskosten als \n\nFreistaat selbstredend zu \u00fcbernehmen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, heute besteht die \n\nM\u00f6glichkeit, den seit fast vier Jahren andauernden exeku-\n\ntiven Angriff auf die Nutzung von Wasserkraft und deren \n\nBetreiber in Sachsen durch \u2013 wie die Juristen sagen \u2013 Ex-\n\ntunc-Streichung der gesetzlichen Regelung \u00fcber die \n\nErhebung einer Wasserentnahmeabgabe zu beenden. Dies \n\nsollten wir alle gemeinsam nutzen. \n\nWas bleibt, ist das immer noch ungute Gef\u00fchl, dass die \n\nVerdr\u00e4ngung der Wasserkraftnutzung auf finanziellem \n\nWeg zwar gescheitert, die generelle Attacke auf die \n\nWasserkraftnutzung jedoch noch nicht endg\u00fcltig von der \n\nRegierungsagenda gestrichen ist. Daf\u00fcr spricht nicht \n\nzuletzt die Antwort der Staatsregierung auf meine j\u00fcngste \n\nKleine Anfrage, Drucksache 6/5033, mit der die Tatsache, \n\ndass nunmehr der Bestand alter Wasserrechte zum Bei-\n\nspiel im Erzgebirgskreis zur Disposition gestellt werden \n\nsoll, \u00f6ffentlich wurde. Schon allein deshalb bleiben wir \n\nals parlamentarische Beobachter weiterhin dran an diesem \n\nbrennenden Thema und behalten den Umgang mit der \n\nWasserkraftnutzung und deren Betreibern im Auge. \n\nHeute allerdings stimmt meine Fraktion dem Gesetzes-\n\nvorschlag zur r\u00fcckwirkenden Abschaffung der Wasserent-\n\nnahmeabgabe f\u00fcr die Wasserkraft aus vollstem Herzen zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Wild f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion; Sie haben das Wort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Eines vorweg: Wasserwerker gab es vor \n\ndem Gesetz, Wasserwerker gab es w\u00e4hrend des Gesetzes \n\nund Wasserwerker wird es auch nach der Abschaffung \n\ndieses Gesetzes noch geben. Also, was soll der ganze \n\nSturm im Wasserglas? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ha, ha!) \n\nSchon der erste Satz im Vorblatt des Gesetzentwurfes \u2013 \n\n\u201eDie s\u00e4chsische Wasserkraft leistet einen Beitrag zum \n\nErreichen der Energiewende\u201c \u2013 l\u00e4sst erkennen, wohin Sie \n\nalle wollen. Dass der Anteil der hier behandelten Wasser-\n\nkraftanlagen im Verh\u00e4ltnis zur gesamten Stromerzeugung \n\nmikroskopisch gering ist, wird nat\u00fcrlich mit keinem Wort \n\nerw\u00e4hnt. Dieser Gesetzentwurf demonstriert aber ein-\n\ndrucksvoll wieder einmal die Wendepolitik der CDU-\n\nLandtagsfraktion; es ist ja nicht zum ersten Mal. Eine \n\nbessere Zurschaustellung von 180-Grad-Kehrtwenden ist \n\nkaum mehr m\u00f6glich. \n\nEs ist doch offensichtlich, dass die von den Koalitions-\n\npartnern CDU und FDP eingef\u00fchrte Wasserentnahmeab-\n\ngabe in erster Linie das Ziel der Absch\u00f6pfung der EEG-\n\nSubventionen aus der Wasserkraft hatte, um so die Staats-\n\nkassen zu f\u00fcllen. Jetzt wollen Sie die Energiewende \n\nweiter voranbringen und schaffen sie wieder ab. \n\nAnders machte es \u00fcberhaupt keinen Sinn, die H\u00f6he der \n\nWasserentnahmeabgabe an die Einspeiseverg\u00fctung des \n\nEEG zu kn\u00fcpfen: mindestens 15 %, maximal 25 % der \n\ntats\u00e4chlichen oder gar \u2013 bei Nichteinspeisung in das \n\n\u00f6ffentliche Netz \u2013 der fiktiven Einspeiseverg\u00fctung nach \n\n\u00a7 23 EEG. Der offizielle Grund, dass die Einf\u00fchrung der \n\nWasserentnahmeabgabe von der Wasserrahmenrichtlinie \n\ngefordert wurde, ist nicht mit der Kopplung dieser Was-\n\nserentnahmeabgabe an die Verg\u00fctung der Wasserkraft der \n\nEEG vereinbar; denn hierf\u00fcr w\u00e4ren die Auswirkungen auf \n\ndie Umwelt ausschlaggebend gewesen und eben nicht die \n\nVerg\u00fctung nach dem EEG. Und jetzt, da die CDU von \n\ndem neuen Koalitionspartner SPD vor sich hergetrieben \n\nwird, werden die Gesetze wieder r\u00fcckwirkend ge\u00e4ndert. \n\n(Lachen des Abg. Andreas Heinz, CDU) \n\nAber letztlich kommt man nicht um den Hauptpunkt \n\nherum: Die Einf\u00fchrung der Wasserentnahmeabgabe, so \n\nwie sie in Sachsen vollzogen wurde, nutzte der Umwelt \n\nnichts. Daran \u00e4ndert sich auch mit dem \u00c4nderungsantrag \n\nder GR\u00dcNEN nichts; der Vorschlag zur Neuberechnung \n\nn\u00fctzt auch nichts. Diesen \u00c4nderungsantrag werden wir \n\nablehnen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWelche \u00dcberraschung!) \n\nDas Ziel h\u00e4tte sein m\u00fcssen, Vorgaben f\u00fcr die Wasserkraft-\n\nanlagenbetreiber so zu setzen, dass die Umwelt und die \n\nWasserqualit\u00e4t als Gut der Allgemeinheit nicht \u00fcberpro-\n\nportional beeintr\u00e4chtigt werden. Nutzen und Beeintr\u00e4chti-\n\ngungen m\u00fcssen zumindest in einem ausgewogenen \n\nVerh\u00e4ltnis zueinander stehen. \n\nWir hatten im Ausschuss einen Vorschlag in Form eines \n\n\u00c4nderungsantrags eingebracht. Dieser beinhaltete vor \n\nallem die k\u00fcnftige Befreiung von der Abgabe bei Nach-\n\nweis der Anbringung von kontinuierlich messenden \n\nPegelmessstationen. Diese Systeme arbeiten zuverl\u00e4ssig \n\nund werden anderswo schon oftmals eingesetzt. Der \n\nAntrag der AfD wurde nat\u00fcrlich, wie die anderen Antr\u00e4ge \n\nunserer Fraktion auch, von allen anderen Fraktionen \n\nabgelehnt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aber Sie  \n\nlehnen unseren ab? Das ist nicht ganz logisch!) \n\nSchon aus diesem Grund, wegen Aussichtslosigkeit der \n\nZustimmung, werden wir diesen \u00c4nderungsantrag heute \n\nnicht mehr einbringen; die Zeit k\u00f6nnen wir uns sparen. \n\nDennoch fordern wir die Staatsregierung auf, Kontrollin-\n\nstrumente installieren zu lassen. Daf\u00fcr muss die Staatsre-\n\ngierung sorgen \u2013 f\u00fcr den geb\u00fchrenden Schutz der Umwelt \n\nund f\u00fcr das Wasser. \n\nAuch sollte eine \u00dcberarbeitung der Berechnung der \n\nMindestabflussmengen erfolgen, um in der Praxis ausrei-\n\nchenden Schutz der Fluss\u00f6kosysteme zu gew\u00e4hrleisten. \n\nDas hat mit Wasserkraft nur insoweit etwas zu tun, als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2954 \n\nman das ausgewogen machen muss. Wir haben es jahr-\n\nhundertelang hinbekommen. Mit einem Mal soll es nicht \n\nmehr m\u00f6glich sein? \n\nZusammenfassend komme ich auf die eingangs im Ge-\n\nsetzentwurf erw\u00e4hnte Zielstellung zur\u00fcck. Ihr Vorgehen \n\ndient nur dem Erreichen der \u201eEnergiewende\u201c. Damit \n\nhaben Sie als CDU endg\u00fcltig den Beweis angetreten, dass \n\nSie Hand in Hand mit Rot-Rot-Gr\u00fcn eine Energiewende \n\nauf Kosten der B\u00fcrger durchdr\u00fccken wollen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Wasserkraftnutzung ist nur ein kleiner Teil davon; \n\naber bei der Windkraft machen Sie es genauso. Ihre \n\nPolitik richtet sich nicht an den Interessen der Menschen \n\ndrau\u00dfen aus, sondern an den Interessen Ihres Koalitions-\n\npartners. Sie sind sich in diesem Punkt sogar schon mit \n\nden LINKEN einig. \n\n(Alexander Dierks, CDU: Das ist ja manisch, was \n\nSie hier betreiben! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\nWir werden uns zu diesem Antrag der Stimme enthalten, \n\nund zwar aus folgendem Grund: Eine Zustimmung oder \n\neine Ablehnung \u00e4ndert nichts an der Tatsache, dass den \n\nB\u00fcrgern und den Gew\u00e4ssern Schaden zugef\u00fcgt wird. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Und \n\nwas bringt eine Enthaltung?) \n\nWenn Wasserkraft, dann nicht EEG-subventioniert! Da \n\nWasserkraft bisher nur EEG-subventioniert angeboten \n\nwerden kann \u2013 offensichtlich ist es nur dann wirtschaft-\n\nlich sinnvoll \u2013, bringt weder eine Zustimmung noch eine \n\nAblehnung etwas. Diesen Unsinn mit der EEG-Umlage \n\nbezahlt der B\u00fcrger teuer. Deshalb enthalten wir uns der \n\nStimme. Ich betone, weder eine Zustimmung noch eine \n\nAblehnung bringt eine \u00c4nderung des Ganzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist an \n\nder Reihe. Herr Abg. G\u00fcnther, bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dft diesen Gesetzent-\n\nwurf der Koalition ausdr\u00fccklich. Unsere Fraktion hatte \n\njahrelang entsprechende Antr\u00e4ge eingebracht und Vorst\u00f6-\n\n\u00dfe unternommen. Ich kann noch einmal kurz begr\u00fcnden, \n\nwas uns an der alten Wasserentnahmeabgabe immer \n\ngest\u00f6rt hat. \n\nErstens. Das gesamte Berechnungsmodell haben wir \n\n\u00fcberhaupt nicht als f\u00f6rderlich empfunden, insbesondere \n\nnicht f\u00fcr die Betreiber von Wasserkraftanlagen. Es gab \n\nnicht wirklich eine sichere Berechnungsgrundlage. Das \n\nwar f\u00fcr kleinere Betreiber eine erdr\u00fcckende Situation. Vor \n\ndem Hintergrund, dass wir f\u00fcr die Energiewende sind und \n\ndass wir in der Wasserkraft einen sinnvollen \u2013 auch \n\ngrundlastf\u00e4higen \u2013 Energietr\u00e4ger sehen, kommen wir zu \n\ndem Ergebnis, dass das bisherige Berechnungsmodell \n\nnicht zielf\u00fchrend war. \n\nDer zweite Grund f\u00fcr unsere Ablehnung war fast noch \n\ngravierender. Es lag eine gro\u00dfe Ungerechtigkeit darin, \n\ndass ein anderer Nutzer von Wasser, die Braunkohlein-\n\ndustrie, \u00fcberhaupt nicht von der Abgabe betroffen war. \n\nDie Auswirkungen der Braunkohlef\u00f6rderung auf die \n\nOberfl\u00e4chengew\u00e4sser sind jedoch erheblich. Es konnte \n\nnicht so bleiben, dass die Betreiber von kleinen Wasser-\n\nkraftanlagen, nicht aber die Braunkohleindustrie belastet \n\nwerden. \n\nDas dritte Problem war die fehlende \u00f6kologische Len-\n\nkungswirkung der Abgabe. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden sind wir daf\u00fcr, diesen Murks \n\naufzuheben, und zwar r\u00fcckwirkend. Aber wir m\u00f6chten \n\nFehler nicht nur reparieren, sondern auch L\u00f6sungen f\u00fcr \n\ndie Zukunft anbieten. Deswegen haben wir einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag erarbeitet. Man muss den klassischen Ziel-\n\nkonflikt einfach zur Kenntnis nehmen: Einerseits leistet \n\ndie Wasserkraft einen Beitrag zur Energiewende. Sie \n\ngeh\u00f6rt zum Energiemix. Andererseits haben wir ein \n\nProblem mit unseren Oberfl\u00e4chengew\u00e4ssern. Sie wissen, \n\ndass laut Wasserrahmenrichtlinie unsere Oberfl\u00e4chenge-\n\nw\u00e4sser schon im Jahr 2015 in einem guten \u00f6kologischen \n\nZustand h\u00e4tten sein sollen. 96 % sind es nicht, das hei\u00dft, \n\nsie sind in einem belasteten bis schlechten Zustand. In \n\ndiesem Zusammenhang spielen Wasserkraftanlagen eine \n\nRolle, insbesondere durch ihre Verbauung. Sie zerschnei-\n\nden R\u00e4ume. Sie behindern den Geschiebetransport, den \n\nAuf- bzw. Abstieg von Organismen, vor allem von Wan-\n\nderfischarten, sowie eine nat\u00fcrliche Auendynamik. Das \n\nalles sind erhebliche Eingriffe. \n\nEs kommt hinzu, dass Gew\u00e4sser im Regelfall hoch \n\ngesch\u00fctzt sind. Insofern kommen die europ\u00e4ischen Rege-\n\nlungen f\u00fcr Schutzgebiete zum Tragen. Flusslandschaften \n\ngeh\u00f6ren zu unseren wertvollsten Naturr\u00e4umen. Wir sehen \n\naber, dass zu deren Schutz noch nicht ausreichend ge-\n\nschieht. Ich nenne nur eine Zahl \u2013 die Kollegin hat das \n\nProblem schon angesprochen \u2013: Wir in Sachsen haben \n\nreichlich 300 Wasserkraftanlagen. Von diesen haben 270 \n\nkeinerlei Fischaufstiegshilfen. Es besteht also erheblicher \n\nHandlungsbedarf. In der Vergangenheit wurde zwar die \n\nAbgabe erhoben, aber keinerlei Lenkungswirkung erzielt. \n\nDieses Problem gilt es anzugehen. Ich habe bereits \n\nerw\u00e4hnt, dass hier auch EU-Vorgaben umzusetzen sind. \n\nWenn wir damit nicht vorankommen, drohen uns erhebli-\n\nche Strafzahlungen. Diese h\u00e4tte der Steuerzahler zu \n\ntragen. An irgendeinem bleibt es h\u00e4ngen. \n\nUnser Vorschlag lautet, die Betreiber von Wasserkraftan-\n\nlagen ins Boot zu holen. Auch dieser Zweig der Energie-\n\nerzeugung muss so ausgestaltet sein, dass er funktionieren \n\nkann. Deswegen haben wir in unseren Antrag ein anderes, \n\nleistungsbezogenes Berechnungsmodell aufgenommen. \n\nDamit k\u00f6nnten die Betreiber von Wasserkraftanlagen \n\nschon am Jahresanfang kalkulieren, wie viel sie zahlen \n\nwerden. Unsere zweite Grundidee geht dahin, 50 % zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2955 \n\nerlassen, wenn tats\u00e4chlich in die \u00f6kologische Ert\u00fcchti-\n\ngung investiert wird. Damit setzen wir einen Anreiz. Ich \n\nhoffe, dass Sie unserem \u00c4nderungsantrag zustimmen. \n\nZugleich k\u00fcndige ich Ihnen schon heute an, dass wir im \n\nZuge der Haushaltsberatungen darauf hinwirken werden, \n\ndass auch der Freistaat daf\u00fcr noch Geld drauflegt; denn \n\ndie aus der Umsetzung der EU-Wasserrahmenrichtlinie \n\nresultierenden Aufgaben werden nicht allein aus den \n\nBeitr\u00e4gen der Betreiber von Wasserkraftanlagen zu leisten \n\nsein. \n\nDie historischen Schauanlagen m\u00f6chten wir komplett \n\nbefreien. Damit erkennen wir an, dass sie vor allem \n\nLeistungen f\u00fcr die Allgemeinheit erbringen. Viele dieser \n\nAnlagen sind denkmalgesch\u00fctzt und werden nicht kom-\n\nmerziell betrieben. Dort h\u00e4tte die Erhebung der Abgabe \n\nkeinen Sinn. \n\nIch wiederhole unsere wesentliche Forderung: Die Abga-\n\nbe muss auch die Braunkohle umfassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde der Aussprache. Gibt es \n\naus den Reihen der Fraktionen Bedarf an einer zweiten \n\nRunde? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nHerr Heinz, um nichts verkehrt zu machen: Sie stehen bei \n\nmir auf dem Zettel. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Davor m\u00fcsste \n\n\u201egegebenenfalls\u201c stehen! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 Das steht nicht auf dem Zettel. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Nein!) \n\n\u2013 Okay. \n\nDann frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Schmidt, Sie haben das \n\nWort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Verehrte Kolleginnen \n\nund Kollegen! Mit der Verabschiedung dieses Gesetzent-\n\nwurfs wird eine langj\u00e4hrige, kontrovers gef\u00fchrte Debatte \n\nbeendet. \n\nSehr geehrte Frau Dr. Pinka, es ist immer wieder beein-\n\ndruckend, wie Sie mit einer komplett negativen Rede Ihre \n\nZustimmung begr\u00fcnden. Das ist schon bemerkenswert. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir \n\nhaben doch die Grundlage gelegt!) \n\nEs war richtig zu sp\u00fcren, wie sehr Sie bedauern, dass es \n\nheute zu diesem Beschluss kommt. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nEs wird Ihnen sicherlich schwerfallen, am Ende doch \n\nzuzustimmen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nein!) \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Land-\n\nwirtschaft wird, die erfolgreiche Verabschiedung heute \n\nvorausgesetzt, den Gesetzentwurf umsetzen. Dazu werden \n\nk\u00fcnftig die Verfahren zur Festsetzung der Wasserentnah-\n\nmeabgabe entfallen. Die f\u00fcr 2013 ergangenen Festset-\n\nzungs- und Erhebungsbescheide werden aufgehoben. \n\nBereits gezahlte Wasserentnahmeabgaben werden zinslos \n\nerstattet. Auch das ist ein Punkt, \u00fcber den mit dem Ver-\n\nband der Wasserkraftwerksbetreiber Einigung erzielt \n\nwerden konnte. \n\nAllerdings m\u00fcssen die Wasserkraftanlagenbetreiber daf\u00fcr \n\nim Gegenzug k\u00fcnftig s\u00e4mtliche Investitionskosten f\u00fcr \n\nMa\u00dfnahmen zur Verbesserung der Durchg\u00e4ngigkeit selbst \n\ntragen. Die bisherige F\u00f6rderung f\u00fcr Fischaufstiegs- und \n\nabstiegsanlagen entf\u00e4llt zuk\u00fcnftig. Alle bewilligungsrei-\n\nfen Antr\u00e4ge allerdings, die bis zum 22. M\u00e4rz 2016 \u2013 das \n\nist der Tag der Einbringung des Gesetzentwurfes in den \n\nS\u00e4chsischen Landtag \u2013 eingegangen waren, k\u00f6nnen noch \n\nbis Ende dieses Jahres bewilligt werden. Die zust\u00e4ndigen \n\nBeh\u00f6rden werden daf\u00fcr sorgen, dass die Betreiber der \n\nWasserkraftanlagen ihre Anlagen so \u00f6kologisch ert\u00fcchti-\n\ngen, dass ihre Gew\u00e4sser f\u00fcr Fische durchg\u00e4ngig werden. \n\nF\u00fcr die nach der europ\u00e4ischen Wasserrahmenrichtlinie als \n\npriorit\u00e4r eingeordneten Gew\u00e4sser ist das bereits bis zum \n\nJahr 2019 zu erreichen. Dazu werden sich die Beh\u00f6rden \n\nweiterhin mit den Anlagenbetreibern \u00fcber die daf\u00fcr \n\nnotwendigen Ma\u00dfnahmen verst\u00e4ndigen. Ich bitte schon \n\njetzt beide Seiten um ein aktives Mitwirken, um das \n\nschnell auf den Weg zu bringen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich hoffe, dass wir nun ge-\n\nmeinsam unsere Kraft \u2013 nat\u00fcrlich einerseits f\u00fcr die Erzeu-\n\ngung dieser erneuerbaren Energie, aber auch f\u00fcr die \n\n\u00f6kologische Ert\u00fcchtigung der daf\u00fcr notwendigen Anlagen \n\n\u2013 einsetzen und sie darauf konzentrieren. Ich m\u00f6chte mich \n\naber an dieser Stelle auch bei allen bedanken, die sich \n\nletztendlich in einem sehr konstruktiven und sachlichen \n\nDialog f\u00fcr diese Einigung eingesetzt haben. Das war ein \n\nBeispiel, wie man mit Verb\u00e4nden konstruktiv zusammen-\n\narbeitet. Es war von beiden Seiten der Wille zu einer \n\nzielgerichteten Einigung erkennbar. Noch einmal meinen \n\nherzlichen Dank an alle, die sich hier eingebracht haben. \n\nIch empfehle, dem Beschlussvorschlag des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft zu folgen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nder Staatsregierung \u2013 Dr. Jana Pinka, \n\nDIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Pinka, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Eine Kurzintervention, \n\nHerr Pr\u00e4sident, wenn ich darf. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nSchmidt! Ja, was soll ich denn meiner Fraktion bei diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2956 \n\nWassergesetz empfehlen, das unsere Fraktion schon in der \n\nHaushaltsgesetzgebung f\u00fcr das Jahr 2013 nicht eingef\u00fchrt \n\nh\u00e4tte? Sie waren damals schon Mitglied der Fraktion und \n\nwerden sich erinnern, dass wir das damals schon abge-\n\nlehnt und immer gefordert haben, die Wasserentnahmeab-\n\ngabe nicht einzuf\u00fchren. Warum sollen wir heute diesem \n\nGesetzentwurf nicht zustimmen? Daf\u00fcr gibt es keinen \n\nplausiblen Grund. \n\nDer Landtag hat innerhalb der letzten drei Jahre einen \n\nZugewinn an Informationen und Daten gehabt, auch auf \n\nInitiative von Frau Kagelmann, von mir usw. Wir wissen \n\njetzt \u00fcber bestimmte Dinge Bescheid \u2013 ich sagte es vorhin \n\n\u2013, wie die Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr Landestalsperren-\n\nverwaltungsanlagen. Wir wissen jetzt, dass die Len-\n\nkungswirkung nicht eingetreten ist. Wir wissen, dass es \n\ngar kein Potenzial f\u00fcr diese Wasserentnahmeabgabe gibt, \n\nund wir wissen jetzt auch, dass es eigentlich schon damals \n\nso war. Ich hatte immer gesagt: Warten Sie mit der Fort-\n\nschreibung der Wassergesetzgebung, warten Sie, bis \n\ndieses Urteil der Europ\u00e4ischen Union gefallen ist. Sie \n\nhaben es nicht getan. Sie haben alles daf\u00fcr getan, dass die \n\nWasserentnahmeabgabe \u2013 wohl wissend, dass sie keine \n\nLenkungswirkung entfaltet \u2013 eingef\u00fchrt wird. Da darf ich \n\nin einer Rede auch mal kritisch sein, denn letztendlich \n\nhaben wir das nicht zu verantworten, sondern Sie. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nm\u00f6chten Sie erwidern? \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ja, Herr Pr\u00e4sident, es w\u00e4re wahrschein-\n\nlich das erste Mal gewesen, dass Frau Dr. Pinka keine \n\nKurzintervention nach einer Rede von mir gemacht h\u00e4tte. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nSie haben es genau aufgez\u00e4hlt. Wir haben uns nicht \n\nentschieden, weil wir die Abgabe generell infrage stellen, \n\nund auch die Wasserkraftanlagenbetreiber haben die \n\nAbgabe auch nicht generell infrage gestellt, sondern eine \n\nanlagengerechte und mit vertretbarem Verwaltungsauf-\n\nwand versehene Umsetzung verlangt. Das war am Ende \n\ndas Problem und wir haben eine Entscheidung getroffen, \n\ndie alle Seiten letztendlich akzeptieren, und der Prozess \n\nhat in den letzten drei Jahren zu dem Ergebnis gef\u00fchrt. \n\nDas sehe ich, auch bezogen auf das parlamentarische \n\nHandeln, durchaus positiv. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Wasserge-\n\nsetzes, Drucksache 6/4626, Gesetzentwurf der CDU-\n\nFraktion und der SPD-Fraktion. Abgestimmt wird auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft, Drucksache 6/5377. Es \n\nliegen \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor, \u00fcber die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 \n\nAbs. 4 der Gesch\u00e4ftsordnung in der Reihenfolge ihres \n\nEingangs abstimmen. \n\nZun\u00e4chst nenne ich den \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN in der Drucksache 6/5504. \n\nHerr G\u00fcnther, ist dieser Antrag eingebracht? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Er ist mit eingebracht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe das auch so \n\nvernommen, ich wollte Sie dennoch fragen. Gibt es hierzu \n\nWortmeldungen aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Frau \n\nAbg. Dr. Pinka, bitte, \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Unsere Fraktion wird aus \n\ndenselben Gr\u00fcnden wie die CDU-Fraktion \u2013 da sind wir \n\nuns einmal einig \u2013 keine Wasserentnahmeabgabe einf\u00fch-\n\nren. Wir m\u00fcssen uns irgendwann einmal generell \u00fcber \n\nDienstleistungen im Wassergesetz unterhalten. Wir hatten \n\nschon einmal eine Diskussion dazu, die wir gern wieder \n\naufleben lassen k\u00f6nnen, aber im Moment auf dieser Basis \n\ndie Wasserentnahmeabgabe f\u00fcr die Wasserkraft zu behal-\n\nten, das lehnen wir ab. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Gibt es \n\nweitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \n\n\u00fcber die Drucksache 6/5504 abstimmen. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, der hebt die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei Stimmen daf\u00fcr und \n\nohne Stimmenthaltung hat der Antrag nicht die erforderli-\n\nche Mehrheit gefunden und ist abgelehnt. \n\nWir kommen nun zur Drucksache 6/5510, \u00c4nderungsan-\n\ntrag der Koalitionsfraktionen. Auch hier ist der Antrag \n\nbereits eingebracht worden. Herr W\u00e4hner, habe ich das \n\nrichtig vernommen? \u2013 Das ist der Fall. Gibt es hierzu \n\nWortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich lasse \u00fcber \n\ndie Drucksache 6/5510 abstimmen. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, der zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Danke. Bei zahlreichen Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen dagegen ist die Drucksa-\n\nche 6/5510 mehrheitlich angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den eingereichten Gesetzentwurf. Wider-\n\nspricht jemand, wenn ich die Bestandteile des Entwurfs \n\nen bloc abstimmen lasse? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit \n\nrufe ich die \u00dcberschrift, Artikel 1, Artikel 2 und Artikel 3 \n\ndes Gesetzentwurfes auf. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, der hebt die Hand. \u2013 Vielen Dank. Ist jemand \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke. Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen ist der Gesetzentwurf mehrheitlich angenommen \n\nworden. \n\nIch stelle nun den Entwurf Gesetz zur \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Wassergesetzes in der in der 2. Lesung \n\nbeschlossenen Fassung als Ganzes zur Abstimmung. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Auch hier ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2957 \n\nbei zahlreichen Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nder Entwurf als Gesetz beschlossen, meine Damen und \n\nHerren. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Staatsvertrag \u00fcber die Einrichtung eines gemeinsamen \n\nStudienganges f\u00fcr den Amtsanwaltsdienst und die Errichtung eines \n\ngemeinsamen Pr\u00fcfungsamtes f\u00fcr die Abnahme der Amtsanwaltspr\u00fcfung \n\nDrucksache 6/4786, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/5406, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt, zun\u00e4chst die Fraktion der CDU, danach die \n\nFraktion DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE. Wir beginnen \n\nmit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Modschiedler. Herr Modschiedler, Sie haben das \n\nWort. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident, herzlichen \n\nDank. \n\nIn Sachsen soll es k\u00fcnftig Amtsanw\u00e4lte geben. Amtsan-\n\nw\u00e4lte sind Rechtspfleger mit einer Zusatzausbildung, die \n\ndie Staatsanwaltschaft bei einfach gelagerten F\u00e4llen \u2013 \n\nzum Beispiel Ladendiebstahl, Hausfriedensbruch, Sach-\n\nbesch\u00e4digung oder auch die \u00fcblichen Verkehrsdelikte \u2013 \n\nentlasten k\u00f6nnen. Damit k\u00f6nnen sich die Staatsanw\u00e4lte \n\nihrem eigentlichen T\u00e4tigkeitsfeld intensiver widmen, \n\nn\u00e4mlich den juristisch und strafrechtlich komplexeren \n\nVerfahren. \n\nIm Umkehrschluss k\u00f6nnen nunmehr Rechtspfleger aus \n\nder Justiz zum Amtsanwalt aufsteigen. Ihr Berufsbild wird \n\ndadurch langfristig vielseitiger und noch attraktiver \u2013 \n\nzwei positive Aspekte meiner Ansicht nach, die dem \n\nrechtsuchenden B\u00fcrger nutzen und das Berufsbild des \n\nRechtspflegers erheblich st\u00e4rken. \n\nWas noch viel wichtiger ist: Die hervorragende Arbeit des \n\nRechtspflegers, die immer wieder im Hintergrund steht, \n\nwird wertgesch\u00e4tzt. Das kommt in der Justiz \u2013 das wissen \n\nwir alle \u2013 viel zu selten vor. Zudem werden neue Stellen \n\nbei den Rechtspflegern frei, deren Neubesetzung frischen \n\nWind in die Gerichtsstuben bringt. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen die Rechtspfleger f\u00fcr ihre neuen Aufga-\n\nben entsprechend qualifiziert sein und sie m\u00fcssen auch \n\ngepr\u00fcft werden. Wir m\u00fcssen als Freistaat das Rad nicht \n\nneu erfinden. 13 Bundesl\u00e4nder bilden bereits die Amts-\n\nanw\u00e4lte in Nordrhein-Westfalen aus und nehmen dort \n\njeweils auch die Pr\u00fcfung ab \u2013 meiner Ansicht nach \n\ngeballtes Wissen, auf das wir, wenn wir dem geplanten \n\nVorhaben zustimmen, auch zur\u00fcckgreifen k\u00f6nnen. \n\nNun handelt es sich bei der Ausbildung der Amtsanw\u00e4lte \n\num eine hoheitliche Ma\u00dfnahme, die au\u00dferhalb von Sach-\n\nsen stattfindet, n\u00e4mlich in Bad M\u00fcnstereifel. Deshalb tritt \n\ndie Staatsregierung dem bestehenden Staatsvertrag zwi-\n\nschen den L\u00e4ndern \u2013 den 13 Bundesl\u00e4ndern \u2013 \u201e\u00fcber die \n\nEinrichtung eines gemeinsamen Studienganges f\u00fcr den \n\nAmtsanwaltsdienst und die Errichtung eines gemeinsa-\n\nmen Pr\u00fcfungsamtes f\u00fcr die Abnahme der Amtsanwalts-\n\npr\u00fcfung\u201c \u2013 so der genaue Text \u2013 bei. Wie es bei solchen \n\nVertr\u00e4gen \u00fcblich ist, liegt die Letztentscheidung per \n\nGesetz bei unserem Parlament. Wir m\u00fcssen dem jetzt per \n\nGesetz noch zustimmen. \n\nWenn wir dem Gesetz heute zustimmen, dann k\u00f6nnen wir \n\nab dem Jahr 2017 bis zum Jahr 2025 zun\u00e4chst einmal 34 \n\nAmtsanw\u00e4lte ausbilden und auch einsetzen. Die Struktur \n\nin der Justiz wird dadurch zum einen verj\u00fcngt, zum \n\nanderen tr\u00e4gt es der k\u00fcnftigen Personalbedarfsplanung \n\nRechnung. Dar\u00fcber hinaus ist es auch geplant, die Arbeit \n\nder Staatsanwaltschaft durch weitere Stellen bei der \n\nStaatsanwaltschaft zu st\u00e4rken. \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag, den wir schon im Aus-\n\nschuss eingebracht haben, werden lediglich die formalen \n\nHinweise der Landtagsverwaltung mit aufgenommen und \n\numgesetzt. \n\nKurzum: Stimmen Sie dem Gesetz zum Staatsvertrag und \n\ndem \u00c4nderungsantrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr \n\nAbg. Bartl. Herr Bartl, Sie haben das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Vorweg: Es ist nicht unser \n\nStil, Herr Kollege Modschiedler, Gesetzesvorlagen oder \n\nandere parlamentarische Initiativen nur deshalb abzu-\n\nlehnen, weil sie von der Staatsregierung oder von den sie \n\ntragenden Fraktionen kommen. Dar\u00fcber haben wir keinen \n\nStreit. Diesem Gesetzentwurf k\u00f6nnen wir aber nicht \n\nzustimmen. Das haben wir bereits im Ausschuss zum \n\nAusdruck gebracht. \n\nMit dem Gesetzentwurf sollen 25 Jahre nach Beginn des \n\nAufbaus demokratischer Strukturen der Rechtspflege in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2958 \n\nSachsen die Weichen f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer Amtsan-\n\nwaltschaft gestellt werden. Dabei machen wir kein Ge-\n\nsetz, wie zum Beispiel die Berliner mit dem Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetz zum entsprechenden Artikel im Gerichtsver-\n\nfassungsgesetz, sondern wir kommen zun\u00e4chst mit einem \n\nStaatsvertrag. \n\nDas Institut der Amtsanw\u00e4lte ist nichts Neues; das ist \n\nrichtig. \u00a7 142 Abs. 1 Nr. 3 des Gerichtsverfassungsgeset-\n\nzes sieht diese M\u00f6glichkeit vor, dass bei Amtsgerichten, \n\nund nur dort, bestimmte eigentlich staatsanwaltschaftliche \n\nAufgaben und Kompetenzen einem Amtsanwalt \u00fcbertra-\n\ngen werden k\u00f6nnen. Das war auch schon im Jahr 1990 \n\nm\u00f6glich. Dass wir das hierzulande nicht gemacht haben, \n\ndass wir den Amtsanwaltsdienst seinerzeit nicht einge-\n\nf\u00fchrt haben, war eine bewusste Entscheidung und hatte \n\ngute Gr\u00fcnde. \n\nDiese Gr\u00fcnde lagen nicht nur darin, dass das Amtsan-\n\nwaltsinstitut in Sachsen wie generell im Beitrittsgebiet \n\nkeine Tradition hatte, vielmehr war es von jeher umstrit-\n\nten. \n\nEs hat \u00fcberhaupt nichts mit Standesd\u00fcnkel oder mit \n\nirgendeiner Bef\u00fcrwortung derselben zu tun, wenn wir der \n\nAuffassung sind, dass die Aufgaben, die von Verfassungs \n\nund Gerichtsverfassungs wegen im demokratischen \n\nRechtsstaat der Staatsanwaltschaft zugeordnet sind, \n\ndurchg\u00e4ngig von Personen wahrgenommen werden \n\nsollen, die wie die Richterinnen und Richter \u00fcber die \n\nBef\u00e4higung zum Richteramt verf\u00fcgen, respektive das \n\nerste und zweite Staatsexamen erworben haben, das \n\nReferendariat durchlaufen haben etc. \n\nDie Staatsanwaltschaft ist die Beh\u00f6rde, die den staatlichen \n\nStrafanspruch gegen\u00fcber dem Einzelnen untersucht und, \n\nsoweit ein hinreichender Tatverdacht vorliegt, die Ankla-\n\nge erhebt. Der Bundesgerichtshof hat die Staatsanwalt-\n\nschaft in einem Urteil wie folgt beschrieben: Sie ist ein \n\ndem Gericht gleichgeordnetes Organ der Strafrechtspfle-\n\nge. \n\nNoch einmal: Bei Richterinnen und Richtern ist es selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, dass die Bef\u00e4higung zum Richteramt, \n\nnachgewiesen durch das Durchlaufen der entsprechenden \n\nBildungsinstitutionen und das Ablegen der Pr\u00fcfungen, \n\nvorliegt. \n\nWenn das so ist, wenn die Staatsanwaltschaft die volle \n\nVerantwortung f\u00fcr die Rechts- und Ordnungsm\u00e4\u00dfigkeit, \n\nf\u00fcr die Gr\u00fcndlichkeit des Ermittlungsverfahrens und f\u00fcr \n\ndie schnelle Durchf\u00fchrung tr\u00e4gt, wenn allein sie das \n\nAnklagemonopol des Staates wahrnimmt, dann fragen \n\nwir, wodurch es dann gerechtfertigt sein soll, f\u00fcr die \n\nBearbeitung \u2013 so w\u00f6rtlich im Vorblatt zu Ihrem Entwurf \u2013 \n\nvon Verfahren der einfachen Kriminalit\u00e4t Amtsanw\u00e4lte \n\nvorzusehen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Gern, Herr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich wollte gern noch \n\nden Satz zu Ende h\u00f6ren. \u2013 Herr Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Herzlichen Dank. Ich h\u00e4tte \n\nsolange auch gewartet, Herr Kollege Bartl. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Auch \n\nnoch die n\u00e4chsten f\u00fcnf Minuten!) \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Kein Problem. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Ist es richtig, dass bei \n\neinfach gelagerten F\u00e4llen, f\u00fcr die die Amtsanwaltschaft \n\nzust\u00e4ndig ist, nicht ohnehin in allen Bundesl\u00e4ndern \u2013 ich \n\nmeine, 13 Bundesl\u00e4nder k\u00f6nnen sich bei der Amtsanwalt-\n\nschaft nicht irren \u2013 schon jetzt in Ausbildung befindliche \n\nReferendare diesen Dienst f\u00fcr die Staatsanwalt \u00fcberneh-\n\nmen, die ebenfalls kein zweites Staatsexamen haben? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Kollege, das ist in einer \n\nReihe von L\u00e4ndern \u00fcblich. Wir haben nur den b\u00f6sen \n\nVerdacht, dass es aus demselben Grund eingef\u00fchrt worden \n\nist, wie es hier eingef\u00fchrt werden soll, um n\u00e4mlich Finan-\n\nzen zu sparen, Geld zu sparen und um den Personalprob-\n\nlemen, die in der Bestellung \u2013 in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 \n\nordentlicher Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte beste-\n\nhen, aus dem Weg zu gehen. \n\nIch komme darauf noch einmal zur\u00fcck. Das lassen Sie in \n\nder Begr\u00fcndung im Grunde genommen ziemlich deutlich \n\ndurchschimmern. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Steuergelder \n\nsparen ist nichts Unehrenhaftes!) \n\n\u2013 Wenn die Qualit\u00e4t und die Rechtssicherheit dadurch \n\nnicht verloren gehen. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Deswegen \n\nwerden die Leute ausgebildet!) \n\nWenn die Qualit\u00e4t und die Rechtssicherheit dadurch nicht \n\nverloren gehen \u2013 ich komme darauf noch einmal zur\u00fcck. \n\nKategorie einfache Kriminalit\u00e4t sagen Sie jetzt hier \u2013 \n\nnichts anderes ist momentan beschrieben. Sie sollen f\u00fcr \n\neinfache Kriminalit\u00e4t eingesetzt werden. Die einen \n\nverstehen unter einfacher Kriminalit\u00e4t \u2013 sie ist nicht legal \n\ndefiniert \u2013 reine Bagatelldelikte: strafbewehrte Verst\u00f6\u00dfe \n\ngegen die Stra\u00dfenverkehrsordnung und gegen das Urhe-\n\nberrecht. Die anderen sagen, dazu geh\u00f6rten Leistungser-\n\nschleichung, also Schwarzfahren, Ladendiebst\u00e4hle, \n\nDiebst\u00e4hle geringwertiger oder minderwertiger Sachen, \n\nHausfriedensbruch, Beleidigung oder die Verletzung \n\nanderer Pers\u00f6nlichkeitsrechte, die nicht schwer seien. \n\nWieder andere meinen, dass bei der Zuordnung Staatsan-\n\nwaltschaft oder Amtsanwaltschaft auch Straftaten der \n\nmittleren Qualit\u00e4t ber\u00fccksichtigt werden sollten. Wir \n\nhaben sogar Bundesl\u00e4nder, die Sch\u00f6ffengerichtsprozesse \n\nvon Amtsanw\u00e4lten f\u00fchren lassen. Es ist schon eine Eigen-\n\ndynamik aufgrund der Personalsituation eingetreten. \n\nWeil es nirgends exakt bestimmt ist, wird, wenn Sie es \n\njetzt \u00fcber diesen Weg einf\u00fchren, also ohne eine \u00c4nderung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2959 \n\ndes Organisationsstatuts und ohne, dass Sie wie die \n\nBerliner ein Ausf\u00fchrungsgesetz zum \u00a7 142 des Gerichts-\n\nverfassungsgesetzes haben, eine Rechtssituation geschaf-\n\nfen, in der jede Staatsanwaltschaft oder jeder Leitende \n\nOberstaatsanwalt f\u00fcr sich selbst entscheiden kann, wen er \n\nf\u00fcr welches Delikt einsetzt, und wenn Not an der Frau \n\noder am Mann ist, dann geht unter Umst\u00e4nden auch bei \n\nKriminalit\u00e4t, die weit \u00fcber die einfache hinausgeht \u2013 wie \n\ngesagt, nicht legal definiert \u2013, ein Amtsanwalt. Damit \n\nhaben wir unsere Schwierigkeiten, unsere Probleme. \n\nWodurch soll es sich auch rechtfertigen, dass derjenige, \n\nder sich einer einfachen Straftat beschuldigt sieht, der \n\nB\u00fcrger, die B\u00fcrgerin, gewisserma\u00dfen nur Anspruch auf \n\neinen Amtsanwalt, aber der Schwerverbrecher \u2013 in Anf\u00fch-\n\nrungsstrichen \u2013 der Schwerkriminelle immer einen Staats-\n\nanwalt haben soll? Das ist ein Problem f\u00fcr uns, mit dem \n\nwir prinzipiell Schwierigkeiten haben. \n\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige dieser oder jener Berufsgruppe \u2013 etwa \n\nPolizisten, Journalisten oder Politiker \u2013 kann es im \u00fcber-\n\ntragenen Sinne ohne Weiteres t\u00f6dlich sein, wenn er nach \n\ndem Tanken zwei-, dreimal vergisst zu bezahlen. \n\nDas ist dann ein Bagatelldelikt. Das ist einfache Krimina-\n\nlit\u00e4t, die aber eine gewisse Reichweite hat, bis hin zum \n\nVerlust des Berufs. Deshalb sage ich auch als Verteidiger \n\neinfach einmal: Das ist nicht so einfach. Verfahren zu \n\nStraftaten, bei denen es um relativ geringf\u00fcgige Vorw\u00fcrfe \n\ngeht, laufen nicht immer einfacher als bei einer relativ \n\nschweren, kapitalen Kriminalit\u00e4t. Ich war mit Raubsachen \n\nschon in zwei Stunden fertig, w\u00e4hrend wir uns bei ganz \n\nnormalen Ladendiebst\u00e4hlen f\u00fcnf, sechs Tage herumge-\n\ndr\u00fcckt haben. So einfach ist das nicht. \n\nF\u00fcr Angeh\u00f6rige dieser oder jener Berufsgruppe ist das, \n\nwie gesagt, bei Rechtsfolgen disziplinarischer Art \u2013 bei \n\nBeamten und dergleichen mehr \u2013 gar nicht so leicht. \n\nUm keinerlei Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen, \n\nm\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich noch einmal betonen: Tats\u00e4ch-\n\nlich sind in der mit dem Gesetzentwurf angesprochenen \n\nAmtsanwaltslaufbahn vor allem Angeh\u00f6rige der Lauf-\n\nbahngruppe 2, Einstiegsebene 1 eingesetzt, in aller Regel \n\nRechtspflegerinnen und Rechtspfleger. Wir haben \u00fcber-\n\nhaupt keine Probleme mit der W\u00fcrdigung, die Sie, Herr \n\nKollege Modschiedler, vorgenommen haben. Wir finden, \n\nunsere Rechtspflegerinnen und Rechtspfleger machen \n\neine ausgesprochen gute Arbeit, eine wichtige Arbeit. Wir \n\nhaben auch nichts dagegen, ihre Arbeit besser zu besol-\n\nden. \n\nWir haben aber Probleme damit, dies jetzt aufgrund der \n\nbevorstehenden Personalsituation heraus zu tun, aufgrund \n\nder Tatsache, dass ab 2022, 2023 die H\u00e4lfte der Richterin-\n\nnen und Richter, der Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte \n\nin Pension geht \u2013 oder weil wir gewisserma\u00dfen auf \n\nsonstige Weise Geld einsparen wollten. Wenn dieser Weg \n\njetzt gegangen werden soll, ohne dass wir uns inhaltlich \n\ndamit befasst haben, dann h\u00e4tten wir uns wenigstens \n\ngew\u00fcnscht, dass im Ausschuss, im Parlament zun\u00e4chst \n\neinmal auf einer gesetzlichen oder einer Beschlussgrund-\n\nlage dar\u00fcber gesprochen wird, was denn f\u00fcr die Amtsan-\n\nw\u00e4lte spricht und was dagegen. \n\nJetzt kommen Sie sofort mit einem Staatsvertrag, in dem \n\nfestgeklopft wird: Wir haben sie, und jetzt geht das los. \n\nNirgendwo ist definiert, wie wir sie einsetzen wollen und \n\ndass es bei uns eben nicht infrage kommt, dass sie zum \n\nSch\u00f6ffengericht gehen. Das ist nirgendwo festgehalten im \n\nParlament. Da liegt f\u00fcr uns der Hase im Pfeffer. \n\nErstmals ins Gespr\u00e4ch gebracht wurde die Amtsanwalt-\n\nschaft \u2013 das wissen Sie genau, Kollege Modschiedler; das \n\nist im Vorblatt ganz knapp in einem Halbsatz angedeutet \u2013 \n\ndurch den Rechnungshof. In einer Debatte zum Einzel-\n\nplan 06 des Haushaltsplanes 2011 hat der Rechnungshof \n\nRechenbeispiele entwickelt, was man einsparen k\u00f6nnte, \n\nwenn man anstelle von Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsan-\n\nw\u00e4lten an bestimmten Stellen Amtsanw\u00e4ltinnen und \n\nAmtsanw\u00e4lte einsetzte. Amtsanw\u00e4lte werden nach Besol-\n\ndungsgruppe 12 und Richter oder Staatsanw\u00e4lte regelm\u00e4-\n\n\u00dfig nach R 1 bezahlt. Mit dem geringeren Anspruch spart \n\nman nat\u00fcrlich Mittel ein: 1,8 Millionen Euro pro Jahr hat \n\nder Rechnungshof ausgerechnet. Doch aus genau diesem \n\nAnsatz heraus jetzt diesen Vorschlag einzubringen, das \n\nwollen wir nicht. Das lehnen wir ab. \n\nAuch das ist im Ausschuss nur angerissen worden: Dass \n\nder Freistaat Bayern die Amtsanwaltschaft abgeschafft \n\nhat, dass er darauf verzichtet, mit Amtsanw\u00e4lten zu \n\narbeiten, hatte ja auch seinen Grund. \n\nSchlie\u00dflich noch ein letzter Gedanke. Der Freistaat \n\nBayern war es auch, der zun\u00e4chst 2006 und noch einmal \n\n2009 einen Gesetzentwurf in den Bundesrat eingebracht \n\nhat, mit dem Amtsanw\u00e4lte aus dem Kreis der ausgeschie-\n\ndenen Staatsanw\u00e4lte oder Richter rekrutiert werden \n\nsollten bzw. aus dem Bereich der Rechtspflege, die f\u00fcr \n\nden Sitzungsdienst eingeteilt werden. Das wurde 2006 \n\neingebracht und 2009 noch einmal inhaltsgleich. Der \n\nVorschlag hat im Bundesrat keine Mehrheit gefunden und \n\nist nicht in den Bundestag eingebracht worden. Ein \n\nvergleichbares, \u00e4hnliches Modell ist seinerzeit also auch \n\nim Bundesrat gescheitert. \n\nSumma summarum: Wir verschlie\u00dfen uns dem \u00fcberhaupt \n\nnicht. In einer bestimmten Phase der Entwicklung, zu \n\neinem bestimmten Zeitpunkt k\u00f6nnen andere Vorstellun-\n\ngen, andere Wahrnehmungen aufkommen, welche Funkti-\n\nonsgruppen innerhalb der Justiz disponibel eingesetzt \n\nwerden k\u00f6nnen. Wir haben nichts dagegen, Debatten \u00fcber \n\nAmtsanw\u00e4ltinnen und Amtsanw\u00e4lte zu f\u00fchren \u2013 dann aber \n\nbitte von vornherein unter dem Aspekt, dass ein qualitati-\n\nver Zuwachs an Rechtssicherheit, an B\u00fcrgern\u00e4he, an \n\nbestimmten Leistungen f\u00fcr den B\u00fcrger entsteht, aber nicht \n\nunter dem Aspekt, \u00fcber den Weg der Amtsanw\u00e4ltinnen \n\nund Amtsanw\u00e4lte Geld zu sparen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2960 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die SPD-Fraktion spricht nun Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit diesem \n\nAntrag soll sich der Freistaat Sachsen in die Reihe der \n\nBundesl\u00e4nder einreihen, die bisher schon Amtsanwalt-\n\nschaft ausbilden. Herr Bartl, das einzige Land, das das \n\nnicht tut oder nicht mehr tut \u2013 Sie haben es gerade gesagt \n\n\u2013 ist Bayern. Wir nehmen Bayern sonst ja eigentlich nicht \n\nso oft als Beispiel. Ich bin da schon ein bisschen \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf: Na ja! \u2013 Klaus Bartl, \n\nDIE LINKE: Baden-W\u00fcrttemberg?) \n\nIch tue es in der Regel nicht. In diesem Hohen Hause ist \n\nes schon eher \u00fcblich, aber Herr Bartl, dass von Ihnen \n\nBayern als Beispiel herangezogen wird, ist nicht so \n\nregelm\u00e4\u00dfig der Fall. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir haben doch keine Vorurteile!) \n\n\u2013 Ist ja gut \u2013 erlauben Sie doch bitte diese kleine Bemer-\n\nkung. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nNicht mal gegen Bayern!) \n\n\u2013 Nicht einmal? Na, sehen Sie. Dann haben wir ja etwas \n\ngemeinsam. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir reden ja nicht \u00fcber die CSU!) \n\nAls der Entwurf auf den Tisch kam, hatte ich, um es offen \n\nzu sagen, zun\u00e4chst nat\u00fcrlich auch Bedenken, ob hier nicht \n\nm\u00f6glicherweise zulasten der Staatsanwaltschaft und dann \n\nauch zulasten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger eingespart \n\nwerden soll. Doch die Zahlen des Rechnungshofs, die Sie \n\ngenannt haben, sind nat\u00fcrlich deutlich h\u00f6her als das \n\nPotenzial, dass mit diesem Gesetzentwurf tats\u00e4chlich auf \n\ndem Tisch liegt. Sie sprachen eben von 1,8 Millio-\n\nnen Euro bis zum Jahr 2030 oder 2035; das hat der \n\nRechnungshof in der Tat einmal so ausgerechnet. Was ich \n\njetzt im Moment kommen sehe, sind angesichts des \n\ndiskutierten Umfangs etwa 600 000 Euro im Jahr, also \n\nungef\u00e4hr ein Drittel davon, weil zun\u00e4chst ja auch nur bis \n\nzu dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung Ausbildung stattfinden soll. Was \n\njetzt vorgesehen ist, sind im Jahr zwei Rechtspflegerinnen \n\nund Rechtspfleger, die in Bad M\u00fcnstereifel ausgebildet \n\nwerden sollen, zwei Personen \u00fcber mehrere Jahre hinweg. \n\nDann kommen irgendwann 30 oder 32 Rechtspflegerin-\n\nnen und Rechtspfleger \u2013 in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung \u2013 in die \n\nAmtsanwaltschaft hinein. \n\nIch glaube nicht, dass wir bei diesen Zahlen bef\u00fcrchten \n\nm\u00fcssen, dass die Qualit\u00e4t der Staatsanwaltschaft leidet, \n\nvor allem, wenn man betrachtet, dass diese Rechtspflege-\n\nrinnen und Rechtspfleger ja eine solide Ausbildung in der \n\nJustiz durchlaufen haben, sich in der Justiz also ausken-\n\nnen, und anschlie\u00dfend noch eine sehr fundierte zus\u00e4tzli-\n\nche Ausbildung in Bad M\u00fcnstereifel durchlaufen werden. \n\nDas sieht dann so aus, dass sie dort ein Semester, also \n\netwa vier Monate lang, eine theoretische Ausbildung \n\nabsolvieren. Anschlie\u00dfend durchlaufen sie neun Monate \n\nlang eine praktische Ausbildung bei einer s\u00e4chsischen \n\nStaatsanwaltschaft. Ich will jetzt nicht den direkten \n\nVergleich zum Referendardienst ziehen, weil das doch \n\ndann etwas gewagt w\u00e4re, aber ich glaube, dass auch \n\nRechtsreferendare nicht ohne Weiteres neun Monate \n\npraktische Ausbildung im Strafrecht bekommen. Das ist \n\njedenfalls nicht der Regelfall. \n\nDanach folgt eine weitere theoretische Ausbildung, die \n\nnach zwei Monaten mit einer Abschlusspr\u00fcfung beendet \n\nwird. Ich glaube, damit ist gew\u00e4hrleistet, dass diese \n\nPersonen eine sehr solide Ausbildung haben. Man muss ja \n\nauch hinzurechnen, was sie schon vorher als Vorausset-\n\nzung mitbringen. Z\u00e4hlt man das zusammen, ist das, wie \n\nich denke, eine solide Grundlage. \n\nIch gebe Ihnen durchaus recht, im Zweifel bringen Vollju-\n\nristen eine andere Qualit\u00e4t mit. Ich glaube aber auch, dass \n\nes f\u00fcr die Justiz eine Bereicherung ist, eine Kombination \n\naus Erfahrung im gehobenen Dienst der Justiz mitzubrin-\n\ngen und danach in der Staatsanwaltschaft diese Ausbil-\n\ndung durchlaufen zu haben. \n\nWir erwarten von den Leuten viel Engagement. Es wer-\n\nden engagierte Leute sein, denn sonst w\u00fcrden sie nicht \n\nnoch einmal lange Zeit die Schulbank dr\u00fccken und dieses \n\nVerfahren \u00fcber sich ergehen lassen. Ich glaube, dieses \n\nEngagement kann durchaus frischen Wind in die Justiz \n\nbringen. Diese Leute werden auch eher bereit sein, ihre \n\neigene Vorgehensweise noch einmal zu hinterfragen, als \n\ndas bei Staatsanw\u00e4lten gelegentlich der Fall ist, die schon \n\nviele Jahre im Dienst sind und eben auch auf eingefahre-\n\nnen Schienen laufen. Ich glaube, man sollte erst einmal \n\nabwarten, was tats\u00e4chlich dabei herauskommt. \n\nWas ich Ihnen zugestehen will und was wir in diesem \n\nHaus noch diskutieren m\u00fcssen: Um welche Bereiche geht \n\nes eigentlich? Wo sollen sie t\u00e4tig werden? Das wird, \n\ndenke ich, noch zu diskutieren sein. Wir haben heute auch \n\nnoch einen Antrag der Fraktion GR\u00dcNE auf dem Tisch \n\nliegen, der sich ebenfalls mit diesen Fragen befasst. Das \n\nwird noch Gegenstand unserer Beratungen sein m\u00fcssen. \n\nIch glaube aber, dass wir das noch tun werden und dass \n\nwir als Landtag damit auch den Rahmen abstecken \n\nk\u00f6nnen. \n\nWas f\u00fcr mich ganz wichtig ist und was ich an dieser Stelle \n\nnoch einmal ausdr\u00fccklich unterstreichen will: Mit diesem \n\nAngebot wird ein weiterer Weg geschaffen, sich in der \n\nJustiz zu bew\u00e4hren und einen Aufstieg zu erm\u00f6glichen, \n\nder sonst schon durch die Wahl der Ausbildung nach dem \n\nAbitur oder der Fachhochschulreife ausgeschlossen ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Baumann-Hasske, \n\ngestatten Sie? \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Ich bin gleich am Ende. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Okay. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2961 \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Unser Ausbildungssys-\n\ntem ist damit einen Schritt dynamischer und durchl\u00e4ssi-\n\nger. Es verwirklicht sich wieder einmal die alte, auch \n\nsozialdemokratische Idee, Rahmenbedingungen zu \n\nschaffen, in denen jede und jeder durch Bildung und \n\nLeistung in der Gesellschaft aufsteigen kann. \n\nNicht zuletzt deshalb wird meine Fraktion diesem Antrag \n\nzustimmen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die AfD-Fraktion, Frau Abg. Dr. Muster. \n\nBitte sehr, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Jetzt f\u00fchrt auch der Freistaat Sachsen \n\nals eines der allerletzten Bundesl\u00e4nder die Amtsanwalt-\n\nschaft ein. Ein wesentlicher Grund hierf\u00fcr ist die zu \n\nerwartende Personalknappheit. In den Jahren 2025 bis \n\n2031 wird ein gro\u00dfer Teil der s\u00e4chsischen Richter und \n\nStaatsanw\u00e4lte in den Ruhestand treten. Der entstehende \n\nPersonalmangel wird durch Neueinstellungen nicht \n\nvollumf\u00e4nglich zu decken sein. Das Arbeitsaufkommen \n\nbei den Staatsanwaltschaften ist gegenw\u00e4rtig besonders \n\nhoch. Leider ist es nach der Prognose des Justizministers \n\nnicht m\u00f6glich, alle Stellen durch geeignete, qualifizierte \n\nVolljuristen zu besetzen. Daher sollen ab 2018 die Amts-\n\nanw\u00e4lte aushelfen. \n\nF\u00fcr die Einf\u00fchrung der Amtsanwaltslaufbahn sprechen \n\nnach der Auffassung der AfD-Fraktion mehrere Punkte: \n\ndie positiven Erfahrungen anderer Bundesl\u00e4nder bei der \n\nqualitativen und quantitativen Arbeitsbew\u00e4ltigung durch \n\nAmtsanw\u00e4lte; den Rechtspflegern wird eine zus\u00e4tzliche \n\nKarrierem\u00f6glichkeit geboten und entgegen der Auffas-\n\nsung der LINKEN, die generelle Bedenken gegen den \n\nGesetzentwurf \u00e4u\u00dfern, glaubt die AfD-Fraktion nicht, \n\ndass durch die Einf\u00fchrung der Amtsanw\u00e4lte das Niveau \n\nder Amtsgerichte herabgesenkt wird. Ganz im Gegenteil. \n\nDie Rechtspfleger, die sich zu Amtsanw\u00e4lten weiterquali-\n\nfizieren, bringen eine solide Grundausbildung von der \n\nFachhochschule der S\u00e4chsischen Verwaltung in Mei\u00dfen \n\nmit, sie sind hoch motiviert und hoch qualifiziert. \n\nDie AfD-Fraktion sieht in der Einf\u00fchrung von Amtsan-\n\nw\u00e4lten auch eine gro\u00dfe Entlastung f\u00fcr die \u00fcberlasteten \n\nStaatsanw\u00e4lte. Beamtenbund und Tarifunion beschreiben \n\ndie Aufgaben der Amtsanw\u00e4lte sehr passend: Amtsanw\u00e4l-\n\nte sind die Allrounder der Strafverfolger. Amtsanw\u00e4lte, \n\ndie Rechtsanw\u00e4lte mit Fachhochschulabschluss und einer \n\nSpezialausbildung im Strafrecht, \u00fcbernehmen in Deutsch-\n\nland die Verfolgung der sogenannten Alltagskriminalit\u00e4t. \n\nBei Diebstahl, Betrug, Unterschlagung, Beleidigung, \n\nK\u00f6rperverletzung, Sachbesch\u00e4digung und Verkehrsstrafta-\n\nten leiten Amtsanw\u00e4lte die Ermittlungen, verf\u00fcgen die \n\nEinstellung des Verfahrens, erheben die \u00f6ffentliche Klage, \n\nund auch in der Hauptverhandlung vor Gericht treten sie \n\nf\u00fcr die Staatsanwaltschaft auf. \n\nWir gehen davon aus, dass die Staatsanw\u00e4lte es begr\u00fc\u00dfen \n\nwerden, wenn ihnen rechtlich leichtere F\u00e4lle durch kom-\n\npetente Amtsanw\u00e4lte abgenommen werden und sie sich \n\nauf die rechtlich schwierigeren F\u00e4lle konzentrieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Staatsregierung rechnet durch die Einf\u00fchrung des \n\namtsanwaltlichen Dienstes nicht nur mit einer Entlastung \n\ndes h\u00f6heren Dienstes, sondern auch mit wirtschaftlichen \n\nEinspareffekten. Herr Bartl hat darauf hingewiesen. \n\nBereits der Rechnungshof hat 2011 eine Empfehlung zur \n\nEinf\u00fchrung des Amtsanwaltsdienstes abgegeben, dazu \n\ngeraten und ein j\u00e4hrliches Einsparvolumen von 1,8 Mil-\n\nlionen Euro nach vollst\u00e4ndiger Einf\u00fchrung der Amtsan-\n\nwaltslaufbahn ausgemacht, wie es jetzt geschehen soll. \n\nDie Ausgaben f\u00fcr die 15-monatige Ausbildung und die \n\nPr\u00fcfung von Amtsanw\u00e4lten werden bereits mittelfristig \n\ndadurch \u00fcberkompensiert, dass die Amtsanw\u00e4lte alterbe-\n\ndingt ausscheidende Staatsanw\u00e4lte ersetzen. Das darf aber \n\nauf keinen Fall dazu f\u00fchren, dass Staatsanw\u00e4lte insgesamt \n\nund dauerhaft eingespart und die anfallenden Aufgaben \n\nauf den geringer besoldeten gehobenen Dienst abgescho-\n\nben werden. \n\nInsgesamt sind die Amtsanw\u00e4lte in Verfahren der einfa-\n\nchen Kriminalit\u00e4t gut einsetzbar. Die AfD-Fraktion wird \n\naus diesem Grunde dem Gesetzentwurf zustimmen. \n\nGleichzeitig m\u00f6chten wir aber doch noch drei Punkte \n\nanmerken: \n\nDerzeit werden in Sachsen viele Juristen ausgebildet, aber \n\nnur wenige Absolventen haben ein \u00fcberdurchschnittliches \n\nzweites Examen und wollen in Sachsen bleiben. Die \n\nAnzahl der Volljuristen mit gutem Staatsexamen ist also \n\nnicht ausreichend, um die Altersabg\u00e4nge im h\u00f6heren \n\nDienst der Justiz zuk\u00fcnftig aufzufangen. Sollte man nicht \n\nauch einmal \u00fcber die Absenkung der Einstellungskriterien \n\noder des Notendurchschnitts im Justizministerium nach-\n\ndenken? \n\nIn anderen Bundesl\u00e4ndern \u2013 Hamburg und Niedersachsen \n\n\u2013 besetzen auch Volljuristen die Stelle von Amtsanw\u00e4lten \n\nund erhalten daf\u00fcr eine befristete Anstellung und eine an \n\nder A-13-Besoldung orientierte Bezahlung. Es gibt also \n\nbestens ausgebildete Volljuristen, die w\u00e4hrend ihres \n\nReferendariats bereits die wichtigsten Kenntnisse eines \n\nStaatsanwaltes erhalten haben und nicht erst geschult \n\nwerden m\u00fcssen. Es gibt sicherlich auch gen\u00fcgend Vollju-\n\nristen, die eine solche T\u00e4tigkeit gern aus\u00fcben w\u00fcrden. \n\nEin weiterer Punkt: Wir bitten die Staatsregierung, auch \n\nzu ber\u00fccksichtigen, dass es nicht nur bei den Staatsan-\n\nwaltschaften an Personal mangelt, sondern auch bei den \n\nRechtspflegern. Wenn diese zuk\u00fcnftig auch noch zu den \n\nStaatsanwaltschaften abgezogen werden, m\u00fcssen ausrei-\n\nchend Nachfolger ausgebildet werden. Dazu ist die \n\nAusbildung der Rechtspfleger an der Fachhochschule der \n\nS\u00e4chsischen Verwaltung in Mei\u00dfen unbedingt aufzusto-\n\ncken. Auch dieser Aspekt muss bei den anstehenden \n\nHaushaltsverhandlungen ber\u00fccksichtigt werden, genau \n\nwie die Schaffung von zus\u00e4tzlichen Stellen f\u00fcr Richter \n\nund Staatsanw\u00e4lte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2962 \n\nWir bedauern es ausdr\u00fccklich, dass sich die Ank\u00fcndigung \n\ndes Herrn Justizministers, durch die Amtsanw\u00e4lte den \n\nJustizdienst zu verst\u00e4rken, offensichtlich nicht realisiert; \n\ndenn Amtsanw\u00e4lte werden anstelle von Staatsanw\u00e4lten \n\neingesetzt und nicht zus\u00e4tzlich. Trotzdem werden wir \n\nzustimmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Meier. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Als Sie, sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister Gemkow, Ende vergangenen Jahres \n\nangek\u00fcndigt haben, Amtsanw\u00e4lte hier in Sachsen einf\u00fch-\n\nren zu wollen, haben wir GR\u00dcNE das grunds\u00e4tzlich im \n\nGegensatz zu den LINKEN bef\u00fcrwortet, und zwar vor \n\nallem aus zwei Gr\u00fcnden: n\u00e4mlich erstens \u2013 das wurde \n\nheute schon genannt \u2013 sollen sie die Staatsanwaltschaften \n\nentlasten und zweitens \u2013 das ist mir auch besonders \n\nwichtig \u2013 ist es eine Personalentwicklung f\u00fcr die Rechts-\n\npflegerinnen und Rechtspfleger, vor allem wenn man \n\nbedenkt, dass 86 % der Rechtspflegerschaft Frauen sind. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: Ja!) \n\nSo bieten sich eine gute Weiterentwicklungsm\u00f6glichkeit \n\nund Aufstiegschancen f\u00fcr Frauen. Das haben wir bef\u00fcr-\n\nwortet, und das bef\u00fcrworten wir auch heute noch. Damals \n\nhaben wir aber im gleichen Atemzug gesagt, dass wir \n\nBedenken haben, ob durch die Einf\u00fchrung der Amtsan-\n\nw\u00e4lte Staatsanw\u00e4lte eingespart werden sollen. \n\nDeshalb habe ich Sie in der Staatsministerbefragung Ende \n\nletzten Jahres gefragt, ob sich das auf die Neueinstellun-\n\ngen der Staatsanw\u00e4lte auswirken wird, wenn wir hier in \n\nSachsen demn\u00e4chst Amtsanw\u00e4lte haben. Zu meiner \u2013 und \n\nich glaube, zu unserer aller Beruhigung \u2013 haben Sie \n\ngesagt: Nein, die Einstellung von Amtsanw\u00e4lten wird sich \n\nin keiner Art und Weise auf die Einstellung von Staatsan-\n\nw\u00e4lten auswirken, und Sie wollten die M\u00f6glichkeit, \n\nAmtsanw\u00e4lte einzuf\u00fchren, isoliert von dem Bedarf im \n\nBereich der Staatsanwaltschaften betrachten. Ich habe Sie \n\ndamals beim Wort genommen. \n\nJetzt legt die Staatsregierung diesen Gesetzentwurf vor, \n\nden Staatsvertrag mit NRW \u00fcber die Ausbildung. Was \n\nmuss ich da im Vorblatt lesen? Ich zitiere: \u201eDie Amtsan-\n\nw\u00e4lte ersetzen altersbedingt ausscheidende Staatsanw\u00e4l-\n\nte.\u201c Vor einem halben Jahr stellen Sie sich hier hin und \n\nsagen, nein, es hat keine Auswirkungen auf die Neuein-\n\nstellung von Staatsanw\u00e4lten, und jetzt muss ich in der \n\nBegr\u00fcndung des Gesetzes lesen, dass genau das angef\u00fchrt \n\nwird, n\u00e4mlich dass Staatsanw\u00e4lte eingespart werden \n\nsollen. Ich finde das, gelinde gesagt, ein wenig unverfro-\n\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDoch mit welchen Hiobsbotschaften warten Sie dem-\n\nn\u00e4chst auf? Wom\u00f6glich soll das so sein wie jetzt mit den \n\nWachpolizisten, die Herr Ulbig eingef\u00fchrt hat, zun\u00e4chst \n\nlediglich zur Bewachung der Asylunterk\u00fcnfte. Aber jetzt \n\nl\u00e4sst er pr\u00fcfen, ob die nicht auch noch andere Aufgaben \n\n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen. Sollen die Amtsanw\u00e4lte, wenn sie \n\nsich hier in Sachsen bew\u00e4hrt haben, m\u00f6glicherweise auch \n\nnoch andere Aufgaben \u00fcbernehmen? Das, meine Damen \n\nund Herren, w\u00fcrde zu einer Aush\u00f6hlung unseres Rechts-\n\nsystems f\u00fchren. Das d\u00fcrfen wir nicht zulassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger haben ein Recht darauf, dass \n\ngut ausgebildete Volljuristinnen und Volljuristen den Staat \n\nvertreten und da, wo Staatsanwaltschaft draufsteht, auch \n\nStaatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte drin sind. Alles \n\nandere w\u00e4re eine Mogelpackung par excellence. Die \n\nStaatsanwaltschaften \u2013 das wissen Sie mindestens genau-\n\nso gut wie ich \u2013 sind heute schon v\u00f6llig \u00fcberlastet. Schau-\n\nen Sie sich die Verfahrensdauern an. Die dauern teilweise \n\nbis zu \u00fcber zwei Jahre. Wenn Sie also zur Entlastung der \n\nStaatsanwaltschaften Amtsanw\u00e4lte einstellen, aber im \n\ngleichen Atemzug die Staatsanwaltsstellen streichen, ist \n\ndas genauso \u2013 um im momentanen Fu\u00dfballbild zu bleiben \n\n\u2013, als wenn Sie Schweinsteiger und \u00d6zil vom Platz \n\nnehmen und zwei Leute aus der zweiten Bundesliga aufs \n\nFeld stellen. Das funktioniert nicht. Sie sind beide gute \n\nLeute. Sie machen einen guten Job. Es ist aber eine \n\nunterschiedliche Liga. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nkommt auf den Gegner an!) \n\nZugutezuhalten ist Ihnen, dass Sie die geplante Streichung \n\nder 370 kw-Stellen im Justizbereich bei den Gerichten \n\nund Staatsanw\u00e4lten ad acta gelegt haben. Nun haben Sie \n\nebenfalls angek\u00fcndigt, dass im Jahr 2017 neue Richterin-\n\nnen und Richter sowie Staatsanw\u00e4lte eingestellt werden \n\nsollen. \n\n(Martin Modschiedler, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Meier, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Nein, ich gestatte keine Zwi-\n\nschenfrage. \n\nDas verhindert lediglich eine weitere Verschlechterung \n\nder Personalausstattung in der Justiz. An dem vollkom-\n\nmen unzureichenden Status quo \u00e4ndert das noch lange \n\nnichts. Wir brauchen eine vorausschauende Personalpoli-\n\ntik mit festen Einstellungskorridoren und einer ausgewo-\n\ngenen Altersstruktur. Genau deshalb haben wir den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag gestellt. Wir finden die Idee mit den \n\nAmtsanw\u00e4ltinnen und Amtsanw\u00e4lten wegen der Entlas-\n\ntung und Personalentwicklung gut. Das darf aber nicht auf \n\nKosten der Staatsanwaltschaften gehen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2963 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen weiteren Redebedarf f\u00fcr eine zwei-\n\nte Runde? Zun\u00e4chst frage ich die CDU-Fraktion? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Hat die Fraktion DIE LINKE weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Herr Abg. Bartl. Bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Frau Meier, wir \n\nk\u00f6nnen uns gern einmal treffen. \n\nMein Problem ist jedoch Folgendes: Ich habe nicht \n\nverstanden, in welchen Bereichen die Amtsanw\u00e4lte t\u00e4tig \n\nwerden sollen. \n\nWir k\u00f6nnen inzwischen in Hamburg und Baden-\n\nW\u00fcrttemberg die Entwicklung verzeichnen, dass aufgrund \n\nder Personalnot Amtsanw\u00e4lte \u2013 Menschen, die mit einer \n\nguten Qualit\u00e4t die Fachschulen absolviert und praktische \n\nErfahrungen gesammelt haben \u2013  inzwischen Verbrechen, \n\nSexualdelikte, Brandstiftung und andere schwerere \n\nDelikte verhandeln. Nun f\u00fchren wir in Sachsen die \n\nDiskussion, dass wir den Amtsanwalt haben m\u00f6chten. Wir \n\nhaben ihn aber noch nicht definiert. Wir haben nirgendwo \n\ndefiniert, was er kann, was er darf, was er f\u00fcr Kompeten-\n\nzen hat, worin er beschr\u00e4nkt ist und dergleichen mehr. \n\nWir sind, so glaube ich, beide Fraktionen gemeinsam, \n\ngegen eine Hilfspolizei als Fahndungstruppe, gegen eine \n\nSicherheitswacht und dergleichen mehr. Unserer Auffas-\n\nsung nach ist das schwierig. Nun m\u00f6chten wir aber in der \n\nJustiz \u2013 auf Deutsch gesagt \u2013 den Staatsanwalt light \n\neinf\u00fchren. Das ist derselbe Weg. Er nennt sich nur anders. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWir sind uns einig, Herr Bartl!) \n\nDort liegt unser Problem. Wir m\u00f6chten uns der L\u00f6sung \n\nnicht verschlie\u00dfen. \n\nHerr Kollege Modschiedler, der erste Schritt w\u00e4re doch, \n\nsich auf folgende Punkte zu verst\u00e4ndigen: Was d\u00fcrfen die \n\nAmtsanw\u00e4lte in Sachsen, sofern wir sie wollen, mei-\n\nnethalben auch unter innovativer Aufnahme all dessen, \n\nwas in anderen Bundesl\u00e4ndern gemacht wurde? Was sind \n\nihre Aufgaben? Wie regeln wir das: Geschieht das auf der \n\nGrundlage eines Gesetzes oder \u00fcberlassen wir das dem \n\nOrganisationsstatut der Staatsanwaltschaft? Dazu ist \n\nnichts gekl\u00e4rt. Wir reden \u00fcber Bereiche, in denen fortw\u00e4h-\n\nrend in Grundrechte eingegriffen wird. Sobald die Amts-\n\nanw\u00e4lte unterwegs sind, machen sie das. Sie haben einen \n\nFachschulabschluss und greifen jeden Tag, wenn es so \n\nextrem wie in Hamburg kommt, bei der Bearbeitung von \n\nVerbrechen wie dem Meineid und Sexualdelikten in \n\nGrundrechte ein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Bartl, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, gern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Muster, bitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Kollege Bartl, ist Ihnen \n\ndas Organisationsstatut der Staatsanw\u00e4lte bekannt? Darin \n\nhei\u00dft es wie folgt: \u201eDie Aufgaben der Staatsanwaltschaft \n\nk\u00f6nnen dort nur an Amtsanw\u00e4lte \u00fcbertragen werden, \n\nsoweit der Richter bei einem Amtsgericht als Strafrichter \n\nentscheidet.\u201c Das ist also nur bei Vergehen und nicht bei \n\nVerbrechen der Fall. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Welches Organisationsstatut \n\nhaben Sie vorzuliegen? Ist es das s\u00e4chsische? \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Ich glaube, dass wir bei den \n\nStaatsanw\u00e4lten dar\u00fcber nicht nachdenken m\u00fcssen. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Wir haben keine Begrenzung \n\nim Organisationsstatut. Wir hatten das bisher nicht. Ich \n\nm\u00f6chte nicht, dass das Parlament seine Hoheit daf\u00fcr \n\nabgibt, wenigstens die Befugnisse zu begrenzen. Das \n\nbeinhaltet auch, wof\u00fcr die Amtsanw\u00e4lte zust\u00e4ndig sind. \n\nEs gibt eine ganze Reihe an Vorstellungen im Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Nachher \n\nwerde ich noch etwas dazu sagen. Dass Sie, sehr geehrte \n\nDamen und Herren der Koalitionsfraktionen und der AfD, \n\ndas nicht als Problem ansehen, ist mir schleierhaft. Das ist \n\nein Schnellbesohlungsverfahren. Das geschieht einerseits \n\nunter dem Aspekt von Einsparungen und anderseits zum \n\nAusgleich von ausscheidenden Staatsanw\u00e4ltinnen und \n\nStaatsanw\u00e4lten in Bezug auf das Personalloch. Das wird \n\nuns irgendwann auf die F\u00fc\u00dfe fallen. Konkret wird das der \n\nFall sein, wenn sich Menschen mit Hilfe einer Verfas-\n\nsungsbeschwerde dagegen wehren oder es um die sp\u00e4tere \n\nNachr\u00fcstung bei der Einstellung von Volljuristen geht. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es aus den Frakti-\n\nonen weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Baumann-Hasske, \n\nbitte. Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Bartl, Ihre Bedenken \n\nsind nicht unberechtigt. Wir haben doch aber die Gele-\n\ngenheit, etwas zu tun. Wer hindert uns daran, uns damit \n\nauseinanderzusetzen? Ich verstehe Ihre Aufregung. Es ist \n\naus Ihrer Perspektive nachvollziehbar. Das ist klar. Es ist \n\ndoch aber nicht so, dass wir einen Freibrief erteilen \n\nm\u00f6chten. Wir sind als Gesetzgeber doch nicht daran \n\ngehindert, diese Dinge zu diskutieren und Regeln aufzu-\n\nstellen. Warum sollten wir das nicht tun? Das, was wir \n\nheute beschlie\u00dfen m\u00f6chten, ist Folgendes: Der Freistaat \n\nSachsen soll dem Staatsvertrag \u00fcber die Ausbildung von \n\nAmtsanw\u00e4lten beitreten. Das ist der Gegenstand unserer \n\nheutigen Beschlusssituation. Ich vermag aus Ihren Argu-\n\nmenten nicht zu erkennen, warum man das nicht tun \n\nsollte. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2964 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es weitere Wort-\n\nmeldungen? \u2013 Herr Modschiedler? \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nDas hat sich damit erledigt!) \n\nDas hat sich erledigt. Vielen Dank, Herr Baumann-\n\nHasske. Ich frage nun: W\u00fcnscht die Staatsregierung das \n\nWort? \u2013 Herr Staatsminister Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Vielen \n\nDank. Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Der S\u00e4chsische Landtag hatte vor \n\nfast 16 Jahren im S\u00e4chsischen Justizgesetz festgelegt, dass \n\ndas Staatsministerium der Justiz Beamte des gehobenen \n\nDienstes zu Amtsanw\u00e4lten ernennen kann. Der Amtsan-\n\nwalt ist ein bew\u00e4hrtes Amt, das es seit der Einf\u00fchrung des \n\nGerichtsverfassungsgesetzes im Jahr 1877 gibt und das, \n\nderzeit von Sachsen und Bayern \u2013 es ist angesprochen \n\nworden \u2013, abgesehen, in allen Bundesl\u00e4ndern eingesetzt \n\nwird. \n\nDer amtsanwaltschaftliche Dienst ist zust\u00e4ndig f\u00fcr die \n\nBearbeitung von Ermittlungsverfahren der leichten und \n\nmittleren Kriminalit\u00e4t. Der Einsatz von Amtsanw\u00e4lten \n\nf\u00fchrt damit zu einer Entlastung der Staatsanw\u00e4lte, die sich \n\nauf die Bearbeitung tats\u00e4chlich und rechtlich schwierige-\n\nrer F\u00e4lle konzentrieren k\u00f6nnen. Dadurch wird zugleich \n\ndas Berufsbild des Staatsanwaltes attraktiver, gerade auch \n\nf\u00fcr qualifizierte Juristen. Das wird k\u00fcnftig eine noch \n\ngr\u00f6\u00dfere Rolle spielen als bisher, denn die unausgewogene \n\nAltersstruktur im h\u00f6heren Justizdienst wird uns vor die \n\ngro\u00dfe Herausforderung stellen, in einem Zeitraum von \n\nwenigen Jahren einen Gro\u00dfteil der Richter und Staatsan-\n\nw\u00e4lte ersetzen zu m\u00fcssen. \n\nBis zum Jahr 2027 sollen nach und nach insgesamt 34 \n\nAmtsanw\u00e4lte bei den s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften \n\nt\u00e4tig werden. Das ist durchaus eine moderate Anzahl. Der \n\nEinsatz von Amtsanw\u00e4lten wird Leistungsanreize und \n\nAufstiegsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Rechtspfleger der s\u00e4chsi-\n\nschen Justiz schaffen. F\u00fcr unsere bereits ausgebildeten \n\nBeamten entsteht eine motivierende Entwicklungsper-\n\nspektive im Berufsbild des Rechtspflegers. \n\nQualit\u00e4tseinbu\u00dfen bei der Strafverfolgung sind durch den \n\nEinsatz von Amtsanw\u00e4lten nicht zu bef\u00fcrchten. Es handelt \n\nsich um motivierte und leistungsstarke Rechtspfleger, die \n\nohne Zweifel in der Lage sein werden, die mit ihrer neuen \n\nT\u00e4tigkeit verbundenen Rechtsfragen zu l\u00f6sen. In der \n\nordentlichen Gerichtsbarkeit \u2013 nur zum Vergleich \u2013 \n\nnehmen sie schon jetzt viele T\u00e4tigkeiten wahr, die fr\u00fcher \n\nRichtern vorbehalten waren. Das ist etwa im Grundbuch-\n\nwesen, bei Zwangsversteigerungen oder im Insolvenzver-\n\nfahren der Fall. \n\nUm die eingangs erw\u00e4hnte Vorschrift des \u00a7 21 Justizge-\n\nsetz nun mit Leben zu f\u00fcllen, m\u00fcssen wir geeignete \n\nBewerber zu Amtsanw\u00e4lten ausbilden. Daf\u00fcr werden wir \n\nauf die Rechtspfleger bei den s\u00e4chsischen Gerichten und \n\nStaatsanwaltschaften zur\u00fcckgreifen, ohne dass deren \n\nVerwendung als Amtsanw\u00e4lte zu einer Reduzierung der \n\nPlanstellen f\u00fcr Rechtspfleger f\u00fchren wird. \n\nMit dem an der nordrhein-westf\u00e4lischen Fachhochschule \n\nf\u00fcr Rechtspflege in Bad M\u00fcnstereifel angebotenen fach-\n\nwissenschaftlichen Studium f\u00fcr den Amtsanwaltsdienst \n\nsteht eine Ausbildung mit langj\u00e4hrig erprobtem Ausbil-\n\ndungskonzept und erfahrenen Lehrkr\u00e4ften zur Verf\u00fcgung, \n\ndas wir f\u00fcr die Ausbildung der Rechtspfleger zu Amtsan-\n\nw\u00e4lten nutzen m\u00f6chten. Mit dem vorgesehenen Beitritt \n\nzum Staatsvertrag \u00fcber die Errichtung eines gemeinsamen \n\nStudiengangs f\u00fcr den Amtsanwaltsdienst und die Errich-\n\ntung eines gemeinsamen Pr\u00fcfungsamtes f\u00fcr die Abnahme \n\nder Amtsanwaltspr\u00fcfung schlie\u00dfen wir uns diesem be-\n\nw\u00e4hrten Ausbildungsverbund an. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wie Sie der \n\nPresseberichterstattung entnommen haben, beabsichtigt \n\ndie Staatsregierung, dem S\u00e4chsischen Landtag einen \n\nEntwurf des Haushaltsgesetzes 2017/2018 vorzulegen, der \n\nauch eine erhebliche St\u00e4rkung der Justiz vorsehen wird. \n\nDavon werden insbesondere die Staatsanwaltschaften \n\nprofitieren, sodass die sukzessive Einf\u00fchrung von Amts-\n\nanw\u00e4lten in \u00fcberschaubarer Zahl in diesem Jahrzehnt \n\nnicht zu einer Verringerung der Anzahl der derzeit vor-\n\nhandenen Staatsanw\u00e4lte f\u00fchren wird. \n\nIm Gegenteil, die s\u00e4chsischen Staatsanwaltschaften, die \n\nschon gegenw\u00e4rtig aufgrund der Ma\u00dfnahmen, die wir in \n\nden vergangenen Jahren getroffen haben, so gut ausgestat-\n\ntet sind wie selten zuvor, sind damit auch f\u00fcr etwaigen \n\nweiter ansteigenden Arbeitsanfall gewappnet. \n\nDass k\u00fcnftig in den Reihen der Staatsanw\u00e4lte auch Amts-\n\nanw\u00e4lte t\u00e4tig sein werden, ist aus meiner Sicht nicht nur \n\neine seit Langem \u00fcberf\u00e4llige Erg\u00e4nzung, sondern auch \n\neine Abrundung dieser insgesamt erfreulichen Perspektive \n\nf\u00fcr die Staatsanwaltschaften. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem, weil doch eine ganze Menge Fragen \n\nnoch aus dem Plenum gekommen sind, zu einigen Dingen \n\nStellung nehmen. Frau Dr. Muster, Sie hatten die Perso-\n\nnalgewinnung und die damit verbundenen Schwierigkei-\n\nten angesprochen. Ich kann Ihnen sagen: Zum gegenw\u00e4r-\n\ntigen Zeitpunkt haben wir ausreichend Bewerber, um den \n\nBedarf, den wir haben, zu decken. Das wird auch in \n\nabsehbarer Zeit in unseren Augen kein Problem sein, \n\njedenfalls in den kommenden Jahren nicht. Wir haben die \n\nEinstellungsvoraussetzungen bereits auf zwei mal acht \n\nPunkte abgesenkt. Insofern haben wir auch auf den \n\ngr\u00f6\u00dferen Bedarf reagiert. Aber die Zahlen der Bewerber \n\nzeigen immer wieder, dass noch ausreichend Potenzial \n\nvorhanden ist, hier Einstellungen vorzunehmen. \n\nIhre Bef\u00fcrchtung war, dass m\u00f6glicherweise nicht ausrei-\n\nchend Rechtspfleger zur Verf\u00fcgung stehen. Wir haben in \n\nden vergangenen Jahren einige der Rechtspfleger, die wir \n\nin Sachsen ausgebildet haben, an andere Bundesl\u00e4nder \n\nabgeben m\u00fcssen \u2013 ein in meinen Augen sehr bedauerli-\n\ncher Zustand. Das wird sich mit diesen weiteren Perspek-\n\ntiven und mit den Stellen\u00e4nderungen und -wandlungen, \n\ndie wir auch im kommenden Haushalt vornehmen, \u00e4n-\n\ndern, sodass wir dann hier auch wieder die Rechtspfleger, \n\ndie wir brauchen, haben werden. Ich gehe davon aus, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2965 \n\nwir keine Schwierigkeiten haben werden, hierf\u00fcr ausrei-\n\nchend Nachwuchs zu finden. \n\nDer Einsatz von Amtsanw\u00e4lten anstelle von Staatsanw\u00e4l-\n\nten war ein Vorwurf, der auch aus Ihrer Richtung, Frau \n\nAbg. Meier, kam. Ich kann Ihnen nur sagen: Wir haben im \n\nvergangenen Doppelhaushalt 36 Stellen f\u00fcr Richter und \n\nStaatsanw\u00e4lte geschaffen. In dem Entwurf, den ich schon \n\nim Ausschuss vorgestellt hatte, ist geplant, weitere \n\n44 Stellen im h\u00f6heren Dienst f\u00fcr Richter und Staatsanw\u00e4l-\n\nte zu schaffen. Das hei\u00dft, wir bauen hier nicht zulasten \n\nder Staatsanwaltschaften ab, sondern wir werden die \n\nStaatsanwaltschaften weiter aufstocken und weiteres \n\nPersonal in das System hineingeben, um den Herausforde-\n\nrungen, die vor uns liegen, Herr zu bleiben, um letztlich \n\nauch auf steigende Verfahrenszahlen \u2013 das ist ein offenes \n\nGeheimnis \u2013 zu reagieren. Das hei\u00dft, wir wollen die \n\npersonelle Situation im Griff behalten. \n\nVor all diesen Hintergr\u00fcnden bitte ich Sie deshalb im \n\nNamen der Staatsregierung, dem Gesetzentwurf heute \n\nzuzustimmen, damit wir z\u00fcgig mit der Auswahl und \n\np\u00fcnktlich mit der Ausbildung im neuen Studienjahr 2017 \n\nbeginnen k\u00f6nnen. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zum Staatsvertrag \u00fcber \n\ndie Einrichtung eines gemeinsamen Studienganges f\u00fcr \n\nden Amtsanwaltsdienst und die Errichtung eines gemein-\n\nsamen Pr\u00fcfungsamtes f\u00fcr die Abnahme der Amtsanwalts-\n\npr\u00fcfung, Drucksache 6/4786. Abgestimmt wird auf der \n\nGrundlage der Beschlussempfehlung des Verfassungs- \n\nund Rechtsausschusses, Drucksache 6/5406. Es liegen \n\nkeine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nDoch, einer; ich habe ihn eingebracht!) \n\nHerr Modschiedler, Sie sind doch ge\u00fcbt. Mit dem Hin-\n\nweis auf die Beschlussempfehlung des Verfassungs- und \n\nRechtsausschusses ist Ihr Anliegen bereits eingeflossen. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung. Ich m\u00f6chte Ihnen \n\nvorschlagen, wieder en bloc abzustimmen. Ich rufe die \n\neinzelnen Bestandteile auf. Erhebt sich dagegen Wider-\n\nspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWer der \u00dcberschrift, dem Artikel 1 und dem Artikel 2 \n\nseine Zustimmung geben m\u00f6chte, hebe jetzt die Hand. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Es war \u2013 bei einigen Irritationen \u2013 eindeutig. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf in der Fassung der 2. \n\nLesung, also als Ganzes. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der Entwurf \n\nals Gesetz beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist aber noch nicht beendet. Es \n\ngibt noch einen Entschlie\u00dfungsantrag, er liegt Ihnen in \n\nDrucksache 6/5506 vor. Es ist ein Antrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Er wird jetzt von Frau \n\nMeier eingebracht. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich mache es kurz. Ich \n\nhatte vorhin schon einige Gr\u00fcnde angemerkt. Ich wollte \n\njetzt noch auf einige Punkte eingehen, die Herr Bartl auch \n\nschon genannt hat, mit denen wir auch ein bisschen \n\nProbleme haben, n\u00e4mlich mit dem bisher nicht erlassenen \n\nOrganisationsstatut. \n\nDeswegen haben wir uns noch einmal angeschaut, wie \n\ndas in anderen Bundesl\u00e4ndern geregelt ist. Wir haben \n\nexplizit im Punkt 4 a bis e ganz bestimmte Strafsachen \n\nausgeschlossen. Das haben wir uns nicht selbst ausge-\n\ndacht, sondern wir haben es in Anlehnung an andere \n\nBundesl\u00e4nder aufgef\u00fchrt, weil uns wichtig ist, dass es \n\nwirklich eine Definition daf\u00fcr gibt, was leichte Kriminali-\n\nt\u00e4t ist und welche Sachen wir explizit ausschlie\u00dfen \n\nwollen. \n\nAu\u00dferdem wollen wir, dass damit das, was ich vorhin \n\nvermutet habe \u2013 dass dann sukzessive immer mehr Auf-\n\ngaben \u00fcbertragen werden \u2013, verhindert wird und dass es \n\ndann auch wirklich eine Evaluation dieser Amtsanw\u00e4lte \n\ngibt. Dann muss es auch eine kritische Masse geben. \n\nDeswegen haben wir gesagt: Wir wollen, wenn zehn \n\nAmtsanw\u00e4ltinnen und Amtsanw\u00e4lte im Amt sind, eine \n\nEvaluation durchf\u00fchren und uns genau anschauen, ob sich \n\ndas in Sachsen bew\u00e4hrt hat. \n\nDeshalb bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. Was \n\ndas Organisationsstatut betrifft, so hie\u00df es zwar vorhin, \n\ndass das hier im Parlament besprochen wird. Aber letzt-\n\nlich ist es ja eine Verwaltungsverordnung, die eigentlich \n\ngar keine Abstimmung im Parlament braucht. Deshalb \n\nhaben wir das hier noch einmal angef\u00fchrt. Also, stimmen \n\nSie bitte unserem Antrag zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nMeier. \n\nMeine Damen und Herren! Gibt es hierzu Wortmeldun-\n\ngen? \u2013 Herr Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Der Entschlie\u00dfungsantrag \n\nist im Wesentlichen schon in die Debatte mit eingeflossen. \n\nWir haben uns intensiv \u00fcber verschiedene Positionen \n\nunterhalten. Deshalb kann ich das ganz kurz in einigen \n\nPunkten zusammenfassen. Insoweit w\u00e4re es mir auch \n\nlieber gewesen, wir h\u00e4tten diese Diskussion insbesondere \n\nzu dem gesetzlichen Rahmen im Ausschuss gef\u00fchrt, nicht \n\nhier, denn hier geh\u00f6rt sie eigentlich nicht hin. Im Aus-\n\nschuss haben wir \u00fcber die Frage, wie wir mit dem Rah-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2966 \n\nmen umgehen, nur wenige bis gar keine Worte verloren. \n\nWir haben vielmehr dar\u00fcber diskutiert, wie es mit Frau \n\nund Mann und mit der Bevorrechtigung ist. Das h\u00e4tte \n\ndahinein geh\u00f6rt, denn das ist das Problem. \n\nIch fange einmal von hinten an, bei dem gesetzlichen \n\nRahmen. Wir reden hier von der Frage der Ausbildung \n\nund der Pr\u00fcfung. Wir haben \u00fcberhaupt keine Amtsanw\u00e4l-\n\nte. Wir m\u00fcssen also erst einmal diese Pr\u00fcfung abwarten. \n\nWenn die Amtsanw\u00e4lte da sind, dann sollte der Rahmen \n\nauch da sein. Aber wir m\u00fcssen nicht alles vorher machen \n\nund dann erst mit der Ausbildung beginnen, denn jetzt \n\nmuss es erst einmal funktionieren, dass man auch in \n\nNordrhein-Westfalen damit hinkommt. \n\nDas Zweite ist die Personalbedarfsplanung. Wenn wir \n\nsehen, dass wir schon im jetzigen Haushalt und hoffent-\n\nlich auch im zuk\u00fcnftigen Haushalt bis zu 100 Stellen f\u00fcr \n\nRichterinnen und Richter haben, dann haben wir nicht nur \n\ndie Personalbedarfsplanung erf\u00fcllt, sondern schon jetzt \n\nvorausschauend gearbeitet. Das finde ich sinnvoll. \n\nDeshalb sollten Sie bitte nicht mit einem solchen Antrag \n\nkommen, sondern vielmehr die Arbeit im Haushalt \n\nunterst\u00fctzen, damit wir diese Richterstellen auch weiter \n\nbehalten, damit wir, wenn in zehn oder 15 Jahren der \n\nBruch wirklich kommt \u2013 darin sind wir d\u2019accord \u2013, dann \n\nauch die Stellen haben und unsere Arbeit leisten k\u00f6nnen. \n\nDas ist damit zurzeit gew\u00e4hrleistet. \n\nDas Thema Frauen w\u00fcrde ich jetzt einmal herauslassen. \n\nSie sagen, wenn man ins Gericht geht, ist die Mehrheit \u2013 \n\nes sind 80 bis 90 % \u2013 der Richterschaft weiblich. Das ist \n\nauch gut so. Aber hier noch eine Quote hineinzuschreiben, \n\ndas ist eher Hohn und Spott. Dann m\u00fcssten wir n\u00e4mlich \n\nsagen: Wir m\u00f6chten in der Ausbildung gerne auch die \n\nerziehenden V\u00e4ter bevorrechtigt haben. Was ist denn das? \n\nBei uns soll sich Qualit\u00e4t durchsetzen. Wenn die Rechts-\n\npflegerin oder der Rechtspfleger das will, dann soll sie \n\noder er sich darum bewerben. Aber man sollte das nicht \n\nmit irgendwelchen Quoten verbinden. \n\nDasselbe gilt jetzt noch f\u00fcr die Evaluierung. Lassen Sie \n\nuns dar\u00fcber sprechen, wenn wir das mit dem gesetzlichen \n\nRahmen diskutieren. Das w\u00e4re wichtig. Insoweit, finde \n\nich, ist diese Diskussion mit dem Entschlie\u00dfungsantrag \n\nf\u00fcr uns jetzt an der falschen Stelle gef\u00fchrt oder erledigt. \n\nDeswegen werden wir ihm nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Abg. \n\nBartl. Bitte sehr. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\n\u2013 Meine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \n\nbereits vorhin signalisiert, dass wir nat\u00fcrlich diesem \n\nEntschlie\u00dfungsantrag viel Sympathie abgewinnen k\u00f6n-\n\nnen. Unser Problem ist zun\u00e4chst einmal, dass Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag in dem Falle nun schwierig ist, weil eben \n\nmehr oder weniger jetzt als Entschlie\u00dfungsantrag versucht \n\nwird nachzuholen, was wir vorher in einer Beratung auf \n\nBeschlussebene oder eben in einem Ausf\u00fchrungsgesetz \n\nzum Gerichtsverfassungsgesetz als festen Bestandteil \n\ngenutzt h\u00e4tten. Da sind zwei oder drei Punkte enthalten, \n\nwozu wir einfach sagen, dass wir das f\u00fcr schwierig halten. \n\nKurz gesagt: Die Amtsanw\u00e4lte sollen zust\u00e4ndig sein bei \n\nVerfahren, die in tats\u00e4chlicher oder in rechtlicher Hinsicht \n\nbetr\u00e4chtliche Schwierigkeiten bereiten oder aus sonstigen \n\nGr\u00fcnden erhebliche Bedeutung haben. Wer beurteilt denn \n\ndas? Wer zum Beispiel beurteilt, dass dies ein Katalog ist, \n\nvon dem ich sagen kann, dass da die Amtsanw\u00e4lte nicht \n\nzum Zuge kommen? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDa m\u00fcsste in jedem Fall der LOStA oder der Oberstaats-\n\nanwalt erst einmal pr\u00fcfen, ob es von erheblicher Bedeu-\n\ntung ist oder nicht. Das halten wir f\u00fcr schwierig. \n\nMit anderen Worten: Es ist gut gemeint und ein erhebli-\n\ncher Teil des Weges, den wir gern gehen m\u00f6chten. Wir \n\nw\u00fcrden uns der Stimme enthalten, weil wir meinen, dass \n\nes trotzdem mit diesem Antrag nicht geht. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nBartl. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Damit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die \n\nDrucksache 6/5506, Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Wie angek\u00fcndigt, hat die Drucksache bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit gefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2967 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSozialen Wohnungsbau st\u00e4rken \u2013 Demografischen  \n\nWandel begleiten \u2013 neue Instrumente nutzen \n\nDrucksache 6/5375, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: zun\u00e4chst die \n\nCDU, danach die SPD, dann DIE LINKE, AfD und die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Wir beginnen mit \n\nder Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. \n\nFritzsche. Herr Fritzsche, Sie haben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nDer vorliegende Antrag der Koalitionsfraktionen von \n\nCDU und SPD greift die Themenfelder demografischer \n\nWandel als das \u00fcberspannende Themenfeld und Wohnen \n\nim Freistaat Sachsen als ein besonders von der demografi-\n\nschen Entwicklung betroffenes Feld auf. \n\nDer demografische Wandel schreitet weiter voran. Auch \n\nwenn die Abwanderung und der Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang \n\netwas an Dynamik verloren haben, so ist die Thematik der \n\nfortschreitenden Alterung der Bev\u00f6lkerung weiter wich-\n\ntig. Zus\u00e4tzlich sind starke regionale Differenzierungspro-\n\nzesse zu beobachten. Daher ist es nachvollziehbar und \n\nlogisch, dass der Wohnungsmarkt in Sachsen sehr vielf\u00e4l-\n\ntig ist. Es bedarf deshalb einer differenzierten Herange-\n\nhensweise und der Suche nach passgenauen L\u00f6sungen. \n\nDie Herausforderungen in den Ballungsr\u00e4umen und in \n\nden verschiedenen Regionen unterscheiden sich teilweise \n\nerheblich. \n\nWir greifen mit dem vorliegenden Antrag auch Vereinba-\n\nrungen aus dem Koalitionsvertrag zur Intensivierung der \n\nWohnbauf\u00f6rderung in ihrer ganzen Breite auf. \n\nUnser Antrag gliedert sich in drei wesentliche Bereiche. \n\nNeben einem einleitenden Teil zur Feststellung wesentli-\n\ncher Entwicklungen und Rahmenbedingungen f\u00fcr den \n\nWohnungsmarkt im Freistaat Sachsen ist dies ein Be-\n\nrichtsteil sowie ein weiterer Teil mit konkreten Hand-\n\nlungsauftr\u00e4gen sowie verschiedenen Pr\u00fcfauftr\u00e4gen, da es \n\nbei der Ausgestaltung der Instrumentarien eines gewissen \n\nSpielraumes bedarf, um entsprechende F\u00f6rderrichtlinien \n\nsach- und vor allem praxisgerecht auszugestalten. \n\nDer Berichtsteil soll Auskunft \u00fcber die Entwicklung der \n\nbisherigen Instrumente der Wohnraumf\u00f6rderung im Jahr \n\n2015 mit Blick auf die unterschiedlichen Regionen in \n\nBezug auf ihre Unterschiedlichkeit in Sachsen geben. \n\nAu\u00dferdem ersuchen wir die Staatsregierung zu berichten, \n\nwie sich insbesondere die Vergabe zinsg\u00fcnstiger Darlehen \n\nvor dem Hintergrund aktuell sehr g\u00fcnstiger Kreditzinsen \n\nin den letzten f\u00fcnf Jahren entwickelt hat. Daneben erbit-\n\nten wir Auskunft \u00fcber die Entwicklung der Instrumentari-\n\nen zur Schaffung dezentraler Unterk\u00fcnfte f\u00fcr Gefl\u00fcchtete \n\nund Asylbewerber sowie \u00fcber die daf\u00fcr eingesetzten \n\nFinanzmittel. \n\nIm dritten Teil greifen wir Arbeitsergebnisse des B\u00fcndnis-\n\nses f\u00fcr bezahlbares Bauen und Wohnen auf und wollen \n\ndiese einer \u00dcberpr\u00fcfung im Hinblick auf ihre Anwend-\n\nbarkeit unterziehen. Au\u00dferdem machen wir deutlich, dass \n\ndie vom Bund in den Jahren 2016 bis 2019 f\u00fcr die Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung zus\u00e4tzlich bereitgestellten Kompensati-\n\nonsmittel zweckgebunden zur F\u00f6rderung sozialer Belange \n\nim Wohnungsbau einzusetzen sind. Der Bund hat bisher \n\neine Aufstockung der verbindlichen Kompensationsmittel \n\nf\u00fcr die Jahre 2016 bis 2019 um jeweils 500 Millio-\n\nnen Euro an die Bundesl\u00e4nder zugesagt. F\u00fcr Sachsen \n\nbedeutet das j\u00e4hrlich etwa 57 Millionen Euro. Uns ist \n\ndabei die Schaffung von bezahlbarem und altersgerech-\n\ntem Wohnraum besonders wichtig. \n\nIm weiteren Verlauf des Antrages skizzieren wir eine \n\nAuswahl von Instrumenten, welche zielgerichtet, das \n\nhei\u00dft zur Bek\u00e4mpfung spezifischer Problemlagen, neben \n\nden bestehenden Instrumenten der Wohnraumf\u00f6rderung \n\nauf ihre jeweils sinnvolle Einsatzm\u00f6glichkeit hin gepr\u00fcft \n\nwerden sollen. Dabei m\u00f6chte ich im Besonderen auf zwei \n\nInstrumente hinweisen. Dies w\u00e4re zum einen die M\u00f6g-\n\nlichkeit der Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr soziale \n\nWohnraumf\u00f6rderung f\u00fcr den Bereich Neubau und Sanie-\n\nrung, welche wohl am ehesten in den Gro\u00dfst\u00e4dten Dres-\n\nden und Leipzig sinnvoll zum Einsatz kommen kann. \n\nZum anderen \u2013 und dies ist insbesondere vor dem Hinter-\n\ngrund eines wachsenden Anteils \u00e4lterer Menschen im \n\nFreistaat Sachsen zu sehen, welche so lange wie m\u00f6glich \n\nim gewohnten Umfeld leben m\u00f6chten \u2013 geht es um die \n\nm\u00f6gliche Gew\u00e4hrung von Zusch\u00fcssen f\u00fcr die Barrierere-\n\nduzierung von Wohngeb\u00e4uden. Davon k\u00f6nnen alle Men-\n\nschen im Freistaat profitieren. \n\nAls sehr lohnenswert sch\u00e4tze ich auch die Schaffung des \n\nForums \u201eIn Zukunft wohnen\u201c ein, um landespolitisch \n\nbedeutsame und gestaltbare Themen zum Wohnen in \n\nSachsen zu diskutieren. \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass es mit der skizzier-\n\nten Vielfalt an Instrumenten gelingen kann, den unter-\n\nschiedlichen Erfordernissen und Herausforderungen des \n\nWohnens im Freistaat Sachsen in den verschiedenen \n\nRegionen gerecht zu werden und insbesondere den \n\nsozialen Belangen einen besonderen Stellenwert einzu-\n\nr\u00e4umen. Ich bitte Sie daher zum Zustimmung zum vorlie-\n\ngenden Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2968 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht die SPD-\n\nFraktion, Herr Abg. Pallas. Bitte, Herr Pallas, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auf Antrag der \n\nKoalitionsfraktionen besch\u00e4ftigt sich der S\u00e4chsische \n\nLandtag heute mit der Wohnraumf\u00f6rderung in Sachsen. \n\nWir wollen \u2013 so sagt es schon der Titel des Antrages \u2013 \n\nsozialen Wohnungsbau st\u00e4rken, demografischen Wandel \n\nbegleiten und dabei neue Instrumente in Sachsen nutzen. \n\nErst im Februar dieses Jahres haben wir uns auf Antrag \n\nder GR\u00dcNEN mit diesem Thema befasst. Ich fand damals \n\nausdr\u00fccklich den Analyseteil wirklich gut. Aber die \n\nSchlussfolgerungen haben wir als eher unausgewogen und \n\nnoch nicht zustimmungsreif empfunden. Deswegen gab es \n\ndamals keine Zustimmung durch den Landtag. Aber CDU \n\nund SPD hatten damals angek\u00fcndigt, am Thema zu \n\narbeiten und zeitnah eigene Vorschl\u00e4ge zu machen. Diese \n\nliegen heute auf Ihrem Tisch. \n\nLassen Sie uns zun\u00e4chst die Situation und die Herausfor-\n\nderungen beschreiben, mit denen wir umgehen m\u00fcssen. \n\nDie Lage auf den s\u00e4chsischen Wohnungsm\u00e4rkten k\u00f6nnte \n\nunterschiedlicher nicht sein. Das haben wir eben schon \n\nandeutungsweise geh\u00f6rt. So ist in zahlreichen Kommunen \n\ndes kreisangeh\u00f6rigen Raumes der Wohnungsleerstand \n\nteilweise noch erheblich. Gleichzeitig schreitet der demo-\n\ngrafische Wandel voran. Viele Kommunen haben mit \n\nAbwanderung und fortschreitender Alterung der Bev\u00f6lke-\n\nrung umzugehen. Eine besondere Rolle hat die kreisfreie \n\nStadt Chemnitz. Im Verh\u00e4ltnis zu den Ballungsr\u00e4umen \n\nDresden und Leipzig ist der Leerstand hier vergleichswei-\n\nse hoch. Aber durch den langen Leerstand eines gro\u00dfen \n\nTeils dieser Wohnungen ist dieser f\u00fcr den Markt im \n\nAugenblick nicht zu mobilisieren. Der Bedarf an sozialem \n\nWohnraum ist in Chemnitz gedeckt, und damit es so \n\nbleibt, k\u00f6nnte man hier das Augenmerk auf die Sanierung \n\ndieses im Augenblick nicht marktf\u00e4higen Anteils sowie \n\nauf die Denkmalsanierung legen. \n\nGanz anders wiederum ist die Situation in den Ballungs-\n\nr\u00e4umen Dresden und Leipzig. In beiden St\u00e4dten haben wir \n\ndurch Zuzug und positiven Geburtensaldo ein Bev\u00f6lke-\n\nrungswachstum zu verzeichnen. W\u00e4hrend noch vor zehn \n\nJahren ein hoher Leerstand vorherrschte, wird bezahlbarer \n\nund verf\u00fcgbarer Wohnraum zunehmend knapper. So liegt \n\nin Dresden die Leerstandquote je nach Rechenweg zwi-\n\nschen 2 und 3 %. Das ist keinesfalls mehr als die f\u00fcr \n\ninnerst\u00e4dtische Umz\u00fcge notwendige Fluktuationsreserve. \n\nAuch wenn wir in Dresden noch keine Wohnungsnot im \n\nengeren Sinne haben, so sind doch die Mietpreisentwick-\n\nlung und die Schaffung bezahlbaren Wohnraums l\u00e4ngst zu \n\nden zentralen sozialen Fragen in der Landeshauptstadt \n\ngeworden. Leipzig hat einen etwas h\u00f6heren Leerstand. \n\nF\u00fcr die Stadt wird aber ein viel schnelleres und wohl auch \n\nh\u00f6heres Bev\u00f6lkerungswachstum prognostiziert als f\u00fcr \n\nDresden, sodass wir feststellen m\u00fcssen: In beiden St\u00e4dten \n\nbleibt die Baut\u00e4tigkeit im Augenblick hinter dem Bev\u00f6l-\n\nkerungswachstum zur\u00fcck. Das betrifft sowohl Geschoss-\n\nwohnungsbau als auch Eigenheimbau. Dies f\u00fchrte in \n\nbeiden St\u00e4dten bereits auch zu teilweise gravierenden \n\n\u00fcberdurchschnittlichen Mietsteigerungen und zur Entmi-\n\nschung der Bev\u00f6lkerung. Familien oder Einzelpersonen \n\nmit schmalerem Geldbeutel m\u00fcssen nicht selten in die \n\nwenigen Stadtteile ziehen, in denen die Mieten noch \n\netwas moderater sind. Meine Damen und Herren, wir \n\nd\u00fcrfen einfach nicht zulassen, dass diese Entwicklung \u2013 \n\ninsbesondere in den beiden Ballungsr\u00e4umen \u2013 so weiter-\n\ngeht. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion sind deshalb der Erhalt und die \n\nSchaffung von bezahlbarem Wohnraum zwei der Haupt-\n\naufgaben. Wir m\u00fcssen verhindern, dass Menschen mit \n\ngeringem Einkommen auch geografisch immer mehr an \n\nden Rand der Gesellschaft gedr\u00e4ngt werden. Da der freie \n\nMarkt dies offenkundig nicht leisten kann oder will und \n\nfast ausschlie\u00dflich h\u00f6herpreisige Wohnungen schafft, \n\nbrauchen wir diesen Paradigmenwechsel in der Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung in Sachsen. Wir brauchen ein neues \n\nProgramm f\u00fcr sozialen Wohnungsbau. Gleichzeitig \n\nm\u00fcssen wir im Freistaat Sachsen daf\u00fcr sorgen, dass die \n\nMenschen in einer \u00e4lter werdenden Gesellschaft m\u00f6g-\n\nlichst lange in ihren eigenen vier W\u00e4nden leben k\u00f6nnen. \n\nDeshalb ben\u00f6tigen wir Instrumente, um ganz gezielt auf \n\ndie demografische Entwicklung im Bereich Wohnen \n\neingehen zu k\u00f6nnen und zum Beispiel altersgerechtes \n\nWohnen zu f\u00f6rdern. \n\nNun ist aus unterschiedlichen Quellen Kritik zu verneh-\n\nmen: die Regierung h\u00e4tte schon viel fr\u00fcher ... usw. Ich \n\ngebe auch ehrlich zu: Teilweise haben diese Kritiker \n\nrecht. Insbesondere die Entwicklung in Dresden und \n\nLeipzig war schon 2010 mit der 5. Regionalisierten \n\nBev\u00f6lkerungsprognose des Statistischen Landesamtes \n\nabsehbar, erst recht mit den Daten des Zensus 2011. Weil \n\ndas so ist, haben wir Sozialdemokraten mit der CDU im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart, die Wohnraumf\u00f6rderung in \n\nSachsen anzupacken und sie auf die aktuellen Herausfor-\n\nderungen einzustellen. In diesem Prozess war auch die \n\nUnterst\u00fctzung vom Bund durch die Bundesumweltminis-\n\nterin Barbara Hendricks durchaus ein Katalysator in der \n\nDebatte; denn \u2013 wir haben es eben schon geh\u00f6rt \u2013 die \n\nBundesmittel f\u00fcr die Wohnraumf\u00f6rderung werden bis \n\n2019, vielleicht sogar dar\u00fcber hinaus, verdoppelt, und wir \n\nwollen, dass der Hauptteil der zus\u00e4tzlichen Mittel f\u00fcr \n\nsozialen Wohnungsbau eingesetzt wird, aber dass die \n\nMittel insgesamt f\u00fcr soziale Zwecke bei der Wohnraum-\n\nf\u00f6rderung Anwendung finden. \n\nAn dieser Stelle w\u00fcrde ich gern mit Legenden rund um \n\ndas Thema Zweckbindung der Bundesmittel f\u00fcr Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung aufr\u00e4umen. Die Zweckbindung f\u00fcr soziale \n\nWohnraumf\u00f6rderung ist n\u00e4mlich mit der F\u00f6deralismusre-\n\nform II abgeschafft worden. Seitdem m\u00fcssen die Gelder \n\nnur f\u00fcr investive Zwecke der Wohnraumf\u00f6rderung einge-\n\nsetzt werden. Die SPD hatte seinerzeit kritisiert, dass das \n\nWort \u201esozial\u201c nicht mehr vorkommt, weshalb auch das \n\nInnenministerium nie von sozialem Wohnungsbau sprach \n\n\u2013 bis jetzt. Allerdings waren wir bis 2014 im S\u00e4chsischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2969 \n\nLandtag in der Opposition, insofern konnten wir damals \n\nnur kritisieren. Von der damaligen schwarz-gelben Staats-\n\nregierung wurde bekannterma\u00dfen ein anderer Weg ver-\n\nfolgt. Gemessen daran k\u00f6nnen wir das hier zugrunde \n\nliegende Konzept mit Fug und Recht als einen echten \n\nParadigmenwechsel bezeichnen. Diesen Stimmungswech-\n\nsel hat nicht zuletzt die SPD als Teil der jetzigen Regie-\n\nrung mitbef\u00f6rdert. \n\nDoch kommen wir zur\u00fcck zur Zweckbindung. Etwas \n\nanders verh\u00e4lt es sich n\u00e4mlich mit den Mitteln des Bun-\n\ndes, die wir zus\u00e4tzlich bis 2019 bekommen. Hier gibt es \n\nnoch keine gesetzliche oder untergesetzliche Zweckbin-\n\ndung, aber es gibt das Versprechen aller Ministerpr\u00e4siden-\n\nten der L\u00e4nder vom Asyl-Gipfel der Kanzlerin aus dem \n\nSeptember 2015, diese Mittel zweckgebunden f\u00fcr sozia-\n\nlen Wohnungsbau einzusetzen. Deshalb finden Sie in \n\nunserem Antrag auch die politische Festlegung auf diese \n\nZweckbindung. An diesen Beschluss des Landtages ist \n\nauch die Staatsregierung gebunden und wird ihn umset-\n\nzen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt?) \n\nInzwischen ist auch klar, dass die bisherigen Instrumente \n\nder Wohnraumf\u00f6rderung in Sachsen nicht ausreichen, um \n\ndie zus\u00e4tzlichen Mittel problemgerecht und l\u00f6sungsorien-\n\ntiert auszureichen. Bisher beruhte die F\u00f6rderung \u2013 das \n\nwissen Sie \u2013 auf verg\u00fcnstigten Darlehen. Nun ist es aber \n\nso, dass wir seit einigen Jahren g\u00fcnstige Darlehen ohne \n\nWeiteres auf dem freien Kapitalmarkt bekommen k\u00f6nnen, \n\nsodass ein gro\u00dfer Teil dieses Instruments ins Leere l\u00e4uft. \n\nDeshalb m\u00fcssen, wollen und werden wir nach \u00fcber zehn \n\nJahren in Sachsen endlich wieder eine Zuschussf\u00f6rderung \n\nf\u00fcr den sozialen Wohnungsbau im Bereich Neubau und \n\nSanierung einf\u00fchren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Aha!) \n\nAngesichts der Problemlagen und Aufgaben in Dresden \n\nund Leipzig ist es gerechtfertigt, wenn die beiden St\u00e4dte \n\nden Hauptteil dieser zus\u00e4tzlichen Mittel bekommen. F\u00fcr \n\ndie Koalitionsfraktionen ist es aber auch wichtig, dass \n\nneben einer Zuschussf\u00f6rderung f\u00fcr Sanierung und Neubau \n\nweitere soziale Aspekte der Wohnraumf\u00f6rderung ber\u00fcck-\n\nsichtigt werden k\u00f6nnen. \n\nDies k\u00f6nnen unter anderem sein: Verl\u00e4ngerung von \n\nBelegungsbindung in Verbindung mit Modernisierungs-\n\nma\u00dfnahmen, Zusch\u00fcsse f\u00fcr energetische Sanierung von \n\nWohngeb\u00e4uden, zum Beispiel f\u00fcr den Austausch von \n\nHeizungsanlagen oder Fenstern, die gezielte Unterst\u00fct-\n\nzung von alternativen Wohnformen, zum Beispiel Bauher-\n\nrengemeinschaften, oder aber eine Zuschussf\u00f6rderung f\u00fcr \n\ndie Barrierereduzierung in Wohngeb\u00e4uden. Mit der \n\nleichten \u00d6ffnung der Zweckbindung f\u00fcr diese Mittel \n\nk\u00f6nnen andere Kommunen als Dresden und Leipzig von \n\nden Mitteln profitieren, die einen entsprechenden Bedarf \n\ndarlegen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, der s\u00e4chsische Wohnungs-\n\nmarkt ver\u00e4ndert sich teilweise rapide. Um der Verknap-\n\npung von bezahlbarem Wohnraum in den Ballungsr\u00e4umen \n\nzu begegnen und den demografischen Wandel auch auf \n\ndem Wohnungsmarkt zu begleiten, m\u00fcssen wir als Frei-\n\nstaat Sachsen handeln. Die Koalitionsfraktionen von CDU \n\nund SPD haben das erkannt. Wir handeln, wir werden \n\nweiter handeln, und gemeinsam mit der Staatsregierung \n\nlegen wir heute den Hebel beim sozialen Wohnungsbau \n\num. Deshalb bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Geb-\n\nhardt. Bitte sehr, Herr Gebhardt, Sie haben das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Bestand an Woh-\n\nnungen mit Sozialbindung ist in Sachsen zwischen 2010 \n\nund 2013 um 91,6 % gesunken. Von 83 000 entsprechen-\n\nden Wohnungen sind gerade einmal 7 000 \u00fcbrig geblie-\n\nben. Was das in einer Zeit wachsender Wohnungsnot in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten gerade f\u00fcr Menschen ohne hohes Ein-\n\nkommen bedeutet, kann man sich eigentlich vorstellen. \n\nIn diesem Sinne kann ich, k\u00f6nnen wir nur begr\u00fc\u00dfen, dass \n\ndie Koalition, wenn auch mit erheblicher Versp\u00e4tung, \n\netwas vom Ernst der Lage begriffen hat. Damit beginnt \n\nsie dem zu folgen, was DIE LINKE seit Jahren anmahnt: \n\nbezahlbaren Wohnraum f\u00fcr alle zu erm\u00f6glichen und daf\u00fcr \n\ndie Instrumente der Wohnraumf\u00f6rderung zu flexibilisieren \n\nund sie damit auf die differenzierten Bed\u00fcrfnisse von \n\nwachsenden Gro\u00dfst\u00e4dten und schrumpfenden Gemeinden \n\nin den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen Sachsens, auf einkommens-\n\nschwache Familien und Haushalte sowie die Bed\u00fcrfnisse \n\nder \u00e4lteren Mieterinnen und Mieter und Menschen mit \n\nBeeintr\u00e4chtigungen abzustimmen. \n\nWorum geht es? Zitat: \u201eEs ist Tatsache und von allen \n\nSeiten unbestritten, dass wir es k\u00fcnftig mit zunehmender \n\nAltersarmut und einer stetig wachsenden Zahl einkom-\n\nmensschw\u00e4cherer und \u00e4lterer Haushalte zu tun haben.\u201c \n\nUnd weiter: \u201eDas hat massivste Auswirkungen auf die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit als Mieterin und Mieter, und damit \n\nkommen wir zu erheblichen Problemen mit den energeti-\n\nschen Sanierungen und der Schaffung weitgehender \n\nBarrierefreiheit f\u00fcr die \u00e4lter werdende Wohnbev\u00f6lke-\n\nrung.\u201c Weiter in dem Zitat: \u201eHier ist also staatliches \n\nHandeln erforderlich. Energetische Sanierung und die \n\nFestlegung energetischer Sanierungsstandards ist nicht \n\nMietersache, vielmehr ist es eine gesamtstaatliche Vorga-\n\nbe. Auch die Schaffung von Wohnraum, der es erm\u00f6g-\n\nlicht, weite Phasen des Alters in den eigenen vier W\u00e4nden \n\nzu verbringen, ist nicht mieterseitig zu stemmen. Diese \n\nAufgabe kann als gesamtgesellschaftliche Herausforde-\n\nrung auch nur gesamtgesellschaftlich bzw. gesamtstaatlich \n\nbew\u00e4ltigt werden. Die Wohnungsunternehmen k\u00f6nnen, da \n\nsie die Mieterinnen und Mieter auch nicht verlieren \n\nwollen, diese neue Sanierungs- und Modernisierungsqua-\n\nlit\u00e4t nicht auf die Mieter umlegen.\u201c \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2970 \n\nNun frage ich Sie: Wer hat\u2019s gesagt? \u2013 Nicht der Innen-\n\nminister, sondern mein Fraktionskollege Enrico Stange, \n\nund das immerhin schon am 10. Mai 2012, n\u00e4mlich in \n\nErwiderung auf die Fachregierungserkl\u00e4rung von Ihnen, \n\nHerr Innenminister Ulbig. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nVielleicht h\u00f6ren Sie k\u00fcnftig schneller auf uns. Die Bev\u00f6l-\n\nkerung Sachsens wird es Ihnen danken, und wir w\u00fcrden \n\nes uns sparen, dass die Regierung immer als Reparatur-\n\nbrigade ihrer selbst verursachten Sch\u00e4den unterwegs ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit sind die Festlegungen aus Punkt I des vorliegenden \n\nAntrages also keine neuen Erkenntnisse. Die einzig neue \n\nErkenntnis gegen\u00fcber Mai 2012 ist die Aufgabenstellung \n\nder Integration von Gefl\u00fcchteten. \n\nDaraus ergibt sich aus unserer Sicht ein Zusatzbedarf von \n\nj\u00e4hrlich 8 700 Wohnungen mit Sozialbindung bis zum \n\nJahr 2020. Das sind auch in dem Fall die Zahlen des \n\nStatistischen Bundesamtes. Diese Zahlen zeigen \u00fcbrigens, \n\ndass die Probleme auf dem Wohnungsmarkt nicht von den \n\nGefl\u00fcchteten verursacht worden sind. Das soziale Seg-\n\nment des Wohnungsmarktes war schon vorher wegge-\n\nschmolzen, und das ist das eigentliche Versagen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! In Punkt II Ihres Antra-\n\nges begehren Sie den Bericht der Staatsregierung zur \n\nEntwicklung der Instrumente der Wohnungsraumf\u00f6rde-\n\nrung im Jahr 2015 in den Regionen Sachsens und eine \n\nAuskunft, wie sich die zinsverbilligten Darlehensfinanzie-\n\nrungen vor dem Hintergrund des dauerhaften Zinstiefs \n\nentwickelt haben. \n\nHm? \u2013 Ich rate Ihnen, sich das durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium des Innern beauftragte und finanzierte \n\nempirica-Gutachten \u2013 auch aus dem Jahr 2012, in dem \n\nFall vom Februar \u2013 einmal genauer anzuschauen. Das \n\nhatte damals den Titel: \u201eWie kann das Wohnen in Sachsen \n\nf\u00fcr Menschen mit niedrigem Haushaltseinkommen \n\ndauerhaft gesichert werden?\u201c Dieses sollte einfach noch \n\nmal neu aufgelegt werden; denn im Sinne dieses Antrages \n\nwaren die erbetenen Erkenntnisse bereits im Jahr 2012 \n\nerh\u00e4ltlich und h\u00e4tten eigentlich ver\u00f6ffentlicht werden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\u2013 Ich lese Ihnen einmal ein Zitat vor, Herr Pallas. \u2013 Herr \n\nStaatsminister, es w\u00e4re also an der Zeit, dass wir das \n\nendlich mal tun. Darin k\u00f6nnen Sie n\u00e4mlich Erstaunliches \n\nlesen, was noch heute aktuell ist. Ich zitiere: \u201eDie Zielset-\n\nzung generationsgerechter Stadtquartiere wird in der \n\nbestehenden Wohnraumf\u00f6rderung durch die Richtlinie \n\n\u201aMehrgenerationenwohnen\u2018 verfolgt. Dieser Ansatz ist \n\nrichtig, aber bislang aus unserer Sicht noch zu eindimen-\n\nsional und zum Teil noch nicht zielgenau, um den Heraus-\n\nforderungen des demografischen Wandels und der Zu-\n\nnahme einkommensschw\u00e4cherer \u00e4lterer Haushalte in allen \n\nFacetten gerecht zu werden.\u201c \n\nDas war ein Zitat aus einem Gutachten aus dem \n\nJahr 2012. Niemand kann mir erkl\u00e4ren, dass sich an dieser \n\nSituation irgendetwas ge\u00e4ndert h\u00e4tte: nicht zum Positiven, \n\nsondern meistens zum Negativen. Sie finden in diesem \n\nGutachten gen\u00fcgend Aussagen und h\u00e4tten diesen Antrag \n\nnicht stellen m\u00fcssen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDie Fraktion DIE LINKE war und ist davon \u00fcberzeugt, \n\ndass zur D\u00e4mpfung des Nettokaltmietenpreises nach \n\nSanierung, Umbau und Neubau auf ein Niveau, das f\u00fcr \n\nFamilien, Rentner und Geringverdiener ertr\u00e4glich ist, ein \n\nBaukostenzuschuss erforderlich sein wird. Das haben wir \n\nbereits im M\u00e4rz 2014 mit unserem Antrag 5/13743 \n\nbeantragt. Dieser Antrag befindet sich ja noch im parla-\n\nmentarischen Gesch\u00e4ftsgang. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zum Abschluss: Ihr \n\nAntrag ist ein wenig das Paradebeispiel eines sogenannten \n\nSchaufensterantrages, der Jahre versp\u00e4tet kommt. \n\nAuch Ihre Forderungen zum \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares \n\nWohnen\u201c sind reine Schaumschl\u00e4gereien, denn die L\u00e4nder \n\nsind in ein B\u00fcndnis bereits involviert. Auch Sachsen ist \n\nMitglied in diesem B\u00fcndnis. Nun soll die Staatsregierung \n\npr\u00fcfen, inwieweit die von Ihnen erarbeiteten Kenntnisse \n\nin Sachsen anwendbar sind. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nBesonders interessant ist die Forderung: Die Staatsregie-\n\nrung solle die zus\u00e4tzlich ausgereichten Kompensations-\n\nmittel zweckgebunden f\u00fcr die sozialen Belange im Woh-\n\nnungsbau ausgeben. \u2013 Wof\u00fcr denn sonst? \n\nSie sehen, dass Ihr Antrag in G\u00e4nze \u00fcberfl\u00fcssig ist. \n\nWelchen Zweck erf\u00fcllt also dieser Antrag? \u2013 Nicht mehr \n\nund nicht weniger, als den parlamentarischen roten \n\nTeppich f\u00fcr die bereits fertiggestellte \u201eRichtlinie des \n\nS\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern zur F\u00f6rderung \n\ndes Wohnungsbaus und der Sanierung von zweckgebun-\n\ndenen Mietwohnungen\u201c auszurollen, die sich derzeit in \n\nder Anh\u00f6rung durch den SSG befindet und in der eine \n\nF\u00f6rderung durch den Baukostenzuschuss bereits mit \n\n3,50 Euro pro Quadratmeter ausgef\u00fchrt ist. \n\nWir wissen, dass die CDU immer etwas l\u00e4nger braucht, \n\num sich \u00fcberzeugen zu lassen, und dass der s\u00e4chsische \n\nSonderweg nicht immer der richtige ist, sondern oft in \n\neiner Sackgasse endet. \n\nFazit: Die Richtlinie kommt zu sp\u00e4t, aber sie ist dringend \n\nerforderlich. Ihr Antrag ist nicht falsch, aber viel zu sp\u00e4t \n\nund l\u00e4ngst durch die Realit\u00e4t eingeholt. Weil wir aber \n\nsicherstellen wollen, dass Sie als Koalition und Sie als \n\nStaatsregierung nun den eingeschlagenen Weg nicht \n\nwieder verlassen, werden wir dem Antrag zustimmen, \n\ndamit Sachsen die rote Laterne in der Wohnungspolitik \n\nendlich verliert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\ndes Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2971 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die AfD-\n\nFraktion, Herr Abg. Spangenberg. Bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! \u201eSozialen Wohnungsbau st\u00e4rken \u2013 \n\nDemografischen Wandel begleiten \u2013 neue Instrumente \n\nnutzen\u201c: Ich habe mir einmal ein Gutachten von Haus & \n\nGrund angeschaut. Das ist zwar eine parteiliche Sache, \n\naber trotzdem, die Punkte sind interessant. \n\nIn dem Fall sind die Mieten nur geringf\u00fcgig gestiegen. \n\nDie allgemeinen Verbrauchspreise \u2013 das ist das Gutachten \n\nvon 2014 \u2013 sind um 14,3 % gestiegen, die Baukosten \n\nallerdings um 22 % und die Mieten dagegen um 8 %. Die \n\nKnappheit des Wohnraums ist auch deswegen zu ver-\n\nzeichnen, weil sich die Wohnfl\u00e4che individuell von 35 \n\nQuadratmeter auf 45 Quadratmeter vergr\u00f6\u00dfert hat, ferner \n\nhaben Einpersonenhaushalte zugenommen. \n\nDes Weiteren haben wir die Modernisierungsumlage im \n\nReferentenentwurf \u2013 diese soll zur\u00fcckgenommen wer-\n\nden \u2013 von 11 % auf 8 % und dann noch reduziert auf \n\n3 Euro pro Quadratmeter. Auch das ist wieder eine Ein-\n\nschr\u00e4nkung, die den Wohnungsbau nat\u00fcrlich mit ber\u00fchrt. \n\nDann zu den Nebenkosten. Der Deutsche Mieterbund \n\nkritisiert, dass wir bundesweit Nebenkosten in H\u00f6he von \n\nbis zu 3,29 Euro haben. In der Regel liegen diese bei \n\n2,50 Euro, aber sie gehen bis in diese Summe hoch und \n\nsind regional auch nicht unterschiedlich. Das hei\u00dft, wir \n\nhaben hier einen gro\u00dfen Preistreiber, und das ist der Staat. \n\nDie Nebenkosten steigen, und zwar durch die Wartung der \n\nRauchmelder, die Untersuchung des Trinkwassers, die \n\nGrundsteuer usw. Hier sind die Kosten versteckt, die \n\nimmer wieder beklagt werden. \n\nDer Artikel 14 \u2013 Eigentum, Vertragsfreiheit \u2013 wird bei den \n\nganzen Mietgesetzen, die den Markt einschr\u00e4nken, ange-\n\nsprochen. \n\nIch gehe auf den Punkt I \u2013 bezahlbarer Wohnraum \u2013 ein. \n\nDie Wohnbev\u00f6lkerung sinkt. Das ist klar, das haben Sie \n\nselbst auch gesagt. Die Asylbewerber, meine Damen und \n\nHerren, k\u00f6nnen aber kein Grund daf\u00fcr sein, dass wir \n\nsolche Investitionen t\u00e4tigen, denn diese sollten eigentlich \n\nzur\u00fcck und ihr eigenes Land aufbauen. Das k\u00f6nnen wir \n\ndoch nicht machen: dass wir den Entwicklungsl\u00e4ndern die \n\nFachkr\u00e4fte entziehen und sie bei uns ansiedeln. Und was \n\nmachen wir in den Entwicklungsl\u00e4ndern? Das ist eine \n\nneokolonialistische Politik. Die sollte man nicht machen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Es geht um alle Menschen! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Dauerhafte!) \n\n\u2013 Sie verstehen offensichtlich gar nicht, um was es geht. \n\nSie m\u00fcssen mal \u00fcber den Tellerrand hinausschauen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nDas Asylproblem kann nicht die Grundlage f\u00fcr derartige \n\nlangfristige Aufwendungen aus Steuermitteln sein. Neu-\n\nank\u00f6mmlinge sind in zentralen Aufnahmeeinrichtungen \n\nunterzubringen. Die Abschiebungen sind konsequent \n\ndurchzuf\u00fchren. Das ist auch eine Forderung des Bundes. \n\nZu Punkt I Nr. 2 \u2013 Demografischer Wandel, Integration. \n\nDa besteht aus unserer Sicht kein Zusammenhang. Der \n\ndemografische Wandel ist klar, den m\u00fcssen wir ber\u00fcck-\n\nsichtigen. Aber die Integration, meine Damen und Herren, \n\nhat nicht diese Ausma\u00dfe, die wir brauchen, um dadurch \n\neinen riesigen Wohnungsmarkt aufzulegen. \n\n\u201eBewusst mit dem Leerstand umgehen\u201c. Sie schreiben \n\nselbst unter Punkt III Nr. 3: Leerstand \u00fcber 200 000 \n\nWohnungen in Sachsen. \u2013 Das ist eine gewaltige Menge, \n\ndie man erst einmal beachten m\u00fcsste. \n\nDann erinnere ich Sie daran, dass Sie im Jahr 2006 die \n\nWoba mit 48 000 Wohnungen verkauft haben. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Wir waren das nicht!) \n\nAuch das sollte man nicht vergessen. Jetzt wird die ganze \n\nSache noch einmal neu aufgezogen. \n\nDer Zuzug in die Ballungsr\u00e4ume darf nicht, meine Damen \n\nund Herren, gef\u00f6rdert werden, auch nicht behindert \n\nwerden logischerweise, aber er soll dem Marktgesetz \n\nunterliegen. Ich erinnere hierbei ganz deutlich an den \n\nl\u00e4ndlichen Raum, meine Damen und Herren. Mit der \n\nPolitik, die Sie betreiben, dass Sie in Gro\u00dfst\u00e4dten F\u00f6r-\n\nderma\u00dfnahmen einleiten, entv\u00f6lkern Sie den l\u00e4ndlichen \n\nRaum. Die Menschen, die dort investiert haben in die \n\nAltersvorsorge, die Dreis\u00e4ulentheorie \u2013 die kennen Sie \n\nvielleicht gar nicht mehr \u2013, n\u00e4mlich dass man auch noch \n\nim Alter aus einer Wohnung sein Altersgeld bezieht, das \n\nk\u00f6nnen die Leute nicht, weil die Wohnungen durch Ihre \n\nfalsche Politik, da die Menschen in die Ballungsgebiete \n\ngezogen sind, leer stehen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu Punkt II \u2013 Berichtsersuchen Wohnraumf\u00f6rderung. \n\nZustimmung! \u2013 Warum nicht? Kein Problem. Da sind wir \n\ndabei. Erg\u00e4nzungsvorschlag von uns: Die Gr\u00fcnde f\u00fcr den \n\nWegzug aus dem l\u00e4ndlichen Raum, sofern sie noch nicht \n\nbekannt sind: Altersgruppen, Berufsgruppen, soziale \n\nSchicht \u2013 all das sollte man noch mal untersuchen. Viel-\n\nleicht kann man dort gegensteuern. \n\nZu Punkt III: Das \u201eB\u00fcndnis f\u00fcr bezahlbares Wohnen und \n\nBauen\u201c pr\u00fcfen. Auch hier Zustimmung! \u2013 Und die Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung der Punkte a bis d ebenfalls Zustimmung. \n\nSie wollen unter Punkt III die Einf\u00fchrung der Mietpreis-\n\nbremse wieder kontrollieren. Die Mietpreisbremse, meine \n\nDamen und Herren, f\u00f6rdert eine st\u00e4rkere Nachfrage, als \n\nsie real nach dem Marktgesetz vorhanden w\u00e4re. Sie \n\nversch\u00e4rft somit die Problemlage, da mehr Wohnraum \n\nangemietet wird, als man sonst anstreben w\u00fcrde, meine \n\nDamen und Herren, und f\u00f6rdert die Landflucht, wie ich \n\nschon sagte, da es nicht notwendig ist, preiswerten Wohn-\n\nraum dort zu suchen, wo er vorhanden ist. F\u00fcr die priva-\n\nten Vermieter ist es ein Risiko, in Ballungsgebieten zu \n\nbauen, da die Sicherheit, die Vermietung als Altersentgelt \n\nzu beziehen, durch diese Regularien eingeschr\u00e4nkt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2972 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Spangenberg, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Spangenberg, verstehe ich \n\nSie richtig, dass Sie die Mietpreisentwicklung vor allem \n\nin Dresden und Leipzig so weiterlaufen lassen wollen, \n\nsprich, die Stadtbewohner in dem Fall immer h\u00f6heren \n\nMieten aussetzen wollen, damit die Landflucht sinkt? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Da komme ich gleich drauf, \n\nich habe die Preise hier. \n\nAlso, Vermieter, die eine moderate Miete angesetzt haben, \n\nwerden durch Erh\u00f6hungsbegrenzung benachteiligt. Ich \n\nhabe hier mal ein Beispiel und beantworte Ihre Frage \n\ngleich mit. \n\nMietpreisbremse nach BGB \u00a7\u00a7 556 ff., Sie kennen das ja, \n\nf\u00fcr f\u00fcnf Jahre festgestellt usw. Es gibt hier Einschr\u00e4nkun-\n\ngen \u2013 Neubau und Modernisierung. Ich nehme einmal \n\nLeipzig als Beispiel an. Wir haben drei Kriterien: den \n\nLeerstand, die Mietpreisentwicklung und die Mietbelas-\n\ntung. Das w\u00e4re die Beantwortung Ihrer Frage. Wir haben \n\nin Leipzig 21 400 Wohnungen Leerstand, das sind 6 % \n\ndes Bestandes. Wir haben bei der Mietpreisentwicklung \n\neinen Preis von 5,49 Euro, das sind 70 % des Bundes-\n\ndurchschnittes, und wir haben die Mietbelastung der \n\nHaushalte bei 5,98 Euro, das sind 86 % des Bundesdurch-\n\nschnittes \u2013 so liegen wir also weit darunter. Damit habe \n\nich Ihre Frage beantwortet. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Sie wollen also auf Kosten \n\nder Stadtbev\u00f6lkerung die Landflucht verhindern?) \n\nWeiterhin haben wir bei der Mieterh\u00f6hung nach \u00a7 558 \n\nauch noch eine Einschr\u00e4nkung, und wir haben noch die \n\nKappungsgrenze. \n\nMeine Damen und Herren, im letzten Punkt der Begr\u00fcn-\n\ndung setzen Sie noch Asyl und die eigene Bev\u00f6lkerung in \n\nKonkurrenz. Das ist doch ein dicker Hund, was Sie hier \n\nmachen. Die eigene Bev\u00f6lkerung, die das aufgebaut hat, \n\nwird in Konkurrenz gesetzt zu den Asylbewerbern. Meine \n\nDamen und Herren, wer zu uns kommt und hier Aufnah-\n\nme und Unterkunft und Verpflegung und alles M\u00f6gliche \n\nbekommt, der darf doch keine Konkurrenz f\u00fcr die eigene \n\nBev\u00f6lkerung sein. Das kann doch wohl nicht wahr sein! \n\nIch habe hier noch ein Beispiel. Da wird in der Zeitung \n\n\u201eWohnen und Wirtschaft\u201c gefordert, dass wir f\u00fcr die \n\nMuslime die entsprechenden Nasszellen f\u00fcr die religi\u00f6se \n\nWaschung schaffen. Gleichzeitig habe ich im Petitions-\n\nausschuss eine Ablehnung f\u00fcr eine Sozialhilfeempf\u00e4nge-\n\nrin, die sich eine Dusche einbauen lassen wollte. Also, \n\nmeine Damen und Herren, das ist eine Politik, die nicht \n\ndie Bev\u00f6lkerung zusammenbringt, sie spaltet sie. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Spangen-\n\nberg; er sprach f\u00fcr die Fraktion AfD. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN Herr Kollege G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich werde \n\nversuchen, einen etwas sachlicheren Beitrag zu bringen \n\nund nicht verschiedene Bev\u00f6lkerungsgruppen aufeinan-\n\nderzuhetzen, auch wenn man gerade behauptet, das \n\nGegenteil tun zu wollen. \n\n(J\u00f6rg Urban und Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nDas waren nur Feststellungen!) \n\nWir haben uns, als wir diesen Antrag gesehen haben, \n\nzun\u00e4chst einmal sehr gefreut; denn es ist nur wenige \n\nMonate her, als wir GR\u00dcNEN einen \u00e4hnlich lautenden \n\nAntrag eingebracht haben. Wir freuen uns auch immer \n\n\u00fcber Lernprozesse in der Koalition und m\u00f6chten dann \n\nauch immer gern zustimmen. Als wir aber ins Kleinge-\n\ndruckte geschaut haben nach dem gro\u00dfen Titel, ist es mir \n\nein bisschen schwergefallen, der Fraktion zu empfehlen, \n\ndem zuzustimmen. Die Grundrichtung stimmt ganz \n\nunbenommen, aber es gibt doch erhebliche M\u00e4ngel an \n\ndiesem Antrag. Ich kann Sie nur best\u00e4rken, auf diesem \n\nWeg weiter voranzugehen, aber doch noch einmal deut-\n\nlich nachzujustieren. \n\nIch m\u00f6chte das auch gleich unterf\u00fcttern. Das Erste, was \n\nman noch einmal loben muss, ist: Bisher haben Sie die \n\nEntwicklung in Sachsen immer eher nach Durchschnitts-\n\nwerten betrachtet und jetzt haben Sie endlich zu einem \n\ndifferenzierten Bild gefunden, dass es eben in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten unterschiedliche Situationen gibt gegen\u00fcber dem \n\nl\u00e4ndlichen Raum, den Kleinst\u00e4dten und Mittelst\u00e4dten, und \n\nselbst in den Gro\u00dfst\u00e4dten gibt es ein heterogenes Bild. \n\nDeswegen muss man auf so ein heterogenes Bild antwor-\n\nten und die Probleme dort, wo sie bestehen, entsprechend \n\nangehen. \n\nVielleicht noch zur Notwendigkeit des sozialen Woh-\n\nnungsbaus. Auf eine Kleine Anfrage hatte ich ein paar \n\nZahlen bekommen, die mich erschreckt haben, weil ich es \n\nin diesem Ausma\u00df gar nicht vermutet hatte. Im Jahr 2010 \n\nhatten wir noch \u00fcber 56 000 Sozialwohnungen, also \n\nWohnungen mit Belegungsrechten und Mietpreisbindung. \n\nIm Jahr 2015 sind es noch 10 815 Wohnungen \u2013 ein \n\ndramatischer R\u00fcckgang. Allein in Leipzig waren es 2010 \n\nnoch 45 000, dort haben wir jetzt noch 391, also fast \n\nkeine mehr. Von diesen 10 815 Wohnungen sind circa \n\n10 000 in Dresden, sie b\u00fcndeln sich also hier. \n\nDas kann man auch erkl\u00e4ren, denn als die WOBA damals \n\nverkauft wurde, hat man sich noch Belegungsrechte f\u00fcr \n\n20 Jahre gesichert; es l\u00e4uft also im Jahr 2026 aus. Wenn \n\nman nicht massiv gegensteuert, haben wir in ein paar \n\nJahren keine mehr in Sachsen, und auch jetzt n\u00fctzen die \n\nverbliebenen Sozialwohnungen in Dresden nat\u00fcrlich \n\nanderen Bewohnern in anderen St\u00e4dten wie beispielswei-\n\nse Leipzig nichts. \n\nNoch einmal zu diesen Mieten, Herr Spangenberg. Man \n\nmuss immer Bestandsmieten und Neuvermietungsmieten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2973 \n\nunterscheiden. Leute, die eine neue Wohnung brauchen \u2013 \n\nund es ist etwas sehr Normales, dass Menschen aus \n\nge\u00e4nderten Lebenssituationen eine neue Wohnung brau-\n\nchen \u2013, m\u00fcssen schauen, zu welchem Preis sie sie be-\n\nkommen. In Dresden sind mittlerweile 8,00 Euro Kalt-\n\nmiete zu zahlen. Das ist sehr schwierig, wenn man wei\u00df, \n\ndass die Kosten der Unterkunft bei circa 5,50 Euro liegen; \n\ndas ist ein reales Problem. \n\nLeerstand \u2013 wir haben schon geh\u00f6rt, das ist im Prinzip die \n\nnormale Fluktuation \u2013 haben wir praktisch keinen mehr. \n\nDas ist aber nicht nur Dresden allein, auch in Radebeul \n\nliegen wir schon bei 7,75 Euro, in Radeburg immerhin bei \n\n6,50 Euro, und \u00e4hnliche Ph\u00e4nomene gibt es auch in der \n\nUmgebung von Leipzig, etwa in Markkleeberg, wo die \n\nMiete bei 6,50 Euro liegt. Diese Probleme sind an vielen \n\nPunkten in Sachsen tats\u00e4chlich vorhanden und dem stehen \n\nkeine Sozialwohnungen mehr gegen\u00fcber. \n\nJetzt zum Kritikpunkt an Ihrem Antrag, der sonst genau in \n\ndie richtige Richtung geht. Es sind viele Punkte \u2013 bei-\n\nspielsweise, wof\u00fcr das Geld ausgegeben werden soll, zum \n\nBeispiel f\u00fcr genossenschaftliches Wohnen, sodass man \n\nnicht nur kapitalorientierte Wohnungsanbieter hat, son-\n\ndern eben auch andere Formen wie Genossenschaften; das \n\nmuss man alles nicht neu erfinden, das hatten wir vor \u00fcber \n\nhundert Jahren auch schon. \n\nDie Stadt Leipzig etwa hat die Meyerschen H\u00e4user, es \n\ngibt Stiftungen und ganz verschiedene Modelle. Es gibt \n\nWohnungsanbieter, die nicht nur die Rendite im Auge \n\nhaben, sondern auch etwas Soziales. Ich m\u00f6chte aus-\n\ndr\u00fccklich noch einmal loben, dass sich in diesem Antrag \n\nwiederfindet, dies mit zu f\u00f6rdern. \n\nEin Problem ist: Wir haben bisher in Sachsen aus diesen \n\nBundeszuweisungen und dem, was an R\u00fcckfl\u00fcssen \n\nkommt \u2013 an R\u00fcckzahlungen von Darlehen im sozialen \n\nWohnungsbau \u2013, circa 60 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Jetzt \n\nwissen wir, dass bundespolitisch ordentlich draufgesetzt \n\nwerden soll, und wenn es richtig gut l\u00e4uft, kann es sich \n\nsogar verdoppeln. Wie viel es wird, wissen wir aber noch \n\nnicht. In Ihrem Antrag steht drin: Nur das, was zus\u00e4tzlich \n\nkommt, soll tats\u00e4chlich f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau \n\nausgegeben werden. Das ist nicht der richtige Weg, \n\nsondern angesichts der Aufgabe, die vor uns steht, muss \n\ndas nat\u00fcrlich alles umfassen. \n\nEin zweiter Kritikpunkt: Die Kappungsgrenzen finden \n\nsich darin nicht wieder, obwohl diese ein sehr wichtiges \n\nInstrument sind. F\u00fcr Bestandsmieten betr\u00e4gt die maxima-\n\nle Erh\u00f6hung 15 % in drei Jahren und nicht die 20 %, die \n\nman sonst schon hatte. In Dresden ist es ja schon einge-\n\nf\u00fchrt, aber etwa in Leipzig noch nicht. Es findet sich aber \n\nim Antrag nicht als Instrument wieder. \n\nDie Mietpreisbremse, also die maximal 10 % \u00fcber der \n\norts\u00fcblichen Vergleichsmiete bei Neuvermietungen, fehlt \n\nebenfalls. Sie wollen es zwar pr\u00fcfen, aber die Zeiten sind \n\njetzt langsam zu weit fortgeschritten, sodass man es \n\neinf\u00fchren und nicht nur weiter pr\u00fcfen m\u00fcsste. Dort \n\nverschlafen wir jetzt weitere Zeit. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn diese Punkte hineink\u00e4men, dann w\u00fcrden wir dem \n\nAntrag auch gern zustimmen. Vielleicht erinnern Sie sich \n\ndaran: Als wir unseren eigenen Antrag hatten, hatten wir \n\nnoch eine Staffelung der F\u00f6rderung. Es ging um Bauzu-\n\nsch\u00fcsse und wir wollten zwei Stufen haben: 30 % Zu-\n\nsch\u00fcsse, wenn man wirklich Kosten der Unterkunft \n\nhinterher herausbekommt \u2013 also diese Miete von etwa \n\n5,50 Euro kalt \u2013, und immerhin noch 20 % Zuschuss \n\nzumindest f\u00fcr diese Wohnungen, die dar\u00fcber liegen, f\u00fcr \n\nsozial schwache Familien, die nicht wirklich in der \n\nstaatlichen Beihilfe sind. Das ergibt auch ein differenzier-\n\ntes Bild. \n\nEin wichtiger Punkt ist au\u00dferdem: Wir br\u00e4uchten l\u00e4ngere \n\nBelegungsrechte. Bisher haben wir das Problem, dass \n\ndiese 15 Jahre schnell ausgelaufen sind. Die H\u00e4user gibt \n\nes dann aber noch open end. Man kann in den Wohnungs-\n\nbau investieren, erh\u00e4lt eine ordentliche F\u00f6rderung vom \n\nStaat und ist nach 15 Jahren fein heraus und kann mit \n\nseinen Mieten am Markt machen, was man will. \n\nGanz wichtig \u2013 und darin best\u00e4rken wir Sie \u2013 ist partizipa-\n\ntives kollektives genossenschaftliches Wohnen, aber auch, \n\ndie Energieeffizienz ordentlich weiter zu f\u00f6rdern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nG\u00fcnther, der die erste Rederunde f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE beendet hat. Wir k\u00f6nnten eine zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnen, so denn Redebedarf best\u00fcnde. \u2013 Diesen gibt es \n\nauf jeden Fall von den einbringenden Fraktionen; Herr \n\nKollege Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte eigentlich nicht in \n\neine zweite Runde gehen, weil die erste Runde schon sehr \n\numfassend war; aber ich m\u00f6chte noch etwas zur Miet-\n\npreisbremse in Sachsen erg\u00e4nzen, weil es im letzten Teil \n\nder Rede von Kollegen G\u00fcnther noch einmal aufgeworfen \n\nwurde. \n\nWir haben ja in Sachsen die Situation, dass das Innenmi-\n\nnisterium laut Gesetz zust\u00e4ndig ist f\u00fcr die Entscheidung, \n\nob f\u00fcr eine Gemeinde oder Gemeindeteile die Mietpreis-\n\nbremse eingef\u00fchrt werden sollte oder muss \u2013 im Gegen-\n\nsatz zur Kappungsgrenzenverordnung, bei der es eines \n\nAntrags der Kommune bedarf. \n\nDas Innenministerium hat ein Gutachten in Auftrag \n\ngegeben; das Ergebnis liegt vor. Nun kann man sich \u00fcber \n\ndie Methodik der Gutachter streiten. Auch ich sehe, dass \n\ndie Datengrundlage, auf die sich \u201eempirica\u201c bezieht, \n\nrelativ alt ist. Dies gilt umso mehr angesichts der Dyna-\n\nmik, mit der sich die M\u00e4rkte in Dresden und Leipzig \n\nentwickeln. Aber das Gutachten ist nun einmal die Ent-\n\nscheidungsgrundlage f\u00fcr das Innenministerium gewesen. \n\nDas kann man gut oder schlecht finden; aber wir m\u00fcssen \n\nmit der Situation umgehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2974 \n\nDeshalb findet sich in unserem Antrag auch die Aussage, \n\ndass wir die Voraussetzungen f\u00fcr die Einf\u00fchrung einer \n\nMietpreisbremse, insbesondere in Dresden und Leipzig, \n\nmit den Kommunen zusammen fortw\u00e4hrend pr\u00fcfen lassen \n\nwollen. Hintergrund ist, dass die Mietpreisbremse ein \n\nneues Instrument ist, zu dem es wenig Rechtsprechung \n\nund \u00fcberhaupt wenig Literatur gibt. Dies erschwert es, die \n\nDatenbasis und die Anwendbarkeit der Kriterien umfas-\n\nsender zu betrachten. Zum anderen muss es uns darum \n\ngehen, aktuellere Daten f\u00fcr Dresden und Leipzig zu \n\nbekommen. In Dresden er\u00f6ffnet sich eine konkrete M\u00f6g-\n\nlichkeit durch die Anwendung des qualifizierten Miet-\n\nspiegels, der in ein paar Monaten fertiggestellt sein \n\nk\u00f6nnte. Zumindest in Dresden k\u00f6nnte man also weiter-\n\nkommen. \n\nIn Leipzig ergibt sich ein zus\u00e4tzliches Problem. Dort \n\nwurde erst k\u00fcrzlich ein wohnungspolitisches Konzept \n\nverabschiedet, das im Prinzip \u2013 leider \u2013 nahe legt, dass \n\naus Leipziger Sicht die Einf\u00fchrung einer Mietpreisbremse \n\nnicht unbedingt notwendig ist. Insofern ist es in Leipzig \n\nschwieriger. Ich glaube, in Dresden werden wir in abseh-\n\nbarer Zeit dieses Instrument einf\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pallas, gestat-\n\nten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege G\u00fcnter. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte an den Punkt \n\nanschlie\u00dfen, den Sie gerade beleuchtet haben. Das Er-\n\nstaunliche ist, dass es in Dresden die Kappungsgrenze, \n\nnicht aber die Mietpreisbremse gibt. Die Kriterien, insbe-\n\nsondere der \u201eangespannte Wohnungsmarkt\u201c, sind aber \n\ngenau dieselben. Es ist durchaus irritierend, dass man zu \n\nso unterschiedlichen Ergebnissen kommt. K\u00f6nnen Sie das \n\nvielleicht erkl\u00e4ren? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich kann es Ihnen nicht erkl\u00e4ren, \n\nsondern ich kann nur sagen, wie ich es im Augenblick \n\nwahrnehme. Es ist von den Kriterien her nicht deckungs-\n\ngleich, das hei\u00dft, Unterschiede bestehen sehr wohl. Unter \n\nJuristen herrscht keine Einigkeit hinsichtlich der Fragen, \n\nob die Kriterien umfassend erf\u00fcllt sein m\u00fcssen oder ob \n\ndie Erf\u00fcllung einzelner Kriterien ausreicht und ob die \n\nKriterien unterschiedliche Wertigkeiten haben. Dar\u00fcber \n\ngibt es fachlichen Streit. \n\nIch pers\u00f6nlich bin \u00fcberzeugt davon, dass nur einzelne \n\nKriterien erf\u00fcllt sein m\u00fcssen, weil ich durchaus eine \n\nAnalogie zur Kappungsgrenzenverordnung sehe. Ich muss \n\naber einsehen, dass ich als Teil der Legislative daf\u00fcr nicht \n\nzust\u00e4ndig bin, sondern dar\u00fcber zun\u00e4chst mit den zust\u00e4n-\n\ndigen Stellen sprechen muss. Auf diesem Wege versuche \n\nich etwas zu erreichen. \n\nKurzum, ich halte es f\u00fcr notwendig, die weitere Entwick-\n\nlung genau zu beobachten, weil ich sehe, welche Proble-\n\nme wir haben. Ich halte die Mietpreisbremse f\u00fcr ein \n\nInstrument, um die Spitzen der Entwicklungen in Dresden \n\nund in Leipzig wegzunehmen. Dazu m\u00fcssen wir mit den \n\nzust\u00e4ndigen Stellen im Gespr\u00e4ch bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pallas sprach \n\ngerade f\u00fcr die SPD-Fraktion. Gibt es aus den Fraktionen \n\nheraus weiteren Redebedarf? \u2013 Herr Spangenberg f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Sie tun immer so, als ob wir st\u00e4ndig \n\ngegen irgendetwas seien. Hier geht es doch um ganz \n\nnormale betriebswirtschaftliche Marktgesetze. Ich wei\u00df \n\ngar nicht, wor\u00fcber Sie sich aufregen. \n\nWenn Sie an einer Stelle mit Steuermitteln k\u00fcnstlich einen \n\nWohnraumbedarf schaffen, der eigentlich l\u00e4ngst abge-\n\ndeckt ist, werden nat\u00fcrlich an anderer Stelle Wohnungen \n\nleergezogen. Das ist doch ganz klar. Ich wei\u00df gar nicht, \n\nwas die Kritik an dieser Feststellung soll. Das ist doch \n\nunn\u00f6tig. \n\nIch habe lange Zeit in der Region Montabaur/Koblenz \n\ngewohnt. Da der Wohnraum dort billiger war als in \n\nFrankfurt am Main, sind die Leute zur Arbeit dorthin \n\ngefahren. Wenn in Frankfurt das gemacht worden w\u00e4re, \n\nwas Sie hier gern wollen, dann w\u00e4re der Wohnraum in der \n\nRegion Montabaur/Koblenz nicht mehr belegt gewesen, \n\nund die Kommunen dort h\u00e4tten keine Eink\u00fcnfte mehr \n\ngehabt. So einfach ist das. Wollen Sie das hier haben? \n\nDann jammern Sie dar\u00fcber, dass die M\u00f6glichkeiten des \n\nl\u00e4ndlichen Raums nicht genutzt werden. Die Kappungs-\n\ngrenze und die Mietpreisbremse sind untaugliche Instru-\n\nmente. Deshalb halten wir den Einsatz f\u00fcr falsch. \n\nIch erinnere Sie \u2013 h\u00e4tten Sie mal besser aufgepasst \u2013 an \n\nden Verkauf von 48 000 Wohnungen im Jahr 2007. Das \n\nwar auch keine gute Entscheidung. H\u00e4tte die Stadt diese \n\nWohnungen noch, w\u00e4ren viele Probleme, die Sie heute \n\nbeklagen oder sogar schaffen, vielleicht gar nicht vorhan-\n\nden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Albrecht Pallas, SPD: \n\nDas war 2006, und wir haben damals \n\nnicht zugestimmt, Herr Spangenberg!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Spangenberg \n\nsprach noch einmal f\u00fcr die AfD-Fraktion. Gibt es weite-\n\nren Redebedarf aus den Fraktionen? \u2013 Diesen kann ich \n\nnicht erkennen. \n\nEs war schon die Rede vom zust\u00e4ndigen Ressort. Jetzt \n\nergreift f\u00fcr die Staatsregierung Herr Staatsminister Ulbig \n\ndas Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zu-\n\nn\u00e4chst einmal von dem zust\u00e4ndigen Fachminister ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n an die Regierungsfraktionen f\u00fcr \n\ndie Einbringung dieses Antrags. Angek\u00fcndigt war er. Er \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2975 \n\ngibt tats\u00e4chlich eine klare Zielrichtung vor. In der Debatte \n\nim M\u00e4rz, damals \u00fcber den Antrag einer anderen Fraktion, \n\nwar das noch nicht der Fall. \n\nHeute bietet sich eine gute Gelegenheit, auf die Pl\u00e4ne zur \n\nWohnraumf\u00f6rderung aus der Perspektive des Freistaates \n\neinzugehen. \n\nHerr G\u00fcnter, da Sie etwas anderes behauptet haben, will \n\nich deutlich sagen, dass das, was ich vor drei Monaten \n\ngesagt habe, nat\u00fcrlich auch heute noch gilt. Die Entwick-\n\nlungen auf dem s\u00e4chsischen Wohnungsmarkt haben sich \n\nverstetigt. Wir kennen die Herausforderungen. Die Unter-\n\nschiede sind gro\u00df: Zum einen verzeichnen wir steigenden \n\nBedarf an altersgerechtem Wohnraum. Zum anderen gibt \n\nes auf dem Lande, wenn auch regional unterschiedlich, \n\neine hohe Leerstandsquote. Insbesondere in den beiden \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten Dresden und Leipzig verzeichnen wir \n\nwachsende Wohnungsknappheit. \n\nWir alle wissen, dass in den Gebieten mit hohem oder \n\nsogar noch steigendem Leerstand weiterhin gen\u00fcgend \n\ng\u00fcnstige Wohnungen zur Verf\u00fcgung stehen werden. In \n\nunseren beiden Ballungszentren sieht es anders aus. Dort \n\nwird das Bev\u00f6lkerungswachstum anhalten. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Da die Ent-\n\nwicklungen so unterschiedlich sind, brauchen wir breit \n\nangelegte F\u00f6rderans\u00e4tze und zielgerichtetes Handeln. \n\nDeshalb wird die Staatsregierung mit einem Mix aus \n\nbestehenden und neuen Instrumenten den Wohnungsmarkt \n\nentwickeln. Ich bin froh, dass dies von allen Rednern \u2013 \n\nbis auf Herrn Spangenberg \u2013 als Konsens angesehen \n\nworden ist. \n\nIn den wenigen Gemeinden, wo es im unteren Mietenbe-\n\nreich eng wird, werden wir den sozialen Wohnungsbau \n\nf\u00f6rdern. Das will ich klar und deutlich sagen. Diesbez\u00fcg-\n\nlich befinden wir uns schon in der Abstimmung mit der \n\nSAB, den Verb\u00e4nden und der kommunalen Ebene. Ich \n\ndenke, es ist richtig und wichtig, dass man das auch auf \n\ndiesem Weg entsprechend vorbereitet. \n\nUnser konkretes Ziel ist es, Zusch\u00fcsse zu den Baukosten \n\nzu gew\u00e4hren, aber \u2013 das will ich noch einmal klar sagen \u2013 \n\nnur in Gemeinden mit hohem Einwohnerzuwachs, niedri-\n\nger Leerstandsquote und steigendem Mietpreis, also \n\ninsbesondere in Dresden \u2013 das k\u00f6nnen wir derzeit schon \n\nabsehen \u2013, aber auch in Leipzig. Damit werden Wohnun-\n\ngen f\u00fcr 15 Jahre f\u00fcr Mieter mit Wohnberechtigungsschein \n\nreserviert und eine bezahlbare Miete garantiert. \n\nDabei wollen wir es nicht belassen. Wir arbeiten an \n\nnachhaltigen und flexiblen L\u00f6sungen f\u00fcr die Bew\u00e4ltigung \n\nder Herausforderungen durch den demografischen Wan-\n\ndel. Das ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, deren \n\nBew\u00e4ltigung das Drehen an vielen Stellschrauben erfor-\n\ndert. \n\nF\u00fcr uns hat der Umbau von Wohnungen f\u00fcr unsere Senio-\n\nrinnen und Senioren weiterhin hohen Stellenwert, zumal \n\nwir wissen, dass aufgrund technischer Innovationen und \n\nbesserer Anpassungsm\u00f6glichkeiten immer mehr \u00e4ltere \n\nMenschen in den eigenen vier W\u00e4nden wohnen bleiben \n\nk\u00f6nnen. Deshalb unterst\u00fctzen wir verschiedene Modell-\n\nprojekte, unter anderem in Gr\u00fcnau. Dort testen wir, wie \n\nder Umbau effektiv und effizient erfolgen kann und wie \n\neine passgenaue F\u00f6rderung aussehen muss. \u00c4hnliche \n\nAns\u00e4tze verfolgt \u00fcbrigens meine Kollegin Klepsch im \n\nSozialministerium. Dazu ist eine entsprechende EFRE-\n\nF\u00f6rderung f\u00fcr technische Assistenzsysteme f\u00fcr \u00c4ltere auf \n\nden Weg gebracht worden. Erste Projekte stehen vor dem \n\nStart. Renommierte Wissenschaftler, unter anderem von \n\nder TU Chemnitz, werden aktiv mitarbeiten. \n\nIn dem vorliegenden Antrag wird richtigerweise festge-\n\nstellt: Die bisherige Darlehensf\u00f6rderung von Wohneigen-\n\nt\u00fcmern, die Barrierefreiheit herstellen wollen, allein ist \n\neben nicht genug. Daher werden wir dem Antrag entspre-\n\nchend ebenfalls noch in diesem Jahr eine Zuschussf\u00f6rde-\n\nrung an Mieter ausreichen, die durch Alter oder Krankheit \n\nin der Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt sind. Damit kann die \n\nMietwohnung an besondere Anforderungen dieser Mieter \n\nganz gezielt angepasst werden. \n\nEin weiteres Thema des Antrages ist das wachsende \n\nInteresse der Sachsen an gemeinschaftlichen Wohnfor-\n\nmen. Ich halte das f\u00fcr eine wichtige Entwicklung und es \n\nist es richtig, sich darauf zu konzentrieren. Baugemein-\n\nschaften, Senioren-WGs, selbstst\u00e4ndiges Zusammenleben \n\nvon behinderten und nicht behinderten Menschen \u2013 das \n\nsind nur einige Stichworte, die zeigen, dass die sogenann-\n\nte Share Economy auch beim Wohnen ein gro\u00dfes Thema \n\nist, das neue Perspektiven erm\u00f6glicht. Wir wollen diese \n\nEntwicklung inhaltlich und mit Modellprojekten unter-\n\nst\u00fctzen. Ganz davon abgesehen, sind die seit Langem \n\nbestehenden F\u00f6rdergegenst\u00e4nde nat\u00fcrlich auch weiterhin \n\nwichtig. Insbesondere die F\u00f6rderung von eigenem Wohn-\n\nraum f\u00fcr Familien, gerade auch au\u00dferhalb der Ballungs-\n\nzentren, wird ein F\u00f6rderschwerpunkt bleiben, denn \n\nBesitz, Erwerb und Selbstnutzung von privatem Wohnei-\n\ngentum dienen genauso der Altersvorsorge wie die Identi-\n\nfikation mit dem Wohnumfeld. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wenn der \n\nLandtag den hier vorliegenden Antrag beschlossen hat, \n\nwird mein Haus die Ausgestaltung der neuen Wohnraum-\n\nf\u00f6rderrichtlinie weiter voranbringen. Sie sehen also, wir \n\narbeiten und sind auf dem richtigen Weg. Gehen Sie \n\ndavon aus, dass wir z\u00fcgig zu einem guten Ergebnis \n\nkommen, und wenn es so weitergeht, werden wir wahr-\n\nscheinlich im Herbst mit der entsprechenden Richtlinie \n\nins Kabinett gehen und damit in diesem Jahr noch die \n\nVer\u00e4nderungen im Bereich der Wohnraumf\u00f6rderung \n\nvornehmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Ulbig. Jetzt sehe ich an Mikro-\n\nfon 7 eine Kurzintervention. Bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2976 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Ich \n\nhabe das Gef\u00fchl, wir sind in Sozialismuszeiten: Baue auf \n\nund rei\u00dfe nieder, so haben wir Arbeit immer wieder. Wir \n\nhaben in den letzten zehn Jahren jede Menge Geld daf\u00fcr \n\nausgegeben, Plattenbauten in Leipzig-Gr\u00fcnau abzurei\u00dfen \n\nund den Wohnraum k\u00fcnstlich zu verknappen. Wir haben \n\ndaf\u00fcr richtig Geld ausgegeben. Jetzt wollen wir wieder \n\nrichtig Geld ausgeben, um neuen Wohnraum im Sozial-\n\nwohnungsbereich zu schaffen. Das ist krank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion \n\nauf die Kurzintervention? \u2013 Nein. \n\nWir kommen jetzt zum Schlusswort. Wer m\u00f6chte f\u00fcr die \n\neinbringenden Fraktionen das Schlusswort halten? \u2013 Herr \n\nKollege Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Das ist ein Punkt, den wir offengelassen haben. \n\nDas macht aber nichts. Ich denke, dass die Debatte \n\ndurchaus umfassend war, um darzustellen, wie die Prob-\n\nlemlagen sind und was die Positionen der einzelnen \n\nFraktionen sind sowie was die Regierung vorhat. Ich \n\nempfinde es \u00fcberhaupt nicht als anr\u00fcchig, dass parallel \n\nzum Aushandlungsprozess zwischen zwei Fraktionen \n\nbereits an die Diskussion angelehnt Vorbereitungen im \n\nMinisterium laufen, im Gegenteil, dadurch erreichen wir, \n\ndass wir relativ zeitnah nach dem Beschluss zum Arbeiten \n\nmit den neuen Instrumenten kommen. Das finde ich sehr \n\ngut. \n\nJetzt m\u00f6chte ich etwas zur Kurzintervention von Herrn \n\nWurlitzer sagen. Ich empfinde das auch so. Sie haben \n\nrecht, dass das krank ist, aber so ist eben Politik. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Ihre Politik ist das!) \n\n\u2013 Ja, ist ja gut. Die Entscheidungen sind damals getroffen \n\nworden, um einen ungesund leeren Wohnungsmarkt \n\ngesunden zu lassen. Man hat zum Zeitpunkt des Grund-\n\nsatzbeschlusses nicht geahnt, wie sich die Entwicklung in \n\nden letzten Jahren versch\u00e4rft hat, was die Dynamik der \n\nBev\u00f6lkerungsentwicklung angeht. Einzelnen Kr\u00e4ften \n\nkann man vorwerfen, dass sie angesichts der Entwicklung \n\nab 2010 \u2013 ich sagte es bereits, mit der f\u00fcnften Bev\u00f6lke-\n\nrungsprognose vom Statistischen Landesamt und nach \n\ndem Zensus \u2013 nicht reagiert und alle R\u00fcckbauvorhaben \n\ngestoppt haben. In Dresden lag es daran, dass man mit der \n\nprivaten Gagfah verhandeln musste, aber auch andernorts \n\nsind Programme weitergef\u00fchrt worden. Das ist in Teilen \n\nverwerflich, aber den Grundsatzbeschluss als krank zu \n\ngei\u00dfeln geht zu weit. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nKurzum, wir haben eine neue versch\u00e4rfte Situation, \n\nunterschiedlich in allen Teilen Sachsens. Wir haben den \n\nWillen und die richtigen Instrumente vorgelegt, um \n\nproblem- und l\u00f6sungsorientiert die Sache anzugehen und \n\nunsere Wohnungsm\u00e4rkte sich gut entwickeln zu lassen. \n\nDeshalb bitte ich um Ihre Zustimmung und bedanke mich \n\nbei Ihnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \n\nund Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war das Schluss-\n\nwort, gehalten von Herrn Kollegen Pallas, f\u00fcr die einbrin-\n\ngenden Fraktionen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/5375 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Einige Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist die Drucksa-\n\nche 6/5375 beschlossen und der Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nEvaluation und Weiterentwicklung der  \n\nJugendpauschale im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/2135, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge lautet: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, GR\u00dc-\n\nNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die \n\neinbringende Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt Frau \n\nKollegin Pfau das Wort. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nIm letzten Haushalt wurde die Jugendpauschale von \n\n10,40 Euro wieder etwas angehoben auf 12,40 Euro, \n\njedoch wurde mit dieser Erh\u00f6hung nicht einmal die \n\nK\u00fcrzung von 2010 ausgeglichen. Durch die K\u00fcrzung von \n\n2010 kam es zu deutlichen Einschnitten. Besonders die \n\nGebiete mit r\u00fcckl\u00e4ufiger jugendlicher Bev\u00f6lkerung \n\nmussten die Angebote verringern. Die dadurch entstande-\n\nnen Schlie\u00dfungen oder Einschr\u00e4nkungen in den Angebo-\n\nten sind bis heute noch sp\u00fcrbar. \n\nNat\u00fcrlich ist es ein Argument gegen die Erh\u00f6hung der \n\nFinanzierung durch das Land, dass es sich bei der Kinder- \n\nund Jugendhilfe um eine kommunale Pflichtaufgabe \n\nhandelt und dass diese f\u00fcr die Finanzierung verantwort-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2977 \n\nlich sind. Nur k\u00f6nnen insbesondere die Landkreise die \n\nn\u00f6tige ausreichende Finanzierung einfach nicht mehr \n\nsicherstellen. In den letzten Monaten haben wir in der \n\nPresse von den prek\u00e4ren Haushalten in unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Landkreisen geh\u00f6rt. Es wurden auch schon einige \n\nsehr schmerzhafte Haushaltsstrukturkonzepte beschlos-\n\nsen. Von den K\u00fcrzungen war meist auch die Kinder- und \n\nJugendarbeit betroffen. \n\nBei jeder neuen Haushaltsbefassung in den Kreisen \n\nm\u00fcssen die Tr\u00e4ger um die weitere Finanzierung der \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeiter, aber auch der bereits \n\nbestehenden Projekte bangen. Besonders eine bedarfsge-\n\nrechte Personalentwicklung, insbesondere die tarifgerech-\n\nte Einstufung und Verg\u00fctung sowie die Verl\u00e4sslichkeit \n\nvon Einstellungsverh\u00e4ltnissen, fachliche Reflexionsm\u00f6g-\n\nlichkeiten und gezielte Weiterbildung sind wichtige \n\nPunkte f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t einer Besch\u00e4ftigung in der \n\nKinder- und Jugendhilfe. In den letzten Jahren ging leider \n\nder Trend, besonders bei den freien Tr\u00e4gern, hin zu \n\nTeilarbeitsvertr\u00e4gen. Beispielsweise im Vogtlandkreis \n\nm\u00fcssen schon lange zu jeder neuen Haushaltsaufstellung \n\ndie Tr\u00e4ger der freien Kinder- und Jugendhilfe als Bittstel-\n\nler beim Kreis um eine weitere F\u00f6rderung k\u00e4mpfen. \n\nEs geht meist um den Erhalt der bisherigen Mittel, nicht \n\neinmal um deren Erh\u00f6hung. In den letzten Haushaltsjah-\n\nren mussten die Tr\u00e4ger jedoch immer wieder K\u00fcrzungen \n\nhinnehmen. Aus diesem Grund gibt es in vielen Orten \n\nkeinen Anlaufpunkt mehr f\u00fcr junge Menschen. Die noch \n\nwenigen verbliebenen Streetworkerinnen und Streetwor-\n\nker versuchen in den einzelnen Orten noch Ansprechpart-\n\nner f\u00fcr die jungen Menschen zu sein und diese beispiels-\n\nweise bei der Gr\u00fcndung eines eigenen Jugendklubs zu \n\nunterst\u00fctzen und zu begleiten. Aufgrund der riesigen \n\nFl\u00e4che, die die einzelnen Streetworkerinnen und Street-\n\nworker betreuen m\u00fcssen, ist es f\u00fcr diese nicht m\u00f6glich, \n\nallen Jugendlichen eine ausreichende Unterst\u00fctzung \n\nzukommen zu lassen. \n\nBesonders der demografische Wandel im l\u00e4ndlichen \n\nRaum stellt die Jugendhilfe vor gro\u00dfe Probleme. Neben \n\neinem Mangel an Freizeitm\u00f6glichkeiten und dem Fehlen \n\nvon Jugendeinrichtungen beklagen Kinder und Jugendli-\n\nche eine schlechte \u00f6ffentliche Verkehrsinfrastruktur. \n\nLeider werden Ganztagsangebote von Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fclern jedoch nicht als Ersatz f\u00fcr eine selbstbestimmte \n\nFreizeitgestaltung angesehen. \n\nWas das Angebot f\u00fcr eine sinnvolle Freizeitgestaltung \n\nbetrifft, wollen junge Menschen mitbestimmen k\u00f6nnen. \n\nNeben einem geringen Freizeitangebot beklagen die \n\nJugendlichen im l\u00e4ndlichen Raum aber vor allen Dingen \n\nauch die fehlenden Freir\u00e4ume f\u00fcr Jugendliche und die \n\nfehlende Akzeptanz dieser Freir\u00e4ume. \n\nNicht vergessen werden darf, dass die ehrenamtliche \n\nT\u00e4tigkeit in der Jugendarbeit auch heute noch betr\u00e4chtlich \n\nist. Insbesondere im Bereich der freien Tr\u00e4ger und in der \n\nVerbandsarbeit finden sich zu gro\u00dfen Teilen ehrenamtlich \n\nT\u00e4tige. Ohne diese w\u00e4re die viele Arbeit einfach nicht zu \n\nschaffen. Das hei\u00dft aber auch, dass auch der ehrenamtli-\n\nchen T\u00e4tigkeit in der Jugendhilfe mehr Anerkennung \n\nzuteilwerden muss. Auch eine Qualifizierung der ehren-\n\namtlich T\u00e4tigen ist sehr wichtig. \n\nDie Koordinierung der ehrenamtlichen Arbeit erfolgt \n\nmeist \u00fcber angestellte Jugendarbeiterinnen oder Jugend-\n\narbeiter, meist ohne zus\u00e4tzliche Finanzierung. F\u00fcr die \n\nfachlich und konzeptionell fundierte Arbeit und f\u00fcr die \n\nErf\u00fcllung des Bildungsauftrags der jeweiligen Einrich-\n\ntung sind aber sozialp\u00e4dagogisch ausgebildete Jugendar-\n\nbeiterinnen und Jugendarbeiter wichtig und unverzichtbar. \n\nDiese m\u00fcssen deshalb in den verschiedenen Einrichtun-\n\ngen ausreichend vorhanden sein, wobei hierbei nat\u00fcrlich \n\nauch wieder eine Finanzierungsl\u00fccke auftaucht. \n\nEs ist festzustellen, dass sich viele der Besch\u00e4ftigten im \n\nJugendhilfebereich stark mit ihrer Arbeit identifizieren \n\nund von ihrem Arbeitgeber und insbesondere von ihrer \n\nZielgruppe eine hohe Wertsch\u00e4tzung wahrnehmen. Die \n\nVerg\u00fctung und die oft vorhandene Befristung werden \n\njedoch als negative Faktoren angesehen. Zudem wird \n\noftmals die politische und \u00f6ffentliche Wertsch\u00e4tzung \n\nvermisst. Zus\u00e4tzlich besteht h\u00e4ufig ein hoher b\u00fcrokrati-\n\nscher Aufwand. Diese Zeit fehlt dann wieder f\u00fcr die \n\neigentliche Aufgabe mit den Kindern und Jugendlichen. \n\nDas Fachkr\u00e4fteproblem in der Jugendarbeit ist uns allen \n\nbekannt. Eine ausreichende Finanzierung ist ein wichtiger \n\nFaktor, damit sich junge Fachkr\u00e4fte f\u00fcr den l\u00e4ndlichen \n\nRaum entscheiden. \n\nEinige Landkreise finanzieren, wie es auch richtig ist, die \n\nSchulsozialarbeit \u00fcber die Jugendpauschale. Sie soll als \n\nSchnittstelle zwischen den Schulen und der Kinder- und \n\nJugendhilfe agieren. \n\nDass Schulsozialarbeit eine notwendige Aufgabe ist und \n\neinen wichtigen Bereich der Jugendhilfe darstellt, ist \n\nunumstritten. Ziel muss es sein, an jeder Schule Schulso-\n\nzialarbeit zu gew\u00e4hrleisten und zu erm\u00f6glichen. Jedoch \n\nmuss daf\u00fcr auch eine auf Dauer angelegte Finanzierung \n\ngew\u00e4hrleistet werden, und zwar nicht beispielsweise \u00fcber \n\ndie Jugendpauschale oder durch die Kommunen, sondern \n\n\u00fcber eine neue, dauerhafte F\u00f6rderrichtlinie des Landes; \n\ndenn die pr\u00e4ventiven Ma\u00dfnahmen der Schulsozialarbeit \n\nwirken sich positiv auf das allgemeine Bildungsniveau \n\nder Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler und auf die Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsentwicklung von jungen Menschen aus. \n\nIn Sachsen leben circa 20 % der Kinder unter Armutsbe-\n\ndingungen. Die finanziellen M\u00f6glichkeiten der Familie \n\nhaben Einfluss auf die Lebenssituation von Kindern und \n\nJugendlichen. Es geht bei Kindern und Jugendlichen aber \n\nnicht allein um die materielle Notlage, sondern auch um \n\ndie Bedingungen des Aufwachsens in einer Familie mit \n\ngeringem sozialen Status. Diese pr\u00e4gen Bildungschancen, \n\nf\u00fchren zu einem Mangel an Teilhabe, materieller Grund-\n\nversorgung, Bildung, Arbeit und sinnstiftenden Erfahrun-\n\ngen. \n\nDurch die Angebote der Kinder- und Jugendarbeit kann \n\nauch sozial Benachteiligten eine aktive Freizeitgestaltung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2978 \n\nau\u00dferhalb des bekannten Umfeldes erm\u00f6glicht und damit \n\ndie soziale Integration gef\u00f6rdert werden. \n\nAuch der Bereich der Kinder- und Jugenderholung kann \n\neinen wichtigen Beitrag leisten, da er den Kindern und \n\nJugendlichen aus benachteiligten Familien Alternativen \n\nzu kostenintensiven Angeboten bietet. \n\nNeben einer finanziellen Debatte bedarf es aber auch \n\neiner fachlichen und inhaltlichen Weiterentwicklung im \n\nBereich der Migration und des interkulturellen Aus-\n\ntauschs. Dazu geh\u00f6rt auch die internationale Jugendarbeit. \n\nWichtig ist es, dass junge Menschen in die Planung und \n\nAusgestaltung einbezogen werden; denn oft mangelt es \n\nleider an den Mitgestaltungsm\u00f6glichkeiten vor Ort. \n\nJugendzentren tragen besonders dazu bei, das Selbstver-\n\ntrauen und die Konflikt-, aber auch die Kommunikations-\n\nf\u00e4higkeit von jungen Menschen zu verbessern. \n\nInsbesondere im l\u00e4ndlichen Raum sind viele Jugendliche \n\nt\u00e4glich lange unterwegs, um zur Schule und zur\u00fcck zu \n\nkommen. Deshalb ist es besonders wichtig, dass Jugend-\n\narbeit in ihrem n\u00e4heren Umkreis stattfindet; denn es ist \n\nnicht nur ein Zeit-, sondern leider auch ein finanzielles \n\nProblem, wenn man beispielsweise extra mit dem \u00d6PNV \n\nfahren muss. Dazu haben Kinder aus Familien mit wenig \n\nEinkommen meistens keine M\u00f6glichkeit. \n\nEine Beratung vor Ort, unabh\u00e4ngig davon, ob sie in festen \n\nEinrichtungen oder mobil stattfindet, muss langfristig \n\nangelegt werden, da ein Vertrauensverh\u00e4ltnis und eine \n\nintensive Beziehungsarbeit Zeit ben\u00f6tigen. Dadurch kann \n\nauch eine aktive Demokratiebildung stattfinden. Muss \n\nsich die Jugendarbeit jedoch aufgrund fehlender Finanzie-\n\nrung aus den einzelnen Orten zur\u00fcckziehen, wird der \n\nRaum f\u00fcr antidemokratische Akteure frei. \n\nDurch die demografische Entwicklung ist eine Weiter-\n\nentwicklung der Jugendpauschale erforderlich. F\u00fcr die \n\nkreisfreien St\u00e4dte ist das alte System der Pro-Kopf-\n\nVerteilung vielleicht immer noch sinnvoll, da die Anzahl \n\nder jungen Menschen ann\u00e4hernd gleich geblieben ist. F\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum ist jedoch die reine Verteilung \u00fcber \n\neine solche Pro-Kopf-Pauschale nicht mehr ausreichend, \n\nda ansonsten eine in der Fl\u00e4che erreichbare und kontinu-\n\nierlich verf\u00fcgbare Infrastruktur nicht mehr gew\u00e4hrleistet \n\nwerden kann. \n\nUm den \u00c4nderungsantrag noch mit einzubringen \u2013 wie \n\nSie gesehen haben, bezieht er sich nur auf die Jahreszahl. \n\nDer Antrag ist schon etwas l\u00e4nger im Gesch\u00e4ftsgang. Wir \n\nwollen mit dem \u00c4nderungsantrag eigentlich nur die \n\nJahreszahl anpassen. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Damit ist der Antrag \n\ndurch Frau Pfau von der Fraktion DIE LINKE einge-\n\nbracht worden. F\u00fcr die CDU-Fraktion ergreift jetzt Herr \n\nKollege Dierks das Wort. \n\nAlexander Dierks, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Dieser \n\nAntrag hat mich in der Grund\u00fcberzeugung ersch\u00fcttert, \n\ndass das, was lange w\u00e4hrt, endlich gut wird. Daran hat \n\nweder der \u00c4nderungsantrag etwas ge\u00e4ndert, der zumin-\n\ndest daf\u00fcr sorgen w\u00fcrde, dass der Evaluationszeitraum \n\ntheoretisch eingehalten w\u00fcrde, noch der abenteuerliche \n\nParforceritt durch die Kinder- und Jugendpolitik. \n\nEs entsteht f\u00fcr mich ein anderer Eindruck, und das ist, \n\ndenke ich, auch ein Kompliment an die regierungstragen-\n\nden Fraktionen und die Staatsregierung, die sich auf \n\ndiesem Politikfeld viel vorgenommen und bereits umge-\n\nsetzt haben und dabei sind, Weiteres umzusetzen. \n\nIch denke, wir sind uns alle einig: Die Kinder- und \n\nJugendhilfe ist eine der wesentlichsten Komponenten der \n\nsozialen Daseinsf\u00fcrsorge. Sie tr\u00e4gt in vielerlei Hinsicht \n\ndazu bei, jungen Menschen einen gelingenden Start in ein \n\nselbstbestimmtes Leben zu erm\u00f6glichen, und das vor \n\nallem dann, wenn das famili\u00e4re und das soziale Umfeld \n\nnicht die n\u00f6tigen Voraussetzungen daf\u00fcr mitbringen. \n\nDas staatliche Engagement in diesem Bereich ist nicht \n\nzuletzt deshalb wesentlich, weil die Jugendhilfe \u2013 darin \n\nsind wir uns alle einig \u2013 ein Gut ist, das der Markt nicht \n\nbereitstellen kann, bei dem die \u00f6ffentliche Hand gefordert \n\nist. \n\nSie haben im ersten Absatz der schriftlichen Begr\u00fcndung \n\nIhres Antrags eine richtige Feststellung getroffen \u2013 wobei \n\nviele Feststellungen, die in der Begr\u00fcndung des Antrags \n\ngetroffen werden, auch nicht zutreffend sind. Nat\u00fcrlich \n\nregelt das SGB VIII in \u00a7 79 sehr eindeutig, dass die \n\nGesamtaufgabe der Kinder- und Jugendhilfe und die \n\nVerantwortung daf\u00fcr eine weisungsfreie Pflichtaufgabe \n\nder Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte ist. \n\nWenn es so ist, wie Sie sagen, Frau Pfau, dass die Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte die Finanzierung ihrer \n\nJugendarbeit oder ihrer Jugendangebote nicht mehr \n\ngew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen, dann stellt sich schon die Frage, ob \n\neine pauschale Anhebung der Pauschale dem Abhilfe \n\nschaffen w\u00fcrde; denn wie Sie wissen, ist die Jugendpau-\n\nschale ein Kofinanzierungsprogramm, das mit ebenso viel \n\nGeld von den Landkreisen und Kommunen finanziert \n\nwerden muss. Insofern halte ich die Begr\u00fcndung, die Sie \n\ngeliefert haben, doch f\u00fcr einigerma\u00dfen schief. \n\nDen St\u00e4dten und Landkreisen obliegt die Angebots- und \n\nFinanzierungsplanung. Der Freistaat hat hingegen die \n\nAufgabe, die \u00f6rtlichen Tr\u00e4ger, \u00f6ffentliche und freie, zur \n\nT\u00e4tigkeit anzuregen und sie bei ihrer Arbeit zu unterst\u00fct-\n\nzen. Der Freistaat tut das im Speziellen \u00fcber die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie Jugendpauschale und kommt hierbei seiner \n\nAufgabe angemessen nach, die Angebote der Kinder- und \n\nJugendhilfe in den Kommunen zu etablieren, zu stabilisie-\n\nren und zu erweitern. \n\nMit dem laufenden Doppelhaushalt f\u00fcr die Jahre 2015 und \n\n2016 wurde die Jugendpauschale um 2 Euro erh\u00f6ht \u2013 das \n\nhaben Sie festgestellt. Damit wurde ein wichtiger Beitrag \n\nzur Stabilisierung der Jugendangebote vor Ort geleistet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2979 \n\nWenn Sie in den letzten Tagen aufmerksam Zeitung \n\ngelesen haben, wenn Sie den Verlautbarungen der Staats-\n\nregierung aufmerksam gefolgt sind, dann werden Sie auch \n\nfestgestellt haben, dass die Eckwerte f\u00fcr den kommenden \n\nDoppelhaushalt eine ganz wesentliche Neuerung im \n\nBereich Schulsozialarbeit vorsehen \u2013 dieses Thema haben \n\nSie ja auch gestreift \u2013: F\u00fcr die Jahre 2017 und 2018 sehen \n\ndie Eckwerte des Doppelhaushalts hierf\u00fcr jeweils \n\n15 Millionen Euro vor. Das hat mit der Jugendpauschale \n\nzwar unmittelbar relativ wenig zu tun, aber mittelbar \n\nnat\u00fcrlich umso mehr, da dadurch die \u00f6rtlichen Strukturen \n\nder Jugendarbeit und der Kinder- und Jugendhilfe merk-\n\nlich entlastet bzw. gest\u00e4rkt werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs ist nat\u00fcrlich so, aber das liegt nun einmal in der Logik \n\neiner Pro-Kopf-Pauschale begr\u00fcndet, dass sich r\u00fcckl\u00e4ufi-\n\nge demografische Entwicklungen nat\u00fcrlich auch in den \n\nZuweisungen f\u00fcr die St\u00e4dte und Landkreise im Bereich \n\nder Jugendpauschale niederschlagen. Aber entgegen dem \n\nEindruck, den Sie in Ihrem Antrag erwecken, ist der \n\nF\u00f6rderrichtlinie Jugendpauschale bereits jetzt immanent, \n\nf\u00fcr diese Entwicklungen einen Ausgleich zu schaffen, \n\nzumindest in gewisser Hinsicht. Denn es ist so: Zum \n\neinen werden die Mittel nach der pro Kopf festgeschrie-\n\nbenen Pauschale mit 12,40 Euro vergeben, zum anderen \n\nwerden weitere Mittel nach Kriterien vergeben, die der \n\ndemografischen Entwicklung ganz eindeutig Rechnung \n\ntragen. \n\nDie F\u00f6rderrichtlinie Jugendpauschale sagt hierzu: Die \n\nkonkrete Zahl der Rangfolge der Kommune ergibt sich \n\naus der Zahl der abgewanderten und zugewanderten \n\njungen Menschen im Vergleichszeitraum, wobei die \n\ngr\u00f6\u00dfte Rangziffer jene Kommune erh\u00e4lt, bei der die \n\nmeisten jungen Menschen abgewandert sind. Wenn man \n\nsich diese Rangfolge anschaut, wird man feststellen, dass \n\ngerade jene l\u00e4ndlichen Regionen einen Ausgleich erfah-\n\nren, die Sie in Ihrem Antrag als Begr\u00fcndung f\u00fcr den \n\nAntrag angef\u00fchrt haben. \n\nDie Verteilung innerhalb der Kommunen, die Konzentra-\n\ntion von Angeboten an bestimmten Stellen mit besonde-\n\nrem Bedarf obliegt den Landkreisen und kreisfreien \n\nSt\u00e4dten, und das ist auch richtig so, denn es entspricht \n\ndem Subsidiarit\u00e4tsprinzip. Ich glaube nicht, dass es \n\nAufgabe dieses Hohen Hauses oder der Staatsregierung \n\nist, diese Aufgabe, die \u00f6rtlich genau richtig verortet ist, zu \n\n\u00fcbernehmen. \n\nWeiterhin scheint es nicht sinnvoll, die F\u00f6rderrichtlinie \n\nJugendpauschale isoliert von anderen Richtlinien im \n\nJugendbereich in den Blick zu nehmen und ausschlie\u00dflich \n\ndiese zu evaluieren, einmal abgesehen davon, dass bereits \n\nfestgeschrieben ist, dass alle F\u00f6rderrichtlinien \u2013 nat\u00fcrlich \n\nauch jene in der Kinder- und Jugendhilfe \u2013 bis Ende 2016 \n\nentsprechend evaluiert werden sollen. Das hat die Staats-\n\nregierung auch ausgef\u00fchrt; damit ist ein eindeutiger \n\nZeitrahmen abgesteckt. Insofern erschlie\u00dft sich mir der \n\nInhalt dieses Antrags auch an dieser Stelle nicht. \n\nWenn Sie den Diskussionen im Landesjugendhilfeaus-\n\nschuss aufmerksam folgen und sich gegebenenfalls auch \n\nan ihnen beteiligen \u2013 in Klammern: w\u00fcrden \u2013, dann \n\nstellen Sie fest, dass der Landesjugendhilfeausschuss, der \n\nam Freitag das n\u00e4chste Mal tagt, eine Beschlussfassung \n\nvorsieht, n\u00e4mlich: eine Arbeitsgruppe einzusetzen, die \n\nbeauftragt wird, die Kinder- und Jugendarbeit im Freistaat \n\nSachsen zu \u00fcberpr\u00fcfen. Sie soll schauen, ob das, was \n\nderzeit getan wird, auch tats\u00e4chlich den Erfordernissen \n\nentspricht. Ich glaube, das ist im Landesjugendhilfeaus-\n\nschuss zumindest ein erster Schritt genau an der richtigen \n\nStelle. Dort kommen aus Politik, Verwaltung und Praxis \n\nall jene zusammen, die mit diesem Thema befasst sind \n\nund die sich dazu eine Meinung bilden k\u00f6nnen. \n\nWenn Sie mich fragen, hei\u00dft das, dass dieser Antrag mehr \n\nals fl\u00fcssig ist \u2013 n\u00e4mlich \u00fcberfl\u00fcssig. Wir werden ihn \n\nselbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Dierks \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nschlie\u00dft sich jetzt Herr Kollege Homann an. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Manche Verantwortungstr\u00e4ger in Politik und \n\nVerwaltung untersch\u00e4tzen die gesellschaftliche Bedeutung \n\nder Kinder- und Jugendhilfe. Manchmal h\u00f6rt man: Das \n\nsind alles Freiwilligkeitsleistungen; da k\u00f6nnte man mal \n\nschauen, falls noch Geld \u00fcbrig ist. Manche zweifeln auch \n\nan der Wirksamkeit. Andere sagen: Das ist ja nur Freizeit. \n\nIch glaube, das Gegenteil ist der Fall: Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe sch\u00fctzt unsere Kinder. Sie st\u00e4rkt ihre Rechte. \n\nSie f\u00f6rdert in vielen Jugendh\u00e4usern ihre Talente. Die \n\nKinder- und Jugendhilfe k\u00fcmmert sich um jene jungen \n\nMenschen, die Probleme haben. Die Jugendsozialarbeit \n\nh\u00f6rt sich ihre Sorgen an, zum Beispiel am Kinder- und \n\nJugendtelefon. Sie gibt den Kindern und Jugendlichen \n\neine Stimme, weil sie daf\u00fcr sorgt, dass Kinder und Ju-\n\ngendliche beteiligt werden. Kinder- und Jugendhilfe wirkt \n\ndamit pr\u00e4ventiv. Sie versucht auf der einen Seite, daf\u00fcr zu \n\nsorgen, dass Talente gest\u00e4rkt werden; auf der anderen \n\nSeite wird versucht, Probleme zu l\u00f6sen, bevor sie entste-\n\nhen. \n\nDamit sage ich ganz klar: Eine funktionierende Sozialpo-\n\nlitik, eine funktionierende, gute Jugendpolitik ist ein \n\nEckpfeiler des starken Staates, ohne den dieser gar nicht \n\ndenkbar ist. Deshalb m\u00f6chte ich mich an dieser Stelle bei \n\nden vielen Sozialarbeitern im Land und vor allem auch \n\nbei den ehrenamtlichen Vorst\u00e4nden, f\u00fcr die das nicht \n\nleicht ist und die vielfach auch ein pers\u00f6nliches Risiko \n\neingehen, weil nicht alles in der F\u00f6rderkulisse des Frei-\n\nstaates Sachsen schon optimal ist \u2013 ohne Frage \u2013, sowie \n\nbei allen Personen, die im Land Verantwortung hierf\u00fcr \n\n\u00fcbernehmen, ganz herzlich bedanken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2980 \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und \n\nvereinzelt bei den LINKEN \u2013 Beifall \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAllerdings haben wir uns nach den ohne Frage schwieri-\n\ngen Jahren f\u00fcr die s\u00e4chsische Kinder- und Jugendhilfe \u2013 \n\nFrau Pfau hat recht: die letzten Jahre waren keine leichten \n\n\u2013 in dieser Koalition vorgenommen, der Kinder- und \n\nJugendpolitik einen neuen Stellenwert zu geben. Deshalb \n\nhaben wir die Jugendpauschale auf 12,40 Euro erh\u00f6ht. \n\nWir haben die \u00fcber\u00f6rtliche F\u00f6rderung von 2,8 Millio-\n\nnen Euro auf 4 Millionen Euro erh\u00f6ht. Wir haben eine \n\nServicestelle f\u00fcr Kinder- und Jugendbeteiligung geschaf-\n\nfen. Wir f\u00f6rdern internationale Jugendarbeit mit \n\n300 000 Euro zus\u00e4tzlich. \n\nWir wissen, dass wir daf\u00fcr nicht bejubelt werden. Das \n\nwollen wir auch gar nicht; wir wollen an dieser Stelle ein \n\nklares Signal senden. Wir wollen den Kolleginnen und \n\nKollegen, den vielen Ehrenamtlichen in der Jugendhilfe \n\neine Sicherheit, eine neue Sicherheit vermitteln: Dieser \n\nKoalition ist Kinder- und Jugendpolitik wichtig. Neben \n\ndiesem ersten Schritt und einer moderaten finanziellen \n\nBesserstellung haben wir uns vorgenommen, uns in dieser \n\nLegislaturperiode drei Themen zu stellen. \n\nDas erste Thema ist eine eigenst\u00e4ndige Jugendpolitik. Wir \n\nsind der festen \u00dcberzeugung, dass wir in der Politik das \n\nJugendalter als besondere Lebensphase st\u00e4rker herausstel-\n\nlen m\u00fcssen. Wir wollen genau diese Leute st\u00e4rker an \n\npolitischen Prozessen beteiligen. \n\nDas Zweite \u2013 die Kommunalpolitikerinnen und Kommu-\n\nnalpolitiker wissen das viel besser: Beim Thema \u201eHilfen \n\nzur Erziehung\u201c steigen vor Ort die Kosten und steigen die \n\nFallzahlen. Auch das ist ein Spiegel der Probleme, die es \n\nin unserer Gesellschaft gibt. Hinter diesen Fallzahlen \n\nstecken einzelne Schicksale, in Teilen schwierig. Deswe-\n\ngen haben wir hier einen zweiten Schwerpunkt gesetzt. \n\nDas dritte ist das schon angesprochene Thema Schulsozi-\n\nalarbeit. Als Koalition haben wir uns schon im Koaliti-\n\nonsvertrag darauf geeinigt, dass wir diesbez\u00fcglich mehr \n\ntun wollen. \n\nSie sehen, wir haben eine ganze Vielfalt von F\u00f6rderricht-\n\nlinien und Strategien in der Kinder- und Jugendpolitik. \n\nDIE LINKE greift sich jetzt eines davon heraus \u2013 eines \u2013 \n\nund fordert drei Dinge: Sie will die Jugendpauschale \n\nerh\u00f6hen, sie will das Instrument evaluieren und sie will es \n\nweiterentwickeln. Konkrete Vorschl\u00e4ge zur Weiterent-\n\nwicklung macht sie nicht. \n\nIch m\u00f6chte mit dem letzten Punkt beginnen. Mein Kolle-\n\nge Alexander Dierks hat schon richtig ausgef\u00fchrt: Die \n\nEvaluation und Weiterentwicklung von Instrumenten in \n\ndieser Koalition l\u00e4uft. Wir arbeiten daran. Wir haben \n\neinen Koalitionsvertrag. Wir haben eine Arbeitsgruppe, \n\ndie daran arbeitet. Davon nun ein einzelnes Instrument \n\nherauszunehmen macht \u00fcberhaupt keinen Sinn. \n\nZweitens m\u00f6chte ich Sie gern noch einmal auf den aktuel-\n\nlen Beschlussvorschlag 6/2016 des Landesjugendhilfeaus-\n\nschusses hinweisen: Der Landesjugendhilfeausschuss \n\nbeauftragt den Unterausschuss, aus seiner \u201eMitte eine \n\nArbeitsgruppe zu gr\u00fcnden, die sich f\u00fcr die laufende \n\nLegislaturperiode mit der Situation der Jugendarbeit im \n\nFreistaat Sachsen besch\u00e4ftigt.\u201c Dabei geht es genau \n\ndarum. \n\nWas Sie hier in den Ziffern 2 und 3 fordern, tun wir \n\nbereits. Nun komme ich noch einmal zu Ziffer 1. \n\nSie m\u00f6chten gern die Jugendpauschale erh\u00f6hen und \n\nfordern dies, indem Sie \u2013 \u2013 Eine Woche, nachdem die \n\nHaushaltsklausur des Kabinetts gelaufen ist, wollen Sie \n\ndie Regierung damit beauftragen, im n\u00e4chsten Doppel-\n\nhaushalt eine Erh\u00f6hung zu verankern. Wissen Sie was? \u2013 \n\nDie Messen sind da gelaufen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas Parlament entscheidet den  \n\nHaushalt, nicht die Staatsregierung!) \n\n\u2013 Entschuldigung! Herr Gebhardt, jetzt reden Sie sich ein \n\nwenig um Kopf und Kragen. Dann m\u00fcsste im Antrag \n\netwas anderes stehen. Darin steht, dass die Staatsregie-\n\nrung beauftragt wird, im Entwurf f\u00fcr den n\u00e4chsten Dop-\n\npelhaushalt etwas zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDieser ist durch. In diesen drei Punkten \u2013 und ich versu-\n\nche es ganz vorsichtig auszudr\u00fccken \u2013 \u2013 Herr Gebhardt, \n\nbleiben Sie mal ruhig! \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSie erwecken \u2013 ich sage nicht, dass es so ist \u2013 den An-\n\nschein, als ob Sie nicht w\u00fcssten, wie es im Bereich der \n\nKinder- und Jugendpolitik l\u00e4uft. \n\nIch m\u00f6chte einmal etwas zur H\u00f6he sagen. Jeder, der mich \n\nkennt, wei\u00df, dass ich viel und lange f\u00fcr die Kinder- und \n\nJugendpolitik in Sachsen k\u00e4mpfe und dass ich mir immer \n\nmehr vorstellen kann, auch bei der Jugendpauschale. Aber \n\nich m\u00f6chte Ihnen noch einmal sagen: Wir sind jetzt drauf \n\nund dran, ein Landesprogramm \u201eSchulsozialarbeit\u201c zu \n\nschaffen, f\u00fcr das wir im n\u00e4chsten Doppelhaushalt 30 Mil-\n\nlionen Euro zur Verf\u00fcgung stellen. Wenn ich diese \n\n30 Millionen Euro nehme und das, was wir schon im \n\naktuellen Doppelhaushalt \u00fcber Jugendpauschale f\u00fcr \n\n\u00fcber\u00f6rtliche F\u00f6rderung auf den Tisch gelegt haben, sage \n\nich Ihnen, dann haben wir in dieser Legislaturperiode bis \n\njetzt im Bereich der freiwilligen Mittel f\u00fcr die Jugendar-\n\nbeit den Etat nahezu verdoppelt. Ich finde, das ist ein \n\nordentlicher Erfolg dieser Regierungskoalition, und das \n\nmuss man an dieser Stelle auch einmal sagen d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nMein Wunsch an Sie, weil wir gerade mit der Linksfrakti-\n\non zum Thema Kinder- und Jugendpolitik in diesem \n\nHause sehr gute Debatten gef\u00fchrt haben: Im Interesse \n\nIhrer Glaubw\u00fcrdigkeit im Bereich der Kinder- und Ju-\n\ngendpolitik w\u00fcrde ich Ihnen eigentlich raten, diesen \n\nAntrag zur\u00fcckzuziehen. Kommen Sie am Freitag in den \n\nLandesjugendhilfeausschuss, beteiligen Sie sich an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2981 \n\nunseren Debatten zum Thema eigenst\u00e4ndige Jugendpoli-\n\ntik, kommen Sie zu den Fachforen, kommen Sie zu den \n\nArbeitsgruppen, zu denen Sie eingeladen sind; denn wir \n\nund ich haben ein Interesse daran, die Kinder- und Ju-\n\ngendpolitik im Sinne des Ansatzes des Kinder- und \n\nJugendhilfegesetzes ein St\u00fcck weit \u00fcberparteilicher zu \n\ndiskutieren, so wie auch ein Landesjugendhilfeausschuss \n\ndurch die Beteiligung der freien Tr\u00e4ger angelegt ist. In \n\ndiesen Debatten w\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie ehrli-\n\nches Interesse nachwiesen. \n\nIn diesem Sinne: Vielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Homann hatte \n\ngerade das Wort und sprach f\u00fcr seine SPD-Fraktion. Jetzt \n\nspricht Herr Wendt f\u00fcr die AfD. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Es wurde am heutigen \n\nTage schon hinreichend \u00fcber die Jugendpauschale und \n\nden Zweck dieser Pauschale gesprochen, deshalb m\u00f6chte \n\nich nicht mehr n\u00e4her darauf eingehen. Vorab stelle ich \n\njedoch fest, dass es nat\u00fcrlich einer Unterst\u00fctzung durch \n\nden Freistaat Sachsen im Rahmen der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe bedarf. So haben wir uns bereits in der Vergan-\n\ngenheit f\u00fcr eine Erh\u00f6hung der Jugendpauschale auf \n\n14,30 Euro und damit zur R\u00fcckkehr auf das Niveau von \n\n2009 ausgesprochen. Grunds\u00e4tzlich muss man sich jedoch \n\ndie Frage stellen, warum diese Art der F\u00f6rderung \u00fcber-\n\nhaupt notwendig wird, warum wir beispielsweise Jugend-\n\nsozialarbeit oder Ma\u00dfnahmen zur Familienbildung ben\u00f6-\n\ntigen, wie und ob sich die gesamten F\u00f6rderma\u00dfnahmen \n\nauf die Entwicklung der Kinder und Jugendlichen auswir-\n\nken bzw. ob diese erfolgreich von den jeweiligen Tr\u00e4gern \n\npraktiziert werden. \n\nAber, meine sehr verehrten Damen und Herren, diese \n\nGrundsatzdiskussion ist am heutigen Tage nicht Thema, \n\nda wir uns heute mit einem Antrag der Linksfraktion \n\nbesch\u00e4ftigen, der bereits im Jahr 2015 in den Gesch\u00e4fts-\n\ngang eingebracht worden ist. Grunds\u00e4tzlich, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren der Linksfraktion \u2013 und \n\ndamit gehe ich auf den Punkt 1 Ihres Antrages ein \u2013, ist \n\ngem\u00e4\u00df SGB VIII die Jugendhilfeplanung Aufgabe der \n\nTr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe. Deshalb liegt die \n\nVerantwortung einschlie\u00dflich der Planungsverantwortung \n\nbei genau diesen bzw. bei den Landkreisen und kreis-\n\nfreien St\u00e4dten. \n\nVerbunden damit k\u00f6nnen wir einleitend konstatieren, dass \n\nder Freistaat Sachsen erst einmal seiner Verantwortung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 82 SGB VIII nachkommt, indem er die Land-\n\nkreise und kreisfreien St\u00e4dte finanziell unterst\u00fctzt, aber \n\ngleichwohl auch daf\u00fcr sorgen muss, dass Einrichtungen \n\nund Angebote fl\u00e4chendeckend angeboten werden. Dass \n\nman, wie von Ihnen beantragt, f\u00fcr etwaige Positionen und \n\nVorhaben mehr Geld fordern kann, ist legitim und in der \n\n\u00d6ffentlichkeit sehr gut zu verkaufen. Wenn Sie jedoch in \n\nIhrem Antrag von einer \u201edeutlichen Erh\u00f6hung von Haus-\n\nhaltsmitteln\u201c sprechen, ohne konkrete Zahlen zu nennen, \n\nist das sehr unpr\u00e4zise und hat offenbar damit eine leichte \n\npopulistische Schlagseite, der schwer zuzustimmen ist. \n\nDes Weiteren stellen Sie in Ihrem Antrag Behauptungen \n\nauf, die aufgrund fehlender Informationen schwer zu \n\nbeweisen sind. So sprechen Sie in Ihrer Begr\u00fcndung \n\ndavon, dass die Jugendpauschale demografischen Bedar-\n\nfen nicht gerecht wird, und werfen damit indirekt den \n\nTr\u00e4gern der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe, die in ihren \u00f6rtli-\n\nchen Bedarfsplanungen genau diese Faktoren ber\u00fccksich-\n\ntigen k\u00f6nnen, Defizite vor. \n\nErg\u00e4nzend dazu sollte man sich die Frage stellen, ob und \n\nin welchem Umfang fl\u00e4chendeckende bzw. vollumf\u00e4ngli-\n\nche Jugendhilfeangebote und/oder fallspezifische Be-\n\ntrachtungen auch im Hinblick auf Verwaltungsstrukturen \n\nund Kosten \u00fcberhaupt sinnvoll bzw. machbar sind. Hier-\n\nbei machen Sie auch keine Vorschl\u00e4ge. Sie machen keine \n\nVorschl\u00e4ge, wie man von einer Kopfpauschale wegkom-\n\nmen k\u00f6nnte, um Ihrem Antrag Nachdruck zu verleihen. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Wir \n\nwollen doch gar nicht wegkommen!) \n\n\u2013 Ja, ja, eben. Sie m\u00f6chten aber eine fl\u00e4chendeckende \n\nfallunspezifische Abdeckung erreichen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nZudem l\u00e4sst sich bezogen auf Punkt 1 und 2 Ihres Antra-\n\nges ein kleiner Widerspruch erkennen. Sie prangern \n\nhierbei die fallunspezifische Vorgehensweise an, fordern \n\naber unter Punkt 2, dass das F\u00f6rderinstrument Jugendpau-\n\nschale zum Erhalt und Ausbau eines gleichm\u00e4\u00dfigen \n\nAngebots evaluiert wird. Vielleicht k\u00f6nnen Sie uns \n\ndar\u00fcber noch einmal aufkl\u00e4ren, um dieses verst\u00e4ndlicher \n\nherauszustellen. Ich habe das in Ihrer Begr\u00fcndung leider \n\nnicht finden k\u00f6nnen. \n\nWas die geplante \u00dcberpr\u00fcfung und eventuelle \u00dcberarbei-\n\ntung der F\u00f6rderrichtlinie angeht, warten wir auf das \n\nErgebnis seitens der Staatsregierung. Wir sind hierbei \n\nbereits jetzt auf einen etwaigen \u00c4nderungsbedarf, auch \n\nBezug nehmend auf die Stellungnahme des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes, vorbereitet. \n\nKommen wir abschlie\u00dfend zu Punkt 3 Ihres Antrages, \n\ndem man unter Umst\u00e4nden zustimmen k\u00f6nnte, da Anpas-\n\nsungen an ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen hinsichtlich \n\nPersonal- und Sachkosten in der Jugendpauschale explizit \n\nnicht ber\u00fccksichtigt werden. Diesem Antragspunkt k\u00f6nnte \n\nman zustimmen, aber Sie haben vergessen, dass hierbei \n\nauch Tariferh\u00f6hungen mit einflie\u00dfen sollten. Die sollten \n\nhier auf jeden Fall ber\u00fccksichtigt werden. \n\nAuch wenn wir die Stellungnahme des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes und der Liga der Freien Wohlfahrtspfle-\n\nge zum 4. S\u00e4chsischen Kinder- und Jugendbericht im \n\nAuge haben, werden wir Ihren Antrag ablehnen, da er \n\nkonkrete und konstruktive Vorschl\u00e4ge bzw. Forderungen \n\nvermissen l\u00e4sst. Ebenso st\u00fctzt sich Ihre Kritik auf theore-\n\ntische \u00dcberlegungen bzw. Annahmen oder Vermutungen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2982 \n\nHier h\u00e4tten wir uns belastbares Datenmaterial zur Unter-\n\nmauerung der aufgeworfenen Probleme gew\u00fcnscht. \n\nSomit muss man berechtigterweise die Frage stellen, ob \n\ndie Probleme in der dargestellten Art und Weise \u2013 und das \n\nist auch den vorliegenden Berichten und Stellungnahmen \n\nin G\u00e4nze nicht zu entnehmen \u2013 \u00fcberhaupt existent sind. \n\nDeshalb werden wir, wie bereits erw\u00e4hnt, Ihrem Antrag \n\ndie Zustimmung verwehren und ihn ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Redner der \n\nAfD, Herrn Wendt, kommt jetzt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nHerr Kollege Zschocke zu Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Die Staatsregierung betont in ihrer \n\nStellungnahme zum Antrag, dass sich das F\u00f6rderinstru-\n\nment Jugendpauschale grunds\u00e4tzlich bew\u00e4hrt hat. Meine \n\nDamen und Herren! Damit wird ein Teil der Diskussion \n\num die Jugendpauschale bereits abgew\u00fcrgt. Die F\u00f6rde-\n\nrung der Jugendhilfe pro Kopf bleibt umstritten. Zum \n\neinen werden die l\u00e4ndlichen Regionen, das haben die \n\nVorredner deutlich gemacht, benachteiligt. Dort ist es \n\nungleich schwerer, Angebote in der Fl\u00e4che zu halten. Zum \n\nanderen best\u00e4tigen viele Experten, dass die zu betreuen-\n\nden Einzelf\u00e4lle immer komplexer und schwieriger werden \n\nund das Rechenmodell zur Finanzierung der Jugendhilfe \n\ndaher zu \u00fcberdenken w\u00e4re. \n\nWir fordern seit Jahren eine Grundfinanzierung der Kreise \n\nund St\u00e4dte, also einen Mindestbetrag f\u00fcr alle Regionen. \n\nDer im Jahr 2013 eingef\u00fchrte Demografieausgleich in der \n\nJugendpauschale gleicht den Stadt-Land-Unterschied aus \n\nunserer Sicht nicht ausreichend aus. Wenn sich das \n\nInstrument bew\u00e4hrt hat und es bei einem grunds\u00e4tzlichen \n\n\u201eWeiter so\u201c bleiben soll, dann sollte aber mindestens \n\ndiskutiert werden, wie die Jugendpauschale weiterentwi-\n\nckelt werden muss. \n\nIm Zusammenhang damit stellen sich eine ganze Reihe an \n\nFragen. Im aktuellen Haushalt gab es eine leichte Erh\u00f6-\n\nhung der Pauschale. Wof\u00fcr fehlt trotz Anhebung das \n\nGeld? Wie ist der tats\u00e4chliche Bedarf? Wer eruiert das? \n\nWeiterhin ist Folgendes fraglich: Im 4. S\u00e4chsischen \n\nJugendbericht wird deutlich formuliert, dass eine Neufas-\n\nsung der F\u00f6rderrichtlinie notwendig ist. Was wird nun \n\ndaraus? Was wird mit den Alternativvorschl\u00e4gen zur \n\nFinanzierung der Jugendhilfe? Diese liegen auf dem \n\nTisch. Es ist nicht so, dass es sie nicht gibt. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Landkreistag zum Beispiel schl\u00e4gt ein Jugendbudget \n\nstatt dieser Pauschale vor. Wie positioniert sich die \n\nKoalition dazu? Ebenso muss Folgendes gekl\u00e4rt werden: \n\nWenn die Gelder gerade so ausreichen, um den problema-\n\ntischen Einzelfall zu betreuen, dann kann das dazu f\u00fchren, \n\ndass kein Geld mehr f\u00fcr pr\u00e4ventive Kinder- und Jugend-\n\narbeit vorhanden ist. Was tut der Freistaat daf\u00fcr, dass es \n\nausreichende Jugendhilfeangebote gibt, bevor Probleme \n\nentstehen und Hilfen zur Erziehung in Anspruch genom-\n\nmen werden m\u00fcssen? Diese sind nat\u00fcrlich um ein Vielfa-\n\nches teurer. \n\nIch komme zum letzten Fragepunkt. F\u00fcr die Betreuung \n\nunbegleiteter minderj\u00e4hriger Fl\u00fcchtlinge m\u00fcssen neue \n\nKonzepte erarbeitet werden. Sind die Mittel der Pauschale \n\ndaf\u00fcr ausreichend? Das sind alles Fragen und Probleme, \n\ndie weiter unbeantwortet bleiben. \n\nIch wollte Anfang dieses Jahres von Frau Klepsch wissen, \n\nob und in welche Richtung die Pauschale \u00fcberarbeitet \n\nwird. Die Antwort der Ministerin lautete wie folgt: Eine \n\n\u00dcberarbeitung ist gegenw\u00e4rtig nicht vorgesehen. \n\nDie Kritik des Landesrechnungshofs an der Pauschale ist \n\nebenfalls alarmierend. Die H\u00f6he der Pauschale ist erstens \n\nvon Anfang an willk\u00fcrlich. Seitens des Ministeriums war \n\nallein die Kassenlage und nicht die Problemlage in den \n\nRegionen entscheidend. Zweitens sind die F\u00f6rdergegen-\n\nst\u00e4nde ungenau beschrieben und sorgen f\u00fcr Unklarheit. \n\nDrittens steuert das Sozialministerium nicht, sondern l\u00e4sst \n\nden KSV die Pauschale ausreichen. Das ist der Stellung-\n\nnahme zu entnehmen. Der gesetzliche Auftrag wird \n\nmissachtet und man geht nicht auf die unterschiedlichen \n\nGegebenheiten der Kreise und St\u00e4dte ein. Die Verantwor-\n\ntung wird quasi an die Kommunen abgeschoben. \n\nDas Fazit lautet wie folgt: Nat\u00fcrlich muss die Richtlinie \n\ndringend novelliert werden. Der Handlungsbedarf ist \n\ngro\u00df. Deshalb stimmen wir dem Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir h\u00f6rten gerade Herrn \n\nZschocke f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der \n\nRednerrunde angekommen. Soll eine neue er\u00f6ffnet \n\nwerden? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Die Staatsregie-\n\nrung hat nun das Wort. Frau Staatsministerin Klepsch, \n\nbitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Der \n\neingereichte Antrag und die Ausf\u00fchrungen der Abg. Frau \n\nPfau machen deutlich, dass der Antrag teilweise an die \n\nrichtige Adresse geht. Die Kinder- und Jugendhilfe nach \n\ndem SGB VIII, das ist bei den Vorrednern bereits zum \n\nAusdruck gekommen, ist grunds\u00e4tzlich eine kommunale \n\nPflichtaufgabe. Damit obliegt den Landkreisen und \n\nkreisfreien St\u00e4dten als Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe \n\ndie Gesamtverantwortung f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben \n\nder \u00f6rtlichen Ebene. Das schlie\u00dft die Planungs- und \n\nFinanzierungsverantwortung mit ein. Das hei\u00dft auch, dass \n\ndie Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe den Bestand und \n\nBedarf an Einrichtungen und Diensten selbst zu ermitteln \n\nund entsprechend zu unterst\u00fctzen haben. Das hei\u00dft nat\u00fcr-\n\nlich nicht, dass wir als Freistaat Sachsen nicht auch \n\nunseren Verpflichtungen nachkommen. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat den L\u00e4ndern die Aufgabe \n\n\u00fcbertragen, unter anderem die T\u00e4tigkeit der Tr\u00e4ger der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2983 \n\n\u00f6ffentlichen und freien Kinder- und Jugendhilfe anzure-\n\ngen und zu f\u00f6rdern. Ja, wir unterst\u00fctzen mit den Zuwen-\n\ndungen auf der Grundlage der F\u00f6rderrichtlinie Jugend-\n\npauschale die Tr\u00e4ger der \u00f6ffentlichen Jugendhilfe mit \n\nLandesmitteln, zum Beispiel bei der Stabilisierung und \n\ndem bedarfsgerechten Auf- und Ausbau \u00f6rtlicher Angebo-\n\nte der Kinder- und Jugendhilfe. Ich halte die derzeitige \n\nF\u00f6rderung von 12,40 Euro pro jungem Menschen unter \n\n27 Jahren f\u00fcr eine zielf\u00fchrende Unterst\u00fctzung. Zur Um-\n\nsetzung der F\u00f6rderrichtlinie Jugendpauschale sind im \n\nEntwurf des kommenden Doppelhaushalts entsprechende \n\nMittel ebenfalls eingeflossen, um die derzeitige H\u00f6he der \n\nPauschale beibehalten zu k\u00f6nnen. Insofern m\u00f6chten wir \n\nim kommenden Doppelhaushalt daf\u00fcr Sorge tragen, dass \n\nder Freistaat Sachsen seiner gesetzlichen Aufgabe auch \n\nweiterhin gerecht werden kann. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das wurde gerade im Beitrag von Herrn \n\nHomann sehr deutlich \u2013 m\u00f6chten wir ab dem Jahr 2017 \n\nzus\u00e4tzlich ein Landesprogramm zur F\u00f6rderung der \n\nSchulsozialarbeit auf \u00f6rtlicher Ebene anlegen. Wer heute \n\ndie Presse verfolgt hat, konnte dies lesen. Wir leisten \n\ndamit einen weiteren wichtigen Beitrag zur Ausgestaltung \n\neines bedarfsgerechten \u00f6ffentlichen Angebots. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das zweite \n\nAnliegen des Antrags, die Jugendpauschale anhand von \n\nAnregungen aus verschiedenen Stellungnahmen und \n\nBerichten zu evaluieren, ist bereits aufgegriffen worden. \n\nBasierend auf dem Koalitionsvertrag werden wir die \n\nbestehenden F\u00f6rderrichtlinien im Gesch\u00e4ftsbereich des \n\nSozialministeriums \u00fcberpr\u00fcfen und gegebenenfalls \n\n\u00fcberarbeiten. Das schlie\u00dft die Richtlinie auf dem Gebiet \n\nder Kinder- und Jugendhilfe in Sachsen mit ein. Somit ist \n\naus meiner Sicht eine separate Evaluierung nicht erforder-\n\nlich. \n\nIch komme zu guter Letzt auf Ihre Forderung zu sprechen, \n\nVorschl\u00e4ge zur Weiterentwicklung des F\u00f6rderinstruments \n\nin Bezug auf fachliche, demografische und r\u00e4umliche \n\nBedingungen in den Landkreisen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nzu unterbreiten. Ja, mit der Jugendpauschale in der derzei-\n\ntigen Form ber\u00fccksichtigen wir bereits weitgehend die \n\nunterschiedlichen Voraussetzungen in den Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten. Mit der Kopplung der Landesf\u00f6r-\n\nderung an die \u00f6rtliche Jugendhilfeplanung werden die \n\njeweiligen demografischen und r\u00e4umlichen Bedingungen \n\nvor Ort beachtet. Die Schwerpunktsetzung f\u00fcr den Einsatz \n\nder Pauschalf\u00f6rdermittel sowie die konkrete Ausgestal-\n\ntung der einzelnen Angebote erfolgen \u00fcber die Jugendhil-\n\nfeplanung des \u00f6rtlichen Tr\u00e4gers der \u00f6rtlichen Jugendhilfe \n\nund auf Grundlage der Beschl\u00fcsse des Jugendhilfeaus-\n\nschusses. Damit kann auch die Landesf\u00f6rderung, die wir \n\nausreichen, passgenau eingesetzt werden. Aus meiner \n\nSicht ist die Herangehensweise, so wie sie in den letzten \n\nJahren praktiziert wurde, die richtige. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE. Frau Pfau, bitte. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Es ist \n\nbei allen Rednerinnen und Rednern klar geworden, dass \n\nwir handeln m\u00fcssen. Uns freut es nat\u00fcrlich, dass nun die \n\nSchulsozialarbeit mit 30 Millionen Euro gef\u00f6rdert werden \n\nsoll. Uns allen sollte aber klar sein, dass es nicht f\u00fcr alle \n\nSchulen in Sachsen ausreichen wird. Dementsprechend \n\nfehlt weiterhin Geld. Wir sollten f\u00fcr alle Schulen diese \n\nM\u00f6glichkeit vorhalten. F\u00fcr eine fl\u00e4chendeckende, sichere \n\nund gute Kinder- und Jugendhilfe ben\u00f6tigen wir eine \n\nausreichende Finanzierung. Diese sollte sich aber nicht \n\nauf einen fiktiv festgelegten Wert beziehen, sondern muss \n\nsich an dem tats\u00e4chlichen Bedarf der Kinder- und Ju-\n\ngendhilfe orientieren. Die Grundlage sollte der tats\u00e4chli-\n\nche Bedarf der Jugendlichen sein. Zus\u00e4tzlich ist es aber \n\nsinnvoll, dass in den l\u00e4ndlichen Regionen die Pro-Kopf-\n\nVerteilung \u00fcberdacht werden sollte. \n\nMein Vorredner Herr Zschocke meinte, dazu gebe es \n\nschon verschiedene Vorschl\u00e4ge, wie man das machen \n\nk\u00f6nnte, beispielsweise, dass es zus\u00e4tzlich zur Pro-Kopf-\n\nVerteilung eine Grundausstattung f\u00fcr die Fl\u00e4chenkreise \n\ngibt. Wir freuen uns, dass die F\u00f6rderrichtlinie \u00fcberdacht \n\nwerden soll. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch anmerken, dass sich die \n\nAusgaben, die wir jetzt t\u00e4tigen, um pr\u00e4ventiv in der \n\nKinder- und Jugendhilfe vorzugehen, sp\u00e4ter in den Folgen \n\npositiv niederschlagen. Leider ist es auch so, dass man \n\nKinder- und Jugendarbeit nicht einfach an Zahlen nach-\n\nweisen kann, sodass die Tr\u00e4ger der Kinder- und Jugend-\n\nhilfe meistens unter einem Legitimationsdruck stehen. \n\nIch bitte um Zustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Mir liegt noch ein \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE vor; er wurde \n\nschon eingebracht. Gibt es dazu noch Aussprachebedarf \n\nvonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich lasse nun \u00fcber den \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Linksfraktion in der Drucksache 6/5508 \n\nabstimmen. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nReihe von Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthaltungen \n\nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch lasse \u00fcber den Antrag in der Drucksache 6/2135 \n\nabstimmen. Wer dem seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gibt es \n\ndas gleiche Abstimmungsverhalten: Bei Stimmen daf\u00fcr \n\nund ohne Stimmenthaltungen ist der Antrag mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 7. \n\nWir kommen zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2984 \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nUmsetzung der im Jahresbericht 2015 ge\u00e4u\u00dferten Kritikpunkte  \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofes durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/5390, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Aussprache beginnt die einreichende Fraktion. Da-\n\nnach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, GR\u00dcNE und die \n\nStaatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der \n\nAfD-Fraktion das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Warum wir den Antrag ins Plenum \n\neingebracht haben, werden Sie sich sicherlich gefragt \n\nhaben. Ganz einfach: Wir haben den Antrag eingebracht, \n\num das Thema Steuerverschwendung \u00fcberhaupt einmal \n\nwieder in den Fokus zu r\u00fccken. Die Frage m\u00fcsste eigent-\n\nlich anders lauten: Warum hat von den anderen Fraktio-\n\nnen bis dato in dieser Legislaturperiode niemand einen \n\nAntrag eingebracht, um das Thema Steuerverschwendung \n\nin den Fokus zu r\u00fccken? \n\nSehr geehrter Herr von Breitenbuch, ich wende mich \n\ndirekt an Sie, um Ihnen mitzuteilen, dass ich mich zu \n\ndiesem Thema direkt bei Prof. Binus, dem Pr\u00e4sidenten \n\ndes S\u00e4chsischen Rechnungshofs, entschuldigt habe f\u00fcr \n\nmeine \u00c4u\u00dferung in der Stellungnahme der LVZ-\n\nVer\u00f6ffentlichung vom 10. Mai dieses Jahres, wo ich \n\neindeutig \u00fcber das Ziel hinausgeschossen bin. Herr Binus \n\nund seine Beh\u00f6rde sind augenscheinlich unabh\u00e4ngig. Ich \n\nm\u00f6chte mich als Vertreter der AfD-Fraktion f\u00fcr die \n\nunerm\u00fcdliche Arbeit des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\nausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrter Herr von Breitenbuch, Frau Petry wird, wie \n\nangek\u00fcndigt, dem Haushalts- und Finanzausschuss auch \n\ndie entsprechende Stellungnahme zu meinem Fehlverhal-\n\nten zeitnah zukommen lassen. \n\nEine wichtige, aber vielleicht auch nicht unerhebliche \n\nInformation zum Paulinum in Leipzig, an dem sich das \n\nGanze entz\u00fcndet hatte, war, dass \u00fcber Jahre die Kosten \n\ndes Baues explodiert sind, und zwar nicht ein bisschen, \n\nalso nicht 20, 30 oder 50 %, nein, die Kosten sind tats\u00e4ch-\n\nlich um nahezu 100 % explodiert. \n\nDas ist noch nicht alles. Es ist so, dass wir auch einen \n\nZeitverzug haben. Wir sind mittlerweile bei \u00fcber sechs \n\nJahren, die diese Bauma\u00dfnahme in Verzug ist, das sind \n\n312 Wochen, um genau zu sein. Aber ganz offensichtlich \n\nst\u00f6rt das niemanden. \n\nIn der privaten Wirtschaft w\u00e4re so etwas ohne Schadener-\n\nsatz undenkbar. In der privaten Wirtschaft geht es aber \n\nauch selten um Steuergelder. Bei Steuergeldern wird dem \n\nAnschein nach hingesehen, aber in Wirklichkeit wird gern \n\ntief in die Steuertasche gefasst. Der Staat hat ja ausrei-\n\nchend Steuergelder, erwirtschaftet von einer hart arbei-\n\ntenden Bev\u00f6lkerung \u2013 eine Kuh, die gern und ausgiebig \n\ngemolken wird und sich leider Gottes auch melken l\u00e4sst. \n\nSchauen wir einmal in unsere Nachbarl\u00e4nder, zum Bei-\n\nspiel in die Schweiz. Dort hat man gerade einen Tunnel \n\nfertiggestellt, und man ist ein Jahr vor dem Planungster-\n\nmin fertig geworden. Das ist eine Sache, die in Deutsch-\n\nland v\u00f6llig undenkbar w\u00e4re. Oder schauen wir nach \n\nNorwegen. Dort hat man gerade die Oper in Oslo umge-\n\nbaut. Auch dort ist man p\u00fcnktlich fertig geworden \u2013 eine \n\nSache, die in Deutschland mittlerweile v\u00f6llig abstrus \n\nwirkt. \n\nIch kann Ihnen sagen: Es liegt nicht an den Bauingenieu-\n\nren, denn deutsche Bauingenieure haben bei all diesen \n\nProjekten, die au\u00dferhalb Deutschlands stattgefunden \n\nhaben, mitgewirkt. Das sind die gleichen, die auch hier \n\nwirken. Man sollte sich vielleicht \u00fcberlegen, woran das \n\nliegt. \n\nAber was machen wir hier in Deutschland, in Sachsen \n\noder in Leipzig? Wir haben in Leipzig auch einen kleinen \n\nTunnel gebaut. Der kleine Tunnel hat auch etwas mehr \n\nGeld verschlungen als urspr\u00fcnglich geplant. Es hat auch \n\neine ganze Menge l\u00e4nger gedauert. Aber gest\u00f6rt hat das \n\nniemanden. \n\nOder nehmen wir den BER in Berlin, einen Flughafen, \n\nder vielleicht nie fertig wird. Er kostet Geld ohne Ende, \n\nund es passiert nicht wirklich etwas, es gibt kaum Konse-\n\nquenzen. Oder nehmen wir die Elbphilharmonie in Ham-\n\nburg \u2013 ohne Worte. \n\nWir sitzen hier in den Parlamenten, und statt den Herren \n\nund Damen Steuerverschwendern Feuer unterm Hintern \n\nzu machen, finden wir Ausreden oder verharmlosen und \n\nrelativieren teilweise den Missbrauch von Steuergeldern. \n\nWir machen uns mitschuldig, solange wir nichts tun. Ich \n\nhabe hier ein Zitat von Edmund Burke in etwas abgewan-\n\ndelter Form: \u201eDie Steuerverschwender triumphieren allein \n\ndadurch, dass pflichtbewusste und rechtschaffene Politi-\n\nker nichts tun.\u201c Und ich frage mich, warum wir nichts \n\ntun. \n\nIch nehme hier aus dem Bericht einige Fakten: Das \n\nMediencoaching f\u00fcr einen ehemaligen Regierungsspre-\n\ncher und Staatssekret\u00e4r f\u00fcr insgesamt 53 000 Euro wurde \n\nauf Weisung des damaligen Chefs der Staatskanzlei ohne \n\nR\u00fccksicht auf g\u00fcnstigere Vergleichsangebote vergeben. \n\nDie Ausgaben f\u00fcr das Mediencoaching \u00fcberschritten \n\ndeutlich die verf\u00fcgbaren Mittel der Staatskanzlei f\u00fcr Aus- \n\nund Fortbildung. Die fehlenden Mittel wurden unter \n\nVersto\u00df gegen haushaltsrechtliche Bestimmungen aus \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2985 \n\neinem anderen, sachfremden Titel entnommen. Damit \n\nwurde das Budgetrecht des Parlaments umgangen. \n\nDas ist nicht sch\u00f6n, aber ich muss ganz ehrlich eines \n\ngestehen: Das eigentliche Problem bei der ganzen Ange-\n\nlegenheit ist nicht, dass wir die 53 000 Euro ausgegeben \n\nhaben, und nicht, dass das aus einem anderen Topf ge-\n\nnommen worden ist, sondern tats\u00e4chlich, dass der Beam-\n\nte, der daf\u00fcr ausgebildet worden ist, f\u00fcnf Monate nach \n\nBeendigung dieser Ma\u00dfnahme in den Ruhestand gegan-\n\ngen ist. Daf\u00fcr, muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen, finde \n\nich keine Worte. Ich glaube, wenn man solche Ma\u00dfnah-\n\nmen vergibt, hilft es unheimlich zu wirtschaften, wenn \n\nman in die Personalakte schaut, um das Geburtsdatum zu \n\nsehen und festzustellen, wann wer in Rente geht, um sich \n\nsolche Ma\u00dfnahmen zu verkneifen. \n\nWir haben zum Teil Kinderg\u00e4rten, wo die D\u00e4cher nicht \n\ngedeckt werden k\u00f6nnen und dort zur H\u00e4lfte abgesperrt \n\nwird. Dabei geht es um 30 000 oder 40 000 Euro. Diese \n\nGelder haben wir nicht, aber hier werfen wir 30 000, \n\n40 000 oder wie in diesem Fall \u00fcber 50 000 Euro zum \n\nFenster hinaus. \n\nDas weitere Problem bei dieser ganzen Angelegenheit ist \n\ndie Tatsache, dass die Staatsregierung \u00fcberhaupt kein \n\nEinsehen hat, dass dabei irgendetwas falsch gelaufen ist. \n\nIch lese Ihnen etwas vor. In ihrer Stellungnahme hat die \n\nStaatskanzlei die Ansicht vertreten, die Bewertung der \n\nMa\u00dfnahme sei unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und unangemessen, sei \n\nsubjektiv und entbehre jeder justiziablen Beweisf\u00fchrung. \n\nEin Nachweis f\u00fcr einen Verm\u00f6gensschaden sei nicht \n\nerbracht worden. \u2013 Ich habe ja f\u00fcr vieles Verst\u00e4ndnis, aber \n\nan dieser Stelle h\u00f6rt es auf. Wenn jemand mit einer \n\nsolchen Ausbildung nur f\u00fcnf Monate tats\u00e4chlich dem \n\nFreistaat noch Nutzen gebracht hat \u2013 was denn noch, was \n\nf\u00fcr einen Beweis braucht man denn noch, dass das unsin-\n\nnig gewesen ist? \n\nEin weiterer Fall: In Leipzig ist auf dem Campus der \n\nUniversit\u00e4t eine Klinik f\u00fcr Forensische Psychiatrie, \n\nHaus F hei\u00dft es, gebaut worden. Dort hat es eine Erh\u00f6-\n\nhung der Baukosten von 4,34 Millionen Euro gegeben. \n\nDas sind etwa 46 % der gesamten Bauma\u00dfnahme. Die \n\nKostenerh\u00f6hung ist dadurch entstanden, dass verschiede-\n\nne Variantenuntersuchungen durchgef\u00fchrt worden sind, \n\num herauszufinden, was die sinnvollste Variante sei. Das \n\nhat schlie\u00dflich zu so extrem erh\u00f6hten Planungskosten \n\ngef\u00fchrt. Am Ende muss man feststellen, dass es keine \n\nErh\u00f6hung des Raumbedarfs, keine Erh\u00f6hung der Nutzfl\u00e4-\n\nche und keine Erh\u00f6hung der Bettenzahl gegeben hat. Wir \n\nhaben also 50 % obendrauf gelegt \u2013 f\u00fcr nichts. \n\nDazu muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: Hier h\u00f6rt der \n\nSpa\u00df auf. Die ganze Geschichte hat noch einen Sch\u00f6n-\n\nheitsfehler. Es ist n\u00e4mlich so, dass diese Bauma\u00dfnahme \n\nauf einem Grundst\u00fcck stattgefunden hat, das dem Frei-\n\nstaat gar nicht geh\u00f6rt, sondern das der Stadt Leipzig \n\ngeh\u00f6rt hat. Das Problem bei solchen Sachen ist, wenn \n\nman auf einem fremden Grundst\u00fcck baut, dass das darauf \n\nGebaute dann dem Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks geh\u00f6rt. \n\nDamit sind wir beim n\u00e4chsten Punkt, wo ich ganz ehrlich \n\nsagen muss: Man muss doch bei solchen Planungen etwas \n\ngenauer hinsehen. Es kann doch wohl nicht wahr sein, \n\ndass hier Millionen zum Fenster herausgeworfen werden. \n\nDabei rede ich jetzt einmal noch nicht von der Tatsache, \n\ndass wir 4,3 Millionen Euro mehr ausgegeben haben, \n\nsondern davon, dass dieses ganze Geb\u00e4ude eben jetzt \n\nnicht dem Freistaat geh\u00f6rt, sondern auf dem Grund der \n\nStadt Leipzig steht. \n\nIch muss Ihnen ganz ehrlich gestehen: Der Rechnungshof \n\nhat aufgrund der Tatsache, dass er nur begrenztes Personal \n\nhat, immer nur die M\u00f6glichkeit zu Stichproben. Ich stelle \n\nmir jetzt einmal vor, was w\u00e4re, wenn die sich alle Ausga-\n\nben richtig ansehen w\u00fcrden, und ich stelle mir weiterhin \n\nvor, dass wir alle diese Verfehlungen ahnden w\u00fcrden, um \n\nin Zukunft daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass sie nicht stattfin-\n\nden. Der Finanzminister w\u00fcrde sich wahrscheinlich \n\nf\u00fcrchterlich freuen, weil wesentlich weniger Geld ausge-\n\ngeben w\u00fcrde bzw. das, was da ist, sinnvoller unterge-\n\nbracht werden kann. \n\nIch bin jetzt nach meinem Redebeitrag einmal gespannt, \n\nmit welchen Ausreden Sie kommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion, Herr Abg. Colditz, bitte. \n\nThomas Colditz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Herr Kollege Wurlitzer, Sie versetzen mich \n\njetzt in die angenehme Lage, meine Rede doch etwas zu \n\nk\u00fcrzen. Nach Ihren Eingangsbemerkungen und Ihrer \n\nRichtigstellung zur Rolle des Rechnungshofes in Sachsen \n\nersparen Sie mir, diesen peinlichen medialen Ausfall jetzt \n\nnoch einmal aufzugreifen und zu korrigieren. Sie haben \n\nsich beim Rechnungshofpr\u00e4sidenten entschuldigt. Ich \n\ndenke, das zu tun war dringend notwendig; denn an der \n\nObjektivit\u00e4t und Verfassungskonformit\u00e4t der Arbeit des \n\nRechnungshofes zu zweifeln, ist meines Erachtens wirk-\n\nlich echt deplatziert und insofern auch zur\u00fcckzuweisen. \n\nIch denke, das haben wir im Ausschuss getan. Sie haben \n\nheute noch einmal klargestellt, dass Ihre Fraktion mittler-\n\nweile offensichtlich ein objektiveres Bild vom Rech-\n\nnungshof hat, wobei man sicherlich sagen muss, dass \n\ndieser Antrag, so wie er jetzt vorliegt, m\u00f6glicherweise \n\nnicht zustande gekommen w\u00e4re, wenn es denn nicht diese \n\nAuseinandersetzung gegeben h\u00e4tte. Aber das machen Sie \n\neinfach mit sich selber aus. \n\nJetzt kommen wir zu dem Antrag selbst. Auch dazu will \n\nich nicht allzu viele Worte verlieren. \n\nWas ist der Gegenstand Ihres Antrages? Sie beziehen sich \n\nauf den aktuellen Rechnungshofbericht. Ich will Sie nicht \n\nbelehren. Sie sind relativ neu im Parlament. Aber ich will \n\nIhnen in Erinnerung bringen, wie das Beratungsverfahren \n\neines Rechnungshofberichtes ist. Der Rechnungshofbe-\n\nricht wird durch den Rechnungshof dem Parlament \n\nzugeleitet. Gegenstand des Rechnungshofberichtes sind \n\nzum einen die Kritikpunkte des Rechnungshofes, zum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2986 \n\nanderen sind es die Stellungnahmen der jeweiligen \n\nFachressorts. Dann hat der Ausschuss \u2013 und genau in \n\ndieser Phase befinden wir uns zurzeit beim Haushalts- \n\nund Finanzausschuss \u2013 die M\u00f6glichkeit, sich mit beidem \n\nauseinanderzusetzen, das hei\u00dft, sowohl die Kritikpunkte \n\ndes Rechnungshofes als auch die Stellungnahmen der \n\nFachressorts zur Kenntnis zu nehmen. Wir haben dann die \n\nM\u00f6glichkeit, im Haushalts- und Finanzausschuss R\u00fcck-\n\nfragen zu stellen, die Sachverhalte zu er\u00f6rtern, uns selbst \n\neine Meinung zu bilden und darauf aufbauend eine \n\nBeschlussvorlage zu erstellen, ob wir den Punkten der \n\nKritik zustimmen oder ob wir diese ablehnen. Das ist das \n\nVerfahren. \n\nWas machen Sie mit Ihrem Antrag? Sie greifen einzelne \n\nSachverhalte aus dem Rechnungshofbericht heraus und \n\nverlangen, dass die Staatsregierung zu diesen Punkten \u2013 \n\nSie haben einige davon zitiert, es ging nicht nur um das \n\nPaulinum, sondern auch um andere Sachverhalte \u2013 Stel-\n\nlung bezieht. F\u00fcr mich ist das ein St\u00fcck weit ein Konter-\n\nkarieren der Arbeit des Haushalts- und Finanzausschus-\n\nses. Wir sind zurzeit in diesem Ausschuss in einem \n\nlaufenden Verfahren. Wir haben weder den Band 1 noch \n\nden Band 2 des Rechnungshofberichtes abschlie\u00dfend \n\nberaten. Das hei\u00dft, wir sind mitten im Beratungsverfah-\n\nren. \n\nSie haben alle M\u00f6glichkeiten, im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss \u2013 wovon Ihre Fraktion richtigerweise auch \n\nGebrauch macht \u2013 Nachfragen zu stellen, sich eine \n\nMeinung zu bilden. Am Schluss dieser Beratungen \u2013 das \n\nwird irgendwann im August/September sein \u2013 werden wir \n\nuns gemeinsam eine Meinung bilden und uns entspre-\n\nchend dem Votum diesen Rechnungshofbericht und diese \n\neinzelnen dort aufgef\u00fchrten Punkte vornehmen. \n\nNun k\u00f6nnen Sie sicherlich sagen \u2013 auch das k\u00f6nnen wir \n\nkurz noch einmal diskutieren \u2013, dass der Rechnungshof-\n\nbericht teilweise nur Ausz\u00fcge der Stellungnahmen der \n\nStaatsregierung enth\u00e4lt \u2013 das ist sicher zutreffend. Aber \n\nIhre Kollegen aus dem Haushalts- und Finanzausschuss \n\nwissen, dass dem Ausschuss am 4. M\u00e4rz dieses Jahres \n\neine Beratungs- und Informationsvorlage zugearbeitet \n\nwurde. In dieser Vorlage wurden alle Stellungnahmen der \n\nStaatsregierung zu den Kritikpunkten des Rechnungsho-\n\nfes ausf\u00fchrlich beschrieben und dargestellt. Dort haben \n\nSie auch noch einmal die M\u00f6glichkeit nachzulesen, was \n\nan Kritikpunkten aufgetreten und wie die Stellungnahme \n\nder Staatsregierung ist. \n\nIch denke, es ist durchaus legitim, dass wir bei aller \n\nberechtigten Kritik durch den Rechnungshof diesem nicht \n\nimmer in allen Punkten zustimmen. Es geh\u00f6rt zu dem \n\ndemokratischen Verfahren der Befassung mit dem Rech-\n\nnungshofbericht, dass man durchaus Voten oder Kritik-\n\npunkte, die der Rechnungshof vorgibt, auch anders sehen \n\noder interpretieren kann. Das schl\u00e4gt sich dann in ent-\n\nsprechenden Beschlussvorlagen nieder. Es hat aber nichts \n\ndamit zu tun, dass wir die Aussagen des Rechnungshofes \n\nignorieren oder die Bedeutung des Rechnungshofes \n\ninfrage stellen. \n\nDie Botschaft, die wir Ihnen anhand dieser Debatte zum \n\nvorliegenden Antrag gern mitgeben wollen, ist folgende: \n\nSagen Sie ganz einfach Ihren Kollegen, die im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss vertreten sind, dass sie den Rech-\n\nnungshofbericht in seiner ganzen umf\u00e4nglichen Darstel-\n\nlung zur Kenntnis nehmen sollen, dass sie die zu beraten-\n\nden Beschlussvorlagen bzw. Informationsvorlagen in die \n\nBetrachtungen einbeziehen, dass wir dann im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss eine konstruktiv-kritische Diskussi-\n\non f\u00fchren, so wie wir das \u00fcber Jahre hinweg getan haben, \n\ngemeinsam mit dem Rechnungshof, gemeinsam mit dem \n\nFinanzministerium, gemeinsam mit den Fachressorts. Das \n\nist das g\u00e4ngige Verfahren. Das ist auch das Verfahren, das \n\nsich bew\u00e4hrt hat. Ich denke, wenn wir das praktizieren, \n\nsind solche Antr\u00e4ge, wie Sie sie hier vorgelegt haben, in \n\nZukunft nicht mehr n\u00f6tig. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen! Meine Herren! Herr Colditz hat \n\nmir schon einiges vorweggenommen. Das macht es mir \n\njetzt etwas schwerer. \n\nHerr Wurlitzer, ich habe mich schon gewundert, dass Sie \n\njetzt ans Pult treten. Wahrscheinlich ist das dem Fakt \n\ngeschuldet, dass Sie den Beratungsablauf des Rechnungs-\n\nhofberichtes nicht selbst verfolgen konnten. Sie machen \n\nuns den Vorwurf \u2013 so habe ich es zumindest aus Ihrem \n\nRedebeitrag herausgeh\u00f6rt \u2013, dass die Parlamentarier die \n\nProblemlagen, die in der Mittelverschwendung auftreten, \n\nnicht ausreichend ber\u00fccksichtigen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Richtig!) \n\nDas halte ich f\u00fcr einen falschen Vorwurf. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Da kann \n\nman getrennter Meinung sein!) \n\nWenn Sie ein wenig in die Vergangenheit schauen w\u00fcr-\n\nden, w\u00fcrden Sie die vielen Debatten sehen, die wir \n\ngef\u00fchrt haben. Sie haben unter anderem den City-Tunnel \n\nangesprochen. Dazu gab es ein Gutachten des S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshofes, das sich nur mit der Frage der \n\nFinanzierung und der Fehlsteuerung im City-Tunnel \n\nauseinandersetzte. Wir haben viele Ausschusssitzungen \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss damit zugebracht und \n\nviel Kritik ge\u00e4u\u00dfert. Presseerkl\u00e4rungen \u2013 das sch\u00e4rfste \n\nSchwert der Opposition \u2013 gibt es dazu noch und n\u00f6cher. \n\nWir haben sogar zum Kollegen Cohausz, wenn ich mich \n\nrecht erinnere, hier eine Aktuelle Debatte gehabt, und \n\nzwar lange bevor es im Rechnungshofbericht stand. Als es \n\nruchbar wurde, was dort stattgefunden hat, haben wir \n\nsogar sehr harte Worte gefunden f\u00fcr diese Klientelwirt-\n\nschaft, die es dort gab. Das Paulinum war mehrfach im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss Thema, auch die Irrun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2987 \n\ngen und Wirrungen, die in der Planungsphase stattgefun-\n\nden haben mit dem Architektenb\u00fcro, das dann pleitege-\n\ngangen ist. Da musste ein neues gefunden werden, das \n\nsich dann wieder einklagte. All das findet ausreichend \n\nBer\u00fccksichtigung. \n\nKommen wir zur Personalwirtschaft. Es gibt kaum ein \n\nThema, das in den letzten f\u00fcnf bis zehn Jahren so viel \n\nBeachtung hier im Landtag gefunden hat wie die Fehl-\n\nsteuerung in der Personalentwicklung durch die Staatsre-\n\ngierung. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLieber Herr Wurlitzer und Kollegen von der AfD-\n\nFraktion, Sie glauben jetzt ein ad\u00e4quates Mittel gefunden \n\nzu haben, den Berichtsantrag, mit dem Sie alles erhellen \n\nund aufdecken wollen. Ich denke, Ihr Antragsthema ist in \n\nder Beratung des Rechnungshofberichtes erst einmal gut \n\naufgehoben. Wir nehmen uns im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss \u00fcber Monate Zeit, Punkt f\u00fcr Punkt dieses \n\nRechnungshofberichtes durchzuarbeiten, die von der \n\nVerwaltung gegebenen Stellungnahmen dabei mit zu \n\nber\u00fccksichtigen, nachzufragen, nachzubohren. Ich gebe \n\nzu, dass die Voten dann nicht immer zu meiner Zufrie-\n\ndenheit gefasst werden. Ich h\u00e4tte mir da den einen oder \n\nanderen Beitritt oder die eine oder andere Einsicht der \n\nVerwaltung, dass das ein Fehlverhalten ist, mehr ge-\n\nw\u00fcnscht. Aber uns vorzuwerfen, dass wir uns nicht damit \n\nauseinandersetzen w\u00fcrden, geht an der Sache vorbei. \n\nJetzt kommen wir zu den Ergebnissen. Nat\u00fcrlich w\u00fcrde \n\nich mir \u2013 wir haben heute erst eine Debatte dazu gehabt \u2013 \n\nauch w\u00fcnschen, dass in der Frage der Verantwortung von \n\nPolitik bzw. der Verantwortung der Entscheider in der \n\nPolitik mehr Haftung stattfindet, damit das die Leute \n\ndrau\u00dfen sehen, die darauf schauen, welche Entscheidun-\n\ngen in der Politik gef\u00e4llt werden und wo Ausgaben ohne \n\nSinn und Verstand stattfinden. \n\nIm Moment, das muss ich wirklich sagen, sehe ich leider \n\nkeinen Weg, wie diese Verantwortung auch konsequent \n\nmit Sanktionen belegt werden kann. Das ist wirklich \n\nbedauerlich, da Politik auch dadurch nach au\u00dfen kein \n\ngutes Bild macht. Ich erinnere an die Frage der Landes-\n\nbank. Wir haben sehr intensiv gerade zur Verantwortung \n\nvon handelnden Personen gesprochen. Ob es Politiker \n\nwaren, die in den Verwaltungsr\u00e4ten oder im Kreditaus-\n\nschuss sa\u00dfen, die schwerwiegende Entscheidungen \n\ngetroffen haben, die uns am Ende fast 3 Milliarden Euro \n\nkosten werden \u2013 sie gehen alle straffrei aus. Das ist \n\nbedauerlich. Aber mit Ihrem Antrag werden Sie das nicht \n\n\u00e4ndern. \n\nWir werden diesen Antrag, weil er eben leider keine \n\nL\u00f6sung bringt, sondern nur das Beratungsverfahren, das \n\nwir ohnehin schon haben, quasi noch einmal aufwirft, \n\nablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser Antrag ist \n\nhandwerklich so was von schlecht gemacht, dass es einem \n\nwirklich graust. \n\n(Beifall des Abg. Dirk Panter, SPD, und bei \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der AfD: Ach!) \n\nDas ist der schlechteste Antrag, den ich \u00fcberhaupt jemals \n\nhier gesehen habe. Das Prinzip Rechnungshof ist den \n\nAntragstellern anscheinend v\u00f6llig unbekannt. Es scheint \n\nIhnen \u00fcberhaupt nicht klar zu sein, dass der Rechnungs-\n\nhof unabh\u00e4ngig und nicht weisungsgebunden handelt, \n\ndass er selbstst\u00e4ndig t\u00e4tig wird, und vor allem ist \u00fcber-\n\nhaupt nicht begriffen worden, dass der Bericht des Rech-\n\nnungshofs an sich ein Konzentrat ist \u2013 ein Konzentrat aus \n\neiner vielf\u00e4ltigen, viel breiteren T\u00e4tigkeit des Rechnungs-\n\nhofs, das st\u00e4ndig begleitend die Staatsregierung, aber \n\nauch die kommunalen und nachgeordneten Einrichtungen \n\npr\u00fcft und kontrolliert. \n\nEr wird dort letztendlich t\u00e4tig, und Sie sehen das \u2013 und \n\nh\u00e4tten es auch sehen m\u00fcssen, wenn Sie Ihren Kollegen im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss einmal gefragt h\u00e4tten \u2013 \n\nan den Beratenden \u00c4u\u00dferungen, den zus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfbe-\n\nrichten, die an die Staatsregierung gehen und die teilweise \n\nim HFA gar nicht ankommen, weil sie eben f\u00fcr die Staats-\n\nregierung bestimmt sind. Es ist ein sehr breites Spektrum, \n\nin dem der Rechnungshof t\u00e4tig wird. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das haben wir \n\ndoch gesagt! H\u00f6ren Sie eigentlich zu?) \n\nWenn man nun einmal genau an die Punkte herangeht, so \n\nmuss ich sagen: Punkt 1, welche Kritikpunkte \u00fcbernom-\n\nmen worden sind \u2013 dabei spreche ich jetzt nur von dem \n\nKonzentrat, das uns vorliegt \u2013: Dazu k\u00f6nnen Sie einfach \n\nmal die Stellungnahme der Ressorts lesen, da steht das \n\ndrin. Das bekommen Sie mit ausgereicht. Das sind zwei \n\nP\u00e4ckchen, Band 1 und 2, das ist der Kommunalteil. \u2013 Das \n\nist schon einmal das Erste. \n\n\u201eDurch welche inneren Abl\u00e4ufe wird sichergestellt, dass \n\nbei F\u00e4llen ...\u201c, blablabla, das steht in Punkt 2. Der innere \n\nAblauf hei\u00dft Rechnungshof. Dieser pr\u00fcft und stellt fest, \n\nwo Vers\u00e4umnisse sind. Das ist der innere Ablauf in der \n\nStaatsverwaltung \u2013 bis hin zu den kommunalen Einrich-\n\ntungen \u2013 nur, um einmal dieses Beispiel zu bringen. \n\nDas sch\u00f6nste Beispiel ist Punkt 6 \u201eHandwerk\u201c, welche \n\nFortbildungsma\u00dfnahmen f\u00fcr das Personal der S\u00e4chsischen \n\nStaatskanzlei vom Rechnungshof im Wirtschaftsjahr 2014 \n\nin Auftrag gegeben wurden. \u2013 Aha! Herr Binus, seit wann \n\nerteilen Sie Auftr\u00e4ge an die Staatsregierung? \u2013 Also \n\n\u201eHandwerk\u201c, \u201ein Auftrag gegeben wurde\u201c! \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2988 \n\nBei Punkt 8 schreiben Sie nicht: \u201eBand 1\u201c oder so etwas, \n\nsondern Sie schreiben selbst, dass Sie sich das ausgedacht \n\nhaben. Das ist sehr hilfreich f\u00fcr uns, denn daran erkennen \n\nwir auch Ihre \u201eDenke\u201c: \u201eWie sich Zuweisungen zu den \n\nKommunen in den letzten zehn Jahren entwickeln\u201c \u2013 dazu \n\nmuss man sagen: Welche Zuweisungen meinen Sie denn? \n\nMeinen Sie das FAG, das wir rechtlich hier selbst verab-\n\nschieden? Das haben wir also selbst in der Hand. Meinen \n\nSie die F\u00f6rdermittel, die wir in den Haushalt einstellen? \n\nMeinen Sie die F\u00f6rders\u00e4tze, die wir entweder als Gesetz-\n\ngeber in das Haushaltsgesetz hineinschreiben k\u00f6nnen oder \n\ndie die Staatsregierung \u00fcber Verordnungen fixiert, wie es \n\nzum Beispiel dankenswerterweise der Wirtschaftsminister \n\nbeim Breitbandausbau mit \u00fcber 90 % getan hat? Wenn Sie \n\ndiese F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr die Kommunen unbedingt senken \n\nwollen, dann bringen Sie doch einen Antrag! Lassen Sie \n\ndie Hosen runter und sagen: Wir wollen die F\u00f6rders\u00e4tze \n\nbei den s\u00e4chsischen Kommunen senken. Das w\u00e4re Ehr-\n\nlichkeit f\u00fcr diesen Antrag. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u201e... mit welchen Ma\u00dfnahmen den zunehmend \u00e4lter wer-\n\ndenden kommunal Besch\u00e4ftigten entgegengewirkt wird\u201c: \n\nHaben Sie schon einmal etwas von kommunaler Selbst-\n\nverwaltung geh\u00f6rt und dass die Kommunen f\u00fcr ihr Perso-\n\nnal und ihre Vorsorge vollkommen eigenst\u00e4ndig agieren \n\nund wir nicht einmal als Landtag darauf irgendwelchen \n\nEinfluss nehmen k\u00f6nnen? \n\nAlso, damit habe ich jetzt noch nicht einmal alles er-\n\nwischt, denn ich habe meiner Fraktion gesagt: Ich komme \n\nmit 3 Minuten hin, das reicht. Schon das \u2013 das ist nur die \n\nH\u00e4lfte \u2013 gen\u00fcgt, um Ihren Antrag locker abzulehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Abg. Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! An dieser \n\nStelle sinkt f\u00fcr Sie und f\u00fcr uns alle das Niveau. Es ist ein \n\nzusammengeschusterter und verworrener Antrag, den Sie \n\nvorlegen, der nicht einmal zu Ihrer populistischen Profi-\n\nlierung taugt. Ihr Emp\u00f6rismus ist unertr\u00e4glich. Die Frak-\n\ntion AfD hat dem Rechnungshof unl\u00e4ngst in der Presse im \n\nZusammenhang mit dem Paulinum in Leipzig vorgewor-\n\nfen, dass er parteipolitisch befangen sei und auf konkrete \n\nWeisung des CDU-Finanzministers handle. \n\nIch kann nicht so einfach \u00fcber diesen Punkt hinweggehen. \n\nSPD, DIE LINKE, CDU und GR\u00dcNE haben sich ge-\n\nmeinsam mit ihren Mitgliedern im Haushalts- und Fi-\n\nnanzausschuss unverz\u00fcglich von dieser \u00c4u\u00dferung distan-\n\nziert und erkl\u00e4rt, dass wir die kritische, konstruktive und \n\nunabh\u00e4ngige T\u00e4tigkeit des Rechnungshofes hoch sch\u00e4t-\n\nzen. Sie haben sich erst heute von der Aussage distanziert, \n\naber das zeugt nur von Ihrer \u00fcblichen Masche. Die \u201eS\u00fcd-\n\ndeutsche Zeitung\u201c hatte heute Morgen daf\u00fcr einen guten \n\nAusdruck, sie nannte n\u00e4mlich die Parteiraison der AfD \n\n\u201edie Duldsamkeit der Unertr\u00e4glichkeit\u201c, und jetzt kom-\n\nmen Sie mit so einem Antrag. Das ist ein Witz. \n\nDie handwerkliche Machart dieses Antrags \u2013 das hat der \n\nKollege Pecher sehr treffend gesagt \u2013 ist ein Tiefpunkt in \n\ndiesem Parlament. In der Begr\u00fcndung steht, dass es sich \n\num f\u00e4cher\u00fcbergreifende Problemstellungen handelt und \n\ndass Sie keine anderen parlamentarischen Mittel h\u00e4tten. \n\nFakt ist aber: Dieser Antrag enth\u00e4lt keine einzige f\u00e4cher-\n\n\u00fcbergreifende Fragestellung. W\u00fcrde es Sie tats\u00e4chlich \n\ninteressieren, wie der Umsetzungsstand der einzelnen \n\nEmpfehlungen ist, w\u00e4ren Sie frei, die gesamte Bandbreite \n\nder parlamentarischen M\u00f6glichkeiten zu nutzen. \n\nIch kann jetzt nicht auf alle Einzelpunkte eingehen; es \n\nwurde auch schon einiges gesagt. Aber zu Punkt 5 will ich \n\nIhnen etwas sagen: Die Strategie der Beteiligungsverwal-\n\ntung fragen Sie von der Staatsregierung ab. Ich erinnere \n\nSie daran, dass Sie zu unserem Antrag, als es darum ging, \n\nden Beteiligungsbericht vorzulegen, nicht einmal Rede-\n\nbedarf hatten. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Wir hatten keine Zeit mehr!) \n\nSie haben sich nicht an der Debatte beteiligt, deshalb ist \n\nes bigott, was Sie hier treiben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer Rechnungshof \u2013 das hat Kollege Pecher schon sehr \n\ntreffend ausgef\u00fchrt \u2013 ist nicht die Staatsregierung und \n\nauch nicht mit ihr gleichzusetzen. Seine Aufgabe ist es zu \n\npr\u00fcfen, zu beraten und zu berichten. Hinzu kommt \u2013 das \n\nwissen Sie ja \u2013, dass der Rechnungshof st\u00e4ndiger Gast im \n\nHaushalts- und Finanzausschuss ist, und dort werden die \n\nJahresberichte besprochen. Dort steht der Rechnungshof \n\nzu seinen Pr\u00fcfergebnissen Rede und Antwort, und die \n\nRessorts stellen ihre Sicht dar. Ich habe gestern Nacht \n\nextra noch einmal in das Protokoll vom 11. Mai 2016 \n\ngeschaut. Die AfD hat in dieser Sitzung komischerweise \n\n\u00fcberhaupt keine einzige Frage gestellt in dem Teil, als es \n\num die Berichte des S\u00e4chsischen Rechnungshofes ging. \n\nKomisch! \n\nDer Beitrag, mit dem Ihre Fraktion in der letzten Aus-\n\nschusssitzung Berichterstatter war, n\u00e4mlich zum Einzel-\n\nplan 09 \u2013 ich sage nur: \u201eS\u00e4chsische Landesstiftung Natur \n\nund Umwelt\u201c. \u201eVertragsnaturschutz\u201c, das war eine Be-\n\nrichterstattung durch Ihre Fraktion \u2013, hat deutlich offen-\n\nbart, wie wenig motiviert Sie waren, sich damit ernsthaft \n\nauseinanderzusetzen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Weil wir nicht jeden \n\nVorschlag ablehnen! Ja, ja! Mal langsam!) \n\nGeradezu l\u00e4cherlich ist der Hinweis im Antrag, dass Sie \n\nsich auch Fragen ausgedacht haben: zu Punkt 8. Das h\u00e4tte \n\nIhnen echt keiner geglaubt, dass Sie denken. Ich verstehe \n\nSie nicht, und ich wei\u00df nicht, was Sie eigentlich wollen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAus dem Kauderwelsch des vorliegenden Antrages ist \n\nnichts erkennbar, kein Ziel, keine Fachkenntnis und erst \n\nrecht kein handwerkliches Geschick. Ohne Frage: Dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2989 \n\nk\u00f6nnen wir nicht zustimmen, und aus voller \u00dcberzeugung \n\nlehnen wir Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird vielleicht \n\nnoch eine zweite Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Sie haben genauso reagiert, wie wir uns \n\ndas vorgestellt haben. Sie haben selbst zugegeben, dass es \n\nSteuerverschwendung in nicht unerheblichem Ma\u00df gibt. \n\nSie haben selbst zugegeben, dass Sie dar\u00fcber etliche Male \n\ndebattiert haben. Ich habe es mir aufgeschrieben: Sie \n\nnehmen die Berichte zur Kenntnis. Sie haben Debatten \n\ngef\u00fchrt. Sie haben Gutachten bekommen, Sie haben harte \n\nWorte zur Klientelwirtschaft gefunden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Sebastian Scheel, \n\nDIE LINKE: Es ging ja um Ihren \n\nAntrag! Das \u00e4ndert Ihr Antrag!) \n\nAber es gibt \u00fcberhaupt keine Ergebnisse. Ist Steuerver-\n\nschwendung mittlerweile strafbar? Nein, ist sie nicht. Ist \n\nirgendeiner aus diesem Haus auf die Idee gekommen, es \n\neinmal in diese Richtung zu lenken? Offensichtlich nicht. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Unglaublich!) \n\n\u2013 Ja, ja, unglaublich ist das, was ich hier gerade geh\u00f6rt \n\nhabe. \n\n(Dirk Panter, SPD: Sie \n\nhaben ihn nicht mal gelesen!) \n\n\u2013 Herr Pecher, immer dann, wenn Ihnen nichts einf\u00e4llt, ist \n\nes \u201ehandwerklich schlecht gemacht\u201c, und wenn Ihnen \n\ndann nichts Weiteres einf\u00e4llt, werden Sie beleidigend. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nAber das macht nichts, das sind wir von Ihnen gew\u00f6hnt. \n\nFrau Schubert, Sie haben von \u201esinkendem Niveau\u201c \n\ngesprochen. Sich hier hinzustellen und uns zu unterstel-\n\nlen, dass wir nicht denken, da sinkt das Niveau, und zwar \n\nIhres, und zwar ganz weit hinunter. \n\n(Zuruf der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Wir hatten keine Redezeit mehr im Plenum, um noch \n\netwas sagen zu k\u00f6nnen. Aber das d\u00fcrfte Ihnen ja \u2013 \u2013 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Dann m\u00fcssen Sie \n\nIhre Zeit besser planen! Sie sind doch \n\nParlamentarischer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer!) \n\n\u2013 Halten Sie einfach mal die Klappe, Herr Lippmann! Das \n\nhilft unheimlich wirtschaften, wenn man die Leute ausre-\n\nden l\u00e4sst. Und wenn Sie etwas sagen wollen, dann gehen \n\nSie ans Mikrofon. Auch das geh\u00f6rt zum Niveau dazu. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie denn \n\neine Zwischenfrage, Herr Wurlitzer? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Wurlitzer, dass Sie \n\nkeine Redezeit mehr hatten, ist vielleicht bedauerlich. \n\nAber dann sollten Sie besser darauf achten. Wenn Ihnen \n\ndas Thema so wichtig war, h\u00e4tten Sie das machen k\u00f6nnen. \n\nDaher meine Frage: Sie haben zu dem Antrag nicht nur \n\nnicht gesprochen, sondern Sie haben auch nicht zuge-\n\nstimmt. Herr Wild hat vorhin von 180-Grad-Wende \n\ngesprochen. Ist jetzt Punkt f\u00fcnf die 180-Grad-Wende von \n\ndem Verhalten bei der Abstimmung \u00fcber den Antrag beim \n\nletzten Mal? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich habe mich damit ernsthaft nicht \n\nbesch\u00e4ftigt. Deshalb kann ich dazu nichts sagen. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Befassen Sie sich  \n\ndoch mal mit irgendetwas ernsthaft! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Gehen Sie ans Mikrofon! Stellen Sie eine Frage! Das \n\nhilft wirtschaften! \n\nSo, meine Damen und Herren: Was passiert hier eigent-\n\nlich wirklich? \n\n(Zurufe des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\nWir haben den Landesrechnungshof, der Jahr f\u00fcr Jahr \n\nseine Berichte abgibt, der Jahr f\u00fcr Jahr Fehler aufdeckt \n\nund der Hinweise gibt, wie man diese in Zukunft vermei-\n\nden kann. Und was passiert dann? \u2013 So, wie Sie es alle \n\ngerade wundersch\u00f6n gesagt haben: Das ist dort im Aus-\n\nschuss, und das ist dort im Ausschuss. Da wird mal dort \n\ngeredet und mal dort geredet. Da gibt es eine Debatte hier \n\nund da. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDas nennt man Parlament!) \n\nUnd unterm Strich passiert nichts. Aber ein Parlament ist \n\neben nicht nur dazu da, um zu quatschen, sondern ein \n\nParlament ist auch dazu da, um zu handeln und zu Ergeb-\n\nnissen zu kommen, \n\n(Zurufe des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndamit n\u00e4mlich zuk\u00fcnftig nicht weiterhin Steuern ver-\n\nschwendet werden, Herr Lippmann. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das alles ist nicht weiter wild, alles klar \u2013 wunderbar! \n\nSo, jetzt haben wir das. Also, wir haben die Berichte, \n\nschauen in die Berichte hinein, und teilweise sind die \n\nFehler, die gemacht werden, so haneb\u00fcchen, dass einem \n\nder Kopf wehtut. Und was passiert? \u2013 Es passiert nichts. \n\nEs passiert gar nichts! \n\nEs wird ein Untersuchungsausschuss eingesetzt. Es wird \n\ndar\u00fcber gesprochen. Aber im Ergebnis passiert nichts. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2990 \n\nRechnungshofbericht ist immer sch\u00f6n gef\u00fcllt mit Beispie-\n\nlen, bei denen Steuern verschwendet werden, Steuern der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die hart arbeiten drau\u00dfen. Und \n\nwir merken es teilweise gar nicht mehr. Wir sitzen hier \n\nund reden nur dar\u00fcber, ohne dass es Ergebnisse gibt. Das \n\nist das Problem. \n\nFragen Sie mal die B\u00fcrger drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe, was sie \n\ndavon halten, dass wir hier Debatten f\u00fchren, dass wir \n\nirgendwelche Gutachten einholen, wenn dann trotzdem \n\ndabei herauskommt, dass in dem Bauvorhaben und in \n\ndem Bauvorhaben mal dort 100 Millionen, mal dort \n\n500 Millionen \u201everbrannt\u201c werden, nichts passiert und \n\nniemand zur Verantwortung gezogen wird. \n\nWir sind dazu da im Parlament \u2013 vielleicht auch in Ber-\n\nlin \u2013, um dort gesetzliche \u00c4nderungen vorzunehmen, \n\ndamit dem ein Riegel vorgeschoben wird. Aber dar\u00fcber \n\nreden wir nicht. Wir besch\u00e4ftigen uns mit uns selbst. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Vielen Dank, Herr Lippmann. \u2013 Und weiter passiert hier \n\nnichts. Das ist eine Katastrophe \u2013 leider Gottes. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013 Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Panter? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Panter, bitte. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Wurlitzer, wir \n\nsprechen zum Antrag der AfD-Fraktion, Drucksa-\n\nche 6/5390. Sie haben gerade so blumig erkl\u00e4rt, dass Sie \n\netwas \u00e4ndern wollen, dass Sie mal richtig aufr\u00e4umen \n\nwollen, dass endlich mal was passiert und wir nicht nur \n\nquatschen. Ich kann das nur Ihrem Antrag nicht entneh-\n\nmen. K\u00f6nnen Sie mir das erkl\u00e4ren? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Dieser Antrag soll der Ansto\u00df sein, \n\ndort eine Debatte anzusto\u00dfen. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDirk Panter, SPD: Okay, okay, alles klar. Sie wollen erst \n\nmal quatschen als Ansto\u00df. Verstehe ich das richtig? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wir sto\u00dfen wenigstens an! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte! Darf ich \n\nbitte die Sitzungsleitung noch ein bisschen in der Hand \n\nhaben, sonst schalte ich Sie alle beide ab. \n\nDirk Panter, SPD: Entschuldigung! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Herrn Panter oder m\u00f6chte Herr \n\nPanter keine mehr stellen? \u2013 Gut. Er m\u00f6chte keine mehr \n\nstellen. \u2013 Dann fahren Sie bitte fort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich habe hier noch ein Beispiel, \n\nund zwar haben Sie gesagt, dass Sie nicht auf alles h\u00f6ren \n\nm\u00fcssen bzw. es unterschiedliche Ausgangspunkte und \n\nHandlungsweisen gibt. \n\nDer Landesrechnungshof hat in seinem Jahresbericht \n\n2014 festgestellt, dass es vom SMK keine langfristige \n\nLehrerbedarfsplanung gibt. Es ist aber gleichzeitig festzu-\n\nstellen \u2013 das hat der Rechnungshof in seinem Bericht \n\nerkl\u00e4rt \u2013, dass in den n\u00e4chsten 15 Jahren 23 700 Lehrerin-\n\nnen und Lehrer in den Ruhestand gehen. 23 700 Lehrerin-\n\nnen und Lehrer! Und was machen wir? \u2013 Nicht wirklich \n\nviel an der Stelle. Das hat, wie gesagt, schon im Jahr 2014 \n\nim Bericht gestanden. Als die AfD-Fraktion im letzten \n\nPlenum einen Priorit\u00e4tenantrag eingebracht hat, in dem es \n\ngenau darum ging, wie man kurzfristig an Lehrerinnen \n\nund Lehrer herankommt \u2013 wir hatten wenigstens eine \n\nIdee, die wir vorgestellt haben \u2013, haben Sie die alle \n\ndankenswerterweise abgelehnt. Aber selbst ist keine Idee \n\nvon Ihnen gekommen. Wir haben also jetzt \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Kerstin K\u00f6ditz, \n\nDIE LINKE, und Dirk Panter, SPD) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich stimmt das! \n\n(Zuruf: Kannst du lesen?) \n\n\u2013 Ja, ich kann lesen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie jetzt \n\nnoch eine Zwischenfrage von Herrn Panter? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aber selbstverst\u00e4ndlich! \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr, Herr \n\nPanter. \n\nDirk Panter, SPD: Also, bei aller Liebe: Es ist unertr\u00e4g-\n\nlich, was Sie hier vortragen. Dieser Landtag hatte sich \n\ngerade konstituiert, und wir haben sehr schnell schon im \n\nKoalitionsvertrag festgeschrieben, was wir tun wollen, \n\ndamit wir die Lehrersituation in Sachsen l\u00f6sen k\u00f6nnen. Es \n\nist wirklich ein schwieriges Problem. Damit werden wir \n\nuns auch in den n\u00e4chsten Jahren ganz sch\u00f6n drehen \n\nm\u00fcssen, aber wir arbeiten daran. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte eine Frage \n\nstellen! \n\nDirk Panter, SPD: Meine Frage ist, ob Sie in den letzten \n\nJahren nicht wahrgenommen haben, dass wir Tausende \n\nvon Lehrerstellen zus\u00e4tzlich schaffen, um der Situation \n\nHerr zu werden, oder ob Sie lieber weiter Ihre L\u00fcgen \n\nverbreiten wollen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Erstens muss ich Ihnen ganz \n\nehrlich sagen: Das mit den L\u00fcgen ziehen Sie mal ganz \n\nschnell zur\u00fcck! Das hilft unheimlich wirtschaften. \n\n(Zuruf von der SPD: N\u00f6! Das machen \n\nwir nicht! \u2013 Zuruf von den GR\u00dcNEN: N\u00f6!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2991 \n\nDa muss ich Ihnen ganz ehrlich gestehen: Wir haben \u2013 das \n\nist richtig \u2013 eine Lehrersituation, und wir wollen mehr \n\nLehrer einstellen. Aber das ist auch der Tatsache geschul-\n\ndet, dass wir eine erh\u00f6hte Sch\u00fclerzahl haben. Das ist der \n\nTatsache geschuldet, dass wir auch einen Haufen DaZ-\n\nKlassen und so einen Kram aufmachen. Am Ende \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das ist unertr\u00e4glich! \n\n\u2013 Dirk Panter, SPD: Ich habe eine Frage gestellt! \n\nBeantworten Sie doch mal meine Frage!) \n\n\u2013 Die habe ich Ihnen doch gerade beantwortet. Wenn Sie \n\nes nicht verstanden haben, kann ich es auch gerade nicht \n\n\u00e4ndern. \u2013 Ja, gut, dann weiter in der n\u00e4chsten Rederunde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer w\u00fcnscht von \n\nden Fraktionen noch das Wort? \u2013 Mir liegen keine Wort-\n\nmeldungen vor. \u2013 Bitte, Linksfraktion, Herr Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Herr \n\nWurlitzer, ich bin jetzt noch einmal ans Pult gegangen, \n\nweil ich es wirklich langsam etwas schwierig finde, was \n\nSie hier machen. \n\nWenn Sie noch mal anfangen, uns allen hier zu unterstel-\n\nlen, wir w\u00fcrden die ganze Zeit nur labern, dann ist das \n\nvielleicht das Konzept der AfD. Sie tun so, als w\u00fcrden Sie \n\ndie Einzigen sein, die hier etwas machen. Das ist doch \n\nUnsinn! Das w\u00fcssten Sie, wenn Sie sich mit der Materie \n\nund mit den Fragen besch\u00e4ftigen w\u00fcrden. Und dass \n\nPolitik nicht einfach nur \u201ehier den Schalter umlegen\u201c ist, \n\nsondern dass Verfehlungen, die \u00fcber Jahre passieren, auch \n\nJahre brauchen, um sie wieder zu reparieren, m\u00fcssten Sie \n\nauch wissen. Dar\u00fcber diskutieren wir doch hier, und zwar \n\njeden Tag aufs Neue. Sogar die CDU und die SPD bem\u00fc-\n\nhen sich, L\u00f6sungen f\u00fcr die anstehenden Probleme zu \n\nfinden. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN, \n\nder CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist doch der Fall! Das muss doch mal gesagt werden! \n\nDa bin ich doch gar nicht so! \n\nWenn Sie sich jetzt aber hier hinstellen und die ganze \n\nPolitikerkaste, wie Sie uns auch immer alle bezeichnen \n\nwollen, als faule, dumme Idioten darstellen, dann m\u00fcssen \n\nSie nicht glauben, dass wir Ihnen das durchgehen lassen, \n\nHerr Wurlitzer. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Herr \n\nWurlitzer, Sie hatten noch einen Redebeitrag angek\u00fcndigt. \n\n\u2013 Nicht? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Den verkneife ich mir!) \n\n\u2013 Den verkneifen Sie sich. Gut. \n\n(Dirk Panter, SPD: Lesen, recherchieren, reden! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nIch frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird. \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte zun\u00e4chst einmal etwas \n\nGrunds\u00e4tzliches feststellen: Das Handeln der Staatsregie-\n\nrung und der Verwaltung ist an Recht und Gesetz gebun-\n\nden, und so handelt sie auch. \n\nDer Rechnungshof begleitet dann intensiv und konstruktiv \n\nunsere T\u00e4tigkeit. Durch die Pr\u00fcfung von unabh\u00e4ngiger \n\nSeite, also durch den Blick von au\u00dfen, erhalten wir \n\nEmpfehlungen und Anregungen. F\u00fcr die Staatsregierung \n\nist es selbstverst\u00e4ndlich, die Berichte des Rechnungshofes \n\nzu pr\u00fcfen sowie Schlussfolgerungen daraus abzuleiten. \n\nMit dem vorliegenden Antrag greift die einbringende \n\nFraktion in ein laufendes Verfahren ein. Das wurde vorhin \n\nauch schon thematisiert. Die Pr\u00fcfbemerkungen des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofes in seinem Jahresbericht \n\n2015 standen und stehen derzeit auf der Tagesordnung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses. \n\nIn seinen Beratungen am 11. Mai und am 8. Juni 2016 hat \n\nsich der Haushalts- und Finanzausschuss vorwiegend mit \n\nden Pr\u00fcfbemerkungen zu Band I des Rechnungshofbe-\n\nrichtes besch\u00e4ftigt. Er wird sich voraussichtlich am \n\n17. August 2016 mit Band II besch\u00e4ftigen. \n\nBis zur abschlie\u00dfenden Beratung des Plenums \u00fcber die \n\nPr\u00fcfbemerkungen zum Jahresbericht 2015 sind die \n\nEmpfehlungen des Rechnungshofes f\u00fcr die Staatsregie-\n\nrung nicht bindend. Diese Bindungswirkung entfaltet sich \n\nerst durch die Beschlussfassung des Plenums des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags. Insofern kann die einbringende Fraktion \n\ndie hier aufgeworfenen Fragen zum gegebenen Zeitpunkt \n\nauch in den HFA-Sitzungen gern zur Diskussion stellen. \n\nDie bestehenden Fragen sind dabei direkt an die Vertreter \n\nder einzelnen Ressorts zu richten, welche ihre Stellung-\n\nnahmen regelm\u00e4\u00dfig vor dem HFA vertreten. \n\nDar\u00fcber hinaus geht aus den Stellungnahmen der Res-\n\nsorts, welche Ihnen inzwischen vorliegen, hervor, ob und \n\nin welcher Weise diese bereits den Empfehlungen des \n\nRechnungshofes gefolgt sind bzw. folgen werden. Des-\n\nhalb ist es eigentlich nur folgerichtig, den Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird das Schluss-\n\nwort durch die AfD gew\u00fcnscht? \u2013 Bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kollegen! Werter Herr Scheel! Sie kennen den \n\nVolksmund: \u201eGetroffene Hunde bellen\u201c \u2013 und wir haben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2992 \n\nSie nicht als dumme, faule Idioten bezeichnet. Wir k\u00e4men \n\ngar nicht auf die Idee. \n\nBei allem, was wir jetzt gerade geh\u00f6rt haben: Welche \n\nKonsequenzen hat Steuerverschwendung? Welche Konse-\n\nquenzen hat Steuerverschwendung? \u2013 Keine. Stellen wir \n\neinfach einmal fest: Der B\u00fcrger muss Steuern bezahlen, \n\nder B\u00fcrger muss eine Steuererkl\u00e4rung abgeben, tut er das \n\nnicht oder gibt er sie zu sp\u00e4t ab, \u2013 \u2013 \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Das \n\nsteht doch gar nicht drin in dem Antrag!) \n\n\u2013 Seien Sie ruhig. Das n\u00fctzt alles nichts. Sie m\u00fcssen auch \n\nmal zuh\u00f6ren. \n\nAlso, ein B\u00fcrger muss eine Steuererkl\u00e4rung abgeben, und \n\nwenn er sie nicht abgibt, dann muss er Strafe zahlen; er \n\nwird gegebenenfalls vor Gericht gezogen und muss die \n\nSteuern nachzahlen, muss Geb\u00fchren zahlen, muss Zinsen \n\nzahlen \u2013 unversch\u00e4mt hohe Zinsen, wohlgemerkt \u2013, und \n\nam Ende ist das richtig, weil es n\u00e4mlich dem Gemeinwohl \n\ndient. \n\nJetzt muss ich Ihnen ganz ehrlich sagen: So wie Steuer-\n\nhinterziehung gegen das Gemeinwohl ist, ist Steuerver-\n\nschwendung genauso gegen das Gemeinwohl. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nMir ist klar, dass dieser Antrag das Problem allein nicht \n\nl\u00f6sen wird, ja sogar ungeeignet daf\u00fcr ist. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Endlich ein wahres Wort!) \n\nDas ist mir v\u00f6llig klar. Es ist lediglich ein Ansto\u00df. Die \n\nStaatsregierung und auch wir hier stehen nicht \u00fcber dem \n\nGesetz. Minister, Staatssekret\u00e4re, Abteilungsleiter und \n\nviele mehr m\u00fcssen langfristig f\u00fcr Sch\u00e4den, die sie am \n\nGemeinwohl anrichten, genauso zur Verantwortung \n\ngezogen werden wie jeder einfache B\u00fcrger auch. \n\nVielleicht hilft das, wenn es irgendwann einmal dazu \n\nkommt, dass Steuerverschwendung ein Straftatbestand \n\nwird, dass bei der Planung etwas genauer und etwas \n\ngewissenhafter geschaut wird. Denn ich kann nur eines \n\nsagen: Wenn jemand, der anderthalb Jahre vor dem \n\nRuhestand ist, von der Staatskanzlei daf\u00fcr ausgesucht \n\nwird, einen Kurs zu absolvieren, der 53 000 Euro kostet, \n\nund nach f\u00fcnf Monaten in den Ruhestand geht, dann w\u00e4re \n\nes eine ganz einfache Sache, vorher einmal in die Perso-\n\nnalakte zu schauen und festzustellen, wie alt der Mensch \n\nist und ob das Ganze noch Sinn macht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage von Herrn Colditz? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aber ja. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Colditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Herr Wurlitzer, trotzdem noch \n\neinmal abschlie\u00dfend eine Frage. Wir haben jetzt Ihren \n\nAntrag Drucksache 6/5390 auf der Tagesordnung stehen. \n\nDabei geht es ganz konkret um den Rechnungshofbericht \n\n2015, und da haben Sie Nachfragen zu den dort ausge-\n\nf\u00fchrten Feststellungen. Jetzt haben wir versucht, das von \n\nden verschiedenen Fraktionen her zu thematisieren. \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte jetzt eine \n\nFrage stellen! \n\nThomas Colditz, CDU: Sie sprechen jetzt \u00fcber Steuer-\n\nverschwendung, \u00fcber kriminelles staatliches Handeln \n\nusw. usf. Sagen Sie mir einfach bitte einmal die Stelle \u2013 \n\nich will es nur begreifen, damit ich mich in Zukunft \n\nbesser auf Redebeitr\u00e4ge vorbereiten kann f\u00fcr Ihren \n\nBeitrag \u2013: Wo ist die Stelle, die Sie jetzt erw\u00e4hnt haben, in \n\nIhrem Antrag? Normalerweise haben wir Antr\u00e4ge auf der \n\nTagesordnung stehen und dar\u00fcber diskutieren wir. Wir \n\nmachen zurzeit keine Aktuelle Debatte \u00fcber Steuerver-\n\nschwendung, so wie Sie sie f\u00fchren. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir h\u00e4tten das dann einfach besser vorbereiten k\u00f6nnen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Lieber Herr Colditz, ich kann an \n\ndieser Stelle nur sagen: Es gibt diverse AfD-Antr\u00e4ge, zu \n\ndenen sich die Herren und Damen Kollegen hier im \n\nPlenum \u00e4u\u00dfern und die nichts mit dem Inhalt des Antrags \n\nzu tun haben. \u2013 Das vorweg. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir haben zum Beispiel auch nachgefragt, welche Schu-\n\nlungsma\u00dfnahmen f\u00fcr Mitarbeiter der Staatskanzlei ange-\n\nboten werden, damit solche Fehler nicht wieder passieren; \n\nes steht doch drin. Das ist eine ganz einfache Frage, die \n\ndas Ministerium beantworten kann. Wir haben, wie Sie \n\ngerade richtig gesagt haben, einige Punkte drinstehen, die \n\noffensichtlich \u00fcberfl\u00fcssig gewesen sind \u2013 das ist so, das \n\npassiert, das will ich gar nicht in Abrede stellen, \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Dirk Panter, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nw\u00fcrden Sie bitte in Ihrer Rede fortfahren. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: So viel zum Thema Niveau, Herr \n\nPanter. Das Niveau sinkt, und wahrscheinlich sek\u00fcndlich \n\n\u2013 und zwar durch Ihre \u00c4u\u00dferung, nicht durch unsere. \n\n(Dirk Panter, SPD: Ja, Niveau ist keine Salbe!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung zu dem eben \n\ndiskutierten Antrag. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. Ich schlie\u00dfe damit diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2993 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nGesundheitsfolgen durch den Klimawandel ernst nehmen \u2013 im Aktionsplan \n\nKlima und Energie angek\u00fcndigte Ma\u00dfnahmen endlich umsetzen \n\nDrucksache 6/4502, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion GR\u00dcNE mit Herrn \n\nAbg. Zschocke; danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD und die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Bitte, \n\nHerr Zschocke, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Alle k\u00f6nnen sich noch an den Jahr-\n\nhundertsommer 2003 erinnern mit verheerenden Folgen in \n\nWest- und Mitteleuropa \u2013 an die D\u00fcrre, an die Waldbr\u00e4n-\n\nde. Die Hitzewelle im August 2003 hat 70 000 Europ\u00e4er \n\ndas Leben gekostet; auch in Deutschland gab es einige \n\nTausend Todesf\u00e4lle, die letztendlich auf W\u00e4rmebelas-\n\ntungseinwirkungen zur\u00fcckzuf\u00fchren waren. \n\nIm Juli 2006 folgte der hei\u00dfeste Monat seit Beginn der \n\nWetteraufzeichnung in Deutschland, und danach folgten \n\nfast j\u00e4hrlich Meldungen \u00fcber neue Temperaturrekorde. \n\n2015 war dann weltweit das w\u00e4rmste Jahr seit Beginn der \n\nWetteraufzeichnungen. \n\nIn Sachsen hat der Klimawandel von 1991 bis 2010 \n\ngegen\u00fcber dem Zeitraum 1961 bis 1990 zu einem Anstieg \n\nder mittleren Jahrestemperatur um 0,6 Grad gef\u00fchrt. Die \n\nFolgen: zunehmende Extremwitterung, hei\u00dfere Sommer. \n\nBesonders auff\u00e4llig sind eine deutliche Zunahme der \u00fcber \n\n20 Grad warmen N\u00e4chte sowie der warmen Tage in \n\nSachsen. \n\nNun d\u00fcrfen Wetter und Klima nicht verwechselt werden. \n\nEs wird auch Jahre geben, die vom Trend abweichen. Im \n\nMittel wird es aber aller Wahrscheinlichkeit nach w\u00e4rmer \n\nwerden, und da m\u00fcssen wir uns neben den Folgen f\u00fcr \n\nNatur, f\u00fcr Land-, Forst- und Wasserwirtschaft eben auch \n\nGedanken machen, zum Beispiel \u00fcber die Bel\u00fcftung \n\nunserer St\u00e4dte, \u00fcber die Gesundheit und die Lebensquali-\n\nt\u00e4t der Menschen \u2013 gerade in einem Land, in dem der \n\nAnteil der \u00e4lteren Menschen stark ansteigt, verbunden mit \n\nder Problemlage, dass mit h\u00f6herem Alter Hitze f\u00fcr den \n\nKreislauf schwerer auszuhalten ist. Das gilt \u00fcbrigens auch \n\nf\u00fcr Kleinkinder oder chronisch Kranke. \n\nEine Studie des Deutschen Wetterdienstes hat ergeben, \n\ndass Hitzewellen das Sterblichkeitsrisiko von Herzkran-\n\nken um bis zu 15 % erh\u00f6hen. In Zukunft erwartet der \n\nDeutsche Wetterdienst noch mehr, l\u00e4ngere und auch \n\nintensivere Hitzewellen. Ohne Anpassungsstrategien \n\nk\u00f6nnte dies zu einer Vervielf\u00e4ltigung der hitzebedingten \n\nSterblichkeit aufgrund koronarer Herzkrankheiten f\u00fchren. \n\nIm \u201eAktionsplan Klima und Energie\u201c der Staatsregierung \n\nvon 2008 steht bei den Anpassungsstrategien der Gesund-\n\nheitsbereich an allererster Stelle. Eine ganze Reihe von \n\nMa\u00dfnahmen ist dort aufgez\u00e4hlt, zum Beispiel die Ab-\n\nsch\u00e4tzung m\u00f6glicher gesundheitlicher Folgen von Hitze-\n\nbelastungen und erh\u00f6hter UV-Strahlung, die Absch\u00e4tzung \n\nder m\u00f6glichen Zunahme von Infektionskrankheiten, die \n\nAbsch\u00e4tzung der Auswirkungen der Luftbelastung auf \n\nKrankheitsgeschehen und Sterblichkeit, aber auch die \n\nEntwicklung von Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung gesund-\n\nheitlicher Sch\u00e4den und vor allem auch Informationsbe-\n\nreitstellung und Verhaltensempfehlungen f\u00fcr die Bev\u00f6lke-\n\nrung und das medizinische sowie pflegerische Personal. \n\nAu\u00dferdem ganz wichtig: Alle Ressorts sollten in einer \n\nInterministeriellen Arbeitsgruppe Klimafolgen zusam-\n\nmenarbeiten. Das war vor acht Jahren. Der Aktionsplan \n\nvon 2008 wurde 2013 durch das Energie- und Klimapro-\n\ngramm der Staatsregierung abgel\u00f6st; doch dort steht bei \n\nden Anpassungsstrategien der Gesundheitsbereich nicht \n\nmehr an erster Stelle. Im Gegenteil, er kommt so gut wie \n\ngar nicht mehr vor. Von den ganzen konkreten Ma\u00dfnah-\n\nmen aus dem Jahr 2008 sind 2013 nur noch unverbindli-\n\nche Allgemeinpl\u00e4tze zu m\u00f6glichen gesundheitlichen \n\nFolgen enthalten. \n\nZudem soll die Absch\u00e4tzung m\u00f6glicher gesundheitlicher \n\nFolgen der prognostizierten klimatischen Ver\u00e4nderungen \n\nf\u00fcr die Menschen in Sachsen nicht weiterverfolgt werden. \n\nIm Klimafolgen-Monitoringbericht von 2015 gibt es zwar \n\neinen Indikator zur Gesundheit \u2013 ja \u2013, aber eben nur zur \n\nPflanzengesundheit. \n\nNun hatte ich gedacht, dass die Ma\u00dfnahmen von 2008 \n\nbestimmt schon alle umgesetzt seien. Weit gefehlt! Eine \n\nLandtagsanfrage ergab, dass das Sozialministerium weder \n\nin der Interministeriellen Arbeitsgruppe Klimafolgen \n\nvertreten ist noch mit irgendwelchen konkreten Fragestel-\n\nlungen in dem Bereich Klimafolgen befasst ist. Der \n\nStaatsregierung liegen weder Erkenntnisse und Daten zu \n\ngesundheitlichen Folgen des Klimawandels noch zu den \n\nAuswirkungen klimabedingter Luftbelastung auf Krank-\n\nheitsgeschehen und Sterblichkeit in den s\u00e4chsischen \n\nRegionen vor. So hei\u00dft es in der Antwort auf meine \n\nAnfrage. \n\nBei der Absch\u00e4tzung gesundheitlicher Folgen will sich die \n\nStaatsregierung offenbar ganz allein auf \u00fcberregionale \n\nErkenntnisse verlassen. Das ist fatal; denn in der Frage, \n\nob zum Beispiel das Altenpflegeheim eine Klimatisierung \n\nbraucht, ist es ein gro\u00dfer Unterschied, ob es im Stadtzent-\n\nrum von Leipzig oder am Waldrand im Erzgebirge steht. \n\nHei\u00dfe Sommer sind in St\u00e4dten aufgrund der Bildung von \n\nW\u00e4rmeinseln besonders ausgepr\u00e4gt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2994 \n\nMeine Damen und Herren! Es reicht eben nicht aus, bei \n\ndem Thema Klimafolgen und Klimaanpassung allein auf \n\nLand-, Forst- und Wasserwirtschaft, auf Bodenschutz und \n\nBiodiversit\u00e4t zu schauen. Nein, die Staatsregierung muss \n\nauch Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung gesundheitlicher \n\nSch\u00e4den durch den Klimawandel entwickeln und umset-\n\nzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDiese Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen vielf\u00e4ltig sein. Beispiele sind \n\nzielgerichtete Anpassungsma\u00dfnahmen zur Minderung der \n\nBelastung in den St\u00e4dten: B\u00e4ume, Gr\u00fcnfl\u00e4chen, offene \n\nWasserfl\u00e4chen, Kaltluftschneisen. Weitere Ma\u00dfnahmen \n\nsind die Hitzeberatung, die Schaffung von Hitzeentlas-\n\ntungsr\u00e4umen, verbesserte Warndienste und Hitzeaktions-\n\npl\u00e4ne, wie sie im Bundesland Hessen umgesetzt werden, \n\ndie Sicherung ambulanter pflegerischer Versorgung bei \n\nunwetterbedingten St\u00f6rungen sowie Warn- und Bek\u00e4mp-\n\nfungsdienste f\u00fcr gesundheitsgef\u00e4hrdende Pflanzen und \n\nTiere und eben auch f\u00fcr Tropenkrankheiten. Notwendig \n\nsind zudem Ma\u00dfnahmen zum Arbeitsschutz, insbesondere \n\nf\u00fcr Personen in Au\u00dfenberufen, sowie Screeningma\u00dfnah-\n\nmen, insbesondere in Bezug auf Hautkrankheiten. Und, \n\nund, und. \n\nWir wollen mit unserem Antrag zun\u00e4chst einmal dort \n\nansetzen, wo die Staatsregierung vor acht Jahren schon \n\neinmal angesetzt hatte, und die im \u201eAktionsplan Klima \n\nund Energie\u201c angek\u00fcndigten Anpassungsstrategien im \n\nGesundheitsbereich umsetzen. Diese sollen vollumf\u00e4ng-\n\nlich in die Fortschreibung des aktuellen Energie- und \n\nKlimaprogramms f\u00fcr Sachsen aufgenommen werden. \n\nDiese Klarstellung finden Sie \u00fcbrigens auch in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag. \n\nDamals, im Jahr 2008, wurde auch schon \u00fcberlegt, das \n\nHitzewarnsystem in Sachsen auf seine Funktionsf\u00e4higkeit \n\nhin wissenschaftlich zu \u00fcberpr\u00fcfen. Bereits damals war \n\nklar, dass es nicht ausreichen w\u00fcrde, lediglich darauf zu \n\nverweisen, dass ja beim Wetterdienst Wetterwarnmails \n\nbestellt werden k\u00f6nnen. Genau das macht aber der Um-\n\nweltminister in seiner Stellungnahme: Er verweist auf den \n\nAbo-Service des Deutschen Wetterdienstes. Das muss \n\nnach seiner Auffassung reichen. \n\nMeine Damen und Herren, ich finde, das reicht nicht aus! \n\nWer sich auf diese Empfehlung beschr\u00e4nkt, handelt zu \n\nsorglos. Mit der Umstellung der Hitzewarnungen auf \n\neinen zu abonnierenden Newsletter ist quasi eine Hol-\n\nschuld entstanden, die sich nicht verbindlich durchsetzen \n\nl\u00e4sst. Sich allein darauf zu verlassen, dass alle relevanten \n\nEinrichtungen im medizinischen und im pflegerischen \n\nBereich, bis hin zu den privaten Pflegediensten, und all \n\ndie betroffenen Privatpersonen sich irgendetwas beim \n\nWetterdienst abonnieren, kann zu gef\u00e4hrlichen L\u00fccken \n\nf\u00fchren. Wir wollen w\u00e4hrend Hitzewellen ein Warnsystem \n\nund Notfallpl\u00e4ne f\u00fcr den Gesundheitsschutz, die l\u00fccken-\n\nlos funktionieren. Deswegen bitten wir Sie um Unterst\u00fct-\n\nzung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion ist aufgerufen. Herr Abg. \n\nHippold, Sie haben das Wort. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen! Liebe Kollegen! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN! Herr Zschocke, ich bin Ihnen \n\ndankbar, dass Sie in Ihrem Redebeitrag den Eindruck, der \n\nsich aus Ihrem Antrag ergeben hat \u2013 Sie kennen zwar den \n\nAktionsplan aus dem Jahr 2008, behaupten aber, es sei \n\nnicht zu erkennen, dass er durch das Energie- und Klima-\n\nprogramm abgel\u00f6st und weiterentwickelt worden ist \u2013, ein \n\nbisschen zurechtger\u00fcckt haben. Die Behauptung, seit \n\n2008 sei daran nicht weitergearbeitet worden \u2013 das kann \n\nman dem Antrag so entnehmen \u2013, entspricht nicht den \n\ntats\u00e4chlichen Gegebenheiten. \n\nSie beklagen in Ihrem Antrag, dass die konzeptionellen \n\nGrundlagen nicht weiterentwickelt worden seien. Richtig \n\nist meiner Ansicht nach, dass im derzeit geltenden Ener-\n\ngie- und Klimaprogramm die konzeptionellen Grundlagen \n\nder s\u00e4chsischen Energie- und Klimapolitik genau darge-\n\nstellt und zusammengefasst werden. \n\nDas EKP beinhaltet dar\u00fcber hinaus einen Ma\u00dfnahmen-\n\nplan. Dieser ist am 2. April 2015 hinsichtlich seines \n\nUmsetzungsstandes evaluiert worden. Vielleicht darf ich \n\nmir an dieser Stelle noch den Hinweis erlauben, dass das \n\nEKP und der Bericht auf den Internetseiten ener-\n\ngie.sachsen.de und klima.sachsen.de \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich \n\nsind. Ich denke, auch da k\u00f6nnte Lesen helfen. \n\nIm Energie- und Klimaprogramm werden \u2013 entgegen \n\ndem, was Sie gerade vorgetragen haben \u2013 konkrete \n\ngesundheitspolitische Ma\u00dfnahmen genannt. Unter ande-\n\nrem sind davon laufende Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung \n\nnachhaltiger Stadtentwicklung, die sogenannte \u201eMa\u00df-\n\nnahme 46\u201c, umfasst. Diese beinhaltet gesamtst\u00e4dtische \n\nEntwicklungskonzepte, welche den Stadtentwicklungs-\n\nprozess unter vielen sachlichen Gesichtspunkten wie \n\nDemografie, Verkehr und Gesundheit steuern werden. \n\nDar\u00fcber hinaus werden Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung \n\ngesundheitlicher Sch\u00e4den infolge des Klimawandels \n\nentwickelt bzw. weiterentwickelt. Diese beinhalten unter \n\nanderem die Aufkl\u00e4rung und Ma\u00dfnahmen, um gesund-\n\nheitssch\u00e4dlichen Organismen wie der Beifu\u00df-Ambrosie \n\nund dem Eichenprozessionsspinner entgegenzuwirken. \n\nWie gesagt, ich denke, dass Sie bei der Formulierung \n\nIhres Antrags nicht vom aktuellen Stand ausgegangen \n\nsind. Deswegen m\u00f6chte ich mich nachfolgend den einzel-\n\nnen Forderungen, die Sie in Ihrem Antrag angeben, \n\nzuwenden. \n\nSie fordern erstens die st\u00e4rkere Beteiligung des Gesund-\n\nheitsministeriums an der Umsetzung des EKP; zweitens \n\neine Datenerhebung zu den bereits eingetretenen gesund-\n\nheitlichen Auswirkungen des Klimawandels; drittens die \n\nFortschreibung des EKP mit dem Ziel, die Bev\u00f6lkerung \n\nintensiver \u00fcber die gesundheitlichen Auswirkungen des \n\nKlimawandels zu informieren; viertens eine wissenschaft-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2995 \n\nliche Untersuchung der Wirksamkeit des laufenden \n\nHitzewarnsystems. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN, wie \n\nwir alle wissen, sind Luft, Wasser und Nahrung Voraus-\n\nsetzungen f\u00fcr das menschliche Leben. Ihre Reinheit und \n\nihre Qualit\u00e4t wirken unmittelbar auf die Gesundheit der \n\nMenschen. Gleichzeitig ver\u00e4ndert der Mensch durch \n\nEingriffe in die Umwelt die Funktionsf\u00e4higkeit und die \n\nQualit\u00e4t der Umweltg\u00fcter und insbesondere des Klimas. \n\nEine umwelt- und klimabezogene Gesundheitspolitik hat \n\ndaher auch eine wirtschaftliche und eine soziale Dimensi-\n\non. \n\nKrankheiten haben eine enorme wirtschaftliche Kompo-\n\nnente, beispielsweise die Kosten der Behandlung und die \n\nNachsorge bei umweltbedingten Krankheiten, aber auch \n\nden Verlust von Arbeitszeit. Die in Europa allein durch \n\ndie Verbesserung der Luftqualit\u00e4t erreichten Gesundheits-\n\nfortschritte erbringen bis 2020 Ersparnisse von mindes-\n\ntens 42 Milliarden Euro. \n\nDie Ver\u00e4nderungen im Zuge des Klimawandels werden \n\nvor allem \u2013 darauf sind Sie schon eingegangen, Herr \n\nZschocke \u2013 Kinder, \u00e4ltere Menschen, Schwangere, Sport-\n\nler und Menschen, die im Freien arbeiten oder die unter \n\nchronischen Krankheiten leiden, schon in absehbarer Zeit \n\nauch in Deutschland und damit auch in Sachsen zu sp\u00fcren \n\nbekommen. Das legt der Weltklimarat in seinem f\u00fcnften \n\nSachstandsbericht, der k\u00fcrzlich erschienen ist, ausf\u00fchrlich \n\ndar. \n\nSteigende Temperaturen, h\u00e4ufigere Extremwetterereignis-\n\nse \u2013 wie Hitzewellen, Starkregen, St\u00fcrme und Hochwas-\n\nser \u2013 sowie erh\u00f6hte UV-Belastungen stellen neue Heraus-\n\nforderungen f\u00fcr die Menschen in Deutschland, f\u00fcr ihre \n\nGesundheit dar. H\u00f6here Temperaturen belasten nicht nur \n\ndas Herz-Kreislauf-System, sondern verl\u00e4ngern auch die \n\nBl\u00fchphasen der B\u00e4ume und Str\u00e4ucher, Gr\u00e4ser und Kr\u00e4u-\n\nter. Sie beg\u00fcnstigen die Ausbreitung bzw. Einwanderung \n\nvon w\u00e4rmeliebenden Pflanzen mit teilweise hochallerge-\n\nnen Pollen. Die Abnahme von kalten N\u00e4chten und Tagen \n\nf\u00f6rdert die Vermehrung und Ausbreitung von Zecken, \n\nM\u00fccken und anderen tierischen \u00dcbertr\u00e4gern von Krank-\n\nheitserregern. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das s\u00e4chsische \n\nGesundheitsministerium hat in den vergangenen Jahren \n\nzahlreiche Informationen zu den von mir soeben benann-\n\nten Folgen des Klimawandels auf die menschliche Ge-\n\nsundheit ver\u00f6ffentlicht. Hierzu z\u00e4hlen zum Beispiel die \n\nBadegew\u00e4sser\u00fcberwachung, Informationen zum Pollen-\n\nflug und Borrelioseinformationen. Gesundheitsbeh\u00f6rden, \n\nKrankenh\u00e4user, Altenpflegeeinrichtungen und \u00c4rzte \n\nwerden dar\u00fcber hinaus regelm\u00e4\u00dfig mit Informationsmate-\n\nrial versorgt, welches sie an die Patienten weitergeben \n\nk\u00f6nnen; sie tun das auch. \n\nDazu bestehen enge Kooperationen mit dem Deutschen \n\nWetterdienst, der landkreisbezogene Hitzeinformationen \n\nan die Betroffenen und Interessierte weitergibt. Der DWD \n\n\u00fcberpr\u00fcft im Sommer t\u00e4glich auf der Basis der gef\u00fchlten \n\nTemperatur die thermische Belastungssituation in \n\nDeutschland. Hitzewarnungen gibt der DWD als Fr\u00fch-\n\nwarnvorhersagen t\u00e4glich um 10:00 Uhr f\u00fcr den Tag und \n\nf\u00fcr den Folgetag f\u00fcr das Bundesland, im Bedarfsfall auf \n\nLandkreisebene bezogen, heraus. Der DWD stellt diese \n\nInformationen sowohl Einrichtungen des Gesundheits- \n\nund Sozialsystems als auch der \u00d6ffentlichkeit zur Verf\u00fc-\n\ngung und verbreitet die Fr\u00fchwarnungen \u00fcber Radio und \n\nFernsehen. \n\nDer konkrete Anstieg der Hitzebelastungen im Zuge des \n\nKlimawandels ist ein besonders deutliches und starkes \n\nKlimasignal mit erheblichen Auswirkungen auf die \n\nGesundheit und die Infrastruktur, insbesondere in den \n\nBallungsr\u00e4umen. In diesem Zusammenhang kommt der \n\nbereits seit Langem durch die Regionalplanung praktizier-\n\nten Sicherung von siedlungsklimatisch bedeutsamen \n\nBereichen, in diesem Fall Frisch- und Kaltluftentste-\n\nhungs- bzw. -abflussgebiete, eine besondere Bedeutung \n\nzu. Erg\u00e4nzend zu den bereits in den derzeit g\u00fcltigen \n\nRegionalpl\u00e4nen enthaltenen siedlungsklimatisch bedeut-\n\nsamen Bereichen sollen bei der aktuellen Fortschreibung \n\nin r\u00e4umlicher Konkretisierung der Vorgaben des Landes-\n\nentwicklungsplanes unter anderem die Auftr\u00e4ge zur \n\nFestlegung von Siedlungsfl\u00e4chen mit \u00dcberw\u00e4rmungsge-\n\nfahr weitere klimawirksame Ausgleichsr\u00e4ume gesichert \n\nwerden. \n\nVor diesem Hintergrund, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, ist Ihr Antrag abzulehnen. \n\nVereinfacht gesagt ist ein solcher Antrag aus unserer Sicht \n\n\u00fcberhaupt nicht notwendig, damit \u2013 so steht es in der \n\nBegr\u00fcndung Ihres Antrages \u2013 die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung \n\nvor den Gesundheitsfolgen durch den Klimawandel \n\ngesch\u00fctzt wird. Die Forderungen Ihres Antrages verbes-\n\nsern aus unserer Sicht nichts. Eine Fortschreibung des \n\nEnergie- und Klimaprogramms ist angesichts der erst im \n\nletzten Jahr vorgenommenen Evaluierung und \u00dcberarbei-\n\ntung des Programms weder sinnvoll noch zielf\u00fchrend. \n\nGleichzeitig ist die Zusammenarbeit des SMUL mit allen \n\nFachressorts bei der Umsetzung des ressort\u00fcbergreifenden \n\nMa\u00dfnahmenplans des Energie- und Klimaprogramms \n\nsichergestellt. Andererseits arbeiten die Ressorts bei der \n\nUmsetzung des Ma\u00dfnahmenplans in Eigenverantwortung \n\nzusammen, und so soll es auch bleiben. \n\nDaher bitte ich Sie, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, lehnen Sie den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun Frau Abg. Schaper, Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Schaper, Sie haben das Wort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Bei \n\nder letzten Plenarsitzung sollte eigentlich schon \u00fcber die \n\nFolgen des Klimawandels diskutiert werden, in diesem \n\nFall f\u00fcr die Lausitz, doch daraus wurde nichts. Stattdessen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2996 \n\nerlebten wir eine fruchtlose Emp\u00f6rungsdebatte und \n\nmussten uns als Terroristen beschimpfen lassen. \n\nHeute nun geht es wirklich um die Folgen des Klimawan-\n\ndels, und zwar ganz speziell um die Folgen f\u00fcr die Ge-\n\nsundheit aller Menschen, da jeder vom Klimawandel \n\nbetroffen ist. Dieser schreitet voran, wie wir nicht nur \n\nJahr f\u00fcr Jahr an den milden Sommern und Wintern sowie \n\nverregneten Hochsommern feststellen. Daran \u00e4ndert sich \n\nauch nichts, wenn die AfD-Fraktion den Klimawandel \n\nleugnet und als eine Erfindung der politischen Linken und \n\nGr\u00fcnen darstellt, um dann zum absurden Schluss zu \n\nkommen, dass die hohe CO2-Belastung \u00fcberhaupt kein \n\nProblem darstelle. \n\nPolitische Diskussionen zum Thema Gesundheitsfolgen \n\ndes Klimawandels sind von vielen Emotionen gepr\u00e4gt. Sie \n\nwerden dominiert durch Verharmlosung auf der einen und \n\n\u00dcberspitzung auf der anderen Seite. Forschung und \n\nStudien in diesem Bereich k\u00f6nnten zu einer Versachli-\n\nchung der Diskussion beitragen und valide Grundlagen \n\nf\u00fcr politische Entscheidungen liefern. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfen wir es, dass die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diesen Antrag heute auf die \n\nTagesordnung gesetzt hat. Es wird Sie wenig \u00fcberraschen, \n\ndass wir dieser Initiative zustimmen werden. Das Ministe-\n\nrium f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz muss in die AG \n\nKlimafolgen eingebunden werden, und zwar als ordentli-\n\nches Mitglied; denn wenn man sieht, dass die Staatsregie-\n\nrung keine Erkenntnisse dar\u00fcber hat, ob, welche und wie \n\nviele gesundheitliche Folgen durch die Zunahme von \n\nHitzebelastungen vorliegen, ist das schlicht und einfach \n\nerschreckend. Aber das ist auch typisch CDU, getreu dem \n\nMotto: Augen zu und durch! Es ist ja auch nicht das \n\neinzige Thema, bei dem sie nur \u00fcber unzureichende Daten \n\nverf\u00fcgen. \n\nLaut der Kleinen Anfrage \u201eGesundheitsfolgen durch \n\nKlimawandel\u201c von Herrn Kollegen Zschocke zu Auswir-\n\nkungen der Luft- und Hitzebelastung auf Krankheitsge-\n\nschehen und Sterblichkeit liegen der Staatsregierung \n\nkeinerlei Erkenntnisse vor. Das Umweltbundesamt, wie \n\nbereits angesprochen, hat im Juli 2015 festgestellt, dass in \n\nDeutschland in den Jahren 2000 bis 2010 die Sterblichkeit \n\naufgrund koronarer Herzerkrankungen im Mittel w\u00e4hrend \n\nHitzewellen um 10 bis 15 % angestiegen ist. L\u00e4ngere \n\nHitzeperioden belasten das Herz-Kreislauf-System stark \n\nund k\u00f6nnen laut Dr. Becker vom Deutschen Wetterdienst \n\nbis zum Ende des Jahrhunderts zu der schon angespro-\n\nchenen Vervielfachung der Sterblichkeit aufgrund korona-\n\nrer Herzerkrankungen um den Faktor 3 bis 5 f\u00fchren. Das \n\nbedeutet einen Anstieg auf 30 bis 75 %. \n\nDas h\u00e4tten Sie durchaus wissen k\u00f6nnen, wenn nicht sogar \n\nwissen m\u00fcssen. Aber hier zeigt sich, wie viel M\u00fche man \n\nsich seitens des Staatsministeriums f\u00fcr Soziales bei der \n\nBeantwortung von Kleinen Anfragen der Opposition \n\nmacht. Auch wenn es sich hier nur um Zahlen f\u00fcr das \n\ngesamte Bundesgebiet handelt, ist es dennoch mehr als \n\ndas, was man aus Ihrer Antwort entnehmen kann. Wie die \n\nStellungnahme der Staatsregierung beschreibt, hat sie \n\nsowieso nicht vor, auf regionale Daten zur\u00fcckzugreifen, \n\nsondern ausschlie\u00dflich auf \u00fcberregionale Daten. \n\nKommen wir zum Evaluationsbericht zum Klimaaktions-\n\nplan mit Stand 2015, der \u2013 mit Verlaub \u2013 nicht mehr als \n\nein T\u00e4tigkeits- oder Zustandsbericht ist, da Sie lediglich \n\nMa\u00dfnahmen auflisten und sagen, was Sie machen wollen \n\nund was Sie bislang gemacht haben. Dort schreiben Sie \u2013 \n\nHerr Zschocke hat schon begonnen es zu zitieren \u2013, die \n\nAbsch\u00e4tzung m\u00f6glicher Gesundheitsfolgen der prognosti-\n\nzierten klimatischen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die Menschen in \n\nSachsen wird nicht weiterverfolgt, und das, obwohl Sie es \n\n2008 noch beschlossen hatten und \u00fcber gar keine Er-\n\nkenntnisse verf\u00fcgen. \n\nIm Bereich Gesundheitsfolgen des Klimawandels gibt es \n\n\u2013 interpretiert man diesen Bericht richtig \u2013 \u00fcberhaupt \n\nkeine Aktivit\u00e4ten mehr. Das ist unverantwortlich, meine \n\nDamen und Herren von der Staatsregierung. Mehr Desin-\n\nteresse an der Gesundheit der eigenen Bev\u00f6lkerung kann \n\nman kaum zeigen. Allein von der durch den Klimawandel \n\nverursachten Hitzebelastung ist jeder Mensch in Sachsen \n\nbetroffen. Aufgez\u00e4hlt wurden sie schon: S\u00e4ugling, Frei-\n\nzeitsportler, der G\u00e4rtner, der Rentner. Jeder kann vom \n\nharmloseren Sonnenbrand bis zum Sonnenstich und \n\nHitzschlag betroffen sein. Doch statt sich mit Hitzewellen \n\nund Luftbelastungen auseinanderzusetzen, informiert der \n\nFreistaat Sachsen nur noch zu Zecken, Beifu\u00df-Ambrosien \n\nund \u00c4hnlichem. Das ist zwar zweifelsohne wichtig, aber \n\ndennoch eindeutig zu wenig. \n\nF\u00fcr uns hei\u00dft das, wie im Antrag der GR\u00dcNEN beschrie-\n\nben: Die Ma\u00dfnahme 77 aus dem Zwischenbericht und \n\neine deutlich st\u00e4rkere interministerielle Auspr\u00e4gung der \n\nMa\u00dfnahme 86 sind wieder aufzunehmen. Die Staatsregie-\n\nrung muss die Gesundheitsfolgen des Klimawandels ernst \n\nnehmen. Schlie\u00dflich schreibt das Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft in seinem Bericht \u201eKlima-\n\nwandel in Sachsen \u2013 wir passen uns an\u201c vom Novem-\n\nber 2015 auf Seite 132, dass Sachsen den eingeschlagenen \n\nWeg weitergehen wird, dabei k\u00fcnftig das Augenmerk \n\nst\u00e4rker auf die Infrastruktur, die menschliche Gesundheit \n\nund die kommunale Ebene zu legen sei. Die Stellung-\n\nnahme auf den Antrag der GR\u00dcNEN jedoch deutet in \n\nkeiner Weise darauf hin, dass die Staatsregierung dieser \n\nAnk\u00fcndigung auch Taten folgen lassen will. Ob Punkt 2 \n\ndes Antrages tats\u00e4chlich im Zeitplan realisierbar ist, wage \n\nich aufgrund der Komplexit\u00e4t des Themas zu bezweifeln. \n\nNichtsdestotrotz werden wir dem Antrag zustimmen, da er \n\nin der Gesamtheit in die richtige Richtung geht und sich \n\ndie Staatsregierung endlich mit den Gesundheitsfolgen \n\ndes Klimawandels intensiver als bisher besch\u00e4ftigen \n\nmuss. \n\nDas d\u00fcrfte eigentlich auch nicht schwierig sein; denn bis \n\njetzt hat man es fast unterlassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2997 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. \n\nLang. Frau Lang, Sie haben das Wort. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Haben Sie schon einmal einen \n\nMelomy gesehen? Melomys sind Bramble-Cay-Mosaik-\n\nschwanzratten. Sie trugen ihren Namen wegen ihres \n\nLebensortes, den Bramble-Cay-Inseln in Australien. Als \n\nEurop\u00e4er die Insel 1845 entdeckten, sollen sie schon mit \n\nPfeil und Bogen auf diese gro\u00dfen Ratten geschossen \n\nhaben. Die nachtaktiven Tierchen waren Vegetarier und \n\nteilten sich die Insel mit Seev\u00f6geln und Meeresschildkr\u00f6-\n\nten. \n\nSie werden nie einen Melomy sehen. Vor einigen Tagen \n\nwurde diese Tierart als ausgestorben eingestuft. Sie gilt \n\nals erstes Opfer des vom Menschen verursachten Klima-\n\nwandels. Die Melomys gab es nur auf dieser winzigen \n\nInsel. Der steigende Meeresspiegel hat ihnen den Lebens-\n\nraum genommen. \n\nManchmal muss man die ganz gro\u00dfen Dinge ganz klein \n\nbetrachten, um ahnen zu k\u00f6nnen, was auf unserer Welt in \n\nBewegung ist \u2013 klein wie die Melomys, die es nicht mehr \n\ngibt. Sie sollten uns ein gro\u00dfes Zeichen sein, uns mit \n\nvoller Kraft im Kampf gegen den Klimawandel im Gro-\n\n\u00dfen wie im Kleinen weltweit wie auch hier in Sachsen \n\neinzusetzen. \n\nDer Schritt von Australien nach Dresden mag lang sein, \n\naber die Dinge h\u00e4ngen nun einmal miteinander zusam-\n\nmen. Wir tragen Verantwortung mit unserem Handeln und \n\nk\u00f6nnen hier Entscheidungen treffen, die unserer Verant-\n\nwortung gerecht werden. Das bringt mich zum vorliegen-\n\nden Thema. \n\nIch stimme prinzipiell darin \u00fcberein, dass wir das \n\nschwarz-gelbe Energie- und Klimaprogramm und die \n\ndazugeh\u00f6rigen Ma\u00dfnahmen fortentwickeln m\u00fcssen. So \n\nsteht es auch im Koalitionsvertrag. \n\nMein Kollege J\u00f6rg Vieweg wird nicht m\u00fcde, f\u00fcr ein \n\nKlimaschutz- und Energieprogramm 2020 zu werben, das \n\nden weiten Weg zur sauberen Energieerzeugung energe-\n\ntisch angeht. \n\nIch m\u00f6chte auch festhalten, dass wir anscheinend auch die \n\nbestehenden Ma\u00dfnahmen teilweise noch nicht so umset-\n\nzen, wie es w\u00fcnschenswert w\u00e4re. \n\nMit Ihrem \u00c4nderungsantrag beheben Sie nun die forma-\n\nlen Probleme des Antrags, dass nur vom Aktionsplan \n\nKlima und Energie gesprochen wird, und die unrealisti-\n\nsche Zeitschiene. \n\nUm das Energie- und Klimaprogramm fortzuentwickeln, \n\nk\u00f6nnen und sollten wir gern auch mit \u00fcber die Anregun-\n\ngen aus dem Aktionsplan 2008 diskutieren, allerdings \n\nwerden wir uns in unserer Fortschreibung jetzt noch nicht \n\nauf genau diese Punkte festlegen. \n\nDie Frage, wie das Sozialministerium eingebunden wird \n\nund wie die Funktionsf\u00e4higkeit des Hitzewarnsystems ist, \n\nwird nachher sicherlich von der Staatsregierung beant-\n\nwortet werden. Genauso wird sie sicher auch dar\u00fcber \n\nberichten, wie die n\u00e4chsten Schritte aussehen, um das \n\ns\u00e4chsische Fr\u00fchwarnsystem noch besser auf den Klima-\n\nwandel vorzubereiten. \n\nIch wollte diese Debatte aber vor allem nutzen, um uns \n\nalle daran zu erinnern, dass wir Verantwortung tragen, \n\nnicht nur f\u00fcr uns, sondern auch dem gro\u00dfen Ganzen \n\ngegen\u00fcber. Den Kampf gegen den Klimawandel m\u00fcssen \n\nwir alle gemeinsam f\u00fchren, auch wenn es f\u00fcr die Melo-\n\nmys zu sp\u00e4t ist. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Abg. Wild. \u2013 Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Auf die Ausf\u00fchrungen von links au\u00dfen \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach jetzt!) \n\ngehe ich heute lieber nicht ein. Daf\u00fcr ist mir die Zeit zu \n\nschade, um auf diesen Unsinn einzugehen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Echt! \u2013 Zuruf von \n\nden GR\u00dcNEN: Aber Sie haben noch Redezeit!) \n\nHerr Hippold \n\n(Jan Hippold, CDU: Ja!) \n\n\u2013 er ist da \u2013, Sie haben es eigentlich mit sehr vielen \n\nWorten auf den Punkt gebracht, was man mit einem \n\neinzigen Wort zu diesem Antrag sagen kann. \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nZum GR\u00dcNEN-Bashing reicht es!) \n\nSie als GR\u00dcNE werfen unserer Fraktion unter dem letzten \n\nTagesordnungspunkt noch handwerkliches Ungeschick \n\nvor. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nDas sind aber zwei Worte!) \n\nWissen Sie, was Sie hier machen? Mit einem Wort kann \n\nman Ihren Antrag beschreiben: \u00fcberfl\u00fcssig. Dieser Antrag \n\nist einfach nur \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nSchaumgebremster Politiker!) \n\nWarum, erkl\u00e4re ich Ihnen jetzt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\nSie wissen es: Es gibt bereits einen Ma\u00dfnahmenplan zum \n\nEnergie- und Klimaprogramm 2012. In diesem Ma\u00dfnah-\n\nmenplan sind 126 Ma\u00dfnahmen aufgelistet. Dieses Klima- \n\nund Energieprogramm soll entsprechend dem Koalitions-\n\nvertrag inklusive der Implementierung der Bundesziele \n\nnoch in dieser Legislaturperiode fortgeschrieben werden. \n\nDas geht auch aus einer Kleinen Anfrage in Drucksache \n\n6/3078 unserer Kollegin Grimm im Oktober des letzten \n\nJahres hervor. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2998 \n\nDie Klimafolgen sind im Ma\u00dfnahmenplan zum Energie- \n\nund Klimaprogramm auch unter der Ma\u00dfnahme 74 \n\nenthalten. Dort steht: \u201eBeratungs-, Informations- und \n\nErfahrungsaustausch sowie Koordinierung im Rahmen \n\nder AG Klimafolgen\u201c. Hierin sind gesundheitliche Folgen \n\nmit eingeschlossen. \n\nUnter Ma\u00dfnahme 86 ist in diesem Programm aufgef\u00fchrt: \n\n\u201eAbsch\u00e4tzung m\u00f6glicher gesundheitlicher Folgen der \n\nprognostizierten klimatischen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die \n\nMenschen in Sachsen\u201c und \u201eEntwicklung bzw. Weiter-\n\nentwicklung von Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung gesund-\n\nheitlicher Sch\u00e4den infolge des Klimawandels.\u201c \u2013 Das \n\nsteht dort alles drin. Zus\u00e4tzlich: \u201eEr\u00f6rterung der M\u00f6glich-\n\nkeit zur Umsetzung gemeinsamer Projekte mit dem \n\nSMUL zu Klimawandel und Gesundheit.\u201c \n\nIhr Antrag ist \u00fcberfl\u00fcssig, weil all das, was Sie beantra-\n\ngen, entweder l\u00e4ngst umgesetzt, bekannt oder schlichtweg \n\nunn\u00f6tig ist. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das sehen Sie so!) \n\nKonkret: Punkt 1a \u2013 gehen wir doch einmal auf den \n\nAntrag ein. Es reicht vollkommen aus, wenn es in der AG \n\nKlimafolgen im SMUL angesiedelt ist und das Ministeri-\n\num f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz in den Punkten \n\neingebunden wird, die das Ministerium direkt in seiner \n\nZust\u00e4ndigkeit betreffen. Alles andere birgt die Gefahr, \n\ndass sich Kompetenzen \u00fcberschneiden und die Arbeit \n\nnoch behindern. Dieser Punkt f\u00e4llt in die Kategorie: sieht \n\nh\u00fcbsch aus, hat aber keinen Nutzen. \n\nPunkt 1b. Es gibt zig Studien \u00fcber die gesundheitlichen \n\nFolgen von Hitze- und Luftbelastungen sowie zu Infekti-\n\nonen durch Zecken. \n\nLiebe GR\u00dcNEN-Fraktion, wenn man in der Lage ist, das \n\nInternet zu bedienen, dann ben\u00f6tigt es diesen Punkt des \n\nAntrags einfach nicht. \n\nPunkt 2 \u2013 ebenfalls \u00fcberfl\u00fcssig. Die Fortschreibung ist \n\ndurch das Klima- und Energieprogramm l\u00e4ngst gesche-\n\nhen. \n\nLetztlich Punkt 3 des Antrags: Sie fordern darin notwen-\n\ndige Anpassungen zur Verbesserung des Schutzes der \n\nBev\u00f6lkerung in Sachsen. Welche werden denn gesehen? \n\nReichen keine zahlreichen Warnmeldungen \u00fcber das \n\nInternet, \u00fcber Funk, \u00fcber Fernsehen oder gar \u00fcber die App \n\nauf dem Smartphone? Einer wissenschaftlichen Auswer-\n\ntung des Systems bedarf es wei\u00df Gott nicht mehr. \n\nWer Nachrichten liest und mit den B\u00fcrgern spricht, der \n\nhat alle Informationen, und das hat sich lange bew\u00e4hrt. \n\nAber ich habe einen Vorschlag: W\u00e4re es nicht viel besser, \n\nnicht die allseits bekannten Folgen eines Klimawandels, \n\nsondern die gesundheitlichen Auswirkungen dieser von \n\nIhnen so hochgelobten Erneuerbaren-Energien-Anlagen \n\nzu betrachten? \n\n(Ah-Rufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir wussten \n\nnicht, wie Sie den Dreh bekommen!) \n\nDas w\u00e4re Sinn und Zweck. Infra- und K\u00f6rperschall von \n\nWindkraftanlagen und zus\u00e4tzlich rotierender Schatten \n\nbelasten die Gesundheit von Menschen und Tieren. V\u00f6gel \n\nund Flederm\u00e4use werden durch Schlagschatten vertrieben, \n\nwenn diese Windkraftmonster sie nicht vorher erschlagen \n\noder teilweise geh\u00e4ckselt haben: \n\n(Lachen bei der CDU, den  \n\nLINKEN, der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Helft dem Mann!) \n\nKlimawandel, Rohstoffgewinnung, das Klima ist weltweit \n\nbetroffen. Wir in Deutschland sind doch nur mikrosko-\n\npisch klein. \n\n(Oh-Rufe von den LINKEN) \n\nRohstoffgewinnung; der Verbrauch gro\u00dfer Mengen an \n\nseltenen Erden in Fotovoltaikanlagen, Batterien und \n\nWindkraftanlagen: Diese werden vorwiegend in Krisen-\n\ngebieten in S\u00fcdamerika und China abgebaut, und das oft \n\nunter inhumanen Arbeitsbedingungen und unter riesigem \n\nEnergieeinsatz. Dort wird ohne Skrupel die Umwelt \n\nzerst\u00f6rt, um hier die M\u00e4r vom Umweltschutz durch das \n\nEEG zu erz\u00e4hlen. Dazu m\u00fcsste man einmal einen Antrag \n\nmachen. \n\n(Zuruf von der CDU: Na, macht doch! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Haben wir ja auch schon!) \n\nWenn Sie ihn machen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden wir zustim-\n\nmen, aber, ich wei\u00df, wenn wir den machen, dann lehnen \n\nSie ihn ab. Das ist die Tatsache hier im Hohen Haus. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe \u2013 Dirk Panter, \n\nSPD: Dann nehmen wir Sie beim Wort!) \n\nEs ist doch bekannt, dass an neuen Techniken geforscht \n\nwird; aber warum wollen Sie von den GR\u00dcNEN unbe-\n\ndingt und auf Teufel komm raus die Landschaft, die Natur \n\nund einzigartige \u00d6kosysteme zerst\u00f6ren, nur um eine \n\nEnergiewende voranzutreiben, die wirklich nicht funktio-\n\nniert? Wenn schon Gesundheitsfolgen erforscht werden \n\nsollen, dann beantragen Sie doch die Erforschung der \n\nGesundheitsfolgen des EEG \u2013 unsere Zustimmung h\u00e4tten \n\nSie. \n\nDen Unsinn, den Sie hier beantragen, werden wir ableh-\n\nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN \n\nund der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde in der Aussprache. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nIch frage die Staatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \n\n\u2013 Herr Staatsminister Schmidt, bitte sehr. Sie haben das \n\nWort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Keine Frage, die Anpassung an die Folgen des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 2999 \n\nKlimawandels ist eine wichtige Aufgabe f\u00fcr heute, f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahre, f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahrzehnte. Die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung hat sich sowohl dem Klimaschutz als \n\nauch der Klimafolgenanpassung schon seit einigen Jahren \n\nangenommen. \n\nVieles, was im vorliegenden Antrag steht, befindet sich in \n\nder Umsetzung und wird angegangen. Trotzdem halte ich \n\nes f\u00fcr richtig, dass man auch im Parlament immer wieder \n\neinmal \u00fcber diese Themen diskutiert. Ob man das nun \n\nkontrovers tut oder nicht \u2013 es geh\u00f6rt hier ins Parlament, \n\nganz einfach. Am Ende werden wir eine Entscheidung \n\ntreffen, wie wir das sehen, aber die Diskussion finde ich \n\nrichtig und wichtig. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den  \n\nGR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nIch erinnere daran, dass der Freistaat 1999 das erste \n\nBundesland war, das ein regionales Klimamodell in \n\nAuftrag gegeben hat. Deshalb sind wir heute in der Lage, \n\nuns ein recht konkretes Bild von Klimaver\u00e4nderungen \n\nund deren Auswirkungen hier bei uns im Freistaat zu \n\nmachen. \n\nF\u00fcr meinen Bereich des SMUL gibt es bereits seit 2009 \n\neine Strategie zur Anpassung der s\u00e4chsischen Landwirt-\n\nschaft an den Klimawandel. Im Sachsenforst forcieren wir \n\nmit unserer Waldstrategie 2050 vor allem den Waldumbau \n\nmit angepassten Baumarten, um die s\u00e4chsischen W\u00e4lder \n\nbesser auf klimatische Ver\u00e4nderungen vorzubereiten. Die \n\nLandestalsperrenverwaltung legt angesichts der H\u00e4ufung \n\nvon Starkregenereignissen besondere Anstrengungen auf \n\ndie Bewirtschaftung des Stauraumes. \n\nIm Bereich des Sozialministeriums wird eine ganze Reihe \n\nan Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Bev\u00f6lkerung vor den \n\nFolgen des Klimawandels bearbeitet und auch umgesetzt. \n\nDabei setzt der Ma\u00dfnahmenplan des Energie- und Klima-\n\nprogramms vor allem auf Vorbeugung. Zu den bisherigen \n\nVorhaben z\u00e4hlen zum Beispiel die Aufkl\u00e4rung \u00fcber \n\ngesundheitssch\u00e4dliche Organismen, wie Beifu\u00df-Ambrosie \n\nund Eichenprozessionsspinner, sowie deren Bek\u00e4mpfung. \n\nDie grundlegenden Zusammenh\u00e4nge der gesundheitlichen \n\nFolgen des Klimawandels sind, denke ich, bereits gut \n\nuntersucht. Diesbez\u00fcglich k\u00f6nnen auch \u00fcberregionale \n\nKenntnisse genutzt werden und sie m\u00fcssen auch genutzt \n\nwerden \u2013 beispielsweise \u00fcber die Auswirkungen von \n\nHitzebelastungen auf \u00e4ltere oder geschw\u00e4chte Personen. \n\nTeilweise m\u00fcssen f\u00fcr einen gezielten Schutz der Bev\u00f6lke-\n\nrung vor gesundheitlichen Beeintr\u00e4chtigungen regional-\n\nspezifische Informationen mit betrachtet werden, auch das \n\nist keine Frage. So erfolgen die Hitzewarnungen des \n\nDeutschen Wetterdienstes auf Landkreisebene. Die \n\nBadewasserqualit\u00e4ten werden sogar f\u00fcr einzelne Gew\u00e4s-\n\nser betrachtet. Dazu werden klimaassoziierte Risikofakto-\n\nren und Umwelthygieneparameter systematisch und \n\nkontinuierlich unter anderem durch das Bundesamt f\u00fcr \n\nStrahlenschutz, das LfULG sowie die Gesundheits- und \n\nVeterin\u00e4r\u00e4mter erfasst. \n\nDiese gesundheitsbezogenen Daten werden zum Beispiel \n\nim Rahmen der Badegew\u00e4sser\u00fcberwachung, der ganzj\u00e4h-\n\nrigen Erfassung des Pollenflugs sowie der \u00dcberwachung \n\nvon Infektionskrankheiten ausgewertet. Gerade im Hin-\n\nblick auf Infektionen durch Zecken und Tropenviren \n\nstehen diese Informationen zur Verf\u00fcgung. Dar\u00fcber hat \n\ndas zust\u00e4ndige S\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz in der Vergangenheit auch im \n\nRahmen der Beantwortung Kleiner Anfragen informiert. \n\nDas thematisierte Hitzewarnsystem bietet \u00fcber die Inter-\n\nnetseite der obersten Gesundheitsbeh\u00f6rde \u201ewww.gesunde-\n\nsachsen.de\u201c in Kombination mit den Warninstrumenten \n\ndes Deutschen Wetterdienstes umfangreiche Informatio-\n\nnen \u00fcber wetterbedingte Belastungen und m\u00f6gliche \n\nLinderungs- und Hilfsma\u00dfnahmen. Dar\u00fcber hinaus \n\ninformiert das S\u00e4chsische Landesamt f\u00fcr Umwelt, Land-\n\nwirtschaft und Geologie t\u00e4glich \u00fcber die Ozonkonzentra-\n\ntion im Freistaat Sachsen. Neben der Bekanntgabe der \n\naktuellen Messwerte im Internet und \u00fcber den Videotext \n\ndes MDR erfolgen bei sehr hohen Ozonbelastungen, also \n\nbei Konzentrationen \u00fcber 180 Mikrogramm pro Kubikme-\n\nter, gesonderte Informationen \u00fcber die Medien. \n\nNat\u00fcrlich gibt es immer auch eine Eigenverantwortung, \n\nsich mit Informationen zu versorgen. Aber ich denke, \n\ndiese Warn- und Meldesysteme funktionieren inzwischen \n\nsehr, sehr gut. Sie geben keinen Anlass infrage zu stellen, \n\ndass unser Sachsen in Extremsituationen gut gewarnt \n\nwird. \n\nDie Umsetzung der im Energie- und Klimaprogramm \n\nverankerten Ma\u00dfnahmen erfolgt eigenst\u00e4ndig durch das \n\njeweils zust\u00e4ndige Ressort. Die AG Klimafolgen ist eine \n\ninterne AG des SMUL. Trotzdem werden themenspezi-\n\nfisch die anderen Ressorts nat\u00fcrlich mitbefasst, auch das \n\nSozialministerium und andere Ministerien. \n\nSeit 2012 gibt es das Energie- und Klimaprogramm, das \n\nden Aktionsplan Klima und Energie von 2008 vor einigen \n\nJahren abgel\u00f6st hat. Das Energie- und Klimaprogramm \n\nenth\u00e4lt ebenso einen Ma\u00dfnahmenplan; er ist hier schon \n\nerw\u00e4hnt worden. Der Umsetzungsstand wurde erst letztes \n\nJahr evaluiert und unter \u201ewww.klima.sachsen.de\u201c bzw. \n\n\u201ewww.energie.sachsen.de\u201c ver\u00f6ffentlicht. \n\nJa, es stimmt: Unter der Ma\u00dfnahme Nr. 77 \u201eAbsch\u00e4tzung \n\nm\u00f6glicher gesundheitlicher Folgen der prognostizierten \n\nklimatischen Ver\u00e4nderungen f\u00fcr die Menschen in Sach-\n\nsen\u201c steht unter \u201eStatus\u201c: \u201ewird nicht weiter verfolgt\u201c. \n\nAllerdings, und das haben Sie leider verschwiegen, ist \n\nunter \u201en\u00e4chste Schritte\u201c nachzulesen: \u201eKeine separate \n\nFortf\u00fchrung geplant, allerdings Fortf\u00fchrung als logischer \n\nBestandteil von Nr. 86\u201c. Diese nennt sich \u201eEntwicklung \n\nbzw. Weiterentwicklung von Ma\u00dfnahmen zur Vorbeugung \n\ngesundheitlicher Sch\u00e4den infolge des Klimawandels\u201c. Es \n\nist also nur anders zugeordnet worden. In der Umsetzung \n\nwird das gemeinsam zwischen SMUL und SMS weiter \n\nbetrachtet und angegangen. Am Ende werden, denke ich, \n\ndie richtigen Schritte analysiert. \n\nMeine Damen und Herren, ich finde es richtig und wich-\n\ntig, dass wir auch in diesem Hohen Hause immer wieder \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3000 \n\n\u00fcber dieses Thema diskutieren, denn der Klimawandel \n\nwird uns weiterhin und m\u00f6glicherweise noch intensiver \n\nverfolgen. Was den Antrag selbst anbelangt, so schlage \n\nich aus den genannten Gr\u00fcnden vor, diesen abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zum Schlusswort. Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist aufgerufen. Bitte, Herr \n\nAbg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Herr Schmidt, vielen Dank f\u00fcr Ihre \n\nWorte. Dass es bei der interministeriellen Zusammenar-\n\nbeit aber doch noch ein bisschen Luft nach oben gibt, \n\nillustriert folgende Tatsache: Das Sozialministerium \n\nschreibt, dass es im Rahmen der interministeriellen \n\nArbeitsgruppe Klimafolgen noch gar nicht mit Fragestel-\n\nlungen befasst war. Sie haben vorhin selbst gesagt und \n\nschreiben es auch in Ihrer Stellungnahme, dass es eigent-\n\nlich gar keine interministerielle Arbeitsgruppe gibt; das \n\nsei nur eine interne AG, zu der je nach Bedarf andere \n\nhinzugezogen w\u00fcrden. \n\nDazu m\u00f6chte ich noch einmal ganz deutlich sagen: Die \n\nWHO empfiehlt aber genau diese intersektorielle Zusam-\n\nmenarbeit, um zu wirksamen Hitzeaktionspl\u00e4nen zu \n\nkommen. Das hei\u00dft, der Ansatz von 2008 mit einer \n\ninterministeriellen Arbeitsgruppe war genau richtig. Das \n\nist offenbar aber nicht richtig umgesetzt worden; das \n\nhaben Sie selbst deutlich gemacht. \n\nHerr Hippold, lesen k\u00f6nnte helfen. Die Ma\u00dfnahmentabel-\n\nle zum Bericht \u00fcber die Evaluierung des Ma\u00dfnahmen-\n\nplans mit Stand vom April enth\u00e4lt eben leider nur noch \n\ndrei Punkte mit Gesundheitsbezug. Punkt 1: Klimawandel \n\nals Gesichtspunkt nachhaltiger Stadtentwicklung \u2013 das ist \n\nein wichtiger Bereich, da sind wir uns einig. Punkt 2 ist \n\nder Punkt, der nicht weiterverfolgt wird, n\u00e4mlich die \n\nAbsch\u00e4tzung m\u00f6glicher gesundheitlicher Folgen. Bei \n\nPunkt 3, der Ma\u00dfnahme 86, ist dann als Beispiel aufge-\n\nf\u00fchrt: Aufkl\u00e4rung und Entgegenwirkung hinsichtlich \n\ngesundheitssch\u00e4dlicher Organismen wie der Beifu\u00df-\n\nAmbrosie. \n\nDa sage ich einmal: Au\u00dfer einem Flyer zum Thema \n\nBeifu\u00df-Ambrosie ist vielleicht nicht so viel passiert. \n\nDeswegen meinen wir, dass das eben nicht reicht. Hier \n\nmuss mehr getan werden. Herr Schmidt, Sie selbst haben \n\nim November 2015 eine Brosch\u00fcre mit dem Titel \u201eKli-\n\nmawandel in Sachsen \u2013 wir passen uns an\u201c herausgege-\n\nben, eine sehr sch\u00f6ne, umfassende Brosch\u00fcre. \n\nDort schreiben Sie selbst im Fazit: \u201eSachsen wird den \n\neingeschlagenen Weg der Entwicklung und Umsetzung \n\nvon integrierten Anpassungsstrategien weitergehen. Dabei \n\nwird nach den Umweltmedien und Landnutzungen k\u00fcnf-\n\ntig das Augenmerk st\u00e4rker auf die Infrastruktur, die \n\nmenschliche Gesundheit und die kommunale Ebene zu \n\nlegen sein.\u201c Wenn das ernst gemeint ist, muss die mensch-\n\nliche Gesundheit bei zuk\u00fcnftigen Klimaanpassungsstrate-\n\ngien in Sachsen wieder an erste Stelle r\u00fccken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine Damen und Herren! Sie werden unseren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein!) \n\nIch appelliere trotzdem an Sie, endlich gemeinsam Pro-\n\njekte zwischen den Ministerien im Bereich Klimawandel \n\nund Gesundheit wirksam zu entwickeln und umzusetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung. Zun\u00e4chst \n\nliegt Ihnen ein \u00c4nderungsantrag vor \u2013 Drucksa-\n\nche 6/5507. Herr Zschocke, der braucht bestimmt nicht \n\nnoch einmal eingebracht werden, weil Sie nur das Datum \n\nvom 30.06. auf den 31.12. ver\u00e4ndern wollen? \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Das ist okay!) \n\n\u2013 Okay, dann kann ich diesen zur Abstimmung bringen. \n\nWer hier zustimmen m\u00f6chte, zeigt das bitte an. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Enthaltungen? \u2013 \n\nBei zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist dieser Antrag nicht \n\nangenommen worden. \n\nDamit kommen wir zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/4502. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nIch stelle keine Stimmenthaltungen fest, zahlreiche \n\nStimmen daf\u00fcr, aber nicht die erforderliche Mehrheit. \n\nDamit ist die Drucksache nicht beschlossen, und dieser \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe Tagesordnungspunkt 10 auf \n\n(Unruhe im Saal) \n\nMeine Damen und Herren! Ich warte noch etwas, bis Sie \n\nmit Ihren Gespr\u00e4chen fertig sind. Ich bin bei der Einf\u00fch-\n\nrung in den Tagesordnungspunkt. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre \n\nH\u00f6flichkeit. \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3001 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im \u00f6ffentlichen Bereich \n\n17. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2013 bis 31. M\u00e4rz 2015 \n\nDrucksache 6/2562, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\n\u2013 Stellungnahme der S\u00e4chsischen Staatsregierung zum  \n\n17. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 6/4700, Unterrichtung durch die Staatsregierung \n\nDrucksache 6/5408, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\n\u2013 Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\n7. T\u00e4tigkeitsbericht des S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nBerichtszeitraum: 1. April 2013 bis 31. M\u00e4rz 2015 \n\nDrucksache 6/2563, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \n\nDrucksache 6/5407, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt, die \n\nReihenfolge ist bekannt. Wir beginnen mit der CDU-\n\nFraktion, Herrn Abg. Hartmann. Herr Hartmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Schutz der \n\nPers\u00f6nlichkeitsrechte im \u00f6ffentlichen und nicht \u00f6ffentli-\n\nchen Bereich. Gestatten Sie mir, dass ich am Anfang dem \n\nDatenschutzbeauftragten und insbesondere auch seinen \n\nMitarbeitern f\u00fcr die geleistete Arbeit recht herzlich danke. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nEs ist eine sehr wichtige Aufgabe, die hier wahrgenom-\n\nmen wird und die viel zu selten \u00f6ffentliche Aufmerksam-\n\nkeit erf\u00e4hrt, es sei denn, wir haben gr\u00f6\u00dfere Skandale, wie \n\nbeispielsweise die Enth\u00fcllungen von Edward Snowden. \n\nAnsonsten passiert das oftmals eher im Kleinen. Dabei ist \n\nDatenschutz von zentraler Bedeutung \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ach!) \n\nin unserer digitalisierten Welt. Noch nie war Datenerfas-\n\nsung und -verarbeitung so einfach und das \u00f6ffentliche und \n\npers\u00f6nliche Interesse an Daten so hoch. Der Gesetzgeber \n\nhat dieser Entwicklung in Deutschland Rechnung getra-\n\ngen und die Datenschutzgesetzgebung in den letzten \n\nJahren deutlich versch\u00e4rft. Die Rechte des Einzelnen \n\nwurden in diesem Zusammenhang gest\u00e4rkt. Allerdings \n\nk\u00f6nnen diese Rechte nur wirksam werden, wenn es \n\nunabh\u00e4ngige Instanzen gibt, die deren Einhaltung \u00fcber-\n\nwachen und die Bev\u00f6lkerung zu allen datenschutzrecht-\n\nlich relevanten Sachverhalten sensibilisieren. \n\nEs beginnt bei einfachen lebenspraktischen Beispielen. \n\nStellen Sie sich vor, Sie suchen einen Job. Sie bewerben \n\nsich in einem Unternehmen, und Sie m\u00fcssen sich verge-\n\ngenw\u00e4rtigen, dass all das, was Sie vielleicht leichtsinni-\n\ngerweise in sozialen Medien von sich preisgegeben \n\nhaben, immer mehr bei der Frage von Einstellungen in \n\nUnternehmen von Relevanz ist. Schon 2008 hat jeder \n\ndritte Personalchef in einer dimap-Umfrage gesagt, dass \n\ner Informationen zu Bewerbungen aus dem Netz googelt \n\noder hinterfragt. \n\nUmso sorgf\u00e4ltiger m\u00fcssen sich die Menschen schon jetzt \n\n\u00fcberlegen, was sie dem langen Online-Ged\u00e4chtnis anver-\n\ntrauen. Doch hierzulande ist vielen die Bedeutung dieser \n\nNetzpr\u00e4senz noch nicht bewusst oder diese rasante Ent-\n\nwicklung wird im Handeln nicht nachgezeichnet. Insoweit \n\nist der Datenschutz gar kein so dr\u00f6ges Thema, sondern \n\neines, das in allen Lebensbereichen von Relevanz ist. Es \n\nist oftmals eine Sisyphusarbeit, wie der Bericht des \n\nDatenschutzbeauftragten an dieser Stelle recht eindrucks-\n\nvoll zeigt. \n\nDamit kein Missverst\u00e4ndnis aufkommt: In den Diskussio-\n\nnen ist die Abw\u00e4gung immer auch zwischen dem zu \n\nw\u00e4hlen, was das informationelle Recht des Einzelnen und \n\nsein Recht auf Schutz der Daten auf der einen Seite \n\nbetrifft, und dem, was zur Sicherung der \u00f6ffentlichen \n\nOrdnung und in den allgemeinen Dienstgesch\u00e4ften und \n\nAbl\u00e4ufen auch des privaten Bereichen erforderlich ist. \n\nDas ist sozusagen die Kontrollinstanz, die an der Stelle \n\ndie Ausgewogenheit eines hoch sensiblen, n\u00e4mlich eines \n\nGrundrechtsbereiches zu wahren hat. \n\nDer Bericht, der heute vorliegt, hat zwei Bereiche, n\u00e4m-\n\nlich einmal den T\u00e4tigkeitsbericht im \u00f6ffentlichen Bereich. \n\nHier zeigen der Bericht des Datenschutzbeauftragten und \n\ndie Stellungnahme der Staatsregierung, dass zahlreiche \n\nAbstimmungen zwischen Regierung und Datenschutzbe-\n\nauftragten zu den Themen und Prozessen schon im \n\nVorfeld erfolgten und die Empfehlungen des Daten-\n\nschutzbeauftragten aufgenommen und umgesetzt wurden, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3002 \n\nbeispielsweise bei der Erarbeitung des E-Government-\n\nGesetzes. \n\nIm Berichtszeitraum musste der Datenschutzbeauftragte \n\nvier Beanstandungen im kommunalen Bereich, drei im \n\nstaatlichen Bereich und eine bei einer Kammer ausspre-\n\nchen. Insgesamt kommt er jedoch zu der Feststellung, \n\ndass in den Beh\u00f6rden und \u00f6ffentlichen Stellen des Frei-\n\nstaates Sachsen ein gutes Datenschutzniveau vorherrscht. \n\nNachholbedarf gibt es jedoch in einigen kommunalen \n\nStrukturen. Das ist aber nicht verwunderlich; denn hier ist \n\ninsbesondere die Fragestellung nach der erforderlichen \n\nPersonalausstattung auf der einen Seite, auf der anderen \n\nSeite aber auch entsprechend die Steuerung \u00fcber die \n\ndatenschutzrechtlichen Bestimmungen zu betrachten. Es \n\nhandelt sich in jedem Fall um fahrl\u00e4ssiges und kein \n\nvors\u00e4tzliches Handeln. \n\nGleichwohl ist das Thema Datenschutz und IT-Sicherheit \n\nniemals inaktuell, wie die derzeitige Bedrohung auch \n\n\u00f6ffentlicher Einrichtungen durch sogenannte Crypto-\n\nViren zeigt. Diese sind verschl\u00fcsselte Daten, die ganze \n\nFestplatten sperren und die man dann durch L\u00f6segeldzah-\n\nlung wieder freigeben kann. Wir hatten auch aktuelle \n\nF\u00e4lle in Sachsen, beispielsweise ein Unternehmen im \n\nErzgebirge. Hier wird deutlich, dass Datensicherheitsfra-\n\ngen ebenfalls an Bedeutung gewinnen. \n\nZum Schutz des Pers\u00f6nlichkeitsrechts im nicht \u00f6ffentli-\n\nchen Bereich: Im nicht \u00f6ffentlichen Bereich wird deutlich, \n\ndass der Datenschutzbeauftragte mit seinen Mitarbeitern, \n\ndie ihm aktuell zur Verf\u00fcgung stehen, seine Aufgaben nur \n\nbegrenzt wahrnehmen kann. Regel- und anlassfreie \n\nKontrollen zur Ausf\u00fchrung des Bundesdatenschutzgeset-\n\nzes sowie andere Vorschriften zum Datenschutzgesetz hat \n\nes innerhalb des Berichtszeitraums nicht gegeben. Inso-\n\nfern beschr\u00e4nkt sich die T\u00e4tigkeit des Datenschutzbeauf-\n\ntragten auf das reaktive Handeln. Aufgrund der mangeln-\n\nden Personalausstattung kann er hier nicht aktiv und \n\npr\u00e4ventiv t\u00e4tig werden. \n\nWesentliche Gr\u00fcnde f\u00fcr die personellen Engp\u00e4sse sind \n\nunter anderem neue Aufgaben und Zust\u00e4ndigkeiten des \n\nDatenschutzbeauftragten sowie \u2013 und das ist auch eine \n\nRealit\u00e4t \u2013 der erhebliche Anstieg an Beratungsw\u00fcnschen. \n\nEs sind \u00fcber 40 % mehr Beratungsanfragen eingegangen \n\nals im vorhergehenden Berichtszeitraum. \n\nEbenso steigt der Aufwand und damit die Zeit bei der \n\nAhndung von Datenschutzverst\u00f6\u00dfen, weshalb zum \n\n9. Mai 2015 eine Regelung in das S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzgesetz aufgenommen wurde, nach der der Daten-\n\nschutzbeauftragte nunmehr von nicht \u00f6ffentlichen Stellen \n\nbei der Feststellung von Datenschutzverst\u00f6\u00dfen einen \n\nKostenausgleich verlangen kann. Gleiches gilt f\u00fcr die \n\ndatenschutzrechtliche Beratung. \n\nIm Ergebnis ist es nach dem Bericht des Datenschutzbe-\n\nauftragten nicht schlecht um den Datenschutz im nicht \n\n\u00f6ffentlichen Bereich in Sachsen bestellt, da nur bei etwa \n\njeder dritten Kontrolle ein datenschutzrechtlicher Versto\u00df \n\nfestgestellt werden konnte. Ebenfalls ist die Anzahl der \n\nBu\u00dfgeldverfahren nur um circa 10 % gestiegen, wobei \n\nsich die H\u00f6he der festgesetzten Bu\u00dfgelder im Berichts-\n\nzeitraum nahezu versiebenfacht hat. \n\nEin anderes wesentliches Bet\u00e4tigungsfeld des Daten-\n\nschutzbeauftragten ist die Medienbildung. Sie z\u00e4hlt \n\ndurchaus zu den Schwerpunkten seiner T\u00e4tigkeit. Er \n\narbeitet eng mit dem Kultusministerium zusammen, um \n\nentsprechende Fortbildungsangebote f\u00fcr Lehrer sowie \n\ncurriculare Inhalte zu entwerfen. Aufgrund der Ressour-\n\ncenausstattung kann er diese Aufgabe jedoch nicht in \n\nvollem Ma\u00dfe erf\u00fcllen. Gleiches gilt f\u00fcr die \u00d6ffentlich-\n\nkeitsarbeit im Allgemeinen, insbesondere bei dem wichti-\n\ngen Themenfeld der Sensibilisierung der Bev\u00f6lkerung bei \n\nDatenschutzthemen. \n\nAufgrund der vorgenannten Probleme bei der Wahrneh-\n\nmung seiner Aufgaben hat der Datenschutzbeauftragte \n\neinen erh\u00f6hten Stellenbedarf f\u00fcr das Jahr 2017 angezeigt. \n\nDamit wird sich das Hohe Haus in den Haushaltsberatun-\n\ngen zu befassen haben. \n\nEin zweites Thema, das von besonderer Relevanz f\u00fcr die \n\nZukunft ist, ist folgendes: Am 25. Mai 2016 ist zudem die \n\nEU-Datenschutzgrundverordnung in Kraft getreten. Sie \n\ngilt unmittelbar und ist bis zum 25. Mai 2018 in der \n\nBundesrepublik Deutschland sowie in allen Bundesl\u00e4n-\n\ndern \u2013 damit auch in Sachsen \u2013 umzusetzen. Eine wesent-\n\nliche strukturelle \u00c4nderung ist, dass der Datenschutzbe-\n\nreich als eigenst\u00e4ndige und unabh\u00e4ngige oberste Landes-\n\nbeh\u00f6rde nach Artikel 54 der EU-Datenschutzgrund-\n\nverordnung auszugestalten ist. F\u00fcr den Datenschutzbeauf-\n\ntragten sowie die neu einzurichtende Beh\u00f6rde ergibt sich \n\nzudem eine Vielzahl neuer Aufgaben, die unter Artikel 57 \n\nder EU-Datenschutzgrundverordnung geregelt sind. Da-\n\nrunter fallen unter anderem folgende Themen: die Sensi-\n\nbilisierung und Beratung zu allen Themen des Daten-\n\nschutzes, die Datenschutzzertifizierungsmechanismen \u2013 \n\nsprich: die Datenschutzsiegel, die einzuf\u00fchren und regel-\n\nm\u00e4\u00dfig zu pr\u00fcfen sind \u2013, die Einrichtung und Organisation \n\neiner Beschwerdestelle mit einer entsprechenden Be-\n\nschwerdeverwaltung und \u2013 das ist insbesondere f\u00fcr den \n\nprivatrechtlichen Sektor wichtig \u2013 die Durchf\u00fchrung von \n\nDatenschutzfolgeabsch\u00e4tzungen. \n\nWir erwarten deshalb, dass auch mit den angehenden \n\nHaushaltsberatungen in den weiteren Monaten dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren ist und mit Blick auf das Inkrafttreten zum \n\n25. Mai 2018 die Parameter so gekl\u00e4rt sind, dass der \n\nDatenschutzbeauftragte entsprechend den Regelungen der \n\nEU-Datenschutzgrundverordnung seine Aufgaben erf\u00fcllen \n\nkann. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Die Chance hatten \n\nSie schon, die Chance haben Sie verpasst!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die Fraktion DIE LINKE. Frau Abg. \n\nK\u00f6ditz, Sie haben das Wort; bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3003 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Der Datenschutz ist ein \n\nsperriges Thema. Es scheint niemanden so richtig zu \n\ninteressieren, obwohl es uns alle betrifft. Es ist ein Quer-\n\nschnittsthema, welches wiederum dazu f\u00fchrt, dass es oft \n\nals das f\u00fcnfte Rad am Wagen erscheint. Dabei ist ganz \n\nklar festzustellen, dass der Datenschutz gerade in unserer \n\nZeit, im digitalen Zeitalter, in Zeiten von Facebook und \n\nGoogle, aber auch in Zeiten von Terror und Terrorhysterie \n\nund eines ordnungspolitisch starken Staates eine heraus-\n\nragende Stellung einnimmt. \n\nDie Sammlung und Speicherung von personenbezogenen \n\nDaten ist heutzutage nicht nur ein Instrument des Staates \n\nzur Durchleuchtung, Kategorisierung und Kontrolle seiner \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, sondern auch ein Gesch\u00e4ftsmo-\n\ndell. Wir brauchen noch ein viel h\u00f6heres Ma\u00df an Sensibi-\n\nlit\u00e4t. Das gilt sowohl f\u00fcr staatliche Organe als auch f\u00fcr \n\nprivate Unternehmen, aber eben auch f\u00fcr uns selbst. \n\nMeine Damen und Herren, widersprechen Sie eigentlich \n\nauf dem B\u00fcrgeramt der Weitergabe Ihrer Daten? Achten \n\nSie darauf, was Sie auf Facebook publizieren? Hinterfra-\n\ngen Sie Ihre Nutzung von Kunden- und Sammelkarten? \n\nDie Dimension der Datenverarbeitung und Aussp\u00e4hung ist \n\nviel gr\u00f6\u00dfer, als es die uns heute vorliegenden Berichte \n\nvermuten lassen. Der dieser Tage erschienene Grundrech-\n\ntereport f\u00fchrt uns eindr\u00fccklich vor Augen, wie der Staat \n\nselbst seine B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger aussp\u00e4ht: Vorratsda-\n\ntenspeicherung, BND-Aff\u00e4re, Datentransfer in das Aus-\n\nland, Videografie von friedlichen Demonstrationen, \n\nverdachtsunabh\u00e4ngige Kontrollen, Erfassung von Daten \n\nvon Fu\u00dfballfans oder sonstigen vermeintlichen Problem-\n\ngruppen. Der vom Grundrechtekomitee herausgegebene \n\nalternative oder \u2013 wie er in diesem Jahr genannt wird \u2013 \n\n\u201eWahre Verfassungsschutzbericht\u201c bilanziert wie folgt: \n\nDer Staat sch\u00fctzt die Verfassung nicht, er gef\u00e4hrdet sie. \n\nDiese sich verfestigenden Tendenzen sehen auch wir \n\nzus\u00e4tzlich zum privatwirtschaftlichen Gesch\u00e4ft mit den \n\nDaten sehr kritisch. \n\nSeit dem Jahr 1991 haben auch wir in Sachsen einen \n\nDatenschutzbeauftragten, der einerseits laut Verfassung \n\nf\u00fcr die Wahrung des Rechts auf Datenschutz und anderer-\n\nseits zur Unterst\u00fctzung bei der Aus\u00fcbung der parlamenta-\n\nrischen Kontrolle zust\u00e4ndig ist. Er ist in der Aus\u00fcbung \n\nseines Amtes unabh\u00e4ngig, weisungsfrei und nur dem \n\nGesetz unterworfen. \n\nMit dem nunmehr 17. Bericht des S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten k\u00f6nnen wir uns von der Breite und \n\nwachsenden Relevanz des Themas und der Intensit\u00e4t der \n\nArbeit des Datenschutzbeauftragten \u00fcberzeugen. \n\n(Unruhe \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nIm Namen der Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte ich Ihnen \n\nherzlich danken, Herr Schurig. Ich m\u00f6chte ebenfalls Ihren \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern danken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas geht von meiner Zeit ab. \n\nLassen Sie mich einen Blick auf einzelne Aspekte der \n\nT\u00e4tigkeitsberichte werfen. Wir finden darin altbekannte \n\nund neue Sachverhalte. Bekannt d\u00fcrfte die Frage der \n\nMeldedatenweitergabe sein. Es gibt Handlungsweisen, bei \n\ndenen interveniert werden muss. Stellen Sie sich einfach \n\nFolgendes vor: Ein Betroffener hatte bei der Anmeldung \n\nbeim Einwohnermeldeamt alle auf dem beh\u00f6rdlichen \n\nVordruck vorgesehenen gesetzlichen Widerspruchsm\u00f6g-\n\nlichkeiten angekreuzt. Was macht das Amt? Dieses \n\nkorrigiert die Entscheidung des Betroffenen und wollte \n\ndie Datenweitergabe in allen Bereichen freigeben. Die \n\n\u00dcbermittlungssperren seien nicht von ihm zutreffend \n\neingetragen worden. Der Datenschutzbeauftragte interve-\n\nnierte: Die Meldebeh\u00f6rde hat die durch den Betroffenen \n\ngeltend gemachten Widerspr\u00fcche einzutragen, bis dieser \n\nsie m\u00f6glicherweise selbst zur\u00fccknimmt oder wegzieht. \n\nIn ihrer Stellungnahme bemerkt die Staatsregierung dazu, \n\ndass sie diese Rechtsauffassung nicht vollumf\u00e4nglich teilt. \n\nNichtsdestotrotz nimmt sie nach eigenem Bekunden \n\ndiesen Vorfall zum Anlass, um die Meldebeh\u00f6rden im \n\nFreistaat auf die Rechtslage aufmerksam zu machen. Wir \n\nhoffen nat\u00fcrlich als LINKE, dass sie dabei auch die \n\nRechtsauffassung des Datenschutzbeauftragten vertritt. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nKommen wir zu einem weiteren Problem: die Videografie \n\nvon Versammlungen. Ich greife dieses Beispiel heraus, da \n\nes auch aus meinem eigenen Erleben immer wieder ein \n\nschwerwiegendes Problem darstellt. Im T\u00e4tigkeitsbericht \n\nist lediglich ein Beispiel benannt: eine friedliche De-\n\nmonstration am 13. Februar in Dresden. Diese wurde von \n\nder Polizei gefilmt. Der \u00a7 12 a des S\u00e4chsischen Versamm-\n\nlungsgesetzes schreibt vor, dass die Polizei Bild- und \n\nTonaufnahmen von Teilnehmern bei und im Zusammen-\n\nhang mit \u00f6ffentlichen Versammlungen nur anfertigen darf, \n\nwenn tats\u00e4chliche Anhaltspunkte die Annahme rechtferti-\n\ngen, dass von ihnen erhebliche Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentli-\n\nche Sicherheit oder Ordnung ausgehen. Ich behaupte, dass \n\ndie Grenzsetzung geh\u00e4uft nicht mehr beachtet wird. \n\nErlebbar war dies beispielsweise bei den Protesten gegen \n\nLegida montags in Leipzig. Man bekommt das Gef\u00fchl, \n\ndass, sobald Teilnehmende rein \u00e4u\u00dferlich ein Negativbild \n\nf\u00fcr Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten darstellen, der \n\nGriff zur Videografie erfolgt. Allein das provokative \n\nRichten von Kameras auf Demonstrierende, die nicht \n\nerkennen k\u00f6nnen, ob \u00dcbertragungen und Aufnahmen \n\nget\u00e4tigt werden, stellt ein Problem dar. Dies besagt unter \n\nanderem ein Urteil des Verwaltungsgerichts Hannover. \n\nDieses wurde am vergangenen Freitag durch das Verwal-\n\ntungsgericht in Leipzig best\u00e4tigt. \n\nDas ungerechtfertigte Anfertigen von Videoaufnahmen \n\noder schon der Eindruck, dass Demonstrationsteilneh-\n\nmende gefilmt werden, schr\u00e4nkt das Recht auf Versamm-\n\nlungsfreiheit ein und kann dazu f\u00fchren, dass Menschen \n\nvon der Wahrnehmung dieses Grundrechts Abstand \n\nnehmen. Wir w\u00fcnschen uns eine bessere Sensibilisierung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3004 \n\nvon Polizistinnen und Polizisten und ein Agieren nach \n\ndem Grundsatz der Datensparsamkeit und Datenvermei-\n\ndung. \n\nAuch an anderer Stelle des T\u00e4tigkeitsberichts r\u00fcckt das \n\nHandeln von Polizeibeamtinnen und -beamten in den \n\nFokus, n\u00e4mlich bei den Ordnungswidrigkeiten. Hier geht \n\nes neben der unbefugten Erhebung und Verarbeitung von \n\nSozialdaten haupts\u00e4chlich um Verst\u00f6\u00dfe gegen den \u00a7 38 \n\nAbs. 1 des S\u00e4chsischen Datenschutzgesetzes, n\u00e4mlich die \n\nunbefugte Verarbeitung, Bereithaltung zum Abruf und \n\nAbruf von durch das Gesetz gesch\u00fctzten Daten. Der \n\nHauptteil der Verfahren zu Ordnungswidrigkeiten richtet \n\nsich gegen Bedienstete der s\u00e4chsischen Polizei. Erw\u00e4hnt \n\nsind dabei explizit unzul\u00e4ssige Zugriffe auf polizeiliche \n\nDatenbanken durch Polizistinnen und Polizisten selbst. \n\nGanz zu Recht mahnt der Datenschutzbeauftragte die \n\nbesondere Sorgfaltspflicht in diesem Bereich an. Ich \n\nzitiere: \u201eDer B\u00fcrger muss sich darauf verlassen k\u00f6nnen, \n\ndass Daten \u00fcber ihn, die dem Staat vorliegen \u2013 nicht \n\nselten sind es sensible Daten \u2013, auch nur f\u00fcr staatliche \n\nZwecke, also auf gesetzlicher Grundlage, verarbeitet \n\nwerden.\u201c Dem ist zuzustimmen, und nichtsdestotrotz geht \n\nunsere Kritik \u00fcber den blo\u00dfen individuellen missbr\u00e4uchli-\n\nchen Zugriff auf durch den Staat gespeicherte Daten \n\nhinaus. \n\nWir kritisieren die Erhebung von spezifischen sensiblen \n\nDaten bestimmter Personengruppen in den s\u00e4chsischen \n\nDatensystemen. Die Frage stellt sich immer wieder: Nach \n\nwelchen Kriterien werden darin Daten zum Beispiel aus \n\ndem Bereich Sport und Gewalt gespeichert? Warum und \n\nnach welchen Ma\u00dfgaben werden personenbezogene \n\nHinweise wie Drogenkonsum oder Land- und Stadtstrei-\n\ncherei erfasst? Und woher r\u00fchrt die Diskrepanz von \n\ngespeicherten Daten auf Bundes- und Landesebene? \n\nWann erfolgen L\u00f6schungen und warum keine Informatio-\n\nnen an die Betroffenen? Was folgt aus der Datenerhebung \n\nf\u00fcr das Handeln der Polizei? \n\nEs ist bereits von Herrn Hartmann angesprochen worden, \n\ndass wir jetzt auch vor der Umsetzung der Europ\u00e4ischen \n\nDatenschutzgrundverordnung stehen und dass dadurch \n\ngrundlegende Ver\u00e4nderungen und arbeitsintensive Ma\u00df-\n\nnahmen im Haus des Datenschutzbeauftragten anstehen. \n\nIn diesem Sinne zum Schluss der nachdr\u00fcckliche Appell \n\nunsererseits als Fraktion DIE LINKE an uns als Haus-\n\nhaltsgesetzgeber, die W\u00fcnsche des Datenschutzbeauftrag-\n\nten f\u00fcr eine bessere Personalausstattung im Doppelhaus-\n\nhalt endlich zu ber\u00fccksichtigen. Ich habe die Worte von \n\nHerrn Hartmann geh\u00f6rt, und ich hoffe, dass wir gemein-\n\nsam zu einer L\u00f6sung im Interesse des Datenschutzes \n\nkommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN sowie des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE h\u00f6rten wir gerade Frau K\u00f6ditz. Jetzt spricht \n\nHerr Baumann-Hasske f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir haben \n\nheute Morgen in der Aktuellen Stunde \u00fcber Digitalisie-\n\nrung diskutiert. In dieser Debatte haben insbesondere der \n\nKollege Mann und der Kollege Rohwer anhand von \n\nBeispielen lebendig vor Augen gef\u00fchrt, welche Chancen \n\nund M\u00f6glichkeiten die Verbesserung des Datennetzes in \n\nSachsen bietet. Herr Staatsminister Dulig hat bei aller \n\nEuphorie auch darauf hingewiesen, welche Gefahren es \n\ngibt, wenn mit Daten unsachgem\u00e4\u00df umgegangen wird. \n\nWenn wir heute Morgen feststellen konnten, dass die \n\nDigitalisierung und der Zugang zu Datennetzen eine der \n\nwesentlichen Gerechtigkeitsfragen des 21. Jahrhunderts \n\nwerden k\u00f6nnten, dann wird zugleich deutlich, welche \n\nBedeutung die Unterscheidung zwischen Datengebrauch \n\nund Datenmissbrauch haben wird. Der Schritt in eine \n\nvollkommen vernetzte Welt kann zivilisatorischer Fort-\n\nschritt sein, aber auch zur weitgehenden Entm\u00fcndigung \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fchren. F\u00fcr die Erhaltung \n\nund Fortentwicklung unserer Freiheitsrechte in einer \n\ndigitalen Welt ist der Datenschutz von zentraler Bedeu-\n\ntung. \n\nMeine Damen und Herren! Der 17. Bericht des Landesbe-\n\nauftragten f\u00fcr den Datenschutz und die Stellungnahme der \n\nStaatsregierung belegen die hohe Bedeutung, die dem \n\nDatenschutz im Freistaat Sachsen zukommt. Auch von \n\nmeiner Fraktion und von mir pers\u00f6nlich der herzliche \n\nDank an Andreas Schurig und seine Beh\u00f6rde f\u00fcr die \n\nausgezeichnete Arbeit, die sie mit wenigen Personen \n\nbew\u00e4ltigen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDer Datenschutz dient dem Schutz von fundamentalen \n\nRechten der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, n\u00e4mlich dem \n\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung, und \n\ndem korrespondierenden Recht auf Gew\u00e4hrleistung der \n\nVertraulichkeit und Integrit\u00e4t informationstechnischer \n\nSysteme, beides abgeleitet durch das Bundesverfassungs-\n\ngericht aus dem allgemeinen Pers\u00f6nlichkeitsrecht des \n\nArtikels 2 und dem Grundrecht auf Menschenw\u00fcrde aus \n\nArtikel 1 Grundgesetz. \n\nDer Staat hat nicht nur die Aufgabe, diese Rechte zu \n\nsch\u00fctzen, das Verbot, sie zu verletzen, zu beachten und \n\ndas Gebot zu beachten, sie nur so weit einzuschr\u00e4nken, \n\nwie das zum Wohle der Allgemeinheit unter Beachtung \n\nder Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit unumg\u00e4nglich ist. Der Staat hat \n\nauch in Gestalt des Datenschutzbeauftragten eine Auf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde geschaffen und sie der unabh\u00e4ngigen \n\nAufsicht des Landtags unterstellt, einer Institution, die \n\ndar\u00fcber wacht, dass sich seine Organe und Beh\u00f6rden an \n\ndiese Gebote und Verbote halten. \n\nMeine Damen und Herren! Der Bericht belegt, dass der \n\nStaat diese Aufgaben ernst nimmt und die Schranken \n\nweitestgehend akzeptiert, die ihm der Verfassungsgeber \n\nauferlegt hat. Gelegentlich muss er allerdings darauf \n\nhingewiesen werden. Das gilt \u00fcbrigens auch in Bereichen, \n\nin denen der Staat unter Druck steht und die Sicherheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3005 \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die zweifellos im \u00f6ffentli-\n\nchen Interesse liegt, gew\u00e4hrleisten soll. Die aktuell medial \n\nallgegenw\u00e4rtige Terrorismusgefahr verf\u00fchrt dazu, Daten-\n\nfl\u00fcsse zu speichern und durch Algorithmen automatisch \n\nauswerten zu lassen, um so vermutete Absprachen zu \n\nGewalttaten fr\u00fchzeitig zu erkennen und ihre Realisierung \n\nzu verhindern. Dieser Verf\u00fchrung darf der Staat nicht \n\nerliegen. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDabei werden technische M\u00f6glichkeiten, Instrumente mit \n\nsolchen Zielen einzusetzen, beinahe t\u00e4glich erweitert. \n\nTrotzdem erlegt sich der Staat Zur\u00fcckhaltung auf, denn er \n\nhat die Daten des Individuums zu achten und darf nur auf \n\nsie zugreifen, wenn er dazu einen konkreten Verdacht, \n\neinen konkreten Anlass hat. \n\nMeine Damen und Herren! Dem wird der Freistaat zwar \n\nweitgehend gerecht. Der Bericht nennt aber auch einige \n\nBereiche \u2013 und vieles davon war schon Gegenstand der \n\nvorangegangenen Beitr\u00e4ge \u2013, in denen die Anwendung \n\ntechnischer Mittel datenrechtlich verbesserungsf\u00e4hig w\u00e4re \n\noder aus Gr\u00fcnden der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit hinterfragt \n\nwerden m\u00fcsste. \n\nIch will ein Beispiel herausgreifen. Es scheint mir belegt \n\nzu sein, dass die automatische Kennzeichenerfassung f\u00fcr \n\nPkws recht unzul\u00e4nglich arbeitet und das Ergebnis auf-\n\ngrund der Fehleranf\u00e4lligkeit au\u00dfer Verh\u00e4ltnis steht zu den \n\nGrundrechtseingriffen, denen Unschuldige nur deshalb \n\nausgesetzt sind, weil sie bestimmte Stra\u00dfen in bestimmten \n\nRegionen befahren. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDies hat der Beauftragte bisher wohl weitgehend vergeb-\n\nlich angemahnt. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend auf einen Bereich der \n\nT\u00e4tigkeit des Datenschutzbeauftragten kommen, der \n\nregelm\u00e4\u00dfig au\u00dferhalb der Wahrnehmung liegt. Er hat \n\nn\u00e4mlich die Aufgabe, auch die Beachtung der Vorschrif-\n\nten \u00fcber den Datenschutz in privaten Unternehmen zu \n\nkontrollieren. F\u00fcr diese Zwecke ist er aber rein personell \n\n\u00fcberhaupt nicht ausgestattet. Die besten Vorschriften \u00fcber \n\nden Schutz der Daten von Kunden und Mitarbeitern, von \n\nVerbrauchern und Lieferanten nutzen nichts, wenn nie-\n\nmand da ist, der ihre Einhaltung kontrollieren kann. Ob es \n\nin einem Betrieb einen Beauftragten f\u00fcr Datenschutz gibt, \n\nob er Geh\u00f6r findet und ob Daten nicht nur als Ware, \n\nsondern auch als f\u00fcr die Rechte-Inhaber sch\u00fctzenswertes \n\nGut betrachtet werden, das l\u00e4sst sich nur feststellen, wenn \n\nes jemand pr\u00fcft. Wenn diese Kontrolle in der Weise \n\nstattfindet, dass ein Unternehmen nur aller 20 bis 25 Jahre \n\ngepr\u00fcft wird, braucht es Datenschutz kaum zu beachten. \n\nMeine Damen und Herren! Ich freue mich, dass ich mit \n\nden bisherigen Rednern, auch mit Kollegen Hartmann, \n\neiner Meinung bin, dass wir daf\u00fcr sorgen m\u00fcssen, dass \n\ndiese f\u00fcr unsere Gesellschaft und unsere Freiheitsrechte \n\nso wichtige Funktion entsprechend ausgestattet wird. Wir \n\nwerden in den n\u00e4chsten Monaten im Zuge des Haushaltes \n\nohnehin zu beraten haben, wie der Datenschutzbeauftrag-\n\nte im Lichte der Europ\u00e4ischen Datenschutzgrundverord-\n\nnung in Zukunft anzusiedeln ist. Wir sollten dabei seine \n\nSchl\u00fcsselfunktion f\u00fcr die Mechanismen von Staat und \n\nGesellschaft in einer digitalen Welt beachten und ihm die \n\nWahrnehmung seiner Aufgaben umfassend erm\u00f6glichen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baumann-\n\nHasske sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD spricht \n\nHerr Wippel. Bitte, gleich von Mikrofon 7. \n\nSebastian Wippel, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Datenschutzbeauftragter, f\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nm\u00f6chte ich Ihnen mitteilen, dass wir Ihren Bericht und \n\nauch die Ausf\u00fchrungen im Innenausschuss dankend zur \n\nKenntnis nehmen, insbesondere, was die festgestellten \n\nVerfehlungen und Anregungen angeht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel, \n\nAfD-Fraktion. Jetzt spricht Herr Kollege Lippmann f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehr-\n\nter Herr Schurig! Es ist in diesem Hause und insbesondere \n\nbei uns GR\u00dcNEN sehr guter Brauch, an dieser Stelle \n\nnicht nur Ihnen und Ihren Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern zu danken \u2013 was ich hiermit herzlich tue \u2013, sondern \n\nauch mit Bedauern zum Ausdruck zu bringen, dass Sie \n\nnach wie vor nicht das Recht haben, vor diesem Hause zu \n\nsprechen und Ihren Bericht selbst vorzustellen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nStattdessen m\u00fcssen Sie hier unseren Interpretationen \n\nlauschen. Ich erlaube mir die leise Hoffnung anzumelden, \n\ndass wir mit der Umsetzung der Datenschutzgrundverord-\n\nnung und der erforderlichen \u00c4nderungen vielleicht auch \n\nnoch einmal dar\u00fcber reden, ob es diesem Haus nicht gut \n\nzu Gesicht stehen w\u00fcrde, wenn der Datenschutzbeauftrag-\n\nte bei seinen ureigensten Berichten ein Rederecht erh\u00e4lt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Wo \n\nkommen wir denn da hin?) \n\nUnsere heutige Diskussion \u00fcber den T\u00e4tigkeitsbericht des \n\nDatenschutzbeauftragten f\u00e4llt in eine Zeit, in der das \n\nGrundrecht auf informationelle Selbstbestimmung am \n\nScheideweg steht. Den Bericht muss man daher zum \n\nAnlass nehmen, um \u00fcber den Stand des Datenschutzes \n\nhier und heute sehr grunds\u00e4tzlich zu reden. \n\nDa gilt es zu konstatieren: Der Ausverkauf des Grund-\n\nrechtes auf Datenschutz und informationelle Selbstbe-\n\nstimmung hat nicht nur mit Bezug auf international \n\nagierende Geheimdienste, sondern auch hier im Freistaat \n\nSachsen schon l\u00e4ngst begonnen. Die terroristische Bedro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3006 \n\nhungslage in Europa ruft derzeit all jene auf den Plan, \n\ndenen das Recht auf Datenschutz schon immer ein Dorn \n\nim Auge war, und auch jene, bei denen dieser Dorn \n\noffensichtlich zur Aufgabenbeschreibung bei ihrem \n\nInnenministerressort geh\u00f6rt. \n\nAllen voran verk\u00fcndete Bundesinnenminister Thomas \n\nde Maizi\u00e8re nun die Forderung nach der Verbindung aller \n\nDatent\u00f6pfe im Kampf gegen den Terrorismus oder gar \n\neine fl\u00e4chendeckende Video\u00fcberwachung auf \u00f6ffentlichen \n\nPl\u00e4tzen und blies damit zum Generalangriff auf den \n\nDatenschutz in Deutschland. \n\nDer s\u00e4chsische Innenminister: Sie sind in diesem Zusam-\n\nmenhang bekannterma\u00dfen auch kein unverd\u00e4chtiger \n\nWaisenknabe. Sie stehen dem Kollegen in nichts nach und \n\nsetzen jetzt noch einen drauf: Sie k\u00fcndigten letzte Woche \n\ntats\u00e4chlich ohne jeden Skrupel an, Body-Cams, Ge-\n\nsichtserkennungssysteme und Vorhersagesoftware im \n\nFreistaat einzuf\u00fchren. Herzlichen Gl\u00fcckwunsch f\u00fcr diese \n\nAush\u00f6hlung des Datenschutzes! \n\n(Demonstrativer Beifall bei der CDU) \n\nDabei war es doch \u2013 und so viel Zeit muss sein, sich dem \n\nzu widmen \u2013, Herr Minister, Ihre Polizei, die gerade \n\neindrucksvoll und selbstentlarvend gezeigt hat, \n\n(Zuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\ndass viele Daten nicht pl\u00f6tzlich mehr Erkenntnisse brin-\n\ngen. Es ist doch wohl ein Treppenwitz, dass Sie Daten \n\nvon \u00fcber tausend mutma\u00dflichen Hooligans in Ihren \n\nDatenbanken sammeln und es dann nicht auf die Reihe \n\nbekommen, vor der Fu\u00dfball-EM auch nur eine einzige \n\nGef\u00e4hrderansprache zu vollziehen, und zwar mit der \n\ntats\u00e4chlich haneb\u00fcchenen, aber vielsagenden Begr\u00fcndung, \n\nman wisse ja aufgrund der Vielzahl der gespeicherten \n\nLeute gar nicht, wen man da konkret ansprechen sollte. \n\nEinen besseren Kronzeugen f\u00fcr die Sinnfreiheit ausufern-\n\nder Datenbest\u00e4nde als die s\u00e4chsische Polizei h\u00e4tte es in \n\ndem Fall wirklich nicht geben k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Das Bundesverfas-\n\nsungsgericht, das mit seinen Urteilen zur Vorratsdaten-\n\nspeicherung, zur Antiterrordatei oder zuletzt zum BKA-\n\nGesetz versucht hat, deutlich Grenzen aufzuzeigen, hat \n\nmehr oder minder Wirkung entfaltet, aber nur im Nach-\n\nhinein. \n\nDem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten kommt bei der \n\nFrage des Scheideweges, wie man mit dem Grundrecht \n\nauf informationelle Selbstbestimmung umgeht, eine \n\nwichtige Funktion zu. Er ist Wegweiser f\u00fcr die Verwal-\n\ntung und den Gesetzgeber, einer, der Grenzen aufzeigt, \n\nder mahnt, der vermittelt und dem Grundrecht auf Daten-\n\nschutz tats\u00e4chlich zur Wirkung verhilft. \n\nIch danke dem Datensch\u00fctzer f\u00fcr die vielen klaren Worte, \n\ndie er in den Berichten gefunden hat. Sie haben deutlich \n\ngemacht, dass die durch Snowden ver\u00f6ffentlichte millio-\n\nnenfache geheimdienstliche \u00dcberwachung eben kein \n\nProblem allein der Kanzlerin, sondern aller Deutschen ist \n\nund dass die S\u00e4chsische Staatsregierung Ma\u00dfnahmen zum \n\nSchutz der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vor massenhafter \n\n\u00dcberwachung treffen kann und auch muss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie haben dem Gesetzgeber nochmals deutlich ins \n\nStammbuch geschrieben \u2013 und Herr Baumann-Hasske, \n\nich bin Ihnen dankbar f\u00fcr die klaren Worte vonseiten der \n\nSPD zu dieser Frage \u2013, dass die 2011 eingef\u00fchrte automa-\n\ntisierte Kennzeichenerfassung immer noch grunds\u00e4tzli-\n\nchen Bedenken unterliegt. Die j\u00fcngsten Erkenntnisse \n\nzeigen es doch ganz deutlich: Nein, es ist nicht verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfig, die Daten von Millionen Menschen zu erfassen, \n\num einige wenige Kfz-Diebst\u00e4hle in Sachsen aufzukl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie, Herr Datenschutzbeauftragter, haben das Versamm-\n\nlungsgrundrecht gest\u00e4rkt \u2013 Frau K\u00f6ditz sprach es an \u2013, \n\nindem Sie die Polizei mit Nachdruck auf das Verbot der \n\nBild- und Tonaufnahmen bei friedlichen Versammlungen \n\nhingewiesen haben. Allein in der Praxis verhallen diese \n\nWorte \u2013 das sage ich auch aus Erfahrung \u2013 weitgehend \n\nwirkungslos. \n\nNicht zu vergessen ist, dass Sie und Ihre Mitarbeiter in \n\n\u00fcber 800 F\u00e4llen eine datenschutzrechtliche Pr\u00fcfung nicht \n\n\u00f6ffentlicher Stellen vorgenommen haben, davon allein in \n\n146 F\u00e4llen von Video\u00fcberwachungen. Dass Sie bei jeder \n\ndritten Kontrolle Verst\u00f6\u00dfe gegen datenschutzrechtliche \n\nVorschriften festgestellt haben, zeigt, wie wichtig eine \n\nstarke Aufsichtsbeh\u00f6rde in diesem Bereich ist. \n\nLiest man Ihren Bericht gr\u00fcndlich, dann wird ganz deut-\n\nlich, dass Sie immer noch nicht so k\u00f6nnen, wie Sie \n\neigentlich wollten und wie Sie vor allen Dingen m\u00fcssten. \n\nF\u00fcr eine regel- bzw. anlassfreie Kontrolle fehlen Ihnen die \n\nKapazit\u00e4ten. Keine einzige der systematischen Kontrollen \n\nkonnte im Berichtszeitraum im nicht \u00f6ffentlichen Bereich \n\ndurchgef\u00fchrt werden. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00fcssen wir uns eines klarma-\n\nchen: Der S\u00e4chsische Datenschutzbeauftragte ist vor \n\nallem auch ein niedrigschwelliges Angebot f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Sie m\u00fcssen nicht den \n\nKlageweg beschreiten, um gegen rechtswidriges, weil \n\ngegen den Datenschutz versto\u00dfendes Verwaltungshandeln \n\nvorzugehen. Sie k\u00f6nnen sich kostenfrei an den Daten-\n\nschutzbeauftragten wenden, der sie als Anwalt gegen\u00fcber \n\nden Beh\u00f6rden und sonstigen Stellen vertritt. Diese Aufga-\n\nbe aber kann und wird der S\u00e4chsische Datenschutzbeauf-\n\ntragte vollumf\u00e4nglich nur erf\u00fcllen k\u00f6nnen, wenn er \n\nausreichend personell ausgestattet ist. Aber davon sind \n\nwir leider momentan meilenweit entfernt. \n\nEs ist jetzt an uns als Gesetzgeber, diesen Zustand \n\nschnellstm\u00f6glich zu beheben. Ich verlange von der Koali-\n\ntion \u2013 und auch deswegen hat meine Fraktion einen \n\nentsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag eingereicht \u2013 ein \n\nklares Bekenntnis in Richtung Haushalt. Ich werde all \n\njene, die heute wohlfeile Worte f\u00fcr den Datenschutzbeauf-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3007 \n\ntragten gefunden und ihm gedankt haben, sp\u00e4testens zu \n\nden Haushaltsberatungen daran erinnern, wenn wir dann \n\nsehen, was das konkret in Stellen hei\u00dft. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch auf ein paar aktuelle \n\nEntwicklungen eingehen, die uns mit h\u00f6chster Sorge \n\nerf\u00fcllen. Wir haben in den letzten Wochen Zahlen zu \n\nDatenbanken und Datenerhebungen, insbesondere bei der \n\ns\u00e4chsischen Polizei, erhalten, die den Verdacht n\u00e4hren, \n\ndass diese nicht unbedingt auf ein erforderliches Ma\u00df \n\nbegrenzt sind. Hier ploppt eine Datenbank nach der \n\nanderen auf. Im Innenministerium biegt man sich dann \n\nmit Auskunftsverweigerungen auf Kleine Anfragen das \n\nBild in der \u00d6ffentlichkeit zurecht. Herr Innenminister, \n\nwenn alles so rechtm\u00e4\u00dfig und unverd\u00e4chtig ist, wie Sie in \n\nden Anfragen immer tun, dann legen Sie es doch offen. \n\nBis dahin bleiben Zweifel. \n\nWir mussten unter anderem feststellen, dass Ermittlungs-\n\nverfahren in Sachsen, in denen Funkzellenabfragen \n\ndurchgef\u00fchrt werden, im Jahr 2015 im Vergleich zum \n\nVorjahr um satte 30 % angestiegen sind. Insgesamt \n\nwurden \u00fcber 20 000 Verkehrsdateien \u00fcbermittelt, fast so \n\nviele wie in den Jahren 2013 und 2014 zusammen. \n\nIch sage es ganz deutlich: Wir GR\u00dcNE fordern vor \n\ndiesem Hintergrund \u2013 auch das k\u00f6nnen Sie dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag entnehmen \u2013, dass der S\u00e4chsische \n\nDatenschutzbeauftragte endlich wieder regelm\u00e4\u00dfig \u00fcber \n\nOrt und Anlass durchgef\u00fchrter Funkzellenabfragen \n\ninformiert wird und das diesem Hause zur Verf\u00fcgung \n\ngestellt wird. Zudem m\u00fcssen die Staatsanwaltschaften \n\nendlich dazu \u00fcbergehen, die bei Funkzellenabfragen \n\nnamentlich bekannten Betroffenen zu unterrichten. Das ist \n\n\u00fcbrigens kein Gnadenakt, sondern steht im Gesetz. \n\nDes Weiteren mussten wir feststellen, dass die s\u00e4chsische \n\nPolizei mit dem sogenannten Elektronischen Fallanalyse-\n\nsystem EFAS offensichtlich systematische Strukturermitt-\n\nlungen im Bereich der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t \n\nund der Gewaltt\u00e4ter Sport betreibt und dazu mal eben um \n\ndie 178 000 Datens\u00e4tze speichert. Ich bin dem S\u00e4chsi-\n\nschen Datenschutzbeauftragten sehr dankbar, dass er in \n\ndiesem Fall zumindest die Pr\u00fcfung angestrebt hat. Wir \n\nschauen, was dabei herauskommt. \n\nFreuen w\u00fcrde mich ein solcher Pr\u00fcfvorgang auch f\u00fcr die \n\nF\u00e4lle der sogenannten personengebundenen Hinweise, \n\nderen umfangreiche Existenz ebenfalls durch eine Kleine \n\nAnfrage offenbart wurde. Ich gehe ja grunds\u00e4tzlich mit, \n\ndass gewaltt\u00e4tige Menschen oder Personen, die im Besitz \n\nvon Schusswaffen oder sonstigen Waffen sind, zum \n\nSchutz der Polizei in den Datenbanken auch als solche \n\ngekennzeichnet werden m\u00fcssen. Ich kann aber \u2013 das auch \n\nmit Blick auf Sie, Herr Minister \u2013 nicht nachvollziehen, \n\nwarum es notwendig ist, Kennzeichnungen von Merkma-\n\nlen wie \u201eh\u00e4ufig wechselnder Wohnort\u201c, \u201eSprayer\u201c oder \n\n\u201eLand- und Stadtstreicher\u201c vorzusehen. Ich sehe weder \n\nden Mehrwert f\u00fcr den Polizisten noch anderes, und meine \n\nFraktion h\u00e4lt die entsprechende Speicherung f\u00fcr rechts-\n\nwidrig. Ich denke, Herr Schurig, Herr Innenminister, wir \n\nwerden bei Gelegenheit dar\u00fcber sicher noch einmal ins \n\nGespr\u00e4ch kommen. \n\nMit Blick auf die Haushaltsverhandlungen noch ein \n\nWunsch: Sicher wird uns die Staatsregierung erneut mit \n\nder Bereitstellung von Millionen f\u00fcr das Wolkenku-\n\nckucksheim namens TK\u00dc-Zentrum erfreuen. Bis heute \n\nliegt uns ja nicht einmal im Ansatz etwas belastbares \n\nSchriftliches dazu vor, es sei denn die geleakten Doku-\n\nmente im Internet. Ich hoffe, dass Sie, Herr Datensch\u00fct-\n\nzer, im weiteren Verfahren deutlich machen, dass es ein \n\n\u00dcberwachungs-Thinktank \u2013 was es derzeit nach der Lage \n\ndessen, was im Internet ver\u00f6ffentlicht ist, offensichtlich \n\nsein soll \u2013 nicht geben darf. \n\nLassen Sie uns in diesem Sinne den T\u00e4tigkeitsbericht zum \n\nAnlass nehmen, \u00fcber den Schutz des Grundrechts auf \n\ninformationelle Selbstbestimmung ins Gespr\u00e4ch zu \n\nkommen, im Gespr\u00e4ch zu bleiben und es vor allem \n\numzusetzen; denn Datenschutz ist kein Sch\u00f6nwetter-\n\ngrundrecht, das man mal eben auf dem Altar der Illusion \n\nvon mehr Sicherheit opfern kann. Es ist ein Garant f\u00fcr \n\nFreiheit und Rechtsstaatlichkeit und das gilt es zu vertei-\n\ndigen. F\u00fcr die Mitarbeit an dieser Verteidigung bin ich \n\ndem Datensch\u00fctzer sehr dankbar. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Lippmann \n\nsind wir am Ende der Rederunde angekommen. Wenn es \n\nkeinen weiteren Redebedarf aus den Fraktionen gibt, hat \n\ndie Staatsregierung jetzt das Wort. Bitte, Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Auch \n\naus der Perspektive der Staatsregierung m\u00f6chte ich dem \n\nDatenschutzbeauftragten und seinem gesamten Team ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n sagen. \n\nSie haben in den letzten beiden Jahren wieder gr\u00fcndlich, \n\nunvoreingenommen und objektiv gearbeitet. Sie haben \n\nsich wieder als starker Partner des Datenschutzes im \n\nFreistaat Sachsen gezeigt. Aus meiner Sicht kann ich \n\nsagen: Unsere Zusammenarbeit war wieder intensiv, \n\nkonstruktiv und l\u00f6sungsorientiert. \n\nDas best\u00e4tigt, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nauch der neue T\u00e4tigkeitsbericht. Er zeigt, dass es keine \n\ngravierenden Konfliktpunkte gegeben hat. In fast allen \n\nBereichen haben wir mit Herrn Schurig und seinem Team \n\nentsprechende L\u00f6sungen gefunden. Seine Hinweise und \n\nEmpfehlungen wurden mit den betreffenden \u00f6ffentlichen \n\nStellen meist unverz\u00fcglich umgesetzt. Seine Materialien \n\nund Arbeitshilfen f\u00fcr die Verwaltungspraxis, vor allem im \n\ntechnisch-organisatorischen Bereich, wurden gern ange-\n\nnommen. \n\nMeine Damen und Herren! Es geh\u00f6rt mittlerweile zu \n\nunserer g\u00e4ngigen Praxis, den Datenschutzbeauftragten \n\nanders, als es hier der eine oder die andere gerade behaup-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3008 \n\ntet hat, in die entsprechenden Vorhaben fr\u00fchzeitig einzu-\n\nbinden. Wenn wir auch nicht in 100 % der F\u00e4lle die \n\ngleiche Sichtweise haben, so ist doch die gute Zusam-\n\nmenarbeit ein deutlicher Beleg daf\u00fcr, dass Sicherheit und \n\nDatenschutz sich nicht gegeneinander ausspielen lassen. \n\nBeides, meine sehr verehrten Damen und Herren, sind \n\nwesentliche Grundlagen unserer Demokratie, und nach \n\nmeinem Verst\u00e4ndnis sind sie zwei Seiten einer Medaille. \n\nDenn pers\u00f6nliche Daten zu sch\u00fctzen ist ein wesentlicher \n\nAspekt von Sicherheit, und umgekehrt kann nur ein \n\nsicherer Staat die Pers\u00f6nlichkeitsrechte des Einzelnen \n\nwahren. Genau daf\u00fcr arbeiten die s\u00e4chsischen Sicher-\n\nheitsbeh\u00f6rden mit dem S\u00e4chsischen Datenschutzbeauf-\n\ntragten auch weiterhin konstruktiv zusammen. \n\nDeshalb will ich an dieser Stelle kurz auf die Diskussi-\n\nonsbeitr\u00e4ge eingehen, insbesondere von Ihnen, Herr \n\nLippmann, aber auch von Frau K\u00f6ditz. Ich m\u00f6chte sehr \n\nklar und deutlich zum Ausdruck bringen: Dieses grund-\n\ns\u00e4tzliche Misstrauen, das Sie gegen das Handeln von \n\nMitarbeitern im \u00f6ffentlichen Bereich und ganz besonders \n\ngegen das Handeln der s\u00e4chsischen Polizistinnen und \n\nPolizisten zum Ausdruck gebracht haben, wie ich es in \n\nden Beitr\u00e4gen geh\u00f6rt habe, m\u00f6chte ich mit aller Entschie-\n\ndenheit zur\u00fcckweisen, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Lippmann, ich sage mit Stolz: Ja, es ist meine \n\nPolizei. Aber ich habe Ihren Zwischenruf geh\u00f6rt. Es ist \n\neigentlich unsere Polizei, und die Kolleginnen und Kolle-\n\ngen halten f\u00fcr alle den Kopf hin. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas Grundprinzip, wie ich ihre Arbeit verstehe, ist, dass \n\nsie mit den ihnen anvertrauten Daten ordentlich, vern\u00fcnf-\n\ntig und dem Gesetz entsprechend umgehen. Deshalb habe \n\nich \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, wenn Sie \u2013 um an \n\nIhrem Beispiel zu bleiben \u2013 mit der Gewaltt\u00e4terdatei \n\nSport argumentieren. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben sich in Ihren Ausf\u00fchrungen sogar widerspro-\n\nchen. Ich kann Ihnen nur sagen: Es ist der guten Arbeit \n\nder s\u00e4chsischen Polizei zu danken, dass die Bundespolizei \n\ndiese Hooligans identifizieren konnte, weil sie in der \n\nGewaltt\u00e4terdatei Sport eingetragen gewesen sind. Somit \n\nhat die Basis daf\u00fcr bestanden, dass sie \u00fcberhaupt angehal-\n\nten, identifiziert und aus dem Verkehr gezogen werden \n\nkonnten, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nZweites Thema. Frau K\u00f6ditz, auch dabei ist es mir wich-\n\ntig, dass man in solch einer Debatte zumindest das ehrlich \n\nbenennt, was im Innenausschuss eine wichtige Rolle \n\ngespielt hat. Nat\u00fcrlich ist einmal das Thema Videografie \n\nvon sogenannten friedlichen Veranstaltungen Thema des \n\nDatenschutzbeauftragten gewesen. Aber Sie k\u00f6nnen sich \n\nerinnern, dass Herr Schurig auf Nachfrage im Innenaus-\n\nschuss gesagt hat, dass dar\u00fcber hinaus kein weiterer Fall \n\nbei ihm bekannt geworden ist. Auch Sie haben grunds\u00e4tz-\n\nlich Ihr Misstrauen zum Ausdruck gebracht und der \n\nPolizei unterstellt, dass sie best\u00e4ndig rechtswidrig die \n\nKameras auf sogenannte friedliche Demonstranten halten \n\nw\u00fcrde. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nDann kommen Sie doch mal mit!) \n\nDas will ich deutlich zur\u00fcckweisen, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\nZum Schluss komme ich zu zwei Themen, die uns in \n\nZukunft noch deutlich besch\u00e4ftigen werden. Das eine ist \n\ndie \u00f6ffentliche Sicherheit mit dem Thema Zielbek\u00e4mp-\n\nfung des Terrorismus. Dabei werden wir auch an das \n\nS\u00e4chsische Polizeigesetz heranm\u00fcssen. Das habe ich \n\nbereits in der letzten Ausschusssitzung gesagt. \n\nBei dem zweiten Thema geht es um die Europ\u00e4ische \n\nDatenschutzgrundverordnung. Dazu ist mehrfach ausge-\n\nf\u00fchrt worden. Ich kann nur sagen: Wir haben unter Feder-\n\nf\u00fchrung des SMI eine interministerielle Arbeitsgruppe \n\neingerichtet, und diese wird die Arbeiten, die notwendig \n\nsind, erledigen. Wir stehen auch im Austausch mit den \n\nanderen Bundesbeh\u00f6rden und dem S\u00e4chsischen Daten-\n\nschutzbeauftragten. \n\nIch komme zum Schluss, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. Die \u00f6ffentlichen Stellen sind nicht nur dazu \n\nangehalten, sondern durch den Bericht darin best\u00e4rkt \n\nworden, im Umgang mit den ihnen anvertrauten Daten ein \n\nvern\u00fcnftiges Ma\u00df an den Tag gelegt zu haben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Staatsminis-\n\nter Ulbig sind wir am Schluss der Aussprache angekom-\n\nmen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nPecher, das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen zuerst \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in der Druck-\n\nsache 6/5408 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Keine. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch keine. Damit einstimmig. \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich komme \n\nnun zum angek\u00fcndigten Entschlie\u00dfungsantrag, der Ihnen \n\nin der Drucksache 6/5509 vorliegt. Dieser kann zun\u00e4chst \n\neingebracht werden. \u2013 Herr Lippmann; gleich von Mikro-\n\nfon 3 aus, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident, vielen Dank! Nach den \u00c4u\u00dferungen des In-\n\nnenministers lasse ich es mir nicht nehmen, den Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag einzubringen. \n\nIch halte ganz deutlich fest: Ein grunds\u00e4tzliches Misstrau-\n\nen gegen\u00fcber staatlichem Handeln ist das Lebenselixier \n\neiner freiheitlich-demokratischen Grundordnung. Dazu \n\nstehe ich und dazu steht meine Fraktion. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3009 \n\nVon daher k\u00f6nnen Sie uns das zwar permanent vorwerfen, \n\naber das geh\u00f6rt schlicht dazu. Anders funktioniert es \n\nnicht. \n\nMit dem Entschlie\u00dfungsantrag wollen wir genau \u2013 und \n\nwir haben einen fundamentalen Widerspruch \u2013 auf die \n\nmomentanen Entwicklungen in der Gesellschaft hinwei-\n\nsen, die uns nicht passen k\u00f6nnen: dass der Datenschutz \n\npermanent ausgeh\u00f6hlt wird \u2013 zugunsten eines Metagrund-\n\nrechtes auf Sicherheit, das es weder gibt noch geben kann. \n\nEs ist auch notwendig festzustellen, was bei s\u00e4chsischen \n\nBeh\u00f6rden getan oder eben nicht getan wird. Entscheidend \n\nist aber, weil wir uns \u00fcber die Einsch\u00e4tzung in diesem \n\nHaus wahrscheinlich nicht einig werden, die Frage, \n\nwelche Ableitung zu treffen ist. Diese Ableitungen sind \n\nf\u00fcr uns, f\u00fcr meine Fraktion entscheidend. Das hei\u00dft zum \n\neinen, dass wir ein klares Bekenntnis gegen\u00fcber dem \n\nS\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten abliefern, dass es \n\neine deutliche Verbesserung der Stellensituation braucht, \n\ndamit er endlich vollumf\u00e4nglich seine Kontrollbefugnisse \n\nund Pflichten auch anlasslos wahrnehmen kann. Das \n\nw\u00fcrde diesem Haus mehr als gut zu Gesicht stehen. \n\nAu\u00dferdem sage ich ganz deutlich in Ihre Richtung, Herr \n\nInnenminister: Wenn alles so gut w\u00e4re, dann br\u00e4uchten \n\nSie ja weder vor einer Evaluation der Gesetzgebung, wie \n\nim Punkt II.2 gefordert, noch vor einer Taskforce, die die \n\ngesamten Datenbest\u00e4nde \u00fcberpr\u00fcft, von denen Sie gerade \n\nmeinten, dass sie rechtswidrig erhoben seien \u2013 wir nicht  \n\n\u2013, Angst haben. Deshalb k\u00f6nnen Sie gern zustimmen, \n\nwenn diese Taskforce, wie sie auch in anderen L\u00e4ndern \n\neingesetzt wurde, beispielsweise in Niedersachsen, zu \n\ndem Schluss kommt, dass alle Daten rechtm\u00e4\u00dfig gespei-\n\nchert wurden. Dann schweige ich in Zukunft zu diesem \n\nThema. \n\n(Christian Piwarz, CDU: K\u00f6nnen \n\nwir das schriftlich bekommen?) \n\n\u2013 Das haben Sie im Protokoll, Herr Piwarz. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Mit Unterschrift?) \n\nDer Rest zu diesem Antrag geht darum, die konkreten \n\nBeanstandungen und Punkte, die der S\u00e4chsische Daten-\n\nschutzbeauftragte hier geliefert hat, mit Leben zu erf\u00fcllen \n\nund umzusetzen und auch die Beh\u00f6rden zur Umsetzung \n\nanzuhalten. \n\nIch w\u00fcrde mich \u00fcber eine Zustimmung freuen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich sehe Redebedarf. \n\nKollege Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nspreche gleich von hier aus. Dieser Entschlie\u00dfungsantrag \n\nverdient es, von uns mit aller Wertsch\u00e4tzung abgelehnt zu \n\nwerden, und ich m\u00f6chte auch deutlich sagen, warum: \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich deutlich dem Eindruck entgegentre-\n\nten, der mit diesem Antrag verbunden wird: als ob die \n\nSicherheitsbeh\u00f6rden der Bundesrepublik Deutschland im \n\nAllgemeinen und in Sachsen im Konkreten die aktuelle \n\nGef\u00e4hrdungs- und Terrorsituation, die wir tats\u00e4chlich \n\nlatent in unterschiedlicher Intensit\u00e4t haben, zum Anlass \n\nnehmen w\u00fcrden, um eine Jagd auf ein Grundrecht zu \n\nveranstalten und eine permanente Versch\u00e4rfung von \n\nSicherheitsgesetzen des Selbstzweckes wegen vorzuneh-\n\nmen! \n\nDas Zweite ist, dass auch in den konkreten Punkten \n\nMa\u00dfnahmen aufgef\u00fchrt sind, die unter der These daten-\n\nschutzrechtlicher Bestimmungen und der Wahrung des \n\nDatenschutzes sowie des Rechtes auf informationelle \n\nSelbstbestimmung eigentlich deplatziert sind. Ich will \n\ndeutlich sagen: Es gibt ein Grundrecht auf informationelle \n\nSelbstbestimmung im Datenschutz. Der Datenschutzbe-\n\nauftragte ist als Kontrollinstanz zur Wahrung dieser \n\nRechte und zur Einhaltung der datenschutzrechtlichen \n\nBestimmungen eine wesentliche Instanz. Da sich aber die \n\nFrage der Abgrenzung von Grundrechten und die Frage \n\nder Rechte staatlichen Handelns, zum Beispiel der Rechte \n\nauf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, in einer Abw\u00e4gung \n\nbefinden und permanent zu hinterfragen ist, welche \n\nMa\u00dfnahmen an welcher Stelle geeignet sind, um den \n\nSchutz und die Rechte des Einzelnen zu wahren, geht es \n\nauch immer um Grundrechtsabw\u00e4gung und um kein \n\nDogma, ein einzelnes Grundrecht voranzustellen und \n\ndann zu meinen, alle seien gleichwertig. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nKannst du den Satz noch mal wiederholen?) \n\nDeshalb kennen wir auch den Prozess der Grundrechts-\n\nabw\u00e4gung. \n\nDer dritte Punkt geht ganz an die Adressaten dieser \n\nDebatte: Es gibt eine wesentliche Ver\u00e4nderung, auch zu \n\nder Tatsache, als diese Regelung des Rechts auf informa-\n\ntionelle Selbstbestimmung 1949 ins Grundrecht aufge-\n\nnommen wurde: die Digitalisierung einer Welt mit v\u00f6llig \n\nver\u00e4nderten Rahmenbedingungen. Dies f\u00fchrt auch zu der \n\nFrage, wie ich mich diesen ver\u00e4nderten Situationen im \n\nKriminalit\u00e4ts- und im \u00f6ffentlichen Bereich stelle. Als wir \n\ndiese Regelung getroffen haben, war die Frage noch nicht \n\nimmanent, dass ich heute \u00fcberhaupt nicht mehr in der \n\nLage bin, mein Konto auf Karteikarten zu f\u00fchren, sondern \n\nalles nur noch online funktioniert und ich im Grunde bis \n\nzum Geldautomaten mittlerweile \u00fcberall nur noch mit \n\ndigitalisierten Daten arbeiten kann. \n\nKurzum: Wir m\u00fcssen uns permanent diesen Ver\u00e4nderun-\n\ngen und den Anpassungsprozessen stellen, und ganz \n\ndeutlich an den Vorredner, den Antragsteller zum Thema \n\nPolizeiliche Einsatzma\u00dfnahmen: Ich erkl\u00e4re an dieser \n\nStelle deutlich f\u00fcr meine Fraktion, damit es keine Miss-\n\nverst\u00e4ndnisse gibt: \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Wir sind ausdr\u00fccklich \n\ndaf\u00fcr, die zus\u00e4tzlichen Eingriffsma\u00dfnahmen f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Polizei zu pr\u00fcfen. Dazu geh\u00f6rt die Frage des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3010 \n\nEinsatzes von Body-Camps genauso wie die der Video-\n\n\u00fcberwachung \u2013 dort, wo sie angezeigt und notwendig ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung \u2013 \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Hartmann \n\nfolgt nun f\u00fcr die AfD \u2013 \u2013 \n\nAch, Frau K\u00f6ditz war eher da, an Mikrofon 1. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: \n\nSie haben ihn zuerst aufgerufen!) \n\nDann zun\u00e4chst Sie, Herr Wippel, AfD-Fraktion. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen! Ich m\u00f6chte von hier vorn spre-\n\nchen. Einige Worte muss ich zu dem Antrag verlieren. Sie \n\nschreiben hier: \u201eMit jedem weiteren terroristischen \n\nAnschlag, der in Europa ver\u00fcbt wird, sinkt bei den Si-\n\ncherheitsbeh\u00f6rden und Gesetzgebern die Bereitschaft, das \n\nGrundrecht zu ber\u00fccksichtigen oder gar zu sch\u00fctzen.\u201c \n\nDas ist eine Unterstellung, aber auch nicht mehr. Die \n\nBeh\u00f6rden haben nat\u00fcrlich die Aufgabe, die Grundrechte \n\nzu sch\u00fctzen. Sie haben aber auch das Recht, wenn man \n\nsich parlamentarisch vorher dar\u00fcber geeinigt und die \n\nGesetze erlassen hat, in gewisse Grundrechte einzugrei-\n\nfen. Es ist letztlich eine Abw\u00e4gungsfrage zwischen \n\nFreiheit und Sicherheit, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndie wir immer wieder haben, und es ist nicht so, dass die \n\nBeh\u00f6rden ihre eigenen Gesetze machen w\u00fcrden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas macht der Gesetzgeber!) \n\nSie unterstellen des Weiteren eine gro\u00dfe Gefahr, die sich \n\ndaraus ergibt, dass der Staat Daten von Straftaten, Reisen \n\nund Gesundheit zusammenwirft. Das ist ebenfalls eine \n\nUnterstellung. Das ist v\u00f6llig aus der Luft gegriffen. Dazu \n\nfehlen mir, ehrlich gesagt, die Worte. Eine Zusammenf\u00fch-\n\nrung gewisser Dateien, in denen Daten erhoben werden, \n\nist durchaus sinnvoll, und der B\u00fcrger hat kein Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, wenn wir \u00fcber Terrorabwehr sprechen, dass die \n\neine Beh\u00f6rde Daten hat und die andere hat sie nicht, und \n\nam Ende passiert dann vielleicht noch ein Anschlag, und \n\ndann hei\u00dft es: Ihr habt sie ja gehabt, ihr habt sie nur nicht \n\nzusammengef\u00fchrt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Datenweitergabe!) \n\nDas wollen wir nicht. Wir wollen Leben retten und An-\n\nschl\u00e4ge verhindern. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich auch, dass zum \n\nBeispiel das Ausl\u00e4nderzentralregister oder andere Daten, \n\ndie das Bundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge hat, und \n\nDaten, die wir im polizeilichen Auskunftssystem erfasst \n\nhaben, zusammengef\u00fchrt und abgeglichen werden, damit \n\nwir wissen, mit wem wir denn unterwegs sind. \n\nEin Beispiel daf\u00fcr, dass die terroristische Gefahr nicht aus \n\nder Luft gegriffen ist: Es gab diesen Monat einen Waf-\n\nfenfund in Nordrhein-Westfalen. Das waren im \u00dcbrigen \n\nkeine legalen Waffenbesitzer, sondern es waren offen-\n\nsichtlich Islamisten, die da am Werk gewesen sind. \n\nZu dem Punkt automatisierte Kennzeichenerfassung: Ja, \n\ndem stehen wir nach wie vor kritisch gegen\u00fcber. Aller-\n\ndings sind wir noch nicht so weit, dass wir sagen, wir \n\nm\u00fcssen sie zwingend einstellen. Dem Thema Gesichtser-\n\nkennungssystem stehen wir zum jetzigen Zeitpunkt \n\nablehnend gegen\u00fcber. Ich denke, wir sollten Schritt f\u00fcr \n\nSchritt \u00fcberlegen, ob die Ma\u00dfnahmen, die wir getroffen \n\nhaben, ausreichen oder ob noch weitere notwendig sind. \n\nDas Thema Vorhersagesoftware mit Namen Precobs, um \n\ndas es eigentlich geht, Herr Lippmann, haben Sie immer \n\nnoch nicht verstanden; wir haben schon dar\u00fcber gespro-\n\nchen. Sie haben es beim letzten Mal nicht verstanden, und \n\nin der Zwischenzeit hat sich nichts getan. Im \u00dcbrigen \n\nm\u00f6chte ich daran erinnern, dass Ihre gr\u00fcne Landesregie-\n\nrung in Baden-W\u00fcrttemberg gerade dabei ist, dieses \n\nThema zu evaluieren. Dort hat man es immerhin auspro-\n\nbiert. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nAber ich halte es f\u00fcr falsch!) \n\nSie spielen hier populistisch mit der Angst der Menschen \n\nvor einer riesigen Datenkrake. Das ist uns zu billig. Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Wippel. \n\nNun kommt Frau K\u00f6ditz an Mikrofon 1. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Wir als Fraktion DIE LINKE werden dem Ent-\n\nschlie\u00dfungsantrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nnat\u00fcrlich zustimmen, und ich frage mich ganz einfach: \n\nWoher kommt die Angst? Herr Hartmann hat selbst \n\nausgef\u00fchrt, dass man immer wieder neu pr\u00fcfen m\u00fcsse, \n\nund dieser Punkt steht doch drin: Die Staatsregierung \n\nwird aufgefordert, eine umfassende Evaluierung s\u00e4chsi-\n\nscher Sicherheitsgesetze durchzuf\u00fchren, insbesondere \n\nunter dem Gesichtspunkt der Erforderlichkeit und Ange-\n\nmessenheit gesetzlicher Befugnisse zum Eingriff in das \n\nGrundrecht auf Datenschutz. Was ist denn so schlimm \n\ndaran, wenn man ver\u00e4nderte Bedingungen dann auch \n\nwiederum \u00fcberpr\u00fcft? \n\n(Christian Hartmann, CDU: Ist das eine Frage?) \n\n\u2013 Das ist eine Ausf\u00fchrung und eine Reaktion auf Ihre \n\nAusf\u00fchrungen, Herr Hartmann. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nIn eine Frage gekleidet!) \n\n\u2013 Jetzt rede ich. \u2013 DIE LINKE findet es sehr wichtig, dass \n\nwir die Fragen des Datenschutzes \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von der CDU: Mikro!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3011 \n\n\u2013 Es geht nicht tiefer. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und der CDU \u2013 \n\nDirk Panter, SPD, stellt das \n\nMikrofon der Rednerin tiefer.) \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit und die Hilfe. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der CDU \u2013 \n\nDirk Panter, SPD: Wir helfen immer!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau K\u00f6ditz. \u2013 \n\nNun sehe ich von den Fraktionen keine Redner mehr. Wir \n\nstimmen also \u00fcber den Ihnen in der Drucksache 6/5509 \n\nvorliegenden Entschlie\u00dfungsantrag ab und ich bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag in der Drucksache 6/5509 abge-\n\nlehnt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses in Drucksa-\n\nche 6/5407 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Handzei-\n\nchen. \u2013 Vielen Dank. Gegenstimmen? \u2013 Danke. Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist der Beschlussempfehlung des \n\nInnenausschusses in Drucksache 6/5407 zugestimmt \n\nworden. Meine Damen und Herren, der Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu  \n\n\u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/5198, 6/5207, 6/5237, 6/5238, Unterrichtungen  \n\ndurch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/5344, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\nein Abgeordneter das Wort? \u2013 Das kann ich nicht erken-\n\nnen. W\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nMichel, das Wort? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Auch nicht. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir stimmen \n\nnun \u00fcber die Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses in der Drucksache  6/5344 ab, und ich \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Danke. \n\nGegenstimmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit ist der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in Drucksache 6/5344 trotzdem zugestimmt \n\nworden, und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/5402 \n\nHierzu liegt Ihnen entsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung als Drucksache 6/5402 die Sammeldruck-\n\nsache mit Beschlussempfehlungen und Berichten der \n\nAussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen vor. \n\nWird das Wort dazu gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist offensichtlich \n\nnicht der Fall. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen die \n\nZustimmung des Plenums entsprechend dem Abstim-\n\nmungsverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesordnungs-\n\npunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3012 \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/5410 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2  der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen als Drucksache 6/5410 die Sammeldrucksache mit \n\nBeschlussempfehlungen und Berichten zu Petitionen vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich, ob einer der Berichterstatter zur \n\nm\u00fcndlichen Erg\u00e4nzung des Berichts oder der Berichte das \n\nWort w\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. Es liegt kein \n\nVerlangen nach Aussprache vor. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Die Information, welche Fraktion und \n\nwelche Beschlussempfehlung dies betrifft, liegt Ihnen zu \n\nder genannten Drucksache schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassung einzelner Fraktionen fest. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n36. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. \n\nAber wir kommen nun zur Erkl\u00e4rung au\u00dferhalb der \n\nTagesordnung gem\u00e4\u00df \u00a7 91 der Gesch\u00e4ftsordnung. Ich \n\nerteile Herrn Kollegen Gebhardt das Wort. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Sie hatten mir heute fr\u00fch \n\ndie Gelegenheit gegeben, dar\u00fcber nachzudenken, ob ich \n\nmeine Erkl\u00e4rung ver\u00e4ndern m\u00f6chte. Deswegen darf ich \n\nsie erst heute Abend vortragen. Da ich nicht bereit bin, sie \n\nzu ver\u00e4ndern, werde ich sie jetzt auch nicht vortragen. \n\nAnsonsten sehe ich keine Notwendigkeit, jetzt noch einen \n\nSatz dazu zu sagen. \n\n(Beifall des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wollen Sie sie zu \n\nProtokoll geben? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Die kann ich schriftlich \n\neinreichen, ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Also, die schriftliche \n\nEinlassung w\u00fcrden Sie zu Protokoll geben? \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Die w\u00fcrde ich Ihnen dann \n\nschriftlich zu Protokoll geben, ja. \n\nErkl\u00e4rung au\u00dferhalb der Tagesordnung zu Protokoll \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Gern und oft nennen wir \n\nselbst dieses Parlament ein \u201eHohes Haus\u201c. Was sich aber \n\nin der Aktuellen Debatte zum Thema: \u201eMit der Braun-\n\nkohle als Br\u00fcckentechnologie den Strukturwandel gestal-\n\nten \u2013 die Lausitz braucht Zukunft und keine Gewaltt\u00e4-\n\nter\u201c im Mai-Plenum vonseiten der CDU-Fraktion hier \n\nabspielte, war ein Tiefpunkt der Diskussionskultur. \n\nDa wurden \u2013 nicht nur nach unserer Wahrnehmung \u2013 \n\nverleumderische Beleidigungen \u00fcber Abgeordnete meiner \n\nFraktion ausgekippt, die im Stil dem rituellen Geschrei \n\ngewisser Aufl\u00e4ufe auf Sachsens Stra\u00dfen in nichts nachste-\n\nhen. \n\nAbgeordnete meiner Fraktion wurden als \u201eKrawallbr\u00fcder\u201c, \n\n\u201ePartisanen\u201c, \u201eTerroristen\u201c und \u201eStraft\u00e4ter\u201c bezeichnet. \n\nUngeachtet dessen sah die CDU-Mehrheit der Pr\u00e4sidi-\n\numsmitglieder in der Pr\u00e4sidiumssitzung am 15. Juni 2016 \n\nauch nach entsprechender Forderung meiner Fraktion \n\ndarin keinen Regelversto\u00df. Es wurde darauf verwiesen, \n\ndass wir mit unserer Haltung diese Aussagen provoziert \n\nh\u00e4tten. \n\nBislang war es gute parlamentarische Gepflogenheit, \n\nsprachliche Entgleisungen, wenn nicht sofort, doch \n\nzumindest in der n\u00e4chsten folgenden Sitzung \u2013 nach \n\nVorlage des Protokolls \u2013 im Nachhinein im gebotenen \n\nRahmen zu \u201eahnden\u201c. \n\nDie im Landtagsprotokoll nunmehr nachlesbaren heftigen \n\n\u00c4u\u00dferungen liegen unseres Erachtens deutlich au\u00dferhalb \n\nder durch Artikel 55 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung \n\nzu Recht gesch\u00fctzten sogenannten Indemnit\u00e4t von Abge-\n\nordneten, also der Straflosigkeit von \u00c4u\u00dferungen im \n\nParlament. \n\nWir m\u00f6chten mit dieser Erkl\u00e4rung unsere Erwartung \n\nunterstreichen, dass noch ein dringend notwendiges \n\nSignal f\u00fcr eine Debatten- und Diskussionskultur gesetzt \n\nwird, deren Merkmal gegenseitige Achtung ist. Alles \n\nandere ist f\u00fcr die Mitglieder unserer Fraktion weder \n\nhinnehmbar noch akzeptabel. Und ich bin davon \u00fcber-\n\nzeugt, dass dies auch f\u00fcr die Mehrheit der Abgeordneten \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags gilt. \n\nWir bitten daher den Pr\u00e4sidenten, zu dem nach \u00a7 96 Abs. 5 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung noch einzig m\u00f6glichen Zeitpunkt \n\ndieser Sitzung nach nochmaliger Sichtung und Bewertung \n\nder Niederschrift der 34. Plenarsitzung am 26. Mai 2016 \n\nauf den nach unserer Auffassung eindeutigen Ordnungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3013 \n\nversto\u00df mit einem diesem angemessenen Ordnungsmittel \n\nzu reagieren. \n\nWir k\u00f6nnen uns hier nicht glaubw\u00fcrdig Sorgen wegen der \n\nAggressivit\u00e4ten und Ausf\u00e4lligkeiten mancher besorgter \n\nWutb\u00fcrger machen, wenn wir als Landtag ein solch absto-\n\n\u00dfendes schlechtes Beispiel von Diskussionsunkultur \n\ngeben. Die bundesweite Medienresonanz war bereits \n\nentsprechend. \n\nEs ist daher h\u00f6chste Zeit, die Selbstheilungskr\u00e4fte des \n\nParlaments zu mobilisieren. Ansonsten verkommen Rede-\n\nwendungen wie \u201edie W\u00fcrde des Hohen Hauses\u201c zur \n\nFarce. \n\nWir werden in dieser Sache nicht Ruhe geben, bis Fol-\n\ngendes klargestellt ist: Frei gew\u00e4hlte Abgeordnete d\u00fcrfen \n\nf\u00fcr die friedliche Aus\u00fcbung ihres freien Mandats nicht als \n\nVerbrecher abgestempelt werden. Hier geht es um mehr \n\nals um die schlechte Kinderstube von ein paar CDU-\n\nAbgeordneten. Hier geht es um die Frage, ob der Landtag \n\ndie Demokratie bef\u00f6rdert oder demontiert. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 37. Sitzung \n\nauf morgen, Donnerstag, den 23. Juni 2016, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung dazu \n\nliegen Ihnen vor. \n\nDie 36. Sitzung des 6. S\u00e4chsische Landtags ist geschlos-\n\nsen. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 19:46 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3014 \n\n \n\nAnlage 1 \n\nNamentliche Abstimmung \n\nin der 36. Sitzung am 22. Juni 2016 \n\nGegenstand der Abstimmung: Drucksache 6/1398 \n\nNamensaufruf durch den Abg. Thomas Colditz, CDU, beginnend mit dem Buchstaben A \n \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\n Ja Nein Stimm- \n\nenth. \n\nnicht \n\nteilg. \n\nAnton, Rico  x   Meyer Dr., Stephan  x   \n\nBarth, Andr\u00e9  x   Michel, Jens  x   \n\nBartl, Klaus x    Mikwauschk, Aloysius  x   \n\nBaum, Thomas  x   Modschiedler, Martin  x   \n\nBaumann-Hasske, Harald  x   Muster Dr., Kirsten  x   \n\nBeger, Mario  x   Nagel, Juliane    x \n\nBienst, Lothar  x   Neubert, Falk x    \n\nB\u00f6hme, Marco x    Neuhaus-Wartenberg, Luise x    \n\nBreitenbuch v., Georg-Ludwig  x   Neukirch, Dagmar  x   \n\nBr\u00fcnler, Nico x    Nicolaus, Kerstin  x   \n\nBuddeberg, Sarah x    Nowak, Andreas  x   \n\nClau\u00df, Christine  x   Otto, Gerald  x   \n\nColditz, Thomas  x   Pallas, Albrecht  x   \n\nDierks, Alexander  x   Panter, Dirk  x   \n\nDietzschold, Hannelore  x   Patt, Peter Wilhelm  x   \n\nDombois, Andrea  x   Pecher, Mario  x   \n\nDulig, Martin  x   Petry Dr., Frauke  x   \n\nFalken, Cornelia x    Pfau, Janina x    \n\nFiedler, Aline  x   Pfeil, Juliane    x \n\nFirmenich, Iris  x   Pinka Dr., Jana x    \n\nFischer, Sebastian  x   Piwarz, Christian  x   \n\nFriedel, Sabine  x   Pohle, Ronald  x   \n\nFritzsche, Oliver  x   Raether-Lordieck, Iris  x   \n\nGasse, Holger  x   Richter, Lutz x    \n\nGebhardt, Rico x    Rohwer, Lars  x   \n\nGemkow, Sebastian  x   R\u00f6\u00dfler Dr., Matthias  x   \n\nGrimm, Silke  x   Rost, Wolf-Dietrich  x   \n\nG\u00fcnther, Wolfram   x  Saborowski-Richter, Ines  x   \n\nHartmann, Christian  x   Schaper, Susanne x    \n\nHeidan, Frank  x   Scheel, Sebastian x    \n\nHeinz, Andreas  x   Schiemann, Marko  x   \n\nHippold, Jan  x   Schmidt, Thomas  x   \n\nHirche, Frank  x   Schneider Prof. Dr., G\u00fcnther  x   \n\nHomann, Henning  x   Schollbach, Andr\u00e9    x \n\nH\u00f6sl, Stephan  x   Schreiber, Patrick  x   \n\nH\u00fctter, Carsten  x   Schubert, Franziska   x  \n\nIttershagen, Steve  x   Schultze, Mirko x    \n\nJunge, Marion x    Sodann, Franz x    \n\nKagelmann, Kathrin x    Spangenberg, Detlev  x   \n\nKersten, Andrea  x   Springer, Ines  x   \n\nKiesewetter, J\u00f6rg  x   Stange, Enrico x    \n\nKirmes, Svend-Gunnar  x   Stange, Dr. Eva-Maria   x   \n\nKliese, Hanka  x   Tiefensee, Volker  x   \n\nKlotzb\u00fccher, Anja    x Tillich, Stanislaw    x \n\nK\u00f6ditz, Kerstin x    Tischendorf, Klaus x    \n\nK\u00f6pping, Petra  x   Ulbig, Markus  x   \n\nKosel, Heiko    x Urban, J\u00f6rg  x   \n\nKrasselt, Gernot  x   Ursu, Octavian  x   \n\nKrau\u00df, Alexander  x   Vieweg, J\u00f6rg  x   \n\nKuge, Daniela  x   Voigt, S\u00f6ren  x   \n\nKupfer, Frank  x   W\u00e4hner, Ronny  x   \n\nLang, Simone  x   Wehner, Horst x    \n\nLauterbach, Kerstin    x Wehner, Oliver  x   \n\nLehmann, Heinz  x   Wendt, Andr\u00e9  x   \n\nLiebhauser, Sven  x   Wild, Gunter  x   \n\nLippmann, Valentin   x  Wilke, Karin  x   \n\nLippold Dr., Gerd   x  Winkler, Volkmar  x   \n\nL\u00f6ffler, Jan  x   Wippel, Sebastian  x   \n\nMackenroth, Geert  x   Wissel, Patricia  x   \n\nMaicher Dr., Claudia   x  W\u00f6ller Prof. Dr., Roland    x \n\nMann, Holger  x   Wurlitzer, Uwe  x   \n\nMeier, Katja   x  Zais, Petra   x  \n\nMeiwald, Uta-Verena x    Zschocke, Volkmar   x  \n\n    \n Jastimmen: 22 \n\n Neinstimmen: 88 \n\n Stimmenthaltungen: 8 \n\n Gesamtstimmen: 118 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3015 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 36. Sitzung 22. Juni 2016 \n\n 3016 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}