{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-09-25T11:49:36Z",
        "Last-Modified": "2015-09-25T13:20:56Z",
        "Last-Save-Date": "2015-09-25T13:20:56Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "784",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-09-25T11:49:36Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-09-25T13:20:56Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-09-25T11:49:36Z",
        "dcterms:modified": "2015-09-25T13:20:56Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-09-25T11:49:36Z",
        "meta:save-date": "2015-09-25T13:20:56Z",
        "modified": "2015-09-25T13:20:56Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2079",
            "3185",
            "2249",
            "3169",
            "5508",
            "5693",
            "5492",
            "4552",
            "5212",
            "5380",
            "5101",
            "5495",
            "5761",
            "5025",
            "5740",
            "4688",
            "5048",
            "5130",
            "4830",
            "5030",
            "5063",
            "4396",
            "4459",
            "5173",
            "5045",
            "5323",
            "5064",
            "5401",
            "5712",
            "5051",
            "5827",
            "5396",
            "5118",
            "4925",
            "5289",
            "5436",
            "4781",
            "5957",
            "5693",
            "5788",
            "5643",
            "5489",
            "5889",
            "5254",
            "5441",
            "5608",
            "5556",
            "4094",
            "4548",
            "5557",
            "5726",
            "5389",
            "5608",
            "5159",
            "5579",
            "4990",
            "5726",
            "5072",
            "5129",
            "4444",
            "5624",
            "5606",
            "5310",
            "5343",
            "4721",
            "6027",
            "5549",
            "5778",
            "5257",
            "5667",
            "5556",
            "5457",
            "5397",
            "4367",
            "5592",
            "5684",
            "5318",
            "5180",
            "5531",
            "4678",
            "4346",
            "4614",
            "5248",
            "5678",
            "4602",
            "5378",
            "5041",
            "5555",
            "5893",
            "5557",
            "5640",
            "5616",
            "5602",
            "4691",
            "5113",
            "1836",
            "262"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-09-25T11:49:36Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-09-25T13:20:56Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_20_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:83e47dd1-bd18-479e-a500-7f9624c7bd47",
        "xmpTPg:NPages": "97"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/20 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n20. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 17. September 2015, Plenarsaal Schluss: 18:43 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1511 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 1511 \n\n1 Aktuelle Stunde 1511 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n Kinder sind ein hohes Gut \u2013  \n\nQualit\u00e4t der Kinderbetreuung  \n\nweiter schrittweise verbessern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1511 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1511 \n\n Juliane Pfeil, SPD 1512 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1513 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1514 \n\n Christian Piwarz, CDU 1515 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1515 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1515 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1515 \n\n Ines Springer, CDU 1516 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1516 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1516 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1517 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1517 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1517 \n\n Mario Pecher, SPD 1518 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1519 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1520 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1520 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1521 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1521 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 1521 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 1521 \n\n \n\n \n\n \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Heidenau ist nur die Spitze des \n\nEisbergs: Rassismus und Rechts-\n\nextremismus in Sachsen bek\u00e4mpfen \n\n\u2013 Zivilgesellschaft st\u00e4rken  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 1523 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1523 \n\n Christian Hartmann, CDU 1524 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1525 \n\n Sebastian Fischer, CDU 1525 \n\n Henning Homann, SPD 1526 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1526 \n\n Henning Homann, SPD 1526 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1527 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1528 \n\n Patrick Schreiber, CDU 1529 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1529 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 1530 \n\n Christian Hartmann, CDU 1530 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1531 \n\n Christian Hartmann, CDU 1531 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1531 \n\n Christian Hartmann, CDU 1531 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1532 \n\n Christian Hartmann, CDU 1532 \n\n Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE 1532 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1533 \n\n Christian Hartmann, CDU 1533 \n\n Henning Homann, SPD 1533 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1534 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1534 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1534 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1535 \n\n Christian Hartmann, CDU 1535 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 1536 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n2 Befragung der Staatsminister 1537 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1538 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1539 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1539 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1540 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1540 \n\n Mario Pecher, SPD 1541 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1541 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1541 \n\n Sven Liebhauser, CDU 1541 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1541 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1542 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1542 \n\n Mario Pecher, SPD 1542 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1542 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1542 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1542 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1543 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1543 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1543 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1543 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1543 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1543 \n\n3 Situation und Perspektive der  \n\nLehramtsausbildung an  \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen  \n\n Drucksache 6/2073, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktion DIE LINKE, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1544 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1544 \n\n Aline Fiedler, CDU 1546 \n\n Sabine Friedel, SPD 1547 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1548 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1549 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1550 \n\n Aline Fiedler, CDU 1551 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 1551 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 1552 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 1552 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 1554 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1555 \n\n \n\n \n\n \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer \n\nkommunalen Privatisierungsbremse \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/2583, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 1555 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1555 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 1556 \n\n5 10 Jahre Hartz IV in Sachsen: \n\nErgebnisse, Erfahrungen,  \n\nSchlussfolgerungen  \n\n Drucksache 6/1093, Gro\u00dfe Anfrage \n\nder Fraktion DIE LINKE, und die \n\nAntwort der Staatsregierung 1556 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1556 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1559 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1561 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 1561 \n\n Mario Beger, AfD 1562 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 1563 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1565 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1565 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/2727 1565 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 1565 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 1566 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1567 \n\n6 Teilhabe von Taubblinden  \n\nin Sachsen verbessern  \n\n Drucksache 6/2658, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1567 \n\n Gernot Krasselt, CDU 1567 \n\n Hanka Kliese, SPD 1568 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 1569 \n\n Silke Grimm, AfD 1570 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1571 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 1571 \n\n Hanka Kliese, SPD 1572 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1572 \n\n7 Spekulative Ver\u00e4u\u00dferung von klein-\n\ng\u00e4rtnerisch genutzten Bodenfl\u00e4chen \n\nauf landeseigenen Grundst\u00fccken im \n\nFreistaat Sachsen sofort stoppen!  \n\n Drucksache 6/2582, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 1572 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1572 \n\n Peter Wilhelm Patt, CDU 1574 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 1576 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n Gunter Wild, AfD 1577 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1578 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1578 \n\n Gunter Wild, AfD 1579 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1579 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 1580 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 1581 \n\n8 Unterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen \n\nPolizei bei der R\u00fcckf\u00fchrung  \n\nabgelehnter Asylbewerber  \n\n Drucksache 6/2660,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 1581 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1581 \n\n Rico Anton, CDU 1583 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1584 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1585 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1585 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1587 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1588 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1588 \n\n Sabine Friedel, SPD 1588 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1588 \n\n Sabine Friedel, SPD 1588 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1588 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1589 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1589 \n\n Sabine Friedel, SPD 1589 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 1590 \n\n Christian Hartmann, CDU 1590 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1590 \n\n Christian Hartmann, CDU 1591 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1591 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1592 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1592 \n\n9 Keine weiteren Staustufen  \n\nin der Elbe  \n\n Drucksache 6/2183,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1592 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1592 \n\n Frank Kupfer, CDU 1593 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1593 \n\n Frank Heidan, CDU 1593 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1594 \n\n Ines Springer, CDU 1594 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1594 \n\n Ines Springer, CDU 1594 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1594 \n\n Jan Hippold, CDU 1595 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1597 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1597 \n\n Simone Lang, SPD 1598 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 1599 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1600 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1601 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1601 \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/2669 1601 \n\n \u2013 Lagerung und Umschlag von  \n\n(Sonder)abfall auf dem noch nicht \n\ngenehmigten Sonderabfallzwischen-\n\nlager im Recyclingpark Gr\u00f6bern/ \n\nLandkreis Mei\u00dfen (Frage Nr. 1)  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1601 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 1602 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen 1602 \n\n \u2013 Streichung der Betriebsausfl\u00fcge  \n\nder Finanz\u00e4mter, des SMF und LSF \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1602 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 1602 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 1603 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1511 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 20. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich entschuldigt: Frau \n\nDr. Stange, Herr Mann, Herr Kiesewetter und Herr \n\nLehmann. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ich sehe gerade, dass noch einige Kollegen versuchen, \n\nihren Platz zu finden. Aber es m\u00fcsste eigentlich klar sein, \n\nwo jeder sitzt. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 5 bis 9 folgende \n\nRedezeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE \n\n66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten und die Staatsregierung 65 Minuten. Die \n\nRedezeiten k\u00f6nnen von den Fraktionen und der Staatsre-\n\ngierung auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 11, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder gar Widerspruch gegen die Tagesordnung. Die \n\nTagesordnung der 20. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: Kinder sind ein hohes Gut \u2013 Qualit\u00e4t  \n\nder Kinderbetreuung weiter schrittweise verbessern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Heidenau ist nur die Spitze des Eisbergs: Rassismus  \n\nund Rechtsextremismus in Sachsen bek\u00e4mpfen \u2013 Zivilgesellschaft st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. Die Verteilung der Gesamtre-\n\ndezeit hat das Pr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU \n\n33 Minuten, DIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, \n\nAfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 15 Minuten und die Staatsre-\n\ngierung zwei Mal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen zu \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nKinder sind ein hohes Gut \u2013 Qualit\u00e4t der  \n\nKinderbetreuung weiter schrittweise verbessern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. \n\nF\u00fcr die einbringende Fraktion CDU ergreift das Wort Herr \n\nKollege Patrick Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Am \n\n24. August, also vor noch nicht einmal vier Wochen, \n\ntitelte die Deutsche Presse-Agentur \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eIn \n\nkeinem anderen Bundesland sind die Betreuungsbedin-\n\ngungen f\u00fcr Krippenkinder so schlecht wie in Sachsen.\u201c \n\nSehr geehrte Damen und Herren, stellen Sie sich vor, Sie \n\nlebten in einem Land, in dem Sie als Eltern Ihre Kinder in \n\neinen Kindergarten oder eine Kinderkrippe geben k\u00f6nn-\n\nten, aber der Kindergarten oder die Kinderkrippe vor Ort \n\ngerade einmal sechs Stunden ge\u00f6ffnet h\u00e4tten. Stellen Sie \n\nsich vor, Sie lebten in einem Land, in dem der Kindergar-\n\nten oder die Kinderkrippe in den Ferien geschlossen \n\nw\u00e4ren und Sie sich in den Schulferien Gedanken dar\u00fcber \n\nmachen m\u00fcssten, wie Sie Ihre Kinder betreut bekommen, \n\nwenn Sie nicht selbst Urlaub haben. Stellen Sie sich vor, \n\nSie lebten in einem Land, in dem Sie f\u00fcr genau diese \n\nRahmenbedingungen, f\u00fcr diese Versorgung mit Krippen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1512 \n\npl\u00e4tzen auch noch um die 600 Euro Elternbeitrag zahlen \n\nm\u00fcssten \u2013 f\u00fcr eine sechsst\u00fcndige Betreuung! \n\nNein, ich rede nicht von einem Land, das es nicht gibt. Ich \n\nrede von anderen Bundesl\u00e4ndern in Deutschland, konkret: \n\nvon Niedersachsen. \n\nStellen Sie sich vor, Sie lebten in einem Land, in dem Sie \n\nim Regelfall etwas weniger verdienten als ein Landtags-\n\nabgeordneter in Sachsen, aber einen Elternbeitrag von \n\numgerechnet circa 1 800 Euro pro Monat bezahlen m\u00fcss-\n\nten, ebenfalls f\u00fcr eine \u2013 maximal \u2013 sechsst\u00fcndige Betreu-\n\nung und f\u00fcr Einrichtungen, die in den Ferien geschlossen \n\nsind. Dieses Land existiert ebenfalls; es ist die Schweiz. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Was bedeutet es also, \n\nwenn die Bertelsmann Stiftung titelt: \u201eIn keinem anderen \n\nBundesland sind die Betreuungsbedingungen f\u00fcr Krip-\n\npenkinder so schlecht wie in Sachsen\u201c? \n\nWas macht die Bertelsmann Stiftung? Sie schaut sich die \n\nstatistischen Zahlen zum Betreuungsschl\u00fcssel in den \n\neinzelnen Bundesl\u00e4ndern in Deutschland an und geht \n\ndabei davon aus, dass dies das alleinige Hauptmerkmal \n\nf\u00fcr Qualit\u00e4t in unseren Einrichtungen sei. Dazu will ich \n\nIhnen sehr deutlich sagen: Sicherlich ist der Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel ein Indiz daf\u00fcr, wie viele Damen, wie viele \n\nHerren, wie viele Erzieherinnen, wie viele Erzieher sich \n\nim Regelfall um die Kleinsten in unserer Gesellschaft \n\nk\u00fcmmern. Aber ich frage Sie: Kann man aus diesem \n\nKriterium tats\u00e4chlich ableiten, dass die Qualit\u00e4t in unse-\n\nren Kindertageseinrichtungen so mies ist, wie es in der \n\nStudie beschrieben wird? Ich sage Ihnen deutlich: Dem ist \n\nmitnichten so. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIm \u00dcbrigen \u2013 auch das habe ich bereits gegen\u00fcber der \n\n\u00d6ffentlichkeit ge\u00e4u\u00dfert \u2013 empfinde ich diese Aussage der \n\nBertelsmann Stiftung ein St\u00fcck weit als Affront gegen die \n\nArbeit, die tagt\u00e4glich in unseren Kindertageseinrichtun-\n\ngen geleistet wird. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nSehr geehrte Abgeordnete, in Sachsen haben wir momen-\n\ntan ungef\u00e4hr 290 000 Kinder in Kitas und im Hort inklu-\n\nsive der Kindertagespflege. Im Jahr 2006 waren es noch \n\n216 000 Kinder. Heute werden also 74 000 Kinder mehr \n\nin 2 800 Kitas in Sachsen betreut. \n\nDie Betreuungsquote im Freistaat Sachsen liegt, wenn \n\nman die U-3-Gruppe und die Gruppe der 3- bis 6-J\u00e4hrigen \n\nzusammen betrachtet, bei 73,5 %. Bei den unter 3-J\u00e4hri-\n\ngen, also den Kindern, die die Krippe besuchen, sind es \n\n50 %, bei den 3- bis 6-J\u00e4hrigen 97 %. Wenn Sie sich die \n\nSteigerungsraten im Vergleich zu 2006 anschauen, so \n\nwaren es damals noch 16,5 % weniger Kinder, die in einer \n\nKinderkrippe betreut wurden, und fast 5 % weniger, die \n\nim Kindergarten betreut wurden. \n\nDas ist eine Herausforderung, vor allem deshalb, weil \u2013 \n\ndas ist auch gut und richtig so \u2013 die qualit\u00e4tsvolle Betreu-\n\nung unserer Kleinsten letzten Endes Geld kostet. Das ist \n\ngut investiertes Geld. Aber es ist absolut sch\u00e4big, bei \n\neinem Vergleich zwischen den L\u00e4ndern nur auf den \n\njeweiligen Betreuungsschl\u00fcssel zu schauen und die \n\nsonstigen Rahmenbedingungen bzw. Faktoren, zum \n\nBeispiel die Betreuungsquote und die Qualifizierung des \n\nPersonals, nicht in Betracht zu ziehen. Das ist dann \n\neinfach eine unehrliche Debatte. \n\nIch werde auf die anderen Punkte noch eingehen, vor \n\nallem auf das, was wir bewegt haben. \n\nEines sei noch gesagt: Auch f\u00fcr eine Bertelsmann-Studie \n\ngilt: Wenn die Zahlen aus dem M\u00e4rz 2014 stammen, dann \n\nmuss sich eine Einrichtung wie die Bertelsmann Stiftung \n\nfragen lassen, wie valide und qualit\u00e4tsvoll ihre Aussagen \n\nsind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Einbringung f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion erfolgte durch Herrn Kollegen Schreiber. \u2013 \n\nJetzt spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion, ebenfalls eine einbrin-\n\ngende Fraktion, Frau Kollegin Pfeil. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich versuche \n\neinen positiveren Einstieg in die Debatte zu finden. Wir \n\nwerden heute viele Zahlen und viele Ergebnisse von \n\nStudien h\u00f6ren. Die Argumente werden wir austauschen \n\nund die Zahlen werden passen \u2013 oder passend gemacht. \n\nAber es reicht nicht aus, in der Debatte nur \u00fcber Zahlen \n\nzu sprechen. Wenn wir \u00fcber die Qualit\u00e4t der Kinderbe-\n\ntreuung sprechen, dann werbe ich vor allem f\u00fcr Objektivi-\n\nt\u00e4t und daf\u00fcr, die Realit\u00e4t nicht aus den Augen zu lassen. \n\nRealit\u00e4t ist eben, dass wir als Koalition es ohne Zweifel \n\ngeschafft haben, zum ersten Mal seit 1992 den Personal-\n\nschl\u00fcssel wirklich anzupacken. Ich glaube, das ist etwas, \n\nwas wir bei der ganzen Debatte immer mit im Blick \n\nbehalten m\u00fcssen: Wir sind diesen Schritt gegangen. Der \n\nwar wichtig f\u00fcr die Koalition. Den haben wir uns von \n\nvornherein festgeschrieben. Jetzt reicht es eben nicht, nur \n\nzu schauen, wie sich die Zahlen entwickeln, sondern \n\nwenn wir \u00fcber Qualit\u00e4t sprechen, dann geht es noch um \n\nandere Dinge. \n\nSchauen wir zun\u00e4chst auf den Personalschl\u00fcssel. Zum \n\n1. September 2015 wird er von ehemals 1 : 13 auf 1 : 12,5 \n\ngesenkt. Ein erster Schritt, aber am Ende werden wir in \n\nden Krippen bei 1 : 4 und in den Kinderg\u00e4rten bei 1 : 12 \n\nherauskommen. Um diese Qualit\u00e4tsverbesserung zu \n\nfinanzieren \u2013 Herr Schreiber hat es vorhin richtigerweise \n\nschon gesagt \u2013, wird auch die Kita-Pauschale erh\u00f6ht. Bis \n\n2018 \u2013 dann greift die Qualit\u00e4tsverbesserung vollst\u00e4ndig \n\n\u2013 wird die Kita-Pauschale um 22 %, und das ist nicht \n\nwenig, auf dann 2 455 Euro steigen. Damit entlasten wir \n\nauch die Kommunen in ihrer wichtigen Aufgabe, die \n\nKinderg\u00e4rten vor Ort vorzuhalten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1513 \n\nWas aber steckt eigentlich hinter dem abstrakten Begriff \n\ndes Personalschl\u00fcssels? Es sind n\u00e4mlich Menschen und \n\neben nicht nur Zahlen. Zum einen sind es die Erzieherin-\n\nnen und Erzieher, deren Arbeit daran berechnet wird. \n\nDahinter steckt auch die Frage der Qualit\u00e4t des Berufsbil-\n\ndes. Zum anderen sind es die Kinder, die hinter diesem \n\nBegriff stecken, und damit ganz klar die Frage, wie viel \n\nZeit zur Verf\u00fcgung steht, um zu spielen, zu lernen, zu \n\ntr\u00f6sten und begleitet zu werden. Die Vergangenheit war \n\ngepr\u00e4gt von harten Auseinandersetzungen und Diskussio-\n\nnen. Auch heute werden wir wieder heftig dar\u00fcber strei-\n\nten, um wie viele Kinder sich eine Erzieherin bzw. ein \n\nErzieher zu k\u00fcmmern hat. Was ist optimal? Wie kann \n\nfr\u00fchkindliche Bildung bestm\u00f6glich umgesetzt werden? \n\nWas kann der Freistaat dabei leisten? \n\nDer erste Schritt, der zum 1. September 2015 gemacht \n\nwurde, ist kein kleiner Schritt, das ist unbestritten. Aber \n\nwo \u00fcber 20 Jahre lang Stillstand herrschte, ist jetzt Bewe-\n\ngung hineingekommen \u2013 und zwar in die richtige Rich-\n\ntung. Fr\u00fchkindliche Bildung ist nicht nur eine Frage des \n\nGeldes, sondern muss sich an den Erfordernissen unserer \n\nJ\u00fcngsten orientieren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nGemeinsam mit vielen Partnern, den Gewerkschaften, den \n\nErzieherinnen und Erziehern und den Wohlfahrtsverb\u00e4n-\n\nden haben wir gefordert, den Schl\u00fcssel zu senken, der in \n\nSachsen seit Jahren zu hoch ist. Das ist uns jetzt gelungen. \n\nAn dieser Stelle muss der Dank aber auch all jenen gelten, \n\ndie in all den Jahren den politischen Diskurs mit gef\u00fchrt \n\nund den politischen Druck hochgehalten haben. Sie haben \n\ndaf\u00fcr gek\u00e4mpft und ein Ziel erreicht. Von dieser Stelle \n\neinen herzlichen Dank an die Wohlfahrtsverb\u00e4nde, die \n\nErzieher und die Gewerkschaften. \n\n(Beifall bei der SPD. der Staatsregierung und \n\nvereinzelt bei der CDU und den LINKEN) \n\nFakt ist aber auch \u2013 Herr Schreiber hat es erw\u00e4hnt \u2013, dass \n\nSachsen selbst mit dem verbesserten Schl\u00fcssel noch auf \n\nden hinteren Pl\u00e4tzen rangiert. Der eingeschlagene Weg ist \n\ndeshalb noch l\u00e4ngst nicht komplett zur\u00fcckgelegt. \n\nWerfen wir einen genaueren Blick auf die Situation in \n\nSachsen. 62 % der Einj\u00e4hrigen und 84 % der Zweij\u00e4hri-\n\ngen nutzten im vergangenen Jahr ein Angebot in der Kita \n\noder der Kindertagespflege. Damit wurden in diesen \n\nAltersgruppen deutlich mehr Kinder betreut als im Bun-\n\ndesdurchschnitt, wo es nur 35 % der Einj\u00e4hrigen und \n\n60 % der Zweij\u00e4hrigen waren. Unser Anspruch an eine \n\nwahre Chancengleichheit f\u00fcr alle Kinder, gleich welche \n\nBildungslaufbahn ihre Eltern haben, kann durch diese \n\nBetreuungsquote in wesentlichen St\u00fccken erf\u00fcllt werden. \n\nQualit\u00e4t in den Kitas macht sich eben auch daran fest, ob \n\nund wie es geschafft wird, Defizite, spezielle Bed\u00fcrfnisse, \n\naber auch besondere Begabungen fr\u00fchzeitig zu erkennen, \n\nsie auszugleichen und zu f\u00f6rdern. \n\nAngesichts einer j\u00fcngsten Studie des Dresdner Universi-\n\nt\u00e4tsklinikums ist die hohe Betreuungsrate von Kindern \n\nunter drei Jahren ein hervorragendes Indiz f\u00fcr die Qualit\u00e4t \n\nder Kindertageseinrichtungen. Der Autor der Studie war \n\nProf. Roessner, der festgestellt hat, dass Kinder von \n\nAkademikern von einem fr\u00fchen Kitabesuch genauso \n\nprofitieren wie Kinder von Eltern ohne Berufsabschluss. \n\nVor allem die ersten zwei Lebensjahre sind f\u00fcr die Ent-\n\nwicklung unserer Kleinsten enorm wichtig, und wir halten \n\neine hohe Qualit\u00e4t in unseren Einrichtungen vor. \n\nQualit\u00e4t in unseren Kitas dr\u00fcckt sich aber auch in der \n\nQualit\u00e4t der geleisteten Arbeit aus. Diese ist hervorra-\n\ngend. Dennoch m\u00fcssen wir in Zukunft attraktivere Ar-\n\nbeitsbedingungen schaffen, um verst\u00e4rkt junge Fachkr\u00e4fte \n\nzu gewinnen. Der p\u00e4dagogische Alltag besteht eben nicht \n\nnur aus Kinderbetreuung, sondern auch aus Dokumentati-\n\non, Elterngespr\u00e4chen, Fortbildungen und Kontakt mit den \n\nBeh\u00f6rden. Das muss benannt und auch anerkannt werden. \n\nMein besonderer Dank gilt den Erzieherinnen und Erzie-\n\nhern hier in Sachsen, die eine tolle Arbeit leisten und \n\nwirklich alles f\u00fcr die Kinder geben. In der zweiten Runde \n\nwerde ich darauf noch zur\u00fcckkommen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbrin-\n\ngung. Wir fahren in der Rednerreihe fort. Das Wort \n\nergreift jetzt die Rednerin der Fraktion DIE LINKE, Frau \n\nKollegin Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Kinder sind ein \n\nhohes Gut. \u201eQualit\u00e4t in der Kinderbetreuung weiter \n\nschrittweise verbessern\u201c hei\u00dft unser Debattenthema. Ich \n\nsage es ehrlich, ich habe mich ein wenig gefragt, wor\u00fcber \n\nSie heute denn sprechen wollen. Wir haben diese Diskus-\n\nsion in den letzten Monaten und Jahren sehr oft gef\u00fchrt. \n\nDie erste minimale Verbesserung ist mit der aktuellen \n\nHaushaltsgesetzgebung beschlossen worden. Ich glaube \n\naber, dass es noch keinen Anlass gibt, sich hier feiern zu \n\nlassen. Aus Sicht der LINKEN sind es keine gro\u00dfen \n\nSchritte, die wir hier machen, sondern es sind Trippel-\n\nschritte \u2013 \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, \n\nDIE LINKE, und Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nTrippelschritte in der Kinderkrippe. Nur ist die Kinder-\n\nkrippe bei den Verhandlungen zur Schl\u00fcsselverbesserung \n\nleider deutlich schlechter weggekommen als der Kinder-\n\ngarten. Der Hort findet gleich gar nicht statt, er bleibt in \n\nder s\u00e4chsischen Kindertagesbetreuung das f\u00fcnfte Rad am \n\nWagen. Ich glaube, auch dort gibt es Handlungsbedarf. \n\nDas m\u00f6chte ich der zust\u00e4ndigen Ministerin auch noch \n\neinmal ins Stammbuch schreiben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir waren uns darin \n\neinig: Eine Schl\u00fcsselverbesserung war \u00fcberf\u00e4llig. Ich \n\nm\u00f6chte noch einmal daran erinnern, dass im Jahr 2005 \n\nHelma Orosz als Sozialministerin den s\u00e4chsischen Bil-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1514 \n\ndungsplan f\u00fcr alle Kindertageseinrichtungen verbindlich \n\neingef\u00fchrt hat. Sie hat schon damals die notwendige \n\nSchl\u00fcsselverbesserung eingefordert. Es hat zehn Jahre \n\ngedauert und ist erst mit der SPD in der Koalition zustan-\n\nde gekommen, dass es somit eine Verbesserung gibt. \n\nTrotzdem ist diese Verbesserung nur ein Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein. Ich finde es schon ein bisschen \u2013 na ja \u2013 \n\nschwierig, wenn die CDU das Problem jahrelang vor sich \n\nhink\u00f6cheln l\u00e4sst, dass es Demos \u00fcber Demos gibt, Petiti-\n\nonen und Beschwerdeschreiben und die Situation erst so \n\neskalieren muss, dass es nicht mehr zu vertuschen ist \u2013 \n\nund dann l\u00e4sst man sich noch feiern. \n\nAber lassen Sie uns \u00fcber Qualit\u00e4tsaspekte sprechen. \n\nNat\u00fcrlich kann man in einer solchen Studie, da gebe ich \n\nPatrick Schreiber recht, nicht \u00c4pfel mit Birnen verglei-\n\nchen. Ja, im bundesweiten Vergleich hat Sachsen ein \n\ngutes Netz in der Kindertagesbetreuung. Wir sind in der \n\nguten Situation, dass der Rechtsanspruch fast \u00fcberall \n\nerf\u00fcllt werden kann \u2013 mit ganz wenigen Ausnahmen wie \n\nLeipzig. Wir haben auch zeitlich bei den \u00d6ffnungszeiten \n\neinen sehr guten Standard, der eine Vereinbarkeit von \n\nFamilie und Beruf wirklich erm\u00f6glicht, wobei das Ange-\n\nbot sogar bezahlbar bleibt. Keine Frage \u2013 darin sind wir \n\nuns einig \u2013: Da haben eher andere L\u00e4nder Hausaufgaben \n\nzu machen. \n\nSich aber angesichts der Tradition, die Sachsen in der \n\nKindertagesbetreuung \u00fcber die letzten 60, 75, 80 Jahre \n\nhat, dann mit Niedersachsen zu vergleichen, macht es \n\nauch ein bisschen einfach. Denn ich will daran erinnern, \n\ndass es in den Neunzigerjahren vor allem die CDU war, \n\ndie das ganze System der Kindertagesbetreuung herunter-\n\nfahren und zur\u00fcckbauen wollte. Da gab es n\u00e4mlich \n\n\u00fcberhaupt noch keinen Rechtsanspruch \u2013 den gibt es erst \n\nseit 1996, wie Sie wissen. Nur Dank der Proteste vieler \n\nEltern konnte das System damals \u00fcberhaupt in dieser \n\nBreite und Vielfalt erhalten werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas z\u00e4hlt noch zu Qualit\u00e4tskriterien? Neben den struktu-\n\nrellen Fragen \u2013 ich bin darauf eingegangen \u2013 m\u00fcssen wir \n\n\u00fcber r\u00e4umliche sprechen. Ich glaube, wir haben dabei gute \n\nStandards, aber wir erleben auch, dass die Sanierung \n\nvorhandener Kindertageseinrichtungen und auch der \n\nNeubau im wahrsten Sinne des Wortes Dauerbaustellen \n\nsind. Da ist auch der Freistaat gefordert, die Kommunen \n\nweiterhin zu unterst\u00fctzen, auch finanziell mit Investiti-\n\nonszusch\u00fcssen, und Hilfestellung zu leisten, damit wir die \n\nr\u00e4umlichen Qualit\u00e4tsstandards halten k\u00f6nnen. Die Kom-\n\nmunen schaffen das alleine nicht. \n\nDie gr\u00f6\u00dfte Baustelle bei den Qualit\u00e4tsaspekten ist tats\u00e4ch-\n\nlich die Personalfrage. Ich erkl\u00e4re es Ihnen gern noch \n\neinmal: Mit dieser minimalen \u00c4nderung, die Sie jetzt zum \n\n1. September \u00fcber die Haushaltsgesetzgebung eingef\u00fchrt \n\nhaben, ist mitnichten eine ganz andere Situation eingetre-\n\nten. Den Schl\u00fcssel von 1 : 13 auf 1 : 12,5 zu verbessern \n\nbedeutet, es gibt ungef\u00e4hr eine Fachkraft mehr, wenn Sie \n\n\u2013 jetzt halten Sie sich fest \u2013 eine Kita mit \u00fcber 300 Pl\u00e4t-\n\nzen haben. Wir haben solche Kitas hier; die DRK-Kita in \n\nder Stauffenbergallee in Dresden hat 300 Pl\u00e4tze. Das \n\nhei\u00dft, dort steht seit diesem Monat eine zus\u00e4tzliche \n\nFachkraft zur Verf\u00fcgung. Jetzt k\u00f6nnen Sie einmal aus-\n\nrechnen, auf wie viele Gruppen sich das aufteilt und wie \n\nwenig mehr Zeit und Betreuung f\u00fcr die einzelnen Kinder \n\nwirklich \u00fcbrig bleibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Klepsch, Ihre \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Deshalb m\u00fcssen wir \n\nweiter daran arbeiten. \n\nIch komme zum Schluss; wir haben noch eine zweite \n\nRunde, in der ich auf einige Aspekte eingehen werde. Ich \n\nglaube aber, das ist nur ein Zwischenstand. Die Verbesse-\n\nrung der Kita-Qualit\u00e4t ist nach wie vor eine Aufgabe \n\ndieser Landesregierung und dieser schwarz-roten Koaliti-\n\non. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes nach der \n\nRednerin der Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Kollege Wendt das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Kinder sind ein hohes \n\nGut \u2013 Qualit\u00e4t der Kinderbetreuung schrittweise verbes-\n\nsern \u2013 Frau Klepsch, wir haben da in dieselbe Kerbe \n\ngehauen, und ich habe mich auch gefragt, warum CDU- \n\nund SPD-Fraktion dieses Thema heute auf die Tagesord-\n\nnung gesetzt haben. \n\nSie hatten \u2013 und da spreche ich zum einen die CDU- und \n\ndie SPD-Fraktion an, aber auch die Staatsregierung \u2013 und \n\nhaben es doch in der Hand und k\u00f6nnen die Qualit\u00e4t in den \n\nKinderbetreuungseinrichtungen verbessern. Das Problem \n\nist, Sie tun es nicht ausreichend. Es k\u00f6nnte nat\u00fcrlich auch \n\nsein, dass Sie das, was Sie im Koalitionsvertrag verankert \n\nhaben, einfach nicht umsetzen k\u00f6nnen und auf die Hilfe \n\nder Opposition angewiesen sind. Sollte es so sein, geben \n\nSie uns ein Signal. Wir helfen Ihnen dabei. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nWie wir alle wissen, h\u00e4ngt die Qualit\u00e4t nicht nur vom \n\nBetreuungsschl\u00fcssel ab, sondern hier sind verschiedene \n\nFaktoren zu beachten. Dass Sie den Betreuungsschl\u00fcssel \n\ninnerhalb dieser Legislatur verbessern wollen, ist Ihnen \n\nzugutezuhalten, er ist aber keineswegs ausreichend. Ich \n\nm\u00f6chte das gern belegen und nehme hier kein Beispiel \n\naus der Schweiz, denn hier vergleicht man \u00c4pfel mit \n\nBirnen, sondern ich vergleiche das gern mit Baden-\n\nW\u00fcrttemberg. In Baden-W\u00fcrttemberg liegen die Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel im Kindergartenbereich bei circa 1 : 8 und \n\nim Kinderkrippenbereich bei 1 : 3. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Bei \n\nwelcher Betreuungsquote?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1515 \n\nDiese Regierungskoalition inklusive der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte bis sage und schreibe 2019 den Schl\u00fcssel von \n\n1 : 13 auf 1 : 12 und von 1 : 6 auf 1 : 5 absenken. \n\n(Staatsminister Martin Dulig:  \n\nIch glaube, Sie haben sich das falsche  \n\nBundesland f\u00fcr Ihren Vergleich ausgesucht! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Wendt? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja, gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Piwarz. \n\nChristian Piwarz, CDU: Vielen Dank, Herr Kollege \n\nWendt. Da Sie schon mit \u00c4pfeln und Birnen angefangen \n\nhaben, wollen wir mal schauen, ob Sie die auseinander-\n\nhalten k\u00f6nnen. Wenn Sie schon Baden-W\u00fcrttemberg \n\nanf\u00fchren, wissen Sie denn, wie hoch die Betreuungsquote, \n\nalso die Zahl der Kinder, die dort betreut werden, im \n\nVergleich zu Sachsen ist? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Die ist niedriger, keine Frage, aber \n\ndas darf kein Ma\u00dfstab sein. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja, eben!) \n\nWir m\u00fcssen hier unsere Hausaufgaben machen und \n\nangemessene Betreuungsschl\u00fcssel sind notwendig. \n\n(Christian Piwarz, CDU: \u00c4pfel und Birnen! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr gern. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Wendt, k\u00f6nnen Sie mir \n\nsagen, ob in Baden-W\u00fcrttemberg im Fachkr\u00e4fteschl\u00fcssel \n\nausschlie\u00dflich examinierte Erzieherinnen und Erzieher \n\noder studierte Kinderp\u00e4dagogen eingesetzt werden oder \n\nob dort auch andere Personengruppen bei der Berechnung \n\neinbezogen werden? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja, das kann ich Ihnen sagen. Es \n\nsind 90 % Fachkr\u00e4fte und der Rest Assistenzkr\u00e4fte. Das \n\nkann ich auch belegen. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: \n\nAber bei uns sind es 100 %!) \n\n\u2013 Machen wir weiter. Ich habe es angesprochen, in Ba-\n\nden-W\u00fcrttemberg und in anderen Bundesl\u00e4ndern sind die \n\nBetreuungsschl\u00fcssel besser. Sachsen rangiert nun mal auf \n\nden letzten Pl\u00e4tzen. Das sollte uns zu denken geben. Ich \n\nm\u00f6chte der CDU-Fraktion noch einmal sagen, dass Sie \n\ndas all die Jahre verschlafen haben. Es ist Ihr Verdienst, \n\ndass der Betreuungsschl\u00fcssel in den letzten Jahren nicht \n\nnach unten angepasst worden ist. Hier gilt es anzusetzen. \n\nPunkt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nVon einem wirklichen Quantensprung kann nicht gespro-\n\nchen werden. Auch wenn die 20 % Assistenzkr\u00e4fte kom-\n\nmen, die nun auch in Sachsen aktiviert werden sollen, \n\n\u00e4ndert das an dieser Lage nichts, zumal deren Aufgaben-\n\nbereich und deren Ausbildungsinhalte immer noch nicht \n\numfassend definiert sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Nachweislich ist \n\nes nun mal so, und das m\u00fcssen wir uns alle vor Augen \n\nhalten, dass ein Betreuungsschl\u00fcssel nur auf dem Papier \n\nexistiert. In der Realit\u00e4t schaut es anders aus, denn bei den \n\nBerechnungen werden oft Krankheitsf\u00e4lle, Urlaubs- und \n\nWeiterbildungszeiten, Team- und Elterngespr\u00e4che sowie \n\nder Dokumentationsaufwand, der \u00fcbrigens ein Viertel der \n\nArbeitszeit ausmacht, nicht ber\u00fccksichtigt. W\u00fcrde man \n\ndies tun, k\u00e4me man 2015 in Sachsen auf einen Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel in den Kinderg\u00e4rten von 1 : 15 und in den \n\nKinderkrippen von 1 : 10. Das ist ein Faktum und das \n\nkann ich auch belegen. \n\nWenn wir schon einmal von Qualit\u00e4t sprechen, dann \n\nd\u00fcrfen nat\u00fcrlich die Besch\u00e4ftigten nicht vergessen wer-\n\nden. Hier spielen unbefristete Arbeitsvertr\u00e4ge sowie eine \n\ngerechte Entlohnung eine bedeutende Rolle. Diese Prob-\n\nleme sollten wir uns zu Gem\u00fcte f\u00fchren und ebenfalls f\u00fcr \n\nAbhilfe sorgen. \n\nDes Weiteren f\u00fchlen sich die Betroffenen oft massiv \n\n\u00fcberlastet und wie Arbeiter am Flie\u00dfband. Das ist \u00fcbri-\n\ngens nicht nur eine vage Behauptung, sondern das Ergeb-\n\nnis von Gespr\u00e4chen, die man mit Betroffenen f\u00fchrt, und \n\nwenn man diverse \u00c4u\u00dferungen in verschiedenen Medien \n\nernst nimmt. So m\u00fcssen beispielsweise in einer Kita \n\nneben dem Waschen, F\u00fcttern, Wechseln von Windeln, \n\neiner umfassenden Betreuung und vielem anderen mehr \n\nauch noch Bildungsangebote vor- und nachbereitet, \n\nDokumentationen angefertigt und Entwicklungsgespr\u00e4che \n\nmit den Eltern gef\u00fchrt werden. \n\nEin weiteres Manko sind die R\u00e4umlichkeiten, die oft zu \n\nklein bemessen sind und nicht gen\u00fcgend Platz bieten. Das \n\nhat Frau Klepsch auch schon angesprochen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit n\u00e4hert sich \n\ndem Ende, Herr Kollege. \n\n(Ines Springer, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie noch eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ja, sehr gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Daf\u00fcr unterbrechen wir \n\ndie Redezeit. Bitte, Frau Kollegin Springer. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1516 \n\nInes Springer, CDU: Haben Sie schon einmal die Gele-\n\ngenheit genutzt, in Form des Perspektivwechsels in einer \n\nKita oder einer Krippe mitzuarbeiten? \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich bin erst im letzten Jahr in den \n\nLandtag eingezogen, hatte mich in diesem Jahr angemel-\n\ndet, aber habe noch nicht die M\u00f6glichkeit bekommen, in \n\neiner Kita zu arbeiten, aber ich habe schon sehr oft \n\npers\u00f6nliche Erfahrungen im Kita-Bereich gesammelt. \n\n(Ines Springer, CDU: Das ist \n\netwas anderes als mitzuarbeiten!) \n\n\u2013 Ich habe auch mitgearbeitet, um Ihnen das kurz zu \n\nverdeutlichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Beherzigen Sie das auch! Wenn Sie \n\ndas Thema heute auf die Tagesordnung setzen, sollten Sie \n\nsich Ihre Forderungen vor Augen f\u00fchren und nachdenken, \n\nob es da nicht noch Verbesserungsbedarf gibt. Dies ist \n\nmeines Erachtens unbedingt notwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Wendt \n\nvon der AfD-Fraktion. F\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE spricht \n\njetzt Herr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ja, Herr Schreiber, die Betreuung ist \n\ndank des gro\u00dfen Engagements der Erzieherinnen und \n\nErzieher in Sachsen gut, aber der Betreuungsschl\u00fcssel ist \n\nnicht gut. Dar\u00fcber reden wir hier. Die Bewegung bei der \n\nCDU-Fraktion kommt viel zu sp\u00e4t und die Schritte sind \n\nauch viel zu klein, meine Damen und Herren. \n\nWir haben 2014 erfolglos mit der CDU sondiert, mussten \n\ndann auch das Feld r\u00e4umen. \n\n(Zurufe von der CDU: Sie wollten! \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Weil Sie keine \n\nVerantwortung \u00fcbernehmen wollten!) \n\nDie SPD hat dadurch ein ordentlich hohes Druckpotenzial \n\nerhalten. Die CDU konnte uns nicht mehr gegeneinander \n\nausspielen, stand quasi mit dem R\u00fccken zur Wand, denn \n\nmit wem h\u00e4tte sie denn sonst eine Regierung bilden \n\nk\u00f6nnen. Wie die Genossen das Druckpotenzial nutzten, \n\nsteht im Koalitionsvertrag; das k\u00f6nnen wir alle nachlesen. \n\nDa gibt es echte Verhandlungserfolge und massenhaft \n\nPr\u00fcfzusagen sowie ein paar Minimalbewegungen. \n\nDass Sie Verhandlungserfolge stolz verkaufen wollen, \n\nkann ich ja verstehen, aber ausgerechnet diese winzigen \n\nVerbesserungsschritte bei der Betreuer-Kind-Relation in \n\nden Kitas zum Thema einer Aktuellen Debatte zu machen, \n\ndas kann schon nach hinten losgehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBeim Personalschl\u00fcssel haben Sie entgegen den Ank\u00fcndi-\n\ngungen zwar etwas erreicht, aber eben nur wenig. Wir \n\nhaben von der CDU eine komplette Absage erhalten, aber \n\nwarum zelebrieren Sie das gerade heute? Es reicht doch \n\neigentlich, dass die Erzieherinnen und Erzieher diese \n\nErgebnisse im Koalitionsvertrag als v\u00f6llig ern\u00fcchternd, \n\nwenig zielf\u00fchrend und unzureichend empfinden. \n\nStellen Sie sich eine Kita mit 90 Kindern vor. Da f\u00fchrt \n\ndieser erste Minimalschritt, der jetzt wirksam wird, \n\nrechnerisch zu einer Schl\u00fcsselverbesserung von 1,5 Minu-\n\nten mehr Zeit pro Kind am Tag. Das als eine Qualit\u00e4tsver-\n\nbesserung zu verkaufen, birgt die Gefahr, dass sich \n\nErzieherinnen und Erzieher veralbert vorkommen. \n\n1,5 Minuten pro Kind und Tag ist noch nicht einmal eine \n\nzeitliche Entlastung. Die Ausfalltage sind nicht in die \n\nPersonalrechnung eingepreist. Die Fehlzeiten, wie Urlaub, \n\nKrankheit und Weiterbildung, f\u00fchren schnell zu Hunder-\n\nten von Ausfalltagen. Wenn sich das aufsummiert, ent-\n\nsteht schnell eine Personall\u00fccke von mindestens drei \n\nMitarbeitern am Tag. Diese Fehlzeiten wurden im Lan-\n\ndeszuschuss, den Sie im Haushalt vereinbart haben, \n\nebenso wenig wie die Vor- und Nachbereitung, die Eltern-\n\narbeit, die Beobachtung der Kinder und die Dokumentati-\n\non ber\u00fccksichtigt. Das alles wurde nicht ber\u00fccksichtigt. \n\nDiese kleinen Schritte und das z\u00f6gerliche Agieren im \n\nHinblick auf den Personalschl\u00fcssel gehen trotzdem \n\nzulasten von Qualit\u00e4t, Bildung, Erziehung und auch \n\nzulasten der Gesundheit des Personals, meine Damen und \n\nHerren. \n\nDie Koalition hat nach meiner Einsch\u00e4tzung auch nicht \n\nwirklich vor, die Qualit\u00e4t in den kommenden Jahren zu \n\nverbessern. Ansonsten h\u00e4tten Sie n\u00e4mlich andere Verein-\n\nbarungen treffen m\u00fcssen. Sie h\u00e4tten den Haushalt anders \n\nausstatten m\u00fcssen. Das alles ist nicht passiert. Ich finde \n\ndiese heutige Debatte deshalb \u00fcberfl\u00fcssig. Sie m\u00f6chten \n\n\u00fcber eine Qualit\u00e4tsverbesserung nicht ernsthaft diskutie-\n\nren. \n\nMeine Kollegin Zais hatte vor Kurzem eine Anfrage an \n\ndie Staatsregierung gestellt. Es gibt einen Qualit\u00e4tsdialog \n\nbeim Bundesministerium f\u00fcr Familie. Dort geht es um die \n\nVerbesserung der Kitabetreuung. Es gibt eine Bund-\n\nL\u00e4nder-AG. Diese stellt sich den schwierigen Qualit\u00e4tsas-\n\npekten bei der Finanzierung. Sachsen ist dort noch nicht \n\neinmal vertreten. Mein Eindruck ist folgender: Sie m\u00f6ch-\n\nten nicht wirklich etwas ver\u00e4ndern. \n\nNun muss ich mir sicherlich in der zweiten Runde anh\u00f6-\n\nren, wie viel diese kleinen Schritte, die Sie vereinbart \n\nhaben, kosten. Nat\u00fcrlich kostet das viel Geld. Sie haben \n\naber \u00fcber viele, viele Jahre schlichtweg vers\u00e4umt, den \n\nguten Bildungsplan, den wir in Sachsen haben, finanziell \n\nso zu untersetzen, wie es notwendig ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Zschocke? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Schreiber. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1517 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Zschocke, k\u00f6nnen Sie mir Folgendes sagen: Wie viel \n\nkostet die aus Ihrer Sicht kleine Verbesserung \u2013 ich meine \n\ndie Verbesserung bis in das Jahr 2019 hinein \u2013 im Ver-\n\ngleich zum Betreuungsschl\u00fcssel, der vor dem 1. Septem-\n\nber 2015 bestand? Wie viel mehr Geld kostet das? K\u00f6n-\n\nnen Sie mir das sagen? \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Die Summen sind erheb-\n\nlich, Herr Schreiber. Ich habe diese nicht parat. Die \n\nSummen sind erheblich. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Aha!) \n\nDas wissen wir. Es h\u00e4ngt nat\u00fcrlich auch damit zusammen, \n\ndass Sie in dem Bereich viele Jahre nicht nachgesteuert \n\nhaben und die Schl\u00fcsselverbesserung, die lange \u00fcberf\u00e4llig \n\nwar, in die Zukunft verschoben haben, meine Damen und \n\nHerren. \n\nWenn selbst die Minischritte, die Sie vereinbart haben, \n\nnicht durch den Landeszuschuss gedeckt werden \u2013 und \n\ndas ist die reale Situation \u2013, m\u00fcssen die Kommunen \n\nzuzahlen. Vielerorts liegt der Anteil, den die Kommunen \n\nzuzahlen m\u00fcssen, bei \u00fcber 40 %. Ich schlage Ihnen \n\nFolgendes vor: Schlagen Sie echte Schl\u00fcsselverbesserun-\n\ngen vor. Ziehen Sie die vier kleinen Schritte, die Sie \u00fcber \n\ndie gesamte Legislatur vereinbart haben, in einen Schritt \n\nzusammen. Stellen Sie das Geld im Haushalt bereit, dann \n\nreden wir noch einmal \u00fcber die Qualit\u00e4t in der fr\u00fchkindli-\n\nchen Bildung, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nStaatsminister Martin Dulig: Wir \n\n\u00fcbernehmen den kommunalen Anteil!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Herrn Kollegen \n\nZschocke sind wir am Ende der ersten Rednerrunde \n\nangelangt. Ich gehe sicherlich nicht fehl in der Annahme, \n\ndass es eine zweite Runde gibt. Diese beginnt nun Kolle-\n\nge Patrick Schreiber f\u00fcr die einbringende CDU. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin immer wieder \n\n\u00fcber die Art und Weise der Bewertung \u00fcberrascht, ob eine \n\nDebatte stattfindet oder nicht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir auch!) \n\nIch habe in den sechs Jahren, die ich diesem Haus ange-\n\nh\u00f6re, gelernt, dass die Opposition f\u00fcr sich in Anspruch \n\nnimmt \u2013 das hatten wir bei jeder Plenardebatte \u2013, zum \n\nBeispiel \u00fcber das Thema Kita oder Schule zu diskutieren. \n\nSie legt immer wieder dar, wie furchtbar und schlimm \n\nalles im Freistaat Sachsen ist. \n\n(Zuruf der Abg. Annekatrin Klepsch, DIE LINKE) \n\nFrau Klepsch, die Koalition kann aufgrund ihres Koaliti-\n\nonsvertrages und des Ergebnisses der Haushaltsverhand-\n\nlungen 2015/2016 \u2013 ich bin v\u00f6llig bei Ihnen, dass Bewe-\n\ngung dort l\u00e4ngst hinein musste, und Gott sei Dank ist \n\nBewegung hineingekommen \u2013  das Thema noch einmal \n\nthematisieren. Wir m\u00f6chten daran erinnern, dass sich in \n\ndiesem Land etwas bewegt und nicht alles furchtbar, \n\nschlecht und finster ist und morgen das Abendland unter-\n\ngeht. \n\nEs wird gefragt, warum wir diese Debatte eigentlich \n\nf\u00fchren. Ich nehme f\u00fcr mich als Koalition\u00e4r in Anspruch, \n\nauch \u00fcber die kleinen, sch\u00f6nen und netten Schritte in \n\ndiesem Freistaat Sachsen zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nVielleicht sollten wir so etwas mehr machen. Dann \n\nw\u00fcrden drau\u00dfen auf der Stra\u00dfe nicht so viele Leute \u2013 ich \n\nmeine nicht die Kita-Erzieher und -Erzieherinnen, ich \n\nmeine eine andere Klientel, ich meine B\u00fcrger, die mitt-\n\nlerweile mit allem und jedem unzufrieden sind und jedes \n\npers\u00f6nliche Problem auf die Stra\u00dfe projizieren \u2013\n\ndemonstrieren. Vielleicht sollten wir uns wieder mehr \n\nangew\u00f6hnen, \u00fcber die positiven Dinge in diesem Leben \n\nund Freistaat zu sprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der \n\nStaatsregierung \u2013 Unruhe bei den LINKEN) \n\nHerr Zschocke, Frau Klepsch und Herr Wendt, nun \n\nkomme ich auf die Standards zu sprechen. Ich habe die \n\nPunkte \u2013 vorhin auch im Vergleich zum Bundesland \n\nNiedersachsen oder zur Schweiz \u2013 nicht umsonst benannt. \n\nNein, die Herausforderungen, die wir hier zu bestehen \n\nhaben, sind nicht, h\u00f6her, schneller und weiter zu sein. Die \n\nHerausforderung besteht darin, den Standard, den wir \n\nerreicht haben \u2013 97 % aller Kinder im Freistaat Sachsen \n\nim Kindergartenalter werden in einer Einrichtung betreut, \n\nwir liegen damit sogar \u00fcber dem Durchschnitt der ost-\n\ndeutschen L\u00e4nder bei der Betreuungsquote in der Kinder-\n\nkrippe \u2013, auf Dauer zu halten. Das ber\u00fccksichtigen Sie in \n\nIhrer Debatte, in der es um das H\u00f6her, Schneller und \n\nWeiter geht \u2013 wer gibt noch mehr Geld aus und wer macht \n\nsich noch beliebter? \u2013, nicht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Zschocke, ich kann Ihnen die Zahl genau sagen. Die \n\nPersonalschl\u00fcsselverbesserung vom 1. September 2015 \n\nbis zum 1. September 2018, wenn auch in der Kinder-\n\nkrippe die f\u00fcnf Kinder erreicht sind, kostet immerhin \n\n176 Millionen Euro. Wir bewegen uns auf einem Niveau \n\nvon \u00fcber 600 Millionen Euro, was der Freistaat Sachsen \n\nals Land \u2013 das ist ein Drittel, wenn man von der Drittelfi-\n\nnanzierung ausgeht \u2013 f\u00fcr die Kindertagesbetreuung im \n\nFreistaat Sachsen ausgibt. Im gesamten Freistaat Sachsen \n\n\u2013 inklusive der Elternbeitr\u00e4ge und der kommunalen \n\nAnteile \u2013 werden 1,8 Milliarden Euro f\u00fcr die Betreuung \n\nvon Kindergartenkindern, Krippenkindern und f\u00fcr Hort \n\nund Tagespflege ausgegeben. Wir k\u00f6nnen uns als Freistaat \n\nSachsen, wenn man sich einmal die Relation zum Ge-\n\nsamthaushalt anschaut, sehen lassen. So ehrlich m\u00fcssen \n\nSie schon sein. \n\nHerr Wendt, deswegen macht es keinen Sinn, \u00c4pfel mit \n\nBirnen zu vergleichen. Sie k\u00f6nnen nicht den Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel von Baden-W\u00fcrttemberg mit dem unsrigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1518 \n\nvergleichen. Wenn Baden-W\u00fcrttemberg irgendwann an \n\ndem Punkt angekommen ist, dass 97 % aller Kinder im \n\nKindergarten und \u00fcber 50 % aller Kinder in der Kinder-\n\nkrippe betreut werden, reden wir wieder \u00fcber den Betreu-\n\nungsschl\u00fcssel in Baden-W\u00fcrttemberg, Hessen, Nordrhein-\n\nWestfalen oder Niedersachsen. Wenn das erreicht ist, \n\ndann k\u00f6nnen wir wieder dar\u00fcber reden, aber nicht heute. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nHerr Wendt, ich nenne noch folgenden Punkt: In Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Sie sollten einmal recherchieren, werden \n\nzurzeit Sozialarbeiter und sogenannte Dorfhelfer in der \n\nKita eingesetzt. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Die werden \n\ndoch nicht mit eingerechnet!) \n\nSo viel m\u00f6chte ich zu diesem Thema, welche Qualit\u00e4t wir \n\nhaben, ohne den einzelnen Personen etwas absprechen zu \n\nwollen, sagen. Die Qualit\u00e4t bemisst sich auch ein St\u00fcck \n\nweit nach der Ausbildung. \n\nIch komme nun zum letzten Punkt. Bei allem, was wir \n\nhier diskutieren, m\u00fcssen wir uns \u00fcber eines klar sein: \n\nAllein f\u00fcr diese Minischritte, wie Sie sie bezeichnen, vier \n\nSt\u00fcck an der Zahl, im Kindergarten und in der Kinder-\n\nkrippe, bedarf es bis zum Jahr 2018 2 200 Personen aus \n\ndem Bereich des p\u00e4dagogischem Fachpersonals mehr, um \n\ndiese Schl\u00fcsselverbesserung abzudecken. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Jawohl. \u2013 Wenn Sie sich hier \n\nhinstellen und von kleinen Schritten sprechen, dann \n\nbringen Sie bitte auch ein Konzept, wie Sie im Freistaat \n\nSachsen das entsprechende Personal bereitstellen m\u00f6ch-\n\nten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nPatrick Schreiber, CDU: Bringen Sie ein Konzept, wie \n\nSie das bei allen Gedanken der Tariferh\u00f6hung, die mo-\n\nmentan im Erzieherbereich diskutiert werden, finanzieren \n\nm\u00f6chten. Ich bin sehr gespannt darauf. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Schreiber sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun folgt als N\u00e4chster Herr \n\nKollege Mario Pecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es d\u00fcrfte Sie nicht erstaunen, \n\ndass zu diesem Thema auch ein Finanzler das Wort \n\nergreift. Wir hatten diese Debatte bereits im Rahmen des \n\nHaushalts. Ich hatte mich mit Frau Klepsch auseinander-\n\ngesetzt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir erinnern uns!) \n\n\u2013 Ja, Sie erinnern sich. Es ging um die M\u00fctze. Wo ist die \n\nM\u00fctze? Wir sind am Anfang eines Weges, den wir in \n\ndiesem Koalitionsvertrag gezeichnet haben. Ich m\u00f6chte \n\ngar nicht so sehr auf das Geld eingehen, welches Herr \n\nSchreiber bereits erw\u00e4hnt hat. \n\nDas ist der Anfang eines Weges. Es ist uns gelungen, nach \n\nf\u00fcnf Jahren Stillstand in diesem Bereich die Scheinwerfer \n\nauf Fernlicht zu stellen. Ich m\u00f6chte auch daran erinnern, \n\ndass wir im zehnten Jahr von kreditfreien Haushalten \n\nsind. Alles, was wir jetzt hier vereinbart haben, ist ohne \n\nKreditfinanzierungen m\u00f6glich. Ich denke, das ist schon \n\nein Alleinstellungsmerkmal des Freistaates Sachsen im \n\nKontext der anderen L\u00e4nder. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte darauf aufmerksam machen, dass es eben \n\nnicht einfach so ist, im Haushalt zu fordern, und dann \n\npacken wir noch 100 oder 150 Millionen Euro drauf. \n\nDieses System Kita-Finanzierung ist im Ausgleich und im \n\nKontext zwischen dem Freistaat Sachsen, den Kommunen \n\nund den Eltern zu betrachten. Das hei\u00dft, in jedem Bereich, \n\nin dem wir steuern und nachsteuern, m\u00fcssen wir beachten, \n\ndass die anderen uns folgen k\u00f6nnen, dass sie sowohl in \n\nfiskalischer Hinsicht, in Hinsicht der Infrastruktur und in \n\npersoneller Hinsicht mitmachen und mittun k\u00f6nnen. \n\nDeshalb haben wir das in diesen Stufen auch in Abstim-\n\nmung mit den Kommunen so gemacht. Ich glaube, dass es \n\nder richtige Weg ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nZu den Vergleichen mit anderen L\u00e4ndern. Es mag voll-\n\nkommen richtig sein, dass in einer Kita irgendwo in \n\ndiesem Land, wenn dort drei Betreuer auf sechs Kinder \n\nkommen, dies eine wundersch\u00f6ne Sache ist. Es n\u00fctzt \n\nunseren Eltern aber nichts, wenn sie die Einrichtungen gar \n\nnicht haben oder diese 14:00 Uhr schlie\u00dfen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nHerr Schreiber hat es gesagt: fast 100 % Betreuungsm\u00f6g-\n\nlichkeit. Auch das muss man herausstellen. Es ist ja kein \n\nZwang, Kinder in die Kita zu schicken. Dass die Eltern \n\ndies tun, dass sie ihre Kinder in diese Einrichtung geben, \n\nspricht f\u00fcr die Qualit\u00e4t und f\u00fcr das Vertrauen in dieses \n\nSystem. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn man betrachtet, was wir hier im Freistaat machen, \n\nbraucht man nur einmal das Musterland Bayern heranzu-\n\nziehen. Dieses m\u00fcsste, wenn es diese Quote zu ihrer \n\nBev\u00f6lkerung hat, 850 000 Kinder betreuen! Das ist, wenn \n\nich richtig gerechnet habe, das Vierfache von dem, was \n\nwir bei 100 % machen. Ich kann meinem Kollegen \n\nSchreiber hier recht geben, denn ich glaube \u2013 Herr  \n\nZschocke mag ja recht haben, wenn er sagt, man k\u00f6nnte \n\nhier und da noch etwas machen, von der Dr\u00fcckerei bei \n\nden Koalitionsgespr\u00e4chen abgesehen \u2013, dass wir ein \n\nkleines bisschen stolz auf das Erreichte sein k\u00f6nnen, ohne \n\nsatte Zufriedenheit, dass das reicht, aber stolz auf das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1519 \n\nErreichte. Das w\u00fcrde uns in dieser Debatte wirklich \n\nguttun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Pecher sprach \n\nf\u00fcr die miteinbringende SPD-Fraktion. Die Fraktion \n\nDIE LINKE ergreift erneut das Wort. Frau Kollegin \n\nKlepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich glaube, \n\nniemand, lieber Kollege Schreiber, hat hier alles schlecht-\n\ngemacht. Es ist Ihre Debatte, die Sie angeregt haben, und \n\nnicht wir. Das will ich noch einmal herausstellen. Sie \n\nwollten heute wieder einmal \u00fcber das Thema Kita-\n\nBetreuung und -Qualit\u00e4t sprechen. Die Debatte zeigt \n\ndoch, dass wir dauerhaft einen Dialog \u00fcber Qualit\u00e4tsstan-\n\ndards brauchen und nat\u00fcrlich auch \u00fcber die Finanzierung. \n\nDa sind wir uns einig. \n\nAber wenn Sie nach einem Konzept fragen, Herr Schrei-\n\nber, dann sage ich: Nehmen Sie doch bitte einmal die \n\nAnregung des St\u00e4dte- und Gemeindetages und des Land-\n\nkreistages zum letzten Haushaltsentwurf auf. Hier gibt es \n\nn\u00e4mlich durchaus Anregungen, auch die Finanzierung \n\nvom Kopf auf die F\u00fc\u00dfe zu stellen und damit nicht mehr \n\ndem Sozialgesetzbuch zu widersprechen, sondern die \n\nEltern tats\u00e4chlich nach ihrer Leistungsf\u00e4higkeit bei der \n\nFinanzierung zu belasten jenseits der Frage, ob das nicht \n\neigentlich beitragsfrei sein sollte, wie es LINKE und SPD \n\nin ihren Programmen wollen. Aber wir h\u00e4tten noch \n\nfinanziellen Spielraum. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: \u2013 Nein, danke. \n\nIm Punkt 2 zu den Kosten. Herr Pecher hat jetzt noch \n\neinmal darauf hingewiesen, dass wir insgesamt mehr Geld \n\naufwenden und dass Bayern mehr Kinder betreut. Ja, \n\nnat\u00fcrlich kostet die Kita-Betreuung mehr; wir haben aber \n\nauch deutlich mehr Kinder in den Kindertageseinrichtun-\n\ngen, n\u00e4mlich aus zwei Gr\u00fcnden: Zum einen, weil die \n\nGeburtenrate in den beiden Gro\u00dfst\u00e4dten Dresden und \n\nLeipzig erfreulicherweise steigt und weil wir zum anderen \n\nseit einem Jahr, n\u00e4mlich seit 2013, einen Rechtsanspruch \n\nauf einen Krippenplatz haben. Dieser f\u00fchrt nat\u00fcrlich dazu, \n\ndass es noch mehr Kinder gibt, die ab dem ersten Ge-\n\nburtstag in die Krippe gehen, und das kostet Geld. \n\nZu Bayern sage ich nur: Nat\u00fcrlich hat Bayern 800 000 \n\nKinder in der Kindertagesbetreuung. Das ist mehr als in \n\nSachsen. Aber dieses Bundesland hat ja auch deutlich \n\nmehr Einwohner als Sachsen und damit ein h\u00f6heres \n\nSteueraufkommen. Da, Herr Pecher, vergleichen Sie \n\n\u00c4pfel mit Birnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nKommen wir zur\u00fcck zum eigentlichen Qualit\u00e4tsdialog. \n\nDas Thema ist mir sehr wichtig. Da m\u00fcssen wir sicher \n\n\u00fcber Hausaufgaben jenseits ihrer Vereinbarung im Koali-\n\ntionsvertrag sprechen, die die Koalition mitnehmen muss, \n\nwie der Schl\u00fcssel in den n\u00e4chsten Jahren verbessert \n\nwerden soll. Ich betrachte diesen Dialog, den wir in den \n\nentsprechenden Fachaussch\u00fcssen f\u00fchren, als das gemein-\n\nsame Ringen aller Fraktionen um die Zukunft unseres \n\nLandes, denn in der Kindertagesbetreuung werden be-\n\nkanntlich die Grundlagen f\u00fcr einen erfolgreichen Bil-\n\ndungsweg der Kinder und Jugendlichen gelegt. \n\nDeshalb ist es so wichtig, dass wir uns dar\u00fcber verst\u00e4ndi-\n\ngen, welches Personal mit welchen Qualifikationen in \n\ndiesen Einrichtungen arbeiten darf. Hier appelliere ich an \n\ndie Koalition. Weichen Sie bitte die Fachkr\u00e4fteverordnung \n\nnicht auf. Sie sind auf dem besten Weg mit dem Be-\n\nschluss, Assistenzkr\u00e4fte in die Krippen ab 2017 hineinzu-\n\nlassen. Aber jede Form von Hilfskr\u00e4ften und Unterst\u00fct-\n\nzungskr\u00e4ften ist nicht nur ein Mehr an Personal, sondern \n\nsie ist auch eine Zusatzbelastung f\u00fcr die Einrichtungen, \n\nwenn es Hilfskr\u00e4fte sind wie Sozialassistenten, die durch \n\ndie Fachkr\u00e4fte noch einmal extra angeleitet werden \n\nm\u00fcssen. Ich glaube, hier tun wir den Krippenerzieherin-\n\nnen und -erziehern keinen Gefallen, wenn wir die Assis-\n\ntenzkr\u00e4fte hineinlassen. Das hat auch die Anh\u00f6rung im \n\nSchulausschuss, die wir neulich zum Thema Erzieherbild \n\nhatten, noch einmal deutlich gemacht. \n\nIch erz\u00e4hle Ihnen noch einmal das Beispiel. Wenn ein \n\nSozialassistent, der mit M\u00fche und Not die mittlere Reife \n\ngeschafft hat und in Deutsch eine Vier hat, pl\u00f6tzlich den \n\nKindern in der Krippe die deutsche Sprache beibringen \n\nsoll, dann wei\u00df ich nicht, was am Ende dort heraus-\n\nkommt. Dem m\u00fcssen wir Einhalt gebieten. Wir brauchen \n\neine Debatte \u00fcber die Qualit\u00e4tsstandards und die Fach-\n\nkr\u00e4fteverordnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nLassen Sie mich noch zwei Punkte nennen. Es ist zum \n\neinen die Fachberatung. Diese ist leider unterfinanziert, \n\nsie ist nicht so in der Menge der Fachberaterinnen und  \n\n-berater mitgewachsen, wie die Gruppen und Einrichtun-\n\ngen gewachsen sind. Auch hier brauchen wir einen Aus-\n\nbau. Warum? Wir haben einen Generationswechsel in den \n\nKindertageseinrichtungen, der bew\u00e4ltigt werden muss, \n\nund wir haben auch neue Herausforderungen wie die \n\nThemeninklusion, interkulturelle Arbeit und Migration. \n\nHier brauchen wir Qualit\u00e4t, die die Arbeit der Teams in \n\nden Einrichtungen sichert. \n\nDaher ist es wichtig, dass wir uns heute noch einmal \n\ndar\u00fcber verst\u00e4ndigt haben, liebe Koalition. Sie wollten \n\ndiese Debatte f\u00fchren, aber Sie haben an meinen Ausf\u00fch-\n\nrungen wie auch aus den Ausf\u00fchrungen der anderen \n\nKollegen aus der Opposition gemerkt, dass es hier noch \n\ngenug Hausaufgaben gibt, die erledigt werden m\u00fcssen. \n\nDas hei\u00dft Qualit\u00e4tsverbesserung ja, aber nicht auf dem \n\nR\u00fccken der Fachkr\u00e4fte und nicht auf dem R\u00fccken der \n\nKinder, sondern immer im Interesse einer guten Bil-\n\ndungsqualit\u00e4t in den Kitas. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1520 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wendt \n\nspricht jetzt erneut f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Herr Schreiber, Sie \n\nk\u00f6nnen doch nicht abstreiten, dass sich die CDU in den \n\nletzten Jahren dieser Thematik nicht angenommen hat. \n\nDas ist ein Faktum, das es zu belegen gilt und das man \n\nauch belegen kann. Gut, man kann auch belegen, dass \n\ndiese Dorfhilfskr\u00e4fte, die Sie angesprochen haben \u2013 in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg \u2013, bei den Berechnungen des Be-\n\ntreuungsschl\u00fcssels nicht mit enthalten sind. Das wollte \n\nich einmal in den Raum stellen. \n\nDie Berechnungen, die Herr Pecher angestellt hat, sind in \n\nmeinen Augen sehr platt und nicht nachvollziehbar. \n\nGanz kurz zum Mitschreiben f\u00fcr alle. Vielleicht sollten \n\nSie es sich auch hinter die Ohren schreiben: Wir ben\u00f6ti-\n\ngen einen sp\u00fcrbar besseren Betreuungsschl\u00fcssel. Das ist \n\nnunmal ein Faktum und darf auch nicht am Geld schei-\n\ntern. Wir verbinden damit kleinere Gruppen, ein gr\u00f6\u00dferes \n\nPlatzangebot, den Abbau \u00fcberbordender B\u00fcrokratie und \n\nmotivierte Erzieher. Kinder sind ein hohes Gut, das haben \n\nSie heute hier zur Debatte gemacht. Beherzigen Sie das \n\nbitte. Sorgen Sie endlich f\u00fcr angemessene Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel und lassen Sie auch die Erzieher an diesen \n\nQualit\u00e4tsverbesserungen teilhaben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nWendt k\u00f6nnte jetzt erneut die Fraktion GR\u00dcNE das Wort \n\nergreifen. Gibt es da Redebedarf? \u2013 Nein. Dann er\u00f6ffnen \n\nwir eine dritte Rederunde. Kollege Schreiber schreitet \n\njetzt erneut zum Rednerpult. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nNur ganz kurz: Ich glaube, man muss noch einmal an \n\neines erinnern, ohne dass es in irgendeiner Art und Weise \n\neine Rechtfertigung oder Ausrede ist: Wir reden hier \u00fcber \n\neine kommunale Pflichtaufgabe. Die Kindertagesbetreu-\n\nung, die Betreuung im Hort und in der Tagespflege, ist \n\neine kommunale Pflichtaufgabe. Aus diesem Grund ist \n\nzuallererst die kommunale Familie verantwortlich. Der \n\nFreistaat Sachsen \u2013 das ist richtig \u2013 gibt den gesetzlichen \n\nRahmen vor und unterst\u00fctzt die Kommunen auch bei der \n\nWahrnahme dieser Aufgabe. \n\nAber, Frau Klepsch, schauen Sie sich das Kita-Gesetz \n\nbitte zum Thema Elternbeitr\u00e4ge an. Das S\u00e4chsische Kita-\n\nGesetz schreibt nirgendwo vor, dass die Kommunen in \n\nder Ausgestaltung ihrer Elternbeitragssatzungen in ir-\n\ngendeiner Art und Weise gehemmt sind, zum Beispiel \n\nStaffelungen vorzunehmen. Darin steht lediglich eine \n\nObergrenze, wie viel der anfallenden Betriebskosten, zu \n\ndenen auch die Personalkosten z\u00e4hlen, maximal auf die \n\nEltern umgelegt werden k\u00f6nnen. Alles andere liegt in der \n\nFreiheit und in den M\u00f6glichkeiten der Kommunen vor \n\nOrt. Zur Ehrlichkeit geh\u00f6rt auch, dass sich sozusagen die \n\nKommunen so viel wie m\u00f6glich an Geldern von den \n\nEltern holen. \n\nIch habe vorhin von anderen regul\u00e4ren Kita-Geb\u00fchren in \n\nDeutschland gesprochen. Aber ich sage Ihnen auch \n\ndeutlich: Wenn im Jahr 2013 in einer Kinderkrippe in der \n\nStadt Dresden \u2013 ich gebe zu, das ist jetzt auch schon \n\nwieder fast zwei Jahre her \u2013 der Elternbeitrag bei einer \n\nneunst\u00fcndigen Betreuung im Monat bei 192 Euro lag und \n\nim Kindergarten bei 133 Euro, dann muss ich ehrlich \n\nsagen, dass ich das nicht f\u00fcr zu viel Geld halte, wenn wir \n\nhier \u00fcber Qualit\u00e4t reden. Dabei sind die Beitr\u00e4ge in \n\nDresden mit die h\u00f6chsten in ganz Sachsen. Ich bin aber \n\nsehr daf\u00fcr, dass man dar\u00fcber spricht, wie man bestimmte \n\nElternbeitragssatzungen gestaffelt gestalten kann. \n\nZum Qualit\u00e4tsdialog, den Sie angesprochen haben: Ich \n\nglaube, Sie haben deutlich gemacht, dass wir den f\u00fchren. \n\nEs ist nicht so, dass wir nicht miteinander reden. \n\nHerr Wendt, ich bin etwas empfindlich, wenn Sie sagen, \n\nwir h\u00e4tten uns der Thematik nicht angenommen. Es ist \n\nrichtig, es hat sich beim Betreuungsschl\u00fcssel in den \n\nletzten Jahren nichts getan. Das hei\u00dft aber noch lange \n\nnicht, dass wir uns der Thematik nicht angenommen \n\nh\u00e4tten. Wir haben in dem Moment haushalterisch Priorit\u00e4-\n\nten f\u00fcr andere Dinge gesetzt. Die will ich jetzt nicht \n\naufz\u00e4hlen. Das ist so. Aber wir haben in der Koalition \n\nvereinbart, dass es jetzt an der Zeit ist, zumindest die \n\nersten vier \u2013 wenn auch kleineren \u2013 Schritte zu gehen, die \n\ndazu f\u00fchren, dass sich die Fachkr\u00e4ftesituation verbessert. \n\nMan muss realistisch bleiben. Ich bin etwas skeptisch, \n\nwenn es um solche Rechnungen mit Minuten geht. Ich \n\nfrage mich immer, wie man das bei einem so ausdifferen-\n\nzierten Betreuungssystem ausrechnen will, weil nicht \n\njeder neun Stunden in Anspruch nimmt usw. Fakt ist \n\neines: Zum 01.09.2018 stehen den s\u00e4chsischen Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten im Kindergarten ungef\u00e4hr 5 % mehr Personal \n\nzur Verf\u00fcgung, und in der Kinderkrippe sind es dann \n\nimmerhin schon 20 %. Das mag sicher nicht reichen. Das \n\nkann man immer noch besser machen. Aber dass sich \n\netwas verbessert, sollte man nicht einfach abqualifizieren. \n\nWas die Fachkr\u00e4fteverordnung betrifft: Wir haben im \n\nHaushalt \u2013 das sage ich hier noch einmal ganz deutlich \u2013 \n\nnicht gesagt, dass die Kommunen im Kinderkrippenbe-\n\nreich 20 % Sozialassistenten einstellen m\u00fcssen. Wir haben \n\ngesagt, sie k\u00f6nnen das tun, wenn sie vor Ort die M\u00f6glich-\n\nkeit oder die Notwendigkeit sehen. Vielleicht besteht die \n\nNotwendigkeit, weil die Personalversorgung in manchem \n\nl\u00e4ndlichen Gebiet \u2013 ich habe vorhin von den ben\u00f6tigten \n\nFachkr\u00e4ften gesprochen \u2013 nicht mehr so ist, dass jede \n\nStelle, die zum Beispiel durch Altersabgang frei wird, \n\nsofort mit einer Fachkraft besetzt werden kann. Dann ist \n\nes der Kommune m\u00f6glich, 20 % Sozialassistenten einzu-\n\nstellen, wohl wissend \u2013 dar\u00fcber sind wir uns fachpolitisch \n\neinig \u2013, dass das nicht die Traumvorstellung der Quali-\n\nt\u00e4tsentwicklung in den s\u00e4chsischen Kitas ist. Die Anh\u00f6-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1521 \n\nrung im Schulausschuss hat gezeigt, dass es in den Kitas \n\num mehr geht, als immer auf Fachkr\u00e4fte zu pochen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wir brauchen k\u00fcnftig noch \n\nganz andere Professionen in den Kitas, um die Herausfor-\n\nderungen, die wir heute in den Kindertageseinrichtungen \n\nhaben \u2013 und Kita hei\u00dft nicht mehr nur noch \u201eKind aufbe-\n\nwahren\u201c \u2013, meistern zu k\u00f6nnen. Wir packen das an, und \n\nich hoffe, Sie tun mit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt wird Frau Kollegin \n\nKlepsch gleich eine Kurzintervention zum vorhergehen-\n\nden Redebeitrag von unserem Kollegen Schreiber vortra-\n\ngen. Bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Korrekt, Herr \n\nPr\u00e4sident. Herr Schreiber, selbstverst\u00e4ndlich kenne ich \n\ndas Kita-Gesetz. Ich will es Ihnen aber noch einmal \n\nerkl\u00e4ren. Die kommunale Ebene hat in den Haushaltsde-\n\nbatten darauf aufmerksam gemacht, dass es aufgrund des \n\nS\u00e4chsischen Kita-Gesetzes und der Deckelung der Eltern-\n\nbeitr\u00e4ge bei 23 bzw. 30 % der Betriebskosten nicht \n\nm\u00f6glich ist, besser verdienende Eltern entsprechend an \n\nden Betriebskosten zu beteiligen, sondern dass das gede-\n\nckelt ist, w\u00e4hrend die Erm\u00e4\u00dfigungstatbest\u00e4nde f\u00fcr Eltern, \n\ndie wenig verdienen, aber \u00fcber den Erm\u00e4\u00dfigungstatbe-\n\nst\u00e4nden liegen, diese Eltern \u00fcber den Durchschnitt belas-\n\nten. Dort ein neues Finanzierungssystem zu finden war \n\neine Erwartung an den Gesetzgeber, und das ist der \n\nS\u00e4chsische Landtag. Das k\u00f6nnen die Kommunen nicht \n\n\u00e4ndern. Das kann nur hier im Landtag ge\u00e4ndert werden. \n\nDie Koalition hat sich an keiner Stelle positioniert, was \n\nsie von diesen Vorschl\u00e4gen der kommunalen Ebene h\u00e4lt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Klepsch. \u2013 Jetzt erfolgt wie gewohnt die Reakti-\n\non von Kollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Klepsch, dem ist nicht \n\nganz so, wie Sie es hier darstellen. Sie wissen genau, der \n\nurspr\u00fcngliche Entwurf sah vor, die Elternbeitragsober-\n\ngrenzen um jeweils 3 % anzuheben. Das w\u00e4re eine Num-\n\nmer gewesen, bei der man sagt, man k\u00f6nnte nach oben \n\netwas tun. Das wurde dann politisch nicht gewollt. Der \n\nVorschlag wurde fallengelassen. \n\n(Mario Pecher, SPD: Die LINKEN \n\nhaben ja geschimpft ohne Ende!) \n\nRichtig, die LINKEN haben geschimpft ohne Ende, weil \n\nes die Personengruppe kurz \u00fcber der Bemessungsgrenze, \n\nwas das Einkommen angeht, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch \n\nbelasten w\u00fcrde. Aber das \u00e4ndert nichts an der Tatsache, \n\ndass die Kommune sagt, alle, die in meiner Kommune am \n\nmeisten verdienen, zahlen die 30 oder die 23 %. In Dres-\n\nden zahlen 37 % aller Eltern keine Elternbeitr\u00e4ge, weil sie \n\nunter der Einkommensgrenze liegen. Aber dass die, die \n\nvielleicht mit einem Euro dar\u00fcber liegen, im Zweifel nur \n\n16 oder 15 % bezahlen m\u00fcssten, ist Sache der Kommune \n\nund der Gestaltung der kommunalen Elternbeitragssat-\n\nzung. Das hat mit dem Landtag nichts zu tun. Der Land-\n\ntag legt die m\u00f6glichen Obergrenzen fest. Das haben wir \n\ngetan. Urspr\u00fcnglich wollten wir sie erh\u00f6hen. Das war \n\npolitisch nicht gewollt, unter anderem auch von Ihnen. \n\nAlles andere hat sich in der Gesetzgebung nicht ge\u00e4ndert. \n\nSie sind k\u00fcnftig in der Stadtspitze von Dresden aktiv. Ich \n\nw\u00fcnsche gute Reise. Tun Sie es einfach. Schlagen Sie es \n\nHerrn Hilbert vor. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Reaktion \n\nauf die erste Kurzintervention. Es folgt eine weitere \n\nKurzintervention von Herrn Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nSchreiber, richtig, ich m\u00f6chte mich revidieren. Sie haben \n\nsich dieser Thematik \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie auf etwas \n\nhinweisen, Kollege Wendt? Sie k\u00f6nnen nur eine Kurzin-\n\ntervention auf den Redebeitrag machen von \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: \n\nVon mir. Ich habe gesprochen!) \n\n\u2013 Entschuldigung. Es ist richtig. Sie handeln vollkommen \n\nkorrekt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 Herr \n\nSchreiber, ganz kurz: Ich m\u00f6chte meine Aussage revidie-\n\nren: Sie haben sich dieser Thematik unzureichend ange-\n\nnommen. Zweitens m\u00f6chte ich festhalten: Wenn Sie das \n\nGanze mit haushalterischen Gesichtspunkten begr\u00fcnden, \n\nmuss ich Ihnen sagen: Dann wurden die Schwerpunkte in \n\nder vergangenen Regierungszeit falsch gesetzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wendt. Gibt es darauf eine \n\nReaktion? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Wir fahren in \n\nder Rednerrunde fort. Gibt es weiteren Redebedarf aus \n\nden Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Damit hat \n\njetzt die Staatsregierung das Wort. Das Wort ergreift Frau \n\nStaatsministerin Kurth. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Debatte hat an mehreren \n\nStellen auf die j\u00fcngsten Verlautbarungen der aktuellen \n\nBertelsmann-Studie verwiesen. Diese Studie stellt Sach-\n\nsen an das Ende der Skala und nimmt sehr einseitig Bezug \n\nauf den Personalschl\u00fcssel. Einige Worte von mir dazu: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1522 \n\nDie Zahlen stammen aus dem Jahr 2014, also bevor die \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen Kita-Gesetzes beschlossen \n\nwurde. Zum anderen \u2013 dieser Punkt ist mir noch sehr viel \n\nwichtiger als der Punkt mit den Zahlen \u2013: Die Qualit\u00e4t der \n\np\u00e4dagogischen Arbeit, ob in der Kita, in der Schule oder \n\nim universit\u00e4ren Bereich, l\u00e4sst sich nicht allein mit einer \n\nnominalen Personalausstattung oder der Finanzausstat-\n\ntung messen. Qualit\u00e4t misst sich vielmehr an der Arbeit \n\nder beteiligten Menschen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnser S\u00e4chsisches Kita-Gesetz beschreibt Mindeststan-\n\ndards. Aber die Realit\u00e4t zeigt, dass in nicht wenigen Kitas \n\nzus\u00e4tzliches Personal aus Programmen und Projekten des \n\nBundes und des Landes eingesetzt ist. Ich m\u00f6chte einmal \n\nganz kurz auf einige wenige eingehen. \n\nDa sind beispielsweise das Projekt \u201eSchwerpunkt Sprache \n\nund Integration\u201c oder das Programm \u201eBildungschancen\u201c \n\nzu nennen. Auch unsere s\u00e4chsischen Kommunen engagie-\n\nren sich in ganz beachtlichem Ma\u00dfe \u00fcber den Pflichtper-\n\nsonalschl\u00fcssel hinaus, beispielsweise in Dresden mit dem \n\nProgramm \u201eAufwachsen in sozialer Verantwortung\u201c. Hier \n\nwerden 30 Stellen f\u00fcr Sozialp\u00e4dagogen oder Sozialarbei-\n\nter, die an den Kitas t\u00e4tig sind, aus kommunalen Mitteln \n\nfinanziert. In Leipzig hat die Stadt 14 Kinder- und Famili-\n\nenzentren aufgebaut und finanziert ebenfalls zus\u00e4tzliches \n\nPersonal. \n\nMeine Damen und Herren! Diese Aktivit\u00e4ten fallen bei \n\nBertelsmann jedoch durchs Raster und werden in keiner \n\nWeise ber\u00fccksichtigt. \n\nIch m\u00f6chte die Frage stellen: Was ist denn gute Qualit\u00e4t \n\nin der p\u00e4dagogischen Arbeit? Ich habe dies am vergange-\n\nnen Freitag sehr anschaulich im Kinder- und Familien-\n\nzentrum in der Eisenbahnstra\u00dfe in Leipzig gesehen. Das \n\nist eine Kita mit 230 Pl\u00e4tzen und einem sehr hohen Anteil \n\nvon Kindern mit Migrationshintergrund. 36 Sprachen sind \n\ndort vertreten. Mit den Kindern wird sehr differenziert \n\ngearbeitet, und es gibt Kinder mit den unterschiedlichsten \n\nProblemlagen. Das sind Kinder mit Sprachschwierigkei-\n\nten, Kinder mit Behinderung, Kinder, deren Eltern Hilfen \n\nzur Erziehung durch das Jugendamt in Anspruch nehmen \n\nm\u00fcssen. Damit, meine Damen und Herren, m\u00fcssen die \n\nErzieherinnen und die Erzieher umgehen, und sie tun dies \n\nmit einer absolut professionellen Haltung. Daf\u00fcr geb\u00fchrt \n\nihnen auch von dieser Stelle ein ganz gro\u00dfes Dankesch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nDas Erzieherteam an der Eisenbahnstra\u00dfe in Leipzig wird \n\ndurch zus\u00e4tzliche Kultur- und Sprachmittler aus unter-\n\nschiedlichen Kulturkreisen verst\u00e4rkt. Das ist wahre \n\nIntegration von Kindern bei uns in Sachsen. Das Kinder- \n\nund Familienzentrum in der Eisenbahnstra\u00dfe hat eine \n\nenge Verbindung zum Familienbildungszentrum und den \n\nBeratungsstellen in der Stadt Leipzig aufgebaut. Die Kita \n\nbaut die Leistungen der Familienbildungs- und Bera-\n\ntungsstellen niedrigschwellig in ihre Angebote ein. Hier \n\nspreche ich von wahrer Qualit\u00e4t in unseren Kindereinrich-\n\ntungen. Das ist meines Erachtens ein sehr gutes Beispiel \n\nf\u00fcr die im Koalitionsvertrag genannten Eltern-Kind-\n\nZentren. \n\nJa, die Leiterin und das Jugendamt der Stadt Leipzig \n\nhaben deutlich gemacht, dass eine bessere Personalaus-\n\nstattung dringend erforderlich ist, um die wachsenden \n\nProblemlagen in unseren Kitas zu bew\u00e4ltigen und das \n\nbisher erreichte Niveau zu erhalten. Zum 1. September hat \n\ndiese Kita wie alle Kitas im Freistaat Sachsen eine besse-\n\nre Personalausstattung bekommen. \n\nMeine Damen und Herren! Da bin ich bei dem wesentli-\n\nchen Ma\u00dfstab f\u00fcr die Qualit\u00e4t, den ich eingangs schon \n\nerw\u00e4hnt habe. Qualit\u00e4t misst sich nicht an Zahlenkolon-\n\nnen. Nein, Qualit\u00e4t ist die Zufriedenheit der Kinder und \n\nder Eltern, der Eltern, die ihre Kinder in unseren Kitas \n\nbetreuen lassen. Herr Schreiber ist schon umfassend \n\ndarauf eingegangen. Bei meinen Besuchen in Leipzig \n\noder anderen s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtungen habe \n\nich erfahren d\u00fcrfen, dass dieses Qualit\u00e4tsmerkmal in \n\nSachsen sehr weit verbreitet ist, dass sich die Kinder in \n\nunseren Einrichtungen wohlf\u00fchlen, dass die Eltern eine \n\nhohe Achtung vor der T\u00e4tigkeit der Erzieherinnen und \n\nErzieher haben und ihre Kinder \u00fcber den Mittag hinaus \n\ngut aufgehoben wissen und beruhigt ihrer Arbeit nachge-\n\nhen k\u00f6nnen. Das ist Qualit\u00e4t von Kindertageseinrichtun-\n\ngen im Freistaat Sachsen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch m\u00f6chte kurz noch etwas zur Verbesserung des Perso-\n\nnalschl\u00fcssels sagen. Wir haben einen ersten Schritt getan. \n\nWir haben der kommunalen Familie mehr Geld zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Es wurde bereits von Herrn Schreiber \n\nund Herrn Pecher erw\u00e4hnt, dass die Tr\u00e4ger der Kinderta-\n\ngeseinrichtungen, die kommunale Familie, hier eigenver-\n\nantwortlich handeln. Sie sind flexibel in der Handhabung \n\nihrer Finanzen. Unser Kita-Gesetz schreibt Mindeststan-\n\ndards vor. Nat\u00fcrlich obliegt es jeder Kommune oder \n\njedem Tr\u00e4ger selbst, die Mindeststandards anzuheben, wie \n\nich es eben aus Leipzig oder Dresden geschildert habe. \n\nIch k\u00f6nnte dazu viele weitere St\u00e4dte anf\u00fchren. \n\nVon meinen j\u00fcngsten Kita-Besuchen habe ich mitgenom-\n\nmen, dass sich die Fachkr\u00e4fte mehr Flexibilit\u00e4t w\u00fcnschen, \n\nzum Beispiel bei der Erteilung der Betriebserlaubnis oder \n\nbeim Einsatz von unterst\u00fctzenden Kr\u00e4ften vor Ort, den sie \n\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dfen. Sie w\u00fcnschen sich aber vor allem \n\neine Kontinuit\u00e4t und Verl\u00e4sslichkeit in der Personalbe-\n\nmessung und damit in der Finanzierung unserer Kinderta-\n\ngeseinrichtungen. \n\nWir sollten das, meine Damen und Herren, zum Wohl \n\nunserer J\u00fcngsten im Auge behalten. Wir werden das im \n\nAuge behalten. Die Qualit\u00e4t unserer Kindertageseinrich-\n\ntungen im Freistaat Sachsen kann sich im Vergleich mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern sehen lassen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1523 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Am Ende der Rederun-\n\nden hatte die Staatsregierung das Wort. Frau Staatsminis-\n\nterin Kurth hat gesprochen. \u2013 Ich sehe keinen weiteren \n\nRedebedarf aus den Fraktionen. Die 1. Aktuelle Debatte \n\nist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen nun zu \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nHeidenau ist nur die Spitze des Eisbergs: Rassismus und  \n\nRechtsextremismus in Sachsen bek\u00e4mpfen \u2013 Zivilgesellschaft st\u00e4rken \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst hat die Antragstellerin, die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, das Wort. Die Einbringerin ist \n\nFrau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Als wir im Sommer \n\ndieses Jahres die Bilder aus Freital sahen, dachten wir \u2013 \n\nmir ging es \u00fcbrigens genauso \u2013: Schlimmer kann es f\u00fcr \n\nSachsen nicht kommen. \n\nGewaltt\u00e4tige Angriffe auf Polizisten, Gegendemonstran-\n\nten und Helfer, verbale und t\u00e4tliche Angriffe auf Repr\u00e4-\n\nsentanten des demokratischen Staates und ihre Institutio-\n\nnen und eine erschreckend hohe Zahl von Angriffen auf \n\nAsylsuchende und deren Unterk\u00fcnfte brachten den Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten vor der Sommerpause hier in diesem \n\nHohen Haus dazu zu sagen, dass Sachsen ein Problem mit \n\nRassismus hat. Angesichts der seit 25 Jahren \u00fcblichen \n\nVerdr\u00e4ngungs- und Relativierungsstrategie innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen CDU war das ein bemerkenswertes Einge-\n\nst\u00e4ndnis. \n\nDann \u2013 man hat es kaum f\u00fcr m\u00f6glich gehalten \u2013 kamen \n\ndie Bilder aus Heidenau. Der \u201eSpiegel\u201c titelte: \u201eHeidenau, \n\ndie neue deutsche Schande\u201c. Heidenau stand \u2013 und ich \n\nm\u00f6chte hier an die Debatte von Anfang des Jahres erin-\n\nnern, als wir uns \u00fcber Rostock-Lichtenhagen und Hoyers-\n\nwerda unterhalten haben \u2013 in der Tradition mit den \n\nBildern, von denen wir meinten, dass es sie in den neuen \n\nBundesl\u00e4ndern, in Sachsen eigentlich nicht mehr geben \n\nk\u00f6nnte. Entfesselte Gewaltbereitschaft, NPD-Mitglieder, \n\nNeonazis, Kameradschaftsmitglieder und Hools \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Linksautonome!) \n\n\u2013 Herr Schreiber, Sie k\u00f6nnen mir eine Frage stellen. Die \n\nbeantworte ich Ihnen gern, aber ich m\u00f6chte jetzt erst \n\neinmal zu Ende reden. \n\n\u2013 traten in einem gewaltt\u00e4tigen Komplex in Heidenau auf, \n\nin einer Art und Weise und mit einer enormen Brutalit\u00e4t, \n\ndie selbst Szenekenner, die sich seit Jahren mit rassisti-\n\nschen und Neonazistrukturen in Sachsen befassen, \u00fcber-\n\nraschten. \n\n\u201eNeue deutsche Schande Heidenau\u201c auch deshalb, weil \n\nes, \u00e4hnlich wie in Rostock-Lichtenhagen und Hoyers-\n\nwerda, ebenfalls wieder die Gaffer gab. Es gab die Fami-\n\nlien, die mit Kindern am Stra\u00dfenrand standen und klatsch-\n\nten und sich den Gewaltexzess ansahen. Heidenau, die \n\n\u201eneue deutsche Schande\u201c \u2013 es bleibt abzuwarten, inwie-\n\nweit das Thema Rassismus tats\u00e4chlich von den verbalen \n\nEingest\u00e4ndnissen wegkommt, hin zu einer aktiven Politik \n\nbei der Bek\u00e4mpfung rassistischer Einstellungen in Sach-\n\nsen. \n\nAber \u2013 das zeigen die Gewaltausschreitungen vom letzten \n\nWochenende beim Angriff auf den Tagungsort der Partei \n\nDIE LINKE sowie die gewaltt\u00e4tigen Ausschreitungen bei \n\nder Legida-Demonstration am Montag in Leipzig \u2013 die \n\nGewaltspirale ist noch lange nicht am Ende. Sachsen \n\nruckt deutlich und dramatisch weiter nach rechts. Was wir \n\nerleben, wenn wir auf Sachsen schauen, ist, dass wir mit \n\neinem neuen Netz rassistisch ausgerichteter Gruppierun-\n\ngen \u00fcberzogen sind, Gruppierungen, die unter dem Slogan \n\n\u201eNein zum Heim\u201c beim Thema Asyl auf die Anschlussf\u00e4-\n\nhigkeit ihrer antidemokratischen, antipluralistischen und \n\nv\u00f6lkischen Ideologie bei der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \n\nsetzen. \n\nDer R\u00fcckgang \u2013 das wird im Bericht des s\u00e4chsischen \n\nVerfassungsschutzes immer wieder besonders betont \u2013 der \n\norganisierten Neonazis kann nicht wirklich beruhigen; \n\ndenn zugleich haben wir es mit einer Zunahme von \n\ntempor\u00e4ren und klandestinen rechtsextremen Strukturen \n\nim Freistaat Sachsen zu tun, die sich \u2013 auch beg\u00fcnstigt \n\ndurch die sozialen Netzwerke \u2013 der Beobachtung durch \n\nden Verfassungsschutz zunehmend entziehen. Zu dieser \n\nEinsicht kam zumindest das Bundesamt f\u00fcr Verfassungs-\n\nschutz, als der Jahresbericht f\u00fcr das Jahr 2014 vorgestellt \n\nwurde. Parteien wie Die Rechte oder Der Dritte Weg \n\ndienen in Sachsen als Unterschlupf f\u00fcr rechtsextreme \n\nKader. Gleiches gilt f\u00fcr Pegida, Legida und alle anderen \n\nAbleger. Der Dritte Weg kann ungehindert eine Art \n\nHandreichung \u201eWie gr\u00fcnde ich eine B\u00fcrgerinitiative \n\n\u201aKein Asylheim in meiner Nachbarschaft\u2018?\u201c verbreiten. \n\nDabei ist nat\u00fcrlich die Frage berechtigt, warum es gerade \n\nin Sachsen die h\u00f6chste Dichte solcher autonomen B\u00fcrger-\n\ninitiativen gibt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1524 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein, im Moment nicht. \u2013 F\u00fcr die \n\nVerbindung zwischen der NPD, der Partei Die Rechte, \n\nHooligans und auch wieder bundesweit agierenden \n\nautonomen Nationalsozialisten \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: \u2013 stehen auch die j\u00e4hrlich stattfin-\n\ndenden rechtsextremen Konzerte in Zobes. \n\nIn der n\u00e4chsten Runde m\u00f6chte ich darauf eingehen, was \n\nden Rechtsextremismus in Sachsen so stark macht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Einbringerin hatte \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE das Wort, vertreten durch Frau \n\nKollegin Zais. Nun beginnen wir mit der ersten Rederun-\n\nde. F\u00fcr die CDU spricht Kollege Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Eine Aktuelle Debatte, die \n\nein ernstes Thema bewegt und doch so populistisch \n\ndaherkommt; das muss ich deutlich sagen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Oh!) \n\nIhr Redebeitrag hat auch so begonnen, Frau Zais: \u201eHei-\n\ndenau, die neue deutsche Schande\u201c. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nSo haben Sie es hier dreimal zitiert, und Sie zeichnen ein \n\nBild \u00fcber eine s\u00e4chsische Stadt, die dem nicht gerecht \n\nwird; das will ich in aller Deutlichkeit sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs waren die Bilder eines B\u00fcrgermeisters, J\u00fcrgen Opitz, \n\nder sich couragiert und engagiert mit den Herausforde-\n\nrungen vor Ort auseinandergesetzt hat. Es war ein B\u00fcr-\n\ngermeister, es waren B\u00fcrger einer Stadt, die deutlich \n\ngezeigt haben, wo Grenzen sind. Wenn Sie das Thema \n\nHeidenau vorbringen, dann bringen Sie es in seiner \n\nGesamtheit vor und sagen Sie auch: Es ist eine Stadt, die \n\nein deutliches Zeichen mit ihrem B\u00fcrgermeister an der \n\nSpitze gesetzt hat; und diskreditieren Sie diese Stadt \n\nnicht. Das ist der falsche Weg. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nJa, auch wir in Sachsen haben Probleme und Schwierig-\n\nkeiten mit R\u00e4ndern: mit rechtsextremistischen, aber eben \n\nauch zunehmend \u2013 auf dieses Thema werde ich noch zu \n\nsprechen kommen \u2013 mit linksextremistischen R\u00e4ndern. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nInsoweit m\u00f6chte ich deutlich machen: Wir dulden keine \n\nForm von Extremismus, egal, ob vom linken oder vom \n\nrechten Rand. \n\n(Beifall bei der CDU, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nWir dulden auch keinen Rassismus, der zweifelsohne ein \n\nMerkmal rechtsextremistischer Strukturen ist; aber wir \n\nwerden uns dagegen verwahren, alles pauschal als Ras-\n\nsismus zu verstehen, was einen Diskurs in dieser Gesell-\n\nschaft erm\u00f6glichen soll. Aber all das, was Gewalttaten \n\nsind, meine sehr geehrten Damen und Herren, Gewalt, \n\negal, von wem sie ausgeht \u2013 m\u00f6ge es bei Fu\u00dfballspielen \n\noder aus politisch motivierten Bereichen von rechts oder \n\nlinks sein \u2013, jede gewaltt\u00e4tige politische Kampfform \n\nlehnen wir ab, und zwar von links und von rechts. \n\n(Beifall bei der CDU und der \n\nAbg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nWir d\u00fcrfen das Thema nicht aus den Augen verlieren, das \n\ndahintersteht: die Frage des Umgangs mit Menschen, die \n\nHilfe und Unterst\u00fctzung suchen. Auch wir \u2013 das kann \n\nman nicht oft genug wiederholen \u2013 stehen daf\u00fcr ein \u2013 das \n\nist auch ein Grundsatz der Barmherzigkeit und der Ver-\n\nantwortung f\u00fcr Menschen \u2013, denen zu helfen, die Unter-\n\nst\u00fctzung brauchen. Wir brauchen Integration, wir brau-\n\nchen aber auch die zweite Seite dieser Medaille: den \n\nUmgang damit, und wir brauchen den ernsthaften Diskurs \n\nin unserer Gesellschaft. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen nicht mit \n\nKlischees und Pauschalisierung arbeiten, sondern genau-\n\nso, wie die Erwartungen und Vorstellungen von Asylsu-\n\nchenden berechtigt zu diskutieren sind, sind es auch die \n\nHerausforderungen und Probleme, die die Bev\u00f6lkerung in \n\nunserem Land damit verbindet. \n\nKlar ist: Dort, wo es zu Gewalt kommt, muss es Grenzen \n\ngeben. Diese sind immer dort erreicht, wo ich Rechte \n\nanderer, insbesondere durch Gewalttaten, beschr\u00e4nke oder \n\nandere an Leib und Leben gef\u00e4hrde. Aber diese Debatte \n\neignet sich nicht dazu, Klischees zu bedienen, und vor \n\nallem nicht, St\u00e4dte in unserem Land zu diskreditieren. Der \n\nRechtsextremismus, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, ist eine wesentliche und zentrale Herausforde-\n\nrung, vor der wir in unserer Gesellschaft stehen. Die \n\nZahlen zeigen, dass wir uns dieses Themas auch weiter \n\nintensiv annehmen m\u00fcssen, so wie wir es auch in den \n\nletzten Jahren getan haben. Wer heute den \u201eFocus\u201c \n\ngelesen hat, sieht, dass wir fast 40 Millionen Euro f\u00fcr die \n\nAuseinandersetzung mit dem Rechtsextremismus ausge-\n\nben \u2013 und im \u00dcbrigen 400 000 Euro f\u00fcr die Auseinander-\n\nsetzung mit dem Linksextremismus, um auch einmal \u00fcber \n\ndie Gewichtung der politischen Auseinandersetzung mit \n\nextremistischen R\u00e4ndern zu sprechen, die \u2013 darin sind wir \n\nuns in diesem Hohen Hause einig \u2013 mit Sicherheit keine \n\nExistenzberechtigung in unserem Land haben sollten und \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDer Rechtsextremismus zeigt sich auch in seiner Entwick-\n\nlung steigend. W\u00e4hrend wir 22 fremdenfeindliche Ge-\n\nwaltdelikte im Jahr 2012 und 36 im Jahr 2013 hatten, \n\nwaren im Jahr 2014  63 Gewalttaten zu verzeichnen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1525 \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 in diesem Jahr weiter \n\nsteigend. \n\nIn meinem zweiten Redebeitrag werde ich darauf weiter \n\neingehen, und Sie erlauben mir, dann auch den Kontext \n\nzur Entwicklung der linksextremistischen Szene in \n\nunserem Land darzustellen, insbesondere mit Blick auf \n\ndie Entwicklung in Leipzig. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Hartmann \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. F\u00fcr DIE LINKE spricht nun \n\nFrau K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Das Thema der Aktuel-\n\nlen Debatte hat mich schon \u00fcberrascht; aber ich halte es \n\ntrotzdem f\u00fcr notwendig, weil wir uns dar\u00fcber klar werden \n\nm\u00fcssen, dass wir es mit einer kontinuierlichen Entwick-\n\nlung zu tun haben, der wir uns endlich einmal stellen \n\nm\u00fcssen. \n\nMich hat in den letzten Wochen eigentlich eher er-\n\nschreckt, wie doll sich manche erschrecken. Die Gewalt, \n\ndie in Heidenau gegen Polizisten ver\u00fcbt worden ist, f\u00fchrte \n\nzu Erschrecken. Ich m\u00f6chte einmal an den Oktober 2009 \n\nin Leipzig erinnern, als \u00fcber tausend Nazis die Polizei \n\nangegriffen haben \u2013 mit Flaschen, Steinen, Feuerwerks-\n\nk\u00f6rpern und Eisenstangen. Der Leipziger Polizeipr\u00e4sident \n\nHorst Wawrzynski wurde dabei verletzt. Das sind doch \n\nkeine neuen Entwicklungen. Oder wem das Jahr 2009 \n\nschon zu lange her ist: Es war im Oktober 2014, als diese \n\nsogenannten Hooligans gegen Salafisten in K\u00f6ln die \n\nPolizei massiv angegriffen haben: 59 verletzte Polizisten, \n\nmehrere Polizeiautos wurden demoliert. Diese Gewalt \n\nvon rechts gegen Polizisten ist nicht neu. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Ein  \n\nPolizeiauto wurde umgekippt!) \n\nWor\u00fcber wir uns endlich unterhalten m\u00fcssen, ist die \n\nVerbindung zwischen Naziszene und Teilen der Hooligan-\n\nszene. Das haben wir \u00fcber viele Jahre aus dem Blickfeld \n\ngelassen. Aber schon in Schneeberg vor knapp zwei \n\nJahren war deutlich, dass es hier ein Zusammengehen, ein \n\norganisiertes Zusammengehen gibt. Dieses Thema in \n\nseiner Analyse und bei unseren \u00dcberlegungen, was zu tun \n\nist, einfach dem Landesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu \n\n\u00fcberlassen, w\u00e4re, glaube ich, grob fahrl\u00e4ssig; denn bei der \n\nAnalysef\u00e4higkeit des s\u00e4chsischen Landesamtes f\u00fcr Ver-\n\nfassungsschutz ist sp\u00e4testens seit dem Bekanntwerden der \n\nVerbrechen des NSU offensichtlich, dass dieses Landes-\n\namt dazu nicht in der Lage ist. Eine wirkliche Verbesse-\n\nrung in den letzten drei bzw. vier Jahren kann ich pers\u00f6n-\n\nlich nicht feststellen. \n\nDie Vernetzungen, die es derzeit gibt, werden nicht auf \n\ndie Tagesordnung gesetzt. Das Landesamt bleibt dabei, es \n\nhat seine Schubladen und dort muss alles reinpassen; dass \n\nder Gesamtbereich aber sehr vielf\u00e4ltig ist, wird immer \n\nwieder \u00fcbersehen. Die Problemlagen in Sachsen sind sehr \n\nvielf\u00e4ltig. \n\nWenn mich Journalistinnen oder Journalisten anrufen, \n\ndann frage ich immer, worum es denn heute geht. Geht es \n\njetzt um die v\u00f6lkischen Siedler? Geht es um die NPD oder \n\n\u201eDie Rechte\u201c oder den \u201eDritten Weg\u201c, geht es um die \n\nKameradschaften oder geht es um das Deutsche Polizei-\n\nhilfswerk? Hierzu noch mal zur Erinnerung: Das Deut-\n\nsche Polizeihilfswerk sind jene, die einen Gerichtsvoll-\n\nzieher sozusagen festgesetzt haben. Dieser Gerichtsvoll-\n\nzieher ist bis heute meines Wissens noch nicht wieder \n\narbeitsf\u00e4hig. Dann ergibt sich durch eine Kleine Anfrage \n\ndie Erkenntnis, dass durch das Deutsche Polizeihilfswerk \n\ngegen 300 Personen ermittelt wird. Das ist keine kleine \n\nSpinnergruppe. Wir reden dort \u00fcber 300 Personen, gegen \n\ndie ermittelt wird, und das nicht wegen eines Delikts, \n\nsondern wegen mehrerer Delikte, also wie manchmal hier \n\ngesagt wird: Intensivt\u00e4ter. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Nein, danke, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. \u2013 Es kann bei den Fragen der Journalistinnen und \n\nJournalisten aber auch um die Schnittmengen zwischen \n\nNazis und Hooligans gehen, es kann um Facebockgrup-\n\npen gehen, das Internet \u00fcberhaupt, was sich dort entwi-\n\nckelt. Ich denke an die Kommentarspalten bei Nachrich-\n\ntensendungen etc. Schauen Sie sich einmal an, was derzeit \n\ndort abl\u00e4uft, was dort an rassistischer Hetze, an men-\n\nschenverachtenden Kommentaren immer wieder zu lesen \n\nist. Es kann aber auch um Oldschool-Society gehen. Das \n\nhaben wir wahrscheinlich schon wieder vergessen. Im \n\nMai wurde diese Gruppe sozusagen dann als \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Dann gestatten Sie mir \n\nnoch, diesen Gedanken zu Ende zu f\u00fchren. Die Old-\n\nschool-Society hat im Mai dieses Jahres Anschl\u00e4ge gegen \n\nFl\u00fcchtlingsheime vorbereitet. \n\nIch setze dann in der zweiten Runde fort. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau K\u00f6ditz war das f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Nun gibt es eine Kurzinterven-\n\ntion am Mikrofon 6 durch Kollegen Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Was wir hier machen, ist \n\nwieder einmal das Bejammern von Problemen, die wir \n\nhaben, ohne einen L\u00f6sungsansatz aufzuzeigen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWenn jeder, der sich hier wortreich \u00e4u\u00dfert \u2013 vielleicht \n\nauch die Antragsteller \u2013, in den einschl\u00e4gigen Internetfo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1526 \n\nren mit den Leuten diskutieren und Informationen richtig-\n\nstellen sowie f\u00fcr Menschlichkeit und Toleranz werben \n\nw\u00fcrde, dann w\u00e4ren wir schon ein gro\u00dfes St\u00fcck weiter. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich alle s\u00e4chsischen Abgeordneten \n\ndringend ersuchen, mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, mit \n\ndenen man reden kann \u2013 diese gibt es im Internet \u2013, in den \n\nDialog zu kommen, Informationen richtigzustellen und \n\nsich wirren Ger\u00fcchten und L\u00fcgen entgegenzustellen. Nur \n\ndas ist der richtige Weg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich gehe jetzt davon \n\naus, dass ich diese Kurzintervention auf den Redebeitrag \n\nvon Ihnen, Frau Kollegin, bezogen hat. Wollen Sie? \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE, sch\u00fcttelt den Kopf. \n\n\u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIch habe keinen Zusammenhang gesehen! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDa war kein Zusammenhang!) \n\n\u2013 Gut, es gibt keine Reaktion auf diese Kurzintervention. \n\nWir gehen jetzt weiter in der Rednerliste und sind jetzt bei \n\nder SPD-Fraktion. Kollege Homann ergreift jetzt das Wort \n\nf\u00fcr seine Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir leben in \n\neiner extrem polarisierenden Zeit, und diese polarisieren-\n\nde Zeit zeigt Widerspr\u00fcche auf, die auch in der Debatte \n\nzum Ausdruck kommen. Nat\u00fcrlich gibt es in Sachsen eine \n\nunglaubliche solidarische Leistung gegen\u00fcber Fl\u00fcchtlin-\n\ngen \u2013, etwas, das dieses Land an vielen Stellen in einem \n\npositiven Licht erscheinen l\u00e4sst. Aber wir haben auch \n\nunglaubliche rassistische Ausschweifungen bis hin zu \n\nPogromen. Wir haben beides \u2013 es ist ein Widerspruch \u2013, \n\naber beides ist gerade die Situation. \n\nWir d\u00fcrfen das eine nicht schlechtreden und das andere \n\nnicht kleinreden. Ich sehe aber auch keine Notwendigkeit, \n\nmich zwischen einer der beiden Situationsbeschreibungen \n\nzu entscheiden, sondern beide sind richtig. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGenauso ist es mit Heidenau. Heidenau ist ein Ort, an \n\ndem es Ausschreitungen gegeben hat, die wir in diesem \n\nJahrtausend in Deutschland wahrscheinlich nicht mehr f\u00fcr \n\nm\u00f6glich gehalten h\u00e4tten. Es waren nicht nur Zugereiste, \n\nsondern auch ein Teil der regionalen Szene, vermischt mit \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern dieser Stadt \u2013 mit einigen \n\nwenigen. Auch das ist Heidenau. \n\nHeidenau ist aber auch J\u00fcrgen Opitz und auch eine Will-\n\nkommensinitiative vor Ort, die vieles auf die Beine stellt. \n\nEs ist beides, und ich m\u00f6chte mich zwischen beiden \n\nAnalysen nicht entscheiden. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch halte beides f\u00fcr richtig. Deshalb finde ich es wichtig, \n\ndass wir immer wieder, wie gestern, auch die Themen \n\nAsyl und Integration diskutieren. Ich finde es aber auch \u2013 \n\nich hoffe, das darf ich noch sagen als Regierungsabgeord-\n\nneter \u2013 gut, dass die Kolleginnen und Kollegen der \n\nGR\u00dcNEN Thema Rechtsextremismus noch einmal auf \n\ndie Agenda gesetzt haben. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Weil sie auf \n\ndem linken Auge alle blind sind!) \n\n\u2013 Dass Sie sich ganz klar weit im rechten Lager vor Ort \n\nbefinden, hat, glaube ich, die gesamte Bundesrepublik \n\nmitbekommen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und den \n\nGR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der AfD: Ist schon klar!) \n\nWeil diese Situation so widerspr\u00fcchlich ist und so viele \n\nFacetten hat, m\u00fcssen wir genau hinschauen, was hier \n\npassiert. Wenn man sich anschaut, was in Sachsen im \n\nletzten Jahr passiert ist \u2013 ich schlage jetzt bewusst den \n\nBogen beginnend von der Pegida-Bewegung \u2013, dann ist \n\ndas, was wir in Sachsen erleben, keine \u00dcberraschung, und \n\nzwar nicht nur, weil wir die Strukturen dazu haben, die in \n\nden Neunzigerjahren ganz gezielt von Neonazis aufgebaut \n\nwurden, sondern auch, weil verschiedene Studien besa-\n\ngen, dass es nicht nur ein Problem mit organisierten \n\nRechtsextremen gibt, sondern auch weitverbreitete Vorur-\n\nteile: Chauvinismus, Rassismus, Antisemitismus, der aus \n\nder Mitte der Gesellschaft kommt. \n\nTeil dieser Analysen war es immer wieder: Es gibt einen \n\nUnterschied zwischen Vorurteile haben und Vorurteile \n\nausleben. Auf einmal manifestieren sich aber diese Ein-\n\nstellungsmuster, die wir sonst nur aus Studien kennen, auf \n\nder Stra\u00dfe mit bis zu \u00fcber 20 000 Teilnehmern bei Pegida. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nIch sage: Das sind nicht alles Nazis gewesen. Man muss \n\naber auch sagen: Kein Nazi zu sein, bedeutet nicht, dass \n\nes okay ist, nur ein Rassist zu sein. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Na hallo! \u2013  \n\nWiderspruch bei der AfD \u2013 Beifall bei \n\nder SPD, den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 Ja, hallo! \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIch glaube, an dieser Stelle muss man \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Kollege Homann? \n\nHenning Homann, SPD: Ja, bitte, Herr Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Habe ich Sie richtig verstanden, \n\ndass Sie mich gerade als \u201eRassist\u201c bezeichnet haben, weil \n\nich bei Pegida mitgelaufen bin? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nHenning Homann, SPD: Das habe ich nicht gesagt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1527 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sie haben gerade gesagt, dass \n\ndiejenigen, die dort mitlaufen, nicht unbedingt Neonazis \n\nsein m\u00fcssen, aber \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage, bitte! \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, also noch einmal: Haben Sie \n\nmich gerade als Rassist bezeichnet, weil ich dort mitge-\n\nlaufen bin? \n\nHenning Homann, SPD: Wenn Sie sich dadurch ange-\n\nsprochen gef\u00fchlt haben, dann ist es zuerst einmal Ihre \n\nInterpretation meiner Worte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Also ja, vielen Dank! \n\nHenning Homann, SPD: Nein! Ich habe in aller Deut-\n\nlichkeit gesagt, dass nat\u00fcrlich bei Pegida nicht alles Nazis \n\nsind; aber ich habe auch darauf hingewiesen, dass es eben \n\nnicht okay ist, wenn man kein Nazi ist, aber trotzdem \n\nrassistische Vorurteile hat. Das habe ich gar nicht auf alle \n\nPegida-Leute bezogen. Ich will nur, dass wir differenziert \n\nbetrachten und auf der einen Seite nicht alle Menschen in \n\ndie Nazi-Ecke stellen, aber eben auf der anderen Seite \n\nauch Probleme mit Rassismus nicht verharmlosen. Wenn \n\nSie das auf sich beziehen, dann ist das Ihr Problem. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir m\u00fcssen auch feststellen, dass wir an dieser Stelle eine \n\nEnttabuisierung von extrem rechten und rassistischen \n\nPositionen in dieser Gesellschaft erleben. Das ist das, was \n\nwir in den Internetforen jeden Tag alle miteinander \n\nerleben. Hier nehme ich auch niemanden aus. \n\nAn dieser Stelle sage ich dazu: Wir alle f\u00fchren vielf\u00e4ltige \n\nDiskussionen und jeder von uns erlebt in seinen B\u00fcrger-\n\ngespr\u00e4chen Diskussionen, wo wir nat\u00fcrlich den Auftrag \n\nhaben, nicht die T\u00fcr zuzuschlagen, sondern versuchen \n\naufkl\u00e4rerisch zu wirken und Vorurteile zu widerlegen. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD, \n\nund Sebastian Fischer, CDU) \n\nAber es bedeutet eben auch, eine klare Grenze zu ziehen; \n\nund wer anderen Menschen das Recht auf Leben ab-\n\nspricht, der hat sich f\u00fcr einen demokratischen Dialog \n\ndisqualifiziert. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN und \n\nvereinzelt bei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nDamit ist meine Redezeit zu Ende. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Gott sei Dank!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Danke, Herr Homann, \n\nf\u00fcr diese Feststellung. Kollege Homann sprach f\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion. \u2013 Jetzt wollen Sie, Herr Barth, das Wort \n\nf\u00fcr die AfD ergreifen; bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich will die \n\nheftige Debatte zun\u00e4chst mit ein paar beruhigenden \n\nWorten er\u00f6ffnen. Gewaltt\u00e4tige Ausschreitungen in Heide-\n\nnau und in anderen Orten in Sachsen machen mich auf \n\njeden Fall betroffen und sind mit aller gebotenen Sch\u00e4rfe \n\nzu verurteilen. Die Straft\u00e4ter sind mit der gebotenen H\u00e4rte \n\ndes Gesetzes zu bestrafen. Die Verletzungen von Polizis-\n\nten bei Demonstrationen sind zu verurteilen und es gelten \n\nBesserungsw\u00fcnsche an alle verletzten Polizisten. \n\n(Beifall bei der AfD und des \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU) \n\nRichten wir nun ganz konkret unseren Blick auf Heiden-\n\nau, auf die Ereignisse nach dem 19.08.2015. Am Mitt-\n\nwochnachmittag, dem 19.08., wurde der Heidenauer \n\nOberb\u00fcrgermeister \u00fcber die Einrichtung einer weiteren \n\nAu\u00dfenstelle der Erstaufnahmeeinrichtung \u2013 diesmal im \n\nPraktikermarkt in Heidenau \u2013 unterrichtet. Die Anreise \n\nder Fl\u00fcchtlinge sollte urspr\u00fcnglich in der Nacht vom \n\nFreitag zum Sonnabend, dem 21. August, erfolgen. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung kann ich wieder assistieren, Herr \n\nUlbig \u2013 Sie hatten vor Kurzem in einer anderen Debatte \n\nversprochen, die Informationspolitik zu verbessern \u2013: \n\nZwei Tage vorher ist der Oberb\u00fcrgermeister informiert \n\nworden. Das will ich ganz wertneutral feststellen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \n\nAber er ist informiert worden!) \n\n\u2013 Er ist informiert worden, das habe ich ja nicht bestritten; \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Es w\u00e4re ja sonst noch schlimmer. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der AfD) \n\nF\u00fcr den Freitagnachmittag hatte die NPD zu einer Ver-\n\nsammlung in Heidenau aufgerufen, und, meine Damen \n\nund Herren, es sind tausend Leute gekommen \u2013 tausend \n\nLeute nach einem Aufruf, der sechs Stunden vorher im \n\nNetz ver\u00f6ffentlicht worden ist. Das sage ich ganz wert-\n\nneutral. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDas ist \u201ewertneutral\u201c bei Ihnen?) \n\nBei dieser Demonstration sollen Handzettel verteilt \n\nworden sein, die dazu aufgerufen haben, in der Nacht die \n\nBundesstra\u00dfe B 172 zu blockieren. Es ist tats\u00e4chlich in \n\nder folgenden Nacht von Freitag zu Sonnabend zu einer \n\nBlockade der Bundesstra\u00dfe B 172 gekommen. Meine \n\nWorte dazu: In deren Folge ist es in dieser Nacht in \n\nHeidenau zu b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnlichen Zust\u00e4nden gekom-\n\nmen. Das wollen wir nicht wegdiskutieren, das ist im \n\nInternet zu sehen, das ist so gewesen. Die Ankunft der \n\nFl\u00fcchtlinge verz\u00f6gerte sich dadurch auch um zwei Stun-\n\nden. \n\nAm darauffolgenden Sonnabend \u2013 ich war selbst am \n\nfr\u00fchen Abend vor Ort; ich habe die Entwicklung nicht so \n\nerkannt \u2013 muss es nach 22:30 Uhr erneut Ausschreitungen \n\ngegeben haben. \n\nWas mich aber an dieser Debatte st\u00f6rt, ist die Einseitig-\n\nkeit; denn am dritten Tag, am Sonntagabend, erreichte \n\ndann der Antifa-Kampfblock Heidenau und zog vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1528 \n\nHeidenauer Bahnhof vor die Fl\u00fcchtlingsunterkunft. Auch \n\ndas ist eine Wahrheit. Dieser linksradikale Mob griff dann \n\nauf seinem Feldzug all diejenigen an, die aus deren Sicht \n\nals Rechtsextreme eingestuft worden sind. \n\nDas Fazit, um es kurz zusammenzufassen, w\u00e4re also: Wir \n\nerlebten in den ersten drei Tagen in Heidenau zweimal \n\nvornehmlich rechtsextreme Gewalt und einmal linke \n\nGewalt. Im Titel der Aktuellen Debatte, meine Damen \n\nund Herren von den GR\u00dcNEN, \u2013 \u2013 \n\n(Albrecht Pallas, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein, im Moment nicht. \n\n\u2013 finden wir jedoch lediglich ein einseitiges Bekenntnis \n\ngegen Rechtsextremismus. Ein Bekenntnis gegen Extre-\n\nmismus im Allgemeinen, also von beiden Seiten, fehlt \n\njedoch. \n\nDie CDU hat auch darauf hingewiesen: Seit Jahren gibt es \n\nin Sachsen das F\u00f6rderprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c. \n\nSachsen bek\u00e4mpft damit bereits rechtsextremistische \n\nUmtriebe; Herr Hartmann hat die Zahlen hier ausdr\u00fcck-\n\nlich vorgestellt. Die Bek\u00e4mpfung des Linksextremismus \u2013 \n\ndas muss dazugesagt werden \u2013 wird jedoch im Freistaat \n\nrecht stiefm\u00fctterlich behandelt. \n\nMeine Damen und Herren von der CDU, Sie hatten ja \n\nbereits die M\u00f6glichkeit, sich durch den Antrag, den Herr \n\nWurlitzer vorgetragen hat, intensiv mit dem Linksextre-\n\nmismus auseinanderzusetzen. Was Ihnen aber in der \n\ndamaligen Debatte gefehlt hat, war, Farbe zu bekennen. \n\nDas muss man eindeutig auch noch einmal so feststellen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Sie brauchen nicht den Kopf zu sch\u00fctteln, das war so. \n\nHerr Schiemann hatte damals zehn Minuten lang inhalt-\n\nlich eigentlich dasselbe ge\u00e4u\u00dfert wie Herr Wurlitzer; aber \n\nin den letzten Sekunden seiner Rede hat er gleichwohl \n\ndem Antrag die Zustimmung verweigert. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das \n\nkann ich mir gar nicht vorstellen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Viele Zuh\u00f6rer fragten sich damals, ob \n\nsie denn gerade richtig zugeh\u00f6rt h\u00e4tten. \n\nLiebe Christdemokraten, zeigen Sie einmal klare Kante, \n\nwenn es um Linksextremismus geht; das ist auch von \n\nIhrer Seite erforderlich! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWeiteres folgt sp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Barth hat gerade \n\ndie erste Rednerrunde beendet und wir haben schon \n\ngeh\u00f6rt, es wird eine zweite geben. Diese er\u00f6ffnet wiede-\n\nrum Frau Kollegin Zais; sie spricht f\u00fcr die einbringende \n\nFraktion GR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Kollege Hartmann, ja, \n\nich spreche \u00fcber Heidenau, weil ich die Dinge beim \n\nNamen nennen will. Es ist 25 Jahre lang in Sachsen so \n\ngewesen, dass man die Dinge eben nicht beim Namen \n\nnennen durfte, weil sofort gesagt wurde, man will eine \n\nPerson oder irgendetwas stigmatisieren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nAber der erste Weg, ein Problem zu l\u00f6sen, ist tats\u00e4chlich, \n\nes richtig zu benennen, es zu verorten, es zu beschreiben \n\nund zu analysieren, um daraus die notwendigen Strategien \n\nabzuleiten. Das funktioniert beim Thema Rechtsextre-\n\nmismus in Sachsen leider seit 25 Jahren nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nAuch deshalb hat man weiter die Probleme. Ihre Darstel-\n\nlung, dass das alles nicht stimmen w\u00fcrde, was wir hier \n\nbenennen und analysieren, muss ich wirklich zur\u00fcckwei-\n\nsen; denn es gibt nat\u00fcrlich nicht nur die Perspektive der \n\ns\u00e4chsischen CDU, sondern auch viele andere, die sich mit \n\ndem Thema Rechtsextremismus auf wissenschaftlicher \n\nBasis befassen, und die sagen ganz klar \u2013 Vorredner \n\nhaben schon darauf hingewiesen \u2013: Es gibt Langzeitstu-\n\ndien, die darlegen, dass es genau diese antidemokrati-\n\nschen, rassistischen Haltungen bis weit in die Mitte der \n\nBev\u00f6lkerung hinein sind, die den Background f\u00fcr die \n\nSpitze des Eisberges bilden. Ohne diesen R\u00fcckhalt in der \n\nBev\u00f6lkerung k\u00f6nnte es rechtsextreme Strukturen in \n\ndiesem Ausma\u00df in Sachsen nicht geben. \n\nDie Frage, was gegen Rechtsextremismus zu tun ist, hat \n\neben auch etwas damit zu tun, dass man genau hinschaut, \n\nwo er auftritt. Ich will Heidenau nicht stigmatisieren. \n\nAber Heidenau ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie im kommunalen \n\nKontext ehemalige NPD-Kader, Kameradschaften, Auto-\n\nnome Nationalisten und andere die N\u00e4he zu Dresden \n\nnutzen. Sie sind weit verzweigt und haben bis in die Mitte \n\nder Gesellschaft hinein hohes Mobilisierungspotenzial. \n\nAuch deshalb muss man die Zust\u00e4nde beim Namen \n\nnennen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDie politischen L\u00f6sungsans\u00e4tze sind seit 25 Jahren \n\nwirklich dieselben. Insofern ist meine Hoffnung ge-\n\nschwunden, dass nach den guten Worten des Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten hier tats\u00e4chlich einmal etwas losgeht in Bezug \n\nauf die Analyse. Wenn sich die L\u00f6sungsans\u00e4tze nicht \n\n\u00e4ndern, kann nichts Besseres herauskommen. \n\nDer Rechtsruck, den das gestern ver\u00f6ffentlichte Umfrage-\n\nergebnis zeigt, best\u00e4tigt das. Was wir in den 1990er-\n\nJahren, als jede rechte Clique auch noch ihren eigenen \n\nJugendklub bekam, als \u201eGlatzenpflege auf Staatskosten\u201c \n\nbezeichneten, das ist heute das organisierte Pegida-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1529 \n\nGespr\u00e4ch, f\u00fcr das sogar ganze Kongresszentren angemie-\n\ntet werden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, meldet \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Jetzt rede ich zu Ende. Ich bin \n\ngerade so sch\u00f6n in Fahrt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs sind dieselben sinnlosen Strategien, mit denen man \n\nversucht, diejenigen hoff\u00e4hig zu machen, die wir nicht \n\nhoff\u00e4hig machen d\u00fcrfen. \n\nHerr Fischer, Ihr Engagement in allen Ehren. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Man muss die \n\nMenschen ernst nehmen und mit ihnen reden!) \n\n\u2013 Aber man darf die Leute in ihren abwehrenden Haltun-\n\ngen nicht noch best\u00e4rken. Man muss die Menschen ernst \n\nnehmen. Aber man muss auch akzeptieren, dass es Gren-\n\nzen gibt. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Die Sie festlegen?) \n\nWenn es darum geht, was wir tun k\u00f6nnen und welche \n\nStrategien zum Einsatz kommen k\u00f6nnen, dann muss man \n\nauch fragen: Wie hoch ist denn die Bereitschaft der \n\nPolitik \u2013 auch hier im S\u00e4chsischen Landtag \u2013, sich f\u00fcr \n\nrechte Diskurse zu \u00f6ffnen? Was das angeht, so hat die \n\ns\u00e4chsische Politik jahrzehntelange Erfahrungen. Ich \n\nerinnere nur an die Debatten \u00fcber das Asylrecht in den \n\n1990er-Jahren, \u00fcber die \u201eLeitkultur\u201c und \u00fcber Patriotis-\n\nmus. In Bezug auf Letzteres hat die s\u00e4chsische CDU eine \n\nVorreiterrolle gespielt. \n\nIch muss auch sagen: Wenn wir jetzt das Thema \u201eAsyl \n\nund Rassismus in Sachsen\u201c betrachten, dann stellen wir \n\nfest, dass es auch hier im S\u00e4chsischen Landtag durchaus \n\nHandlungsbedarf gibt. Das ist meine feste \u00dcberzeugung. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht \n\nnach wie vor am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt \n\ntrotzdem eine Zwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Es gibt Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie meinen, es sei legitim, Ressentiments aufzugreifen \n\nund ganz im Sinne der Pegida-Strategie \u2013 das hat Kollege \n\nHomann sehr gut formuliert \u2013 die Grenzen des Sagbaren \n\nund Tolerierbaren weiter hinauszuschieben. So kann eine \n\nerfolgreiche Bek\u00e4mpfung von Rassismus und Rechtsext-\n\nremismus in Sachsen nicht funktionieren. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Einbringerin hatte \n\ngerade das Wort. \u2013 Ich sehe: Es geht diesmal nicht um \n\neine Frage, sondern um eine Kurzintervention von Herrn \n\nKollegen Schreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nIch h\u00e4tte gern Frau Zais eine Frage gestellt. Sie meinte \n\nsoeben, sie h\u00e4tte noch 30 Sekunden Zeit gehabt. Dass ich \n\ndie Frage nicht stellen durfte, ist wirklich schade. \n\nIch m\u00f6chte Frau Zais auffordern, dazu Stellung zu neh-\n\nmen, wie sie den Satz \u201eOrdentlich Pfefferspray auf \n\nLegida! Am Hauptbahnhof rumort es\u201c \u2013 das Zitat stammt \n\nvon unserer Landtagskollegin Juliane Nagel aus Leipzig \u2013 \n\nbewertet, das hei\u00dft, ob sie diese Aussage in den Bereich \n\ndes Extremismus eingruppiert bzw. ob so eine Aufforde-\n\nrung gegen \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das ist eine  \n\nganz sch\u00f6ne Unterstellung, Herr Schreiber!) \n\n\u2013 Also, Entschuldigung! Wollen Sie es sehen, Herr  \n\nGebhardt? Dann schauen Sie nach. Sie hat gesagt, es \n\nstimme, sie habe es geschrieben. \n\nIch m\u00f6chte gern wissen, ob Frau Zais solche Formulie-\n\nrungen auch zum Bereich des Extremismus z\u00e4hlt. Anders \n\nformuliert: Frau Zais, empfinden Sie das als eine gesittete \n\nForm, in der man in dieser Gesellschaft miteinander \n\numgehen sollte? \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Kollegen Schreiber. \u2013 Jetzt k\u00f6nnen Sie \n\nreagieren, Frau Zais. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Wird das von \n\nunserer Zeit abgezogen? \u2013 Zurufe: Nein!) \n\n\u2013 Das ist alles extra, Frau Kollegin. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Das ist alles extra? Danke, Herr \n\nPr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist die Reaktion auf \n\ndie Kurzintervention? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ja. \u2013 Kollege Schreiber, wenn Sie \n\ndie Frage haben, wie eine \u00c4u\u00dferung der Kollegin Nagel \n\neinzusch\u00e4tzen ist, dann sage ich Ihnen: Sie hatten mit \n\nSicherheit alle M\u00f6glichkeiten, die Kollegin Nagel zu \n\nfragen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist keine \n\nAntwort, Frau Zais! \u2013 Weiterer Zuruf \n\nvon der CDU: Sie dr\u00fccken sich!) \n\n\u2013 Ich stehe zu dem, was ich hier sage. Sie k\u00f6nnen mich zu \n\nden Dingen, die ich hier sage, befragen. Daf\u00fcr stehe ich \n\nIhnen gern zur Verf\u00fcgung. \n\nAnsonsten, wenn Sie mit dieser Einsch\u00e4tzung Probleme \n\nhaben, empfehle ich Ihnen, sich zum Beispiel an das \n\nLandesamt f\u00fcr Verfassungsschutz zu wenden. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1530 \n\nDort gab es im Sommer eine interessante Veranstaltung zu \n\ndem Thema: \u201eWie wird man Extremist?\u201c Wenn Sie die \n\nVeranstaltung besucht h\u00e4tten, dann h\u00e4tten Sie \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Auch \n\n\u00c4u\u00dferungen wie die von Frau Nagel sind \n\nAusdruck widerlicher Unmenschlichkeit!) \n\n\u2013 Herr Schreiber! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ja, ist so!) \n\n\u2013 Herr Schreiber, fragen Sie die Kollegin Nagel! Sie wird \n\nIhnen sicherlich Rede und Antwort stehen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Ich habe Sie gefragt!) \n\nWas soll das? \u2013 Danke. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nKollegin Zais. \u2013 Das war soeben das klassische Wechsel-\n\nspiel aus Kurzintervention und Reaktion darauf. Noch \n\neinmal f\u00fcr alle Kolleginnen und Kollegen: Das ist ein \n\nwunderbares Instrument in unserer Gesch\u00e4ftsordnung. Die \n\ndaf\u00fcr in Anspruch genommene Zeit ist immer extra. \n\n(Heiterkeit und Beifall \u2013 \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Gut!) \n\nFrau Nagel, Sie wollen eine weitere Kurzintervention \n\nvortragen? \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDiese muss sich auf die Rede von Frau Zais beziehen. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte eine sachliche \n\nRichtigstellung vornehmen \u2013 wenn Sie das zulassen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das geht jetzt nicht. Sie \n\nk\u00f6nnen jetzt eine Kurzintervention auf den Redebeitrag \n\nvon Frau Zais vornehmen. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Okay. \u2013 Ich beziehe mich \n\nauf Frau Zais. Ihrem Redebeitrag kann ich vollumf\u00e4nglich \n\nzustimmen. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass ich auch in Heidenau \n\npr\u00e4sent war. Ich verstehe es auch als Aufgabe von Abge-\n\nordneten, Demonstrationsgeschehen zu beobachten. \n\n(Unruhe bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nPatrick Schreiber, CDU: Mit Pfefferspray?) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie bitte zumindest f\u00fcr Ruhe sorgen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie verlangen zu Recht \n\ndie geb\u00fchrende Ruhe in diesem Hohen Haus. Aber dann \n\nm\u00fcssen Sie sich mit Ihrer Kurzintervention auf den \n\nRedebeitrag von Frau Zais beziehen. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Das wei\u00df ich. Das tue ich \n\ndie ganze Zeit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich habe ausgef\u00fchrt, dass \n\nich auch in Heidenau \u2013 das ist das Thema der Debatte \u2013 \n\npr\u00e4sent war, weil ich es als meine Pflicht als Abgeordnete \n\nansehe, dort zu sein, wo Menschen bedroht werden. In \n\ndem Fall waren es Polizeibeamte und Gefl\u00fcchtete. \n\nIch verstehe es aber auch als meine Pflicht als Abgeordne-\n\nte, bei Demonstrationsgeschehen in Leipzig, meiner \n\nHeimatstadt, pr\u00e4sent zu sein \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Mit Pfefferspray!) \n\nund in sozialen Medien \u00fcber das aktuelle Geschehen zu \n\nberichten. Das machen die \u201eLVZ\u201c, die \u201eLeipziger Inter-\n\nnet-Zeitung\u201c und verschieden andere Medien. Genauso \n\nhabe ich es getan. Vielleicht versuchen Sie einfach, lesen \n\nzu lernen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ganz weit \n\nhergeholt. \u2013 Frau Kollegin Zais, Sie m\u00fcssten jetzt auf \n\ndiesen Redebeitrag reagieren. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Muss ich?) \n\n\u2013 Sie k\u00f6nnen es. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Sie verzichten auf eine Reaktion. \n\nFrau Nagel, das war ganz weit hergeholt. Ich habe Ihnen \n\nzweimal gesagt, dass Sie sich auf den Redebeitrag von \n\nFrau Zais beziehen m\u00fcssen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen doch \n\neinfach das Wort erteilen, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nWir machen jetzt weiter in der Rednerreihe. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ergreift Kollege Hartmann das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das waren \n\nzumindest ein paar erg\u00e4nzende Perspektiven f\u00fcr die \n\nBelebung dieser Diskussion. \n\nDas Schwierige an dem Thema ist, dass darauf einfach \n\nnicht mit Schwarz-Wei\u00df-Antworten reagiert werden kann. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir uns beflei\u00dfigen, das Thema diffe-\n\nrenziert zu betrachten. \n\nFrau Zais, wenn Sie fordern, Dinge klar zu benennen, \n\ndann sage ich Ihnen: Wir hatten schon einmal einen Fall, \n\nin dem die Dinge klar benannt wurden; dann allerdings \n\nstellte es sich etwas differenzierter dar. Sebnitz leidet \n\nnoch heute darunter. \n\nWir sollten vorsichtig damit sein, eine tats\u00e4chliche gesell-\n\nschaftliche Situation, mit der wir uns auseinandersetzen \n\nm\u00fcssen, einseitig an einer Stadt festzumachen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Stellvertretend!) \n\nIch bin Herrn Homann sehr dankbar, dass er betont hat, \n\ndass diese Stadt deutlich mehr Facetten hat. Auch die \n\ns\u00e4chsische, die deutsche und die europ\u00e4ische Gesellschaft \n\nweisen unterschiedliche Facetten auf. \n\nNat\u00fcrlich ist die Auseinandersetzung mit extremistischen \n\nR\u00e4ndern notwendig, jetzt insbesondere mit dem rechtsext-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1531 \n\nremistischen Rand. Aber das muss immer im Kontext mit \n\netwas sehr Wertvollem, von uns als selbstverst\u00e4ndlich \n\nHingenommenem geschehen, n\u00e4mlich im Kontext mit den \n\nGrundrechten der Meinungsfreiheit und der Versamm-\n\nlungsfreiheit. In diesem Land muss immer noch der \n\nGrundsatz gelten, dass ich meine Meinung frei \u00e4u\u00dfern, \n\nmich friedlich und ohne Waffen versammeln und nach \n\nmeiner Fa\u00e7on selig werden darf, solange ich mich an die \n\nGrunds\u00e4tze der staatlichen Ordnung halte. Innerhalb \n\ndieses Rahmens muss es legitim sein, Positionen einzu-\n\nnehmen, die vielleicht nicht mit denen der gesellschaftli-\n\nchen Mehrheit \u00fcbereinstimmen. Das gilt sowohl f\u00fcr \n\nrechtere als auch f\u00fcr linkere Positionen. \n\nDie Grenzen befinden sich dort, wo Rechte anderer \n\nangegriffen werden, Gewalt zur Durchsetzung der eige-\n\nnen Interessen angewandt wird und generell in den \n\nWertekanon unserer Gesellschaft eingegriffen wird. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs ist sehr einfach, den Begriff \u201eRassismus\u201c quer \u00fcber das \n\nLand zu legen. Es lohnt sich schon zu schauen, was \n\nRassismus ist. Rassismus ist immer noch die Abwertung \n\nanderer menschlicher Ethnien und Rassen. Er ist vor \n\nallem eine biologisch nicht begr\u00fcndete \u00dcberlegenheits-\n\ndoktrin. Ich wei\u00df nicht, ob jede Bef\u00fcrchtung und jede \n\nAngst vor Zuwanderung, vor dominanter Zunahme von \n\nAusl\u00e4ndern in meiner Heimatstadt pauschal unter das \n\nStigma des Rassismus zu setzen ist oder ob das nicht auch \n\nso etwas ist \u2013 und jetzt werde ich vorsichtshalber sagen: \n\nich will nicht \u00c4pfel mit Birnen vergleichen \u2013, wie wir in \n\nso manchen Diskussionen in unserem Land h\u00f6ren, wenn \n\ndann gesagt wird: \u201eIch will keinen Kindergarten vor \n\nmeiner T\u00fcr\u201c oder \u201eIch will jenes nicht vor meiner T\u00fcr. Ich \n\nhabe meine eigenen Vorstellungen von meinem Lebens-\n\numfeld.\u201c \n\nDa, wo es um Rassismus geht, muss es Grenzen geben, \n\naber bitte stigmatisieren Sie nicht alles unter diesem \n\nBegriff, sondern differenzieren Sie in dieser Diskussion. \n\nDas ist entscheidend, um den gesellschaftlichen Diskurs \n\nauch richtig und verantwortungsvoll f\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, ich gestatte. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Zais, die Zwi-\n\nschenfrage ist gestattet. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Kollege Hartmann! Sie haben \n\nvom Angriff auf den demokratischen Wertekanon gespro-\n\nchen. Ist dieser Angriff Ihrer Auffassung nach sozusagen \n\nerst dann relevant und zu beachten, wenn er mittels \n\nGewalt erfolgt? \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, \n\nCDU: Bl\u00f6de Frage!) \n\nChristian Hartmann, CDU: Nein. In dem Augenblick \n\nsind das \u00c4u\u00dferungen, Postings, die wir im Internet \n\nerleben; es kommen Aussagen zu Gewalttaten, zu Aus-\n\ngrenzungen vor, die nicht der Verfassungsnorm entspre-\n\nchen. Dann ist dem konsequent zu begegnen, und zwar \n\nmit aller entschiedenen H\u00e4rte des Staates. Aber nicht jede \n\nFragestellung, die wir derzeit subsumieren, kann ich \n\npauschal unter dem Begriff des Rassismus zusammenfas-\n\nsen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ist eine weitere Zwi-\n\nschenfrage erlaubt? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ja, bitte, Herr Pr\u00e4sident. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Kollege Hartmann, ist \n\nIhnen bekannt, dass man in LINKEN-Kreisen den Begriff \n\nRassismus sehr weit auslegt und s\u00e4mtliche Arten soge-\n\nnannter gruppenbezogener Menschenfeindlichkeit darun-\n\nter subsumiert? K\u00f6nnte es sein, dass der Begriff Rassis-\n\nmus in dieser Debatte hier von linker Seite vielleicht \n\nanders verwendet wird, als Sie es gerade vorgetragen \n\nhaben? \n\nChristian Hartmann, CDU: Es ist nicht zul\u00e4ssig, aber \n\neigentlich m\u00fcsste ich mit der Gegenfrage antworten: \n\n\u201eWelche linke Gruppe meinen Sie jetzt?\u201c, wenn wir uns \n\nnicht in Pauschalisierungen ergehen wollen, wie ja gerade \n\nder Anspruch Ihres Redebeitrags war. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\ndes Abg. Henning Homann, SPD) \n\nWir sind genau bei dem Thema \u201edifferenzierte Diskussi-\n\non\u201c. Um die Frage abschlie\u00dfend zu beantworten: Ja, es \n\ngibt auch Gruppierungen, die Begriffe sehr pauschal \n\nfassen und darunter sehr viel subsumieren, am linken wie \n\nam rechten Rand. Der Anspruch, den wir haben, ist eben, \n\nzu differenzieren. \n\nDamit bin ich beim Thema \u201eAuseinandersetzung mit \n\nExtremismus\u201c. Eine deutliche Ansage: Jeglichen Bestre-\n\nbungen rechtsextremistischer Couleur ist konsequent \n\nentgegenzutreten. Aber in der aktuellen Entwicklung, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, d\u00fcrfen wir eben \n\nauch nicht die Augen davor verschlie\u00dfen, was linksextre-\n\nmistische Entwicklungen in unserem Land betrifft. Es \n\ngeht nicht um einen Sonntag in Heidenau, sondern ich \n\nwill es Ihnen deutlich sagen: 2012 haben wir 396 links-\n\nextremistische Straftaten in Sachsen gehabt, davon 116 in \n\nLeipzig. 2014 waren es 821 Straftaten, davon 227 in \n\nLeipzig \u2013 darunter allein 91 Gewalttaten. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, 91 linksextre-\n\nmistische Gewalttaten allein in Leipzig \u2013 bei 85 rechtsext-\n\nremistischen Gewalttaten. Das hei\u00dft, wir m\u00fcssen den \n\nFokus gleichberechtigt auch auf diese Entwicklung legen. \n\nFrau Nagel hat es ja auch treffend erkannt, wie man im \n\n\u201eFocus\u201c nachlesen kann: \u201eWir erleben eine neue Genera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1532 \n\ntion von Linksautonomen, die sich von den alten Aktions-\n\nformen verabschieden\u201c, war von ihr zu vernehmen. In der \n\nTat, da steht die Herausforderung. Das ist im \u00dcbrigen \n\nauch zur aktuellen Entwicklung zu sagen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nChristian Hartmann, CDU: Wir verzeichnen in den \n\nletzten zwei Jahren einen Anstieg der linksextremistischen \n\nGewalttaten um 41 %, respektive 42 %. Wenn wir in \n\ndiesem Land \u00fcber Gewalt und deren Bek\u00e4mpfung reden, \n\ndann ganzheitlich, konkret und gemeinsam. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHartmann f\u00fcr die CDU-Fraktion. Jetzt gibt es erneut eine \n\nKurzintervention an Mikrofon 3. Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nKollege Hartmann! Ich bin ein bisschen irritiert \u00fcber die \n\nBigotterie, die die Koalition bei der Diskussion \u00fcber \n\nRechtsextremismus und Linksextremismus in diesem \n\nHohen Hause an den Tag legt. Wir hatten vor der Som-\n\nmerpause eine Debatte zum Thema Linksextremismus. \n\nDa waren wir uns in den Einsch\u00e4tzungen auch einig. \n\nVonseiten der Koalition ist jeder Seitenhieb auf das \n\nThema Rechtsextremismus als unzul\u00e4ssige Relativierung \n\nhart gegei\u00dfelt worden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nHeute gibt es in diesem Hohen Hause eine Debatte \u00fcber \n\nRechtsextremismus, und die H\u00e4lfte der Zeit muss ich mir \n\netwas zum Thema Linksextremismus anh\u00f6ren. Da fehlt \n\nirgendwie der Ma\u00dfstab \u2013 oder man ist nicht bereit, den \n\neigenen Ma\u00dfstab einzuhalten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den \n\nLINKEN und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Kurzintervention \n\nkam gerade von Herrn Kollegen Lippmann, Fraktion \n\nGR\u00dcNE. Jetzt erleben wir die Reaktion des Kollegen \n\nHartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Die Fraktion GR\u00dcNE hat \n\ndas Hohe Haus eingeladen zu einer Debatte: \u201eHeidenau \n\nist nur die Spitze des Eisbergs: Rassismus und Rechtsext-\n\nremismus in Sachsen \u2026\u201c. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nDie CDU-Fraktion l\u00e4sst sich gerne zu einer Diskussion \n\neinladen, verschlie\u00dft sich \u2013 erstens \u2013 aber einer Pauschali-\n\nsierung auf Heidenau. Zweitens: Die Herausforderung, \n\nvor der wir stehen, insbesondere die gesellschaftliche \n\nDiskussion in unserem Land, bedingt, wenn wir sie \n\nernsthaft f\u00fchren, dass wir dieses Thema nicht einseitig, \n\nsondern mit allen Facetten betrachten. Dazu geh\u00f6rt neben \n\nder Zunahme der Gewalt, auch gegen Polizeibeamte, die \n\nTatsache, dass neben rechtsextremistischen inakzeptablen \n\nGewalttaten auch ein zunehmender Gegendruck durch \n\nLinksextremisten geschieht. Dem m\u00fcssen wir geschlossen \n\nund konsequent entgegentreten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir k\u00f6nnen jetzt in der \n\nRednerliste fortfahren. Als N\u00e4chstes kommt die Fraktion \n\nDIE LINKE zu Wort. Bitte, Frau K\u00f6ditz. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Die Kritik am Titel der \n\nAktuellen Debatte ist wahrscheinlich nachvollziehbar, \n\naber wir sollten uns dem Thema stellen. F\u00fcr mich war es \n\nimmer wieder \u00fcberraschend, dass Themen erst in den \n\nSchlagzeilen stehen m\u00fcssen, damit wir uns hier im Land-\n\ntag mit ihnen besch\u00e4ftigen. \n\nWir brauchen bei der Auseinandersetzung mit Rassismus \n\nund Fremdenfeindlichkeit aber eine Gesamtkonzeption. \n\nZum Beispiel hat Brandenburg seit vielen Jahren das \n\nHandlungskonzept \u201eTolerantes Brandenburg\u201c. Wir freuen \n\nuns immer \u00fcber unser F\u00f6rdermittelprogramm \u201eWeltoffe-\n\nnes Sachsen\u201c. Wir brauchen ein Handlungskonzept aus \n\nallen Bereichen der Politik, aus den einzelnen Ministerien \n\nbis hin zur kommunalen Ebene. \n\nBei diesem Handlungskonzept \u2013 da sind sich eigentlich \n\nviele einig \u2013 ist der erste Schritt, zu erfahren, wie es denn \n\nmit den Einstellungen der Menschen im Land aussieht. \n\nSchon vor vielen Jahren haben wir als Fraktion \n\nDIE LINKE die Einf\u00fchrung eines Sachsen-Monitors \n\ngefordert. Wir haben uns dann gefreut, dass das 2014 im \n\nKoalitionsvertrag stand. Dann sind wir wieder erschro-\n\ncken, dass es im ersten Haushaltsentwurf weggerutscht \n\nist. Bis jetzt ist noch immer nichts passiert. Wir brauchen \n\nlangfristige Ergebnisse und k\u00f6nnen nicht einfach die \n\nUmfrageergebnisse von Infratest dimap nehmen und uns \n\naktuell wieder einmal aufregen. Wir brauchen hier eine \n\nlangfristige Geschichte. \n\nAls zweiten Schritt habe ich mir aufgeschrieben \u2013 dazu \n\npasst diese Debatte jetzt hervorragend: Als N\u00e4chstes \n\nsollten wir uns endlich von der Extremismusdoktrin \n\nverabschieden. Allein das Wort Rechtsextremismus in der \n\n\u00dcberschrift f\u00fchrt nat\u00fcrlich wieder zu dem Reflex: Dann \n\nm\u00fcssen wir auch \u00fcber Linksextremismus diskutieren. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWir haben in Sachsen ein Problem mit Rassismus. Auch \n\nverharmlosende Begriffe wie \u201easylkritisch\u201c halte ich f\u00fcr \n\nbrandgef\u00e4hrlich. \n\n(Beifall des Abg. Henning Homann, SPD) \n\nAber noch einmal zur\u00fcck zu der Gleichsetzung. Herr \n\nHartmann, da k\u00f6nnen Sie die Statistiken von Straftaten \n\nund Gewalttaten gerne nebeneinanderstellen. Es ist immer \n\neine Definitionsfrage. Seit vielen Jahren frage ich Aktivi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1533 \n\nt\u00e4ten der extremen Rechten ab. Was antwortet mir das \n\nInnenministerium? Sie z\u00e4hlen nur Demonstrationen, \n\nFlugblattaktionen und \u00e4hnliches auf, von Strukturen, die \n\nklar rechtsextremistisch einsortiert werden. Die AfD fragt \n\njetzt nach linksextremistischen Aktivit\u00e4ten, und da wird \n\njede Demonstration, bei der zwei Linksextremisten \n\ngesichtet worden sind, mitgez\u00e4hlt. In der Statistik zum \n\nRechtsextremismus werden Legida und \u00e4hnliche De-\n\nmonstrationen \u00fcberhaupt nicht aufgef\u00fchrt, aber wir \n\nwissen alle, dass dort organisierte Nazis dabei sind. Diese \n\nUngleichbehandlung ist doch die Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGenauso m\u00f6chte ich dann mit Ihnen gemeinsam, Herr \n\nHartmann, einmal schauen, wie denn Straftaten einsortiert \n\nwerden. Ich glaube, wie haben hier ein Definitionssystem \n\nbekommen, das es uns immer sch\u00f6n leicht macht zu \n\nvergleichen, ohne dass wir dahinterschauen, was die \n\nDefinitionen sind, die zu diesem Vergleich f\u00fchren. Inso-\n\nfern kann ich nur hoffen, dass wir uns endlich von dieser \n\nExtremismusdoktrin verabschieden und die Problemlagen \n\neinzeln diskutieren. Denn nur im Konkreten werden wir \n\nL\u00f6sungsans\u00e4tze finden, und nicht, indem wir reflexartig \n\nimmer alles in einen Topf werfen und dann schauen, was \n\nein Gesamtl\u00f6sungsansatz f\u00fcr Ihre R\u00e4nder der Gesellschaft \n\nist. Es sind Teile der Gesellschaft. Wir m\u00fcssen uns endlich \n\nmit dem Konkreten besch\u00e4ftigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich bin am Ende meiner \n\nRede. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten keine \n\nZwischenfrage. \n\nKerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE: Ich danke f\u00fcr die Auf-\n\nmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt zwei Wortmeldungen. Am Mikrofon 7 \n\nwar zuerst Herr Abg. Wurlitzer. Sie w\u00fcnschen? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau K\u00f6ditz! Wenn \n\nich die M\u00f6glichkeit gehabt h\u00e4tte, h\u00e4tte ich Ihnen eine \n\nFrage gestellt, dann h\u00e4tte ich gefragt, ob Sie denken, dass \n\nes f\u00fcr den B\u00fcrger oder den Polizisten ein Unterschied ist, \n\nob er von einem Linksextremisten oder von einem \n\nRechtsextremisten eine Flasche an den Kopf geworfen \n\nbekommt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau K\u00f6ditz, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \u2013 Nein. Herr Hartmann, Sie w\u00fcnschen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Eine Kurzintervention. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist leider vertan. In \n\ndiesem Tagesordnungspunkt haben Sie schon zwei \n\nKurzinterventionen gehabt. \n\nChristian Hartmann, CDU: Dann hat sich das erledigt. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen die Aussprache fort. Ich rufe die SPD-\n\nFraktion auf. Herr Abg. Homann, Sie haben das Wort. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben uns \n\nmit der Situation in Heidenau noch einmal intensiver \n\nauseinandergesetzt, da in den vergangenen Wochen in der \n\nDebatte immer wieder klar geworden ist, dass die Aus-\n\nschreitungen und die \u00dcbergriffe, die wir nicht nur in \n\nHeidenau und nicht nur in Sachsen erleben, das Ergebnis \n\neiner teilweise sehr schwierigen gesellschaftlichen Stim-\n\nmung sind. Ich m\u00f6chte daf\u00fcr werben, dass wir alle mitei-\n\nnander ein bisschen aus unseren Sch\u00fctzengr\u00e4ben heraus-\n\nkommen. \n\nIch wei\u00df nicht, welche Erfahrungen Sie in Ihren Wahl-\n\nkreisb\u00fcros machen, aber die Situation ver\u00e4ndert sich \n\ninsofern, als wir es nicht mehr nur mit platten Vorurteilen \n\nvon, sagen wir mal, nicht den Hellsten am Stammtisch zu \n\ntun haben, sondern wir sind mehr und mehr mit Ver-\n\nschw\u00f6rungstheorien befasst, mit Vorurteilen, die eingebet-\n\ntet sind in geschlossene, sehr krumme gesellschaftliche \n\nAnalysen. Auch daf\u00fcr gibt es einen Grund und es gibt \n\neinen Unterschied zu allen Diskussionen zu antidemokra-\n\ntischen Einstellungsmustern der letzten Jahrzehnte. Das \n\nerste Mal ist in einer Studie klar geworden, dass es eine \n\nrelevante Gegen\u00f6ffentlichkeit gibt, die sich rund um das \n\n\u201eCompact\u201c-Magazin von J\u00fcrgen Els\u00e4sser, verschiedene \n\nQuerfrontler und Internetseiten herum positioniert hat, die \n\nin diesem Land Hunderttausende von Menschen erreicht, \n\ndie sich von dem Journalismus, den wir bisher hatten, von \n\ndem ich sage, dass es Qualit\u00e4tsjournalismus ist, verab-\n\nschiedet haben. Man wird dort bombardiert mit Ver-\n\nschw\u00f6rungstheorien, Unwahrheiten, schlichtweg mit \n\nL\u00fcgen. \n\nDeshalb sage ich, wir m\u00fcssen noch st\u00e4rker aus dieser \n\nDebatte heraus, wo Links- gegen Rechtsextremismus \n\nsteht. Wir m\u00fcssen unsere Analyse dahin gehend \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen, wie wir mit diesen Dingen umgehen. Ich will Ihnen \n\neine Erfahrung vom B\u00e4cker heute morgen erz\u00e4hlen. \n\nFr\u00fcher war es die \u201eBILD\u201c-Zeitung, die f\u00fcr die Leute, die \n\nsauer oder entt\u00e4uscht oder der Meinung waren, es sind zu \n\nviele Ausl\u00e4nder in Deutschland, ein Zuhause geboten hat. \n\nHeute erlebe ich beim B\u00e4cker, wie zwei Leute vor mir \n\nsagen, \u201edie \u201aBILD\u2018-Zeitung ist auch nur noch ein linkes \n\nSchmierblatt\u201c, weil sie seit vier Wochen eine Kampagne \n\nf\u00e4hrt, die versucht, uns dabei zu unterst\u00fctzen, in diesem \n\nLand unsere Willkommenskultur weiter zu verbessern. \n\nDas hei\u00dft, es gibt Leute, die sind komplett von den \n\ngesellschaftlichen demokratischen Diskursen abgeh\u00e4ngt. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass wir auf diese neue \n\nSituation st\u00e4rker eingehen. Das bedeutet aber, dass wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1534 \n\nselbst nicht den Fehler machen d\u00fcrfen, immer wieder in \n\ndie alten Analysemuster zu verfallen. Das w\u00e4re meine \n\n\u00dcberlegung f\u00fcr die zweite Runde. \n\nIch will in dem Zusammenhang sagen, dass wir noch eine \n\nganze Menge zu tun haben. Ich bin gespannt, ob Frau \n\nMinisterin K\u00f6pping dann etwas zum Sachsenmonitor \n\nsagen wird. Ich wei\u00df, dass wir auf dem Wege sind, und \n\ndas Versprechen lautet, dass er n\u00e4chstes Jahr kommt. Aus \n\nder letzten Legislaturperiode kann ich mich daran erin-\n\nnern, dass die Angst bestand, dass, sobald die NPD aus \n\ndem S\u00e4chsischen Landtag fliegt, das Problem f\u00fcr erledigt \n\nerkl\u00e4rt wird. Ich wei\u00df, wir m\u00fcssen noch vieles Weitere \n\ntun, aber dass sich diese Koalition auch nach dem Aus-\n\nscheiden der NPD dazu entschieden hat, die Gelder f\u00fcr \n\ndas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c weiter aufzusto-\n\ncken, ist ein klares Signal daf\u00fcr, dass wir dieses Problem \n\nin unserer Gesellschaft weiter ernst nehmen und konse-\n\nquent bek\u00e4mpfen wollen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun folgt die AfD-Fraktion. Herr Abg. Barth, \n\nbitte. Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Kommen wir erst einmal auf Heide-\n\nnau zur\u00fcck. Eine Woche sp\u00e4ter meldet in Heidenau das \n\nB\u00fcndnis \u201eDresden Nazifrei\u201c ein Willkommensfest f\u00fcr die \n\nFl\u00fcchtlinge an. Zum gleichen Zeitpunkt soll am Abend \n\ndurch eine neu gegr\u00fcndete B\u00fcrgerinitiative in Heidenau \n\neine erste Demonstration durchgef\u00fchrt werden. Zudem \n\nhatten linke Kreise eine Gro\u00dfdemonstration in Dresden \n\nangek\u00fcndigt. Vor diesem Hintergrund und auch vor dem \n\nHintergrund der Geschehnisse, von denen ich in meinem \n\nersten Redebeitrag gesprochen habe, sah sich das Land-\n\nratsamt veranlasst, ein Versammlungsverbot zu verh\u00e4n-\n\ngen, und das, wie wir jetzt wissen, mit unzureichendem \n\npolizeilichen Notstand begr\u00fcndet. \n\nJetzt stellt sich mir eine entscheidende Frage. Ich bin am \n\nFreitagmorgen mit dem Auto nach Dresden gefahren, \n\nwusste von dem bestehenden Versammlungsverbot und \n\nh\u00f6rte im Radio, dass der Herr Cem \u00d6zdemir mit ein paar \n\nBlechen Kuchen nach Heidenau kommt und das Will-\n\nkommensfest besuchen will. Ich machte mir Gedanken \n\nund kam zu folgender Einstellung: Wenn das Fest im \n\nPraktiker-Baumarkt, sozusagen auf dem Hoheitsgebiet \n\ndes Hausrechtsinhabers, stattfindet und nicht in der \n\n\u00d6ffentlichkeit, dann ist das v\u00f6llig in Ordnung. Das Will-\n\nkommensfest hat aber tats\u00e4chlich geplant auch au\u00dferhalb \n\ndieses Praktiker-Baumarktes stattgefunden, n\u00e4mlich auf \n\nder Wiese hinter dem Hammer-Baumarkt wurde Ball \n\ngespielt und \u00c4hnliches. \n\nDeshalb frage ich die Damen und Herren der GR\u00dcNE-\n\nFraktion: Wie passt es zusammen, dass man trotz eines \n\nvermeintlich bestehenden Versammlungsverbots \u2013 das \n\ndann zugegebenerma\u00dfen noch aufgehoben wurde \u2013 zu \n\neiner Demonstration im \u00f6ffentlichen Raum, hier das \n\nFl\u00fcchtlingsfest, aufrufen kann? Ich frage Sie: Wie stehen \n\nSie zu Recht und Gesetz in unserem Land? \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nHerr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Barth, das war ein \n\nwenig absehbar, was Sie erz\u00e4hlt haben. Erstens ist die \n\nblo\u00dfe Ank\u00fcndigung, eine solche Veranstaltung zu besu-\n\nchen \u2013 es war zu diesem Zeitpunkt klar, dass gegen diese \n\nVeranstaltung Rechtsmittel eingelegt wurden \u2013, nicht \n\nverboten. \n\nZweitens komme ich zu der Frage, wie Sie es pers\u00f6nlich \n\nmit Versammlungsverboten handhaben. Warum war die \n\nhalbe AfD-Fraktion beim G-7-Gipfel, bei dem bekann-\n\nterma\u00dfen eine Versammlungsverbotszone existierte \u2013 \n\nwenige Meter von hier entfernt \u2013, pr\u00e4sent, ignorierte \n\ndiese, f\u00fchrte eine Versammlung in der Versammlungsver-\n\nbotszone durch und war am Ende der Meinung, dass alles \n\nnicht so schlimm und die richtige Entscheidung gewesen \n\nsei? \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nHierbei zeigt sich wieder einmal Folgendes: Wenn es um \n\ndie anderen geht, ist alles ganz schlimm. Vielleicht fassen \n\nSie sich bei dieser Frage einmal an die eigene Nase. Das, \n\nwas Sie dort begangen haben, w\u00e4re nach denselben \n\nMa\u00dfst\u00e4ben ein Rechtsbruch. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Herrn Lippmann. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, rennt zum \n\nMikrofon der CDU-Fraktion.) \n\n\u2013 Herr Barth, Sie m\u00fcssen nicht so rennen. Dort ist auch \n\nein Mikrofon. Ich sehe, wo Sie langlaufen. M\u00f6chten Sie \n\nerwidern? \u2013 Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Ja. Herr Lippmann, ich komme zur \n\nSachverhaltsaufkl\u00e4rung. Wegen dieser Demonstration \n\noder Aktion, die Sie beschrieben haben, haben wir uns \n\nbelesen. Wir mussten feststellen, dass es sich vermutlich \n\num eine Ordnungswidrigkeit handelt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Das \n\nw\u00e4re bei Herrn \u00d6zdemir genauso!) \n\nDeshalb kritisieren wir mit dem neuen rechtlichen Be-\n\nwusstsein Ihr Verhalten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Unruhe im Plenum) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die Erwiderung von Herrn Barth auf die \n\nKurzintervention von Herrn Lippmann. Damit ist die \n\nzweite Runde der Aktuellen Debatte abgeschlossen. \n\nAusreichend Redezeit hat die Fraktion der CDU. Alle \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1535 \n\nanderen Fraktionen haben nur noch Sekunden \u00fcbrig bzw. \n\nderen Redezeit ist schon aufgebraucht. \n\nHerr Hartmann, Sie m\u00f6chten in einer dritten Runde noch \n\neinmal sprechen? \n\n(Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Zais, ich bitte um Entschuldigung. Sie haben noch \n\n24 Sekunden. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Ich dachte, \n\nich habe noch 26 Sekunden!) \n\n\u2013 Nein, hier stehen noch 24 Sekunden. Die Uhr l\u00fcgt nicht. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nNein, gestern ging es sehr gerecht zu. Das wird es auch \n\njetzt. Frau Zais, bitte, Sie haben noch 24 Sekunden. Herr \n\nHartmann, ich bitte um Vergebung. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: In aller K\u00fcrze, Herr Pr\u00e4sident. Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Heidenau \u2013 das ist \n\nnicht die Absicht der GR\u00dcNEN \u2013 soll nicht stigmatisiert \n\nwerden. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist zu sp\u00e4t!) \n\nWenn wir \u00fcber Strategien beim Kampf gegen Rassismus \n\nreden, ist Folgendes ganz klar: Die St\u00e4rkung der Zivilge-\n\nsellschaft ist eine entscheidende Strategie. Heidenau steht \n\nnicht nur f\u00fcr rassistische Ausschreitungen und rechtsext-\n\nreme Strukturen. Heidenau steht auch f\u00fcr eine starke \n\nZivilgesellschaft, genau wie Freital, Dresden und Chem-\n\nnitz. Das m\u00f6chten wir ausdr\u00fccklich abschlie\u00dfend noch \n\neinmal betonen. Das ist die Hoffnung, die wir haben. Das \n\nmacht uns Hoffnung. Darin unterscheidet sich die Situati-\n\non gegen\u00fcber den Jahren 1990, 1991 und 1992. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Zais f\u00fcr \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Nun folgt \n\nHerr Hartmann. Sie sind an der Reihe und haben das \n\nWort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6ch-\n\nte versuchen, in gebotener K\u00fcrze darauf einzugehen. \n\nWir haben eine sehr intensive und bewegte Debatte erlebt. \n\nIn einem Punkt sind wir uns einig: Es geht um die Frage \n\neines gesellschaftlichen Diskurses, den wir alle miteinan-\n\nder zu f\u00fchren haben. Er ist in eine aktuelle Entwicklung \n\neingebettet. Die Intensit\u00e4t der Debatte, der Ereignisse und \n\neinzelner Vorkommnisse sind untrennbar mit der aktuel-\n\nlen Herausforderung der Fl\u00fcchtlings- und Asylpolitik \n\nverbunden. Das Entscheidende ist, dass wir diesen gesell-\n\nschaftlichen Diskurs offen und unter Einbindung der \n\ngesamten B\u00fcrgerschaft und Gesellschaft miteinander \n\nf\u00fchren, um die Deutungshoheit in dieser Diskussion nicht \n\nlinken oder rechten R\u00e4ndern zu \u00fcberlassen. \n\nHierbei ist die Herausforderung \u2013 ich bin wieder bei den \n\nPunkten, die gestern und schon so manches Mal in diesem \n\nHohen Hause diskutiert wurden \u2013, dass Sorgen und \n\n\u00c4ngste in der Gesellschaft, ob Sie sie nun m\u00f6gen oder \n\nnicht, bestehen. Es besteht die Erwartung an die Politik \n\nund Verantwortungstr\u00e4ger, Antworten darauf zu geben, \n\nwas auf uns zukommt. Welche gesellschaftlichen Heraus-\n\nforderungen sind zu gestalten? Es stellt sich durchaus eine \n\nlegitime Frage: Wie halten wir es in der partikularen \n\nGesellschaft mit dem Islam und seiner Rolle? Wie ist \n\neigentlich das Rollenverst\u00e4ndnis in einer Gesellschaft, die \n\neine klare Trennung zwischen Kirche und Staat in der \n\npolitischen Entscheidungsebene f\u00fchrt? Wie sehen das die \n\nMenschen, die es gewohnt sind, in einem Einklang \n\nzwischen religi\u00f6sem und politischem Handeln zu stehen? \n\nWie sollen die Leistungssysteme und Perspektiven unse-\n\nrer Gesellschaft sich in Zukunft darstellen? \n\nWir m\u00fcssen vorsichtig damit sein, daraus eine Rassis-\n\nmusdebatte zu machen. Es ist entscheidend, dass wir diese \n\nFragen beantworten. Wir m\u00fcssen ein Bild zeichnen, wie \n\nwir uns die Entwicklung unseres Landes vorstellen. Ja, \n\nstarke Schultern \u2013 auch deutsche starke Schultern \u2013 \n\nk\u00f6nnen einiges davon tragen, aber nicht alles. Wir m\u00fcssen \n\nuns die Frage stellen, wie wir uns in den Kontext einbrin-\n\ngen. \n\nDort drau\u00dfen sind Menschen, die arbeiten und leben. Sie \n\ngestalten ihre Lebenswirklichkeit. Sie sind hilfsbereit. Ich \n\nerlebe die wenigsten, die infrage stellen, dass man Men-\n\nschen, die in Not sind, hilft. Sie reagieren aber sehr \n\nunverst\u00e4ndlich, wenn sie das Gef\u00fchl haben, dass Men-\n\nschen hierher kommen, um eine bessere Perspektive \n\nhaben zu wollen. Das ist in der Sache legitim. Es erzeugt \n\naber Unruhe \u2013 vor allen Dingen dann, wenn man das \n\nGef\u00fchl hat, dass die soziale Sicherungsstruktur beein-\n\ntr\u00e4chtigt wird. Sie haben Fragen zu der Entwicklung, zu \n\nden Zahlen und zur Solidargemeinschaft. Diese Fragen \n\nm\u00fcssen wir beantworten. Das hat nach meinem Verst\u00e4nd-\n\nnis nichts mit Rassismus zu tun. \n\nWir m\u00fcssen genau diese Debatte f\u00fchren, um zu verhin-\n\ndern, dass rechte Bauernf\u00e4nger mit platten Spr\u00fcchen \n\nMenschen an sich binden und ihnen vermeintliche Hoff-\n\nnungen auf das machen, was besser sein k\u00f6nnte, ohne die \n\nFragen tats\u00e4chlich zu beantworten. Das bedingt in sich \n\naber auch, Dinge nicht zu pauschalisieren. \n\nSchauen Sie sich einmal eine Studie an. Forscher der FU \n\nBerlin haben in einer Langzeitstudie festgestellt, dass \n\n17 % der Deutschen linksextremistische Einstellungen \n\nhaben. Davon bef\u00fcrworten 14 % linksextremistische \n\nGewalt gegen den Staat. Das ist ebenfalls eine Herausfor-\n\nderung. \n\nEs polarisiert in der Tat, ich bin bei Herrn Homann, in \n\npolarisierenden Zeiten. Es ist umso wichtiger, verantwor-\n\ntungsvoll den Diskurs zu f\u00fchren. In diesem Punkt bin ich \n\nbei Frau K\u00f6ditz. Ich finde es richtig, das Thema differen-\n\nziert und gruppenspezifisch zu betrachten und nicht \n\ngegeneinander aufzurechnen. Dazu geh\u00f6rt ganz klar, dass \n\nvon hier vorn auch gesagt wird, dass wir eine sachdienli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1536 \n\nche Argumentation ben\u00f6tigen. Das gilt insbesondere bei \n\nder Frage, wie man Demonstrationsstrukturen z\u00e4hlt. \n\nDar\u00fcber hatten wir uns schon unterhalten. Nur dann \n\nhaben wir eine veritable Basis. Das wird von der Staatsre-\n\ngierung entsprechend angepasst, wenn man solche unter-\n\nschiedlichen statistischen Erhebungen feststellt. \n\nIm Kern bleibt es bei Folgendem: Wir m\u00fcssen uns mit den \n\nHerausforderungen der Gesellschaft in einer sich ver\u00e4n-\n\ndernden Gesellschaft besch\u00e4ftigen. Wir m\u00fcssen uns mit \n\ndem Rechtsextremismus auseinandersetzen, insbesondere \n\nwenn er nicht mehr parteigebunden ist und sich in freien \n\nStrukturen entwickelt. Wir m\u00fcssen deutlich den Rechts-\n\nstaat aufmarschieren lassen und zeigen, dass es Grenzen \n\ngibt. Wir sind eine wehrhafte Demokratie. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte kommen Sie zum \n\nSchluss. \n\nChristian Hartmann, CDU: Es geh\u00f6rt der Ehrlichkeit \n\nhalber dazu: Auch am linken Rand und dem Linksextre-\n\nmismus gegen\u00fcber sind wir nicht blind. Nutzen wir diese \n\nDebatte als Impuls, uns gemeinsam den Herausforderun-\n\ngen zu stellen und Extremisten in diesem Land keine \n\nPerspektive zu geben. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Mir liegen aus den Reihen der Fraktionen keine \n\nWortmeldungen mehr vor. Ich frage nun die Staatsregie-\n\nrung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Staatsministerin \n\nK\u00f6pping, Sie haben das Wort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde mich gern \n\nder differenzierten Analyse unserer Abgeordneten \n\nHomann und Hartmann anschlie\u00dfen wollen und deswegen \n\ndiesen Teil meiner Rede ein wenig verk\u00fcrzen. Trotzdem \n\nmuss ich noch einmal vorwegschicken, dass wir insge-\n\nsamt eine Steigerung von fremdenfeindlichen Straftaten \n\num 68 % im Jahr 2013 auf das Jahr 2014 hatten. Die \n\nZahlen f\u00fcr das Jahr 2015 lassen mich nicht optimistisch in \n\ndie Zukunft blicken, was dieses Thema betrifft. Deswegen \n\nglaube ich, dass wir als Staatsregierung klar gesagt haben \n\n\u2013 auch mit den letzten Reden des Ministerpr\u00e4sidenten \u2013, \n\ndass wir in Sachsen ein Rassismusproblem haben. Dieser \n\nAuseinandersetzung m\u00fcssen wir uns hier stellen. \n\nUnser Ansatz in der Zivilgesellschaft, sie zu st\u00e4rken, \n\nbedeutet einfach, dass wir unser Programm \u201eWeltoffenes \n\nSachsen\u201c verst\u00e4rkt haben. Wir haben im Koalitionsvertrag \n\nfestgelegt, dass wir dieses Programm um 1,3 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr das Jahr 2015 gegen\u00fcber dem Jahr 2014 \n\naufstocken wollen. Diese Aufstockung, das zeigt die \n\nGegenwart, war richtig und wichtig. Wir wissen, dass \n\nbereits jetzt die Projekte f\u00fcr dieses \u201eWeltoffene Sachsen\u201c \n\ndie Summe von circa 5 Millionen Euro ausgesch\u00f6pft \n\nhaben. Das hei\u00dft, der Bedarf, dieses Programm tats\u00e4chlich \n\nzu nutzen, ist riesig. Wir haben \u00fcber hundert kleine und \n\ngr\u00f6\u00dfere ehrenamtliche und hauptamtliche Initiativen und \n\nProjekte, die sich um das Programm \u201eWeltoffenes Sach-\n\nsen\u201c gek\u00fcmmert bzw. ihre Antr\u00e4ge gestellt haben. \n\nIch wei\u00df, dass in der Vergangenheit immer wieder einmal \n\ndas Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c hinterfragt worden \n\nist: Was macht denn das Programm, welche Inhalte hat \n\nes? Deswegen w\u00fcrde ich gern drei Beispiele nennen, wie \n\ndieses Programm arbeitet. Eines der Programme, das das \n\n\u201eWeltoffene Sachsen\u201c unterst\u00fctzt und f\u00f6rdert und f\u00fcr das \n\nwir die F\u00f6rdermittel ebenfalls erh\u00f6ht haben, ist das \n\nProjekt \u201eWillkommenskitas\u201c. Wir haben in Sachsen \n\nmittlerweile zehn Kitas, die sich aus diesem Programm \n\nzur Willkommenskita entwickelt und profiliert haben. Wir \n\nhaben die Gelder daf\u00fcr ausdr\u00fccklich erh\u00f6ht. \n\nEin zweites Projekt, das wir im \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c \n\nbedienen, ist das breite Netz der Schulen. Die Schulen \n\nhei\u00dfen \u201eSchule ohne Rassismus\u201c und \u201eSchule mit Coura-\n\nge\u201c. Davon haben wir 64 Schulen in Sachsen, die momen-\n\ntan diesen Titel tragen d\u00fcrfen. Ich kann Ihnen nur sagen, \n\ndass jeder, der an Schulen im Rahmen eines Unterrichts \n\noder im Rahmen von Projektwochen t\u00e4tig war, wei\u00df, dass \n\ndas Interesse von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern gerade f\u00fcr \n\ndie aktuellen Entwicklungen riesig ist. Ich kann Sie, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen Abgeordnete, nur motivieren \n\nund bitten, genau diese Darstellung in Schulen zu erl\u00e4u-\n\ntern und ihnen die Antworten, die Sch\u00fcler auf Fragen \n\nhaben, zu geben. Das ist eine wichtige S\u00e4ule unseres \n\n\u201eWeltoffenen Sachsen\u201c. Deswegen bin ich sehr froh, dass \n\nwir 64 Schulen haben, die sich gegen Rassismus und mit \n\nCourage engagieren wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nAber auch andere Foren finanzieren wir aus dem Pro-\n\ngramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c wie zum Beispiel die \n\nKammerspiele in Leipzig, wo Asylsuchende selbst be-\n\nschreiben, wie ihr Weg der Flucht gewesen ist. Ich habe \n\nmir so ein Kammerspiel angeschaut, und zwar in Wurzen. \n\nDort war ein Publikum, das sonst nicht zu politischen \n\nVeranstaltungen geht. Dieses Publikum war von den \n\nGeschichten, die dort Asylsuchende selbst vorgetragen \n\nhaben, au\u00dferordentlich ber\u00fchrt. Es gab hinterher eine \n\nwirklich sehr intensive und gut gef\u00fchrte Diskussion mit \n\nvielen Fragen, die nat\u00fcrlich auch Menschen, die vielleicht \n\ngewisse \u00c4ngste wegen unserer gesellschaftlichen Ver\u00e4n-\n\nderungen haben, dort beantwortet bekommen haben. \n\nDeshalb glaube ich, dass dies auch richtig in unserem \n\n\u201eWeltoffenen Sachsen\u201c angesetzt ist. \n\nEs kommt immer wieder die Frage, ob wir uns hier immer \n\nnur um Rechtsextremismus k\u00fcmmern. Nein. Wir haben \n\nauch Gespr\u00e4che in Leipzig mit dem Bund und dem SMI \n\nsowie dem Pr\u00e4ventionsrat der Stadt Leipzig zu einem \n\nAntrag, in dem es darum geht, das Projekt zu politisch \n\nund gesellschaftlich motivierter urbaner Gewalt, Gewalt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1537 \n\nin allen Formen von Extremismus zu ber\u00fccksichtigen. \n\nAuch dort sind wir daran, wirklich, wie Herr Hartmann \n\nimmer so sagt, die R\u00e4nder der Gesellschaft \u2013 man kann \n\nauch sagen, einen Teil der Gesellschaft \u2013 tats\u00e4chlich zu \n\nuntersuchen, zu analysieren und nat\u00fcrlich dagegen vorzu-\n\ngehen bzw. Antworten auf Fragen zu finden, die dort \n\ngestellt werden, und uns ganz klar zu positionieren, dass \n\nGewalt keine L\u00f6sung ist, egal in welchem Land. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nJa, die Weiterentwicklung ist notwendig und richtig, \n\ndeswegen werden wir auf der einen Seite die Evaluierung \n\nweiter betreiben, die wir momentan schon durchf\u00fchren. \n\nAuf der anderen Seite wird es einen Auftakt-Workshop \n\nund Erfahrungsaustausch mit Projekttr\u00e4gern im Oktober \n\ndieses Jahres geben. Wir werden nat\u00fcrlich auch versuchen \n\nm\u00fcssen, die Entb\u00fcrokratisierung im Programm vorzu-\n\nnehmen. Das ist f\u00fcr mich eine wichtige Aufgabe, weil es \n\nein sehr ausgekl\u00fcgeltes Programmantragsverfahren gibt \n\nund oftmals gerade kleinere Initiativen, die im l\u00e4ndlichen \n\nRaum unterwegs sind, das Programm nicht nutzen wollen, \n\nweil die Programmantragstellung einfach zu kompliziert \n\nist. Das hei\u00dft, wir wollen dort ein vereinfachtes Antrags-\n\nverfahren durchf\u00fchren. \n\nGleichzeitig wird nat\u00fcrlich auch der Sachsenmonitor \n\nweiter betrieben, die Frage ist ja gekommen. Er soll 2016 \n\nvorgelegt werden. Dort werden die Entwicklungen, die \n\nsich aktuell gerade in Sachsen vollziehen, Eingang finden \n\nund Antworten bzw. L\u00f6sungsvorschl\u00e4ge auf die unter-\n\nschiedlichen Probleme vorgelegt. Wir wollen ebenfalls, \n\ndass wir den Beirat im Programm und der Projektentwick-\n\nlung im \u201eWeltoffenen Sachsen\u201c wieder einf\u00fchren. Wir \n\nhaben das im Koalitionsvertrag vereinbart. Ich glaube, \n\ndass wir durch einen Beirat dieses Programm auch wieder \n\nauf breitere F\u00fc\u00dfe stellen, gerade was den Inhalt des \n\nProgramms betrifft. Dort haben wir im Zeitplan vor, dass \n\ndie konstituierende Sitzung noch vor den Sommerferien \n\nim Jahr 2016 stattfindet. \n\nIch m\u00f6chte es an dieser Stelle noch einmal sagen. Ja, wir \n\nhaben in Sachsen ein Rassismusproblem. Und ja, der \n\nStaat und die Zivilgesellschaft m\u00fcssen gemeinsam dage-\n\ngen vorgehen. Der Staat muss diejenigen st\u00e4rken, die sich \n\nvor Ort engagieren, die sich gegen Rassismus auflehnen \n\nund eine vielf\u00e4ltige Gesellschaft leben wollen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich noch einmal Heidenau oder Freital \n\nerw\u00e4hnen. Ich bin dort gewesen und habe mit der Zivilge-\n\nsellschaft, mit den B\u00fcrgermeistern am Tisch gesessen und \n\nihnen gesagt, welche M\u00f6glichkeiten wir in Sachsen \n\ngemeinsam mit dem Innenministerium und mit unseren \n\nanderen Ministerien aufgelegt haben, um die Zivilgesell-\n\nschaft zu st\u00e4rken. Es bedr\u00fcckt jeden, der vor Ort mit \n\ndiesen Menschen spricht, die sich engagieren, dass sie \n\neinem schon sagen, dass sie Angst haben, \u00f6ffentlich zu \n\nsagen, dass sie sich f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und f\u00fcr Asylbewer-\n\nberheime engagieren. Diese Angst darf keine Zukunft in \n\nSachsen haben. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZivilgesellschaft muss sich auf uns als Staat tats\u00e4chlich \n\nverlassen k\u00f6nnen. Ich habe noch einmal \u00fcberpr\u00fcft, wie \n\nwir denn dastehen mit dem \u201eWOS\u201c, und festgestellt, dass \n\nes circa f\u00fcnf Bundesl\u00e4nder in Deutschland gibt, die eigene \n\nLandesprogramme haben. Die meisten Bundesl\u00e4nder \n\nhaben dort nur eine Art von Programm. Wir f\u00f6rdern \n\ngleichzeitig Projekte. Deswegen glaube ich, dass wir mit \n\nunserem Programm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c sehr gut \n\naufgestellt sind. Wenn wir das n\u00e4chstes Jahr mit unserem \n\nSachsenmonitor kompensieren, dann ist das ein weiterer \n\nSchritt in die richtige Richtung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank Frau \n\nStaatsministerin. Meine Damen und Herren! Die \n\n2. Aktuelle Debatte ist abgeschlossen, und dieser Tages-\n\nordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Staatsmi-\n\nnister der Finanzen, Herr Prof. Dr. Unland, zu dem Thema \n\n\u201eFortschritt und Stabilit\u00e4tsbericht \u2013 erfolgreicher Auf-\n\nbau\u201c. Hierf\u00fcr stehen ihm nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung bis zu zehn Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, dem Staatsminis-\n\nter Fragen zu seinem Bericht sowie einem weiteren \n\nThemenkomplex zu stellen. \n\nAls weiteren Themenkomplex hat die Fraktion DIE \n\nLINKE das Thema \u201eOrganisation und Finanzierung der \n\nUnterbringung und Betreuung der in Sachsen ankommen-\n\nden Fl\u00fcchtlinge in der Verantwortung des Staatsministers \n\nder Finanzen\u201c benannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zum Berichtsthema der Staatsregierung \n\ngestellt werden. In der weiteren Runde k\u00f6nnen diese \n\nFragen sowohl dieses Thema als auch den von der Frakti-\n\non DIE LINKE benannten Themenkomplex betreffen. \n\nIch denke, dass wir damit ausreichend informiert sind, \n\nwie die Befragung ablaufen wird. Ich erteile nun dem \n\nStaatsminister der Finanzen, Herrn Prof. Dr. Unland, das \n\nWort. Bitte sehr, Herr Staatsminister. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1538 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDanke sch\u00f6n. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Am Dienstag habe ich im Kabinett zwei \n\nBerichte vorgestellt \u2013 den Fortschrittsbericht und den \n\nStabilit\u00e4tsbericht. Im Dezember werden dann diese \n\nBerichte im Stabilit\u00e4tsrat sowohl vom Bundesfinanzmi-\n\nnister als auch von den Finanzministern der L\u00e4nder \n\nberaten. \n\nIch m\u00f6chte zun\u00e4chst auf den Fortschrittsbericht eingehen. \n\nSeit dem Jahr 2002 werden diese Fortschrittsberichte \n\nverfasst und sie dienen dazu, den Einsatz der Solidar-\n\npaktmittel f\u00fcr den Ausbau Ost darzulegen. Der Solidar-\n\npakt II wurde im Jahr 2001 beschlossen und er umfasst \n\nzwei K\u00f6rbe, den sogenannten Korb I und den Korb II. \n\nAus dem Korb I erhalten die neuen Bundesl\u00e4nder und \n\nBerlin seit 2005 und noch bis zum Jahr 2019 sogenannte \n\nSonderbedarfs-Bundeserg\u00e4nzungszuweisungen oder, wie \n\nes im Fachjargon hei\u00dft, SoBEZ. Sie haben zwei Zielrich-\n\ntungen, einmal den infrastrukturellen Nachholbedarf \n\nabzudecken und gleichzeitig die unterproportionale \n\nkommunale Finanzkraft auszugleichen. In diesem soge-\n\nnannten Korb I sind 105 Milliarden Euro vorgesehen. \n\nDer Fortschrittsbericht bezieht sich haupts\u00e4chlich auf den \n\nKorb I. Der Vollst\u00e4ndigkeit halber m\u00f6chte ich auch noch \n\nerl\u00e4utern, dass es einen Korb II gibt. Das sind investive \n\nZweckzuweisungen des Bundes und der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Ich glaube, an dieser Stelle ist es angebracht, dass \n\nman nach 25 Jahren Wiedervereinigung einmal sagt, dass \n\ndiese Zuweisungen eine sehr gro\u00dfz\u00fcgige Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr unsere Bundesl\u00e4nder ist und wir auf der einen Seite \n\ndankbar sein sollten und auf der anderen Seite aber auch \n\nverantwortlich mit diesen Mitteln umgehen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nIn dem Fortschrittsbericht muss der Freistaat, m\u00fcssen aber \n\nauch die s\u00e4chsischen Kommunen nachweisen, dass die \n\nSolidarpaktmittel zweckgerecht verwendet worden sind. \n\nIm zur\u00fcckliegenden Jahr hatten wir SoBEZ in H\u00f6he von \n\ngut 1,5 Milliarden Euro erhalten. Der Freistaat und die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen haben in die Infrastruktur insge-\n\nsamt 3,33 Milliarden Euro \u2013 das ist gerundet \u2013 investiert. \n\nZum Teil flossen diese Gelder aus Programmen des \n\nBundes und der EU. Dementsprechend m\u00fcssen diese \n\nZahlungen korrigiert werden, und f\u00fcr den Nachweis der \n\nSoBEZ bleiben rechnerisch 2,32 Milliarden Euro \u00fcbrig. \n\nAu\u00dferdem hat der Freistaat 183 Millionen Euro zum \n\nAusgleich der unterdurchschnittlichen kommunalen \n\nFinanzkraft verwendet. Also stehen insgesamt \n\n2,505 Milliarden Euro f\u00fcr die SoBEZ-Nachweise zur \n\nVerf\u00fcgung. Da wir 1,5 Milliarden Euro erhalten haben, \n\nergibt sich als Nachweisquote dann rein rechnerisch \n\n166 %. \n\nDie Landesebene hat die Infrastrukturinvestitionen \n\ndeutlich erh\u00f6ht, obwohl die SoBEZ jedes Jahr um circa \n\n200 Millionen Euro sinken. Der Freistaat hatte im Jahr \n\n2014 wiederum bundesweit die h\u00f6chste Investitionsquote, \n\nn\u00e4mlich 18,6 %. Diese 18,6 % errechnen sich ohne die \n\nInvestitionen f\u00fcr die Behebung der Flutsch\u00e4den und sind \n\nsomit etwa 1 % h\u00f6her als im Haushalt urspr\u00fcnglich \n\nvorgesehen. Au\u00dferdem haben die Gemeinden, die St\u00e4dte \n\nund Landkreise ein Rekordergebnis beigesteuert. Das \n\nhei\u00dft, somit haben wir den SoBEZ-Nachweis \u00fcberdeutlich \n\nerf\u00fcllt. \n\nDie Investitionen, die damit get\u00e4tigt werden, kommen \n\nallen s\u00e4chsischen Regionen zugute. Ich m\u00f6chte vielleicht \n\ndrei, vier Beispiele nennen: Wir hatten vorhin eine Aktu-\n\nelle Debatte unter anderem auch \u00fcber Kindertagesst\u00e4tten. \n\nWir haben insgesamt 460 Ma\u00dfnahmen gef\u00f6rdert und \n\nkonnten dadurch 6 500 neue Pl\u00e4tze allein im letzten Jahr \n\nerrichten. Beim Schulhausbau m\u00f6chte ich auch ein inte-\n\nressantes Projekt nennen, n\u00e4mlich den Neubau des son-\n\nderp\u00e4dagogischen F\u00f6rderzentrums und der K\u00f6rperbehin-\n\ndertenschule in Chemnitz. Im Hochschulbau m\u00f6chte ich \n\nan das neue Forschungszentrum MERGE f\u00fcr den Struk-\n\nturleichtbau an der TU Chemnitz oder an den Umbau der \n\nHautklinik an der Universit\u00e4t Leipzig zum Zentralen \n\nForschungszentrum erinnern. \n\nAuch der Wohnungs- und St\u00e4dtebau wurde mit 92 Mil-\n\nlionen Euro unterst\u00fctzt. Zwei andere interessante Projekte \n\ntangieren den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr, n\u00e4mlich \n\ndie Umsetzung des Chemnitzer Modells \u2013 das hei\u00dft, die \n\nStra\u00dfenbahnen k\u00f6nnen heute in den Hauptbahnhof hinein-\n\nfahren und entsprechend auch wieder heraus \u2013 oder als \n\nzweites Projekt, die Beschaffung behindertengerechter \n\nOmnibusse. \n\nAllerdings, wenn man sich die Zukunft anschaut \u2013 und \n\ndas wissen Sie auch \u2013, werden sich diese SoBEZ-Zuwei-\n\nsungen jedes Jahr um 200 Millionen Euro abschmelzen. \n\nVon den 15 Jahren Laufzeit des Solidarpaktes II sind also \n\nmomentan schon zwei Drittel vor\u00fcber. Das hei\u00dft, die \n\nl\u00e4ngste Zeit ist inzwischen passiert. Aber wir hatten nicht \n\nzwei Drittel der Mittel zur Verf\u00fcgung, sondern 83 % der \n\nzugesagten Mittel sind schon ausgesch\u00fcttet worden. Das \n\nhei\u00dft, in den n\u00e4chsten Jahren werden wir hierf\u00fcr weniger \n\nGeld zur Verf\u00fcgung haben. \n\nIch m\u00f6chte noch kurz auf den Stabilit\u00e4tsbericht eingehen. \n\nWir m\u00fcssen diesen Stabilit\u00e4tsbericht j\u00e4hrlich vorlegen, \n\nund zwar nicht nur die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder, \n\nsondern alle Bundesl\u00e4nder in Deutschland und auch der \n\nBund. Warum? Es wird hier ein Ziel verfolgt, n\u00e4mlich \n\neine drohende Haushaltsnotlage fr\u00fchzeitig zu erkennen, \n\nund wenn diese erkannt ist, entsprechende Gegenma\u00df-\n\nnahmen einzuleiten. Im Dezember wird dieser Stabilit\u00e4ts-\n\nbericht beraten und es werden eventuell entsprechende \n\nMa\u00dfnahmen vorgeschlagen. \n\nDieser Stabilit\u00e4tsbericht wird als Ergebnis der F\u00f6deralis-\n\nmusreform II seit dem Jahr 2010 erstellt. Die Gr\u00fcnde \n\nkennen Sie. Wir hatten eine dynamisch anwachsende \n\nStaatsverschuldung und auf der anderen Seite 2009/2010 \n\ndie Finanz- und daraus erwachsend die Staatsschuldenkri-\n\nse. Der Bericht umfasst vier Kennziffern. Diese vier \n\nKennziffern geben einen Eindruck, wie die aktuelle \n\nHaushaltslage aussieht. Sie geben auch einen Eindruck, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1539 \n\nwie in den fr\u00fcheren Jahren gewirtschaftet wurde, und \n\ndrittens lassen sie eine mittelfristige Projektion zu. \n\nUm es kurz zusammenzufassen: Alle Kennzahlen f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen liegen im gr\u00fcnen Bereich. Allerdings \n\nm\u00fcssen wir die Herausforderungen f\u00fcr die Zukunft \n\nannehmen. Ich habe vorhin schon deutlich gemacht, die \n\nSolidarpaktmittel schmelzen jedes Jahr ab. Die EU-\n\nF\u00f6rdermittel \u2013 auch das haben wir hier im Hohen Haus \n\nschon thematisiert \u2013 werden trendm\u00e4\u00dfig in den n\u00e4chsten \n\nJahren zur\u00fcckgehen. Dann haben wir das gro\u00dfe Fragezei-\n\nchen, welches sich hoffentlich bald aufl\u00f6sen wird: Wie \n\nwerden die Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen ab dem Jahr \n\n2020 aussehen? Zus\u00e4tzlich kommt seit dem letzten Jahr \n\ndas Neuverschuldungsverbot zum Tragen. \n\nIch will zum Aktuellen \u00fcberleiten. Ich nehme an, es \n\nwerden einige Fragen hierzu hundertprozentig. Auch die \n\nwerden sicherlich trendm\u00e4\u00dfig unseren Stabilit\u00e4tsbericht \n\ntangieren. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben nun in der ersten \n\nRunde die M\u00f6glichkeit, Fragen zum Berichtsthema des \n\nStaatsministers zu stellen. Die Reihenfolge ist bekannt. \n\nWir beginnen mit der CDU-Fraktion. Wer stellt die Frage? \n\n\u2013 Herr Abg. Von Breitenbuch, bitte. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Staatsmi-\n\nnister, k\u00f6nnen Sie uns bitte erl\u00e4utern, wie die sogenannte \n\nNachweisquote im Fortschrittsbericht berechnet wird und \n\nwie jeweils die Anteile des Freistaates und der Kommu-\n\nnen f\u00fcr den Ausgleich infrastrukturellen Nachholbedarfes \n\nsind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas ist keine einfache Frage. Ich werde mich bem\u00fchen, \n\ndas halbwegs \u00fcbersichtlich zu erl\u00e4utern. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Haben die anderen \n\ndann noch eine Chance? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDie Nachweisquote setzt sich aus zwei Anteilen zusam-\n\nmen. Der erste Anteil bezieht sich auf den infrastrukturel-\n\nlen Nachholbedarf und der zweite Anteil auf die unterpro-\n\nportionale kommunale Finanzkraft. Ich m\u00f6chte mit dem \n\nersten beginnen: den infrastrukturellen Nachholbedarf \n\nerl\u00e4utern. \n\nWie macht man das? Es werden erst einmal s\u00e4mtliche \n\nInfrastrukturinvestitionsausgaben des Landes und der \n\nKommunen zusammengetragen. Dann zieht man Einnah-\n\nmen f\u00fcr Investitionen ab. Wir bekommen aus unterschied-\n\nlichen T\u00f6pfen Einnahmen. Ich m\u00f6chte als Beispiel die \n\nEntflechtungsmittel nennen oder auch die EU-Mittel, die \n\nwir dort nicht einrechnen d\u00fcrfen, sie haben mit den \n\nSoBEZes nichts zu tun. Das hei\u00dft, diese Einnahmen f\u00fcr \n\ndiese Investitionen m\u00fcssen erst einmal herausgerechnet \n\nwerden. Dann \u2013 was vielleicht interessant ist \u2013 wird auch \n\ndie Nettokreditaufnahme bewertet, und zwar derart, dass \n\nsie bei uns dazugerechnet wird, weil wir ja keine Netto-\n\nkreditaufnahme haben, sondern wir tilgen: Deshalb wird \n\ndie Tilgung auf die Investition noch oben draufgeschla-\n\ngen. So errechnen sich erst einmal die Investitionen f\u00fcr \n\ndie Infrastruktur. \n\nDer zweite Anteil ist die unterproportionale kommunale \n\nFinanzkraft. Das ist eine sehr komplizierte Rechnung. Ich \n\nversuche sie bildlich darzustellen. Wir berechnen 100 % \n\nder Steuern eines Landes vor dem L\u00e4nderfinanzausgleich. \n\nUnd zwar machen wir das f\u00fcr alle L\u00e4nder in Deutschland. \n\nDann wird das Gleiche f\u00fcr die Kommunen errechnet. \n\nAllerdings geht die kommunale Finanzkraft nur zu 64 % \n\nein. Das ist erst einmal die Basis der Berechnung. Dann \n\ngeht dar\u00fcber der sogenannte L\u00e4nderfinanzausgleich. Dort \n\nerfolgen entsprechende Zahlungen, sodass wir dann zu \n\nguter Letzt f\u00fcr Sachsen die Steuern pro Kopf nach L\u00e4n-\n\nderfinanzausgleich f\u00fcr die Kommunen errechnen k\u00f6nnen. \n\nDas spiegeln wir an dem Durchschnitt der Steuern pro \n\nKopf in den Kommunen nach L\u00e4nderfinanzausgleich. \n\nDieses Verh\u00e4ltnis errechnet sich dann. Es ergibt sich im \n\nvergangenen Jahr eine Zahl, die leicht \u00fcber 85 % liegt. \n\nDann vergleichen wir das Zahlenwerk mit dem des \n\nfinanzschw\u00e4chsten westdeutschen Bundeslandes. Das war \n\nim vergangenen Jahr Bremen. Wir vergleichen dann die \n\nZahl, die bei uns leicht \u00fcber 85 % liegt, mit der entspre-\n\nchenden Zahl des Bundeslandes Bremen. Bremen lag \n\nleicht unter 90 %. Wir erhalten dann eine Differenz \n\nzwischen Sachsen und dem schw\u00e4chsten westdeutschen \n\nBundesland von rund 4 %. Diese 4 % multipliziert man \n\ndann mit dem durchschnittlichen Steueraufkommen pro \n\nKopf in Deutschland und der Einwohnerzahl Sachsens, \n\nalso rund vier Millionen. \n\nDamit k\u00f6nnen Sie ausrechnen, was man rein rechnerisch \n\nauff\u00fcllen m\u00fcsste. Somit erhalten Sie den sogenannten \n\nSoBEZ-Erf\u00fcllungsgrad, was die kommunale Finanzkraft \n\nanbelangt. In diesem Sonderfall ist es noch komplizierter, \n\nweil Bremen ein Stadtstaat ist und ein Einwohner Bre-\n\nmens mehr wert ist als ein Einwohner von Sachsen. Er \n\nwird mit dem Faktor 1,35 multipliziert. Auch dieses geht \n\nnoch in die Berechnung ein. \n\nWenn Sie das alles fertig haben, k\u00f6nnen Sie die SoBEZ-\n\nNachweisquote errechnen. Sie setzt sich aus drei Anteilen \n\nzusammen. \u2013 Ich muss jetzt etwas bl\u00e4ttern, da ich viele \n\nUnterlagen habe. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Haben die anderen \n\nFraktionen dann noch Zeit, eine Frage zu stellen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch mache es kurz. Das k\u00f6nnen Sie dann nachschauen. Es \n\nsteht im Bericht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das hei\u00dft: Die Frage ist \n\njetzt beantwortet, Herr Staatsminister? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1540 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch kann das auch noch exakt machen. Entschuldigung, \n\nich muss bl\u00e4ttern, ich habe nicht alle Zahlen exakt im \n\nKopf. \u2013 Hier habe ich es. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie h\u00e4tten nur Ja zu \n\nsagen brauchen, wenn das die Kollegen alle vorliegen \n\nhaben. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nInsgesamt sind es 166 %. F\u00fcr die unterproportionale \n\nkommunale Finanzausstattung sind es 12 %. F\u00fcr die \n\nkommunalen Infrastrukturma\u00dfnahmen sind es 57 %, also \n\nein Rekordwert. Was die Landesinfrastrukturma\u00dfnahmen \n\nanbelangt, sind es 97 %. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE stellt Herr Abg. Scheel die \n\nFrage. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, vielen Dank f\u00fcr die Ausf\u00fchrungen. Als \n\nVorbemerkung m\u00f6chte ich sagen: Es ist ein bisschen wie \n\nbei den Berichten zur Ernteschlacht. Wir haben eine \n\nPlan\u00fcbererf\u00fcllung mit 166 %. Das hei\u00dft erst einmal, dass \n\nwir alles regelgerecht verwendet haben. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nRichtig. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Aber eine Frage kommt \n\ndanach. Wenn ich die 166 % auf der einen Seite und die \n\nInvestitionsquote auf der anderen Seite sehe, da hatten wir \n\nfr\u00fcher 30 % Investitionsquote im Haushalt und bewegen \n\nuns jetzt in Richtung 15 %. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nRichtig. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Das ist keine besonders \n\nerquickliche Situation. \n\nWas unternehmen Sie, um dauerhaft hohe Investitions-\n\nquoten und Investitionsmittel im Freistaat Sachsen zu \n\nsichern, Herr Staatsminister? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, Sie kennen mein Hobby und haben den \n\nNagel auf den Kopf geschlagen. Das treibt mich auch um. \n\nWie schaffen wir es, vern\u00fcnftige Investitionsquoten auf \n\nDauer hinzubekommen? \n\nDie erste Frage, die man sich stellen muss, ist: Wie hoch \n\nmuss eine Investitionsquote in einem Bundesland sein, \n\num ein Bundesland mehr oder weniger in einem konstan-\n\nten Zustand zu halten? Was man abschreibt, muss reinves-\n\ntiert werden. Das eine oder andere wollen wir noch \n\nzus\u00e4tzlich aufbauen. Deshalb ist die Frage: Was ist eine \n\nvern\u00fcnftige Investitionsquote? \n\nEs gibt dort einen wissenschaftlichen Ansatz. Ich bin gern \n\nbereit, im Haushalts- und Finanzausschuss ein wenig \n\ndar\u00fcber zu referieren. Wir haben versucht, die einzelnen \n\nDinge, die wir im Land haben, zu bewerten und zu \u00fcber-\n\nlegen, wie viel Geld n\u00f6tig ist, um beispielsweise das \n\nStra\u00dfensystem aufrecht zu erhalten oder unsere Schulen \n\noder unsere Universit\u00e4ten usw. Das hei\u00dft, man kann sich \n\nvon der wissenschaftlichen Seite dem Problem n\u00e4hern. \n\nIch kann Ihnen sagen, dass das ein ziemlich schwieriges \n\nund komplexes Unterfangen ist. Man kommt dabei zu \n\neiner Gr\u00f6\u00dfe, die man gef\u00fchlsm\u00e4\u00dfig noch verifizieren \n\nm\u00fcsste. \n\nMan kann eine andere Betrachtung anstellen, indem man \n\nganz einfach verschiedene Bundesl\u00e4nder beobachtet, wie \n\nsich dort die Infrastruktur entwickelt. Zerf\u00e4llt sie oder \n\nwird sie aufgebaut? Wie hoch sind die Investitionsquoten \n\nin diesen L\u00e4ndern? \n\nWenn Sie beides aufeinander legen, kommen Sie auf eine \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung von 10 bis 12 %, die Sie brauchen, um \n\nein Land praktisch im \u201eSchwebezustand\u201c zu halten. Wir \n\nwollen aber in Sachsen nicht stehenbleiben, sondern noch \n\ndas eine oder andere zus\u00e4tzlich machen. Ich denke da an \n\nunseren Ausbau der Wissenschaftslandschaft, an die \n\nF\u00f6rderung der Wirtschaft usw. Wir sollten also bestrebt \n\nsein, deutlich \u00fcber diesen 10 oder 12 % zu liegen. \n\nJetzt muss man sich \u00fcberlegen, woher das Geld kommt. \n\nWir bekommen zurzeit \u2013 das haben Sie richtig erkannt \u2013 \n\nerhebliche Mittel vom Bund und von der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. \n\nDie SoBEZ betragen zurzeit 1,5 Milliarden Euro. Das \n\nwird bis zum Jahr 2020 \u2013 wenn das Gesetz so abgearbeitet \n\nwird und es kein Nachfolgeprogramm gibt \u2013 auf null \n\nheruntergehen. Das hei\u00dft, das Geld steht nicht mehr zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nAuf der anderen Seite, wenn alles so eintritt, wie wir es \n\nzurzeit in etwa absch\u00e4tzen k\u00f6nnen, werden wir, wenn wir \n\nGl\u00fcck haben, diese Abschmelzungsbetr\u00e4ge durch Steuer-\n\nmehreinnahmen bis zum Jahr 2020 kompensieren. Wir \n\nk\u00f6nnen also unseren Haushalt, wenn es so bleibt, in etwa \n\nkonstant halten. \n\nJetzt kommen wir in die Schere hinein: Wir haben stei-\n\ngende Kosten. Ich denke dabei an Lohnerh\u00f6hungen, es \n\ngibt Tarifvertr\u00e4ge, und in der Regel ziehen wir unsere \n\nBeamtenbesoldung hinterher. Unsere Personalkosten \n\nhaben eine gewisse Dynamik: Sie fressen einen Teil der \n\nGelder zus\u00e4tzlich auf. \n\nWie weit lassen wir nun in diesem Transformationspro-\n\nzess eine Erosion unserer Investitionsquote zu? Ab dem \n\nJahr 2020 \u00e4ndert sich das. Ab dem Jahr 2020 werden wir \n\neine \u00e4hnliche Entwicklung sehen, wie es bereits heute in \n\nden westdeutschen L\u00e4ndern der Fall ist: Heute ist in den \n\nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern die Situation so, dass sich \n\nSteuermehreinnahmen automatisch auch in einem h\u00f6he-\n\nren Haushaltsvolumen niederschlagen k\u00f6nnen. In den \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern ist das nicht der Fall. Die \n\nSoBEZ-Abschmelzungen werden durch mehr Steuerein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1541 \n\nnahmen kompensiert. Deshalb sind die Haushalte im \n\nOsten mehr oder weniger konstant. \n\nAb dem Jahr 2020 kommen wir aus dieser strukturellen \n\nHaushaltssituation heraus und k\u00f6nnen in der Tat auch \n\nmehr Geld, wenn Steuermehreinnahmen kommen, einset-\n\nzen, um dynamische Positionen entsprechend abzude-\n\ncken. \n\nIch will Ihnen allerdings auch eine pers\u00f6nliche Einsch\u00e4t-\n\nzung geben: Wir haben nach wie vor ungebremste dyna-\n\nmische Positionen in unserem Haushalt. Wir werden alle \n\nKraft aufbringen m\u00fcssen, weitere Konsolidierungsan-\n\nstrengungen zu t\u00e4tigen, um diese Entwicklung halbwegs \n\nim Griff zu behalten. Ansonsten wird die Investitionsquo-\n\nte weiter sinken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich h\u00e4tte vielleicht von Anfang an darauf hinwei-\n\nsen sollen, die Fragen nach \u00a7 54 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung so zu stellen, dass kurze Antworten m\u00f6glich sind. \n\nM\u00f6glicherweise ist das kein definierter Begriff. Herr \n\nStaatsminister, die Fragen an Sie lassen wohl keine \n\nkurzen Antworten zu, \u2013 \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas sind komplexe Fragen. \n\n(Jens Michel, CDU: Es liegt an der Komplexit\u00e4t!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: \u2013 weil es eben so \n\nkomplex ist. \u2013 Die SPD ist an der Reihe; Mikrofon 2, \n\nbitte. \n\nMario Pecher, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Aufgrund der \n\nFairness w\u00fcrde ich den GR\u00dcNEN und der AfD den \n\nVortritt lassen. Wenn dann noch Zeit ist, werde ich meine \n\nFrage stellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie sind sehr kollegial. \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE: \n\nDie AfD ist erst an der Reihe!) \n\n\u2013 Ach ja, nat\u00fcrlich. Ich bitte um Vergebung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Erst \n\n in der zweiten Fragerunde!) \n\n\u2013 Erst sollten wir dort hinkommen, gut. \u2013 Jetzt die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Ich habe \n\neine Frage zum Stabilit\u00e4tsbericht 2015. Darin wird wieder \n\ndarauf hingewiesen, dass die Kreditaufnahme/Kredittil-\n\ngung bei Sonderverm\u00f6gen des Freistaates Sachsen zu \n\neiner merklichen Verzerrung der Kreditfinanzierungsquo-\n\nte f\u00fchrt. Hierzu wurden entsprechende Anpassungen \n\nvorgenommen. Wie sehen diese aus? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDas ist ein permanentes \u00c4rgernis, weil es dort eine \n\nDefinition gibt, die die Realit\u00e4t eigentlich wenig reflek-\n\ntiert. Sie sprechen ja die Kreditfinanzierungsquote und \n\ndabei die Definition der Nettokreditaufnahme an. Dazu \n\ngibt es schlichtweg zwei unterschiedliche Auffassungen: \n\nDie eine Auffassung wird auch vom Statistischen Bundes-\n\namt immer wieder ver\u00f6ffentlicht: Das ist die Kreditauf-\n\nnahme, die man auf dem freien Kapitalmarkt t\u00e4tigt. Dazu \n\nmuss ich sagen: Dort ist der Freistaat Sachsen ein \n\nschlechter Kunde. Warum? Wir haben zurzeit 11,3 Milli-\n\narden Euro Schulden. Wir nehmen allerdings den Kredit-\n\nmarkt nur untergeordnet in Anspruch; denn wir decken \n\nunsere Schulden, indem wir Teile unserer Assets beleihen. \n\nUm mich kurzzufassen, m\u00f6chte ich nur ein Beispiel \n\nnennen: Wir haben ja unseren Pensionsfonds. Die Pensi-\n\nonsverpflichtungen sind Schulden, die wir gegen\u00fcber \n\nunseren eigenen Mitarbeitern haben. Der Fonds dient zur \n\nAbdeckung der Schulden. Bevor wir allerdings an den \n\nKapitalmarkt gehen, nehmen wir das Geld beim Fonds \n\nauf, um uns ganz einfach die Zinsen, die wir dem Kapi-\n\ntalmarkt geben m\u00fcssen, zu ersparen. Ich sage es etwas \n\nflapsig: Es ist ein bisschen linke Tasche \u2013 rechte Tasche. \n\nAber ich bin gern bereit, f\u00fcr unsere eigenen Verpflichtun-\n\ngen Zinsen zu zahlen. Ich bin weniger gern bereit, dem \n\nKapitalmarkt \u2013 sprich: Banken oder Versicherungen \u2013 \n\nZinsen zu zahlen. \n\nDiese Diskrepanz besteht. Deshalb geben wir immer zwei \n\nZahlen heraus: die Schulden gegen\u00fcber dem Kreditmarkt \n\nund die haushalterischen Schulden, die wir dann tats\u00e4ch-\n\nlich auch zu bedienen haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. Nun \n\ngibt es die Gelegenheit f\u00fcr eine zweite Runde. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Abg. Liebhauser. \n\nSven Liebhauser, CDU: Sehr geehrter Herr Staatsminis-\n\nter! Ich habe eine Frage zur Investitionsquote. Ist die \n\nAbfinanzierung der Ausfallb\u00fcrgschaft f\u00fcr die Landesbank \n\nin die Berechnung der Investitionsquote eingeflossen? \n\nWenn ja, wie ist die rechtliche Grundlage und in welcher \n\nH\u00f6he in Prozent? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ist darauf eine kurze \n\nAntwort m\u00f6glich? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nJetzt mache ich es ganz kurz: In die Berechnung der \n\nInvestitionsquote geht dieser Wert, den wir f\u00fcr die Lan-\n\ndesbank aufbringen m\u00fcssen, ein, in den SoBEZ-Nachweis \n\nnicht. Das hei\u00dft, in gewisser Weise besteht eine Unsyste-\n\nmatik. Aber die Definitionen sind festgelegt, und damit ist \n\nes halt so. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nScheel. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1542 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Staatsminister! Ich \n\nm\u00f6chte gern auf das zweite Thema zu sprechen kommen: \n\nWir waren alle schon damit befasst \u2013 auch zu Beginn der \n\nHaushaltsdebatte \u2013, dass die kommunale Familie dar\u00fcber \n\ngeklagt hat, dass die Pauschalen, die ihr f\u00fcr die Fl\u00fcchtlin-\n\nge zur Verf\u00fcgung gestellt werden, nicht ausk\u00f6mmlich \n\nsind. Es ist gesagt worden, dass ein Gutachten in Arbeit \n\nist. Wann haben wir mit dem Ergebnis des Gutachtens zu \n\nrechnen? \n\nDie eigentliche Frage: Wenn das Ergebnis des Gutachtens \n\nsagt, dass eine h\u00f6here Pauschale n\u00f6tig ist, werden Sie \n\ndann umgehend diese Pauschale f\u00fcr die Kommunen \n\nanpassen oder erst im darauffolgenden Jahr mit dem \n\nDoppelhaushalt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nEs ist richtig, Herr Scheel, dass ein Gutachten erstellt \n\nwerden soll, allerdings zusammen mit der kommunalen \n\nEbene. Wenn dieses Gutachten vorliegt, gibt es auch \n\nschon mit der kommunalen Ebene eine Vorabsprache. \n\nDiese sieht derart aus, dass man im Jahr 2016 eine Anpas-\n\nsung vorsieht, allerdings zahlungswirksam erst mit dem \n\nHaushalt 2017, weil wir ja einen beschlossenen Haushalt \n\nf\u00fcr die Jahre 2015 und 2016 haben. So ist die Vereinba-\n\nrung mit der kommunalen Ebene. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\nZwischenfinanziert?) \n\n\u2013 Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Herr Abg. Pecher f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nStaatsminister, ich m\u00f6chte die Gelegenheit zu folgender \n\nFrage nutzen: Wie ist der Stand \u2013 vielleicht in zwei, drei \n\nS\u00e4tzen erl\u00e4utert \u2013 in den L\u00e4nderfinanzausgleichsverhand-\n\nlungen? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nWenn ich es kurz machen soll: Es ist alles noch im Fluss. \n\nIch kann Ihnen dazu definitiv noch nichts sagen. Meine \n\ngro\u00dfe Hoffnung besteht darin, dass wir vor dem 24. Sep-\n\ntember eine L\u00f6sung finden werden. Wenn Sie mit der \n\nAntwort so zufrieden sind, m\u00f6chte ich es dabei belassen. \n\nAnsonsten k\u00f6nnte ich mindestens zwei Stunden dar\u00fcber \n\nsprechen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Ihre Einladung dazu nehmen wird gern an. \n\n\u2013 F\u00fcr die AfD-Fraktion fragt Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Staatsminister! Mit welchen \n\nGesamtkosten f\u00fcr die Unterbringung der Asylbewerber \n\nrechnet der Freistaat Sachsen derzeitig f\u00fcr das Jahr 2015, \n\nund f\u00fchrt eine eventuell gesteigerte Kostenzahl trotzdem \n\ndazu, dass wir keinen erh\u00f6hten R\u00fcckgriff in die allgemei-\n\nne Haushaltslage vornehmen m\u00fcssen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSie merken, ich habe Schwierigkeiten, Ihre Frage pr\u00e4zise \n\nzu beantworten. Ich m\u00f6chte kurz begr\u00fcnden, warum das \n\nso ist. \n\nIch habe in den vergangenen Wochen mehrmals einen \n\nFehler gemacht; ich gebe das auch offen zu. Wir haben \n\njeden Morgen eine sogenannte Morgenlage, was die \n\nAsylproblematik anbelangt. Dort diskutieren wir alles \n\ndurch, und ich unterrichte am fr\u00fchen Nachmittag die \n\nLeute aufgrund der Informationen, die ich zur Morgenla-\n\nge bekommen habe. Am Abend stelle ich dann fest, dass \n\ndie Information, die ich gegeben habe, falsch war. Wa-\n\nrum? \u2013 Das ist kein b\u00f6ser Wille oder die Absicht zu l\u00fcgen, \n\nsondern wir haben eine unglaubliche Dynamik, was die \n\nAnzahl der Asylsuchenden anbelangt. \n\nSie m\u00fcssen zurzeit rechnen, dass t\u00e4glich 300 bis 500 \n\nMenschen nach Sachsen kommen. Am Wochenende, \n\nwenn manchmal ganze Z\u00fcge ankommen, k\u00f6nnen es \n\nschlagartig noch mehr sein. Wir m\u00fcssen sie bis zum \n\nAbend unterbringen, das hei\u00dft, sie sollen auch ein Dach \n\n\u00fcber dem Kopf haben. \n\nSchauen Sie sich an, was das bedeutet: Am Anfang des \n\nJahres sind wir noch davon ausgegangen, dass wir in \n\nunseren Erstaufnahmeeinrichtungen 2 380 Pl\u00e4tze ben\u00f6ti-\n\ngen. Zurzeit gehen wir davon aus, dass wir 15 000 ben\u00f6ti-\n\ngen. Ich bin mir nicht sicher, ob das das Ende der Fahnen-\n\nstange ist. \n\nDamit Sie einmal ein Gef\u00fchl daf\u00fcr bekommen, \u00fcber wie \n\nviel Geld wir reden \u2013 das sagt noch nicht detailliert aus, \n\nwie viel Geld tats\u00e4chlich im Spiel ist \u2013: Nehmen wir \n\nunsere Fl\u00fcAG-Pauschale. Sie bel\u00e4uft sich pro Kopf und \n\nJahr auf 7 600 Euro nach Haushaltsbeschluss. Rechnen \n\nwir einmal mit den offiziellen Zahlen der Bundesregie-\n\nrung: Die Bundesregierung hat gesagt, dass in diesem \n\nJahr 800 000 Asylsuchende nach Deutschland kommen \n\nwerden. Unser Wirtschaftsminister, Herr Gabriel, hat am \n\nMontag gesagt: Vielleicht m\u00fcssen wir doch mit ei-\n\nner Million rechnen. \n\nIch nehme jetzt einmal die 800 000. Es wird der K\u00f6nig-\n\nsteiner Schl\u00fcssel angewandt, und das hei\u00dft: Von diesen \n\nMenschen werden 5 % nach Sachsen kommen. Das sind, \n\nwenn Sie es ausrechnen, 40 000. Wenn Sie die 40 000 mit \n\nder Fl\u00fcAG-Pauschale von 7 600 multiplizieren, dann \n\nkommen Sie auf eine Jahresscheibe von \u00fcber 300 Millio-\n\nnen Euro. Jetzt wissen Sie auch, dass die Fl\u00fcAG-Pauscha-\n\nle nur einen Teilaspekt der Kosten darstellt. Wenn Sie die \n\nanderen Kosten noch ber\u00fccksichtigen, dann kommen Sie \n\nauf noch erheblich gr\u00f6\u00dfere Summen. \n\nIch will es einmal so ausdr\u00fccken: Wir reden \u00fcber gr\u00f6\u00dfere, \n\ndreistellige Millionenbetr\u00e4ge. Wie viel im Jahr 2015 dann \n\nwirksam werden, kann ich Ihnen nicht sagen, denn die \n\nKurve steigt ja noch. Erst mit der Jahresschlussrechnung \n\nwerde ich Ihnen gesicherte und vern\u00fcnftige Zahlen geben \n\nk\u00f6nnen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1543 \n\nIhre Frage ist zu Recht gestellt: Bekommt man das im \n\nlaufenden Haushalt hin? \n\nIch will es kurz machen: Wir k\u00f6nnen es im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss detaillierter diskutieren, aber es gibt \n\nvielleicht noch mehr Zahlen. Das Instrumentarium, das \n\nich zurzeit zur Verf\u00fcgung habe \u2013 das haben Sie mir ja zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt \u2013, wird h\u00f6chstwahrscheinlich ausrei-\n\nchend sein, das Jahr 2015 zu gestalten. Im Jahr 2016, \n\nwenn die vollen Jahresscheiben wirksam werden, wird es \n\neine besondere Herausforderung f\u00fcr uns sein. Ich bin mir \n\nnicht sicher, ob wir das hinbekommen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN; Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, ich habe noch eine Frage zum Fortschritts-\n\nbericht Aufbau Ost 2014. Dort steht auf Seite 16 im \n\nunteren Bereich: \u201eSp\u00fcrbare Ver\u00e4nderungen haben sich \n\nauch an anderen Stellen im Nachweisschema ergeben. \n\nSowohl die Gew\u00e4hrung von Darlehen als auch der Erwerb \n\nvon Beteiligungen sind im Berichtsjahr erheblich gestie-\n\ngen, wozu wesentliche Einzelf\u00e4lle beigetragen haben.\u201c \n\nWelche wesentlichen Einzelf\u00e4lle sind das? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nDa muss ich passen. Ich habe einige Einzelheiten dazu im \n\nKopf, aber bevor ich Ihnen etwas Falsches sage, pr\u00fcfe ich \n\nes noch einmal nach. Ich bitte Sie zu akzeptieren, dass ich \n\nIhnen in der n\u00e4chsten Sitzung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses eine Tabelle \u00fcbergebe, um welche Einzelf\u00e4lle \n\nes sich hierbei handelt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das k\u00f6nnen Sie akzep-\n\ntieren; das machen wir so. \u2013 Meine Damen und Herren! \n\nWir haben noch 9 Minuten Zeit und die CDU ist wieder \n\nan der Reihe. M\u00f6chte noch jemand eine Frage stellen? \u2013 \n\nHerr Abg. Krasselt, bitte. \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrter \n\nHerr Minister! Ich habe folgende Frage: Wie verhalten \n\nsich die Investitionen zum Abbau teilungsbedingter \n\nSonderlasten im Verh\u00e4ltnis zu den SoBEZ f\u00fcr den Aus-\n\ngleich der unterproportionalen Finanzkraft? Gibt es hier \n\nzwingend eine Aufteilungsvorschrift? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nreicht die Zeit? \n\n(Heiterkeit im Saal) \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nIch versuche es kurz zu machen. Ich hatte vorhin erl\u00e4u-\n\ntert, wie man die Nachweisquote bez\u00fcglich der Investitio-\n\nnen berechnet, und dargestellt, wie man die unterpropor-\n\ntionale kommunale Finanzausstattung und deren Nach-\n\nweisquote berechnet. Das hei\u00dft auf gut Deutsch: Beide \n\nwerden separat ermittelt und dann addiert. Es ist nicht so, \n\ndass man ein Verh\u00e4ltnis vorher festlegt, sondern es wird \n\neinzeln errechnet und addiert. Dann hat man die gesamte \n\nNachweisquote. Das ist jedes Jahr anders. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die Fraktion DIE LINKE kann noch \n\neine Frage stellen; Herr Abg. Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Sehr geehrter Herr Staatsminister, Ihnen unter-\n\nliegt ja auch die Aufsicht \u00fcber den SIB, den Staatsbetrieb \n\nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement, der das \n\nFl\u00e4chenmanagement \u00fcbernimmt und auch zust\u00e4ndig ist \n\nf\u00fcr die Suche der Objekte im Freistaat Sachsen, wenn es \n\num die Erstaufnahme geht. K\u00f6nnen Sie uns bitte aufkl\u00e4-\n\nren, welche Kriterien es bei der Auswahl der Objekte gibt \n\nund wie die Entscheidung getroffen wird, ob gemietet \n\noder gekauft wird? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, das tut mir jetzt leid. Sie haben eine komple-\n\nxe Frage gestellt und wenn ich diese halbwegs vern\u00fcnftig \n\nbeantworten soll, muss ich das etwas deutlicher erl\u00e4utern. \n\nWir m\u00fcssen zun\u00e4chst zwei Dinge unterscheiden: Wir \n\nsuchen zurzeit Objekte, damit die Menschen im Winter \n\nein festes Dach \u00fcber dem Kopf haben. Das muss kurzfris-\n\ntig passieren. Daf\u00fcr haben wir Anforderungen definiert \n\nund ich m\u00f6chte einige nennen. \n\nDie Objekte sollen f\u00fcr mindestens 300 Personen geeignet \n\nsein, wobei ich zugeben muss, dass das eine oder andere \n\nObjekt kleiner ist. Es wird eine Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe defi-\n\nniert. Die Grundst\u00fccksgr\u00f6\u00dfe brauchen wir, um sicher zu \n\nsein, dass wir dort eine Zaunanlage und eine Zugangskon-\n\ntrolle errichten k\u00f6nnen. Es muss gen\u00fcgend Platz auf dem \n\nGrundst\u00fcck vorhanden sein, sodass sich Familien und \n\nGruppen zur\u00fcckziehen k\u00f6nnen. Das Gel\u00e4nde muss so \n\nbeschaffen sein, dass es gut \u00fcberwachbar ist. Das, was uns \n\nmanchmal angeboten wird, k\u00f6nnen wir nicht alles akzep-\n\ntieren. Es d\u00fcrfen auch keine Altlasten dort vorliegen. \n\nDes Weiteren m\u00fcssen wir s\u00e4mtliche rechtliche Rahmen-\n\nbedingungen einhalten, das Bauplanungsrecht und das \n\nBauordnungsrecht. Das bezieht sich entsprechend auf \n\nFluchttreppen, Brandmeldeanlagen usw. usf. Solch ein \n\nGeb\u00e4ude muss m\u00f6glichst sofort verf\u00fcgbar sein bzw., \n\nwenn Bauma\u00dfnahmen erforderlich sind, m\u00fcssen diese \n\nm\u00f6glichst schnell umgesetzt werden k\u00f6nnen. Man muss \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass s\u00e4mtliche Medien anliegen, wie Strom, \n\nWasser und Heizung. Die Entsorgung des M\u00fclls muss \n\ngew\u00e4hrleistet sein usw. usf. \n\nDas hei\u00dft, es gibt eine lange Anforderungsliste, die unsere \n\nMitarbeiter mitbekommen; und nach diesen Anforderun-\n\ngen werden die uns angebotenen bzw. von uns aktiv \n\ngesuchten Immobilien beurteilt. \n\nDaneben gibt es eine mittelfristige Strategie. Die mittel-\n\nfristige Strategie hei\u00dft: Wenn wir \u00fcber den Winter ge-\n\nkommen sind und manche Notunterk\u00fcnfte dann auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1544 \n\nnoch notwendig werden, m\u00fcssen unsere Asylsuchenden, \n\nwenn sie zu uns in den Freistaat kommen, in permanenten \n\nEinrichtungen untergebracht werden. Diese permanenten \n\nEinrichtungen sind solche, die baulich umgesetzt werden \n\n\u2013 in Beton, in Stahl, in Steinen \u2013, aber es werden sicher-\n\nlich auch entsprechend konstruierte Hallen sein. Sie sind \n\nwinterfest und klimatisierungsf\u00e4hig. Das sind mittelfristi-\n\nge Unterk\u00fcnfte, das hei\u00dft, sie m\u00fcssen Ende n\u00e4chsten \n\nJahres, Anfang \u00fcbern\u00e4chsten Jahres so weit hergerichtet \n\nsein, dass wir die Notunterk\u00fcnfte nicht mehr ben\u00f6tigen. \n\nWie l\u00e4uft das ab? Es ist ein sehr m\u00fchsamer Prozess. \n\nDamit Sie verstehen, wie dieser abl\u00e4uft, erl\u00e4utere ich \n\nIhnen einmal die Organisation des SIB. Wie Sie wissen, \n\nuntersteht das SIB dem Finanzministerium und hat circa \n\n1 100 Mitarbeiter. Wir haben seit einigen Wochen eine \n\nganz klare Priorit\u00e4tenverschiebung durchgef\u00fchrt, sodass \n\ncirca ein F\u00fcnftel bis ein Viertel aller Mitarbeiter des SIB \u2013 \n\ndas sind rund 250 Leute, plus, minus \u2013 damit besch\u00e4ftigt \n\nsind, Tag und Nacht an diesem Problem zu arbeiten. Ich \n\nerl\u00e4utere Ihnen dieses, damit Sie eine Vorstellung be-\n\nkommen, was dort passiert. \n\nEs werden Dutzende Objekte im Land begutachtet. Ein \n\ntypischer Ablauf sieht wie folgt aus: Zun\u00e4chst werden \n\nunsere Mitarbeiter von au\u00dfen kontaktiert oder wir gehen \n\naktiv auf Eigent\u00fcmer zu. Das erfolgt in der Regel durch \n\neinen Mitarbeiter des SIB. Das erfolgt m\u00f6glichst anonym. \n\nDas hei\u00dft, es ist von au\u00dfen nicht erkennbar, dass es ein \n\nSIB-Mitarbeiter ist. Er schaut sich das Objekt an. \n\nEs gibt zwei F\u00e4lle: Das Objekt ist geeignet oder nicht. \n\nEs gibt zwei M\u00f6glichkeiten der Nichteignung: Entweder \n\nes ist tats\u00e4chlich baulich, rechtlich nicht geeignet, dann \n\nwird dieses Objekt aus der Liste gestrichen. Oder es ist \n\ngeeignet, aber zu klein. Dann haben wir eine Vereinba-\n\nrung mit der kommunalen Ebene, dass dieses Objekt der \n\nkommunalen Ebene angeboten wird; denn die kommunale \n\nEbene braucht insbesondere Objekte, die von kleinerer \n\nStruktur sind. Wenn diese Objekte ausgeschieden sind, \n\ndann sind sie f\u00fcr uns uninteressant. \n\nDann konzentrieren wir uns auf die gr\u00f6\u00dferen Objekte, die \n\ngeeignet sind. Wenn es positiv ausf\u00e4llt, wird zun\u00e4chst die \n\nKommune, in der Regel der B\u00fcrgermeister, unterrichtet. \n\nDann erfolgt eine weitere Pr\u00fcfung durch die Landesdirek-\n\ntion und den Betreiber, zum Beispiel das Rote Kreuz. Sie \n\nm\u00fcssen sp\u00e4ter das Objekt betreiben. Das hei\u00dft, es wird \n\nnochmals gepr\u00fcft. Wir machen das mehr von der bauli-\n\nchen Seite, die anderen eher von der Betreiberseite. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nbitte auf die Zeit achten. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nOkay, ich mache es kurz. Wenn das dann alles in trocke-\n\nnen T\u00fcchern ist, wird die \u00d6ffentlichkeit informiert. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Kaufen  \n\noder mieten? \u2013 Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir haben noch \n\n8 Sekunden. M\u00f6chten Sie noch antworten? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nHerr Scheel, f\u00fcr die kurzfristige L\u00f6sung w\u00fcrden wir am \n\nliebsten mieten, aber der Mietmarkt ist ziemlich ausge-\n\ntrocknet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Die Zeitdau-\n\ner der Befragung des Staatsministers ist abgelaufen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. Herzlichen Dank \n\nan Herrn Staatsminister Prof. Dr. Unland! \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nSituation und Perspektive der Lehramtsausbildung  \n\nan s\u00e4chsischen Hochschulen \n\nDrucksache 6/2073, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Debatte erfolgt in der Reihenfolge DIE LINKE, \n\nCDU, SPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE beginnt Frau Abg. Klepsch. Frau \n\nKlepsch, Sie haben das Wort. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir bleiben \n\nbeim Geld, aber schwenken zum Thema Bildungspolitik. \n\n\u201eDer Antrag zur Lehramtsausbildung an s\u00e4chsischen \n\nUniversit\u00e4ten ist eine Br\u00fccke, \u00fcber die heute alle Abge-\n\nordneten des S\u00e4chsischen Landtags gehen k\u00f6nnen, die \n\nauch weiterhin eine Lehramtsausbildung in Dresden, in \n\nLeipzig und in Chemnitz wollen. Die Region S\u00fcdwest-\n\nsachsen braucht die Universit\u00e4ten mit ihrer p\u00e4dagogischen \n\nKapazit\u00e4t zur Sicherung und Hebung der Qualit\u00e4t an den \n\nSchulen durch Weiterbildung und Forschung.\u201c \n\nEs war am 6. M\u00e4rz 1997 \u2013 es ist schon ein paar Jahre her \n\n\u2013 in diesem Hohen Haus, als die Chemnitzer SPD-\n\nAbgeordnete Barbara Ludwig f\u00fcr den Erhalt des Lehr-\n\namtsstudiums an der TU Chemnitz warb, nachdem der \n\nEntwurf des Hochschulentwicklungsplanes die Einstel-\n\nlung des Chemnitzer Lehramtsstudiums vorsah. Barbara \n\nLudwig und die SPD warben 1997 erfolglos f\u00fcr den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1545 \n\nErhalt dieses Studienganges in Chemnitz. Die Studien-\n\ng\u00e4nge wurden 1999 eingestellt. \n\nEin Jahrzehnt ging ins Land \u2013 ein Jahrzehnt, in dem die \n\ns\u00e4chsische Lehrerschaft \u00fcberalterte und kaum Neueinstel-\n\nlungen stattfanden, ein Jahrzehnt, an dessen Ende der \n\nUnterrichtsausfall nicht mehr zu vertuschen war und \n\nAusma\u00dfe annahm, die bis zum R\u00fccktritt eines Kultusmi-\n\nnisters und eines Bildungspolitikers der CDU sowie zu \n\nProtesten Tausender Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler f\u00fchrten, \n\ndie die Absicherung des Unterrichts einforderten. Die \n\nmeisten von Ihnen werden sich daran erinnern. \n\nEs ist erst f\u00fcnf Jahre her, dass die CDU-gef\u00fchrte Landes-\n\nregierung den Handlungsbedarf f\u00fcr den Lehrernachwuchs \n\nnicht nur erkannte und akzeptierte \u2013 immerhin \u2013, sondern \n\nmit dem Bildungspaket 2020 auch Ma\u00dfnahmen einleitete. \n\nSo wurde die Kapazit\u00e4t des Lehramtsstudiums an den \n\nUniversit\u00e4ten in Leipzig und Dresden erh\u00f6ht und an der \n\nTU Chemnitz wieder ein Grundschullehramt eingerichtet. \n\nDoch weiter als bis 2020 reichte der Blick bisher nicht. \n\nDoch bereits in diesen letzten vier Jahren gestaltete sich \n\ndie Einstellung von Nachwuchslehrkr\u00e4ften f\u00fcr Grund- und \n\nF\u00f6rderschulen, f\u00fcr Naturwissenschaften, f\u00fcr Sport und \n\nMusik als \u00e4u\u00dferst schwierig. Inzwischen verkauft es die \n\namtierende Kultusministerin als Erfolg, wenn \u201evor jeder \n\nKlasse ein Lehrer zu Schuljahresbeginn steht\u201c. Doch es \n\nmuss die Frage erlaubt sein: Welche Lehrerinnen und \n\nLehrer stehen vor den Klassen, und mit welcher Qualifi-\n\nkation? \n\nIch pers\u00f6nlich glaube, dass Frau Staatsministerin Kurth \n\ntats\u00e4chlich bem\u00fcht ist, die n\u00f6tigen und richtigen Lehre-\n\nrinnen und Lehrer f\u00fcr die s\u00e4chsischen Schulen zu finden. \n\nIn der gestrigen Aktuellen Debatte zum Schuljahresbeginn \n\nhaben wir geh\u00f6rt, dass bereits 20 % der gerade eingestell-\n\nten neuen Lehrerinnen und Lehrer kein Lehramt studiert \n\nhaben, sondern Quereinsteiger sind. Zweifelsohne sind \n\nQuereinsteiger besser als gar kein Lehrer vor der Klasse, \n\naber wir leben nicht im Nachkriegsdeutschland vor \n\n70 Jahren, sondern in einer Wissensgesellschaft, deren \n\nKapital die Bildung der nachwachsenden Generation ist, \n\nund das sollte uns in der Hochschulpolitik mahnen. \n\nDie gegenw\u00e4rtig schwierige Suche nach ausgebildeten \n\nLehrkr\u00e4ften vor allem f\u00fcr Grundschulen, F\u00f6rderschulen \n\nund Mittelschulen ist auch das Ergebnis verfehlter Hoch-\n\nschulpolitik in den letzten 20 Jahren. \n\nLassen Sie uns noch einmal zur\u00fcckschauen: Der einstige \n\nWissenschaftsminister Prof. Hans Joachim Meyer hatte \n\neben nicht recht, als er im M\u00e4rz 1997 hier behauptete, es \n\ngebe \u201enur eine verantwortbare L\u00f6sung. Das ist die Kon-\n\nzentration der Lehrerausbildung an einer Universit\u00e4t. Die \n\nUniversit\u00e4t, die daf\u00fcr aufgrund ihres F\u00e4cherspektrums am \n\nehesten geeignet ist, ist die Universit\u00e4t Leipzig. Zus\u00e4tz-\n\nlich ben\u00f6tigen wir nur noch die Ausbildung von Berufs-\n\nschullehrern und Gymnasiallehrern an der Universit\u00e4t \n\nDresden.\u201c Diese damalige Festlegung und Aussage hat \n\nheute fatale Folgen. \n\nDie Behauptung von Prof. Meyer 1997 und die Schlie-\n\n\u00dfung des Lehramtes an der TU Chemnitz erwiesen sich \n\nim Nachhinein als Irrtum und vor allem als volkswirt-\n\nschaftlicher Irrweg. Volkswirtschaftlicher Unsinn deshalb, \n\nweil im Rahmen des Bildungspaketes 2020 zur Sicherung \n\ndes Lehrernachwuchses 821 Millionen Euro ausgegeben \n\nwerden m\u00fcssen, davon allein j\u00e4hrlich mehr als \n\n2 Millionen Euro f\u00fcr die Wiedereinrichtung des Grund-\n\nschullehramtes an der TU Chemnitz. \n\nWie m\u00fchsam und wenig nachhaltig die Wiedereinrichtung \n\ndes Lehramtsstudiums ist, l\u00e4sst sich an der Besetzung der \n\nProfessorenstellen ablesen. Anfang dieses Jahres war nur \n\neine von sechs Professorenstellen \u00fcberhaupt besetzt, weil \n\nes keine geeigneten Bewerber gab oder sich die Beru-\n\nfungsverfahren lange hinausz\u00f6gerten. Offenbar ist es f\u00fcr \n\nqualifizierte Grundschuldidaktiker wenig attraktiv, sich \n\nauf Professorenstellen zu bewerben, die f\u00fcr zwei Jahre \n\nbefristet sind. \n\nWie soll in dieser Situation, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, gute Lehre stattfinden? Wie soll die n\u00e4chste Lehrer-\n\ngeneration dort ausgebildet werden? Ich appelliere des-\n\nhalb an die Staatsregierung: Wir brauchen Planungssi-\n\ncherheit f\u00fcr die Hochschulen und f\u00fcr die Wissenschaftle-\n\nrinnen und Wissenschaftler, die wir nach Sachsen holen. \n\nEine wesentliche Entscheidung des Bildungspaketes 2020 \n\nder schwarz-gelben Staatsregierung war vor vier Jahren \n\nauch die Erh\u00f6hung der Studienanf\u00e4ngerzahl von 1 000 auf \n\n1 700 Pl\u00e4tze an den drei Universit\u00e4ten. \n\nAm 20. August 2015, also vor etwa vier Wochen, verk\u00fcn-\n\ndete Wissenschaftsministerin Dr. Stange bereits die \n\nErh\u00f6hung der Immatrikulationszahlen auf 2 000 Studie-\n\nrende sachsenweit. Schaut man sich die Zahlen jedoch \n\ngenauer an, dann sieht man, dass wir trotz der Ausweitung \n\nder Studienkapazit\u00e4t eine dauerhafte Unterversorgung in \n\nden Schularten Mittelschule und berufsbildende Schule zu \n\nbef\u00fcrchten haben, denn dort schreiben sich nicht gen\u00fc-\n\ngend Studienanf\u00e4nger ein. \n\nDar\u00fcber hinaus \u2013 das will ich betonen \u2013 ist es Augenwi-\n\nscherei, sich nur \u00fcber die Menge der Lehramtsstudieren-\n\nden zu freuen, wenn gleichzeitig nicht erfasst wird, wie \n\nviele und aus welchen Gr\u00fcnden das Studium nicht been-\n\nden. Es wurde bereits vor einem Jahr in der Staatlichen \n\nKommission Lehrerbildung durch die studentischen \n\nVertreter darauf hingewiesen, dass wir auch dar\u00fcber eine \n\nErhebung und Evaluation ben\u00f6tigen. \n\nDem Bericht des S\u00e4chsischen Rechnungshofes von 2014 \n\nist zu entnehmen, dass es dem Kultusministerium bis dato \n\nnicht gelungen ist, eine schularten- und f\u00e4cherspezifisch \n\ngenaue Analyse f\u00fcr den k\u00fcnftigen Lehrerbedarf vorzule-\n\ngen. \u201eIm M\u00e4rz 2011 legte das SMK auf Beschluss des \n\nS\u00e4chsischen Landtages zwar einen Bericht zum Thema \n\n\u201aLehrernachwuchs sichern \u2013 Bedarfsprognosen als Grund-\n\nlage einer verbesserten Studienorientierung\u2018 vor. Eine \n\nfortgeschriebene Personalbedarfsermittlung wies diese \n\njedoch nicht auf. Die Darstellungen beschr\u00e4nken sich \n\nvorwiegend auf die Bezifferung des Umfanges der alters-\n\nbedingt ausscheidenden Lehrkr\u00e4fte. Im Juli 2013 teilte das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1546 \n\nKultusministerium dem S\u00e4chsischen Rechnungshof mit, \n\n\u00fcber keine aktuelle langfristige Lehrerbedarfsplanung zu \n\nverf\u00fcgen.\u201c Es bleibt zu hoffen, dass das Kultusministeri-\n\num daraus Schlussfolgerungen gezogen hat und an den \n\neigenen Bedarfsanalysen nachbessert. \n\nDer Hochschulentwicklungsplan soll laut schwarz-rotem \n\nKoalitionsvertrag nun bis zum Jahr 2025 fortgeschrieben \n\nwerden. Das ist gut so. Die Gespr\u00e4che des Wissen-\n\nschaftsministeriums mit den Hochschulen laufen bereits \n\nseit einigen Monaten. \n\nDeshalb fordere ich die Staatsregierung auf und komme \n\ndamit zum Schluss: Ermitteln Sie den tats\u00e4chlichen \n\nBedarf an k\u00fcnftig ben\u00f6tigten Fachlehrern und erzwingen \n\nSie die Lehramtsausbildung an den drei Universit\u00e4ten \n\nnicht auf Kosten anderer Studieng\u00e4nge, sondern schaffen \n\nSie Anreize und vor allem Planungssicherheit; denn die \n\nStudierenden von heute sind die Lehrerinnen und Lehrer \n\nan Sachsens Schulen von morgen! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die CDU-Fraktion; Frau Abg. Fiedler. Frau \n\nFiedler, Sie haben das Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! 964 Lehrer wurden dieses Schuljahr \n\nneu und unbefristet eingestellt \u2013 dies haben wir gestern in \n\nder Aktuellen Debatte geh\u00f6rt. Es ist die gr\u00f6\u00dfte Einstel-\n\nlungszahl seit 1990. \n\nDass dies gelungen ist und damit ein reibungsloser \n\nBeginn des neuen Schuljahres, ist auf die Leistung vieler \n\nzur\u00fcckzuf\u00fchren. Ein wichtiger Partner dabei sind die \n\nHochschulen, die mit ausreichenden Studienpl\u00e4tzen und \n\neiner guten Lehre die Absolventen ausgebildet und auf \n\nihre Arbeit an s\u00e4chsischen Schulen vorbereitet haben. \n\nDaf\u00fcr vielen Dank! \n\nDas war kein einmaliger Akt. Es wird Aufgabe f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Jahre bleiben, stets ausreichend Lehrkr\u00e4fte in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen zum neuen Schuljahr einzustellen. Das \n\nzeigen die kommenden Lehrerabgangszahlen sehr deut-\n\nlich. Es ist unser Auftrag, als Bildungs- und Wissen-\n\nschaftspolitiker sicherzustellen, dass dies gelingt, und \n\ndabei auch mit Nachfragen \u00fcber die Arbeit der Staatsre-\n\ngierung nicht nachzulassen. Das trifft f\u00fcr Oppositions- \n\nund Regierungsfraktionen gleicherma\u00dfen zu. Daf\u00fcr habe \n\nich Verst\u00e4ndnis. \n\nWof\u00fcr ich kein Verst\u00e4ndnis habe, ist der vorliegende \n\nAntrag. F\u00fcr die Absicherung des Lehrerbedarfs ist \u2013 nach \n\neinigen Schwierigkeiten zu Beginn; das gebe ich zu \u2013 \n\nenorm viel getan worden. Es hilft auch nichts, irgendwel-\n\nche Zitate von 1997 zu zitieren, die vielleicht zur damali-\n\ngen Zeit richtig angebracht waren, aber in der R\u00fcckschau \n\nanders wirken. Die Aufgabe von Politik ist ja, auf ver\u00e4n-\n\nderte Gegebenheiten zu reagieren und mit entsprechenden \n\nMa\u00dfnahmen gegenzusteuern. \n\nDas haben wir in den letzten Jahren auch getan. Ich \n\nm\u00f6chte einige nennen: Umsteuerung des polyvalenten \n\nAbschlusses zum Staatsexamen, Verk\u00fcrzung der Regel-\n\nstudienzeit f\u00fcr Grund- und Mittelschullehrer, Verabschie-\n\ndung des Bildungspaketes im Umfang von 50 Millio-\n\nnen Euro, welches die Finanzierung von \u00fcber 180 Be-\n\nsch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnissen an den Hochschulen erm\u00f6g-\n\nlicht, Erh\u00f6hung der Studierendenzahl auf \u00fcber 1 700, \n\nAbschluss der Zielvereinbarungen mit den Hochschulen \n\nund Aufbau eines bedarfsorientierten F\u00e4cherangebotes an \n\nden Hochschulen, Wiedereinrichtung des Grundschullehr-\n\namtes an der TU Chemnitz, Aufbau von Lehrerbildungs-\n\nzentren \u2013 so stehen beispielsweise circa 600 000 Euro in \n\ndiesem Doppelhaushalt allein f\u00fcr das Kompetenznetzwerk \n\nQualit\u00e4tssicherung in der Lehrerbildung bereit \u2013, Erh\u00f6-\n\nhung der  Eingruppierung der Lehrer, Etablierung des \n\nBildungscampus in Leipzig. Weitere Ma\u00dfnahmen stehen \n\nan wie die \u00dcberarbeitung des Schulgesetzes, die Erarbei-\n\ntung eines Personalentwicklungskonzeptes und ein \n\nSachsen-Stipendium zur Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufes im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nIn dieser Gesamtheit und in diesem Umfang ist es der \n\nrichtige Weg, auch in Zukunft den hohen Bedarf an \n\nLehrern abzudecken. Diesen kennen wir. Dass der Frei-\n\nstaat damit die richtige Richtung eingeschlagen hat, zeigt \n\ndie deutlich gestiegene Zahl der Studienanf\u00e4nger: 1 700 \n\nStudierende waren geplant \u2013 ich habe es gesagt \u2013 und wir \n\nliegen jetzt bei rund 2 000. \n\nJetzt gilt es, alle Anstrengungen darauf zu verwenden, den \n\neingeschlagenen Kurs konsequent weiter zu verfolgen und \n\ndie hohe Ausbildungskapazit\u00e4t von 2 000 Studierenden zu \n\nerhalten. Es wird nicht leicht sein \u2013 das ist allen klar, die \n\nsich mit diesem Thema besch\u00e4ftigen \u2013, auch in den \n\nkommenden Jahren gen\u00fcgend junge Menschen f\u00fcr diesen \n\nanspruchsvollen wie erf\u00fcllenden Beruf zu gewinnen. Es \n\nm\u00fcssen die besten jungen Menschen diese Ausbildung \n\nantreten; und f\u00fcr unsere Hochschulen muss es der An-\n\nspruch sein, bundesweit in der obersten Liga der Lehrer-\n\nausbildung mitzuspielen. \n\nWir werden mit den Hochschulen dar\u00fcber sprechen, wie \n\nes gelingt, mehr junge Menschen f\u00fcr ein F\u00f6rderschul-, \n\nBerufsschul- oder Mittelschullehrerstudium zu begeistern, \n\nund wie die Studienabbruchquote verringert werden kann. \n\nWenn ein \u00fcberzeugendes Argument f\u00fcr die Wahl der \n\nzuk\u00fcnftigen Schule, insbesondere in Westsachsen, die \n\nAufnahme eines Studiums in Chemnitz ist, dann m\u00fcssen \n\nwir auch darauf reagieren. \n\nAuch angesichts der zunehmenden Zahl von Fl\u00fcchtlings-\n\nkindern an unseren Schulen m\u00fcssen wir die Ausbildungs-\n\nkapazit\u00e4ten f\u00fcr das Fach Deutsch als Zweitsprache \u2013 DaZ \n\n\u2013 an den s\u00e4chsischen Universit\u00e4ten ausbauen. Bislang \n\nbietet nur die Universit\u00e4t Leipzig diese Ausbildung an. \n\nWir werden uns auch \u00fcber die Standorte Dresden und \n\nChemnitz unterhalten m\u00fcssen. \n\nSie sehen, meine sehr geehrten Damen und Herren, die \n\nAufgaben in der Lehramtsausbildung sind nicht einfach, \n\nund alle Kr\u00e4fte und Anstrengungen im Wissenschaftsmi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1547 \n\nnisterium m\u00fcssen darauf konzentriert sein, diese zu \n\nerf\u00fcllen und nicht einen weiteren Bericht zu schreiben, \n\nwie ihn DIE LINKE im vorliegenden Antrag fordert. \n\nAu\u00dferdem ist durch Kleine Anfragen und die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung zum vorliegenden Antrag das \n\nZahlenmaterial schon sehr umfangreich. \n\nIn n\u00e4chster Zeit wird eine intensive Phase der Diskussion, \n\ninsbesondere im Wissenschaftsausschuss, \u00fcber die weitere \n\nAusgestaltung unserer Hochschullandschaft anstehen. Der \n\nHochschulentwicklungsplan wird bis 2025 fortgeschrie-\n\nben. Das Wissenschaftsministerium arbeitet intensiv daran \n\nund ist dar\u00fcber mit den Hochschulen im Gespr\u00e4ch. \n\nDer Hochschulentwicklungsplan wird nicht nur die \n\nLehrerausbildung umfassen, sondern die gesamte s\u00e4chsi-\n\nsche Hochschullandschaft. Da es sich um ein Gesamtkon-\n\nzept handelt, ist es richtig, jetzt nicht mit einzelnen \n\nFachbereichen vorzupreschen und Einzelentscheidungen \n\nzu treffen, wie es der Antrag fordert. Ansonsten haben wir \n\nim n\u00e4chsten Plenum eine Diskussion beispielsweise zur \n\nMedizin, zur Geschichte, zum Maschinenbau \u2013 die Liste \n\nlie\u00dfe sich beliebig fortsetzen. Das ist wahrlich nicht im \n\nInteresse einer \u00fcberlegten und umfassenden Planung f\u00fcr \n\nunsere Hochschulen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sachsen muss \n\nweiterhin gute Lehrer ausbilden und Sachsen wird weiter-\n\nhin gute Lehrer ausbilden. Daran wird vonseiten der \n\nStaatsregierung, insbesondere vom Kultus- und Wissen-\n\nschaftsministerium, hart gearbeitet. Diese notwendigen \n\nArbeiten gilt es abzuwarten und danach ist dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren. \n\nWir sollten der Staatsregierung die Zeit geben, die sie f\u00fcr \n\neine gr\u00fcndliche Arbeit braucht; darum hat sie bis Ende \n\ndes Jahres gebeten. Wir werden diese notwendige, aber \n\nauch zeitlich absehbare Arbeitsphase nicht durch die \n\nDebatte \u00fcber kaum voranbringende Antr\u00e4ge verl\u00e4ngern, \n\nsondern uns gr\u00fcndlich in die Diskussionsphase einbrin-\n\ngen. Darauf sind wir eingestellt und gut vorbereitet. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Friedel. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als ich meine erste Legislatur \n\nhier im Landtag hatte, war fast jede Sitzung, die wir im \n\nPlenum hatten \u2013 zumindest in den Jahren 2009, 2010 und \n\n2011 \u2013, von Demonstrationen vieler Art begleitet. Es ging \n\num die K\u00fcrzungen im Sozialbereich. Wir hatten sehr oft \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler sowie Lehrerinnen und Lehrer \n\nvor dem Landtag stehen, die uns durch ihre Pr\u00e4senz und \n\nHartn\u00e4ckigkeit darauf aufmerksam gemacht haben, dass \n\nwir in Sachsen auf ein Problem, auf den Lehrermangel, \n\nzusteuern. Es war so, dass manche Teile des Hauses \n\nweniger laut darauf aufmerksam gemacht werden muss-\n\nten. Wir haben uns damals auch in der Opposition sehr \n\num dieses Thema gek\u00fcmmert; andere Fraktionen genauso. \n\nBei manchen hat es etwas l\u00e4nger gedauert. \n\nWir sind heute an einem anderen Punkt. 2010/2011, als \n\nwir Demonstrationen vor dem Landtag hatten, hatten wir \n\nin Sachsen ungef\u00e4hr 1 000 Studierende, die das Lehramt \n\nangestrebt haben. Wir hatten 650 Pl\u00e4tze im Vorberei-\n\ntungsdienst, im Referendariat, und 29 000 Lehrerinnen \n\nund Lehrer. Frau Klepsch f\u00fchrte aus, dass mit dem Bil-\n\ndungspaket, mit den Auseinandersetzungen, die auch \n\npersonell hier im Haus nicht ohne Konsequenzen blieben, \n\nsehr viel passiert ist. \n\nWir sind jetzt, vier Jahre sp\u00e4ter, an einer Stelle, wo wir \n\nnoch keinen Grund haben zu sagen: Alles ist geschafft, \n\nder Generationenwechsel ist vollzogen, die Situation ist \n\nrosig. So ist es nicht. Dies tut aber auch niemand. So habe \n\nich auch die gestrige Debatte wahrgenommen. Der Schul-\n\njahresstart ist im Gro\u00dfen und Ganzen gelungen. Wir \n\nwissen, dass es an einzelnen Stellen nach wie vor Proble-\n\nme gibt. Aber im Vergleich zu vor vier Jahren haben wir \n\ndie Anzahl unserer Studierenden verdoppelt. Wir haben \n\njetzt 2 000 Studierende im Lehramt. Wir haben laut \n\nDoppelhaushalt bis zu 2 050 Pl\u00e4tze im Vorbereitungs-\n\ndienst, also die Referendariatsm\u00f6glichkeiten verdreifacht. \n\nWir haben inzwischen knapp 31 000 VZ\u00c4 \u2013 Frau Staats-\n\nministerin sagte es gestern \u2013, knapp 34 000 Lehrerinnen \n\nund Lehrer in allen Schularten in Sachsen. Das ist f\u00fcr vier \n\nJahre ein guter Schritt. \n\nWir m\u00fcssen weiter demografische Vorsorge betreiben. \n\nDer Freistaat Sachsen hat in seiner Bildungspolitik in den \n\nletzten Jahrzehnten die demografische Vorsorge immer \n\nnur in eine Richtung betrieben. Wir sind nun dabei, sie in \n\ndie andere Richtung zu betreiben und umzusteuern. \n\nVieles, was bis 2011/2012 nicht getan worden ist, verlangt \n\njetzt doppelte Anstrengungen, und das merken wir. Aber \n\nwir haben mit dem, was wir jetzt an strukturellen Voraus-\n\nsetzungen haben, zumindest die Chance, den Generatio-\n\nnenwechsel hinzubekommen. \n\nDie strukturellen Voraussetzungen sind geschaffen; nun \n\nbrauchen wir aber noch die Menschen, die sich f\u00fcr das \n\nLehramtsstudium interessieren. Wir haben ein Problem, \n\nvor allem im Grundschul- und Mittelschulbereich. Wir \n\nk\u00f6nnen die Menschen aber auch nicht zwingen, die \n\nF\u00e4cher zu studieren, die gebraucht werden, oder sich f\u00fcr \n\ndie Schulart zu bewerben, die noch zu wenig Personal hat. \n\nWas wir tun k\u00f6nnen, ist, diese Bereiche attraktiver zu \n\nmachen. Dazu l\u00e4uft einiges an den Hochschulen selbst, \n\nwas das Interesse an einem Studium wecken soll. Wir \n\nwerden am Ende \u2013 auch das ist in der \u00f6ffentlichen Debatte \n\nbereits angeklungen \u2013 aber nicht umhinkommen, die \n\nUngleichgewichte, die es gibt, aufzul\u00f6sen. Es ist nicht \n\nnachvollziehbar, warum Grundschullehrer 500 Euro \n\nweniger verdienen als Lehrer an Mittelschulen und \n\nGymnasien. Sie haben nicht weniger zu tun, der Beruf ist \n\nnicht unkomplizierter, es ist nicht weniger anstrengend. \n\nWir m\u00fcssen uns nicht wundern, wenn vor allem in diesem \n\nBereich Interessenten fehlen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1548 \n\nIch habe zum einen einen Antrag unserer Fraktion aus der \n\nOppositionszeit herausgesucht, in dem wir gefordert \n\nhaben, das Bildungspaket nachzubessern, und zum \n\nanderen eine Mitteilung der Linksfraktion aus der glei-\n\nchen Zeit, als das Bildungspaket der Staatsregierung \n\nzur\u00fcckgeschickt wurde und nachgebessert werden sollte. \n\nDie Forderungen, die ich dort lese, die wir unisono \n\nerhoben haben \u2013 die Erh\u00f6hung der Ausbildungskapazit\u00e4-\n\nten, die deutliche Anhebung der Kapazit\u00e4ten f\u00fcr den \n\nVorbereitungsdienst usw. \u2013, sind in dem Punkt, an dem \n\nwir jetzt stehen, erst einmal erf\u00fcllt. Wir erleben die \n\nAnlaufschwierigkeiten in Chemnitz; das ist keine gute \n\nSituation. Es ist auch klar, dass in einer so unsicheren \n\nLage, in der sich der Standort derzeit befindet, Studenten \n\nden Professoren nicht gerade die T\u00fcren einrennen und \n\nunbedingt dort studieren wollen. Das wird Gegenstand der \n\nweiteren Verhandlungen zur Hochschulentwicklungspla-\n\nnung 2025 sein m\u00fcssen, und man wird sehr genau \u00fcberle-\n\ngen m\u00fcssen, wie man dort agiert. \n\nDer Antrag der LINKEN hat zwei Teile. Er sagt im ersten \n\nTeil, die Staatsregierung solle \u00fcber die Umsetzung des \n\nBildungspaketes berichten. Die Staatsministerin wird sich \n\nhierzu sicher noch \u00e4u\u00dfern. Vieles ist auch bereits ausge-\n\nf\u00fchrt worden, zum Beispiel in Kleinen Anfragen und \n\nanderen Dokumenten. Der zweite Teil ist die Aufforde-\n\nrung, bei der Hochschulentwicklungsplanung, die gerade \n\nl\u00e4uft, die langfristige Entwicklung der Standorte Dresden, \n\nLeipzig und Chemnitz zu ber\u00fccksichtigen. \n\nWir sind gerade in dem Prozess, in dem dies abgewogen \n\nwird. Dabei gibt es viele Dinge, die f\u00fcr die Standorte \n\nsprechen, und es gibt sicher auch vern\u00fcnftige Argumente, \n\ndie nicht zugunsten des Standortes Chemnitz ausschlagen \n\nund wo man am Ende \u00fcberlegen muss: Wie w\u00e4gen wir \n\nab? Was ist uns wie wichtig? Es w\u00fcrde Chemnitz und der \n\nLehramtsausbildung insgesamt nicht guttun, wenn wir \n\ndiesen Prozess einfach so mit einem Landtagsantrag \n\nbeenden und jetzt beschlie\u00dfen w\u00fcrden: Das wird so \n\ngemacht. Punkt. Das w\u00e4re eine Abw\u00e4gung, die man \n\neigentlich in einer langfristigen und verantwortungsvollen \n\nEntwicklung treffen m\u00fcsste. \n\nDas ist der Grund f\u00fcr uns, warum wir sagen: Punkt 1 ist \n\nde facto erledigt. Punkt 2 halten wir zu diesem Zeitpunkt \n\nf\u00fcr nicht abstimmbar. Vielmehr muss es uns \u2013 erstens \u2013 \n\ndarum gehen, mit der Fortschreibung des Hochschulent-\n\nwicklungsplanes eine langfristige Perspektive f\u00fcr alle \n\nStandorte zu haben, die dann agieren sollen, und \u2013 zwei-\n\ntens \u2013 die demografische Vorsorge, die so lange vers\u00e4umt \n\nworden ist und die wir jetzt betreiben, auch mit dem Blick \n\n\u00fcber 2025 oder 2030 hinaus zu betreiben; denn es n\u00fctzt \n\nuns genauso wenig, wie es in der Vergangenheit ein \n\ngro\u00dfer Fehler war, kaputtzusparen, jetzt Strukturen \n\naufzubauen, die wir in zehn Jahren so vielleicht \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr halten k\u00f6nnen. \n\nInsofern denken wir, eine gr\u00fcndliche, sorgf\u00e4ltige und \n\nlangfristig orientierte Befassung ist sehr wichtig, und wir \n\nwissen das Thema in den guten H\u00e4nden der zwei bis drei \n\nzust\u00e4ndigen Staatsministerien. Wenn wir es als Landtag so \n\ngut begleiten, dass immer mal wieder ein Antrag kommt \u2013 \n\ndeshalb auch Danke f\u00fcr die Gelegenheit, dass dieser \n\nAntrag hier behandelt werden kann \u2013, dann werden wir es \n\nschon irgendwie hinbekommen, das Schulsystem in \n\nSachsen auf einen Punkt zu bringen, an dem wir sagen \n\nk\u00f6nnen: Das h\u00e4lt jetzt auch langfristig. Deshalb lehnen \n\nwir den Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Frau Friedel \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Die AfD-Fraktion ist an der Reihe. \n\nFrau Abg. Dr. Muster, Sie haben das Wort. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Abgeordneten! Der Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE besch\u00e4ftigt sich mit der Umsetzung des Bildungs-\n\npaketes \u201eSachsen 2020\u201c. Die Regierung hat im Dezem-\n\nber 2011 insgesamt vier Ziele formuliert; diese sind \n\nbekannt. \n\nDer Antrag der LINKEN legt den Finger in die Wunde der \n\nLehrerausbildung und macht die Vers\u00e4umnisse der CDU-\n\ngef\u00fchrten Regierung sp\u00e4testens seit 2011 sichtbar. Die \n\nvorgelegten Zahlen sind ern\u00fcchternd und zeigen die \n\nhalbherzige Vorgehensweise der Staatsregierung. In den \n\nersten beiden Punkten geht es um ausreichenden Lehrer-\n\nnachwuchs in hoher Qualit\u00e4t. Die Zahl der Studienanf\u00e4n-\n\nger betrug 2011 j\u00e4hrlich 1 000 und sollte auf 1 700 gestei-\n\ngert werden. Insgesamt standen 821 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nHeute darf man feststellen: Es gelang zwar, die Zahl der \n\nStudienanf\u00e4nger zu erh\u00f6hen; die konkreten Zielzahlen f\u00fcr \n\ndie einzelnen Schularten wurden jedoch nicht erreicht. \n\nDie Zielzahlen waren f\u00fcr Gymnasien und Mittelschulen \n\ngleich hoch. Man muss ern\u00fcchtert feststellen: Es ist nicht \n\ngelungen, in der Gymnasialausbildung die Anf\u00e4ngerzah-\n\nlen auch nur in die N\u00e4he der Zielvereinbarungen zu \n\nsenken. Ihre Zahl ist im Jahr 2014 immer noch wesentlich \n\nzu hoch. Die h\u00f6chste \u00dcberschreitung gab es an der Uni \n\nLeipzig, wo 250 Gymnasiallehrer ausgebildet werden \n\nsollten. Tats\u00e4chlich waren es 418. \n\nIn den Mittelschulen fehlen dagegen die Studienanf\u00e4nger. \n\nDie Zahlen f\u00fcr die Berufsschulbildung sehen \u00e4hnlich \n\nschlecht aus. Auch die Zielvorgaben selbst m\u00fcssen auf \n\nden Pr\u00fcfstand. Von Anfang an h\u00e4tte der Sollwert der \n\nMittelschullehrer \u00fcber dem der Gymnasiallehrer liegen \n\nm\u00fcssen, denn wir brauchen mehr Mittelschullehrer und \n\nhaben bereits zu viele Gymnasiallehrer. Drei Gr\u00fcnde \n\nhierf\u00fcr m\u00f6chte ich anf\u00fchren: \n\nErstens. Es gab im Schuljahr 2014/2015 circa 8 200 Lehr-\n\namtsstudenten, davon 3 500 f\u00fcr Gymnasien und 2 900 f\u00fcr \n\nGrund- und Mittelschulen. \n\nZweitens. Wir haben rund 90 000 Gymnasiasten, aber \n\n200 000 Grund- und Obersch\u00fcler im System. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1549 \n\nDrittens. Die Altersabg\u00e4nge aus den Schularten in Sach-\n\nsen wurden f\u00fcr den Zeitraum von 2015 bis 2020 prognos-\n\ntiziert auf 1 400 an Gymnasien, 2 400 an Grundschulen \n\nund 2 000 an Mittelschulen. \n\nWir halten fest: Es werden noch immer mehr Gymnasial-\n\nlehrer als Grund- und Oberschullehrer ausgebildet, \n\nobwohl der Sch\u00fcleranteil von Grundsch\u00fclern und Ober-\n\nsch\u00fclern mehr als doppelt so hoch ist wie der von Gymna-\n\nsiasten. Es gehen mehr als doppelt so viele Lehrer an \n\nGrund- und Oberschulen in Rente wie an Gymnasien. Bei \n\ndiesen Zahlen wird die Schieflage \u00fcberdeutlich, in der \n\nsich die Lehrerausbildung befindet. \n\nDie Ziele des Bildungspaketes 2020 wurden bisher nicht \n\nerreicht. Auch die Ursachen des Problems m\u00fcssen klar \n\nund deutlich benannt werden. Warum ist das Gymnasial-\n\nlehramt so attraktiv? Hier hat man nach wie vor die besten \n\nBerufschancen, die Bezahlung ist gleichbleibend hoch mit \n\nEntgeltgruppen E13, E14. Die Angleichung der Lehrer-\n\ngeh\u00e4lter an Oberschulen an die Entgeltgruppe E13 ist \n\nimmer noch nicht abgeschlossen und schon gibt es erste \n\nHebungen in die Entgeltgruppe E14 an den Gymnasien. \n\nDamit beginnt die n\u00e4chste Runde. \n\nEin weiterer Grund f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t: Die Sch\u00fcler sind \n\nleistungsst\u00e4rker und lernmotivierter. Auch der Respekt \n\ngegen\u00fcber den Lehrern spielt eine Rolle. Aber auch bei \n\nder F\u00e4cherwahl gibt es Probleme. Die MINT-F\u00e4cher sind \n\nunbeliebt. Viel zu wenig Studenten w\u00e4hlen diese F\u00e4cher. \n\nDer Schulunterricht ist unzureichend und keine Grundlage \n\nf\u00fcr ein Studium. \n\nEin weiteres sehr gro\u00dfes Problem ist die Quote der \n\nStudienabbrecher. Im Bildungspaket 2020 wird eine \n\nStudienerfolgsquote von 85 % gefordert. Wie hoch die \n\nQuote der Studienabbrecher ist, bleibt unbekannt. Dass es \n\nbis heute noch keine amtliche Statistik \u00fcber diese Abbre-\n\ncherquote gibt, wie Frau Staatsministerin in ihrer Antwort \n\neinr\u00e4umt, ist peinlich. Unliebsame Tatsachen l\u00f6sen sich \n\nerfahrungsgem\u00e4\u00df nicht in Luft auf, nur weil man sie \n\nverschweigt. Den Landtag interessiert es, wie viele \n\nStudenten kein Studium beendet haben und wie viele das \n\nStudienfach wechselten. \n\nIch werde in meinem zweiten Redebeitrag weitere Prob-\n\nlemkreise ansprechen.  \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe auf die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Dr. Maicher. \n\nBitte, Frau Dr. Maicher, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wenig andere \n\nThemen k\u00f6nnen mit solcher Zuverl\u00e4ssigkeit die Gem\u00fcter \n\nerregen wie die schulische Bildung im Allgemeinen und \n\nder Lehrermangel im Besonderen. Das ist verst\u00e4ndlich, \n\ndenn es gibt nicht wenige, die davon betroffen sind \u2013 alle \n\nsind betroffen \u2013, wenn Unterricht in Massen ausf\u00e4llt, \n\nwenn Fremdsprachen verlost werden, wenn die Klassen \n\nzum Bersten gef\u00fcllt sind. \n\nBemerkenswerterweise wird in der Diskussion \u00fcber \n\nfehlende Lehrerinnen und Lehrer \u2013 so wie heute auch \n\nhier \u2013 die Thematik meistens nur zahlenm\u00e4\u00dfig betrachtet \n\nund eine Debatte \u00fcber Zahlen gef\u00fchrt. Dabei gibt es einen \n\nklaren Zusammenhang zwischen dem Lehrermangel und \n\nder Qualit\u00e4t der Lehramtsausbildung. Das hei\u00dft nicht, \n\ndass die Zahlen nicht relevant w\u00e4ren. Schon zu Zeiten, in \n\ndenen die Staatsregierung noch Lehramtsstudieng\u00e4nge \n\nschlie\u00dfen wollte, hat meine Fraktion gefordert, die beste-\n\nhenden Kapazit\u00e4ten nicht ab-, sondern auszubauen. \n\nIm Jahr 2011 ist die Staatsregierung diesem Ansinnen \n\nendlich gefolgt und hat mit dem Bildungspaket 2020 die \n\nAufstockung der Lehramtsausbildungskapazit\u00e4ten be-\n\nschlossen und \u2013 auch das eine alte Forderung von uns \u2013 \n\ndas Lehramt an der TU Chemnitz wieder eingef\u00fchrt. \n\nDas Problem ist nur: Wir k\u00f6nnen die Lehramtskapazit\u00e4ten \n\nausweiten, so viel wir wollen; wenn die politischen \n\nRahmenbedingungen nicht stimmen, bringt das sch\u00f6nste \n\nBildungspaket herzlich wenig. \n\nDie Rolle r\u00fcckw\u00e4rts unter Schwarz-Gelb war hierbei \n\nwenig hilfreich. Die Reduzierung der Ausbildungsl\u00e4nge \n\nf\u00fcr Grund- und Oberschulen habt nicht dazu beigetragen, \n\ndie Attraktivit\u00e4t dieser Lehr\u00e4mter zu steigern. Im Ergebnis \n\nsehen wir, dass das Gymnasium nach wie vor der absolute \n\nFavorit bei den angehenden Lehrerinnen und Lehrern ist; \n\nimmerhin erf\u00e4hrt dieses Lehramt sowohl bei der Ausbil-\n\ndung als auch bei der Verg\u00fctung die gr\u00f6\u00dfte Wertsch\u00e4t-\n\nzung. \n\nWer gedacht hat, dass mit der Wiedereinf\u00fchrung des \n\nStaatsexamens die Qualit\u00e4t des Studiums steigt, der muss \n\nsich nun einmal die Absolventenstudie vom April dieses \n\nJahres anschauen. \u00dcberdurchschnittlich hoch ist dort die \n\nUnzufriedenheit mit dem Studium ausgerechnet bei den \n\nLehramtsstudierenden. \n\nIn diesem Zusammenhang ist es bezeichnend, dass die \n\nStaatsregierung nach wie vor keine Aussagen dazu ma-\n\nchen kann, wie viele Lehramtsstudierende ihr Studium \n\nnicht erfolgreich zu Ende f\u00fchren. Dabei w\u00e4re es doch \n\nentscheidend zu wissen, aus welchem Grund dies passiert \n\nund warum wir so viele junge Menschen verlieren. Liegt \n\nes nur an der Studienorganisation? Liegt es an zu wenig \n\nPraxis? Oder wissen viele zu Beginn ihres Studiums \n\neinfach nicht, was sie erwartet bzw. was auf sie zu-\n\nkommt? \n\nKurz gesagt: Es reicht eben nicht, einfach nur die Studi-\n\nenkapazit\u00e4ten zu erh\u00f6hen, denn die Lehramtsausbildung \n\nan sich muss auf den Stand der Zeit gebracht werden. \n\nMeine Fraktion hat bereits in der letzten Legislaturperiode \n\neinen detaillierten Vorschlag f\u00fcr ein Lehrerbildungsgesetz \n\ngemacht. Wir wollen weg von der Schulartenausbildung. \n\nWir wollen eine verbindliche Orientierungsphase zu \n\nBeginn des Studiums, und wir wollen mehr Praxis. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1550 \n\nWenn wir also heute \u00fcber die Perspektive der Lehramts-\n\nausbildung sprechen \u2013 wie es der Antrag verlangt \u2013, dann \n\ngeht es nicht nur um Zielzahlen und F\u00e4cherkombinatio-\n\nnen, sondern dann m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Ausbildung \n\nund die Ausbildungsqualit\u00e4t sprechen. Wir werden in \n\ndieser Legislaturperiode einen neuen Vorschlag f\u00fcr ein \n\nLehrerbildungsgesetz unterbreiten. \n\nAber \u2013 auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit \u2013 ohne Ressourcen \n\nund ohne Planbarkeit geht es nicht. Statt st\u00e4ndig zeitlich \n\nbefristete Projekte aufzulegen, muss die Staatsregierung \n\ndie Lehramtsausbildung als Aufgabe verstehen, der es \n\nsich langfristig zu verschreiben gilt. Es ist nicht beruhi-\n\ngend, wenn in der Stellungnahme der Staatsregierung \n\nsteht, dass es zurzeit noch keine konkreten Planungen der \n\nStaatsregierung hinsichtlich der Lehramtsausbildung an \n\nden drei Universit\u00e4ten nach Auslaufen des Bildungspa-\n\nketes 2020 gebe. Die Situation an der TU Chemnitz ist ein \n\ntrauriges Beispiel daf\u00fcr \u2013 das wurde schon genannt \u2013, was \n\npassiert, wenn bei der Lehramtsausbildung auf Sicht \n\ngefahren wird. Der Gro\u00dfteil der Lehrst\u00fchle ist nicht \n\nbesetzt. Das ist auch kein Wunder, wenn dem Bildungs-\n\npaket 2020 \u2013 wie der Name schon sagt \u2013 von Anfang an \n\nein Verfallsdatum anh\u00e4ngt. Auf dieses Risikospiel muss \n\nsich kein Hochschullehrer einlassen. Es gibt auch in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern attraktive Lehramtsausbildungen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir erkennen \n\nan, dass der Antrag der LINKEN endlich f\u00fcr langfristige \n\nSicherheit und Planbarkeit an den drei Universit\u00e4ten mit \n\nLehramtsausbildung sorgen m\u00f6chte. Dar\u00fcber hinaus \n\nfinden wir es richtig, dass die Umsetzung des Bildungs-\n\npaketes 2020 untersucht wird. Deswegen werden wir dem \n\nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Maicher. \u2013 Meine Damen und Herren! Die erste \n\nRunde ist beendet. Ich er\u00f6ffne eine zweite Runde. Es liegt \n\neine Wortmeldung von der Fraktion DIE LINKE vor. \n\nBitte, Frau Falken, Sie haben das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Wenn man in \n\nSachsen das Lehramt Grundschule studieren m\u00f6chte, \n\ndann brauchte man im vergangenen Jahr 2014 einen \n\nDurchschnitt von 1,3, in diesem Jahr einen Durchschnitt \n\nvon 1,7. Wenn man das Lehramt an Mittelschulen studie-\n\nren m\u00f6chte, braucht man einen Durchschnitt von 1,6. \n\nDass Sie mich nicht falsch verstehen: Nat\u00fcrlich m\u00f6chte \n\nauch ich \u2013 so wie es meine Kollegin Fiedler von der CDU \n\nschon gesagt hat \u2013 die besten und hellsten K\u00f6pfe an den \n\ns\u00e4chsischen Schulen haben, aber Wissen allein macht \n\nkeinen guten Lehrer aus. Ich glaube, dass wir im Freistaat \n\nSachsen ernsthaft schauen m\u00fcssen, dass wir gute Lehre-\n\nrinnen und Lehrer an die s\u00e4chsischen Schulen bekommen. \n\nWenn die Universit\u00e4ten einen Numerus clausus einrich-\n\nten, dann muss ich davon ausgehen, dass es mehr Bewer-\n\nber gibt, als wir zurzeit an den Universit\u00e4ten aufnehmen \n\nk\u00f6nnen. Das wissen wir alle und ich will es hier noch \n\neinmal ganz klar benennen. Ich kenne auch einige junge \n\nLeute, die jetzt mit einem Durchschnitt von zwei Komma \n\nin andere Bundesl\u00e4nder gegangen sind und dort auf \n\nLehramt Grundschule studieren. Das hei\u00dft, hier m\u00fcssen \n\nwir schauen, wie viele Studienpl\u00e4tze wir zur Verf\u00fcgung \n\nstellen k\u00f6nnen, um den notwendigen Bedarf abzudecken. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf die Problematik von Frau Fiedler \n\neingehen, die sagte, dass wir das gr\u00f6\u00dfte Einstellungspo-\n\ntenzial im Freistaat Sachsen haben. Dem stimme ich zu. \n\nAber diesen Satz werden Sie in den n\u00e4chsten drei, vier, \n\nf\u00fcnf, sechs Jahren immer wieder benennen. Ich will \n\neinmal die Zahlen anf\u00fchren, die wir bisher aus dem \n\nKultusministerium haben. \n\nAusscheidende Lehrkr\u00e4fte im Jahre 2015/2016 \u2013 die \n\nZahlen sind bestimmt nicht mehr aktuell, Frau Ministerin, \n\nSie haben bestimmt schon wieder andere \u2013: 1 200 Lehrer, \n\ndie ausscheiden. Wenn wir bisher 1 700 im System der \n\nAusbildung haben, wissen wir heute schon, dass das nicht \n\nausreichen wird. 2016/2017 1 100 Lehrer, die ausschei-\n\nden, 2017/2018 1 500, die ausscheiden, 2018/2019 2 000, \n\ndie ausscheiden. \n\nDas ist nat\u00fcrlich eine Gr\u00f6\u00dfenordnung. Wenn wir jetzt \n\nsagen, der jetzige Iststand ist schon gut, wir wollen auf \n\n2 000 Ausbildungspl\u00e4tze gehen, dann wissen wir, dass \n\n2019/2020 die jetzt Auszubildenden m\u00f6glicherweise in \n\ndie Schule kommen, und wir wissen heute schon, dass sie \n\nbei dieser Abbrecherquote \u2013 Sie haben es ganz kurz \n\nangetippt \u2013 nicht ausreichen werden, um den Bedarf \n\nwirklich zu decken. \n\nAllerdings \u2013 darin stimme ich Ihnen allen zu, Sie haben es \n\nalle in unterschiedlichen Facetten benannt \u2013 braucht man \n\nerst einmal eine ordentliche Prognose. Man muss genau \n\nwissen, wie viele Lehrkr\u00e4fte wirklich ausscheiden, in \n\nwelchen Ausbildungsbereichen sie ausscheiden usw. \n\nAllerdings sage ich Ihnen aus der Erfahrung von heute, \n\ndass wir inzwischen fast in allen F\u00e4chern Mangel haben. \n\nWenn ich jetzt den Unterrichtsausfall mit einberechne, \n\ndann ist es v\u00f6llig egal, in welches Fach Sie gehen, Sie \n\nhaben da \u00fcberall eher Probleme. Das hei\u00dft, wir brauchen \n\nf\u00fcr die Lehrerausbildung mehr Ausbildungspl\u00e4tze als die \n\n2 000, die avisiert sind. \n\nIch m\u00f6chte ganz gern noch ein Schrittchen weitergehen, \n\nweil die Lehrerausbildung ja nicht an der Universit\u00e4t \n\nstehenbleibt, sondern wir haben ja noch den Vorberei-\n\ntungsdienst, der nat\u00fcrlich zu ber\u00fccksichtigen ist. Es gibt \n\nzurzeit Diskussionen und Vorbereitungen im Kultusminis-\n\nterium, dass man von dem einen Jahr Vorbereitungsdienst \n\nnach Bachelor und Master wieder auf anderthalb Jahre \n\naufstockt \u2013 ganz einfach deshalb, weil festgestellt worden \n\nist, dass die jungen Leute mit dem nicht gen\u00fcgenden \n\nAnteil des praktischen Teils an den Universit\u00e4ten nicht \n\nausreichen, um gleich voll in den Beruf einzusteigen. \n\nIch muss nat\u00fcrlich sagen \u2013 ich habe es gestern schon mit \n\nder anderen Zahl gemacht, ich mache es heute wieder \u2013: \n\nWir haben nach Aussagen des Kultusministeriums \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1551 \n\n1 700 Einstellungen bez\u00fcglich des Vorbereitungsdienstes. \n\nWir haben aber im Haushalt \u2013 Frau Friedel hat es noch \n\neinmal benannt \u2013 2 050 Stellen festgeschrieben. Jetzt \n\nfrage ich mich: Warum \u2013 vielleicht gibt es ja nicht gen\u00fc-\n\ngend Bewerber, die Zahlen habe ich im Moment noch \n\nnicht; das Kultusministerium wird sie dann sicher noch \n\nliefern \u2013 stellen wir nicht jetzt im Vorbereitungsdienst die \n\n350 Lehrer mehr ein, die wir einstellen k\u00f6nnen, weil die \n\nHaushaltsmittel ja daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung gestellt worden \n\nsind? Das ist so eine Frage \u2013 Frau Ministerin, vielleicht \n\nk\u00f6nnen Sie sich nachher noch einmal dazu \u00e4u\u00dfern, weil \n\nuns das sicher alle interessiert. \n\nSie haben von Attraktivit\u00e4t des Berufes gesprochen. Ich \n\nmuss es hier mal sagen: Sie hauen sich mit dem neuen \n\nTarifvertrag, den Herr Unland mit unterschrieben hat, in \n\nBezug auf die Attraktivit\u00e4t des Berufes die F\u00fc\u00dfe selber \n\nweg. In dem neuen Tarifvertrag k\u00f6nnen Sie Lehrerinnen \n\nund Lehrer in derselben Eingruppierung einstellen \u2013 ob \n\nsie den Vorbereitungsdienst haben oder nicht. Das hei\u00dft, \n\nwenn ich von der Universit\u00e4t komme \u2013 mit Vorberei-\n\ntungsdienst \u2013, werde ich als Gymnasiallehrer in die E 13 \n\neingruppiert, und wenn ich ohne Vorbereitungsdienst \n\nkomme, werde ich auch in die E 13 eingruppiert. Als \n\nMittelschullehrer \u2013 da muss ich Sie korrigieren, Frau \n\nKollegin von der AfD \u2013 gehen Sie in die E 11, auch mit \n\ndem Vorbereitungsdienst. Das halte ich f\u00fcr nicht vertret-\n\nbar und ich glaube, dass es zuk\u00fcnftig noch schwieriger \n\nwerden wird, junge Leute f\u00fcr den Beruf des Mittelschul-\n\nlehrers in die Ausbildung zu bekommen. \n\nWir fordern Sie auf \u2013 und das war das Ziel unseres heuti-\n\ngen Antrags \u2013, hier noch einmal einen Punkt zu setzen, \n\ninsbesondere in der Vorbereitung des Personalentwick-\n\nlungskonzeptes. Schule hat viel mehr Aufgaben \u2013 Frau \n\nKurth hat es an diesem Pult schon sehr h\u00e4ufig dargestellt, \n\nund darin unterst\u00fctze ich sie auch \u2013; aber f\u00fcr mehr Aufga-\n\nben braucht sie nat\u00fcrlich auch mehr gut ausgebildete \n\nLehrerinnen und Lehrer. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFalken. \u2013 Ich wende mich nun an die CDU-Fraktion: Gibt \n\nes noch Redebedarf? \u2013 Frau Abg. Fiedler; bitte, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und \n\nHerren! Es ist mir doch noch einmal wichtig zu sagen \u2013 \n\nFrau Falken, nicht dass ein falsches Bild dieser Debatte \n\nentsteht \u2013: Es geht heute um die Lehramtsausbildung und \n\nnicht um die Eingruppierung der Lehrer. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas ist eine Frage der Attraktivit\u00e4t!) \n\nIch finde, man sollte die Themen dort belassen, wo sie \n\nhingeh\u00f6ren. Wenn Sie das Thema anders gestellt h\u00e4tten \u2013 \n\nSie haben selbst eine Debatte zur Situation und Perspekti-\n\nve der Lehramtsausbildung eingefordert. Dazu geh\u00f6rt, \n\ndass man bei diesem Thema bleibt und nicht noch zwei \n\nandere hinten dranh\u00e4ngt. Die anderen m\u00fcssen auch \n\ndiskutiert werden, aber nicht an dieser Stelle, wenn man \n\nsich auf die Ausbildung konzentrieren m\u00f6chte. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\nMir ist noch ein zweiter Punkt wichtig: Es ist sehr viel \n\ndavon gesprochen worden, was die Staatsregierung alles \n\ntun muss \u2013 sie muss eine Menge tun, das wei\u00df sie auch \u2013; \n\naber Lehramtsausbildung ist auch eine Aufgabe der \n\nHochschulen. Und es geht um die Wissenschaftsfreiheit \u2013 \n\ndeswegen ist es immer gar nicht so einfach. Frau \n\nDr. Muster, es klingt alles sehr theoretisch, aber in der \n\nPraxis sieht es etwas anders aus \u2013, und die Freiheit von \n\nWissenschaft ist uns ein sehr hohes Gut, und die Forde-\n\nrungen sind damit in Einklang zu bringen. \n\nZum anderen m\u00fcssen es auch die Hochschulen f\u00fcr sich als \n\nwichtiges Thema aufgreifen und ich hoffe sehr, dass in \n\nder zweiten Phase, in der es vom Bund die Qualit\u00e4tsoffen-\n\nsive Lehrerbildung gibt, bei der die s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen bislang noch nicht in das F\u00f6rdermittelverfahren \n\nhineingekommen sind, gelingt, noch einmal einen Schub \n\nzu geben. \n\nWir wissen, dass wir uns auf den Weg gemacht haben, \n\ndass wir noch nicht am Ende stehen; aber man sollte \n\nschon einmal die Punkte benennen, die in den letzten \n\nJahren gut gelungen sind, und daf\u00fcr den geb\u00fchrenden \n\nRespekt zollen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \n\nsowie des Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Sie \n\nw\u00fcnschen bitte? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, die \n\nKollegin war zu schnell mit ihrer Rede fertig, sonst h\u00e4tte \n\nich gern noch eine Frage gestellt; aber ich mache eine \n\nKurzintervention. \n\nIch glaube, es ist schon sehr, sehr wichtig, wenn man sich \n\nf\u00fcr einen Beruf entscheidet \u2013 wenn man das Studium oder \n\ndie Ausbildung beginnt \u2013, dass man sich auch damit \n\nbesch\u00e4ftigt, wie attraktiv der Beruf eigentlich ist. Insofern \n\ngeh\u00f6ren die Ausf\u00fchrungen, die ich dazu gemacht habe, \n\nganz klar und deutlich mit hinein. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Fiedler, m\u00f6chten \n\nSie erwidern? \n\n(Aline Fiedler, CDU: Es ist alles gesagt!) \n\n\u2013 Gut. Ich frage die SPD-Fraktion: Besteht noch Redebe-\n\ndarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Frau Dr. Muster von der \n\nAfD-Fraktion, Sie hatten bereits angek\u00fcndigt, einen \n\nzweiten Redebeitrag zu halten. Das k\u00f6nnen Sie jetzt tun. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1552 \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Wie sieht es mit der Ein-\n\nstellungsperspektive und den Arbeitsbedingungen f\u00fcr \n\nLehramtsabsolventen aus? Die Schieflage in der Lehr-\n\namtsausbildung der letzten Jahre und auch aktuell f\u00fchrt \n\nnat\u00fcrlich folgerichtig zu einer schlechten Einstellungssi-\n\ntuation. Ein hoher Prozentsatz der neu eingestellten \n\nLehrer im laufenden Schuljahr wird schulartfremd unter-\n\nrichten. Zumeist werden ausgebildete Gymnasiallehrer an \n\nGrund- und Mittelschulen unterrichten. \n\nAuch m\u00fcssen wir ehrlich feststellen, dass ein Gro\u00dfteil \n\nunserer Lehramtsabsolventen an s\u00e4chsischen Hochschulen \n\n\u00fcberhaupt nicht in Sachsen unterrichten m\u00f6chte, weil die \n\nBezahlung in den alten Bundesl\u00e4ndern sehr viel attrakti-\n\nver und eine Verbeamtung selbstverst\u00e4ndlich ist. \n\nWir m\u00fcssen uns auch einmal ehrlich fragen, warum viele \n\ns\u00e4chsische Absolventen lieber in die Arbeitslosigkeit \n\ngehen, statt eine Stelle im l\u00e4ndlichen Raum anzutreten. \n\nZusammenfassend kann man sagen: Es muss unterschied-\n\nliche Zielvorgaben f\u00fcr Gymnasial- und Mittelschullehrer \n\ngeben, mehr Studenten m\u00fcssen Mangelf\u00e4cher studieren, \n\ndie Bezahlung muss angeglichen werden. Auch Nicht-\n\nGymnasiallehrer m\u00fcssen gute Aufstiegschancen haben. Es \n\nmuss eine Eignungspr\u00fcfung vor Beginn des Lehramtsstu-\n\ndiums geben; denn nicht nur der Numerus clausus zeigt, \n\nob jemand f\u00fcr dieses Studium geeignet ist. Es muss \u2013 wie \n\nbei den \u00c4rzten \u2013 Programme geben, die die Lehrer in die \n\nMittelschulen, in die Berufsschulen und in den l\u00e4ndlichen \n\nRaum locken. \n\nAbschlie\u00dfend stelle ich fest: Die Bildung ist eines der \n\nzentralen Zukunftsthemen. Hier haben die Bundesl\u00e4nder \n\nGestaltungsspielraum. \n\nBeim Thema Asyl wurde in Sachsen ein neuer ministeria-\n\nler Gesch\u00e4ftsbereich geschaffen, eine Stabsstelle Asyl, ein \n\nLenkungsausschuss und ein Verb\u00e4ndegespr\u00e4ch eingerich-\n\ntet, um die Ergebnisse zu verbessern. \n\nWas unternimmt die Regierung, um mehr gut ausgebildete \n\nLehrer an s\u00e4chsische Schulen zu verpflichten? \n\nDie AfD wird dem Berichtsantrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich frage nun die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Kein Redebe-\n\ndarf mehr. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegen aus den Reihen der \n\nFraktionen keine weiteren Wortmeldungen mehr vor. \n\nWird dennoch noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. \n\nDamit frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dulig, Sie werden \n\nbestimmt in Vertretung f\u00fcr die zust\u00e4ndige Staatsministerin \n\nsprechen. Bitte sehr, Herr Staatsminister. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Bildung ist das \n\nSchl\u00fcsselthema f\u00fcr die Zukunftsf\u00e4higkeit unseres Landes. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dfe ich es, dass der heutige Antrag zu \n\nSituation und Perspektive der Lehramtsausbildung an \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen unsere Aufmerksamkeit auf \n\neinen f\u00fcr den Bildungserfolg sehr wichtigen Bereich \n\nlenkt. \n\nWir sind uns sicherlich alle einig: Entscheidend daf\u00fcr, \n\ndass unsere Kinder nach dem Abschluss der Schulzeit \n\n\u00fcber alles Wissen verf\u00fcgen und alle Fertigkeiten beherr-\n\nschen, die sie f\u00fcr das weitere Leben ben\u00f6tigen, sind zum \n\neinen gute Lehrerinnen und Lehrer. Zum anderen m\u00fcssen \n\nParlament und Staatsregierung die Bedingungen schaffen, \n\ndie es Lehrerinnen und Lehrern erm\u00f6glichen, ihre Arbeit \n\ngut zu leisten. So verstehe ich auch Ihren Antrag. \n\nGetragen von dieser \u00dcberzeugung hat die Staatsregierung \n\nbereits 2011 das Bildungspaket 2020 beschlossen. Ziel \n\ndieses Paketes war und ist es, die Qualit\u00e4t der schulischen \n\nAusbildung auch in Zukunft dadurch zu sichern, dass \n\ngen\u00fcgend qualifizierte Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen Schulen zur Verf\u00fcgung stehen. \n\nWesentlicher Bestandteil des Paketes ist es daher, die \n\nPl\u00e4tze f\u00fcr Studienanf\u00e4nger von damals 1 000 auf 1 700 \n\npro Jahr an den s\u00e4chsischen Hochschulen zu erh\u00f6hen. \n\nAufgrund der j\u00e4hrlichen Meldungen des Statistischen \n\nLandesamtes und der lehrerbildenden Hochschulen kann \n\nich Ihnen versichern, dass dieses wesentliche Ziel erreicht \n\nworden ist. Im Wintersemester 2012/2013 hatten die \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen \u00fcber 2 000 Studienanf\u00e4nger \n\nimmatrikuliert. Auch im darauffolgenden Wintersemester \n\nlag die Zahl bei mehr als 1 900. \n\nIch kann Ihnen auch versichern, dass die \u2013 nahezu \u2013 \n\nVerdoppelung der Studienanf\u00e4ngerzahlen f\u00fcr die betroffe-\n\nnen Hochschulen ein erheblicher Kraftakt war. Trotz der \n\nHerausforderungen kann festgestellt werden, dass dies gut \n\ngelungen ist. \n\nAn dieser Stelle danke ich all denjenigen, die dazu beige-\n\ntragen haben, f\u00fcr ihr gro\u00dfes Engagement. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDie Staatsregierung hat die lehrerbildenden Universit\u00e4ten \n\nin ihren Anstrengungen mit erheblichen finanziellen \n\nMitteln unterst\u00fctzt und wird dies weiterhin tun. So erhal-\n\nten im Rahmen der Zielvereinbarung 2012 bis 2016 die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig rund 29 Millionen Euro, die TU Dres-\n\nden rund 13 Millionen Euro, die TU Chemnitz rund \n\n9 Millionen Euro sowie die Musikhochschulen in Leipzig \n\nund in Dresden zusammen rund 4,6 Millionen Euro. \n\nInsgesamt k\u00f6nnen die Hochschulen damit unter anderem \n\n188 zus\u00e4tzliche Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse finanzieren. \n\nNiemand kann jedoch erwarten, dass gleich vom ersten \n\nTag an alle Professuren besetzt sind. Um die Qualit\u00e4t auch \n\nder hochschulischen Ausbildung zu sichern, ist es erfor-\n\nderlich, ein ordentliches Berufungsverfahren f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1553 \n\nAuswahl der lehrenden Professorinnen und Professoren \n\ndurchzuf\u00fchren. \n\nWenn kein geeigneter Kandidat oder keine geeignete \n\nKandidatin gefunden wurde, dann haben die Hochschulen \n\naus gutem Grund die Stellen erneut ausgeschrieben. \n\nTrotzdem haben sie daf\u00fcr Sorge getragen, dass die Lehre \n\nin allen Bereichen gesichert worden ist. Auch in Chemnitz \n\nwerden bis zum Fr\u00fchjahr 2016 die Stellen besetzt sein. \n\nFestzuhalten bleibt: Das Bildungspaket war erfolgreich. \n\nDurch den Ausbau der Lehrerbildungszentren wurden \n\nnotwendige Ausbildungskapazit\u00e4ten und -pl\u00e4tze geschaf-\n\nfen und die Zahl der Lehramtsstudierenden deutlich \n\nerh\u00f6ht. Das Bildungspaket hat in den vergangenen Jahren \n\ndazu beigetragen, dass auch mehr Lehrerinnen und Lehrer \n\nals zuvor in den weniger stark nachgefragten F\u00e4chern und \n\nSchularten ausgebildet wurden, auch wenn noch nicht alle \n\nKapazit\u00e4tsziele vollst\u00e4ndig erf\u00fcllt sind. \n\nEs wurden aber nicht nur quantitative Fortschritte erzielt. \n\nDaneben haben die Hochschulen im Rahmen des Pakets \n\nund dar\u00fcber hinaus viele Ma\u00dfnahmen ergriffen, um die \n\nQualit\u00e4t der Ausbildung zu verbessern. Die Studienbera-\n\ntung f\u00fcr angehende Lehramtsstudierende wurde verbes-\n\nsert. Zugleich wurden zahlreiche Informationsveranstal-\n\ntungen vor Ort oder auf Bildungsmessen zur Studienori-\n\nentierung durchgef\u00fchrt. \n\nAuch die r\u00e4umlichen Bedingungen f\u00fcr die Lehrerausbil-\n\ndung an den s\u00e4chsischen Hochschulen werden verbessert. \n\nSo wird f\u00fcr die Erziehungswissenschaftliche Fakult\u00e4t der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig ein Bildungscampus errichtet, auf \n\ndem die Lehrerbildung an der Universit\u00e4t r\u00e4umlich \n\nzentralisiert wird. Die Planungen daf\u00fcr waren sehr auf-\n\nwendig, stehen aber kurz vor ihrem Abschluss. Ein erstes \n\nsaniertes Haus kann bereits im November an die Fakult\u00e4t \n\n\u00fcbergeben werden; dann steht ein weiterer Baustart an. \n\nInsgesamt werden allein hierf\u00fcr knapp 38,5 Millio-\n\nnen Euro investiert. \n\nMit \u00fcber einer halben Million Euro unterst\u00fctzt das \n\nSMWK \u00fcber einen Zeitraum von 2014 bis 2016 das \n\n\u201cKompetenznetzwerk Qualit\u00e4tssicherung in der Lehrer-\n\nbildung\u201c, ein Projekt der Technischen Universit\u00e4t Dresden \n\nzusammen mit der Universit\u00e4t Leipzig und der Universit\u00e4t \n\nChemnitz. Im Rahmen des Projektes soll ein Kompetenz-\n\nnetzwerk der beteiligten Hochschulen ausgebaut und so \n\nein sachsenweites Qualit\u00e4tsaudit f\u00fcr die Lehrerbildung \n\nerm\u00f6glicht werden. \n\nSchlie\u00dflich hat der Freistaat Sachsen das Bund-L\u00e4nder-\n\nProgramm \u201eQualit\u00e4tsoffensive Lehrerausbildung\u201c mit \n\nbeschlossen und unterst\u00fctzt. Alle drei lehrerbildenden \n\ns\u00e4chsischen Universit\u00e4ten haben umfangreiche Konzepte \n\nzur Qualit\u00e4tsverbesserung erarbeitet. Wir sind zuversicht-\n\nlich, dass dies in der zweiten Runde auch honoriert wird \n\nund die Universit\u00e4ten die M\u00f6glichkeit erhalten, ihre \n\nMa\u00dfnahmen mit finanzieller Unterst\u00fctzung aus dem \n\nProgramm umzusetzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Hoffentlich!) \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Das bisher \n\nErreichte f\u00fchrt nicht dazu \u2013 und darf nicht dazu f\u00fchren \u2013, \n\ndass wir uns nun ausruhen. Es spornt uns vielmehr an, in \n\nunseren Anstrengungen f\u00fcr eine bedarfsgerechte und \n\nqualitativ hochwertige Lehramtsausbildung nicht nachzu-\n\nlassen. \n\nDie mit den Hochschulen abgeschlossenen Zielvereinba-\n\nrungen enden im Dezember 2016. Zurzeit werden die \n\nVerhandlungen \u00fcber neue Zielvereinbarungen bis 2020 \n\nmit allen f\u00fcnf lehrerbildenden Hochschulen vorbereitet. \n\nEine erste Abstimmung zwischen den Staatsministerien \n\nf\u00fcr Finanzen, f\u00fcr Kultus sowie f\u00fcr Wissenschaft und \n\nKunst ist bereits abgeschlossen. Die Gespr\u00e4che mit den \n\nHochschulen sollen in der n\u00e4chsten Woche beginnen. Ziel \n\nist es, im Einvernehmen mit den Hochschulen die Studi-\n\nenanf\u00e4ngerzahlen nochmals moderat zu steigern. \n\nMit dem Kultusministerium haben wir uns darauf ver-\n\nst\u00e4ndigt, die Immatrikulationszahlen auf dem Niveau von \n\n2000 zu halten, also das Niveau gegen\u00fcber den urspr\u00fcng-\n\nlichen Zielen aus dem Bildungspaket nochmals um 300 \n\nanzuheben. \n\nF\u00fcr die zweite Phase des \u201eBildungspaketes Sachsen \n\n2020\u201c sind erneut \u00fcber 60 Millionen Euro vorgesehen. \n\nAlle Lehrerbildungszentren werden gest\u00e4rkt \u2013 so, wie es \n\nauch im Koalitionsvertrag gefordert wird. \n\nWir haben uns zum Ziel gesetzt, bereits fr\u00fchzeitig, bis \n\nsp\u00e4testens 31. M\u00e4rz 2016, diese Zielvereinbarungen \n\nabzuschlie\u00dfen. Dadurch sollen die Hochschulen Pla-\n\nnungssicherheit erhalten. \n\nVon der Ausbildungskapazit\u00e4t her haben wir damit die \n\nwesentlichen Grundlagen gelegt, um den anstehenden \n\nGenerationswechsel in den Schulen bew\u00e4ltigen zu k\u00f6n-\n\nnen. Gleichwohl will ich hier unterstreichen, dass es eine \n\nbesonders herausfordernde Aufgabenstellung sein wird, \n\nauch in Zukunft ausreichend Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr \n\ndie l\u00e4ndlichen Regionen, f\u00fcr Oberschulen und f\u00fcr be-\n\nstimmte F\u00e4cher zu finden. Dies kann nicht allein \u00fcber \n\nKapazit\u00e4ten geregelt werden; denn die Abiturienten sind \n\nin ihrer Studienwahl und die Studierenden in ihrer sp\u00e4te-\n\nren Arbeitsplatzwahl frei. Nicht wenige der Lehramtsstu-\n\ndierenden finden au\u00dferhalb Sachsens ihre erste Arbeits-\n\nstelle. \n\nIch kann meiner Amtskollegin Frau Kurth nur recht \n\ngeben, wenn sie darauf hinweist, dass wir uns k\u00fcnftig \n\nauch verst\u00e4rkt dar\u00fcber Gedanken machen m\u00fcssen, wie die \n\nAttraktivit\u00e4t des Lehrerberufs durch Verbesserung der \n\nBesch\u00e4ftigungsbedingungen weiter gesteigert werden \n\nkann. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nEs gibt viele Vorschl\u00e4ge daf\u00fcr!) \n\nUm mehr Lehrerinnen und Lehrer f\u00fcr die Regionen \n\nau\u00dferhalb der Gro\u00dfst\u00e4dte zu bekommen, hat das Kultus-\n\nministerium bereits einen ersten Schritt vorbereitet und \n\ngeplant. Im Rahmen eines \u201eSachsenstipendiums\u201c sollen \n\nLehramtsstudierende monatlich 300 Euro erhalten, wenn \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1554 \n\nsie sich verpflichten, sp\u00e4ter in einer Bedarfsregion des \n\nFreistaates Sachsen t\u00e4tig zu werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nCornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas reicht \u00fcberhaupt nicht aus!) \n\nDaneben sollen sie im Rahmen eines Begleitprogramms \n\ngef\u00f6rdert werden, in dem sie auf ihren Berufsstart in einer \n\nl\u00e4ndlichen Schule vorbereitet und bei ihrem Berufsein-\n\nstieg bis zum Ende der Nachbesch\u00e4ftigungszeit begleitet \n\nwerden. \n\nDas Kabinett wird sich noch im September mit der \n\nVorlage befassen. Des Weiteren arbeiten wir sehr intensiv \n\nam Hochschulentwicklungsplan bis 2025. Auch dort \n\nwerden wir die Bedarfe der s\u00e4chsischen Schulen an neuen \n\nLehrerinnen und Lehrern ber\u00fccksichtigen und regeln. \n\nDabei werden wir auch pr\u00fcfen, in welcher St\u00e4rke die \n\nLehrerbildungszentren fortzuf\u00fchren sind und wie sich \n\ndiese noch weiter profilieren k\u00f6nnen. \n\nEine wichtige Frage, die sich zurzeit aktuell stellt, ist \n\nbeispielsweise, gen\u00fcgend DaZ-Lehrerinnen und -Lehrer \n\nauszubilden bzw. fortzubilden. Es ist heute aber zu fr\u00fch, \n\n\u00fcber eine einzelne Standortentscheidung und deren \n\ninhaltliche Ausdifferenzierung zu sprechen. \n\nKlar ist aber, dass die Hochschulpaktmittel 2020 auslau-\n\nfen werden und wir uns rechtzeitig Gedanken machen \n\nm\u00fcssen, um danach die Finanzierung der Aufgabenerf\u00fcl-\n\nlung zu gew\u00e4hrleisten. Zu erwarten ist auch, dass sich \n\nlangfristig \u2013 wir reden hier \u00fcber die Zeit nach 2030, wenn \n\nder Generationswechsel an den Schulen im Wesentlichen \n\nvollzogen ist \u2013 auch die Bedarfe in den Schulen wieder \n\nanpassen werden. Hierzu befinden wir uns in konstrukti-\n\nven und sachorientierten Gespr\u00e4chen mit den Hochschu-\n\nlen und dem Kultusministerium. \n\nSie sehen, dass wir uns sowohl um die Bew\u00e4ltigung der \n\nBedarfe des in den n\u00e4chsten Jahren anstehenden Genera-\n\ntionswechsels in der Lehrerschaft k\u00fcmmern als auch um \n\ndie dauerhaften Kapazit\u00e4ten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Antrag der Fraktion \n\nDIE LINKE unterstreicht zu Recht die Bedeutung des \n\nThemas. Eine Bef\u00fcrwortung ist aber nicht notwendig, da \n\nmit der heutigen Befassung des Antrags und mit der \n\nStellungnahme der Staatsregierung bereits wesentliche \n\nTeile des geforderten Berichtsauftrags erf\u00fcllt worden sind. \n\nWeitere Punkte werden erg\u00e4nzt durch vielf\u00e4ltige Antwor-\n\nten auf Kleine Anfragen zu diesem Thema. Eines weiteren \n\nBerichts bedarf es nicht. \n\nAn den Aufgaben zur zuk\u00fcnftigen Sicherung einer quanti-\n\ntativ ausreichenden und qualitativ noch besseren Lehrer-\n\nausbildung arbeitet die Staatsregierung. An dieser Stelle \n\nm\u00f6chte ich im Namen der Wissenschaftsministerin, die \n\nich hier ja vertrete, aber ausdr\u00fccklich anbieten, dass wir \n\nim Ausschuss \u00fcber die laufenden Zielvereinbarungen im \n\nBereich der Lehrerausbildung weiterhin n\u00e4her informie-\n\nren. \n\nAbschlie\u00dfend darf ich Ihnen versichern, dass die Staatsre-\n\ngierung diesen f\u00fcr die Zukunft des Landes wichtigen \n\nBereich sorgf\u00e4ltig im Blick behalten und bei Bedarf auch \n\nnachsteuern wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, der Staatsregierung \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die Fraktion DIE LINKE. Frau Klepsch, bitte. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ausgangs-\n\npunkt des Antrags der LINKEN waren tats\u00e4chlich die \n\nHochschulpolitik und die laufenden Hochschulentwick-\n\nlungsplanungen und -verhandlungen mit den Hochschu-\n\nlen. Ich bin sehr froh, dass wir diese Debatte heute f\u00fchren \n\nkonnten \u2013 einfach, weil die Vertreter aller Fraktionen \n\ngezeigt haben, wie wichtig dieses Thema f\u00fcr die Zu-\n\nkunftssicherung dieses Landes ist und welche Baustellen \n\ndort gemeinsam und ressort\u00fcbergreifend zu bew\u00e4ltigen \n\nsind. An dieser Stelle will ich auch die Gelegenheit \n\nnutzen, Frau Staatsministerin Stange gute Besserung zu \n\nw\u00fcnschen und, wenn sie wieder hier ist, viel Kraft f\u00fcr die \n\nweiteren Verhandlungen mit den Hochschulen und vor \n\nallem auch mit dem Finanzminister. \n\nDas Angebot, im Wissenschaftsausschuss kontinuierlich \n\nzu berichten, wie die Hochschulentwicklungsplanung vor \n\nallem f\u00fcr das Lehramtsstudium voranschreitet, nehmen \n\nwir gerne an. Ich w\u00fcrde es begr\u00fc\u00dfen, wenn das analog \n\nauch im Schulausschuss dargestellt w\u00fcrde; denn ich \n\nglaube, die Hochschulplanung speziell f\u00fcr Lehrerinnen \n\nund Lehrer interessiert nicht nur die Hochschulpolitiker, \n\nsondern auch Schulpolitikerinnen und -politiker. \n\nNat\u00fcrlich ist es, da sind wir uns einig, eine schwierige \n\nGratwanderung zwischen der Hochschulautonomie \n\neinerseits \u2013 die Hochschulen k\u00f6nnen selbst festlegen, \n\nwelche Studienangebote sie machen \u2013 und dem \u00f6ffentli-\n\nchen Interesse des Landes, den Unterricht mit guten \n\nFachkr\u00e4ften abzusichern, andererseits. Daneben sind die \n\nindividuellen Studierneigungen der Abiturientinnen und \n\nAbiturienten zu ber\u00fccksichtigen. Da ist es besonders \n\nwichtig, auch die Studienberatung und die Studienorien-\n\ntierung tats\u00e4chlich so zu optimieren, dass eben nicht \n\n\u00fcberdurchschnittlich viele den Gymnasiallehramtsweg \n\neinschlagen, sondern dass sich einige auch f\u00fcr die Schul-\n\narten interessieren, an denen wir den gr\u00f6\u00dften Bedarf \n\nhaben. Dann kann es gelingen. \n\nAber gerade weil das ein so schwieriges Thema ist, ist es \n\nwichtig, es hier immer wieder auf die Tagesordnung zu \n\nsetzen und sich dar\u00fcber zu verst\u00e4ndigen, wohin wir in \n\nSachsen mit der Ausbildung im Lehramt wollen. \n\nEinen weiteren Aspekt will ich noch einmal betonen: Bei \n\naller Begeisterung dar\u00fcber, dass die s\u00e4chsischen Hoch-\n\nschulen immer ganz weit oben auf der Liste der drittmit-\n\ntelstarken Hochschulen stehen, die \u00fcber Forschungspro-\n\njekte \u00fcberdurchschnittlich viele Mittel einwerben, ist es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1555 \n\nmir wichtig, auch im Bewusstsein zu haben, dass die \n\nLehramtsausbildung dort nicht unter die R\u00e4der kommt. \n\nDiese hat n\u00e4mlich eine andere Aufgabe. Genau deswegen \n\nbraucht sie besondere Aufmerksamkeit in der Hochschul-\n\nentwicklungsplanung. \n\nZu guter Letzt: Ich w\u00fcrde mich nat\u00fcrlich freuen, wenn es \n\nauch aus anderen Fraktionen Zustimmung zu unserem \n\nAntrag g\u00e4be. Wir werden das Thema im Auge behalten \n\nund immer wieder auf die Tagesordnung rufen, zumindest \n\nbis der Generationswechsel gelungen ist und bis der \n\nHochschulentwicklungsplan im n\u00e4chsten Jahr hier verab-\n\nschiedet wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des Abg. Valentin \n\nLippmann, GR\u00dcNE, sowie vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle \n\nDrucksache 6/2073 zur Abstimmung. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe \n\nvon Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt. Damit ist Tagesordnungspunkt 3 \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer kommunalen  \n\nPrivatisierungsbremse im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/2583, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu wird es keine Aussprache geben. F\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion erteile ich Herrn Abg. Schollbach das \n\nWort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Irgendwo taucht ein Haus-\n\nhaltsloch auf und sogleich wird eilfertig nach Privatisie-\n\nrung gerufen \u2013 das bringe den Kommunen Geld in die \n\nKasse, mache Dienstleistungen billiger und sei zudem von \n\nVorteil f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Das wurde und \n\nwird von den Apologeten der Privatisierung immer wieder \n\nbehauptet. \n\nIn Sachsen wurde in den vergangenen zweieinhalb Jahr-\n\nzehnten eifrig kommunales Tafelsilber verscherbelt. Was \n\nf\u00fcr die Menschen wichtig ist und womit sich Geld verdie-\n\nnen l\u00e4sst, weckte und weckt nach wie vor das Interesse \n\nprivater Konzerne, ganz gleich, ob es sich dabei um \n\nWohnungen, Krankenh\u00e4user, Altenheime, Wasser, Abwas-\n\nser, Strom, Gas oder W\u00e4rmeversorgung handelt. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nEine der umstrittensten und weitreichendsten Privatisie-\n\nrungen wurde von der CDU und ihren Helfershelfern \n\n2006 hier in Dresden durchgezogen. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\n\u2013 Ich wusste, dass Sie das aufregen wird. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Mich nicht!) \n\nGanz ohne B\u00fcrgerentscheid wechselten mit dem Total-\n\nverkauf der Dresdner Wohnungsbaugesellschaft Zehntau-\n\nsende Wohnungen den Eigent\u00fcmer. Damals wurde allen \n\nErnstes von einem Mieterparadies schwadroniert. Die \n\nMieterinnen und Mieter versuchte man mit einer soge-\n\nnannten Sozialcharta zu beruhigen. \n\n(Ines Springer, CDU: Wir sind \n\nim Landtag, nicht im Stadtrat!) \n\nWie sich sp\u00e4ter zeigte, war das weniger ein scharfes \n\nSchwert zur Verteidigung der Mieterinteressen als viel-\n\nmehr ein zahnloser Tiger, der keinen Schrecken zu ver-\n\nbreiten vermochte. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: So ein Unsinn!) \n\nHeute, zehn Jahre nach dem Woba-Verkauf und unz\u00e4hli-\n\ngen Mieterh\u00f6hungen, spricht hier niemand mehr vom \n\nMieterparadies. Aber nicht nur st\u00e4dtische Wohnungen, \n\nsondern auch kommunale Krankenh\u00e4user wecken immer \n\nwieder das Interesse der Privatisierer. Francesco De Meo, \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Helios-Kliniken, sagte dazu das \n\nFolgende: \u201eKrankenh\u00e4user sind ein interessantes Ge-\n\nsch\u00e4ft. Und wenn man sie gut f\u00fchrt, dann sind sie auch \n\nein ganz gutes Gesch\u00e4ft.\u201c \n\nNun, meine Damen und Herren, was private Kranken-\n\nhauskonzerne unter guter F\u00fchrung verstehen, daf\u00fcr gibt es \n\ninzwischen bundesweit durchaus eindrucksvolle Beispie-\n\nle. \n\n(Zuruf der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nDas Prinzip ist stets das gleiche: Da wird Personal abge-\n\nbaut, es gibt Lohndumping bei den Pflegekr\u00e4ften und \n\neinfachen Mitarbeitern \u2013 und schon stimmt es mit der \n\nRendite. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDummes Zeug!) \n\nPrivatisierungen von Einrichtungen der kommunalen \n\nDaseinsvorsorge erweisen sich regelm\u00e4\u00dfig als nachteilig \n\nf\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Dem wollen wir von den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1556 \n\nLINKEN endlich Einhalt gebieten, und deshalb wollen \n\nwir die H\u00fcrden f\u00fcr die Privatisierung kommunalen Tafel-\n\nsilbers deutlich erh\u00f6hen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nF\u00fcr den Verkauf einer Einrichtung der kommunalen \n\nDaseinsvorsorge soll nach unserem Willen k\u00fcnftig keine \n\neinfache Mehrheit im Gemeinderat mehr gen\u00fcgen, wie \n\ndies bislang der Fall ist. Wir schlagen stattdessen vor, dass \n\nk\u00fcnftig ein solcher Verkauf nur unter der Voraussetzung \n\nstattfinden darf, dass entweder mindestens zwei Drittel \n\nder Gemeinderatsmitglieder zugestimmt haben oder die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich im Rahmen eines B\u00fcrger-\n\nentscheids f\u00fcr eine solche Ver\u00e4u\u00dferung aussprechen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Privatisierungsbremse ist \n\nnach unserer Auffassung ein geeignetes Instrument, um \n\nzwei Kernanliegen b\u00fcrgernaher Politik zu verwirklichen, \n\nn\u00e4mlich einerseits die Sicherung der \u00f6ffentlichen Da-\n\nseinsvorsorge und andererseits die Beteiligung der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger an den wesentlichen kommunalpoliti-\n\nschen Entscheidungen. Deshalb, meine Damen und \n\nHerren, werbe ich f\u00fcr den Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE zur Einf\u00fchrung einer kommunalen Privatisie-\n\nrungsbremse im Freistaat Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den soeben \n\neingebrachten Entwurf \u201eGesetz \u00fcber die Einf\u00fchrung einer \n\nkommunalen Privatisierungsbremse im Freistaat Sachsen\u201c \n\nan den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich der Stimme? \u2013 Bei wenigen Stimmenthaltungen ist \n\ndie \u00dcberweisung beschlossen. Ich beende den Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n10 Jahre Hartz IV in Sachsen: Ergebnisse, Erfahrungen, Schlussfolgerungen \n\nDrucksache 6/1093, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung \n\nWir kommen jetzt zur Diskussion. Als Einbringer spricht \n\nzuerst die Fraktion DIE LINKE. Danach folgen CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt der Linksfraktion das Wort. Frau \n\nAbg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nMit der Einf\u00fchrung von Hartz IV durch SPD, GR\u00dcNE \n\nund CDU wurde etwas geschafft, das man der sozialen \n\nMarktwirtschaft bisher noch nicht zugetraut hatte: die \n\nfrontale Umverteilung von unten nach oben. Zwar sind \n\ndie Arbeitslosenzahlen im Langzeittrend gesunken, die \n\nZahl der Hartz-IV-Betroffenen blieb aber relativ konstant. \n\nNiedriglohnsektor und prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungen hingegen \n\nhaben dank Hartz IV zugenommen. Die Kinderarmut hat \n\nsich bundesweit verdoppelt, laut dem Kinderhilfswerk \n\nsogar auf 2,8 Millionen. Da \u00fcberrascht es nicht, dass \n\nwenige Themen uns als LINKE so besch\u00e4ftigen wie \n\ndieses. \n\nPassend zum traurigen Jubil\u00e4um haben wir eine Gro\u00dfe \n\nAnfrage \u201eZehn Jahre Hartz IV in Sachsen: Ergebnisse, \n\nErfahrungen, Schlussfolgerungen\u201c gestellt. Wir wollten \n\netwas zu den Auswirkungen der Hartz-IV-Regelungen f\u00fcr \n\nSachsen erfahren und die Antworten nat\u00fcrlich auch \n\nbewerten. Leider wurden von 205 Fragen nur 68 sachge-\n\nrecht beantwortet. Auf 91 Fragen erhielten wir \u00fcberhaupt \n\nkeine Antwort. Bei 46 versuchte man sich zumindest an \n\neiner teilweisen Beantwortung. Das hei\u00dft, nicht mehr als \n\nein Drittel unserer Fragen wurde beantwortet. Dies ist \n\neine Unversch\u00e4mtheit gegen\u00fcber der Opposition. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nVielleicht handelte man auch nach dem biblischen Vorsatz \n\naus dem Buch Sirach, Kapitel 5, Satz 12: \n\n(Oh-Rufe von der CDU) \n\n\u201eAntworte einem anderen nur, wenn du wei\u00dft, wovon du \n\nredest. Sonst halte lieber den Mund.\u201c Das Desinteresse \n\nder Staatsregierung l\u00e4sst auf jeden Fall gen\u00fcgend Spiel-\n\nraum f\u00fcr derartige Spekulationen. Es ist schon ein Skan-\n\ndal, wie selbstherrlich und ignorant die Staatsregierung \n\nentscheidet, wozu sie Stellung nimmt! \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Noch lauter!) \n\nSelbstherrlichkeit ist man ja von der CDU gewohnt. Dass \n\naber die SPD diesen Kurs mittr\u00e4gt, ist kein Einzelfall. Da \n\nzumindest einige Antworten gegeben wurden, haben wir \n\nuns die M\u00fche gemacht, inhaltliche Aspekte herauszugrei-\n\nfen, um die Position der Staatsregierung, sofern erkenn-\n\nbar, zu kommentieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Schaper? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Aber Herr Krau\u00df, Sie \n\nd\u00fcrfen sich mal so f\u00fchlen wie wir, wenn Fragen nicht \n\nbeantwortet werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1557 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie mir \n\nbitte antworten, ob sie eine \u2013 \u2013 \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Nein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Wir d\u00fcrfen \n\nsie ja nicht mal stellen, Frau Schaper!) \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: \u2013 Das Leben ist hart. Da \n\nmuss ich auch durch. Ja, ja. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nSo sch\u00e4tzt die Regierung ein, dass sich Hartz IV auch in \n\nSachsen als tragf\u00e4hig erwiesen habe und daher fortgesetzt \n\nwerden sollte, jedoch benennt man nicht \u2013 und das ist \n\nauch nicht neu \u2013, was sich denn bew\u00e4hrt hat und was \n\nnicht. Das \u00fcberl\u00e4sst man wohl der Fantasie. Im Vergleich \n\nzur Staatsregierung sehen wir die Folgen von zehn Jahren \n\nHartz IV in Sachsen v\u00f6llig anders. Hartz IV f\u00fchrte zu \n\neiner zunehmenden Spaltung der Gesellschaft. Hartz IV \n\nist Armut per Gesetz und sollte endlich abgeschafft \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch in ihrer aktuellen Zusammensetzung will die Staats-\n\nregierung die Bilanz von Hartz IV positiv darstellen, zum \n\nBeispiel mit dem Argument, dass die Zahl der registrier-\n\nten Bedarfsgemeinschaften und ihrer Mitglieder gesunken \n\nist. Dass einige jedoch in Rente gegangen sind und \n\nau\u00dferdem ein Wirtschaftsaufschwung zu beobachten ist, \n\nder sich positiv auf den Arbeitsmarkt auswirkt, kann man \n\nnicht als Erfolg von Hartz-IV-Gesetzen verkaufen. In \n\nSachsen sind immer noch fast 400 000 Menschen von \n\nHartz IV betroffen. Wenn man dann noch sieht, dass die \n\nEingliederungsmittel gesunken sind, w\u00e4hrend die Verwal-\n\ntungskosten fast stagnieren, meint man, dass die Staatsre-\n\ngierung daran auf keinen Fall etwas \u00e4ndern will. \n\nDabei m\u00f6chte ich ihr noch nicht einmal Vorsatz unterstel-\n\nlen. Ich glaube vielmehr, sie wei\u00df es einfach nicht besser. \n\nAls Apologet einer neoliberalen Wirtschaftspolitik nimmt \n\nman selbstverst\u00e4ndlich an, dass der Arbeitsmarkt das \n\nschon regeln wird, aber, meine Damen und Herren, \u00f6ffnen \n\nSie die Augen und lassen Sie die Realit\u00e4t auf sich wirken, \n\ndann merken Sie vielleicht, dass Sie auf dem Holzweg \n\nsind. \n\nWas mich noch ma\u00dflos \u00e4rgert: Die Staatsregierung hat \n\nnichts unternommen, um Hartz-IV-Regelungen wenigs-\n\ntens sozial vertr\u00e4glicher zu gestalten. Nat\u00fcrlich kann sich \n\neine Landesregierung nicht \u00fcber Bundesgesetze hinweg-\n\nsetzen. Doch die Staatsregierung ist dem Wohl der gesam-\n\nten s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung verpflichtet, zu der auch \n\nHartz-IV-Empf\u00e4nger geh\u00f6ren. Sie hat daher st\u00e4ndig zu \n\nanalysieren, welche Auswirkungen sich durch Hartz IV \n\nf\u00fcr die Menschen in Sachsen ergeben. Sie m\u00fcssen dieses \n\nWissen beschaffen, um Auskunft zu geben und beurteilen \n\nzu k\u00f6nnen, wie sich durchschnittliche Realeinkommen \n\nentwickelt haben und ob der beschlossene Regelsatz \n\n\u00fcberhaupt noch ausreicht, um wenigstens ein einigerma-\n\n\u00dfen gesichertes Leben zu garantieren. Wenn die Staatsre-\n\ngierung diesen Auftrag ernst genommen und sich in \n\nSachsen umgeschaut h\u00e4tte, h\u00e4tte sie schon lange Vor-\n\nschl\u00e4ge machen k\u00f6nnen, um \u00c4nderungen bei Hartz IV \n\nherbeizuf\u00fchren, aber daran hat sie in Sachsen wohl kein \n\nInteresse. Man k\u00f6nnte fast annehmen, Armut sei von ihr \n\ngewollt. Armut degradiert den m\u00fcndigen Menschen \n\nschlie\u00dflich zum Bittsteller. Sozial Abgeh\u00e4ngte lassen sich \n\nleichter beherrschen. Ich formuliere mutig, auch das ist \n\nein Grund f\u00fcr die 25-j\u00e4hrige CDU-Herrschaft in Sachsen \n\nund das Ergebnis derselben. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben mehrere Fragen zur \n\ngegenw\u00e4rtigen Datenerhebung gestellt. Ergebnis ist die \n\nAussage, dass die Staatsregierung die gegenw\u00e4rtig ver-\n\nf\u00fcgbare Datenbasis f\u00fcr ausreichend h\u00e4lt, um Hartz IV und \n\ndessen Auswirkungen zu bewerten. \n\nWarum diese Bewertung nicht vorgenommen wird, bleibt \n\nunklar. Wir glauben, dass Sie an tiefergehenden Analysen \n\nder Lebenslagen in Sachsen nicht interessiert sind. Daraus \n\nk\u00f6nnte sich vielleicht ein politischer Handlungszwang \n\nableiten, dem die CDU erfahrungsgem\u00e4\u00df sowieso lieber \n\nausweicht. Nicht ohne Grund scheiterte auch der Antrag \n\nunserer Fraktion, der die Staatsregierung aufforderte, \n\neinen neuen Lebenslagenreport f\u00fcr Sachsen vorzulegen. \n\nDabei geht es nicht darum, einen Datenfriedhof zu errich-\n\nten. \n\nF\u00fcr uns ist es wichtig, Folgendes zu wissen: Ob und wie \n\nwirken Bildungs- und Weiterbildungsma\u00dfnahmen? Wie \n\nviele sogenannte Zwangsumz\u00fcge wurden wegen zu teurer \n\nWohnungen veranlasst? Wie viele Menschen wurden \n\ngen\u00f6tigt, nach Vollendung des 63. Lebensjahres mit \n\ndauerhaften Abschl\u00e4gen in Rente zu gehen, damit sie aus \n\ndieser Statistik fallen? Au\u00dferdem ist es wichtig zu wissen, \n\nin welchem Familienstand sich Mitglieder einer Bedarfs-\n\ngemeinschaft befinden und ob es sich um Menschen mit \n\nBehinderung handelt, ob Wohnungslosigkeit vorliegt oder \n\nwelches Qualifikationsniveau erreicht wurde. \n\nIn der 5. Legislaturperiode hatte das die SPD auch noch \n\nso gesehen. Entweder hat sie in kurzer Zeit einen Sinnes-\n\nwandel durchlaufen oder sie wurde \u00fcberhaupt nicht in die \n\nBeantwortung unserer Fragen einbezogen. Letzteres lie\u00dfe \n\nR\u00fcckschl\u00fcsse zum Demokratieverst\u00e4ndnis der CDU zu, \n\nErsteres m\u00fcsste jeder anst\u00e4ndige Sozialdemokrat als \n\nSchlag in die Magengrube betrachten. \n\nInteressant wird es auch beim Thema Datenschutz. \n\nDessen Bestimmungen werden angeblich eingehalten. Die \n\nStaatsregierung ist zu dieser Bewertung gekommen, \n\nzumal sie doch angeblich keine Erkenntnisse dazu besitzt. \n\nEin wirklicher Pers\u00f6nlichkeits- und Datenschutz f\u00fcr \n\nMenschen, die auf staatliche Leistungen angewiesen sind, \n\nexistiert nicht. F\u00fcr Empf\u00e4nger von Sozialleistungen gelten \n\nfaktisch weder das Bankgeheimnis noch die Unverletz-\n\nlichkeit der Wohnung. Bezieher von Hartz IV werden zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1558 \n\nB\u00fcrgern zweiter Klasse, die sich unangemeldeten Kon-\n\ntrollen von Mitarbeitern des Jobcenters ausgesetzt sehen \n\nund einen Offenbarungseid leisten m\u00fcssen. \n\nDie Staatsregierung nimmt dies hin. Bei Betroffenen \n\nhandelt es sich ohnehin nicht um die Klientel, welche von \n\nIhnen angesprochen wird. Vermutlich behauptet sie \n\ndeshalb auch, dass der Bezug von Arbeitslosengeld II und \n\nanderen Leistungen auf Sozialhilfeniveau Armut verhin-\n\ndere. Dabei, und das verschweigt sie, definiert die Staats-\n\nregierung Armut aber einfach neu \u2013 Zitat \u2013: \u201eWegen der \n\nbestehenden Einkommensunterschiede zwischen den \n\neinzelnen Bundesl\u00e4ndern ist zur Ermittlung des Anteils \n\nder s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung, der als armutsgef\u00e4hrdet gilt, \n\nnicht der Bundesmedian, sondern der s\u00e4chsische Median \n\nheranzuziehen.\u201c Meine Damen und Herren! Das ist nicht \n\nnur frech. Das ist obsz\u00f6n. Wenn man bedenkt, dass auch \n\nin Sachsen Menschen arbeiten gehen und trotz Mindest-\n\nlohn aufstocken m\u00fcssen, muss man endlich erkennen, \n\ndass nicht nur Arbeitslose armutsgef\u00e4hrdet sind, sondern \n\nauch arbeitende Menschen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nJens Michel, CDU: Jetzt wird es wieder leiser!) \n\nW\u00e4hrend sich Lebenshaltungskosten in Ost und West \n\nimmer weiter angleichen, hinkt der gesamte Osten \u2013 ganz \n\nbesonders Sachsen \u2013 beim Lohnniveau hinterher. Das ist \n\nder zweifelhafte Verdienst der CDU, die eben nicht den \n\nBundesmedian heranzieht und somit auf die Gleichwer-\n\ntigkeit der Lebensverh\u00e4ltnisse in Ost und West abzielen \n\nm\u00f6chte. Sie sorgt bewusst daf\u00fcr, dass man in Sachsen \n\nweniger Geld als im Rest der Republik verdient. F\u00fcr uns \n\nist Folgendes klar: Alle, die Arbeitslosengeld II oder \n\nSozialgeld beziehen, gelten nach EU-Kriterien nicht nur \n\nals arm, sie sind es tats\u00e4chlich. Da die Regelleistungen \n\ndes SGB II und XII unterhalb der Armutsgrenzen liegen, \n\nist der Anteil derer, die hierzulande arm sind, weitaus \n\nh\u00f6her als der Anteil von Beziehern staatlicher Leistungen. \n\nBei der Bewertung der Staatsregierung verwundert es \n\nauch nicht, dass sie den Regelsatz f\u00fcr angemessen h\u00e4lt. \n\nW\u00f6rtlich hei\u00dft es, \u201edass mit der Regelleistung im vertret-\n\nbaren Umfang eine Teilnahme am \u00f6ffentlichen Leben \n\ngew\u00e4hrleistet sei\u201c. Dabei betrachtet das Bundesverfas-\n\nsungsgericht anstelle der momentan 399 Euro mindestens \n\n485 Euro als angemessen. Sozialverb\u00e4nde fordern einen \n\nRegelsatz von 500 Euro. \n\nAls m\u00e4chtigste der Parteien f\u00fchlt man sich offenbar \u00fcber \n\ndiese Kritik erhaben. Man beansprucht die absolute \n\nWahrheit. Dabei dokumentiert man nur, dass einem das \n\nLeid der Betroffenen und deren Stigmatisierung v\u00f6llig \n\ngleichg\u00fcltig ist. Nicht weniger abwegig ist im \u00dcbrigen die \n\nAuffassung der Staatsregierung, dass Sanktionen nach wie \n\nvor erforderlich seien. Ich h\u00e4tte mir nat\u00fcrlich gew\u00fcnscht, \n\ndass etwas sozialdemokratisches Rot \u2013 pardon Rosa \u2013 auf \n\nden schwarzen Block abf\u00e4rbt. Hierbei  werden wir den \n\nniedrigen Erwartungen auch wieder voll entsprechen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDer schwarze Block ist doch etwas anderes?!) \n\nWenn man davon ausgeht, dass es sich bei Hartz IV um \n\neine Leistung der Grundsicherung handelt, frage ich mich, \n\nwie man es verantworten kann, das Existenzminimum zu \n\nk\u00fcrzen und zu sanktionieren. Wie kann eine Regierung in \n\nSachsen Empathie f\u00fcr das Leid von Fl\u00fcchtlingen fordern, \n\nwenn sie selbst nicht imstande ist, Leid zu erkennen? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWas bedeutet eine K\u00fcrzung der Grundsicherung? Sie \n\nbedeutet, dass der Betroffene Dinge des allt\u00e4glichen \n\nBedarfs wie Miete, Strom und Essen nicht in vollem \n\nUmfang bezahlen kann. Das in Kauf zu nehmen ist \n\nunanst\u00e4ndig. Mit christlichen Werten hat das nichts zu \n\ntun. Sie k\u00f6nnen zehnmal behaupten, dass das Existenzmi-\n\nnimum selbst bei v\u00f6lliger Einstellung des Leistungsbe-\n\nzugs gewahrt bleibt. Mit Verlaub, das ist Schwachsinn \n\nhoch drei. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nAuch die Frage, ob die von der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\ngezahlten Mindestbeitr\u00e4ge f\u00fcr Hartz-IV-Betroffene in die \n\ngesetzliche Krankenkasse kostendeckend sind, kann und \n\nm\u00f6chte die Staatsregierung nicht beantworten. Seit dem \n\nJahr 2011 werden ALG-II-Betroffenen keine Rentenbei-\n\ntr\u00e4ge mehr bezahlt. Die Folgen sind zunehmende Alters-\n\narmut f\u00fcr die Betroffenen und steigende Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge f\u00fcr die \u00fcbrigen. Das ist f\u00fcr jeden klar, au\u00dfer \n\nf\u00fcr die Staatsregierung, so wie es scheint. \n\nFazit ist folgendes: In den seltenen F\u00e4llen, in denen die \n\nStaatsregierung zu einer Einsch\u00e4tzung gekommen ist, war \n\ndiese mindestens fragw\u00fcrdig und in der Regel realit\u00e4ts-\n\nfremd. Nat\u00fcrlich handelt es sich bei Hartz IV um ein \n\nBundesgesetz. Eine verantwortungsvolle Staatsregierung \n\naber sollte sich zumindest bem\u00fchen, dessen Auswirkun-\n\ngen auf die betroffenen B\u00fcrger zu untersuchen. Immerhin \n\nreden wir von 400 000 S\u00e4chsinnen und Sachsen. \n\nGestatten Sie mir zum Schluss noch eine Anmerkung. Als \n\nes um die Einf\u00fchrung des Mindestlohns ging, konnte die \n\ndamalige CDU/FDP-Staatsregierung gar nicht genug \n\nBewertungen abgeben. Diese zielten darauf ab, den \n\nMindestlohn zu verhindern und ein Horrorszenario zu \n\nzeichnen. Das war, wie wir heute wissen, Propaganda. \n\nOffenbar ist die Staatsregierung nur bereit, Politikfolgen \n\nzu bewerten, wenn dadurch soziale Verbesserungen f\u00fcr \n\ndie Bev\u00f6lkerung verhindert und Stimmungsmache ge-\n\nsch\u00fcrt werden kann. Das ist nicht nur \u00fcbel. Es ist eine \n\nwesentliche Ursache f\u00fcr Politik- und Politikerverdrossen-\n\nheit in Sachsen. Das wiederum bedroht den sozialen \n\nFrieden. \n\nWir fordern Sie deshalb auf, sich Ihrer Verantwortung \n\nnicht l\u00e4nger zu entziehen. Sachsen hat in letzter Zeit \n\ngenug Schaden genommen, nicht zuletzt auch durch \n\nHartz IV. Falls Sie das nicht schlimm finden sollten, sei \n\nFolgendes angemerkt: Auch die Ihnen am Herzen liegen-\n\nde sogenannte soziale Marktwirtschaft nimmt dadurch \n\nSchaden. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1559 \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun folgt die \n\nCDU-Fraktion. Herr Abg. Krau\u00df, bitte. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich bitte zuerst um Nach-\n\nsicht, dass ich es nicht mit Anschreien, sondern mit \n\nArgumenten versuche. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist der Debatte mehr gedient, wenn man es so macht. \n\nZweitens komme ich auf die Zahlen zu sprechen: Ich habe \n\nmich \u00fcber manche Fragestellungen gewundert. In der \n\nZeit, in der es Google gibt, h\u00e4tten Sie die H\u00e4lfte Ihrer \n\nFragen beantworten k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Was?!) \n\nWenn Sie sich ein bisschen gesteigert und \n\nwww.statistik.arbeitsagentur.de eingegeben h\u00e4tten, dann \n\nh\u00e4tten Sie die H\u00e4lfte Ihrer Fragen gleich beantworten \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u00dcberlegen Sie doch einmal, dass Sie nicht alles fragen \n\nm\u00fcssen. Es ist berechtigt, dass Sie die statistischen Zahlen \n\nwissen m\u00f6chten. Schauen Sie einfach auf die statistischen \n\nSeiten der Arbeitsagentur. Dort finden Sie alle Daten. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nIhnen die Zahlen nennen. Sie haben Sie offensichtlich \n\nnicht gelesen. Ich m\u00f6chte Ihnen einmal mitteilen, wie es \n\num unseren Arbeitsmarkt bestellt ist. Wir wissen, dass es \n\ndas Ziel sein muss, dass Menschen in Arbeit sind, selbst-\n\nst\u00e4ndig f\u00fcr sich sorgen und ihre Familie selbst ern\u00e4hren \n\nk\u00f6nnen. \n\nWir haben derzeit eine Arbeitslosenquote von 7,9 %. Vor \n\nzehn Jahren, als Hartz IV eingef\u00fchrt worden ist, hatten \n\nwir 10 % mehr, da lagen wir bei 18 %. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Das habe \n\nich Ihnen doch in meiner Rede erkl\u00e4rt!) \n\nWer h\u00e4tte damals gedacht \u2013 wenn da jemand auf die Idee \n\ngekommen w\u00e4re und h\u00e4tte gesagt \u2013, dass die Arbeitslo-\n\nsenquote in zehn Jahren in Sachsen einmal einstellig sein \n\nwird? Dann h\u00e4tte ich gesagt, das gibt es gar nicht, das ist \n\nunrealistisch. Jetzt sehen wir, wie toll sich dieser Ar-\n\nbeitsmarkt in Sachsen entwickelt hat. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nUnd dann sagen Sie, die Langzeitarbeitslosen haben \n\ndavon gar nicht profitiert. Entschuldigung, die Zahl der \n\nLangzeitarbeitslosen ist in diesem Zeitraum um \n\n500 000 gesunken. Wir haben eine halbe Million Lang-\n\nzeitarbeitslose weniger. Dann k\u00f6nnen Sie sich mal den \n\naktuellen Monat August anschauen. Da haben wir \n\n6 000 Langzeitarbeitslose weniger und den Bezug von \n\nSGB III, also die, die kurzzeitig arbeitslos sind, \n\n5 900 weniger. Wir sehen also, dass die Langzeitarbeitslo-\n\nsen ebenfalls von diesen Arbeitsmarktreformen profitie-\n\nren. Sie kommen auch st\u00e4rker rein. \n\nDann sagen Sie, ja, da sind dann vielleicht Minijobs \n\nentstanden. Dann m\u00fcssen Sie sich einmal die Entwicklung \n\ndes Arbeitszeitvolumens anschauen, der Arbeitsstunden, \n\ndie in Deutschland aufgebracht worden sind. Und auch \n\ndort sehen wir, dass die Zahl der Arbeitsstunden in \n\nDeutschland gestiegen ist. Es ist also nicht so, dass da nur \n\nschlechte Jobs entstanden sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir hatten bei \n\nder Einf\u00fchrung circa 5 Millionen Arbeitslose in Deutsch-\n\nland gehabt. Wir sind jetzt bei 2,8 Millionen Arbeitslose \n\nin Deutschland. Sie k\u00f6nnen es auch an den Grundsiche-\n\nrungsempf\u00e4ngern festmachen. 2006 hatten wir 7,3 Millio-\n\nnen Euro, jetzt sind wir bei 6,1 Millionen Euro. Auch dort \n\nist eine Absenkung zu sehen. \n\nWir haben in Deutschland noch nie so viele erwerbst\u00e4tige \n\nMenschen gehabt wie heute. Das ist die Realit\u00e4t, und das \n\nist nicht einfach nur vom Himmel gefallen. Da brauchen \n\nSie nur nach Frankreich zu schauen, wo Sie auch einen \n\nrelativ verkrusteten Arbeitsmarkt haben. Hier ist die \n\nEntwicklung sehr schnell. Wenn die Politik nicht die \n\nrichtigen Entscheidungen trifft, kann dies auch in die \n\nandere Richtung gehen. Wenn ich mir die Zahl der Asyl-\n\nbewerber anschaue, dann ist sie wahrscheinlich auch \n\ndeswegen nicht so hoch, weil die Sozialleistungen so \n\nmiserabel sind und die Jobaussichten so schlecht, sondern \n\ndas ganze Gegenteil davon ist richtig. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nSie haben hier etwas von Leid erz\u00e4hlt, Entschuldigung. \n\nWenn das Leid so hoch w\u00e4re, hier in Deutschland, dann \n\nw\u00fcrde das nicht dazu f\u00fchren, dass bei uns die Asylbewer-\n\nberzahlen besonders hoch sind. Denn politischer Verfol-\n\ngung wird nicht nur in Deutschland entgegengetreten, \n\nsondern auch in ganz vielen anderen L\u00e4ndern der Welt. \n\nAber lassen Sie mich noch einmal auf den Arbeitsmarkt \n\nzur\u00fcckkommen. Wie war es vor zehn Jahren? Vor zehn \n\nJahren, 2005, sind in Deutschland t\u00e4glich 2 000 Arbeits-\n\npl\u00e4tze verloren gegangen. Im vergangenen Jahr sind \n\nt\u00e4glich 1 100 neue Jobs entstanden. Das k\u00f6nnen Sie die \n\nletzten Jahre fortf\u00fchren. Es sind immer wieder neue Jobs \n\nentstanden. Da sagen Sie im Entschlie\u00dfungsantrag, diese \n\npositive Entwicklung auf dem Arbeitsmarkt liegt an den \n\ngesunkenen Rohstoffpreisen. Das ist der einzige Grund, \n\nden Sie anf\u00fchren. Das ist vollkommener Bl\u00f6dsinn. Bei \n\nden Rohstoffpreisen, insbesondere was Erd\u00f6l betrifft, \n\nsprechen wir \u00fcber eine Entwicklung, die jetzt erst seit \n\neinigen Monaten aktuell ist, aber doch nicht seit zehn \n\nJahren. \n\nWenn die Staatsregierung dann schreibt \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nin ihrer Gro\u00dfen Anfrage als Antwort unterschreiben \u2013: \n\n\u201eNach Auffassung der Staatsregierung ist die beste Ar-\n\nbeitsmarktpolitik eine gute Wirtschafts- und Standortpoli-\n\ntik. Dadurch entstehen wettbewerbsf\u00e4hige Arbeitspl\u00e4tze \n\nauf dem ersten Arbeitsmarkt. Diese m\u00fcssen Priorit\u00e4t \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1560 \n\nhaben.\u201c, dann ist das die richtige Schwerpunktsetzung. \n\nDenn wir wollen, dass Menschen in Arbeit kommen, wir \n\nwollen, dass Menschen aus der Sozialhilfe herausgehen, \n\ndenn das ist gut f\u00fcr die Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nVor f\u00fcnf Jahren hatte ich das Vergn\u00fcgen, mit meinem \n\nFreund, Kollegen Pellmann, hier zu sprechen. \n\n(Zuruf und Heiterkeit von den LINKEN) \n\n\u2013 Ich habe ihn gesch\u00e4tzt, das will ich ganz deutlich sagen. \n\nDamals habe ich gesagt, dass wir zum ersten Mal ein \n\nwestdeutsches Bundesland in der Arbeitslosenzahl \u00fcber-\n\nholt haben. Das war Bremen. Wir hatten also eine gerin-\n\ngere Arbeitslosenquote als Bremen vor f\u00fcnf Jahren. Wir \n\nhaben im vorigen Monat zum ersten Mal das gr\u00f6\u00dfte \n\nwestdeutsche Bundesland \u00fcberholt, Nordrhein-Westfalen. \n\nWir haben in Sachsen eine geringere Arbeitslosenquote \n\nals in Nordrhein-Westfalen. Wer h\u00e4tte das vor zehn Jahren \n\ngedacht? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie auch irgendwo einmal den \n\ndemografischen Faktor mit ber\u00fccksichtigt?) \n\n\u2013 Der demografische Faktor schl\u00e4gt in allen Bundes-\n\nl\u00e4ndern zu, den gibt es in allen Bundesl\u00e4ndern. Herr \n\nGebhardt, weil ich wusste, dass Sie das sagen, hatte ich \n\nvorhin nicht nur die Arbeitslosenzahl angebracht, indem \n\nich gesagt habe, die Zahl der Arbeitslosen ist deutlich \n\ngesunken, von 18 % auf 7,9 % in Sachsen, sondern ich \n\nhabe gleichzeitig gesagt, dass die Zahl der Jobs der \n\nErwerbst\u00e4tigen auf ein enorm hohes Niveau gestiegen ist, \n\nwie wir es in Deutschland noch nie hatten. Da k\u00f6nnen wir \n\nmit der Demografie relativ wenig anfangen, weil mehr \n\nJobs einfach mehr Jobs sind. Das steht dann auch in \n\nRelevanz dazu, dass dadurch die Arbeitslosenquote sinkt. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen nicht nur den Arbeitsmarkt anzusehen, \n\nsondern wir sollten auch einmal auf die Ausbildungsstel-\n\nlen schauen. Deutschland ist das Land in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union mit der geringsten Arbeitslosigkeit. Es gibt \n\nkein Land mit einer solch geringen Jugendarbeitslosigkeit \n\nwie in Deutschland. Die Zahl der jungen Menschen, die \n\nHartz IV beziehen, ist um die H\u00e4lfte gesunken, von \n\n300 000 auf 150 000. Gerade junge Menschen haben ganz \n\nbesonders stark davon profitiert. Sie k\u00f6nnen sich das auch \n\nanschauen. Wir haben in Sachsen mehr Ausbildungspl\u00e4tze \n\nals Bewerber. Wir haben in Sachsen derzeit rund 5 700 \n\nAusbildungsstellen, die nicht besetzt sind, 4 % mehr als \n\nim Vorjahr. Gleichzeitig haben wir nat\u00fcrlich auch unver-\n\nsorgte Bewerber, 4 100 . Allerdings gibt es auch hier \n\neinen deutlichen R\u00fcckgang um 6 % im Vergleich zum \n\nVorjahr. \n\nWas ich damit sagen will, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist, dass die Richtung stimmt, dass es deut-\n\nlich mehr Licht auf dem Arbeitsmarkt gibt. So viel Licht, \n\nwie das von uns keiner vor zehn Jahren gedacht h\u00e4tte! Da \n\nwar keiner so optimistisch, dass er auf die Idee gekom-\n\nmen w\u00e4re, dass wir einmal eine einstellige Arbeitslosen-\n\nquote haben, und dass wir \u00fcber Fachkr\u00e4ftemangel in \n\ndiesem Landtag diskutieren, h\u00e4tte keiner gedacht. Diesem \n\nLuxusproblem d\u00fcrfen wir uns zum Gl\u00fcck auch in diesem \n\nHaus stellen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf \n\nvon der CDU: Sehr richtig!) \n\nAber, meine sehr geehrten Damen und Herren, ich will \n\nvor dem Problem und vor den Herausforderungen nicht \n\ndie Augen verschlie\u00dfen. Die Arbeitslosenquote ist immer \n\nnoch h\u00f6her als im Durchschnitt der westdeutschen L\u00e4n-\n\nder. Daran m\u00fcssen wir arbeiten. Wer 60 Jahre alt oder \n\netwas \u00e4lter ist, wer behindert oder vielleicht sogar sucht-\n\nkrank ist, der hat es in unserem Land ganz schwer, Arbeit \n\nzu finden. Das geh\u00f6rt auch zur Wahrheit. Wir haben auch \n\neine neue Herausforderung, wie Sie wissen. Wir wollen, \n\ndass Asylbewerber, dass Fl\u00fcchtlinge, die bei uns bleiben, \n\nauch in den Arbeitsmarkt integriert werden. Das ist eine \n\nriesige Herausforderung, der wir uns in den n\u00e4chsten \n\nWochen, Monaten und Jahren stellen werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Vorteil der \n\nDebatte ist, auch einmal zur\u00fcckzuschauen, wie es eigent-\n\nlich einmal vor zehn Jahren war. Wie war da eigentlich \n\ndieses System organisiert? Das vergisst man ja relativ \n\nschnell. Wer damals Sozialhilfe bezogen hat, f\u00fcr den hat \n\nsich das Arbeitsamt \u00fcberhaupt nicht interessiert. Der hat \n\nauch kein Stellenangebot erhalten. Der war als Langzeit-\n\narbeitsloser abgestempelt. Das war die Realit\u00e4t. Heute \n\nhaben wir Jobcenter, die sich auch um Langzeitarbeitslose \n\nk\u00fcmmern. Ich wei\u00df nicht, Frau Schaper, was daran falsch \n\nsein soll. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSchauen wir auch einmal die individuelle Betreuung an. \n\nWir haben jetzt gesetzlich festgelegt, dass sich ein Mitar-\n\nbeiter in der Arbeitsverwaltung um 75 Jugendliche und \n\njunge Arbeitslose k\u00fcmmern soll. Das gab es damals nicht. \n\nDie waren vollkommen \u00fcberfordert, und man konnte \n\nindividuell \u00fcberhaupt nichts machen. Ich finde, dass das \n\nein Vorteil ist. Das hat dazu gef\u00fchrt, dass man sich mit \n\nJugendlichen und den anderen Erwerbslosen viel besser \n\nbesch\u00e4ftigen konnte. Man konnte Jobangebote f\u00fcr sie \n\nherausfinden, die f\u00fcr sie passf\u00e4hig sind. \n\nOder nehmen wir einmal die B\u00fcrokratie. Wie war das vor \n\nzehn Jahren? Wenn da ein Langzeitarbeitsloser auf die \n\nIdee kam, einen neuen K\u00fchlschrank zu brauchen oder \n\netwas anderes, dann ist er auf das Amt gegangen, hat \n\neinen Zettel ausgef\u00fcllt und gesagt, bitte, ich brauche einen \n\nneuen K\u00fchlschrank. Dann gab es irgendeinen Sachbear-\n\nbeiter, der entschieden hat, ob derjenige einen K\u00fchl-\n\nschrank bekommt oder nicht. Was haben wir gemacht? \n\nWir haben die S\u00e4tze pauschalisiert, dass derjenige selbst \n\nentscheiden kann, ob er sich einen K\u00fchlschrank kauft \n\noder nicht. Ich finde, dass dies wesentlich mehr der \n\nMenschenw\u00fcrde entspricht, als das fr\u00fcher der Fall war, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1561 \n\nweil der Betroffene viel st\u00e4rker entscheiden kann, was er \n\nm\u00f6chte. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAu\u00dferdem haben wir B\u00fcrokratie eingespart und das \n\nPersonal vermittelt, anstatt f\u00fcr solche Dinge Personal \n\nvorzuhalten. \n\nLieblingsthema \u201eH\u00f6he der Hartz-IV-S\u00e4tze\u201c. Hier ist DIE \n\nLINKE immer schnell dabei zu sagen, legen wir doch \n\neinmal einen Hunderter drauf. Das machen sie auch \n\ndiesmal. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nWie kommt man eigentlich auf den Hartz-IV-Satz? Wie \n\nwird dieser ermittelt? Dies wissen die wenigsten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Doch!) \n\n\u2013 Nein, Sie haben es leider doch nicht verstanden. \n\nMan schaut sich die Teilgruppe der Menschen an, die \n\ngeringe Einkommen haben, die t\u00e4glich arbeiten gehen. \n\nDas sind die unteren 10 %. Was diese bekommen, das soll \n\nbei uns ein Hartz-IV-Empf\u00e4nger bekommen. Ich finde, \n\ndass das in Ordnung ist. Es gibt Leute, die fr\u00fch aufstehen \n\nund f\u00fcr das gleiche Geld arbeiten gehen, was ein Hartz-\n\nIV-Empf\u00e4nger \u2013 das war ja die Systematik \u2013 hat. Ich finde \n\n\u2013 das ist dann eher das Problem \u2013, dass jemand, der \n\n40 Stunden arbeitet, morgens um 6 Uhr aufsteht, seine \n\nKinder anzieht und in den Kindergarten bringt, immer \n\nnoch ein bisschen mehr Geld haben sollte als jemand, der \n\nden ganzen Tag zu Hause ist. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nDass dieses System bleibt, daf\u00fcr k\u00e4mpfe ich. Ich m\u00f6chte, \n\ndass die Krankenschwester mehr hat als jemand, der keine \n\nArbeit hat \u2013 aus welchen Gr\u00fcnden auch immer. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nLassen Sie mich langsam aber sicher zum Ende kommen. \n\nHartz IV hat Sachsen genutzt. Es hat Menschen in Arbeit \n\ngebracht, das Fordern und F\u00f6rdern funktioniert. Ich w\u00fcrde \n\nmir w\u00fcnschen, dass DIE LINKE mit ihrer kleinkarierten \n\nKritik aufh\u00f6rt, dass sie selber Vorschl\u00e4ge macht, wie wir \n\nnoch mehr Menschen in Arbeit bringen k\u00f6nnen. Sie haben \n\nkeine Antworten gegeben. Sie haben nichts gebracht. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch bin dankbar, dass unser Wirtschaftsminister gestern \n\ndas ESF-Programm \u201eJobperspektive Sachsen\u201c vorgestellt \n\nhat, in dem es darum geht, 8 300 dieser Menschen, die es \n\nwirklich schwer haben, in Arbeit zu bringen. Wir sollten \n\nuns die Gruppen noch einmal anschauen, die ich vorhin \n\nnannte, die es besonders schwer haben und von denen wir \n\nsagen, sie haben Vermittlungshemmnisse. Daran werden \n\nwir als Koalition arbeiten, und ich glaube, dass wir \n\nerfolgreich sein werden. \n\nWenn wir uns die letzten zehn Jahre anschauen, haben wir \n\ngro\u00dfen Grund zur Dankbarkeit, wie sich die wirtschaftli-\n\nche Situation bei uns entwickelt hat. Die letzten zehn \n\nJahre sollten auch Ansporn f\u00fcr eine vern\u00fcnftige Arbeits-\n\nmarktpolitik sein, die niemanden in unserem Land aus \n\ndem Blick l\u00e4sst. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention sicher? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ja. Ich finde es bedauer-\n\nlich, dass Herr Abg. Krau\u00df der Staatsregierung unterstellt, \n\ndass sie nicht googeln k\u00f6nne und dass es deshalb die \n\nAbgeordneten selber machen m\u00fcssen. Das ist sehr schade. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Krau\u00df, \n\nwollen Sie darauf antworten? \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist zu banal!) \n\nDann rufe ich jetzt die SPD-Fraktion auf. Frau Abg. \n\nNeukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wie bereits in der \n\nDebatte 2010 mit dem Titel \u201eF\u00fcnf Jahre Hartz IV\u201c finde \n\nich es nach wie vor sinnvoll, dass man sich immer wieder \n\ntrifft und \u00fcber Entwicklungen und Analysen zu bestimm-\n\nten Themenfeldern debattiert; denn wer zur\u00fcckschaut, \n\nkann eine ganze Menge lernen. Das sollte auch f\u00fcr die \n\nheutige Debatte das Grundanliegen sein, nicht nur etwas \n\nkategorisch abzulehnen oder zu besch\u00f6nigen, sondern \n\nweiterzuentwickeln und auf die bestehenden Probleme \n\neinzugehen. Genau das ist eine der Sozialpolitik imma-\n\nnente Aufgabe; denn Gesellschaft entwickelt sich stetig \n\nweiter, Lebensweisen ver\u00e4ndern sich und die sozialen \n\nSicherungssysteme m\u00fcssen sich dem anpassen. Schon \n\nbeim letzten Mal im Landtag vor f\u00fcnf Jahren bin ich auf \n\neinige aus meiner Sicht grundlegende Probleme einge-\n\ngangen, die die sogenannten Hartz-IV-Reformen, insbe-\n\nsondere die Hilfe zum Lebensunterhalt im SGB II, mit \n\nsich gebracht haben. \n\nGrunds\u00e4tzlich war es aus heutiger Sicht richtig, die beiden \n\nSysteme Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe zusammenzu-\n\nlegen. So wurde beispielsweise vielen Menschen im \n\nSozialhilfebezug eine Chance gegeben, wieder an den \n\nArbeitsmarktma\u00dfnahmen teilzunehmen und gef\u00f6rdert zu \n\nwerden. Ein Fehler war \u2013 das habe ich damals gesagt und \n\ndas sage ich auch heute \u2013, dass die Reform nicht mit einer \n\nLohnuntergrenze abgesichert wurde. Belegen kann man \n\ndas heute \u2013 das ist in der Statistik nachzulesen \u2013 durch \n\nden Effekt, dass die Besch\u00e4ftigung zwar gestiegen, aber \n\nder Hilfebedarf leider nicht ad\u00e4quat zur\u00fcckgegangen ist. \n\nDas hei\u00dft, wir haben viele Aufstocker, die einen Lohn \n\nerhalten, von dem sie nicht leben k\u00f6nnen und die deshalb \n\nauf Hilfe angewiesen sind. \n\nDer Mindestlohn h\u00e4tte verhindern k\u00f6nnen, dass sich der \n\nNiedriglohnsektor so enorm ausweitet. Der Mindestlohn, \n\nden wir jetzt eingef\u00fchrt haben, ist deshalb ein enorm \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1562 \n\nwichtiger Anfang, um den mittlerweile weit ausgebreite-\n\nten Niedriglohnsektor und damit auch der Armut in \n\nBesch\u00e4ftigung zu begegnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDaneben brauchen wir nach wie vor einen sozialen \n\nArbeitsmarkt, einen \u00f6ffentlich gef\u00f6rderten Besch\u00e4fti-\n\ngungsbereich. Die Ans\u00e4tze dazu in Sachsen vor einigen \n\nJahren, ihn abzuschaffen, kann man getrost als Fehler \n\nbezeichnen; denn die Statistiken zeigen heute, dass neben \n\ndem R\u00fcckgang an Arbeitslosigkeit dennoch ein gro\u00dfer \n\nSockel an Menschen bleibt, die zu lange im SGB II \n\nverharren und Sozialleistungen in Anspruch nehmen \n\nm\u00fcssen. Bei diesen Menschen wirken sich leider weder \n\nFachkr\u00e4ftemangel noch Sanktionen besch\u00e4ftigungsf\u00f6r-\n\ndernd aus. Das hei\u00dft, hier brauchen wir zielgerichtete \n\nQualifikation, unterst\u00fctzte Besch\u00e4ftigung und Motivation \n\nund geeignete Rahmenbedingungen, die wieder ganz oben \n\nauf der arbeitsmarktpolitischen Agenda stehen m\u00fcssen, \n\ndamit auch diese Menschen wieder Teilhabechancen in \n\nunserer Gesellschaft bekommen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEin weiterer Kritikpunkt damals wie heute sind die \n\nabgeleiteten Regels\u00e4tze f\u00fcr Kinder. Das hat auch das \n\nBundesverfassungsgericht bem\u00e4ngelt. Dazu muss man \n\nfeststellen, dass das eingef\u00fchrte B\u00fcrokratiemonster des \n\nBildungs- und Teilhabepaketes nicht der Weisheit letzter \n\nSchluss sein kann. Daran wird auf Bundesebene gearbei-\n\ntet. Ministerin Schwesig hat dazu Schritte vorgelegt, die \n\nunternommen werden. Aber darauf wird mein Kollege \n\nHenning Homann in der zweiten Runde noch detaillierter \n\neingehen. \n\nEin letzter Punkt, den ich immer bem\u00e4ngelt habe und den \n\nhoffentlich alle Menschen mit einem gewissen volkswirt-\n\nschaftlichen Verst\u00e4ndnis teilen, war die Abschaffung der \n\neinmaligen Leistungen; denn die Sparquote bei einem \n\nEinkommen von circa 400 Euro im Monat kann sich jeder \n\nvorstellen. Daher ist es absurd zu verlangen, f\u00fcr Anschaf-\n\nfungen in Gr\u00f6\u00dfenordnungen, wie Waschmaschinen oder \n\nElektroger\u00e4te, selbst vorsorgen zu m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir haben im Koalitionsvertrag und im Haushalt die \n\nGrundlagen f\u00fcr eine Sozialberichterstattung hier in \n\nSachsen gelegt. Diese wird uns hoffentlich im n\u00e4chsten \n\nJahr die Gelegenheit geben, anhand konkreter s\u00e4chsischer \n\nDaten die sozialen Lebenslagen in Sachsen zu analysieren \n\nund daraus sozialpolitische Ma\u00dfnahmen abzuleiten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAus heutiger Sicht lassen sich bestimmte Wirkungen \n\nbesser hinterfragen. Die Reform des SGB II stellte f\u00fcr \n\nviele Menschen nach einer langen Zeit sozialpolitischer \n\nUnt\u00e4tigkeit in der Bundesrepublik eine enorme Heraus-\n\nforderung dar. Gerade hier in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nwurde mit dieser Reform zum zweiten Mal in kurzer Zeit \n\neine grundlegende Orientierung f\u00fcr das eigene Leben \n\nkomplett auf den Kopf gestellt. Gleichzeitig waren nicht \n\ngen\u00fcgend Arbeitspl\u00e4tze vorhanden, die das Fordern und \n\nF\u00f6rdern h\u00e4tten ausreichend untersetzen k\u00f6nnen. Viele \n\nArbeitslosenhilfeempf\u00e4nger wurden pl\u00f6tzlich zu Sozial-\n\nhilfeempf\u00e4ngern, und diese Sozialleistung wurde dann \n\nauch noch abwertend mit \u201eHartz IV\u201c bezeichnet. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich allen Kritikern dieser Reform \n\nsagen: Mit der st\u00e4ndigen Wiederholung dieser sprachli-\n\nchen Abwertung tragen wir alle zu der Diskriminierungs-\n\nerfahrung von Menschen bei, die auf Sozialleistungen \n\nangewiesen sind. Dadurch ist viel Vertrauen in den \n\nSozialstaat verloren gegangen, und mit dieser Sprache \n\npflanzt sich das Misstrauen in die sozialen Sicherungssys-\n\nteme leider weiter fort \u2013 und das zu Unrecht. Denn der \n\ndeutsche Sozialstaat \u2013 bei allen M\u00e4ngeln und Problemen \n\nim Detail \u2013 ist ein sehr guter und leistungsf\u00e4higer. In der \n\nFinanzkrise konnte er sich beweisen, und auch den \n\ndemografischen Wandel und die Aufnahme von vielen \n\nFl\u00fcchtlingen werden wir bew\u00e4ltigen. Und warum? Weil \n\ndas solidarische Sicherungssystem, die solidarische \n\n\u00dcbernahme von Verantwortung und individueller Risiken \n\nnach wie vor das leistungsf\u00e4higste und \u00fcberzeugendste \n\nSystem ist und zudem ein \u00e4u\u00dferst gesellschaftsintegrati-\n\nves Sicherungssystem. \n\nAber wir m\u00fcssen es schaffen, wieder Vertrauen in dieses \n\nSystem herzustellen. Hier haben wir noch einen weiten \n\nWeg vor uns, weil es viele \u00c4ngste gibt, nicht nur die \n\n\u00c4ngste von wenigen, sondern hier in Sachsen besonders \n\nvon weiten Teilen der Mittelschicht. Das sind \u00fcbrigens \n\n\u00c4ngste und Bef\u00fcrchtungen, die wir ernst nehmen m\u00fcssen. \n\nDazu tr\u00e4gt diese Debatte bei \u2013 ich muss leider sagen, der \n\nEntschlie\u00dfungsantrag der LINKEN nicht, weshalb wir ihn \n\nablehnen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die AfD-\n\nFraktion, bitte. Herr Abg. Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Wenn ich mir die \n\nAntworten auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE \n\nLINKE in der Drucksache 6/1093 ansehe, stehen mir die \n\nHaare zu Berge. Die Landesregierung h\u00e4lt es nicht f\u00fcr \n\nn\u00f6tig, eigene Nachforschungen anzustellen, um Auswir-\n\nkungen auf einen nicht unerheblichen Anteil der Bev\u00f6lke-\n\nrung in Sachsen zu ermitteln. \n\nMan schiebt die Verantwortung auf die Bundesebene, \n\nantwortet ausweichend, und es entsteht der Eindruck, die \n\nLandesregierung will sich der Kontrolle durch den Land-\n\ntag entziehen, indem sie angibt, Bewertungen nicht \n\nabgeben zu m\u00fcssen. Wie aber wollen Sie dazu beitragen, \n\nGesetze und Verordnungen zur Sicherstellung der Exis-\n\ntenz zu \u00e4ndern, wenn Sie sich nicht einmal einen \u00dcber-\n\nblick \u00fcber die Auswirkungen verschaffen? \n\nAber, liebe Kollegen, kein Sozialsystem der Welt ist so \n\ngut wie das deutsche. Und das ist gut so. Allerdings \u2013 und \n\nauch das gilt es zu beachten \u2013 muss jedes System auch hin \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1563 \n\nund wieder reformiert werden. So auch die jetzigen \n\nRahmenbedingungen des sogenannten Hartz IV. Es \n\nben\u00f6tigt durchaus mehr Einzelfallentscheidungen, gerade \n\nwenn es um Sanktionen geht; denn jeder Mensch ist \n\nindividuell, und es kann nun mal nicht immer per Paragra-\n\nfen \u00fcber Sanktionen entschieden werden. \n\nIhre Forderung, den Hartz-IV-Regelsatz auf 500 Euro pro \n\nMonat anzuheben, liebe Kollegen von den LINKEN, den \n\nSie in Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag erhoben haben, ist \n\nmehr als \u00fcberzogen. Ich hoffe, Sie meinen dies nicht \n\nernst, und es ist ein vorgezogener Aprilscherz. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Die meinen \n\ndas ernst, das ist das Schlimme!) \n\nWenn nicht, ist dies ein Schlag ins Gesicht eines jeden \n\nArbeitnehmers in unserem Land, welcher Monat f\u00fcr \n\nMonat einen gro\u00dfen Teil seines hart erarbeiteten Geldes \n\nnicht sieht, da es direkt an den Fiskus und die Sozialkas-\n\nsen geht. F\u00fcr ein Leben in W\u00fcrde, wie Sie es begr\u00fcnden, \n\nsollten wir nicht beginnen, das Zuhausebleiben so zu \n\nsubventionieren, dass Arbeiten ein Minusgesch\u00e4ft ist, \n\nsondern wir sollten zusehen, diese Menschen wieder in \n\nArbeit zu bringen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nEs gibt derzeit auch in Sachsen so viele offene Stellen wie \n\nnoch nie, egal, ob in der Pflege und im sozialen Bereich, \n\nim Handel oder im Handwerk. Lassen Sie uns gemeinsam \n\nden Kraftakt bewerkstelligen, diese Menschen in Arbeit \n\nzu bringen. Es w\u00e4re ein Gewinn f\u00fcr alle Akteure auf dem \n\nArbeitsmarkt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Was \n\nmachen wir in der Zwischenzeit?) \n\nIch komme jetzt auf die Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE \n\nLINKE und die Antworten zu sprechen. \n\nLiebe Staatsregierung, w\u00fcrde ein Hartz-IV-Empf\u00e4nger so \n\nseinen Pflichten nachgehen, wie Sie teilweise Kleine und \n\nGro\u00dfe Anfragen bearbeiten, h\u00e4tte man diesem bereits seit \n\nMonaten alle Zuwendungen wegsanktioniert. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZunehmend habe ich begr\u00fcndet das Gef\u00fchl, Sie wollen \n\nsich der Kontrolle durch dieses Hohe Haus entziehen. Ich \n\nm\u00f6chte ein Beispiel anf\u00fchren, Herr Staatsminister Dulig \u2013 \n\nleider ist er nicht anwesend. Von Ihrem Staatsministerium \n\nwollte ich in einer Kleinen Anfrage, Drucksache 6/2441, \n\nunter anderem wissen, wie viele Betriebe es in Sachsen \n\nim Fliesenplatten- und Mosaiklegerhandwerk im Jahr \n\n2014 gab. Sie antworteten zwar fristgerecht, aber ohne \n\nInhalt. Nach dieser Antwort habe ich mich selbst \u00fcber \n\nandere Wege informiert und kann Ihnen heute mitteilen, \n\nHerr Dulig: Es waren zu Beginn 2014 2 258 Betriebe \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDas tut aber nichts zur Sache!) \n\nund am Jahresende 2 342 Betriebe in Sachsen. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist sch\u00f6n!) \n\nHier frage ich mich ernsthaft: Warum wei\u00df das eine \n\nStaatsregierung nicht? \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: War \n\ndas Bestandteil der Gro\u00dfen Anfrage?) \n\nKann es sein, dass Sie sich gar nicht wirklich daf\u00fcr \n\ninteressieren, was in unserem Land vor sich geht? Sollte \n\ndas so sein, dann brauchen Sie sich nicht zu wundern, \n\nwenn immer mehr B\u00fcrger einfach keine Lust mehr auf \n\nPolitik haben, nicht zur Wahl gehen und ihren angestauten \n\nFrust auf die Stra\u00dfe bringen. \n\nDie Alternative f\u00fcr Deutschland wird alles daransetzen, \n\ndiesen fehlgeleiteten Politikstil zu korrigieren, um dem \n\nVolk wieder eine Stimme zu geben. \n\nSchlussendlich beantragen wir eine punktweise Abstim-\n\nmung \u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, weil wir nicht mit allen geforderten Ma\u00dfnahmen \n\neinverstanden sind. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; Frau Abg. Zais, bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir GR\u00dcNE begr\u00fc\u00dfen den \n\nAntrag der LINKEN, der heute zum Thema Hartz IV \n\nvorgelegt wurde. Ich m\u00f6chte zu Beginn meiner Rede \n\ndarauf verweisen, dass wir nat\u00fcrlich sehr wohl wissen, \n\ndass die Sozialgesetzgebung Bundesangelegenheit ist. \n\nAber man muss sagen, Auswirkungen dieser Sozialge-\n\nsetzgebung kommen nat\u00fcrlich auch hier im Freistaat \n\nSachsen in den Gemeinden und den Kommunen an. Ich \n\nm\u00f6chte hier nur das Thema Kosten der Unterkunft erw\u00e4h-\n\nnen. Es m\u00fcsste deshalb sehr wohl ein hohes Ma\u00df an \n\nInteresse im Freistaat daran geben zu erfahren, welche \n\ntats\u00e4chlichen Auswirkungen eine der grundlegendsten \n\nReformen in der Sozialgesetzgebung auf den Freistaat \n\nSachsen hat. \n\nInsofern teilen wir die Kritik der LINKEN daran, dass die \n\nStaatsregierung nicht besonders auskunftswillig gewesen \n\nist. Meine Fraktion meint zu beobachten, dass sich dieser \n\nTrend bei der einen oder anderen Anfrage, insbesondere \n\naus den Reihen der Opposition, fortsetzt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nWir hoffen sehr, dass das hier nicht zum Duktus wird. \n\nAuch die Feststellung von Herrn Krau\u00df, man k\u00f6nne doch \n\ngooglen, ist schon sehr neben der Spur. Das Fragerecht ist \n\neines der grundlegenden Rechte eines Abgeordneten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nWer hier meint, mit solchen p\u00f6belnden Bemerkungen \n\ndieses Fragerecht einschr\u00e4nken zu k\u00f6nnen, ist schon ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1564 \n\nbisschen au\u00dferhalb der uns selbst gegebenen Gesch\u00e4fts-\n\nordnung. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Aber googlen ist  \n\nnicht verboten, Sie haben das Google-Recht! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nSehr verehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich hatte darauf \n\nverwiesen, dass der Freistaat nat\u00fcrlich ein erhebliches \n\nInteresse an einer gelingenden Sozialgesetzgebung haben \n\nmuss. Dazu geh\u00f6rt eben auch der Umstand, dass diese \n\nSozialgesetzgebung tats\u00e4chlich tief greifende Auswirkun-\n\ngen auch auf den Arbeitsmarkt hat. Da ist es schon von \n\nInteresse zu wissen: Sind die gut oder sind die schlecht? \n\nEine grunds\u00e4tzliche Bilanz zu zehn Jahren Hartz IV in \n\nBezug auf Sachsen lehnt die Staatsregierung ab. Sie \n\nmauert. Die Gr\u00fcnde bleiben offen. Sie handelt nach dem \n\nPrinzip: Wir sind nicht zust\u00e4ndig, mehr Daten sind nicht \n\nn\u00f6tig, wir sehen keinen grundlegenden Handlungsbedarf. \n\nDas wurde auch durch den Beitrag von Herrn Krau\u00df \n\nunterst\u00fctzt. \n\nWir als GR\u00dcNE sind nicht ganz unschuldig daran, dass \n\nHartz IV oder die Sozialreform existiert. Hartz IV polari-\n\nsiert wie kaum eine andere Reform in den letzten Jahr-\n\nzehnten. Es ist festzustellen, dass die Gr\u00e4ben in unserer \n\nGesellschaft durch diese Reform tats\u00e4chlich tiefer gewor-\n\nden sind. Nicht nur die SPD, auch die GR\u00dcNEN schauen \n\nheute kritisch zur\u00fcck und \u00fcberlegen schon, was gut und \n\nwas schlecht gelaufen ist. Insofern ist es schon etwas \n\neigenartig, dass sich hier Herr Krau\u00df als Vertreter der \n\nCDU mit Ergebnissen von Hartz IV schm\u00fcckt. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Sie \n\nd\u00fcrfen das doch auch machen!) \n\nDass das ein Teil der erfolgreichen Wirtschaftspolitik der \n\nCDU gewesen ist, sehen wir nat\u00fcrlich nicht so. \n\n\u201eF\u00f6rdern statt Fordern\u201c, mit diesem Postulat wurde ein \n\nVersprechen gegeben, das der Realit\u00e4t zu keiner Zeit \n\nstandgehalten hat. Die Reform war und ist \u2013 das muss \n\nman ganz klar sagen \u2013 vor allem eine, die die Deregulie-\n\nrung des Arbeitsmarktes zum Ziel hatte und die Arbeitge-\n\nber zu den Gewinnern der Reform machte. Auch deshalb, \n\nFrau Neukirch, denken wir, dass eine Sozialberichterstat-\n\ntung dringend notwendig ist. Es ist \u2013 Sie haben darauf \n\nverwiesen \u2013 im Koalitionsvertrag f\u00fcr 2016 vereinbart. \n\nDenn es ist schon von politischer Relevanz, Armut und \n\nsoziale Ausgrenzung zu erfassen und zu erkennen. Dazu \n\ngeh\u00f6rt eine Datenanalyse, um landespolitisch zu handeln \n\nund den Einfluss auf Bundesebene geltend zu machen. \n\nBis 2006 hatte Sachsen immerhin eine Sozialberichterstat-\n\ntung. Wir sind gespannt, was neu kommt. \n\nIch m\u00f6chte noch ein paar Punkte nennen, bei denen aus \n\nGR\u00dcNEN-Perspektive deutlich wird, was die Folgen \n\ndieser Sozialgesetzgebung, insbesondere der Neuordnung \n\nvon Arbeitslosenhilfe und Sozialhilfe, tats\u00e4chlich gewesen \n\nsind. \n\nWir haben es heute mit einem hohen Ma\u00df an sozialer \n\nAusgrenzung und Stigmatisierung zu tun, insbesondere, \n\nwenn wir auf den hohen Anteil von Kindern und Jugend-\n\nlichen blicken. Es waren im Juni 2014 in Sachsen immer-\n\nhin 62 % der nicht erwerbsf\u00e4higen Leistungsberechtigten \n\nim Alter zwischen sieben und 15 Jahren, die bereits l\u00e4nger \n\nals vier Jahre auf Leistungen angewiesen sind. Das muss \n\nuns alle kritisch sensibilisieren. \n\nEine weitere nicht ausdiskutierte Folge dieser Reform ist, \n\ndass sie einen erheblichen Druck auf Betriebsr\u00e4te und \n\nGewerkschaften insbesondere im Osten und ganz beson-\n\nders in Sachsen aus\u00fcbte. Hier gab es eine relativ gering \n\nausgepr\u00e4gte Tarifbindung. So viel hat sich da nicht getan. \n\nInsofern m\u00f6chte ich an den gestrigen Beitrag des Herrn \n\nStaatsministers Dulig erinnern, der das sehr wohl als eine \n\nAufgabe auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen formuliert hat. \n\nEin weiterer Punkt, den ich in diesem Res\u00fcmee zu \n\nHartz IV ansprechen m\u00f6chte, ist die Altersarmut als \n\nSp\u00e4tfolge dieser Reform. \n\nAltersarmut und insbesondere \u2013 dies wurde bereits von \n\nder Kollegin Neukirch angesprochen \u2013 die Streichung der \n\nEinzelleistungen, aber auch der Beitr\u00e4ge zur Rentenversi-\n\ncherung, prek\u00e4re Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisse und Niedrig-\n\nl\u00f6hne, die auch durch den jetzigen Mindestlohn hinsicht-\n\nlich der Armutsfestigkeit beim Bezug von Renten nicht \n\nausreichen, das sind Dinge, die wie eine Lawine auf uns \n\nzu rollen, und wir haben weder in Sachsen noch in der \n\nBundesrepublik im Moment eine Strategie, wie wir mit \n\ndiesem hohen Ma\u00df an Altersarmut umgehen wollen. \n\nAls Gr\u00fcne finde ich es besonders wichtig, darauf hinzu-\n\nweisen: Insbesondere die Frauen \u2013 auch jene im Osten \n\nbzw. in Sachsen \u2013 waren ganz klar die Verlierer der \n\nReform. Die Kategorie der Bedarfsgemeinschaften hat zu \n\neiner wesentlich st\u00e4rkeren Anrechnung des Partnerein-\n\nkommens gef\u00fchrt und in der Konsequenz v\u00f6llig neue \n\nAbh\u00e4ngigkeitsverh\u00e4ltnisse geschaffen. Das ist aus meiner \n\nPerspektive etwas Dramatisches und m\u00fcsste dringend \n\nge\u00e4ndert werden. Wir brauchen einen eigenst\u00e4ndigen \n\nSicherungsanspruch, auch in den partnerschaftlichen \n\nVerh\u00e4ltnissen. \n\nHerr Prof. Butterwegge \u2013 er ist kein Unbekannter; Sie \n\nwerden ihn kennen \u2013 sagte Folgendes: \u201eHartz IV machte \n\neinen Teil der vorher verdeckten Armut sichtbar, verst\u00e4rk-\n\nte aber zugleich vorhandene Armut und erzeugte dar\u00fcber \n\nhinaus neue Armut, wie es sie in dieser ausgrenzenden, \n\nerniedrigenden und entw\u00fcrdigenden Form in der Bundes-\n\nrepublik bis dahin kaum je gegeben hat.\u201c Diesem Zitat ist \n\nin der Einsch\u00e4tzung von Hartz IV eigentlich nichts hinzu-\n\nzuf\u00fcgen. \n\nWas w\u00e4ren die Perspektiven? Wir brauchen einen Para-\n\ndigmenwechsel in der Arbeitsf\u00f6rderung. Wir brauchen bei \n\nden Zug\u00e4ngen in den Arbeitsmarkt verl\u00e4ssliche Perspekti-\n\nven. Wir m\u00fcssen weiter daran arbeiten, prek\u00e4re Besch\u00e4f-\n\ntigungsverh\u00e4ltnisse zu reduzieren, und wir brauchen \u2013 ein \n\nganz dringender Punkt \u2013 eine Erh\u00f6hung der Kinderregel-\n\ns\u00e4tze, um Kinderarmut entgegenzuwirken. Wir GR\u00dcNEN \n\nhaben mit dem Modell unserer Kindergrundsicherung \n\ndazu einen guten Vorschlag gemacht. Wir werden dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1565 \n\nAntrag der LINKEN zustimmen. \u2013 So viel zu unserer \n\nPosition. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin das \n\nWort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Schaper, \n\nbitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nKeine Sorge, Herr Piwarz, ich bin wieder v\u00f6llig ent-\n\nspannt. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das freut mich!) \n\nGestatten Sie mir dennoch, dass ich kurz auf Sie, Herr \n\nKrau\u00df, eingehe. Jeder, der mindestens 15 Stunden pro \n\nWoche arbeitet, f\u00e4llt aus der Statistik heraus. So kann man \n\nimmer besch\u00f6nigen. 10 % der Bev\u00f6lkerung in Sachsen \n\nbeziehen Hartz IV. Da n\u00fctzen die 7 % Arbeitslosigkeit \n\nnichts. Bei 3 % reicht das Arbeiten allein nicht, sie m\u00fcs-\n\nsen aufstocken. Das ist doch unglaublich! Da kann man \n\nsich doch nicht hinstellen und so tun, als sei die Welt in \n\nOrdnung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Gibt es weitere Redew\u00fcnsche? \u2013 \n\nDies scheint nicht der Fall zu sein. Somit bitte ich nun die \n\nStaatsregierung, das Wort zu nehmen; Frau Staatsministe-\n\nrin Klepsch. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ja, die Staatsregierung hat \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion DIE LINKE zu Ergebnis-\n\nsen, Erfahrungen und Schlussfolgerungen zu \u201e10 Jahre \n\nHartz IV in Sachsen\u201c beantwortet und auf ein umfangrei-\n\nches Datenmaterial verwiesen. \n\nWie die Debatte aber auch gezeigt hat, sind die Leistun-\n\ngen, die als Hartz IV bekannt sind, nicht nur ein sehr \n\nkomplexes, sondern vor allem ein sehr, sehr sensibles \n\nThema. Es sollte daher auch weiterhin unser gemeinsames \n\nAnliegen sein, eine sachliche Diskussion auf Augenh\u00f6he \n\nzu f\u00fchren. Lassen Sie uns deshalb in Zukunft nicht alle \n\nBegriffe und Fachtermini unreflektiert verwenden. \n\nHartz IV, Armut, Altersarmut, Ausgrenzung, Zwangsrente \n\nund Zwangsumz\u00fcge sind nicht dasselbe. \n\nNat\u00fcrlich kann man, wenn man von Hartz IV spricht, \n\nnicht von Wohlstand sprechen. Die Leistungen sind \n\nfinanzielle Hilfen, die den Lebensunterhalt sichern, und \n\nder Wortlaut des SGB II ist: \u201eGrundsicherung f\u00fcr Arbeit-\n\nsuchende, eine vor\u00fcbergehende und begrenzte finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung des Staates.\u201c Entsprechend der Vorgabe des \n\n\u00a7 1 SGB II sollen alle ein Leben f\u00fchren, das der W\u00fcrde \n\ndes Menschen entspricht. Die Angemessenheit der H\u00f6he \n\nder Leistungen des SGB II ist h\u00f6chstrichterlich best\u00e4tigt; \n\naber \u2013 dies ist wichtig und auch bereits angeklungen \u2013 es \n\nmuss unser aller Anliegen sein, Menschen wieder in \n\nArbeit zu bringen. \n\nBereits gestern in der Regierungserkl\u00e4rung des Wirt-\n\nschaftsministers sowie bei meinem Vorredner Alexander \n\nKrau\u00df wurde noch einmal die Arbeitslosenquote ange-\n\nsprochen. Ja, es ist ein Erfolg, dass die Arbeitslosenquote \n\nim Freistaat Sachsen seit 2005 deutlich r\u00fcckl\u00e4ufig ist. \n\nAber auch das \u2013 dies haben die Vorredner deutlich zum \n\nAusdruck gebracht \u2013 kann und darf uns nicht zufrieden-\n\nstellen. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, die Mitarbeiter \n\nin den Jobcentern leisten Tag f\u00fcr Tag ihr Bestes, um jeden \n\nEinzelnen zu erreichen und ihm wieder zu einer Arbeits-\n\nstelle zu verhelfen. Lassen Sie mich an dieser Stelle den \n\nMitarbeitern \u00f6ffentlich Danke sagen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nAber ich m\u00f6chte auch all jenen danken, die sich jeden Tag \n\nbem\u00fchen, wieder eine Arbeit zu finden; denn \u2013 sicher \n\nstimmen Sie mir darin zu \u2013 es ist eine Aufgabe, die im \n\nTeam Tag f\u00fcr Tag bew\u00e4ltigt werden muss, um dem be-\n\ndienten Klischee durch Erfolg entgegnen zu k\u00f6nnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen damit zum Entschlie\u00dfungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/2727. Es ist \n\npunktweise Abstimmung beantragt worden. Ich beginne \u2013 \n\n\u2013 \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE, \n\ngeht zum Mikrofon.) \n\nFrau Schaper, ich muss jetzt \u00fcberlegen, was Sie m\u00f6chten. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: \n\nDie Einbringung des Antrages! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das Schlusswort!) \n\nOkay. Das k\u00f6nnen Sie tun, nat\u00fcrlich. Das habe ich \u00fcber-\n\nsehen. Kommen Sie bitte nach vorn. Die Einbringung des \n\nAntrages muss ja noch vorgenommen werden. Ich dachte, \n\ndas h\u00e4tten Sie in der Rede schon getan. Entschuldigung! \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin, vielen Dank! Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Die Art und Weise, wie unsere Gro\u00dfe Anfra-\n\nge \u201e10 Jahre Hartz IV\u201c beantwortet wurde, ist eine Br\u00fcs-\n\nkierung des Landtages und nicht hinnehmbar. \u00dcber die \n\nH\u00e4lfte der Fragen wurde nicht oder nur teilweise beant-\n\nwortet, zum einen, weil keine Daten vorhanden sind, und \n\nzum anderen, weil sich die Staatsregierung dem schlicht-\n\nweg verweigert hat. Aber vielleicht kann ich es nach der \n\nRede der Frau Staatsministerin noch einmal versuchen \n\nund bringe sie einfach noch einmal ein. Vielleicht werden \n\ndann die anderen Fragen noch beantwortet. \n\nZu den Folgen von Hartz IV habe ich soeben ausf\u00fchrlich \n\ngesprochen in der Hoffnung, das eine oder andere Gem\u00fct \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1566 \n\nzu erhellen. Kommen wir also zu den Forderungen und \n\nHandlungszw\u00e4ngen, die sich aus der Analyse ableiten. \n\nWir fordern die Staatsregierung auf, sich daf\u00fcr einzuset-\n\nzen, dass geltende Hartz-IV-Regelungen einer Evaluie-\n\nrung unterzogen werden, wobei eine R\u00fcckabwicklung \n\nnicht auszuschlie\u00dfen ist, und wir fordern, dass sie dadurch \n\neinen sp\u00fcrbaren Beitrag zur Bek\u00e4mpfung von Altersarmut \n\nleistet, dass von Arbeitsagenturen angemessene Beitr\u00e4ge \n\nin die gesetzlichen Rentenversicherungen eingezahlt \n\nwerden. Wir verlangen, dass sich die Staatsregierung f\u00fcr \n\neine breitere Datenbasis einsetzt, in der die Analyse \n\nnotwendiger Daten einfach verf\u00fcgbar ist. \n\nWir fordern, dass Sie sich auf Bundesebene f\u00fcr eine \n\nAnhebung des Regelsatzes f\u00fcr Langzeitarbeitslose und \n\nderen Partner auf mindestens 500 Euro und f\u00fcr einen \n\ngesonderten Regelsatz f\u00fcr Kinder einsetzen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Zustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Krau\u00df \n\nm\u00f6chte noch dazu sprechen. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Ich w\u00fcrde gern noch auf \n\npaar Punkte des Antrages eingehen, zu denen ich noch \n\nnicht gesprochen hatte. \n\nZur Beantwortung der Fragen hatte ich schon etwas \n\ngesagt. Ich habe auch zur Kenntnis genommen, dass die \n\nStaatsregierung bei den Kleinen Anfragen ein wenig \n\ngenauer hinschaut. Ich finde, es ist nicht zu viel erwartet, \n\nGoogle zu bedienen oder einmal auf die Seite des Statisti-\n\nschen Landesamtes oder eines anderen statistischen \n\nAmtes zu gehen und diese Fragen nicht immer der Staats-\n\nregierung zu stellen, denn damit werden auch Kapazit\u00e4ten \n\nin der Verwaltung gebunden. Ich glaube, das k\u00f6nnen wir \n\nwirklich sinnvoller machen. Ich bin Ihnen dankbar daf\u00fcr, \n\ndass Sie das jetzt machen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSie haben eine Hauptforderung, und zwar, den Hartz-IV-\n\nSatz zu erh\u00f6hen. Ich m\u00f6chte, dass dieser Lohnabstand \n\nbestehen bleibt und dass derjenige, der arbeitet, mehr hat \n\nals derjenige, der nicht arbeitet. \n\n(Zurufe der Abg. Klaus Tischendorf \n\nund Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nDas muss das Ziel sein. Das w\u00e4re sonst nicht der Fall. \n\nIch teile \u00fcbrigens die Auffassung von Frau Neukirch, dass \n\ndie Einf\u00fchrung des Mindestlohnes etwas Sinnvolles ist. \n\nAber dieser hat auch nicht dazu gef\u00fchrt, dass jetzt keine \n\nAufstocker mehr da sind. Diese wird es immer geben, \n\nsolange es ein Existenzminimum gibt, das man steuerfrei \n\nstellt. Immer dann wird es die Notwendigkeit geben, dort \n\nauch aufzustocken. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \n\nDie Kausalit\u00e4t stimmt doch nicht!) \n\n\u2013 Entschuldigung, das k\u00f6nnen Sie nicht wissen, Herr \n\nStange: Wenn Sie mehrere Kinder haben, dann haben Sie \n\nmehr Menschen, \n\n(Zurufe der Abg. Enrico Stange \n\nund Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\ndie Sie satt bekommen m\u00f6chten, und dann m\u00fcssen Sie das \n\nExistenzminimum dieser Kinder freistellen. Wenn Sie \n\nf\u00fcnf Kinder haben und einer oder zwei arbeiten, dann \n\nbrauchen Sie deutlich mehr Geld, um alle satt zu bekom-\n\nmen, als wenn Sie keine Kinder haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nLassen Sie mich zum Begriff \u201eArmut\u201c kommen. W\u00fcrden \n\nwir den Hartz IV-Satz um 100 Euro erh\u00f6hen, dann w\u00fcrde \n\ndas statistisch \u2013 vor allem nach der Statistik, die Sie \n\nverwenden \u2013 zu einem Anstieg der von Armut Betroffe-\n\nnen f\u00fchren; \u00fcbrigens zu einem relativ starken Anstieg der \n\nArmut \u2013 statistisch gesehen. Wenn wir den Hartz-IV-Satz \n\num 100 Euro erh\u00f6hen, gibt es einen deutlich Anstieg an \n\nvon Armut betroffenen Menschen, weil er relativ ist. Es \n\nist kein absoluter Ansatz. Absolut \u2013 dazu gibt es auch \n\nArbeitsdefinitionen \u2013 ist er, wenn man zum Beispiel sagt \n\n\u2013 das ist eine relativ anerkannte Definition \u2013 1,25 Dollar \n\npro Nase und pro Tag. Das haben wir nicht. Wir haben \n\neinen prozentualen Satz, und dieser f\u00fchrt zu diesen \n\nVerwerfungen. \n\nDeswegen sage ich nur: Vorsicht an der Bahnsteigkante! \n\nEs kann jeder einmal schauen, ob in den letzten Jahren die \n\nZahl der von Armut Betroffenen hier sprunghaft zuge-\n\nnommen hat. \n\nZum Thema Rente. Bei der Rente gilt das \u00c4quivalenz-\n\nprinzip. Jemand, der lange arbeitet, einen hohen Lohn hat \n\nund viel einzahlt, bekommt einmal eine hohe Rente. Ich \n\nhalte diesen Grundsatz erst einmal f\u00fcr richtig. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nJetzt haben wir das Problem \u2013 dar\u00fcber haben wir heute \n\nnicht diskutiert, weil es nicht das Thema ist \u2013, dass wir \n\nMenschen haben, die zwar ihr Leben lang gearbeitet, aber \n\nkeine Rente \u00fcber dem Grundsicherungsniveau haben. Um \n\ndiese Menschen mache ich mir als Erstes Sorgen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWenn jemand nicht gearbeitet und nicht in die Rentenver-\n\nsicherung eingezahlt hat, dann ist es, glaube ich, auch \n\nlegitim, dass er im Alter nur die Grundsicherung erh\u00e4lt. \n\nIch mache mir aber mehr um die Menschen Gedanken, \n\ndie ihr Leben lang gearbeitet haben und dann in die \n\nGrundsicherung reinrutschen. Da w\u00fcnsche ich mir, dass \n\nwir dort noch etwas tun. Das ist heute nicht das Thema, \n\ndeswegen verzichte ich darauf, hier weitere Ausf\u00fchrungen \n\nzu machen. \n\nIch werde meiner Fraktion vorschlagen, diesen Antrag \n\nabzulehnen, weil er uns in keiner Weise weiterbringt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Susanne Schaper, \n\nDIE LINKE: Das ist keine \u00dcberraschung!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1567 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Dann w\u00fcrde ich jetzt zur Abstimmung kommen. \n\nEs wurde punktweise Abstimmung vorgeschlagen. \n\nIch beginne mit Punkt I.1. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist dennoch der \n\nPunkt 1 abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt I.2. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten. Auch Punkt 2 wurde mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Punkt I.3. Wer m\u00f6chte die \n\nZustimmung geben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches \n\nAbstimmungsverhalten. Bei Stimmen daf\u00fcr ist dennoch \n\nPunkt 3 mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch rufe auf Punkt I.4. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Es \n\ngab Stimmen daf\u00fcr, aber dennoch wurde Punkt 4 abge-\n\nlehnt. \n\nIch rufe auf Punkt I.5. Wer m\u00f6chte die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Auch hier Stimmen daf\u00fcr, dennoch Ableh-\n\nnung. \n\nIch rufe auf Punkt I.6. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\ngleiches Abstimmungsverhalten. Auch Punkt I.6 wurde \n\nabgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt I.7. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Die Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde der \n\nPunkt mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt I.8. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch mehrheitlich Ablehnung. \n\nIch rufe als Letztes den Punkt I.9 auf. Wer gibt die Zu-\n\nstimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde \n\nPunkt I.9 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe jetzt Punkt II. Wir beginnen mit dem Punkt 1. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Zwei Stimmenthaltungen. \n\nEine Reihe von Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde Punkt II.1 \n\nmit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt II.2. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde \n\nPunkt II.2 mit Mehrheit abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt II.3. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nBei einer Reihe von Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist Punkt II.3 dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nIch rufe auf Punkt II.4. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen. Stimmen daf\u00fcr, dennoch wurde der \n\nPunkt mehrheitlich abgelehnt. \n\nIch rufe auf Punkt II.5. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nKeine Stimmenthaltungen. Stimmen daf\u00fcr, dennoch ist \n\nauch Punkt II.5. mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWeil alle Punkte abgelehnt worden sind, er\u00fcbrigt sich \n\nauch die Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die Gro\u00dfe Anfrage \n\nbeendet. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nTeilhabe von Taubblinden in Sachsen verbessern \n\nDrucksache 6/2658, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAuch hierzu wird es eine Diskussion geben. Es beginnt \n\ndie antragstellende Fraktion, danach folgen CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD und die GR\u00dcNEN. Wir werden hierzu \n\ndurch eine Geb\u00e4rdendolmetscherin unterst\u00fctzt, die ich \n\nsehr herzlich begr\u00fc\u00dfe. \n\nIch erteile jetzt Herrn Krasselt von der CDU-Fraktion das \n\nWort. Bitte sch\u00f6n. \n\nGernot Krasselt, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen des S\u00e4chsischen Landta-\n\nges! Sehr geehrte Dolmetscherin! Der Antrag der Fraktio-\n\nnen CDU und SPD widmet sich einer im Gesamtverh\u00e4lt-\n\nnis kleinen, daf\u00fcr aber vom Leben in besonderer Weise \n\nbenachteiligten Gruppe von Menschen: den Taubblinden. \n\nAuch wenn \u201etaubblind\u201c nicht gleichbedeutend mit \u201ev\u00f6llig \n\ntaub\u201c und \u201ev\u00f6llig blind\u201c ist, so sind diese Sinneswahr-\n\nnehmungen bei den Betroffenen zumindest sehr stark \n\neingeschr\u00e4nkt. Von wie vielen Menschen wir sprechen, \n\nkann nicht genau gesagt werden. Man sch\u00e4tzt sehr ver-\n\nantwortungsbewusst etwa 4 000 bis 9 000 Personen in \n\nDeutschland, heruntergebrochen auf Sachsen hei\u00dft das \n\n200 bis 500 Personen. \n\nMit unserem Antrag soll erreicht werden, die tats\u00e4chliche \n\nZahl der Betroffenen in Sachsen genauer zu quantifizie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1568 \n\nren, aber vor allem deshalb, um deren konkrete Lebenssi-\n\ntuation besser zu kennen und zu verstehen. Nat\u00fcrlich soll \n\ndamit auch ein qualifizierter Beitrag zu dem in Erarbei-\n\ntung befindlichen Landesaktionsplan zur Umsetzung der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention geleistet werden; denn \n\ndas verdienen die so sehr benachteiligten Menschen in \n\nganz besonderer Weise. \n\nAuch die Ausbildungs- und Weiterbildungssituation der \n\ntaubblinden Assistentinnen und Assistenten und der \n\ntaubblinden Dolmetscherinnen und Dolmetscher soll mit \n\ndiesem Antrag hinterfragt werden, um gegebenenfalls \n\nbestehende Nachholbedarfe festzustellen und notwendige \n\nVer\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. \n\nDer aus meiner Sicht wichtigste Bestandteil des Antrages \n\nist die Einf\u00fchrung des Merkzeichens TBI (taubblind) in \n\nden Schwerbehindertenausweisen der Betroffenen, um \n\ndamit die Taubblindheit als eigene st\u00e4ndige Behinderung \n\nzu erfassen \u2013 dieses Merkzeichen dient dem Nachweisen \n\neiner besonderen Schwere der Behinderung \u2013, um daraus \n\ndas Recht auf bestimmte Nachteilsausgleiche und Sozial-\n\nleistungen abzuleiten. \n\nDie relative Seltenheit dieser doppelten Behinderung und \n\ndas dadurch hervorgerufene sehr zur\u00fcckgezogene Leben \n\nder meisten Taubblinden hat sicher wesentlich dazu \n\nbeigetragen, dass diese Form der Behinderung weder im \n\nAlltag noch bei \u00f6ffentlichen Stellen in Unternehmen bis \n\nhin zu \u00c4rzten kaum, aber zumindest viel zu wenig be-\n\nkannt ist. Mit der Eintragung eines Merkzeichens wird \n\nsich diese Situation sicher nicht gleich dramatisch verbes-\n\nsern, aber immerhin kann man auf eine st\u00e4rkere Wahr-\n\nnehmung hoffen, und die Betroffenen k\u00f6nnen belegen, \n\ndass sie spezielle Hilfsmittel, Assistenz- sowie Dolmet-\n\nscher- und Rehabilitationsangebote brauchen, um sich \n\nbesser als bisher am normalen Leben beteiligen zu k\u00f6n-\n\nnen. \n\nZu dem Thema des eigenen Merkzeichens wurde auf der \n\n89. Arbeits- und Sozialministerkonferenz in Hannover \n\nbereits 2012 ein entsprechender Beschluss gefasst. Zu-\n\nn\u00e4chst galt es, die gesundheitlichen Voraussetzungen f\u00fcr \n\nein Merkzeichen TBI zu definieren und danach durch eine \n\n\u00c4nderung der Schwerbehindertenausweisverordnung das \n\nMerkzeichen auch tats\u00e4chlich einzuf\u00fchren. \n\nDar\u00fcber hinaus sollen daraus folgende \u00c4nderungsbedarfe \n\nbei der Blindenhilfe im SGB XII, im Gesetz zur Gleich-\n\nstellung behinderter Menschen und in der Kommunikati-\n\nonsverordnung und in der Verordnung \u00fcber barrierefreie \n\nDokumente von der Bundesverwaltung gepr\u00fcft werden. \n\nLeider sind wir aber so weit nicht. \n\nDeshalb unser Antrag und damit Auftrag an die Ministe-\n\nrin, sich nachdr\u00fccklich daf\u00fcr einzusetzen, dass der vor-\n\nhandenen Beschlusslage nun endlich auch die praktische \n\nUmsetzung folgen m\u00f6ge. \n\nIch hoffe auf eine sehr breite Unterst\u00fctzung unseres \n\nAntrages, denn die Betroffenen brauchen unsere Auf-\n\nmerksamkeit und vor allem unsere Unterst\u00fctzung. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund ganz vereinzelt den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ein Punkt auf \n\ndie Spitze des Daumens, ein Strich auf dem Zeigefinger \n\nund ein Punkt auf dem Handgelenk \u2013 so beginnt das ABC, \n\ndas Lorm-ABC. So k\u00f6nnen, wenn sie es beherrschen, \n\ntaubblinde Menschen miteinander kommunizieren. Wenn \n\nSie das jetzt einmal ausprobieren m\u00f6gen mit Ihrem \n\nSitznachbarn \u2013 es ist ja jetzt erst mal nur A, B und C \u2013, \n\ndann werden Sie schnell feststellen, es dauert ganz sch\u00f6n \n\nlange, bis man auf diese Art und Weise \u00fcberhaupt erst \n\neinmal einen Satz zustande bekommt. Nun ist es aber so, \n\ndass taubblinde Menschen, die Lorm beherrschen, dies in \n\nteilweise atemberaubender Geschwindigkeit k\u00f6nnen. \n\nDoch egal, wie rasant sie das tun, sie brauchen immer \n\neine Mittelsperson dazu, denn \u2013 das gilt nicht nur f\u00fcr \n\ntaubblinde Menschen \u2013 kommunizieren kann man nicht \n\nallein. Ohne eine Kontaktperson, ohne Unterst\u00fctzung sind \n\ntaubblinde Menschen der v\u00f6lligen Isolation preisgegeben. \n\nIch freue mich sehr, dass wir mit unserem heutigen \n\nAntrag einen wichtigen Schritt aus dieser Isolation heraus \n\ngehen k\u00f6nnen. Dazu m\u00fcssen wir zun\u00e4chst nachvollziehen: \n\nWie leben taubblinde Menschen in Sachsen? Wie viele \n\nsind es? Wo und wie leben sie? Wie ist ihre Lebenssitua-\n\ntion? \n\nEs ist bisher noch nicht vorgekommen, dass mir der \n\nBerichtsteil eines Antrages von so immenser, so grundle-\n\ngender Bedeutung erschien. Tats\u00e4chlich ist der deskriptive \n\nTeil des Antrages hier ein ganz grundlegender, weil wir so \n\nwenig \u00fcber diese Menschen wissen. \n\n\u00dcber den deskriptiven Anteil hinaus fordern wir mit \n\nunserem Antrag, dass die Belange von taubblinden \n\nMenschen bei der derzeitigen Erstellung eines Aktions- \n\nund Ma\u00dfnahmenplanes zur Umsetzung der UN-Behinder-\n\ntenrechtskonvention besondere Ber\u00fccksichtigung erfah-\n\nren. \n\nWarum fordern wir das? Weil diese zweifache Sinnesbe-\n\nhinderung einen gro\u00dfen Unterschied zu einer einfachen \n\nSinnesbehinderung ausmacht. Sie m\u00fcssen sich vorstellen, \n\nbei einer einfachen Sinneseinschr\u00e4nkung haben Sie immer \n\ndie M\u00f6glichkeit, diesen Verlust mit einem anderen kom-\n\nplement\u00e4ren Sinn zu kompensieren. Das ist bei dieser \n\ndoppelten Einschr\u00e4nkung nicht m\u00f6glich und das macht \n\ndiese Behinderung so besonders. Das macht auch den \n\nZugang f\u00fcr uns zur Kommunikation mit diesen Menschen \n\nsehr, sehr schwierig. \n\nEin dritter Punkt, den wir mit diesem Antrag heute gern \n\nbew\u00e4ltigen wollen, ist das eigene Merkzeichen; Kollege \n\nKrasselt hat es schon angesprochen. Bisher ist die Sachla-\n\nge so, dass die taubblinden Menschen das Merkzeichen \n\nf\u00fcr taub und das Merkzeichen f\u00fcr blind in ihrem Ausweis \n\nhaben. Nun werden die Logiker unter Ihnen sagen: Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1569 \n\ndoch eine prima Sache, sie sind taub und blind, und wenn \n\ndies im Ausweis steht, dann passt es doch. Das ist leider \n\nnur in der Theorie so. Rein praktisch stellt es diese Men-\n\nschen vor ganz gro\u00dfe Probleme, denn was ein Mensch, \n\nder taub oder geh\u00f6rlos ist, kann, und was ein Mensch, der \n\nblind ist, kann, das kann ein Mensch, der taubblind ist, \n\nnicht zwangsl\u00e4ufig. \n\nIch will es Ihnen an einem praktischen Beispiel erl\u00e4utern: \n\nF\u00fcr das Thema Einkaufen gibt es f\u00fcr blinde Menschen \n\nkein Recht auf eine Assistenz; da wird kein Geld locker-\n\ngemacht, damit sie eine Assistenz bekommen. Man geht \n\ndavon aus \u2013 das haben Sie vielleicht auch schon beobach-\n\ntet \u2013, dass jemand, der blind ist, wenn er vielleicht einen \n\nHelfer mit hat oder wenn ihm im Supermarkt jemand \n\naushilft, diesen Einkauf durchaus selbst bew\u00e4ltigen kann. \n\nJemand, der geh\u00f6rlos ist, kann auch selbst einkaufen \u2013 er \n\nsieht die Waren, er kann mit dem Geld umgehen, es ist f\u00fcr \n\nihn m\u00f6glich. Daraus folgt aber: Wer das Merkzeichen \n\ntaub und blind hat, muss auch allein einkaufen gehen. \n\nNun stellen Sie sich das einmal vor, wenn Sie taub und \n\nblind sind. Das ist schlichtweg unm\u00f6glich. \n\nVor solche ganz praktischen Barrieren sind taubblinde \n\nMenschen heute gestellt, weil sie das eigene Merkzeichen \n\nnoch nicht haben. Deswegen hat es weitaus mehr als eine \n\nsymbolische Bedeutung, dass sie dieses eigene Merkzei-\n\nchen bekommen. \n\nDar\u00fcber hinaus muss ich sagen: Ich f\u00e4nde es schon mehr \n\nals anst\u00e4ndig, wenn es in unserer sehr facettenreichen \n\nWelt der Bezeichnungen in der Verwaltung diese Men-\n\nschen tats\u00e4chlich auch g\u00e4be. Es muss ein komisches \n\nGef\u00fchl sein, wenn man in der Beh\u00f6rdenwelt oder in der \n\nWelt der Sozialgesetzb\u00fccher \u00fcberhaupt nicht existiert. \n\nIn Vorbereitung auf die Debatte habe ich festgestellt, dass \n\nwir sehr wenig \u00fcber taubblinde Menschen wissen; es taten \n\nsich auch einige Fragen auf. Eine war zum Beispiel: \n\nWarum brauchen wir f\u00fcr eine Debatte zum Thema taub-\n\nblinde Menschen Geb\u00e4rdensprachdolmetscher; sie haben \n\ndoch gar nichts davon? \u2013 K\u00f6nnte man meinen. Zun\u00e4chst \n\nm\u00f6chte ich dazu etwas ganz Grundlegendes sagen: \n\nMeines Erachtens brauchen wir hier im Landtag f\u00fcr jede \n\nDebatte Geb\u00e4rdensprachdolmetscher; \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nden GR\u00dcNEN sowie des Abg. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU) \n\ndenn alle Themen, die wir hier besprechen, sind f\u00fcr einen \n\ngeh\u00f6rlosen Menschen genauso interessant wie f\u00fcr einen \n\nH\u00f6renden, und es gibt keinen objektiven Grund, geh\u00f6rlo-\n\nsen Menschen den Zugang zu unserer Politik zu verweh-\n\nren. \n\nEs gibt aber noch einen naheliegenderen Grund, der etwas \n\nmit der Krankheitsgeschichte von Taubblinden zu tun hat: \n\nNicht jeder Taubblinde ist von Geburt an taubblind; viele \n\nsind es durch einen Gendefekt und werden es erst durch \n\neinen Gendefekt, durch das sogenannte Usher-Syndrom. \n\nBei ihnen ist es so, dass sie erst im Laufe ihres Lebens \n\nerblinden, aber manchmal sogar jahrzehntelang noch \n\nsehen k\u00f6nnen. In dieser Zeit lernen sie die deutsche \n\nGeb\u00e4rdensprache. Das hei\u00dft, etliche taubblinde Menschen \n\nsind \u00fcber einen gewissen Zeitraum, wenn sie noch sehen \n\nk\u00f6nnen, der deutschen Geb\u00e4rdensprache durchaus m\u00e4ch-\n\ntig. Auch deshalb ist unsere \u00dcbersetzung mithilfe von \n\nGeb\u00e4rdendolmetschern sinnvoll. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, es gibt ganz \n\nviele Arten, wie taubblinde Menschen miteinander kom-\n\nmunizieren, zum Beispiel durch das Lorm-Alphabet, das \n\nich Ihnen schon zu zeigen versucht habe. Es ist aber auch \n\nnoch eine vielf\u00e4ltigere taktile Sprache. Zum Beispiel \n\ndiejenigen, die Geb\u00e4rdensprache gelernt haben, versuchen \n\nsp\u00e4ter, wenn sie nicht mehr sehen k\u00f6nnen, taktil zu \n\ngeb\u00e4rden \u2013 das ist gar nicht so einfach zu verstehen \u2013 oder \n\nsie haben ihre eigenen taktilen Geb\u00e4rden, die sie sich \n\nnicht nur auf die H\u00e4nde aufzeichnen. Wenn zum Beispiel \n\njemand einem Menschen, der taubblind ist, anzeigen \n\nm\u00f6chte, dass hier im Saal gerade eine besonders fr\u00f6hliche \n\noder heitere Stimmung vorherrscht, dann w\u00fcrde er zu ihm \n\nhingehen und ihm einen Smiley auf die Schulter malen \u2013 \n\nSie k\u00f6nnen es ja auch einmal probieren. \n\nWir hoffen einfach, dass wir mit unserem heutigen Antrag \n\neine positive, eine fr\u00f6hliche Stimmung bei Menschen, die \n\ntaubblind sind, erzeugen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich Ihnen sehr f\u00fcr Ihre Zustimmung \n\ndanken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lieber \n\nHerr Krasselt, na bitte! Es geht doch! Das h\u00e4tten wir alles \n\nschon in den vergangenen Legislaturen haben k\u00f6nnen. \n\nWillkommen in der neuen Zeit! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Wenn es von der Koalition \n\nheute einen solchen Antrag gibt, wird es nat\u00fcrlich schwer, \n\njetzt noch irgendetwas Neues zu sagen. Miteinander \n\nreden, sich austauschen, Erlebnisse teilen \u2013 Kommunika-\n\ntion ist elementar f\u00fcr das Miteinander. F\u00fcr Menschen \n\nohne Beeintr\u00e4chtigung ist dies eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\nf\u00fcr Menschen mit k\u00f6rperlichen, geistigen oder seelischen \n\nEinschr\u00e4nkungen manchmal nicht ganz unproblematisch, \n\naber machbar. \n\nSie kennen bestimmt den Satz von Immanuel Kant: \n\n\u201eNicht-Sehen trennt den Menschen von den Dingen. \n\nNicht-H\u00f6ren trennt den Menschen von den Menschen.\u201c \n\nWie geht es nun aber Menschen \u2013 Hanka Kliese hat es \n\nschon beschrieben \u2013, die weder sehen noch h\u00f6ren k\u00f6nnen, \n\nbei denen quasi 80 % der Sinneswahrnehmung ausfallen? \n\nUm diese Menschen geht es in dem vorliegenden Antrag. \n\nTaubblinde sind in besonderer Weise in ihrer Kommuni-\n\nkation und Mobilit\u00e4t eingeschr\u00e4nkt. Wir k\u00f6nnen die \n\nProbleme taubblinder Menschen bei der Kommunikation, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1570 \n\nbeim Zugang zu Bildung, zu Arbeit und zur Teilhabe am \n\ngesellschaftlichen Leben und die Frage, wie es ihnen \n\ndabei geht, nicht wirklich nachvollziehen. \n\nEs d\u00fcrfte unstreitig sein: Auch Taubblinde sind Menschen \n\n\u2013 Menschen, die Rechte haben: ein Recht auf Bildung, ein \n\nRecht auf Arbeit, ein Recht auf Leben in der Gemein-\n\nschaft, die sie in ihrer kulturellen Vielfalt pr\u00e4gt. \n\nLassen Sie uns also daf\u00fcr sorgen, dass auch taubblinde \n\nMenschen ihre Rechte wahrnehmen k\u00f6nnen, dass also \n\nentsprechende Ma\u00dfnahmen ergriffen werden, damit \n\nBarrieren, die die Teilhabe dieser Menschen behindern, \n\nbeseitigt werden. \n\nDas war sehr anschaulich, Hanka Kliese. Ich hatte mir das \n\nauch vorgenommen. Das ist weggenommen, und ich will \n\nes nicht wiederholen, da es sonst langweilig wird. \n\nAber gestatten Sie mir noch einen Hinweis, meine Damen \n\nund Herren \u2013 vor allen Dingen: meine Damen und Herren \n\nvon der Koalition, insbesondere von der CDU \u2013: Eines \n\nsolchen Antrags w\u00fcrde es heute vielleicht gar nicht \n\nbed\u00fcrfen, wenn Sie bereits in der 5. Legislatur den Ge-\n\nsetzentwurf von SPD und LINKEN f\u00fcr ein S\u00e4chsisches \n\nInklusionsgesetz best\u00e4tigt h\u00e4tten. \n\nNun ist die SPD uns abhandengekommen \u2013 nein, mit der \n\nCDU in der Koalition. Nun endlich erkennt auch die \n\nCDU: Selbstverst\u00e4ndlich k\u00f6nnen auch taubblinde Men-\n\nschen Kindertagesst\u00e4tten und Schulen besuchen. Sie \n\nk\u00f6nnen wohnen und arbeiten. Nur, sie brauchen daf\u00fcr \n\neben eine besondere Unterst\u00fctzung. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen diesen Antrag ausdr\u00fccklich. Vielen herzli-\n\nchen Dank. \n\nAlle anderen Dinge sind schon gesagt worden. Mit \n\nWiederholungen m\u00f6chte ich Sie nicht langweilen. Wir \n\nfreuen uns, dass es den Antrag gibt. \n\nWir verhalten uns in der Opposition nicht so, dass wir \n\ndas, was von anderer Seite vorgeschlagen wird und unsere \n\nZustimmung findet, ablehnen. Das unterst\u00fctzen wir \n\nselbstverst\u00e4ndlich. Wir w\u00fcnschen uns, dass sich \u2013 im \n\nUmkehrschluss \u2013 auch die Koalition so verh\u00e4lt. Das w\u00e4re \n\nsachgerechte, sachlich orientierte Politik, die f\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen nottut. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nAuch ich w\u00fcrde mir f\u00fcr meine Fraktion w\u00fcnschen \u2013 ich \n\nspreche im Namen der Fraktion \u2013, dass wir es schafften, \n\ndass Geb\u00e4rdensprachdolmetscher alle Tagesordnungs-\n\npunkte begleiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und vereinzelt bei der \n\nCDU, der SPD, der AfD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Frau \n\nAbg. Grimm, bitte. \n\nSilke Grimm, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Dieser Antrag \n\nvon CDU und SPD ist l\u00e4ngst \u00fcberf\u00e4llig; denn seit M\u00e4rz \n\n2009 ist die UN-Behindertenrechtskonvention in Deutsch-\n\nland rechtsverbindlich. Sie ist damit bindendes Men-\n\nschenrecht und verleiht Menschen mit Behinderungen \n\neinklagbare Rechte, vor allem das Recht auf umfassende \n\ngesellschaftliche Teilhabe in allen Bereichen. \n\nDie derzeit bestehenden un\u00fcberwindbaren H\u00fcrden f\u00fcr \n\ntaubblinde Menschen stehen nicht im Einklang mit der \n\nUN-Behindertenrechtskonvention. Das muss umgehend \n\nge\u00e4ndert werden. Bei Taubblindheit handelt es sich um \n\neine doppeltschwere Sinnesbehinderung von Menschen. \n\nDeshalb sind die Betroffenen im Vergleich zu anderen \n\nbehinderten Menschen in ihrer Mobilit\u00e4t, ihrer Kommu-\n\nnikation und ihrem Informationszugang im Alltag auf \n\nbesondere Weise eingeschr\u00e4nkt und mit zunehmender \n\nVerschlechterung des Seh- und H\u00f6rverm\u00f6gens auf fremde \n\nHilfe angewiesen. \n\nNicht vernachl\u00e4ssigt werden darf in diesem Zusammen-\n\nhang auch die stetig wachsende Zahl an \u00e4lteren Menschen \n\nmit Taubblindheit, welche durch die Kombination der \n\naltersbedingten H\u00f6r- und Sehbeeintr\u00e4chtigung entsteht. \n\nIn Moritzburg gibt es mit der Diakonischen Akademie \n\neine von f\u00fcnf bundesweit agierenden Bildungseinrichtun-\n\ngen, welche Assistenten f\u00fcr taubblinde Menschen ausbil-\n\ndet. Der erste Kurs der im Januar dieses Jahres begonne-\n\nnen Ausbildung steht kurz vor dem Abschluss. Dank \n\numfassender F\u00f6rderung k\u00f6nnen sich zw\u00f6lf zuk\u00fcnftige \n\nAssistenten auf ein unbedingt notwendiges Arbeitsfeld \n\nvorbereiten. \n\nNachholbedarf gibt es allerdings noch bei der Kl\u00e4rung der \n\nKosten\u00fcbernahme f\u00fcr diese T\u00e4tigkeit. Hier sollte die \n\nStaatsregierung auf die Krankenkassen zugehen und eine \n\n\u2013 m\u00f6glichst bundesweit einheitliche \u2013 Regelung schaffen. \n\nDer in fast allen Lebensbereichen erh\u00f6hte F\u00f6rderbedarf \n\ntaubblinder Menschen ist im System der Sozialleistungen \n\nkaum verankert. Das gilt f\u00fcr die Schaffung einer Anlauf-\n\nstelle f\u00fcr Taubblinde und deren Assistenten gleicherma-\n\n\u00dfen. Hier k\u00f6nnte Sachsen eine bundesweite Vorreiterrolle \n\neinnehmen, da dies augenblicklich ein offensichtliches \n\nManko in der Betreuung von Taubblinden darstellt. Die \n\nInklusion dieser Menschen kann daher nur gelingen, wenn \n\nsie im Alltag durch eine pers\u00f6nliche Assistenz unterst\u00fctzt \n\nwerden und fr\u00fchzeitig geeignete Kommunikationsformen \n\nerlernen k\u00f6nnen. \n\nSachsen sollte mit den Behindertenverb\u00e4nden Modelle \n\nentwickeln, die diesen Bed\u00fcrfnissen Rechnung tragen und \n\ngleichzeitig dem Mangel an geeigneten Fachkr\u00e4ften \n\nentgegenwirken. Auch im eigenen Bundesland muss \n\nSachsen die Ausbildung von Assistenten f\u00fcr Taubblinde \n\ndurch konsequente Weiterf\u00fchrung der F\u00f6rderung sowie \n\nder Aus- und Fortbildung voranbringen. \n\nEs ist dringend notwendig, dass sich Sachsens Regierung \n\nauf Bundesebene f\u00fcr diese Menschen starkmacht, damit \n\nendlich die Anerkennung der Taubblindheit als Behinde-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1571 \n\nrung eigener Art akzeptiert und amtlich anerkannt wird. \n\nDie Anerkennung dieser Behinderung sollte im Rahmen \n\nder Gew\u00e4hrung des Merkzeichens \u201eTaubblind\u201c im \n\nSchwerbehindertenausweis erfolgen. Diese Eintragung \n\nk\u00f6nnte es den Betroffenen erleichtern, die Besonderheit \n\nihrer Behinderung nachzuweisen. Das w\u00fcrde zu einer \n\ngenauen Erfassung der Anzahl dieser Menschen in den \n\nStatistiken f\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren! Wenn in Sachsen ein Wolf \n\nerschossen wird und einen Tag sp\u00e4ter zu wissenschaftli-\n\nchen Zwecken in die R\u00f6hre kommt, ist es den Menschen \n\nim Land schwer zu vermitteln, dass f\u00fcr kranke und \n\nbehinderte Menschen die von mir genannten Ma\u00dfnahmen \n\nnicht m\u00f6glich sein sollen. \n\nDie AfD-Fraktion wird diesem Antrag zustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Der Antrag ist richtig und dringend \n\nnotwendig, kommt aber viel zu sp\u00e4t. Ich kann wirklich \n\nnicht verstehen, warum die CDU diesem Antrag nicht \n\nschon vor vier Jahren zugestimmt hat. \n\nDieser gute Antrag ist eben leider auch ein trauriger Beleg \n\ndaf\u00fcr, dass es, was die Zustimmung der CDU-Fraktion zu \n\neinem Anliegen betrifft, eben nicht auf Inhalt oder Not-\n\nwendigkeit ankommt, sondern ausschlie\u00dflich darauf, wer \n\ndieses Anliegen hier im Landtag einbringt. Schon im Jahr \n\n2011, als die SPD die Lebenssituation und die enormen \n\nProbleme taubblinder Menschen hier im Landtag zum \n\nThema gemacht hatte, haben Sie dieses Anliegen zwar \n\ninhaltlich geteilt, Sie konnten sich aber nicht dazu durch-\n\nringen, das zu unterst\u00fctzen. \n\nDer dringende Handlungsbedarf f\u00fcr eine Gruppe von \n\nMenschen, die unter schwierigsten Problemen bei der \n\nTeilhabe leidet, wurde um Jahre verschleppt, nur weil das \n\nAnliegen damals von der Opposition \u2013 die SPD war \n\ndamals in der Opposition \u2013 eingebracht wurde. Ich appel-\n\nliere dringend an die Koalition: Meine Damen und Her-\n\nren, \u00fcberwinden Sie diese politische Unkultur in dieser \n\nLegislatur. Es gibt Themen, die sind f\u00fcr solche Macht-\n\nspielchen einfach nicht geeignet, meine Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir wollen gemeinsam die Lebenssituation taubblinder \n\nMenschen in Sachsen verbessern. Deshalb stimmen wir \n\nzu. Es ist gut, dass die SPD ihr Anliegen zur Verbesserung \n\nder Teilhabe f\u00fcr Taubblinde hier jetzt noch einmal ein-\n\nbringt, denn es ist seit 2011 auch nicht vorw\u00e4rts gegan-\n\ngen. Das eigenst\u00e4ndige Merkzeichen f\u00fcr Taubblinde \n\nwurde vom Bundessozialministerium zwar in Aussicht \n\ngestellt, es ist aber noch immer nicht Realit\u00e4t. \n\nEin Taubblinder erh\u00e4lt als geh\u00f6rloser Mensch anstandslos \n\neine Lichtklingel. Die hilft ihm aber nicht, denn er \n\nbraucht eine Vibrationsklingel. Das leuchtet jedem sofort \n\nein. Trotzdem gibt es im Jahr 2015 immer noch diese \n\nProbleme mit den Hilfsmitteln. Der Handlungsbedarf, \n\nmeine Damen und Herren, ist enorm. Es wird Zeit, end-\n\nlich auch in Sachsen die Bed\u00fcrfnisse Taubblinder st\u00e4rker \n\nund entschlossener ins Blickfeld zu r\u00fccken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch einmal das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nFrau Ministerin, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Taubblinde \n\nMenschen sind aufgrund der Beeintr\u00e4chtigung zweier \n\nSinne in besonderem Ma\u00dfe in ihrer Teilhabe am gesell-\n\nschaftlichen Leben eingeschr\u00e4nkt. Dass sie in der letzten \n\nZeit st\u00e4rker in die \u00f6ffentliche Wahrnehmung ger\u00fcckt \n\nwerden, begr\u00fc\u00dfe ich sehr, denn dadurch wird die \u00d6ffent-\n\nlichkeit f\u00fcr ihre Belange doch ein ganzes St\u00fcck mehr \n\nsensibilisiert. \n\nGemessen an der Herausforderung, die taubblinde Men-\n\nschen t\u00e4glich meistern, ist unsere Herausforderung, vor \n\nder wir stehen, geradezu marginal. Diese Herausforderung \n\nliegt n\u00e4mlich darin, dass es den Fachleuten bisher nicht \n\ngelungen ist, sich auf eine einheitliche Definition zu \n\neinigen. Denn gravierende Einschr\u00e4nkungen in der \n\nt\u00e4glichen Lebensf\u00fchrung ergeben sich bereits dann, wenn \n\ndie Beeintr\u00e4chtigung des einen Sinnes nicht mehr durch \n\nden jeweils anderen Sinn ausgeglichen werden kann, das \n\nhei\u00dft, die betroffenen Menschen m\u00fcssen nicht vollst\u00e4ndig \n\ntaub und/oder blind sein, um erhebliche Beeintr\u00e4chtigun-\n\ngen zu erleiden. \n\nDie Voraussetzungen f\u00fcr ein Merkzeichen \u201eTBl\u201c m\u00fcssten \n\nim Gesetz klar und unmissverst\u00e4ndlich geregelt werden. \n\nOhne einheitliche Definition ist das schwierig. Das ist der \n\nGrund, weshalb sich der Bund und die L\u00e4nder noch nicht \n\nauf die Einf\u00fchrung eines Merkzeichen \u201eTBl\u201c einigen \n\nkonnten. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, legen \n\nwir unsere besondere Aufmerksamkeit auf die Unterst\u00fct-\n\nzung von Vereinen. Mein Haus pflegt zum Beispiel engen \n\nKontakt zum Taubblindendienst e. V. und seiner Gr\u00fcnde-\n\nrin, Frau Pastorin Ruth Zacharias. Wir haben Projekte und \n\nBauvorhaben dieses Vereins schon umfangreich gef\u00f6rdert. \n\nIch kann Ihnen daher versichern, dass in meinem Haus \n\nden Belangen der taubblinden Menschen die geb\u00fchrende \n\nAufmerksamkeit gewidmet wird. \n\nSo unterst\u00fctzt mein Haus mit F\u00f6rdermitteln in erheblicher \n\nH\u00f6he zum Beispiel auch den ersten Ausbildungsgang zum \n\nTaubblindenassistenten. Wir haben es schon geh\u00f6rt: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1572 \n\nDieser Ausbildungsgang wird seit dem Fr\u00fchjahr an der \n\nDiakonischen Akademie Moritzburg in Zusammenarbeit \n\nmit dem Taubblindendienst durchgef\u00fchrt. \u00dcber weitere \n\nFolgeprojekte finden gegenw\u00e4rtig Gespr\u00e4che statt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Entsprechend \n\nder Koalitionsvereinbarung haben wir im Fr\u00fchjahr begon-\n\nnen, einen Landesaktionsplan der Staatsregierung zur \n\nUmsetzung der UN-Behindertenrechtskonvention zu \n\nerarbeiten. Das ist ein langer und aufwendiger Prozess, an \n\ndem vor allem auch Vertreter der Verb\u00e4nde der Menschen \n\nmit Behinderung beteiligt werden. Ich hatte schon berich-\n\ntet: Eine interministerielle Arbeitsgruppe hat dazu f\u00fcnf \n\nArbeitsgruppen eingesetzt und mit verschiedenen Hand-\n\nlungsfeldern best\u00fcckt. Ein Querschnittsthema, das in allen \n\nHandlungsfeldern ber\u00fccksichtigt wird, sind mehrfachbe-\n\nhinderte Menschen. Ich werde darauf achten, Herr Weh-\n\nner, \n\n(Beifall des Abg. Horst Wehner, DIE LINKE) \n\ndass auch die Belange taubblinder Menschen letztlich \n\nEingang in den Landesaktionsplan finden werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhaben die Fraktionen CDU und SPD. Frau Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Das Schlusswort ist \n\neigentlich daf\u00fcr da, noch einmal auf Kritik einzugehen \n\nund zu erwidern, wenn man sich nicht richtig verstanden \n\ngef\u00fchlt hat. Man kann noch einmal etwas richtigstellen \n\noder \u00c4hnliches. \u00dcblicherweise ist es ja auch so \u2013 dazu \n\ngibt es auch Opposition \u2013, dass man kritisieren soll, dass \n\nman Missst\u00e4nde darstellen soll. Das finde ich auch sehr \n\nwichtig. \n\nIch finde es aber auch sch\u00f6n, wenn man im richtigen \n\nMoment einmal sagen kann: Ich brauche nicht so lange \n\nden Kopf zu sch\u00fctteln, bis ein Haar in der Suppe ist. Ich \n\nkann einfach auch einmal sagen: Es ist gut so. Das f\u00e4llt \n\numso leichter, wenn man die Ziele selbst schon l\u00e4nger auf \n\ndie Art und Weise, wie sie heute hier eingebracht werden, \n\nverfolgt hat. Insofern wei\u00df ich, dass mit diesem Antrag \n\nheute nicht nur mir ein Herzenswunsch in Erf\u00fcllung geht. \n\nIch freue mich sehr, dass wir das gemeinsam geschafft \n\nhaben, und m\u00f6chte mich ganz herzlich bei allen bedan-\n\nken, die im Erarbeitungsprozess mitgeholfen haben. \n\nDas wichtigste Signal, das wir heute versenden m\u00fcssen, \n\ngeht an den Bund, geht nach Berlin, n\u00e4mlich im Hinblick \n\nauf dieses Merkzeichen. Das geht \u00fcbrigens auch an die \n\nKassen und an diejenigen, die dann die Leistungen \n\nerbringen m\u00fcssen. Diese Signal m\u00fcssen wir heute von \n\nhier versenden. Wie es aussieht, wird das ja stattfinden. \n\nDaf\u00fcr m\u00f6chte ich mich einfach nur bedanken. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/2658 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Ich sehe Einstimmigkeit. Damit ist der \n\nAntrag beschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nTagesordnungspunkt 6 ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nSpekulative Ver\u00e4u\u00dferung von kleing\u00e4rtnerisch genutzten Bodenfl\u00e4chen  \n\nauf landeseigenen Grundst\u00fccken im Freistaat Sachsen sofort stoppen! \n\nDrucksache 6/2582, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion DIE LINKE, danach folgen CDU, \n\nSPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. Ich erteile jetzt Herrn Abg. Bartl das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin. Die Sache ist vielleicht auch spektakul\u00e4r, nicht nur \n\nspekulativ \u2013 wir wollen einmal sehen. \u2013 Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! WWir \n\nsetzen uns an geeigneter Stelle daf\u00fcr ein, dass der beson-\n\ndere Schutz der Kleing\u00e4rten im Bundeskleingartengesetz \n\nauch in Bezug auf die Befreiung von der Zweitwohnungs-\n\nsteuer erhalten bleibt. Die Koalitionspartner werden \n\ndarauf hinwirken, dass die Kommunen den Bestand an \n\nKleing\u00e4rten pflegen und halten\u201c, Originalton Koalitions-\n\nvertrag CDU und SPD, 2014 bis 2019, \u201eSachsens Zukunft \n\ngestalten\u201c, im Abschnitt Land- und Forstwirtschaft, \n\nnachzulesen auf Seite 80. \n\nF\u00fcr nichts anderes setzen auch wir uns ein. Den etwas \n\nl\u00e4nger Eingesessenen in diesem Parlament ist bekannt, \n\ndass sich der Landtag schon lange und intensiv um die \n\nFrage balgt, in welcher Weise die Landespolitik im \n\nAllgemeinen und der Landesgesetzgeber im Besonderen \n\nden Bestand und die Zukunft des s\u00e4chsischen Kleingar-\n\ntenwesens, das in vielerlei Hinsicht modellhaft f\u00fcr die \n\nganze Bundesrepublik ist, sichern kann. \n\nDabei konnten wir nicht selten \u00fcber Fraktionsgrenzen \n\nhinweg zu einer Verst\u00e4ndigung gelangen. Diese deutete \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1573 \n\nsich auch an, als der S\u00e4chsische Landtag der 5. Wahlperi-\n\node am 4. April 2012 in Behandlung einer Gro\u00dfen Anfra-\n\nge der damaligen Fraktion DIE LINKE und der Antwort \n\nder Staatsregierung hierauf \u00fcber \u201eKonzeptionen und \n\nHandlungsstrategien der Staatsregierung zur Schaffung \n\nvon Rahmenbedingungen f\u00fcr die Sicherung und Fortent-\n\nwicklung des s\u00e4chsischen Kleingartenwesens bis zum \n\nJahr 2020\u201c debattierte. \n\nDamals, im zeitlichen Umfeld mit dieser Parlamentsbe-\n\nfassung, war bekannt geworden, dass die Staatsregierung \n\nim Zuge ihrer allgemeinen Suche nach neuen Quellen f\u00fcr \n\ndie Aufbesserung der Kassenlage dazu \u00fcbergegangen war, \n\nim Eigentum des Freistaates Sachsen befindliche Boden-\n\nfl\u00e4chen zu ver\u00e4u\u00dfern, weil sie nicht f\u00fcr die staatliche \n\nT\u00e4tigkeit genutzt wurden \u2013 so weit, so gut \u2013, darunter \n\nauch solche, die kleing\u00e4rtnerisch genutzt werden. \n\nAuf unseren Vorwurf hin, dass diese \u201eVerkaufsaktion \n\nKleing\u00e4rten\u201c \u2013 so wird sie im Gesch\u00e4ftsbericht 2012 des \n\nSIB selbst bezeichnet \u2013 das Gegenteil von langfristigem \n\nSchutz und Weiterentwicklung des Kleingartenwesens \n\nSachsen bedeutet, auch das Gegenteil von Respekt vor \n\ndem hohen Grad an Gemeinnutz des Kleingartenwesens, \n\nseiner \u00f6kologischen, sozialen und sozialkulturellen \n\nBedeutung, ergriff in einer durchaus lebhaften Debatte der \n\ndamalige Staatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, \n\nFrank Kupfer, das Wort, respektive der heutige Vorsitzen-\n\nde der Fraktion der CDU. \u201eDem Gartengl\u00fcck steht seitens \n\nder Staatsregierung nichts im Wege. Daran \u00e4ndert auch \n\ndie geplante Ver\u00e4u\u00dferung von Kleingartenfl\u00e4chen durch \n\nden Staatsbetrieb S\u00e4chsisches Immobilien- und Bauma-\n\nnagement nichts\u201c, so damals Frank Kupfer. Betroffen \n\nseien schlie\u00dflich nur 120 von 3 900 Anlagen im Freistaat \n\nSachsen. \u201eEs ist geplant, diese Fl\u00e4chen vorrangig an \n\nKommunen und Kleingartenvereine sowie an Gartenver-\n\nb\u00e4nde abzugeben. Diese erhalten ein Vorkaufsrecht zu \n\ndurchaus g\u00fcnstigen Konditionen\u201c, so der damalige \n\nStaatsminister f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft, nachzule-\n\nsen im Protokoll der 54. Sitzung des S\u00e4chsischen Land-\n\ntags am 4. April 2012. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Da gibt es keine Abstriche!) \n\nIn Reaktionen auf die von uns in einem Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag erhobene Forderung, von dieser Verkaufsaktion \n\nKleingarten im Interesse der Rechtssicherheit und des \n\nSchutzes des Kleingartenwesens in Sachsen Abstand zu \n\nnehmen, erfolgte von allen Rednern der Koalition, auch \n\nvom Herrn Minister, der Vorwurf, wir w\u00fcrden nur Panik \n\nmachen wollen. \n\nSeitdem sind drei Jahre ins Land gegangen und wir waren \n\ndurchaus gutgl\u00e4ubig, dass so, wie dem Parlament ver-\n\nsprochen worden ist, verfahren wird. Als am 17. August \n\n2015 \u201eBILD Chemnitz\u201c berichtete, dass der Freistaat \n\nSachsen gerade im Begriff sei, auf dem Chemnitzer \n\nKa\u00dfberg ein Flurst\u00fcck zu verkaufen, welches ein seit \n\n90 Jahren bestehender Kleingartenverein namens \u201eEinig-\n\nkeit\u201c bewirtschaftet, wurden wir hellh\u00f6rig. Der \u201eBILD\u201c-\n\nBeitrag wurde mit den Worten eingeleitet: \u201eAls gro\u00dfe \n\nLeistung f\u00fcr die Gesellschaft lobt Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich, CDU, die Arbeit der Kleing\u00e4rtner, doch \n\npl\u00f6tzlich scheint diese Arbeit egal zu sein. Still, leise und \n\nheimlich versucht der Freistaat eine Gartensparte zu \n\nverkaufen, denn die Anlage befindet sich auf gefragtem \n\nBauland in Chemnitz.\u201c \n\nIm Beitrag wird der Vorsitzende des betroffenen Kleingar-\n\ntenvereins mit den Worten wiedergegeben: \u201eOhne Voran-\n\nk\u00fcndigung schlichen zwei Leute durch unsere Anlage, \n\nfotografierten und machten sich Notizen.\u201c Erst im Nach-\n\nhinein habe man herausgefunden, dass es sich um zwei \n\nMitarbeiter des S\u00e4chsischen Immobilien- und Baumana-\n\ngements, SIB, gehandelt habe. Kurz danach seien die \n\nVereinsmitglieder auf das im Internet eingestellte Ver-\n\nkaufsangebot des SIB gesto\u00dfen. Dies findet sich \u2013 in \n\n\u201eBILD\u201c teilweise ausgedruckt \u2013 tats\u00e4chlich im Netz unter \n\nder Rubrik \u201eImmobilien, Grundst\u00fcck f\u00fcr gewerbliche \n\nNutzung in Chemnitz\u201c. Angepriesen wird die Grund-\n\nst\u00fcckslage, dass der Ka\u00dfberg eine der gefragtesten Wohn-\n\nlagen in Chemnitz sei, zugleich der bev\u00f6lkerungsreichste \n\nStadtteil, der zu den gr\u00f6\u00dften Gr\u00fcnderzeit- und Jugendstil-\n\nvierteln in Deutschland geh\u00f6re. Die Objektbeschreibung \n\nhebt hervor, dass die Fl\u00e4che in der Kleingartenkonzeption \n\nvon Chemnitz mit dem Entwicklungsziel Wohnbaufl\u00e4che \n\nausgewiesen sei. Eine Festsetzung im Bebauungsplan als \n\nDauerkleingarten bestehe nicht. \u00dcber den Mindestkauf-\n\npreis liest man: gegen H\u00f6chstgebot. \u201eBILD\u201c errechnet \n\nerzielbare circa 400 000 Euro. \n\nInzwischen haben auch wir etwas recherchiert. Demnach \n\nsteht der SIB seit geraumer Zeit in Verhandlungen mit \n\ndem Stadtverband Chemnitz der Kleing\u00e4rtner betreffend \n\ndie Ver\u00e4u\u00dferung des in Landeseigentum stehenden Gebo-\n\ntes von insgesamt sieben Kleingartenanlagen. Streit \n\nbesteht wohl vor allem wegen der H\u00f6he des Kaufpreises, \n\nweil der orts\u00fcblich angenommene Pachtzins, der f\u00fcr die \n\nKaufpreisberechnung zugrunde gelegt werden soll, fast \n\ndoppelt so hoch ist wie bei der Ver\u00e4u\u00dferung von analogen \n\nKleingartenfl\u00e4chen in Dresden. \n\nBei einem Anfang dieses Jahres gef\u00fchrten erneuten \n\nGespr\u00e4ch hat der SIB zugesichert, dass dem Vorstand des \n\nKleingartenverbandes Chemnitz bis Ende 2015 ein \n\npr\u00e4zisiertes Verkaufsangebot unterbreitet wird. Auf diese \n\nZusage hat auch der Stadtverband Chemnitz vertraut, so \n\ndass auch er von der SIB-Verkaufsofferte via Internet \n\nbetreffs des Vereinsgrundst\u00fccks \u201eEinigkeit\u201c \u00fcberrascht \n\nwurde und sich hintergangen sieht. Man muss nicht der \n\nOpposition angeh\u00f6ren, um in Sorge zu sein, dass diese \n\nVerkaufsgebaren, die jetzt den Stadtverband Chemnitz \n\nbzw. den Verein \u201eEinigkeit\u201c treffen, auch andernorts in \n\nSachsen vom SIB angewandt werden. \n\nUnser Antrag will daher in Punkt 1 eine klare Stellung-\n\nnahme seitens der Staatsregierung zum gegenw\u00e4rtigen \n\nStand der Verkaufsaktion Kleing\u00e4rten unter Einhaltung \n\nder seinerzeit im Landtag gemachten Zusagen, den Schutz \n\nder kleing\u00e4rtnerischen Nutzung auch in Ver\u00e4u\u00dferungsf\u00e4l-\n\nlen zu gew\u00e4hren. Anlass dazu ist neben dem konkreten \n\nVerkaufsgebaren im Falle der \u201eEinigkeit\u201c auch der ver-\n\nquere Rechtsstandpunkt des SIB, der aus der im Internet \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1574 \n\nnachlesbaren Verkaufsofferte des Freistaates deutlich \n\nwird. \n\nWenn die uns gegebene Auskunft richtig ist, dass der \n\nKleingartenverein \u201eEinigkeit\u201c zu keinem Zeitpunkt \n\nGegenstand der Verkaufsofferte des Freistaates Sachsen \n\ngegen\u00fcber dem Stadtverband Chemnitz der Kleing\u00e4rtner \n\nwar, also nicht im Paket der Verhandlungen \u00fcber sieben \n\nGrundst\u00fccke beinhaltet gewesen ist, wollen wir wissen, \n\nwieso nicht. Wieso ist gerade dieses Kleinod, im dicht \n\nbesiedelten Gebiet liegende \u00f6kologisch hochwichtige Teil \n\nnicht ber\u00fccksichtigt worden? Fliegt die \u201eEinigkeit\u201c raus, \n\nweil von vornherein auf einen hohen Verkaufserl\u00f6s f\u00fcr die \n\nFl\u00e4che spekuliert wird? Woher nimmt der SIB seine \n\nAussage in der Verkaufsofferte, die betreffende Fl\u00e4che \n\nunterliege nicht dem Bundeskleingartengesetz? Woher der \n\nStandpunkt? \n\nEs ist von vornherein absonderlich, dass der Freistaat \n\nSachsen davon ausgeht, dass eine seit 1923 bestehende, \n\n\u00fcber die Zeit der DDR hinweg erhaltene und dann in den \n\nS\u00e4chsischen Verband der Kleing\u00e4rtner als Mitglied \n\naufgenommene Kleingartenanlage nicht dem Bundes-\n\nkleingartengesetz unterfalle. Die Rechtsauffassung wird \n\nnoch unhaltbarer, wenn man wei\u00df, dass die betreffende \n\nFl\u00e4che bis 1994 kommunales Eigentum war. Nach dem, \n\nwas uns bekannt geworden ist, war es kommunale Fl\u00e4che. \n\nWenn das richtig ist, gilt \u2013 v\u00f6llig egal, ob die Kleingar-\n\ntenanlage \u201eEinigkeit\u201c im Fl\u00e4chennutzungsplan der Stadt \n\nChemnitz als Dauerkleingarten eingestellt ist oder nicht \u2013 \n\n\u00a7 20 a Nr. 2 Bundeskleingartengesetz. Danach sind alle \n\nvor dem Wirksamwerden des Beitritts geschlossenen \n\nNutzungsvertr\u00e4ge \u00fcber derartige Kleing\u00e4rten wie Klein-\n\ngartenpachtvertr\u00e4ge \u00fcber Dauerkleing\u00e4rten zu behandeln. \n\nWenn die Gemeinde bei Wirksamwerden des Beitritts \n\nEigent\u00fcmerin des Grundst\u00fccks gewesen ist, bleibt es bei \n\ndiesem Rechtsstatus, auch wenn sp\u00e4ter das Grundst\u00fcck an \n\nandere Eigent\u00fcmer ver\u00e4u\u00dfert wird. Dieser Rechtsstatus ist \n\ndann gesichert. Solche Kleingartenanlagen bzw. dort \n\ngelegene G\u00e4rten bleiben sogenannte fiktive Dauerklein-\n\ng\u00e4rten im Sinne selbiger Bestimmungen. \n\nWenn der Freistaat Sachsen in seinen Verkaufsaktionen \n\nbetreffs Kleing\u00e4rten immer dann und dort, wo er mit \n\nhohen erzielbaren Erl\u00f6sen rechnete und die fraglichen \n\nFl\u00e4chen nicht im kommunalen Entwicklungskonzept als \n\nDauerkleing\u00e4rten festgesetzt waren, und \u00fcberhaupt keine \n\nVerkaufsofferten an Kommunen und Verbandsstrukturen \n\nder Kleing\u00e4rtner unterbreitet hat, ist das ein glatter Wort-\n\nbruch gegen\u00fcber dem Landtag und zugleich eine v\u00f6llig \n\ninakzeptable Ignoranz gegen\u00fcber dem gesellschaftlichen \n\nStellenwert des Kleingartenwesens. Dieses Vorgehen ist \n\nzudem kreuzgef\u00e4hrlich. Laut der Antwort der Staatsregie-\n\nrung auf die Gro\u00dfe Anfrage im Jahr 2012 sind im  \n\nFreistaat Sachsen ganze 316,5 Hektar \u00fcber die kommuna-\n\nle Bauleitplanung als Dauerkleingarten gewidmet, \n\n316,5 Hektar. \u00dcber 9 000 Hektar werden aber kleing\u00e4rtne-\n\nrisch genutzt in Sachsen. Mithin sind nur 3,5 % der \n\nKleingartenfl\u00e4che in Sachsen derzeit als Dauerkleing\u00e4rten \n\nin der Bauleitplanung ausgewiesen. \n\nDemzufolge kann es \u00fcberhaupt nicht die entscheidende \n\nFrage sein, ob ein Kleingarten, dessen Fl\u00e4che ver\u00e4u\u00dfert \n\nwerden soll, jetzt tats\u00e4chlich als Dauerkleingarten in der \n\nBauleitplanung drinsteht oder nicht. Wenn so herange-\n\ngangen worden ist, wurde auf eine Weise gehandelt, die \n\ndas Kleingartenwesen generell auf die schiefe Ebene \n\nbringen kann. Wir stehen also vor der Frage, dass hier \n\neinem Kleingartenverein und den Kleing\u00e4rtnerinnen und \n\nKleing\u00e4rtnern, die dort wirken, offensichtlich Unrecht \n\ngeschieht, und dass, wenn wir das nicht aufkl\u00e4ren, die \n\nGefahr besteht, dass in erheblicher Zahl Kleingartenanla-\n\ngen im Freistaat Sachsen in Gefahr geraten. \n\nWenn es Mode wird, damit Geld zu machen, indem man \n\ndie Fl\u00e4chen, die im Landes- oder Kommunaleigentum \n\nstehen und kleing\u00e4rtnerisch genutzt werden, aber nicht als \n\nDauerkleing\u00e4rten in der Bauleitplanung enthalten sind, \n\nver\u00e4u\u00dfert, dann wird zu erheblichen Teilen das Kleingar-\n\ntenwesen in Sachsen infrage gestellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Dies war die Einbrin-\n\ngung des Antrags. Es sprach f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Kollege Bartl. Nun ergreift f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Kollege Patt das Wort. Bitte. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nKollege Bartl legt den Finger in die Wunde \u2013 vielleicht \n\nnicht zu Unrecht. Dies geschieht vielleicht aber am \n\nfalschen Ort und bestimmt zu hektisch. Kollege Bartl, \n\ndenn Sie wissen, wie man solche Probleme l\u00f6st! Das \n\npassiert nicht durch aufgeregtes und vor einer Besucher-\n\ngruppe vorgef\u00fchrtes Theater. Dies kann man im Aus-\n\nschuss besprechen. Dies kann man insbesondere, darauf \n\nkomme ich noch zu sprechen, auf einer interfraktionellen \n\nEbene besprechen. Wir m\u00fcssen das Ganze vor allem auch \n\nin der Stadtverwaltung Chemnitz besprechen. Dorthin \n\ngeh\u00f6rt es n\u00e4mlich. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Das machen wir nachher. Es \n\ngibt noch gen\u00fcgend Runden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie gestatten keine \n\nZwischenfrage. \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Ich m\u00f6chte auf den Antrag \n\ndes Kollegen Bartl eingehen. Ich m\u00f6chte aber zun\u00e4chst \n\nFolgendes zum Ausdruck bringen: Die \u00f6kologischen und \n\ngesellschaftlichen Werte, die unsere Kleing\u00e4rtner f\u00fcr \n\nunser Gemeinwohl erbringen, sind f\u00fcr uns eine gro\u00dfe \n\nAufgabe. Wir stehen nach wie vor fest dazu, so wie wir in \n\nder letzten Legislatur den Antrag verabschiedet haben, die \n\nKleingartenanlagen zu sch\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1575 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs war ein Antrag, den die CDU-Fraktion damals gemein-\n\nsam mit ihrem Koalitionspartner eingebracht hat. Darauf \n\nm\u00f6chte ich noch einmal hinweisen. Es ging nicht nur um \n\ndie \u00f6kologischen Werte und die Frage nach den Gr\u00fcnan-\n\nlagen. Es ging um die Ruhe \u2013 wie in diesem konkreten \n\nFall \u2013 der \u201eEinigkeit\u201c im Gebiet Ka\u00dfberg in Chemnitz, \n\nder dicht besiedelt ist. Ebenso ging es darum, eine Oase \n\nzu schaffen oder die Pflege vorzunehmen. \n\nMancher Kriegs- bzw. Bombenl\u00fccken haben sich die \n\nKleing\u00e4rtner angenommen. Au\u00dferdem werden am Chem-\n\nnitzer Ka\u00dfberg auch eigene Lebensmittel angebaut \u2013 \n\nbiologischer Anbau also. Diese Punkte sind f\u00fcr unsere \n\nGesellschaft und uns alle \u2013 neben dem gesellschaftlichen \n\nKitt und dem Zusammenhalt zwischen den Kleing\u00e4rtnern \n\n\u2013 von erheblichem Wert. Dar\u00fcber sind wir uns einig \u2013 \n\nsicherlich auch fraktions\u00fcbergreifend. Herr Bartl, das \n\nsieht die Staatsregierung ebenso. \n\nVor Jahren haben wir beschlossen, 120 von 3 900 Klein-\n\ngartenanlagen, die es im Freistaat gibt oder damals gab, \n\nzu verkaufen. Es ist nicht Aufgabe des Landes, Kleing\u00e4r-\n\nten zu betreiben. Das ist viel besser bei den Stadtverb\u00e4n-\n\nden, den Kommunen, den Kleing\u00e4rtnern oder bei den \n\nKleingartenvereinen aufgehoben. Die damalige Aufgabe \n\nwar es, das Land in seinen Aufgaben zu entflechten. \n\n120 Kleingartenanlagen sollten im Zuge dessen verkauft \n\nwerden. Dabei musste die soziale Verantwortung sowie \n\ndie Gesetzeslage beachtet werden. Herr Bartl, Sie selbst \n\nsind Jurist. Zum Beispiel muss die S\u00e4chsische Haushalts-\n\nordnung beachtet werden. Im Ergebnis wurden von diesen \n\n120 Anlagen 70 Anlagen an privilegierte Antragsteller zu \n\nprivilegierten Preisen, wie vereinbart, verkauft. Genauso \n\nwie vereinbart, ist es gemacht worden. Es gibt auch einige \n\nKleingartenanlagen, die von den Kleing\u00e4rtnern nicht \n\ngekauft wurden. Das kann mit dem Alter oder finanziellen \n\nRessourcen zu tun haben. Das ist aber ausdr\u00fccklich \n\nerkl\u00e4rt worden. \n\nIch kann Ihren Antrag dem Grunde nach nachvollziehen. \n\nDen gew\u00fcnschten Bericht in Ziffer 1 k\u00f6nnte man sich \n\nauch im Ausschuss pr\u00e4sentieren lassen. Im Plenum w\u00e4re \n\nes ebenso m\u00f6glich. Von der Bedeutung her k\u00f6nnte es \n\nebenfalls hierher geh\u00f6ren. Es handelt sich erst einmal um \n\neine Berichtsfrage: Wie ist es gewesen? Welche Preise \n\nsind erzielt worden? Mit welchen Vorzugskonditionen \n\nwurde an wen verkauft? \n\nIch m\u00f6chte im Folgenden n\u00fcchtern auf Ihren zweiten \n\nAntrag eingehen, auch wenn es mich emotional aufgrund \n\nmeines Wohnortes in Altendorf, Chemnitz, betrifft. Es \n\ngeht um die Kleingartenanlage \u201eEinigkeit\u201c. Wir wissen, \n\nwie der Ka\u00dfberg zu DDR-Zeiten vom damaligen Regime \n\nbez\u00fcglich seiner Altbausubstanz vernachl\u00e4ssigt wurde. Es \n\nwar die Aufgabe der Menschen, die dort in den wenigen \n\nNeubauten oder insbesondere in den Altbauten wohnten, \n\nsich eine Oase zu schaffen und die Bau- und Kriegsl\u00fccken \n\nentsprechend zu f\u00fcllen. Heute handelt es sich um eine \n\nwunderbare Anlage. Die Anlage bestand bereits vor dem \n\nKrieg. \n\nDer Stadtverband steht mit dem SIB in Verkaufsverhand-\n\nlungen. Darauf haben Sie, Herr Bartl, hingewiesen. Man \n\nvereinbarte am 21. Januar \u2013 ich m\u00f6chte es noch einmal \n\nwiederholen, weil uns diese Erkenntnisse auch vorliegen \n\n\u2013, aufgrund der Preise und Einbeziehung der Gartenanla-\n\nge \u201eEinigkeit\u201c, weitere Verhandlungen bis zum Jahresen-\n\nde durchzuf\u00fchren. Der SIB sollte entsprechend dazu \n\nInformationen liefern. Wir m\u00fcssen den SIB fragen, \n\nwarum er dies anscheinend nicht getan hat. Wir m\u00fcssen \n\nihm die M\u00f6glichkeit geben, dies darzulegen. Das sehe ich \n\nebenso kritisch. Es haben im Juli und August Gespr\u00e4che \n\nstattgefunden. Ob dies intensive Gespr\u00e4che waren, kann \n\nich nicht sagen, weil ich nicht dabei war. Herr Bartl, Sie \n\nwaren ebenfalls nicht dabei. \n\n\u00dcberraschend f\u00fcr uns alle ist die \u00f6ffentliche Ausschrei-\n\nbung. Sie war nicht \u00fcberraschend, weil die S\u00e4chsische \n\nGemeindehaushaltsordnung so etwas nicht vors\u00e4he. Sie \n\nwar \u00fcberraschend, weil man eigentlich dem Vernehmen \n\nzwischen SIB und Stadtverband der Kleing\u00e4rten nach \n\netwas anderes besprochen hatte. So wird die Kanzlerstra-\n\n\u00dfe 34 a, das ist die Adresse, mit knapp 3 400 Quadratme-\n\ntern mit ausdr\u00fccklich vorhandener Bebauung einer Klein-\n\ngartenanlage ausgeschrieben \u2013 Zitat \u2013: \u201eNach Auskunft \n\ndes Stadtplanungsamtes ist in der Kleingartenkonzeption \n\nChemnitz die Fl\u00e4che mit dem Entwicklungsziel einer \n\nWohnbaufl\u00e4che ausgewiesen.\u201c \n\nDie Stadtverwaltung Chemnitz, der Stadtrat eingeschlos-\n\nsen, besitzt eine Kleingartenkonzeption. Dort ist die \n\nFl\u00e4che mit dem Entwicklungsziel Wohnbaufl\u00e4che ausge-\n\nwiesen. Das entspricht auch dem ebenfalls in der Stadt-\n\nverwaltung ausgelegten und bestandskr\u00e4ftigen Fl\u00e4chen-\n\nnutzungsplan. Es besteht \u00dcbereinstimmung. Dort ist die \n\nFl\u00e4che ebenfalls als Wohnbaufl\u00e4che ausgewiesen. Es \n\nwurde j\u00fcngst von der Stadtverwaltung eine \u00dcberarbeitung \n\nder Kleingartenkonzeption in Auftrag gegeben. Darauf \n\nm\u00fcssen wir warten. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Patt, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nPeter Wilhelm Patt, CDU: Nein, ich m\u00f6chte bitte meine \n\nAusf\u00fchrungen zu Ende bringen. Den vorherigen Beitrag \n\nkonnten wir auch zu Ende h\u00f6ren. \n\nEine Festsetzung der Fl\u00e4che im Bebauungsplan als \n\nDauerkleingarten besteht nicht. Es ist die Aufgabe und \n\nVerantwortung der Stadt, f\u00fcr Klarheit gegen\u00fcber den \n\nKleing\u00e4rtnern zu sorgen, die zum Teil sehr alt sind und in \n\nRuhe ihr Alter dort in der Kleingartenanlage verbringen \n\nm\u00f6chten. Das gilt nicht nur f\u00fcr die \u00c4lteren, sondern auch \n\nf\u00fcr die jungen Leute, die sich dort etwas f\u00fcr die Versor-\n\ngung ihrer Kinder oder sich selbst aufbauen m\u00f6chten. Es \n\nist die Aufgabe der Stadt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas Problem ist, dass der SIB als Staatsbetrieb f\u00fcr die \n\nPlanungen der Stadt nicht ma\u00dfst\u00e4blich ist. Am \n\n2. M\u00e4rz 2010 hat der Planungs-, Bau- und Umweltaus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1576 \n\nschuss der Stadt Chemnitz, ein beschlie\u00dfender Ausschuss \n\ndes Stadtrates und damit der Stadtverwaltung, den Auf-\n\nstellungsbeschluss 10/04 \u201eKa\u00dfberg Ost\u201c aufgestellt. Es \n\nhat damals keinen Widerspruch der Ratsparteien zu der in \n\ndiesem Gebiet ans\u00e4ssigen Kleingartenanlage gegeben. \n\nDer Auslegungsbeschluss ist am 30. Juni 2015 einstimmig \n\nin allen Ratsfraktionen beschlossen worden. \n\n(Jens Michel, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDie \u201eFreie Presse\u201c meldete letzte Woche, dass zur Jah-\n\nreswende die Stadtverwaltung den \u00fcberarbeiteten Plan \n\ndem Stadtrat vorstellen m\u00f6chte, dort wiederum dem \n\nzust\u00e4ndigen Ausschuss. Die Stadt geht weiterhin davon \n\naus, dass eine Wohnbebauung erfolgt und keine dauerhaf-\n\nte Nutzung als Kleingartenanlage. \n\nDas muss man einmal rechtlich w\u00fcrdigen, denn unstreitig \n\nist, dass die Kleingartenanlage unter das Bundeskleingar-\n\ntengesetz f\u00e4llt. Das Finanzministerium sieht es meines \n\nWissens deutlich so. Wenn der SIB das anders gesehen \n\nhat, wird man ihn noch einmal entsprechend \u00fcberzeugen \n\nk\u00f6nnen, aber nicht mit einem gro\u00dfen Theaterdonner, \n\nsondern auf einer sachlichen, fachlichen Ebene, bitte. \n\nAber durch die Bauleitplanung ist der Bestandsschutz der \n\nKleingartenanlage weggefallen. Das bedeutet erstens, sie \n\nist theoretisch verkaufbar, und zweitens, wenn sie ver-\n\nkauft wird, gibt es nat\u00fcrlich in diesem Fall eine Abfin-\n\ndung. Nur diese Abfindung ist nicht das, was die Klein-\n\ng\u00e4rtner wollen, sondern sie m\u00f6chten weiter ihren Garten \n\nnutzen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir eine L\u00f6sung finden. \n\nAber der Fl\u00e4chennutzungsplan der Stadt sieht derzeit \n\nkeine dauerhafte Nutzung als Kleingarten vor, sondern \n\neine Wohnbebauung. Daher bitte ich darum, Herr Bartl, \n\ndass wir \u00fcber diesen Antrag jetzt hier nicht abstimmen, \n\nsondern ihn zu einer fachlichen, sachlichen Kl\u00e4rung und \n\nhoffentlich L\u00f6sung an den entsprechenden Ausschuss des \n\nLandtages verweisen \u2013 wenngleich er eigentlich in die \n\nStadtverwaltung geh\u00f6rt. Das kann man dort auch noch \n\neinmal deutlich machen. \n\nDie Stadt ist zust\u00e4ndig. Die Stadt hat die Verantwortung, \n\nsteht in der Verantwortung f\u00fcr ihre B\u00fcrger, und die Stadt \n\nwei\u00df auch, was dort zu tun ist. Eine L\u00f6sung kann sein, \n\nnachdem es in den Ausschuss \u00fcberwiesen worden ist, dass \n\nvielleicht der SIB und/oder auch der Kleingartenverband \n\ndort zu Wort kommen. Ob das auch andere F\u00e4lle betrifft, \n\nvon denen wir aber nicht wissen, ist mir nicht bekannt. \n\nWir haben das Vertrauen, dass wir eine L\u00f6sung finden, die \n\ndie Interessen der zumeist \u00e4lteren, aber auch der anderen \n\nKleing\u00e4rtner ber\u00fccksichtigt und trotzdem eine Wohnkon-\n\nzeption zul\u00e4sst, wenn es die Stadt wirklich m\u00f6chte, dann \n\naber zu angemessener sp\u00e4ter Zeit. Das muss auf Stadt-\n\nverwaltungsebene gel\u00f6st werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Patt. Jetzt spricht zu uns Herr Kollege Vieweg f\u00fcr \n\ndie SPD. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nPatt! Ich werde es etwas k\u00fcrzer machen. \n\nLieber Kollege Bartl, ich verstehe dich, du setzt dich f\u00fcr \n\ndie Kleing\u00e4rtner seit Jahren ein. Du willst hier wirklich \n\nErgebnisse dokumentieren. Insoweit ist es auch legitim, \n\nsich hier im Plenum zum Thema Zukunft der Kleing\u00e4rten \n\nin Sachsen zu unterhalten. Das ist aus meiner Sicht \n\nvollkommen in Ordnung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir uns in Chemnitz um unsere \n\nChemnitzer Probleme selbst k\u00fcmmern. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch kann mich erinnern, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ndass wir in der letzten Legislaturperiode an vielen Ple-\n\nnumstagen Dresdner Kommunalpolitik gew\u00e4lzt haben. \n\n(Unruhe im Saal \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Genau!) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass wir hier die Kleingarten-\n\nsparte \u201eEinigkeit\u201c vor dieser Befassung hier im S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag bewahren k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrter Herr Kollege Bartl! Liebe Fraktion DIE \n\nLINKE! 2010 hat sich der BPU in Chemnitz mit dem \n\nThema befasst. Auch mit Zustimmung der Linkspartei ist \n\naus der Kleingartenanlage eine Vorrangfl\u00e4che f\u00fcr Wohn-\n\nbebauung geworden. Auf kommunaler Ebene gibt es eine \n\nkonstruktive Mitarbeit, da wird konstruktiv diskutiert, und \n\nhier auf Landesebene sieht es immer etwas anders aus. Sei \n\nes drum! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWir diskutieren auch hier!) \n\nIch m\u00f6chte ein Verfahren vorschlagen, das in die gleiche \n\nRichtung geht wie in die meines Kollegen Patt. Ich \n\nm\u00f6chte beantragen, diesen Antrag an den Ausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Wir werden im Chemnitzer Stadtrat bzw. im \n\nBPU noch einmal dar\u00fcber sprechen. Das ist klar. Ich \n\nglaube, wenn wir das Problem hier im Plenum behandeln \n\nund dann dar\u00fcber noch abstimmen m\u00fcssen, erweisen wir \n\nden Kleing\u00e4rterinnen und Kleing\u00e4rtnern in der Kleingar-\n\ntensparte \u201eEinigkeit\u201c einen B\u00e4rendienst. Diesen B\u00e4ren-\n\ndienst m\u00f6chte ich heute nicht erweisen. Deshalb beantra-\n\nge ich, dieses Problem in den Fachausschuss zu \u00fcberwei-\n\nsen. Der Minister wird sicherlich zur Kleingartensparte \n\n\u201eEinigkeit\u201c auch etwas sagen. Auch das ist ein gutes \n\nSymbol f\u00fcr die Kleing\u00e4rtner in Chemnitz. \n\nIn diesem Sinne m\u00f6chte ich noch einmal wiederholen, \n\ndiesen Antrag an den Fachausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Kollege \n\nVieweg. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die AfD Herr Wild. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1577 \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nAbgeordnete! Ein offenes Schreiben an alle Fraktionen im \n\nS\u00e4chsischen Landtag mit dem Hilferuf eines einzelnen \n\nKleingartenvereins \u201eEinigkeit\u201c hat hier zu diesem Antrag \n\ngef\u00fchrt. Eines vorweg, werte Fraktion DIE LINKE. Sie \n\nwerfen uns ja st\u00e4ndig Populismus vor. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Niemals!) \n\nWas Sie hier tun, das ist nicht nur populistisch, das ist \n\npurer Aktionismus, weil dieser Antrag nicht hierher \n\ngeh\u00f6rt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nWo geh\u00f6rt er denn hin?) \n\nIch werde jetzt deshalb nicht auf diesen Einzelfall einge-\n\nhen. F\u00fcr den k\u00f6nnte man sicher andere L\u00f6sungen finden. \n\nHerr Patt hat ja auch schon darauf hingewiesen, dass \n\ndieser hier im Plenum falsch aufgehoben ist. Vielmehr ist \n\nes ein gesamtheitliches Problem, das vom SIB zusammen \n\nmit der Staatsregierung gel\u00f6st werden muss und auch \n\ngel\u00f6st werden kann. \u00a7 63 Abs. 2 S\u00e4chsische Haushalts-\n\nordnung besagt: \u201eVerm\u00f6gensgegenst\u00e4nde d\u00fcrfen nur \n\nver\u00e4u\u00dfert werden, wenn sie zur Erf\u00fcllung der Aufgaben \n\ndes Staates in absehbarer Zeit nicht ben\u00f6tigt werden.\u201c \n\nDort steht ausdr\u00fccklich \u201ed\u00fcrfen\u201c ver\u00e4u\u00dfert werden und \n\nnicht \u201em\u00fcssen\u201c ver\u00e4u\u00dfert werden. Die folgenden Abs\u00e4tze \n\n3 und 4 enthalten die M\u00f6glichkeit von Ausnahmeregelun-\n\ngen zum vollen Ver\u00e4u\u00dferungswert. Davon ist ja auch \n\nschon in der Vergangenheit reger Gebrauch gemacht \n\nworden. Das hei\u00dft, es ist durchaus m\u00f6glich, diese Fl\u00e4chen \n\npreisg\u00fcnstig an Verb\u00e4nde und Gemeinden abzugeben. Der \n\nVerkauf an anonyme Investoren ist zwar nach aktueller \n\nGesetzeslage m\u00f6glich, aber niemals im Interesse der \n\nP\u00e4chter und deshalb abzulehnen; denn wenn das Land \n\nohne Not kleing\u00e4rtnerisch genutzte Fl\u00e4chen meistbietend \n\nver\u00e4u\u00dfert, um damit Geld zu machen, k\u00f6nnten auch ganz \n\nschnell die Kommunen in ihrer finanziellen Not, die sie ja \n\nhaben, auf die gleiche Idee kommen. \n\nCirca die H\u00e4lfte der kleing\u00e4rtnerisch genutzten Fl\u00e4chen ist \n\nkommunales Eigentum. Lassen Sie mich ausreden, \n\nvielleicht verstehen Sie es dann. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Warum ist \n\ndenn das im Landtag nicht m\u00f6glich?) \n\nWenn hier ein Nachahmungseffekt eintritt und Sie sagen, \n\nwas dem Land recht war, ist uns als Kommune billig, \n\ndann sind letztlich die Grundlagen f\u00fcr die kleing\u00e4rtneri-\n\nsche Nutzung insgesamt gef\u00e4hrdet. \n\nAuch der Aspekt einer preiswerten Selbstversorgung ist \n\nein gutes Instrument, die gesunde Lebensweise zu f\u00f6r-\n\ndern, da der Schrebergarten frisches Obst und Gem\u00fcse \n\nbietet. Nicht zuletzt die Kleing\u00e4rten sind f\u00fcr unsere \n\nSenioren ein Ort des Gespr\u00e4chs und der Ruhe. Gerade bei \n\n\u00e4lteren Menschen ist die Besch\u00e4ftigung im Kleingarten \n\ngesundheitsf\u00f6rdernd und verhindert zudem die Vereinsa-\n\nmung. Deshalb sollte der Freistaat Sachsen aus eigenem \n\nInteresse daf\u00fcr sorgen, dass die Kleing\u00e4rten als sozialer \n\nErholungsraum erhalten bleiben. Sich zu freuen, eine \n\nneue Einnahmequelle zu haben, die kurzfristig die Lan-\n\ndeskasse auff\u00fcllt, ist der falsche Weg. \n\nEs bedarf langfristiger Konzepte und Strategien, um die \n\nSchrebergartenlandschaft zu erhalten und zu f\u00f6rdern. \n\nDaf\u00fcr steht die Staatsregierung in der Pflicht. Insbesonde-\n\nre die Verwaltungsvorschriften des S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisteriums der Finanzen zu \u00a7 63 S\u00e4chsische Haushalts-\n\nordnung sagen etwas anderes. Hier in Nummer 1.2 ist \n\neine Ver\u00e4u\u00dferung gefordert. Das ist dort zu \u00e4ndern. Das \n\nhei\u00dft, der SIB handelt hier nicht auf Grundlage eines \n\nGesetzes, sondern einzig in Berufung auf die Verwal-\n\ntungsverordnung. Diese sollte nun schnellstm\u00f6glich im \n\nInteresse der P\u00e4chter \u00fcberarbeitet werden. Unsere G\u00e4rten \n\nsind Oasen in unseren St\u00e4dten und Gemeinden. Wir \n\nbrauchen unsere Kleing\u00e4rten. \n\nHerr Kollege Kupfer \u2013 ich sehe Sie gerade nicht \u2013, aber es \n\nwar ein Zitat, das von Ihnen als damaligem zust\u00e4ndigem \n\nMinister stammt. Es lautet: \u201eUnsere Kleing\u00e4rten sind \n\nOasen in unseren St\u00e4dten und Gemeinden. Wir brauchen \n\nunsere Kleing\u00e4rten.\u201c \n\nDas Ver\u00e4u\u00dferungsgebot in der Verwaltungsvorschrift der \n\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung, nach dem der SIB \u00fcbri-\n\ngens schon bei landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen seit Jahren \n\nverf\u00e4hrt, muss mit der klaren Forderung auf den Pr\u00fcf-\n\nstand, dass Pacht den Vorrang vor Verkauf hat, um den \n\nKleing\u00e4rten und auch den Landwirten wirtschaftliche \n\nSicherheit zu geben, wenn es um die eigenen Fl\u00e4chen \n\ngeht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZum Schluss noch einige Worte zum aufgerufenen Einzel-\n\nfall \u201eEinigkeit\u201c, wenn er hier schon einmal im Plenum \n\nbehandelt werden soll und muss. \n\nWenn der SIB in seiner Ausschreibung verschweigt, dass \n\nf\u00fcr die Anlage des Kleingartenvereins \u201eEinigkeit\u201c ein \n\nGeneralpachtvertrag existiert und sie durch ihre bisherige \n\nNutzung dem Bundeskleingartengesetz unterliegt, darf \n\ndas so nicht hingenommen werden. Auch darauf hat Herr \n\nPatt heute in seiner Rede hingewiesen. Im Falle einer \n\nK\u00fcndigung nach \u00a7 9 des Bundeskleingartengesetzes \n\nw\u00fcrde sich hier eine Entsch\u00e4digungspflicht nach \u00a7 11 des \n\ngenannten Gesetzes ergeben, welche der SIB offensicht-\n\nlich umgehen will. \n\nBei der Gesamtbeurteilung des Antrags wollte ich eigent-\n\nlich an dieser Stelle noch auf ein lang bestehendes Allein-\n\nstellungsmerkmal der AfD hinweisen. Aber, werter Herr \n\nWehner \u2013 \u2013 Ich sehe, er ist auch nicht da. Er hat in seiner \n\nRede genau das vorhin im letzten Tagesordnungspunkt \n\nangesprochen und auf den Punkt gebracht. Es bleibt zu \n\nhoffen, dass alle in diesem Hohen Haus k\u00fcnftig Antr\u00e4ge \n\nvor allem nach dem Inhalt und nicht dem Urheber bewer-\n\nten. Wir werden keinen Antrag ablehnen, nur weil er vom \n\npolitischen Gegner kommt. Die AfD ist hier diesem \n\nHohen Haus \u2013 und das muss einmal gesagt werden \u2013 eine \n\nFraktion, die Antr\u00e4ge aller anderen hier vertretenen \n\nFraktionen schon unterst\u00fctzt hat. Ihr Antrag ist zwar nicht \n\noptimal, aber er ist auch nicht so schlecht, dass er abge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1578 \n\nlehnt werden muss. Deshalb werden wir Ihrem Antrag \n\nzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Wild \n\nspricht jetzt Frau Schubert f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Wir werden \n\ndem ersten Abschnitt dieses Antrags zustimmen, denn \n\neine umfassende Unterrichtung des Parlaments ist etwas, \n\ndas wir genauso unterst\u00fctzen und auch immer einfordern. \n\nDem zweiten Abschnitt k\u00f6nnen und werden wir allerdings \n\nnicht zustimmen. Zum einen \u2013 und das werde ich Ihnen \n\nnachfolgend darlegen \u2013 werden f\u00fcr uns hier die Ebenen \n\nder Zust\u00e4ndigkeit vermischt, und zum anderen scheint uns \n\ndie Begr\u00fcndung eher wie eine Aufarbeitung der Chemnit-\n\nzer Stadtratspolitik, in der Sie vermutlich keine Mehrhei-\n\nten f\u00fcr Ihre Absichten finden konnten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIm Bundeskleingartengesetz ist umfangreich geregelt, wie \n\ndie juristischen Rahmenbedingungen f\u00fcr Kleing\u00e4rten sind. \n\nDer spekulativen Grundst\u00fccksver\u00e4u\u00dferung zulasten der \n\nKleing\u00e4rten wird ausreichend vorgebeugt. So ist eine \n\nordentliche K\u00fcndigung der Pachtverh\u00e4ltnisse etwa zur \n\nBebauung nur dann m\u00f6glich, wenn planerisch eine andere \n\nNutzung als die kleing\u00e4rtnerische zul\u00e4ssig ist oder wenn \n\ndas Kleingartenland aufgrund ge\u00e4nderter Bebauungspl\u00e4ne \n\neiner anderen Nutzung zugef\u00fchrt werden soll. F\u00fcr diese \n\nF\u00e4lle sieht das Gesetz eine Entsch\u00e4digung und die Bereit-\n\nstellung von Ersatzland vor. \n\nDeutlich wird hier allerdings eines: Nicht der Freistaat ist \n\nderjenige, der Spekulationen mit Gartenland vorbeugen \n\nkann, sondern es sind die Kommunen, die es mit der \n\nBauplanung in der Hand haben, ob Kleingartenland den \n\nG\u00e4rtnern bleibt oder ob es in Bauland umgewandelt \n\nwerden soll. \n\nDoch ich m\u00f6chte nicht nur im Juristischen verbleiben. \n\nDer deutsche St\u00e4dte- und Gemeindetag hat sich dieses \n\nThemas auch angenommen und gemeinsam mit dem \n\nBundesverband Deutscher Gartenfreunde eine Stellung-\n\nnahme zur nachhaltigen Entwicklung des Kleingartenwe-\n\nsens erarbeitet. Dort k\u00f6nnen Sie dann lesen: \u201edass eine \n\nReformierung des Bundeskleingartengesetzes derzeit \n\nnicht erforderlich ist\u201c. Es wird hier also kein Bedarf f\u00fcr \n\neine Reform des Regelwerks gesehen. \n\nKleing\u00e4rten sind ein unverzichtbarer Bestandteil kommu-\n\nnalen Lebens. V\u00f6llig unbestritten ist die Bedeutung der \n\nKleing\u00e4rten f\u00fcr einen sozialen und \u00f6kologischen St\u00e4dte-\n\nbau unter dem Leitbild einer kompakten Stadt mit Nutz-\n\nmischung. Wir GR\u00dcNEN stehen nach wie vor dahinter. \n\nAllerdings \u2013 so steht es auch in der eben genannten \n\nStellungnahme \u2013 sind st\u00e4dtebauliche Umbauprozesse \n\naufgrund des demografischen, \u00f6kologischen und \u00f6kono-\n\nmischen Wandels zwingend notwendig. In den Empfeh-\n\nlungen des St\u00e4dte- und Gemeindetages zum Handlungs-\n\nfeld Kleingartenentwicklung wird deutlich gemacht, dass \n\nder Spagat zwischen tats\u00e4chlichem Bedarf und bestehen-\n\ndem \u00dcberangebot bew\u00e4ltigt werden muss. Die Erstellung \n\nvon Kleingartenentwicklungskonzepten in den Kommu-\n\nnen f\u00fcr vorbereitende und verbindliche Bauleitplanung ist \n\nmittlerweile in vielen Kommunen im Gange. Beispielhaft \n\nsei hier Zittau genannt. Die Forderung nach einem profes-\n\nsionellen Verlagerungsmanagement \u2013 auch das ist eine der \n\nHandlungsempfehlungen \u2013 ist ein m\u00f6glicher Ansatz, wie \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und Kleing\u00e4rtnerinnen und \n\nKleing\u00e4rtner eingebunden und mitgenommen werden \n\nk\u00f6nnen. Das k\u00f6nnte auch in Chemnitz \u00fcberlegt werden. \n\nAus Ihrer Begr\u00fcndung geht f\u00fcr unsere Fraktion nicht klar \n\nhervor, was genau Sie mit Ihrem Antrag erreichen wollen. \n\nWir sehen, dass hier vor allem die kommunale Selbstver-\n\nwaltung zust\u00e4ndig ist, und im Stadtrat ist dieses Thema \n\nsicher auch der demokratischen Meinungsbildung unter-\n\nworfen gewesen. Das hatten Sie aber jetzt nicht in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung. Es ist nicht in Ordnung, sollte hier etwas \u2013 \n\nwie Sie es schildern \u2013 hinter dem R\u00fccken der Kleing\u00e4rt-\n\nner entschieden und sollten diese nicht einbezogen wor-\n\nden sein. Mithilfe einer Anfrage oder durch einen Verweis \n\nin den Ausschuss k\u00f6nnen Sie diesen Sachverhalt klar \n\naufkl\u00e4ren lassen. Wer sind die privaten Dritten? Was \n\nhaben sie vor? Gab es das Angebot an die Stadt, von \n\nihrem Vorkaufsrecht Gebrauch zu machen? \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Nein!) \n\nDann erschlie\u00dft sich vielleicht ein konkreter Handlungs-\n\nbedarf auf landespolitischer Ebene, \u00fcber den wir hier \n\nerneut diskutieren k\u00f6nnen und auch m\u00fcssen. Wir beantra-\n\ngen eine punktweise \u00fcber Abstimmung Ihren Antrag. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Rednerrunde \n\nwurde durch Frau Kollegin Schubert, Fraktion GR\u00dcNE, \n\nbeendet. Jetzt frage ich: Soll eine weitere Rednerrunde \u2013 \u2013 \n\nJa, Sie lassen sich das nicht nehmen, Kollege Bartl. Bitte. \n\nDie einbringende Fraktion hat erneut das Wort. Es spricht \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren Kollegen! Jetzt \n\nsehen Sie mich einigerma\u00dfen fassungslos. Der Antrag ist \n\ndoch eindeutig. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nWir stimmen zu! Ist doch gut!) \n\nEr sagt im Punkt eins: Wir wollen wissen, was das SIB, \n\ndas Finanzministerium getan hat, ausgehend von der \n\ndamaligen Zusage, dass all diese Fl\u00e4chen, die Landesei-\n\ngentum sind, jetzt verkauft werden \u2013 Verkaufsaktion \n\nKleing\u00e4rten \u2013 und zun\u00e4chst mit privilegiertem Angebot an \n\nKleing\u00e4rten, Kommunen oder territoriale Strukturen der \n\nKleing\u00e4rtner gehen. Wir haben einen Fall zur Begr\u00fcndung \n\ngebracht, in dem das g\u00e4nzlich anders gemacht wurde. Und \n\ndass der Landtag wissen will, was seit 2012 mit diesen \n\nlandeseigenen Fl\u00e4chen, die kleing\u00e4rtnerisch genutzt sind, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1579 \n\ngeschieht. Das kann nicht die Stadtverwaltung in Chem-\n\nnitz, auch nicht in Dresden und nicht in Bautzen machen. \n\nDas kann nur der Landtag. \n\n(Gunter Wild, AfD: Deshalb stimmen wir ja zu!) \n\nIch meine jetzt nicht die, die intervenieren, das ist doch \n\nkein Problem. Das Problem ist, dass das keine Chemnitzer \n\nAngelegenheit ist. Das Beispiel, bei dem wir dem SIB auf \n\ndie Schliche gekommen sind, wo wir sie \u201ebeim Mausen \n\nerwischt\u201c haben, kommt aus Chemnitz. Zufallstreffer. \n\nDass jetzt drei Chemnitzer reden, ist okay. Ich h\u00e4tte es \n\ngern, dass sich die Chemnitzer Abgeordneten zusammen-\n\ntun. Ich habe oft gesagt, wir bringen einmal zu sechst hier \n\neinen Antrag ein. Das d\u00fcrfen Sie doch gar nicht. Was \n\ngeschieht dann in Ihren Fraktionen? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDieser Weg geht gar nicht. Das wissen Sie doch. Eher \n\nschneit es nach oben. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDas begreife ich jetzt nicht, Frau Schubert. Der Punkt \n\nzwei sagt, dass der SIB, ein landeseigener Staatsbetrieb, \n\neine Verkaufsofferte geschaltet hat, in der er dieses \n\nGrundst\u00fcck, dieses kleing\u00e4rtnerische Kleinod, zum \n\nfreih\u00e4ndigen Verkauf anbietet, spekulativ anbietet. Das \n\nkann die Stadt Chemnitz nicht aufhalten. Das kann ich \n\nauch schwer jemand anderem geben. Jetzt muss der \n\nLandtag der Staatsregierung in den Arm fallen und sagen: \n\nDas macht man nicht, Ihr wartet ab, was bei unserer \n\nPr\u00fcfung herauskommt! \n\nIch komme gleich auf den Deal mit der \u00dcberweisung \n\nzur\u00fcck. Die machen wir nur mit, wenn wir wissen, dass in \n\nder Zeit nicht hinter dem R\u00fccken des Landtages vollende-\n\nte Tatsachen geschaffen werden, sprich: das Land ver\u00e4u-\n\n\u00dfert wird. Beschlie\u00dfen, dass das jetzt nicht geschieht, \n\nkann nur dieses Haus, kein anderes Gremium. \n\nLetzter Punkt: Es ist die vornehme Pflicht des Parlaments, \n\nsich mit Dingen zu besch\u00e4ftigen \u2013 egal wie gro\u00df oder \n\nklein sie sind \u2013 und der Bev\u00f6lkerung und den Betroffenen \n\ndie M\u00f6glichkeit zu geben, es nachzuvollziehen. Der \n\nVorwurf, dass es nahezu am Bereich des Kriminellen ist, \n\nwenn man im Plenum etwas einbringt, wenn man es noch \n\nin den Aussch\u00fcssen behandeln kann, geht v\u00f6llig an der \n\nAufgabe des Parlaments vorbei. In dem Fall, so meinen \n\nwir, ist es tats\u00e4chlich genauso gelaufen, wie es bef\u00fcrchtet \n\nwar. 2012 gab es bereits die Vorahnung, dass das zu einer \n\nSache f\u00fchren wird, die das Kleingartenwesen wegen des \n\nNachahmungseffektes, wegen des schlechten Pr\u00e4zedenz-\n\nfalles in Gefahr bringen kann. Das Parlament muss das \n\njetzt zu sich zur\u00fcckholen. Deshalb war der Antrag hier \n\nabsolut richtig. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Bartl. \n\nEr hat als Einbringer f\u00fcr seine Fraktion eine zweite \n\nRednerrunde er\u00f6ffnet. Kollege Wild, Sie m\u00f6chten jetzt \n\neine Kurzintervention machen? \n\nGunter Wild, AfD: Herr Pr\u00e4sident, ich stand schon hier, \n\nals er die letzten Sekunden gesprochen hat. Ich wollte \n\neigentlich eine Frage stellen. Aber das ist nun nicht mehr \n\nm\u00f6glich. Vielleicht antwortet er mir einfach auf meine \n\nKurzintervention. \n\nDer Kleingartenverein hat ja alle Fraktionen hier in \n\ndiesem Landtag mit diesem Problem angeschrieben, nicht \n\nnur DIE LINKE, sondern wir haben alle dieses Schreiben \n\nbekommen, diesen Hilferuf aus Chemnitz. Was w\u00e4re denn \n\ngeschehen \u2013 das stelle ich jetzt einmal nicht als Frage, \n\nsondern ich stelle das in den Raum \u2013, wenn eine andere \n\nFraktion au\u00dfer der LINKEN, zum Beispiel die AfD, das \n\naufgegriffen und diesen Einzelfall \u2013 verbunden mit der \n\nGesamtheit, so wie Sie es ja auch gemacht haben \u2013 in \n\ndieses Plenum gebracht h\u00e4tte? Ich stelle mal polemisch \n\ndie Frage: H\u00e4tte es dann nach oben geschneit? Und Sie \n\nh\u00e4tten unserem Antrag zugestimmt? \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wild. Herr Bartl, Sie k\u00f6nnten \n\njetzt reagieren. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das \n\nwar keine ernst gemeine Frage!) \n\nDas war eine Kurzintervention. \u2013 Also die Reaktion \n\ndarauf erfolgt nicht. Wir k\u00f6nnten jetzt weitergehen in der \n\nzweiten Rednerrunde, so denn Redebedarf best\u00fcnde. \u2013 \n\nDas kann ich nicht sehen. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte \n\nRederunde er\u00f6ffnen, Kollege Bartl. \u2013 Nein. Damit hat \n\njetzt der zust\u00e4ndige Staatsminister \u2013 und das ist in diesem \n\nFall der Staatsminister der Finanzen, Herr Prof. Unland \u2013 \n\ndas Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer Freistaat Sachsen, vertreten durch den Staatsbetrieb \n\nS\u00e4chsisches Immobilien- und Baumanagement, hat in \n\neiner durchaus erfolgreichen Aktion seit dem Jahr 2011 \n\nlandeseigene Kleing\u00e4rten an die Territorialverb\u00e4nde der \n\nKleing\u00e4rtner, an Standortkommunen und an \u00f6rtliche \n\nKleingartenvereine ver\u00e4u\u00dfert. Es handelt sich dabei um \n\n70 Kleingartenanlagen, die an insgesamt 22 K\u00e4ufer \n\nverkauft wurden. \n\nKleing\u00e4rten, bei denen zum Ver\u00e4u\u00dferungszeitpunkt nicht \n\ndavon ausgegangen werden konnte, dass sie dauerhaft als \n\nKleing\u00e4rten Bestand haben werden, wurden und durften \n\nnicht im Rahmen der besonderen Aktion zur Ver\u00e4u\u00dferung \n\nvon landeseigenen Kleing\u00e4rten nach dem Bundeskleingar-\n\ntengesetz ver\u00e4u\u00dfert werden. \n\nNicht alle privilegierten K\u00e4ufer haben von ihrem Erstzu-\n\ngriffsrecht im Rahmen dieser Aktion Gebrauch gemacht. \n\nDie Gr\u00fcnde sind unterschiedlich. Aufgrund des fortge-\n\nschrittenen Alters oder aus finanziellen Erw\u00e4gungen \n\nlehnten einige Privilegierte den Erwerb ab, wenn sie dies \n\n\u00fcberhaupt begr\u00fcndeten. Da der Erwerb von Kleing\u00e4rten \n\nkeine kommunale Pflichtaufgabe darstellt, scheuten sich \n\nauch manche Kommunen, sich Kleing\u00e4rten anzueignen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1580 \n\nGrundlage der verbilligten Ver\u00e4u\u00dferung an Nutzer war die \n\nTatsache, dass diese G\u00e4rten dauerhaft als Kleing\u00e4rten \n\ngenutzt werden. Alle Erwerber mussten jedoch eine \n\nMehrerl\u00f6sklausel f\u00fcr den Fall akzeptieren, dass bei einer \n\nUmwidmung der Fl\u00e4chen, zum Beispiel in Bauland, ein \n\nh\u00f6herer Verkehrswert entsteht. \n\nIm vorliegenden Einzelfall der Kleingartensparte \u201eEinig-\n\nkeit\u201c liegt die Sachlage anders. Aufgrund der Bauleitpla-\n\nnung der Stadt Chemnitz ist diese Kleingartensparte \n\ndauerhaft nicht f\u00fcr G\u00e4rten, sondern f\u00fcr Bauland vorgese-\n\nhen. So hat die Stadt Chemnitz am 2. M\u00e4rz 2010 einen \n\nAufstellungsbeschluss f\u00fcr einen Bebauungsplan gefasst, \n\nder auf dem Flurst\u00fcck der Gartenanlage ein gr\u00f6\u00dferes \n\nBaufeld vorsieht. Aufgrund der seitens der Stadt vorgese-\n\nhenen Beplanung kann der Freistaat das Grundst\u00fcck nicht \n\nverbilligt abgeben. Er darf es gem\u00e4\u00df \u00a7 63 Abs. 3 der \n\nS\u00e4chsischen Haushaltsordnung nur zum vollen Wert \n\nver\u00e4u\u00dfern. \n\nDie Diskussion vorhin war f\u00fcr mich interessant. Wir \n\nm\u00fcssten demnach dann die S\u00e4chsische Haushaltsordnung \n\n\u00e4ndern. \n\nDie Diskussion, ob f\u00fcr die Kleingartenanlage \u201eEinigkeit\u201c \n\nin Chemnitz-Ka\u00dfberg das Bundeskleingartengesetz \n\nanwendbar ist oder nicht, ist nicht zielf\u00fchrend. Unstreitig \n\nist, dass auch diese Kleingartenanlage unter das Bundes-\n\nkleingartengesetz f\u00e4llt. Durch die von der Stadt Chemnitz \n\ngetroffene Bauleitplanung ist der Bestandsschutz der \n\nAnlage weggefallen, egal, ob sie fr\u00fcher im kommunalen \n\nBesitz war oder auch nicht. Dadurch steht dem Grund-\n\nst\u00fcckseigent\u00fcmer und Verp\u00e4chter nunmehr gem\u00e4\u00df \u00a7 9 \n\nNr. 5 Bundeskleingartengesetz ein K\u00fcndigungsrecht zu. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich richten sich die K\u00fcndigungen und die \n\netwaige Entsch\u00e4digung an den Kleingartenp\u00e4chter nach \n\nden Regelungen des Bundeskleingartengesetzes. Insofern \n\nist die Aussage, wonach das Bundeskleingartengesetz \n\nAnwendung findet, zutreffend. \n\nDurch den Fl\u00e4chennutzungsplan der Stadt Chemnitz ist \n\neine dauerhafte Nutzung als Kleingarten nicht gew\u00e4hrleis-\n\ntet, weil das Bundeskleingartengesetz selbst eine K\u00fcndi-\n\ngungsm\u00f6glichkeit im \u00a7 9 vorsieht, damit sich die bauleit-\n\nplanerisch vorgesehene Wohnbebauung entwickeln kann. \n\nAufgrund dieser besonderen Situation wird die Kleingar-\n\ntenanlage \u201eEinigkeit\u201c jedem angeboten. Der Kleingarten-\n\nverband kann sich darum auch bewerben. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: F\u00fcr 400 000 Euro!) \n\nGrunds\u00e4tzlich gilt: Da das Verwalten von Kleing\u00e4rten \n\nVerwaltungskapazit\u00e4ten bindet und damit Steuermittel \n\nkostet, ist eine Ver\u00e4u\u00dferung durch den Freistaat Sachsen \n\nnotwendig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war der Staatsmi-\n\nnister der Finanzen, Herr Prof. Unland. Jetzt hat die \n\neinbringende Fraktion die M\u00f6glichkeit eines dreimin\u00fcti-\n\ngen Schlusswortes. Bitte, Kollege Bartl. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Herr Prof. Dr. Unland, wir \n\nhaben unterschiedliche Erkenntnisse zur Ankn\u00fcpfungsla-\n\nge. Nach dem, was wir kennen, ist im Fl\u00e4chennutzungs-\n\nplan der Stadt Chemnitz tats\u00e4chlich die betreffende Fl\u00e4che \n\nals Wohnbauland ausgewiesen. Das ist eine Absichtserkl\u00e4-\n\nrung. Daraus erstarkt kein Rechtsanspruch, in keine \n\nRichtung. Wir kennen weiter, dass es f\u00fcr das Areal, auf \n\ndem sich die Kleingartenanlage befindet, durch den \n\nzust\u00e4ndigen Planungsausschuss des Stadtrates 2010 einen \n\nAufstellungsbeschluss gegeben hat \u2013 keinen Auslegungs-\n\nbeschluss, erst recht keinen Satzungsbeschluss, den der \n\nStadtrat gefasst hat. Das kennen wir nicht. \n\nWenn das eine Kleingartenanlage ist \u2013 dazu haben Sie \n\nkeinen Ton gesagt \u2013, die 1990 auf kommunalem Grund \n\nund Boden stand, die dann durch Fl\u00e4chenaustausch, wie \n\nauch immer, ins Land gewachsen ist, unterliegt diese \n\n\u00fcberhaupt nicht der Disposition, sie zu verkaufen. Dann \n\nist es n\u00e4mlich ein fiktiver Dauerkleingarten. Das hat der \n\nSIB offensichtlich \u00fcberhaupt nicht im Ohr, im Auge und \n\nauf der Agenda. \n\nWeiterhin gibt es 2013 durch den Stadtverband eine \n\nFortschreibung der Kleingartenkonzeption f\u00fcr Chemnitz. \n\nIn die Fortschreibung der Kleingartenkonzeption f\u00fcr \n\nChemnitz ist die Anlage \u201eEinigkeit\u201c als Bedarfsgartenan-\n\nlage aufgenommen, also als eine Kleingartenanlage, bei \n\nder besonders gro\u00dfer Bedarf am Erhalt besteht. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Georg Unland: \n\nDa gibt es Widerspruch!) \n\n\u2013 Ja, den gibt es. Aber man kann doch keine Offerte \n\nmachen, bevor man den Widerspruch kl\u00e4rt. Das geht auch \n\nnach der Haushaltsordnung nicht. Erst muss ich wissen, \n\nwas Sach- und Rechtslage ist, dann kann ich annoncieren, \n\nwenn ich verkaufen will, und nicht umgekehrt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nIch kann mich auch nicht hier hinstellen und sagen: \n\nKleingartenanlage \u201eEinigkeit\u201c, ihr k\u00f6nnt auch kaufen, \n\nbringt die 400 000 Euro auf. So geht es nicht. Wenn das \n\ndie Position der Regierung bleibt, wei\u00df ich nicht, was wir \n\nnoch in den Aussch\u00fcssen zur Harmonisierung bereden \n\nsollen. \n\n(Jens Michel, CDU: Was wollen Sie denn?) \n\nVorf\u00fchren lassen wir uns vom Finanzministerium und der \n\nStaatsregierung nicht! Das haben Sie bereits gemacht, \n\nindem Sie einfach sagen, ohne die Rechtsfragen wirklich \n\ngekl\u00e4rt zu haben: \u00dcberall dort, wo der betreffende Garten \n\nnicht Dauerkleingarten ist, machen wir gar nicht erst eine \n\nOfferte. Sie haben von 70 G\u00e4rten, die verkauft wurden, \n\ngesprochen. Am Anfang haben Sie den klugen Satz \n\ngesagt: Bei den G\u00e4rten, bei denen wir nach dem momen-\n\ntanen Stand davon ausgehen m\u00fcssen, dass sie nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1581 \n\ndauerhaft kleing\u00e4rtnerisch genutzt werden, ist das nicht \n\nmit ins Verkaufspaket gekommen. \n\n(Zuruf des Staatsministers Prof. Dr. Georg Unland) \n\nIn wie vielen F\u00e4llen haben Sie noch in Ihrer staatsm\u00e4nni-\n\nschen Eitelkeit gesagt, dass wir das einfach schlicht unter \n\nder Hand machen? \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Jens Michel, CDU \u2013  \n\nInes Springer, CDU:  \n\nBeleidigen Sie nicht die Leute!) \n\n\u2013 Wenn \u201estaatsm\u00e4nnische Eitelkeit\u201c Beleidigung ist, dann \n\nm\u00fcssten Sie mal ein Anwaltsb\u00fcro haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, auch \n\n3 Minuten gehen irgendwann zu Ende. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Das ist das Bedauerliche. \n\nLanger Rede kurzer Sinn: Nichtsdestotrotz gehe ich \n\ndavon aus, dass es ein Minimum an Fairness in diesem \n\nHause gibt, und meine Fraktion macht sich die dankens-\n\nwerterweise unterbreitete Offerte zu eigen. Wir sind \n\neinverstanden, dass der Antrag an die Aussch\u00fcsse \u00fcber-\n\nwiesen wird, und zwar an den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 und wegen der offensichtlich \n\nhoch streitigen Rechts- und Auslegungslage an den \n\nVerfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 mitberatend. Das \n\nw\u00fcrden wir beantragen: Verweisung an die Aussch\u00fcsse \n\nmit der Ma\u00dfgabe, somit heute nicht \u00fcber den Antrag zu \n\nentscheiden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Bartl, genau \n\nwie Ihre Vorredner, die Kollegen Patt und Vieweg, habe \n\nich das so verstanden \u2013 ich mache einen kurzen Ausflug \n\nin unsere Gesch\u00e4ftsordnung \u2013: Nach \u00a7 52 der Gesch\u00e4fts-\n\nordnung haben Sie einen Anspruch auf Behandlung und \n\nDebatte im Plenum gestellt. Dies ist gerade erfolgt, und \n\nSie haben jetzt einen Gesch\u00e4ftsordnungsantrag nach \u00a7 89 \n\nder Gesch\u00e4ftsordnung auf \u00dcberweisung an den Ausschuss \n\ngestellt. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Ja, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: So war das. Dar\u00fcber \n\nlasse ich nun abstimmen, und \u00fcbrigens, Kollege Bartl: In \n\nwelchen Ausschuss der Antrag dann federf\u00fchrend kommt, \n\nentscheidet der Pr\u00e4sident. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Das war ein Vorschlag!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, das war ein Vor-\n\nschlag. \u2013 Wer f\u00fcr die \u00dcberweisung des vorliegenden \n\nAntrages in der Drucksache 6/2582 an den Ausschuss \n\nstimmt, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Es gibt keine Gegenstimmen. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\ndamit einstimmig an den Ausschuss \u00fcberwiesen, und wir \n\nhaben auch schon den Vorschlag geh\u00f6rt, an welchen. \n\nMeine Damen und Herren, der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet und wir gehen \u00fcber zu \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nUnterst\u00fctzung der s\u00e4chsischen Polizei bei der  \n\nR\u00fcckf\u00fchrung abgelehnter Asylbewerber \n\nDrucksache 6/2660, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Die \n\nReihenfolge kennen Sie: AfD, CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Die einbrin-\n\ngende AfD-Fraktion ergreift zuerst das Wort, und Sie, \n\nHerr Kollege Wippel, wollen sprechen. Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Wir alle \n\nsollten uns der Sicherheitslage in Sachsen bewusst sein. \n\nDer Chef der s\u00e4chsischen Handwerkskammer, Dr. J\u00f6rg \n\nDittrich, hat bei der Ver\u00f6ffentlichung der Sicherheitslage-\n\nbewertung des Handwerks zu Recht und wiederholt \n\ndarauf hingewiesen, dass die Sicherheit in der Grenzregi-\n\non katastrophal ist und die st\u00e4ndigen Einbr\u00fcche den \n\nBetrieben an die Substanz gehen. \n\nVermutlich sind die Aufforderungen aus dem Zust\u00e4ndig-\n\nkeitsbereich des Innenministeriums, sein Eigentum selbst \n\nbesser zu sch\u00fctzen, anders gemeint gewesen, doch wo \n\ntechnische Mittel nicht mehr ausreichen, organisieren sich \n\nan verschiedenen Orten in Sachsen B\u00fcrger, um ihre \n\nSicherheit in den N\u00e4chten selbst zu gew\u00e4hrleisten. \n\n(Allgemeine Unruhe) \n\nEin anderes Beispiel: Seit Monaten finden abwechselnd in \n\nSachsen Demonstrationen statt. Dort \u00e4u\u00dfern Zehntausen-\n\nde B\u00fcrger ihre Kritik an der F\u00e4higkeit von Schwarz-Rot, \n\ndie v\u00f6llig unkontrollierte Einwanderung zu regeln. Die \n\nB\u00fcrger fordern die Durchsetzung unseres Rechtssystems \n\nin Fragen der Abschiebung im Allgemeinen und der \n\nAbschiebung krimineller Ausl\u00e4nder im Speziellen. Bis \n\nzum August war die Polizei bei diesen Demonstrationen \n\nmeist nur zur Verkehrsregelung und zur Abwehr linker \n\nPolitchaoten und Meinungsverhinderer n\u00f6tig. Neuerdings \n\ngewinnen leider auch gewaltt\u00e4tige Rechtsextremisten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1582 \n\nzunehmend Mut und wieder Unterst\u00fctzer. Auch diese \n\nVeranstaltungen m\u00fcssen durch die Polizeidirektionen und \n\ndie Bereitschaftspolizei nun personell noch st\u00e4rker be-\n\nr\u00fccksichtigt werden. \n\nUnserer Polizei fehlen zwei Hundertschaften. Das wird \n\ndurch den zunehmenden Einsatz von Aufrufz\u00fcgen ekla-\n\ntant sichtbar, und das diskutierte Demonstrationsverbot \n\nvon Heidenau zeigt aktuell auf drastische Weise, dass die \n\nPolizei personell auf dem Zahnfleisch geht. \n\nIch nutze die Gelegenheit, um das Problem noch etwas zu \n\nvertiefen. Der Personalmangel zieht sich wie ein roter \n\nFaden durch alle T\u00e4tigkeiten, die die Polizei erledigen \n\nsoll. W\u00e4hrend sich an der einen Stelle in Sachsen deut-\n\nsche Linke mit normalen B\u00fcrgern und Rechten streiten, \n\nm\u00fcssen an anderer Stelle Asylunterk\u00fcnfte bewacht wer-\n\nden. Dabei geht es mitnichten nur darum, menschenver-\n\nachtende Brandanschl\u00e4ge von au\u00dfen abzuwehren, sondern \n\noft genug geht es auch darum, Diebst\u00e4hle, Schl\u00e4gereien, \n\nRaubstraftaten und Messerstechereien zu beenden. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie k\u00f6nnen sich vielleicht vorstellen, dass das im Zweifel \n\neher mit mehr als mit weniger Personal zu bew\u00e4ltigen \n\nsein d\u00fcrfte. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDas sind \u00fcble Behauptungen!) \n\nDieses Personal ist dasselbe, das zugleich f\u00fcr die Ver-\n\nkehrssicherheit sorgen soll. Es ist das Personal, das die \n\nDrogenkriminalit\u00e4t bek\u00e4mpfen soll. Es ist das Personal, \n\ndas Pkw-Diebst\u00e4hle und die Verbringung von Diebesgut \n\nins Ausland verhindern soll. Es ist oft dasselbe Personal, \n\ndas nachts Anzeigen aufnimmt oder entlaufene Kinder zu \n\nihren Eltern zur\u00fcckbringt. Letzten Endes ist es auch \n\nimmer \u00f6fter die Polizei, die Justizvollzugsanstalten bei \n\nVorf\u00fchrungen unterst\u00fctzt, und es ist dasselbe Personal, \n\ndas auch die Abschiebungen durchf\u00fchren soll. \n\nDabei sind wachsende Berge von Mehrarbeitsstunden und \n\nKrankheitstage auf der einen Seite und sich stapelnde \n\nAktenberge auf der anderen Seite noch nicht ber\u00fccksich-\n\ntigt. F\u00fcr zus\u00e4tzliche Fortbildungen in Sachen interkultu-\n\nrelle Kompetenz oder Abwehr von scharfkantigen Gegen-\n\nst\u00e4nden fehlt schlicht und ergreifend die Zeit. Dem letzten \n\nAbgeordneten in diesem Hohen Hause, der das Hohelied \n\nauf die Aufopferungsbereitschaft unserer Polizei singt, \n\nsollte nun klar geworden sein, dass die Polizei die an sie \n\ngestellten Aufgaben im Land mit rund 11 000 Beamten \n\nnicht erf\u00fcllen kann. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch m\u00f6chte Ihnen deshalb heute noch einmal ans Herz \n\nlegen, was ich bereits in der 9. Sitzung dieses Hohen \n\nHauses vorgetragen habe. Ich zitiere mich ausnahmsweise \n\nselbst: \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u201eErm\u00f6glichen Sie es m\u00f6glichst vielen Kollegen in den \n\nJahren 2015 und 2016, die in den Ruhestand gehen \n\nw\u00fcrden, noch ein, zwei Jahre weiterzuarbeiten, um diesen \n\nPersonalmangel abzuschw\u00e4chen.\u201c \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sehr eitel! \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nDie M\u00f6glichkeit gibt es doch schon!) \n\nUnser Antrag stellt explizit auf die T\u00e4tigkeit der R\u00fcckf\u00fch-\n\nrung abgelehnter Asylbewerber ab, und das bedeutet: \n\nAbschiebung. Dies ist die Aufgabe, die am st\u00e4rksten \n\nvernachl\u00e4ssigt wird, die Aufgabe, die am st\u00e4rksten in der \n\nkritischen \u00d6ffentlichkeit wahrgenommen wird. Wenn \n\nweiter so wenig abgeschoben wird, wie das bis Juli der \n\nFall war, dann werden es in diesem Jahr keine 1 200 \n\nPersonen sein. Das bedeutet, dass bis Jahresende noch \n\nnicht einmal die H\u00e4lfte aller im Juli bereits abschiebebe-\n\nreiten Ausl\u00e4nder ausgewiesen sein d\u00fcrfte. Doch nicht nur \n\ndas: Es w\u00fcrde auch bedeuten, dass wir trotz der doppelten \n\nAnzahl von Asylantragstellungen weniger Abschiebungen \n\nals im Jahr 2014 h\u00e4tten. \n\nIn Sachsen befanden sich Ende Juli unter den 5 600 \n\nausreisepflichtigen Ausl\u00e4ndern circa 2 400, die keine \n\nDuldung haben und damit sofort ausreisepflichtig sind. \n\nDiese Personen kosten den deutschen Steuerzahler etwa \n\n1,5 Millionen Euro. Dieses Geld w\u00e4re in Schulen, Kin-\n\nderg\u00e4rten, Stra\u00dfen, Theatern oder im Erhalt von Kulturg\u00fc-\n\ntern besser angelegt. \n\nMeine Damen und Herren, bei ausreisepflichtigen Aus-\n\nl\u00e4ndern handelt es sich in der \u00fcbergro\u00dfen Mehrzahl weder \n\num Fachkr\u00e4fte noch um Fl\u00fcchtlinge. W\u00e4re dem so, \n\nw\u00fcrden sie problemlos die Voraussetzungen f\u00fcr einen \n\nAufenthaltstitel erf\u00fcllen. Es handelt sich um Menschen, \n\ndie nach unseren Gesetzen und dem manifestierten Willen \n\ndarin nicht dauerhaft in Deutschland sein sollen. Diese \n\nMenschen blockieren faktisch Ressourcen in der Verwal-\n\ntung. Sie nehmen ungerechtfertigt Wohnraum in An-\n\nspruch, der bei der zeitweisen Unterbringung echter \n\nFl\u00fcchtlinge fehlt. Kurz und gut: Diese Menschen nutzen, \n\ndrastisch ausgedr\u00fcckt, die Hilfsbereitschaft aus; und diese \n\nist ohne Frage vorhanden, auch das hat die Umfrage von \n\nInfratest dimap ergeben. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nFast t\u00e4glich h\u00f6re ich noch etwas, wenn ich mit Mitb\u00fcrgern \n\nins Gespr\u00e4ch komme: Genau diese Dinge und die Unt\u00e4-\n\ntigkeit der Regierung sind es, die die Menschen auf die \n\nStra\u00dfen treiben. Das Versagen der Regierung ist es, das \n\nMenschen dazu bringt, Gewaltt\u00e4tern bei Angriffen auf \n\nRepr\u00e4sentanten des Staates \u2013 Stichwort Heidenau \u2013 \n\nzuzujubeln, und die Unf\u00e4higkeit einer Regierung ist es, \n\ndie diese in den Augen vieler ihrer Legitimation beraubt. \n\nDamit das nicht so bleibt, schlagen wir vor, den Personal-\n\nbestand kurzfristig aufzustocken, indem Sie es m\u00f6glichst \n\nvielen Beamten erm\u00f6glichen, ihren Ruhestand hinauszu-\n\nschieben. Unser Antrag zielt darauf ab, die Polizei wieder \n\npersonell in die Lage zu versetzen, den rechtm\u00e4\u00dfigen \n\nZustand herzustellen. Wenn Sie unserem Antrag folgten, \n\nk\u00f6nnten Sie im Jahr 2015 aus einem Pool von ungef\u00e4hr \n\n392 Beamten sch\u00f6pfen und im Jahr 2016 von 390. Die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1583 \n\nArbeit kann f\u00fcr die Beamten durchaus attraktiv sein; denn \n\nviele derer, die jetzt in den Ruhestand eintreten, haben \n\nihre Arbeitsjahre noch nicht beisammen, die sie brauchen, \n\num die volle Pension zu bekommen. Dazu bekommen sie \n\nim aktiven Dienst zwei Jahre l\u00e4nger monatlich mehr Geld \n\nals Pension\u00e4re, und wenn Sie die Beamten mit einem \n\nZuschlag auf das Grundgehalt belohnten, wie wir es \n\nvorschlagen, dann steigert sich die Attraktivit\u00e4t weiterhin. \n\nAuch wenn wir nicht alle Beamten dazu bekommen, sich \n\nf\u00fcr die Dienstverl\u00e4ngerung zu interessieren, und andere \n\nschlicht und ergreifend gesundheitlich dazu nicht mehr in \n\nder Lage sind, so hoffen wir darauf, jeden Vierten zu \n\ngewinnen. Das entspr\u00e4che ungef\u00e4hr 200 M\u00e4nnern und \n\nFrauen. \n\nWenn diese Beamten auf unb\u00fcrokratische Weise l\u00e4nger in \n\nihrer Funktion blieben, k\u00f6nnten genauso viele junge, \n\ntatkr\u00e4ftige Beamte l\u00e4nger in der Bereitschaftspolizei oder \n\nden Einsatzz\u00fcgen verbleiben. Dieser Personalk\u00f6rper soll \n\nes erm\u00f6glichen, endlich jede Abschiebung durchzuf\u00fchren, \n\ndie angeordnet ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion der CDU spricht jetzt Herr \n\nAbg. Anton. Sie haben das Wort, Herr Anton. \n\nRico Anton, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Einsatzbelastung \n\nf\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei hat in den vergangenen Mona-\n\nten kontinuierlich zugenommen. Beispielhaft will ich an \n\ndieser Stelle die verschiedenen Aufgaben im Bereich Asyl \n\nund die Vielzahl von Demonstrationen nennen, die leider \n\nnicht immer friedlich verlaufen sind. Wir haben dazu in \n\nden Gremien des Landtags fortlaufend beraten. \n\nIn dem Ziel, die s\u00e4chsische Polizei zu st\u00e4rken, d\u00fcrften wir \n\nin diesem Hohen Hause weitgehend einig sein. Dass eine \n\nkurzfristige Personalgewinnung nicht ohne Weiteres \n\nm\u00f6glich ist, d\u00fcrfte inzwischen ebenfalls hinl\u00e4nglich \n\nbekannt sein. Es stehen auf dem Arbeitsmarkt keine \n\nausgebildeten Polizisten zur Verf\u00fcgung. Auch das Abwer-\n\nben aus anderen Bundesl\u00e4ndern ist durch Vereinbarungen \n\nder L\u00e4nder ausgeschlossen. Wer in den Polizeidienst eines \n\nanderen Bundeslandes wechseln will, braucht dazu einen \n\nTauschpartner. \n\nVor diesem Hintergrund ist es in der Tat notwendig, alle \n\nOptionen zu nutzen, die tauglich sind, die s\u00e4chsische \n\nPolizei kurzfristig zu st\u00e4rken. Die Koalition handelt hier \n\nkonsequent. So werden wir diesem Hohen Haus noch vor \n\nJahresende einen Gesetzentwurf zur Einrichtung einer \n\ns\u00e4chsischen Wachpolizei vorlegen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDie M\u00f6glichkeit zu schaffen, dass Polizeibeamte freiwil-\n\nlig \u00fcber das Ruhestandsalter hinaus Dienst tun k\u00f6nnen, ist \n\nohne Frage eine weitere Option. Nur, werte Kolleginnen \n\nund Kollegen der AfD, frage ich mich mit Blick auf Ihren \n\nAntrag, ob Sie w\u00e4hrend der Haushaltsverhandlungen \n\neigentlich geschlafen haben. CDU und SPD haben in den \n\nHaushaltsverhandlungen den Antrag eingebracht, die \n\nVoraussetzungen zu schaffen, um den Beamten des \n\nPolizeivollzugsdienstes das Hinausschieben des Eintritts \n\nin den Ruhestand gem\u00e4\u00df \u00a7 47 des S\u00e4chsischen Beamten-\n\ngesetzes zu erm\u00f6glichen. Dieser Antrag hat die erforderli-\n\nche Mehrheit gefunden und ein entsprechender Haus-\n\nhaltsvermerk wurde bei Kapitel 12 in den Einzelplan des \n\nStaatsministeriums des Innern eingef\u00fcgt. \n\nEs ist schon befremdlich, dass diese Tatsache bis zum \n\nheutigen Tage offenbar niemand in der AfD-Fraktion zur \n\nKenntnis genommen hat. Wenn Sie schon in den Gremien \n\ndes Landtags nicht aufpassen, denn lesen Sie doch zu-\n\nmindest Zeitung, dann h\u00e4tten Sie es auch erfahren. \n\nW\u00e4hrend wir hier \u00fcber Ihren Antrag diskutieren, f\u00fchren \n\ndie Polizeipr\u00e4sidenten l\u00e4ngst Gespr\u00e4che mit den entspre-\n\nchenden Beamten und werben f\u00fcr eine freiwillige Verl\u00e4n-\n\ngerung der Dienstzeit. Zus\u00e4tzlich hat das Staatsministeri-\n\num des Innern Beamte angeschrieben, die bereits im \n\nRuhestand sind, und werben f\u00fcr deren R\u00fcckkehr. \n\nLiebe AfD, Ihr Antrag hinkt der Entwicklung um Monate \n\nhinterher, und Sie merken es nicht einmal. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der Antrag \n\nfordert aber nicht nur die M\u00f6glichkeit des Hinausschie-\n\nbens des Eintritts in den Ruhestand, er fordert weiterhin, \n\ndass die dadurch gewonnenen personellen Kapazit\u00e4ten f\u00fcr \n\ndie R\u00fcckf\u00fchrung ausreisepflichtiger Asylbewerber einge-\n\nsetzt werden sollen. In der Begr\u00fcndung des Antrags wird \n\nkonkretisiert, dass die AfD die Schaffung einer Organisa-\n\ntionseinheit innerhalb der s\u00e4chsischen Polizei anregt. \n\nDamit keine Missverst\u00e4ndnisse entstehen: Unbestritten \n\nerfordert die R\u00fcckf\u00fchrung der vollziehbar ausreisepflich-\n\ntigen Migranten, die nicht freiwillig in ihre Heimat \n\nzur\u00fcckkehren, entsprechende personelle Ressourcen. Die \n\nEinsatzbelastung der Polizei wird sich in diesem Bereich \n\nmit Blick auf die Zahlen sicherlich weiter versch\u00e4rfen. \n\nAber gerade wegen der zunehmenden Einsatzbelastung in \n\nden verschiedensten Bereichen der polizeilichen Arbeit \u2013 \n\nich hatte zu Beginn meiner Rede Beispiele genannt \u2013 \n\nhalten wir allzu starre Strukturen f\u00fcr nicht sachgerecht. \n\nEs hat sich vielmehr in den letzten Monaten deutlich \n\ngezeigt, dass die s\u00e4chsische Polizei ihre Priorit\u00e4ten in \n\nBezug auf den Personaleinsatz tagesaktuell setzen muss. \n\nDazu bedarf es grunds\u00e4tzlich einer Organisationsstruktur, \n\ndie ein Maximum an Flexibilit\u00e4t gew\u00e4hrleistet. Alles \n\nandere behindert die Arbeit der Polizei, anstatt sie zu \n\nst\u00e4rken. \n\nMit Blick auf die Unterst\u00fctzung der Zentralen Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rde bei der Durchsetzung der Ausreisepflicht sind \n\ninnerhalb der s\u00e4chsischen Bereitschaftspolizei die geeig-\n\nneten organisatorischen Strukturen l\u00e4ngst geschaffen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von der AfD! Auch an \n\ndiesem Punkt ist der Antrag schlichtweg \u00fcberfl\u00fcssig. Das, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1584 \n\nwas Sie fordern, wird in Sachsen auf praktikable Art und \n\nWeise l\u00e4ngst umgesetzt und bedarfsgerecht kontinuierlich \n\nweiterentwickelt. Was man allerdings sagen muss: Ihre \n\nAntragsbegr\u00fcndungen haben nicht selten etwas von einem \n\n\u00dcberraschungsei. Bei diesem Antrag wird das wieder \n\nbesonders deutlich. \n\nIm Antragstext steckt nicht viel Konkretes drin, aber in \n\nder Begr\u00fcndung werden dann Forderungen aufgemacht \n\noder Initiativen angek\u00fcndigt, die entweder nicht beantragt \n\nwerden oder zum Teil mit dem Antrag im engeren Sinne \n\nnichts zu tun haben. So k\u00fcndigen Sie an, den Entwurf \n\neines Gesetzes vorzulegen, der es der Polizei erm\u00f6glichen \n\nsoll, bei Abschiebungen auch auf Justizvollzugsbeamte \n\nzugreifen zu k\u00f6nnen; allerdings nur, wenn wir Ihrem \n\nheutigen Antrag zustimmen. \n\nDazu nur zwei kurze Anmerkungen: Erstens. Wenn Sie \n\netwas in diesem Hohen Hause abgestimmt haben m\u00f6ch-\n\nten, geh\u00f6rt es in den Antrag und nicht nur in dessen \n\nBegr\u00fcndung. Das, was Sie hier vorgelegt haben, ist \n\nhandwerklich einfach schlecht gemacht und chaotisch. \n\nZweitens. Zu den rechtlichen Aspekten dieses Vorschlags \n\nwill ich mich an dieser Stelle nicht \u00e4u\u00dfern. Aber wer \n\nangesichts der Herausforderungen, denen sich der s\u00e4chsi-\n\nsche Strafvollzug gegen\u00fcbersieht, einen solchen Vor-\n\nschlag macht, hat schlichtweg keine Ahnung. Zumindest \n\nIhr rechtspolitischer Sprecher h\u00e4tte hier sein Veto einle-\n\ngen m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren von der AfD-\n\nFraktion! Zusammenfassend muss man sagen: Alles, was \n\nder Antrag an Forderungen aufmacht, wird entweder in \n\nder Praxis l\u00e4ngst umgesetzt, ist unpraktikabel oder nicht \n\nabstimmungsreif, weil es nicht Gegenstand des Antrags \n\nist, sondern nur in der Antragsbegr\u00fcndung erw\u00e4hnt wird. \n\nIhr Antrag zeigt leider, dass Sie sich mit diesem wichtigen \n\nThemenkomplex bestenfalls oberfl\u00e4chlich besch\u00e4ftigt \n\nhaben. Informieren Sie sich k\u00fcnftig besser, ehe Sie einen \n\nAntrag schreiben. Qualit\u00e4tsvolle und sachorientierte \n\nArbeit sieht anders aus. Das, was Sie hier vorgelegt \n\nhaben, ist schlichtweg Pfusch, und bei Pfusch verweigert \n\ndiese Koalition die Abnahme. Wir werden Ihren Antrag \n\ndeshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr Abg. Stange. \n\nBitte sehr, Herr Stange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nAnton, ich darf Ihre Ausf\u00fchrungen kurz erg\u00e4nzen: Die \n\nKoalition lehnt nat\u00fcrlich nicht nur bei Pfusch ab; das f\u00fchrt \n\nsie uns allt\u00e4glich vor. \n\n(Zuruf von der SPD: Zum Thema, Herr Kollege!) \n\nZum Antrag. Herr Wild von der AfD ist noch im Haus. Er \n\nhatte sich vorhin \u00fcber den Antrag der LINKEN ereifert: \n\nEr sei purer Populismus. \u2013 Herr Wild, machen Sie es \n\neinmal sachlich und schauen Sie auf diesen Antrag. \n\nHerzliche Gr\u00fc\u00dfe! Populismus! \n\n(Zuruf von der AfD: \u201eAktionismus\u201c hat er gesagt!) \n\n\u2013 Ganz in Ruhe ausgedr\u00fcckt. \u2013 Der vorliegende Antrag, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren setzt die Reihe \n\nfremdenfeindlich motivierter Antr\u00e4ge im S\u00e4chsischen \n\nLandtag fort. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie erst komplett zu! \u2013 Bislang \u2013 zumindest bis \n\nzum Jahr 2014 \u2013 war es die Ihnen an dieser Stelle voran-\n\ngegangene Fraktion der NPD, die mit Kleinen Anfragen \n\nund Antr\u00e4gen ihren offenen Rassismus und ihre Ausl\u00e4n-\n\nderfeindlichkeit zu kultivieren versuchte. \n\nEs war selbstverst\u00e4ndlich das erkl\u00e4rte Ansinnen der NPD, \n\ndass abgelehnte Asylsuchende auf Biegen und Brechen \n\nund ohne jegliche Ber\u00fccksichtigung etwaiger humanit\u00e4rer \n\nHinderungsgr\u00fcnde schnellstens abgeschoben werden. Nun \n\nkommt die neue Qualit\u00e4t: Die AfD kleidet ihre Ressenti-\n\nments \u2013 \u2013 Sie wissen ja nicht so richtig, ob Sie jetzt mehr \n\nbetonen wollen, dass die Asylsuchenden abgeschoben \n\nwerden oder ob Sie mehr Polizei wollen \u2013 das oszilliert ja \n\nin Ihrem Antrag auch. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: \u00dcbersetzen Sie mal! \n\nSie \u00fcbersetzen doch immer so gut!) \n\nIch beklage mich nicht dar\u00fcber, aber es ist einfach so. Sie \n\n\u00fcben sich hier in Funktionalit\u00e4t und wollen die Polizei-\n\nvollzugsbediensteten durch die Hinausschiebung des \n\nRuhestands unterst\u00fctzen. Darauf haben die gerade noch \n\ngewartet. \n\nAllerdings ist der Antrag mit der Begr\u00fcndung nicht nur \n\ntendenzi\u00f6s, sondern er strotzt auch nur von purer Un-\n\nkenntnis. Kollege Anton, diesbez\u00fcglich sind wir v\u00f6llig \n\nd\u2019accord. \n\nSicherlich gibt es die M\u00f6glichkeit, den Ruhestand der \n\nPolizeivollzugsbediensteten hinauszuschieben, allerdings \n\nhat das Innenministerium auf meine m\u00fcndliche Anfrage, \n\nDrucksache 6/1994, zur Frage der Ruhestandsverschie-\n\nbung f\u00fcr Polizeibeamtinnen und Polizeibeamte geantwor-\n\ntet, dass von 51 beantragten Ruhestandsverschiebungen \n\nbis zum 15. Juni 2015 \u2013 es ist also noch nicht so lange her \n\n\u2013 31 entschieden waren, davon allerdings 24 abgelehnt \n\nwurden. Insgesamt ist die PR-Aktion, sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, wenn ich es einmal so sagen darf, eher \n\neine Luftnummer, die an der Personalausstattung der \n\nPolizei an sich nichts \u00e4ndert. \n\nMit dem von Ihnen, meine Damen und Herren der AfD, in \n\nder Begr\u00fcndung eingef\u00fchrten Einsatz von Justizvollzugs-\n\nbeamten bei der Abschiebung k\u00f6nnen Sie sich ja einmal \n\nvertrauensvoll an die Personalvertretungen und den \n\nBerufsverband der Justizvollzugsbediensteten wenden. \n\nAuch hier ist Ihr schierer Wunsch, die ungeliebten Aus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1585 \n\nl\u00e4nder schnell loszuwerden, der Vater des Gedanken; \n\nsachbezogene \u00dcberlegungen k\u00f6nnen es eigentlich nicht \n\nsein. \n\nNoch etwas an dieser Stelle: Wenn Sie beklagen, dass \n\nDemonstrationen und \u2013 wie sagen Sie es? \u2013 besorgte \n\nB\u00fcrger, die gemeinsam mit Rechtsextremisten jetzt \n\nFlaschen werfend einen Mob darstellen, die Polizei \n\nbesonders in Anspruch nehmen, dann muss man sich vor \n\nAugen f\u00fchren und klar werden: Wer politisch Brandstifter \n\nhofiert und \u00d6l ins Feuer gie\u00dft, wer Ressentiments vom \n\nAusl\u00e4nderkriminellen wider die tats\u00e4chliche Lage bedient, \n\nder sorgt auch daf\u00fcr, dass Pegida, Legida & Co. marschie-\n\nren und sich mit Nazis und Hooligans zusammentun; der \n\nruft also auch diesen Zustand selbst mit hervor. \n\nIn diesem Sinne: Wir werden den Antrag ablehnen. Er ist \n\neinfach nur \u2013 wie haben Sie es gesagt, Kollege Anton? \u2013 \n\n(Zurufe: Pfusch!) \n\n\u2013 Pfusch. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Jetzt die SPD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Pallas; bitte, Sie haben das Wort. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nGuten Abend, liebe Kolleginnen und Kollegen! Guten \n\nMorgen, liebe AfD-Fraktion! Man k\u00f6nnte es sich einfach \n\nmachen und einfach ganz kurz zusammenfassen, was die \n\nKollegen Anton und Stange jetzt schon zusammengetra-\n\ngen haben: ein schlechter, untauglicher Antrag in der \n\nSache, der eigentlich nicht lohnt, dass man sich l\u00e4nger als \n\ndiese zehn Minuten, die es jetzt ungef\u00e4hr waren, damit \n\nauseinandersetzt. \n\nNun ist aber auch klar geworden, dass es Ihnen um etwas \n\nanderes geht als das, was hier steht; denn ich denke, dass \n\nSie durchaus zugeh\u00f6rt haben und auch dabei waren, als \n\nwir hier im Landtag die Haushaltsdebatten gef\u00fchrt und \n\nzum Einzelplan 3 das Detail besprochen und beschlossen \n\nhaben, dass wir eben bereits den Ruhestandsbeamtinnen \n\nund -beamten erm\u00f6glichen, diesen Eintritt in den Ruhe-\n\nstand zu verschieben, wenn es gewollt ist und wenn \n\ndienstlich sozusagen nichts dagegen spricht. Insofern \n\nuntauglich und am Thema vorbei. \n\nWorum geht es Ihnen eigentlich? Sie haben es mal wieder \n\ngenutzt, um mit dem Vehikel des Abschiebethemas Ihre \n\nwiderliche Stimmungsmache gegen die Gruppe der \n\nasylsuchenden Fl\u00fcchtlinge in diesem Land voranzutrei-\n\nben. Sie machen das, indem Sie ganz gezielt in echte und \n\nunechte Fl\u00fcchtlinge, in gute und schlechte Asylbewerber \n\nunterscheiden, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie haben \n\nnicht zugeh\u00f6rt, Herr Kollege!) \n\nindem Sie den Asylmissbrauch wieder benennen, den es \n\nnicht gibt. Ich sage es Ihnen gern noch einmal: Es gibt \n\nkeinen Asylmissbrauch in diesem Land. \n\n(Nein-Rufe und Lachen von der AfD) \n\nJeder kann den Antrag auf Asyl stellen und bekommt ein \n\nrechtsstaatliches Verfahren. \n\nEines ist mir nicht klar \u2013 Herr Wippel, insbesondere bei \n\nIhnen, da Sie Polizeibeamter waren oder noch sind \u2013: Sie \n\npochen immer so auf Rechtsstaatlichkeit \u2013 warum nicht \n\nan dieser Stelle; dass jeder, der einen Antrag stellt, auch \n\ndas Recht auf ein rechtsstaatliches Verfahren hat. Warum \n\nmachen Sie das nicht, Herr Wippel? \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, \n\nder Staatsregierung und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDas k\u00f6nnten Sie betonen, das w\u00e4re einmal etwas Neues. \n\nZur Frage des Populismus ist schon genug ausgef\u00fchrt \n\nworden. Sie haben es als weitere Gelegenheit genutzt, um \n\n\u00fcber die Sicherheitslage im Land zu referieren. Ich denke, \n\nauch das haben wir gestern und heute in den Debatten \n\nschon ausreichend getan. Dem Kollegen Anton ist nichts \n\nhinzuzuf\u00fcgen, was die Vorhaben der Koalition angeht. \n\nZur Frage der Ermittlung des Stellenbedarfs bei der \n\nPolizei, zur Frage der Wachpolizei als kurzfristige Kom-\n\npensation haben wir in den letzten beiden Tagen auch \n\nschon genug gesagt. \n\nBleibt unterm Strich, dass Sie, anstelle zu lange und zu \n\nh\u00e4ufig an Stammtischen Platz zu nehmen, vielleicht etwas \n\nmehr Zeit in Recherche und Hintergrundinformationen \n\nund das Fertigen von Antr\u00e4gen investieren sollten, als uns \n\nzum dritten Mal so einen Pfusch vorzulegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, der \n\nStaatsregierung und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Abg. Lippmann \n\nf\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; bitte, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! An dieser \n\nStelle muss auch ich mich noch einmal kurz mit dem \n\nAntrag besch\u00e4ftigen. Auch wenn schon viel Richtiges \n\ndargestellt wurde, gestatten Sie mir, auf einige Aspekte \n\nvertiefend einzugehen. \n\nEs wurde bereits dargestellt, dass gro\u00dfe Teile dessen, was \n\nSie fordern, praktisch schon l\u00e4ngst angewendet werden; \n\nder Antrag ist also nicht notwendig. Aber ich glaube, es \n\ngibt noch ein anderes Ziel der AfD, als hier mal wieder ihr \n\nwiderliches, teilweise rassistisches Gedankengut zu \n\nverbreiten: Es geht Ihnen auch darum, gegen\u00fcber der \n\nBev\u00f6lkerung darzustellen, dass die vermeintliche Sachpo-\n\nlitik Ihrer Fraktion mal wieder von den etablierten Partei-\n\nen abgelehnt wird. Dabei gilt es einfach einmal zu konsta-\n\ntieren: Das, was Sie immer nicht nach drau\u00dfen kommuni-\n\nzieren, wenn Sie von Ihrer Sachpolitik reden, ist, dass Sie \n\nkeine Sachpolitik in diesem Hause produzieren, \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1586 \n\nsondern gr\u00f6\u00dftenteils schlichten Unsinn. \u2013 Und, nein, Herr \n\nWurlitzer, ich gestatte keine Zwischenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten keine \n\nZwischenfrage, okay. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: \u2013 Er kann ja eine Kurzin-\n\ntervention machen. \n\nVielleicht sollten Sie sich nicht immer nur \u00fcberlegen, wie \n\nSie die \u00dcberschrift verkaufen, sondern auch, was dann \n\ntats\u00e4chlich im Antrag steht und ob die Forderung tats\u00e4ch-\n\nlich sinnvoll ist. Ich habe zunehmend das Gef\u00fchl, dass bei \n\nIhnen gilt: Wir suchen uns eine sch\u00f6ne populistische \n\n\u00dcberschrift, die wir drau\u00dfen verkaufen k\u00f6nnen \u2013 was \n\ninteressiert uns die Forderung und die Begr\u00fcndung; wir \n\nschreiben dann noch etwas ganz anderes hinein?! Das ist \n\ndoch keine Politik, werte Damen und Herren von der \n\nAfD! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDenn, erstens: Der Antrag zeugt von Unkenntnis der \n\nRealit\u00e4t, wie auch aus der Begr\u00fcndung hervorgeht. \u00dcber \n\nwie viele Polizeibeamte reden wir denn? Wie viele gehen \n\ndenn in den Ruhestand, von denen Sie wissen oder \n\nzumindest annehmen k\u00f6nnen, dass sie tats\u00e4chlich in der \n\nLage und auch willens sind, ihren Ruhestand um ein, zwei \n\noder drei Jahre hinauszuz\u00f6gern? Das ist eine Glaskugel, \n\nvon der Sie behaupten, es sei der Heilige Gral, der gefun-\n\nden wurde. Gerade wurde aber richtig dargelegt, es kann \n\nh\u00f6chstens ein Instrument unter vielen sein. Reden wir \n\n\u00fcber f\u00fcnf, reden wir \u00fcber 50, reden wir \u00fcber 500? Ihr \n\nAntrag l\u00e4sst das vollkommen offen. \n\nZweitens \u2013 und das finde ich noch viel schwieriger \u2013: Ihr \n\nAntrag zeugt von Unkenntnis der rechtlichen Situation. \n\nHerr Wippel, Ihnen als Polizeibeamtem d\u00fcrfte ich rudi-\n\nment\u00e4re Kenntnisse des Beamtenrechtes unterstellen. \n\nWerfen wir doch einen Blick in den \u00a7 47 Beamtengesetz: \n\n\u201eWenn es im dienstlichen Interesse liegt, kann die Stelle, \n\ndie f\u00fcr die Ernennung zust\u00e4ndig w\u00e4re, mit Zustimmung \n\ndes Beamten oder auf Antrag des Beamten den Eintritt in \n\nden Ruhestand f\u00fcr eine bestimmte Frist, die jeweils ein \n\nJahr und insgesamt drei Jahre nicht \u00fcbersteigen darf, \n\nhinausschieben.\u201c \n\nJetzt lege ich einmal neben diese Rechtsgrundlage Ihren \n\nAntrag und stelle fest: Ihre Forderung ist vollkommen \n\nunbestimmt. Denn wenn ich es einmal so lese, gibt es \n\nzwei M\u00f6glichkeiten, die ich zu interpretieren h\u00e4tte: \n\nWollen Sie, dass der Dienstherr pauschal alle Antr\u00e4ge auf \n\nVerl\u00e4ngerung eines Beamten genehmigt? \u2013 Das w\u00e4re \n\nLesart eins. Dann w\u00e4re es einmal sinnvoll zu wissen, \u00fcber \n\nwelche Zahlen wir \u00fcberhaupt sprechen, wo es genehmigt \n\nwurde und wo nicht. Da musste Kollege Stange jetzt die \n\nZahlen liefern, die Sie offensichtlich nicht haben. Ich \n\ndenke nicht, dass es Ihnen darum geht, denn da stellen Sie \n\neine Pauschalisierung auf nach dem Motto: Jeder, der es \n\nbeantragt, ist dann auch entsprechend tauglich. \n\nOder geht es Ihnen darum, dass der Innenminister quasi \n\nper Erlass sagt: Jeder Polizeibeamte im Freistaat Sachsen, \n\nder demn\u00e4chst seinen Ruhestand erreicht, wird jetzt erst \n\neinmal pauschal verl\u00e4ngert. Dazu lesen Sie ja richtig im \n\nGesetzestext: Es bedarf immer noch der Zustimmung des \n\nBeamten. Von daher geht auch das schief, wenn man es \n\nals das lesen k\u00f6nnte, was Sie vielleicht wollen, n\u00e4mlich so \n\neine Art Zwangsweiterbesch\u00e4ftigung von Polizeibediens-\n\nteten. \n\nDrittens: Was bedeutet denn die ganze Angelegenheit \n\npraktisch? Praktisch muss man sich doch die Frage \n\nstellen: Wollen Sie die bedingt streifendiensttauglichen \n\nBeamten, die wir dann auch entsprechend unter der \n\nRegelung fassen m\u00fcssen, weiter in der Dienststelle im \n\nInnendienst halten und deren Ruhestandseintritt verz\u00f6-\n\ngern, damit sie wahlweise eine Abschiebung unterst\u00fctzen \n\noder zumindest eine Versetzungsstelle blockieren f\u00fcr \n\nLeute, die tats\u00e4chlich drau\u00dfen sind, und wo man dann \n\nnicht Leute, die potenziell bedingt streifendiensttauglich \n\nsind, versetzen k\u00f6nnte? Da funktioniert doch das ganze \n\nVerfahren, das Sie vorschlagen, hinten und vorn nicht. \n\nViertens: Warum soll denn eigentlich nach Ihrer Logik \n\nnur die Polizei weiter und l\u00e4nger arbeiten? Wieso nicht \n\ndie Finanzbediensteten? Wieso nicht die Mitarbeiter des \n\nSIB, die bis zur Belastungsgrenze arbeiten, um die Fl\u00fccht-\n\nlinge unterzubringen? Wieso nicht die Mitarbeiter der \n\nZentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde, die unter den gleichen \n\npersonellen Voraussetzungen wie fr\u00fcher mittlerweile \n\nknapp 9 000 Leute betreuen m\u00fcssen? \n\nIch wei\u00df, warum Sie diese Fragen, die alle zu stellen sind, \n\nin Ihrem Antrag nicht beantworten: weil es Ihnen nicht \n\num eine konstruktive L\u00f6sung geht, sondern, wie es von \n\nHerrn Pallas schon zutreffend dargestellt wurde, nur \n\ndarum, Ihren intellektuell ganz tiefen Populismus \u2013 \n\nStichwort: \u201emangelhafte Abschiebungspolitik\u201c \u2013 in \n\ndiesem Hohen Hause promoten zu k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nWiderspruch bei der AfD) \n\nSie haben, wie der Antrag ebenfalls zeigt, \u00fcberdies keine \n\nAhnung, wie viele Asylbewerber derzeit aus dem Freistaat \n\nSachsen \u00fcberhaupt \u2013 theoretisch \u2013 abgeschoben werden \n\nm\u00fcssten. Sie operieren hier mit der Zahl 4 500. Woher Sie \n\ndiese Zahl haben, ist mir vollkommen schleierhaft. Der \n\nKleinen Anfrage von Herrn Barth, der ja Ihrer Fraktion \n\nimmer noch angeh\u00f6ren m\u00fcsste, konnten wir entnehmen, \n\ndass die genannte Zahl von 5 654 ausreisepflichtigen \n\nPersonen benannt wurde. Von diesen weisen aber 2 266 \n\nden Status der Duldung auf. Auch sind von dieser Zahl \n\nPersonen umfasst, die bereits ausgereist sind oder mitt-\n\nlerweile \u00fcber ein Bleiberecht verf\u00fcgen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Jetzt nicht mehr. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Er ist weg. Ich ziehe \n\nmeine Frage zur\u00fcck. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1587 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wenn ich das alles \n\nber\u00fccksichtige, komme ich zu dem Ergebnis, dass nicht \n\neinmal diese Zahl, die Sie in Ihrer Begr\u00fcndung genannt \n\nhaben, stimmt. \n\nZuletzt kann ich mich des Eindrucks nicht erwehren, dass \n\nSie \u2013 ich lege jetzt einmal Ihre \u00c4u\u00dferungen, auch die von \n\nHerrn Wippel vorhin, und Ihre Pressemitteilungen neben-\n\neinander \u2013 die Beamten, die Sie f\u00fcr die Aufgabe der \n\nAbschiebung gewinnen wollen, schon mindestens f\u00fcr f\u00fcnf \n\nandere Aufgaben verplant haben. So sollen ja die Grenzen \n\ndichtgemacht, \n\n(Zuruf von der AfD:  \n\nBundespolizei! Selber keine Ahnung!) \n\nVersammlungsgeschehen gesch\u00fctzt und Grenzkriminalit\u00e4t \n\nverhindert werden. Und zuletzt ist es ganz perfide und \n\nAusdruck eines ganz dunklen Populismus, Herr Wippel, \n\nwenn behauptet wird, Menschen m\u00fcssten vor Fl\u00fcchtlin-\n\ngen aus der Unterkunft gesch\u00fctzt werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Nein, \n\nFl\u00fcchtlinge vor sich selbst!) \n\nDann werden Drohkulissen aufgebaut, die sich mit \n\nkeinerlei Tatsachen belegen lassen in dieser Art und \n\nWeise. Dann sollen die Polizisten nach Ihrer Auffassung \n\nauch noch mehr Leute abschieben. \n\n\u00c4hnlich, wie man jeden Euro nur einmal ausgeben kann \u2013 \n\nbei Ihnen wahrscheinlich immer noch: eine D-Mark \u2013, \n\nkann ich den Polizisten, den ich hier vor Ort habe, nicht \n\nan zwei Orten gleichzeitig einsetzen, es sei denn, wir \n\nstellen zuk\u00fcnftig katholische Heilige ein. Wie ich unter-\n\nstelle, wollten die sich an Abschiebungen wahrscheinlich \n\naber nicht beteiligen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nVon daher bleibt es bei der Einsch\u00e4tzung: Ihr Antrag ist \n\neine Mischung aus ganz dumpfem Populismus und einer \n\nW\u00fcnsch-dir-was-Politik. Daher werden wir ihn nat\u00fcrlich \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und vereinzelt \n\nbei den LINKEN und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. \n\nWir treten nun in die zweite Runde ein. Es gibt eine Wort-\n\nmeldung aus den Reihen der AfD. Herr Abg. Wurlitzer, \n\nSie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kollegen Abgeordnete! Ich bin schon etwas \n\n\u00fcberrascht. Ich habe das zwar schon ein paar Mal erlebt, \n\naber heute ist es wieder ganz enorm. \n\n(Zurufe: Lauter!) \n\n\u2013 Lauter? Jawohl. Das Mikrofon ist etwas h\u00f6her. \n\nIch sagte: Ich bin einigerma\u00dfen \u00fcberrascht dar\u00fcber, was \n\nSie alle glauben in unserem Antrag lesen zu m\u00fcssen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nWir lesen das, was drinsteht!) \n\n\u2013 Nein, nein. Das, was Sie behauptet haben, steht eben \n\nnicht drin. Unser Antrag ist nicht rassistisch formuliert, \n\nwie Sie es gerade dargestellt haben. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nIn Ihrem Antrag steht dummes Zeug!) \n\nAber von Ihnen bin ich nichts anderes als dummes Zeug \n\ngewohnt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHerr Anton, was momentan handwerklich schlecht ist, ist \n\ndie Art und Weise, wie die Koalition mit der Asylthematik \n\nhier in Sachsen umgeht. Das wollen wir doch einmal \n\nfeststellen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Was \n\nhat das jetzt mit dem Antrag zu tun?) \n\nLassen Sie mich, bevor ich zu meinem eigentlichen \n\nRedebeitrag komme, noch etwas feststellen: Wie sagen \n\nSie immer so sch\u00f6n? Wir liefern angeblich nur Pfusch ab. \n\nHaben wir auch Pfusch abgeliefert, als wir im Dezember \n\nden Antrag auf mehr Richterstellen und mehr Mitarbeiter \n\nim BAMF stellten? Sieben Monate sp\u00e4ter haben Sie \n\nunseren Antrag \u00fcbernommen, die Zahl verdoppelt und \n\narbeiten jetzt damit. So schlecht kann er nicht gewesen \n\nsein. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n\u2013 So schlecht kann er nicht gewesen sein; denn Sie haben \n\nihn offensichtlich \u00fcbernommen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wir \n\nhaben ihn abgelehnt, weil er Pfusch war!) \n\n\u2013 Lieber Herr Lippmann, seien Sie so lieb und kommen \n\nSie an das Mikrofon; sonst ist meine Redezeit weg. \n\nZu meinem eigentlichen Redebeitrag! Bevor ich zu dem \n\nAntrag komme, will ich mit Ihnen noch einen Gedanken \n\nteilen. Wir sprechen die ganze Zeit von Asyl und von den \n\nMenschen, die hier aufgenommen und untergebracht \n\nwerden sollen. Dabei verlangen wir von unserer Bev\u00f6lke-\n\nrung jede Menge Opfer: sei es von den unz\u00e4hligen flei\u00dfi-\n\ngen ehrenamtlichen Mitarbeitern, sei es von den Men-\n\nschen, die in unmittelbarer N\u00e4he von Asylbewerberhei-\n\nmen und/oder Erstaufnahmeeinrichtungen leben m\u00fcssen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: \u201eLeben m\u00fcssen\u201c?) \n\nEinige Vertreter dieses Hohen Hauses beschimpfen jene, \n\ndie diese Opfer nicht bringen wollen oder nicht bringen \n\nk\u00f6nnen. Sie beschimpfen auch jene, die eine andere \n\nMeinung dazu haben, was ihnen das Grundgesetz garan-\n\ntiert. \n\nIch habe Verst\u00e4ndnis f\u00fcr gesamtnationale Aufgaben. Und \n\ndoch glaube ich, wir sollten den Eid nicht vergessen, den \n\nwir vor diesem Parlament und somit vor der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung geleistet haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1588 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\ngestatten eine Zwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Eigentlich habe ich nur eine \n\nFrage: Was hat das mit diesem Antrag zu tun? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Das kommt gleich. Das werden Sie \n\ngleich feststellen. \n\n(Zuruf von der AfD: Das war \n\nja eine starke Zwischenfrage!) \n\nDer Pr\u00e4sident hat den Eid gestern bei der Verpflichtung \n\nzweier Abgeordneter verlesen. Ich lese die Eidesformel \n\nnoch einmal vor: \n\n\u201eDie Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtags bezeugen vor \n\ndem Lande, dass sie ihre ganze Kraft dem Wohle des \n\nVolkes im Freistaat Sachsen widmen, seinen Nutzen \n\nmehren, Schaden von ihm abwenden, die Verfassung und \n\ndie Gesetze achten, die \u00fcbernommene Pflicht und Ver-\n\nantwortung nach bestem Wissen und K\u00f6nnen erf\u00fcllen und \n\nin der Gerechtigkeit gegen jedermann dem Frieden dienen \n\nwerden.\u201c \n\nIn weiten Teilen der Asyldebatte und in den seit Wochen \n\nanhaltenden, anscheinend planlosen Aktionen kann ich \n\ndas Einhalten dieses Eides nicht erkennen. Ich kann nicht \n\nerkennen, wie wir hier dem Wohle des Volkes im Freistaat \n\ndienen und seinen Nutzen mehren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie \u2013 \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich kann noch nicht einmal erken-\n\nnen, wie wir \u2013 \u2013 Bitte. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie brauchen mir nur \n\nein Zeichen zu geben. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Herr Abgeordneter, \n\nverstehe ich Sie jetzt richtig, dass Sie der Auffassung \n\nsind, dass alle Mitglieder des S\u00e4chsischen Landtages \u2013 \n\nau\u00dfer die der AfD-Fraktion \u2013 gegen den Eid versto\u00dfen, \n\nden sie geschworen haben? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nein, da verstehen Sie mich nicht \n\nrichtig. Ich habe lediglich angeregt, dar\u00fcber nachzuden-\n\nken. Ich kann es momentan nicht erkennen. Ich unterstelle \n\ndas nicht allen. \n\nLassen Sie mich meinen Redebeitrag \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von der SPD und \n\nden GR\u00dcNEN: Wem genau?) \n\n\u2013 Sie haben doch auch die ganze Zeit geredet, und das \n\nmeiste war nichts Sinnvolles zu unserem Antrag. Also \n\nbitte! \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Friedel, bitte. \n\nSabine Friedel, SPD: Dann w\u00fcrde ich Sie bitten, das \n\nnamentlich zu machen: Wem unterstellen Sie, dass er \n\ngegen den Eid verst\u00f6\u00dft, und wem nicht? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nein, das mache ich nicht nament-\n\nlich. \n\nSabine Friedel, SPD: Dann bitte ich Sie, das zu unterlas-\n\nsen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich werde es nicht unterlassen. \n\nDanke. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nicht Ross und \n\nReiter nennen \u2013 das ist eure Art und Weise!) \n\nIch kann nicht erkennen, wie wir die Gesetze achten, \n\nwenn Menschen, die das Einhalten unserer Gesetze \n\nfordern, als \u201eRassisten\u201c und \u201eausl\u00e4nderfeindlich\u201c be-\n\nzeichnet werden. Was wir heute machen k\u00f6nnen, ist, im \n\nWeiteren Schaden vom Volk abzuwenden, indem wir \n\ndiesen Antrag gemeinsam beschlie\u00dfen und somit die \n\nRegierung in die Lage versetzen, geltendes Recht umzu-\n\nsetzen und Abschiebungen in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00df durchzuf\u00fch-\n\nren. Wir schaffen somit Platz f\u00fcr wirklich Verfolgte bzw. \n\nf\u00fcr die Unmengen neuer Asylbewerber und ersparen den \n\nSteuerzahlern Millionen Euro monatlich, die an anderen \n\nStellen dringend ben\u00f6tigt werden. \n\nIch wei\u00df, dass unser Vorschlag, eine gemeinsame \n\nTaskforce, bestehend aus Justizvollzugsbeamten und \n\nPolizisten, zu bilden, juristisch etwas schwierig ist. Mir ist \n\nebenfalls bewusst, dass es einer Gesetzes\u00e4nderung bedarf, \n\ndamit auch Justizvollzugsbeamte Abschiebungen durch-\n\nf\u00fchren d\u00fcrfen. \n\nAus unserer Sicht \u2013 nach R\u00fccksprache mit dem Leiter \n\neiner Justizvollzugsanstalt f\u00fchlen wir uns best\u00e4tigt \u2013 \n\nerg\u00e4nzen sich die Ausbildungen beider Beamtengruppen \n\nideal. Also sollten wir als Parlamentarier unser K\u00f6nigs-\n\nrecht wahrnehmen und gesetzliche \u00c4nderungen gemein-\n\nsam auf den Weg bringen. Das Schaffen, \u00c4ndern und \n\nAbschaffen von Gesetzen ist die wichtigste Aufgabe eines \n\nParlaments. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Kommen Sie jetzt  \n\nzu dem eigentlichen Punkt des Antrags?) \n\n\u2013 Kommen Sie einfach an das Mikrofon. Ich verstehe Sie \n\nso schlecht. Danke sch\u00f6n. \n\nWir k\u00f6nnten auch ein Signal an den Bund senden, dem \n\nsich vielleicht auch andere Bundesl\u00e4nder anschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnten. Denn das Thema \u201eAbschiebung\u201c ist auch in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern ein gro\u00dfes Problem. Sachsen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1589 \n\nschiebt ja im Vergleich zu anderen noch ganz vern\u00fcnftig \n\nab. \n\nSeien Sie mutig und lassen Sie uns diesen Weg gemein-\n\nsam gehen! Das w\u00e4re ein Signal in unser Land hinein. \n\nDa wir alle auf dem Boden der freiheitlichen demokrati-\n\nschen Grundordnung agieren \n\n(Zuruf von der SPD: Sicher?) \n\nund unseren Eid geschworen haben, Recht und Gesetz zu \n\nachten, d\u00fcrfte es kein Problem darstellen, diesem Antrag \n\nzuzustimmen, auch wenn er von der AfD kommt. \n\nBitte warten Sie nicht wieder sieben Monate, um einen \n\nAntrag von uns zu \u00fcbernehmen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nSieben Monate zu sp\u00e4t!) \n\nBedenken Sie bitte, dass der Bundesinnenminister festge-\n\nstellt hat, dass wir schwierige Zeiten haben, in denen wir \n\nflexibel handeln und neue, andere Wege gehen m\u00fcssen. \n\nIch hoffe, dass man dieser Aussage unseres Bundesin-\n\nnenministers mehr glauben darf als der vom vergangenen \n\nSonntag, als Herr de Maizi\u00e8re angek\u00fcndigt hat, Grenz-\n\nkontrollen wieder einzuf\u00fchren, um den Fl\u00fcchtlingsstrom \n\nzu stoppen. Leider hat Herr de Maizi\u00e8re hintenrum eine \n\nvertrauliche Ministeranordnung erlassen, die die Grenz-\n\nkontrollen fast unsinnig erscheinen l\u00e4sst, da der Fl\u00fccht-\n\nlingsstrom nicht gestoppt werden soll; die Fl\u00fcchtlinge \n\nsollen lediglich direkt in die Aufnahmeeinrichtungen \n\nverbracht werden. Herr de Maizi\u00e8re hat wieder einmal die \n\nB\u00fcrger dieses Landes hinters Licht gef\u00fchrt. Man k\u00f6nnte \n\nauch platt sagen: Er hat uns \u2013 \u2013 Na, das sage ich lieber \n\nnicht. \n\nBitte wundern Sie sich nicht, wenn die Menschen in \n\nunserem Land ver\u00e4rgert sind und ihren Unmut erneut auf \n\ndie Stra\u00dfe tragen. Lassen Sie uns gemeinsam in Sachsen \n\nein Signal setzen, dass wir an der Fl\u00fcchtlingspolitik bzw. \n\nFl\u00fcchtlingsproblematik arbeiten. Die bestehenden Gesetze \n\nsind f\u00fcr einen solchen Fall, f\u00fcr eine V\u00f6lkerwanderung, \n\nnicht vorgesehen. Also m\u00fcssen wir \u00c4nderungen vorneh-\n\nmen und die Gesetze an die aktuelle Lage anpassen. \n\nBitte unterst\u00fctzen Sie unseren Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte diese Kurzinterventi-\n\non zum Anlass nehmen, um noch einmal festzustellen, \n\ndass der Abg. Wurlitzer mit keiner Silbe zu dem Antrag \n\ngesprochen und mit der G\u00e4nze seines Redebeitrags \n\nbest\u00e4tigt hat, dass die Vorw\u00fcrfe des Populismus und der \n\nHetze gegen Menschengruppen absolut berechtigt waren. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nm\u00f6chten erwidern? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, bitte. \u2013 Ich muss Ihnen ganz \n\nehrlich sagen: So langsam aber sicher reicht es, ehrlich. \n\n(Unruhe bei der SPD) \n\nK\u00f6nnen Sie bei einem Antrag nicht irgendwann einmal \n\neinfach zuh\u00f6ren, ohne jedes Mal Rassismus, Populismus, \n\nVolksverhetzung oder sonstig irgendwelchen Unsinn zu \n\nunterstellen? \n\n(Henning Homann, SPD: Dann machen Sie  \n\ndoch mal einen anderen Antrag! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDas stimmt ja nicht. Ich m\u00f6chte dazu entgegnen: Ich habe \n\nnicht ausschlie\u00dflich \u00fcber Sachen gesprochen, die nicht im \n\nAntrag stehen. Ich habe auch nicht gehetzt. Das ist totaler \n\nK\u00e4se. Vielleicht h\u00f6ren Sie sich es an bzw. lesen es noch \n\neinmal durch, was dann im Protokoll steht. \n\nIch habe auch dar\u00fcber gesprochen, dass man Justizvoll-\n\nzugsbeamte einsetzen soll, und habe eine M\u00f6glichkeit \n\naufgezeigt, wenn es denn eine Gesetzes\u00e4nderung gibt, wie \n\nman das tun kann. Aber wenn man st\u00e4ndig blo\u00df in eine \n\nRichtung schaut \u2013 die AfD ist b\u00f6se, die AfD ist volksver-\n\nhetzend, die AfD ist rassistisch \u2013, \n\n(Zuruf von den LINKEN: Alles zutreffend!) \n\ndann f\u00e4llt es anderweitig nat\u00fcrlich schwer, dieses oder \n\njenes mit zu h\u00f6ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es gibt eine weitere \n\nKurzintervention am Mikrofon 1. Bitte, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank. \u2013 Soweit ich den \n\nAntrag verstanden habe, bezog er sich darauf, welche \n\nMa\u00dfnahmen m\u00f6glich w\u00e4ren, um die Personalsituation bei \n\nder Polizei zu entspannen. Dazu habe ich im Redebeitrag \n\nwenig geh\u00f6rt. \n\nWas ich aber herausgeh\u00f6rt habe, ist, dass die Kollegen \n\nvon der AfD wahrscheinlich in ein paar Monaten wieder-\n\nkommen werden und behaupten: Jetzt hat der Landtag \n\nalles gemacht, was wir damals gefordert haben \u2013 aber der \n\nAntrag wurde abgelehnt. \n\nSie haben von vielen verschiedenen Rednern mitgeteilt \n\nbekommen, dass alles, was Sie beantragen, bereits mit \n\ndem letzten Doppelhaushalt oder in anderer Art und \n\nWeise Realit\u00e4t geworden ist. Es w\u00e4re sch\u00f6n, wenn auch \n\nSie einmal zur Kenntnis nehmen w\u00fcrden, was andere hier \n\nin Redebeitr\u00e4gen sachlich sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer, Sie \n\nwollen erwidern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1590 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Aber selbstverst\u00e4ndlich. \u2013 Wenn \n\ndas alles so hervorragend umgesetzt worden w\u00e4re, wie Sie \n\ngerade sagen, dann frage ich mich in der Tat, warum die \n\nAbschiebungen so weit hinter den Zahlen aus dem letzten \n\nJahr zur\u00fcckh\u00e4ngen, obwohl wir wesentlich mehr Asylbe-\n\nwerber haben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir setzen die Aussprache fort. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Hartmann. Sie haben das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich \n\nhatte ich beabsichtigt, mich an dieser Debatte nicht zu \n\nbeteiligen, aber es gibt gleichwohl ein paar Punkte, die \n\neiner Richtigstellung bed\u00fcrfen. Ich schlie\u00dfe an meinen \n\nKollegen Rico Anton an, der das durchaus trefflich gesagt \n\nhat. \n\nZum Antrag selbst: Was die Verl\u00e4ngerung der Dienstzeit \n\nvon s\u00e4chsischen Beamten betrifft, ist dies bereits mit dem \n\nDoppelhaushalt vollzogen \u2013 unter Ma\u00dfgabe der Eignung, \n\nder Bef\u00e4higung und der M\u00f6glichkeit der Dienstverl\u00e4nge-\n\nrung. Insoweit springt der Antrag zu kurz. \n\nDas zweite Thema: Wir sind dabei \u2013 das ist in diesem \n\nHohen Hause mehrfach angesprochen worden \u2013, beim \n\nThema Abschiebung ver\u00e4nderte Rahmenbedingungen \n\naufzunehmen, insbesondere bei der Kooperation mit den \n\nLandkreisen. Ich weise auf die Steuerung der Polizei in \n\nder Kooperation mit dem Landkreis Mei\u00dfen hin. \n\nDar\u00fcber hinaus ist es auch so, dass das, was von der AfD \n\nhinsichtlich der Abschiebung vorgetragen wurde, sachlich \n\nfalsch ist. Der Freistaat Sachsen hat in diesem Jahr \u2013 wir \n\nsind im September \u2013 mittlerweile circa 800 Abschiebun-\n\ngen vollzogen. Im letzten Jahr waren es \u00fcber 1 000. \n\nInsoweit kann ich nicht erkennen, dass wir unter dem \n\nErgebnis des Vorjahres bleiben sollen. Das ist aber auch \n\nnicht der Kern der Diskussion. \n\nKern der Diskussion ist die Frage eines geordneten und \n\nrechtsstaatlichen Verfahrens, das sich auf der Grundlage \n\nder geltenden gesetzlichen Bestimmungen ergibt. Nat\u00fcr-\n\nlich ist es \u2013 das sei deutlich gesagt \u2013 legitim, dar\u00fcber zu \n\ndiskutieren, welche Ver\u00e4nderungen notwendig sind, um \n\nauf die aktuelle Entwicklung reagieren zu k\u00f6nnen \u2013 aber \n\nbitte in einem sachlichen rechtsstaatlichen Verfahren und \n\nunter Anerkennung der rechtlichen Rahmenbedingungen. \n\nDann einfach so zu tun, als ob man jetzt der Weisheit \n\nletzten Schluss gefunden habe \u2013 was Ma\u00dfnahmen angeht, \n\ndie in diesem Hohen Hause l\u00e4ngst vollzogen sind \u2013, das \n\nist in der Tat, mit Verlaub, nicht gerade sonderlich kreativ. \n\nGestatten Sie mir noch eine Anmerkung, bevor Sie hier \n\nmit der Verfassung und dem Eid herumwandern: Ich habe \n\ndiesen Eid ebenso geschworen, und ich muss Ihnen sagen, \n\ndass genau diese Verantwortung vor dem Freistaat und \n\nvor dem s\u00e4chsischen Volk es bedingen, dass ich etwas \n\nweiter denke, als ich von meiner Haust\u00fcr aus blicken \n\nkann. Dieser Freistaat ist Teil eines f\u00f6deralen Systems der \n\nBundesrepublik Deutschland, eines von 16 Bundesl\u00e4n-\n\ndern, und ist in eine Bundesrepublik gefasst, die eines von \n\n28 Mitgliedsstaaten innerhalb der Europ\u00e4ischen Union ist. \n\nWir bewegen uns innerhalb verbindender vertraglicher \n\nRegelungen. Im \u00dcbrigen sei auf die Tatsache hingewie-\n\nsen, dass auch der Freistaat Sachsen noch zu 40 % von \n\nTransferleistungen im Bereich des Solidarpakts der alten \n\nBundesl\u00e4nder lebt. Insofern ist es auch eine Verantwor-\n\ntung gegen\u00fcber dem s\u00e4chsischen Volk, Themen nicht kurz \n\nzu denken, sondern in ihrer gesamten Komplexit\u00e4t \u2013 \n\nzumindest dann, wenn ich in einem Land lebe, das als \n\nsolches f\u00fcr sich in Anspruch nimmt, als Vize-\n\nExportweltmeister von der internationalen Staatenge-\n\nmeinschaft zu profitieren. \n\nDa k\u00f6nnen Sie gerne \u00d6l ins Feuer gie\u00dfen, aber Ihre \n\nAntworten greifen an dieser Stelle signifikant zu kurz. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, Sie w\u00fcn-\n\nschen? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Eine Kurzintervention auf den \n\nBeitrag von Herrn Hartmann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Hartmann, in aller gebotenen \n\nSachlichkeit: Die Asylbewerberzahlen werden sich etwa \n\nvervierfachen. Die Abschiebezahlen \u2013 ob es jetzt 678 sind \n\noder derzeit 800, dar\u00fcber will ich mich nicht mit Ihnen \n\nstreiten \u2013 werden in jedem Fall stagnieren. Das ist eine \n\nrealistische Aussage f\u00fcr dieses Jahr. Unsere Sorge in der \n\nAfD-Fraktion ist, dass im Bereich der Abschiebung der \n\nRechtsstaat nicht mehr wirksam umgesetzt wird. \n\nAn Herrn Pallas gerichtet will ich einfach sagen \u2013 \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, das geht zu \n\nweit. Sie haben \u2013 \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Hartmann, ich will Ihnen auch \n\nsagen: Unsere Fraktion steht f\u00fcr den rechtsstaatlichen \n\nAnspruch auf Durchf\u00fchrung eines Asylverfahrens. Nach \n\nder Entscheidung \u00fcber einen Asylantrag wird nach unse-\n\nrer Meinung derzeit unzureichend R\u00fcckf\u00fchrung betrieben. \n\nDas ist auch Hauptinhalt dieses Antrags; das m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal deutlich betonen. Das hat nichts mit Rassis-\n\nmus zu tun. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, Sie kennen \n\nsich in juristischen Fragen aus. Ich m\u00f6chte Sie sehr \n\nherzlich bitten, das Instrument der Kurzintervention nicht \n\nzu missbrauchen. Beim n\u00e4chsten Mal gibt es einen Ord-\n\nnungsruf. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Entschuldigung!) \n\nHerr Hartmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1591 \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich w\u00fcrde dann die Gele-\n\ngenheit ergreifen und kurz darauf reagieren. Ich m\u00f6chte \n\nklarstellen, dass ich Ihrer Fraktion nicht unterstelle, nicht \n\nrechtsstaatlich zu handeln; das ist auch nicht Gegenstand \n\ndes Themas. Nat\u00fcrlich \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch in den \n\nPositionspapieren der CDU nachlesen \u2013 liegt ein wesent-\n\nlicher Fokus der aktuellen Diskussion auf der Frage, wie \n\ndie R\u00fcckf\u00fchrung von Asylbewerbern in einer anderen \n\nKonstellation hinzubekommen ist, sprich: eine Erh\u00f6hung \n\nder Abschiebezahlen. Das ist aber nicht Gegenstand Ihres \n\nAntrages. \n\nIhr Antrag schl\u00e4gt Ma\u00dfnahmen vor, die schon umgesetzt \n\nsind. Sie verkaufen quasi alten Wein aus neuen Schl\u00e4u-\n\nchen und denken, dass Sie damit eine Super-Performance \n\nliefern. Sie schlagen vor, etwas zu tun, was mit dem \n\nHaushaltsgesetz vollzogen ist, n\u00e4mlich Ruhestandsbeamte \n\nweiter in den Dienst zu nehmen. Aus diesem Vorschlag, \n\nder so alt ist, dass Sie ihn quasi gar nicht mehr bringen \n\nm\u00fcssten, fangen Sie wieder an, eine Asyldebatte zu \n\nbeginnen \u00fcber Themen, in denen Sie mit uns keinen \n\nDissens haben \u2013 um sich hier als ich wei\u00df nicht was \n\ndarzustellen und zu generieren. \n\nDas ist wahrlich nicht notwendig und geht am Thema \n\nvorbei. Im Hinblick auf Ihren Antrag bleibt es dabei: Man \n\nkann ihn nur ablehnen, weil er nichts Erhellendes, Neues \n\noder Zukunftsweisendes beinhaltet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Erwide-\n\nrung auf die Kurzintervention. \n\nMeine Damen und Herren, f\u00fcr die Aussprache liegen mir \n\nkeine weiteren Wortmeldungen aus den Reihen der \n\nFraktionen vor. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder \n\nein Abgeordneter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Nun frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Selbstverst\u00e4ndlich, Herr Staatsminister \n\nUlbig, Sie haben das Wort. Bitte sehr. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Aus Sicht der Staatsregierung m\u00f6chte ich \n\nnat\u00fcrlich und selbstverst\u00e4ndlich ein St\u00fcck weit eine \n\nEinordnung vornehmen, ohne all das, was hier in der \n\nDebatte eine Rolle gespielt hat, zu wiederholen. \n\nDie Staatsregierung hat das Thema R\u00fcckf\u00fchrung l\u00e4ngst \n\nim Fokus. Wir haben uns unter anderem gerade vorges-\n\ntern im Kabinett wieder mit diesem Thema auseinander-\n\ngesetzt. Es hat dazu eine Vorlage gegeben, weil uns \n\nnat\u00fcrlich klar ist, dass das Bestandteil eines Asylverfah-\n\nrens ist. \n\nWir wissen: Das Asylrecht ist ein hohes Gut. Aber das \n\nErgebnis von rechtsstaatlichen Verfahren muss dann auch \n\nakzeptiert werden. Deshalb gilt: Populismus hilft hier \n\nkeinem weiter. Wir waren uns im Kabinett einig, dass wir \n\ndas Thema R\u00fcckf\u00fchrung aus unterschiedlichen Perspekti-\n\nven nicht nur betrachten, sondern auch angehen m\u00fcssen. \n\nWenn wir die Zahlen, die immer angesprochen werden, \n\neinmal mit den Zahlen Bayerns vergleichen, liegen wir \n\ngar nicht so schlecht. Aber wir erkennen, dass in Bayern \n\nder Anteil derjenigen, die r\u00fcckgef\u00fchrt werden, aufgrund \n\nfreiwilliger R\u00fcckkehrma\u00dfnahmen deutlich h\u00f6her ist als \n\nbei uns. \n\nDeshalb haben wir uns mit dem Thema freiwillige Ausrei-\n\nse intensiv auseinandergesetzt; denn es gilt, auch an \n\ndieser Stelle anzusetzen und \u00dcberzeugungsarbeit zu \n\nleisten, um zum Thema Perspektiven f\u00fcr die R\u00fcckkehr in \n\ndie Heimat auch Anreize zu geben. Da ist die F\u00f6rderung \n\nzu intensivieren, und wir gehen folgende Schritte: Einer-\n\nseits haben wir im Innenministerium Beratungsstellen f\u00fcr \n\nR\u00fcck- oder Weiterreisewillige direkt aus den Erstaufnah-\n\nmeeinrichtungen. Dabei geht es insbesondere um R\u00fcck-\n\nkehrhilfen der International Organisation for Migration \n\nund um die Unterst\u00fctzung, Antragstellung und Organisa-\n\ntion dieser. \n\nGleichzeitig wird sich Kollegin K\u00f6pping darum k\u00fcm-\n\nmern, einen mobilen Beratungsdienst f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, die \n\nsich in kommunalen Einrichtungen befinden, einzurich-\n\nten. Es ist ganz wichtig, dass wir diese beiden Ideen \n\nhaben, und die F\u00f6rderung dazu wird derzeit entsprechend \n\nabgestimmt, ganz klar. Es geh\u00f6rt zu diesem Themenkom-\n\nplex aber auch dazu, dass diejenigen, die durch ein \n\nrechtsstaatliches Verfahren am Ende keine Bleibeperspek-\n\ntive haben, ausreisepflichtig sind. Dieser Pflicht k\u00f6nnen \n\nSie freiwillig nachkommen, \u00fcber den Teil habe ich ge-\n\nsprochen. Aber diejenigen, die das nicht freiwillig tun, \n\nm\u00fcssen damit leben, dass der Staat diese Ausreisepflicht \n\nentsprechend durchsetzt. \n\nIch habe vor Kurzem dar\u00fcber gesprochen, dass ein ge-\n\nrechtes Asylsystem immer von der Balance von Humani-\n\nt\u00e4t und Ordnungspolitik lebt. Deshalb muss auch gelten-\n\ndes Recht durchgesetzt werden; denn wir reden \u00fcber \n\nSolidarit\u00e4t f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge, und deswegen m\u00fcssen wir uns \n\ndar\u00fcber im Klaren sein, dass ein solches Verfahren ent-\n\nsprechend zu Ende gebracht wird. Wer jedoch trotz eines \n\nnegativen Asylbescheids nicht ausreist, muss mit \n\nZwangsma\u00dfnahmen rechnen. Dazu wird es in der neuen \n\nStruktur der zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde ein Referat \n\ngeben, das sich personell verst\u00e4rkt mit diesem Themen-\n\nkomplex auseinandersetzt. \n\nEs ist klar, dass es erst dann, wenn die Verfahren so weit \n\nsind, polizeiliche Aufgabe ist, das am Ende auch durchzu-\n\nsetzen. Ich kann Ihnen sagen, dass wir innerhalb der \n\ns\u00e4chsischen Polizei, ganz besonders innerhalb der Bereit-\n\nschaftspolizei, die entsprechenden Organisationen haben \n\nund in der Lage sind, aktiv zu werden. \n\nWenn wir in den Antrag schauen, will ich nur wiederho-\n\nlen, was von vielen angesprochen worden ist, dass wir \n\neine ganze Menge schon im Haushaltsplan haben und \n\ndass das Thema Mobilisierung von Kollegen, die eigent-\n\nlich in den Ruhestand gehen wollten, noch ansteht. Herr \n\nStange, da ist noch nicht aller Tage Abend. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das ist immer so!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1592 \n\nWir wollen uns am Ende einmal mit den Zahlen ausei-\n\nnandersetzen. Ich habe vor Kurzem mit den Polizeipr\u00e4si-\n\ndenten gesprochen und habe sie pers\u00f6nlich gebeten, die \n\nGespr\u00e4che noch einmal zu f\u00fchren, um die Zahl, die wir \n\nIhnen zum Halbjahr in Ihrer Anfrage mitteilen konnten, \n\nnoch einmal zu erh\u00f6hen. Nach allem, was ich derzeit \n\nh\u00f6re, sieht es gar nicht so schlecht aus, dass \u00fcber eine \n\npers\u00f6nliche Ansprache durchaus die Bereitschaft erh\u00f6ht \n\nwerden kann, bei diesem Thema etwas zu machen, sodass \n\nwir die Mobilit\u00e4t und die Verf\u00fcgbarkeit in der s\u00e4chsischen \n\nPolizei erh\u00f6hen k\u00f6nnen. Deshalb kann ich Ihnen sagen, \n\ndiesen Antrag braucht es wei\u00df Gott nicht. Die Staatsregie-\n\nrung empfiehlt, ihn abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum Schluss-\n\nwort. Herr Abg. Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Die Erwiderungen auf \n\nunseren Antrag sind teilweise unterirdisch gewesen. Uns \n\nan dieser Stelle Rechtspopulismus vorzuwerfen, uns die \n\nRechtsstaatlichkeit abzusprechen, ist v\u00f6lliger Unsinn. Mit \n\nkeiner einzigen Silbe haben wir etwas ge\u00e4u\u00dfert, was in \n\ndiese Richtung geht. \n\n(Widerspruch bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nDas Einzige, was wir fordern, ist die Durchsetzung des \n\nRechtsstaates. Kollege Lippmann, ich habe Ihnen skiz-\n\nziert, wie sich der Mangel an Polizei auswirkt. Das ist ein \n\nganzer Strau\u00df, da sind wir uns alle einig. Das ist ein sehr \n\nwichtiges Thema, das man sofort angehen kann und das \n\n\u00fcber die Abschiebung hinaus Wirkung entfaltet, weil es an \n\ndie Ursachen von Missverst\u00e4ndnissen herangeht. \n\nIch komme jetzt zu einem gewissen Problem, das wir \n\nhaben. Uns ist leider ein Fehler bei der Antragstellung \n\nunterlaufen. Das muss ich ganz ehrlich sagen. Wir sind \n\nnicht detailgenau in diesen Antrag hineingegangen und \n\nich werde ihn jetzt nicht bis ins Letzte verteidigen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\n\u2013 Nein, die Richtung ist die richtige. Wir mussten uns \n\neines Besseren belehren lassen, dass es im Haushalt schon \n\ndrinsteht. Das freut mich sehr. Allerdings bitte ich trotz-\n\ndem die Staatsregierung, Instrumente zu schaffen und \n\nextra daf\u00fcr zu werben, dass mehr Kollegen sich daf\u00fcr \n\nbereit erkl\u00e4ren. Es sind Gespr\u00e4che gefragt, bitte nehmen \n\nSie Geld in die Hand, machen Sie das reizvoll. Ich wei\u00df, \n\nwie die Stimmung ist. Es wird gesagt: F\u00fcr diesen Laden \n\nm\u00f6chte ich nicht mehr arbeiten. Diese Menschen be-\n\nkommt man nur \u00fcber Motivation und auch Geld ist ein \n\nTeil der Motivation. In diese Richtung sollte es gehen. \n\nWir wollten einen Anschub leisten und trotzdem werbe \n\nich um Zustimmung zu unserem Antrag, auch mit dem \n\nWissen, das wir jetzt haben. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch \n\ndes Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich mache mir das jetzt nicht so schwer. Ich habe \n\nSie so verstanden, Herr Wippel, dass Sie den Antrag \n\nzur\u00fccknehmen, aber es war dann doch nicht so. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein!) \n\nIch stelle nun die Drucksache 6/2660 zur Abstimmung. \n\nWer zustimmen m\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Danke. Bei Stimmen daf\u00fcr und ohne Stimmenthal-\n\ntungen ist die Drucksache 6/2660 nicht beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen nun zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nKeine weiteren Staustufen in der Elbe \n\nDrucksache 6/2183, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt, wie gehabt, in der Reihenfolge \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, danach CDU, DIE  \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\ner\u00f6ffnet die Aussprache Herr Abg. G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Warum dieser \n\nAntrag? Warum interessieren wir uns als GR\u00dcNE f\u00fcr den \n\nSchutz der Elbe? Welche Probleme haben wir mit einem \n\nweiteren Ausbau und auch mit Staustufen? \n\nVielleicht muss man erst einmal die Gesamtbedeutung der \n\nElbe f\u00fcr Sachsen in den Fokus nehmen. Seit Anfang des \n\n19. Jahrhunderts sind in ganz Europa und vor allem in \n\nDeutschland alle gro\u00dfen Str\u00f6me nach und nach zu Was-\n\nserstra\u00dfen ausgebaut worden. Sie sind kanalisiert und \n\ngenutzt worden, mit all den bekannten Folgen, die wir \n\nkennen, dass zum Beispiel kein Raum mehr f\u00fcr Hochwas-\n\nserschutz vorhanden ist oder dass die Auen verschwunden \n\nsind. \n\nDa stellt die Elbe eine europ\u00e4ische Besonderheit dar. Sie \n\nist der einzige dieser gro\u00dfen Str\u00f6me, der nach wie vor auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1593 \n\n600 Kilometern L\u00e4nge zwischen Aussig in B\u00f6hmen bis \n\nGeesthacht kurz vor Hamburg frei flie\u00dfen kann. Das gibt \n\nes sonst nirgendwo mehr. W\u00e4hrend etwa das Bundesamt \n\nf\u00fcr Naturschutz festgestellt hat, dass seit dem 19. Jahr-\n\nhundert an allen gro\u00dfen Str\u00f6men nur noch 10 bis 20 % \n\nder historischen Auenfl\u00e4chen verf\u00fcgbar sind, hat auch hier \n\ndie Elbe eine Besonderheit. Da ist n\u00e4mlich im Umland \n\nnoch ganz viel unverbaut, mit einem Riesenpotenzial, was \n\nHochwasserschutz und Staur\u00e4ume anbelangt, aber auch \n\nf\u00fcr den Naturschutz. Sie sind reaktivierbar. \n\nDie Elbe ist ein besonderer Fall, auch naturschutzfachlich. \n\nDas \u00e4u\u00dfert sich auch in bestimmten Punkten. Es hat sich \n\nn\u00e4mlich die \u00f6kologische Dynamik mit Blick auf die \n\nverschiedenen Wasserst\u00e4nde und das Flie\u00dfverhalten \n\nerhalten. Deswegen finden wir an der Elbe einen au\u00dferor-\n\ndentlich hohen naturschutzfachlichen Reichtum: n\u00e4mlich \n\n\u00fcber 1 000 Pflanzen-, 250 Vogel- und 40 Fischarten. \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass \u2013 als man die EU-Wasser-\n\nrahmenrichtlinie festlegte \u2013 man nicht nur die Elbe als \n\neinzigen gro\u00dfen Strom, sondern auch als nat\u00fcrliches \n\nGew\u00e4sser qualifiziert hat. Eine weitere Besonderheit ist, \n\ndass sich an der Elbe l\u00fcckenlos Naturschutzgebiete \n\nverschiedenster Qualit\u00e4t aneinanderreihen. Diese f\u00fcgen \n\nsich aufgrund verschiedener \u00dcberlagerungen fast l\u00fccken-\n\nlos zu europ\u00e4ischen Schutzgebieten \u2013 FFH-Vogel-\n\nschutzgebiete \u2013 zusammen. Das sind insgesamt 222 \n\nSchutzgebiete, die gez\u00e4hlt wurden. Die Elbe ist wirklich \n\nein \u00f6kologischer Leuchtturm. Das gilt insbesondere f\u00fcr \n\nSachsen. Das ist ein hohes Gut, das es \u2013 aus unserer Sicht \n\n\u2013 zu sch\u00fctzen gilt. \n\nWelche Folgen hat es, wenn man an der Elbe weiter \n\nherumbaut und Entwicklungen nachholt, die man seit dem \n\n19. Jahrhundert an anderen Str\u00f6men schon durchexerziert \n\nhat? Man muss Folgendes wissen: Etwa die H\u00e4lfte aller \n\nMa\u00dfnahmen, die j\u00e4hrlich an der Elbe stattfinden, f\u00fchren \n\nzu Sohleerosionen. Es geht um Baggerarbeiten zur Vertie-\n\nfung, damit der Fluss schiffbar bleibt. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Ist doch K\u00e4se! \u2013 \n\nInes Springer, CDU: Das kann man  \n\nnicht mit anh\u00f6ren, diesen Quatsch!) \n\nDadurch wird der Fluss und das Wasser schneller und \n\ntiefer. Der Elbepegel zwischen Riesa und Magdeburg hat \n\nsich seit dem Ende des 19. Jahrhunderts schon um \n\nzwei Meter vertieft. Fr\u00fcher wurde eine Dr\u00e4nage gelegt, \n\num diese trocken zu legen. Das ist auch die Wirkung an \n\nder Elbe. Es fehlt das Wasser rechts und links. Das hat \n\nFolgen f\u00fcr die Land- und Forstwirtschaft. Es hat eben \n\nauch Folgen f\u00fcr den Naturschutz \u2013 n\u00e4mlich f\u00fcr die Auen, \n\ndie wir dort noch haben. Sie sind zumindest reaktivierbar. \n\nEs hat aber auch f\u00fcr die Bauwerke an der Elbe Folgen. Sie \n\nwurden f\u00fcr andere Pegelst\u00e4nde errichtet. Es werden auch \n\nBr\u00fccken untersp\u00fclt. Ebenso werden die Bauwerke, die die \n\nSchiffbarkeit erst erm\u00f6glichen sollen, wie die Buhnen \n\nuntersp\u00fclt. \n\nEs stellt sich somit das Problem, dass man diese Bauwer-\n\nke st\u00e4ndig unterhalten muss. Damit es nicht so schlimm \n\nist, weil der Fluss vertieft wird, werden j\u00e4hrlich knapp \n\n100 000 Tonnen Kies als Geschiebe hinzugegeben. Das ist \n\nmit hohen Kosten verbunden. Es hat aber offensichtlich \n\nrelativ wenig Wirkung. \n\nJetzt droht ein neues Problem: der weitere Bau von \n\nStaustufen. Was w\u00fcrde das bedeuten? Das sind insbeson-\n\ndere Staustufen auf b\u00f6hmischer Seite. \n\n(Frank Heidan, CDU: Wo denn?) \n\n\u2013 Wie bitte? M\u00f6chten Sie eine Zwischenfrage stellen? \u2013 \n\nGut. \n\nWenn eine Staustufe auf b\u00f6hmischer Seite unmittelbar an \n\nein FFH-Gebiet auf s\u00e4chsischer Seite angrenzend gebaut \n\nwird, dann f\u00fchrt es erstens dazu, dass die Weichholzaue, \n\ndie dort vorhanden ist, abs\u00e4uft. Sie ist dann nicht mehr \n\nvorhanden. Durch das Aufstauen sinken auch die Wasser-\n\ng\u00fcte und der Sauerstoffgehalt. Das f\u00fchrt zu einem erh\u00f6h-\n\nten Algenwachstum. Die Elbe wird tr\u00fcber, brauner und \n\ninsgesamt schleimiger. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, gestatten \n\nSie zwei Zwischenfragen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, ich gestatte die Zwi-\n\nschenfragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Zun\u00e4chst darf Herr \n\nFraktionsvorsitzender Kupfer seine Frage stellen, bitte. \n\nFrank Kupfer, CDU: Herr Kollege, w\u00fcrden Sie zur \n\nKenntnis nehmen, dass das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt \n\nund Landwirtschaft \u2013 damals noch unter meiner F\u00fchrung \n\n\u2013 eine eindeutige Stellungnahme zum Bau der Staustufe \n\nin D\u011b\u010d\u00edn abgegeben hat, die die Umweltauswirkungen auf \n\nden Freistaat Sachsen detailliert ausf\u00fchrte? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das nehme ich zur Kennt-\n\nnis. Sie werden erkennen, was die Ausf\u00fchrungen zur \n\ngeplanten Wassertiefe damit zu tun haben. Ich kann es \n\nauch vorwegnehmen: Es gibt einen deutlichen Wider-\n\nspruch. Entweder ist man f\u00fcr eine Tiefe von 1,60 Meter \n\noder gegen die Staustufen. Das ist ein Widerspruch in \n\nsich. 1,60 Meter an der Elbe ist ohne eine Kette von \n\nStaustufen schlichtweg nicht darstellbar. Es fehlt einzig \n\nund allein das Wasser. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nzweite Zwischenfrage? \u2013 Ja. Herr Heidan, bitte. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Kollege, Sie schreiben in \n\nIhrem Antrag etwas von einem Ausbau. Ist Ihnen bekannt, \n\ndass ein weiterer Ausbau der Elbe stattfindet? Wenn Sie \n\nauf die Staustufen im b\u00f6hmischen Bereich der Elbe zu \n\nsprechen kommen, m\u00f6chte ich gern Folgendes wissen: \n\nWelche politischen Auswirkungen hat Ihr Antrag? Wir \n\nbefinden uns hier im S\u00e4chsischen Landtag. Welche \n\nGedanken bringen Sie dazu, dass wir uns \u00fcber b\u00f6hmische \n\nStaustufen auf b\u00f6hmischer Seite unterhalten m\u00fcssen? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1594 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Haben Sie die Frage \n\nverstanden? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja, Sie k\u00f6nnen den Antrag \n\ngern noch einmal lesen. Es geht darum, dass wir das Ziel, \n\nunterhalb von Dresden 1,60 Meter an 345 Tagen im Jahr \n\nzu erreichen, aufgeben, weil es schlichtweg nicht m\u00f6glich \n\nist. Wir GR\u00dcNEN erfinden das nicht. Das ist eine Aussa-\n\nge, die seit dem Jahr 2013 existiert. Das Bundesver-\n\nkehrsministerium tr\u00e4gt regelm\u00e4\u00dfig vor, dass mehr als \n\n1,20 Meter schlichtweg nicht vorhanden sind. Eine \n\nErh\u00f6hung von 1,20 Meter auf 1,60 Meter schafft man \n\nnicht dadurch, dass ausgebaggert und ausgebaut wird. \n\nEinen tieferen Wasserstand w\u00fcrde ich nur durch Staustu-\n\nfen erreichen. Das ist genau das Widersinnige der aktuel-\n\nlen Politik: Ich kann nicht einerseits fordern, keine Stau-\n\nstufen zu bauen, und andererseits an einer Tiefe von \n\n1,60 Meter festhalten. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nEs ist ein sinnloses Ziel, weil es in sich widerspr\u00fcchlich \n\nist. Es hat aber Folgen, weil wir f\u00fcr dieses Phantomziel \n\nregelm\u00e4\u00dfig Millionen Euro am Rand der Elbe in den Sand \n\nsetzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuf tschechischer Seite wird aktuell \u2013 das belangt uns \n\nauch wieder \u2013 der Bau einer Staustufe geplant, um auf \n\n1,90 Meter zu kommen, auch wenn an der restlichen Elbe \n\nrealistisch 1,20 Meter vorhanden sind. Daf\u00fcr sollen rund \n\n250 Millionen ausgegeben werden. Es handelt sich \n\ngr\u00f6\u00dftenteils um EU-Gelder. Das belangt uns ebenso, weil \n\nwir alle EU-B\u00fcrger sind. \n\nVielleicht kommen wir einmal auf die wirtschaftliche \n\nBedeutung der Elbe zu sprechen und warum man an einer \n\nTiefe von 1,60 Meter festh\u00e4lt. 85 % der Binnenschifffahrt \n\nin Deutschland findet auf dem Rhein statt. Der Rest findet \n\nauf den Kan\u00e4len in Deutschland und den kanalisierten \n\nFl\u00fcssen wie Neckar, Main und Donau statt. Sie alle haben \n\neine Mindestwassertiefe von 2,50 Meter. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr G\u00fcnther, gestatten \n\nSie eine weitere Zwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Springer, bitte. \n\nInes Springer, CDU: Kollege G\u00fcnther, sind Sie sich im \n\nKlaren dar\u00fcber, dass seit dem Wiener Kongress die Elbe \n\nmit einem internationalen Vertrag belegt ist, der uns dazu \n\nverpflichtet, gewisse Rahmenbedingungen f\u00fcr die Elbe \n\naufrechtzuerhalten, um unseren Nachbarn die M\u00f6glichkeit \n\nzu geben, den Fluss zu nutzen? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Richtig, das ist mir sehr \n\nwohl bewusst. Sie h\u00e4tten ebenfalls den Versailler Vertrag \n\nanf\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist mir bekannt. Es steht aber nur \n\ndarin, dass wir diesen Fluss daf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stellen \n\nm\u00fcssen. Es ist nirgendwo international festgelegt, dass \n\nwir k\u00fcnstlich auf eine Tiefe kommen m\u00fcssen, die einem \n\nmodernen Frachtverkehr entspricht. Laut dem Bundesamt \n\nf\u00fcr G\u00fcterverkehr ist der Transport auf dem Fluss erst dann \n\nwirtschaftlich, wenn er dreilagig stattfindet. Das w\u00e4ren \n\ndrei Container. Das setzt eine Mindestwassertiefe von \n\nzwei Metern voraus. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nWir haben nur 1,60 Meter. Diese braucht man f\u00fcr zwei \n\nLagen. Das bedeutet, dass Schiffe dort fahren k\u00f6nnen. Es \n\nist aber nicht wirtschaftlich und sinnvoll. Vielleicht \n\nbeantwortet dies Ihre Frage. \n\n(Ines Springer, CDU: Nein!) \n\nWir sind international nicht dazu verpflichtet, eine Schiff-\n\nbarkeit sinnvoll zu machen und entsprechend Geld f\u00fcr \n\nStaustufen auszugeben. Das ist der Widerspruch, auf den \n\nich Sie hier hinweisen m\u00f6chte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMan muss ebenfalls wissen, dass nicht nur der gro\u00dfe \n\nSchifffahrtsverkehr an den anderen Fl\u00fcssen stattfindet, wo \n\nwesentlich mehr Wasser vorhanden ist. Der Anteil der \n\nElbe sinkt immer weiter. Im Moment sind es 0,2 %. Das \n\nist deutschlandweit nahezu irrelevant. \n\n(Ines Springer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nIch m\u00f6chte noch einen Satz sagen, dann gestatte ich Ihnen \n\neine weitere Zwischenfrage. Wir erleben gerade eine neue \n\nAbfolge neuer Tiefstst\u00e4nde. Im Jahr 2013 waren es \n\n0,8 Tonnen, 2014 waren es nur noch 0,4 Tonnen. Wie viel \n\nes dieses Jahr nach den krassen Niedrigst\u00e4nden werden, \n\nwerden wir noch sehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kollegin Springer, \n\nbitte. \n\nInes Springer, CDU: Kollege G\u00fcnther, wenn Sie so gut \n\ndar\u00fcber informiert sind, m\u00fcssten Sie eigentlich Folgendes \n\nwissen: Wissen Sie, dass unsere tschechischen Nachbarn \n\nim Wesentlichen leere Schiffe zum Endausbau nach \n\nHamburg transportieren? Die leeren Schiffe brauchen \n\nkeine Wassertiefe von 1,60 Meter. Unser Ausbauziel ist \n\nnicht, vorrangig eine Tiefe von 1,60 Meter zu erreichen. \n\nDie Elbe soll wieder so hergerichtet werden wie vor dem \n\nHochwasser 2002. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich m\u00f6chte Ihnen noch \n\neinmal Folgendes erkl\u00e4ren: Kein Gr\u00fcner fordert, dass kein \n\nSchifffahrtsverkehr mehr auf der Elbe stattfindet. Wir \n\nfordern nur, dass wir uns von dem Ziel 1,60 Meter Was-\n\nsertiefe verabschieden. Das wird vorgetragen. Ich ent-\n\nnehme Ihren Worten, dass das offenbar weiterhin nicht Ihr \n\nPolitikziel ist. Das w\u00e4re ein guter Grund, sich unserem \n\nAntrag anzuschlie\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1595 \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn die leeren tschechischen Schiffe eine Wassertiefe \n\nvon 1,60 Meter nicht ben\u00f6tigen, dann w\u00e4re das perfekt. \n\nSomit kommen wir auch unseren internationalen Ver-\n\npflichtungen seit dem Wiener Kongress hervorragend \n\nnach. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nNoch einmal zur\u00fcck zu den Qualit\u00e4ten, was da \u00fcberhaupt \n\nwirtschaftlich stattfindet. Es f\u00e4hrt im Prinzip jetzt schon \n\nkeiner mehr auf der Elbe, und aus dem gesamten Elbekor-\n\nridor, wenn man sich dies einmal anschaut, was dort \n\ntransportiert wird, sind es auch nur 0,2 % des G\u00fcterver-\n\nkehrs. Wenn man sich schon anstrengt und vielleicht die \n\nTiefe erh\u00f6ht und da ganz viel investiert und sagt, man \n\nw\u00fcrde das Frachtaufkommen verdoppeln, dann sind wir \n\nbei 0,4 %. Das ist irrelevant f\u00fcr verkehrspolitische Fra-\n\ngen, insbesondere auch, weil ja immer angef\u00fchrt wird, \n\ndass wir die Elbe brauchen, um den Verkehr von der \n\nStra\u00dfe auf umweltfreundliche Verkehrstr\u00e4ger zu verla-\n\ngern. Das ist es dort einfach nicht, dort wird nichts statt-\n\nfinden. \n\nDenn im Gegensatz zu all den anderen gro\u00dfen Fl\u00fcssen in \n\nDeutschland ist die Elbe nun einmal ein Niedrigwasser-\n\nfluss. Der Rhein hat das Dreifache an Wassermenge, und \n\nselbst bei Niedrigwasser sind es immer noch 2 Meter. Die \n\nWasserst\u00e4nde an der Elbe sind auch nicht richtig vorher-\n\nsehbar und berechenbar. Da haben wir dann das Problem \n\nf\u00fcr die Logistiker. Wenn man n\u00e4mlich einen Fluss w\u00e4hlt, \n\ndann f\u00fcr eine sichere Logistik. Wenn man diese nicht \n\nplanen kann, ist das das K.-o.-Kriterium f\u00fcr jeden Logis-\n\ntiker. Das erkl\u00e4rt, warum dieser G\u00fctertransport immer \n\nweiter zur\u00fcckgeht. \n\nDas Bundesverkehrsministerium sagt seit 2013, dass wir \n\nmehr als 1,20 Meter bis maximal 1,30 Meter an 345 Ta-\n\ngen im Jahr nicht gew\u00e4hrleisten k\u00f6nnen. Es w\u00e4re doch \n\nsch\u00f6n, wenn wir das auch gemeinsam in Sachsen einmal \n\nfestlegen k\u00f6nnten. Denn es gibt schlichtweg dort keinen \n\nBedarf f\u00fcr mehr Ausbau. Man muss sich vergegenw\u00e4rti-\n\ngen, dass die Nachfrage immer weiter zur\u00fcckgeht. Wo \n\nkommen denn \u00fcberhaupt diese Zahlen mit den 1,60 Meter \n\nher? Diese hat man sich n\u00e4mlich einmal Anfang der \n\nNeunzigerjahre ausgedacht. Daf\u00fcr hat man sich die Zeit \n\nder 1970er bis 1980er Jahre genau angesehen. Das waren \n\naber Zeiten eines extremen Wasserhochstandes an der \n\nElbe, und es war insbesondere die Zeit, als man aus den \n\nganzen Tagebauen ringsherum massiv Grundwasser \n\ndorthin zugef\u00fchrt hat. Das ist aber seit Anfang der Neun-\n\nzigerjahre in dem Umfang nicht mehr der Fall, und die \n\nWassermenge ist seitdem um circa 10 % zur\u00fcckgegangen. \n\nDas muss man einmal zur Kenntnis nehmen, und das wird \n\nauch nie wieder mehr werden, wie auch der Bund schon \n\nlange eingesehen hat. \n\nMan muss auch einsehen, dass es f\u00fcr die Elbe als Wasser-\n\nstra\u00dfe in dem ganzen Umfeld \u00fcberhaupt keinen wirt-\n\nschaftlichen Bedarf mehr gibt, denn klassischer Fluss-\n\ntransport ist Masseg\u00fcterverkehr. Das hat man am Rhein, \n\nan der Donau, am Neckar, \u00fcberall, aber nicht an der Elbe. \n\nDa gibt es nicht die Unternehmen, die diesen Flusstrans-\n\nport brauchen. \n\nMan kann auch sehen, was dort logistisch passiert. Der \n\nFreistaat Sachsen ist ja stolzer Eigent\u00fcmer der S\u00e4chsi-\n\nschen Binnenh\u00e4fen Oberelbe GmbH, die j\u00e4hrlich regel-\n\nm\u00e4\u00dfig einen circa sechsstelligen Verlust erwirtschaftet. \n\nAn diesen s\u00e4chsischen H\u00e4fen, die eigentlich Logistikzen-\n\ntren sind, gab es im letzten Jahr aktuell nur noch 8 % \n\nUmladungen auf das Schiff. Das ist ein Witz. Nur 8 % \n\nunserer H\u00e4fen besch\u00e4ftigen sich \u00fcberhaupt mit Schiff-\n\nfahrt. Der Rest sind Lkw und Schiene, Tendenz fallend, \n\ndenn etwa 2007 waren es immerhin noch 17 %. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich habe ja noch eine \n\nzweite Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr G\u00fcnther, ich glaube, dass \n\nSie sich nicht richtig informiert haben. Die Elbe ist schon \n\nim 19. Jahrhundert bewirtschaftet und erhalten worden. \n\nBismarck hat selbst an der Elbe als Deichgraf gearbeitet. \n\nDas zeigt, dass diese Ver\u00e4nderung, die in den letzten \n\nJahrhunderten an der Elbe stattgefunden hat, wenn ich auf \n\nIhren Antrag eingehe, nicht so ist, wie Sie sagen, weil die \n\nnaturschutzfachliche Bedeutung der Elbe, die derzeit \n\nbesteht und die Sie gerade in Ihrem Redebeitrag angef\u00fchrt \n\nhaben, trotz der Unterhaltung entstand. Damit kann ich \n\nschon die meisten Argumente, die Sie gebracht haben, \n\nwiderlegen. Ich habe mir Ihren Antrag einmal angesehen. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Das ist sch\u00f6n!) \n\nMan kann Ihnen nicht fehlende Hartn\u00e4ckigkeit vorwerfen. \n\nIch hatte eigentlich gedacht, dass es trotz besseren Wis-\n\nsens ist. Aber Sie haben mich mit Ihrem Redebeitrag \n\neigentlich vom Gegenteil \u00fcberzeugt. Das bessere Wissen \n\nist wahrscheinlich wirklich nicht vorhanden. \n\nSehen Sie sich einmal die 4. und 5. Legislaturperiode an. \n\nIn der 4. Legislaturperiode gab es einen Antrag von CDU \n\nund damals noch SPD, wie es ja heute auch wieder ist, \n\nmit dem klaren Bekenntnis, keine Staustufen zu unterst\u00fct-\n\nzen. Insgesamt im Landtag sind dazu trotzdem zw\u00f6lf \n\nKleine Anfragen zu genau diesem Thema gestellt worden, \n\ndavon neun von Ihnen, von den GR\u00dcNEN. \n\nIn der 5. Legislaturperiode ist ein Antrag, nat\u00fcrlich in dem \n\nFall von CDU und FDP gemeinsam, eingereicht worden, \n\nwiederum mit dem klaren Bekenntnis, gegen Staustufen \n\nan der Elbe zu sein. Sie haben vier Kleine Anfragen zu \n\ngenau demselben Thema gestellt. Dar\u00fcber hinaus haben \n\nwir in den vergangenen Legislaturperioden in unter-\n\nschiedlichen Debatten zu Antr\u00e4gen, selbstverst\u00e4ndlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1596 \n\nauch in aktuellen Debatten und Regierungserkl\u00e4rungen, \n\nmeist das Thema Hochwasser betreffend, wie Sie sicher-\n\nlich wissen, die Bekenntnisse gegen den Ausbau der Elbe \n\nund den Bau von Staustufen erneuert und betont, dass \n\nAusbau \u2013 das ist meines Erachtens der entscheidende \n\nPunkt \u2013 nicht gleich Unterhaltung ist, dies aber notwendig \n\nist, um die Schiffbarkeit der Elbe zu gew\u00e4hrleisten. Aber \n\ndas h\u00e4lt Sie offensichtlich nicht von solchen Antr\u00e4gen, \n\nwie hier vorliegend, ab. \n\nIch m\u00f6chte einmal zu dem Antrag an sich kommen. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss man sagen, dass man, wenn man \n\nRealpolitiker ist, solche Antr\u00e4ge eigentlich nicht ernst \n\nnehmen kann. Der vorgelegte Antrag ist einfach aus \n\nmeiner Sicht nur peinlich, und er ist es nicht wert, dar\u00fcber \n\nzu sprechen. Aber um der Sache willen m\u00f6chte ich doch \n\neinige S\u00e4tze dazu sagen. Einerseits, meine Damen und \n\nHerren von den GR\u00dcNEN, muss sich die Koalition nicht \n\nvon der Opposition auf die Umsetzung von Inhalten \n\nunseres eigenen Koalitionsvertrages hinweisen lassen. \n\nDieser Koalitionsvertrag ist Grundlage unseres Handelns \n\nund im Grundsatz nicht verhandelbar. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir von niemandem in diesem Hohen Haus darauf auf-\n\nmerksam gemacht werden, was im Vertrag steht \u2013 das \n\nwissen wir n\u00e4mlich selbst \u2013, geschweige denn aufgefor-\n\ndert werden, uns dazu zu bekennen. \n\nAndererseits versuchen Sie in Ihrem Antrag, den An-\n\nschein zu erwecken, dass unsere tschechischen Nachbarn \n\ndas EU-Recht, in dem Fall ganz konkret die Wasserrah-\n\nmenrichtlinie und die Hochwasserrisikomanagementricht-\n\nlinie, nicht einhalten. Tschechien ist ein Rechtsstaat. Wir \n\ngehen daher uneingeschr\u00e4nkt davon aus, dass sowohl \n\neurop\u00e4isches wie auch nationales Recht eingehalten \n\nwerden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Die Bundesrepublik \n\nDeutschland ist auch ein Rechtsstaat, auch  \n\nwenn europarechtswidrig die Maut kommt!) \n\n\u2013 Die Pkw-Maut hat aber damit nichts zu tun, Herr \n\nLippmann. \n\nDazu bedarf es keiner Initiative oder Belehrung Sachsens. \n\nIch w\u00fcrde das sogar als Affront gegen\u00fcber unserem \n\nNachbarland bezeichnen und m\u00f6chte die GR\u00dcNEN aus \n\ndiesem Grunde davor warnen, andere Staaten \u00fcber ihre \n\nRechtsstaatlichkeit bzw. ihre Gesetzestreue zu belehren. \n\nNichts anderes ist n\u00e4mlich diese uns\u00e4gliche Forderung, \n\ndie man in Punkt 2 Ihres Antrages nachlesen kann. \n\nSchlie\u00dflich ist und bleibt die Elbe auch in Zukunft ein \n\nwichtiger Verkehrstr\u00e4ger. Daran k\u00f6nnen auch Ihre ge-\n\nbetsm\u00fchlenartig vorgetragenen Widerspr\u00fcche nichts \n\n\u00e4ndern. Das hei\u00dft, die Wasserstra\u00dfe Elbe wird f\u00fcr den \n\nTransport von G\u00fctern und im \u00dcbrigen auch im Interesse \n\nder \u00d6kologie, der L\u00e4rmreduzierung und der Effizienz von \n\nTransporten ben\u00f6tigt. Das hei\u00dft aber auch \u2013 das ist das, \n\nwas ich gerade gemeint habe \u2013, dass wasserbauliche \n\nMa\u00dfnahmen zur Unterhaltung vorgenommen werden \n\nm\u00fcssen. Damit soll der urspr\u00fcngliche Gew\u00e4sserzustand \n\nvon vor 2002 wiederhergestellt werden. Grundlage daf\u00fcr \n\nist das Bund-L\u00e4nder-Konzept zur Wiederherstellung der \n\nElbe von 2005, das im Mai 2013 \u2013 Sie haben ja selbst \n\ndarauf abgestellt \u2013 noch einmal best\u00e4tigt wurde. \n\nGrundsatz muss es sein, die Elbe an m\u00f6glichst vielen \n\nTagen im Jahr \u2013 nat\u00fcrlich nicht an allen, weil es eben \n\nwitterungsabh\u00e4ngig ist \u2013 f\u00fcr den Transport von G\u00fctern zu \n\nnutzen. Derzeit entsprechen aber die vorhandenen Fahr-\n\nrinnentiefenverh\u00e4ltnisse nicht diesem angestrebten Ziel, \n\nwelches nicht nur im Landesverkehrswegeplan verankert \n\nist. Dabei gilt es zu betonen, dass die erforderlichen \n\nwasserbaulichen Ma\u00dfnahmen die Elbe weder in Richtung \n\neines Kanals ver\u00e4ndern werden, wie Sie gerade versucht \n\nhaben her\u00fcberzubringen, noch werden diese Ma\u00dfnahmen \n\nnegative Auswirkungen auf die gesch\u00fctzten Auw\u00e4lder und \n\nAuwaldreste haben. Hinzu kommt, dass gerade in Sach-\n\nsen aufgrund der nat\u00fcrlichen Gegebenheiten, die Sie \n\ngerade sch\u00f6n in Ihrem Redebeitrag beschrieben haben, \n\nkaum gr\u00f6\u00dfere Unterhaltungsma\u00dfnahmen n\u00f6tig sind. \n\nAuf der Grundlage des vorliegenden Fachkonzeptes aus \n\ndem Jahr 2005 wurden klare Pr\u00e4missen gesetzt und \n\nMa\u00dfnahmen festgeschrieben, die unter Erhaltung der \n\neinzigartigen Flusslandschaft die Schiffbarkeit der Elbe \n\nsicherstellen und auch zur Verbesserung des Hochwasser-\n\nschutzes im Freistaat Sachsen beitragen. \n\nAllein die Tatsache, dass sich vor 2002 \u2013 die nun wieder \n\nangestrebten Wassertiefen waren n\u00e4mlich damals schon \n\nvorhanden \u2013 diese gesch\u00fctzten Gebiete entwickeln konn-\n\nten, zeigt, dass das Horrorszenario, das Sie hier an die \n\nWand gemalt haben, aus der Welt der Fantasie stammt. \n\nHier gilt es noch einmal zu betonen, dass die Bundesre-\n\ngierung sich das Ziel gesetzt hat, das Verkehrssystem \n\nSchifffahrt bzw. die Wasserstra\u00dfe zur Bew\u00e4ltigung des \n\nVerkehrsaufkommens in der Bundesrepublik Deutschland \n\nund insbesondere zur Entlastung der Stra\u00dfe weiter zu \n\nst\u00e4rken. Um die Umweltfreundlichkeit der Binnenschiff-\n\nfahrt weiter zu erh\u00f6hen, wird eine Modernisierung der \n\nBinnenschifffahrtsflotte zur Emissionsminimierung ange-\n\nstrebt. \n\nInsgesamt sind die Voraussetzungen f\u00fcr eine wirtschaftli-\n\nche und konkurrenzf\u00e4hige Schifffahrt bei gleichzeitiger \n\nErf\u00fcllung der Anforderungen aus der nationalen Strategie \n\nzur biologischen Vielfalt zu gew\u00e4hrleisten und die positi-\n\nven Umwelteffekte des Verkehrssystems zu st\u00e4rken. \n\nMeine Fraktion, meine Damen und Herren \u2013 und ich \n\ndenke, das kann ich auch f\u00fcr unseren Koalitionspartner \n\nsagen \u2013, betrachtet im Gegensatz zu Ihnen von den \n\nGR\u00dcNEN immer beide Seiten einer Medaille. Deshalb ist \n\naus unserer Sicht die gleichrangige Betrachtung der \n\nerforderlichen Ma\u00dfnahmen entscheidend, auf der einen \n\nSeite die Ma\u00dfnahmen zur Aufrechterhaltung der verkehr-\n\nlichen Nutzung und auf der anderen Seite die notwendi-\n\ngen Anforderungen an die Gew\u00e4sser, den Auen- und \n\nNaturschutz und nicht zuletzt auch den Bodenschutz. \n\nDer Verkehrsweg soll mit m\u00f6glichst geringem Aufwand \n\nunter Ausschluss des Baus von Staustufen in der Elbe \n\nstabile und zuverl\u00e4ssige Bedingungen f\u00fcr die Schifffahrt \n\ngew\u00e4hrleisten. Ein Ausbau zur Verbesserung der Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1597 \n\nkehrsverh\u00e4ltnisse findet auch zuk\u00fcnftig nicht statt. Fluss-\n\nbauliche Ma\u00dfnahmen jedoch m\u00fcssen und werden akzep-\n\ntiert, wenn sie zugleich \u00f6kologischen, wasserwirtschaftli-\n\nchen und verkehrlichen Zielen dienen und diese Ziele \u2013 \n\nvor allen Dingen sinnvollerweise \u2013 verbinden. \n\nGenau das, Herr G\u00fcnther, ist der Unterschied zwischen \n\nIhnen und uns. Sie verstehen den Unterschied zwischen \n\nAusbau und Unterhaltung nicht. Das zeigt sich auch an \n\nden Pressemitteilungen, die Sie herausgeben. Dort werden \n\ndie beiden Begriffe regelm\u00e4\u00dfig \u2013 aus meiner Sicht zielge-\n\nrichtet \u2013 verwechselt oder aus dem Zusammenhang \n\ngerissen dargestellt. Ich denke, Sie sollten einmal tief \n\ngreifend recherchieren und vor allen Dingen daraus \n\nlernen. Das fehlt Ihnen im Moment noch. Dann k\u00f6nnen \n\nwir gern dar\u00fcber weiter diskutieren. Wir werden Ihren \n\nAntrag selbstverst\u00e4ndlich ablehnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention? \u2013 Bitte, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Gut. Ich m\u00f6chte dazu \n\nanmerken, dass es der Fraktion der GR\u00dcNEN genau \n\ndarum geht, verschiedene Seiten einer Medaille zu be-\n\ntrachten, n\u00e4mlich die Wirtschaftlichkeit. Welchen Zweck \n\nhat die Elbe als Schifffahrtsstra\u00dfe? Welcher Aufwand ist \n\ndamit verbunden? Welche Sch\u00e4den und welchen Nutzen \n\nhat sie? Zahlen zeigen, dass dort faktisch kein Transport \n\nstattfindet, der irgendeine Relevanz hat. Gleichzeitig \n\nwerden aber Jahr f\u00fcr Jahr Millionen dort hineingesteckt. \n\nIn die Elbe werden j\u00e4hrlich etwa 40 Millionen Euro \n\ninvestiert, allein daf\u00fcr, dass man die Fahrrinne hat, 5 bis \n\n10 Millionen. Auch in die s\u00e4chsischen Binnenh\u00e4fen \n\nwurden in den letzten Jahren \u00fcber 30 Millionen Euro \n\ninvestiert. \n\nWir haben \u2013 das liegt noch nicht so lange zur\u00fcck \u2013 einen \n\nHaushaltstitel in H\u00f6he von 20 Millionen Euro f\u00fcr umwelt-\n\nfreundliche Verkehrstr\u00e4ger geschaffen. Davon soll ein \n\nGro\u00dfteil wohl wieder in die Binnenschifffahrt gehen. Auf \n\nder anderen Seite muss ich feststellen, dass das Verkehrs-\n\naufkommen dort seit Jahren enorm bis in einen Bereich \n\nzur\u00fcckgeht, der f\u00fcr den Gesamtverkehr statistisch \u00fcber-\n\nhaupt nicht mehr relevant ist. Selbst bei den Binnenh\u00e4fen \n\nhaben nur noch 8 % von dem, was sie tun, mit Schifffahrt \n\nzu tun. Das sind jetzt nicht die Hauptlogistikzentren. Man \n\nbraucht die nicht. \n\nZur Verdeutlichung einige Zahlen: Wo kann man es \n\nhinverlagern? Nat\u00fcrlich auf die Schiene. T\u00e4glich fahren \n\nzwischen Hamburg und Sachsen zehn Containerz\u00fcge. Die \n\nMenge, die auf dem Schiff transportiert wird \u2013 wenn \n\n\u00fcberhaupt was transportiert wird \u2013 ist maximal ein Zug \n\nmehr. Das sind die Relationen. Dann kann man gut dort \n\ninvestieren und vielleicht einmal etwas f\u00fcr den L\u00e4rm-\n\nschutz f\u00fcr die Trassenanlieger machen. Man kann es sich \n\naber bei der Elbe sparen, dort Geld hineinzupumpen. \n\nDas hei\u00dft nicht, dass man jemandem verbietet, dort mit \n\neinem Schiff zu fahren. Aber wir k\u00f6nnen es uns nicht \n\nleisten, ohne einen nennenswerten volkswirtschaftlichen \n\nVorteil dort einen Haufen Steuergeld zu versenken. Das \n\nist alles, worum es uns geht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hippold, \n\nwollen Sie darauf reagieren? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann rufe ich jetzt die Fraktion DIE LINKE auf. Frau \n\nDr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich sage es \n\ngleich am Anfang, Herr G\u00fcnther, dass wir \u2013 und wenn es \n\nein rein symbolischer Akt ist \u2013 Ihrem Antrag zustimmen \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEr ist auch nach vielen Jahren in seiner Botschaft noch \n\nrichtig. Herr Hippold, von daher k\u00f6nnen Sie das eigent-\n\nlich auch tun. Wir haben diese Debatte schon viele Jahre \n\ngef\u00fchrt. Da haben Sie vollkommen recht. Im Grunde \n\ngenommen k\u00f6nnte man sich das schenken, aber wir haben \n\neine neue Legislaturperiode. Wir hatten vor Kurzem \n\nDiskussionen mit Herrn Tillich und dem tschechischen \n\nMinisterpr\u00e4sidenten, die unterwegs waren und zumindest \n\nsymbolisch signalisiert hatten, wir wollen euch im El-\n\nbeausbau unterst\u00fctzen, wir wollen eure Staustufen viel-\n\nleicht mittragen. Von daher ist es legitim, dass man diesen \n\nAntrag jetzt noch einmal in den Landtag einbringt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch glaube, im Grunde genommen stehen hier tats\u00e4chlich \n\ndie Anspr\u00fcche an die Schifffahrt und an Natur und Um-\n\nwelt in der Abw\u00e4gung gegen\u00fcber. Die einen wollen fahren \n\nund ausbauen und die anderen bef\u00fcrchten Umweltsch\u00e4den \n\n\u2013 eine wichtige, wenn nicht entscheidende Rahmenbedin-\n\ngung ist eine perspektivische Klimabilanz. Das wurde hier \n\nnebenbei angesprochen. \n\nZuk\u00fcnftig wird die Elbe deutlich weniger Wasser f\u00fchren, \n\nwenn ich die letzten Monate sehe und wenn ich die \n\nKlimaprognostiker richtig verstehe. Ich kann durchaus \n\nverstehen, dass Tschechien als Binnenland nach kosten-\n\ng\u00fcnstigen L\u00f6sungen sucht, um sich mit internationalen \n\nHandelswegen zu verbinden. Das m\u00fcssen die Tschechen \n\ntun, und die Elbe bietet sich daf\u00fcr unmittelbar an. Da sich \n\ndie Schiffbarkeit der Elbe verbessert, wenn der Fluss \n\nangestaut wird, strebt die tschechische Seite an, eine \n\nStaustufe zu bauen. Das ist vollkommen nachvollziehbar. \n\nAber der geplante Ausbau der Elbe ist nach meiner \n\nAuffassung \u2013 hier schlie\u00dfe ich mich Herrn G\u00fcnther \n\nvollkommen an \u2013 weder \u00f6kologisch noch volkswirtschaft-\n\nlich vertretbar. Mit ihm w\u00fcrden sich die \u00f6kologischen \n\nBedingungen f\u00fcr Pflanzen und Tiere verschlechtern, und \n\nzwar auf tschechischer wie auf deutscher Seite. Hinzu \n\nkommt, ein solches Bauvorhaben w\u00e4re wirtschaftlich nur \n\ndann sinnvoll, wenn nachfolgend auch auf deutscher Seite \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1598 \n\neine rentable ganzj\u00e4hrige Schiffbarkeit f\u00fcr G\u00fcterschiffe \n\ngegeben w\u00e4re. Das ist aber nicht der Fall; denn die Elbe \n\nist eigentlich ein Niedrigwasserfluss. Das wei\u00df niemand \n\nbesser als die Elbeanrainer, die zwischen Bad Schandau \n\nund Dresden wohnen. Oft pl\u00e4tschert dieser Fluss mit \n\neinem derart niedrigen Wasserstand dahin, dass er regel-\n\nm\u00e4\u00dfigen wirtschaftlichen G\u00fcterverkehr nicht zul\u00e4sst. \n\nDieses Problem wird meines Erachtens in Zukunft zu-\n\nnehmen. \n\nHerr G\u00fcnther sprach es mehrfach an: Die Sohleh\u00f6he der \n\nElbe begrenzt die Masse der zu transportierenden G\u00fcter. \n\nF\u00fcr einen durchg\u00e4ngigen G\u00fcterverkehr m\u00fcsste entweder \n\ndas gesamte Flussbett tiefer gelegt werden, oder es \n\nm\u00fcssten weitere Staustufen gebaut werden. Diese L\u00f6sung \n\nlehnen wir f\u00fcr den s\u00e4chsischen Flussabschnitt ab. \n\nHerr Hippold, ich gebe Ihnen recht, Sie haben im Landes-\n\nentwicklungsplan und auch im Koalitionsvertrag ein Ziel \n\nformuliert. Das hei\u00dft: Die Nutzung der Elbe ist im bishe-\n\nrigen Rahmen und ohne Ausbauten in Sachsen zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, und Ma\u00dfnahmen zur Erhaltung der Schifffahrts-\n\nbedingungen auf der Elbe sind unter Beachtung der \n\n\u00f6kologischen und wasserwirtschaftlichen Funktionen \n\ndurchzuf\u00fchren. Staustufen sind auf s\u00e4chsischer Seite nicht \n\ngeplant. \n\nDerzeit wird ein Gro\u00dfteil des Binnenschiffverkehrs aus \n\noder nach Tschechien \u00fcber andere Fl\u00fcsse und Kan\u00e4le der \n\nBundesrepublik abgewickelt. Sie haben das vorhin er-\n\nw\u00e4hnt. Ich kann mir jetzt auch schenken \u2013 das habe ich \n\nniedergeschrieben \u2013, was die Folgen einer Staustufe in \n\nTschechien w\u00e4ren, unter anderem das Problem, das wir \n\nschon einige Wochen vor uns hertragen. Diese polychlo-\n\nrierten Biphenyle w\u00fcrden sich wahrscheinlich in den \n\nSedimenten der Staustufe anreichern. Was ist dann im \n\nHochwasserfall? M\u00f6glicherweise kommt so ein Sedi-\n\nmentflash und tr\u00e4gt das zu uns. Wir nutzen das Wasser \n\nimmer noch f\u00fcr unser Trinkwasser, also Uferfiltrat. Das \n\nw\u00e4re sicherlich nicht hilfreich. Auch f\u00fcr den Artenbestand \n\nw\u00e4re es nicht hilfreich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nHerr Kupfer hat immer wieder darauf hingewiesen, wie \n\nsch\u00f6n die Elbe in den letzten Jahren geworden ist, wie \n\nviele Fischarten sich entwickelt haben. Sicher w\u00e4re eine \n\nsolche Staustufe in Tschechien nicht hilfreich f\u00fcr die \n\nFortentwicklung der Wasserqualit\u00e4t oder der Sediment-\n\nqualit\u00e4t hier auf unserer Seite. \n\nAber ich m\u00f6chte noch einen anderen Aspekt ansprechen, \n\nund zwar den, den Herr Prof. W\u00f6ller gestern in der \n\nDiskussion zur Fachregierungserkl\u00e4rung eingebracht hat, \n\nn\u00e4mlich eine m\u00f6gliche Variante, Tschechien an internati-\n\nonale Transportwege anzubinden. Das w\u00e4re vielleicht der \n\nAusbau der Bahnstrecke, wie sie ebenfalls im Landesent-\n\nwicklungsplan 2013 raumordnerisch angedacht ist. Ich \n\nkann nicht wirklich einsch\u00e4tzen, wie ernst er das gestern \n\ngemeint hat; denn das w\u00e4re f\u00fcr die Tschechen eine wich-\n\ntige Information. Vielleicht sollte man einmal kommuni-\n\nzieren, wie wir vielleicht gemeinsam mit der Deutschen \n\nBahn usw. diesen Landesentwicklungsplan und den \n\nLandesverkehrsplan mit ihnen gemeinsam umsetzen \n\nk\u00f6nnen. \n\nIch fasse daher f\u00fcr uns zusammen: Eine weitere Staustufe \n\nauf tschechischer und auch auf deutscher Seite l\u00f6st nicht \n\ndie Niedrigwasserprobleme im deutschen Flussabschnitt. \n\nDeshalb wird es meines Erachtens auch nie zu einem \n\nAusbau kommen. Perspektivisch wird die Wassermenge \n\nin der Elbe weiter abnehmen. Auch da hilft keine Staustu-\n\nfe weiter. \n\nNicht noch einmal erw\u00e4hnen muss ich die \u00f6kologischen \n\nAuswirkungen auf deutsche Flussabschnitte. Ich erwarte \n\nhier eine weiterhin konsequente Haltung der Staatsregie-\n\nrung in dieser Frage. Das werden wir ja vielleicht gleich \n\nh\u00f6ren in Ihrem Statement. Eine zuverl\u00e4ssige Anbindung \n\nTschechiens \u00fcber die Elbe kann meines Erachtens durch \n\ndiese Staustufe dauerhaft nicht gew\u00e4hrleistet werden. Wir \n\nsollten tats\u00e4chlich st\u00e4rker \u00fcber die Bahnanbindung nach-\n\ndenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Koalitionsvertrag zwi-\n\nschen CDU und SPD ist mehr als ein politisches Willens-\n\nbekenntnis. Er ist Handlungsprogramm. Mit den Haus-\n\nhaltsverhandlungen haben wir das in vielen Punkten \n\nbereits bewiesen. F\u00fcr die Elbe gilt: Kein Ausbaggern, \n\nkeine weitere Vertiefung und keine Staustufen. \n\nWir k\u00f6nnen der tschechischen Seite nicht verbieten, bei \n\nDe\u010din eine Staustufe zu bauen. Hier in Sachsen haben wir \n\nnur ein Instrument, im Rahmen der Umweltvertr\u00e4glich-\n\nkeitspr\u00fcfung eine Stellungnahme abzugeben. In dem \n\nZusammenhang gilt, dass die Elbe eine wertvolle Natur- \n\nund Kulturlandschaft ist. Mit mehr als 400 Flusskilome-\n\ntern ist sie als \u00e4ltestes deutsches Unesco-Bio-\n\nsph\u00e4renreservat Modelllandschaft f\u00fcr nachhaltige Ent-\n\nwicklung der Vereinten Nationen. Die Flusslandschaft \n\nElbe stellt damit das gr\u00f6\u00dfte Schutzgebiet in Deutschland \n\ndar. Selbstverst\u00e4ndlich w\u00fcrde eine Staustufe in De\u010din \n\nnegative Auswirkungen auf die Natur- und Kulturland-\n\nschaft Elbe haben. Deshalb sprechen wir uns auch gegen \n\nden Bau einer Staustufe aus. \n\n(Beifall des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nFairerweise muss man aber sagen, dass diese Position in \n\nder vergangenen Legislatur auch von der Staatsregierung, \n\nin persona Herr Kupfer, vertreten wurde. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Mit dem Koali-\n\ntionsvertrag haben wir ein jahrzehntelanges Dogma \n\ndurchbrochen, das Dogma, dass die Elbe ganzj\u00e4hrig \n\nbeschiffbar ist. Das ist sie nicht. Klimatisch bedingt \n\nwerden wir immer wieder Phasen von Niedrigwasser \n\nhaben, genauso wie wir uns auf Hochwasserereignisse \n\neinstellen m\u00fcssen. Laut einer Studie des Potsdaminstituts \n\nf\u00fcr Klimafolgenforschung werden sich die Niedrigwas-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1599 \n\nserperioden in Zukunft durch die Erderw\u00e4rmung versch\u00e4r-\n\nfen. Ein Ausbaggern der Elbe ist vor diesem Hintergrund \n\n\u00f6kologisch nicht sinnvoll. Deshalb steht dies auch so im \n\nKoalitionsvertrag. Das bedeutet aber nicht, dass auf der \n\nElbe keine Schiffe mehr fahren sollen, sondern dass die \n\nSchiffe eben nicht das ganze Jahr fahren k\u00f6nnen. Trotz-\n\ndem bleibt die Elbe eine \u00fcberregionale Wasserstra\u00dfe. \n\nAber sie ist eben gleichberechtigt eine Natur- und Kultur-\n\nlandschaft. \n\nSehr geehrte Damen und Herren von den GR\u00dcNEN! Ich \n\nbedanke mich noch einmal herzlich, dass Sie den Koaliti-\n\nonsvertrag in diesen Antrag gepackt haben. Unsere \n\nPosition ist klar: Wir brauchen diesen Antrag nicht und \n\nlehnen ihn deshalb ab. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Urban \n\nf\u00fcr die AfD. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \u201eStau-\n\nstufen schaden nicht nur dem \u00d6kosystem Elbe in Tsche-\n\nchien, sondern wirken sich bis weit nach Sachsen hinein \n\naus.\u201c Das waren die Worte von Herrn Tillich aus dem \n\nJahr 2005. Damals intervenierte Herr Tillich bei der EU, \n\ndamit keine Subventionen f\u00fcr Staustufen in Tschechien \n\nbereitgestellt werden. \n\nDie Elbe ist zwar eine der 28 Bundeswasserstra\u00dfen in \n\nDeutschland, eine hohe Bedeutung als Verkehrsweg \n\ngenie\u00dft sie aber nur f\u00fcr das Binnenland Tschechien, das \n\n\u00fcber die Elbe einen Anschluss an den Seehafen Hamburg \n\nhat. Deshalb dr\u00e4ngt die Tschechische Republik darauf, \n\ndass Deutschland die Elbe so ausbaut, dass sie l\u00e4ngere \n\nZeit im Jahr schiffbar wird. Das w\u00e4re aber nur zu errei-\n\nchen, wenn man die Elbe in Deutschland weiter begradi-\n\ngen, vertiefen und mit Staustufen versehen w\u00fcrde. \n\nBauliche Ma\u00dfnahmen zur besseren Schiffbarmachung der \n\nElbe auf deutscher Seite gab es reichlich. Ab 1991 begann \n\nman mit stromregelnden Ma\u00dfnahmen, die ab 1995 syste-\n\nmatisch auf allen Elbabschnitten durchgef\u00fchrt wurden, \n\ndie Seichtstellen aufwiesen. Ziel dieser Ma\u00dfnahmen war \n\nes, an mindestens 345 Tagen im Jahr mehr als 1,60 Meter \n\nFahrrinnentiefe und 50 Meter Fahrrinnenbreite zu ge-\n\nw\u00e4hrleisten. Nach Vollendung der Unterhaltungsarbeiten \n\nan bereits vorhandenen Strombauwerken am Ufer und im \n\nFlussbett wurden im Jahr 1995 zahlreiche neue Buhnen \n\ngebaut und Kopf- und Sohlschwellen im Flussbett er-\n\ng\u00e4nzt. Schwerpunkte dieser stromregelnden Ma\u00dfnahmen \n\nwaren die Seichtstellen bei Torgau und Magdeburg. \n\nDie durch die Bauma\u00dfnahmen erreichten Tauchtiefen \n\nverbesserten die Bedingungen f\u00fcr eine wirtschaftliche \n\nBinnenschifffahrt nur in geringem Ma\u00dfe. Erwartungen an \n\neinen Boom der Elbeschifffahrt, die im Vorfeld der \n\nBauma\u00dfnahmen immer wieder vonseiten der Binnen-\n\nschifffahrtsverb\u00e4nde geweckt wurden, erf\u00fcllten sich nicht. \n\nDurch die Konkurrenz anderer Verkehrstr\u00e4ger, insbeson-\n\ndere des Lkw-Verkehrs, aber auch der modernisierten \n\nG\u00fcterbahn, gelang es der Elbeschifffahrt nicht, in nen-\n\nnenswertem Umfang neue M\u00e4rkte zu erschlie\u00dfen. Gleich-\n\nzeitig ging der Transport traditioneller Masseng\u00fcter wie \n\nKohle, Kies oder Stahl weiter zur\u00fcck. Weite Strecken der \n\nMittelelbe weisen heute kaum gewerblichen Schiffsver-\n\nkehr auf. Dieser wird \u00fcberwiegend \u00fcber die vorhandenen \n\nKan\u00e4le wie den Elbe-Seiten-Kanal, den Elbe-L\u00fcbeck-\n\nKanal und den Mittellandkanal gef\u00fchrt. Ein Ausbau der \n\nElbe in diesem Abschnitt w\u00e4re daher nicht nur \u00f6kolo-\n\ngisch, sondern auch \u00f6konomisch \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdig. Im \n\nJahr 2014 sank der Frachtverkehr der Elbe auf ein neues \n\nMinimum von nur noch 400 000 Tonnen im Jahr. \n\nWas sind die Argumente der Gegner eines weiteren \n\nAusbaus der Elbe? \n\nAnders als der Rhein ist die Elbe ein Niedrigwasserfluss. \n\nAlle Prognosen weisen auf einen weiteren R\u00fcckgang der \n\nWassermenge der Elbe, vor allem in den Sommermona-\n\nten, hin. In den letzten Jahren unterschritt die Elbe im \n\nSchnitt an vier Monaten im Jahr das ohnehin sehr niedrige \n\nMinimalziel einer Fahrtiefe von 1,60 Meter. Zum Ver-\n\ngleich: Das auf dem Rhein g\u00e4ngige Europaschiff ist auf \n\neinen Tiefgang von 2,50 Meter ausgelegt. \n\nDas im Landesverkehrsplan Sachsen 2025 festgelegte Ziel \n\neiner Mindesttiefe von 1,60 m an 345 Tagen ab Dresden \n\nstromabw\u00e4rts und von 1,50 m an 345  Tagen ab Dresden \n\nstromaufw\u00e4rts ist v\u00f6llig unrealistisch und w\u00e4re nur durch \n\nden Bau von Staustufen auf s\u00e4chsischem Boden zu \n\nerreichen. \n\nDie geplanten Staustufen in B\u00f6hmen beeinflussen in \n\nnegativer Weise besonders wertvolle Gebiete, die B\u00f6hmi-\n\nsche Schweiz und die S\u00e4chsische Schweiz. Eine Beein-\n\ntr\u00e4chtigung dieser haupts\u00e4chlich vom Tourismus lebenden \n\nRegionen w\u00e4re mit dem Verlust vieler Arbeitspl\u00e4tze \n\nverbunden. Zus\u00e4tzlich w\u00e4chst durch die Staustufen auch \n\ndie Hochwassergefahr, weil im Falle einer Flutung, wie \n\nsie im Jahr des Hochwassers 2013 notwendig wurde, \n\nSachsen kurzfristig die zus\u00e4tzlichen Wassermassen aus \n\nTschechien aufnehmen muss. \n\nDie Bahn kann fast alle G\u00fcter umweltvertr\u00e4glicher trans-\n\nportieren, da sie ohne Warenumschlag viele Industrie- und \n\nHandelszentren direkt anfahren kann. \n\nDer Staustufenbau verschwendet \u00fcber die Europ\u00e4ische \n\nUnion Hunderte Millionen Euro Steuergelder, denn auch \n\nTschechien setzt darauf, dass Br\u00fcssel die Staustufe bei \n\nDe\u010din mindestens mit 70 % der Baukosten bezuschussen \n\nwird. Die Subventionierung steht im eklatanten Wider-\n\nspruch zu den Zielen der EU-Wasserrahmenrichtlinie, die \n\nVerschlechterungen der Durchg\u00e4ngigkeit oder der Gew\u00e4s-\n\nserg\u00fcte von Flie\u00dfgew\u00e4ssern verbietet. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich die GR\u00dcNE-Fraktion aller-\n\ndings bitten, mit derselben Entschlossenheit die Durch-\n\ng\u00e4ngigkeit unserer s\u00e4chsischen Mittelgebirgsfl\u00fcsse \n\neinzufordern, anstatt noch im letzten Dorfbach eine \n\nMiniwasserkraftanlage zu begr\u00fc\u00dfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1600 \n\nDer Konflikt um die Kanalisierung und bessere Schiff-\n\nbarkeit der Elbe schwelt schon lange. Die Enthemmung \n\nzu weiteren Regulierungsma\u00dfnahmen auch auf bundes-\n\ndeutscher Seite k\u00f6nnte die mittel- und langfristige Folge \n\ndes Baus der erw\u00e4hnten Staustufen sein. \n\nDie Elbe ist der letzte gro\u00dfe nicht regulierte Fluss Euro-\n\npas, ein Natur- und Kulturerbe. Diesen Schatz f\u00fcr eine \n\nSchifffahrt aufs Spiel zu setzen, die dauerhaft nur mittels \n\nSubventionen m\u00f6glich ist, w\u00e4re wirtschaftspolitischer \n\nUnsinn. Die s\u00e4chsische Regierung t\u00e4te gut daran, in \n\nSachen Staustufen ihren Schlingerkurs zu beenden, deren \n\nBau in Tschechien eindeutig abzulehnen und diese Hal-\n\ntung auch unmissverst\u00e4ndlich gegen\u00fcber der tschechi-\n\nschen Regierung zu vertreten, \n\n(Frank Kupfer, CDU: Haben wir gemacht!) \n\nanstatt positive Signale auszusenden, wie Herr Tillich es \n\nk\u00fcrzlich getan hat. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen noch weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann frage ich die Staatsregierung. \u2013 Herr \n\nMinister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Das ist nun ein Antrag, \n\nbei dem man wirklich nicht so richtig wei\u00df, was er soll. \n\nIch m\u00f6chte gleich zu Anfang ganz klar sagen: Wir stehen \n\ndazu, dass es keinen Ausbau, sondern nur den Erhalt der \n\nElbe gibt. Wir wollen, dass sie weiter Bundeswasserstra\u00dfe \n\nbleibt, und wir sind nach wie vor und bleiben gegen den \n\nBau einer Staustufe. \n\nAuf tschechischer sowie auf deutscher Seite habe ich \n\nnoch von niemandem geh\u00f6rt \u2013 auch aus unseren Reihen \n\nnicht \u2013, der das je gefordert hat. Der Antrag ist an sich \n\n\u00fcberfl\u00fcssig. Man muss uns auch nicht belehren, die \n\nEinhaltung des Koalitionsvertrages einzufordern, sondern \n\nwir stehen zu den genannten naturschutzfachlichen Zielen \n\ngenauso wie zu dem Ziel, die Elbe als Bundeswasserstra-\n\n\u00dfe zu erhalten. \n\nNat\u00fcrlich gibt es klimatische Ver\u00e4nderungen; auch das \n\nleugnet niemand. Die Projektgruppe KLIWAS der Bun-\n\ndesregierung beleuchtet diese immer wieder und stellt \n\nauch nach wie vor die Bedeutung der Bundeswasserstra-\n\n\u00dfen heraus. Wenn es hier weitere klimatische Ver\u00e4nderun-\n\ngen gibt, so wird das nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf die \n\nElbeschifffahrt haben. Auch dies stellt \u00fcberhaupt niemand \n\ninfrage. \n\nZu den H\u00e4fen m\u00fcsste vielleicht eher Martin Dulig spre-\n\nchen, aber ich sage Ihnen eines: Ich finde die sogenannte \n\ntrimodale Nutzung, Bahn \u2013 Stra\u00dfe \u2013 Wasser, an unseren \n\nH\u00e4fen richtig. Wenn sie Logistikzentren werden, so ist das \n\ndoch nicht schlecht. Ich wei\u00df nicht, was man dort als \n\nnegativen Aspekt sehen sollte. Es wird immer wieder \n\ninfrage gestellt, wie wir mit unseren tschechischen und \n\nb\u00f6hmischen Kollegen grenz\u00fcbergreifend zusammenarbei-\n\nten, und ich sage Ihnen ganz klar: Die Zusammenarbeit, \n\ndie Abstimmung mit unseren tschechischen Nachbarn bei \n\nder Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie und der \n\nHochwasserrisikomanagementrichtlinie, auch im Rahmen \n\nder Internationalen Kommission zum Schutz der Elbe und \n\nder deutsch-tschechischen Grenzgew\u00e4sserkommission, \n\nl\u00e4uft nach wie vor sehr, sehr gut. \n\nDie auf tschechischer Seite geplante Staustufe war eben-\n\nfalls mehrmals auch in diesen Gremien Diskussionsge-\n\ngenstand. Unsere Haltung dazu hat sich in keiner Weise \n\nge\u00e4ndert, und auch die aktuelle Position der Staatsregie-\n\nrung gegen\u00fcber dem geplanten Vorhaben des Staustufen-\n\nausbaus ist doch niemandem neu. Man kann mit noch so \n\nvielen Kleinen Anfragen immer wieder nachfragen, und \n\nwir antworten Ihnen darauf gern. Aber Sie werden keine \n\nneuen Erkenntnisse darin finden. \n\nIn meiner Zeit als Staatsminister \u2013 zehn Monate sind es \n\nnun \u2013 habe ich auch in mehreren pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen \n\nmit meinen Kollegen Umweltministern immer wieder \n\ndarauf hingewiesen, und auch mit dem Vizeminister \n\nSmr\u017e, der in der vorigen Woche in Sebnitz war, habe ich \n\n\u00fcber die Staustufen gesprochen, und ich muss Ihnen \n\nsagen: Auch in Tschechien sieht man das nicht als Selbst-\n\nl\u00e4ufer. Auch dort sind in den letzten Jahren neue FFH-\n\nGebiete ausgewiesen worden, und der Vizeminister hat \n\nmir versichert, dass es selbstverst\u00e4ndlich ist, dass auch auf \n\ntschechischer Seite die Umweltaspekte sehr genau gepr\u00fcft \n\nwerden und man dort keinesfalls einfach die Staustufe \n\nrealisieren kann, ohne diese Aspekte zu betrachten. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung hat auch im Rahmen \u2013 \n\nFrank Kupfer hat ebenfalls darauf hingewiesen \u2013 des \n\ngrenz\u00fcberschreitenden UVP-Verfahrens m\u00f6gliche grenz-\n\n\u00fcberschreitende Umweltauswirkungen, insbesondere in \n\nBezug auf den Naturschutz im Zusammenhang mit der \n\nFFH-Richtlinie \u201eFischartenschutz\u201c sowie mit Fisch-\n\nschutzma\u00dfnahmen und Gew\u00e4sserschutz und mit der \n\nWasserrahmenrichtlinie benannt, und auch daran hat sich \n\nnichts ge\u00e4ndert. Das Bundesministerium f\u00fcr Umwelt, \n\nNaturschutz, Bau und Reaktorsicherheit sieht das geplante \n\nProjekt \u00fcbrigens ebenfalls kritisch und hat gleichgelagerte \n\nBedenken angemeldet. \n\nAber letztendlich wird die Entscheidung auf tschechischer \n\nSeite fallen, und mehr, als immer wieder zu betonen \u2013 \n\nauch im bilateralen Austausch \u2013, wie unsere Haltung ist, \n\nk\u00f6nnen wir nicht tun. Deutschland wurde aufgrund \n\ninternationaler Verpflichtungen in den grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden Umweltvertr\u00e4glichkeitspr\u00fcfungen in das Verfahren \n\neinbezogen; aber die Entscheidung f\u00e4llt letztendlich in \n\nTschechien. \n\nAufgrund der unver\u00e4nderten Situation in der Staatsregie-\n\nrung, der Stellung in den Fraktionen CDU und SPD dazu \n\nsowie der eindeutigen und klaren Formulierung in unse-\n\nrem Koalitionsvertrag kann ich nur eines empfehlen: den \n\nAntrag abzulehnen. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1601 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat nun die Fraktion GR\u00dcNE, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich muss \n\nfeststellen, dass die meisten der Vorredner durchaus \n\nverstanden haben, was dieser Antrag bezweckt. Nur \n\nwurde von der CDU wiederholt vorgetragen, dass sie es \n\nnicht versteht. Es w\u00fcrde helfen, sich das noch einmal \n\nanzuschauen. \n\nSie sehen: Punkt 1 und 2 sind Selbstverst\u00e4ndlichkeiten, \n\nund Punkt 3 ist genau der Kern. Er f\u00fchrt dorthin, dass \n\nman sich von diesem Ziel \u2013 1,60 Meter an 345 Tagen im \n\nJahr \u2013 verabschiedet \u2013 schlichtweg, weil es Nonsens ist. \n\nDas gibt es nicht, und das ist nicht machbar. \n\nNun kann man sagen: Ja, man kann ja Ziele irgendwo \n\naufschreiben, auch wenn sie egal sind. Aber es gibt dieses \n\nBonmot: Politik ist der Kontakt mit den Realit\u00e4ten. \n\nKollege Hippold, ich m\u00f6chte auf Ihren Beitrag eingehen: \n\nIch habe versucht, Ihnen hier relativ sachlich einen \n\nHaufen Zahlen vorzubringen, und Sie sind mir mit Pole-\n\nmik gekommen. Sie haben uns als GR\u00dcNE beschimpft. \n\nDas wird der Sache nicht gerecht. Man sollte schon bei \n\nden Zahlen und Fakten bleiben. Wenn man wei\u00df, 1,20 bis \n\n1,30 Meter sind drin, dann kann man das auch mal realis-\n\ntisch erkennen und darauf die weiteren Planungen auf-\n\nbauen. \n\nIch habe es Ihnen erl\u00e4utert: Das Problem ist, dass wir mit \n\ndiesem Nonsens-Ziel, das es nicht gibt \u2013 1,60 Meter \u2013, \n\nkonkrete Auswirkungen haben. Deshalb investieren wir \n\nn\u00e4mlich Jahr f\u00fcr Jahr Millionen dort in Dinge hinein und \n\nlassen gleichzeitig anderes nicht zu. Die Elbe hat ein \n\nhervorragendes Potenzial. Dort ist viel passiert, und ich \n\nm\u00f6chte nicht den Zustand der Elbe aus dem Auge verlie-\n\nren, wie er 1989/1990 war, und was seitdem passiert ist. \n\nDaran haben Sie auch einen Anteil. \n\nDeshalb lade ich Sie als Koalition ein, weiterzumachen \n\nund zu sagen: Die Elbe ist ein Riesenpfund, das wir in \n\nBezug auf Tourismus und Naturschutz haben, und das \n\nk\u00f6nnen wir heben. Denn die Schifffahrt, die wir immer \n\nhochgehalten haben, findet faktisch nicht mehr statt. Es \n\ngibt dort nichts, was wir irgendwie f\u00f6rdern. Es gibt gar \n\nnicht diesen Widerstreit zwischen dem, was die Elbe \n\nleisten kann, dass wir fragen: K\u00f6nnen wir uns das denn \n\nleisten, denn wir brauchen sie auch als Schifffahrtsstra\u00dfe? \n\nEs gibt keine Schifffahrt mehr. Das ist der Kontakt mit \n\nden Realit\u00e4ten. \n\nIch lade Sie herzlich ein, bei all den Planungen \u2013 auch \n\nwenn es um den Landesentwicklungsplan und um Ver-\n\nkehrsplanung geht \u2013 einfach mal diese 1,60 Meter wegzu-\n\nlassen; denn sie stehen nur auf dem Papier, aber leider mit \n\nganz b\u00f6sen Auswirkungen: Sch\u00e4den an der Elbe, Arbei-\n\nten, die durchgef\u00fchrt werden, und Verluste, die wir \n\nj\u00e4hrlich haben. Die SBO, unsere Binnenschifffahrtsgesell-\n\nschaft, die uns geh\u00f6rt, die lauter Verluste erwirtschaftet, \n\nk\u00f6nnen wir einfach weglassen und das Geld f\u00fcr etwas \n\nanderes ausgeben. \n\nVor diesem Hintergrund lade ich Sie herzlich ein, unserem \n\nAntrag zuzustimmen; denn \u2013 wie Sie immer sagen \u2013 die \n\nPunkte 1 und 2 sind f\u00fcr Sie Selbstverst\u00e4ndlichkeiten und \n\nSie w\u00fcssten gar nicht, was wir von Ihnen wollen. Na, \n\nperfekt! Dann stimmen Sie dem einfach zu! Punkt 3 habe \n\nich Ihnen jetzt auch noch einmal erl\u00e4utert. Er ist Ihnen \n\nvielleicht noch nicht klar, aber das sind die Realit\u00e4ten, die \n\nder Bund schon lange eingesehen hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ich danke f\u00fcr Ihre Auf-\n\nmerksamkeit und bitte um Zustimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden Antrag abstimmen. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei einer \n\nStimmenthaltung und einer ganzen Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. Der Tagesordnungspunkt ist geschlossen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/2669 \n\nUns liegt eine Anfrage vor, und ich bitte Frau Dr. Pinka \n\nvon der Fraktion DIE LINKE, diese Anfrage an die \n\nStaatsregierung zu stellen; Frage Nr. 1. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Ich habe eine Frage zur Lagerung und zum Um-\n\nschlag von (Sonder)abfall auf dem noch nicht genehmig-\n\nten Sonderabfallzwischenlager im Recyclingpark Gr\u00f6-\n\nbern/Landkreis Mei\u00dfen. \n\nVorbemerkung: Seit dem 2. September 2015 liegen \n\nbesorgte Hinweise von Anwohnern aus Niederau vor, \n\ndenen zufolge auf dem \u2013 nach hiesiger Erkenntnislage \u2013 \n\nnoch im Genehmigungsverfahren zur ,,Errichtung und \n\nBetrieb eines Sonderabfallzwischenlagers im Recycling-\n\npark Gr\u00f6bern\u201c der Firma Nehlsen GmbH befindlichen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1602 \n\nDeponiegel\u00e4nde, auf dem nach \u00f6ffentlicher MDR-\n\nMedienberichterstattung vom 4. April 2015 bereits Anla-\n\ngen und Hallen trotz bisher fehlender Genehmigung \n\nerrichtet worden sind (\u201eSchwarzbauten\u201c), f\u00fcr die Betrei-\n\nberfirma bereits ein Bu\u00dfgeld zahlen musste, schon jetzt \n\nSonderm\u00fclltransporte verbracht, abgelagert und umge-\n\nschlagen worden seien. \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Zu welchen Zeitpunkten wurden seit der \u2013 ohne Geneh-\n\nmigung erfolgten \u2013 Errichtung der Anlagen und Hallen \n\ndes Sonderabfallzwischenlagers durch den Deponie-\n\nbetreiber auf dem Gel\u00e4nde des Recyclingparks Gr\u00f6bern/ \n\nLandkreis Mei\u00dfen welche Stoffe, Abf\u00e4lle und Sonderab-\n\nf\u00e4lle in welchen konkreten Mengen in und f\u00fcr diese \n\nAnlage angeliefert, dort gelagert oder umgeschlagen bzw. \n\nwurde diese als \u201eSchwarzbau\u201c bezeichnete oben genann-\n\nter Anlage anderweitig in Betrieb genommen oder zur \n\nAbfallbehandlung genutzt? \n\n2. Wie ist der derzeitige Stand des laufenden Genehmi-\n\ngungsverfahrens zur ,,Errichtung und Betrieb eines \n\nSonderabfallzwischenlagers im Recyclingpark Gr\u00f6bern\u201c \n\nder Firma Nehlsen GmbH, das von der Landesdirektion \n\nSachsen (LDS) in eigener Zust\u00e4ndigkeit gef\u00fchrt wird, \n\nbzw. inwieweit ist im laufenden Verfahren eine Genehmi-\n\ngung zum vorzeitigen Beginn des Vorhabens nach \u00a7 8 a \n\nBlmSchG f\u00fcr die oben genannten Anlagen und Hallen \n\ndurch die verfahrensf\u00fchrende Beh\u00f6rde oder andere \n\nBeh\u00f6rden erteilt worden? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Staatsre-\n\ngierung Herr Minister Schmidt, bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Frau Dr. Pinka, zur Frage 1: Nach Kenntnis der \n\nStaatsregierung wurden in dem geplanten Sonderabfall-\n\nzwischenlager Gr\u00f6bern bisher keine Stoffe, Abf\u00e4lle und \n\nSonderabf\u00e4lle angeliefert, dort gelagert oder umgeschla-\n\ngen. Bei einer unangek\u00fcndigten \u00dcberwachung des Anla-\n\ngenstandortes am 11. September 2015 durch die zust\u00e4ndi-\n\nge Landesdirektion Sachsen wurde festgestellt, dass es \n\nkeine Anhaltspunkte f\u00fcr eine Inbetriebnahme der Anlage \n\ngibt. \n\nZur Frage 2: Der Erlass der Genehmigung zur Errichtung \n\nund zum Betrieb eines Sonderabfallzwischenlagers am \n\nStandort Recyclingpark Gr\u00f6bern durch die zust\u00e4ndige \n\nLandesdirektion Sachsen ist f\u00fcr den Monat September \n\n2015 vorgesehen. Eine Zulassung des vorzeitigen Beginns \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 8 a BImSchG f\u00fcr das Vorhaben wurde von der \n\nLandesdirektion Sachsen nicht erteilt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Haben Sie noch \n\neine Nachfrage, Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, damit sind \n\nalle Fragen erkl\u00e4rt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Die Anfrage von Franziska Schubert, Fraktion \n\nGR\u00dcNE, ist schriftlich beantwortet worden und wird dem \n\nProtokoll angef\u00fcgt. Damit ist auch dieser Tagesordnungs-\n\npunkt geschlossen. \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Thema: Streichung der \n\nBetriebsausfl\u00fcge der Finanz\u00e4mter, des SMF und LSF \n\nVorbemerkung: Die Deutsche Steuergewerkschaft Sach-\n\nsen (DStG) berichtete auf ihrer Homepage, dass am \n\n31.08.2015 die bevorstehenden Betriebsausfl\u00fcge des \n\nSMF, der Dienststelle Dresden des LSF abgesagt wurden \n\nsowie die Vorsteher von sechs Finanz\u00e4mtern gebeten \n\nwurden, ebenso zu verfahren. Aus der Information der \n\nDStG geht hervor, dass dies mit den aktuellen Belastun-\n\ngen der (Finanz-)Verwaltung mit der Bew\u00e4ltigung der \n\nAufgaben zur Unterbringung von Asylsuchenden begr\u00fcn-\n\ndet wurde. \n\n1. Was sind die konkreten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Absage der \n\nAmtsausfl\u00fcge und inwieweit wurde bei der Entscheidung \n\nber\u00fccksichtigt, dass bis zum 31.8.2015 bereits in welchen \n\nanderen \u00c4mtern Betriebsausfl\u00fcge stattgefunden haben? \n\n2. Inwieweit wurde bei der Entscheidung ber\u00fccksichtigt, \n\ndass die Begr\u00fcndung der Entscheidung Auswirkung auf \n\ndie Stimmung gegen Asylsuchende in Sachsen haben \n\nkann bzw. welche Ma\u00dfnahmen wurden im Finanzministe-\n\nrium ergriffen, um einer solchen Stimmung im Ressort \n\nentgegenzuwirken? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nNamens und im Auftrag der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbeantworte ich die m\u00fcndliche Anfrage wie folgt: \n\nZu Frage 1: Aus der aktuell hohen Anzahl von Fl\u00fcchtlin-\n\ngen, welche auch in Deutschland Asyl begehren, ergeben \n\nsich besondere Herausforderungen f\u00fcr Staat und Gesell-\n\nschaft. Das SMF als Ressort ist hierbei in besonderer \n\nWeise gefordert, insbesondere bei der Erstunterbringung \n\nder Fl\u00fcchtlinge und nat\u00fcrlich auch bei der Finanzierung \n\nvon erforderlichen Ma\u00dfnahmen. Aber auch durch perso-\n\nnelle Unterst\u00fctzung, indem zum Beispiel Mitarbeiter von \n\nFinanz\u00e4mtern in der Zentralen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rde mit \n\nAufgaben der Erstaufnahme befasst sind, leistet der \n\ngesamte Gesch\u00e4ftsbereich des SMF einen wichtigen \n\nBeitrag, um sich den besonderen Herausforderungen zu \n\nstellen. Einigen Kollegen im Gesch\u00e4ftsbereich des SMF \n\nwird dabei weit \u00dcberobligatorisches abverlangt. \n\nDie Hilfe f\u00fcr die in Deutschland eintreffenden Fl\u00fcchtlinge \n\nist aber ebenso eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe, die \n\nuns in absehbarer Zeit weiter stark in Anspruch nehmen \n\nwird. Sie ist eine Aufgabe, an der die Leistungsf\u00e4higkeit \n\nder Verwaltung gemessen wird. Zudem kommt der Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1603 \n\nwaltung nach meiner \u00dcberzeugung gerade aktuell auch \n\neine Vorbildfunktion zu. \n\nVor diesem Hintergrund wurden die noch nicht durchge-\n\nf\u00fchrten Betriebsausfl\u00fcge im Gesch\u00e4ftsbereich des SMF \n\nabgesagt. \n\nEs ist mir bewusst, dass die jeweiligen Organisations-\n\nteams Zeit und M\u00fche in die Vorbereitung investiert haben \n\nund andere Dienststellen ihre Betriebsausfl\u00fcge vor dem \n\n31. August 2015 durchgef\u00fchrt haben. Auch wei\u00df ich um \n\ndie Bedeutung einer solchen Veranstaltung f\u00fcr das Zu-\n\nsammengeh\u00f6rigkeitsgef\u00fchl in den Dienststellen. Aus \n\ndiesen Gr\u00fcnden habe ich mir meine Entscheidung auch \n\nnicht leicht gemacht. Sowohl in der Au\u00dfenwirkung als \n\nauch mit Blick auf die vielen Kollegen, die aktuell auf-\n\ngrund der beschriebenen Situation an den Betriebsausfl\u00fc-\n\ngen nicht h\u00e4tten teilnehmen k\u00f6nnen, halte ich meine \n\nEntscheidung allerdings f\u00fcr sachgerecht. \n\nZu Frage 2: Mit der Entscheidung wird neben den soeben \n\ngenannten Gr\u00fcnden nach meiner \u00dcberzeugung auch \n\nSolidarit\u00e4t mit den Fl\u00fcchtlingen demonstriert, welche \n\noftmals unter schwierigsten \u2013 teils kaum vorstellbaren \u2013 \n\nBedingungen den Weg nach Sachsen auf sich genommen \n\nhaben und hier aufgrund der besonderen Situation aktuell \n\nauch unter keinen einfachen Umst\u00e4nden leben.  \n\nIch bin davon \u00fcberzeugt, dass alle Mitarbeiter, demokra-\n\ntisch gesinnten B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, aber auch Partei-\n\nen und Organisationen dieses Zeichen der Solidarit\u00e4t \n\nverstehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir haben die \n\nTagesordnung der 20. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Land-\n\ntags abgearbeitet. Die n\u00e4chste Sitzung wird am Mittwoch, \n\ndem 7. Oktober 2015, 10 Uhr, stattfinden. Dazu gehen \n\nIhnen die Einladung und die Tagesordnung zu. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nangenehmen Abend und einen guten Nachhauseweg. \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:43 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 20. Sitzung 17. September 2015 \n\n 1604 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}