{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2016-01-05T12:07:09Z",
        "Last-Modified": "2016-01-06T06:34:41Z",
        "Last-Save-Date": "2016-01-06T06:34:41Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "1051",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2016-01-05T12:07:09Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2016-01-06T06:34:41Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2016-01-05T12:07:09Z",
        "dcterms:modified": "2016-01-06T06:34:41Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2016-01-05T12:07:09Z",
        "meta:save-date": "2016-01-06T06:34:41Z",
        "modified": "2016-01-06T06:34:41Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "1912",
            "3060",
            "2647",
            "2809",
            "1550",
            "3435",
            "3234",
            "5253",
            "5627",
            "5674",
            "5226",
            "5431",
            "5487",
            "4619",
            "4753",
            "5065",
            "5470",
            "4816",
            "4399",
            "5607",
            "5416",
            "5284",
            "5001",
            "4955",
            "5430",
            "4945",
            "5947",
            "5613",
            "4846",
            "4599",
            "4814",
            "5724",
            "5326",
            "5388",
            "4447",
            "5877",
            "5670",
            "5527",
            "5787",
            "5700",
            "5476",
            "5146",
            "4246",
            "5189",
            "5626",
            "5089",
            "4831",
            "5752",
            "5767",
            "5600",
            "4977",
            "4907",
            "5261",
            "5174",
            "5356",
            "5596",
            "4473",
            "5127",
            "5731",
            "6050",
            "5579",
            "5611",
            "5450",
            "5533",
            "5570",
            "5367",
            "4661",
            "5764",
            "5696",
            "5860",
            "5237",
            "5373",
            "5573",
            "5366",
            "5391",
            "5729",
            "5264",
            "4798",
            "5573",
            "5403",
            "5586",
            "5582",
            "5622",
            "5497",
            "4368",
            "4415",
            "4911",
            "5544",
            "5732",
            "5569",
            "4143",
            "5677",
            "5623",
            "5469",
            "5612",
            "5818",
            "5657",
            "5345",
            "4565",
            "4616",
            "5172",
            "5423",
            "5647",
            "5043",
            "5434",
            "4962",
            "4066",
            "5316",
            "5123",
            "5117",
            "5070",
            "4774",
            "5164",
            "4253",
            "5219",
            "5903",
            "5519",
            "5488",
            "5237",
            "5834",
            "4392",
            "5373",
            "5469",
            "5596",
            "5323",
            "4684",
            "3858",
            "2938",
            "2515"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2016-01-05T12:07:09Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2016-01-06T06:34:41Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_25_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:27690a3a-10c7-4a4a-aea4-db5593081aba",
        "xmpTPg:NPages": "129"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/25 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n25. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 16. Dezember 2015, Plenarsaal Schluss: 22:58 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 1911 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 1911 \n\n1 Wahl eines Vertreters sowie eines \n\nStellvertreters des S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr den gemeinsamen \n\nLandesbeirat der obersten Brand-\n\nschutz-, Rettungsdienst-  und Kata-\n\nstrophenschutzbeh\u00f6rde (gem\u00e4\u00df \u00a7 9 \n\nAbs. 1 Satz 2 Ziffer 13 des  \n\nS\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den  \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und  \n\nKatastrophenschutz \u2013 S\u00e4chsBRKG)  \n\n Drucksache 6/3441, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion CDU 1911 \n\n2 Wahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen \n\nLandtags f\u00fcr den Landesnatur-\n\nschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 3 \n\nS\u00e4chsisches Naturschutzgesetz \n\ni. V. m. \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Ziffer 1 \n\nNaturschutzbeiratsverordnung)  \n\n Drucksache 6/3523, Wahlvorschlag \n\nder Fraktion DIE LINKE 1912 \n\n Thomas Colditz, CDU 1912 \n\n Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 1935 \n1912 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n3 Aktuelle Stunde 1912 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n L\u00e4nderfinanzausgleich neu ordnen \u2013 \n\nSachsens Zukunftsf\u00e4higkeit sichern  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 1913 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 1913 \n\n Frank Kupfer, CDU 1914 \n\n Dirk Panter, SPD 1915 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1916 \n\n Dr. Frauke Petry, AfD 1917 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1918 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Frist f\u00fcr Umr\u00fcstung von Kleinkl\u00e4r-\n\nanlagen l\u00e4uft ab \u2013 Zehntausende \n\nBetroffene brauchen jetzt eine \n\nL\u00f6sung \u00fcber das Jahresende hinaus, \n\nHerr Umweltminister!  \n\n Antrag der Fraktion DIE LINKE 1919 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1919 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 1920 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1920 \n\n Jan Hippold, CDU 1920 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1921 \n\n Jan Hippold, CDU 1921 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1921 \n\n Jan Hippold, CDU 1921 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1922 \n\n Jan Hippold, CDU 1922 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1922 \n\n Gunter Wild, AfD 1923 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1924 \n\n Janina Pfau, DIE LINKE 1925 \n\n Andreas Heinz, CDU 1926 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1927 \n\n Andreas Heinz, CDU 1927 \n\n Volkmar Winkler, SPD 1927 \n\n Gunter Wild, AfD 1928 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1929 \n\n Frank Kupfer, CDU 1929 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1929 \n\n Frank Kupfer, CDU 1929 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1929 \n\n Jan Hippold, CDU 1930 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1930 \n\n Andreas Heinz, CDU 1931 \n\n Gunter Wild, AfD 1931 \n\n Andreas Heinz, CDU 1931 \n\n Gunter Wild, AfD 1931 \n\n Andreas Heinz, CDU 1931 \n\n Gunter Wild, AfD 1931 \n\n Andreas Heinz, CDU 1932 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 1932 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 1933 \n\n Jan Hippold, CDU 1934 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2 1935 \n\n Wahlergebnis 1935 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1935 \n\n Thomas Colditz, CDU 1936 \n\n Wahl \u2013 Ergebnis siehe Seite 1948 1936 \n\n4 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der  \n\nStellplatzpflicht  \n\n Drucksache 6/1392, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Drucksache 6/3501, \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nInnenausschusses 1936 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 1936 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1937 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1938 \n\n Sabine Friedel, SPD 1938 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1939 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 1939 \n\n5 2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung  \n\nder S\u00e4chsischen Bauordnung  \n\n Drucksache 6/2773, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/3502, Beschlussemp-\n\nfehlung des Innenausschusses 1940 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1940 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1941 \n\n Sabine Friedel, SPD 1942 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1943 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1944 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1946 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantr\u00e4ge 1946 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/3585 1946 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 1946 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1947 \n\n Oliver Fritzsche, CDU 1947 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1947 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 5/3586 1947 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1947 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1947 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1947 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nDIE LINKE, Drucksache 5/3598 1947 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1947 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1947 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1948 \n\n Fortsetzung Tagesordnungspunkt 2  \n\n Wahlergebnis 1948 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 1948 \n\n6 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der  \n\nkommunalen Investitions- und \n\nFinanzkraft (Kommunales  \n\nInvestitions- und Finanzkraft-\n\nst\u00e4rkungsgesetz \u2013 KommInFinSG)  \n\n Drucksache 6/3187, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD 1949 \n\n Jens Michel, CDU 1949 \n\n Mario Pecher, SPD 1950 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1951 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1953 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1954 \n\n Christian Hartmann, CDU 1955 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1956 \n\n Christian Hartmann, CDU 1956 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1957 \n\n Christian Hartmann, CDU 1957 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 1957 \n\n Christian Hartmann, CDU 1957 \n\n Mario Pecher, SPD 1958 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 1959 \n\n Mario Pecher, SPD 1959 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 1960 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1962 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n7 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Personalvertretungs-\n\ngesetzes und anderer Gesetze  \n\n Drucksache 6/2779, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/3503, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 1963 \n\n Christian Hartmann, CDU 1963 \n\n Klaus Tischendorf, DIE LINKE 1964 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1966 \n\n H\u00fctter, Carsten, AfD 1967 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1968 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1969 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1970 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 5/3588 1970 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1970 \n\n Christian Hartmann, CDU 1971 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1971 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1971 \n\n8 2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen  \n\nWachpolizeidienst  \n\n Drucksache 6/2782, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/3504, Beschluss-\n\nempfehlung des Innenausschusses 1972 \n\n Christian Hartmann, CDU 1972 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1973 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1974 \n\n Albrecht Pallas, SPD 1976 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1977 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1977 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1978 \n\n Sebastian Wippel, AfD 1979 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 1980 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 1981 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion AfD, \n\nDrucksache 5/3587 1981 \n\n Christian Hartmann, CDU 1981 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 1982 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1982 \n\n Abstimmung und Ablehnung 1982 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 1982 \n\n \n\n \n\n9 Europapolitische Schwerpunkte  \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/2999, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 1983 \n\n Marko Schiemann, CDU 1983 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 1985 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 1986 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 1987 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1988 \n\n Marko Schiemann, CDU 1989 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 1990 \n\n Marko Schiemann, CDU 1990 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 1992 \n\n Holger Mann, SPD 1992 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 1993 \n\n Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE 1996 \n\n Abstimmung und Zustimmung 1996 \n\n10 Schule demokratisieren und  \n\npolitische Bildung st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/889, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 1997 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 1997 \n\n Lothar Bienst, CDU 1998 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 2000 \n\n Lothar Bienst, CDU 2000 \n\n Sabine Friedel, SPD 2001 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2002 \n\n Katja Meier,GR\u00dcNE 2003 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2003 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 2004 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2004 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2004 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 2004 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n11 Verurteilung jeglicher politisch \n\nmotivierter Gewalt  \n\n Drucksache 6/3458,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 2006 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2006 \n\n Hanka Kliese, SPD 2007 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2007 \n\n Svend-Gunnar Kirmes, CDU 2007 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 2008 \n\n Henning Homann, SPD 2009 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2010 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2011 \n\n Albrecht Pallas, SPD 2012 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2012 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 2012 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2012 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2014 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2014 \n\n Henning Homann, SPD 2014 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2014 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2015 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2015 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 2015 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 2016 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 2016 \n\n Holger Mann, SPD 2017 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2017 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2017 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 2018 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 2018 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 2018 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2019 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 2019 \n\n12 Arbeitsschutzverwaltung st\u00e4rken \u2013 \n\nStellenabbau stoppen und Zust\u00e4n-\n\ndigkeit neu organisieren  \n\n Drucksache 6/3476,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 2019 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2019 \n\n Ronald Pohle, CDU 2020 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 2021 \n\n Henning Homann, SPD 2022 \n\n Mario Beger, AfD 2022 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2023 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 2024 \n\n Abstimmung und Ablehnung 2024 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 2024 \n\n Ronald Pohle, CDU 2024 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 2025 \n\n13 \u2013 Jahresbericht 2014, Band I  \n\n Haushaltsplan, Haushaltsvollzug  \n\nund Haushaltsrechnung, Staats-\n\nverwaltung  \n\n Drucksache 6/100, Unterrichtung \n\ndurch den S\u00e4chsischen  \n\nRechnungshof  \n\n Drucksache 6/3450, Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses  \n\n \u2013 Jahresbericht 2014, Band II  \n\n Kommunalfinanzen, Ergebnisse der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung  \n\n Drucksache 6/350,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/3451, \n\n Beschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2026 \n\n Sven Liebhauser, CDU 2026 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 2027 \n\n Mario Pecher, SPD 2028 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 2028 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 2029 \n\n Prof. Dr. Georg Unland,  \n\nStaatsminister der Finanzen 2031 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/3450 2031 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/3451 2031 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 2032 \n\n Gernot Krasselt, CDU 2032 \n\n14 Entlastung der Staatsregierung \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO zu Haus-\n\nhalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2012  \n\n Drucksache 6/2778,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/100,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Band I  \n\n Drucksache 6/3452,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2032 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2032 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n15 Entlastung des Pr\u00e4sidenten des \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshofs  \n\nhinsichtlich der Haushaltsrechnung \n\nf\u00fcr das Jahr 2013 nach \u00a7 101 S\u00e4HO \n\nzu Rechnung des S\u00e4chsischen  \n\nRechnungshofs \u00fcber die Einnahmen \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11  \n\nf\u00fcr das Haushaltsjahr 2013  \n\n Drucksache 6/948,  \n\nUnterrichtung durch den  \n\nS\u00e4chsischen Rechnungshof  \n\n Drucksache 6/3453,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2033 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2033 \n\n16 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen \n\ngem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3 der  \n\nVerfassung des Freistaates Sachsen \n\nzu \u00fcber- und au\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen  \n\nAusgaben und Verpflichtungen  \n\n Drucksachen 6/3206, 6/3507, Unter-\n\nrichtungen durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/3455,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 2033 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2033 \n\n17 Anmeldung des Freistaates Sachsen \n\nzum Rahmenplan der Gemein-\n\nschaftsaufgabe \u201eVerbesserung  \n\nder Agrarstruktur und des  \n\nK\u00fcstenschutzes\u201c 2015 \u2013 2018  \n\n Drucksache 6/3185,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft  \n\n Drucksache 6/3457, Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 2033 \n\n Abstimmung und Zustimmung 2033 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n18 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/3519 2034 \n\n Zustimmung 2034 \n\n19 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/3520 2034 \n\n Zustimmung 2034 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 2034 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1911 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 25. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Zais, Frau Raether-Lordieck und Frau \n\nNagel. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 bis 12 \n\nfolgende Redezeiten festgelegt: CDU 135 Minuten, DIE \n\nLINKE 90 Minuten, SPD 72 Minuten, AfD 63 Minuten, \n\nGR\u00dcNE 45 Minuten und die Staatsregierung 90 Minuten. \n\nDie Redezeiten der Fraktionen und der Staatsregierung \n\nk\u00f6nnen auf die Tagesordnungspunkte je nach Bedarf \n\nverteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n25. Sitzung ist damit best\u00e4tigt und wir treten in diese ein. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nWahl eines Vertreters sowie eines Stellvertreters des S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr den gemeinsamen Landesbeirat der obersten Brandschutz-, \n\nRettungsdienst- und Katastrophenschutzbeh\u00f6rde  \n\n(gem\u00e4\u00df \u00a7 9 Abs. 1 Satz 2 Ziffer 13 des S\u00e4chsischen Gesetzes \u00fcber den \n\nBrandschutz, Rettungsdienst und Katastrophenschutz \u2013 S\u00e4chsBRKG) \n\nDrucksache 6/3441, Wahlvorschlag der Fraktion CDU \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage deshalb, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl \n\neines Vertreters sowie eines Stellvertreters des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags f\u00fcr den gemeinsamen Landesbeirat der \n\nobersten Brandschutz-, Rettungsdienst- und Katastro-\n\nphenschutzbeh\u00f6rde durch Handzeichen abgestimmt wird. \n\n\u2013 Ich sehe keinen Widerspruch. Wir k\u00f6nnen also offen, \n\ndurch Handzeichen, abstimmen und damit den Vertreter \n\ndes S\u00e4chsischen Landtags und dessen Stellvertreter f\u00fcr \n\ngenannten Landesbeirat w\u00e4hlen. Wer daf\u00fcr stimmt, Herrn \n\nJan L\u00f6ffler als Vertreter des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den \n\ngemeinsamen Landesbeirat zu w\u00e4hlen, den bitte ich jetzt \n\num das Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Keine Gegen-\n\nstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 Einzelne Stimmenthal-\n\ntungen. \n\nDeshalb frage ich jetzt Herrn Kollegen L\u00f6ffler. Aber \n\nbevor ich ihn fragen kann, muss ich noch feststellen: Herr \n\nJan L\u00f6ffler ist mit sehr, sehr gro\u00dfer Mehrheit gew\u00e4hlt \n\nworden. \n\nIch frage ihn jetzt, ob er die Wahl annimmt. \n\n(Jan L\u00f6ffler, CDU: Ja, ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Er sitzt neben mir; er nimmt die Wahl an. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nEs ist immer gro\u00dfartig, wenn wir auch aktive Feuerwehr-\n\nleute in unseren Reihen haben. Ich begl\u00fcckw\u00fcnsche ihn \n\nzu seiner Wahl. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD \u2013  \n\nJan L\u00f6ffler, CDU: Danke!) \n\nWir kommen zur n\u00e4chsten Wahl. Wer daf\u00fcr ist, Frau \n\nSabine Friedel als Stellvertreter des Vertreters des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags f\u00fcr den gemeinsamen Landesbeirat zu \n\nw\u00e4hlen, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine Gegenstimmen. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinzelne Stimmenthaltungen. Damit ist Frau Sabine \n\nFriedel gew\u00e4hlt. \n\nFrau Kollegin Friedel, ich frage Sie: Nehmen Sie die \n\nWahl an? \n\n(Sabine Friedel, SPD: Ja, ich nehme die Wahl an!) \n\n\u2013 Das ist wunderbar. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch begl\u00fcckw\u00fcnsche Sie zu dieser Wahl. \n\nDamit ist auch schon der erste Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Aufgerufen ist \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1912 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nWahl eines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den \n\nLandesnaturschutzbeirat (gem\u00e4\u00df \u00a7 42 Abs. 3 S\u00e4chsisches Naturschutzgesetz \n\ni. V. m. \u00a7 2 Abs. 3 Satz 1 Ziffer 1 Naturschutzbeiratsverordnung) \n\nDrucksache 6/3523, Wahlvorschlag der Fraktion DIE LINKE \n\nVorgeschlagen zur Wahl als Mitglied f\u00fcr den Natur-\n\nschutzbeirat ist der Herr Abg. Marco B\u00f6hme. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE,  \n\nbetritt mit Mantel den Plenarsaal. \u2013  \n\nUnruhe bei der CDU und der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Die Wahlen finden nach den \n\nBestimmungen der Gesch\u00e4ftsordnung geheim statt. \n\nAllerdings kann stattdessen durch Handzeichen abge-\n\nstimmt werden, wenn kein Abgeordneter widerspricht. Ich \n\nfrage deshalb, ob jemand widerspricht, dass bei der Wahl \n\neines Mitglieds des S\u00e4chsischen Landtags f\u00fcr den Lan-\n\ndesnaturschutzbeirat durch Handzeichen abgestimmt \n\nwird. \u2013 Es gibt diesen Widerspruch. Damit kommen wir \n\nzu einer geheimen Wahl in dieser Sache. Es hat Wider-\n\nspruch gegen die Abstimmung durch Handzeichen gege-\n\nben. \n\nWir kommen zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Dazu \n\nbrauchen wir unsere Wahlkommission. Ich berufe aus den \n\nReihen der Abgeordneten Herrn Colditz, CDU, als Leiter, \n\nHerrn Sodann, DIE LINKE, Frau Lang, SPD, Herrn \n\nWendt, AfD, und Herrn G\u00fcnther, GR\u00dcNE. \n\nIch \u00fcbergebe nun das Wort, wie das in solchen F\u00e4llen \n\n\u00fcblich ist, an den Leiter der Wahlkommission, Kollegen \n\nColditz. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Es ist \n\nwie immer: Die Abgeordneten werden in alphabetischer \n\nReihenfolge aufgerufen und erhalten einen Stimmzettel, \n\nauf dem entsprechend der angegebenen Drucksache der \n\nKandidat zur Wahl als Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat aufgef\u00fchrt ist. Sie k\u00f6n-\n\nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen im entspre-\n\nchenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthaltung ent-\n\nscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat mehr Ja- als Neinstimmen, \n\nist er gew\u00e4hlt. \n\nWir beginnen mit der Wahl. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ist jemand im Saal, der noch nicht \n\ngew\u00e4hlt hat? \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe die Wahlhandlung \n\nund bitte die Wahlkommission jetzt, das Ergebnis festzu-\n\nstellen. Ich schlage Ihnen vor, dass die Wahlkommission \n\ndie Ausz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenarsaals wie immer im \n\nSaal 2 vornimmt und wir in der Zwischenzeit mit unserer \n\nSitzung fortfahren. Nach der Feststellung der Ergebnisse \n\ndurch die Wahlkommission k\u00f6nnen wir dann diesen \n\nTagesordnungspunkt erneut aufrufen. Da ich keinen \n\nWiderspruch sehe, verfahren wir jetzt so. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen jetzt zu \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: L\u00e4nderfinanzausgleich neu ordnen \u2013  \n\nSachsens Zukunftsf\u00e4higkeit sichern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Frist f\u00fcr Umr\u00fcstung von Kleinkl\u00e4ranlagen  \n\nl\u00e4uft ab \u2013 Zehntausende Betroffene brauchen jetzt eine L\u00f6sung  \n\n\u00fcber das Jahresende hinaus, Herr Umweltminister! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 25 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Mi-\n\nnuten, GR\u00dcNE 10 Minuten; Staatsregierung zweimal \n\n10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen nun zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1913 \n\n \n\n1. Aktuelle Debatte \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich neu ordnen \u2013 Sachsens Zukunftsf\u00e4higkeit sichern \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident hat zun\u00e4chst das Wort gew\u00fcnscht, \n\ndas ihm nach \u00a7 86 Abs. 1 der Gesch\u00e4ftsordnung jederzeit \n\nzusteht. Bitte, Sie haben das Wort, Herr Ministerpr\u00e4sident. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Vielen Dank, Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zuerst m\u00f6chte ich mich bei den \n\nKoalitionsfraktionen recht herzlich bedanken, dass sie \n\ndiese Aktuelle Debatte heute auf die Tagesordnung \n\ngenommen haben. Es gibt mir die Gelegenheit, Sie \u00fcber \n\ndie neuesten Ergebnisse der Bund-L\u00e4nder-Finanz-\n\nverhandlungen zu informieren und letztendlich auch \u00fcber \n\nden Zwischenstand. \n\nAm 3. Dezember haben sich die L\u00e4nder nach langwieri-\n\ngen und harten Verhandlungen auf einen gemeinsamen \n\nVorschlag zur Zukunft der Bund-L\u00e4nder-Finanzen geei-\n\nnigt. Ich m\u00f6chte Sie noch einmal an Folgendes erinnern: \n\nIm Jahr 2013 gab es den Auftakt f\u00fcr diese Gespr\u00e4che. Die \n\nAusgangssituation war alles andere als rosig, zumindest \n\nf\u00fcr uns als ostdeutsche Bundesl\u00e4nder. \n\nKlar war erstens, dass nach der gesetzlichen Lage der \n\nSolidarpakt II Ende des Jahres 2019 ausl\u00e4uft. Zweitens \n\nwar in der Diskussion zuvor, aber auch zwischen dem \n\nJahr 2013 und heute immer wieder deutlich geworden, \n\ndass vor allem unsere westdeutschen Kollegen reklamier-\n\nten, dass damit letztendlich auch der Aufbau und Aufhol-\n\nprozess der ostdeutschen L\u00e4nder im Jahr 2019 abge-\n\nschlossen ist und jetzt auch im Hinblick auf die N\u00f6te der \n\nwestdeutschen L\u00e4nder diese im Rahmen der Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzen st\u00e4rker zu ber\u00fccksichtigen sind. \n\nDeswegen bin ich gl\u00fccklich, dass es uns gelungen ist, am \n\n3. Dezember einen Beschluss herbeizuf\u00fchren, bei dem \n\nkeiner \u00fcberstimmt wurde. Wir haben miteinander 16 : 0 \n\neine Vereinbarung getroffen und damit auch eine Position \n\ngegen\u00fcber dem Bund, die eine starke ist. Ich habe deut-\n\nlich gemacht und mit meinen Kollegen darauf bestanden, \n\ndass die Vereinbarung in der Gesamtheit gilt. Das hei\u00dft, \n\ndie Vereinbarung gilt in der Gesamtheit, wenn es zu den \n\nGespr\u00e4chen mit dem Bund kommt \u2013 sowohl in Bezug auf \n\ndie Elemente im Einzelnen als auch auf die daran ange-\n\nh\u00e4ngten Finanztabellen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe darauf \n\nhingewiesen, dass die Gespr\u00e4che von Anfang an schwie-\n\nrig waren. Es ist letztendlich auch nachvollziehbar, weil \n\nes Aufgabe und Ziel der L\u00e4nder ist, auch nach dem \n\nJahr 2019 erstens die Schuldenbremse einhalten zu \n\nk\u00f6nnen und zweitens den Gestaltungsspielraum f\u00fcr \n\nInvestitionen f\u00fcr alle 16 Bundesl\u00e4nder zu sichern. Drittens \n\nist es letztendlich bei den Bund-L\u00e4nder-Finanz-\n\nverhandlungen das Ziel gewesen, die Voraussetzungen auf \n\nder L\u00e4nderseite daf\u00fcr zu schaffen, um f\u00fcr die Zukunft \n\nverl\u00e4sslich planen zu k\u00f6nnen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gab nat\u00fcr-\n\nlich auch den Streit, ob dies der entscheidende Moment \n\nist. Wir befinden uns im Jahr 2015. Die neue Regelung \n\nsoll ab dem Jahr 2020 gelten. Es gab gute Argumente der \n\neinzelnen Kollegen \u2013 auch aus dem Kreis der ostdeut-\n\nschen L\u00e4nderkollegen \u2013, die Verfassungsklage in Karlsru-\n\nhe abzuwarten und eine sp\u00e4tere Vereinbarung zu treffen, \n\nweil der zeitliche und vielleicht auch inhaltliche Druck \n\ngr\u00f6\u00dfer w\u00e4ren. Wir haben f\u00fcr uns entschieden, dass das \n\nzeitliche Fenster da ist und jetzt die Zeit genutzt werden \n\nmuss. Wir haben deswegen \u2013 auch als Freistaat Sachsen \u2013 \n\nvor Weihnachten noch einmal die Initiative ergriffen und \n\nzu uns in die Landesvertretung eingeladen. Am Abend des \n\n2. Dezember wurden mehr oder weniger die Weichen \n\ngestellt. \n\nIch komme nun zur Einsch\u00e4tzung. Ich gehe davon aus, \n\ndass mit dem Beschluss vom 3. Dezember in der Minis-\n\nterpr\u00e4sidentenkonferenz die Deutsche Einheit im 25. Jahr \n\n\u2013 auch mit Blick auf die Finanzverfassung \u2013 vollendet \n\nwerden kann. Was bisher galt, war durchaus erfolgreich. \n\nEs war aber eigentlich nur auf die westdeutschen L\u00e4nder \n\nzugeschnitten. Diese hatten im Wesentlichen seit 1969 in \n\nder geltenden Finanzverfassung eine ihren Aufgaben \n\nentsprechende angemessene Ausstattung durch Steuerein-\n\nnahmen. Die ostdeutschen L\u00e4nder wurden zwar seit dem \n\nJahr 1995 in den L\u00e4nderfinanzausgleich einbezogen, \n\nwaren aber wegen ihrer Steuerschw\u00e4che stets und dauer-\n\nhaft auf zus\u00e4tzliche Mittel angewiesen. Das leistete der \n\nvon 1995 bis 2004 geltende Solidarpakt I und der von \n\n2005 bis 2019 geltende Solidarpakt II. Diese zus\u00e4tzliche \n\nUnterst\u00fctzung wird \u2013 wie geplant \u2013 auslaufen. Damit wird \n\ndas Nebeneinander von Solidarpakt und L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich aufgehoben. K\u00fcnftig sollen alle 16 L\u00e4nder die \n\nEinnahmen, die sie zur angemessenen Erf\u00fcllung ihrer \n\nverfassungsgem\u00e4\u00dfen Aufgaben brauchen, direkt aus dem \n\nSystem der Steuerverteilung erhalten. Dabei wird ihre \n\neigene Entwicklung ber\u00fccksichtigt. Die ostdeutschen \n\nL\u00e4nder sind damit nicht mehr Bittsteller f\u00fcr ihre Sonder-\n\nbedarfe, sondern gleichbehandelte Vollmitglieder im \n\nSystem der Steuerverteilung. \n\nMeine Damen und Herren! Damit bin ich bei dem L\u00f6-\n\nsungsvorschlag der L\u00e4nder. Der L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nund der stets kritisierte Umsatzsteuervorwegausgleich \n\nwerden abgel\u00f6st. Sie werden in der bisher bekannten \n\nForm nicht mehr fortgef\u00fchrt. Statt drei Stufen soll es \n\nk\u00fcnftig zwei Stufen geben. Der L\u00e4nderanteil an der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1914 \n\nUmsatzsteuer soll grunds\u00e4tzlich nach Einwohnerzahl \n\nverteilt werden. Zu- und Abschl\u00e4ge bei der Verteilung \n\nsollen k\u00fcnftige Unterschiede in der Finanzkraft ausglei-\n\nchen. Die Ausgleichsbeitr\u00e4ge berechnen sich nach einem \n\nlinearen Tarif in H\u00f6he von 63 %. Die kommunale Finanz-\n\nkraft wird dabei zu 75 % ber\u00fccksichtigt, das hei\u00dft, um \n\n11 Punkte h\u00f6her als bisher. Die besonderen Einwohner-\n\nwertungen der Stadtstaaten und der besonders d\u00fcnn \n\nbesiedelten L\u00e4nder bleiben unber\u00fchrt. Es wird allgemeine \n\nBundeserg\u00e4nzungszuweisungen geben. Der Anglei-\n\nchungsgrad wird auf 80 % des Fehlbetrags festgesetzt. \n\nMa\u00dfstab daf\u00fcr sind 99,75 % des L\u00e4nderdurchschnitts. Das \n\nsind alles erfolgreiche Ergebnisse aus Sicht der ostdeut-\n\nschen L\u00e4nder, aber nicht nur aus Sicht der ostdeutschen \n\nL\u00e4nder, sondern auch der finanzschwachen L\u00e4nder. \n\nEs werden Bundeszuweisungen zum Ausgleich der \n\nFinanzkraftunterschiede der Gemeinden eingef\u00fchrt. \n\nFehlbetr\u00e4ge werden hier zu 53,5 % ausgeglichen. Ma\u00df-\n\nstab sind 80 % des Durchschnitts der Gemeindesteuer-\n\nkraft. Meine Damen und Herren! Das Wichtige an diesen \n\nZahlen ist Folgendes \u2013 das ist etwas f\u00fcr die Haushaltsex-\n\nperten \u2013: Alle Einnahmen, die uns letztendlich zur Verf\u00fc-\n\ngung stehen, sind dynamisch. Der Ausgleich der unter-\n\nschiedlichen Finanzkraft der Gemeinden wird so vom \n\nBund und von den L\u00e4ndern gemeinsam getragen. Dane-\n\nben werden Bundeszuweisungen f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung \n\nneu eingef\u00fchrt. Dem Saarland und Bremen werden zur \n\nHaushaltsentlastung Sanierungshilfen in H\u00f6he von jeweils \n\n400 Millionen Euro gew\u00e4hrt. Das gesamte Paket hat ein \n\nVolumen von knapp 9,7 Milliarden Euro. Dar\u00fcber muss \n\nmit dem Bund verhandelt werden. Unser Ziel ist, dass es \n\nin der zweiten Etappe \u2013 letztendlich ist das auch das \n\nErgebnis dieser Bund-L\u00e4nder-Finanzgespr\u00e4che \u2013 unver-\n\n\u00e4ndert bleibt. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir k\u00f6nnen \n\ndamit deutlich machen, dass wir uns mit Blick auf das \n\nJahr 2019 im Rahmen dessen bewegen, was uns der Bund \n\nauf der Basis von 2014 angeboten hat. Ich werde jetzt \n\nnoch einmal konkret f\u00fcr Sachsen die Vorteile dieses \n\nErgebnisses aufzeigen. Ich gehe davon aus, dass, wenn \n\ndie Verhandlungen mit dem Bund erfolgreich sind, wir am \n\nEnde sogar besser dastehen als gegenw\u00e4rtig. F\u00fcr Sachsen \n\nund die ostdeutschen L\u00e4nder waren der Umsatzsteuer-\n\nvorwegausgleich und die Solidarpaktmittel bisher \u00fcberle-\n\nbensnotwendig. Beides wird nun abgeschafft. Es gibt aber \n\neinen ad\u00e4quaten Ersatz. Mit dem neuen Finanzierungsme-\n\nchanismus werden diese Gelder mehr als ausgeglichen. \n\nDas hat vor allem mit der Zusammensetzung der 9,7 Mil-\n\nliarden Euro zu tun, die der Bund letztendlich auch \n\nbeisteuert. Darin eingerechnet sind die Fortf\u00fchrung des \n\nBundesprogramms in H\u00f6he von rund 333 Millionen Euro \n\nnach dem Gemeindeverkehrsfinanzierungsgesetz und \n\nsogar die dynamische Fortsetzung der Entflechtungsmit-\n\ntel, die bisher statisch waren, in H\u00f6he von 2,6 Milliar-\n\nden Euro \u2013 und das zeitlich unbegrenzt. \n\nDie letzte Tranche der SoBEZ-Mittel wird also kein \n\nEndpunkt sein, sondern Ausgangspunkt f\u00fcr eine neue \u00c4ra \n\nder Finanzbeziehungen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Sie werden sich \n\ndie Frage stellen: Wie geht das jetzt weiter? In dieser \n\nWoche wird es die ersten Gespr\u00e4che mit dem Bundesfi-\n\nnanzminister geben. Ich gehe davon aus, dass es uns \n\ngelingen wird, im Januar diese Gespr\u00e4che mit dem Bun-\n\ndesfinanzminister, gegebenenfalls auch mit den Koaliti-\n\nonsspitzen, abzuschlie\u00dfen. Da die Ver\u00e4nderungen so \n\ngravierend sind \u2013 ich sprach von einer grunds\u00e4tzlichen \n\n\u00c4nderung des L\u00e4nderfinanzausgleiches \u2013, wird es einer \n\nVerfassungs\u00e4nderung bed\u00fcrfen. Diese ist dann noch auf \n\nden Weg zu bringen. \n\nMeine eindringliche Bitte heute an Sie ist: Unterst\u00fctzen \n\nSie uns partei\u00fcbergreifend auf diesem Weg; denn es ist \n\nein guter Weg, den alle 16 L\u00e4nder gemeinsam eingeschla-\n\ngen haben. Nun gilt es, die Gespr\u00e4che mit dem Bund, den \n\nBundestagsfraktionen, dahin gehend zu f\u00fchren, dass diese \n\ndiesem Ergebnis zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Unser Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich hatte gerade das Wort. Wir treten jetzt in \n\ndie \u00fcbliche Rednerreihung ein. Zun\u00e4chst haben die \n\neinreichenden Fraktionen CDU und SPD das Wort. Das \n\nWort ergreift Kollege Kupfer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nFrank Kupfer, CDU: Vielen Dank. \u2013 Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren! Zuerst einmal, Herr Ministerpr\u00e4sident, Respekt \n\nund Dank f\u00fcr das erzielte Ergebnis. Es war in der Tat \n\nnicht einfach, bei 16 Bundesl\u00e4ndern, davon f\u00fcnf neuen, \n\ndie in den Strukturen und im Nachholbedarf noch andere \n\nVoraussetzungen als die alten haben, solch ein einstimmi-\n\nges Ergebnis \u2013 16 : 0 \u2013 zu liefern; das verdient Respekt! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben im Freistaat Sachsen mit allen unseren Haus-\n\nhalten, die wir bisher geplant haben, und mit all unserer \n\nFinanzpolitik immer auf das Jahr 2020 hingearbeitet. Wir \n\nhaben gewusst: 2020 wird sich etwas \u00e4ndern. Wir haben \n\nin den letzten zehn Jahren bereits gemerkt, dass die \n\nZweisungen um 200 Millionen Euro pro Jahr abge-\n\nschmolzen wurden. Diesen Anpassungsprozess, meine \n\nDamen und Herren, m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Jahren \n\nweitergehen. \n\nAn diesem Ergebnis ist wesentlich f\u00fcr Sachsen, dass wir \n\neine Gleichbehandlung mit anderen Bundesl\u00e4ndern und \n\ndass wir Planungssicherheit haben. Gleichbehandlung \n\nhei\u00dft: Wir sind jetzt wirklich ein Bundesland von 16, \n\nnicht mehr mit Sonderboni ausgestattet, sondern ganz \n\nnormal im L\u00e4nderfinanzausgleich. Das ist jetzt ein St\u00fcck \n\nNormalit\u00e4t in der Bundesrepublik Deutschland, die nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1915 \n\n25 Jahren deutscher Einheit eintritt. Wir haben mit diesem \n\nErgebnis eine Planungssicherheit. F\u00fcr uns stand immer im \n\nFokus, dass wir eine m\u00f6glichst hohe Investitionsquote \n\nhaben wollen. Damit ist die Grundlage gelegt, dass wir \n\ndas weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nEs gibt den Vorschlag, dass die Konsolidierungsl\u00e4nder ab \n\n2016 Kredite aufnehmen k\u00f6nnen. Wir sehen das etwas mit \n\nSorge, weil es \u2013 das war immer Position der CDU-\n\nFraktion \u2013 keine Vergemeinschaftung von Schulden geben \n\ndarf. Wer schlecht wirtschaftet, soll die Folgen auch selbst \n\nfinanzieren und diese Schulden nicht indirekt oder direkt \n\nauf andere \u00fcberw\u00e4lzen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nErfreulich ist in diesem Zusammenhang, dass es zur \n\n\u00dcberwachung der Schuldenbremse einen Stabilit\u00e4tsrat \n\ngeben soll. Ich hoffe, dass dieser Stabilit\u00e4tsrat dann auch \n\nmit Kompetenzen ausgestattet ist. Es bringt uns nichts, \n\nwenn es uns in Deutschland so geht wie der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, dass es Mitgliedsstaaten gibt, die schlecht wirt-\n\nschaften, und der Rest keine M\u00f6glichkeiten hat, irgend-\n\nwelche Sanktionen festzulegen. In Deutschland darf das \n\nnicht passieren. \n\nMeine Damen und Herren! F\u00fcr uns im S\u00e4chsischen \n\nLandtag \u2013 sowohl f\u00fcr die Staatsregierung als auch f\u00fcr das \n\nParlament \u2013 hei\u00dft das ganz konkret, dass wir im Doppel-\n\nhaushalt 2017/2018 auf die Noten schauen. Unsere \n\nFraktion hat im Fr\u00fchjahr dieses Jahres einen Beschluss \n\ngefasst, der von einem ausgeglichenen Haushaltsentwurf \n\nder Staatsregierung ausgeht und davon, dass der Haushalt \n\nim Plenum selbstverst\u00e4ndlich ausgeglichen verabschiedet \n\nwird. \n\nWir m\u00fcssen uns sicherlich von manchem Traum verab-\n\nschieden. Aber das ist nichts Neues. Das haben wir in den \n\nletzten 25 Jahren schon getan. Wir haben nicht alle \n\nBl\u00fctentr\u00e4ume wahr werden lassen k\u00f6nnen. Aber das hat \n\nuns in die Lage versetzt, dass wir jetzt so dastehen, wie \n\nwir dastehen, dass wir eine hohe Investitionsquote haben, \n\ndass wir eine niedrige Verschuldung haben. Das tut \n\nmanchmal weh. Dieses Wehtun werden wir in den n\u00e4chs-\n\nten Jahren noch merken. \n\nBei allem Optimismus, meine Damen und Herren, der \n\nBund muss diesen Vorschlag jetzt teilen. Die L\u00e4nder \n\nhaben sich 16 : 0 geeinigt. F\u00fcr den Bund ist es nicht ganz \n\nso einfach, diese Front wieder aufzusprengen. Ich hoffe, \n\ndass die Front stehenbleibt, der Bund diesem Kompro-\n\nmiss seine Zustimmung gibt und wir ab 2020 verl\u00e4sslich \n\nin die n\u00e4chsten Jahre gehen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nKupfer, CDU-Fraktion. Als weitere einreichende Fraktion \n\nhat die SPD fungiert. Das Wort hat jetzt f\u00fcr seine Fraktion \n\nHerr Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Wir reden \u00fcber Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzbeziehungen. Nun ist das Finanzthema immer \n\netwas dr\u00f6ge, aber ich meine, bei einem solchen Thema \n\nbekommt es doch realistische Z\u00fcge. Denn all die Vorha-\n\nben, die wir in diesem Hohen Haus immer besprechen, \n\nhaben am Ende mit Geld zu tun. Das Auslaufen des \n\nL\u00e4nderfinanzausgleichs hat immer wie ein Damokles-\n\nschwert \u00fcber uns geschwebt. Es wurde immer davon \n\ngesprochen \u2013 manchmal auch panikartig \u2013, dass 2020 \n\nwom\u00f6glich der Freistaat zusammenbrechen k\u00f6nnte und \n\nwir uns darauf vorbereiten m\u00fcssen. Das k\u00f6nnen wir jetzt \n\nanders angehen; denn wir haben jetzt eine \u2013 wie ich meine \n\n\u2013 gute L\u00f6sung vorliegen, die aber noch beschlossen \n\nwerden muss. Es gibt ein Manko. Der Hauptfinanzier, der \n\nBund, muss noch zustimmen. Aber wenn wir das hinbe-\n\nkommen, werden wir langfristig Planbarkeit bekommen. \n\nDas ist sehr gut f\u00fcr uns. \n\nDas hei\u00dft, ich kann schon jetzt, am Anfang meiner Rede, \n\nnur daf\u00fcr werben, dass wir eine breite Zustimmung finden \n\nund sich alle Parteien auch in diesem Hohen Haus daf\u00fcr \n\neinsetzen; denn der vorliegende Vorschlag ist ein Gewinn \n\nf\u00fcr alle L\u00e4nder. Kein Land st\u00fcnde schlechter da als bisher, \n\nsondern jedes Land besser. Das wird auch durch den \n\neinstimmigen Beschluss symbolisiert, der von den L\u00e4n-\n\ndern gef\u00e4llt wurde. \n\nDie Kernpunkte der \u00c4nderung wurden bereits skizziert. \n\nDer Umsatzsteuervorwegausgleich soll entfallen. Wir \n\nhaben, obwohl er \u2013 das wurde vom Ministerpr\u00e4sidenten \n\nhier richtig angesprochen \u2013 immer wieder kritisiert wurde, \n\nzu Recht daran festgehalten. Denn \u2013 das wurde auch \n\nschon gesagt \u2013 das Thema dynamische Komponente spielt \n\nhier eine gro\u00dfe Rolle. Der Umsatzsteuervorwegausgleich \n\nhat unsere unterdurchschnittliche Steuerkraft ausgegli-\n\nchen, und das dynamisch. Deshalb haben wir immer daran \n\nfestgehalten. Auch die anf\u00e4nglichen Diskussionen um fixe \n\nAusgleichsbetr\u00e4ge, mit denen wir gelockt werden sollten, \n\nhaben zum Gl\u00fcck zu keinerlei Erfolgen gef\u00fchrt. \n\nWir haben jetzt eine Neuregelung, die L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich und Umsatzsteuervorwegausgleich zusammen-\n\nnimmt, die dynamisch ist. Das hei\u00dft, wir partizipieren \n\nauch an den zuk\u00fcnftigen Entwicklungen. Das ist ein \n\ngro\u00dfer Erfolg, auf den wir f\u00fcr die Zukunft bauen k\u00f6nnen. \n\nDass die unterschiedliche Gemeindefinanzkraft ausgegli-\n\nchen wird \u2013 sowohl von L\u00e4nderseite, indem die Anrech-\n\nnung auf 75 % hochgesetzt wird, aber auch vom Bund, \n\nder im Bereich der Gemeindefinanzkraft eine Bundeser-\n\ng\u00e4nzungszuweisung bezahlen soll, was allein f\u00fcr Sachsen \n\n550 Millionen Euro ausmachen w\u00fcrde \u2013, ist ebenso eine \n\nwichtige Komponente. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr uns konkret? Der Ministerpr\u00e4sident hat \n\nschon gesagt, dass wir wom\u00f6glich besser dastehen als \n\nbisher. Aber um es konkret zu machen: F\u00fcr das Jahr 2019 \n\nwird auf der Basis der Steuersch\u00e4tzung prognostiziert, \n\ndass wir gut 800 Millionen Euro mehr einnehmen als \n\nbisher \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich. Wenn man das \n\nmit der letzten gro\u00dfen Tranche vergleicht, die wir im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1916 \n\nRahmen des Solidarpaktes II im Jahr 2018 bekommen \u2013 \n\ndas sind 733 Millionen Euro \u2013, dann k\u00f6nnen wir im \n\nPrinzip davon ausgehen, dass unsere Einkommensausstat-\n\ntung aus dem Jahr 2018 verstetigt wird. Das ist f\u00fcr uns \n\neine sehr gute Nachricht. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal drei Komponenten herausneh-\n\nmen, die mir besonders wichtig sind, drei wirklich gute \n\nGr\u00fcnde, warum wir gemeinsam f\u00fcr diesen Kompromiss \n\nwerben sollten. Das eine ist die psychologische Kompo-\n\nnente, weil \u2013 wenn dieser Kompromiss so umgesetzt wird \n\n\u2013 die Wiedervereinigung auch in der Finanzverfassung \n\nendlich umgesetzt wird. Das w\u00e4re eine gute Nachricht f\u00fcr \n\nuns, weil die Zweiz\u00fcgigkeit, das Aufstocken beim Soli-\n\ndarpakt II in Zukunft ein Ende h\u00e4tte \u2013 Kollege Kupfer hat \n\nes ja auch schon angesprochen. \n\nDas Zweite, das mir pers\u00f6nlich immer wichtig ist, ist ein \n\nsystematischer Grund: L\u00e4nderfinanzbeziehungen sind \n\nimmer kompliziert, und sie werden kompliziert bleiben, \n\naber sie werden doch etwas einfacher, etwas durchschau-\n\nbarer, transparenter und nachvollziehbarer. Das ist, denke \n\nich, auch ein wichtiger Erfolg. \n\nAber der wichtigste Punkt ist nat\u00fcrlich der finanzielle \n\nAspekt. Wenn dieser Vorschlag so umgesetzt wird und \n\nauch im Bund die Zustimmung erh\u00e4lt, dann haben wir \n\neine Planbarkeit \u00fcber 2019 hinaus, mindestens bis 2030. \n\nDas w\u00e4re ein gro\u00dfer Gewinn \u2013 das Damokles-Schwert, \n\ndas am Rosshaar \u00fcber uns h\u00e4ngt, w\u00fcrde weiterhin h\u00e4ngen \n\nbleiben, w\u00fcrde nicht fallen. \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns, dass die solide Haushaltspolitik, die \n\nder Freistaat in den letzten 25 Jahren betrieben hat, die \n\nuns R\u00fccklagen, die uns Verm\u00f6gen beschert hat, damit \n\nfortsetzen k\u00f6nnen; denn die wirtschaftliche Entwicklung \n\nin dieser Zeit war eine sehr dynamische, eine gute. Trotz \n\nallem ist unsere Steuerkraft weiterhin unterdurchschnitt-\n\nlich. Das hei\u00dft, wir haben ein Steueraufkommen pro \n\nKopf, das leider Gottes ganz am Ende der Skala liegt. \n\nMit dem vorliegenden Kompromiss k\u00f6nnen wir aber \n\nsicherstellen, dass dieses Einkommen auf niedrigem \n\nNiveau weiter aufgestockt wird auf ein ausk\u00f6mmliches \n\nNiveau. Oder ich m\u00f6chte es vielleicht etwas flapsiger \n\nformulieren: Wir sind verm\u00f6gend, aber einkommens-\n\nschwach, wir bekommen aber jetzt auch unseren Kombi-\n\nLohn obendrauf und k\u00f6nnen damit arbeiten. Das muss \n\ndann nat\u00fcrlich auch Auswirkungen auf die kommenden \n\nHaushalte und schon auf die kommenden Haushaltsver-\n\nhandlungen haben, weil wir dadurch nat\u00fcrlich auch \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege Panter! \n\nDirk Panter, SPD: \u2013 ich bin gleich so weit \u2013 mehr \n\nHandlungsspielraum haben. Wir werden diesen nutzen. \n\nDie Zustimmung des Bundes ist noch n\u00f6tig. Ich danke \n\ndem Ministerpr\u00e4sidenten f\u00fcr das bisher Geleistete und \n\nw\u00fcnsche mir als Landespolitiker, wenn ich diesen Weih-\n\nnachtswunsch \u00e4u\u00dfern darf, dass m\u00f6glichst alle Fraktionen \n\ndas auch unterst\u00fctzen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nPanter f\u00fcr die einbringende SPD. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen, meine Herren! \n\nZun\u00e4chst einmal lassen Sie mich ein formales Argument \n\nbringen: Ich betrachte mit Sorge, dass die Aktuelle Debat-\n\nte in diesem Hause mittlerweile f\u00fcr alles M\u00f6gliche miss-\n\nbraucht wird: im letzten Monat zur 1. Lesung eines \n\nGesetzentwurfes und jetzt eine verquaste Regierungser-\n\nkl\u00e4rung im Miniformat, wof\u00fcr Sie offensichtlich zwei \n\nSekundanten von CDU und SPD brauchen. Ehrlich \n\ngesagt, Herr Ministerpr\u00e4sident, das haben Sie doch gar \n\nnicht n\u00f6tig. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nSie h\u00e4tten sich doch ganz normal \u2013 wie Hessen auch \u2013 \n\nhinstellen und uns hier eine Regierungserkl\u00e4rung halten \n\nk\u00f6nnen und da auch alle Ihre Aspekte darstellen k\u00f6nnen. \n\nDie Aktuelle Debatte daf\u00fcr zu gebrauchen, in der wir nur \n\n5 Minuten Zeit daf\u00fcr haben, darauf zu reagieren in freier \n\nRede, das ist, ehrlich gesagt, nat\u00fcrlich nicht so der ganz \n\nfeine Stil. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas war nur das Formale zum Beginn. Lassen Sie uns \n\ndoch gemeinsam miteinander ein paar vern\u00fcnftige Regeln \n\nfestlegen! \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nZweitens. Ich glaube, auch wir sind \u00fcberrascht, dass es \n\nnoch gelungen ist, in diesem Jahr eine L\u00f6sung der L\u00e4nder \n\nzu erreichen. \n\n(Zuruf: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich! Wir sind ja in einigen L\u00e4ndern beteiligt. \n\nInsofern sind wir \u00fcberrascht und auch positiv \u00fcberrascht, \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nda es gelungen ist, einen Kompromiss der L\u00e4nder zu \n\nerreichen. Das ist etwas Gutes f\u00fcr den F\u00f6deralismus, weil \n\ndie L\u00e4nder gemeinsame Positionen gegen\u00fcber dem Bund \n\naufmachen k\u00f6nnen m\u00fcssen. Dazu braucht es eben auch \n\nGemeinsamkeit. \n\nWenn wir jetzt auf die letzten Wochen, Monate und Jahre \n\nzur\u00fcckschauen, war von Gemeinsamkeit in der Debatte \n\num den L\u00e4nderfinanzausgleich nicht gerade viel zu \n\nsp\u00fcren. Es war eher der Streit, ein Streit wie bei den \n\nKesselflickern um bestimmte Positionen. Da war der \n\ngro\u00dfe Bruder aus Bayern, der meinte, er will nicht mehr \n\nso viel Geld in die Haushaltskasse hineingeben. Da war \n\ndie gro\u00dfe Schwester in Nordrhein-Westfalen, die der \n\nAuffassung war, sie m\u00f6chte auch einmal zwei Jahre \n\nwenigstens gut aussehen. Und dann waren noch wir, die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1917 \n\nwir uns auch noch mit \u201ebeigebracht\u201c haben: Die Verge-\n\nmeinschaftung von Schulden, das w\u00e4re eine ganz schlim-\n\nme Sache, darf man gar nicht machen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das ist ja auch so!) \n\nLassen wir lieber die Leute verrecken, wenn sie sich in \n\nden Schuldenberg hineingetrieben haben. Herr Kupfer hat \n\nja gerade darauf Bezug genommen. \n\nAlso, es sah nicht gerade so aus, als w\u00fcrden wir wirklich \n\neinen solchen Kompromiss finden k\u00f6nnen. Und wenn ich \n\nnoch an die Debatte zu den Regionalisierungsmitteln \n\ndenke, wo es dem Bund gelungen ist, die L\u00e4ndergesamt-\n\nheit auseinanderzudividieren und am Ende den Osten \u00fcber \n\nden Tisch zu ziehen, dann war auch das kein gutes Zei-\n\nchen, kein gutes Vorzeichen f\u00fcr die Verhandlungen zum \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich. \n\n(Einzelbeifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, die L\u00e4nder haben sich \n\nein wenig benommen wie die Kinder. Wie gesagt, sie \n\nwaren nicht bereit, gegenseitig Zugest\u00e4ndnisse zu ma-\n\nchen. Und jetzt haben wir eine tolle L\u00f6sung. Denn was \n\nist, wenn die Kinder das Gef\u00fchl haben, dass sie zu viel \n\nGeld einzahlen oder nicht genug Geld in der Kasse ist? \n\nDa kommen alle auf eine ganz grandios Idee: Wir brau-\n\nchen mehr Taschengeld! \n\nUnd nat\u00fcrlich gehen sie da zum Vati Sch\u00e4uble und zu \n\nMutti Merkel und sagen: Mensch, ihr habt uns 7 Milliar-\n\nden angeboten im Juni, wir hatten euch schon einmal auf \n\n8,5 Milliarden \u2013 wie sieht es denn aus: 9,7 h\u00f6rt sich auch \n\nnicht schlecht an?! \n\nWir sind gespannt. Und ich denke, der Bund tut gut daran, \n\ntrotzdem diesen Kompromiss mitzutragen, da er Frieden \n\nin diese Debatte bringt und wir im n\u00e4chsten Jahr ja auch \n\nein paar Landtagswahlen haben und da, glaube ich, auch \n\neinen Strich darunter haben sollten. Aber es gibt eben \n\nauch ein paar Knackpunkte, und die sollen wenigstens \n\nerw\u00e4hnt sein in der kurzen Zeit. \n\nAuf der Habenseite steht: Ja, wir haben eine L\u00f6sung. Auf \n\nder Negativseite: Wir haben es nicht erreicht, dass die \n\nkommunale Finanzkraft vollst\u00e4ndig eingerechnet wird, \n\ndie 11 % oder besser die 25 %, die jetzt noch fehlen; das \n\nist richtig Geld. Die erfreuen nat\u00fcrlich die Kollegen in \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. Aber das ist eine Ungerechtigkeit, \n\nweil die, die reiche St\u00e4dte haben und wenig f\u00fcr sie zahlen \n\nm\u00fcssen, trotzdem auch noch weniger in den Ausgleich \n\nzahlen m\u00fcssen. \n\nUnd: Wir haben nicht erreicht, f\u00fcr die Frage der Infra-\n\nstrukturinvestitionen, die im Osten und f\u00fcr den Aufbau-\n\nOst so wichtig sind und auch weiterhin wichtig sein \n\nwerden, eine Regelung zu finden, die \u00fcber Ost-West-\n\nFragen hinausgeht, sondern Bed\u00fcrftigkeit in den Mittel-\n\npunkt stellt und genau die Frage des Solidarpaktes, damit \n\nauch die Solidarmittel, die ja weiterhin der Bund verein-\n\nnahmt, vern\u00fcnftig und vernunftgem\u00e4\u00df vereinnahmt und \n\nverausgabt werden. \n\nDas ist besonders schade, weil ich glaube, damit haben \n\nwir uns eine Chance vergeben. Aber die Debatte kann ja \n\nnoch kommen, weil der Bund ja trotzdem eine L\u00f6sung \n\nanbieten muss, wie er zuk\u00fcnftig mit dem Solidarit\u00e4tszu-\n\nschlag umgeht. \n\nInsgesamt bleibt festzuhalten: Eine L\u00f6sung ist da. Sie ist \n\neine, mit der auch der Osten noch leben kann; aber es ist \n\nleider nicht der ganz gro\u00dfe Wurf. Und lassen Sie mich \n\nauch das sagen: Ich finde es trotzdem bemerkenswert, \n\ndass die Frage des Umsatzsteuervorwegausgleichs gekl\u00e4rt \n\nist, die ja hoch umstritten war und die f\u00fcr uns eine psy-\n\nchologische Kriegsf\u00fchrung bedeutet h\u00e4tte, wenn aus den \n\nHaushalten der anderen L\u00e4nder noch Geld r\u00fcbergeflossen \n\nw\u00e4re in den n\u00e4chsten Jahren, sie abzuschaffen und gleich-\n\nzeitig als L\u00e4nderfinanzausgleich wieder einzuf\u00fchren. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Ich komme zum Ende. \u2013 \n\nDas ist schon eine gute Idee gewesen. Dabei belasse ich \n\nes f\u00fcr heute. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Scheel sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Frau Dr. Petry f\u00fcr \n\ndie Fraktion AfD. \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Guten Morgen, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, eine Eini-\n\ngung ist im L\u00e4nderfinanzausgleich erreicht worden. \n\nGleichwohl ist bereits angesprochen worden, dass ein \n\ngro\u00dfer Wurf etwas anders auss\u00e4he. Auch wir von der \n\nAfD-Fraktion k\u00f6nnen nicht verstehen, welche sachlichen \n\nGr\u00fcnde weiterhin gegen eine Anrechnung der kommuna-\n\nlen Finanzkraft zu 100 % gesprochen haben, wie sie \n\nzahlreiche Finanzexperten seit geraumer Zeit fordern. Das \n\nist wohl das Wesen politischer Kompromisse. Wir sehen, \n\ndass an anderer Stelle daf\u00fcr durchaus auf W\u00fcnsche, auch \n\naus den L\u00e4ndern, eingegangen wurde. \n\nDer gr\u00f6\u00dfte Kritikpunkt, den wir sehen, liegt vor allen \n\nDingen darin, dass die Bundesregierung bisher nicht \n\nzugestimmt hat, und dass wir auch wissen, dass wir \n\nzeitkritische Verhandlungen vor uns haben; denn kommt \n\nes zu einer Einigung nicht mehr im Jahr 2016, dann steht \n\ndie Bundestagswahl bevor, und dann ist die Frage, ob wir \n\nzu einem derartigen Kompromiss, wie jetzt angedacht, \n\n\u00fcberhaupt noch in kurzer Frist gelangen k\u00f6nnen. \n\nDas hei\u00dft, hier wurde ein bisschen die Rechnung ohne \n\nden Wirt gemacht. Trotzdem ist eine 16 : 0 \u2013 Einigung ein \n\nstarkes Signal der L\u00e4nder an den Bund. Wir hoffen, dass \n\nSachsen zusammen mit anderen L\u00e4ndern weiterhin das \n\nR\u00fcckgrat beh\u00e4lt, um gegen\u00fcber dem Bund diese Forde-\n\nrungen auch durchzusetzen. \n\nWir sehen kritisch \u2013 und das vor allen Dingen auch im \n\nHinblick auf eben die nach wie vor schwache Steuerkraft \n\nunseres eigenen Bundeslandes \u2013, dass bei der Dynamisie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1918 \n\nrung selbstverst\u00e4ndlich von weiteren Steigerungen bei den \n\nUmsatzsteuereinnahmen ausgegangen wird. Das sehen \n\nwir vor allem deswegen kritisch, weil es bereits jetzt \n\ndiverse Warnzeichen f\u00fcr eine Abschw\u00e4chung des Wirt-\n\nschaftswachstums in vielen Regionen gibt. \n\nDeswegen ist eine Prognose zu j\u00e4hrlich steigenden Steu-\n\nereinnahmen bis zum Jahre 2019 etwas mutig. Ich ver-\n\nweise darauf, dass unsere Fraktion bereits mehrfach \n\ndarauf hingewiesen hat, auch im Rahmen der Haushalts-\n\nverhandlungen, dass wir f\u00fcr Sachsen nicht nur eine \n\nR\u00fccklage, sondern einen \u2013 wie wir es nennen \u2013 Konjunk-\n\nturausgleichsfonds haben m\u00fcssen, um in starken Zeiten \n\nf\u00fcr schwache Jahre vorzusorgen. \n\nEs ist zu ber\u00fccksichtigen, dass bei dem derzeit angedach-\n\nten Kompromiss die Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungsmit-\n\ntel im Jahr 2020 vollst\u00e4ndig wegfallen werden und auch \n\nbei den Regionalisierungsmitteln K\u00fcrzungen erreicht \n\nwurden, die Sachsen schaden. Diese Entwicklung m\u00fcssen \n\nwir im Blick behalten, auch wenn durch die Neuordnung \n\neine Normalisierung der Finanzbeziehungen erreicht \n\nwerden kann und \u2013 das halten wir in der Tat auch f\u00fcr \n\nwichtig \u2013 die Ostl\u00e4nder nicht mehr als die \u201eneuen\u201c L\u00e4nder \n\ndastehen, sondern zuk\u00fcnftig integriert werden in den \n\nGesamtl\u00e4nderfinanzausgleich \u00fcber alle 16 Bundesl\u00e4nder. \n\nZu kritisieren ist weiterhin \u2013 aber dieses Problem besteht \n\nebenfalls seit Jahrzehnten \u2013, dass die Stadtstaaten weiter-\n\nhin massiv besser gestellt sind und dass ein Gro\u00dfteil des \n\nL\u00e4nderfinanzausgleichs unter anderem in die Bundes-\n\nhauptstadt flie\u00dft, wo relativ wenig erwirtschaftet wird. \n\nHier h\u00e4tte ich mir ein st\u00e4rkeres Signal gew\u00fcnscht, dass \n\nauch eine Bundeshauptstadt mehr zum Sparen animiert \n\nwird. \n\nAls Fazit kann ich feststellen, dass die Fraktion der \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland sich nicht gegen den Inhalt \n\ndieser vorl\u00e4ufigen Vereinbarung wendet, sondern eben-\n\nfalls froh ist, dass es eine L\u00e4ndereinigung gegeben hat. \n\nF\u00fcr Euphorie ist kein Anlass, weil die Unsicherheiten bei \n\nden zuk\u00fcnftigen prognostizierten Steuereinnahmen \n\nbestehen bleiben und weil die Entscheidung des Bundes \n\nabzuwarten ist. \n\nDie Aufgabe f\u00fcr Sachsen bleibt weiterhin, die Steuerkraft \n\nzu erh\u00f6hen, den Mittelstand zu st\u00e4rken und eben nicht \n\nalleinig auf m\u00f6glicherweise fragile Leuchtturmprojekte zu \n\nsetzen. Risiken haben wir in Sachsen sowohl in der \n\nEnergiewirtschaft als auch in der Halbleiterindustrie. Hier \n\nbrauchen wir ganz dringend St\u00e4rkungen f\u00fcr die regionale \n\nWirtschaft, damit der Mittelstand auch weiterhin das \n\nR\u00fcckgrat der s\u00e4chsischen Wirtschaft und damit der Garant \n\nf\u00fcr stabile Steuereinnahmen sein kann. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Petry \n\nf\u00fcr die AfD. Jetzt spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN Frau Kollegin Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nWieder befassen wir uns heute in einer Aktuellen Debatte \n\nder Regierungskoalition mit der Zukunft Sachsens. Ich \n\nm\u00f6chte aber gern \u00fcber das Hier und Jetzt sprechen. \n\nIm letzten Haushalts- und Finanzausschuss wurde der \n\nSachstand zu den Verhandlungen zum L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich nachgefragt. Finanzminister Prof. Unland hat das \n\nin zwei S\u00e4tzen kurz zusammengefasst. Erstens. Es gibt \n\neine Einigung unter den L\u00e4ndern. Zweitens. Der Bund hat \n\nsich noch nicht ge\u00e4u\u00dfert. Damit ist noch nichts verbind-\n\nlich oder gar entschieden. \n\nF\u00fcr eine Sachstandsdarstellung zum Thema L\u00e4nderfi-\n\nnanzausgleich h\u00e4tte es heute keiner Aktuellen Debatte \n\nbedurft. Sie pr\u00e4sentieren hier wieder ein Thema, das vor \n\nallem durch sein mediales Echo Aufmerksamkeit erregt. \n\nDer Beitrag Sachsens in den Verhandlungen ist v\u00f6llig \n\nunklar. Was uns klar ist, ist der Beitrag, den L\u00e4nder mit \n\ngr\u00fcner Regierungsbeteiligung \u2013 bundesweit immerhin \n\nmittlerweile neun von 16 \u2013 dabei geleistet haben. Die \n\nEinigung, die zustande gekommen ist, geht damit auch zu \n\nwesentlichen Teilen \u2013 und auch das ist ein Teil der Wahr-\n\nheit \u2013 zur\u00fcck auf die L\u00e4nder, in denen GR\u00dcNE in der \n\nRegierungsbeteiligung sind. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDen Medien war zu entnehmen, dass der L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich in der bekannten Form so nicht weitergef\u00fchrt \n\nwerden soll. Der Umsatzsteuervorwegausgleich soll nur \n\nnoch als Ausgleichsebene dienen und hier eine Verteilung \n\nnach Bev\u00f6lkerungsst\u00e4rke erfolgen. Das klingt nach einer \n\n\u00c4nderung im Verteilmodus zum bisherigen Verfahren. \n\nHerr Kollege Panter, ich m\u00f6chte Ihnen widersprechen: \n\nHier wird nichts transparenter. Ganz im Gegenteil, das \n\nGanze wird noch un\u00fcbersichtlicher, als es im Moment \n\nschon ist. \n\n(Jens Michel, CDU:  \n\nWaren das auch die GR\u00dcNEN? \n\nWir hoffen, dass die zuk\u00fcnftigen Transferzahlungen, die \n\nverhandelt wurden, dann nicht mehr zweckgebunden als \n\nreine Investitionen kommen. Hier m\u00f6chte ich Sie, Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Tillich, ausdr\u00fccklich dazu auffordern, \n\nsich daf\u00fcr einzusetzen. Investive Mittel haben wir reich-\n\nlich in diversen Fonds gebunden, und zwar auch \u00fcber das \n\nJahr 2019 hinaus. \n\nWir alle wissen, dass Sachsen die Ausgleichszahlungen \n\nbraucht, um seinen Haushalt aufstellen zu k\u00f6nnen. Es ist \n\nnat\u00fcrlich grunds\u00e4tzlich f\u00fcr uns alle erfreulich, dass die \n\nFinanzschw\u00e4che und der Bedarf der ostdeutschen L\u00e4nder \n\nnicht infrage gestellt werden. \n\nBei den beiden Vorg\u00e4ngerreformen des L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleichs unter M\u00fcntefering/Stoiber und Oettinger/Struck \n\nbem\u00fchte man sich wenigstens noch um ein mehr oder \n\nweniger transparentes Verfahren. Landtage und Kommu-\n\nnen waren in gewissem Ma\u00dfe beteiligt. Das ist bei dieser \n\nReform nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1919 \n\nIn Sachsen ist es besonders intransparent. Es wurde gar \n\nnicht oder auf Nachfragen zum Sachstand nur sehr vage \n\ngeantwortet. Ich verweise hier auf meine Kleine Anfrage \n\nund die Antwort vom 7. September 2015. \n\nEs hat schon einen gewissen Beigeschmack, wenn Sie \n\nsich jetzt diese B\u00fchne suchen, um Ihr Hoheitswissen zu \n\npr\u00e4sentieren. Sie bitten uns um partei\u00fcbergreifende \n\nUnterst\u00fctzung. Die w\u00e4re Ihnen auch gewiss, wenn Sie \n\ndaf\u00fcr einen entsprechenden Rahmen schaffen w\u00fcrden. \n\nIch vermute, die Medien werden fr\u00fcher oder sp\u00e4ter \n\nberichten, wer die Wortf\u00fchrer in den Verhandlungen mit \n\ndem Bund gewesen sind und dies auch zuk\u00fcnftig sein \n\nwerden. \n\nDer Wert der Beitr\u00e4ge der Opposition hier in diesem \n\nHause ist bekannt. Wir w\u00fcrden uns gern einbringen. \n\nVielleicht m\u00fcssen Sie aber erst einmal daf\u00fcr diesen \n\nRahmen schaffen, den ich gerade angesprochen habe. \n\nHerr Finanzminister Prof. Unland hat bereits darauf \n\nhingewiesen, dass es nicht das schlechteste Zeichen ist, \n\nwenn bis Ende des n\u00e4chsten Quartals der n\u00e4chste Schritt \n\ngemacht ist. Da gehen wir mit. Es ist nachvollziehbar, \n\ndass bei einer Steuerkraft von 54 % im Vergleich zum \n\nbundesdeutschen Durchschnitt Sie und auch wir \u00fcber jede \n\nweiterf\u00fchrende Regelung nach 2019 froh sind. Aber eine \n\n\u00dcberbewertung des aktuellen Sachstands im Rahmen \n\neiner Aktuellen Debatte ist nicht notwendig. \n\nDie Verhandlungen wirkten von au\u00dfen nicht wie Verhand-\n\nlungen. Es hat sich schon der Eindruck aufgedr\u00e4ngt, dass \n\nverzweifelt versucht wurde, die am lautesten schreienden \n\nKinder auf allen Seiten irgendwie ruhigzustellen. Schauen \n\nwir doch mal, was der Bund und Herr Finanzminister \n\nSch\u00e4uble letztendlich sagen. Vielleicht k\u00f6nnen wir dann \n\nzeitnah in einem geeigneteren Format dar\u00fcber sprechen, \n\nwas die Umsetzung f\u00fcr Sachsen nach der richtigen Ent-\n\nscheidung tats\u00e4chlich bedeutet. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Kollegin Schubert \n\nsind wir am Ende der ersten Rederunde angekommen. \n\nWir er\u00f6ffnen, so glaube ich wahrzunehmen, eine zweite. \n\nM\u00f6chten die einbringenden Fraktionen erneut das Wort \n\nergreifen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Nein!) \n\nDie Fraktion DIE LINKE? \u2013 Irgendeine andere Fraktion \n\nin der zweiten Rederunde? \u2013 Die Staatsregierung hat noch \n\n25 Sekunden \u00fcbrig. Ich gehe davon aus, dass sie sie nicht \n\nausnutzen will. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nEs m\u00f6chte also niemand mehr das Wort ergreifen. Damit \n\nist die 1. Aktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nIch rufe auf \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nFrist f\u00fcr Umr\u00fcstung von Kleinkl\u00e4ranlagen l\u00e4uft ab \u2013  \n\nZehntausende Betroffene brauchen jetzt eine L\u00f6sung  \n\n\u00fcber das Jahresende hinaus, Herr Umweltminister! \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion DIE LINKE \n\ndas Wort. Ich gehe davon aus, Frau Dr. Pinka, dass Sie \n\ndas jetzt ergreifen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Diese und auch \n\nvormalige Staatsregierungen haben mit Hilfe von Herrn \n\nExminister Kupfer und Herrn Minister Schmidt daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass die Entsorgung und Aufbereitung von \n\nAbwasser der s\u00e4chsischen Haushalte auf den Stand der \n\nTechnik gebracht werden. Allein die F\u00f6rderung von \n\nKleinkl\u00e4ranlagen hat seit 2007 89 Millionen Euro ver-\n\nschlungen. Diese wurden genutzt f\u00fcr die Herstellung von \n\nKleinkl\u00e4ranlagen nach dem Stand der Technik oder f\u00fcr \n\nabflusslose Gruben. \n\nTrotzdem gibt es noch viele Menschen, die nicht an den \n\nStand der Technik angeschlossen sind. Das sind immerhin \n\n56 000 Menschen, die einen Anschluss an eine \u00f6ffentliche \n\nKl\u00e4ranlage brauchen bzw. 135 000 Menschen, die eine \n\ndezentrale Umr\u00fcstung ben\u00f6tigen. \n\nKurz vor Weihnachten haben Sie eine neue Richtlinie zur \n\nSiedlungswasserwirtschaft angek\u00fcndigt. Ich habe eben \n\nnoch einmal gegoogelt: Sie steht immer noch nicht im \n\nInternet. Die S\u00e4chsische Aufbaubank wei\u00df noch nicht so \n\nrichtig, was jetzt mit den Antr\u00e4gen passieren soll. \n\nIn der Zwischenzeit wird aber eine relativ harte Linie \n\ngefahren, und zwar zur Umsetzung der ermessensleiten-\n\nden Hinweise, die 2013 herausgekommen sind, und \n\nebenfalls zur Umsetzung des Wassergesetzes. Ich h\u00f6re aus \n\nden Beh\u00f6rden, dass sehr aktiv gearbeitet wird. Es werden \n\nwasserrechtliche Erlaubnisse und Aktionspl\u00e4ne erstellt. Es \n\ngibt Verhandlungen mit den Abwasserbeseitigungstr\u00e4gern. \n\nIn der Landesdirektion geht man relativ forsch vor. Ab \n\n01.01.2016 muss auch von den Beh\u00f6rden irgend etwas \n\ngeleistet werden. \n\nWie titelte vor Kurzem die \u201eFreie Presse\u201c so nett? \u201eEine \n\nharte Linie ist n\u00f6tig.\u201c Nun hat diese Linie etwas mit \n\ngerade im Freistaat herrschenden rechtswidrigen Zust\u00e4n-\n\nden zu tun, denn in genau 15 Tagen erlischt f\u00fcr viele \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1920 \n\nMenschen in diesem Land die Erlaubnis zum Betreiben \n\neiner Kleinkl\u00e4ranlage nach dem S\u00e4chsischen Wasser-\n\ngesetz. Da h\u00e4ngt \u00fcber manchen Menschen schon ein  \n\nDamoklesschwert. \n\nDie aktuelle Lage vor Ort ist alles andere als \u00fcberschau-\n\nbar. Viele der Abgeordneten mit Direktmandat haben sich \n\nsicher im l\u00e4ndlichen Raum umgeh\u00f6rt und wissen, wie der \n\nZustand ist. \n\nIch glaube \u2013 und deshalb haben wir diese Aktuelle Debat-\n\nte angeregt \u2013, Sie m\u00fcssen an dem Kurs etwas \u00e4ndern, Herr \n\nMinister Schmidt. Ich sage Ihnen und hoffe, dass im \n\nVerlaufe der Debatte deutlich wird, warum und wie. \n\nIch stelle mir gemeinsam mit Ihnen eine normale Klein-\n\nstadt vor. Wir haben Siedlungen, wir haben Agrarfl\u00e4chen \n\nund einen Badesee. Wir wollen den Stickstoffeintrag \n\nmindern. Wir wissen, dass im Freistaat Sachsen etwa \n\n10 Tonnen Schadstoffminderungspotenzial existieren, \n\ndavon kommen 7 Tonnen aus der Landwirtschaft und \n\n3 Tonnen aus der Siedlungswasserwirtschaft. \n\nWas bedeutet das f\u00fcr unsere Kleinstadt im aktuellen \n\nZustand? Sie k\u00e4mpft also gemeinsam mit Beh\u00f6rden und \n\nBev\u00f6lkerung, um den Anschlussgrad zu erh\u00f6hen, auch um \n\ndas Erreichen der wasserrechtlichen Erlaubnis bis zum \n\n31.12.3016. Dabei k\u00e4mpfen sie um die letzten \n\n150 Gramm Stickstoffminderungspotenzial. Das \u00e4ndert \n\naber f\u00fcr den Badesee der Kleinstadt gar nichts; denn die \n\nStickstofflast wird \u00fcberhaupt nicht mehr von den Klein-\n\nkl\u00e4ranlagen bestimmt, sondern von der Landwirtschaft. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Kollegin Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr \n\nvon Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Eine kurze \n\nFrage: Sie sprachen von 10 Tonnen. Worauf beziehen sich \n\ndiese? Hektar, Quadratkilometer, Quadratmeter? \n\n(Frank Heidan, CDU: Rasenl\u00e4nge!) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das gesamte Minderungs-\n\npotenzial von Sachsen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: 10 Tonnen f\u00fcr \n\nganz Sachsen? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: 10 Tonnen Minderungspo-\n\ntenzial f\u00fcr Gesamtsachsen. Das war eine Kleine Anfrage \n\nvon mir vor etwa zwei Jahren. Darin hatte ich nach den \n\nMinderungspotenzialen f\u00fcr Stickstoff in Sachsen gefragt: \n\n10 Tonnen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: F\u00fcr die Gesamt-\n\nfl\u00e4che Sachsens? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: F\u00fcr die gesamte Fl\u00e4che \n\nSachsens. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Gut. Es erstaun-\n\nte mich nur in der Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit. \u2013 Danke. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut. Machen wir weiter. \n\nWir waren bei meinem Badesee. Der Badesee wird also \n\nnicht mehr von dem gekl\u00e4rten bzw. nicht mehr gekl\u00e4rten \n\nAbwasser beeinflusst, sondern von der Landwirtschaft. \n\nDen Menschen, zum Beispiel am Quitzdorfer See, ist es \n\nn\u00e4mlich eigentlich egal, ob wir 95 oder 100 % Anschluss \n\nvon Kleinkl\u00e4ranlagen haben, denn die Eutrophierung, die \n\ndort verursacht wird, kommt eben nicht mehr aus unge-\n\nkl\u00e4rtem Abwasser, sondern aus der Landwirtschaft. \n\nSie, Herr Staatsminister, sowie Ihre nachgeordneten \n\nBeh\u00f6rden wissen, dass es vor Kurzem eine Tagung zu \n\nLandwirtschaft und Gew\u00e4sserschutz gab. Ich war dort, \n\nund man merkte, dass es einen Kuschelkurs mit der \n\nLandwirtschaft gibt. Dort wird nicht genauso vorgegan-\n\ngen wie bei den anderen Stickstoffeintr\u00e4gern, wie vormals \n\nvielleicht bei den zu kl\u00e4renden Abwasseranlagen. Dort \n\nm\u00fcssen Sie etwas tun. \n\nDabei f\u00e4llt Ihnen Ihre Strategie der letzten Jahre auf die \n\nF\u00fc\u00dfe; denn im ersten Bewirtschaftungszeitraum haben Sie \n\ndie Kleinkl\u00e4ranlagen im Blick gehabt und eben nicht die \n\nLandwirte, bei denen das Minderungspotenzial schon \n\ndamals viel h\u00f6her war als bei den Abwasseranlagen. \n\nDeshalb m\u00fcssen Sie die Europ\u00e4ische Wasserrahmenricht-\n\nlinie genauso mit den Landwirten umsetzen, wie Sie das \n\nbei den Kleinkl\u00e4ranlagen getan haben. \n\nIch hoffe, Sie haben die Kraft, auch auf die Landwirte \n\nzuzugehen. Wie gesagt, ich habe es zur letzten Tagung \n\ngesehen: Das war alles windelweich. Ich hoffe, dass der \n\nAngriff Sachsens \u00fcber den Angriff Deutschlands zur \n\nUmsetzung der Nitratrichtlinie endlich auch f\u00fcr uns zu \n\nSchlussfolgerungen f\u00fchren wird. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Einbringerin \n\nDIE LINKE war gerade vertreten durch Frau Dr. Pinka. \n\nWir treten nun in die Rednerreihe ein. Ich wiederhole sie: \n\nCDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE; Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Nun spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nHippold. \n\nJan Hippold, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nlieben Kolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Pinka, wenn \n\nich mir Ihre Rede so anschaue, \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Anh\u00f6re!) \n\n\u2013 Ja, anschauen kann man sie erst, wenn das Protokoll \n\nvorliegt; das stimmt. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\n\u2013 dann frage ich mich schon, ob Sie sich selbst die Frage \n\ngestellt haben, ob dieser Debattentitel so richtig aktuell \n\nist; \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Doch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1921 \n\ndenn Sie haben einen relativ kurzen Zeitraum darauf \n\nverwendet, sich tats\u00e4chlich mit den Kleinkl\u00e4ranlagen \n\nauseinanderzusetzen, und sind dann relativ schnell zu \n\neinem anderen Punkt \u00fcbergegangen \u2013 was mir zeigt, dass \n\nSie sich vielleicht auch intern Gedanken gemacht haben; \n\ndenn ich glaube, auch Ihnen d\u00fcrfte bekannt sein \u2013 wie uns \n\nallen im Freistaat Sachsen seit dem Jahr 2001 bekannt ist \n\n\u2013, dass am 31.12.2015 die Frist f\u00fcr die Umr\u00fcstung der \n\nKleinkl\u00e4ranlagen f\u00fcr alle Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer abl\u00e4uft, \n\nund hier zu behaupten, wie es der Debattentitel tut, dass \n\ndies nicht bekannt gewesen oder die Staatsregierung in \n\nkeiner Weise t\u00e4tig geworden w\u00e4re, ist, denke ich, an den \n\nHaaren herbeigezogen. Das sollten wir alle in diesem \n\nHohen Hause wissen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSeit vielen Jahren wird dieser Termin, 31.12.2015, kom-\n\nmuniziert. Er war sicherlich auch an der einen oder \n\nanderen Stelle umstritten, und es ist mehr oder weniger \n\ndaf\u00fcr und dagegen argumentiert worden, aber die Staats-\n\nregierung hat in den letzten Jahren \u2013 das wissen Sie auch \n\n\u2013 sehr klar und deutlich \u2013 im \u00dcbrigen seit vielen Jahren \u2013 \n\ndarauf hingewirkt, dass die Aufgabentr\u00e4ger ihrer Ver-\n\npflichtung nachkommen, was sie beispielsweise auch \n\ndurch die Durchf\u00fchrung von Regionalkonferenzen \u2013 ich \n\nwar selbst bei einigen dabei \u2013 versucht hat, dies positiv zu \n\nbegleiten. \n\nDar\u00fcber hinaus wird bereits seit dem Jahr 2013 eine \n\nintensive Diskussion dar\u00fcber gef\u00fchrt, wie ab dem \n\n01.01.2016 mit den dann noch s\u00e4umigen Kleinkl\u00e4ranla-\n\ngenbesitzern oder -Nichtbesitzern umgegangen werden \n\nsoll, was letztlich im Ergebnis dazu gef\u00fchrt hat, dass im \n\nJahr 2013 die \u201eErmessensleitenden Hinweise\u201c \u2013 Frau \n\nDr. Pinka, Sie hatten es gerade angesprochen \u2013 herausge-\n\ngeben worden sind, in denen der Umgang mit H\u00e4rtef\u00e4llen \n\ndefiniert wird. \n\nMan sieht an diesen \u201eErmessensleitenden Hinweisen\u201c \n\nrelativ klar, dass auch zuk\u00fcnftig Ausnahmen von dieser \n\nVerpflichtung m\u00f6glich sein werden. Beispielsweise kann \n\nder bzw. die 85-j\u00e4hrige Alleinlebende im Haushalt auch \n\nzuk\u00fcnftig ohne eine vollbiologische Kleinkl\u00e4ranlage ihr \n\nAbwasser entsorgen, n\u00e4mlich mit einer abflusslosen \n\nGrube. Auch das wird zuk\u00fcnftig m\u00f6glich sein. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege Hippold? \n\nJan Hippold, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Dr. Pinka. \u2013 \n\nMoment! \u2013 W\u00fcrde es Ihnen etwas ausmachen, zum \n\nMikrofon 3 zu gehen? Dieses scheint nicht zu funktionie-\n\nren. \u2013 Jetzt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn ich darf? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Geben Sie mir recht, dass \n\nes in manchen Gebieten unseres sch\u00f6nen Freistaates \u00e4ltere \n\nMenschen gibt, die noch verheiratet und \u00fcber 80 Jahre alt \n\nsind, f\u00fcr die die \u201eErmessensleitenden Hinweise\u201c nicht \n\nzutreffen? \n\nJan Hippold, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich gebe ich Ihnen \n\ndarin recht. Aber man muss sich die Frage stellen: Ist es \n\nzum einen technisch und zum anderen wirtschaftlich \n\nsinnvoll, auf eine vollbiologische Kleinkl\u00e4ranlage umzu-\n\nstellen? Sie kommen ja aus ann\u00e4hernd dem gleichen Fach, \n\nsage ich einmal, und Sie werden wissen, dass eine Klein-\n\nkl\u00e4ranlage mit einer Person beispielsweise nur schwer zu \n\nbetreiben ist, weil die Schmutzwasserfracht einfach nicht \n\nausreicht, ab zwei Personen aber grunds\u00e4tzlich \u2013 nat\u00fcrlich \n\nnach Nutzungsverhalten \u2013 eine fachlich ordnungsgem\u00e4\u00dfe \n\nNutzung einer Kleinkl\u00e4ranlage m\u00f6glich ist. Genau aus \n\ndiesem Grund kann es schon sein \u2013 aber man muss ja \n\nirgendwo abgrenzen \u2013, dass eben das Ehepaar, das 80 \n\noder 85 Jahre alt ist, grunds\u00e4tzlich nicht unter die \u201eErmes-\n\nsensleitenden Hinweise\u201c f\u00e4llt. Aber das Ehepaar k\u00f6nnte ja \n\nirgendwann einmal in die Lage versetzt werden, entweder \n\ndas Haus zu vererben oder zu verkaufen, und es ist ja \n\nkeine Wertminderung, die man mit einer solchen Kl\u00e4ran-\n\nlage durchf\u00fchrt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nNachfrage, Kollege Hippold? \n\nJan Hippold, CDU: Ja, wenn sie zum Thema beitr\u00e4gt. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Geben Sie mir recht, das \n\nau\u00dfer diesem alten Ehepaar durchaus noch andere Zu-\n\nst\u00e4nde im Freistaat Sachsen existieren k\u00f6nnten, wo zum \n\nBeispiel keine M\u00f6glichkeit einer Erlangung einer wasser-\n\nrechtlichen Erlaubnis nach dem Wassergesetz m\u00f6glich ist? \n\nJan Hippold, CDU: Das kann ich jetzt nicht beurteilen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut. Dann h\u00f6ren Sie mir \n\nnachher bis zum Schluss zu, bevor Sie sich ein Endurteil \n\nbilden. \n\nJan Hippold, CDU: Das wiederum, Frau Dr. Pinka, kann \n\nich Ihnen zusagen, dass ich bis zum Schluss zuh\u00f6ren \n\nwerde. \n\nDar\u00fcber hinaus, Frau Dr. Pinka, hatten Sie gerade ange-\n\nsprochen, dass Sie die Richtlinie Siedlungswasserwirt-\n\nschaft 2016 nicht finden konnten. Sie ist zumindest von \n\nder Staatsregierung verabschiedet worden, und nach \n\ndieser Richtlinie ist es auch im kommenden Jahr m\u00f6glich, \n\nsogenannte H\u00e4rtef\u00e4lle faktisch zu f\u00f6rdern, aber eben nur \u2013 \n\n\u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie schon \n\nwieder eine Zwischenfrage von Frau Dr. Pinka? \n\nJan Hippold, CDU: Ja, ich h\u00e4tte zwar gern erst einmal \n\nmeine Rede weiter ausgef\u00fchrt, aber \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1922 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Nur eine noch. Ja oder \n\nnein? \n\nJan Hippold, CDU: Ich erinnere Sie daran, dass es nur \n\nnoch eine wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Zwischenfrage ist \n\nerlaubt. Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut, in diesen 5 Minuten \n\nnur noch eine. \u2013 Genau, die Frage ist erlaubt. K\u00f6nnen Sie \n\nsich vielleicht vorstellen, dass es Richtlinien gibt, die \n\ndiese Staatsregierung angek\u00fcndigt hat \u2013 zum Beispiel die \n\nRichtlinien Gew\u00e4sserschutz und Hochwasserschutz 2014 \n\n\u2013, die noch nicht bekannt gemacht worden sind? \n\nJan Hippold, CDU: Das kann ich mir selbstverst\u00e4ndlich \n\nvorstellen. Es liegt in der Natur der Sache, dass Richtli-\n\nnien bekannt gegeben werden, dass sie kommen sollen \n\nund dies manchmal vielleicht nur einige Tage dauert und \n\nmanchmal doch einen l\u00e4ngeren Zeitraum in Anspruch \n\nnimmt. Das liegt ja in der Natur der Sache und der Richt-\n\nlinie an sich. Gut, okay. \n\nIch komme jetzt auf die H\u00e4rtef\u00e4lle zur\u00fcck, auf die ich \n\neben eingehen wollte. Es ist zuk\u00fcnftig bei nicht selbst \n\nverschuldeten H\u00e4rtef\u00e4llen \u2013 das ist der entscheidende \n\nPunkt \u2013 auch noch m\u00f6glich, die F\u00f6rderung zu erhalten. \n\nNicht selbst verschuldet bedeutet in diesem Fall, dass \n\nbeispielsweise der Grundst\u00fcckseigent\u00fcmer die Kl\u00e4ranlage \n\nbestellt hat, diese aber noch nicht lieferbar gewesen ist, \n\noder dass \u2013 einen solchen Fall gibt es in meinem Wahl-\n\nkreis \u2013 bestimmte Bereiche durch den Aufgabentr\u00e4ger im \n\nAbwasserbeseitigungskonzept von zentral in dezentral zu \n\neinem relativ sp\u00e4ten Zeitpunkt ge\u00e4ndert worden sind, oder \n\naber die Anlagen zwar fertiggestellt, aber noch nicht \n\nabgenommen worden sind. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle trotzdem noch eines festhal-\n\nten, bevor meine Redezeit in der ersten Runde abl\u00e4uft, \n\nund sagen, dass im Freistaat Sachsen in 15  Tagen \u2013 Sie \n\nhaben es gerade gesagt, sicherlich ist bis dahin nicht mehr \n\nallzu viel Zeit \u2013 95 % der S\u00e4chsinnen und Sachsen, wie \n\nman heute so sch\u00f6n sagt, nach dem Stand der Technik ihr \n\nAbwasser entsorgen werden. 95 %! \n\nIch muss sagen: Das ist kein selbstverst\u00e4ndlicher Kraftakt \n\ngewesen. Man kann dazu auch in die anderen Bundesl\u00e4n-\n\nder schauen und sieht, was dort in den letzten Jahren \n\npassiert ist. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle den Grundst\u00fccks-\n\neigent\u00fcmern, den Kommunen, den Aufgabentr\u00e4gern, den \n\nunteren Wasserbeh\u00f6rden und nicht zuletzt der Verwaltung \n\ndes Freistaates Sachsen hierf\u00fcr Dank sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Hippold \n\nsprach f\u00fcr seine Fraktion, die CDU, und f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion ergreift jetzt Kollege Winkler das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Frau Dr. Pinka, es ist \n\nsch\u00f6n, dass Sie dieses Thema zur Aktuellen Debatte \n\ngemacht haben. Ich denke, es ist an der Zeit, ein bisschen \n\nSachlichkeit in diese Problematik zu bringen. Bevor ich \n\nvon meinen pers\u00f6nlichen Erfahrungen berichte, m\u00f6chte \n\nich daran erinnern, dass wir bei der Abwasserentsorgung \n\ndennoch \u00fcber Umweltpolitik reden, \u00fcber das Umsetzen \n\nder Wasserrechtsrahmenrichtlinie und \u00fcber den von uns \n\nallen so angestrebten guten chemischen und \u00f6kologischen \n\nZustand unserer Gew\u00e4sser. \n\nDie Debatte ist auch deshalb wichtig, weil wir wissen, \n\ndass einige Haushalte \u2013 ich sage mal bewusst \u201eeinige\u201c \u2013 \n\naus verschiedenen Gr\u00fcnden Probleme mit der Umstellung \n\nund dem Umstellungstermin 31.12., der schon genannt \n\nworden ist, haben. Ich gehe davon aus, dass 5 % der \n\nUmstellungspflichtigen ihre Anlagen noch nicht auf den \n\nneuesten Stand der Technik gebracht haben \u2013 das besagen \n\nStatistiken \u2013, aber \u00fcber ein Drittel der Umstellungspflich-\n\ntigen noch auf den Anschluss an \u00f6ffentliche Anlagen bzw. \n\nsogenannte Gruppenl\u00f6sungen warten. \n\nF\u00fcr diese Gruppenl\u00f6sungen gibt es eine Fristverl\u00e4nge-\n\nrung. Dort sind \u00f6ffentlich-rechtliche Vertr\u00e4ge abgeschlos-\n\nsen worden, das wissen wir. Es gibt noch einigen Nach-\n\nholbedarf; aber der ist, denke ich, aufzuholen. \n\nFerner haben wir noch eine Personengruppe, die sich erst \n\nin den letzten Monaten bem\u00fcht hat, ihre Anlagen umzu-\n\nr\u00fcsten bzw. ihr Problem aus verschiedenen Gr\u00fcnden erst \n\njetzt zu l\u00f6sen. Einige sind genannt worden. Es wurden \n\nkurzfristig APKs ge\u00e4ndert. Hierauf musste reagiert \n\nwerden, oder es gab Engp\u00e4sse bei den Handwerkern, \n\nTerminprobleme mit Handwerkern. Dort gibt es mit dieser \n\n\u00dcbergangsrichtlinie/\u00dcbergangsregelung die M\u00f6glichkeit, \n\nFristen zu verl\u00e4ngern. Das ist gegeben. Ich denke, diese \n\nPersonengruppe hat keine Sanktionen zu bef\u00fcrchten. \n\n\u00dcbrig bleiben die \u2013 das nehme ich jetzt einmal ganz \n\nbewusst in den Mund \u2013, die die Augen und Ohren ver-\n\nschlossen haben, die den beh\u00f6rdlichen Anordnungen nicht \n\ngefolgt sind, die \u00f6ffentliche Informationen einfach nicht \n\nwahrgenommen und das gute F\u00f6rderangebot des Freistaa-\n\ntes ignoriert haben. Auch diese gibt es. Ich denke, dass \n\nman \u00fcber diese Personengruppe besonders reden muss; \n\ndenn hierbei geht es um Gleichbehandlungsgrunds\u00e4tze, \n\nhierbei geht es um Gerechtigkeit und rechtsstaatliches \n\nHandeln. Das d\u00fcrfen wir uns nicht aus der Hand nehmen \n\nlassen. Wir werden Ignoranz und Gleichg\u00fcltigkeit nicht \n\nbelohnen. Das sind meine pers\u00f6nlichen Erfahrungen. \n\nIch wei\u00df, dass es keine sozial Schwachen betrifft und \n\nauch keine, die bed\u00fcrftig oder benachteiligt sind, denn \n\ndiese haben sich bei den Abwasserverb\u00e4nden gemeldet. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie wissen das?) \n\n\u2013 Das beweise ich Ihnen jetzt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Beweisen Sie es!) \n\nIch war bis September letzten Jahres jahrelang Vorsitzen-\n\nder eines Abwasserzweckverbandes: 10 000 Einwohner, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1923 \n\neine kleine Stadt, wie Sie sie, Frau Dr. Pinka, vorhin \n\ngerade nannten \u2013 wir haben auch Seen. Wir haben unseren \n\nSchwerpunkt bis 2016 auf die Versorgung der Verdich-\n\ntungsgebiete gesetzt: zentrale Anschl\u00fcsse. Danach haben \n\nwir im Prinzip die Wasserrechtsrahmenrichtlinie versucht \n\numzusetzen. Wir haben dar\u00fcber informiert. Ich werde \n\neinmal aufz\u00e4hlen, wie wir das gemacht haben, ohne \n\nvollst\u00e4ndig zu sein. Aber das, was ich Ihnen sage, ist \n\nnachweisbar. \n\nWir haben auf der Grundlage der Wirtschaftlichkeitsun-\n\ntersuchungen erst einmal unser Abwasserbeseitigungs-\n\nkonzept ge\u00e4ndert und grundst\u00fcckgenau festgelegt, welche \n\nGrundst\u00fccke an das zentrale Netz angeschlossen werden \n\nund welche nicht. Wir konnten somit letztendlich in die \n\nBewerbung der Geschichte der Umsetzung Wasserrechts-\n\nrahmenlinie gehen. Wir haben jeden Haushalt zwei Mal \n\nangeschrieben, dabei nenne ich nicht die Mahnungen der \n\nletzten Jahre, um das deutlich zu machen. Wir haben in \n\nden Ortsteilen, die das betrifft, zwei Einwohnerversamm-\n\nlungen durchgef\u00fchrt \u2013 mindestens zwei Einwohnerver-\n\nsammlungen. In regelm\u00e4\u00dfigen Abst\u00e4nden ist vier- bis \n\nsechsmal j\u00e4hrlich in unseren Amtsbl\u00e4ttern auf die Prob-\n\nlematik hingewiesen worden, dass die Umstellungspflicht \n\nbesteht. Wir haben Messen durchgef\u00fchrt, Verbraucher-\n\nmessen in den Ortsteilen, um auch die praktische Anlei-\n\ntung zu geben. Wir haben regelm\u00e4\u00dfig in Stadtratssitzun-\n\ngen \u00fcber diese Abwasserproblematik gesprochen und sie \n\nzum Thema gemacht. Das war danach auch Thema in der \n\nTagespresse. \n\nAlso, es kann niemand sagen, dass niemand informiert \n\nworden ist. Ich wei\u00df \u2013 das ist heute noch so \u2013, es wird \n\nauch \u00fcber den Zaun geschaut, es werden auch Gespr\u00e4che \n\nin den Ortsteilen gef\u00fchrt. Es bleibt niemandem verborgen, \n\nwenn der Nachbar oder sein Gegen\u00fcber seine Kl\u00e4ranlage \n\nin Ordnung bringt bzw. saniert. Dabei entstehen Fragen. \n\nEs gibt ganz einfach Verweigerer. Bei dieser Verweige-\n\nrungshaltung werden wir keine pauschale Fristverl\u00e4nge-\n\nrung bef\u00fcrworten. Alles andere dann in der n\u00e4chsten \n\nRunde. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Winkler sprach \n\njetzt f\u00fcr seine SPD-Fraktion. Als N\u00e4chstes hat die AfD-\n\nFraktion das Wort. Ich sehe jetzt Herr Kollegen Wild, der \n\nzum Pult schreitet. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Frau Dr. Pinka, Sie wissen sicher-\n\nlich, was ich jetzt sage. Inhaltlich haben wir hier volle \n\n\u00dcbereinstimmung. \n\n(Frank Heidan, CDU: Ehrlich?) \n\nAuch wenn es ganz selten ist: Bei allem, was Sie hier \n\ngesagt haben, haben wir volle \u00dcbereinstimmung. \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nWir haben ja bald Weihnachten, und das neue Jahr steht \n\nvor der T\u00fcr. Frau Dr. Pinka und die gesamte Linksfraktion \n\nund auch alle anderen: Ich w\u00fcnsche mir mal etwas. Es ist \n\nZeit, sich was zu w\u00fcnschen. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Eine gemeinsame \n\nKlausurtagung! \u2013 Heiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Nee! Ich w\u00fcnsche mir etwas anderes: Ich w\u00fcnsche mir, \n\ndass in diesem Hohen Haus ab dem n\u00e4chsten Jahr endlich \n\nmal Sachpolitik im Vordergrund steht und nicht die \n\nIdeologie in den Vordergrund gestellt wird. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nHaben Sie etwas Besonderes vor?) \n\n\u2013 Ja, ich habe etwas Besonderes vor. Sie werden gleich \n\nmerken, was ich vorhabe. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nWegen der berechtigten Interessen der B\u00fcrger im Land \n\nsollten die ideologischen Vorbehalte immer eine unterge-\n\nordnete Rolle spielen. Ich bin es leid, dass nur die AfD es \n\nbisher hingebracht hat, allen anderen Parteien, wenn es in \n\nder Sachpolitik ein richtiger Antrag war, auch zuzustim-\n\nmen. \n\n(Zurufe von den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWie oft mussten wir es ertragen, dass Sie uns wechsel-\n\nweise \u201epopulistisch\u201c, \u201eunn\u00fctz\u201c oder \u201erealit\u00e4tsfremd\u201c \n\nnennen und kurz darauf selbst Antr\u00e4ge einbringen in der \n\nRegierungskoalition, die den unseren entsprechen, und sie \n\ndann durchwinken. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDaf\u00fcr haben wir gen\u00fcgend Beispiele, darauf brauche ich \n\njetzt nicht eingehen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nAber was die Linksfraktion jetzt in dieser Aktuellen \n\nStunde zum Thema \u201eKleinkl\u00e4ranlagen\u201c drauf hat, das ist \n\nnicht nur populistisch und unn\u00fctz, das ist eine scheinhei-\n\nlige Inszenierung einer lupenreinen Schaufensterdebatte, \n\num die Bev\u00f6lkerung drau\u00dfen f\u00fcr dumm zu verkaufen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nWas kann denn eine Aktuelle Debatte \u00e4ndern? \u2013 Nichts \n\nkann sie \u00e4ndern! Sie wird nichts \u00e4ndern. Wir diskutieren \n\nhier dar\u00fcber, aber wir \u00e4ndern nichts. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nJetzt komme ich zum eigentlichen Punkt. \u2013 H\u00f6ren Sie mir \n\neinfach zu! Ich komme jetzt zum eigentlichen Punkt des \n\nTages. \n\n(Zurufe der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1924 \n\nWir h\u00e4tten etwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Frau Pinka, ja, wir \n\nh\u00e4tten etwas ver\u00e4ndern k\u00f6nnen. Mehrmals gab es den \n\nAnsto\u00df, dass wir gemeinsam einen \u00c4nderungsantrag \n\neinbringen \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nDas h\u00e4tten Sie doch machen k\u00f6nnen!) \n\n\u2013 oppositions\u00fcbergreifend gemeinsam! \u2013 Einzig an Ihrer \n\nAblehnung aus ideologischen Gr\u00fcnden ist das gescheitert, \n\nund das sollten die Menschen drau\u00dfen auch wissen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nSie k\u00fcmmern sich das ganze Jahr nicht mehr um die \n\nKl\u00e4ranlagen, Sie verweigern jegliche Zusammenarbeit \n\nund bringen jetzt, kurz vor Weihnachten, eine Aktuelle \n\nDebatte ein. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der  \n\nAbg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\nErinnern Sie sich noch an Ihre Kollegin Andrea Roth, die \n\nnoch in der letzten Legislaturperiode hier sa\u00df? \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDa gab es Sie noch gar nicht! Seitdem  \n\nk\u00fcmmern wir uns schon um Kl\u00e4ranlagen!) \n\n\u2013 Ja, das wei\u00df ich. \n\n(Zurufe von den LINKEN und von der SPD) \n\nIch habe mich doch vorher auch schon darum gek\u00fcmmert. \n\nDie langj\u00e4hrige Abg. Andrea Roth hat in diesem Hohen \n\nHaus und an der Basis vor Ort immer f\u00fcr die B\u00fcrgerinitia-\n\ntiven gek\u00e4mpft. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas machen wir immer noch!) \n\n\u2013 Nee, Sie machen es nicht! Sie greifen das Thema, \n\nseitdem die AfD diesbez\u00fcglich gleicher Meinung ist, nicht \n\nmal mit der Kneifzange an. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Darf ich Sie ganz \n\nnachdr\u00fccklich, Herr Kollege, an das Thema der Aktuellen \n\nDebatte \u201eKleinkl\u00e4ranlagen\u201c hinweisen? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGunter Wild, AfD: Richtig. Es geht um Kleinkl\u00e4ranla-\n\ngen. Es geht ausdr\u00fccklich um das Thema Kleinkl\u00e4ranla-\n\ngen, weil hier jegliche Zusammenarbeit verweigert wird. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nZu Andrea Roth k\u00f6nnen Sie ruhig noch reden!) \n\nDas ganze Jahr verleugnen Sie das Thema und sind nicht \n\nbereit, den Antrag mitzutragen. Sie waren noch nicht \n\neinmal bereit, mit uns gemeinsam etwas zu erarbeiten, \n\nwas Sie dann als Linksfraktion einbringen. Ja, es stimmt \u2013 \n\nselbst das haben wir angeboten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nWann haben Sie so etwas angeboten? \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Dann fragen Sie einmal. \u2013 Nun stellen Sie sich hierher \n\nals Initiator der Aktuellen Debatte. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nWir haben sie beantragt!) \n\nDas ist nur noch Schmierentheater, was Sie hier machen. \n\nSie sollten sich sch\u00e4men, hier so ein Schmierentheater \n\naufzuf\u00fchren! \n\nDa ich noch eine Runde habe, komme ich auf die Regie-\n\nrungskoalition zu dem Thema Kleinkl\u00e4ranlage in der \n\nn\u00e4chsten Runde. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr Wild. \n\nSie machen es mir nicht einfach; aber ab und zu fiel schon \n\nder Begriff Kleinkl\u00e4ranlage. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nWir fahren jetzt in der Rednerrunde fort und das Wort \n\nergreift Herr G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \u2013 Danach \n\ner\u00f6ffnen wir eine zweite Rederunde. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Ich bef\u00fcrchte, \n\ndass ich es nicht ganz so kurzweilig hinbekomme wie \n\nmein Vorredner; so gut habe ich mich nicht vorbereitet. \n\n(Allgemeine Heiterkeit \u2013 Beifall bei den LINKEN) \n\nIch will auch nicht alles wiederholen, was andere schon \n\ngesagt haben, nach dem Motto, es ist alles schon gesagt \n\nworden, nur noch nicht von mir. \n\nFrau Kollegin Pinka hat schon den Blick ge\u00f6ffnet, worum \n\nes bei den Kleinkl\u00e4ranlagen eigentlich geht: nicht um den \n\nreinen Selbstzweck, sondern darum, dass wir es irgend-\n\nwann hinbekommen, die Ziele der Wasserrahmenrichtli-\n\nnie zu erreichen. Es geht um einen guten \u00f6kologischen \n\nund chemischen Zustand unserer Gew\u00e4sser. \n\nIn diesem Hinblick gibt es eine ganze Menge von Ma\u00df-\n\nnahmen, die man durchf\u00fchren kann; und daf\u00fcr sind die \n\nKleinkl\u00e4ranlagen ein Instrument \u2013 wenn auch ein wichti-\n\nges \u2013, aber eben nur ein Instrument. Auch dazu haben wir \n\nschon einiges geh\u00f6rt, dass es noch ganz andere Quellen \n\ngibt. Es gibt diese ganzen Punktquellen: Wenn jemand \n\netwas einleitet, kann man relativ leicht eine Regelung \n\nfinden; aber es gibt viele andere \u2013 die sogenannten diffu-\n\nsen Quellen \u2013, bei denen es wesentlich komplizierter \n\nwird. \n\nWir haben schon etwas zur Landwirtschaft geh\u00f6rt mit \n\nihren Austr\u00e4gen, die zu Eintr\u00e4gen ins Grundwasser \n\nwerden. Es gibt aber noch andere \u2013 etwa den Bergbau. \n\nWer in der Gegend der Spree ist, der hat das Problem der \n\nVerockerung \u2013 dort bekommt man keinen guten chemi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1925 \n\nschen Zustand hin. Im Raum Leipzig gibt es die Probleme \n\nmit dem Auwald \u2013 ein zu hoher Sulfatgehalt in den \n\nFl\u00fcssen. An die Bergbaulandschaft ist es auch sehr \n\nschwierig heranzugehen; das ist aber auch \u00fcberf\u00e4llig, weil \n\nman dort in gro\u00dfen Ma\u00dfst\u00e4ben etwas erreichen kann. \n\nVielleicht nur zur Erinnerung an eine Kleine Anfrage, mit \n\nder wir den guten chemischen Zustand der Grundwasser-\n\nk\u00f6rper abgefragt haben: Nur 50 % haben diesen; 50 % \n\nhaben ihn in Sachsen aber nicht. Da gibt es noch ein \n\nriesiges Potenzial. \n\nDas Thema Landwirtschaft will ich gar nicht weiter \n\nvertiefen; das hat Frau Kollegin Pinka ausf\u00fchrlich getan. \n\nKommen wir noch zu einem anderen Punkt: Wasserrah-\n\nmenrichtlinie. Zu dem guten \u00f6kologischen Zustand, den \n\nwir herstellen wollen, haben wir noch nicht so viel geh\u00f6rt. \n\nAuch das ist etwas, was man neben den Kleinkl\u00e4ranlagen \n\n\u2013 um den Begriff noch einmal zu bringen \u2013 machen muss. \n\nAuch da haben wir nach dem guten \u00f6kologischen Zustand \n\ngefragt. Von unseren 481 nat\u00fcrlichen Oberfl\u00e4chenwasser-\n\nk\u00f6rpern haben es exakt 4 % geschafft; das ist ganz sch\u00f6n \n\nwenig. Es gibt noch die Kategorie der Gew\u00e4sser, die \n\netwas ver\u00e4ndert, k\u00fcnstlich geschaffen sind; aber mit \n\nbeispielsweise 6 oder 25% kommt man \u00fcberall nicht in \n\nallzu hohe Werte hinein. Das ist eine riesige Aufgabe; das \n\nh\u00e4tte eigentlich alles 2015 geschafft werden m\u00fcssen \u2013 wir \n\nhaben es aber nicht geschafft. \n\nMan muss die Frage stellen \u2013 Kleinkl\u00e4ranlagen sind \n\nwichtig \u2013, wo man den Schwerpunkt seiner politischen \n\nEnergie hineinsetzt; was bei den verbliebenen, nicht \n\nkorrekten Kleinkl\u00e4ranlagen noch zu rei\u00dfen ist. Wir als \n\nGR\u00dcNE pl\u00e4dieren daf\u00fcr, den Schwerpunkt endlich \n\nhierauf, auf diesen guten \u00f6kologischen Zustand, zu \n\nlenken, und es gibt eine Menge, was diesbez\u00fcglich zu tun \n\nist. Das hat etwas mit dem Wasserk\u00f6rper zu tun, das hat \n\netwas mit der Abflussregulierung zu tun \u2013 Verbauung, \n\nQuerverbauung \u2013; dar\u00fcber haben wir auch schon des \n\n\u00d6fteren gesprochen. Dort muss man ran, und dort ist auch \n\ndie Landwirtschaft wieder mit im Boot. \n\nHier sind wir GR\u00dcNEN \u00fcbrigens auch ganz einig mit \n\ndem Landesbauernverband, der sagt: nicht so viel techni-\n\nschen Hochwasserschutz, sondern lieber in der Fl\u00e4che, \n\nmehr Retentionsverm\u00f6gen bringen; nicht irgendetwas \n\nhinbauen, sondern lieber mit den Landwirten Regelungen \n\nfinden, dass sie ihr Land extensiver bewirtschaften und \n\ndaf\u00fcr entsch\u00e4digt werden. Das ist ein sehr sinnvoller \n\nAnsatz; das k\u00f6nnen wir machen. \n\nAnstrengungen gab es dabei auch schon: diese ganzen \n\nAgrar-Umweltma\u00dfnahmen, die gelaufen sind. Dabei ist \n\nimmer nur das Problem, dass es F\u00f6rderrichtlinien sind, die \n\nan F\u00f6rderzeitr\u00e4ume gebunden sind. Das bedeutet etwa, \n\ndass man im Gew\u00e4sserrandstreifen Gr\u00fcnland l\u00e4sst; wo \n\nman weniger Nitrate ausbringt, die dann ins Wasser \n\n\u00fcbergehen k\u00f6nnen. \n\nDoch das ist an F\u00f6rderperioden gebunden; es ist nichts, \n\nwas dauerhaft gilt, sondern wenn die F\u00f6rderung ausl\u00e4uft, \n\nfindet nichts mehr statt. Es gibt noch weitere rechtliche \n\nSchwierigkeiten: Wenn man f\u00fcnf Jahre sein Gr\u00fcnland, das \n\nman gef\u00f6rdert bekommen hat, nicht umbricht, dann gilt es \n\nnach EU-Recht als Dauergr\u00fcnland und darf nicht mehr als \n\nAckerland bewirtschaftet werden. Deswegen bricht man \n\nes wieder um. Auch das ist eine riesige Baustelle, bei der \n\nman mehr erreichen muss. \n\nAuf diese Aspekte wollte ich noch hinweisen. Ich w\u00fcrde \n\nmich freuen, wenn wir hierzu auch im n\u00e4chsten Jahr \n\nzusammenk\u00e4men. Heute wurde schon viel von Weihnach-\n\nten gesprochen, und auch ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass \n\nwir nicht nur zu Weihnachten, sondern auch danach mit \n\nunseren vielen Vorschl\u00e4gen, die wir als GR\u00dcNE erarbeitet \n\nhaben, gelegentlich vielleicht einmal durchdringen und \u2013 \n\nauch bei Ihnen, liebe Koalition \u2013 Geh\u00f6r finden w\u00fcrden, \n\ndamit wir hier vorankommen. Wir m\u00fcssen es \u2013 die Was-\n\nserrahmenrichtlinie erfordert es. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Rederunde \n\nbeschloss Herr Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nWir treten damit in die n\u00e4chste Rederunde ein, die wieder \n\ndie Fraktion DIE LINKE er\u00f6ffnet, und zwar Frau Kolle-\n\ngin Pfau. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ja, die Herausforderungen, die uns \n\nf\u00fcr die Umsetzung des s\u00e4chsischen Wassergesetzes \n\ngestellt worden sind, stellen heute noch Probleme im \n\nl\u00e4ndlichen Raum dar. In den kleineren bzw. mittelgro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten gab es schon eine zentrale Abwasserversorgung, \n\noder es konnte mit relativ niedrigen Kosten umgesetzt \n\nwerden, alle anzuschlie\u00dfen. Anders sah es jedoch im \n\nl\u00e4ndlichen Raum in Sachsen aus. \n\nIch will hier nur auf wenige Probleme eingehen, zum \n\nBeispiel darauf, dass kleine Orte \u2013 beispielsweise Alten-\n\nsalz in der Gemeinde Neuensalz im Vogtlandkreis \u2013 schon \n\nbis 2013 vollbiologisch anschlie\u00dfen sollten. Keiner \n\nkonnte die Gr\u00fcnde nachvollziehen. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Wegen der Talsperre!) \n\nAufgrund des Druckes der B\u00fcrgerinitiative und von \n\nAndrea Roth \u2013 vorhin schon benannt \u2013, die sich ganz \n\naktiv eingesetzt hat, konnte der Termin auf den \n\n31.12.2015 verlegt werden. \n\nAu\u00dferdem gab es das Problem, dass bei den regionalen \n\nAbwasserbeseitigungskonzepten innerhalb einer Gemein-\n\nde Orte angeschlossen worden sind und drei andere f\u00fcr \n\ndie dezentrale Abwasserentsorgung festgelegt wurden. \n\nAber keiner konnte den Grund wirklich nachvollziehen, \n\nund es wurde den Menschen vor Ort einfach nicht erkl\u00e4rt. \n\nDazu kam \u2013 das konnte man in letzter Zeit auch in vielen \n\nPetitionen lesen \u2013, dass die Konzepte ge\u00e4ndert wurden. \n\nMeist haben dann die regionalen Abwasserverb\u00e4nde \n\naufgrund von Problemen die Konzepte ge\u00e4ndert, und \n\nGrundst\u00fccksbesitzerinnen und -besitzer, die die ganze \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1926 \n\nZeit davon ausgegangen sind, dass sie zentral angeschlos-\n\nsen werden, mussten sich nun auf einmal \u2013 erst Ende des \n\nJahres bekannt gegeben \u2013 eine eigene Anlage bauen. \n\nAu\u00dferdem wurde in verschiedenen Zweckverb\u00e4nden eine \n\nGruppenl\u00f6sung \u00fcberhaupt nicht gef\u00f6rdert oder vielleicht \n\ngar nicht in Betracht gezogen. \n\n(Andreas Heinz, CDU: Das stimmt doch nicht!) \n\nTausende Grundst\u00fccke in Sachsen sind auch heute noch \n\nnicht auf dem n\u00f6tigen Stand der Technik. Hier kann aber \n\neigentlich nicht mehr von einer Ausnahme gesprochen \n\nwerden. Um es auf den Vogtlandkreis herunterzurechnen: \n\nDort werden bis 2018 fast 13 000 Grundst\u00fccke dauerhaft \n\ndezentral bleiben \u2013 das wurde so festgelegt \u2013; aber noch \n\nAnfang November dieses Jahres waren fast 5 500 noch \n\nnicht saniert. 2 500 hatten noch nicht einmal einen Antrag \n\nauf Sanierung oder eine abflusslose Grube gestellt. \n\nAuch der gro\u00dfe Anteil an beantragten Sanierungen kann \n\nin diesem Jahr leider nicht mehr fertiggestellt werden; in \n\nden anderen Landkreisen in Sachsen sieht es nicht besser \n\naus. Die hohe Anzahl der noch nicht gestellten Antr\u00e4ge \n\nmag vielleicht viele verwundern; beim genauen Hinsehen \n\nist aber klar, warum das so ist: Oft handelt es sich wirk-\n\nlich um ein finanzielles Problem. Beispielsweise die \n\nUmr\u00fcstung einer alten Drei-Kammern-Kl\u00e4ranlage kostet \n\nim Durchschnitt 3 000 Euro, ein kompletter Neubau einer \n\nvollbiologischen Kleinkl\u00e4ranlage im Durchschnitt circa \n\n6 000 Euro. Die schon erw\u00e4hnten abflusslosen Gruben \n\nsind zwar in der Anschaffung etwas g\u00fcnstiger, aber das \n\nst\u00e4ndige Abfahren kostet nat\u00fcrlich auch massiv Geld. \n\nViele Grundst\u00fccksbesitzerinnen und Grundst\u00fccksbesitzer \n\nk\u00f6nnen diesen Beitrag, das hei\u00dft das Geld, nicht aufbrin-\n\ngen und bekommen, wenn \u00fcberhaupt, nur einen kleinen \n\nKredit von ihrem Geldinstitut. Dieser reicht meistens \n\nnicht aus, um die Kleinkl\u00e4ranlage zu bauen oder umzur\u00fcs-\n\nten. \n\nHinzu kommt, dass die Auszahlung der F\u00f6rdergelder \n\neinfach zu lange dauert. Viele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\nSachsen warten nach der Inbetriebnahme ihrer Kl\u00e4ranlage \n\nim Durchschnitt mindestens ein Vierteljahr, bis die Aus-\n\nzahlung der F\u00f6rderung erfolgt. F\u00fcr Menschen mit wenig \n\nGeld ist das einfach eine zu lange Zeit. \n\nNotwendig sind Zeit und Fingerspitzengef\u00fchl, um in die \n\nKommunikation mit den betroffenen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern zu gelangen. Dazu braucht es aber die F\u00e4higkei-\n\nten, die Ressourcen sowie klare und faire Regeln vonsei-\n\nten des Ministeriums. \n\nHerr Minister, es reicht nicht aus, wenn Sie die Devise \n\n\u201eAugenma\u00df!\u201c allgemein ausgeben; denn Fakt ist, dass ab \n\n01.01.2016 die Besitzerinnen und Besitzer von noch nicht \n\numger\u00fcsteten Grundst\u00fccken ihr Abwasser illegal entsor-\n\ngen. Die zust\u00e4ndigen \u00c4mter sollen jetzt im Einzelfall \n\nnach Ermessen pr\u00fcfen, was f\u00fcr diese nat\u00fcrlich viel zus\u00e4tz-\n\nliche Arbeit bedeutet. Zudem m\u00fcssen die \u00c4mter noch die \n\nGenehmigungsverfahren f\u00fcr die bereits beantragten \n\nKleinkl\u00e4ranlagen bearbeiten. \n\nHerr Minister, bitte finden Sie konkrete L\u00f6sungen f\u00fcr \n\nMenschen im hohen Alter \u2013 das ist schon angesprochen \n\nworden \u2013 und unterst\u00fctzen Sie Menschen in finanziellen \n\nSchwierigkeiten ganz konkret, beispielsweise durch die \n\nVerl\u00e4ngerung der Frist oder die Anhebung der F\u00f6rderung \n\nf\u00fcr diese Menschen, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. Letzter Satz, bitte. \n\nJanina Pfau, DIE LINKE: \u2013 ja \u2013, damit die Probleme \n\nder Grundst\u00fccksbesitzerinnen und Grundst\u00fccksbesitzer \n\nsich nicht einfach dadurch kl\u00e4ren, dass sie ihr Grundst\u00fcck \n\nverkaufen m\u00fcssen, nur weil sie es sich nicht leisten \n\nk\u00f6nnen, eine solche Kl\u00e4ranlage zu bauen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin Pfau \n\nhaben wir die zweite Rederunde er\u00f6ffnet. Jetzt h\u00e4tte die \n\nCDU-Fraktion das Wort. \u2013 Es wird auch gew\u00fcnscht. Bitte, \n\nKollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich wusste gar nicht, was \n\nman alles in das Thema \u201eKleinkl\u00e4ranlagen\u201c implementie-\n\nren und was man dahinter verstecken kann. \n\nFrau Dr. Pinka, Sie fordern zur Einhaltung von Gesetzen \n\nauf. Das w\u00fcnschte ich mir auch von Ihnen, wenn es um \n\ndie eine oder andere Demo oder das Verhalten am Rande \n\ndieser geht. \n\n(Unruhe bei den LINKEN) \n\nWas die Zahlenspielereien mit der Belastung durch \n\nStickstoff bzw. mit Stickstoffeintr\u00e4gen angeht, so sage \n\nich, dass das mit dem vorliegenden Thema \u00fcberhaupt \n\nnichts zu tun hat. Hier geht es vielmehr um die Umset-\n\nzung der Gesetze, im konkreten Fall: des Wasserhaus-\n\nhaltsgesetzes des Bundes. Darin ist sinngem\u00e4\u00df geregelt, \n\ndass jeder Grundst\u00fccksbesitzer f\u00fcr die Entsorgung seines \n\nAbwassers verantwortlich ist. Das wird auch bei uns \n\ndurchgesetzt werden. \n\nRichtig ist, dass eine gro\u00dfe Zahl von B\u00fcrgern das aus den \n\nverschiedensten Gr\u00fcnden noch nicht geschafft haben. \n\nEinige Vorhaben werden noch \u2013 bis zum Jahr 2020 \u2013 \n\ndurch \u00f6ffentlich-rechtliche Ma\u00dfnahmen umgesetzt. In \n\neinigen F\u00e4llen liegen vom Antragsteller nicht zu vertre-\n\ntende Gr\u00fcnde vor. Aber es gibt auch Verweigerer. \n\nDie unteren Wasserbeh\u00f6rden haben jetzt die Aufgabe, \n\ngeltendes Recht umzusetzen. Sie werden ausloten, wo die \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr liegen, dass die Umsetzung in einigen \n\nF\u00e4llen noch nicht erfolgt ist, und was zu tun ist, damit das \n\nso schnell wie m\u00f6glich passieren kann. \n\nDie unteren Wasserbeh\u00f6rden haben verschiedene M\u00f6g-\n\nlichkeiten. Sie k\u00f6nnen gegebenenfalls Auflagen erteilen. \n\nAuch Duldungen sind m\u00f6glich, insbesondere f\u00fcr die \n\nber\u00fchmte 80-j\u00e4hrige Oma, bei welcher, wenn die Umset-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1927 \n\nzung mit aller Gewalt erfolgen w\u00fcrde, die Kleinkl\u00e4ranlage \n\nmehr wert w\u00e4re als das dazugeh\u00f6rige Haus. Ich gehe \n\njedenfalls davon aus, dass eine gr\u00f6\u00dfere Zahl von Duldun-\n\ngen ausgesprochen wird. Diese werden sicherlich an die \n\nPerson gebunden sein. \n\nFrau Pfau, Ihre gute Frau Roth hat in vielen F\u00e4llen nur \n\nHoffnungen geweckt, die aber von vornherein unerf\u00fcllbar \n\nwaren. Daher kann ich Ihre Euphorie wegen des \u201eK\u00fcm-\n\nmerns um die B\u00fcrger\u201c nicht teilen. \n\nF\u00fcr finanzielle Probleme im Einzelfall haben wir Vorsor-\n\nge getroffen. Die SAB reicht Kredite von bis zu \n\n6 000 Euro aus, f\u00fcr die der Freistaat in die Haftung geht. \n\nInsofern muss niemand bei seinem Kreditinstitut betteln \n\ngehen. Auch die Auszahlung ist \u2013 zumindest, was die \n\nAntragstellung betrifft \u2013 herzerfrischend unkompliziert \n\ngeregelt. \n\nFazit meinerseits: Wir sind auf einem guten Weg. Wir \n\nhaben die Voraussetzungen daf\u00fcr geschaffen, dass auch \n\nder Rest des Weges gut zur\u00fcckgelegt werden kann. Der \n\nrestliche Weg wird wesentlich von den unteren Wasserbe-\n\nh\u00f6rden gepr\u00e4gt sein. Sie haben den n\u00f6tigen Entschei-\n\ndungsspielraum, um L\u00f6sungen mit Augenma\u00df zu finden. \n\nDabei muss allerdings darauf geachtet werden, dass all \n\ndiejenigen, die es noch nicht geschafft haben, daf\u00fcr nicht \n\nnoch belohnt werden, und all diejenigen, die sich geset-\n\nzestreu verhalten haben, am Ende nicht in die Tonne \n\nschauen. Auch das bitte ich in der Diskussion zu beach-\n\nten. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt sehe ich eine \n\nKurzintervention durch Frau Dr. Pinka am Mikrofon 3. \n\nBitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Die Kurzintervention \n\nmuss ja wohl jetzt kommen. \u2013 Als Erstes f\u00fchle ich mich \n\nangegriffen, weil Sie mir unterstellt haben, ich w\u00fcrde \n\nGesetze brechen, wenn ich die Demonstrationsfreiheit \n\nnutze. Ich war letzte Woche in Freiberg demonstrieren. \n\nDas hat aber \u00fcberhaupt nichts damit zu tun, dass nat\u00fcrlich \n\nauch ich sehe, dass die Menschen die Vorgaben des \n\nWassergesetzes erf\u00fcllen m\u00fcssen. Wie kommen Sie dazu, \n\nzwei solche hinkenden Vergleiche zu ziehen? Das finde \n\nich schon eine Unversch\u00e4mtheit. \n\nDie gr\u00f6\u00dfere Unversch\u00e4mtheit ist, eine Tr\u00e4gerin der \n\nVerfassungsmedaille und ehemalige Abgeordnete unserer \n\nFraktion hier so blo\u00dfzustellen und ihr zu unterstellen, sie \n\nhabe bei Menschen falsche Hoffnungen geweckt. Die \n\nFrau hat hier in diesem Haus \u00fcber viele Jahre hinweg \n\nB\u00fcrgerinitiativen begleitet. Sie hat geholfen, dass Men-\n\nschen einen Anschluss zu guten Konditionen erreichen \n\nkonnten. Kollegin Pfau hat doch gerade gesagt, dass in \n\nNeuensalz die Hilfe von Frau Roth dazu gef\u00fchrt hat, dass \n\ndie Menschen nicht unter Druck gesetzt worden sind. \n\nHerr Heinz, dass Sie hier meine Kollegin so vorgef\u00fchrt \n\nhaben, finde ich unversch\u00e4mt. Sie sollten sich beim \n\nn\u00e4chsten Mal Ihre Wortwahl besser \u00fcberlegen. \n\n(Lebhafter Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurz-\n\nintervention durch Frau Dr. Pinka. Darauf reagiert Herr  \n\nKollege Heinz am Mikrofon 4. \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich habe ich nicht Ihr \n\npers\u00f6nliches Verhalten bei Demonstrationen angespro-\n\nchen. Sie hatten aber allgemein dazu aufgefordert, Geset-\n\nze umzusetzen, und genauso allgemein habe ich geant-\n\nwortet. \n\nZu Frau Roth kann ich nur sagen: Ich sa\u00df bei derartigen \n\nVeranstaltungen mit B\u00fcrgerinitiativen oft genug auf dem \n\nPodium. Insofern kann ich schon ein bisschen beurteilen, \n\nwovon ich rede. Ich habe diesbez\u00fcglich nichts zur\u00fcckzu-\n\nnehmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren eine Kurzin-\n\ntervention und die Reaktion darauf. Jetzt geht es in der \n\nRednerreihe weiter. Das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion hat \n\nwieder Kollege Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Ich wollte vorhin mehr Sach-\n\nlichkeit in die Debatte bringen und anhand meiner Erfah-\n\nrungen darlegen, wie es in der Praxis mit der Umsetzung \n\nder Wasserrechtsrahmenrichtlinie aussieht. Das ist mir \n\nwohl noch nicht richtig gelungen; es wird immer noch \n\ngestritten. \n\nEines steht fest: Es liegt an den einzelnen Verb\u00e4nden, wie \n\ndie Umsetzung vonstattengeht. Sicherlich gibt es an der \n\neinen oder andere Stelle Probleme bei der Umsetzung. Ich \n\nwei\u00df aber, dass es klare Regeln gibt. Frau Pfau, Sie haben \n\ndiese gefordert. Ich betone: Diese gibt es. \n\nKollege Heinz hat dazu konkreter ausgef\u00fchrt. Es wird an \n\njeder Ecke geholfen. Ich denke, dass die Verb\u00e4nde auch \n\neine eigene Motivation haben, bei der Umsetzung jedem \n\nzu helfen. Was kommt denn auf die Verb\u00e4nde zu, wenn es \n\nGrundst\u00fccksbesitzer gibt, die den Vorgaben des Gesetz-\n\ngebers bis zum 31.12.2015 nicht gefolgt sind? Dann wird \n\nes Zwangsma\u00dfnahmen geben. Diese reichen vom  \n\nVerpfropfen, das hei\u00dft Schlie\u00dfen der Anlage, bis hin zur \n\nErsatzvornahme. Das wird f\u00fcr die Verb\u00e4nde mitunter sehr \n\nteuer. Das Risiko ist sehr gro\u00df. Deshalb ist der Anreiz \n\ngro\u00df, jeden Grundst\u00fccksbesitzer zu motivieren, den \n\nTermin einzuhalten. Die Verb\u00e4nde werden auch dabei \n\nhelfen, dass \u00dcbergangsvorschriften genutzt werden \n\nk\u00f6nnen. Dessen bin ich mir ganz sicher; zumindest ist es \n\nbei uns so. Bei uns sind 610 Anlagen noch nicht umger\u00fcs-\n\ntet. Darunter gibt es 27 Verweigerer, also Grundst\u00fccksbe-\n\nsitzer, die noch nicht auf die Aufforderung reagiert haben. \n\nDas sind 4 % derjenigen, die noch umr\u00fcsten m\u00fcssen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1928 \n\nIch will mich nicht wiederholen; es ist auch schon vieles \n\ngesagt worden. Es ist wirklich an der Zeit, noch einmal \n\ndeutlich zu sagen, dass es keine Ver\u00e4nderung beim Termin \n\ngibt; dieser ist einzuhalten. \u00dcbergangsregelungen k\u00f6nnen \n\ngenutzt werden. Damit wird denen geholfen, die willig \n\nsind. \n\nIch denke, wir sind auf einem guten Weg, die Wasserrah-\n\nmenrichtlinie umzusetzen. Die anderen Schwerpunkte, die \n\ngesetzt werden k\u00f6nnen, waren nicht Thema der heutigen \n\n\u00f6ffentlichen Debatte. Sicherlich hat Herr G\u00fcnther recht, \n\nwenn er darauf verweist, dass noch einiges andere zu tun \n\nist. Aber diesbez\u00fcglich ist der Weg geebnet. Wir sollten \n\ndaher an dem Vorgehen festhalten, wie wir es uns vorge-\n\nnommen haben. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Winkler von der \n\nSPD-Fraktion sprach gerade. Jetzt erh\u00e4lt erneut Kollege \n\nWild f\u00fcr die AfD-Fraktion das Wort. \n\nGunter Wild, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Als Erstes, Frau Pfau, gebe ich \n\ninhaltlich meine volle Zustimmung. Es passiert eben \n\neinfach. Was Sie gesagt haben, ist alles richtig, selbst die \n\nZahlen f\u00fcr das Vogtland. Inhaltlich bekommen Sie meine \n\nvolle Zustimmung. Einzig die Zusammenarbeitsverweige-\n\nrung ist es, was uns hier nicht weiterbringt. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nDieses Herumgejammere kann man  \n\nsich nicht mehr anh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Das ist kein Herumgejammere, das sind Tatsachen. \n\n(Widerspruch des  \n\nAbg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nTatsache ist, wir haben eine Kleinkl\u00e4ranlagenverordnung \n\nmit Fristsetzung in 15 Tagen. Laut Bericht vom \n\n09.11.2015 zur Anpassung an den Stand der Technik \n\nfehlen in Sachsen noch 42 000 Anschl\u00fcsse. Wir haben \n\neinmal nachgeschaut: In den letzten drei Jahren sind \n\ndurchschnittlich pro Jahr 15 000 neue Anschl\u00fcsse herge-\n\nstellt worden. Das ist offensichtlich auch die Kapazit\u00e4t, \n\ndie die Firmen haben. Das bedeutet: Selbst wenn alle \n\nwollten, brauchte man noch drei Jahre, um das alles \n\numzusetzen. Es war schon seit langer Zeit ersichtlich, \n\ndass der Termin bis Jahresende nicht gehalten werden \n\nkann. \n\nHinzu kommt, dass selbst heute noch Abwasserzweckver-\n\nb\u00e4nde Abwasserbeseitigungskonzepte fortschreiben. Die \n\ngenauen Zahlen, die wirklich kommen, k\u00f6nnen sich also \n\nnoch \u00e4ndern \u2013 sie sind h\u00f6her. Und durch die weitere \n\nFortschreibung werden voraussichtlich auch 2016 noch \n\nGrundst\u00fcckseigent\u00fcmer hinzukommen, die umr\u00fcsten \n\nm\u00fcssen. Sie k\u00f6nnen die Frist sowieso nicht mehr schaf-\n\nfen. \n\nEs ist der Regierung seit Jahren bekannt, dass die Zweck-\n\nverb\u00e4nde \u2013 und das vor allem durch ihre finanzielle \n\nNotlage \u2013 die Verantwortung der Abwasserbeseitigung auf \n\ndie B\u00fcrger abschieben. Sie haben vors\u00e4tzlich nichts \n\ndagegen unternommen. Deshalb haben wir als AfD in der \n\nletzten Haushaltsdebatte versucht, die Zweckverb\u00e4nde mit \n\nfinanziellen Mitteln auszustatten, damit diese ihrer \n\nPflichtaufgabe nachkommen k\u00f6nnen. Aber das ist nat\u00fcr-\n\nlich abgelehnt worden. Es wurde als v\u00f6llig absurd und \n\nunn\u00f6tig abgetan. Die Regierung behauptete, die Frist sei \n\nlocker zu schaffen. Aber was soll man anderes erwarten \n\nvon einer solchen Koalition? Ihr Verhalten hier und die \n\n\u00c4u\u00dferung auf den Bundesparteitagen sind Beweis genug, \n\ndass Sie nicht halten, was Sie versprechen. \n\n(Zuruf von der CDU: Na, na, na!) \n\nZur\u00fcck zu den Kleinkl\u00e4ranlagen. Die Realit\u00e4t sieht anders \n\naus. Auch im Vogtland sieht die Realit\u00e4t anders aus, denn \n\nder ZWAV Vogtland ist meines Wissens einer der weni-\n\ngen, die jetzt noch an ihren Planungen weiterarbeiten und \n\nherumschrauben. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Und warum?) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen sagen, warum: Die haben sich offen-\n\nsichtlich noch nicht von den Millionen Euro Verlusten \n\nihrer Zins-Swap-Gesch\u00e4fte erholt und haben kein Geld \n\nmehr. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \n\nWas kann denn der Freistaat daf\u00fcr?) \n\nDas ist aber nichts Neues. Selbst beim Abwasser \u2013 da \n\nwaren wir noch lange nicht hier \u2013 m\u00f6chte ich daran \n\nerinnern, dass im Vogtlandkreis mal die Verantwortlichen \n\ndes Zweckverbands mit 25 Millionen Euro Bargeld in der \n\nTasche auf Reisen in die alten Bundesl\u00e4nder gegangen \n\nsind und das zuf\u00e4lligerweise verloren haben. Das hat alles \n\nder Geb\u00fchrenzahler bezahlt. Wenn die Zweckverb\u00e4nde \n\nkein Geld haben oder von der Bank keines mehr bekom-\n\nmen, dann \u00e4ndern sie ihre Planungen und machen den \n\neinzelnen B\u00fcrger zum Kl\u00e4rwerker. Das ist der falsche \n\nWeg. Das ist immer noch eine kommunale Pflichtaufgabe. \n\nDaran muss man Sie erinnern. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Widerspruch bei der CDU) \n\nIch habe nur noch eine Minute Redezeit und bringe noch \n\nein einziges Beispiel. Ein wirklich gutes Beispiel: Klin-\n\ngenthal im Vogtland. \n\n(Vereinzelt Gel\u00e4chter bei der CDU) \n\nKlingenthal hat laut Zensus 4 758 Haushalte, also rund \n\n2 400 Anschl\u00fcsse, weil das Verh\u00e4ltnis 1 : 2 ist. Die zentra-\n\nle Kl\u00e4ranlage ist zu einem Drittel ausgelastet. Es ist nicht \n\nso, dass die anderen noch angeschlossen werden, nein: \n\n1 200 Klingenthaler, also die H\u00e4lfte, sollen jetzt auf \n\neigene Kosten eine Kl\u00e4ranlage bauen. Steuerverschwen-\n\ndung kann man echt nicht besser erkl\u00e4ren. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1929 \n\nMeckern hilft bekanntlich nicht, es gibt nur eine L\u00f6sung. \n\nIch hoffe, Sie h\u00f6ren auf diese L\u00f6sung: Wir brauchen eine \n\nFristaussetzung f\u00fcr mindestens drei Jahre, damit, wenn \n\n15 000 Anlagen pro Jahr umger\u00fcstet werden, die Zahl von \n\n40 000 umgesetzt werden kann. Wir brauchen auch eine \n\nfinanzielle Sonderausstattung der Zweckverb\u00e4nde, damit \n\ndiese ihrer Pflicht nachkommen k\u00f6nnen. \n\n(Frank Kupfer, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nGunter Wild, AfD: Ich bin eigentlich am Ende meiner \n\nRede. Ich wollte Herrn Schmidt nur noch bitten, dass er \n\nwirklich etwas daf\u00fcr tut. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWild, AfD-Fraktion. Die Zwischenfrage kam am Ende der \n\nRedezeit. Das war schwierig. Es besteht aber noch die \n\nM\u00f6glichkeit einer Kurzintervention. \n\nWir fahren fort. Die Fraktion GR\u00dcNE h\u00e4tte noch eine \n\nMinute Redezeit. Das wird aber nicht genutzt. Wir k\u00f6nn-\n\nten jetzt eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen. \u2013 Ich sehe, der \n\nBedarf besteht. Frau Dr. Pinka ergreift jetzt wieder das \n\nWort f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich komme noch \n\neinmal auf das Umsteuern und den Druck, den die Staats-\n\nregierung aufgemacht hat, zur\u00fcck. Es ist schon ein gewis-\n\nser Druck auf die Verursacher, also diejenigen, die am \n\n31.12. noch nicht angeschlossen sind, und auch ein \n\ngewisser Druck bei den Beh\u00f6rden vorhanden. Ich habe \n\nschon etliche Telefonate gef\u00fchrt, und es ist so, dass die \n\nunteren Wasserbeh\u00f6rden unheimlich unter Druck stehen, \n\ndie jetzigen Antr\u00e4ge abzuarbeiten und vielleicht auch die \n\nk\u00fcnftigen. \n\nDie Richtlinie Siedlungswasserwirtschaft ist eben noch \n\nnicht \u00f6ffentlich bekannt gemacht, wie ich vorhin schon \n\nsagte, und deshalb wei\u00df auch die S\u00e4chsische Aufbaubank \n\nnoch nicht, wie sie damit umgehen soll, wenn jetzt zum \n\nBeispiel die Antr\u00e4ge auf Verl\u00e4ngerung kommen. Das \n\nGanze ist ziemlich schwierig. \n\nDann gibt es noch andere Probleme. Wer meine Kleinen \n\nAnfragen liest, der wei\u00df, was im l\u00e4ndlichen Raum pas-\n\nsiert. Zum Beispiel nutzt Frau Kuge meine Kleinen \n\nAnfragen ab und zu auf ihrer Homepage; das ist doch in \n\nOrdnung. Da gibt es tats\u00e4chlich Menschen, Herr Winkler, \n\ndie bleiben Totalverweigerer. F\u00fcr diese spreche ich, \n\nehrlich gesagt, nicht. Diese Leute meinen, ihre aus DDR-\n\nZeiten stammende Anlage mit dem Grauwasser und dem \n\nVorfluter sind noch Stand der Technik. F\u00fcr diese spreche \n\nich nicht. Die soll auch durchaus die H\u00e4rte des Wasserge-\n\nsetzes treffen. \n\nEs gibt aber auch andere, wo unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig viel \n\nDruck ausge\u00fcbt wird. Die sind in den Ermessenshinwei-\n\nsen einfach nicht erfasst. Es gibt viele \u00c4ltere, die gar nicht \n\nwissen, warum jetzt dieser Druck gemacht wird. Sie \n\nbekommen einen Brief von der Beh\u00f6rde \u2013 \u2013 \n\n(Widerspruch des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\n\u2013 Ich habe es doch erlebt. Sie bekommen einen Brief von \n\nder Beh\u00f6rde und wissen gar nicht, wenn ihre Abwasser-\n\nentsorgung 40 Jahre in Ordnung war, warum sie pl\u00f6tzlich \n\nGeld in die Hand nehmen sollen. Selbst eine abflusslose \n\nGrube kostet Geld, und die Leute k\u00f6nnen das manchmal \n\nnicht ermeckern. Das ist so. \n\n(Frank Kupfer, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Kollegen Kupfer? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Aber gern. \n\nFrank Kupfer, CDU: Haben Sie sich einmal die Frage \n\ngestellt, warum das SMUL damals ermessensleitende \n\nHinweise an die Landkreise herausgegeben hat? Das \n\nhaben wir gemacht, weil der Ermessensspielraum \u2013 \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich h\u00e4tte die Antwort \n\ngegeben. \n\nFrank Kupfer, CDU: Dann versuchen Sie es bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe das mit begleitet. \n\nWeil der Anschlussgrad im Freistaat Sachsen sehr \n\nschlecht war, wurde Druck aufgebaut, damit dieser f\u00fcr die \n\nKleinkl\u00e4ranlagen erh\u00f6ht wird. Es wurden Ausnahmerege-\n\nlungen herbeigef\u00fchrt, zum Beispiel in Umsiedlungsgebie-\n\nten wie Schleife usw. Aber ich sage Ihnen, es gibt nicht \n\nnur alleinstehende \u00e4ltere Menschen, sondern auch verhei-\n\nratete \u00e4ltere Menschen. Da ist es egal, ob ich eine abfluss-\n\nlose Grube f\u00fcr eine alleinstehende \u00e4ltere Person oder f\u00fcr \n\nein \u00e4lteres Ehepaar habe; die sind trotzdem mit der \n\nHerstellung einer abflusslosen Grube \u00fcberfordert. Ich \n\nglaube, der Druck muss auf diese Personen gar nicht \n\ngemacht werden. \n\nFrank Kupfer, CDU: Darf ich eine Nachfrage stellen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nFrank Kupfer, CDU: K\u00f6nnten Sie sich vorstellen, dass \n\nein Hauptgrund auch war, dass die unteren Wasserbeh\u00f6r-\n\nden ihren Ermessensspielraum nicht ausgenutzt haben und \n\nwir ihnen deshalb eine Handlungsanleitung gegeben \n\nhaben? W\u00fcrden Sie mir auch recht geben, dass sie das \n\njetzt immer noch nicht tun? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau das meine ich, \n\nwenn ich sage, dass Sie unn\u00f6tig Druck auf die Wasserbe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1930 \n\nh\u00f6rden aus\u00fcben. Dazu nannte ich das Beispiel der Klein-\n\nstadt. Der Druck, den Sie \u00fcber das Wassergesetz und die \n\nWasserbeh\u00f6rden weitergeben, hat eigentlich mit der \n\nNotwendigkeit der Umsetzung der Wasserrahmenrichtli-\n\nnie nichts zu tun. Wir m\u00fcssen mehr an den Anfang zu-\n\nr\u00fcck. Warum haben Sie das 2005 gemacht? Warum haben \n\nSie im ersten Bewirtschaftungszeitraum genau die Klein-\n\nkl\u00e4ranlagen genommen? \n\nSie k\u00f6nnen das mit den Punktquellen nat\u00fcrlich irgendje-\n\nmandem zuordnen. Ich sagte es vorhin bereits. Das \n\nMinderungspotenzial ist an anderer Stelle viel gr\u00f6\u00dfer. Die \n\nLandwirtschaft hat schon immer ein h\u00f6heres Minderungs-\n\npotenzial. Trotzdem hatten Sie im ersten Bewirtschaf-\n\ntungszeitraum die Kleinkl\u00e4ranlagen im Blick. Das wurde \n\ndurch Sie \u00fcber das Wassergesetz versch\u00e4rft. Nun geben \n\nSie den Druck zur Umsetzung dieses Gesetzes an die \n\nunteren Wasserbeh\u00f6rden weiter. Diese sind in der Arbeit \n\n\u00fcberfordert. Dabei helfen auch Ihre Hinweise zum Ermes-\n\nsen nicht weiter, weil der Druck gro\u00df und der Ausstat-\n\ntungsgrad \u2013 wir wissen, wie die unteren Wasserbeh\u00f6rden \n\nausgestattet sind \u2013 nicht gegeben ist. Sie haben doch ganz \n\nandere Probleme auf dem Tisch zu liegen. Nun erh\u00f6hen \n\nSie den Druck f\u00fcr Peanuts. Das ist nicht mehr die gro\u00dfe \n\nEinsparung. Die Abkl\u00e4rung des Abwassers ist einfach \n\nnicht mehr das Problem, sondern die Umsetzung der \n\nWasserrahmenrichtlinie in Bezug auf den Stickstoff- oder \n\nden Phosphatanteil. \n\n(Zuruf aus dem Plenum: Och!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Hippold? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja. \n\nJan Hippold, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Vielen \n\nDank, Frau Dr. Pinka. Sie hatten gerade zu dem \u00e4lteren \n\nEhepaar ausgef\u00fchrt, dass es durch diesen Zwang sozusa-\n\ngen jetzt in Schwierigkeiten ger\u00e4t. Deswegen m\u00f6chte ich \n\ngern eine Frage zu dem Zwang oder Druck, der jetzt \n\naufgebaut wird, stellen. Geben Sie mir recht, dass seit \n\ndem Jahr 2001 bekannt ist, dass die Frist am \n\n31. Dezember 2015 ausl\u00e4uft? Dieser Termin ist 14 Jahre \n\nher. Dieses Ehepaar ist \u2013 nach Adam Ries \u2013 zu diesem \n\nZeitpunkt deutlich j\u00fcnger gewesen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich gebe Ihnen nicht \n\nrecht. Versch\u00e4rft haben Sie die Gesetzgebung im Jahr \n\n2013. Die Frist war bekannt, das ist vollkommen klar. \n\nDass man sich aber nach dem Gesetz strafbar macht, ist \n\nerst seit dem Jahr 2013 so. Deshalb gebe ich Ihnen nicht \n\nrecht. \n\nIch w\u00fcrde gerne fortsetzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich sprach gerade von den \n\nalten Menschen. Sie wissen genau, wie es im Vogtland, in \n\nder Lausitz usw. aussieht. Wir k\u00f6nnen, wenn ein Haus \n\nverkauft wird, durchaus das Gesetz f\u00fcr die Neuk\u00e4ufer, \n\nsofern es sie gibt, umsetzen. Ich glaube aber, dass wir in \n\nmanchen Gegenden ein demografisches Problem bekom-\n\nmen werden. Es gibt Menschen \u2013 meine Kollegin Frau \n\nPfau hat es angesprochen \u2013, die keine 55 Euro zum \n\nBeispiel f\u00fcr die Investition oder die Abzahlung von \n\nKrediten aufbringen k\u00f6nnen, wie Sie mir das im April \n\nangeboten haben. \n\nEs kommen neben der Investition andere Zahlungen oder \n\nGeb\u00fchren hinzu, wie beispielsweise die Entsorgung von \n\nAbwasser, die Geb\u00fchren f\u00fcr die Wartung oder Sanie-\n\nrungskosten. Ich frage Sie Folgendes: Warum haben Sie \n\nnicht zum Beispiel f\u00fcr diese Menschen in der Richtlinie, \n\nwenn uns die Wasserg\u00fcte in einem bestimmten Gebiet \n\nbesonders wichtig ist, die F\u00f6rderquote heraufgesetzt? \n\nWarum haben Sie nicht gesagt, dass f\u00fcr Menschen, die \n\nangeschlossen werden m\u00fcssen, die aber unter das SGB \n\nfallen, eine h\u00f6here F\u00f6rderquote besteht? Sie h\u00e4tten diese \n\nauf beispielsweise 90 % setzen k\u00f6nnen. Die Last w\u00e4re \n\ntragbar gewesen. Das haben Sie aber nicht gemacht. \n\nEs gibt noch ein spezielles Problem. Das m\u00f6chte ich zum \n\nSchluss noch ansprechen. Ich k\u00e4mpfe schon seit \n\nvier Jahren darum. Es geht um unsere Wasserschutzgebie-\n\nte. Beispielsweise gibt es in meinem Wahlkreis Frauen-\n\nstein das sch\u00f6ne Gimmlitztal. Es kennen sehr viele. Es \n\ngibt auch andere sch\u00f6ne Wasserschutzgebiete. Wir kennen \n\nviele. Es gibt Quellgebiete, deren Wasser den Trinkwas-\n\nsertalsperren zuflie\u00dft, dem Eigentum der Landestalsper-\n\nrenverwaltung. Das ist zum Beispiel die Talsperre Lich-\n\ntenberg. Die Bewohner versuchen seit vier Jahren, eine \n\nwasserrechtliche Erlaubnis zu bekommen. Diese wurde \n\nabgelehnt, weil in diesem Tal besondere Schutzzust\u00e4nde \n\nexistieren. Die untere Wasserbeh\u00f6rde hat ihnen gesagt, \n\ndass sie sich an den Abwasserzweckverband wenden \n\nsollen. Der Abwasserzweckverband w\u00fcrde schon helfen, \n\nvielleicht durch Herbeif\u00fchrung einer Abwassersatzung, \n\ndie vertr\u00e4gliche Geb\u00fchren enth\u00e4lt. Das hat sie gemacht. \n\nDie Abwasserzweckverb\u00e4nde und deren Gesellschafter \n\nwaren nicht bereit, die Abwassersatzungen zu \u00e4ndern. Das \n\nhei\u00dft, dass eine vierk\u00f6pfige Familie ab dem 1. Janu-\n\nar 2016, wenn sie eine abflusslose Grube hat, 6 000 Euro \n\nim Jahr f\u00fcr die Entsorgung ihres Abwassers bezahlen \n\nm\u00fcssen, weil der Kubikmeter Abwasser im Zweckver-\n\nbandsgebiet 20 Euro kostet. Das ist so. Wir vertreiben \n\nvielleicht Menschen aus solchen Wasserschutzgebieten, \n\nvon deren Trinkwasser wir profitieren, da es ein hohes \n\nGut f\u00fcr Sachsen ist, aus ihren H\u00e4usern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Gut, dann komme ich \n\nnoch einmal wieder. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die einbringende Fraktion am Beginn dieser Redner-\n\nrunde. Jetzt folgt die CDU. Das Wort kann ich Herrn \n\nKollegen Heinz erteilen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1931 \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich noch \n\neinmal kurz reagieren. Lieber Herr Wild, die Abwasser-\n\nentsorgung ist eine kommunale Pflichtaufgabe. Ich habe \n\nIhnen das schon mehrfach erkl\u00e4rt. Ich m\u00f6chte es gern \n\nnoch einmal tun, damit Sie es im Protokoll nachlesen \n\nk\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich ist das eine kommunale Pflichtaufgabe. \n\nDas bedeutet aber nicht, dass die Kommune jede Klein-\n\nkl\u00e4ranlage selbst betreiben muss, sondern dass der Aufga-\n\nbentr\u00e4ger entscheidet, bis zu welcher Grenze gemein-\n\nschaftliche L\u00f6sungen wirtschaftlich sind und ab wann \n\nsich jeder Einzelne selbst k\u00fcmmern muss. \n\nNat\u00fcrlich haben wir im Vorfeld \u00fcberlegt, ob Fristausset-\n\nzungen sinnvoll sind. Wir sind zu dem Entschluss ge-\n\nkommen, dass es nicht sinnvoll ist. In dem Moment, in \n\ndem man die Frist verl\u00e4ngert, f\u00e4llt jedem der Spaten aus \n\nder Hand. Es wird nichts weiter passieren. Man ist \n\ndrei Jahre sp\u00e4ter genau so weit wie heute, weil sich die \n\nSituation vom Anschlussgrad her nicht unwesentlich \n\nver\u00e4ndert hat. \n\nFrau Dr. Pinka, ich komme noch einmal auf die armen \n\n\u00e4lteren Leute zu sprechen. F\u00fcr die Menschen, die unter \n\ndas SGB fallen, wie Sie so sch\u00f6n sagen, landl\u00e4ufig \n\nHartz IV genannt, ist das Thema gekl\u00e4rt. Die entspre-\n\nchende ARGE oder das Jobcenter wissen, wie in diesem \n\nFall zu verfahren ist. Sie werden finanziell \u00fcberhaupt \n\nnicht belastet. Das legt die Kommune fest. \n\nGr\u00f6\u00dfere Sorgen macht die Klientel, die nicht unter \n\nHartz IV f\u00e4llt und deren Einkommen zum t\u00e4glichen \n\nLeben, aber nicht f\u00fcr Investitionen reicht. F\u00fcr diese Leute \n\nhaben wir die Kredite bei der SAB eingerichtet, bei denen \n\nder Freistaat daf\u00fcr in die Haftung geht. Man kann es also \n\ntun. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Heinz, CDU: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nWild. \n\nGunter Wild, AfD: Werter Herr Kollege Heinz, stimmen \n\nSie mir zu, dass es selbst bei Aussch\u00f6pfung aller m\u00f6gli-\n\nchen Ressourcen nicht m\u00f6glich sein wird, die letzten \n\n42 000 Anschl\u00fcsse im Jahr 2016 herzustellen? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich denke, dass das so sein wird. \n\nGunter Wild, AfD: Das ist Ihnen offensichtlich v\u00f6llig \n\negal? \n\nAndreas Heinz, CDU: Das ist uns nicht egal. \n\nGunter Wild, AfD: Eine Fristverl\u00e4ngerung h\u00e4tte nicht \n\nzur Folge, dass der Spaten aus der Hand f\u00e4llt. Eine Frist-\n\nverl\u00e4ngerung \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wild, Sie \n\nm\u00fcssen eine Frage stellen. \n\nGunter Wild, AfD: Stimmen Sie mir zu, dass eine \n\nFristverl\u00e4ngerung dazu beigetragen h\u00e4tte, den gesetzeslo-\n\nsen Zustand gar nicht erst eintreten zu lassen? \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich stimme Ihnen in diesem Punkt \n\nnicht zu. Wenn jemand in einen gesetzeslosen Zustand \n\nf\u00e4llt, hei\u00dft das, dass er sich nicht gek\u00fcmmert hat. Norma-\n\nlerweise m\u00fcsste es wie folgt sein, das haben wir im \n\nPetitionsausschuss ge\u00fcbt: Wenn jemand das Ziel nicht \n\nschafft, muss er auf den Gesetzgeber, in diesem Fall die \n\nuntere Wasserbeh\u00f6rde, zugehen und sagen, dass er es aus \n\ndiesem oder jenem Grund nicht schafft, und um eine \n\nVerl\u00e4ngerung oder Duldung bitten. Die unteren Wasser-\n\nbeh\u00f6rden werden damit verantwortungsbewusst umgehen. \n\nWenn man sich mit der neuen Richtlinie Siedlungswas-\n\nserwirtschaft befasst \u2013 sie war bei den kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nden zur Anh\u00f6rung \u2013, stellt man fest, dass \n\nf\u00fcr die Umr\u00fcstung von Kleinkl\u00e4ranlagen bis zum \n\n31. Dezember 2016 nur ein Termin enthalten ist, bis zu \n\nwelchem die F\u00f6rderung noch nach der alten Richtlinie \n\nm\u00f6glich ist. Dieser Termin ist wahrscheinlich zu kurz \n\ngegriffen. Es kann F\u00e4lle geben, bei denen sich die Ver-\n\nh\u00e4ltnisse noch \u00e4ndern werden. Das ist vielleicht bei den \n\nOrtschaften, die aufgrund der Braunkohle nicht mehr \n\numgesiedelt werden m\u00fcssen, der Fall, oder wenn sich \n\nAbwasserbeseitigungskonzepte \u00e4ndern. \n\nDen Termin 31. Dezember 2016 f\u00fcr Kleinkl\u00e4ranlagen \n\nwird man vielleicht zu gegebener Zeit noch einmal \n\nver\u00e4ndern m\u00fcssen. Ansonsten sind die Verh\u00e4ltnisse so \n\nweit geordnet, dass das alles ordentlich abgearbeitet \n\nwerden kann. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Heinz sprach \n\ngerade f\u00fcr die CDU-Fraktion. Nun folgt eine Kurzinter-\n\nvention durch Herrn Kollegen Wild. \n\nGunter Wild, AfD: Genau so ist es. Lieber Herr Heinz, \n\n(Rico Gebhard, DIE LINKE: So viel Liebe hier!) \n\nist Ihnen bekannt, was mir bekannt ist? \n\n(Lachen im Plenum) \n\nWenn man im Dezember dieses Jahres ein Grundst\u00fcck \n\ngekauft hat, welches noch umger\u00fcstet werden muss, dann \n\nmacht niemand den K\u00e4ufer darauf aufmerksam, dass er \n\ninnerhalb von einem Monat umr\u00fcsten muss. Die Monate \n\nund Jahre zuvor war das \u00fcberhaupt kein Thema. Es gibt \n\nunz\u00e4hlige F\u00e4lle, in denen Grundst\u00fccke \u00fcbertragen oder \n\nverkauft wurden, die erst jetzt damit konfrontiert werden. \n\nSie fallen in einen gesetzeslosen Zustand. F\u00fcr diese F\u00e4lle \n\nm\u00fcssen Sie eine L\u00f6sung finden. Diese haben Sie bisher \n\nnicht gebracht. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion auf diese \n\nKurzintervention folgt postwendend; bitte, Herr Heinz. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1932 \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich gehe davon aus, dass es nach \n\nwie vor Leute gibt, die noch nicht mitbekommen haben, \n\ndass der Zweite Weltkrieg vorbei ist. Es wird auch einige \n\nwenige Leute geben, die nach drei- oder f\u00fcnfj\u00e4hrigem \n\nWachkoma jetzt erst aus der Intensivstation wieder \n\nherauskommen. Auch diese wird die untere Wasserbeh\u00f6r-\n\nde entsprechend behandeln, dass es dort nicht zu Inhaftie-\n\nrungen oder zu sonstigen Vorf\u00e4llen kommen wird. \n\n(Beifall und Heiterkeit bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es bei der SPD \n\njetzt weiteren Redebedarf? \u2013 Kollege Winkler? \u2013 Nein. \n\nGibt es \u00fcberhaupt weiteren Redebedarf einer Fraktion in \n\ndieser Runde? \u2013 Das ist nicht der Fall. M\u00f6chten Sie eine \n\nweitere Rederunde er\u00f6ffnen? \u2013 Wenn es aus den Fraktio-\n\nnen jetzt keinen weiteren Redebedarf gibt, dann erteile ich \n\ndas Wort der Staatsregierung. Bitte, Herr Staatsminister \n\nSchmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wenn man jetzt kurz \n\nvor Schluss zu diesem Thema die These aufmacht, dass \n\nmit gro\u00dfem Druck etwas umgesetzt werden soll, dann \n\nverwundert mich das wirklich sehr, denn die Frist ist seit \n\nLangem bekannt. Bereits 1993 wurde im S\u00e4chsischen \n\nWassergesetz geregelt, dass in angemessener Frist \u2013 \n\ndamals noch nicht mit Datum \u2013 der Stand der Technik \n\nherzustellen ist. Wenn man damals von einer angemesse-\n\nnen Frist gesprochen hat, hat wahrscheinlich niemand \n\ngeglaubt, dass dies tats\u00e4chlich 22 Jahre dauern k\u00f6nnte. \n\nWenn man damals von 10 oder 15 Jahren gesprochen \n\nh\u00e4tte, h\u00e4tte sich wahrscheinlich kein Mensch gewundert. \n\nGanz im Gegenteil. Man h\u00e4tte das sicher als angemessen \n\nbetrachtet. \n\nMit dem Erlass von 2001 wurde konkret festgelegt, dass \n\nvon diesem Zeitpunkt an immer noch 14 Jahre folgten, \n\num den Stand der Technik bei der Abwasserentsorgung \n\nherzustellen. 2007 \u2013 das ist schon angesprochen worden \u2013 \n\nwurde dann noch die Kleinkl\u00e4ranlagenverordnung erlas-\n\nsen. Damit wurde f\u00fcr den B\u00fcrger verbindlich geregelt, \n\nwann er diesen Stand der Technik herstellen soll. Dass \n\njetzt von Druck gesprochen werden kann, ist wirklich aus \n\nder Luft gegriffen. \n\nMich hat der erste Redebeitrag von Ihnen, Frau Dr. Pinka, \n\netwas verwundert; denn Sie sind auf Ihr eigenes Thema so \n\ngut wie gar nicht eingegangen. Hier steht: \u201eDie Frist f\u00fcr \n\ndie Umr\u00fcstung von Kleinkl\u00e4ranlagen l\u00e4uft ab. Zehntau-\n\nsende Betroffene brauchen jetzt eine L\u00f6sung \u00fcber das \n\nJahresende hinaus \u2026\u201c Ich hatte den Eindruck, dass Sie \n\nuns damit vermitteln wollten, dass Sie jetzt schon einen \n\nSuperstand erreicht haben, 95 %. H\u00f6ren wir einfach mal \n\nauf. Ist das Ihr Ansatz, weil in der Landwirtschaft doch \n\nnoch einiges getan werden muss \u2013 was ich nicht bestreite? \n\nDar\u00fcber k\u00f6nnen wir uns gern zu anderer Zeit noch einmal \n\nunterhalten, obwohl ich der Meinung bin, dass wir auch \n\ndort schon viel getan haben. Wie gesagt, wir gehen gern \n\nnoch einmal an anderer Stelle darauf ein. \n\nWir haben nach derzeitiger Einsch\u00e4tzung noch 5 %, die \n\ndiesen Stand der Technik nicht erreicht haben. Doch es ist \n\nzurzeit so, dass bei der SAB noch 7 600 Antr\u00e4ge liegen, \n\ndie jetzt bewilligt werden. In diesem Jahr haben wir ein \n\nDrittel aller Kleinkl\u00e4ranlagen dem Stand der Technik \n\nentsprechend zur Antragstellung gebracht. Es sind mehr \n\nals 20 000 allein in diesem Jahr. Das zeigt doch, dass die \n\nB\u00fcrger verantwortungsvoll handeln, und die Zweckver-\n\nb\u00e4nde versuchen, dies noch weiter zu forcieren. Auch die \n\nVerwaltung muss sich daf\u00fcr einsetzen. Dass wir Druck \n\nauf die Verwaltung und die unteren Beh\u00f6rden aus\u00fcben, \n\nteile ich nicht; denn wir haben eine Genehmigungsfiktion \n\neingef\u00fchrt. Wer eine standardisierte Kleinkl\u00e4ranlage mit \n\neiner zugelassenen Baufirma auf seinem Grundst\u00fcck \n\numsetzt, der hat eine Genehmigungsfiktion. Da braucht \n\nkein langer Bescheid erlassen zu werden. Mit der Antrag-\n\nstellung ist das schon erledigt. \n\nWir sind trotz allem auf die Problemf\u00e4lle eingegangen. \n\nDie Richtlinie Siedlungswasserwirtschaft 2016 ist in der \n\nletzten Woche im Kabinett beschlossen worden. Diese ist \n\nauch seit letzter Woche im Internet zu lesen. H\u00e4tten Sie \n\nhineingeschaut, dann h\u00e4tten Sie es wahrscheinlich auch \n\ngelesen. Im n\u00e4chsten Amtsblatt wird es ver\u00f6ffentlicht. \n\nAber jeder Interessierte kennt diese Richtlinie auch. \n\nWir haben darin geregelt, dass es \u00dcbergangsregelungen \n\ngeben wird. Wir haben das in dieser Debatte auch von \n\nvielen vernommen. Dort, wo bestimmte H\u00e4rtef\u00e4lle eintre-\n\nten \u2013 es kann sein, das Abwasserbeseitigungskonzept ist \n\nnoch einmal ge\u00e4ndert worden, dass es Lieferschwierigkei-\n\nten gibt oder dass es ganz spezielle F\u00e4lle gibt, Schleife \n\noder \u00c4hnliches \u2013, wird auch eine F\u00f6rderung gew\u00e4hrt, \n\nwenn rechtzeitig ein Antrag gestellt wird. All das ist dort \n\ngeregelt. \n\nIch muss Ihnen jetzt allerdings sagen: Den Termin noch \n\ndrei Jahre, wie von der AfD gefordert wird, pl\u00f6tzlich zu \n\nverschieben, ist ein Punkt, den nicht nur die Staatsregie-\n\nrung nicht so will, sondern dass wir auch auf der kommu-\n\nnalen Ebene von den B\u00fcrgermeistern, den Landr\u00e4ten und \n\nvielen B\u00fcrgern, die pflichtbewusst ihre Anlagen umger\u00fcs-\n\ntet haben, darum gebeten wurden, dies genau nicht zu tun. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ich sehe,  \n\nwie die B\u00fcrger bei Ihnen auf der Matte stehen!) \n\n\u2013 Ich kann Ihnen versichern, dass genau dies bei unserer \n\nAbwasserkonferenz, die wir im Dezember bzw. Ende \n\nNovember durchgef\u00fchrt haben, aus den Zweckverb\u00e4nden \n\nkam und wir hier nichts \u00e4ndern. \n\nDer Umsetzungsstand ist nicht nur in Sachsen auf alles \n\ngleichm\u00e4\u00dfig verteilt \u2013 Herr Winkler ist auch darauf \n\neingegangen \u2013, sondern es gibt viele Zweckverb\u00e4nde, die \n\neinen sehr guten Umsetzungsstand erreicht haben. Es gibt \n\naber auch einige, bei denen es schlechter aussieht. Auch \n\ndas liegt nicht etwa nur an der Staatsregierung, sondern \n\nauch an der Arbeit vor Ort. Allerdings m\u00f6chte ich auch \n\nhier niemanden nennen und Wertungen treffen. Auch das \n\nmuss man sich im Detail ansehen, warum das so gewesen \n\nist und wo die Ursachen liegen. Aber an der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1933 \n\nrung bzw. an der Verwaltung des Landes kann es definitiv \n\nnicht liegen, wenn wir eine so unterschiedliche Karte in \n\nSachsen haben und diese dadurch unterschiedlich umge-\n\nsetzt wurde. \n\nWir haben auch H\u00e4rtefallregelungen erlassen. Es wird ja \n\nimmer wieder die 85-j\u00e4hrige alleinstehende Oma zitiert. \n\nAuch nicht jeder Einzelfall wird zu kl\u00e4ren sein. Doch was \n\nwir getan haben, n\u00e4mlich ein Darlehen ohne Sicherheiten \n\nauf den Weg zu bringen, was eine Belastung von 55 Euro \n\nim Monat nach sich zieht, ist durchaus angemessen und \n\nm\u00f6glich. \n\nDie Unterst\u00fctzung unserer ALG-II-Empf\u00e4nger erfolgt, \n\nwie das Andreas Heinz gesagt hat, \u00fcber die Jobcenter und \n\ndie ARGE. Dort k\u00f6nnen Antr\u00e4ge gestellt werden, und \n\ndann wird entschieden, was im Einzelfall das Beste ist. Es \n\nwird die Finanzierung von abflusslosen Gruben oder auch \n\nKleinkl\u00e4ranlagen \u2013 je nachdem, was sinnvoller ist \u2013 \n\nschlie\u00dflich auch \u00fcber die ARGE und die Jobcenter ge-\n\nw\u00e4hrt. \n\nF\u00fcr die von Ihnen angesprochenen hartn\u00e4ckigen Verwei-\n\ngerer werden wir jedoch keine Sonderl\u00f6sung treffen, um \n\nirgendwelche Fristen hinauszuschieben und diejenigen, \n\ndie die Umstellung auf den Stand der Technik wirklich \n\nbewusst nicht vollziehen, letzten Endes noch bevorzugen \n\ngegen\u00fcber 95 % der s\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung. \n\nNoch einige Worte zur Richtlinie. Die Richtlinie 2009 \n\nSiedlungswasserwirtschaft l\u00e4uft Ende des Jahres aus. In \n\nder Richtlinie 2016, die nun ab 01.01.2016 in Kraft tritt, \n\nwerden die gew\u00e4hrten \u00dcbergangsregelungen enthalten \n\nsein. Darin sind allerdings auch einige neue Aspekte \n\nenthalten. Wir werden in Zukunft Kan\u00e4le nicht nur f\u00fcr \n\nSchmutzwasser, sondern auch f\u00fcr Regenwasser f\u00f6rdern. \n\nDas ist neu. \n\nGanz bewusst haben sich viele f\u00fcr das Trennsystem \n\nentschieden, um die Frachten in den Kleinkl\u00e4ranlagen \n\nnicht von Niederschlagsereignissen abh\u00e4ngig zu machen, \n\nsondern sie haben das Trennsystem von Regen- und \n\nSchmutzwasser eingef\u00fchrt. Deshalb wird in Zukunft auch \n\nbeides gef\u00f6rdert, dies noch dazu mit einem h\u00f6heren \n\nF\u00f6rdersatz, au\u00dferdem auch noch mit der Wahlm\u00f6glichkeit \n\n\u2013 was auch neu ist \u2013, n\u00e4mlich einen Zuschuss, eine \n\nZinsverbilligung oder einen verlorenen Zuschuss in H\u00f6he \n\nvon 50 % zu bekommen. Auch der F\u00f6rdersatz ist erh\u00f6ht \n\nworden. \n\nIch denke, wir sind mit dieser Richtlinie auf einem guten \n\nWeg. Letzte Woche wurde sie ver\u00f6ffentlicht. Das h\u00e4tten \n\nSie inzwischen durchaus wissen k\u00f6nnen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWo haben Sie es ver\u00f6ffentlicht? Wo  \n\nsteht das? Auf welcher Internetseite?) \n\nSie k\u00f6nnen das \u00fcber die Seite des SMUL \u2013 \u2013 \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Da steht es eben \n\ngerade nicht! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nWie gesagt: Es gibt keinen Grund, diese Debatte um diese \n\nZeit zu f\u00fchren. Ich bin auch nicht der Meinung, dass man \n\npl\u00f6tzlich im Dezember ein Grundst\u00fcck kauft und v\u00f6llig \n\n\u00fcberrascht ist, dass man bei dem Haus eine Kleinkl\u00e4ran-\n\nlage installieren muss, nachdem Sie selbst hier erl\u00e4utert \n\nhaben, wie oft schon \u00fcber diese Dinge diskutiert wurde, \n\nwie viele B\u00fcrgerinitiativen es gab. Wir haben M\u00f6glichkei-\n\nten geschaffen, um es vertr\u00e4glich zu gestalten. Jetzt \n\nsollten wir den 31.12. als Termin so stehenlassen. Ich \n\ndenke, f\u00fcr den \u00dcbergang ist f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre Vor-\n\nsorge getroffen worden. Bei dem Augenma\u00df der Beh\u00f6r-\n\nden vor Ort habe ich kein Misstrauen. Ich vertraue unse-\n\nren Beh\u00f6rden, die das im Interesse der B\u00fcrger vollziehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nSchmidt sprach gerade f\u00fcr die Staatsregierung. Aber es ist \n\nnoch lange nicht Schluss. Frau Dr. Pinka, Sie wollen \n\nerneut das Wort ergreifen? \u2013 Bitte, f\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe vorhin \n\nkurz abgebrochen, weil es einige Sonderl\u00f6sungen gibt, die \n\nwir brauchen. Ich war bei meinem Gimmlitztal und bei \n\nden Wasserschutzgebieten. Sie und Ihr Abteilungsleiter, \n\nHerr Kraus, kennen dieses Problem ganz genau. Ich fasse \n\nes noch einmal kurz zusammen: Dort wollen Menschen \n\neine wasserrechtliche Erlaubnis erlangen, die in einem \n\nTrinkwasserschutzgebiet sind. Davon gibt es sehr viele. \n\nEs gibt ungef\u00e4hr tausend Menschen, die versuchen, eine \n\nwasserrechtliche Erlaubnis zu bekommen. Diese bekom-\n\nmen sie nicht, weil sie in einer Trinkwasserschutzzone \n\nliegen. Sie sollen sich eine abflusslose Grube bauen. \n\nDiese abflusslose Grube w\u00fcrde sehr gro\u00dfe Mehrkosten \n\nhervorrufen, weil nicht alle Zweckverb\u00e4nde \u2013 wie zum \n\nBeispiel meiner \u2013 eine solidarische Abwassersatzung \n\nherbeif\u00fchren. Das f\u00fchrt \u2013 ich kann es nur wiederholen \u2013 \n\nzu 6 000 Euro pro Jahr f\u00fcr diese Familie. \n\nWenn wir in einem Schutzgebiet solche L\u00f6sungen herbei-\n\nf\u00fchren m\u00fcssen, brauchen wir etwas, das soldarisch ist. \n\nDiese Menschen k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, dass sie dem \n\nWassergesetz nicht entsprechen k\u00f6nnen. Die Nutznie\u00dferin \n\nist in diesem Fall die Landestalsperrenverwaltung, aber \n\nauch wir alle, weil wir sauberes Trinkwasser haben. \n\nDeshalb m\u00fcssen wir f\u00fcr diese Menschen eine L\u00f6sung \n\nfinden, vielleicht mit einem Soli-Cent. Wir haben auch \n\nnoch die gehorteten Abwasserabgabenbeitr\u00e4ge. In Summe \n\nsind es jetzt 55 Millionen Euro, die im Umwelthaushalt \n\nliegen. Damit k\u00f6nnte man vielleicht genau f\u00fcr diese \n\nMenschen eine L\u00f6sung herbeif\u00fchren, die unverschuldet \n\ndas Wassergesetz nicht einhalten k\u00f6nnen. \n\nEs gibt im \u00dcbrigen auch noch andere. Ich habe gedacht, \n\nSie nennen au\u00dfer den Totalverweigerern noch welche. F\u00fcr \n\ndiese spreche ich nicht. Aber es gibt zum Beispiel welche \n\nin l\u00e4ndlichen Gebieten mit Flurneuordnungen. Ich war bei \n\nMenschen, die einen Antrag stellen wollen und sich in \n\neinem Flurneuordnungsverfahren befinden. Sie besitzen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1934 \n\nkein Grundst\u00fcck, wo sie versickern k\u00f6nnen. Schwierig. Es \n\ngibt Bergbaugebiete, dort kann man nicht versickern. \n\nSchwierig. Die bekommen keine wasserrechtliche Er-\n\nlaubnis. Es gibt sehr viele Probleme, die nicht nur die \n\nTotalverweigerer betreffen. Das geht in Summe auch in \n\ndie Zehntausende. Diese m\u00fcssen Sie sich noch einmal \n\ngenau anschauen. Hier m\u00fcssen wir sehen, dass die Beh\u00f6r-\n\nden nicht unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig agieren und dass vielleicht \n\nnicht jeder selbst etwas entscheidet. Das ist im Ermes-\n\nsensspielraum jeder Beh\u00f6rde unterschiedlich. \n\n(Zuruf des Staatsministers Thomas Schmidt) \n\nAber die Einzelf\u00e4lle sieht die eine Beh\u00f6rde so und die \n\nandere so. Ich sage Ihnen: In meinem Bereich, Gimmlitz-\n\ntal, ist die Genehmigungsbeh\u00f6rde in einem anderen \n\nLandkreis als zum Beispiel die Trinkwasserschutzzonen-\n\nbeh\u00f6rde. Das ist dann f\u00fcr die Menschen schwierig. Denen \n\nm\u00fcssen Sie helfen! Es tut mir leid. \n\nWir sollten es uns auch insgesamt mit der Bilanz der \n\nWasserrahmenrichtlinie nicht so einfach machen, wie Sie \n\ndas hier getan haben. Die Kl\u00e4rung des Abwassers ist, wie \n\ngesagt, nicht unser eigentliches Problem. Hier m\u00fcssen Sie \n\nnoch einmal etwas an Sch\u00e4rfe zulegen. Das habe ich \n\nvorhin gesagt. Auf der Tagung \u201eGew\u00e4sserschutz und \n\nLandwirtschaft\u201c war keine Sch\u00e4rfe gegen\u00fcber den Land-\n\nwirten dabei. Genauso, wie Sie das jetzt sagen \u2013 2001 \n\nhaben Sie die Zielsetzung aufgelegt, dann haben Sie das \n\nGesetz versch\u00e4rft \u2013, genauso m\u00fcssen Sie, wenn Sie im \n\nUmweltbereich Fairness herbeif\u00fchren wollen, mit den \n\nLandwirten umgehen. Sie k\u00f6nnen erst einmal sagen, sie \n\nhaben eine Frist. Dann werden wir das Wassergesetz f\u00fcr \n\ndie Landwirte versch\u00e4rfen usw. Genau dieselbe Vorge-\n\nhensweise w\u00fcnsche ich mir. \n\nIch wollte noch etwas zu bestimmten Dingen sagen, die \n\nSie vorhin nannten. Wie gesagt, ich google schon seit \n\nTagen vergeblich nach dieser Richtlinie. Ich glaube, sie ist \n\nimmer noch nicht eingestellt. \n\n(Staatsminister Thomas Schmidt: Ich schicke \n\nIhnen den Link zu! Ich habe sie hier!) \n\n\u2013 Das ist sch\u00f6n, wenn Sie mir den schicken. Die Men-\n\nschen dort drau\u00dfen warten darauf. Auch die SAB wartet \n\ndarauf. \n\nEs gibt auch noch bestimmte andere Ungekl\u00e4rtheiten. Zu \n\neiner meiner Kleinen Anfragen haben Sie mir einmal \n\ngesagt, dass Sie erst im August jedes Jahres wissen, wie \n\nviele Menschen \u00fcberhaupt angeschlossen werden. Das \n\nwird auch in diesem Jahr so sein. Erst im M\u00e4rz werden \n\nSie die Zuarbeiten aus den unteren Wasserbeh\u00f6rden \n\nbekommen. Im August haben Sie eine \u00dcbersicht, wie \n\nviele Menschen noch nicht angeschlossen sind. Sie \n\nk\u00f6nnen nicht wirklich handeln. \n\nIm \u00dcbrigen: Meine Kollegen in Th\u00fcringen haben zum \n\nBeispiel ihre Verordnung geschoben. Sie haben eine \n\nAusnahmeregelung herbeigef\u00fchrt. Sie haben ihren An-\n\nschlussgrad bis 2018 verschoben, weil sie es nicht im \n\nWassergesetz versch\u00e4rft haben. Sie gehen moderat damit \n\num. Die Umsetzung der Wasserrahmenrichtlinie \u2013 ich \n\nsagte es vorhin \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Bei dem Abwasser sind es \n\nnur noch Peanuts. Mein letzter Satz: Ich gehe mit Herrn \n\nHeinz Sekt trinken, weil bald Weihnachten ist. Wenn die \n\nGemeinden im Braunkohlegebiet \u201eSchleife\u201c wegen der \n\nZur\u00fccknahme der wasserrechtlichen Erlaubnisse nicht \n\nmehr umgesiedelt werden, gehen wir zusammen Sekt \n\ntrinken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Sie hat die Redezeit wirk-\n\nlich bis zur letzten Sekunde ausgesch\u00f6pft. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nJetzt sehe ich eine Kurzintervention an Mikrofon 6. \n\nJan Hippold, CDU: Nein, ich w\u00fcrde gern noch einen \n\nkurzen Redebeitrag leisten wollen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Bitte nach vorn!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie haben noch Rede-\n\nzeit f\u00fcr die Fraktion. \n\nJan Hippold, CDU: Ich kann gern nach vorn gehen, aber \n\nich kann es auch von hier aus machen. Es geht relativ \n\nschnell. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie k\u00f6nnen das auch \n\nvon Mikrofon 6 aus machen. \u2013 Sie haben noch fast \n\n20 Minuten. \n\nJan Hippold, CDU: So viel werde ich nicht brauchen. \u2013 \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Nur ganz kurz: Frau \n\nDr. Pinka, da Sie versucht haben, den Eindruck zu erwe-\n\ncken, dass die Richtlinie nicht im Internet steht. H\u00e4tten \n\nSie bei Google \u201eRichtlinie Siedlungswasserwirtschaft\u201c, \n\nabgek\u00fcrzt RLSWW 2016, eingegeben, h\u00e4tten Sie sofort \n\nden entsprechenden Link gefunden, der auf eine Seite des \n\nSMUL Sachsen verweist. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAlso zuk\u00fcnftig vielleicht die Bitte, Google zu verwenden. \n\n\u2013 Vielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHippold, CDU-Fraktion. \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich habe auf Ihre \n\nHomepage geschaut, Herr Minister!) \n\nWir sind hier in der Landtagssitzung. Das sollte man \u00fcber \n\ndie entsprechenden Mechanismen der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nausdiskutieren oder zwischen Kolleginnen und Kollegen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1935 \n\nIch sehe jetzt in dieser 2. Aktuellen Debatte keinen \n\nRedebedarf mehr. Die 2. Aktuelle Debatte ist abgeschlos-\n\nsen. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nIch kehre zur\u00fcck zum Tagesordnungspunkt 2, Wahl eines \n\nMitglieds des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den Landesna-\n\nturschutzbeirat. Ich darf Ihnen ein Wahlergebnis bekannt \n\ngeben. Es ging um die Wahl von Herrn Marco B\u00f6hme. \n\nAbgegeben wurden 120 Stimmscheine. 42 lauteten auf Ja, \n\n73 auf Nein. Es gab f\u00fcnf Enthaltungen. Damit ist Herr \n\nMarco B\u00f6hme als Mitglied im Naturschutzbeirat nicht \n\ngew\u00e4hlt. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 104 der Gesch\u00e4ftsordnung ist eine Wiederho-\n\nlung der Wahl mit dem eben geplanten Wahlvorschlag \n\nzul\u00e4ssig. Findet der Wahlvorschlag \u2013 ich erinnere daran \u2013 \n\nauch dann nicht die erforderliche Mehrheit, ist eine \n\nweitere Wiederholung nur zul\u00e4ssig, wenn vor der zweiten \n\nAbstimmung ein hinreichendes Verst\u00e4ndigungsverfahren \n\nstattgefunden hat. Jetzt sehe ich an Mikrofon 1 eine \n\nWortmeldung von Herrn Kollegen Scheel, Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Wie sagt man so sch\u00f6n: Nach der Wahl ist vor \n\nder Wahl. In diesem Fall beantrage ich f\u00fcr meine Fraktion \n\neine \u00dcberlegenspause von 20 Minuten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Ich unterbreche die \n\nSitzung f\u00fcr 20 Minuten. Wir finden uns um 12:40 Uhr \n\nwieder hier zusammen. \n\n(Unterbrechung von 12:19 bis 12:45 Uhr) \n\nMeine verehrten Kolleginnen und Kollegen! Unsere \n\nSitzungsunterbrechung ist vor\u00fcber. Ich er\u00f6ffne die Sit-\n\nzung wieder. Wir sind nach wie vor im Tagesordnungs-\n\npunkt 2. \u2013 Jetzt sehe ich an Mikrofon 1 eine Wortmel-\n\ndung. Kollege Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank. Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Aus \n\nder Sicht meiner Fraktion darf ich feststellen, dass wir \n\nwenig Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr haben, dass unser Wahlvorschlag \n\nhier keine hinreichende Mehrheit gefunden hat. Aus \n\nunserer Sicht spricht alles f\u00fcr unseren Wahlvorschlag und \n\neigentlich nichts dagegen. Da unterschwellig keine \n\nhinreichende Verst\u00e4ndigung m\u00f6glich war, m\u00f6chte ich f\u00fcr \n\nmeine Fraktion eine Sondersitzung des Pr\u00e4sidiums bean-\n\ntragen. Es liegt nat\u00fcrlich in Ihrem Ermessen, wann diese \n\nam heutigen Tag stattfindet, damit wir \u00fcber die Frage \n\neines weiteren Wahlganges am heutigen Tag entscheiden \n\nk\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich w\u00fcrde die Sonder-\n\nsitzung des Pr\u00e4sidiums des S\u00e4chsischen Landtages sofort \n\neinberufen und alle Mitglieder des Pr\u00e4sidiums in den \n\ndaf\u00fcr vorgesehenen Saal 2 bitten. \n\n(Unterbrechung von 12:46 bis 13:45 Uhr) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich beende die Unterbrechung der \n\nSitzung des S\u00e4chsischen Landtags. Das Pr\u00e4sidium hat in \n\neiner Sondersitzung ein Verst\u00e4ndigungsverfahren zum \n\nWahlvorgang gem\u00e4\u00df Tagesordnungspunkt 2 durchgef\u00fchrt. \n\nHerr Scheel, was soll jetzt geschehen? \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen! Meine Herren! \n\nIn der Tat hat das Verst\u00e4ndigungsverfahren stattgefunden. \n\nWir haben uns die pers\u00f6nlichen Fragestellungen, die \n\neinige Abgeordnete bei der geheimen Wahl umtrieben, \n\nangeh\u00f6rt. Wir haben sie gewogen und sind im Ergebnis zu \n\nder Auffassung gelangt, dass aus unserer Sicht keine \n\nhinreichenden Gr\u00fcnde vorliegen, die die Wahl von Marco \n\nB\u00f6hme als nicht erfolgreich erscheinen lassen, oder \u2013 \n\nbesser gesagt \u2013 dass es nicht m\u00f6glich sein soll, ihn am \n\nheutigen Tage in diesem Hause w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen. Inso-\n\nfern werden wir \u2013 \u2013 \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Was war denn am \n\nWochenende in Leipzig passiert?  \n\nKann es sein, dass es damit zusammenh\u00e4ngt? \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Alexander!) \n\n\u2013 Herr Krau\u00df, Sie waren, glaube ich, nicht dabei. Ich kann \n\nmich an einige \u00c4u\u00dferungen von Ihnen erinnern, bei denen \n\nich auch ein wenig Fragebedarf zu bestimmten Einstel-\n\nlungen h\u00e4tte, die Sie an den Tag legen. Aber das ist eine \n\nandere Frage. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU:  \n\nDas k\u00f6nnen wir ausdiskutieren!) \n\nInsofern werden wir als Fraktion an unserem Wahlvor-\n\nschlag festhalten und darum bitten, dass heute ein zweiter \n\nWahlgang stattfindet. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. \u2013 Meine Damen und Herren! Vorgeschlagen zur \n\nWahl als Mitglied des Landesnaturschutzbeirates ist, wie \n\nsoeben von Herrn Kollegen Scheel ausgef\u00fchrt, der Abg. \n\nMarco B\u00f6hme. \n\nIch verweise auf unsere Gesch\u00e4ftsordnung: Die Wahlen \n\nfinden nach den Bestimmungen unserer Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung geheim statt. Allerdings kann stattdessen durch \n\nHandzeichen abgestimmt werden, wenn kein Abgeordne-\n\nter widerspricht. Das finden Sie in \u00a7 104 Abs. 2 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1936 \n\nEs gibt einen Widerspruch, meine Damen und Herren. \n\nDamit findet eine geheime Wahl statt, und wir kommen \n\nnun zur Durchf\u00fchrung der geheimen Wahl. Dazu berufe \n\nich aus den Reihen der Abgeordneten, wie heute Vormit-\n\ntag bereits geschehen, die folgende Wahlkommission ein: \n\nals Leiter Herrn Abg. Colditz f\u00fcr die CDU, Herr Sodann \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE, Frau Lang f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, Herr Wendt f\u00fcr die AfD-Fraktion \u2013 f\u00fcr ihn \n\nbrauche ich einen neuen Schriftf\u00fchrer \u2013 und Herrn G\u00fcn-\n\nther f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich \n\n\u00fcbergebe nun das Wort an den Leiter der Wahlkommissi-\n\non. Herr Colditz, Sie haben das Wort. \n\nThomas Colditz, CDU: Meine Damen und Herren! Die \n\nAbgeordneten werden wiederum in alphabetischer Rei-\n\nhenfolge aufgerufen, erhalten einen Stimmschein, auf \n\ndem entsprechend der angegebenen Drucksache der \n\nKandidat zur Wahl als Mitglied des S\u00e4chsischen Landtags \n\nf\u00fcr den Landesnaturschutzbeirat angef\u00fchrt ist. \n\nSie k\u00f6nnen sich zu dem Kandidaten durch Ankreuzen in \n\ndem entsprechenden Feld f\u00fcr Ja, Nein oder Stimmenthal-\n\ntung entscheiden. Erh\u00e4lt der Kandidat mehr Ja- als Nein-\n\nstimmen, ist er gew\u00e4hlt. \n\n(Namensaufruf \u2013 Wahlhandlung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nColditz. \n\nIst jemand von Ihnen im Saal, der noch nicht gew\u00e4hlt hat? \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Damit schlie\u00dfe ich die Wahlhand-\n\nlung und bitte die Wahlkommission, das Ergebnis festzu-\n\nstellen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlage Ihnen vor, dass die \n\nWahlkommission die Ausz\u00e4hlung au\u00dferhalb des Plenar-\n\nsaals, in Saal 2, vornimmt und wir in der Zwischenzeit \n\nmit der Sitzung fortfahren. Nach Feststellung des Ergeb-\n\nnisses durch die Wahlkommission wird der Tagesord-\n\nnungspunkt 2 erneut aufgerufen. Sind Sie damit einver-\n\nstanden? M\u00f6chte jemand widersprechen? \u2013 Das stelle ich \n\nnicht fest. Dann verfahren wir so. Ich w\u00fcnsche der Wahl-\n\nkommission Erfolg beim Ausz\u00e4hlen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Aufhebung der Stellplatzpflicht \n\nDrucksache 6/1392, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDrucksache 6/3501, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Wir beginnen mit der Einreicherin, der Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Es spricht Herr Abg. \n\nG\u00fcnther. Herr G\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Worum geht es \n\nbei der Stellplatzpflicht? Wenn jemand etwas baut oder \n\nein Geb\u00e4ude umnutzen will und das irgendwelche Aus-\n\nwirkungen auf den Verkehr hat \u2013 dass es zum Beispiel \n\nVerkehr anzieht \u2013, dann gibt es die Idee, dass entspre-\n\nchende Stellpl\u00e4tze f\u00fcr Autos und Fahrr\u00e4der geschaffen \n\nwerden m\u00fcssen. \n\nDie Grundidee, dass Stellpl\u00e4tze geschaffen werden \n\nm\u00fcssen \u2013 es sind keine Parkpl\u00e4tze, sondern Stellpl\u00e4tze auf \n\ndem privaten Grundst\u00fcck, also au\u00dferhalb des \u00f6ffentlichen \n\nVerkehrsraumes \u2013, ist schon sehr alt. Sie ist in den Drei\u00dfi-\n\ngerjahren, 1939, mit der Reichsgaragenordnung geschaf-\n\nfen worden. Damit wollte man das Anschaffen von Autos \n\nf\u00f6rdern, und es gab einen entsprechenden F\u00fchrererlass. \n\nDieses Relikt finden wir immer noch in unserem Recht. \n\nAlle anderen Bundesl\u00e4nder haben es mittlerweile ge-\n\nschafft, es in der noch bei uns bestehenden Form abzu-\n\nschaffen. Wir in Sachsen sind die Letzten, die es noch \n\nhaben. \n\nWir GR\u00dcNEN haben schon in den vergangenen Legisla-\n\nturperioden, insbesondere in der letzten Legislaturperiode, \n\neinen entsprechenden Gesetzesantrag eingebracht. Er \n\nwurde im Ausschuss angeh\u00f6rt, und es wurde sehr viel \n\nSachverstand zusammengebracht. Damals h\u00e4tte man \n\nschon reagieren k\u00f6nnen, aber wir sprechen heute noch \n\neinmal dar\u00fcber. \n\nDoch es gibt Bewegung. Im n\u00e4chsten Tagesordnungs-\n\npunkt geht es um die Bauordnung, und darin gibt es auch \n\n\u00c4nderungen zur Stellplatzpflicht. Es gab einen ersten \n\nRegierungsentwurf, und dieser hat genau unserer gr\u00fcnen \n\nVorstellung entsprochen. Wir haben uns schon gefreut und \n\ngedacht: Steter Tropfen h\u00f6hlt den Stein, jahrelang haben \n\nwir es erz\u00e4hlt und jetzt kommt es endlich einmal. Leider \n\nwurde das wieder etwas zur\u00fcckgenommen. \n\nWorin besteht das Problem? Bisher besteht generell die \n\nPflicht, diese Stellpl\u00e4tze zu errichten. Das ist oft ein \n\nverkehrspolitisches \u00c4rgernis, weil viele in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten gar nicht mehr mit dem Auto fahren wollen. Sie \n\nversuchen, autofreie Stadtviertel zu errichten, oder wollen \n\nden \u00f6ffentlichen Verkehr nutzen \u2013 woran wir ein gro\u00dfes \n\nInteresse haben \u2013, und dann m\u00fcssen eben Stellpl\u00e4tze her, \n\nauf denen die Autos abgestellt werden k\u00f6nnen. \n\nDeshalb haben wir vorgeschlagen, dass es grunds\u00e4tzlich \n\nkeine Stellplatzpflicht mehr gibt. Nur wenn die Gemein-\n\nden, die St\u00e4dte vor Ort ein tats\u00e4chliches Bed\u00fcrfnis erken-\n\nnen, sollen sie das per Satzung festlegen. Das hat den \n\nVorteil, dass die Leute vor Ort \u00fcberlegen. Das ist im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1937 \n\nPrinzip gelebte Subsidiarit\u00e4t, von der wir immer reden. \n\nDie Gemeinden vor Ort entscheiden, was passiert und ob \n\nes \u00fcberhaupt notwendig ist. Der B\u00fcrger hat einen direkten \n\nZugang zu seinen Gemeindevertretern, Stadtr\u00e4ten und \n\nkann dann mit denen diskutieren. \n\nDas hei\u00dft, wenn es einen wirklichen Bedarf gibt, dann \n\nmacht die Gemeinde eine Satzung, dass Stellplatzpflicht \n\nbesteht und etwas angelegt werden muss. Wenn das nicht \n\nder Fall ist, dann gibt es die M\u00f6glichkeit der Stellplatzab-\n\nl\u00f6se. Dabei wird etwas bezahlt, und damit kann man zum \n\nBeispiel den \u00f6ffentlichen Verkehr f\u00f6rdern. \n\nDas w\u00e4re so weit ganz einfach. Es entspricht auch der \n\nMusterbauordnung, die sich alle Bauminister in der \n\nBundesrepublik gegeben haben, wonach grunds\u00e4tzlich \n\nkeine Stellplatzpflicht besteht. Noch ein Hinweis dazu: Es \n\nist mit gewissen Kosten verbunden, wenn man zum \n\nBeispiel in einem Parkhaus einen Platz hat. Laut Kalkula-\n\ntion sind es zwischen 15 000 und 30 000 Euro, die man \n\ndaf\u00fcr zahlt. Wenn man das Ganze hinterher auf die \n\nMieten umlegt, wenn man etwas gebaut hat, kommen \n\nschnell mal 100 Euro pro Monat f\u00fcr manchen Mieter \n\nhinzu. Wir haben hier schon mehrmals die Mietpreis-\n\nbremse und \u00e4hnliche Dinge diskutiert und dar\u00fcber, dass es \n\nin manchen Stadtr\u00e4umen bereits Probleme gibt. Die Leute \n\nsuchen nach g\u00fcnstigem Mietraum, aber nicht mehr unbe-\n\ndingt nach einem Parkplatz f\u00fcr ein Auto, das sie gar nicht \n\nnutzen wollen, weil sie vielleicht eher Kunde bei Carsha-\n\nring sind oder lieber gleich die \u00f6ffentlichen Verkehrsmit-\n\ntel nutzen. \n\nDeshalb kommt unser Vorschlag, wie \u00fcberall in der \n\nBundesrepublik in der Musterbauordnung, die Stellplatz-\n\npflicht abzuschaffen. Wenn es irgendwo erforderlich ist, \n\ndarf die Gemeinde entscheiden. So hat es auch der erste \n\nRegierungsentwurf vorgesehen, aber es wurde leider \n\nwieder zur\u00fcckgenommen und das Prinzip umgekehrt. \n\nJetzt besteht weiterhin von Gesetzes wegen die Stellplatz-\n\npflicht. Die Gemeinden haben nur die M\u00f6glichkeit, mit \n\neiner Satzung davon abzuweichen. \n\nDa wei\u00df man nat\u00fcrlich, was in der Praxis passiert: Wenn \n\nich als Gemeinde nichts machen muss, dann wird es in \n\nsehr, sehr vielen F\u00e4llen die Stellplatzpflicht k\u00fcnftig nicht \n\nmehr geben. Wenn man aber aktiv ran muss, ist das f\u00fcr \n\nviele Gemeinden auch ein geh\u00f6riger Aufwand, da sie \n\ndann erst Satzungen erarbeiten m\u00fcssen. Das ist oft ein \n\nProblem, gerade im l\u00e4ndlichen Raum. Das wird hei\u00dfen: \n\nDie gro\u00dfen St\u00e4dte werden es wahrscheinlich hinbekom-\n\nmen, aber im l\u00e4ndlichen Raum wird es dabei bleiben, dass \n\nes einfach teurer wird; und die Verb\u00e4nde der Bauwirt-\n\nschaft und des Wohnungsbaues flehen uns schon seit \n\nJahren an, ein wenig daf\u00fcr zu sorgen, dass die Nebenkos-\n\nten beim Bauen geringer werden. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich Sie bitten, unserem \n\nGesetzesantrag zuzustimmen, der im Einklang mit dem \n\nist, was man in der gesamten Bundesrepublik tut. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nG\u00fcnther. \u2013 Meine Damen und Herren, die weitere Reihen-\n\nfolge in der Aussprache kennen Sie: zun\u00e4chst die CDU-\n\nFraktion, danach die Fraktion DIE LINKE, die SPD, die \n\nAfD und die Staatsregierung, wenn es gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht nun Herr Abg. Fritzsche. \n\nBitte sehr, Herr Fritzsche; Sie haben das Wort. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nLieber Herr G\u00fcnther, zun\u00e4chst einmal muss ich mit etwas \n\naufr\u00e4umen: Es wird auch in Zukunft nicht m\u00f6glich sein, \n\nauch im gro\u00dfst\u00e4dtischen Milieu nicht, eine Wohnung, die \n\nneu entsteht, f\u00fcr alle Zeit an den autofreien Nutzer zu \n\nkoppeln. Sie haben ein Denkmodell im Hinterkopf, das \n\nman so nicht stehenlassen kann. Ich spreche nicht von 20 \n\nJahren, die man eine Wohnung hat, sondern die Wohnun-\n\ngen bestehen ja l\u00e4nger, und das Bild der Stadt wird \n\ndeutlich l\u00e4nger auch von den Wohnungen gepr\u00e4gt. Wir \n\nwissen, gerade aus Leipzig, was in den Stadtteilen los ist, \n\nin denen Stellpl\u00e4tze fehlen. \n\n(Zuruf der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nAber nun konkret zu Ihrem Gesetzentwurf. Die Koaliti-\n\nonsfraktionen von CDU und SPD haben bereits im \n\nKoalitionsvertrag vereinbart, eine Novellierung des \n\nStellplatzrechtes im Rahmen der \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Bauordnung vorzusehen. Die \u00c4nderung der S\u00e4chsi-\n\nschen Bauordnung \u2013 darauf haben Sie bereits hingewiesen \n\n\u2013 wird im folgenden Tagesordnungspunkt im Mittelpunkt \n\nstehen. \n\nZu Ihrem vorliegenden Gesetzentwurf ist anzumerken, \n\ndass wir insbesondere im Hinblick auf die erfolgte \u00f6ffent-\n\nliche Anh\u00f6rung von Sachverst\u00e4ndigen am 5. November \n\n2015 eine Kombinationsl\u00f6sung im \u00a7 49 der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung vorsehen. Darin wird geregelt, dass, sofern \n\ndie Kommunen nicht von \u00a7 89 Abs. 1 Nr. 4 Gebrauch \n\nmachen und im Zuge der \u00f6rtlichen Bauvorschriften eine \n\nentsprechende Satzung erlassen, weiterhin gesetzlich \n\ngeregelt ist, die notwendigen Stellpl\u00e4tze und Garagen \n\nsowie Abstellpl\u00e4tze f\u00fcr Fahrr\u00e4der zu schaffen. \n\nBei der Festlegung der Zahl, Gr\u00f6\u00dfe und Beschaffenheit \n\nm\u00fcssen die Sicherheit und Leichtigkeit des Verkehrs, die \n\nBed\u00fcrfnisse des ruhenden Verkehrs sowie die Erschlie-\n\n\u00dfung durch Einrichtungen des \u00f6ffentlichen Personennah-\n\nverkehrs in bew\u00e4hrter Art und Weise Beachtung finden. \n\nF\u00fcr den Fall, dass eine Kommune von einer satzungs-\n\nrechtlichen Regelung Gebrauch macht, haben wir einen \n\nRahmen f\u00fcr die Verwendung und die H\u00f6he der Abl\u00f6-\n\nsungsbeitr\u00e4ge formuliert. Die Abl\u00f6sungsbeitr\u00e4ge d\u00fcrfen \n\ndemnach f\u00fcr die Herstellung zus\u00e4tzlicher oder die In-\n\nstandhaltung oder Modernisierung bestehender Parkein-\n\nrichtungen oder sonstige Ma\u00dfnahmen zur Entlastung der \n\nStra\u00dfen von ruhendem Verkehr einschlie\u00dflich investiver \n\nMa\u00dfnahmen des \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs und \n\ndie F\u00f6rderung von \u00f6ffentlichen Fahrradabstellpl\u00e4tzen \n\neingesetzt werden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1938 \n\n(Auf der Regierungsbank  \n\nklingelt ein Smartphone.) \n\nDes Weiteren haben wir Aussagen zur H\u00f6he getroffen. \n\nDie H\u00f6he der Abl\u00f6sungsbeitr\u00e4ge richtet sich nach der Art \n\nder Nutzung und der Lage der Anlage und darf 60 % der \n\ndurchschnittlichen Kosten eines Stellplatzes in diesem \n\nGebiet nicht \u00fcbersteigen. Damit wollen wir sicherstellen, \n\ndass wir hier kein neues Erl\u00f6smodell schaffen, sondern \n\ndass die Kommunen dem Rechnung tragen, was der \n\neigentliche Hintergrund ist \u2013 das klang auch in Ihrem \n\nRedebeitrag an \u2013: das Bauen, gerade von Wohnungen, zu \n\nvereinfachen, zu erleichtern und zu beg\u00fcnstigen. \n\nIhres Gesetzes \u2013 ich hoffe, das ist deutlich geworden \u2013 \n\nbedarf es daher nicht, da wir in der S\u00e4chsischen Bauord-\n\nnung in \u00a7 49 eine eigene Regelung gemeinsam mit dem \n\nKoalitionspartner formuliert haben. Wir werden daher \n\nIhren Entwurf ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, da es soeben geklingelt hat: Ich m\u00f6chte Sie darauf \n\nhinweisen, dass sich das Pr\u00e4sidium darauf verst\u00e4ndigt hat, \n\ndass die Handtelefone hier im Saal zumindest stummzu-\n\nschalten sind, damit die Klingelt\u00f6ne den Sitzungsverlauf \n\nnicht st\u00f6ren. Ich danke Ihnen f\u00fcr Ihre Unterst\u00fctzung. \n\nIn der Aussprache geht es weiter mit der Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Abg. Stange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN: Sie \n\nwerden in diesem Hause oftmals hart rangenommen. \n\nDeshalb geh\u00f6rt es sich an dieser Stelle, Ihnen einmal \n\nausdr\u00fccklich zu danken \u2013 daf\u00fcr, dass \n\n(Oh!-Rufe aus den Fraktionen \u2013 \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE:  \n\nDa kommt noch was!) \n\ndas Thema der Stellplatzpflicht und des Umgangs damit \n\nzwischen Staat und Kommunen so ausdauernd von Ihnen \n\nbearbeitet und in diesem Hohen Hause stets gef\u00f6rdert \n\nwird. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gleich zu Beginn sagen: Dass wir uns \n\nbei Ihrem Gesetzentwurf enthalten werden, wissen Sie \n\nbereits aus der Ausschussbehandlung. Dies ist vor dem \n\nHintergrund der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung das Ergebnis \n\neiner internen Meinungs- und Willensbildung. Es ist aber \n\nkein Widerspruch zu dem Ihnen ausgesprochenen Dank. \n\nDieser Dank geb\u00fchrt Ihnen ohne Einschr\u00e4nkung; denn Sie \n\nhaben das Ansinnen zur Aufhebung der Stellplatzpflicht \n\nbereits 2013 \u2013 in der vorangegangenen Wahlperiode \u2013 in \n\nden Gesch\u00e4ftsgang gebracht und nun weiterverfolgt, und \n\noffengestanden: Ohne Ihren Gesetzentwurf \u2013 davon bin \n\nich mittlerweile \u00fcberzeugt \u2013 und die entsprechenden \n\nAusf\u00fchrungen in der Anh\u00f6rung h\u00e4tten wir offenbar auch \n\nnicht die jetzt gefasste Regelung zur Stellplatzpflicht im \n\nge\u00e4nderten Gesetzentwurf der Koalition. \n\nAuch wir waren zun\u00e4chst davon \u00fcberzeugt, dass es \n\nsinnvoll w\u00e4re, die Stellplatzpflicht aufzuheben und sie per \n\nSatzungserm\u00e4chtigung an die kommunale Ebene abzuge-\n\nben. Dies erschien uns im Sinne Ihres Gesetzentwurfs \n\ndurchaus schl\u00fcssig. Aber dann kam die Anh\u00f6rung, \n\n(Heiterkeit des Staatsministers Markus Ulbig) \n\nund vor allem das vehemente Insistieren sowohl der \n\nkommunalen Vertreter als auch fachkundiger Sachver-\n\nst\u00e4ndiger \u2013 unter anderem aus Bayern, wenn ich mich \n\nrecht erinnere \u2013 hat uns davon \u00fcberzeugt, dass es nicht gut \n\nw\u00e4re, eine Regelungsl\u00fccke zu \u00f6ffnen, um dann mit \n\nerheblichem zeitlichem Verzug kommunale Satzungen zu \n\nerhoffen. Deshalb sind wir zu dem Schluss gekommen, \n\ndass wir in der Bauordnung eine gesetzliche Garantiere-\n\ngelung brauchen, die wir mit einer \u00d6ffnungsklausel f\u00fcr \n\nkommunale Satzungen f\u00fcr die veraltete Stellplatzpflicht \n\nund die m\u00f6glichen Abl\u00f6sebeitr\u00e4ge versehen. \n\nDieser Grundgedanke ist von den Koalitionsfraktionen \n\nmit Ihrem \u00c4nderungsantrag \u00fcbernommen worden. Wir \n\nwerden uns zum hier zu behandelnden Gesetzentwurf zur \n\nAufhebung der Stellplatzpflicht enthalten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. \u2013 F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Friedel. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nSabine Friedel, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Der Gesetzentwurf, den Herr \n\nG\u00fcnther eingebracht hat, ist nicht neu, und das ist diesmal \n\nauch gut so; denn er ist schon einmal eingebracht worden \n\n\u2013 in der 5. Wahlperiode \u2013, und auch dazu gab es eine \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung, die sehr gut und sehr lehr-\n\nreich war und die, so denke ich, den Grundstein daf\u00fcr \n\ngelegt hat, dass wir im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt bei \n\nder \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung tats\u00e4chlich \n\n\u00fcber die Kommunalisierung der Stellplatzpflicht ent-\n\nscheiden werden. Daf\u00fcr, dass Sie so lange drangeblieben \n\nsind \u2013 darin schlie\u00dfe ich mich meinem Vorredner an \u2013, \n\nvielen Dank! \n\nIch denke, diese Vorarbeit hat dazu gef\u00fchrt, dass wir, als \n\nwir uns vor einem Jahr als Koalitionspartner verst\u00e4ndigt \n\nund den Koalitionsvertrag geschrieben haben, einen \n\nbunten Strau\u00df an Themen hatten, und als das Thema \n\nStellplatzpflicht aufkam, kein z\u00e4hes Ringen erleben \n\nmussten, bei dem wir den einen und die Kollegen den \n\nanderen Standpunkt vertraten und man bis zum Schluss \n\nversucht hat, ein Minimum zu erreichen. Wir waren uns \n\nvielmehr sehr schnell einig, das Grundanliegen, die \n\nStellplatzpflicht, in die Obhut der Kommunen zu geben \n\nund damit ein St\u00fcck mehr kommunale Selbstverwaltung \n\nzu erm\u00f6glichen \u2013 neben den vielen anderen guten Dingen; \n\ndie Baukostensenkung sprachen Sie bereits an. Dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1939 \n\nGrundanliegen teilen wir, deshalb war es auch folgerich-\n\ntig, dass die Bauordnung, wie sie dann vorgelegt worden \n\nist, diesen Punkt enthielt. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWir haben in der Anh\u00f6rung erlebt, dass nicht nur die \n\nVertreter der Kommunen, sondern auch andere Sachver-\n\nst\u00e4ndige gesagt haben: Wir halten es f\u00fcr sinnvoller, eine \n\nR\u00fcckfallregelung zu schaffen, also die Stellplatzpflicht \n\nnicht generell aufzuheben, sondern den Kommunen, f\u00fcr \n\ndie es ein gro\u00dfer Aufwand ist, Satzungen zu erstellen \u2013 \n\nSie haben das selbst angesprochen \u2013, diesen Aufwand zu \n\nersparen und es ihnen zu erm\u00f6glichen, die gesetzlichen \n\nRegelung zu nehmen, wenn sie diese denn m\u00f6gen, und es \n\ngleichfalls den anderen Kommunen freizustellen, wenn \n\nsie eigene Satzungen erlassen, eigene Regelungen zu \n\ntreffen. \n\nMan muss auch nicht \u2013 das will ich auch sagen \u2013 so tun, \n\nals ob die Stellplatzpflicht per se etwas B\u00f6ses oder Un-\n\nvern\u00fcnftiges w\u00e4re. Die Grundidee, dass jemand, der \n\nWohnraum schafft, auch daf\u00fcr sorgen muss, dass die \n\nAutos, mit denen Menschen zu diesem Wohnraum kom-\n\nmen, irgendwo abgestellt werden m\u00fcssen, ist ja an sich \n\nnicht falsch. \n\nInsofern finde ich es ein bisschen zu weit gesprungen zu \n\nsagen: Die Bauordnung und die Regelung, die jetzt \n\ngetroffen wird, sind nicht gut, sondern sie halten genau \n\ndie Waage zwischen dem Gemeinwohlinteresse auf der \n\neinen Seite und dem, was Kommunen selbst entscheiden \n\nk\u00f6nnen, auf der anderen Seite. \n\nWir haben im n\u00e4chsten Tagesordnungspunkt mit der \n\nBauordnung die Kommunalisierung. Wir haben die \n\nR\u00fcckfallregelung f\u00fcr Kommunen, die keine Satzung \n\nmachen wollen. Wir haben einen dritten Punkt, auf den \n\nich aufmerksam machen will, dass es m\u00f6glich sein wird, \n\ndie Abl\u00f6sebetr\u00e4ge auch f\u00fcr Fahrradabstellpl\u00e4tze zu ver-\n\nwenden. Ich glaube, mit diesen drei Punkten haben wir \n\neine gute Regelung auch im Sinne der Antragsteller. Wir \n\nhalten den Gesetzentwurf der GR\u00dcNEN f\u00fcr ein wichtiges \n\nSt\u00fcck Vorarbeit, was sich aber jetzt durch den n\u00e4chsten \n\nTagesordnungspunkt erledigen wird. Wir bitten deshalb \n\num Verst\u00e4ndnis, dass wir dem Punkt jetzt nicht zustim-\n\nmen k\u00f6nnen; denn das w\u00fcrde den n\u00e4chsten Tagesord-\n\nnungspunkt ad absurdum f\u00fchren. \n\nTrotzdem an dieser Stelle nochmals Dank daf\u00fcr, dass das \n\nThema st\u00e4ndig weiterverfolgt worden ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nFriedel. \u2013 Die AfD-Fraktion hat keinen Redebedarf. \n\nBleibt es dabei? \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\nMeine Damen und Herren! Damit ist die erste Runde in \n\nder Aussprache beendet. Gibt es Redebedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Runde? \u2013 Das vermag ich nicht zu erkennen. Ich \n\nfrage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 \n\nHerr Staatsminister Ulbig, bitte, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Die Diskussion hat deutlich gemacht: Die \n\nbesondere Konstellation der heutigen Tagesordnung bei \n\ndiesem Tagesordnungspunkt verlangt einerseits kurz \n\nStellung zu nehmen, andererseits auf den n\u00e4chsten Tages-\n\nordnungspunkt zu verweisen. \n\nVor diesem Hintergrund m\u00f6chte ich aus der Perspektive \n\nder Staatsregierung erstens sagen, dass die L\u00f6sung zu \n\ndiesem Thema aus unserer Sicht mit der Bauordnung im \n\nn\u00e4chsten Tagesordnungspunkt vorliegt und dann nicht nur \n\nzur Beratung, sondern hoffentlich auch zur Beschlussfas-\n\nsung ansteht. Dort sind n\u00e4mlich die Regelungen zur \n\n\u00dcbertragung der Stellplatzpflicht auf die Kommunen in \n\n\u00a7 89 enthalten. \n\nIm \u00dcbrigen kann man zu dem Gesetzentwurf durchaus \n\nsagen: Er hat im Laufe der Diskussion einiges an Ver\u00e4n-\n\nderungen und aus unserer Sicht durchaus Verbesserungen \n\nmit sich gebracht. So verzichten Sie zum Beispiel auf die \n\nForderung nach einem Mobilit\u00e4tskonzept in diesem \n\nAntrag, aber andere Kritikpunkte bzw. Positionen bleiben \n\nbestehen. \n\nJetzt will ich das nicht alles im Detail wiederholen. Ich \n\nbin einerseits froh, Herr G\u00fcnther, dass Sie uns als Staats-\n\nregierung gelobt und gesagt haben: Mensch, im Entwurf \n\nder Bauordnung war im Kern das drin, was jetzt auf der \n\nTagesordnung steht. Ich will Herrn Stange nicht weiter \n\nzitieren, aber im Kern geh\u00f6rt eine Anh\u00f6rung zum Gesetz-\n\ngebungsverfahren dazu, und im Ergebnis eines Anh\u00f6-\n\nrungsverfahrens kommt man gelegentlich anders heraus, \n\nals man hineingegangen ist. \n\nVor diesem Hintergrund ist die Regelung, die jetzt in der \n\nBauordnung vorgesehen ist, aus unserer Sicht doch \n\nsachgerechter, weil die Kommunen, wenn sie von ihrem \n\nRecht Gebrauch machen wollen, durch Satzung andere \n\nRegelungen vornehmen k\u00f6nnen, aber ansonsten eine \n\nGrundregelung vorhanden ist. Vor diesem Hintergrund, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren, empfehle ich \n\nauch aus der Perspektive der Staatsregierung, diesem \n\nEntwurf nicht zuzustimmen. Die L\u00f6sung wird im n\u00e4chs-\n\nten Tagesordnungspunkt mit der Bauordnung pr\u00e4sentiert. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Ich frage nun \n\nHerrn Hartmann als Berichterstatter, ob er noch das Wort \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nAbstimmung. Aufgerufen ist der Gesetzentwurf zur \n\nAufhebung der Stellplatzpflicht, Drs. 6/1392, von der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Ich rufe die \n\neinzelne Bestandteile auf. Wer der \u00dcberschrift seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1940 \n\nVielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Danke sehr. \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. Bei zahlreichen \n\nStimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr ist der \u00dcberschrift \n\ndennoch mehrheitlich nicht entsprochen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber Artikel 1 des Gesetz-\n\nentwurfes. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dage-\n\ngen? \u2013 Danke sehr. Gibt es Stimmenthaltung? \u2013 Bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr, ist \n\ndennoch nicht dem Artikel 1 mit Mehrheit entsprochen \n\nworden. \n\nIch lasse abstimmen \u00fcber Artikel 2 \u2013 Inkrafttreten\u201c. Wer \n\nstimmt zu? \u2013 Danke. Die Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Auch hier \n\nzahlreiche Stimmenthaltung und Stimmen daf\u00fcr, aber \n\nnicht die erforderliche Mehrheit. \n\nMeine Damen und Herren! Da keinem der Bestandteile \n\ndes Gesetzentwurfes entsprochen wurde, er\u00fcbrigt sich \n\neine Schlussabstimmung. M\u00f6chte die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN dennoch eine haben? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja!) \n\n\u2013 Dann rufe ich zur Schlussabstimmung auf. Wer dem \n\nGesetzentwurf zustimmen m\u00f6chte, zeigt es an. \u2013 Vielen \n\nDank. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wenn alles abgelehnt ist, \n\nbrauchen wir keine Schlussabstimmung!) \n\n\u2013 Wir haben uns darauf verst\u00e4ndigt, dass wir das so \n\nmachen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Vielen Dank. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nMit Erinnerung an die Gesch\u00e4ftsordnung, Herr Piwarz! \n\nSchauen Sie bitte nach. Das geht schon in Ordnung, was \n\nhier passiert. \n\n(Christian Piwarz, CDU, sch\u00fcttelt den Kopf.) \n\nMeine Damen und Herren! Bei zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen und Stimmen daf\u00fcr ist auch in der Schlussabstim-\n\nmung dem Gesetzentwurf nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nZweites Gesetz zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nDrucksache 6/2773, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/3502, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt in der Reihenfolge CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die Staatsregie-\n\nrung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr Abg. Fritzsche. Sie \n\nhaben das Wort, Herr Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte \n\nmich in meinen Ausf\u00fchrungen zum vorliegenden Gesetz \n\nzur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung auf einige \n\nwesentliche Punkte beschr\u00e4nken. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der Staatsregierung greift \n\nweitgehend die \u00c4nderungen der novellierten Musterbau-\n\nordnung des Bundes auf. Eine Ausnahme wird hierbei im \n\nBereich des Abstandsfl\u00e4chenrechts gemacht, und die \n\nbew\u00e4hrte s\u00e4chsische Regelung bleibt grunds\u00e4tzlich \n\nbestehen. \n\nDes Weiteren wird die im Koalitionsvertrag vereinbarte \n\nRauchwarnmelderpflicht f\u00fcr Neubauten umgesetzt. In \n\nAufenthalts- und Schlafr\u00e4umen sowie zugeh\u00f6rigen Fluren \n\nwird die Ausstattung mit Rauchwarnmeldern verbindlich \n\nvorgeschrieben. Diese Regelung gilt f\u00fcr Neubauten sowie \n\nbei wesentlichen baulichen \u00c4nderungen oder Nutzungs-\n\n\u00e4nderungen rechtm\u00e4\u00dfig errichteter baulicher Anlagen. \n\nAu\u00dferdem setzt der Gesetzentwurf europ\u00e4isches Recht \n\num, so zum Beispiel die Richtlinie 2012/18 der Europ\u00e4i-\n\nschen Union, die sogenannte Seveso-III-Richtlinie, zur \n\nBeherrschung der Gefahren schwerer Unf\u00e4lle mit gef\u00e4hr-\n\nlichen Stoffen. Dabei geht es beispielsweise um die \n\n\u00d6ffentlichkeitsbeteiligung bei Bauvorhaben in der Umge-\n\nbung sogenannter St\u00f6rfallbetriebe sowie um besondere \n\nVorschriften zur Anlagensicherheit. \n\nIm Ergebnis der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung vom 5. November \n\n2015 hat die Koalition aus CDU und SPD einen umfang-\n\nreichen \u00c4nderungsantrag im Innenausschuss eingebracht, \n\nwelcher dort auch mehrheitlich beschlossen wurde. \n\nEinige Punkte daraus m\u00f6chte ich Ihnen kurz skizzieren. \n\nDa w\u00e4re zum einen der bereits unter dem vorherigen \n\nTagesordnungspunkt 4 ausf\u00fchrlich besprochene \u00a7 49 zum \n\nThemenfeld der Stellpl\u00e4tze, Garagen und Abstellpl\u00e4tze f\u00fcr \n\nFahrr\u00e4der. Dort haben wir uns f\u00fcr die im Hohen Haus \n\nausf\u00fchrlich diskutierte Kombinationsl\u00f6sung ausgespro-\n\nchen, und diese findet sich im vorliegenden Gesetz mit \n\nunserem \u00c4nderungsantrag. \n\nDes Weiteren schaffen wir im \u00a7 57 Abs. 3 eine Erleichte-\n\nrung f\u00fcr die unteren Bauaufsichtsbeh\u00f6rden auf der kom-\n\nmunalen Ebene bei der Personalgewinnung, und zwar \n\ndergestalt, dass zuk\u00fcnftig auch Personen eingestellt und \n\nbesch\u00e4ftigt werden d\u00fcrfen, welche mindestens einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1941 \n\nFachhochschulabschluss in der Fachrichtung Bauingeni-\n\neurwesen oder Architektur erworben haben. Bisher war \n\ndies ausschlie\u00dflich Personen mit der Bef\u00e4higung zum \n\nh\u00f6heren bautechnischen Verwaltungsdienst vorbehalten. \n\nAbschlie\u00dfend haben wir in \u00a7 90 Abs. 3 die \u00dcbergangsfrist \n\n\u00fcber die bauaufsichtliche Pr\u00fcfung des Brandschutznach-\n\nweises durch qualifizierte Brandschutzplaner um ein Jahr \n\nauf den 1. April 2017 verl\u00e4ngert. Dies ist notwendig \n\ngeworden, da dort Listen \u00fcber die qualifizierten Brand-\n\nschutzplaner gef\u00fchrt werden, und der Aufbau dieser \n\nListen bedarf noch etwas mehr Zeit; daher wurde die Frist \n\num ein Jahr verl\u00e4ngert. \n\nZu den jetzt an Sie ausgereichten \u00c4nderungsantr\u00e4gen der \n\nGR\u00dcNEN und der LINKEN w\u00fcrde ich mich dann \u00e4u\u00dfern, \n\nwenn diese entsprechend eingebracht sind. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und bitte Sie \n\num Zustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\nvereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nFritzsche. \u2013 F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nStange; bitte, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! Es ist \n\nschon ein Bonmot f\u00fcr Freunde der subtilen politischen \n\nSatire, wenn die den Gesetzentwurf einreichende Staats-\n\nregierung zu Beginn der Fachberatung im Innenausschuss \n\ndes Hohen Hauses mit Verweis auf eine in B\u00e4lde ins Haus \n\nstehende erneute Novelle der S\u00e4chsischen Bauordnung \n\nvor allem die oppositionellen Antragsteller von \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4gen zum \u00c4nderungsgesetz der Bauordnung \n\nersucht, die \u00c4nderungsantr\u00e4ge durchaus einzubringen, \n\naber doch bitte nicht zur Abstimmung zu stellen. \u2013 Ein \n\nBonmot gleich in mehrerlei Hinsicht: \n\nEinerseits suchen Staatsregierung und CDU in Sachsen, \n\ndas Bild der alle Interessen und Begehren gleicherma\u00dfen \n\nbedienenden Staatsregierung, die umfassend auf die \n\nBed\u00fcrfnisse der Gesellschaft und die Erfordernisse \n\neurop\u00e4ischer Rechtsetzung und internationaler Vereinba-\n\nrungen reagiert, aufrechtzuerhalten. Deshalb darf gleich \n\ngar nicht sein, was nicht sein darf, dass n\u00e4mlich diese \n\nOpposition vor dem Hintergrund einer ausf\u00fchrlichen und \n\nprofunden \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung just jene Fehlstellen \n\nund Fehlerstellen des Gesetzentwurfs identifiziert und \n\ndurch eigene \u00c4nderungsantr\u00e4ge im ordentlichen parla-\n\nmentarischen Verfahren zu heilen sucht. Schlie\u00dflich hat \n\nman sich seit 25 Jahren auf die Kontinuit\u00e4t der Ablehnung \n\nvon \u00c4nderungsantr\u00e4gen der LINKEN verlassen k\u00f6nnen. \n\nAndererseits haben offenbar die Vertreter der Staatsregie-\n\nrung erkannt, dass sie tats\u00e4chlich einiges Relevante nicht \n\noder unzureichend geregelt haben, und wollen dies ohne \n\nmajest\u00e4tsbeleidigende Querschl\u00e4ger und ohne \u00f6ffentliche \n\nAufmerksamkeit unter dem Teppich halten. \n\nEs erweckt schlie\u00dflich auch den Eindruck sachfremder \n\nErw\u00e4gung, in der aktuellen Behandlung \u00c4nderungsvor-\n\nschl\u00e4ge der Opposition mehr oder weniger wortreich der \n\nAblehnung durch das Hohe Haus anzuempfehlen, um \n\ngenau jenen abgelehnten Regelungsgehalt in ein paar \n\nMonaten dann selbst in einer neuerlichen Bauordnungs-\n\nnovelle in Angriff zu nehmen. \n\nHier darf man sich zur Errettung dessen, was Parlamenta-\n\nrismus ausmachen soll, an die jugendlich-freundlichen \n\nund von den tats\u00e4chlichen Vorg\u00e4ngen in den Sitzungss\u00e4-\n\nlen des S\u00e4chsischen Landtags unbehelligten Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeitern des Besucherdienstes des Land-\n\ntags und ihre idealtypische Darstellung der L\u00f6sungsfin-\n\ndung im Hohen Haus erinnern. \n\nMoment mal, liebe Kolleginnen und Kollegen und sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister, das geht so einfach nicht. \n\nWenn Sie als Staatsregierung etwas nicht geregelt haben, \n\nwas Sie h\u00e4tten regeln sollen, dann k\u00f6nnen Sie gern die \n\nKoalition animieren, das Gesetz entsprechend in regul\u00e4-\n\nren Verfahren nachzubessern. Wenn das unterbleibt, \n\nobliegt es nun einmal einer guten Opposition, dies zu tun. \n\nDas haben wir getan, und Sie d\u00fcrfen gern, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen der Koalition, zustimmen \u2013 oder Sie \n\ngeben sich der L\u00e4cherlichkeit des Kindischen preis. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, der Kollege \n\nFritzsche hat schon in unvergleichlicher Art und Weise \u2013 \n\ndas sch\u00e4tze ich sehr an ihm \u2013 die Regelungen in einem \n\nKurzflug er\u00f6rtert. Lassen Sie mich nun darstellen, was \n\nnicht oder nur unzureichend geregelt ist. Zuvor bitte ich \n\naber durchaus zu beachten, dass die Koalition einige \n\nwichtige Fragen, die der Gesetzentwurf aufgeworfen oder \n\noffengelassen hat, sachgerecht beantwortet und entspre-\n\nchende L\u00f6sungen mit eigenem \u00c4nderungsantrag einge-\n\nbracht hat. \n\nFolgende Punkte bleiben offen: Der Komplex der Barrie-\n\nrefreiheit ist durch den Gesetzentwurf und durch die \n\n\u00c4nderungsfassung, die heute zur Abstimmung steht, nicht \n\nausreichend ber\u00fccksichtigt. Darum ging es auch bei der \n\nBitte der Staatsregierung, \u00fcber die Oppositionsantr\u00e4ge \n\nnicht abstimmen zu lassen. Hier haben Sie heute als \n\nKoalition Gelegenheit, dem \u00c4nderungsantrag meiner \n\nFraktion zuzustimmen. Wenn es Ihnen hilft, k\u00f6nnen wir \n\nauch punktweise dar\u00fcber abstimmen lassen. Allerdings \n\nhaben wir mit unserem \u00c4nderungsantrag auch noch nicht \n\nalle Fragen gel\u00f6st; das sei hier einger\u00e4umt. So wird nicht \n\nnur durch die Sachverst\u00e4ndigen angemerkt, dass keine \n\nRegelungen getroffen werden, wie die Menschen mit \n\nBehinderungen, die gegebenenfalls barrierefrei in Geb\u00e4u-\n\nde hineingekommen sind, im Katastrophen- bzw. Brand-\n\nfall auch wieder hinausgelangen. Hier ist auf jeden Fall \n\nRegelungsbedarf gegeben. Das wird hoffentlich, Herr \n\nStaatsminister, die n\u00e4chste Novelle hinreichend l\u00f6sen. \n\nDazu bieten wir unsererseits auch Kooperation an. \n\nDaneben stehen Fragen wie die schwellenlose Erreichbar-\n\nkeit von Aufz\u00fcgen. Der Gesetzentwurf bleibt dahinter \n\nzur\u00fcck und formuliert die stufenlose Erreichbarkeit. Das \n\nist nach unserer Ansicht unzureichend. \n\nInsgesamt ist die Frage des barrierefreien Bauens absolut \n\nunzureichend geregelt. Mit der Aufhebung von \u00a7 50 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1942 \n\nAbs. 3 S\u00e4chsische Bauordnung und der Einschr\u00e4nkung \n\nnach \u00a7 50 Abs. 4, alte Fassung, ist ein klarer Konfliktfall \n\nzur UN-Behindertenrechtskonvention konstruiert worden. \n\nKomplettiert wird dieser unheilvolle und vor allem die \n\nBarrieren f\u00fcr Behinderte weiter auft\u00fcrmende Vorgang \n\ndurch die geplante \u00c4nderung in \u00a7 50 Abs. 2 Satz 3. Wenn \n\ndas heute von Ihnen allen so best\u00e4tigt wird, dann kehrt \n\nsich Sachsen vom Ziel des barrierefreien Bauens und von \n\nder Herstellung umfassender Barrierefreiheit ab. \n\nDer Sachverst\u00e4ndige Michael Welsch formulierte es so: \n\n\u201eEntsprechende Einschr\u00e4nkungen der Standsicherheit \n\noder des Brandschutzes sind unvorstellbar \u2013 hinsichtlich \n\nder Nutzbarkeit durch beide Bev\u00f6lkerungskreise entspre-\n\nchend dem Entwurf offensichtlich schon.\u201c Gemeint sind \n\nMenschen ohne und mit Behinderung. Damit wird die \n\ndiskriminierungsfreie Nutzbarkeit \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher \n\nbaulicher Anlagen beerdigt. Michael Welsch hatte eine \n\neinfache und verbl\u00fcffende L\u00f6sung parat: \u201eBauliche \n\nAnlagen, die \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich sind, m\u00fcssen barriere-\n\nfrei sein.\u201c \n\nLeider konnte sich die Koalition darauf nicht einlassen; \n\ndie Interessen von Bauherren und Eigent\u00fcmern \u2013 so kann \n\nman nur vermuten \u2013 wiegen offensichtlich schwerer. \n\nMeine Damen und Herren, auch in Bezug auf die nun zu \n\nverankernde Rauchwarnmelderpflicht besteht weiterer \n\nRegelungsbedarf. In \u00a7 47 Abs. 4 wird nunmehr die \n\nRauchwarnmelderpflicht vorgeschrieben. Diese gilt f\u00fcr \n\nNeubauten und Bestandsbauten. \n\nDankenswerterweise haben die Kolleginnen und Kollegen \n\nder GR\u00dcNEN einen entsprechenden \u00c4nderungsantrag \n\neingebracht, der f\u00fcr Bestandsbauten eine \u00dcbergangsfrist \n\nzur Ausr\u00fcstung vorsieht. Wortlaut und Begr\u00fcndung im \n\nEntwurf der Staatsregierung klaffen nicht nur an dieser \n\nStelle teilweise erheblich auseinander. Ohne die Klarstel-\n\nlung durch den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN, bei \n\nwelchen konkreten baulichen Vorhaben und Ma\u00dfnahmen \n\ndie Pflicht zur Installation von Rauchmeldern gelten soll, \n\nk\u00e4me \u00a7 52 der S\u00e4chsischen Bauordnung zur Anwendung \n\nmit der Folge, dass die in der Begr\u00fcndung zum Gesetz-\n\nentwurf vorgesehene einschr\u00e4nkende Geltung f\u00fcr Neu-\n\nbauten keinen Niederschlag im Wortlaut der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung findet. Der Anwender wird hier richtiger-\n\nweise erwarten d\u00fcrfen, dass bei allen Nutzungs\u00e4nderun-\n\ngen von Geb\u00e4uden, die Aufenthaltszwecken dienen, die \n\nRauchwarnmelderpflicht gilt, da er in der Regel den \n\nBegr\u00fcndungstext nicht zur Hand hat. \n\nWenn Sie den \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN ablehnen, \n\nist Ihnen eigentlich nicht mehr zu helfen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, in Anbetracht der K\u00fcrze \n\nder Zeit will ich nur noch auf einen weiteren Umstand \n\nausdr\u00fccklich hinweisen. Die in \u00a7 70 Abs. 4 und 5 der \n\nS\u00e4chsischen Bauordnung \u2013 neue Fassung \u2013 vorgesehenen \n\nRegelungen zur Pr\u00e4klusion von allen \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Einwendungen gegen das Bauvorhaben sind \n\nnach Auffassung unserer Fraktion nicht sachdienlich, da \n\nhier das bauordnungsrechtliche Verfahren der Erteilung \n\nvon Baugenehmigungen verfahrensfremd ist und unzul\u00e4s-\n\nsigerweise den Vorschriften zur Planerhaltung nach \n\n\u00a7\u00a7 214 ff. des Baugesetzbuches angeglichen wird. Auf \n\ndiese Weise wird die vorgesehene \u00d6ffentlichkeitsbeteili-\n\ngung wieder in ihr Gegenteil verkehrt. \n\nZudem ist der Gedanke der Pr\u00e4klusion von \u00f6ffentlich-\n\nrechtlichen Einwendungen dem Bauordnungsrecht \u2013 hier \n\ngeht es unter anderem um die Abwehr von Gefahren, die \n\nvon Geb\u00e4uden ausgehen, deren Errichtung oder Unterhal-\n\ntung nicht dem Stand der Technik entspricht \u2013 wesens-\n\nfremd und aufgrund der herausgehobenen Schutzg\u00fcter \n\nnicht angemessen. Konsequenterweise sind die vorgese-\n\nhenen Regelungen des \u00a7 70 Abs. 4 und 5 der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung ersatzlos zu streichen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Auch wenn \n\nw\u00e4hrend der Ausschussbefassung die Staatsregierung \u00fcber \n\ndie \u00c4nderungsantr\u00e4ge zwar hinsichtlich sp\u00e4terer \u00dcber-\n\nnahme am liebsten nicht abstimmen lassen wollte und \n\nandererseits deren Inhalt als im Wesentlichen schon \n\ngeregelt darzustellen suchte, bleiben offene Baustellen in \n\nder Bauordnung. Mit unserem \u00c4nderungsantrag wollen \n\nwir insbesondere zur Barrierefreiheit, zur Beteiligung der \n\nNachbarn und der \u00d6ffentlichkeit und zu anderen Fragen \n\nnotwendige Regelungen treffen. Dabei war die \u00f6ffentliche \n\nSachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung nach unserer Auffassung ein \n\nwahres Eldorado. \n\nDeshalb haben wir auch \u00a7 62 noch einmal angefasst und \n\ndie Definition der Wohngebiete auf die bundesrechtliche \n\nRegelung der Baunutzungsverordnung zur\u00fcckgef\u00fchrt. \n\nDaneben haben wir als Ergebnis der Anh\u00f6rung auch die \n\nFristen gem\u00e4\u00df \u00a7 62 Abs. 3 ge\u00e4ndert und auf sieben Tage \n\nangehoben. \n\nIch darf Sie also bitten, unserem \u00c4nderungsantrag zuzu-\n\nstimmen, da die von uns gew\u00fcnschten \u00c4nderungen jene \n\nsind, die die Sachverst\u00e4ndigen in die Diskussion geworfen \n\nhaben. \n\nWir werden unser Abstimmungsverhalten zu dem vorlie-\n\ngenden Gesetzentwurf zur \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung selbstverst\u00e4ndlich vom Ergebnis der Behand-\n\nlung unseres \u00c4nderungsantrags abh\u00e4ngig machen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. \u2013 Nun Frau Abg. Friedel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSie haben das Wort, Frau Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Nun liegt die neue Bauord-\n\nnung, auf die sich die Debatte unter dem vorherigen \n\nTagesordnungspunkt bezog, auf unseren Tischen. Ich will \n\ndrei Punkte herausheben, die unserer Fraktion wichtig \n\nsind und die wir f\u00fcr besonders gelungen halten. \n\nIch bin ein wenig \u00fcberrascht, wie umf\u00e4nglich der \u00c4nde-\n\nrungsantrag der LINKEN ausgefallen ist. Wir haben \n\noffenbar in verschiedenen Anh\u00f6rungen gesessen. Ich habe \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1943 \n\ndas, was die Sachverst\u00e4ndigen dort vorgetragen haben, \n\nweitaus anders wahrgenommen. \n\nAber zu den drei Punkten! \n\nDie Frage der Stellplatzpflicht ist schon angesprochen \n\nworden. Mit der Kommunalisierung, die wir einf\u00fchren \n\nwollen, ist uns, wie ich glaube, eine gute L\u00f6sung gelun-\n\ngen. Damit kann k\u00fcnftig jede Kommune selbst entschei-\n\nden, ob sie die Verpflichtung zur Errichtung von Stellpl\u00e4t-\n\nzen aufrechterhalten will. Wir gewinnen die M\u00f6glichkeit \n\nhinzu, mit den Abl\u00f6sebetr\u00e4gen auch Fahrradabstellan-\n\nlagen und damit eine F\u00f6rderung des Radverkehrs zu \n\nfinanzieren. Das halten wir insgesamt f\u00fcr eine sehr \n\ngelungene L\u00f6sung. \n\nDer zweite Punkt betrifft die Rauchmelderpflicht. Ich \n\nhabe von dieser Stelle aus gef\u00fchlte 37 Mal \u00fcber dieses \n\nThema gesprochen. Es ist uns wichtig, dass eine Rauch-\n\nmelderpflicht eingef\u00fchrt wird, weil dadurch Leib und \n\nLeben nicht nur der Mieterinnen und Mieter, sondern \n\nauch das ihrer Nachbarn gesch\u00fctzt werden. Nicht zuletzt \n\nwird die T\u00e4tigkeit der Feuerwehr enorm erleichtert. \n\nDer stete Tropfen h\u00f6hlt den Stein; das haben wir gemerkt. \n\nWir sind jetzt an dem Punkt angelangt, wo Sachsen eine \n\nRauchmelderpflicht einf\u00fchrt. Man muss aber dazusagen, \n\ndass es nicht ein Stein, sondern ein Felsen ist, den es zu \n\nh\u00f6hlen gilt. Diese Rauchmelderpflicht wird, anders als es \n\nHerr Stange dargestellt hat, nur f\u00fcr Neubauten gelten und \n\nkeine Nachr\u00fcstpflicht f\u00fcr Bestandsbauten beinhalten. In \n\ndiesem Punkt haben wir uns einfach nicht umfassend \n\neinigen k\u00f6nnen. Aber wir als SPD-Fraktion sind froh, \n\ndass der erste Schritt getan wird. \n\nDer dritte Punkt betrifft die Barrierefreiheit. Ich teile nicht \n\ndie Darstellung, dass das Urteil der Sachverst\u00e4ndigen in \n\nder Anh\u00f6rung verheerend ausgefallen sei. Im Gegenteil, \n\nich habe von vielen Sachverst\u00e4ndigen \u2013 und zwar nicht \n\nnur von Interessenvertretern aus diesem Bereich, sondern \n\nauch von anderen \u2013 geh\u00f6rt, dass wir zur F\u00f6rderung der \n\nBarrierefreiheit gute Regelungen in die neue Bauordnung \n\naufgenommen haben. Wir haben aber ein Umsetzungs-\n\nproblem; das rechtliche Problem wird mit der neuen \n\nBauordnung weitgehend beseitigt. \n\nDer wichtigste Punkt \u2013 neben dem, dass \u00fcberhaupt erst \n\neinmal der Begriff klar definiert wird, um die Anforde-\n\nrungen deutlich zu machen \u2013 ist f\u00fcr uns, dass die Bauher-\n\nren Ausnahmen von dem Grundsatz der Pflicht zur \n\nHerstellung der Barrierefreiheit nicht mehr einfach mit \n\ndem Hinweis darauf geltend machen k\u00f6nnen, damit sei \n\nein Mehraufwand verbunden, sondern dass es k\u00fcnftig eine \n\nbeh\u00f6rdliche Entscheidung ist, ob Ausnahmen zum Tragen \n\nkommen k\u00f6nnen. Damit wird sichergestellt, dass die \n\nForderung nach Herstellung von Barrierefreiheit nicht \n\nmehr nur ein Papiertiger ist, sondern tats\u00e4chlich ernst \n\ngenommen wird. \n\nAlles in allem bleibt festzustellen: Die neue S\u00e4chsische \n\nBauordnung orientiert sich an der Musterbauordnung. Wir \n\nhaben gerade in Bezug auf die Stellplatzpflicht diskutiert, \n\nin welchen Punkten sie davon aus guten Gr\u00fcnden abwei-\n\nchen sollte. \n\nIch habe es so empfunden, dass das Echo in der Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung \u00fcberwiegend positiv war. Die Koaliti-\n\non hat viele Anregungen aufgenommen. Ich sehe deshalb \n\nwenig Grund, dieser Novellierung der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung nicht zuzustimmen. Ich bitte Sie deshalb \n\nebenfalls um die Zustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nAuch zu diesem Tagesordnungspunkt ist von ihr kein \n\nRedebedarf angezeigt worden. \u2013 Es bleibt dabei, dass die \n\nAfD dazu nicht sprechen will. \n\nIch rufe f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHerrn Abg. Lippmann auf. Herr Lippmann, Sie haben das \n\nWort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Zur Neure-\n\ngelung der Stellplatzpflicht ist schon unter dem vorheri-\n\ngen Tagesordnungspunkt genug gesagt worden, auch von \n\nmeinem Kollegen Wolfram G\u00fcnther. \n\nAnschlie\u00dfen m\u00f6chte ich mich dem Dank an das Staatsmi-\n\nnisterium des Innern und an die Staatsregierung insge-\n\nsamt, dass zumindest im urspr\u00fcnglichen Gesetzentwurf \n\ndie Intention unseres Gesetzentwurfs aufgenommen \n\nworden war. Wir bedauern es ausdr\u00fccklich, dass Koalition \n\nund Staatsregierung nach der Anh\u00f6rung nicht ganz kon-\n\nkludent entschieden und einen anderen Weg eingeschla-\n\ngen haben. Deswegen werden wir \u2013 das nehme ich gleich \n\nvorweg \u2013 der Bauordnung in der vorliegenden Fassung \n\nnicht zustimmen k\u00f6nnen. Aufgrund der unbefriedigenden \n\nL\u00f6sung werden wir dagegenstimmen. \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: Das ist schade!) \n\n\u2013 Das ist der Konsequenz in der Sache geschuldet. \n\nNeben einer Reihe von sinnvollen \u00c4nderungen \u2013 sei es \n\ndie Anpassung an die Musterbauordnung oder die Umset-\n\nzung der heute schon erw\u00e4hnten Seveso-III-Richtlinie \u2013 \n\nbewirkt die Novellierung allerdings auch eine Reihe von \n\nNeuerungen, die uns GR\u00dcNEN entweder nicht weit \n\ngenug gehen oder die wir sogar ablehnen. F\u00fcr die \n\nSchwerpunkte unserer Kritik, die unzureichende Rege-\n\nlung der Rauchmelderpflicht und die wenig konsequenten \n\nNeuregelungen im Bereich der Barrierefreiheit, haben wir \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge eingereicht, die Kollege Zschocke und \n\nich noch separat erl\u00e4utern werden. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auf zwei weitere, f\u00fcr uns nicht \n\nganz unproblematische Punkte eingehen. Den einen hat \n\nKollege Stange schon angesprochen. Wir k\u00f6nnen die \n\nNeuregelung der Nachbarschaftsbeteiligung in \u00a7 70 nicht \n\nmittragen. W\u00e4hrend die Beteiligung der \u00d6ffentlichkeit bei \n\nbaulichen Anlagen, die aufgrund ihrer Beschaffenheit \n\noder ihres Betriebes geeignet sind, die Allgemeinheit oder \n\ndie Nachbarschaft zu bel\u00e4stigen, eine sinnvolle und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1944 \n\nerg\u00e4nzende Regelung ist, lehnen wir die nunmehr vorge-\n\nschlagene Zustellung per \u00f6ffentlicher Bekanntmachung \n\nbei mehr als 20 Nachbarn ab. \n\nBisher m\u00fcssen die Bauaufsichtsbeh\u00f6rden alle Nachbarn \n\nvor der Erteilung von Abweichungen und Befreiungen \n\nunterrichten; erst dann beginnt die zweiw\u00f6chige Einwen-\n\ndungsfrist. Dass diese Unterrichtung nun durch eine \n\namtliche Ver\u00f6ffentlichung bekanntgemacht werden darf, \n\nverkennt schlicht die Verbreitung derlei amtlicher Ver\u00f6f-\n\nfentlichungen. Etwas ketzerisch in die Runde gefragt: Wer \n\nvon Ihnen liest eigentlich regelm\u00e4\u00dfig das Amtsblatt? \n\nGerade in st\u00e4dtischen Ballungszentren kommen diese \n\n20 Hauseigent\u00fcmer schnell zusammen. Mit einer pers\u00f6n-\n\nlichen Unterrichtung k\u00f6nnen sie ihre nachbarschaftlichen \n\nBelange tats\u00e4chlich wahrnehmen. Bei der \u00f6ffentlichen \n\nBekanntmachung l\u00e4uft dies mangels Kenntnisnahme eher \n\nins Leere. Hier unterminieren Sie unter dem Deckmantel \n\ndes B\u00fcrokratieabbaus und der Verwaltungsvereinfachung \n\nschlicht Verfahrensrechte der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nMit dem \u00c4nderungsantrag, den die Koalition gestellt und \n\nder im Ausschuss eine Mehrheit gefunden hat, wird in \n\n\u00a7 57 eine Anregung aus der Anh\u00f6rung aufgenommen, die \n\naus unserer Sicht in die falsche Richtung geht. Was bisher \n\nnur eine Ausnahmeregelung war, n\u00e4mlich die Aufwei-\n\nchung der engen fachlichen Voraussetzungen f\u00fcr das \n\nFachpersonal in den Bauaufsichtsbeh\u00f6rden, wird nun zur \n\nRegel. Die Bef\u00e4higung zum h\u00f6heren bautechnischen \n\nVerwaltungsdienst ist zuk\u00fcnftig nicht mehr zwingend \n\nn\u00f6tig. Es reicht jetzt ein FH-Abschluss Bauingenieurwe-\n\nsen oder Architektur. Diese Aufweichung der Qualit\u00e4ts-\n\ngrunds\u00e4tze, auf die auch Personen, die einen Bauauftrag \n\neinreichen, z\u00e4hlen k\u00f6nnen, lehnen wir als GR\u00dcNE ab. \n\nAbschlie\u00dfend noch ein Wort zum Verfahren. Herr Stange \n\nhat es schon hinl\u00e4nglich ausgef\u00fchrt, was uns da im Aus-\n\nschuss dargereicht wurde. Ich w\u00fcrde gern einmal von \n\nIhnen, Herr Staatsminister, wissen, welche konkreten \n\n\u00c4nderungsvorhaben der Opposition, die im Ausschuss \n\neingereicht wurden und zu denen Herr Staatssekret\u00e4r \n\nDr. Wilhelm wortgewaltig ausf\u00fchrte, dass man die schon \n\nirgendwann noch ber\u00fccksichtigen werde; denn in den nun \n\nschon angek\u00fcndigten n\u00e4chsten \u00c4nderungsentwurf der \n\nBauordnung konkret einflie\u00dfen sollten, dann sparen wir \n\nuns n\u00e4mlich weitere Gesetzesvorhaben in diesem Bereich. \n\nWenn Sie dies noch beantworten k\u00f6nnten, w\u00e4ren wir \n\nIhnen sehr dankbar. Dennoch werden wir dieser Bauord-\n\nnung in der Form nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion, Herr Abg. \n\nFritzsche. Bitte sehr, Herr Fritzsche. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank. Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte noch \n\neinmal versuchen, auf einige der hier genannten Punkte \n\neinzugehen, da Sie ja schon in weiten Teilen die vorlie-\n\ngenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge angebracht haben. Zuerst \n\neinmal nehme ich auf die \u00c4u\u00dferungen des Staatssekret\u00e4rs \n\ninnerhalb der Ausschusssitzung Bezug. Nach meinem \n\nDaf\u00fcrhalten wurde darauf hingewiesen, dass sich wohl im \n\nn\u00e4chsten Jahr Novellierungsbedarf im Hinblick auf die \n\nBauregellisten ergibt. Ich gehe davon aus, dass wir beim \n\nThema Bauregelliste B mit Verweis auf die Umsetzung \n\nvon EU-Richtlinien Anpassungsbedarf haben werden. \n\nDie weiteren Ausf\u00fchrungen, die der Staatssekret\u00e4r ge-\n\nmacht hat, waren meines Erachtens allgemeiner Art und \n\nhaben versucht, den umfangreichen Block zum Thema \n\nBarrierefreiheit in ein eher argumentatives Licht zu \n\nr\u00fccken, und nicht so stark auf zuk\u00fcnftige \u00c4nderungsbe-\n\ndarfe der S\u00e4chsischen Bauordnung abgestellt hat. Auch \n\nich m\u00f6chte versuchen, noch etwas zum gro\u00dfen Block der \n\nBarrierefreiheit zu sagen. \n\nIn \u00a7 3 der S\u00e4chsischen Bauordnung werden allgemeine \n\nAnforderungen an Anlagen geregelt. Dabei handelt es sich \n\num Mindestanforderungen, von denen nach unten nicht \n\nabgewichen werden kann. Die Aufnahme einer umfassen-\n\nden Barrierefreiheit als allgemeine Anforderung, wie es in \n\nden \u00c4nderungsantr\u00e4gen formuliert ist, h\u00e4tte zur Folge, \n\ndass s\u00e4mtliche Anlagen in s\u00e4mtlichen Teilen barrierefrei \n\nsein m\u00fcssten. Damit w\u00fcrde das bestehende Anforde-\n\nrungsniveau zulasten der Bauherren und der Eigent\u00fcmer \n\nin starkem Umfang erh\u00f6ht. \n\nDie Regelungen des barrierefreien Bauens und damit auch \n\ndie bauliche Barrierefreiheit beschr\u00e4nken sich derzeit auf \n\ndie Anforderungen an ein Geb\u00e4ude mit mehr als zwei \n\nWohnungen und auf \u00f6ffentlich zug\u00e4ngliche bauliche \n\nAnlagen, geregelt in \u00a7 50 Abs. 2 und 3. Damit wird \n\neinerseits den Anforderungen der Menschen mit Behinde-\n\nrung in ausreichender Weise Rechnung getragen. Ande-\n\nrerseits bleiben die materiell-rechtlichen Anforderungen \n\nund damit auch die Belastung von Bauherren und Eigen-\n\nt\u00fcmern auf das nach unserer Ansicht notwendige Ma\u00df \n\nbeschr\u00e4nkt. \n\nZum Thema barrierefreier Rettungsweg m\u00f6chte ich \n\nanmerken, dass das den Anforderungen der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung zugrunde gelegte Brandschutzkonzept darauf \n\nbasiert, dass im Brandfall zur Selbstrettung f\u00e4hige Perso-\n\nnen, die auf Hilfe angewiesenen Personen, wie beispiels-\n\nweise Kleinkinder, \u00e4ltere Menschen und Menschen mit \n\nBehinderungen beim Verlassen des Geb\u00e4ude unterst\u00fctzen \n\nund insbesondere bei Standardbauten M\u00f6glichkeiten \n\nbestehen, dass im Geb\u00e4ude befindliche Personen durch \n\ndie Feuerwehr gerettet werden k\u00f6nnen. \n\nDie Forderung nach einem barrierefreien Rettungsweg \n\nw\u00fcrde dieses Anforderungsniveau zulasten der Bauherren \n\nund Eigent\u00fcmer erh\u00f6hen und in der Konsequenz dazu \n\nf\u00fchren, dass alle nicht ebenerdigen bzw. \u00fcber Rampen \n\nerreichbaren Geb\u00e4udeteile \u00fcber einen f\u00fcr die barrierefreie \n\nNutzung geeigneten Evakuierungsaufzug \u2013 das ist also ein \n\nAufzug, der gegen\u00fcber einem Standardaufzug erh\u00f6hten \n\nAnforderungen gerecht werden muss \u2013 erreichbar sein \n\nm\u00fcssten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1945 \n\nNach \u00a7 44 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Versammlungsst\u00e4tten-\n\nverordnung sind in den Brandschutzordnungen Ma\u00dfnah-\n\nmen festzulegen, die zur Rettung von Menschen mit \n\nBehinderung, insbesondere Rollstuhlnutzern, erforderlich \n\nsind. Auch ist die Rettung von Menschen mit Behinde-\n\nrung in den einzelfallbezogenen Brandschutznachweisen \n\nzu ber\u00fccksichtigen. \n\nDie Anh\u00f6rung hat deutlich gemacht, dass es im Bereich \n\nder Barrierefreiheit, wenn \u00fcberhaupt, dann wohl eher ein \n\nVollzugsproblem gibt. Die GR\u00dcNEN weisen in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung selber darauf hin. Ihre Schlussfolgerung, die \n\nSie daraus ziehen, ist allerdings eine \u00c4nderung in \u00a7 66, \n\nalso im Bereich der bautechnischen Nachweise. Die \n\nEinf\u00fchrung eines bautechnischen Nachweises w\u00fcrde \n\neinerseits bauordnungsrechtliche Verfahren unn\u00f6tig \n\naufbl\u00e4hen und damit zus\u00e4tzliche B\u00fcrokratie erzeugen \n\nsowie zu einer erh\u00f6hten Belastung der Bauherren f\u00fchren, \n\nohne dass einem gesonderten Nachweis mehr Informatio-\n\nnen entnehmbar w\u00e4ren als der Bauvorlageberechtigte \n\nsowieso schon liefern muss. \n\nDes Weiteren wird die Vollzugsproblematik bereits durch \n\ndie Neuregelung in \u00a7 50 Abs. 3 der S\u00e4chsischen Bauord-\n\nnung verbessert, mit der die zuvor gegebenen Abwei-\n\nchungstatbest\u00e4nde kraft Gesetzes, also in der jetzt beste-\n\nhenden Bauordnung, auf eine Zulassung oder Abweisung \n\ndurch beh\u00f6rdlichen Bescheid zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. Auch \n\nFrau Friedel hat darauf schon hingewiesen. Weiterer \n\nMa\u00dfnahmen in diesem Bereich bedarf es daher aus \n\nunserer Sicht nicht. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einige Ausf\u00fchrungen zur \n\nRauchwarnmelderpflicht machen. Rauchwarnmelder \u2013 ich \n\ndenke, das ist in diesem Hohen Haus unbenommen \u2013 \n\nhaben eine lebensrettende Funktion. Im Koalitionsvertrag \n\nist festgelegt, dass eine Rauchwarnmelderpflicht f\u00fcr \n\nNeubauten ab 1. Januar 2016 vorzusehen ist. Besondere \n\nbauaufsichtliche Kontrollpflichten sind nicht mit einer \n\nRegelung verbunden. Zur Verbesserung der Sicherheit im \n\nBrandfall in Aufenthaltsr\u00e4umen, in denen bestimmungs-\n\ngem\u00e4\u00df Personen schlafen, sowie in den dazugeh\u00f6rigen \n\nFluren soll die Ausstattung mit Rauchwarnmeldern \n\nverbindlich vorgeschrieben werden. Diese Umsetzung \n\nfindet sich in der S\u00e4chsischen Bauordnung, die wir heute \n\nbeschlie\u00dfen werden. Diese Regelung gilt bei Neubauten \n\nund bei wesentlichen Nutzungs\u00e4nderungen einer recht-\n\nm\u00e4\u00dfig errichteten baulichen Anlage. \n\nDiese Regelung gilt nicht f\u00fcr Bestandsbauten. Dabei \n\nsollte man einige Dinge beachten. Wir gehen davon aus, \n\ndass es weiter in Eigenverantwortung des Nutzers liegt, \n\nf\u00fcr die eigene Sicherheit im Bestandsgeb\u00e4ude mit \n\nRauchwarnmeldern zu sorgen und diese zu installieren. In \n\nder Diskussion darf insgesamt nicht unber\u00fccksichtigt \n\nbleiben, dass die Versicherungswirtschaft \u2013 vertreten \n\ndurch ihren Dachverband \u2013 keine einheitliche Position \n\nerkennen l\u00e4sst. Dar\u00fcber hinaus ist zutreffend, dass die \n\nMehrheit der Bundesl\u00e4nder die Einbaupflicht auf Be-\n\nstandsbauten erweitert hat. Im Freistaat Bayern wurden \n\nbeispielsweise parallel Hinweise ver\u00f6ffentlicht, die \n\nklarstellen, dass eine Kontrolle der Einbaupflicht nicht \n\nerfolgt. Eine gesetzliche Regelung ohne die M\u00f6glichkeit \n\neiner Kontrolle ist aus unserer Sicht relativ schwierig. \n\nNeben den offenen Fragen zum Umgang mit dem Versi-\n\ncherungsschutz bei Fehlfunktion oder Versto\u00df gegen die \n\nRauchwarnmelderpflicht m\u00fcssen wir auch die potenziell \n\nwachsende Zahl von Fehlalarmierungen und die damit \n\nverbundenen Aufwendungen in Betracht ziehen. F\u00fcr den \n\nMieter ist in vielen F\u00e4llen mit mehr Kosten zu rechnen; \n\ndenn der Vermieter kann die Anschaffung als Modernisie-\n\nrungsma\u00dfnahme zu 11 % der Kosten dauerhaft auf die \n\nJahresmiete umlegen sowie Kosten f\u00fcr die Wartung als \n\nBetriebskosten einstellen. \n\nNun k\u00f6nnte man sagen, das sind keine gewaltigen Sum-\n\nmen, aber man darf nicht davon ausgehen, dass bei einer \n\nNachr\u00fcstpflicht f\u00fcr Bestandsbauten der Mieter in den \n\nBaumarkt geht und f\u00fcr kleines Geld einen Rauchmelder \n\nerwirbt. \n\nVielmehr wird es doch in der Praxis eher so aussehen, \n\ndass die Wohnungsunternehmen auf ein Angebot der \n\nGro\u00dfen \u2013 ich nenne sie einmal Energiedienstleister in der \n\nImmobilienwirtschaft \u2013, zur\u00fcckgreift. Dort kann der \n\nEigent\u00fcmer der Wohnung f\u00fcr 208 Euro netto vier Rauch-\n\nmelder zuz\u00fcglich 15 bis 20 Euro f\u00fcr die j\u00e4hrliche Wartung \n\nerwerben. Dies wird nat\u00fcrlich dauerhaft auf den Mieter \n\numgelegt. In Bestandsgeb\u00e4uden, das ist unser Petitum an \n\ndieser Stelle, lie\u00dfe sich \u00fcber die Nutzer der Wohnung im \n\nRahmen der Eigenverantwortung der Einbau sowie die \n\nregelm\u00e4\u00dfige Funktionskontrolle der Rauchwarnmelder \n\ndeutlich effektiver und nachhaltiger gestalten. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich auch noch einen Hinweis \n\ngeben: Wir haben das Ph\u00e4nomen zu verzeichnen, dass es \n\nwieder st\u00e4rker zum Betrieb von Festbrennfeuerst\u00e4tten \n\nkommt. Hierbei ist zu empfehlen, dass auch in eigener \n\nVerantwortung der Einsatz eines Kohlenmonoxidmelders \n\ngepr\u00fcft wird. Man darf nicht au\u00dfer Acht lassen, dass ein \n\nfotooptischer Rauchwarnmelder nat\u00fcrlich auf den Rauch \n\nund nicht auf das geruchlose Kohlenmonoxid reagiert. \n\nDas Problem an dieser Stelle ist Folgendes: Kohlenmono-\n\nxidmelder sind finanziell in einer anderen Liga als die \n\nRauchwarnmelder angesiedelt. Dennoch ist der Einsatz \u2013 \n\nzumindest bei dem Betrieb eines offenen Kamins oder \n\nKachelofens \u2013 zu empfehlen. Wir wissen, dass es im \n\nMoment noch ein Ph\u00e4nomen der Gro\u00dfstadt ist, jedoch ist \n\ndieses Thema wieder im Kommen. Es ist durchaus zu \n\nempfehlen. \n\nIhren \u00c4nderungsantrag werden wir daher ablehnen. Wir \n\nbitten erneut um Zustimmung zum vorliegenden Gesetz-\n\nentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war Herr Fritzsche \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es weitere Wortmeldungen \n\naus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Diese sehe ich nicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1946 \n\nW\u00fcnscht die Staatsregierung das Wort? \u2013 Herr Staatsmi-\n\nnister Ulbig, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herzlichen \n\nDank. Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Zuerst einmal m\u00f6chte \n\nich ein herzliches Dankesch\u00f6n all denjenigen sagen, die \n\nsich beteiligt und im Rahmen des Gesetzgebungsverfah-\n\nrens mitgewirkt haben. Man kann Folgendes sagen: Das \n\nErgebnis kann sich sehen lassen. Ich denke, wir sind in \n\nSachsen ein gutes St\u00fcck in Richtung modernes Baurecht \n\nvorangekommen. \n\nDie Kernelemente sind schon angesprochen worden. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich ein paar Dinge nur kurz herausgrei-\n\nfen. Zu allererst m\u00f6chte ich das Thema Rauchwarnmeld-\n\nerpflicht aufgreifen. Ja, Brandschutz f\u00e4ngt bei der bauli-\n\nchen Pr\u00e4vention an und kann im Ernstfall Leben retten. \n\nDeshalb hatten wir uns im Koalitionsvertrag klar dazu \n\nverst\u00e4ndigt, zu Beginn des Jahres 2016 die Einf\u00fchrung \n\ndieser Meldepflicht gesetzlich zu regeln. \n\nNun sind die Rauchwarnmelder verpflichtend in Aufent-\n\nhaltsr\u00e4umen, die dem Schlafen dienen, und dazugeh\u00f6rigen \n\nFluren von Neubauten anzubringen. Ja, dies gilt nur f\u00fcr \n\nNeubauten. Das hindert aber diejenigen nicht, die Be-\n\nstandsbauten haben und Eigent\u00fcmer sind, daran, in ihrer \n\nEigenverantwortung Rauchwarnmelder anzubringen und \n\ndie notwendigen und m\u00f6glichen Vorkehrungen entspre-\n\nchend zu treffen. \n\nDas zweite Thema der Stellplatzpflicht ist vorhin intensiv \n\ndiskutiert worden. Das Ergebnis spiegelt sich hier in den \n\nRegelungen wider. Deswegen m\u00f6chte ich dieses Thema \n\nnicht weiter vertiefen. \n\nDer dritte wichtige Punkt aus meiner Sicht ist die Umset-\n\nzung der Seveso-III-Richtlinie. Hierbei geht es unter \n\nanderem um angemessene Abst\u00e4nde zwischen den soge-\n\nnannten st\u00f6rfallspezifischen Betrieben, beispielsweise \n\nChemiewerken, und entsprechenden Wohngebieten. \n\nEinschl\u00e4gige Bauvorhaben m\u00fcssen nun durch die Bauauf-\n\nsichtsbeh\u00f6rde genehmigt werden. Hier machen wir mit \n\ndem vorliegenden Gesetzentwurf auch einen wichtigen \n\nSchritt in Richtung Katastrophen- und Bev\u00f6lkerungs-\n\nschutz. \n\nEin weiterer wichtiger Punkt ist die St\u00e4rkung des barriere-\n\nfreien Bauens und betrifft auch brandschutzrechtliche \n\nBestimmungen f\u00fcr Geb\u00e4ude, die f\u00fcr die Betreuung von \n\nmehr als sechs pflegebed\u00fcrftigen Menschen genutzt \n\nwerden. Damit sollen mehr Angebote nach dem Grund-\n\nsatz \u201eambulant vor station\u00e4r\u201c erm\u00f6glicht werden. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich Folgendes sagen, wenn das Thema Barriere-\n\nfreiheit angesprochen wird: Es ist schon ein Unterschied. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal dem Eindruck \n\nentgegentreten, dass daf\u00fcr nichts getan wird. Wenn bisher \n\nder Bauherr im eigenen Ermessen entscheiden konnte und \n\nzuk\u00fcnftig Abweichungen wieder der bauaufsichtlichen \n\nGenehmigung unterliegen, dann ist ganz klar in Richtung \n\nBarrierefreiheit etwas getan worden. \n\nDeshalb kann man sagen, dass der vorliegende Entwurf \n\nzahlreiche Lebensbereiche betrifft und zudem die Anpas-\n\nsung der S\u00e4chsischen Bauordnung an die Regeln der \n\nMusterbauordnung vorantreibt. Deshalb kann man Fol-\n\ngendes feststellen: Mit der Novellierung wird das Bau-\n\nrecht in Sachsen aktualisiert, anwendungsfreundlicher und \n\nrechtssicherer. Deshalb bitte ich um Zustimmung zu \n\ndiesem Gesetzentwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nvereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nzur Abstimmung. Aufgerufen ist das Zweite Gesetz zur \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung mit der Drucksa-\n\nche 6/2773, Gesetzentwurf der Staatsregierung. Abge-\n\nstimmt wird auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses mit der Drucksache 6/3502. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegen folgende \u00c4nde-\n\nrungsantr\u00e4ge vor, die wir gem\u00e4\u00df \u00a7 46 Abs. 4 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung der Reihenfolge ihres Eingangs abstim-\n\nmen. Zun\u00e4chst rufe ich auf die Abstimmung zum \u00c4nde-\n\nrungsantrag mit Drucksache 6/3585, ein Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Soll dieser noch \n\neinmal eingebracht werden? \u2013 Herr Abg. Zschocke, bitte. \n\nSie sprechen von Mikrofon 3, bitte sehr. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ich mache es kurz. In \n\nPunkt 1 dieses \u00c4nderungsantrages geht es um die Anfor-\n\nderung, dass die Barrierefreiheit als allgemeine Anforde-\n\nrung in den Absatz 1 aufgenommen wird. In der Praxis ist \n\nes oft so, dass von Normen und Baubestimmungen \n\nabgewichen wird. Wir m\u00f6chten aber mit dieser Anforde-\n\nrung sicherstellen, dass die Barrierefreiheit immer in den \n\nAbw\u00e4gungsprozess einbezogen wird. \n\nDer Punkt 2 ist bereits besprochen worden. Es geht \n\ndarum, dass mindestens ein barrierefreier Rettungsweg \n\ngeschaffen wird \u2013 es geht nicht darum, eine einhundert-\n\nprozentige Barrierefreiheit durchzusetzen. Die Selbstret-\n\ntung \u2013 darum geht es, Herr Fritzsche \u2013 Mobilit\u00e4tseinge-\n\nschr\u00e4nkter, Blinder, H\u00f6rgesch\u00e4digter sowie Sehbehinder-\n\nter darf nicht daran scheitern, dass der Rettungsweg nicht \n\nauffindbar, nicht zug\u00e4nglich oder nicht nutzbar ist. Der \n\nVerweis auf h\u00f6here Kosten ist \u2013 mit Verlaub \u2013 schon fast \n\nzynisch. \n\nIm dritten Punkt geht es um bautechnische Nachweise der \n\nBarrierefreiheit. Wenn \u00fcberhaupt Vorgaben zur Barriere-\n\nfreiheit festgelegt wurden, dann ist es nur recht und billig, \n\ndiese auch nachzuweisen. Der \u00a7 66 verlangt eine Vielzahl \n\nvon Nachweisen zur Standsicherheit, zum Brand-, Schall- \n\nund Ersch\u00fctterungsschutz. So zu tun, als w\u00fcrde der \n\nNachweis der Barrierefreiheit den B\u00fcrokratieaufwand \n\naufbl\u00e4hen, ist unserer Auffassung nach unredlich. Deswe-\n\ngen bitten wir um Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1947 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nZschocke. Gibt es hierzu Redebedarf? \u2013 Herr Stange, \n\nbitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich m\u00f6chte es nur kurz erl\u00e4utern. Ich wei\u00df leider \n\nnicht, wie Sie Ihren \u00c4nderungsantrag abstimmen lassen \n\nwollen. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: In G\u00e4nze!) \n\nIn G\u00e4nze, dann m\u00f6chte ich kurz erkl\u00e4ren, dass wir Num-\n\nmer 1 und 2 zustimmen m\u00f6chten. Zu Punkt 3 w\u00fcrden wir \n\nuns gern enthalten. Wir werden aus dem Grund, dass Sie \n\nin G\u00e4nze dar\u00fcber abstimmen lassen m\u00f6chten, mit Ja \n\nstimmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war spannend. \n\n(Heiterkeit) \n\nGibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Herr Fritzsche, bitte. \n\nOliver Fritzsche, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nHerr Zschocke, ich m\u00f6chte nur noch einmal zu dem von \n\nIhnen zuletzt genannten Punkt etwas sagen. Es geht um \n\ndie bautechnischen Aspekte. Es geh\u00f6rt heute schon zu den \n\nGrundlagen des Entwurfs und zum ureigensten Hand-\n\nwerkszeug des Bauvorlageberechtigten, wesentliche \n\nElemente des barrierefreien Bauens bereits ab Planungs-\n\nbeginn zu ber\u00fccksichtigen und schlie\u00dflich auch in den \n\nBauvorlagen darzustellen. Das ist die Realit\u00e4t. In einer \n\nzus\u00e4tzlichen Pr\u00fcfung sehe ich keinen Mehrwert, au\u00dfer, \n\ndass es mehr Papier gibt und Gutachter zum barrierefreien \n\nBauen besch\u00e4ftigt werden. Mir ist nicht klar, was der \n\nHintergrund ist: In den Bauvorlagen und -unterlagen sind \n\nAngaben zu Fu\u00dfbodenniveau, Durchgangsbreiten, Bewe-\n\ngungsfl\u00e4chen, Br\u00fcstungsh\u00f6hen usw. enthalten. Diese \n\nlassen sich alle den Bauunterlagen ohne besonderen \n\nAufwand entnehmen. Das wollte ich nur noch einmal \n\nanmerken. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Weitere \n\nWortmeldungen sehe ich nicht. Wir stimmen ab \u00fcber die \n\nDrucksache 6/3585. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nDrucksache dennoch nicht entsprochen worden. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 6/3586 ab. Auch dies \n\nist ein Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr \n\nAbg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident. Ich fasse mich kurz. Es gibt ja offensichtlich \n\neinen Dissens zwischen der Koalition und den LINKEN, \n\nob man nun die Rauchmelderpflicht f\u00fcr Bestandsbauten \n\nim Gesetzentwurf hat oder nicht. Wir schlagen vor, dies \n\nrelativ eindeutig zu kl\u00e4ren, indem wir hineinschreiben, \n\ndass f\u00fcr bestehende Geb\u00e4ude die Eigent\u00fcmer verpflichtet \n\nsind, in einer hinreichend langen \u00dcbergangszeit diese \n\nentsprechend mit Rauchmeldern nachzur\u00fcsten. Dann \n\nhaben wir Klarheit im Gesetzentwurf, unabh\u00e4ngig von der \n\nFrage, ob sie wirklich enthalten ist. Klar ist f\u00fcr uns, dass \n\nRauchmelder wichtig sind. Sie retten Leben. Dar\u00fcber \n\nbesteht hier Einigkeit. \n\nHerr Fritzsche, Sie haben hier ausgef\u00fchrt, was Sie davon \n\nhalten. Das Kostenargument kann ich nicht nachvollzie-\n\nhen. Das haben wir beim Neubau genauso, denn da gibt es \n\nauch mittelbar eine Umlage auf die Miete. Damit haben \n\nSie das auch bei dem, was Sie jetzt f\u00fcr Neubauten vorse-\n\nhen. Ja, die Durchsetzbarkeit und die rechtliche Kontrolle \n\nsind ein Problem. Aber in der Anh\u00f6rung ist auch deutlich \n\ngeworden, dass alleine schon die Pflicht und damit auch \n\ndie M\u00f6glichkeit, darauf hinzuweisen, eine appellative \n\nWirkung und damit auch eine Wirkung beim Nutzer \n\nentfalten wird und damit zu rechnen ist, dass es eine \n\nVielzahl von Einbauten von Rauchmeldern in Bestands-\n\nbauten geben wird. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nHerr Lippmann. Dazu gibt es Wortmeldungen. Herr  \n\nAbg. Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich m\u00f6chte den Dissens kurz aufl\u00f6sen bzw. verdeut-\n\nlichen. Der Herr Staatsminister hat zwar den Begriff \n\nNeubauten verwendet, allerdings findet er sich in dem \n\nRegelungstext nicht wieder. Kann es sein, dass Sie jetzt \n\neine Eingebung beim Vorlesen hatten? \u2013 Es w\u00e4re sch\u00f6n \n\ngewesen, wenn sich das im Gesetzestext wiedergefunden \n\nh\u00e4tte. Zwischen den Zeilen geht auch, aber f\u00fcr den Nutzer \n\nvon Gesetzen ist es besser, wenn es in Buchstaben nieder-\n\ngeschrieben wird. Das ist nicht der Fall. Deshalb war der \n\nDissens entstanden, und deshalb stimmen wir auch dem \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN zu. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStange. Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. \n\nWir stimmen \u00fcber die Drucksache 6/3586 ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei zahlreichen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen daf\u00fcr gibt es dennoch nicht die \n\nerforderliche Mehrheit. \n\nWir stimmen \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der LINKEN in \n\nder Drucksache 6/3598 ab. Herr Stange, Sie m\u00f6chten Ihre \n\nbereits eingebrachten \u00c4u\u00dferungen noch erg\u00e4nzen? \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Sie machen das ganz hervorragend. Ich wollte Ihnen \n\nnur sagen, dass wir ihn schon eingebracht haben. Danke \n\nsch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gibt es Wortmeldungen \n\ndazu? \u2013 Das ist nicht der Fall. Wir stimmen \u00fcber die \n\nDrucksache 6/3598 ab. Wer seine Zustimmung geben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1948 \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nDrucksache dennoch nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmung \u00fcber den Gesetzentwurf auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Innenausschusses. Ich lasse \n\n\u00fcber die Bestandteile abstimmen. \n\nZur \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimm-\n\nenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \u00dcberschrift \n\nmehrheitlich entsprochen worden. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 1 \u00c4nderung der S\u00e4chsischen \n\nBauordnung ab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier: Bei \n\nStimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist Artikel 1 \n\nmit Mehrheit entsprochen worden. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 2 Bekanntmachungserlaubnis \n\nab. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich \n\num das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist Artikel 2 mit Mehrheit entsprochen \n\nworden. \n\nWir stimmen \u00fcber Artikel 3 Inkrafttreten ab. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen \n\nist Artikel 3 mit Mehrheit entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Damit kommen wir zur \n\nSchlussabstimmung \u00fcber den Entwurf Zweites Gesetz zur \n\n\u00c4nderung der S\u00e4chsischen Bauordnung in der in der \n\n2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei einer Stimmenthaltung und zahlreichen \n\nStimmen dagegen ist dem Gesetzentwurf mit Mehrheit \n\nentsprochen worden und damit das Gesetz beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag gem\u00e4\u00df \u00a7 49 Abs. 2 \n\nSatz 2 der Gesch\u00e4ftsordnung die Dringlichkeit beschlie\u00dft. \n\nWenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir dem so \n\nentsprechen. \u2013 Ich stelle keinen Widerspruch fest. Damit \n\nverfahren wir so, und dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nabgeschlossen. \n\nFortsetzung Tagesordnungspunkt 2 \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe noch einmal Tages-\n\nordnungspunkt 2 unserer Sitzung auf. Das Ergebnis der \n\nWiederholungswahl der geheimen Abstimmung zur Wahl \n\neines Mitgliedes des S\u00e4chsischen Landtages f\u00fcr den \n\nLandesnaturschutzbeirat liegt vor. Abgegeben wurden \n\n115 Stimmscheine. Abgestimmt wurde wie folgt: \n\nF\u00fcr den Abg. Marco B\u00f6hme stimmten 44 mit Ja, 65 mit \n\nNein und 6 enthielten sich. Damit ist Herr B\u00f6hme als \n\nMitglied im Landesnaturschutzbeirat nicht gew\u00e4hlt. \n\nIch frage nun die Fraktion DIE LINKE mit Hinweis auf \n\ndie Ausf\u00fchrung des Pr\u00e4sidenten am heutigen Tage zu \u00a7 4 \n\nAbs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung: Wie soll nun weiter verfah-\n\nren werden? \u2013 Herr Scheel, bitte. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen, meine Herren! F\u00fcr meine Fraktion darf ich \n\nfeststellen, dass wir dar\u00fcber entt\u00e4uscht sind, dass wir \n\nheute keine Einigkeit \u00fcber die Personalie Marco B\u00f6hme \n\nherstellen konnten. Ich habe von der AfD \u00fcbrigens nichts \n\nanderes erwartet. \n\n(H\u00f6hnisches Lachen bei der AfD) \n\nVon der CDU h\u00e4tten wir mehr staatspolitische Verantwor-\n\ntung auch f\u00fcr die Parlamentskultur in diesem Hause f\u00fcr \n\ngut befunden. Ich wei\u00df, dass es eine geheime Wahl ist, \n\naber ich setze meine Brille auch nicht mit dem Hammer \n\nauf. \n\n(Proteste bei der CDU) \n\nWas Sie hier betrieben haben, ist meines Erachtens ein \n\npolitischer Willk\u00fcrakt, und es hat nichts mit Gewissens-\n\nfragen zu tun, was Sie hier dargestellt haben. Wir werden \n\nIhnen aber die Gelegenheit geben, \u00fcber den Jahreswechsel \n\nvielleicht in sich zu gehen in der Hoffnung, dass wir dann \n\nzu besseren und vern\u00fcnftigeren Ergebnissen kommen und \n\ndiesen 3. Wahlakt heute nicht durchf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nScheel. Damit kann ich den Tagesordnungspunkt 2 der \n\nheutigen Sitzung als beendet erkl\u00e4ren. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1949 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen Investitions-  \n\nund Finanzkraft (Kommunales Investitions- und  \n\nFinanzkraftst\u00e4rkungsgesetz \u2013 KommInFinSG) \n\nDrucksache 6/3187, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/3454, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche in folgender Reihenfolge erteilt: zun\u00e4chst die CDU, \n\nSPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nund die Staatsregierung, wenn sie das Wort w\u00fcnscht. Wir \n\nbeginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Michel. Sie haben das Wort, Herr Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren Abgeordneten! Mit \n\neiner Zustimmung zu dem vorliegenden Gesetzentwurf \n\nk\u00f6nnen Sie wirklich eine Br\u00fccke in die Zukunft bauen. \n\nWie das so ist beim Br\u00fcckenbau: Man muss die ver-\n\nschiedensten Faktoren beachten. Jedes Bauwerk ben\u00f6tigt \n\nein stabiles Fundament. Das ist beim Freistaat Sachsen \n\ndie solide Finanzpolitik seit dem Jahr 1990. Da genie\u00dfen \n\nwir wieder einmal ein St\u00fcck Sachsenrendite. Gleichzeitig \n\nk\u00f6nnen wir von der guten konjunkturellen Situation \n\nprofitieren. \n\nMeine Damen und Herren, schauen Sie sich um. Welches \n\nBundesland kann sich solch ein Programm ohne Kredit-\n\naufnahme leisten? Neben dem soliden Baugrund bedarf es \n\nauch eines Architekten, der die Chance erkennt und die \n\nRahmenbedingungen vorgibt. Der Architekt im Freistaat \n\nSachsen hat sein B\u00fcro in der Staatskanzlei. Der Architek-\n\ntenauftrag an seine Ingenieure und Bauarbeiter war \n\nzun\u00e4chst die Veredelung der 156 Millionen Euro Bun-\n\ndesmittel f\u00fcr die kommunale Ebene. Mit der Zustimmung \n\nzum Gesetzentwurf werden aus 39 Euro pro B\u00fcrger \n\ninvestiv eng begrenzter Bundesmittel insgesamt rund \n\n200 Euro pro B\u00fcrger mit einer weiten investiven Verwen-\n\ndungsbreite. Gerade den Investitionsbegriff haben wir im \n\nGesetz nach der Anh\u00f6rung noch einmal vereinheitlicht, \n\nwie wir auch mehrere andere Anregungen aus der Anh\u00f6-\n\nrung aufgegriffen haben. \n\nSo ist es auch bei gro\u00dfen Bauwerken. Ein Bauwerk wird \n\nimmer erst m\u00f6glich, wenn viele mit anfassen. Hier haben \n\nwir letztendlich 820 Millionen Euro von verschiedenen \n\nGeldgebern verwendet: vom Bund, den Kommunen und \n\nvom Freistaat Sachsen. Deshalb ist die Form eines Son-\n\nderverm\u00f6gens genau die richtige Art und Weise der \n\nVeranschlagung. Wir haben eine Mischfinanzierung, und \n\nwir haben ein Aufgabengebiet zus\u00e4tzlich zum allt\u00e4glichen \n\nHaushalts-Klein-Klein. Das Sonderverm\u00f6gen wird vom \n\nParlament mit Artikel 1 des Gesetzes errichtet und erm\u00f6g-\n\nlicht so die \u00fcberj\u00e4hrige Transparenz. Das sind wir nicht \n\nnur uns selbst als Parlamentarier, sondern auch den \n\nverschiedenen Geldgebern schuldig. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der vorliegende \n\nGesetzentwurf enth\u00e4lt auch rein technische Elemente, \n\nganz so, wie es bei jedem Bauwerk beachtet werden \n\nmuss. Artikel 2 des Gesetzes regelt die Verteilung und \n\nMittelverwendung der Investitionsmittel. Die Artikel 3 \n\nund 5 treffen Regelungen zum Finanzausgleichsmassen-\n\ngesetz und zum Finanzausgleichsgesetz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte Sie \n\neinladen, weiter beim Bild des Br\u00fcckenbaus zu bleiben. \n\nWenn man gro\u00dfe Bauvorhaben plant, muss der kluge \n\nBauherr Unw\u00e4gbarkeiten ausschlie\u00dfen. Es kann nicht so \n\nsein, dass wir jetzt \u2013 im Dezember 2015 \u2013 ein Investiti-\n\nonsprogramm in H\u00f6he von 820 Millionen Euro mit den \n\nKommunen vereinbaren und f\u00fcnf Monate sp\u00e4ter \u00fcber das \n\nFinanzverh\u00e4ltnis zwischen Land und Kommunen streiten. \n\nDas wurde bei den Beratungen er\u00f6rtert. Es gibt eine \n\nAbsichtserkl\u00e4rung der kommunalen Ebene, den Gleich-\n\nm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz I, also das Finanzverh\u00e4ltnis des \n\nFreistaates zu seinen Kommunen, nicht infrage zu stellen. \n\nDer Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz steht heute nicht zur \n\nAbstimmung, ebenso wenig der GMG II, also das Ver-\n\nh\u00e4ltnis zwischen den R\u00e4umen, die Verteilung zwischen \n\nden Kommunen und dem kreisfreien und kreisangeh\u00f6ri-\n\ngen Raum. Auch hat die Vereinbarung juristisch begrenz-\n\nten Wert; doch sie steht daf\u00fcr, dass Freistaat und kommu-\n\nnale Spitzenverb\u00e4nde das Land gemeinsam gestalten und \n\nRegelungen f\u00fcr die Zukunft finden k\u00f6nnen. \n\nDas gesamte Gesetz ist unter dem gro\u00dfen Oberbegriff \n\n\u201ekommunale Planungssicherheit\u201c zu fassen. Die gemein-\n\nsame Meinungsbildung mit den kommunalen Spitzenver-\n\nb\u00e4nden und die dadurch erreichte Planungssicherheit f\u00fcr \n\nbeide Seiten hat es nicht nur in diesem Fall gegeben, \n\nsondern sie haben eine lange Tradition in Sachsen, zum \n\nBeispiel auch vor vier Jahren. Tun Sie bitte heute nicht so, \n\nals w\u00e4re das ein Skandal und als m\u00fcssten wir Landtags-\n\nabgeordneten an dieser Stelle die Kommunen sch\u00fctzen. \n\nDenn erstens: Die s\u00e4chsischen Kommunen sind durchaus \n\nin der Lage, sich selbst gut zu vertreten. Sie haben hervor-\n\nragend organisierte Spitzenverb\u00e4nde. Zweitens wissen Sie \n\nganz genau, was Sie unterschreiben, viel besser als \n\nmancher selbst ernannte M\u00f6chtegernretter der Kommu-\n\nnen. Also beachten Sie bitte heute bei der Debatte, dass \n\nsowohl der Landkreistag als auch der St\u00e4dte- und Ge-\n\nmeindetag diesem Gesetzespaket zugestimmt haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein kluger \n\nBauherr darf nicht nur seine Hauptbaustelle sehen. Eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1950 \n\nwesentliche Baustelle in unserem Land ist das Thema \n\nAsyl. Auch wenn bei der Kanzlerin jetzt gewisse Einsich-\n\nten gereift sind, werden wir die Aufgabe Asyl weiter \n\nparallel zum Aufbau unseres Freistaates l\u00f6sen m\u00fcssen. \n\nDeshalb regeln wir in Artikel 5 des Gesetzes eine Investi-\n\ntionspauschale in H\u00f6he von 38 Millionen Euro sowie eine \n\nErg\u00e4nzungspauschale in H\u00f6he von 83 Millionen Euro. In \n\ndiesem Zusammenhang wurde in Gespr\u00e4chen mit den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden eine Einigung \u00fcber die \n\nVerteilung der Bundesmittel f\u00fcr das Betreuungsgeld \n\nerzielt. Dieses setzen wir in Artikel 6 des Gesetzes um \n\nund bringen rund 45 Millionen Euro zur Auszahlung. \n\nArtikel 7 des Gesetzes f\u00fchrt uns nochmals zur Baustelle \n\nAsyl. Da uns das Thema \u00fcberj\u00e4hrig erhalten bleiben wird, \n\nwir aber auch eine Vorsorge und eine klare Transparenz \n\nben\u00f6tigen, m\u00f6chten wir ein \u201eSonderverm\u00f6gen Asyl\u201c \n\neinrichten. Ihm werden Finanzmittel in H\u00f6he von \n\n300 Millionen Euro zugef\u00fchrt. \n\nDas Gesetz soll schnellstm\u00f6glich in Kraft treten. Deshalb \n\nwollen wir eine Eilausfertigung. Des Weiteren bleibt der \n\nRegierung die wichtige Aufgabe der Erarbeitung der \n\nentsprechenden Richtlinie. Hier gehe ich von einer z\u00fcgi-\n\ngen Ver\u00f6ffentlichung aus, ebenso davon, dass sich die \n\nBeamten beim Erstellen der Richtlinie an den investiven \n\nCharakter des Gesetzes halten werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es geht nicht, \n\ndass man sich einige Bausteine oder Zierelemente des \n\nProjektes heraussucht. Verantwortung bedeutet, das gro\u00dfe \n\nGanze zu sehen. Helfen Sie heute mit, wesentliche Entlas-\n\ntungen und Planungssicherheiten f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nKommunen auf den Weg zu bringen. Suchen Sie nicht \n\nnach Flederm\u00e4usen, die es nicht gibt, und lehnen Sie nicht \n\ndas Projekt ab, um dann gegebenenfalls als Stadtrat der \n\nErste zu sein, der \u00fcber die Br\u00fccke l\u00e4uft. Stimmen Sie \n\nheute mit Ja! \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion, Herr Abg. Pecher. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte zu dem vorliegen-\n\nden Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen kurz auf die \n\nEntstehung eingehen, etwas zu den Schwerpunkten und \n\nZielen sagen sowie eine kurze Wertung und ein Fazit \n\nvornehmen. \n\nMein Kollege Michel hat schon hervorgehoben, dass die \n\n156 Millionen Euro Bundesmittel, die wir im Doppel-\n\nhaushalt 2015/2016 vorbereitet haben zu veranschlagen, \n\nder Ausgangspunkt f\u00fcr die Idee waren, diese Mittel zu \n\nhebeln. Es gab unterschiedliche Ans\u00e4tze und es hat sich \n\nzum Schluss dahin gehend entwickelt, dass man sagt: \n\n13 Euro oder zusammengefasst 39 Euro pro Einwohner \n\nsind der ber\u00fchmte Eimer Wasser in der W\u00fcste. Das \n\nwollten wir veredeln, was uns mit dem Zuschlag aus der \n\nkommunalen Ebene, aber auch aus Landesmitteln gelun-\n\ngen ist. \n\nWie es so ist in diesem Prozess: Von der Opposition \n\nwurde teilweise kritisiert, warum das jetzt so passiert ist \n\nund wir eine verk\u00fcrzte Anh\u00f6rungsfrist der Spitzenverb\u00e4n-\n\nde hatten. Diese haben dem aber ausdr\u00fccklich zuge-\n\nstimmt. \n\nAuf der einen Seite die dringende Forderung der Kom-\n\nmunen, schnellstm\u00f6glich die Mittel bereitzustellen. Auf \n\nder anderen Seite mussten wir aber beachten, dass wir im \n\nKontext der bundesstaatlichen Diskussion L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich und Asyl nicht zu fr\u00fch mit diesem Thema ans \n\nLicht gehen, zumal erschwerend hinzukam, dass die \n\nSpitzenverb\u00e4nde, die wir ja einbeziehen wollten, noch gar \n\nnicht vertreten waren mit den entsprechenden F\u00fchrungs-\n\nk\u00f6pfen. Sie mussten ja erst alle ihre Pr\u00e4sidenten w\u00e4hlen. \n\nUnd diesen Spagat zu l\u00f6sen war eine Herausforderung \n\nund das hat auch sehr viel Kraft und Zeit gekostet, aber \n\nich denke, es ist uns im Wesentlichen gelungen. \n\nUnd wenn man in dem Moment einmal den Zug auf dem \n\nGleis hat, dann ist es auch so, dann kommt nat\u00fcrlich ein \n\nWaggon nach dem anderen hinterher, der dann angekop-\n\npelt werden soll und muss. Ich nenne das Stichwort \n\nBetreuungsgeld \u2013 ganz wesentlich \u2013, was auch den \n\nKommunen zugute kommt, aber auch das Thema UMA \n\nhat sich entwickelt, die Verwaltungskostenforderung der \n\nKommune und das Thema Asyl \u2013 Letter of Intend \u2013 mit \n\nden Landr\u00e4ten, die 81 Millionen f\u00fcr 2015 und das Geld \n\nf\u00fcr 2016 \u2013 aber auch noch den zu erw\u00e4hnenden Fonds \n\nAsyl. Das alles hat sich dahin gehend entwickelt. Wir sind \n\ndamit bei einem Gesamthebelvolumen von 1,371 Milliar-\n\nden Euro gelandet. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese 1,371 Milliarden Euro \u2013 lassen Sie mich das runden \n\nmit 1,4 \u2013 stehen nicht im Koalitionsvertrag. Die haben wir \n\nals Koalitionsfraktionen als Antwort auf die gesellschaft-\n\nliche Entwicklung unserer Zeit erarbeitet, um Antworten \n\nzu geben und zu reagieren und unsere Kommunen f\u00fcr die \n\nZukunft fit zu machen. Das war unsere Aufgabe und das \n\nist, denke ich mal, ein Bild, das eine Koalition nach au\u00dfen \n\nabgibt. Wir m\u00fcssen reagieren. Wir haben Herausforderun-\n\ngen. Wir haben nicht nur versprochen, nein, wir haben \n\ngearbeitet und letztendlich werden wir mit diesem Gesetz \n\nliefern, hier und heute. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas Ziel, das wir damit verbunden haben neben dem \n\nfiskalischen Volumen, ist es, Investitionen und Instandhal-\n\ntung vor Ort in den St\u00e4dten und Gemeinden in unserer \n\ns\u00e4chsischen Heimat zu bef\u00f6rdern, und das \u00fcber einen \n\nl\u00e4ngeren Zeitraum, Stichwort Planungssicherheit. Also \n\nweg mit der Jahresendrallye. Das stellen wir sicher in \n\ndiesem Gesetz, das ist ein Nachsteuern aus der Anh\u00f6rung, \n\nindem zum Beispiel die Investitionsmittel ab 2022 abge-\n\nrechnet werden m\u00fcssen, wobei wir in der Vorschrift drei \n\nTermine vereinbart haben, die wir f\u00fcr die Abrechnung des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1951 \n\nBudgets Bund setzen und zwei Termine f\u00fcr die Abrech-\n\nnung des Budgets Land \u2013 alles mit der Ma\u00dfgabe, Flexibi-\n\nlit\u00e4t zu schaffen. \n\nWir wollen Flexibilit\u00e4t auch schaffen, indem wir aus dem \n\nlernen, was wir in der Vergangenheit gut gemacht haben, \n\nStichwort KP2, F\u00f6rderrichtlinie, Ma\u00dfnahmepl\u00e4ne im \n\nEinvernehmen und auf Anregung des SSG, aufgenommen \n\nvon uns im Einvernehmen mit den SSG-Kreisverb\u00e4nden, \n\ndort die Ma\u00dfnahmepl\u00e4ne zu erstellen bei Genehmigung \n\ndurch die Staatskanzlei und die Genehmigungsbeh\u00f6rde \u2013 \n\neine Beh\u00f6rde, die SAB. Das ist ein schlanker, durchge-\n\nhender Pfad der Genehmigung und der Bewilligung \u00fcber \n\ndiese Zeitr\u00e4ume. Das ist, denke ich, auch etwas Moder-\n\nnes, was wir gemacht haben, so etwas auch in der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie zu verankern. \n\nIch komme nun zu dem Thema, was auch unterstellt \n\nwurde bei vielen Fragen an die B\u00fcrgermeister, die ich im \n\n\u00dcbrigen in vielen Runden \u2013 ich habe pers\u00f6nlich mit \n\nungef\u00e4hr 30, 35 B\u00fcrgermeistern in Plauen, in Freiberg, in \n\nZwickau, in der Lausitz gesprochen \u2013 auch geh\u00f6rt habe. \n\nAlles, was wir hier tun, ist unbeschadet dessen, was wir \n\npolitisch im n\u00e4chsten Doppelhaushalt, in den Fachf\u00f6rder-\n\nprogrammen verhandeln werden. Das hei\u00dft, wir nehmen \n\nnicht irgendetwas im Vorgriff weg, gleich gar nicht in \n\ndem jetzt existierenden Haushalt; wir stellen echte zus\u00e4tz-\n\nliche Mittel bereit und tangieren nicht die politische \n\nWillensbildung der Fachpolitiker aller Fraktionen f\u00fcr die \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalte \u2013 so muss man ja aufgrund der \n\nProgrammlaufzeit sagen. \n\nUm eine kurze Wertung vorzunehmen: Ja, ich denke, es \n\nsind Br\u00fccken in die Zukunft, das ist ein Koalitionsvorha-\n\nben. Aber jedem hier ist wohl klar, dass nat\u00fcrlich ein \n\nKoalitionsvorhaben nur im Benehmen mit der Staatsregie-\n\nrung oder mit der Unterst\u00fctzung der Staatsregierung \n\nm\u00f6glich ist. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich Dank sagen, dass \n\nwir gemeinsam mit dem Finanzministerium das vorberei-\n\nten konnten und dazu auch die Unterst\u00fctzung bekamen. \n\nDas, meine ich, zeigt auch, dass diese Koalition nicht nur \n\nzwischen den Koalitionspartnern als Parteien oder Frakti-\n\nonen agieren und miteinander arbeiten kann, sondern dass \n\nwir als Koalition auch mit der Staatsregierung vern\u00fcnftig \n\nzusammenarbeiten f\u00fcr ein gemeinsames Ziel. Das ist auch \n\ngut f\u00fcr dieses Land Sachsen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte ein kurzes Fazit ziehen. Br\u00fccken in die Zu-\n\nkunft \u2013 ich habe eine andere Formulierung schon einmal \n\nbenutzt, ganz am Anfang, als ich frisch in dieses Parla-\n\nment gekommen war: Suche der Stadt Bestes \u2013 ein \n\nBibelzitat. Jeremias 29 hat in seinem Brief an die Wegge-\n\nf\u00e4hrten in Babylon \u2013 nein, in Babel \u2013 motivierend ver-\n\nsucht, f\u00fcr die Stadt H\u00e4user zu bauen. Ich lasse das einmal \n\nmit den Frauen und dem Trinken weg. \n\n(Zuruf von der CDU: Babel ist etwas anderes!) \n\nAber ich glaube, ja, wir fordern unsere Kommunen, \n\nunsere Menschen in diesem Land auf, etwas zu tun. Wir \n\nstellen daf\u00fcr die Ressourcen bereit. Wir haben ein Ge-\n\nwinnerpaket geschn\u00fcrt, von dem jeder partizipieren kann. \n\nJeder, der wenigstens halbwegs einen Taschenrechner \n\nbedienen kann, wird das best\u00e4tigen k\u00f6nnen. Ich glaube, \n\ndas ist es wert, dass wir heute mit gro\u00dfer Mehrheit versu-\n\nchen wollen, diesem Gesetz zuzustimmen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe, Herr \n\nAbg. Schollbach. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! CDU & Co. erz\u00e4hlen unverdrossen \n\ndas M\u00e4rchen vom gr\u00f6\u00dften Sonderprogramm der Ge-\n\nschichte unseres Landes. Deshalb sei an dieser Stelle \n\nerneut angemerkt: Es handelt sich tats\u00e4chlich um die \n\ngr\u00f6\u00dfte Mogelpackung des Jahres. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh!) \n\nIn den vergangenen Wochen \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nwurde ja immer wieder der Eindruck erweckt, die s\u00e4chsi-\n\nschen Kommunen erhielten bis 2020 800 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzliches Geld vom Freistaat Sachsen. Die Wahrheit ist \n\naber eine andere: Das Investitionspaket wird k\u00fcnstlich zu \n\neinem Scheinriesen gro\u00dfgerechnet, damit sich die CDU \n\nsch\u00f6n darin sonnen kann. \n\nDas sieht nicht nur die LINKE so, meine Damen und \n\nHerren, sondern diese Meinung teilen eine ganze Reihe \n\nvon B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrgermeistern. Denn wenn \n\nman bei denen nachfragt, was sie denn von diesem Pro-\n\ngramm und dem damit einhergehenden fortw\u00e4hrenden \n\nSelbstlob der CDU halten, fallen dann Worte wie \u201eFrech-\n\nheit\u201c oder \u201eUnversch\u00e4mtheit\u201c. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nUnd warum sind die so erbost? In der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung etwa hat ein B\u00fcrgermeister, der nicht etwa der \n\nLINKEN, sondern der CDU angeh\u00f6rt, also v\u00f6llig unver-\n\nd\u00e4chtig ist, \n\n(Zuruf von der CDU: Ach!) \n\nmit uns gemeinsame Sache zu machen, Folgendes gesagt: \n\n\u201eDas ist doch unser Geld, das hier einfach noch einmal \n\nneu geb\u00fcndelt und mit neuem Etikett versehen verkauft \n\nwird.\u201c \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013 \n\nJens Michel, CDU: Wo steht  \n\ndenn das, Herr Schollbach?) \n\nSo weit der B\u00fcrgermeister der CDU. \n\nUnd tats\u00e4chlich: Von den 800 Millionen Euro kommen \n\nschlappe 156 Millionen vom Bund, wohlgemerkt Geld, \n\n(Zuruf von der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1952 \n\ndas der Bund explizit f\u00fcr die Kommunen bestimmt hat. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schollbach, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte jetzt keine \n\nZwischenfrage gestatten. \n\n(Oh!-Rufe von der CDU) \n\nDer Freistaat gibt also lediglich fremdes Geld weiter. \n\nAber es kommt noch besser, meine Damen und Herren. \n\n322 Millionen Euro stammen aus dem kommunalen \n\nVorsorgeverm\u00f6gen. Das hei\u00dft, dieses Geld wurde den \n\nKommunen erst vom Freistaat weggenommen, nur damit \n\nes CDU & Co. jetzt der \u00d6ffentlichkeit mit viel Tamtam \n\nals Investitionspaket verkaufen k\u00f6nnen. \n\n(Jens Michel, CDU: Herr Schollbach, das  \n\nist falsch! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nLediglich 322 Millionen Euro sind origin\u00e4re Landesmit-\n\ntel, und die werden auch noch \u00fcber mehrere Jahre ge-\n\nstreckt. Das hei\u00dft, wir reden real von lediglich rund \n\n64 Millionen Euro pro Jahr an Landesmitteln, die unter \n\nden s\u00e4chsischen Kommunen aufgeteilt werden. \n\n(W\u00fctender Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDamit sollen dann die Probleme gel\u00f6st werden, die wir \n\nohne die jahrelange verfehlte Politik der CDU gar nicht \n\nh\u00e4tten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nNun komme ich einmal zu dem Kollegen Michel von der \n\nCDU. Er hat ja hier behauptet, die CDU h\u00e4tte seit 1990 \n\neine solide Finanzpolitik gemacht. Da kam mir die Sach-\n\nsenbank, die S\u00e4chsische Landesbank in den Sinn, \n\n(Zuruf von der CDU: Ach was!) \n\ndie S\u00e4chsische Landesbank, wo es die CDU geschafft hat, \n\n\u00fcber eine Milliarde Euro zu versenken. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nSo sieht Ihre solide Finanzpolitik aus. \n\nSo viel zum Thema Mogelpackung. Jetzt komme ich zum \n\neigentlichen Problem, weil das Thema Mogelpackung \n\neine Frage der Darstellung ist und wie sich hier CDU & \n\nCo. mit fremden Federn schm\u00fccken. Im Windschatten des \n\nInvestitionspaketes soll eine massive, dauerhaft wirkende \n\nstrukturelle Umverteilung der kommunalen Finanzmittel \n\n\u2013 weg von den eher linken Gro\u00dfst\u00e4dten hin zu den kon-\n\nservativ gepr\u00e4gten Landkreisen und kleineren Kommunen \n\n\u2013 organisiert werden. \n\nHier treten also einmal mehr die Ausw\u00fcchse und Defor-\n\nmierungen der Demokratie s\u00e4chsischer Art zutage. Anstatt \n\ndiese grundlegende Frage der Kommunalfinanzierung, die \n\nzu weitreichenden Konsequenzen f\u00fchrt, transparent und \n\n\u00f6ffentlich zu diskutieren, wurde eine heimliche Nebenab-\n\nrede im Verborgenen ausgekungelt, und dort, wo es n\u00f6tig \n\nist, massiver Druck ausge\u00fcbt. Weil man sich vorhin auf \n\ndie kommunalen Spitzenverb\u00e4nde berief: Wenn man da \n\neinmal genauer hinschaut, wie diese Entscheidungen \n\nzustande gekommen sind, hat man auch keine Fragen \n\nmehr. \n\nEin Sachverst\u00e4ndiger sprach in der Expertenanh\u00f6rung \n\nangesichts dieses Vorgehens der Koalition von einer \n\nBlackbox im vordemokratischen Raum. Auch dieser \n\nSachverst\u00e4ndige war kein Mitglied der Linken, sondern \n\nein Mitglied der CDU. \n\nWohin f\u00fchrt das Ganze? Den drei Gro\u00dfst\u00e4dten werden ab \n\ndem Jahr 2017 j\u00e4hrlich 40 bis 60 Millionen Euro \u00fcber die \n\nUmstrukturierung entzogen. F\u00fcr die St\u00e4dte Leipzig und \n\nDresden bedeutet das f\u00fcr den Zeitraum von 2017 bis 2020 \n\neinen Verlust in H\u00f6he von jeweils 80 Millionen Euro. Im \n\n\u00dcbrigen sind das die Zahlen des CDU-Finanzb\u00fcrger-\n\nmeisters der Landeshauptstadt Dresden. Wir haben das \n\nnoch einmal nachgerechnet und sind auf die gleichen \n\nZahlen gekommen. \n\n(Lachen des Abg. Mario Pecher, SPD \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: So ein Zufall!) \n\nAuch da sehen wir, dass wir tats\u00e4chlich nicht weit ausei-\n\nnanderliegen, wenn wir hier zu \u00fcbereinstimmenden \n\nErgebnissen kommen. \n\nDie positiven Effekte aus dem kommunalen Investitions-\n\npaket werden durch dieses Vorgehen, durch diese gehei-\n\nmen Nebenabreden deutlich konterkariert. Was die ge-\n\nnannten St\u00e4dte also vom Freistaat zus\u00e4tzlich in die linke \n\nTasche bekommen, wird ihnen im selben Atemzug wieder \n\naus der rechten Tasche genommen. Die wirkliche Drama-\n\ntik dieser Weichenstellung wird aber erst ab 2021 sp\u00fcrbar, \n\ndenn dann gibt es kein Geld mehr aus dem kommunalen \n\nInvestitionspaket, aber die strukturelle Umverteilung l\u00e4uft \n\nunvermindert weiter. Das bedeutet nach Lage der Dinge \n\nf\u00fcr die St\u00e4dte Leipzig und Dresden allein f\u00fcr den Zeit-\n\nraum von 2021 bis 2025 einen realen negativen Effekt \n\nvon 100 Millionen Euro. \n\n(Mario Pecher, SPD: Und Chemnitz?) \n\nDas bedeutet, dass die finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit \n\ndieser St\u00e4dte deutlich eingeschr\u00e4nkt wird. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nGleichzeitig sind aber aufgrund der stetig wachsenden \n\nBev\u00f6lkerung erhebliche finanzielle Belastungen und \n\nInvestitionserfordernisse gegeben. Dennoch organisieren \n\nCDU & Co. sehenden Auges ein riesiges Problem, und \n\ndas aus rein parteipolitischem Kalk\u00fcl. Das ist verantwor-\n\ntungslos, meine Damen und Herren. \n\n(Jens Michel, CDU: Falsch!) \n\nDeshalb werden wir von den LINKEN dieses Paket, das \n\nmit dieser eben beschriebenen folgenreichen Nebenabrede \n\nverbunden ist, ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1953 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion, \n\nHerr Abg. Barth. Sie haben das Wort, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Das Gesetz \n\nwurde ohne 1. Lesung am 4. November an den Haushalts-\n\nausschuss \u00fcberwiesen. Am 02.12. f\u00fchrte der Haushalts-\n\nausschuss eine Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung durch. Eile im \n\nGesetzgebungsverfahren war von Anfang an geboten, da \n\ndie Regierungskoalition beabsichtigte, etwa 180 Millio-\n\nnen Euro aus dem Staatshaushalt 2014 zur anf\u00e4nglichen \n\nFinanzierung des Asyl- und Fl\u00fcchtlingshilfefonds einzu-\n\nsetzen. \n\nMeine Damen und Herren! Mehr als 1 Milliarde Euro \u2013 \n\ndas ist richtig \u2013 werden durch die Landesregierung im \n\nGesetzesvorhaben geb\u00fcndelt. Das will niemand bestrei-\n\nten. \n\n(Mario Pecher, SPD: Koalitionsfraktionen!) \n\n300 Millionen Euro sollen durch Artikel 7 des Gesetzent-\n\nwurfes als Sonderverm\u00f6gen \u201eAsyl- und Fl\u00fcchtlingshilfe-\n\nfonds\u201c zur Mitfinanzierung der erheblich angestiegenen \n\nAsylkosten eingesetzt werden. \n\n800 Millionen Euro sollen zur St\u00e4rkung der kommunalen \n\nInvestitions- und Finanzkraft verwendet werden. Wie \n\nmehrfach schon geh\u00f6rt, wird ein Anteil von 342 Mil-\n\nlionen Euro dem Staatshaushalt 2015 entnommen. \n\n20 Millionen Euro entfallen hierbei auf F\u00f6rdervollzugs-\n\nkosten f\u00fcr die SAB. 156 Millionen Euro werden aus dem \n\nF\u00f6rderprogramm des Bundes f\u00fcr finanzschwache Kom-\n\nmunen entnommen. Weitere 322 Millionen Euro werden \n\naus dem kommunalen Finanzausgleich entnommen. \n\nWoher die finanziellen Mittel des Freistaates Sachsen f\u00fcr \n\ndas Ma\u00dfnahmenpaket stammen, blieb auch nach der \n\n\u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung teilweise unaufgekl\u00e4rt. Erst anl\u00e4ss-\n\nlich der Sitzung des Haushaltsausschusses am 08.12.2015 \n\nteilte der Finanzminister mit, dass die neuen Sonderver-\n\nm\u00f6gen durch ausreichende Steuermehreinnahmen gedeckt \n\nwerden k\u00f6nnen. Ausgehend von \u00a7 25 Abs. 2 S\u00e4chsische \n\nHaushaltsordnung w\u00e4ren aber solche Mehreinnahmen \n\ninsbesondere zur Vermeidung eines Kreditbedarfes oder \n\nzur Tilgung von Schulden zu verwenden. \n\nDer \u00fcberwiegende Teil der bereitgestellten Mittel, insge-\n\nsamt 784 Millionen Euro, abz\u00fcglich eines Betrages von \n\n16 Millionen Euro, der den Kommunen zusteht, die \n\nErstaufnahmeeinrichtungen in ihrem kommunalen Gebiet \n\nhaben, soll h\u00e4lftig zwischen kreisfreiem und kreisangeh\u00f6-\n\nrigem Raum aufgeteilt werden. Hieraus folgt eine Bevor-\n\nzugung der kreisfreien St\u00e4dte, die 258 Euro je Einwohner \n\nerhalten, w\u00e4hrend je Einwohner des kreisangeh\u00f6rigen \n\nRaums lediglich ein Betrag in H\u00f6he von 125 Euro vorge-\n\nsehen ist. \n\nW\u00fcrde man hingegen die im s\u00e4chsischen Finanzausgleich \n\ngeltenden Verteilungsregeln im Allgemeinen zugrunde \n\nlegen, erhielten die kreisfreien St\u00e4dte Dresden, Leipzig \n\nund Chemnitz lediglich 42 % der Verteilungsmasse. \n\nInsgesamt vereinnahmt daher, Herr Schollbach, der \n\nkreisfreie Raum durch den im Vergleich zum FAG um \n\n8 % verbesserten Verteilerschl\u00fcssel etwa 16 Millio-\n\nnen Euro j\u00e4hrlich mehr. Meine Fraktion kritisiert diesen \n\nh\u00e4lftigen Verteilerschl\u00fcssel, da damit erneut der l\u00e4ndliche \n\nRaum unterdurchschnittlich gef\u00f6rdert wird. \n\nDie AfD-Fraktion beantragte unter der Drucksache 6/1538 \n\nam 27.04. anl\u00e4sslich der Haushaltsverhandlungen eine \n\nBesserstellung des l\u00e4ndlichen Raumes in H\u00f6he eines \n\nBetrages von 50 Millionen Euro j\u00e4hrlich. Die nunmehr \n\nneben dem Gesetzgebungsverfahren im Raum stehende \n\nNebenvereinbarung zwischen der Staatsregierung und den \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden \u00e4hnelt dem damaligen \n\nAntragsbegehren meiner Fraktion stark und wird deshalb \n\nvon uns ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Demnach soll ab dem \n\nJahr 2017 vorbehaltlich eines Sachverst\u00e4ndigengutachtens \n\nein Betrag von etwa 50 Millionen Euro j\u00e4hrlich zugunsten \n\ndes kreisangeh\u00f6rigen Raumes umverteilt werden. \n\nIm Gesetzgebungsverfahren wurde insbesondere durch \n\ndie Landeshauptstadt Dresden beklagt, dass die kreis-\n\nfreien St\u00e4dte Dresden, Leipzig und Chemnitz infolge der \n\ndargestellten Nebenabrede vom Gesetzesvorhaben keiner-\n\nlei finanzielle Vorteile mehr erzielen w\u00fcrden. Im Stadtrat \n\nfand am 10.12. eine Aktuelle Debatte statt. Hier forderte \n\nHerr Schollbach die Stadtr\u00e4te auf, gemeinsam als Stadtrat \n\ngegen eine Benachteiligung der Landeshauptstadt zu \n\nk\u00e4mpfen. Anl\u00e4sslich meiner Rede vor dem Stadtrat habe \n\nich ausgef\u00fchrt, dass die Landeshauptstadt Dresden auch \n\nunter vollumf\u00e4nglicher Einbeziehung der Nebenabrede \n\nvom Gesetzesvorhaben weiterhin im zweistelligen Milli-\n\nonenbereich profitieren wird. \n\nObwohl die s\u00e4chsischen Landkreise und Kommunen \n\ninsgesamt vom Gesetzesvorhaben profitieren werden, \n\nwird der kommunale Gestaltungsspielraum durch dieses \n\nGesetz auch eingeschr\u00e4nkt, da die Abrechnungsbeitr\u00e4ge \n\ndes Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatzes 1 urspr\u00fcnglich zu 6/7 \n\nallgemeine Schl\u00fcsselzuweisungen waren und nunmehr im \n\nRahmen des Gesetzesvorhabens vollumf\u00e4nglich zu \n\ninvestiven Schl\u00fcsselzuweisungen umgewidmet wurden. \n\nAusdr\u00fccklich \u2013 das m\u00f6chte ich betonen \u2013 begr\u00fc\u00dft meine \n\nFraktion die nachtr\u00e4gliche \u00c4nderung des Gesetzentwurfes \n\ndahin gehend, den einengenden Investitionsbegriff im \n\nGesetz auch auf bestandserhaltende Ma\u00dfnahmen auszu-\n\nweiten. Dies erm\u00f6glicht den Kommunen beispielhaft, \n\nbestehende Geb\u00e4ude moderneren Nutzungskonzepten \n\nzuzuf\u00fchren. \n\nDie Errichtung von Sonderverm\u00f6gen hingegen wird durch \n\nmeine Fraktion grunds\u00e4tzlich kritisch gesehen. Gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 93 Abs. 1 Satz 1 unserer Verfassung sind alle \n\nEinnahmen und Ausgaben im Staatshaushalt zu veran-\n\nschlagen. Bei der Einrichtung eines Sonderverm\u00f6gens \n\nau\u00dferhalb des Kernhaushaltes sind jedoch im Kernhaus-\n\nhalt nur die Zu- und Abf\u00fchrungen verzeichnet, sodass die \n\nTransparenz des Haushalts beeintr\u00e4chtigt wird. \n\nSachsen verzeichnet die best\u00e4ndige Zunahme von Son-\n\nderverm\u00f6gen. So hat sich von 2008 bis 2013 die Anzahl \n\nvon Sonderverm\u00f6gen von 6 auf 17 und ihr Volumen von \n\n1 Milliarde auf 2,6 Milliarden Euro erh\u00f6ht. Mit dem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1954 \n\nnunmehr beabsichtigten Sonderverm\u00f6gen wird die Bedeu-\n\ntung der Haushaltshoheit dieses Hauses minimiert. \n\n3,7 Milliarden Euro werden au\u00dferhalb des Kernhaushaltes \n\nverankert. \n\nBlicken wir auf die Ebene der Landkreise. Bei der Bin-\n\nnenverteilung war in der Vergangenheit regelm\u00e4\u00dfig eine \n\n60-zu-40-%-Verteilung vorgesehen. Nunmehr ist es eine \n\nVerteilung von 65 : 35 %. Gerade die Landkreise sind \n\ntrotz der guten Einnahmensituation infolge der ansteigen-\n\nden Kosten f\u00fcr Sozial- und Jugendhilfe sowie f\u00fcr die \n\nUnterbringung von Asylbewerbern als jeweilige Pflicht-\n\naufgabe daran gehindert, den Investitionsbedarf im \n\nFreiwilligenaufgabenbereich hinreichend zu decken. So \n\nverbleiben meinem Heimatlandkreis aus dem Gesetzespa-\n\nket nach der Binnenverteilung etwa 9 Millionen Euro. Der \n\nLandrat selbst sieht hingegen dringenden Investitionsbe-\n\ndarf in H\u00f6he von mehr als 21 Millionen Euro im Zeitraum \n\nder Mittelverwendung. \n\nDer Gesetzentwurf ist hinsichtlich der Finanzierung der \n\nAsylkosten f\u00fcr das Jahr 2015 als abschlie\u00dfend anzusehen. \n\nAus bisher nicht gebundenen und nicht verbrauchten \n\nBedarfszuweisungen werden 20 Millionen Euro 2015 \n\nzweckgebunden in die Bedarfszuweisung \u201eUnterbringung \n\nund Betreuung von Fl\u00fcchtlingen\u201c, \u00a7 22 Abs. 2 Nr. 8 \n\nS\u00e4chsisches FAG, umgewidmet. 23 Millionen Euro \n\nwerden als Erg\u00e4nzungspauschale f\u00fcr 2015 gew\u00e4hrt. \n\nAnl\u00e4sslich der Anh\u00f6rung wurde die Abrechnung als nicht \n\nzufriedenstellend betrachtet. Der Freistaat Sachsen als \n\nBesteller wird daher den unteren Unterbringungsbeh\u00f6rden \n\nkeine vollst\u00e4ndige Kostenerstattung gew\u00e4hren und somit \n\nden finanziellen Handlungsspielraum der Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte mit dieser Entscheidung auch ein-\n\nschr\u00e4nken. Eine weitere Abgrenzungspauschale f\u00fcr 2016 \n\nin H\u00f6he von 60 Millionen Euro wird die Kostenbelastun-\n\ngen durch den dramatischen Anstieg der Asylbewerber-\n\nzahlen nicht decken. Es bleibt zu bef\u00fcrchten, dass bis zum \n\nAbschluss der Evaluierung der Kostenpauschale die \n\nLandkreise und kreisfreien St\u00e4dte nicht alle Kosten der \n\nUnterbringung und Betreuung erstattet bekommen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch einmal auf Artikel 7 \n\neingehen. In \u00a7 4 Abs. 4 Satz 1 wird das Finanzministeri-\n\num erm\u00e4chtigt, bereits vor Erstellung des Wirtschaftspla-\n\nnes erstmals im Haushaltsjahr 2017 bereits 2016 mit \n\nZustimmung des Haushaltsausschusses Entnahmen \n\nvorzunehmen. Der Anstieg der Fallzahlen der unbegleite-\n\nten minderj\u00e4hrigen Ausl\u00e4nder \u2013 hier soll es zun\u00e4chst eine \n\nKostenpauschale von 4,8 Millionen Euro durch \u00f6ffent-\n\nlich-rechtlichen Vertrag geben \u2013 wird den Asyl- und \n\nFl\u00fcchtlingshilfefonds sofort belasten. \n\nEine Kostenbelastung von mehr als 150 Millionen Euro \n\ndurch den starken Betreuungs- und Unterbringungsauf-\n\nwand ist eine konservative Wertsch\u00e4tzung. Landkreise \n\nund kreisfreie St\u00e4dte binden im Jahr 2016 erhebliche \n\nfinanzielle Mittel zur Errichtung von Unterk\u00fcnften f\u00fcr \n\nAsylbewerber. Der Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\u2013\n\nOsterzgebirge plant 5 000 neue Unterbringungspl\u00e4tze f\u00fcr \n\n49,5 Millionen Euro. Die Landeshauptstadt Dresden und \n\nder Landkreis Zwickau sehen einen \u00e4hnlich hohen Inves-\n\ntitionsbedarf. Es steht daher zu bef\u00fcrchten, dass das \n\nFondsvolumen innerhalb eines Jahres mehr als verausgabt \n\nwerden wird. \n\nNach alledem, meine Damen und Herren, teile ich Ihnen \n\nmit, dass sich meine Fraktion bei der Abstimmung enthal-\n\nten wird. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Heute \n\nsollen wir also abschlie\u00dfen, was im Galopp der vergange-\n\nnen vier Wochen gereift sein soll. Trotz der Abstimmung \n\nder Regierungskoalitionen mit den kommunalen Spitzen-\n\nvertretern, auf deren Zustimmung Sie sich berufen, sage \n\nich im Namen unserer Fraktion leider Nein. \n\nDas Projekt teilen wir ausdr\u00fccklich im Anliegen, das \n\nm\u00f6chte ich ganz deutlich sagen. Aber das Ganze hat f\u00fcr \n\nuns noch nicht die Reife, die eines Gesetzes am Tag seiner \n\nVerabschiedung w\u00fcrdig w\u00e4re. Es sind noch Fragen offen, \n\nund wir h\u00e4tten auch Alternativen, die wir gern besprochen \n\nh\u00e4tten. Es ist nicht redlich, sich bei diesem Stand hier \n\nhinzustellen und auf Applaus zu hoffen. Wir haben schon \n\nviel dar\u00fcber gesprochen: woher welche Mittel kommen \n\nund dass es darum geht, Mittel vom Bund zu verteilen; \n\ndie Veredelung in allen Ehren, aber das ist heute nicht \n\nmein Thema. \n\nHandwerklich ist dieses Gesetz einfach nicht gut gemacht. \n\nEs ist angepasst an das, was den s\u00e4chsischen Haushalt wie \n\nein schwarzer Faden durchzieht: die zunehmende Zweck-\n\nbindung von enorm hohen Summen neben dem Kern-\n\nhaushalt. Fast ein Drittel des Gesamthaushaltes liegt, \n\nwenn wir das Gesetz in dieser Form heute verabschieden, \n\nin Nebenhaushalten. Damit verschlechtert sich die Haus-\n\nhaltsklarheit erneut, und ich frage mich: Wann \u00fcberschrei-\n\nten wir hier eine Grenze? \n\nEs h\u00e4tte zu den Sonderverm\u00f6gen andere M\u00f6glichkeiten \n\ngegeben, unter anderem die M\u00f6glichkeit eines Nachtrags-\n\nhaushaltes. Das h\u00e4tten wir ausdr\u00fccklich mitgetragen. Es \n\nhat mir nicht gefallen, dass ich erst einen Abend vor der \n\nFinanzausschusssitzung, in der wir \u00fcber den Gesetzent-\n\nwurf abstimmen sollten, die regionalisierte Steuersch\u00e4t-\n\nzung erhalten habe. Schlie\u00dflich sollen aus diesen Steuer-\n\nmehreinnahmen die Eigenanteile Sachsens an diesem \n\nPaket mitfinanziert werden. Ich habe mich nat\u00fcrlich dann \n\ngefreut, in meiner Annahme best\u00e4tigt worden zu sein, dass \n\nder Abgesang des an der Bankrottkante balancierenden \n\nFreistaates wie immer ziemlich schief klingt. \n\nWas h\u00e4tte man alles mit diesem Geld machen k\u00f6nnen? \n\nDas habe ich mich gefragt, und das haben sich auch die \n\nMenschen im Lande gefragt, die die Presseinformation zu \n\nden Steuermehreinnahmen gelesen haben. Diese Men-\n\nschen sind nicht alle in Spitzenverb\u00e4nden organisiert, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1955 \n\nhaben aber trotzdem eine Meinung. Nat\u00fcrlich kann man \n\nerst immer dann etwas mit dem Geld machen, nachdem \n\nman den Griff in die R\u00fccklage ausgeglichen hat. Aber der \n\nwar zwar wieder angek\u00fcndigt, erfolgte jedoch nat\u00fcrlich \n\nauch diesmal nicht, und man kann erst dann mit dem Geld \n\netwas machen, nachdem man Schulden getilgt hat, so \n\nsteht es in unserer S\u00e4chsischen Haushaltsordnung. \n\n\u00dcbrig bleibt dann aber trotzdem einiges. Was passiert nun \n\ndamit? Flie\u00dft es in K\u00f6pfe? Flie\u00dft es in Talente? Flie\u00dft es \n\nin Netzwerke, in Kreativit\u00e4t, in die Jugend? Nein, es flie\u00dft \n\nzweckgebunden in Sonderverm\u00f6gen, die mit dem Gesetz \n\ngeschaffen werden, f\u00fcr Investitionen gr\u00f6\u00dftenteils in \n\nBeton. \n\nIrgendwie klingt das alles sehr nach Neunziger. Die \n\nBundesregierung hat Sachsen 155,7 Millionen Euro f\u00fcr \n\nInvestitionen in Kommunen zur Verf\u00fcgung gestellt. Es \n\ngibt aber echt keinen Grund, weitere 664,3 Millionen \n\nEuro gr\u00f6\u00dftenteils in Beton zu versenken. Es entt\u00e4uscht \n\nmich, dass so wenig aus Sachsens politischen Entschei-\n\ndungen in den Neunzigerjahren und den daraus folgenden \n\nKonsequenzen gelernt wurde. Die Neunziger waren aber \n\ngestern. \n\nAngesichts des aktuellen Kommunalfinanzberichts des \n\nRechnungshofs stellen sich mir noch weitere Fragen: \n\nSachsens Kommunen gelten durch die Bank \u2013 mit zehn \n\nAusnahmen von wirklich kleinen Gemeinden \u2013 als fi-\n\nnanzschwach; das ist so. Auch die Leuchtt\u00fcrme Sachsens \n\nerf\u00fcllen bis heute nicht die in sie gesetzten Hoffnungen. \n\nDie St\u00e4rkung der kommunalen Finanzkraft w\u00e4re in der \n\nTat wichtig gewesen, aber das ist aus dem Titel wieder \n\ngestrichen worden. Die anstehende Herausforderung der \n\nZeit lautet, die finanzielle Handlungsf\u00e4higkeit in den \n\nKommunen zu sichern. \n\nJa, die Kommunen k\u00f6nnen sich selbst gut vertreten, das \n\nist richtig. Aber zur Wahrheit geh\u00f6rt auch, dass eine \n\nMehrheitsmeinung nicht automatisch den optimalen \n\nWillen aller abbildet, sondern oft nur hauchd\u00fcnn zustande \n\nkommt. \n\nIch wei\u00df und sehe auch als kommunale Mandatstr\u00e4gerin, \n\nwo es in den kommunalen Haushalten klemmt. Ich wei\u00df, \n\nwas Ergebnis- und Finanzhaushalt be- und entlastet. Ihr \n\nGesetz dr\u00fcckt trotz der guten Nachbesserungen auf den \n\nErgebnishaushalt, und das langfristig. 85 % der Mittel in \n\nden kommunalen Haushalten gehen f\u00fcr laufende Kosten \n\ndrauf. Hier brauchen die Kommunen Unterst\u00fctzung. Hier \n\nm\u00fcssen wir uns etwas einfallen lassen. Wir m\u00fcssen uns \n\nauch dringend \u00fcber gesunde Investitionsquoten unterhal-\n\nten, und ich wei\u00df, dass der Finanzminister da ganz nah bei \n\nmir ist, wenn ich sage, dass eine \u00fcberh\u00f6hte Investitions-\n\nquote auf Landes-, aber auch auf kommunaler Ebene \n\neinfach ungesund ist. \n\nEs ist Kernaufgabe der Politik, die Attraktivit\u00e4t ihrer \n\nSt\u00e4dte und Gemeinden zu wahren \u2013 f\u00fcr die Menschen, die \n\ndort leben, f\u00fcr die Unternehmen, die dort t\u00e4tig sind, und \n\nf\u00fcr die Touristen, die in Sachsen zu Gast sind. Diese \n\nAufgabe ist mit einer einseitigen Ausrichtung auf Investi-\n\ntionen nicht erf\u00fcllt. Sachsen braucht K\u00f6pfe und Talente \n\nstatt \u00e4sthetisch fragw\u00fcrdiger Br\u00fccken als fehlgedeutete \n\nZeichen von Modernit\u00e4t. Sachsen braucht lebenswerte \n\nKommunen mit attraktiven Lebensbedingungen und einer \n\nfunktionierenden \u00f6ffentlichen Verwaltung. Sachsen \n\nbraucht Ideen und Konzepte. \n\nNutzen Sie Ihre Stimmenmehrheit und beschlie\u00dfen Sie \n\ndieses Gesetz! Wir teilen ausdr\u00fccklich die Intention dieses \n\nProjektes. Wir verstehen das Anliegen, aber wir werden \n\nnicht die Art und Weise unterst\u00fctzen, wie Sie es umsetzen \n\nwollen, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nauch wenn ich wei\u00df, wie gro\u00df der Zeitdruck am Ende \n\ndieses Haushaltsjahres 2015 ist. Wie gesagt, ein Nach-\n\ntragshaushalt h\u00e4tte uns geholfen. Wir werden aber nicht \n\nmitverantworten, was die kommunalen Haushalte und \n\nauch den Landeshaushalt in der Zukunft \u00fcber diese \n\nLegislaturperiode hinaus belastet, und wir werden auch \n\nnicht mitverantworten, dass der s\u00e4chsische Haushalt \n\nerneut an Transparenz verliert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiterhin \n\nnoch das Wort von den Fraktionen gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nAbg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nzu Beginn noch einiges aus Sicht der CDU-Fraktion \n\nklarstellen und mich dann einem besonderen Anliegen \n\nwidmen, n\u00e4mlich der Bildung von Herrn Schollbach, und \n\nwie seiner Rede zu entnehmen war, besteht ja hierzu auch \n\ndringender Handlungsbedarf. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe von der LINKEN) \n\nErstens, zur Transparenz und zum Sonderverm\u00f6gen. \n\nArtikel 93 Abs. 1 der S\u00e4chsischen Verfassung spricht \n\nausdr\u00fccklich von der M\u00f6glichkeit der Schaffung von \n\nSonderverm\u00f6gen, wie es mit dem Generationsfonds der \n\nFall ist. Auch das \u00dcberbewilligungskontingent des Bun-\n\ndes ist an der Stelle verwendbar. Ich halte es f\u00fcr deutlich \n\nbesser, es als Sonderverm\u00f6gen im Haushalt transparent \n\nauszuweisen, als \u2013 ich zitiere den Sachverst\u00e4ndigen \n\nRackwitz \u2013 \u201eirgendwo im Doppelhaushalt\u201c, Ausweisung \n\nim Einzelplan 15 mit Wirtschaftsplan. Ich glaube, an der \n\nStelle ist es klarer geregelt. \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz auf das Thema Asyl, Herr Barth, \n\neingehen. Wir alle stehen vor der Herausforderung \u2013 der \n\nFreistaat Sachsen genauso wie die Kommunen \u2013, dass wir \n\nerhebliche Mehrbelastungen zu tragen haben, insbesonde-\n\nre bei der Schaffung von Unterk\u00fcnften. Aber \u2013 das m\u00f6ch-\n\nte ich an der Stelle klar sagen \u2013 die Rahmensituation hat \n\nder Bund geschaffen, und der Bund wird erst ab dem \n\nkommenden Jahr in die finanzielle Mithaftung gehen. \n\nInsoweit, glaube ich, ist es nicht zielf\u00fchrend zu versu-\n\nchen, den Freistaat auf der einen Seite und seine Kommu-\n\nnen auf der anderen Seite gegeneinander auszuspielen. \n\nDamit bin ich auch gleich \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1956 \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie  \n\neine \u2013 \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Damit bin ich auch gleich \n\nbeim \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Hartmann? \u2013 Ich muss Ihnen reinre-\n\nden, weil Sie gar nicht \u2013 \u2013 \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, gut. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sehr. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege, Sie \n\nsind in Ihrer Rede schon weiter fortgeeilt, und ich muss \n\njetzt an die Stelle zur\u00fcckspringen, zu der ich etwas fragen \n\nwollte. Es geht um die Darstellung im Haushalt. Geben \n\nSie mir recht, dass man es auch in Form eines Nachtrags-\n\nhaushaltes h\u00e4tte machen k\u00f6nnen, der dann sehr gut \n\nnachvollziehbar gewesen w\u00e4re? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gebe Ihnen recht, dass \n\nman es auch im Rahmen eines Nachtragshaushaltes h\u00e4tte \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Vielen Dank. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich gebe Ihnen aber nicht \n\nrecht, dass es damit besser gemacht wird. \n\n(Beifall der CDU \u2013 Zuruf von den LINKEN) \n\nInsoweit komme ich jetzt zu einem Punkt, der mir, glaube \n\nich, an der Stelle besonders viel Freude machen wird. Ich \n\nbeginne mit der Feststellung: Da beklagt die AfD auf der \n\neinen Seite die Schlechterstellung des l\u00e4ndlichen Raumes \n\nund DIE LINKE beklagt auf der anderen Seite die \n\nSchlechterstellung der kreisfreien St\u00e4dte. \n\nNun \u2013 damit kommt meine dritte Feststellung, Herr \n\nSchollbach \u2013, erster Lernmoment: Das, was hier vorliegt \u2013 \n\ndamit tun Sie einem Koalitionspartner dieser Regierung \n\nunrecht \u2013, ist kein Werk der CDU, sondern gemeinsam \n\ngetragene, verantwortungsvolle Politik von SPD und \n\nCDU. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Oh ja! \u2013  \n\nZurufe des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nWenn auf der einen wie auf der anderen Seite geklagt \n\nwird, scheinen wir doch in der Sache erst einmal nicht \n\nalles falsch gemacht zu haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nEs beschr\u00e4nkt sich in den Ausf\u00fchrungen auf das Stan-\n\ndardbeispiel. Sie m\u00fcssen echt dankbar sein, dass es die \n\nS\u00e4chsische Landesbank gegeben hat, sonst w\u00fcrde Ihnen in \n\nIhrer Argumentation gar nichts mehr einfallen, \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nund es wird ja mit Verlaub irgendwann auch langweilig. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nSie sollten sich vielleicht ein zus\u00e4tzliches Argument \n\neinfallen lassen, es bem\u00fchen, und ich erspare es mir \n\ndarauf hinzuweisen, wie die Problemlage der Landesban-\n\nken deutschlandweit war. Im \u00dcbrigen gab es auch eine \n\nLandesbank zu Berlin, und ich w\u00fcrde ungern jetzt die \n\nDebatte dar\u00fcber f\u00fchren, welche Verantwortung auch Sie \n\ndabei gehabt haben \u2013 aber egal. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nAber das Sch\u00f6ne, um das es geht, ist, dass wir wieder ein \n\nHeimspiel des Stadtrates der Landeshauptstadt Dresden \n\nerlebt haben, und das auch zu Recht. Wenn ich jetzt \n\nAussagen bem\u00fchen w\u00fcrde, von denen ich mich distanzie-\n\nre \u2013 es soll ja Leute geben, die sprechen vom kleinen \n\nNapoleon des Dresdner Stadtrates \u2013, ich w\u00fcrde mich \n\ndavon distanzieren. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAber es soll ja diese Menschen geben. Ich bin da eher bei \n\nCato und dem m\u00fchseligen Bem\u00fchen darum, dass die \n\nCDU zerst\u00f6rt werden soll. Nein, Herr Schollbach, hier \n\ngeht es weiland um mehr. Dass Ihre Problemlage so ist, ist \n\nmir klar, denn Sie sind der selbst ernannte Anf\u00fchrer einer \n\nStadtratsmehrheit, die langsam ins Schwitzen kommt, \n\nweil sie irgendwo das Geld herhaben muss, was sie so \n\ngro\u00dfz\u00fcgig verteilt. Da f\u00e4llt Ihnen nichts Besseres ein, als \n\ndie Diskussion so zu f\u00fchren, wie Sie sie f\u00fchren. \n\nIch will eines deutlich sagen: Erstens, die 156 Millio-\n\nnen Euro des Bundes sind so eingestellt, dass es keinen \n\nAnspruch der kreisfreien St\u00e4dte auf dieses Geld gibt, \n\nsondern es ist ein gemeinsam getragener Kompromiss und \n\nda auch eine neue Lernmethodik: nicht nur CDU- und \n\nSPD-Fraktion, sondern SSG und Landkreistag haben sich \n\ngemeinsam darauf verst\u00e4ndigt, die H\u00e4lfte in den kreisan-\n\ngeh\u00f6rigen Kommunen und in den kreisfreien St\u00e4dten zu \n\ninvestieren. \n\nDann gibt es \u2013 das k\u00f6nnen Sie runterrechnen \u2013 \n\n342 Millionen Euro des Freistaates als Geld on top \u2013 das \n\nhaben Sie verschwiegen \u2013; denn wir haben immer noch \n\ndas FAG 2016, mit dem 2,9 Milliarden Euro an die \n\nKommunen ausgereicht werden. Das 800-Millionen Euro-\n\nPaket, das Sie hier immer versuchen runterzureden, weil \n\nes Sie \u00e4rgert, dass Sie nicht solche Ideen bringen und sie \n\nes auch nicht umsetzen k\u00f6nnen \u2013 aber das ist wiederum \n\ngut f\u00fcr den Freistaat \u2013, und Sie nicht in der Situation sind \n\nzu erkl\u00e4ren, wie man es macht \u2013 2,9 Milliarden Euro und \n\non top \u2013, gibt es die 800 Millionen Euro dazu. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Pro Jahr?) \n\nJetzt zu der Frage der Verteilung: 342 Millionen Euro der \n\nFreistaat. Richtig ist: Auch die Kommunen \u2013 deswegen \n\nreden wir von einem gemeinsamen Paket \u2013 \u2013 Das ist \n\n\u00fcbrigens dann noch mal wichtig, weil wir dann noch zu \n\neiner Lektion kommen, die hei\u00dft \u201eSolidargedanke\u201c. Aber \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1957 \n\nder scheint Ihnen nur aus Ihren B\u00fcchern bekannt zu sein \n\nund nicht aus dem wahren Leben. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\n322 Millionen Euro kommen aus der kommunalen Fami-\n\nlie, und zwar 145 Millionen Euro aus dem FAG-Aus-\n\ngleich und \u2013 jetzt kommt es \u2013 59 Millionen Euro pro Jahr \n\naus investiven Zweckzuweisungen 2017, 2018 und 2019, \n\nauf die es erstens noch gar keinen Anspruch gibt, weil das \n\nFAG erst mit dem Doppelhaushalt n\u00e4chstes Jahr beschlos-\n\nsen wird. Also, es ist ein Vorgriff auf Geld, das man noch \n\ngar nicht hat und \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nzum Zweiten im Einvernehmen mit dem SSG und dem \n\nLandkreistag auch diesem Zweck zugeordnet wird und \n\ndas \u00fcbrigens \u2013 das verschweigen Sie auch mit Blick auf \n\ndie kreisfreien St\u00e4dte \u2013 zur H\u00e4lfte an die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte als Investition flie\u00dft \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Hartmann? \n\nChristian Hartmann, CDU: \u2013 und damit deutlich mehr, \n\nals sie bekommen w\u00fcrde, wenn man den rechnerischen \n\nAnsatz l\u00e4sst. \u2013 Frau Pr\u00e4sidentin, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Herr Scholl-\n\nbach. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Hartmann. Ich habe folgende Zwischenfrage an \n\nSie: Stimmen Sie mir zu, dass dieses Finanzpaket, das Sie \n\nhier heute auflegen wollen, im Jahr 2020 endet, aber \n\ngleichzeitig die strukturelle Umverteilung \u00fcber das Jahr \n\n2020 hinausl\u00e4uft, und dass dann ab dem Jahr 2021 die \n\nFolgen dieser strukturellen Umverteilung mit voller \n\nWucht zuschlagen? Stimmen Sie ebenfalls zu, dass der \n\nBeigeordnete f\u00fcr Finanzen und Liegenschaften, Hartmut \n\nVorjohann \u2013 Ihr Parteifreund, nicht meiner! \u2013, \n\n(Zurufe von der CDU: Oh, oh!) \n\nvehement vor dem, was Sie hier heute vorhaben und vor \n\ndieser Nebenabrede gewarnt hat und nach wie vor warnt? \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nChristian Hartmann, CDU: Herr Schollbach, ich danke \n\nIhnen als Erstes f\u00fcr die M\u00f6glichkeit zus\u00e4tzlicher Redezeit \n\nan dieser Stelle \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nund stimme Ihnen zu, dass wir heute ein Investitionspaket \n\n\u00fcber knapp mehr als 800 Millionen Euro f\u00fcr vier Jahre \n\nbeschlie\u00dfen werden, das zus\u00e4tzlich zum FAG mit einem \n\nj\u00e4hrlichen Volumen von 2,9 Milliarden Euro erg\u00e4nzend \n\nInvestitionen in die Kommunen erm\u00f6glicht. \n\nIch stimme Ihnen im Weiteren zu und korrigiere Sie \n\ngleichzeitig, weil es sich um keine Nebenabrede handelt, \n\nwie Sie vielleicht Ihrer Verschw\u00f6rungstheorie \u2013 Sie lesen \n\nja gern James Bond oder schauen zumindest die Filme \u2013 \n\nentnehmen, sondern um eine entsprechende Regelung \n\nhinsichtlich des FAG, die eine Ausgleichsma\u00dfnahme \n\nzwischen kreisangeh\u00f6rigen und kreisfreien St\u00e4dten \n\nvorsieht. Das nennt man nicht Benachteiligung, sondern \n\nSolidarit\u00e4t. Aber das erkl\u00e4re ich Ihnen dann noch. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Kuhhandel!) \n\nInsoweit attestiere ich Ihnen zum Schluss, dass Sie immer \n\nsehr voreilig sind. Sie k\u00f6nnten mir auch bis zum Ende \n\nzuh\u00f6ren, dann h\u00e4tten sich Ihre Fragen auch beantwortet. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDenn ich komme jetzt zum Themenkomplex 2. \n\nWir halten noch einmal fest: Das FAG in Sachsen umfasst \n\n2,9 Milliarden Euro im Jahr. Zus\u00e4tzlich gibt es ein Inves-\n\ntitionspaket von 800 Millionen Euro, zu denen SSG und \n\nLandkreistag gemeinsam freiwillig 322 Millionen Euro \n\nbeitragen, um Investitionen in die Kommunen umzuset-\n\nzen, und entscheiden \u2013 zur H\u00e4lfte in den kreisangeh\u00f6rigen \n\nRaum und zur H\u00e4lfte in den kreisfreien Raum. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er wiederholt nur \n\ndie Zahlen, die schon mal genannt wurden!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich komme nicht weiter; \n\ndanke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte sch\u00f6n. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege \n\nHartmann, ich wei\u00df, ich schenke Ihnen jetzt wieder ein \n\nbisschen Redezeit, aber ich wollte noch etwas nachfragen. \n\nIn den 800 Millionen Euro, die Sie gerade angezeigt \n\nhaben, stecken ja auch 20 Millionen Euro, die veran-\n\nschlagt sind f\u00fcr den F\u00f6rdervollzug durch die SAB. Geben \n\nSie mir darin recht, dass es aus dem Gesetz, das so vor-\n\nliegt, nicht ersichtlich ist, wo genau die Mittel f\u00fcr diesen \n\nF\u00f6rdervollzug, also diese 20 Millionen Euro, herkom-\n\nmen? \n\nChristian Hartmann, CDU: Also, mir ist zumindest \n\ngegenst\u00e4ndlich, dass die Mittel zu 242 Millionen Euro aus \n\ndem \u00dcberschuss des Freistaates kommen, das SMF und \n\ndas SMWA weitere 100 Millionen Euro beibringen, und \n\ndamit komme ich auf 342 Millionen Euro. \n\nIch m\u00f6chte mich jetzt aber auf das Thema Regelung im \n\nFAG konzentrieren. Auf das stellen Sie immer ab: auf \n\neine vermeintliche gef\u00e4hrliche Nebenabrede, die das \n\nfinanzielle System des Freistaates in Unwucht bringt. Ja, \n\nund insoweit ist die Aussage erst einmal richtig: Es wird \n\nvoraussichtlich \u2013 und da verweisen wir auch auf ein \n\nGutachten \u2013, aber wahrscheinlich im Rahmen der gut-\n\nachterlichen Bewertung auf eine Umverteilung zwischen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1958 \n\n40 und 60 Millionen Euro im GMG II hinauslaufen, und \n\nzwar auf eine Korrektur des Veredlungsfaktors. \n\nWarum ist das notwendig? Weil wir in den letzten Jahren \n\ndeutlich zur Kenntnis nehmen mussten, dass Menschen \u2013 \n\nund das nennt sich demografischer Wandel, Herr  \n\nSchollbach \u2013 aus l\u00e4ndlichen Regionen verst\u00e4rkt abgewan-\n\ndert sind, w\u00e4hrend wir zum Teil eine Bev\u00f6lkerungszu-\n\nnahme in den Ballungszentren der kreisfreien St\u00e4dte \n\nerlebt haben. Das ist erst einmal positiv. Aber es f\u00fchrt \n\nnat\u00fcrlich dazu, dass bestehende Grundkosten in einer \n\nabschmelzenden Bev\u00f6lkerung weiter existent sind und die \n\nKosten in den kreisfreien St\u00e4dten nicht parallel dazu \n\nwachsen. Insoweit ist die Frage doch zul\u00e4ssig und nicht \n\nneu. Wir f\u00fchren sie n\u00e4mlich seit einigen Jahren, ob im \n\nBereich des Veredlungsfaktors ein Korrektiv erarbeitet \n\nund umgesetzt werden sollte. \n\nIm \u00dcbrigen bleibt es bei Pro-Kopf-Zuweisungen und \n\ninsoweit ist Ihre Theorie, dass die steigende Einwohner-\n\nzahl der Stadt dabei keine Ber\u00fccksichtigung findet, doch \n\nfalsch. Wir reden \u00fcber eine Pro-Kopf-Zuweisung, wo es \n\nnur um die Frage geht, ob der Veredlungsfaktor \u2013 n\u00e4mlich \n\ndie banale Frage, warum, fiskalisch gesehen, ein Einwoh-\n\nner in den gro\u00dfen St\u00e4dten mehr wert ist als ein Einwohner \n\nin den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen \u2013 auf der Grundlage der Be-\n\nv\u00f6lkerungsentwicklung und der sich ver\u00e4ndernden Situa-\n\ntion angepasst wird. Wir tragen auch der Frage Rechnung, \n\nbeispielsweise mit zus\u00e4tzlichen Investitionsmillionen im \n\nSchulbau, wie die Herausforderungen in den kreisfreien \n\nSt\u00e4dten gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: \n\n10 Millionen Euro! Wir hatten  \n\nschon mal 40 Millionen Euro!) \n\nSie reden \u00fcber zus\u00e4tzliches Geld, Herr Schollbach, \n\naddieren Sie doch einfach und greifen Sie nicht beliebig \n\nnur eine Position heraus. \u2013 Ich freue mich, dass ich Herrn \n\nScheel munter gemacht habe; ich freue mich dann auf \n\nseinen Redebeitrag. \n\nAber \u2013 um zum Abschluss zu kommen \u2013 kurzum: Ja, wir \n\nerleben im FAG eine Umverteilung im Solidarit\u00e4tsgedan-\n\nken zwischen l\u00e4ndlichem Raum und kreisfreien St\u00e4dten. \n\nJa, es wird eine Herausforderung auch f\u00fcr die kreisfreien \n\nSt\u00e4dte geben, weil die Veredlungssumme geringer wird, \n\naber insgesamt die Herausforderungen gleichwertiger \n\nverteilt werden, und das Ganze auch. Ihr eigener Stadtrat \n\n\u2013 einschlie\u00dflich der Stadtspitze \u2013, Herr Schollbach, hat ja \n\nseit Jahren \u00fcber Investitionsbedarfe gesprochen. Das wird \n\nkompensiert mit 400 Millionen Euro Investitionsvolumen \n\nf\u00fcr vier Jahre f\u00fcr kreisfreie St\u00e4dte, und das sind f\u00fcr \n\nDresden immer noch etwas \u00fcber 160 Millionen Euro. \n\nIch gebe Ihnen gleich noch eine freundliche Anregung \n\nmit: Damit k\u00f6nnen Sie eine ganze Menge von Schulen \n\nund Kindertageseinrichtungen in Dresden bauen. Verges-\n\nsen Sie nicht zu erw\u00e4hnen, dass es die SPD und die CDU \n\nin diesem Landtag waren, die hierf\u00fcr die Grundlage \n\ngeschaffen haben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nInsoweit schlie\u00dfe ich an dieser Stelle \u2013 herzlichen Dank \n\nf\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Pecher, bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, noch auf zwei, drei \n\nPunkte einzugehen und diese zu pr\u00e4zisieren. Ich fange mit \n\nHerrn Kollegen Barth an. Zum Ersten, Kollege Barth, ist \n\nes ein Gesetzentwurf der Koalitionsfraktionen und nicht \n\nder Staatsregierung. Es ist mir wichtig, dies zu betonen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Danke!) \n\nZweitens geht es hier nicht nur um Investitionen, sondern \n\nwir haben ausdr\u00fccklich das Thema Instandhaltung in \n\nEinrichtungen und Anlagen hineingenommen, die im \n\nErgebnishaushalt abgebildet werden k\u00f6nnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben nicht richtig \n\nzugeh\u00f6rt, das habe ich gesagt!) \n\n\u2013 Dann habe ich Sie falsch verstanden; ich wollte es hier \n\nnoch einmal pr\u00e4zisieren. Es ist ausdr\u00fccklich eine Anre-\n\ngung aus der Anh\u00f6rung aufgegriffen worden und ich kann \n\nan dieser Stelle sagen, dass sich diese Anregung der \n\nInstandsetzungspauschalen in der neuen F\u00f6rderrichtlinie \n\ndes SMWA zum Stra\u00dfenbau wiederfindet, wo wir im \n\nn\u00e4chsten Jahr \u00fcbrigens auch f\u00fcr die Kommunen im \n\nwahrsten Sinne des Wortes 150 Millionen Euro auf die \n\nStra\u00dfe bringen; das m\u00f6chte ich hier betonen. \n\nFrau Schubert, ich m\u00f6chte auch Sie noch einmal anspre-\n\nchen. Frau Schubert, viele Wege f\u00fchren nach Rom. Wir \n\nhaben uns f\u00fcr einen entschieden und f\u00fcr mich ist ent-\n\nscheidend, dass in dieser Anh\u00f6rung gesagt wurde: Dieser \n\nWeg ist verfassungskonform und verfassungsfest; deshalb \n\nist er f\u00fcr mich in Ordnung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Ein \n\nSachverst\u00e4ndiger, der dann gleich gegangen ist!) \n\n\u2013 Ja, Herr Scheel, ganz sicher. \n\nJetzt m\u00f6chte ich noch einmal auf das Thema zu sprechen \n\nkommen, das Herr Schollbach angesprochen hat. Ich \n\nbenenne nicht Herrn Schollbach, denn er spricht ja f\u00fcr die \n\nLinksfraktion. In diesem Zusammenhang sei es mir \n\ngestattet, einmal auf das Niveau der Linksfraktion, auf \n\nHerrn Schollbach herunterzuzoomen und dagegen zu \n\nargumentieren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas machen Sie mal!) \n\nKommen wir einmal zu den 156 Millionen Euro. Ich \n\nmache das einmal an einem Beispiel fest und sage: Die \n\ns\u00e4chsischen Tafeln, die sich sehr gut engagieren, die \n\nBed\u00fcrftigen in diesem Land zu versorgen, sind f\u00fcr jeden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1959 \n\nda. Sie w\u00e4ren auch f\u00fcr mich da, aber ich bekomme dort \n\nnichts \u2013 zu Recht, obwohl ich meinen pers\u00f6nlichen \n\nErgebnishaushalt auch manchmal nicht zu bekomme. Und \n\ngenauso ist es mit diesen Bundesmitteln. \n\nNoch einmal: Der Gesetzgeber entscheidet dar\u00fcber, wer \n\nfinanzschwach ist. Wenn Sie nach Brandenburg schauen, \n\ndann k\u00f6nnen Sie sich dort die St\u00e4dte und die Regionen \n\nansehen, die nichts bekommen haben. Ich kann Ihnen \n\nversichern: Es w\u00e4ren nicht 50 % gewesen, es w\u00e4ren nicht \n\n41 % nach FAG gewesen, es w\u00e4ren auch nicht 31 % nach \n\nBev\u00f6lkerungsanteil gewesen \u2013 es w\u00e4ren null gewesen f\u00fcr \n\ndie kreisfreie Stadt Dresden. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nNoch einmal zu dem Thema FAG. Herr Schollbach, Sie \n\nnehmen 2025 mit soundso viel Hundert Millionen. Wa-\n\nrum nehmen Sie nicht 2050 \u2013 dann haben Sie 1,5 Milliar-\n\nden Euro; das ist doch eine viel bessere Zahl?! \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nWas Sie vollkommen verkennen: Diese Vereinbarung gilt \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten zwei FAGs und danach wird wieder neu \n\ndar\u00fcber verhandelt. Sie unterstellen in einer grenzenlosen \n\nIgnoranz \u2013 und Ihre Fraktion, da Sie f\u00fcr diese sprechen, \n\nauch; wir wissen auch noch nicht, wer dann die Mehrheit \n\nstellt; Sie geben sich ja schon vorher auf \u2013, \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\ndass ab 2021 weder die Fraktionen in diesem Plenum \n\nnoch die kommunalen Spitzenverb\u00e4nde vern\u00fcnftig ver-\n\nhandeln und dass sie das alles nicht gebacken bekommen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Eines scheint \n\nIhnen zu gelingen: herunterzuzoomen!) \n\nDie ganze Ignoranz, die Sie dazu bringen, dass sich das \n\nFAG nat\u00fcrlich dynamisch entwickelt \u2013 das ist alles von \n\nKollegen Hartmann schon dargelegt worden \u2013, die Ein-\n\nwohner, das Steuervolumen insgesamt erh\u00f6ht sich. Wenn \n\nman bei den jetzigen Steuermehreinnahmen, die veran-\n\nschlagt worden sind, einfach mal diese 500 Millio-\n\nnen Euro nimmt und sagt, 20 % w\u00e4ren kommunaler \n\nAnteil, dann w\u00e4ren das 100 Millionen Euro. Wenn Sie \n\n41 % von diesen 100 Millionen Euro veranschlagen, dann \n\nw\u00e4ren von Ihren 50 Millionen Euro schon fast alles \n\nwieder hereingeholt \u2013 nur durch einen Zuwachs im FAG. \n\nDas ignorieren Sie vollkommen. \n\n(Jens Michel, CDU: Das wei\u00df er nicht!) \n\nWas ich am dramatischsten finde und wor\u00fcber ich mich \n\nerheitern k\u00f6nnte: Sie beziehen sich auf einen B\u00fcrgermeis-\n\nter \u2013 einen Beigeordneten, um pr\u00e4zise zu sein; von einem \n\nganz anderen Horizont her. Ich habe mit 35 bis \n\n40 B\u00fcrgermeistern \u2013 richtigen B\u00fcrgermeistern, die die \n\nGemeinde auch f\u00fchren \u2013 gesprochen und keinen erlebt, \n\nkeinen einzigen, der negativ \u00fcber dieses Projekt gespro-\n\nchen h\u00e4tte. Dass es immer nicht reicht, das ist die Natur \n\neines jeden B\u00fcrgermeisters. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nAber jeder hat dieses Projekt, diese Finanzierung \u2013 \n\nPlanungssicherheit f\u00fcr die n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahre \u2013 f\u00fcr \n\nvern\u00fcnftig erachtet. \n\nIch empfehle Ihnen wirklich: Kaufen Sie sich keinen \n\ngrafikf\u00e4higen Rechner \u2013 das \u00fcbersteigt Ihr Niveau \u2013, \n\nnehmen Sie einen normalen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: So ist es, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin. \u2013 Herr Kollege, ich stelle mir die Frage: Sind Sie \n\nwirklich so naiv, wie Sie hier tun? Es ist doch v\u00f6llig klar: \n\nWenn einmal dieses Rad gedreht ist, das Sie hier mit den \n\nheimlichen Nebenabreden drehen, dann wird es nicht \n\nzur\u00fcckgedreht werden k\u00f6nnen. Das hat auch die Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung eindrucksvoll ergeben. Sie h\u00e4tten nur \n\neinfach zuh\u00f6ren m\u00fcssen, was dort gesagt worden ist. \n\nIch zitiere wieder den Kollegen Hartmut Vorjohann \u2013 und \n\nim \u00dcbrigen, ja, es ist ein B\u00fcrgermeister; in Stadtr\u00e4ten \n\nhei\u00dfen n\u00e4mlich die Beigeordneten B\u00fcrgermeister. Das \n\nk\u00f6nnen Sie der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung entneh-\n\nmen. Das w\u00fcrde ich Ihnen als kleine Lehrstunde mitge-\n\nben. \n\n(Oh! bei der CDU und der SPD) \n\nEr hat es Ihnen doch auf Ihre Nachfrage in der Sachver-\n\nst\u00e4ndigenanh\u00f6rung erkl\u00e4rt. Wir sollten hier nicht nach \n\ndem Lehrbuch f\u00fcr Politanf\u00e4nger vorgehen, sondern uns \n\neinfach anschauen, was realistisch zu erwarten ist. Realis-\n\ntisch zu erwarten ist: Wenn die Weichenstellungen einmal \n\nso vorgenommen worden sind, wie sie jetzt vorgenommen \n\nwerden sollen, dann wird das entsprechend fortgesetzt \n\nund wir haben das Problem ab 2021. Darauf weisen wir \n\nheute hin; wir wollen es n\u00e4mlich abwenden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Sie drucken einfach  \n\nGeld, Herr Schollbach! Das ist Ihr Problem!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, Sie \n\nk\u00f6nnen nat\u00fcrlich darauf antworten. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte kurz darauf reagieren \n\nund es mit einer Art Gleichnis versuchen. Es gab in \n\ndiesem Landtag eine Fraktion, aus der zu h\u00f6ren war, dass \n\ndie SPD nie wieder in Regierungsverantwortung kommen \n\nwerde. \n\nWir haben das Rad nicht zur\u00fcck-, sondern nach vorn \n\ngedreht. Wir sind wieder da und regieren hier. In diesem \n\nSinne m\u00f6chte ich Ihnen sagen: Auch 2021 werden wir das \n\nFAG, das dann zur Verhandlung ansteht, mit verhandeln. \n\nIch verwahre mich gegen Ihren Vorwurf, Herr Schollbach, \n\ndann gebe es nichts mehr zu gestalten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es jetzt \n\nweiteren Redebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Ich \n\nsehe, dass das nicht der Fall ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1960 \n\nDann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Staatsminis-\n\nter Prof. Unland, bitte. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nIhnen liegt heute ein Gesetzentwurf zur Abstimmung vor, \n\nder in dieser Dimension seinesgleichen sucht. Den Kom-\n\nmunen werden allein f\u00fcr Investitionen 800 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt. Davon zahlt das Land \n\n\u00fcber 300 Millionen Euro, ohne dass ein einziger Cent an \n\nKrediten aufgenommen werden muss. Die Kommunen \n\nbeteiligen sich in gleicher Gr\u00f6\u00dfenordnung. \n\nZu einem solchen Kraftakt d\u00fcrften nur wenige andere \n\nBundesl\u00e4nder in der Lage sein \u2013 ich vermute, nur ein \n\neinziges au\u00dfer Sachsen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nBestimmt Th\u00fcringen, oder?) \n\nWir k\u00f6nnen das aus zwei Gr\u00fcnden: Einerseits flossen die \n\nSteuereinnahmen auch im Jahr 2015 sehr gut \u2013 wir sind \n\nzwar noch nicht am Ende, aber es sieht gut aus \u2013, und \n\nandererseits wird in Sachsen traditionell gut gewirtschaf-\n\ntet. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ja!) \n\nWir bleiben daher von der einen oder anderen Belastung \n\nverschont, die in anderen Bundesl\u00e4ndern getragen werden \n\nmuss. Gut laufende Steuereinnahmen m\u00fcssen daher in \n\nSachsen nicht herhalten, um Haushaltsl\u00f6cher zu stopfen; \n\nsie k\u00f6nnen vielmehr zur Gestaltung unseres Landes \n\neingesetzt werden. \n\n(Beifall der Abg. Hannelore Dietzschold, CDU) \n\nAllein diese Erkenntnis sollte Ansporn f\u00fcr uns alle sein, \n\nauch k\u00fcnftig unsere Haushaltswirtschaft entsprechend \n\nauszurichten. \n\nMeine Damen und Herren! Zum Investitionspaket wurde \n\nbereits sehr viel gesagt. Dass eine St\u00e4rkung der Investiti-\n\nonskraft der Kommunen per se eine gute Sache ist, ist \n\ngemeinsamer Nenner dieses Hohen Hauses. Ich schlie\u00dfe \n\nmich dem ausdr\u00fccklich an. \n\nIch halte es auch f\u00fcr richtig, dass ein \u00fcberproportional \n\nhoher Anteil in die kreisfreien St\u00e4dte flie\u00dft. Dort finden \n\nderzeit die Einwohnerzuw\u00e4chse statt. Dort muss folglich \n\nauch mehr investiert werden. \n\nSo richtig diese Schwerpunktsetzung bei der Verteilung \n\nist, so wichtig ist auch die in der Nebenabrede vereinbarte \n\nUmschichtung im Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II, also dem \n\nRegelmechanismus, der die Verteilung zwischen den \n\nZentren und dem l\u00e4ndlichen Raum regelt. Die drei Zen-\n\ntren \u2013 Chemnitz, Leipzig, Dresden \u2013 bei den Investitionen \n\nklar zu bevorzugen und gleichzeitig zu vereinbaren, dass \n\nes im Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II zu einer Umschich-\n\ntung zugunsten des l\u00e4ndlichen Raumes kommt, ist kein \n\nWiderspruch. Leider wurde dies in der \u00f6ffentlichen \n\nDebatte an der einen oder anderen Stelle so dargestellt. \n\nIch m\u00f6chte daher, auch wenn sie nicht Gegenstand des \n\nGesetzes ist, kurz auf die Nebenabrede zum Gleichm\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsgrundsatz II eingehen. Zu Beginn m\u00f6chte ich \n\nbetonen: Das war keine geheime Absprache, sondern sie \n\nist jedem zug\u00e4nglich gemacht worden. \n\nIn dem Spitzengespr\u00e4ch, das am 26. Oktober stattfand, \n\nwaren sich alle einig, dass es zu einer Umschichtung von \n\nden kreisfreien St\u00e4dten in den l\u00e4ndlichen Raum kommen \n\nmuss. Warum muss es mit dem FAG 2017/2018 zu einer \n\nsolchen Umschichtung kommen? Wir haben in Sachsen \n\nein regelgebundenes System; das ist auch gut so. Die \n\nRegelbindung verhindert willk\u00fcrliche Eingriffe und steht \n\ndamit f\u00fcr Verl\u00e4sslichkeit. \n\nDie beiden wichtigsten Regelbindungen im s\u00e4chsischen \n\nFinanzausgleichssystem sind die sogenannten Gleichm\u00e4-\n\n\u00dfigkeitsgrunds\u00e4tze. Wie der Name der beiden Grunds\u00e4tze \n\nbereits zum Ausdruck bringt, stellt das S\u00e4chsische Fi-\n\nnanzausgleichsgesetz auf Parallelit\u00e4ten bzw. gleichm\u00e4\u00dfige \n\nEntwicklungen ab. Dies betrifft im Gleichm\u00e4\u00dfigkeits-\n\ngrundsatz I das Verh\u00e4ltnis zwischen dem Land und den \n\nKommunen. Dies betrifft aber auch das Verh\u00e4ltnis zwi-\n\nschen den R\u00e4umen, also den drei kreisfreien St\u00e4dten auf \n\nder einen Seite und den zehn Landkreisen mit ihren \n\nGemeinden auf der anderen Seite. Hier sprechen wir also \n\nvom Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II. \n\nExakt an dieser Stelle haben wir seit mehreren Jahren \n\nallerdings keine Parallelit\u00e4t mehr. Die R\u00e4ume entwickel-\n\nten sich vielmehr h\u00f6chst unterschiedlich. W\u00e4hrend die \n\ndrei Zentren, insbesondere die St\u00e4dte Dresden und \n\nLeipzig, in der Gesamtschau erfreulicherweise wachsen, \n\nverliert der l\u00e4ndliche Raum nach wie vor kontinuierlich \n\nEinwohner. \n\nBei Ber\u00fccksichtigung der Einwohner im FAG ist zun\u00e4chst \n\nallein der Einwohnerstand ma\u00dfgeblich. Die Ursachen f\u00fcr \n\ndie Einwohnerentwicklung spielen \u00fcberhaupt keine Rolle. \n\nEs ist also unerheblich, ob die Einwohnerver\u00e4nderung auf \n\nWanderungsbewegungen oder auf nat\u00fcrliche Ursachen, \n\nalso Geburten und Todesf\u00e4lle, zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. \n\nWenn nun die Zentren Einwohner gewinnen, w\u00e4hrend der \n\nl\u00e4ndliche Raum Einwohner verliert, wirkt das im FAG \n\nwie eine Binnenwanderung vom l\u00e4ndlichen Raum in die \n\nZentren, auch wenn der Einwohnerverlust nicht oder nicht \n\nallein auf einer Wanderung in die kreisfreien St\u00e4dte \n\nberuhen mag. \n\nLassen Sie uns gedanklich eine solche Binnenwanderung \n\nkurz durchdeklinieren. Dabei m\u00fcssen wir nun zus\u00e4tzlich \n\nber\u00fccksichtigen, dass jeder Einwohner einer kreisfreien \n\nStadt im FAG rund 50 % \u2013 exakt sind es 49,6 % \u2013 h\u00f6her \n\ngewichtet wird als ein Einwohner des l\u00e4ndlichen Raumes. \n\nDaher hat Herr Schollbach als B\u00fcrger der Stadt Dresden \u2013 \n\nim Gegensatz zu mir als B\u00fcrger der Stadt Freiberg \u2013 zwar \n\ndas gleiche Stimmrecht, wenn wir Abgeordnete w\u00e4hlen, \n\naber finanziell wiegt halt Herr Schollbach 50 % mehr als \n\nich. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nFinanziell oder insgesamt?) \n\n\u2013 Finanziell. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1961 \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Und intellektuell?) \n\nDiese H\u00f6hergewichtung ist ein Instrument, um der h\u00f6he-\n\nren Belastung der kreisfreien St\u00e4dte aus der Erf\u00fcllung \n\nihrer zentral\u00f6rtlichen Aufgaben Rechnung zu tragen. Das \n\nInstrument der H\u00f6hergewichtung in Kombination mit der \n\nAuseinanderentwicklung der R\u00e4ume macht die vorgese-\n\nhene Korrektur im Gleichm\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz II zwin-\n\ngend notwendig. Lassen Sie uns dies am Beispiel einer \n\nvierk\u00f6pfigen Familie \u2013 Vater, Mutter und zwei Kinder; \n\nnennen wir sie einmal M\u00fcller \u2013 veranschaulichen. \n\nFamilie M\u00fcller zieht nun von Coswig nach Dresden. Es \n\nsteht au\u00dfer Frage, dass sich dies auch in der Finanzvertei-\n\nlung zwischen dem kreisfreien und dem kreisangeh\u00f6rigen \n\nRaum niederschlagen muss. Schlie\u00dflich nutzt Familie \n\nM\u00fcller nun die Infrastruktur der Stadt Dresden. Familie \n\nM\u00fcller wird bei Beh\u00f6rdenangelegenheiten nun Dresdner \n\n\u00c4mter aufsuchen. Die Kinder von Familie M\u00fcller werden \n\nnach dem Umzug wahrscheinlich in Dresden in die \n\nSchule gehen oder in einer Dresdner Kita betreut werden. \n\nEs ist also richtig, dass das Geld auch den Menschen \n\nfolgt. \n\nIn unserem System l\u00f6st der Umzug von Familie M\u00fcller \n\nvon Coswig nach Dresden jedoch eine gr\u00f6\u00dfere finanzielle \n\nUmschichtung aus, als sachlich gerechtfertigt ist. Um in \n\nder Bildsprache zu bleiben: Aus Coswig ziehen vier \n\nM\u00fcllers weg und in Dresden kommen aufgrund der 50-\n\nprozentigen H\u00f6hergewichtung allerdings sechs M\u00fcllers \n\nan. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nGanz sch\u00f6nes Lieschen-M\u00fcller-Beispiel!) \n\nDass der Stadt Dresden die Finanzkraft f\u00fcr vier M\u00fcllers \n\nangerechnet w\u00fcrde und die Gemeinde Coswig entspre-\n\nchend verliert, ist absolut in Ordnung und muss auch so \n\nsein. Ja, man geht dann auch \u00f6fter in die Semperoper. Sie \n\nhaben ja recht. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Die Semperoper \n\nwurde auch f\u00fcr den Freiberger gebaut!) \n\n\u2013 Ja, das wei\u00df ich . Deshalb wiege ich ja auch weniger, \n\nfinanziell. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nAber f\u00fcr die beiden rein virtuellen \u201eExtra-M\u00fcllers\u201c gilt \n\ndies nicht. Sie kommen zwar in Dresden an, sie haben \n\naber zuvor nie in Coswig gelebt und bringen der Gemein-\n\nde Coswig im Zuge des Wegzugs der Familie M\u00fcller \n\nkeine zus\u00e4tzliche Kostenersparnis. Wenn der Wegzug \n\ndieser beiden \u201eExtra-M\u00fcllers\u201c gleichwohl wie bisher auf \n\ndie Finanzkraft Coswigs angerechnet wird, entzieht dies \n\ndem l\u00e4ndlichen Raum Finanzkraft, ohne dass hierf\u00fcr ein \n\nad\u00e4quater Sachverhalt zugrunde liegt. \n\nIch m\u00f6chte dieses kleine Beispiel einmal auf s\u00e4chsische \n\nVerh\u00e4ltnisse anwenden. Um die Jahrtausendwende, also \n\ngerade einmal 15 Jahre zur\u00fcckliegend, lebten etwa 28 % \n\nder Sachsen in den St\u00e4dten Chemnitz, Dresden und \n\nLeipzig. Rund 72 % lebten in den heutigen zehn Land-\n\nkreisen. Derzeit haben wir ein Verh\u00e4ltnis von rund 33 % \n\nzu 67 %. Diese Verschiebung wirkt sich massiv auf die \n\nDotierung der zentral\u00f6rtlichen Aufgaben aus. Dies sieht \n\nman sehr gut, wenn man die r\u00e4umliche Bev\u00f6lkerungszu-\n\nsammensetzung einmal rein gedanklich in drei Gruppen \n\naufteilt.  \n\nNeben den reinen, also real existierenden Einwohnern im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sowie den reinen, real existierenden \n\nEinwohnern in den Zentren betrachten wir nun noch die \n\nEinwohner, die den Zentren aufgrund der H\u00f6hergewich-\n\ntung ihrer Einwohner fiktiv zugerechnet werden, um im \n\nBilde von eben zu bleiben, die sogenannten Extra-\n\nM\u00fcllers. Auf die h\u00f6her gewichteten, tats\u00e4chlich aber nicht \n\nexistierenden Einwohner wurden um die Jahrtausendwen-\n\nde noch etwa 12 % der kommunalen Finanzkraft verteilt. \n\nDerzeit sind es etwa 14 %. Das hei\u00dft, es werden nun rund \n\n15 % mehr f\u00fcr zentral\u00f6rtliche Aufgaben eingesetzt. Diese \n\nEntwicklung h\u00e4lt seit mehreren Jahren an. Deshalb \n\nwurden bereits im Jahr 2012 mit dem FAG 2013/2014 \n\nschon einmal 22,5 Millionen Euro umgeschichtet. Die \n\nUmschichtung erfolgte dadurch, dass damals das Finanz-\n\nkraftverh\u00e4ltnis von 152,6 % auf 149,6 % abgesenkt \n\nwurde. \n\nDas fortlaufende Auseinanderdriften der R\u00e4ume macht \n\nnun erneut eine Umschichtung notwendig. Mein Haus \n\nanalysiert laufend diese Zahlen. Der in den Nebenabreden \n\nfixierte Umschichtungskorridor ist daher keine willk\u00fcrli-\n\nche politische Setzung, sondern wird dem Problemkom-\n\nplex gerecht. Hinsichtlich der genauen H\u00f6he des Um-\n\nschichtungsbetrages lassen wir uns, wie es gute Tradition \n\nist, gutachterlich unterst\u00fctzen. Das derzeit zu erarbeitende \n\nGutachten wird Basis f\u00fcr die Beratungen zum FAG \n\n2017/2018 sein. Die geplante Umschichtung ist also nur \n\neine Korrektur der bisherigen Entwicklungen. Anders als \n\nimmer wieder behauptet, wird das weiterhin bestehende \n\nBev\u00f6lkerungswachstum in den kreisfreien St\u00e4dten nach \n\nwie vor durch den GMG-II-Grundsatz automatisch \n\nber\u00fccksichtigt. Durch die verabredete Umschichtung im \n\nFAG erfolgt somit definitiv keine Benachteiligung der \n\nkreisfreien St\u00e4dte. \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich noch einen Satz zu der \n\nkreisfreien Stadt sagen, die anders als Dresden und \n\nLeipzig zurzeit nicht so stark w\u00e4chst. Zu behaupten, \n\nChemnitz w\u00fcrde doppelt benachteiligt, da die Stadt keine \n\nso gro\u00dfen Einwohnergewinne h\u00e4tte und trotzdem an der \n\nUmschichtung beteiligt ist, ist falsch. Chemnitz ist viel-\n\nmehr Nutznie\u00dfer der Einwohnerentwicklung in Dresden \n\nund Leipzig. Die von den Extra-M\u00fcllers hervorgerufene \n\nUmschichtung zugunsten der kreisfreien St\u00e4dte f\u00fchrt \n\nn\u00e4mlich zu Windfall-Profits der Stadt Chemnitz. \u00dcber die \n\nsteigende Schl\u00fcsselmasse der kreisfreien St\u00e4dte gewinnt \n\ndie Stadt Chemnitz Schl\u00fcsselzuweisungen, obwohl sie \n\ntats\u00e4chlich weniger zus\u00e4tzliche Einwohner hat. Der Stadt \n\nChemnitz sind damit in den vergangenen Jahren Gelder \n\nzugeflossen, die eigentlich dem l\u00e4ndlichen Raum zu-\n\nstehen. Auch aus diesem Grund ist eine Korrektur des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1962 \n\nFinanzkraftverh\u00e4ltnisses zwischen dem kreisfreien Raum \n\nund den kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden angezeigt. \n\nMit dem Ihnen heute vorliegenden Gesetz sowie den \n\nNebenabreden geben wir exakt die Antwort auf die \n\nAnforderungen unserer Zeit. Wir stellen die Parallelit\u00e4t \n\nzwischen den R\u00e4umen wieder her, geben dem l\u00e4ndlichen \n\nRaum somit das zur\u00fcck, was ihm zusteht, und stabilisie-\n\nren damit die allgemeinen Deckungsmittel unserer Kreise \n\nund kreisangeh\u00f6rigen Gemeinden. In die Zentren geben \n\nwir \u00fcberproportional hohe Anteile der Investitionsmittel, \n\ndamit dort in die Bereiche investiert werden kann, die \n\neine wachsende Stadt ben\u00f6tigt. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz zur St\u00e4rkung der kommunalen Investitions- \n\nund Finanzkraft. Wir stimmen ab auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/3454. Es liegen keine \n\n\u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Ich schlage vor, dass wir artikel-\n\nweise abstimmen. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das \n\nscheint nicht der Fall zu sein. \n\nIch beginne mit der neuen \u00dcberschrift: Gesetz zur St\u00e4r-\n\nkung der kommunalen Investitionskraft. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen dagegen ist der \u00dcberschrift dennoch mit Mehr-\n\nheit zugestimmt worden. \n\nWir kommen zur Inhalts\u00fcbersicht. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier wieder gleiches Abstimmungsverhalten. \n\nBei Stimmenthaltungen und Stimmen dagegen ist der \n\nInhalts\u00fcbersicht dennoch mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, Gesetz \u00fcber die Errichtung eines \n\nSonderverm\u00f6gens \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hier Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen. Dennoch wurde Artikel 1 mit Mehrheit zuge-\n\nstimmt. \n\nArtikel 2, Gesetz zur St\u00e4rkung der Investitionskraft der \n\nkreisangeh\u00f6rigen Gemeinden, Landkreise und kreisfreien \n\nSt\u00e4dte im Freistaat Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier wieder Stimmenthaltungen und Gegenstimmen. \n\nDennoch wurde Artikel 2 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nArtikel 3, \u00c4nderung des Finanzausgleichsmassengesetzes \n\n2015/2016. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen. Dennoch wurde \n\nArtikel 3 mit Mehrheit beschlossen. \n\nArtikel 4, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Finanzausgleichsge-\n\nsetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches \n\nAbstimmungsverhalten. Artikel 4 wurde mit Mehrheit \n\nzugestimmt. \n\nArtikel 5, \u00c4nderung des Investitionspauschalengesetzes \n\n2015/2016. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder \n\nStimmenthaltungen und Gegenstimmen. Dennoch wurde \n\nArtikel 5 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen zu Artikel 6, Gesetz \u00fcber die Gew\u00e4hrung \n\neiner Pauschale zur Erg\u00e4nzung des Landeszuschusses \n\nnach dem Gesetz \u00fcber Kindertageseinrichtungen. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Und die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gibt es Stimmenthaltun-\n\ngen und Gegenstimmen. Dennoch ist diesem Artikel mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nWir stimmen nun \u00fcber Artikel 7 ab, Gesetz \u00fcber die \n\nErrichtung eines Sonderverm\u00f6gens Asyl- und Fl\u00fccht-\n\nlingshilfefonds. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Und die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nsehe ich Stimmenthaltungen und Gegenstimmen. Den-\n\nnoch wird dem Artikel 7 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nKommen wir nun zu Artikel 8, Inkrafttreten. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Und die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Auch hier sind wieder Stimmenthaltun-\n\ngen und Gegenstimmen zu erkennen. Dennoch ist Arti-\n\nkel 8 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nWir kommen nun zur Gesamtabstimmung \u00fcber den \n\nGesetzentwurf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Und die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nTrotz Stimmenthaltungen und Gegenstimmen wird dem \n\nGesetzentwurf mit Mehrheit zugestimmt. \n\nMeine Damen und Herren! Hierzu liegt ebenfalls ein \n\nAntrag auf unverz\u00fcgliche Ausfertigung vor. Gibt es \n\ndagegen Widerspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nverfahren wir so. Ich schlie\u00dfe damit den Tagesordnungs-\n\npunkt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1963 \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes  \n\nund anderer Gesetze \n\nDrucksache 6/2779, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/3503, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nEs geht in die erste Runde. Es beginnt die CDU, dann \n\nfolgen DIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsre-\n\ngierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile Herrn \n\nAbg. Hartmann von der CDU-Fraktion das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ein Thema, \n\nwelches wir im Koalitionsvertrag vereinbart haben, war, \n\nsich mit der Novellierung des Personalvertretungsgesetzes \n\nim Freistaat Sachsen auseinanderzusetzen und einmal zu \n\npr\u00fcfen, welche Themen der Mitbestimmung und des \n\nPersonalrechts im Hinblick auf den berechtigten Interes-\n\nsensausgleich \u2013 die  Arbeitnehmer auf der einen Seite und \n\ndie Arbeitgeber auf der anderen Seite \u2013 angepackt werden \n\nsollten. \n\nDaran hat sich eine umfassende Diskussion angeschlos-\n\nsen. Ich bin insbesondere auch der Staatsregierung sehr \n\ndankbar, dass sie in einem Referentenentwurf diese \n\nPositionen entsprechend zusammengetragen und im \n\nDiskurs die entsprechenden Vorschl\u00e4ge erarbeitet hat. \n\nEbenso bin ich dankbar, dass wir in diesem Hohen Hause \n\nim Rahmen einer Anh\u00f6rung im Ausschuss die M\u00f6glich-\n\nkeit erhielten, die einzelnen Positionen und Punkte \n\nmiteinander zu besprechen und zu beurteilen. \n\nIch m\u00f6chte deutlich sagen, dass es uns an dieser Stelle \n\nsehr wichtig war, auch mit den entsprechenden Gewerk-\n\nschaften und Personalvertretungen das Gespr\u00e4ch zu \n\nsuchen und miteinander dar\u00fcber zu sprechen, welche \n\nPunkte auch aus Sicht der Personalvertretungen anzupas-\n\nsen w\u00e4ren. Es gab einige Dinge, die durchaus sehr sinn-\n\nvoll waren. Kleine Entscheidungen haben gro\u00dfe Wirkun-\n\ngen mit sich gebracht. Das betrifft beispielsweise die \n\nFrage, dass man w\u00e4hrend des Mutterschutzes an Personal-\n\nratswahlen teilnehmen kann oder bei den zeitweise \n\nunterbrochenen Arbeitsverh\u00e4ltnissen wie den Forstarbei-\n\ntern die Mitwirkung bei Personalratswahlen und Ent-\n\nscheidungen durchgehend erm\u00f6glicht. Das sind durchaus \n\nkleine, aber nicht unwichtige Dinge. \n\n(Beifall des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDar\u00fcber hinaus gab es eine ganze Reihe von Positionen, \n\n\u00fcber die es sich auszutauschen galt. Ich m\u00f6chte deutlich \n\nsagen, dass wir alle eine sehr enge Zeitschiene in der \n\nDiskussion hatten. Sie war aus unserer Sicht vor allen \n\nDingen dadurch gepr\u00e4gt, dass es aus der Sicht der berufs-\n\nst\u00e4ndischen Vertretungen und der Personalvertretungen \n\nmit Blick auf die anstehenden Personalratswahlen im \n\nFr\u00fchjahr 2016 \u2013 zumindest f\u00fcr die Frage des Verselbst-\n\nst\u00e4ndigungstatbestandes von Dienststellen \u2013 wichtig war, \n\nzu Entscheidungen zu kommen. \n\nSomit m\u00f6chte ich gleich mit dem Thema der l\u00e4nder\u00fcber-\n\ngreifenden Dienststellen an dieser Stelle beginnen. Es \n\nging darum, einen Rahmen schaffen, dass auch l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifende Struktureinheiten \u2013 beispielsweise die \n\nRentenversicherung \u2013 die M\u00f6glichkeit haben, dass die \n\nBesch\u00e4ftigten eines Bundeslandes eine Berufsvertretung \n\nbilden und damit ihre Anspr\u00fcche und Interessen auch \n\ngegen\u00fcber und mit den Arbeitgebern vereinbaren k\u00f6nnen. \n\nDas haben wir mit diesem Gesetzentwurf vollzogen. \n\nGleichzeitig haben wir aber darauf geachtet, das ist mir \n\nsehr wichtig \u2013 es geht immer um zwei Teile ein und \n\nderselben Waage, die Arbeitnehmer- und Arbeitgeberseite, \n\nund das Austarieren der beiden Interessenlagen \u2013, dass \n\nwir mit Blick auf die kommunale Ebene eine Regelung \n\nschaffen, die zwar entsprechende Personalratswahlen \n\nerm\u00f6glicht und auch die entsprechenden \u00d6rtlichkeits-\n\nstrukturen aufnimmt, ohne sich aber in zu kleinteiligen \n\nStrukturen zu verlieren. Das ist durch einen Ausgleich \n\nund auch die R\u00fcckbesinnung auf die Ursprungsfassung \n\ndes Personalvertretungsgesetzes aus unserer Sicht sehr \n\ngelungen. \n\nDasselbe gilt auch f\u00fcr die Frage der Mitwirkungstatbe-\n\nst\u00e4nde. Im Zusammenhang damit sind wir im Bereich der \n\nK\u00fcndigungen \u2013 im \u00dcbrigen, glaube ich, auch im Interesse \n\nder Besch\u00e4ftigten \u2013 auf die alte Regelung zur\u00fcckgekom-\n\nmen. Das deutsche K\u00fcndigungsrecht sieht an dieser Stelle \n\nklare Formen, Fristen und Rechtsregelungen vor, die \n\ndeutlich klarer sind und insoweit nicht zwangsl\u00e4ufig einer \n\nMitwirkung im Personalrat bed\u00fcrfen. Das Gegenteil ist \n\nder Fall: Sie f\u00fchren vielleicht dazu, dass das Ganze sich \n\nproblematisiert. \n\nWir haben Anregungen hinsichtlich der Frage der Organi-\n\nsation der Personalvertretungen, insbesondere auch bei \n\nder Frage der Gremienfairness, aufgenommen. Vor allem \n\nsoll das Gremium entscheidungsbefugt sein und nicht \u2013 \n\nwie der Entwurf im Ursprung vorgesehen hat \u2013 die \n\nentsprechenden Arbeitskreise, Fachbereiche oder Arbeits-\n\ngemeinschaften die Entscheidungen treffen. \n\nNun komme ich zur Arbeitsgemeinschaft der Hauptperso-\n\nnalr\u00e4te. Das ist ein sehr sinnvolles Instrument. Es gibt \n\nzwar die Personalvertretungen in allen Ministerien, f\u00fcr die \n\nStaatsregierung aber gibt es keine Personalvertretung. \n\nDeswegen ist hier eine Arbeitsgemeinschaft der Haupt-\n\npersonalr\u00e4te n\u00f6tig, die entsprechend Positionen, Anregun-\n\ngen und Hinweise auch in die Richtung der Staatsregie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1964 \n\nrung geben kann, ohne dass aber dieses Gremium in der \n\nForm zu einem beschlie\u00dfenden wird und insbesondere die \n\ngew\u00e4hlten regul\u00e4ren Personalstrukturen benachteiligt \n\nwerden. \n\nWir haben neue Mitbestimmungstatbest\u00e4nde aufgenom-\n\nmen. Wir haben einen aufgenommen, der mit Blick auf \n\ndie neue und ver\u00e4nderte Arbeitswelt aus unserer Sicht \n\nsehr wichtig war: die Teleheimarbeit. Das dienststellenin-\n\nterne Gesundheitsmanagement ist aber auch eingeflossen. \n\nWir gehen deutlich \u00fcber das hinaus, was bisher Bestand-\n\nteil des Personalvertretungsrechts war. Wir glauben, dass \n\ngerade auch das dienststelleninterne Gesundheitsma-\n\nnagement als Angelegenheit der Mitbestimmung ein \n\nwesentlicher Beitrag daf\u00fcr ist, dass die Besch\u00e4ftigten-\n\nstrukturen gut und vern\u00fcnftig miteinander funktionieren \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nIn diesem Kontext sei angemerkt, dass uns neben dem \n\nPersonal- und Personalvertretungsrecht eine besondere \n\nHerzensangelegenheit die Schwerstbehindertenvertretung \n\ngewesen ist. Wir haben insoweit auch die Anregungen zur \n\nMitwirkung der Schwerbehindertenvertretung aufge-\n\nnommen. Die Arbeitsgemeinschaft der Schwerbehinder-\n\ntenvertretung haben wir auch in die entsprechenden \n\nBeratungsfolgen eingebunden und den Tatbestand der \n\nMitwirkung auch auf die Behindertenbereiche ausgewei-\n\ntet, sodass man sich tats\u00e4chlich auch in alle Themenkom-\n\nplexe eingebunden und mitgenommen f\u00fchlt. \n\nKurzum l\u00e4sst sich Folgendes sagen: Es ist zwar immer \n\neine Frage, aus welcher Perspektive ich das Personalver-\n\ntretungsgesetz betrachte. Insoweit sage ich noch einmal \n\neinen herzlichen Dank an die Vertreter der Staatsregierung \n\nund das federf\u00fchrende Innenministerium f\u00fcr den Entwurf \n\nund die konstruktive Begleitung, einen herzlichen Dank \n\nan alle Sachverst\u00e4ndigen und berufsst\u00e4ndischen Vertre-\n\ntungen, die viele Anregungen und Impulse gegeben \n\nhaben, und f\u00fcr eine aus meiner Sicht \u2013 das sei durchaus an \n\ndieser Stelle gestattet, Herr Tischendorf \u2013 konstruktive \n\nDiskussion und Debatte in diesem Hohen Hause, zumin-\n\ndest in den Aussch\u00fcssen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nZum Schluss reden wir immer \u00fcber die Perspektive. F\u00fcr \n\nuns war es wichtig, beide Interessen ausgewogen zu \n\ngestalten. Das waren auf der einen Seite die Interessen des \n\nArbeitgebers und das Interesse der Funktionsf\u00e4higkeit der \n\nArbeitsstrukturen. Deswegen haben wir auch nicht jeder \n\nAnregung folgen wollen, die von unserem Koalitions-\n\npartner eingebracht wurde. Auf der anderen Seite sind es \n\ndie berechtigten Interessen der Besch\u00e4ftigten. Insoweit \n\nbitte ich Sie, dass Sie dem Entwurf heute in der entspre-\n\nchenden Beschlussfassung zustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE. Herr Abg. Tischendorf, bitte. \n\nKlaus Tischendorf, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich war noch \n\nganz erschlagen von dem Lob meines Vorredners, davon \n\nmusste ich mich erst einmal etwas erholen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich verkneife \n\nmir einmal die Debatte, die wir im Innenausschuss ge-\n\nf\u00fchrt haben, weil Wiederholungen es auch nicht besser \n\nmachen. Wir haben einen umf\u00e4nglichen Antrag hingelegt, \n\nwie wir uns das Personalvertretungsrecht unter den \n\nBedingungen, die uns die Staatsregierung vorgegeben hat, \n\nvorstellen. Ich will deshalb grunds\u00e4tzlich \u00fcber das s\u00e4chsi-\n\nsche Personalvertretungsrecht reden. Ich denke, dass das \n\nhier der richtige Platz daf\u00fcr ist. \n\nIch komme zum Koalitionsvertrag. Darin steht: \u201eDie \n\npartnerschaftliche Zusammenarbeit zwischen Diensther-\n\nren und Besch\u00e4ftigten ist Fundament einer leistungsf\u00e4hi-\n\ngen Verwaltung. Daher werden wir bis Mitte 2016 ein \n\nzeitgem\u00e4\u00dfes und praktikables Personalvertretungsgesetz \n\nmit erweiterten Mitbestimmungsrechten beschlie\u00dfen.\u201c So \n\nweit die selbst gestellte Aufgabe. \n\nDer heute zur Abstimmung gestellte Antrag aus dem \n\nInnenausschuss muss dem nat\u00fcrlich auch standhalten. \n\nWas zurzeit modernes Personalvertretungsrecht in Bund \n\nund L\u00e4ndern ist, daran muss er sich messen lassen. Damit \n\nm\u00f6chte ich in die Fachdiskussion einsteigen. Ich denke, \n\ndass hier der richtige Platz daf\u00fcr ist. Wir sind uns immer \n\nnoch einig: Um den \u00f6ffentlichen Dienst weiterzuentwi-\n\nckeln, bedarf es verbindlicherer Beteiligungsrechte der \n\nBesch\u00e4ftigten und ihrer Interessenvertretung. Unumstrit-\n\nten ist auch noch die Feststellung, dass die Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit des \u00f6ffentlichen Dienstes nur durch eine wirksame \n\nBeteiligung der Besch\u00e4ftigten gesichert werden kann. \n\nEs gibt berechtigte Forderungen, gerade von Personalver-\n\ntretungen und Gewerkschaften, der fortschreitenden \n\nAuseinanderentwicklung auf Bundes-, Landes- und \n\nkommunaler Ebene, was das Kommunalvertretungsrecht \n\nbetrifft, entgegenzuwirken. Wir sind der Meinung, viel-\n\nmehr m\u00fcssen Mitbestimmungsl\u00fccken geschlossen, Infor-\n\nmationsrechte f\u00fcr Besch\u00e4ftigte erweitert, die Organisation \n\nsowie die Arbeitsf\u00e4higkeit der Personalr\u00e4te verbessert und \n\nder rechtswidrige Ausschluss von Strukturtarifvertr\u00e4gen \n\nendlich beendet werden. \n\nIn den letzten Jahren hat sich der \u00f6ffentliche Dienst \n\ndynamisch ver\u00e4ndert, das wissen wir. Immer h\u00e4ufiger \n\nwerden Organisationsgrenzen ver\u00e4ndert, Umstrukturie-\n\nrungen vorgenommen oder auch neue Arbeitsorganisatio-\n\nnen, wie schon angesprochen, und neuwertige IT-Technik \n\neingef\u00fchrt. Es bedarf eines erweiterten Besch\u00e4ftigungsbe-\n\ngriffes sowie der Anpassung der Zust\u00e4ndigkeiten des \n\nPersonalrates in allen sozialen, personellen und organisa-\n\ntorischen Angelegenheiten. Damit k\u00f6nnte bereits heute \n\nder eingetretenen Beteiligungsl\u00fccke wirksam begegnet \n\nwerden. So ein Herangehen w\u00fcrde langwierige Auseinan-\n\ndersetzungen um Zust\u00e4ndigkeiten vermeiden und ent-\n\nscheidungserhebliche Fragen in der Personalratsarbeit \n\n\u00fcberhaupt in den Mittelpunkt stellen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1965 \n\nDer \u00f6ffentliche Dienst, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, hat sich im Zuge der Einf\u00fchrung von Open \n\nGovernment Transparenz nun auf die Fahnen geschrieben. \n\nDem ist auch innerhalb der Verwaltung mehr Rechnung \n\nzu tragen. Vor diesem Hintergrund sind aus unserer Sicht \n\n\u00fcberkommene Regelungen wie Verschwiegenheitspflich-\n\nten der Personalr\u00e4te auf den Pr\u00fcfstand zu stellen und \n\ndurch die Normierung wie im Betriebsverfassungsgesetz \n\nmit der vergleichbaren Schweigepflicht zu erg\u00e4nzen. Es \n\ngeht darum, die Organisation und Arbeitsf\u00e4higkeit der \n\nPersonalr\u00e4te zu verbessern. So sind die Zusammenar-\n\nbeitsverpflichtungen derart auszugestalten, dass Dienst-\n\nstelle und Personalrat auch wirklich als gleichberechtigte \n\nPartner angesehen werden. \n\nFolglich sollte auch die Reichweite des Initiativrechtes \n\ndes Personalrates dem der Dienststelle gleichgestellt \n\nwerden. Die von mir unterst\u00fctzte Forderung nach der \n\nAllzust\u00e4ndigkeit der Personalvertretung hat zun\u00e4chst den \n\nSinn, keine Beteiligungsl\u00fccken zuzulassen. Diese gibt es, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, in allen Mitbe-\n\nstimmungskatalogen, egal ob eingeschr\u00e4nkte oder volle \n\nMitbestimmung. Dazu gibt es \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachlesen \n\n\u2013 unz\u00e4hlige gerichtliche Entscheidungen. Es ist doch \n\nallemal f\u00fcr die Dienststellenleitung und die Besch\u00e4ftig-\n\ntenvertretung sachgerechter, nicht um das Vorliegen eines \n\nBeteiligungsrechtes zu streiten, wie es oftmals passiert, \n\nsondern die entscheidungserheblichen Ermessensfragen in \n\nden Vordergrund zu stellen. Genau das ist das Ziel, wenn \n\nman Allzust\u00e4ndigkeit in der Personalvertretung will. \n\nDer Umfang und der Bedeutungsinhalt von Beteiligungs-\n\ntatbest\u00e4nden, die teilweise nur mit erheblichen Kenntnis-\n\nsen \u2013 das wissen wir aus der praktischen Arbeit \u2013 mit \n\nKommentaren, Zeitschriften, Begutachtungen und Bera-\n\ntungsaufwand zu deuten sind, steht als Hindernis vor der \n\neigentlichen sinnvollen Befassung mit der Sache selbst. \n\nDem m\u00fcssen wir in den n\u00e4chsten Jahren beim Personal-\n\nvertretungsrecht entgegenwirken. Zudem \u00fcberlagern sich \n\nviele Beratungsgegenst\u00e4nde, weil durch die wachsenden \n\nKataloge, die es in den L\u00e4ndern gibt, die Gesichtspunkte \n\nentstanden sind; entweder man hat etwas von anderen \n\nL\u00e4ndern ausgeliehen, oder man hat etwas dazugeschrie-\n\nben, aber es ist kaum noch \u00fcbersichtlich. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Technische \n\nadministrative personalwirtschaftliche Vorg\u00e4nge haben \n\nneue Sachverhalte zur Folge, denen einzelne Mitbestim-\n\nmungstatbest\u00e4nde nicht folgen k\u00f6nnen, selbst wenn sie \n\nlaufend angepasst oder, wie wir es heute wieder machen, \n\nerg\u00e4nzt werden. Selbstverst\u00e4ndlich muss die von mir \n\ngelobte Allzust\u00e4ndigkeit Grenzen haben. Das Verfas-\n\nsungsgericht gibt uns da eine klare Vorgabe. Die Mitbe-\n\nstimmung hat im \u00f6ffentlichen Dienst dort rechtliche \n\nGrenzen, wo Amtshandlungen im Rahmen von Ermes-\n\nsensentscheidungen erfolgen. Das ist die einzige Grenze. \n\nDas hei\u00dft aber auch im Umkehrschluss, dass alle anderen \n\nAngelegenheiten als Mitbestimmungstatbest\u00e4nde recht-\n\nlich ausgebaut werden k\u00f6nnten, und das ist genau unsere \n\nForderung. \n\nDie Reichweite des Initiativrechtes beim Personalrat \n\nsollte dem der Dienststelle folgen, das hei\u00dft, keinen \n\nbesonderen, sondern allgemeinen Beteiligungsverfahren \n\nunterliegen. Es ist \u00fcbrigens nicht zu begr\u00fcnden, weshalb \n\neine Initiative eines Personalrates weniger sinnhaft ist \n\noder begr\u00fcndet sein soll als diejenige einer Dienststellen-\n\nleitung. Daf\u00fcr habe ich \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis, dass \n\nman eine solche Abgrenzung macht. \n\nDie einen Antrag absendende Stelle sagt eigentlich zur \n\nBegr\u00fcndetheit eines Sachverhaltes \u00fcberhaupt nichts aus. \n\nEntscheidend ist doch, ob die Dienststellenleitung die \n\nVorschl\u00e4ge des Personalrates \u00fcbernimmt oder nicht \n\n\u00fcbernimmt. Das ist die Frage. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Noch ein ande-\n\nrer Aspekt: Die Personalvertretungsgesetze kennen seit \n\nden Sechzigerjahren Sollvorschriften zur Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit der Ber\u00fccksichtigung der Geschlechter. Im \n\n2. Gleichberechtigungsgesetz wurde eine durch die \n\nL\u00e4nder erg\u00e4nzungsf\u00e4hige Bestimmung der Sollvorschrif-\n\nten in das Bundesrahmenrecht eingef\u00fchrt. Mit dem \n\nFortfall des Bundesrahmenrechtes und der notwendigen \n\nNovelle in den L\u00e4ndern sollte hinsichtlich der Repr\u00e4sen-\n\ntanz der Geschlechter nun zu zwingenden Quoten gegrif-\n\nfen werden. Zumindest bin ich da der Meinung, wenn \n\nnach Jahrzehnten der Diskussion immer noch keine \n\nausreichende Vertretung von Frauen in manchen Wahl-\n\ngremien vorhanden ist, muss man eine gesetzliche Rege-\n\nlung treffen. Die Erfahrungen in den Bundesl\u00e4ndern mit \n\nQuoten, die es mittlerweile gibt, zeigen, dass diese Be-\n\nm\u00fchung die Einreicher von Vorschlagslisten dazu zwingt, \n\nmehr dar\u00fcber nachzudenken; und es werden, siehe da, \n\nauch mehr Kandidatinnen gefunden, wenn man es gesetz-\n\nlich auch vorschreibt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Recht der \n\nEinigungsstellen ist wegen der gegenw\u00e4rtigen Entwer-\n\ntungstendenz zu reformieren. Dabei sind unterschiedliche \n\nModelle f\u00fcr die L\u00e4nder f\u00fcr sogenannte klassische Minis-\n\nterialverwaltungen, Verwaltungszweige von Verwaltungen \n\nmit wirtschaftlichen Aufgaben usw. erforderlich. Bei der \n\nEntwicklung der Zusammensetzung von Einigungsstellen \n\nsollten Poolmodelle, offene Listen oder die Einrichtungen \n\nvon zentralen Schlichtungsstellen f\u00fcr Verwaltungszweige \n\nund Ressourcen vorstellbar sein. Eine freiwillige Schlich-\n\ntungsm\u00f6glichkeit sollte parallel zum bestehenden Recht \n\nf\u00fcr die Einigungsstellen vorgesehen werden. Die letzte \n\nEntscheidung der Dienststelle ist aus rechtlichen Gr\u00fcnden \n\nmit einer Begr\u00fcndungspflicht zu versehen. Auch das sind \n\nDinge, \u00fcber die ich gerne einmal mit Ihnen diskutiert \n\nh\u00e4tte. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich k\u00f6nnte den \n\nKatalog noch etwas weiter f\u00fchren. Ich wei\u00df, dass dies \n\nnicht alle Abgeordneten zum Thema Personalvertretungs-\n\nrecht vom Hocker rei\u00dft, aber einige doch, vermute ich. \n\nDas waren einige Vorschl\u00e4ge aus der bundesweiten \n\nFachdiskussion. Sie werden ganz schnell feststellen, dass \n\nSie diese im Gesetzentwurf der Staatsregierung und auch \n\nim \u00c4nderungsantrag kaum oder gar nicht finden. Das hat \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1966 \n\nmit der Art und Weise zu tun, wie dieses Gesetz auf den \n\nWeg gebracht wurde. Es ist auch nicht verwunderlich. Die \n\nStaatsregierung hatte mitten im Sommer in der Sommer-\n\npause mit einer dann auch noch verk\u00fcrzten Anh\u00f6rungs-\n\nfrist Gewerkschaften und berufsst\u00e4ndische Vertretungen \n\naufgefordert, sich dazu zu \u00e4u\u00dfern. An dieses Herangehen \n\nm\u00f6chte ich kurz erinnern. Es f\u00fchrte sogar dazu, dass die \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nde \u2013 man h\u00f6re, die kommuna-\n\nlen Spitzenverb\u00e4nde! \u2013 in der Anh\u00f6rung mit harscher \n\nKritik auffuhren und sich \u00fcber die Zeitschiene beschwert \n\nhaben. \n\nEigentlich war die Eile \u2013 da bin ich anderer Meinung als \n\nmein Vorredner \u2013 \u00fcberhaupt nicht geboten. Wenn CDU \n\nund SPD eine ehrliche und eine wie im Koalitionsvertrag \n\nstehende breite Beteiligung und eine gef\u00fchrte Reformde-\n\nbatte f\u00fcr die Modernisierung im Dienstrecht gewollt \n\nh\u00e4tten, dann h\u00e4tten wir ja das ganze Jahr gen\u00fcgend Zeit \n\ngehabt, so wie es im Koalitionsvertrag steht. Die Behaup-\n\ntung, dass Eile wegen der Personalratsfragen erforderlich \n\nwar, ist eigentlich gelogen. Wir wussten das auch im \n\ngewerkschaftlichen Bereich. Rechtlich erforderlich w\u00e4re \n\nnur die Novellierung von \u00a7 6, die Verselbstst\u00e4ndigung \n\ngewesen. Da f\u00fcge ich hinzu, wenn Sie den Minister so \n\ngelobt haben, aber dann nicht in der Art und Weise, wie es \n\nder Minister vorgeschlagen hat. \n\nUnsere beiden \u00c4nderungsantr\u00e4ge haben sehr viel mehr \n\nSubstanz als die Inkompetenz, die in diesem Teil vorge-\n\nschlagen wurde. Sie geben mir sicherlich recht, \n\n(Beifall der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndass wir das so nie h\u00e4tten beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Das war \n\nein klarer Beleg daf\u00fcr, dass man das die Staatsregierung \n\nnicht machen lassen kann. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sie h\u00e4tten auch \n\nunsere teilweise gleichlautenden \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\n\u00fcbernehmen k\u00f6nnen, aber das ist s\u00e4chsische Demokratie. \n\nSie haben sie zum Teil erst einmal abgelehnt und dann \n\ndem eigenen mit demselben Text wieder zugestimmt. Das \n\nkann alles sein, das k\u00f6nnen Sie alles machen. \n\nIch kann Ihnen sagen: Schade um diesen Gesetzentwurf! \n\nEs gibt einige Verbesserungen im Katalog \u2013 ich habe \n\ngesagt, was ich grunds\u00e4tzlich davon halte \u2013, einige Ver-\n\nschlimmbesserungen. Wir haben im Innenausschuss \n\ngen\u00fcgend dar\u00fcber diskutiert, und ich kann Ihnen nur \n\nsagen: Wenn Sie sich auf das Niveau begeben, mit der \n\nLINKEN \u00fcber Personalvertretungsrecht zu diskutieren, \n\nsehen wir uns gern an diesem Tisch wieder. Aber diesen \n\nGesetzentwurf k\u00f6nnen wir maximal mit Enthaltung \n\nbegr\u00fcnden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nHerr Abg. Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! SPD und \n\nCDU haben im Koalitionsvertrag vereinbart, dass bis \n\n2016 ein zeitgem\u00e4\u00dfes und praktikables Personalvertre-\n\ntungsgesetz mit verbesserten Beteiligungs- und Mitbe-\n\nstimmungsm\u00f6glichkeiten verabschiedet werden soll. Jetzt \n\nwar die Zeitschiene schon zweimal Thema. Auch wenn es \n\nsicher auf dem Schirm war, ist das eine Realit\u00e4t gewesen, \n\nder sich die Staatsregierung stellen musste, aber auch wir \n\nim Parlament. Auch wenn Klaus Tischendorf recht hat, \n\nmuss man, denke ich, einbeziehen, welche Realisie-\n\nrungsm\u00f6glichkeiten bei einem zweigeteilten Verfahren \n\neine m\u00f6glicherweise noch weitergehende Verbesserung \u2013 \n\noder eben nicht \u2013 gehabt h\u00e4tte. Die schnelle Novellierung \n\nwar sozusagen der einzige Weg, um das Personalvertre-\n\ntungsgesetz \u00fcberhaupt zu verbessern. Das kurze Beteili-\n\ngungsverfahren \u00fcber den Sommer wurde zu Recht kriti-\n\nsiert. Uns war wichtig, dass wir als Parlament es rechtzei-\n\ntig bekommen, damit die intensiven Diskussionen in der \n\nBreite gef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. Wir hatten die sehr breite \n\nAnh\u00f6rung mit mehreren Aussch\u00fcssen. \n\nIch muss sagen, in meiner abschlie\u00dfenden Bewertung \n\nkonnten dadurch die Nachteile des kurzen Beteiligungs-\n\nverfahrens im Sommer kompensiert werden. Ich muss \n\nauch ehrlicherweise eingestehen, dass es innerhalb der \n\nKoalition unterschiedliche Auffassungen dar\u00fcber gibt, \n\nwas ein zeitgem\u00e4\u00dfes Personalvertretungsrecht ausmacht. \n\nKollege Hartmann hat angesprochen, dass wir auch hart \n\num Inhalte gerungen haben. \n\nAber am Ende ist Politik nun einmal die Kunst des \n\nMachbaren. Gemessen daran, wo das s\u00e4chsische Perso-\n\nnalvertretungsrecht bundesweit steht und welche M\u00f6g-\n\nlichkeiten wir innerhalb der Koalition haben, kann sich \n\ndas Ergebnis, das wir heute hier abschlie\u00dfend beraten, \n\ndurchaus sehen lassen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\nWir haben es im Dialog mit allen Beteiligten \u2013 Gewerk-\n\nschaften und Arbeitgebern, aber auch dem Koalitions-\n\npartner \u2013 geschafft, ein modernes Personalvertretungsge-\n\nsetz auf den Weg zu bringen, und setzen damit nicht \n\nweniger als einen wichtigen Punkt des Koalitionsvertra-\n\nges um. Erreicht haben wir viele Verbesserungen und \n\nerweiterte Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Perso-\n\nnalvertretungen. Bereits der Entwurf enthielt viele Punkte, \n\num die Beteiligungs- und Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten \n\nzu verbessern. Ich m\u00f6chte beispielhaft einige skizzieren \n\nund den wichtigsten dabei zuerst benennen, n\u00e4mlich den \n\nerweiterten Besch\u00e4ftigtenbegriff um die studentischen, \n\nk\u00fcnstlerischen und wissenschaftlichen Hilfskr\u00e4fte, die \n\nerstmals in den Schutzbereich des Personalvertretungsge-\n\nsetzes fallen werden. \n\nMeine Damen und Herren, das darf man nicht untersch\u00e4t-\n\nzen. Das sind circa 45 000 Menschen in befristeten und \n\n\u00e4u\u00dferst schwachen Arbeitsverh\u00e4ltnissen, insbesondere an \n\nden Hochschulen. Diese werden nun eingeschr\u00e4nkt den \n\nMitbestimmungsm\u00f6glichkeiten unterliegen. Aber sie dort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1967 \n\nhineinzuholen ist ein gro\u00dfer Erfolg f\u00fcr diese 45 000 \n\nMenschen. \n\nWir haben verbesserte M\u00f6glichkeiten der Verselbstst\u00e4ndi-\n\ngung von Dienststellen. Insbesondere, nachdem die letzte \n\nStaatsregierung diesen Paragraf \u2013 man muss es sagen \u2013 \n\nrelativ radikal geschliffen hatte, war es, denke ich, wich-\n\ntig, dass sich das Pendel jetzt auf einem machbaren Weg \n\neinfand. \n\nDie Arbeitsgemeinschaft der Hauptpersonalr\u00e4te kam \n\nebenfalls schon zu Sprache. Diese gibt es bereits eine \n\nWeile. Bisher war es eher ein kommunikatives Gremium, \n\naber im Grunde faktisch die h\u00f6chste Personalvertretung \n\nim Freistaat Sachsen. Jetzt wird sie zu einer solchen, \n\nindem die Sachverhalte von landesweiter Bedeutung mit \n\nPersonalbezug offiziell in der Arbeitsgemeinschaft der \n\nHauptpersonalr\u00e4te angeh\u00f6rt werden. An dieser Stelle gab \n\nes in der Anh\u00f6rung weiteren Gespr\u00e4chsbedarf, auf den ich \n\ngleich noch zu sprechen kommen m\u00f6chte. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hat eine sehr breite \n\nDiskussion \u00fcber die unterschiedlichen Aspekte erm\u00f6g-\n\nlicht. Als SPD-Fraktion hatten wir uns zum Ziel gesetzt, \n\ndie Bedenken der Sachverst\u00e4ndigen weitgehend zu pr\u00fcfen \n\nund, so weit es geht, in den Gesetzentwurf aufzunehmen, \n\num weitere Verbesserungen zu erreichen. Gemeinsam mit \n\nunserem Koalitionspartner haben wir an einigen Stellen \n\nL\u00f6sungen gefunden, die sowohl die berechtigten Interes-\n\nsen der Besch\u00e4ftigten auf der einen Seite und der Dienst-\n\nstellen auf der anderen Seite ber\u00fccksichtigen. \n\nIch m\u00f6chte die wichtigsten Erg\u00e4nzungen noch nennen. \n\nEin wichtiger Punkt der Sachverst\u00e4ndigen war die eigent-\n\nlich gut gemeinte Flexibilisierung der Arbeitsweise von \n\nPersonalvertretungen. Eigentlich vorgeschlagen war die \n\nAuslagerung von Entscheidungsbefugnissen in Vorst\u00e4nde \n\nund Aussch\u00fcsse. Hier wurde von den Sachverst\u00e4ndigen \n\nunisono gesagt, dass eine Aush\u00f6hlung des Demokratie-\n\nprinzips in der Personalvertretung und Streit vorpro-\n\ngrammiert seien und dass das eher zu einer Verschlechte-\n\nrung der Arbeitsweise f\u00fchren k\u00f6nnte. Wir haben uns \n\ndementsprechend daf\u00fcr entschieden, die Auslagerung der \n\nEntscheidungsbefugnisse nicht mitzumachen. Gleichwohl \n\nsind wir daf\u00fcr, dass trotzdem Flexibilisierungsm\u00f6glich-\n\nkeiten eingef\u00fchrt werden. Deshalb wird es Aussch\u00fcsse zur \n\nVorbereitung von Personalratssitzungen geben. Wir halten \n\nauch an dem Umlaufverfahren fest und tragen der Kritik \n\naus den Sachverst\u00e4ndigenreihen Rechnung, indem wir es \n\ndem Einstimmigkeitsprinzip des Personalrats unterwer-\n\nfen. \n\nBesonderes Augenmerk haben wir auf Menschen mit \n\nBehinderung und insbesondere die Schwerbehinderten-\n\nvertretungen gelegt. So war es eine Forderung, dass die \n\nArbeitsgemeinschaft der Schwerbehindertenvertretungen \n\nals beratendes Mitglied in der AG der Hauptpersonalr\u00e4te \n\nteilnimmt. Das haben wir im Rahmen der Beschl\u00fcsse im \n\nInnenausschuss verankert. Zum Zweiten gilt es, neben \n\nden Schwerbehinderten auch Menschen mit Behinderun-\n\ngen unterhalb des Grades einer Schwerbehinderung in den \n\nBlick zu nehmen, weshalb wir die Notwendigkeit zur \n\nF\u00f6rderung der Eingliederung und beruflichen Entwick-\n\nlung auch f\u00fcr diesen Personenkreis erkennen und das \n\nGesetz in diesem Sinne \u00e4ndern wollen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht die einzelnen Punkte wiederholen, \n\ndie Kollege Hartmann als weitere Einf\u00fchrung von Mitbe-\n\nstimmungstatbest\u00e4nden richtigerweise angesprochen hat. \n\nIch m\u00f6chte vielleicht abschlie\u00dfend noch einen wichtigen \n\nPunkt aus der Anh\u00f6rung zu diesem Katalog nennen, und \n\nzwar die Kritik an dem Vorschlag, Ma\u00dfnahmen der \n\nverhaltensbedingten Gesundheitsvorsorge nur am Verhal-\n\nten der Arbeitnehmer zu betrachten. Die Sachverst\u00e4ndigen \n\nhaben in gro\u00dfer Breite dargelegt, dass zur Betrachtung der \n\nGesundheitsvorsorge auch das Arbeitsumfeld des Arbeit-\n\nnehmers geh\u00f6rt, f\u00fcr das die entsprechende Dienststelle \n\nverantwortlich ist. \n\nDaher schlagen wir vor, von dieser Formulierung im \n\nGesetzentwurf abzuweichen und zu einem dienststellenin-\n\nternen Gesundheitsmanagement zu kommen, das alle \n\nAspekte ber\u00fccksichtigen kann. \n\nDiese vielen Punkte verdeutlichen, dass eine Modernisie-\n\nrung des Personalvertretungsgesetzes trotz unterschiedli-\n\ncher Perspektiven innerhalb der Koalition f\u00fcr die Staats-\n\nregierung und die Koalitionsfraktionen von CDU und \n\nSPD ein sehr wichtiges Thema ist. Ich muss sagen, das \n\nwurde von au\u00dfen auch so wahrgenommen. Ich m\u00f6chte \n\ndas anhand einer Bewertung aus einem der vielen Gespr\u00e4-\n\nche verdeutlichen, die wir im Zuge der parlamentarischen \n\nBefassung gef\u00fchrt haben. Es wurde gesagt, die Geset-\n\nzesnovelle ist nicht der ganz gro\u00dfe Wurf, aber durchaus \n\nein gro\u00dfer Schritt in die richtige Richtung. Bisher liegt \n\nSachsen beim Personalvertretungsrecht bundesweit auf \n\ndem letzten Platz. Durch die Novelle kommen wir ins \n\nMittelfeld. \n\n(Klaus Tischendorf, DIE LINKE: Ja, ja! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAbsehbar ist, dass sich k\u00fcnftige s\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrungen um weitere Verbesserungen k\u00fcmmern m\u00fcssen. Ich \n\nhatte anfangs auf die Kunst des Machbaren abgestellt und \n\nm\u00f6chte an der Stelle noch einmal deutlich machen, dass \n\nwir als SPD nat\u00fcrlich mehr wollten im Bereich der \n\nVerbesserung des Personalvertretungsrechts. Aber so ist \n\ndas nun einmal in einer Koalition mit unterschiedlichen \n\nPartnern, und ich m\u00f6chte, um das zu unterstreichen, mit \n\neinem Zitat von Helmut Schmidt schlie\u00dfen: \u201eDie Demo-\n\nkratie lebt vom Kompromiss. Wer keine Kompromisse \n\nmachen kann, ist f\u00fcr die Demokratie nicht zu gebrau-\n\nchen.\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Abg. H\u00fctter, bitte. \n\nH\u00fctter, Carsten, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1968 \n\nVolksmund sagt: \u201eWas lange w\u00e4hrt, wird endlich gut.\u201c \n\nLeider trifft das jedoch nicht auf jeden Gesetzentwurf zu, \n\nder in den Landtag eingebracht wird. Das gilt auch f\u00fcr \n\nden vorliegenden Entwurf eines Gesetzes zur \u00c4nderung \n\ndes S\u00e4chsischen Personalvertretungsgesetzes und anderer \n\nGesetze. \n\nDie AfD-Fraktion im S\u00e4chsischen Landtag steht einigen \n\nvorgesehenen \u00c4nderungen des Personalvertretungsgeset-\n\nzes sehr kritisch gegen\u00fcber. In einer vom Innenausschuss \n\nanberaumten Sitzung, zu der Sachverst\u00e4ndige geladen \n\nwaren, traten durchaus sehr weit auseinandergehende \n\nEinzelmeinungen der Experten hervor. Viele davon \n\nsparten nicht mit Kritik am Entwurf und unterbreiteten \n\nVerbesserungsvorschl\u00e4ge. Dem schlie\u00dfen wir uns an. Wir \n\nverm\u00f6gen darin kein zeitgem\u00e4\u00df praktikables Personalver-\n\ntretungsgesetz zu erkennen. Die AfD-Fraktion hat daher \n\neinen eigenen \u00c4nderungsantrag eingebracht, zu dem mein \n\nKollege Sebastian Wippel nachher noch vortragen wird. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWo war der im Ausschuss?) \n\nIch m\u00f6chte nun auf einige Punkte eingehen, die uns im \n\neingebrachten Gesetzentwurf als nicht zielf\u00fchrend er-\n\nscheinen. \n\nDie im Entwurf vorgesehene Erweiterung der M\u00f6glich-\n\nkeiten zur Bildung von Personalr\u00e4ten in Nebenstellen \n\noder Teilen von Dienststellen ist auf keinen Fall tragbar. \n\nWir m\u00fcssen im Gegenteil erreichen, dass der einheitliche \n\nDienststellenbegriff f\u00fcr die kommunalen Tr\u00e4ger der \n\nSelbstverwaltung wieder vollumf\u00e4nglich Geltung erlangt. \n\nDeshalb sind wir nicht nur gegen diese Erweiterung, \n\nsondern fordern dar\u00fcber hinaus, die kommunalen Tr\u00e4ger \n\nder Selbstverwaltung vollst\u00e4ndig aus dem Anwendungs-\n\nbereich des \u00a7 6 Abs. 3 des Personalvertretungsgesetzes \n\nherauszunehmen und hierzu die entsprechende Verwei-\n\nsungsnorm des \u00a7 6 Abs. 5 Satz 3 ersatzlos zu streichen. Es \n\nsoll wieder gelten: eine Kommune, eine Beh\u00f6rde, ein \n\nPersonalrat. Die Kreisgebietsneugliederung wurde unter \n\nanderem durchgef\u00fchrt, um einzelne Verwaltungen effekti-\n\nver zu gestalten. Zus\u00e4tzliche Personalvertretungen in Teil- \n\noder Nebenstellen w\u00fcrden die kommunalen Verwaltun-\n\ngen, die ohnehin schon mehrfach personell gestrafft \n\nwurden, unn\u00f6tig weiter damit belasten, dass sie sich mit \n\nsich selbst besch\u00e4ftigen. Insbesondere die kommunalen \n\nVerwaltungen sind aber unmittelbar f\u00fcr den B\u00fcrger da. \n\nMehr Verwaltungsaufwand f\u00fcr das eigene Personal \n\nbedeutet hier zwangsl\u00e4ufig weniger Zeit f\u00fcr die Menschen \n\nvor Ort. Das kann nicht in unser aller Sinn sein. \n\nDie im Gesetzentwurf vorgesehene Ausweitung des \n\nPersonenkreises der Besch\u00e4ftigten um die studentischen, \n\nk\u00fcnstlerischen und wissenschaftlichen Hilfskr\u00e4fte an den \n\nHochschulen erzeugt zus\u00e4tzlichen Aufwand und B\u00fcrokra-\n\ntie, ohne dass dies in der Sache angezeigt ist. Es ist das \n\nwesentliche Merkmal dieses Personenkreises, dass dort \n\nlediglich befristet Dienstleistungen in Forschung, Lehre \n\noder k\u00fcnstlerischer Praxis erbracht werden. \n\nDie im Gesetzentwurf beabsichtigte \u00dcbertragung von \n\nBefugnissen des Personalrates von diesem auf seinen \n\nVorstand weisen wir ebenso zur\u00fcck. S\u00e4mtliche Mitglieder \n\neiner Personalvertretung sind dazu gew\u00e4hlt, ihren Aufga-\n\nben in verantwortlicher Form nachzukommen. Die M\u00f6g-\n\nlichkeit der \u00dcbertragung von Befugnissen auf den Vor-\n\nstand w\u00fcrde hingegen eine Mentalit\u00e4t des Delegierens \n\nf\u00f6rdern. \n\nDie AfD-Fraktion wird daher den Gesetzentwurf in der \n\nvorgelegten Form ablehnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Lipp-\n\nmann von der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Herr H\u00fctter, ich \n\nbin etwas verwundert. Bisher bin ich noch davon ausge-\n\ngangen, dass die AfD in Ihrem Wahlprogramm etwas von \n\nDemokratisierung stehen hat. Ihre Ausf\u00fchrungen haben \n\ndas gerade als ziemlich hohle Phrase, wenn es um die \n\nDemokratisierung im Bereich der Personalvertretung \n\ngeht, entlarvt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\nIch m\u00f6chte meine Rede zu Beginn nicht noch einmal mit \n\ndem Zitieren der entsprechenden Passage des Koalitions-\n\nvertrages beginnen. Diese haben wir heute schon mehr-\n\nfach geh\u00f6rt. Klar ist, dem Koalitionsvertrag war zu \n\nentnehmen, dass man ein zeitgem\u00e4\u00dfes und praktikables \n\nPersonalvertretungsrecht etablieren m\u00f6chte. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht das Bild vom Tiger und dem \n\nBettvorleger bem\u00fchen. Das w\u00e4re sicherlich unfair. Im-\n\nmerhin ist es \u2013 das muss man anerkennen \u2013 der SPD \n\nzusammen mit der CDU gelungen, hier Akzente zu \n\nsetzen. Aber ich habe in diesem Hause heute, selbst bei \n\nden Koalitionspartnern, schon mehrfach geh\u00f6rt, dass eine \n\ngewisse Einigkeit dar\u00fcber besteht, dass hier durchaus \n\nmehr drin gewesen w\u00e4re. \n\nSie haben sich um erweiterte Mitbestimmungsrechte der \n\nPersonalvertretung bem\u00fcht. Das ist anzuerkennen. Sie \n\nverbessern mit Ihrem Gesetzentwurf viel, so die Beteili-\n\ngung der Personalvertretung bei der au\u00dferordentlichen \n\nK\u00fcndigung, bei der Erstellung von Personalentwick-\n\nlungskonzepten, bei der Stufenzuordnung, bei Leistungs-\n\npr\u00e4mien und Stellenausschreibungen sowie bei den \n\nGrunds\u00e4tzen der Gesundheitsf\u00f6rderung. Das ist etwas, das \n\nsich durchaus h\u00f6ren l\u00e4sst. \n\nSehr gut finde ich auch, dass Sie mit dem \u00c4nderungsan-\n\ntrag nun die M\u00f6glichkeit der eingeschr\u00e4nkten Mitbestim-\n\nmung im Falle der ordentlichen K\u00fcndigung auch ohne \n\nAntrag des Besch\u00e4ftigten als Voraussetzung f\u00fcr die \n\nBeteiligung eingef\u00fchrt haben und dass Sie mit Ihrem \n\n\u00c4nderungsantrag weitestgehend andere Vorschl\u00e4ge von \n\nGewerkschaften und Berufsverb\u00e4nden aufgenommen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1969 \n\nsich von Irrwegen, wie etwa der \u00dcbertragung von Befug-\n\nnissen der Personalvertretung an Vorst\u00e4nde und Aus-\n\nsch\u00fcsse, verabschiedet haben. \n\nAllerdings muss man sich mit Blick auf Ihren \u00c4nderungs-\n\nantrag und vor allem mit Blick auf Ihren urspr\u00fcnglichen \n\nGesetzentwurf, der den Landtag erreichte, durchaus \n\nfragen: Kennt denn das Innenministerium \u00fcberhaupt den \n\nKoalitionsvertrag? Was da vorgelegt wurde, kann wahr-\n\nlich nicht der Ausfluss des Koalitionsvertrages gewesen \n\nsein. Von daher meine weihnachtliche Empfehlung: Tief \n\nim Keller des Landtages d\u00fcrften sie noch das eine oder \n\nandere Exemplar des Koalitionsvertrages finden, der \n\noffensichtlich noch nicht \u00fcberall in der Regierung bekannt \n\nist. T\u00fcten Sie es doch einfach ein. Machen Sie eine \n\nGru\u00dfkarte f\u00fcr den Herrn Innenminister daran und schi-\n\ncken Sie das Ganze als Weihnachtspost ab. Das erspart \n\nuns dann vielleicht die nachtr\u00e4gliche Korrektur mit derlei \n\numfassenden \u00c4nderungsantr\u00e4gen, wie sie die Koalition \n\nvorlegen musste. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGenug zur Frage des Outputs der Koalition. Was h\u00e4tten \n\nwir GR\u00dcNE uns noch gew\u00fcnscht? \n\nErstens. Schon angesprochen wurde eine weitgehende \n\nAngleichung an das Betriebsverfassungsgesetz, was \n\nbeispielsweise Freistellungsstaffeln und Mitbestimmung \n\nangeht. Die Differenzen kann man schlicht nur schwer \n\nerkl\u00e4ren. Da w\u00e4re mehr m\u00f6glich gewesen. \n\nZweitens. Die Vereinfachung der Mitbestimmungstatbe-\n\nst\u00e4nde w\u00e4re insgesamt recht innovativ gewesen. Die \n\nAusdifferenzierung und unterschiedliche Qualit\u00e4t der \n\nBeteiligung h\u00e4tte vereinfacht werden k\u00f6nnen. Im Rahmen \n\nsolcher Vereinfachungen h\u00e4tte man sicherlich noch die \n\neine oder andere Anregung aus der Anh\u00f6rung aufnehmen \n\nk\u00f6nnen. Der DGB hat dazu hinreichend viele Vorschl\u00e4ge \n\nunterbreitet. \n\nDrittens. Die Aufnahme der studentischen, wissenschaft-\n\nlichen und k\u00fcnstlerischen Hilfskr\u00e4fte in den Geltungsbe-\n\nreich des Personalvertretungsgesetzes wird von uns \n\nausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft. Dass sie allerdings nur auf Antrag \n\nvertreten sein sollen, erschlie\u00dft sich uns indes als \u00fcber-\n\nfl\u00fcssige Einschr\u00e4nkung nicht. \n\nIch spare mir an dieser Stelle umfassende Ausf\u00fchrungen \n\nzur Eile des Verfahrens. Klar ist: Die Koalition hat sich \n\noffensichtlich dagegen entschieden, erst das dr\u00e4ngende \n\nProblem zu l\u00f6sen und danach einen umfassenden Weg zu \n\nbeschreiten, mit dem man das Personalvertretungsgesetz \n\nmit gro\u00dfer Beteiligung \u00e4ndern kann. Das ist schade und \n\nhat auch hier im Hause an der einen oder anderen Stelle \n\nzu Verwirrung gef\u00fchrt. Mir hat sich zum Beispiel nicht \n\nerschlossen, warum sich der zust\u00e4ndige Wissenschafts-\n\nausschuss trotz der Einbeziehung der wissenschaftlichen \n\nstudentischen Hilfskr\u00e4fte nicht mit dieser Frage besch\u00e4f-\n\ntigt hat. Aber es ist offensichtlich so, dass es wieder \n\neinmal schnell gehen musste. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Koalition, Sie \n\nvergeben sich mit dem Gesetzentwurf die Chance, ein \n\ngutes Personalvertretungsgesetz zu schaffen. Ihr Ziel, ein \n\nzeitgem\u00e4\u00dfes und praktikables Gesetz zu gestalten, errei-\n\nchen Sie aus unserer Sicht leider nicht. Es gibt gleichwohl \n\nsichtbare und offenkundige Verbesserungen. Mit dem von \n\nder Koalition im Ausschuss vorgelegten \u00c4nderungsantrag \n\nsind die gr\u00f6\u00dften Irrwege beseitigt. Von daher werden wir \n\nals GR\u00dcNE uns beim Gesetzentwurf enthalten. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Gesetzentwurf? \u2013 Mir liegt noch eine \n\nWortmeldung der AfD-Fraktion vor. Wird das noch \n\ngew\u00fcnscht? Der Herr Abg. Wippel ist mir gemeldet. \u2013 \n\nWenn das nicht der Fall ist, dann erteile ich jetzt der \n\nStaatsregierung das Wort. Herr Staatsminister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ich m\u00f6chte mich zun\u00e4chst einmal \n\nbei allen ganz herzlich f\u00fcr die aus meiner Sicht gro\u00dfartige \n\nMitarbeit an diesem Personalvertretungsgesetz bedanken. \n\nNat\u00fcrlich muss bei einem solchen Gesetz daf\u00fcr gesorgt \n\nwerden, dass die sehr unterschiedlichen, teils diametral \n\nentgegenstehenden Interessen und W\u00fcnsche zum Aus-\n\ngleich gebracht werden. Erfahrungsgem\u00e4\u00df wollen bei-\n\nspielsweise die kommunalen Spitzen etwas anderes, als \n\ndies Gewerkschaften oder Personalr\u00e4te tun. \n\nGleichzeitig ging es darum, diese Aufgabe in wirklich \n\nkurzer Zeit zu bew\u00e4ltigen. Wir haben uns ja selbst f\u00fcr die \n\nAnh\u00f6rung einen kurzen Rahmen gesteckt; denn das Ziel \n\nwar, rechtzeitig vor Beginn der anstehenden Personal-\n\nratswahlen im Fr\u00fchjahr 2016 damit fertig zu werden. \n\nDennoch haben alle am vorliegenden Entwurf engagiert \n\nund konstruktiv mitgewirkt. Dies gilt f\u00fcr die angeh\u00f6rten \n\nVertreter der Verb\u00e4nde ebenso wie f\u00fcr die Fraktionen und \n\nalle betroffenen Ressorts. Daf\u00fcr ein herzliches Danke-\n\nsch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNaturgem\u00e4\u00df f\u00e4llt die Bewertung dessen, was im Koaliti-\n\nonsvertrag steht \u2013 n\u00e4mlich ein zeitgem\u00e4\u00dfes, praktikables \n\nund flexibles Personalvertretungsgesetz auszuarbeiten \u2013, \n\nunterschiedlich aus. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nIch will deutlich sagen: Ja, es ist uns gelungen. Dabei ist \n\ntats\u00e4chlich aus der zun\u00e4chst vorgesehenen kleinen Novel-\n\nle gleich der gro\u00dfe Wurf geworden, weil wir uns letztend-\n\nlich doch daf\u00fcr entschieden haben, das Gesetz nicht \n\nzweimal anzupacken, sondern es in einem Ritt zu machen. \n\n(Zuruf des Abg. Klaus Tischendorf, DIE LINKE) \n\nDeshalb m\u00f6chte ich noch auf ein paar Neuerungen einge-\n\nhen: Erstens sind es die erweiterten Mitbestimmungsrech-\n\nte. Mit dem neuen Gesetz werden zum einen vorhandene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1970 \n\nBeteiligungsl\u00fccken geschlossen. Beispielsweise sollen die \n\nHauptpersonalr\u00e4te der Ressorts weit mehr als bisher bei \n\nressort\u00fcbergreifenden Ma\u00dfnahmen einbezogen werden. \n\nZum anderen gibt es jetzt eine Vielzahl neuer, teils einge-\n\nschr\u00e4nkter Beteiligungsrechte, zum Beispiel wenn es um \n\nPersonalentwicklungskonzepte, Stufenzuordnungen, um \n\nVerz\u00f6gerungen im Stufenaufstieg oder um die Vergabe \n\nvon Leistungspr\u00e4mien geht. \n\nDer zweite wichtige Punkt betrifft die Verselbstst\u00e4ndi-\n\ngung von Dienststellen. Daf\u00fcr gibt es jetzt umfassende \n\nRegelungen und einfachere M\u00f6glichkeiten. Das ist ja \n\ngerade f\u00fcr die l\u00e4nder\u00fcbergreifenden Dienststellen von \n\nVorteil. \n\nGleichzeitig wurde noch einmal im Rahmen der Verhand-\n\nlungen, der Beratungen klargestellt, dass vor allem f\u00fcr die \n\nKommunen alles beim Alten bleibt, da dort in der Regel \n\ngewachsene zentrale Organisationsstrukturen mit r\u00e4um-\n\nlich nahen Teildienststellen gegeben sind. Eine Erweite-\n\nrung als Ausgleich der zunehmenden B\u00fcndelung der \n\nZust\u00e4ndigkeit f\u00fcr beteiligungspflichtige Ma\u00dfnahmen ist \n\ngerade auf der kommunalen Ebene nicht erforderlich. \n\nDrittens geht es um die Eigenst\u00e4ndigkeit der Personalr\u00e4te. \n\nDiese wird gest\u00e4rkt. Sie k\u00f6nnen zuk\u00fcnftig Verfahren und \n\nZust\u00e4ndigkeiten innerhalb des jeweiligen Personalrates \n\nflexibler gestalten. Dazu geh\u00f6rt unter anderem die Ein-\n\nrichtung von vorbereitenden Aussch\u00fcssen. Auch Umlauf-\n\nbeschl\u00fcsse werden unter Sicherung der Verfahrensrechte \n\nder Schwerbehindertenvertretung und der Jugend- und \n\nAuszubildendenvertretung zugelassen. Das Gleiche gilt \n\nf\u00fcr Vorabzustimmungen, bei denen zus\u00e4tzlich das Wider-\n\nspruchsrecht jedes Mitglieds hinzukommt. \n\nAlle diese Punkte sprechen f\u00fcr sich. Dieses Gesetz setzt \n\nein weiteres H\u00e4kchen hinter ein wichtiges Koalitionsvor-\n\nhaben. Deshalb m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich bei den \n\nKoalitionsfunktion\u00e4ren, Herrn Hartmann und Herrn \n\nPallas, bedanken; denn wir haben gesehen, dass es gerade \n\nim parlamentarischen Bereich noch einmal notwendig \n\nwar, aufgrund der Anh\u00f6rung an der einen oder anderen \n\nStelle anzupacken. Das ist zielstrebig erfolgt, es ist \n\nkonstruktiv mitgearbeitet und der Entwurf ist entspre-\n\nchend angepasst worden. \n\nAus Sicht der Staatsregierung kann ich deshalb sagen: \n\nWir k\u00f6nnen zufrieden sein, zumal der vorliegende Ent-\n\nwurf in meinen Augen auch eine W\u00fcrdigung f\u00fcr die gute \n\nArbeit der Personalr\u00e4te darstellt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeshalb bitte ich aus Sicht der Staatsregierung um Zu-\n\nstimmung zu diesem Entwurf. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, Sie \n\nschauen mich so an. M\u00f6chten Sie Ihre Rede jetzt halten? \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nEinen \u00c4nderungsantrag einbringen!) \n\nSie m\u00f6chten also nicht im Rahmen der Redezeit sprechen, \n\nsondern einen \u00c4nderungsantrag einbringen; okay. \n\nIch rufe auf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nPersonalvertretungsgesetzes und anderer Gesetze. Wir \n\nstimmen ab auf der Grundlage der Beschlussempfehlung \n\ndes Innenausschusses, Drucksache 6/3503. Es liegt ein \n\n\u00c4nderungsantrag von der AfD-Fraktion vor. Ich bitte um \n\nEinbringung; Herr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Gestatten Sie mir, dass ich \n\nIhnen den \u00c4nderungsantrag der AfD-Fraktion in seinen \n\nwesentlichen Aspekten kurz vorstelle, ausgenommen die \n\nDinge, die Kollege H\u00fctter bereits angesprochen hat. Von \n\nder Er\u00f6rterung jedes einzelnen Punktes sehe ich aus \n\nZeitgr\u00fcnden ab. \n\nDie im Gesetzentwurf vorgesehene Ausweitung des \n\nKreises der Besch\u00e4ftigten im Sinne des Personalvertre-\n\ntungsgesetzes auf die studentischen wissenschaftlichen \n\nund k\u00fcnstlerischen Hilfskr\u00e4fte nach \u00a7 57 Hochschul-\n\nfreiheitsgesetz soll nach unseren Vorstellungen entfallen. \n\nDer vor\u00fcbergehende Charakter ihrer Leistungserbringung \n\nist f\u00fcr sie kennzeichnend. Dies rechtfertigt es, sie weiter-\n\nhin nicht in das Personalvertretungsrecht einzubeziehen, \n\nzumal mit jeder Erweiterung des Kreises der Besch\u00e4ftig-\n\nten eine personalverwaltende Stelle mehr B\u00fcrokratie hat. \n\nMit der Einf\u00fchrung der M\u00f6glichkeit zu Entscheidungen \n\nim Umlaufverfahren sind wir im Grundsatz einverstan-\n\nden. Unser \u00c4nderungsantrag sieht jedoch eine Klarstel-\n\nlung vor, dass dies nicht f\u00fcr Angelegenheiten gilt, die \n\neinzelne Bedienstete betreffen. Es muss ausgeschlossen \n\nsein, dass der Personalrat zum Beispiel \u00fcber die K\u00fcndi-\n\ngung eines Mitarbeiters im Umlaufverfahren entscheidet. \n\nDies ist schon aus datenschutzrechtlichen Gr\u00fcnden \n\ngeboten. \u00dcberdies w\u00fcrden Entscheidungen im Umlaufver-\n\nfahren nicht dem Pers\u00f6nlichkeitsrecht der betreffenden \n\nPerson gerecht werden. \n\nDie Bildung von Aussch\u00fcssen ist ebenso entbehrlich wie \n\ndie \u00dcbertragung von Befugnissen auf einen Vorstand. Die \n\nMitglieder des Personalrates haben die gleiche Rechtsstel-\n\nlung. Sie nehmen gleichberechtigt die Belange der Be-\n\nsch\u00e4ftigten wahr. Zudem ist bei der Bildung von Aus-\n\nsch\u00fcssen wegen ihrer geringen Mitgliederzahl fraglich, ob \n\nsie in ihrer Zusammensetzung dem demokratisch zustande \n\ngekommenen Ergebnis der Wahl zur Personalvertretung \n\nihrerseits vollumf\u00e4nglich entspricht. Unser \u00c4nderungsan-\n\ntrag beinhaltet daher die Beseitigung der im Gesetzent-\n\nwurf vorgesehenen M\u00f6glichkeit zur Bildung von Aus-\n\nsch\u00fcssen. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich noch erw\u00e4hnen, dass wir im \n\nBereich der K\u00fcndigung von Arbeitsverh\u00e4ltnissen alles so \n\nbelassen wollen, wie es im aktuellen Personalvertretungs-\n\ngesetz geregelt ist. Anders als im \u00c4nderungsantrag der \n\nKoalitionsfraktionen vorgesehen, soll dies nicht allein f\u00fcr \n\nordentliche K\u00fcndigungen gelten. Hinsichtlich der Freistel-\n\nlung von Personalratsmitgliedern zielt unser \u00c4nderungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1971 \n\nantrag auf die Herstellung von Gleichheit mit dem Be-\n\ntriebsverfassungsgesetz ab. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Zum \u00c4nderungs-\n\nantrag Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Das ist der parlamenta-\n\nrische Wahnsinn. \n\n(Heiterkeit des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch will es Ihnen deutlich sagen: Es gibt keinen \u00c4nde-\n\nrungsantrag der Koalitionsfraktionen mehr. Insoweit ist \n\ndas jetzt eine Lehrstunde im parlamentarischen Prozess, \n\nden Sie vielleicht nach eineinhalb Jahren verstehen \n\nsollten. Es gibt einen Ausschussbericht des Innenaus-\n\nschusses, \u00fcber den wir heute abstimmen. Im Kern ist die \n\nGrundlage daf\u00fcr ein Antrag von SPD und CDU gewesen. \n\nWir stimmen auch nicht mehr \u00fcber den Gesetzentwurf ab, \n\nsondern \u00fcber den Ausschussbericht. Er ist die Grundlage \n\nf\u00fcr das, wor\u00fcber wir hier reden. \n\nNachdem wir das verfahrenstechnisch gekl\u00e4rt haben, auch \n\nf\u00fcr die Argumentation zuk\u00fcnftiger Gesetzesvorhaben \u2013 \n\nich will Ihnen gleich den Hinweis geben, tappen Sie nicht \n\nin die Falle, dass Sie es wiederholt so betreiben; denn \n\nvorbereitet haben Sie es so auch f\u00fcr die Wachpolizei \u2013, sei \n\nnochmals gesagt: Es gibt keinen \u00c4nderungsantrag der \n\nKoalition, sondern es gibt einen Ausschussbericht und er \n\nist die Grundlage. Auf diesen sind \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nanzupassen und nicht auf den Gesetzentwurf. \n\nAber weil das jetzt so ist, hat Ihr \u00c4nderungsantrag drei \n\nmissliche Tatbest\u00e4nde. Er wiederholt n\u00e4mlich entspre-\n\nchende \u00c4nderungsbegehren des Ausschussberichtes, die \n\nschon beschlossen worden sind. Sie schlagen vor, den \n\nAusschussbericht in seinem bestehenden Text zu \u00e4ndern. \n\nDas macht wahrlich keinen Sinn. \n\nAls letzten Punkt m\u00f6chte ich anmerken: Sie sind ja in \n\nfulminanter Art und Weise einem abgelehnten \u00c4nde-\n\nrungsantrag im Ausschuss gefolgt, n\u00e4mlich dem der \n\nFraktion DIE LINKE. Sie k\u00f6nnen im Kern Ihren Vor-\n\nschlag f\u00fcr die Struktur der Freistellungstatbest\u00e4nde sehen, \n\nn\u00e4mlich mit der Argumentation \u2013 da verweise ich auf das \n\nAusschussprotokoll \u2013, als Herr Tischendorf vorgetragen \n\nhat, dass es sinnf\u00e4llig w\u00e4re, Bezug nehmend auf den \n\neigenen \u00c4nderungsantrag das, was im Betriebsverfas-\n\nsungsgesetz ist, nachgezeichnet zu \u00fcbernehmen. Damit es \n\nnicht gleich so auff\u00e4llt, haben Sie noch eine ganz fetzige \n\nNummer gew\u00e4hlt. \n\nSie haben jetzt in der Staatsverwaltung Organisationsein-\n\nheiten entdeckt, die 10 000 Besch\u00e4ftigte oder mehr haben; \n\ndenn der sinnf\u00e4llige und in Richtung des Betriebsverfas-\n\nsungsgesetzes adaptierte Entwurf geht eigentlich von der \n\nFrage aus, ab 2 000 Besch\u00e4ftigte einen pro 1 000 mehr. \n\nDem folgen Sie bis 10 000, um dann zu sagen: Danach \n\nmachen wir es mit 2 000 auf 1 000, und dann geht es \n\nweiter. \n\nIch erkl\u00e4re f\u00fcr meine Fraktion, dass wir diesen \u00c4nde-\n\nrungsantrag schon aus organisatorischen Gr\u00fcnden ableh-\n\nnen m\u00fcssen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum \u00c4nderungsantrag der AfD? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Somit lasse ich nun dar\u00fcber abstimmen. \n\nWer dem \u00c4nderungsantrag der AfD seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gibt \n\nes Gegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, wenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der \n\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nWir gehen artikelweise weiter, oder gibt es dagegen \n\nWiderspruch? \u2013 Das ist nicht der Fall. Ich beginne mit der \n\n\u00dcberschrift. Wer m\u00f6chte der \u00dcberschrift die Zustimmung \n\ngeben? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Eine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen, \n\ndennoch ist der \u00dcberschrift mit Mehrheit zugestimmt \n\nworden. \n\nIch rufe Artikel 1 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Perso-\n\nnalvertretungsgesetzes, und bitte um Ihre Zustimmung. \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine Gegenstimmen, eine Reihe von Stimmenthaltun-\n\ngen, dennoch wurde Artikel 1 mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 2 auf, \u00c4nderung des Richtergesetzes des \n\nFreistaates Sachsen. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die \n\nGegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier \n\neine gro\u00dfe Anzahl von Stimmenthaltungen, keine Gegen-\n\nstimmen. Artikel 2 wurde mit Mehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 3 auf, \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Dolmet-\n\nschergesetzes. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegen-\n\nstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier keine \n\nGegenstimmen, sondern eine Reihe von Stimmenthaltun-\n\ngen; dennoch mit Mehrheit Zustimmung zu Artikel 3. \n\nIch rufe Artikel 4 auf, Bekanntmachungserlaubnis. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Auch hier gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten: keine Gegenstimmen und eine gro\u00dfe Anzahl \n\nvon Stimmenthaltungen. Dennoch wurde Artikel 4 mit \n\nMehrheit zugestimmt. \n\nIch rufe Artikel 5 auf, Inkrafttreten. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Auch hier wieder viele Stimmenthaltungen, keine \n\nGegenstimmen. Dem Inkrafttreten wurde zugestimmt. \n\nWir stimmen nun noch einmal in G\u00e4nze \u00fcber den Gesetz-\n\nentwurf ab. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Eine Gegenstimme. Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEine Reihe von Stimmenthaltungen, dennoch ist der \n\nGesetzentwurf zum Gesetz beschlossen, meine Damen \n\nund Herren, und auch hier wieder das Prozedere der \n\nEilausfertigung. Gibt es dagegen Widerspruch? \u2013 Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1972 \n\nnicht der Fall. Damit verfahren wir so. Ich schlie\u00dfe diesen \n\nTagesordnungspunkt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\n2. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Wachpolizeidienst \n\nDrucksache 6/2782, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/3504, Beschlussempfehlung des Innenausschusses \n\nAuch hierzu gibt es wieder eine allgemeine Aussprache. \n\nEs beginnt die CDU, danach folgen SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn sie es \n\nw\u00fcnscht. \u2013 Ich erteile nun Herrn Abg. Hartmann von der \n\nCDU-Fraktion das Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich muss erst einmal \n\nden Kollegen meiner eigenen Fraktion Zeit f\u00fcr ihre \n\nFreude lassen, dass sie mich schon wieder hier vorn sehen \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das kann l\u00e4nger dauern!) \n\nWir haben den Entwurf der Koalitionsfraktionen zum \n\nGesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Wachpolizeidienst vorlie-\n\ngen. Auch diesen haben wir umf\u00e4nglich vor- und parla-\n\nmentarisch beraten, auch in einer Anh\u00f6rung mit vielem \n\nF\u00fcr und Wider, und auch bei diesem Thema gilt: Man \n\nkann ihn aus unterschiedlichen Bereichen n\u00e4hren und \n\nbeurteilen. Im Kern muss ich aber sagen: Kein Kritiker \n\nsollte die Antwort auf die Alternativen der jetzigen Situa-\n\ntion schuldig bleiben. \n\nDie aktuelle Entwicklung in den letzten Monaten, viel-\n\nleicht auch im letzten Jahr hat gezeigt, dass die Belastung \n\nder s\u00e4chsischen Polizei immer gr\u00f6\u00dfer geworden ist, nicht \n\nnur in den Bereichen organisierte Kriminalit\u00e4t, grenz-\n\n\u00fcbergreifende Kriminalit\u00e4t und Drogenkriminalit\u00e4t, \n\nsondern insbesondere auch im Bereich der Beschaffungs-\n\nkriminalit\u00e4t, die daraus resultiert. Gro\u00dfeinsatzlagen bei \n\nFu\u00dfballspielen, insbesondere in niedrigen Ligen, oder \n\naber die zunehmende Gewalt bei Demonstrationen von \n\nLinks- und Rechtsextremisten, wie wir es beispielsweise \n\nam Samstag wieder in Leipzig erleben mussten, stellen \n\ndie Polizei vor eine besondere Einsatzbelastung, die dazu \n\nf\u00fchrt, dass wir dringend personell und organisatorisch \n\ngegensteuern m\u00fcssen. \n\nIch will ausdr\u00fccklich das Thema Wachpolizei auch in den \n\nKontext des von der Koalition geforderten Fachberichts \n\n\u00fcber die Evaluierung der s\u00e4chsischen Polizei stellen. Das \n\nErgebnis liegt vor, n\u00e4mlich mindestens 1 000 Beamte \n\nmehr, oder anders gesagt: die Anhebung des Einstellungs-\n\nkorridors auf mindestens 550 \u2013 150 mehr als bisher \u2013, um \n\ndie Aufgaben durch die Polizei auch sachgerecht wahr-\n\nnehmen zu k\u00f6nnen. Diese Ma\u00dfnahmen gilt es jetzt aus der \n\nSicht der Regierungskoalition zu vollziehen, aber wir \n\nm\u00fcssen bis zu diesem Zeitpunkt auch einen Rahmen \n\nschaffen, um eine kurzfristige Entlastung zu organisieren. \n\nDazu, meine sehr geehrten Damen und Herren, dient die \n\nWachpolizei. Sie ist keine neue Erfindung, auch nicht in \n\nSachsen; denn Sie finden sie beispielsweise als Regelein-\n\nrichtung in Hessen oder in Berlin, und selbst in Sachsen \n\nhatten wir sie schon einmal als Interimsl\u00f6sung f\u00fcr den \n\nBereich der Sicherung von Objekten nach dem \n\n11. September 2001 \u2013 insoweit also nichts Neues und vor \n\nallem auch nichts Experimentelles, das will ich an dieser \n\nStelle deutlich sagen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na ja!) \n\nWir wollen kurzfristig eine Entlastung bei Objektsiche-\n\nrungsaufgaben und Personenbewachungsma\u00dfnahmen \n\ndurch die s\u00e4chsische Polizei erreichen \u2013 kurzfristige \n\nPersonalentlastung durch eine entsprechende Institution \u2013, \n\ndeshalb die Wiedereinf\u00fchrung des s\u00e4chsischen Wachpoli-\n\nzeidienstes mit einer dreimonatigen Ausbildung, einer \n\nsich daran anschlie\u00dfenden zweij\u00e4hrigen Verwendung und \n\nder M\u00f6glichkeit, nach dieser Verwendung bei fachlicher \n\nEignung und Bef\u00e4higung auch in die verk\u00fcrzte Ausbil-\n\ndung der s\u00e4chsischen Polizei \u00fcbernommen zu werden. \n\nDeshalb war es uns wichtig, im Kern auch die Einstel-\n\nlungsvoraussetzungen f\u00fcr Polizeibeamte des Freistaates \n\nSachsen zur Grundlage zu nehmen, ohne daraus ein \n\nAusschlusskriterium zu formulieren, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nda wir im Grundsatz die \u00dcbernahme in den s\u00e4chsischen \n\nPolizeidienst erm\u00f6glichen wollen. Das begr\u00fcndet aus \n\nunserer Sicht auch die Eingruppierung in die Stufe E 6 \u2013 \n\naber eben befristet mit einer \u00dcbernahmeoption. \n\nBei der s\u00e4chsischen Wachpolizei, die aus unserer Sicht \n\nnur insbesondere bei Personenbewachungs- und sonstigen \n\nMa\u00dfnahmen in Zusammenarbeit mit einem Polizeivoll-\n\nzugsbeamten t\u00e4tig werden soll, bedarf es sehr kurzfristig \n\nauch der Erh\u00f6hung des Einstellungskorridors der Polizei \n\nim Jahre 2016, da die eine Ma\u00dfnahme nicht losgel\u00f6st von \n\nder anderen zu sehen ist. \n\nInsoweit haben wir heute \u00fcber die Schaffung der s\u00e4chsi-\n\nschen Wachpolizei mit 550 Stellen zu befinden. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1973 \n\nhalten das f\u00fcr eine m\u00f6gliche und in der jetzigen Situation \n\nauch sinnvolle Ma\u00dfnahme, kurzfristig zur Entlastung in \n\nder personellen Belastung der s\u00e4chsischen Polizei beizu-\n\ntragen, und laden Sie alle ein, diesen Gesetzentwurf heute \n\ngemeinsam mit uns zu beschlie\u00dfen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Pallas \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die Koalitionsfraktionen haben den \n\nGesetzentwurf zur befristeten Wiedereinf\u00fchrung einer \n\nWachpolizei in Sachsen eingebracht. Heute haben wir die \n\nabschlie\u00dfende Debatte hier im Plenum und wollen be-\n\nschlie\u00dfen. Wir werden im Laufe der Debatte sicher von \n\nder Opposition h\u00f6ren, warum dieses Instrument angeblich \n\nnicht notwendig oder auch schlecht ist. Ich m\u00f6chte Ihnen \n\nhingegen begr\u00fcnden, warum die Einf\u00fchrung der Wachpo-\n\nlizei in der derzeitigen Situation eben doch notwendig ist. \n\nDazu w\u00fcrde ich es gern in einen gr\u00f6\u00dferen Kontext einbet-\n\nten. \n\nOb in den Polizeirevieren, den Fachdiensten der Schutz-\n\npolizei, bei der Kriminal- oder der Verkehrspolizei, in den \n\nEinheiten der Bereitschaftspolizei oder in den Verwal-\n\ntungsbereichen und \u2013st\u00e4ben der Dienststellen: Die meis-\n\nten Kolleginnen und Kollegen sind motiviert und wollen \n\nihre Arbeit gut machen. Das war vor dem Jahr 2006 so, \n\nalso bevor die Beschl\u00fcsse zum Stellenabbau getroffen \n\nwurden, das war bis zur Reform \u201ePolizei 2020\u201c der Fall, \n\nmit der die weitergehenden Stellenabbaupl\u00e4ne der letzten \n\nRegierung erm\u00f6glicht werden sollten, und es ist zum \n\nGl\u00fcck auch noch jetzt der Fall. \n\nDabei habe ich selbst in den letzten Jahren am eigenen \n\nLeib gesp\u00fcrt, wie sich der Stellenabbau schleichend \n\nbemerkbar machte. Insbesondere nach der Reform \u201ePoli-\n\nzei 2020\u201c stieg die Belastung kontinuierlich an und die \n\nMotivation einiger Kolleginnen und Kollegen hat teilwei-\n\nse stark gelitten. Was war der Fehler? \n\nVon Anfang an waren es finanzielle Gr\u00fcnde, die f\u00fcr den \n\nStellenabbau herangezogen wurden, nie waren es polizei-\n\nfachliche. Eine Aufgabenkritik oder eine Aufgabenorien-\n\ntierung bei der Personalplanung hat es damals nicht \n\ngegeben. Diesen Fehler hat die Regierungskoalition aus \n\nCDU und SPD vom Grunde her korrigiert, indem wir die \n\nFachkommission Polizei mit der aufgabenorientierten \n\nErmittlung des Stellenbedarfs beauftragt haben. Die \n\nKommission hat am vergangenen Montag ihre Ergebnisse \n\npr\u00e4sentiert und den Stellenmehrbedarf von 1 000 Stellen \n\nzum Stand von jetzt ermittelt. \n\nMeine Damen und Herren! Mit diesem Bericht ist der \n\nStellenabbau bei der Polizei ein f\u00fcr allemal Geschichte. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir haben es jetzt schwarz auf wei\u00df, dass das damalige \n\nHerangehen durchaus als Fehler bezeichnet werden kann. \n\nNun wird es darum gehen, diesen Fehler schnell zu \n\nbeheben. \n\nUngeachtet der Tatsache, dass sich der Landtag noch \n\nintensiv mit den Empfehlungen der Fachkommission \n\nbefassen muss, m\u00f6chte ich meine Freude zum Ausdruck \n\nbringen, dass sich die CDU-Fraktion offensichtlich f\u00fcr \n\nerste Schritte noch im n\u00e4chsten Jahr ausspricht; wir haben \n\nes eben von Christian Hartmann geh\u00f6rt. \n\nLiebe Kollegen der CDU-Fraktion! Wir stehen eher \n\ngestern als erst heute an Ihrer Seite. Aber ich glaube, dass \n\nder Ball jetzt eher auf der Seite der Staatsregierung liegt, \n\nund appelliere deshalb an die Herren Innenminister und \n\nFinanzminister: Sorgen Sie bitte daf\u00fcr, dass der Stellen-\n\nabbau bei der Polizei nicht nur faktisch durch den Bericht \n\nder Fachkommission au\u00dfer Kraft ist, sondern sorgen Sie \n\nbitte daf\u00fcr, dass er auch tats\u00e4chlich au\u00dfer Vollzug gesetzt \n\nwerden kann. Machen Sie uns bitte schnell tragf\u00e4hige \n\nVorschl\u00e4ge, wie wir den Einstellungskorridor bereits im \n\nn\u00e4chsten Jahr auf die 550 Stellen anheben k\u00f6nnen. \n\nZur\u00fcck zur aktuellen Situation und zur Wachpolizei. Seit \n\neinem Jahr hat sich, bedingt durch die gesellschaftliche \n\nEntwicklung und das Fl\u00fcchtlingsthema, die Arbeitsbelas-\n\ntung bei der Polizei geradezu potenziert. Das betrifft nicht \n\nnur die Bereitschaftspolizei, die wegen des wachsenden \n\nVersammlungsgeschehens im gesamten Freistaat und der \n\ngleichbleibenden Einsatzanl\u00e4sse rund um Gro\u00dfveranstal-\n\ntungen seit gef\u00fchlt einem Jahr nicht mehr aus den Stiefeln \n\nkommen. Nein, die akute Belastung betrifft alle Bereiche \n\nder Polizei. Radikalisierungstendenzen und mit ihr der \n\nAnstieg politisch motivierter Kriminalit\u00e4t sind genauso \n\nim gesamten Land verbreitet wie die Einsatzanl\u00e4sse rund \n\num Unterk\u00fcnfte von Asylsuchenden \u2013 um es mal auf zwei \n\nKernthemen \u201eeinzudampfen\u201c. \n\nDie Belastung ist so gro\u00df, dass wir jetzt handeln m\u00fcssen. \n\nSelbst eine Erh\u00f6hung der Einstellungszahlen in 2016 auf \n\n550 wird erst ab dem Jahr 2019 eine wirkliche Entlastung \n\nbringen k\u00f6nnen, weil die Ausbildung im mittleren Dienst \n\nnun einmal zweieinhalb Jahre und im gehobenen Dienst \n\ndrei Jahre dauert. Wir brauchen also praktikable M\u00f6glich-\n\nkeiten, die Polizei im Augenblick wirksam zu entlasten. \n\nWir als SPD-Fraktion, aber auch innerhalb der Koalition, \n\nhaben verschiedene Alternativen gepr\u00fcft und uns damit \n\neine Weile besch\u00e4ftigt, wie etwa die Herausschiebung des \n\nPensionseintritts um zwei Jahre. Das haben die Koaliti-\n\nonsfraktionen bereits im Haushalt gemacht. Allerdings \n\nm\u00fcssen wir jetzt durchaus ern\u00fcchtert feststellen, dass wir \n\ndadurch allenfalls eine Anzahl von Beamten im zweistel-\n\nligen Bereich als zus\u00e4tzliche Arbeitskr\u00e4fte halten k\u00f6nnen. \n\nAuch die Verk\u00fcrzung der regul\u00e4ren Ausbildung ist im \n\nGespr\u00e4ch. Das hat meiner Ansicht nach den Nachteil, dass \n\nwir Abstriche bei der Qualit\u00e4t machen m\u00fcssen, die im \n\nRahmen der regul\u00e4ren Ausbildung f\u00fcr den Polizeidienst \n\ndurchaus gravierendere Folgen haben k\u00f6nnten. Es war im \n\nGespr\u00e4ch, ob man nicht sozusagen aus dem Stand ir-\n\ngendwo Polizeibeamte anwerben k\u00f6nnte, die man quasi \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1974 \n\nfertig ausgebildet im Freistaat Sachsen anstellen oder \n\nverbeamten kann. Dabei ist es allerding so, dass es zum \n\neinen ein Abkommen zwischen den L\u00e4ndern und dem \n\nBund gibt, dass man sich nicht gegenseitig Polizeibeamte \n\nabwirbt, und man muss auch n\u00fcchtern feststellen: Die \n\nProblematik, vor der wir in Sachsen stehen, ist doch ein \n\nbundesweites Problem mit dem gro\u00dfen Stellenbedarf und \n\nauch der Schaffung neuer Stellen im Bereich der Polizei. \n\nEs gibt einfach nicht den Markt an arbeitssuchenden \n\nPolizeibeamten, bei dem man sich einfach mal so bedie-\n\nnen kann. \n\nAm Ende sind wir zu der Feststellung gelangt, dass es im \n\nAugenblick zur Einf\u00fchrung der Wachpolizei keine geeig-\n\nnete Alternative gibt. Kurzum: Die Wachpolizei ist \n\nfachlich sicherlich kein perfektes Instrument. Sie ist aber \n\nnotwendig, um die Belastungen f\u00fcr die Polizeibesch\u00e4ftig-\n\nten zu reduzieren. Gleichzeitig bietet sie die M\u00f6glichkeit, \n\nweiteren Polizeinachwuchs neben den normalen Einstel-\n\nlungen zu erschlie\u00dfen. Das erreichen wir, indem geeignete \n\nWachpolizisten nach mindestens einem Jahr Dienst in \n\neine verk\u00fcrzte Ausbildung f\u00fcr den regul\u00e4ren Polizeidienst \n\nwechseln k\u00f6nnen. \n\nAus allen diesen Gr\u00fcnden werbe auch ich erneut um \n\nZustimmung zu unserem Gesetzentwurf. Helfen Sie bitte \n\nmit, unsere Polizeibeamtinnen und Polizeibeamten \n\neffektiv zu entlasten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen \n\nSie mich eingangs der Debatte, auch wenn Sie sagen \n\nm\u00f6gen, es n\u00fctze nichts, \u00fcber Vergangenes zu klagen, \n\ndennoch darauf aufmerksam machen \u2013 und Sie haben es \n\nim Grunde schon eingestanden \u2013, dass der personelle \n\nNotstand bei der Polizei durchaus hausgemacht ist und \n\nnicht erst mit dem deutlich angewachsenen Demonstrati-\n\nonsgeschehen, Fu\u00dfballspielen und \u00c4hnlichen zu tun hat. \n\nEs gab schon lange Zeit vorher mahnende und stark \n\ninsistierende Worte, die die heutige Istsituation in pro-\n\nphetischer Weise vorhergesagt hatten. So sagte Hagen \n\nHusgen, Chef der GdP Sachsen, im Jahr 2010 \u2013 Sie \n\ngestatten mir, das aus dem \u201eNeuen Deutschland online\u201c \n\nzu zitieren, weil ich es dort gefunden habe; das ist nicht \n\njedermanns Lekt\u00fcre, das wei\u00df ich, aber durchaus ratsam: \n\n\u201eFolge der Unterbesetzung ist eine st\u00e4ndige \u00dcberbelas-\n\ntung, die krank macht. Jeden Tag fehlten in Sachsens \n\nPolizeiapparat 1 500 Beamte wegen Krankheit, sagte \n\nHagen Husgen und merkt salopp an: \u201aBurn-out l\u00e4sst \n\ngr\u00fc\u00dfen!\u2018 Solle sich diese Situation sich nicht noch ver-\n\nsch\u00e4rfen, m\u00fcsse das Konzept zum Polizeiumbau \u00fcberar-\n\nbeitet werden.\u201c \u2013 Wie gesagt, das Zitat ist von 2010. \n\nDamals hatten wir \u2013 \u00fcber den Daumen gepeilt \u2013 noch \n\ncirca 1 500 Polizeibedienstete mehr im Freistaat Sachsen. \n\nIm Ergebnis des Polizeiumbaus und des personellen \n\nStellenabbaus ist die s\u00e4chsische Polizei komplett \u00fcberbe-\n\nlastet und hetzt buchst\u00e4blich \u2013 Kollege Pallas, darin gebe \n\nich Ihnen absolut recht \u2013 von einem Einsatz zum n\u00e4chs-\n\nten. \n\nT\u00e4glich bleiben dabei wichtige Aufgaben liegen. Das alles \n\nverdeutlicht sich am Anstieg der offenen Vorg\u00e4nge, die \n\ninnerhalb nicht mal eines Jahres um 38 % angewachsen \n\nsind oder bei den Mehrarbeitsstunden, die nicht mehr \n\nabgebaut werden k\u00f6nnen und sich mittlerweile auf rund \n\n114 000 auft\u00fcrmen. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Noch einmal zur Ver-\n\ndeutlichung: Die Zunahme von Demonstrationen, Ausei-\n\nnandersetzungen bei Fu\u00dfballspielen und die Eins\u00e4tze rund \n\num Asylunterk\u00fcnfte sind nicht die Ursache f\u00fcr den Poli-\n\nzeinotstand; sie lassen diesen allerdings deutlicher und \n\neher zutage treten, als es sonst passiert w\u00e4re. Auch ohne \n\ndiese spezielle Situation w\u00e4ren wir mit der vollst\u00e4ndigen \n\nUmsetzung des geplanten Personalabbaus von knapp \n\n2 500, 2 600 Besch\u00e4ftigen in dasselbe Dilemma gekom-\n\nmen. \n\nStellen Sie sich vor \u2013 anders, als Kollege Pallas es uns \n\njetzt sagen m\u00f6chte und es auch gesagt hat \u2013; nein, dieser \n\nStellenabbau ist eben noch nicht gestoppt. Er ist nicht \n\ngestoppt und schon gar nicht mit dem am Montag \u00fcberge-\n\nbenen Bericht. Die Fachkommission stoppt n\u00e4mlich \n\nkeinen Personalabbau, und die Fachkommission stoppt \n\nauch keinen Stellenabbau. Das k\u00f6nnen Sie gemeinsam mit \n\nuns hier in diesem Haus so, wie Sie es morgen vorhaben, \n\n350 Stellen f\u00fcr die Wachpolizei mit dem Haushalts- und \n\nFinanzausschuss in den Haushalt einzustellen. Genauso \n\nh\u00e4tten Sie es vermocht, den Stellenabbau tats\u00e4chlich zu \n\nstoppen. \n\nHerr Staatsminister, das ist unehrliche Politik, die hier \n\ngetrieben wird: Gegen\u00fcber der Kamera zu \u00e4u\u00dfern, wir \n\nhaben gestoppt und wir machen nicht weiter, aber die \n\nhaushalterische Umsetzung, die haushalterische Grundla-\n\nge wird nicht gelegt \u2013 das ist unsauber und unfair gegen-\n\n\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit. \n\nMeine Damen und Herren, in der Konsequenz und zwei \n\nTage nach der \u00dcbergabe des Evaluierungsberichts der \n\nPolizeifachkommission liegt eben heute kein Gesetz vor, \n\ndas die kw-Stellen aufheben w\u00fcrde und eine Ausweitung \n\ndes Einstellungskorridors auf den Tisch legt. \n\nDie Koalitionsfraktionen versuchen, die Notlage mit der \n\nEinf\u00fchrung einer sogenannten Wachpolizei auszusitzen. \n\nBei der Wachpolizei handelt es sich um deutlich schlech-\n\nter bezahlte und befristet angestellte Personen, die circa \n\nE 6, Stufe 1, 1 450 Euro im Monat netto, bekommen; die \n\ngerade einmal zw\u00f6lf Wochen ausgebildet werden und die \n\n\u201enur\u201c Fesseln und Reizstoffe sowie als Waffen \u201enur\u201c \n\nSchlagstock und Pistole gem\u00e4\u00df \u00a7 4 S\u00e4chsisches Wach-\n\ndienstgesetz, das Sie heute beschlie\u00dfen wollen, zur \n\nVerf\u00fcgung haben. Dies sind alles Umst\u00e4nde, die nicht \n\ngeeignet erscheinen, zuk\u00fcnftige Wachpolizisten im \n\nhochsensiblen Bereich der Sicherung von Asylunterk\u00fcnf-\n\nten beispielsweise einzusetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1975 \n\nDar\u00fcber hinaus scheint die Zahl der geplanten 550 Wach-\n\npolizisten auch noch nicht einmal ausreichend zu sein, um \n\ndie vorgesehenen 23 Erstaufnahmeeinrichtungen abzusi-\n\nchern. Wie Erik Berger, Vorsitzender des Polizeihauptper-\n\nsonalrates beim S\u00e4chsischen Staatsministerium des \n\nInnern, bei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung zum Gesetz darleg-\n\nte, ben\u00f6tigte man hierf\u00fcr mindestens 642 Wachpolizisten. \n\nJetzt will ich nicht unbedingt dem Instrumentarium das \n\nWort reden, aber nach den Ausk\u00fcnften aus der Anh\u00f6rung \n\nscheint es inkonsistent zu sein. Also wird noch massiv \n\ndazu gespart. \n\nDazu passt auch der Umstand, dass es noch nicht einmal \n\ngen\u00fcgend Uniformen und Pistolen f\u00fcr die Wachpolizisten \n\ngibt. So m\u00fcssen diese mit den ausgemusterten Altbest\u00e4n-\n\nden der regul\u00e4ren Polizei vorliebnehmen. \n\nAuch verfassungsrechtlich ist das Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsi-\n\nschen Wachpolizeidienst hochgradig bedenklich. Ich \n\nerinnere an die Stellungnahme von Thomas Giesen, \n\nAnh\u00f6rungsprotokoll im Anhang nachlesbar. Ich darf \n\nzitieren: \u201eDie Verfassung des Freistaates Sachsen bindet \n\ndie Gesetzgebung und die Verwaltung an ihre Grunds\u00e4tze \n\nals unmittelbar geltendes Recht, Artikel 36: Alle Staats-\n\ngewalt geht vom Volke aus. Sie wird durch besondere \n\nOrgane der vollziehenden Gewalt ausge\u00fcbt. Artikel 3 \n\nAbs. 1: Die staatliche Exekutive hat folglich das Gewalt-\n\nmonopol. Die Aus\u00fcbung hoheitsrechtlicher Befugnisse ist \n\nals st\u00e4ndige Aufgabe in der Regel Angeh\u00f6rigen des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes zu \u00fcbertragen, die in einem beson-\n\nderen \u00f6ffentlich-rechtlichen Dienst- und Treueverh\u00e4ltnis \n\nstehen. Artikel 91: Das ist das Beamtenprivileg.\u201c \n\nMit dem Wachpolizeidienstgesetz werden nicht verbeam-\n\nteteten Personen die Befugnisse gegeben, unter Einsatz \n\nvon Waffen in das Recht der k\u00f6rperlichen Unversehrtheit \n\neinzugreifen. Aufgrund der Eingriffstiefe in die Grund-\n\nrechte sollte dies nur verbeamteten Personen zustehen und \n\nnicht befristet Angestellten nach zw\u00f6lfw\u00f6chiger Ausbil-\n\ndung. \n\nIch will es einmal plastisch machen, weshalb ich pers\u00f6n-\n\nlich nicht nur gro\u00dfe Bauchschmerzen bei dieser Frage \n\nhabe. Nach einer Kurzzeitausbildung von zw\u00f6lf Wochen \n\nwollen Sie, erstens, Wachpolizisten f\u00fcr Personenbewa-\n\nchung, also auch bei Gewahrsamnahme, einsetzen im \n\nBeisein von Vollzugsbeamten. Auch das wurde bei der \n\nAnh\u00f6rung zum Gesetz deutlich in Zweifel gezogen. \n\nZweitens aber wollen Sie Wachpolizisten zur Objektbe-\n\nwachung einsetzen \u2013 nach dem vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf ausdr\u00fccklich nicht im Beisein eines Vollzugsbeam-\n\nten, also auch allein. \n\nJetzt verdeutlichen wir uns, was alles Objektschutz sein \n\nkann und in welcher Zeit wir leben; das haben Sie vorhin, \n\nKollege Pallas und Kollege Hartmann, sehr wohl verdeut-\n\nlicht. Wachpolizisten, die notd\u00fcrftig ausgebildet wurden, \n\nk\u00f6nnen kaum als gefestigt gelten hinsichtlich eines \n\nDeeskalationstrainings oder \u00e4hnlicher Ausbildungsbe-\n\nstandteile. Sie stehen in vielleicht bedrohlicher und \n\neskalierender Situation zwischen einem rasenden Mob \n\nvorn und einer Erstaufnahmeeinrichtung mit mehreren \n\nHundert mittlerweile aufgebrachten Fl\u00fcchtlingen und \n\nAsylsuchenden in ihrem R\u00fccken. Der rasende Mob dr\u00e4ngt \n\nauf die Unterbringungseinrichtung, B\u00f6ller werden gewor-\n\nfen. Was werden in ihrer hohen Not diese Bediensteten \n\nder Wachpolizei mit 1 450 Euro netto wohl tun? Sie \n\nwerden sich ob der fehlenden Ausbildung nicht erinnern \n\nk\u00f6nnen, wie sie sich in solchen Situationen deeskalierend \n\nverhalten sollen. Sie werden wegen der fehlenden Ausbil-\n\ndung kaum bis keine interkulturelle Kompetenz aufgebaut \n\nhaben k\u00f6nnen, um mit der angesichts der Bedrohung \n\nau\u00dferhalb der Unterkunft aufgebrachten Stimmung in \n\nihrem R\u00fccken, also in der Erstaufnahmeeinrichtung, \n\numgehen zu k\u00f6nnen. Und der rasende Mob r\u00fcckt n\u00e4her \n\nheran. Was werden diese Wachpolizisten in ihrer hohen \n\nNot tun? Das frage ich Sie. \n\nWenn die ersten Sch\u00fcsse aus einer Dienstwaffe eines \n\nWachpolizisten abgefeuert wurden und nicht nur dieser \n\nWachpolizist in erhebliche juristische Probleme ger\u00e4t, \n\ndann werden Sie merken, welchen Wahnsinn Sie ange-\n\nsichts der aktuellen und sich weiter versch\u00e4rfenden \n\nSituation in diesem Land heute beschlossen haben. \n\nDie Lage ist anders als 2001. Ging es damals um den \n\nSchutz von besonders bedrohten Geb\u00e4uden vor einer \n\nabstrakten Terrorgefahr nach den Anschl\u00e4gen auf das \n\nWorld Trade Center in New York, so muss doch jedem \n\nauffallen, dass die Gefahr beim Schutz und der Sicherung \n\nvon Asyl- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnften heute eine andere \n\nist. War damals, 2002 fortfolgende, die Gefahr, dass \n\nirgendjemand mit Sprengstoffg\u00fcrtel, gro\u00dfem Koffer oder \n\nFlugzeug das Bundesverwaltungsgericht Leipzig oder das \n\nWorld Trade Center Dresden anzugreifen suchte, so ist die \n\nLage heute etwas anders. Asyl- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnf-\n\nte werden von Menschen aus dem direkten Umfeld \n\nangegriffen, um eine Unterbringung von Gefl\u00fcchteten zu \n\nverhindern. Mittlerweile werden auch Leib und Leben \n\ndieser Menschen in Not aufs Spiel gesetzt, um die frem-\n\ndenfeindlichen Ziele zu erreichen. Diese Gef\u00e4hrdung ist \n\nnicht mehr abstrakt, sondern t\u00e4gliche Realit\u00e4t. \n\nUnd da hinein wollen Sie nach zw\u00f6lfw\u00f6chiger Schnellbe-\n\nsohlung Wachpolizisten stellen, die Sie mit 1 450 Euro \n\nmonatlich motivieren wollen?! Sie m\u00fcssen, offen gestan-\n\nden, nach meiner Einsch\u00e4tzung nicht mehr wirklich bei \n\nTrost sein. \n\nZudem bleibt fraglich, ob Sie die 550 Wachpolizisten \n\n\u00fcberhaupt bekommen. Geplant ist, diese aus dem Bewer-\n\nberpool zur Einstellung in den Vorbereitungsdienst \n\nLaufbahngruppe 1 zu nehmen, die bei der diesj\u00e4hrigen \n\nEinstellung nicht ber\u00fccksichtigt wurden oder die die \n\nEinstellungsvoraussetzungen nicht erf\u00fcllt haben. Und Sie \n\nglauben allen Ernstes, dass bei der gegenw\u00e4rtigen Situati-\n\non auf dem Arbeitsmarkt diese Bewerber jetzt arbeitslos \n\nsind und nur auf einen Brief von der s\u00e4chsischen Polizei \n\nwarten? \n\nUm die Polizei aus der Misere zu f\u00fchren, sind nach \n\nunserer Auffassung andere Ma\u00dfnahmen Erfolg verspre-\n\nchend: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1976 \n\nErstens. Festlegung der Zielpersonalst\u00e4rke f\u00fcr Beamte \n\nund Tarifbesch\u00e4ftigte im Polizeidienst in Sachsen von \n\nmindestens 15 000 Besch\u00e4ftigten im Ergebnis der Evalu-\n\nierung durch die Fachkommission; denn die vorgeschla-\n\ngenen zus\u00e4tzlichen 1 000 Stellen schaffen nicht einmal \n\nden n\u00f6tigen Ersatz f\u00fcr die bereits weggefallenen Stellen \n\naus der von CDU und SPD in der vorangegangenen \n\nKoalition beschlossenen Reform. \n\nZweitens. Sofortige Anhebung des Einstellungskorridors \n\nauf 600 Anw\u00e4rter und perspektivisch auf 800 ab 2017, um \n\nz\u00fcgig die n\u00f6tige Personalst\u00e4rke zu erreichen. \n\nDrittens. Ver\u00e4nderung der Ausbildung und des Prakti-\n\nkumanteils, um von den motivierten Beamten in Vorberei-\n\ntung schnell viele in die Reviere und Streifenwagen zu \n\nbringen als direkte und gut ausgebildete Unterst\u00fctzung. \n\nDas ist nach unserer Auffassung tausendmal sinnvoller als \n\ndas, was Sie derzeit vorhaben; denn Sie wollen im Grunde \n\nin 2016 maximal 350 Wachpolizisten einstellen, sofern \n\nSie diese bekommen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: 550!) \n\n\u2013 Die HFA-Vorlage sagt 350 in 2016. \n\nViertens. Geeigneter als dieses halbgewalkte Gesetz ist es, \n\nfinanzielle Anreize zu schaffen. Da bin ich ganz bei \n\nIhnen: Wir m\u00fcssen noch einmal ernsthaft dar\u00fcber nach-\n\ndenken, finanzielle Anreize zu schaffen, um Polizeibeam-\n\nte auf freiwilliger Basis zur Ruhestandshinausschiebung \n\nzu bewegen. Die so gewonnenen zus\u00e4tzlichen Beamten \n\nw\u00e4ren mit ihrer Berufs- und Lebenserfahrung eine echte \n\nUnterst\u00fctzung f\u00fcr die hochsensible Aufgabe der Absiche-\n\nrung des Polizeidienstes. \n\nNach unserer Auffassung gibt es viele M\u00f6glichkeiten, die \n\ns\u00e4chsische Polizei aus der Misere zu f\u00fchren \u2013 aber nicht \n\nsofort; insofern gebe ich Ihnen absolut recht. Jedoch greift \n\nauch das von der Koalition eingebrachte Gesetz \u00fcber die \n\nWachpolizei nicht sofort, dar\u00fcber sollten wir uns einig \n\nsein. Sie m\u00fcssen erst einmal die Kapazit\u00e4ten schaffen. \n\nDaran schlie\u00dft sich das Bewerbungsverfahren an. Dann \n\nfolgt die Ausbildung. Gegebenenfalls haben Sie Ende \n\n2016 wirklich 350 Wachpolizisten. Das schauen wir uns \n\nan. \n\nDer B\u00fcrger hat allerdings Anspruch darauf, dass \u201ePolizei\u201c \n\ndrin ist, wo \u201ePolizei\u201c draufsteht. Ich glaube, dieses \n\nProblem bleibt trotz Ihres Gesetzes bestehen. Der B\u00fcrger \n\nhat Anspruch auf einen gut ausgebildeten und weiterge-\n\nbildeten Beamten, der die hoheitlichen Aufgaben zur \n\nAufrechterhaltung der \u00f6ffentlichen Sicherheit ohne \n\nEinschr\u00e4nkungen erf\u00fcllen kann und darf. Der B\u00fcrger hat \n\nim Grunde Anspruch darauf, dass wir diesen Gesetzent-\n\nwurf nicht passieren lassen. \n\nWir werden uns zu dem \u00c4nderungsantrag der Koalition \n\nder Stimme enthalten. Schlie\u00dflich ist es Ihnen gestattet, \n\nden eigenen Entwurf so zu bearbeiten, wie Sie es wollen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Meinen Sie den der AfD?) \n\n\u2013 Entschuldigung! Auch mir passiert so etwas; das will \n\nich eingestehen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nMachen Sie ein Kreuz im Kalender!) \n\nBitte schicken Sie mir eine Kopie. Ich bezog das eigent-\n\nlich auf den \u00c4nderungsantrag der AfD, den Kollege \n\nHartmann vorhin in unvergleichlicher Weise kritisiert hat. \n\nWir werden dem Gesetz in G\u00e4nze nicht zustimmen, \n\nsondern es ablehnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion. \n\n\u2013 Ach, eine Kurzintervention. Entschuldigung! Herr \n\nPallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte die Kurzintervention \n\nnutzen, um direkt auf Kollegen Stange zu antworten. Zum \n\neinen finde ich es sehr interessant \u2013 aber das ist uns \n\nwahrscheinlich allen eigen \u2013, wie selektiv die Wahrneh-\n\nmung von Anh\u00f6rungen ausf\u00e4llt. Nat\u00fcrlich werden dann \n\ndie Expertenmeinungen vorangestellt, die in das eigene \n\nKonzept passen. \n\nHerr Stange, Sie haben auf den Sachverst\u00e4ndigen \n\nDr. Giesen hingewiesen, der eine sehr launige Perfor-\n\nmance geliefert hat. Auch wir haben uns mit seiner \n\nStellungnahme auseinandergesetzt. Diejenigen seiner \n\nAnregungen, die uns als substanziiert und sinnvoll er-\n\nschienen, haben wir in unseren \u00c4nderungsantrag aufge-\n\nnommen. \n\nSie haben ferner die Frage des Waffentragens thematisiert \n\nund behauptet, den Wachpolizisten mangele es an inter-\n\nkultureller Kompetenz und an der Beherrschung von \n\nDeeskalationsmechanismen. Ich weise darauf hin, dass in \n\nder Anh\u00f6rung auch das Aus- und Fortbildungskonzept f\u00fcr \n\ndie Wachpolizei vorgestellt wurde. Es ist deutlich gewor-\n\nden, dass nach Abschluss der Ausbildung der Zugang zu \n\nWeiterbildungsm\u00f6glichkeiten keineswegs unm\u00f6glich ist. \n\nAn die Ausbildung soll sich vielmehr eine intensive \n\nFortbildung anschlie\u00dfen, um die Befassung mit Fragen \n\nvon interkultureller Kompetenz und Deeskalationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten nicht nur im Rahmen der zw\u00f6lfw\u00f6chigen \n\nAusbildung, sondern auch im Dienstbetrieb zu gew\u00e4hr-\n\nleisten. \n\nWas die Frage des Waffentragens angeht, so habe ich mir \n\nzuarbeiten lassen, dass die Summe der Stunden, in denen \n\ndie Auszubildenden f\u00fcr die Wachpolizei sich an der Waffe \n\npraktisch ausbilden lassen und in denen sie auch Waffen-\n\nrechtskunde erwerben, der Stundenzahl der Auszubilden-\n\nden im regul\u00e4ren Polizeidienst entspricht. Allerdings \n\nvollzieht sich die Vermittlung der Inhalte f\u00fcr angehende \n\nWachpolizisten deutlich komprimiert. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nWaren wir in derselben Anh\u00f6rung?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, Ihre \n\nRedezeit ist am Ende. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1977 \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich bin auch am Ende. Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Lieber Kollege Pallas, ich habe in Erinnerung \u2013 \n\nwir k\u00f6nnen gern noch einmal gemeinsam in das Protokoll \n\nschauen \u2013, dass in der Anh\u00f6rung nur ein sachverst\u00e4ndiger \n\nJurist, der verfassungsrechtlich, so denke ich, als honorig \n\ngilt, zu Gast war; das war Kollege Dr. Giesen. \n\nZweitens. Der Chef der Hochschule der S\u00e4chsischen \n\nPolizei, Herr Kogel, hat eindeutig gesagt, dass die Ausbil-\n\ndung und die Fortbildung der Wachpolizisten zulasten der \n\nWeiterbildung der regul\u00e4ren Beamten gehe. Jetzt wollen \n\nSie mir sagen,  dass in dem System, in dem die Ausbil-\n\ndung der einen zulasten der Weiterbildung der anderen \n\ngeht, dennoch die Weiterbildung der einen sichergestellt \n\nwerden k\u00f6nne. Das kommt f\u00fcr mich nicht ganz zusam-\n\nmen. Das wird nicht funktionieren, au\u00dfer Sie weiten die \n\nAusbildungskapazit\u00e4ten wirklich schnell aus. Ich will \n\nIhnen gern zugestehen, dass Sie das dann vielleicht \n\nhinbekommen. Wie Sie die Stunden, in denen normal \n\nauszubildende Polizeibeamte an der Waffe ausgebildet \n\nwerden, komprimiert darstellen wollen, ist f\u00fcr mich schon \n\nein mathematisches Problem. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen in der Aussprache fort. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete! Bevor ich zur Wachpolizei \n\nkomme, muss ich doch etwas in die j\u00fcngste Geschichte \n\ndes Freistaates ausholen. Schon im Wahlkampf schrieb \n\ndie CDU auf ihre Plakate, dass das Personal bei der \n\nPolizei Priorit\u00e4t habe. Dann f\u00fchrten wir eine Haushaltsde-\n\nbatte, an deren Ende nur ein Teil des Stellenabbaus der \n\nPolizei \u2013 noch dazu halbherzig und mutlos \u2013 eingebremst \n\nwurde. Obwohl jedem klar war, dass wir in Sachsen \n\nweitere Polizeistellen abbauen werden, haben Sie, meine \n\nDamen und Herren von der Koalition, den B\u00fcrgern einen \n\nPolizeizuwachs durch eine zaghafte Erh\u00f6hung des Ein-\n\nstellungskorridors auf 400 weisgemacht. \n\nStatt das Offensichtliche anzuerkennen und bereits ab \n\ndiesem Jahr deutlich mehr Polizisten in die Ausbildung zu \n\nbringen als Pension\u00e4re in den wohlverdienten Ruhestand \n\nzu schicken, haben Sie nichts in diese Richtung getan. Sie \n\nh\u00e4tten es tun k\u00f6nnen; den finanzierten \u00c4nderungsantrag \n\nzum Haushalt hatten wir Ihnen vorgelegt. Aber in ge-\n\nwohnter Weise ist er von allen anderen Fraktionen in \n\ndiesem Haus abgelehnt worden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nEr war nicht finanziert!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich war er das! \n\nDie notwendigen geeigneten Bewerber daf\u00fcr hatte die \n\nPolizei sp\u00e4ter auch. Stattdessen g\u00f6nnten Sie sich auf \n\nKosten der Sicherheit der B\u00fcrger und zugunsten des \n\nFinanzministers eine sogenannte Evaluation der Polizei. \n\nDas Ergebnis liegt nun vor. Allein, der gro\u00dfe Wurf blieb \n\naus. \n\nIm Detail kann ich nat\u00fcrlich noch nicht darauf eingehen, \n\nda ich das Papier noch nicht kenne. Sie von der Regie-\n\nrungskoalition kennen es offensichtlich; das freut mich \n\nsehr. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hat  \n\ngestern der Minister pers\u00f6nlich geschickt!) \n\n\u2013 Von heute auf morgen? Im \u201eEDAS\u201c war es nicht drin; \n\ndort hatte ich es noch nicht gefunden. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Die  \n\nAfD-Fraktionsgesch\u00e4ftsstelle fragen!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen wir die Gesch\u00e4ftsstelle fragen. \n\nWas passierte noch? Ich wies darauf hin, dass wir Geld in \n\ndie Hand nehmen m\u00fcssen, um Beamte dazu zu bewegen, \n\nihren Ruhestand hinauszuschieben. Das hat der Innenmi-\n\nnister auf der Geburtstagsveranstaltung der Deutschen \n\nPolizeigewerkschaft am Folgetag auf dem Podium als \n\nOption anerkannt. Seitdem ist nichts passiert. Doch selbst \n\nvon den Beamten, die 2015 willig waren, l\u00e4nger zu \n\narbeiten, wurde gut die H\u00e4lfte wegen angeblich mangeln-\n\nden dienstlichen Interesses nicht im Dienst behalten. Bei \n\nnur einem war der Grund die Nichtbelastbarkeit. \n\nIn Ihrer selbst geschaffenen Not lassen Sie uns heute \u00fcber \n\ndie Wiederauflage des S\u00e4chsischen Wachpolizeidienstge-\n\nsetzes debattieren. Im Vorblatt zum Gesetzentwurf schrei-\n\nben Sie unter der Rubrik \u201eAlternativen\u201c: \u201eKeine.\u201c Das ist \n\nschlicht und ergreifend falsch; denn wir haben schon \n\neinige Alternativen geh\u00f6rt. \n\nDoch nicht nur das: Sie f\u00fchrten aus, dass wir schon \n\neinmal eine Wachpolizei hatten und dass das alles prob-\n\nlemlos funktioniert habe. Das ist sicherlich richtig. Es ist \n\naber ein Unterschied, ob jemand ein Geb\u00e4ude wie eine \n\nSynagoge gegen einen Einzelt\u00e4ter sch\u00fctzt oder ob er vor \n\neiner Erstaufnahmeeinrichtung f\u00fcr Asylbewerber steht. \n\nDie Erstaufnahmeeinrichtung ist vor ausl\u00e4nderfeindlichen \n\nEinzelt\u00e4tern oder kleinen Gruppen zu sch\u00fctzen, die \n\ndurchaus gewaltbereit sein k\u00f6nnen. Diese Situation ist \n\n\u00e4hnlich, aber wegen der hochkochenden Emotionen \n\nseitens der Angreifer dennoch schwerer zu handhaben als \n\nder Angriff auf eine Synagoge. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00fcssen wir damit rechnen, dass Situatio-\n\nnen entstehen, die noch gef\u00e4hrlicher sein k\u00f6nnen. Als \n\nBeispiel sei der \u00dcbergriff auf eine Polizeisch\u00fclerin in \n\nSchneeberg genannt, die sich allein gegen f\u00fcnf T\u00e4ter \n\ndurchsetzen musste und gerade noch so weggekommen \n\nist. Ihre Situation ist vergleichbar mit der einer Wachpoli-\n\nzistin oder eines Wachpolizisten mit 12 Wochen Ausbil-\n\ndung. \n\nEs k\u00f6nnten Situationen entstehen wie in Osnabr\u00fcck, als \n\nein Islamist versuchte, erfahrenen Polizisten ihre Waffen \n\nabzunehmen. Dies misslang, aber es waren erfahrene \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1978 \n\nPolizisten. Lassen Sie dies unerfahrene Wachpolizisten \n\nerleben. \n\nNehmen wir eine Situation, die ich mir nicht ausdenken \n\nmuss, sondern die es regelm\u00e4\u00dfig gibt. Es gibt Streit an der \n\nEssensausgabe. Es gibt Streit wegen sexueller \u00dcbergriffe. \n\nEs gibt Christen, die mit dem Tode bedroht werden. Es \n\ngab schon erhebliche Ausschreitungen wegen angeblicher \n\nBeleidigungen des Propheten, der Moslems oder des \n\nKorans. \n\nAuch wenn in der Anh\u00f6rung des Innenausschusses gesagt \n\nwurde, die Wachpolizisten seien nur f\u00fcr au\u00dfen zust\u00e4ndig \u2013 \n\nwas glauben Sie eigentlich, wer bei den bis zu 1 900 \n\nverschieden schweren Straftaten pro Quartal zwischen \n\nAsylbewerbern in der B\u00fctt steht, und zwar zuerst? \n\nIst das eine BFE? Nein, die Wachpolizisten mit ihrer \n\nZw\u00f6lfwochenausbildung und ihren Pistolen. Es ist bei \n\ndiesem Ausbildungsstand und diesem Erfahrungsschatz \n\nallein eine Frage des Zufalls, wenn kein Wachpolizist in \n\neiner Hochstressphase \u00fcberreagiert. Das k\u00f6nnen und \n\nwollen wir nicht verantworten. Deshalb fordern wir neben \n\neiner Verl\u00e4ngerung der Ausbildungszeit auf 16 Wochen \n\ndie Einf\u00fchrung von nicht t\u00f6dlich wirkenden Elektrodis-\n\ntanzger\u00e4ten f\u00fcr die Wachpolizei. \n\nNeben dieser grunds\u00e4tzlichen Kritik gibt es noch weitere \n\nKritikpunkte am Gesetzeswerk selbst. Zu \u00a7 1: Hoheitliche \n\nAufgaben, insbesondere schwere Grundrechtseingriffe bis \n\nhin zum Recht auf Leben sind aus unserer Sicht von \n\nBeamten durchzuf\u00fchren. Diese Aufgabe soll Angestellten \n\nnicht \u00fcbertragen werden. Es ist auch f\u00fcr Ihr Ziel nicht \n\nn\u00f6tig, es auf diese vorgeschlagene Weise zu regeln. \n\nZweitens zu \u00a7 2 Abs. 1: Sie sagen, dass Sie keine Billig-\n\npolizei wollen, doch Sie tun das Gegenteil. Bei Ihrer \n\nFormulierung ist der Einsatz der Wachpolizei bei jeder \n\nFestnahme \u00fcberall m\u00f6glich. Das schlie\u00dft die Suche von \n\nPersonen, die irgendwann einmal festgenommen und \n\nbewacht werden sollen, mit ein. Das wollen wir nicht. Die \n\nBeamten auf der Stra\u00dfe wollen das auch nicht. Sie wollen \n\nerfahrene, voll ausgebildete Kollegen an ihrer Seite. Wenn \n\nSie das anders sehen, bitte erheben Sie sich jetzt und \n\nsagen, dass ich falsch liege, dass sie wirklich nur einen \n\nsehr eng gefassten Rahmen brauchen, dann haben wir es \n\nwenigstens hier im Plenum klargestellt. \n\nDrittens. \u00a7 2 Abs. 3: Sie sagen dort, die Aufgabe ist das, \n\nwas gemacht wird. Wer w\u00e4hrend einer Rechtsklausur eine \n\nMa\u00dfnahme mit sich selbst begr\u00fcndet, bekommt schlicht \n\nund ergreifend keine Punkte. Das funktioniert so nicht. \n\nViertens: Bei der Einschr\u00e4nkung von Grundrechten haben \n\nSie die allgemeine Handlungsfreiheit vergessen. Die ist \n\nsogar im S\u00e4chsischen Polizeigesetz zitiert. Im \u00dcbrigen \n\nhabe ich danach auch in der Anh\u00f6rung gefragt und Prof. \n\nGiesen hat gesagt, nat\u00fcrlich kann sie betroffen sein. Sie \n\nhaben es nicht aufgenommen und diesen wichtigen \n\nHinweis schlicht und ergreifend ignoriert. \n\nDer f\u00fcnfte und vorerst letzte Punkt in der Anh\u00f6rung \n\nwurde vom Vorsitzenden des Hauptpersonalrats genannt, \n\ndass sie deutlich \u00fcber 600 Wachpolizisten brauchten, \n\nwenn Sie die Erstaufnahmeeinrichtungen bewachen \n\nwollen. Mit Ihrer Planung bekommen Sie noch nicht \n\neinmal zwei Beamte pro Erstaufnahmeeinrichtung in den \n\nEinsatz. Zur Frage, wie Sie die Wachpolizisten einsetzen \n\nwollen und wie viel Begleitpersonal an voll ausgebildeten \n\nPolizisten man braucht, musste der Sachverst\u00e4ndige \n\neinr\u00e4umen, dass man das noch gar nicht wisse. Es schlie\u00dft \n\nsich also der Kreis, Kollege Pallas von der SPD-Fraktion \n\nund Kollege Hartmann von der CDU-Fraktion. Sie \n\nbetonen immer wieder, dass das Personal endlich den \n\nAufgaben folgen soll und dass Sie deshalb die Reform der \n\nEvaluation 2020 brauchen. Sie wiederholen Ihre Fehler \n\nund nun das auch noch mit einem Gesetz, das wirklich \n\nnur die Note \u201emangelhaft\u201c verdient. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Abg. Lippmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Einer \n\nAnzeige der CDU-Fraktion in der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \n\nvom gestrigen Tage durfte ich entnehmen: \u201e2016 wird mit \n\nSicherheit gut. Morgen beschlie\u00dft der Landtag: Sachsens \n\nPolizei wird durch 550 Wachpolizisten im Objektschutz \n\nund bei der Personen\u00fcberwachung entlastet.\u201c \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\u2013 Jetzt klatschen Sie. Eine Anzeige, die viel verspricht, \n\nnur allein der Gesetzentwurf h\u00e4lt so ziemlich nichts von \n\nden Versprechen. Aber zuerst ist zu sagen, dass es schon \n\nein ziemlicher Affront gegen\u00fcber dem Landtag ist, es \n\ngestern als Tatsache zu verkaufen, dass heute der Landtag \n\netwas beschlie\u00dft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZumindest ein paar Fragmente parlamentarischer Gepflo-\n\ngenheiten kann man von der s\u00e4chsischen Union noch \n\nerwarten. Dazu h\u00e4tte vielleicht geh\u00f6rt, dass man mit der \n\nVerk\u00fcndung wegweisender Beschl\u00fcsse wartet, bis die \n\nBeschl\u00fcsse wirklich gefasst sind. \n\nAber zur\u00fcck zum Inhalt. 2016 wird mit Sicherheit gut \u2013 ja \n\nwohl kaum, denn ohne den von CDU und SPD vor \n\nnahezu einem Jahrzehnt eingeleiteten, von Schwarz-Gelb \n\nverschlimmerten und dann von Schwarz-Rot nur halbher-\n\nzig gestoppten Stellenabbau bei der s\u00e4chsischen Polizei \n\nw\u00fcrden wir heute \u00fcber diesen Gesetzentwurf gar nicht \n\nreden m\u00fcssen und Sie brauchten gegen\u00fcber der Bev\u00f6lke-\n\nrung keine Sicherheitsversprechen f\u00fcr das kommende Jahr \n\nzu artikulieren. Denn wor\u00fcber reden wir heute? Wir reden \n\ndar\u00fcber, dass die Koalition offensichtlich auf der Suche \n\nnach dem letzten Strohhalm, um das selbst verschuldete \n\nFiasko bei der Personalausstattung der Polizei zu korrigie-\n\nren, eilends alte Gesetzentw\u00fcrfe w\u00e4lzte und die Wachpo-\n\nlizei aus den Tiefen hob. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1979 \n\nLiebe Koalition! H\u00e4tten Sie den Gesetzentwurf lieber dort \n\ngelassen, wo er hingeh\u00f6rt, in der Mottenkiste der Ge-\n\nschichte, statt ihn nun Sachsen als Heilsbringer in der \n\naktuellen Sicherheitskrise zu verkaufen. Wir werden den \n\nGesetzentwurf zur Wachpolizei ablehnen \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nWas f\u00fcr eine \u00dcberraschung!) \n\naus grunds\u00e4tzlichen Erw\u00e4gungen und aufgrund einer \n\nVielzahl ungekl\u00e4rter rechtlicher Fragen. \n\nWir haben es in Sachsen derzeit mit einer Sicherheitskrise \n\nzu tun. Angriffe auf Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte und vielf\u00e4ltige \n\nAusschreitungen rund um Versammlungen erfordern eben \n\nnicht nur quantitative, sondern auch qualitative St\u00e4rke der \n\nPolizei. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nEine gute Ausbildung ist dabei Dreh- und Angelpunkt \n\nguten polizeilichen Handelns, gerade in der schwierigen \n\nSituation. Es ist f\u00fcr uns der falsche Weg, auf gerade \n\neinmal drei Monate ausgebildete Polizisten zu setzen, \n\ndenen es an jenen Kompetenzen fehlen wird, die es \n\ngerade mehr denn je braucht. Der Rektor der Polizeifach-\n\nhochschule hat in der Anh\u00f6rung \u00fcberdies ausgef\u00fchrt, dass \n\naufgrund der schnellen Ausbildung der Wachpolizei an \n\nder Weiterbildung bei anderen Polizeibeamten gespart \n\nwerden muss. Das zeigt, dass dieser Gesetzentwurf mehr \n\nProbleme schafft als er zu l\u00f6sen vorgibt. \n\nZum Thema Sicherheit ist hier schon einiges angef\u00fchrt \n\nworden. Die Wachpolizei wird nicht zwingend mehr \n\nSicherheit bringen, vielmehr sind schlecht ausgebildete \n\nWachpolizisten mit einer entsprechenden Bewaffnung \n\nnichts weiter \u2013 das sei in gebotener Deutlichkeit gesagt \u2013 \n\nals ein weiteres Sicherheitsrisiko auf zwei Beinen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\u00dcberdies ist durch die Koalition nicht mal im Ansatz \n\nsubstanziiert dargelegt worden, wie gro\u00df die Entlastung \n\ntats\u00e4chlich ist. Nach der Anh\u00f6rung und nach Lekt\u00fcre des \n\nGesetzentwurfes gibt es mehr Fragen als Antworten. Ich \n\nhabe das Gef\u00fchl, hier hat sich das Prinzip \u201edie Hoffnung \n\nstirbt zuletzt\u201c durchgesetzt. Der Gesetzentwurf weist \n\nzudem eine Vielzahl handwerklicher Schw\u00e4chen auf. Da \n\nlasse ich die durchaus gewichtige Frage weg, inwieweit \n\nhoheitliche Aufgaben auf Nichtbeamte \u00fcbertragen werden \n\nk\u00f6nnen, obwohl sie eine sehr gewichtige ist, und nehme \n\nexemplarisch nur einen Punkt. Das Beisein des Polizeibe-\n\namten in \u00a7 3 Abs. 2 ist ein wundersch\u00f6n undefinierter \n\nRechtsbegriff. Wann bin ich denn bei jemandem? Machen \n\nwir es mal exemplarisch. Bin ich jetzt r\u00e4umlich bei Herrn \n\nHartmann, weil wir uns sehen k\u00f6nnen? Ist der Saaldiener \n\nbei mir, weil er sich zumindest im selben Raum befindet? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Pr\u00fcfen Sie mal,  \n\nob Sie ganz bei sich sind, das hilft schon!) \n\nOder ist einzig und allein Herr Pr\u00e4sident bei mir, weil er \n\nmomentan noch halbwegs auf mein Handeln hier am Pult \n\nEinfluss nehmen kann? Sie sehen, es ist eine Frage der \n\nInterpretation; aber derlei Interpretationsnotwendigkeiten \n\nverbieten sich. Wir sind hier im polizeilichen Eingriffs-\n\nrecht. Und das ist nicht die Sch\u00f6nwetterausfahrt der \n\nGesetzgebung, wo man nach dem Motto \u201eschauen wir \n\nmal\u201c und \u201ewird schon schief gehen\u201c agieren k\u00f6nnen. Da \n\nerwarte ich, dass die Koalition sich der Kritik aus der \n\nAnh\u00f6rung annimmt und nicht vollkommen an sich abper-\n\nlen l\u00e4sst. Was Sie hier machen, ist nicht der Anspruch, den \n\nwir als GR\u00dcNE an eine ordentliche Gesetzgebung in \n\ndiesem sensiblen Bereich haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZu guter Letzt, die Generalforderung an die Opposition, \n\ndie Alternative zu liefern, kam ja schon und wird in der \n\nn\u00e4chsten Rederunde gleich noch kommen. Ich konstatiere \n\ndazu zwei Dinge. Erstens haben wir mehrfach in diesem \n\nHohen Hause Alternativen dargestellt. H\u00e4tten Sie als \n\nKoalition beim letzten Haushalt der Opposition zuge-\n\nstimmt und die kw-Vermerke gestrichen, h\u00e4tten wir einen \n\nTeil des Problems gar nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZweitens, werte Koalition, k\u00fcmmern Sie sich doch erst \n\neinmal um Ihren eigenen Laden in Form der Staatsregie-\n\nrung. Offensichtlich hat man dort in Anbetracht Ihres gar \n\nglorreichen Vorschlages das Arbeiten erst einmal einge-\n\nstellt, oder wie soll ich es mir sonst erkl\u00e4ren, dass der \n\nInnenminister im Oktober zwar wortgewaltig und medi-\n\nen\u00f6ffentlich den sofortigen Stopp des Stellenabbaus bei \n\nder Polizei verk\u00fcndet hat, bis heute aber eine entspre-\n\nchende Vorlage zur Aufhebung der kw-Vermerke dieses \n\nHaus nicht erreicht hat und der Staatsminister auf meine \n\nAnfrage z\u00e4hneknirschend zugeben musste, dass dazu die \n\nWillensbildung in der Staatsregierung noch nicht abge-\n\nschlossen ist. Folglich f\u00fchren Sie hier die Bev\u00f6lkerung an \n\nder Nase herum. Das ist bei der Wachpolizei nicht anders. \n\nSie werden auch mit diesem Heer an Hilfspolizisten das \n\nSicherheitsversprechen, das Sie gestern der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung per Zeitungsanzeige gegeben haben, nicht \n\neinl\u00f6sen k\u00f6nnen. Deshalb werden wir den Gesetzentwurf \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des  \n\nAbg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Die CDU-Fraktion nicht. Die SPD-\n\nFraktion. Herr Pallas, Sie sind hier zweimal gemeldet. \u2013 \n\nGut, Sie m\u00fcssen nicht. Wenn es keine weiteren Wortmel-\n\ndungen gibt \u2013 Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Ich nehme \n\nmir einmal die Zeit und mache ein paar konkrete Vor-\n\nschl\u00e4ge. \n\n(Zuruf aus der CDU: Drei Minuten!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1980 \n\nNein, drei Minuten habe ich nachher. Nun habe ich 3,30 \n\nMinuten laut Plan. Es ist aber gut, dass Sie sich bei uns \n\nauskennen. \n\nWas haben wir vor? Wir m\u00f6chten wirklich konkrete \n\nVorschl\u00e4ge machen. Ich kann Ihnen versprechen, wenn \n\nSie uns zustimmen, dass wir nicht hinter das Ergebnis des \n\nInnenausschusses zur\u00fcckfallen. Wir haben das, was der \n\nInnenausschuss beschlossen hat, in unseren \u00c4nderungsan-\n\ntrag integriert. Aus unserer Sicht ist es absolut zul\u00e4ssig, \n\ndiesen heute an dieser Stelle noch zu stellen, da wir mit \n\nder Abstimmung noch nicht fertig sind. \n\nErstens m\u00f6chten wir erst einmal klarstellen, dass es sich \n\nnicht um ein Wachdienstgesetz handelt. Vielmehr reden \n\nwir \u00fcber eine Wachpolizei. Deswegen sollte es auch \n\nWachpolizeigesetz hei\u00dfen, nicht Wachdienstgesetz. \n\nZum Zweiten m\u00f6chten wir, dass die Ma\u00dfnahmen durch \n\nBeamte durchgef\u00fchrt werden. Die neuen Wachpolizisten \n\nsollten aus unserer Sicht Beamte auf Widerruf werden. \n\nSomit haben wir klargestellt, wann das Widerrufsverh\u00e4lt-\n\nnis endet. Das ist logisch. Das muss man machen. Das ist \n\nin diesem Sinne eine redaktionelle Anpassung. \n\nIm \u00a7 3 Abs. 2 schlagen wir folgende Fassung vor: \u201eDie \n\nPersonenbewachung umfasst Ma\u00dfnahmen zur Unterst\u00fct-\n\nzung der Landespolizei beim Vollzug des Gewahrsams. \n\nFestnahmen und Gewahrsamnahmen sind nur im Rahmen \n\ndes Objektschutzes und im Beisein eines Polizeivollzugs-\n\nbeamten zul\u00e4ssig.\u201c Unter dem Begriff Beisein wird die \n\nM\u00f6glichkeit der unmittelbaren Einflussnahme ohne \n\ntechnische Kommunikationshilfsmittel verstanden. Damit \n\ntragen wir existenziell zu einer Klarstellung bei, was \n\neigentlich unter Beisein zu verstehen ist. Sie haben es \n\nunterlassen. Wir haben das nachgeholt. Im Weiteren \n\nformulieren wir dieses Gesetz so klar, dass es keinen \n\nInterpretationsspielraum mehr zul\u00e4sst, wer wo und welche \n\nMa\u00dfnahmen treffen darf. \n\nIch komme zu \u00a7 3 Abs. 3: Der Objektschutz ist nat\u00fcrlich \n\nzur Verhinderung von Gefahren und zur Abwehr von \n\nGefahren f\u00fcr gef\u00e4hrdete Objekte da. Wir haben den \n\nVerh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeitsgrundsatz diesmal komplett in das \n\nGesetz aufgenommen, weil wir es mit nicht so lange \n\nausgebildeten Gesetzanwendern zu tun haben. F\u00fcr diesen \n\nFall gestalten wir es anwenderfreundlicher und tragen zur \n\nSicherheit bei. \n\nUnter viertens finden Sie redaktionelle Anpassungen. \n\nUnter f\u00fcnftens und sechstens finden Sie die \u00c4nderungsan-\n\ntr\u00e4ge, die wir im Innenausschuss beschlossen haben. \n\nDiese wurden von Ihnen als CDU und SPD eingebracht. \n\nSiebtens sollte die Ausbildung in Zukunft 16 Wochen und \n\nnicht 12 Wochen umfassen. Wir sollten hier nicht hinter \n\ndas Bundesland Berlin zur\u00fcckfallen und uns eine k\u00fcrzere \n\nZeit g\u00f6nnen, obwohl man in Berlin noch weniger darf. \n\nAchtens ist das, was wir im Grunde auch schon im Aus-\n\nschuss besprochen haben. Entschuldigung, das ist ein \n\nFehler von mir. Das haben wir noch nicht besprochen. \n\nWir haben das Beherrschen der Fertigkeiten, die in der \n\nPr\u00fcfung getestet werden sollen, auf ein \u201eVerf\u00fcgen \u00fcber \n\ndie Fertigkeiten\u201c, also um eine Stufe, heruntergesetzt. \n\nWenn man ernsthaft pr\u00fcft, ob diese Kollegen diese Fer-\n\ntigkeiten schon beherrschen w\u00fcrden, dann w\u00fcrden alle \n\nKollegen durch die Pr\u00fcfung fallen. Das ist in 16 Wochen \n\neinfach nicht zu schaffen. \n\nEbenfalls haben wir die Pr\u00fcfung konkretisiert. Wir m\u00f6ch-\n\nten den Nachweis praktischer Kenntnisse zum Beispiel \n\ndurch Situationstrainings. Wir m\u00f6chten das Vorliegen von \n\nFertigkeiten: Kann er mit der Waffe umgehen oder nicht? \n\nWir m\u00f6chten einen schriftlichen und m\u00fcndlichen Pr\u00fc-\n\nfungsteil und kein lockeres Gruppengespr\u00e4ch. \n\nDie allgemeine Handlungsfreiheit, die vorhin bereits \n\nangesprochen wurde, muss ebenfalls zitiert werden. Somit \n\nwird das Ganze rund. \n\nWenn Sie sich dem anschlie\u00dfen, dann haben wir ein \n\nGesetz, mit dem man wirklich arbeiten kann. Wir finden \n\nuns dann am Ende nicht vor den Gerichten wieder und \n\nernten Rechtsprechung. Tun Sie sich, uns und den zuk\u00fcnf-\n\ntigen Wachpolizisten und ihren Kollegen den Gefallen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen in der Ausspra-\n\nche? \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nWenn auch Herr Wippel schon seinen \u00c4nderungsantrag \n\neingebracht hat, k\u00f6nnen Sie sich noch dazu \u00e4u\u00dfern. Ich \n\nrufe diesen nachher noch einmal auf. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Kann man  \n\nsich dann noch einmal \u00e4u\u00dfern?!) \n\n\u2013 Ja, bitte. Das hat Herr Wippel nur getan, weil er es nicht \n\nin drei Minuten schafft. \n\n(Lachen des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nDas hat er selbst gesagt. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Ulbig, \n\nbitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! Der vorliegende Entwurf des Wachpoli-\n\nzeidienstgesetzes ist ein wichtiger Baustein, um auf die \n\nver\u00e4nderten Rahmenbedingungen bei dem Thema innere \n\nSicherheit im Freistaat Sachsen reagieren zu k\u00f6nnen. Das \n\nist ein Baustein von mehreren, die nat\u00fcrlich notwendig \n\nsind. \n\nDabei ist eines klar, das habe ich auch immer so gesagt: \n\nEine Wachpolizei erg\u00e4nzt die Arbeit der Polizistinnen und \n\nPolizisten, nicht mehr, aber eben auch nicht weniger. \n\nAnders gesagt bedeutet das: Ein Wachpolizist ersetzt \n\nkeinen Polizisten. Er hat auch nicht die gleichen Befug-\n\nnisse. Ein Wachpolizist aber unterst\u00fctzt unsere Polizisten. \n\nEr st\u00e4rkt ihnen quasi den R\u00fccken. Das ist in der jetzigen \n\nZeit sehr viel wert, meine sehr verehrten Damen und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1981 \n\nHerren. Die Themen R\u00fcckenst\u00e4rken, Rahmenbedingun-\n\ngen ver\u00e4ndern und auf die konkrete Situation zu reagieren \n\nsind Angelegenheiten der Koalition schon von Beginn an. \n\nJa, wir haben schon zu Beginn des Jahres die Ausbildung \n\nund Einstellung von jungen Beamten von 300 auf 400 \n\nerh\u00f6ht. Wir haben aber gleichzeitig gesagt, dass ein \n\nEvaluationsbericht angefordert und eine Fachkommission \n\neingesetzt wird. Diese soll das, was bisher getan wurde, \n\nim Lichte der aktuellen Entwicklungen bewerten. Der \n\nBericht der Fachkommission liegt vor, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren. Darin steht ganz klar, dass wir \n\nmehr Polizei im Freistaat Sachsen ben\u00f6tigen. Wir werden \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass es auch mehr Polizei im Freistaat \n\nSachsen gibt, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nEs steht aber auch klar darin, dass die Ausstattung der \n\ns\u00e4chsischen Polizei durchaus gut ist. Daf\u00fcr tun wir eine \n\nganze Menge. Ich m\u00f6chte zum Beispiel an das Thema der \n\nSchutzwesten mit Stichschutz erinnern. Wir haben die \n\nKampagne gerade gestartet. 6 000 solcher Westen werden \n\nangeschafft. Die anderen Kollegen bekommen entspre-\n\nchenden Stichschutz. \n\nDie Unterst\u00fctzung im Bereich der Polizei geht weiter. Ja, \n\nsie muss konsequent weitergehen, weil die gesellschaftli-\n\nche Situation derzeit eben eine andere als die vor einem \n\nJahr ist: hohes Demonstrationsaufkommen, gestiegene \n\nPolarisierung wie zuletzt in Leipzig, die teilweise in \n\nunakzeptable Gewalt umschl\u00e4gt. Wir haben das Thema \n\nAsyl, welches schon angesprochen wurde. All diese \n\nAufgaben bew\u00e4ltigt unsere Polizei nach wie vor bemer-\n\nkenswert. Deshalb m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch noch \n\neinmal ein deutliches Dankesch\u00f6n an diejenigen richten, \n\ndie bisher dieses enorme Pensum bew\u00e4ltigen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nDass das bisher so gut funktioniert hat, liegt wirklich an \n\nder Einstellung der Polizisten, die alles geben und, wenn \n\nman so will, im roten Bereich angekommen sind. Wo-\n\nchenendeins\u00e4tze sind teilweise schon der Normalzustand. \n\nEs ist klar, dass das auf Dauer so nicht weitergeht. Des-\n\nhalb ist klar, dass die Belastungsgrenze auch nicht \u00fcber-\n\nschritten werden darf. Deswegen ist eine ganze Menge an \n\nMa\u00dfnahmen veranlasst worden. Dazu z\u00e4hlt die Ausbezah-\n\nlung von \u00dcberstunden genauso wie die Erschwerniszulage \n\nf\u00fcr die Einsatzeinheiten der Bereitschaftspolizei und in \n\nden Einsatzz\u00fcgen der Polizeidirektionen. Dazu z\u00e4hlt eben \n\nauch das Thema des Stopps des Stellenabbaus. Die dazu \n\nnotwendigen Antr\u00e4ge sind von mir gestellt worden. Ich \n\ngehe davon aus, dass sie auch in K\u00fcrze zur Beratung und \n\nEntscheidung vorgelegt werden. \n\nWir m\u00fcssen uns aber auch bewusst sein, dass die Ausbil-\n\ndung im mittleren Dienst 2,5 Jahre dauert. Deswegen ist \n\ndie Einrichtung der Wachpolizei von so gro\u00dfer Bedeu-\n\ntung. Es geht darum, kurzfristig und wirksam unmittelbar \n\ndie Unterst\u00fctzung der Polizei hinzubekommen, eben beim \n\nObjektschutz und in der Personenbewachung. Deshalb \n\nwerden auf der Grundlage dieses Entwurfs im n\u00e4chsten \n\nJahr 350 und die restlichen 200 dann im darauffolgenden \n\nJahr ausgebildet und in den Dienst genommen. Die \n\nAusbildung beginnt am 1. Februar 2016. \n\nDie Staatsregierung hat eben nicht die H\u00e4nde in den \n\nScho\u00df gelegt. Wir sind parallel schon t\u00e4tig geworden. Ich \n\nkann Ihnen Folgendes sagen: Die erste Gruppe f\u00fcr die \n\nAusbildung steht bereits. Wir werden die Ausbildung voll \n\nbekommen. Wir werden nat\u00fcrlich auch eine Werbekam-\n\npagne so wie bei der Polizei durchf\u00fchren, um f\u00fcr diesen \n\nDienst in der Wachpolizei zu werben. Es lohnt sich, dort \n\ndabei zu sein. Wer sich in diesem Dienst bew\u00e4hrt, hat \n\nauch gute Chancen, f\u00fcr die Ausbildungspl\u00e4tze der Lauf-\n\nbahngruppe 1. 2. der Polizei ber\u00fccksichtigt und mit einer \n\nverk\u00fcrzten Ausbildung in den Dienst der Polizei \u00fcber-\n\nnommen zu werden. Wir werden nat\u00fcrlich parallel dazu \n\ndie Ausbildung bei der Polizei erh\u00f6hen und erweitern. Es \n\ngilt, Kapazit\u00e4ten zu schaffen. Ich denke beispielsweise \n\ndaran, dass wir die Polizeischule in Schneeberg erweitern \n\nm\u00fcssen. Die Kapazit\u00e4ten m\u00fcssen entsprechend erweitert \n\nwerden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDas alles wird parallel dazu gemacht. Aus diesem Grunde \n\nbitte ich Sie jetzt um die Zustimmung zu diesem Gesetz-\n\nentwurf, damit die unmittelbare Unterst\u00fctzung bald \n\nm\u00f6glich ist. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das Gesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Wachpolizeidienst, \n\nDrucksache 6/2782, Gesetzentwurf der CDU- und SPD-\n\nFraktion. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung des Innenausschusses, Drucksa-\n\nche 6/3504. Ich m\u00f6chte Ihnen die paragrafenweise Ab-\n\nstimmung in der genannten Fassung des Ausschusses \n\nvorschlagen. Es erhebt sich kein Widerspruch. \n\nMeine Damen und Herren! Es liegt ein \u00c4nderungsantrag, \n\nDrucksache 6/3587, vor, durch die Fraktion AfD bereits \n\neingebracht. Wir kommen jetzt zur Aussprache zum \n\n\u00c4nderungsantrag. Herr Hartmann, Sie hatten schon \n\nangek\u00fcndigt, dass Sie dazu sprechen wollen. Sie bekom-\n\nmen den Hinweis zum Saalmikrofon. Bitte sch\u00f6n. \n\nChristian Hartmann, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAuch das bedarf jetzt noch einmal des Hinweises auf \n\nVerfahrenspleiten. Vielleicht k\u00f6nnte ja die Gesch\u00e4ftsstelle \n\nder AfD einmal unsere eigenen Regelungen lesen. Abge-\n\nstimmt wird auf Grundlage des Ausschussberichtes des \n\nInnenausschusses, in der Tat. Die \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nsollten sich auf denselben entsprechend beziehen. \n\nUnabh\u00e4ngig von dieser Tatsache m\u00f6chte ich f\u00fcr unsere \n\nFraktion erkl\u00e4ren, dass wir diesen \u00c4nderungsantrag \n\nablehnen werden; insbesondere auf Grundlage der hier \n\nvorgeschlagenen Verbeamtung, n\u00e4mlich die Schaffung \n\nvon Beamtenverh\u00e4ltnissen auf Widerruf f\u00fcr Wachpolizis-\n\nten, die f\u00fcr eine zweij\u00e4hrige Verwendung vorgesehen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1982 \n\nsind. Das Widerrufsbeamtenverh\u00e4ltnis im Freistaat kon-\n\nzentriert sich im Regelfall auf den Vorbereitungsdienst, \n\num den es sich an der Stelle nicht handelt. Mir ist jetzt \n\nbewusst, bevor es dann zitiert wird, dass auch das Wider-\n\nrufsverh\u00e4ltnis auf weitere Bereiche anwendbar ist. Wir \n\nhalten es hier aber nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend, sondern wir \n\nglauben, dass es mit Blick auf die zw\u00f6lfw\u00f6chige Ausbil-\n\ndung zum Land Berlin einen Unterschied gibt: Im Land \n\nBerlin sind nach 16 Wochen die Herrschaften in ein \n\nDauerdienstverh\u00e4ltnis \u00fcbernommen, in Sachsen reden wir \n\nvon einer zw\u00f6lfw\u00f6chigen Ausbildung f\u00fcr eine zweij\u00e4hrige \n\nVerwendung. Insoweit ist das richtig. Wir lehnen den \n\nAntrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Es gibt \n\neine weitere Wortmeldung. Bitte, Herr Lippmann, Mikro-\n\nfon 3. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Auch meine Fraktion wird den \u00c4nderungsan-\n\ntrag ablehnen. Herr Wippel sch\u00fcttelte schon heftig mit \n\ndem Kopf, als Herr Hartmann die Grundlage der Be-\n\nschlussempfehlung erl\u00e4uterte. Hier noch einmal der \n\nHinweis. Das Ganze ist in \u00a7 46 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4fts-\n\nordnung geregelt. Danach ist die Beschlussempfehlung \n\ndie Grundlage. Sie orientieren sich hier nicht an der \n\nBeschlussempfehlung. Das f\u00fchrt dann dazu, dass die \n\n\u00c4nderungsbefehle nicht ausf\u00fchrbar sind, die Sie hier \n\nversuchen, per \u00c4nderungsantrag zu stellen. \n\nNoch einmal zum Inhalt und da insbesondere zu Ihrer \n\ngeplanten \u00c4nderung in Nr. 4 b. Erstens geht es um die \n\nR\u00fccknahme des Schusswaffentragens. Hier wird es recht \n\nputzig. Wenn Sie einem Polizisten die Schusswaffe \n\nwegnehmen, dann brauchen Sie den Verweis auf den \u00a7 34 \n\nAbs. 1 in dem Gesetz gar nicht mehr, weil dieser den \n\nSchusswaffeneinsatz regelt. \n\nZweitens. Sie wollen dann die Distanz-Elektroger\u00e4te, \n\nbesser bekannt als Taser, einf\u00fchren. Das haben wir nicht \n\neinmal f\u00fcr die regelm\u00e4\u00dfigen Polizeivollzugsbediensteten. \n\nJetzt wollen Sie hier die Wachpolizei quasi als Versuchs-\n\nkaninchen daf\u00fcr. Das kollidiert aber auch mit dem Gesetz, \n\ndenn die sind dort nicht als Regel im \u00a7 31 Abs. 2 aufge-\n\nf\u00fchrt, sondern sie unterliegen der erweiterten Verord-\n\nnungsbefugnis des SMI entsprechend dem letzten Satz \n\nvon \u00a7 31 Abs. 2. Das hei\u00dft, so, wie Sie das dort regelhaft \n\ndarstellen, existiert es gar nicht. Es ist ein interessanter \n\nVersuch, der aber weitestgehend fehll\u00e4uft, weil er nicht \n\nfunktioniert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Herr Lippmann. \n\nEs gibt noch eine weitere Wortmeldung am Mikrofon 1. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Da wir das Gesamtvorhaben ablehnen, lehnen wir \n\nauch diesen \u00c4nderungsantrag ab, weil er nach unserer \n\nAuffassung nicht dazu dient, dieses Gesetz zu verhindern, \n\nsondern zu verschlimmbessern. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Danke, Herr Abg. \n\nStange. Jetzt haben wir ein Problem. Die Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung sieht vor, dass ein \u00c4nderungsantrag an der entspre-\n\nchenden Stelle einzubringen ist. Daf\u00fcr haben die Einbrin-\n\nger 3 Minuten die M\u00f6glichkeit, dies zu tun. Sie haben mit \n\nIhrem Redebeitrag das bereits ausgesch\u00f6pft, dann habe \n\nich die Diskussion dazu zugelassen und jetzt wollen Sie \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung insoweit umgehen, dass Sie jetzt \n\nselbst noch einmal zu Ihrem eigenen \u00c4nderungsantrag \n\nerwidern. Oder was m\u00f6chten Sie? \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nIch wollte eine Kurzintervention.) \n\n\u2013 Die M\u00f6glichkeit der Kurzintervention ist hier nach der \n\nGesch\u00e4ftsordnung aber nicht m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen ab \u00fcber den \n\n\u00c4nderungsantrag, Drucksache 6/3587. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr ist dem \u00c4nderungsantrag \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit nicht entsprochen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen nun zur Ab-\n\nstimmungsrunde \u00fcber den Gesetzentwurf. \n\nZur \u00dcberschrift. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen dagegen ist \n\ndennoch die Mehrheit festzustellen. \n\nZu \u00a7 1 Wachpolizei. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6ch-\n\nte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier gibt es \n\ndasselbe Abstimmungsverhalten. Dem \u00a7 1 ist bei Gegen-\n\nstimmen und keinen Enthaltungen entsprochen worden. \n\nZu \u00a7 2 Rechtsstellung. Wer seine Zustimmung geben \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Aus der \n\nAfD-Fraktion war es eine Gegenstimme. Es w\u00e4re gut, \n\nwenn Sie mich unterst\u00fctzten, indem Sie immer, wenn ich \n\naufrufe, die Hand heben und l\u00e4nger oben lassen, damit ich \n\nwei\u00df, was Sie wollen. Bei keinen Stimmenthaltungen und \n\nzahlreichen Stimmen dagegen ist \u00a7 2 angenommen. \n\nZu \u00a7 3 Aufgaben. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Hier auch \n\nkeine Enthaltung, zahlreiche Stimmen dagegen, aber mit \n\nMehrheit angenommen. \n\nZu \u00a7 4 Befugnisse. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nkeine Stimmenthaltung, zahlreiche Gegenstimmen, aber \n\ndie Mehrheit ist f\u00fcr \u00a7 4. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1983 \n\nZu \u00a7 5 Einstellungsvoraussetzungen. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Keine Enthaltungen, zahlreiche Gegenstimmen, aber die \n\nMehrheit ist f\u00fcr \u00a7 5. \n\nZu \u00a7 6 Auswahl- und Einstellungsverfahren, Verwendung. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Enthaltungen, zahlrei-\n\nche Gegenstimmen, aber die Mehrheit ist daf\u00fcr. \n\nZu \u00a7 7 Ausbildung und Fortbildung. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Keine Enthaltungen, Stimmen dagegen, aber die Mehr-\n\nheit ist daf\u00fcr. \n\nZu \u00a7 8 Pr\u00fcfung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, \n\nden bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Enthal-\n\ntungen, Stimmen dagegen, aber die Mehrheit ist daf\u00fcr. \n\nZu \u00a7 9 Einschr\u00e4nkungen von Grundrechten. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Keine Enthaltungen, Stimmen dagegen, aber \n\ndie Mehrheit ist daf\u00fcr. \n\n\u00a7 10 Rechtsverordnung. Wer stimmt zu? \u2013 Danke. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Auch hier \n\nkeine Enthaltungen, Stimmen dagegen, die Mehrheit \n\ndaf\u00fcr. \n\n\u00a7 11 Evaluierung. Wer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Danke sehr. Gibt es hier Enthaltungen? \u2013 \n\nAuch hier keine Enthaltungen, Stimmen dagegen, aber die \n\nMehrheit daf\u00fcr. \n\n\u00a7 12 Inkrafttreten und Au\u00dferkrafttreten. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 \n\nIch danke Ihnen. Wer ist dagegen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nenth\u00e4lt sich? \u2013 Auch hier gibt es keine Enthaltungen, \n\nStimmen dagegen, und die Mehrheit ist daf\u00fcr. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber den S\u00e4chsischen Wachpolizeidienst in der in \n\nder 2. Lesung beschlossenen Fassung als Ganzes zur \n\nAbstimmung. Wer ist daf\u00fcr? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Enthaltungen? \u2013 Auch \n\nhier gibt es keine Stimmenthaltungen, zahlreiche Gegen-\n\nstimmen, aber die Mehrheit hat den Entwurf als Gesetz \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Auch hier liegt ein Antrag auf \n\nunverz\u00fcgliche Ausfertigung dieses Gesetzes vor. Dem \n\nwird entsprochen, wenn der Landtag die Dringlichkeit \n\nbeschlie\u00dft. Wenn es keinen Widerspruch gibt, w\u00fcrden wir \n\ndem so entsprechen. \u2013 Ich stelle keinen Widerspruch fest. \n\nDamit wird so verfahren, und dieser Tagesordnungspunkt \n\nist abgeschlossen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen schon zum \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nEuropapolitische Schwerpunkte der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/2999, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nDIE LINKE, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion beginnt Herr Abg. Schiemann. Herr \n\nSchiemann, Sie haben das Wort. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wer in den \n\nheutigen Tagen \u00fcber Europa spricht, wird zwangsl\u00e4ufig \n\nmit sehr kritischen Fragen konfrontiert, die von m\u00fcndigen \n\nB\u00fcrgern gestellt werden. Da ist die Rede von Einwande-\n\nrungskrise, Schuldenkrise, Bankenkrise und Herausforde-\n\nrungen bei der Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit in Europa. \n\nDiese Worte beschreiben einen Teil der Themen, mit \n\ndenen sich Europa konfrontiert sieht und auf die es \n\nAntworten geben muss. Dies ist gleichsam \u2013 und ich \n\nm\u00f6chte das deutlich betonen \u2013 die schwierigste Belas-\n\ntungsprobe der Europ\u00e4ischen Union seit ihrer Gr\u00fcndung. \n\nDie B\u00fcrger Europas und ihre Nationalstaaten erwarten zu \n\nRecht eine L\u00f6sung, die Europa zusammenh\u00e4lt. Europa \n\nmuss auch k\u00fcnftig ein verl\u00e4sslicher Partner bei der Ent-\n\nwicklung des Freistaates Sachsen bleiben. Gleichzeitig \n\nsind wir gefordert, uns weiter aktiv bei der Gestaltung und \n\nEntwicklung der Europ\u00e4ischen Union zu beteiligen. Seit \n\nJahren macht der Freistaat Sachsen eine erfolgreiche \n\nEuropapolitik. Sie hat ma\u00dfgeblich zu wirtschaftlichem \n\nWachstum und Besch\u00e4ftigung im Freistaat Sachsen \n\nbeigetragen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDadurch wurde die Wettbewerbsf\u00e4higkeit unseres Landes \n\ndeutlich verbessert. Bisher hat die Europ\u00e4ische Union \n\ndem Freistaat Sachsen circa 18 Milliarden Euro f\u00fcr seine \n\nEntwicklung zur Verf\u00fcgung gestellt. Dies ist und bleibt \n\neine solidarische Leistung durch die Europ\u00e4ische Union. \n\nDennoch befinden wir uns immer noch im Aufholprozess. \n\nWir sind im Jahr 1991 mit einer Steuerdeckungsquote von \n\n35 % gestartet und liegen jetzt bei etwa 55 %. Das hei\u00dft, \n\ndass wir erst die H\u00e4lfte des Weges hinter uns haben und \n\nein weiterer Aufholprozess noch vor uns steht. \n\nVor dem Hintergrund der wirtschaftlichen und sozialen \n\nVer\u00e4nderungen und Herausforderungen darf dieser Pro-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1984 \n\nzess nicht abrei\u00dfen. Wir m\u00fcssen das hohe Tempo beibe-\n\nhalten, damit die Entwicklung erfolgreich weitergef\u00fchrt \n\nwerden kann. Deshalb werden wir k\u00fcnftig noch mehr \n\nEnergie, noch mehr Ideen und Initiativen f\u00fcr die s\u00e4chsi-\n\nsche Europapolitik aufwenden m\u00fcssen. \n\nWir brauchen erstens Ma\u00dfnahmen zur weiteren St\u00e4rkung \n\nder Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Unternehmen im Freistaat. \n\nDazu muss das Thema Forschung und Entwicklung noch \n\nst\u00e4rker genutzt werden als bisher. \n\nZweitens: Wir m\u00fcssen Ma\u00dfnahmen zur sozialen Integrati-\n\non, zur Bildung und Weiterbildung st\u00e4rker nutzen und \n\ndabei besonders durch Arbeitslosigkeit benachteiligte \n\nB\u00fcrger unseres Landes \u00fcber ESF f\u00f6rdern. Dazu brauchen \n\nwir die \u00dcberzeugung: Jeder in unserem Land wird ge-\n\nbraucht. \n\nDrittens: Wir brauchen nachhaltige Projekte in den \n\nBereichen Wissenschaft, Forschung, Wirtschaft, Bildung \n\nund Soziales. \n\nViertens: Wir m\u00fcssen die besonderen Herausforderungen \n\ndes l\u00e4ndlichen Raumes noch st\u00e4rker in den Blick nehmen \n\nund der Abwanderung junger Fachkr\u00e4fte entgegenwirken. \n\nF\u00fcnftens: Wir brauchen eine St\u00e4rkung der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Zusammenarbeit mit unseren Nachbarn \u2013 der \n\nTschechischen Republik und der Republik Polen \u2013 und \n\nden Menschen, die dort wohnen, der Wirtschaft, die dort \n\nt\u00e4tig ist, dort, wo wir soziale Kontakte herstellen k\u00f6nnen, \n\ndamit ein Verst\u00e4ndnis reift, dass wir uns als Nachbarn \n\nuntereinander brauchen und unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSechstens: Wir brauchen eine europapolitische Strategie, \n\ndie den Aufholprozess unter Nutzung der europ\u00e4ischen \n\nUnterst\u00fctzung weiterf\u00fchren kann. Selbstverst\u00e4ndlich muss \n\ndas Thema Aufbau Ost nationale Verantwortung bleiben. \n\nSiebtens: Wir m\u00fcssen uns st\u00e4rker den \u00c4nderungen auf \n\nEU-Ebene widmen als bisher. Die Forderung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union nach dem europ\u00e4ischen Mehrwert wird auch \n\nvon uns umzusetzen sein. \n\nAchtens: Wir brauchen eine fr\u00fchzeitige Strategie \u201eSach-\n\nsen in Europa nach 2020\u201c. Hier \u2013 das m\u00f6chte ich aus-\n\ndr\u00fccklich betonen \u2013 hat Ministerpr\u00e4sident Stanislaw \n\nTillich bereits in Vorbereitung der Periode 2014 \u2013 2020 \n\nseine eigenen Erfahrungen sehr deutlich und erfolgreich \n\nf\u00fcr den Freistaat Sachsen bei der EU eingebracht und \n\ndamit bewirkt, dass wir eine gr\u00f6\u00dfere Unterst\u00fctzung als \n\nvorausgesagt erhalten haben. \n\nNeuntens: Die besondere Herausforderung bleibt, nicht \n\nnur Programme zu gestalten, sondern einen Mehrwert f\u00fcr \n\ndas s\u00e4chsische Volk zu erreichen. Auch hier muss der \n\nMensch im Mittelpunkt stehen. \n\nZehntens: Europa wird k\u00fcnftig nur ein Raum der Freiheit, \n\nder Demokratie und Sicherheit bleiben, wenn diese \n\nSchwerpunkte der Rechtsstaatlichkeit von allen Mitglied-\n\nstaaten beachtet werden. Dazu geh\u00f6rt auch die Zusam-\n\nmenarbeit zur Bek\u00e4mpfung des Terrorismus, die grenz-\n\n\u00fcberschreitende Bek\u00e4mpfung der Kriminalit\u00e4t und die \n\nillegale Migration. Die Freiheit des Grenz\u00fcberschritts gilt \n\nnur f\u00fcr B\u00fcrger der Europ\u00e4ischen Union; letztendlich gilt \n\nfreie Fahrt ohne Visa f\u00fcr Menschen, die in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union wohnen. \n\nElftens: Wir brauchen eine st\u00e4rkere Beteiligung und \n\nMitsprache des B\u00fcrgers zu grundlegenden Fragen der \n\neurop\u00e4ischen Entwicklung. Wir wollen mit der Koalition \n\nvon CDU und SPD weitere Impulse f\u00fcr die Europapolitik \n\nim Freistaat Sachsen setzen. \n\n(Zuruf von der LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDeshalb halte ich die Diskussion zu europapolitischen \n\nSchwerpunkten f\u00fcr notwendig und richtig, wenn nicht gar \n\n\u00fcberf\u00e4llig. Hier setzt die Staatsregierung mit ihren euro-\n\npapolitischen Schwerpunkten an. \n\nHervorheben m\u00f6chte ich ein Thema: Forschung, Entwick-\n\nlung und Innovation. Eine positive wirtschaftliche Ent-\n\nwicklung in Sachsen ist Voraussetzung f\u00fcr den Wohlstand. \n\nMa\u00dfgebliche Voraussetzung hierf\u00fcr war eine erfolgreiche \n\nReindustrialisierung des Freistaates. Die s\u00e4chsische \n\nIndustrie profitiert dabei besonders von der steigenden \n\nNachfrage aus dem Ausland. Zwei von f\u00fcnf Arbeitspl\u00e4t-\n\nzen h\u00e4ngen in der s\u00e4chsischen Industrie direkt vom \n\nExport ab. \n\nDie weitere Entwicklung von Wirtschaft, Arbeitsmarkt \n\nund Wissenschaft in Sachsen ist damit in hohem Ma\u00dfe \n\nvon den globalen M\u00e4rkten sowie freien und fairen Rah-\n\nmenbedingungen im Welthandel abh\u00e4ngig. Sachsen muss \n\nweiter als innovativer Wirtschafts- und Forschungsstand-\n\nort von europ\u00e4ischem und internationalem Rang erhalten \n\nund ausgebaut werden. Das \u00fcberdurchschnittliche Netz an \n\nForschungseinrichtungen, die hohe Qualifikation und die \n\nProduktivit\u00e4t der Arbeitskr\u00e4fte sind wichtige Garanten \n\ndaf\u00fcr. Dazu ist es erforderlich, dass die EU ein produzen-\n\nten-, forschungs- und entwicklungsfreundliches Umfeld \n\nschafft. Dabei ist es unerl\u00e4sslich, dass in zunehmendem \n\nMa\u00dfe die im Wettbewerb vergebenen EU-Mittel einge-\n\nworben und genutzt werden, zum Beispiel \u00fcber das EU-\n\nForschungsrahmenprogramm. \n\nDas europ\u00e4ische Wettbewerbsrecht muss zu Unternehmen \n\nim globalen Wettbewerb stehen und deren Konkurrenz-\n\nstandorten, die nicht innerhalb der Europ\u00e4ischen Union \n\nliegen, M\u00f6glichkeiten einer angemessenen F\u00f6rderung \n\neinr\u00e4umen. Forschungskooperation und Forschungsnetz-\n\nwerke mit Partnern in Europa nehmen einen immer \n\nwichtigeren Stellenwert ein, um Projekte zu verwirklichen \n\nund die Kooperation zwischen Wissenschaft und Wirt-\n\nschaft zu intensivieren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir brauchen \n\neine weitere Reduzierung des Verwaltungsaufwandes und \n\nder B\u00fcrokratiekosten. Wir brauchen eine Eins-zu-eins-\n\nUmsetzung mit der Chance der weiteren Mitwirkung \n\nnat\u00fcrlich der Abgeordneten der Parlamente. Wir brauchen \n\naber gleichfalls auch \u2013 so wie das die Europ\u00e4ische Union \n\nanmerkt \u2013 den entschiedenen Kampf gegen den  Miss-\n\nbrauch von europ\u00e4ischen F\u00f6rdergeldern. Denn das ist ein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1985 \n\nGrund, warum die Europ\u00e4ische Union ihre Kontrolldichte \n\nwiederum erh\u00f6ht hat. \n\nDies sind erste wichtige Schritte, die sicher weiter ausge-\n\nbaut, in den Schwerpunkten konkretisiert und f\u00fcr Sachsen \n\numgesetzt werden m\u00fcssen. Dabei wird es f\u00fcr den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag und die S\u00e4chsische Staatsregierung wichtig \n\nsein, der weiteren Zentralisierung der Europ\u00e4ischen \n\nUnion entgegenzuwirken sowie die Subsidiarit\u00e4t st\u00e4rker \n\neinzufordern und in Br\u00fcssel anzumahnen. \n\nNur starke Regionen bilden das Fundament Europas. F\u00fcr \n\ndieses Fundament werden wir die Innovationen des \n\nFreistaates Sachsen mit einbringen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion spricht jetzt Herr \n\nBaumann-Hasske. Herr Baumann-Hasske, Sie haben das \n\nWort. \n\n(Interne Wortwechsel zwischen dem  \n\nAbg. Marko Schiemann, CDU, und  \n\nAbgeordneten der Fraktion DIE LINKE) \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren, Kolleginnen und \n\nKollegen! Herr Schiemann hat Ihnen schon sehr umf\u00e4ng-\n\nlich und ausf\u00fchrlich vieles von dem dargestellt, was wir \n\nals Regierungsfraktionen in den verbleibenden Jahren \n\ndieser Periode anfassen wollen. Lassen Sie mich das \n\nGanze vielleicht noch einmal in den europ\u00e4ischen Kon-\n\ntext stellen, in dem wir uns gerade befinden. \n\nWir erleben zurzeit eine nie dagewesene Debatte auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene, erstaunlicherweise \u00fcber Freihandels-\n\nabkommen. Letzten Monat gingen Hunderttausende \n\ngegen TTIP, CETA und TISA in Berlin auf die Stra\u00dfe. \n\nDamit ist eine Renaissance des politischen Engagements \n\nentstanden, wie man sie sich nur w\u00fcnschen kann. Das \n\nEngagement richtet sich auf ein internationales Thema, \n\nbei dem die EU eine Schl\u00fcsselrolle einnimmt. Endlich \n\nwollen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas Einfluss auf \n\neurop\u00e4ische Politik nehmen und sie ver\u00e4ndern. Bei allen \n\nkontroversen Auffassungen, die man zu diesem Thema \n\nhaben kann, ist allein der Umstand dieses neuen politi-\n\nschen Verhaltens in und gegen\u00fcber der EU ein Gewinn, \n\n\u00fcber den man sich meines Erachtens nur freuen kann. \n\nZugleich ist sich die EU uneins \u00fcber die Aufnahme von \n\nFl\u00fcchtlingen. Das gilt nicht nur f\u00fcr die Mitgliedsstaaten \n\nder EU. Es gilt auch f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. In \n\nDeutschland findet es eine breite Mehrheit richtig, dem \n\nVerfassungsauftrag gerecht zu werden und allen, die \n\nSchutz brauchen oder dies angeben, zun\u00e4chst einmal \n\nAufnahme, Unterbringung und Zuwendung angedeihen zu \n\nlassen. Eine Minderheit schreit stetig nach Abschottung \n\nund sch\u00fcrt \u00c4ngste vor Fremden. Dieses Ph\u00e4nomen gibt es \n\nnicht nur bei uns. Auch in Frankreich, in Polen, in Un-\n\ngarn, in \u00d6sterreich, ja selbst in D\u00e4nemark kocht man sein \n\nS\u00fcppchen mit irrationalen \u00c4ngsten und schafft es, dass \n\nerstaunlich viele die vergiftete Speise der Fremdenfeind-\n\nlichkeit sch\u00e4tzen, als h\u00e4tte es im 20. Jahrhundert nicht \n\nAggression, Krieg und V\u00f6lkermord gegeben, die genau \n\nnach diesem Rezept entstanden waren. \n\nMachen wir uns immer klar: Die Grenze bei der Aufnah-\n\nme von Fl\u00fcchtlingen, deren Erreichen gern heraufbe-\n\nschworen wird, ist vor allem die Grenze in unseren \n\nK\u00f6pfen. Wenn wir wollen, k\u00f6nnen wir Fl\u00fcchtlinge auf-\n\nnehmen. Je mehr wir es wollen, desto leichter wird es uns \n\nfallen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnterbringung in Turnhallen und Zelten ist problema-\n\ntisch, ja, aber es ist besser, als Verfolgung, Gewalt oder \n\nK\u00e4lte ausgesetzt zu sein. \n\nMeine Damen und Herren! Europa befindet sich in einer \n\nBew\u00e4hrungsprobe. Vor einem Jahr hielt uns Griechenland \n\nund dessen Verbleib in der Euro-Zone in Atem. Wir \n\nhielten das damals f\u00fcr das gr\u00f6\u00dfte Problem, die gr\u00f6\u00dfte \n\nKrise Europas seit Langem. Es ist nicht abschlie\u00dfend \n\ngekl\u00e4rt. Doch vor der mangelnden Einigkeit in Bezug auf \n\nAufnahme und Verteilung von Fl\u00fcchtlingen verblasst die \n\nGriechenland-Krise. Statt sich an den Vertrag von Lissa-\n\nbon, an die Grundrechte-Charta, an die Europ\u00e4ische \n\nMenschenrechtscharta zu halten, f\u00fcrchten einige Regie-\n\nrungen das Erstarken der Ultrarechten in ihrem Land und \n\nverweigern die Solidarit\u00e4t. \n\nIn der Tat, wir in Sachsen sind auch nicht begeistert von \n\nder fremdenfeindlichen Hetze, die wir jeden Tag erleben \n\nm\u00fcssen und die wir sogar in diesem Hohen Haus zu h\u00f6ren \n\nbekommen. Aber wir d\u00fcrfen uns nicht beirren lassen. Das \n\nGrundrecht auf Asyl ist uns zugleich \u00dcberzeugung und \n\nVerfassungsauftrag. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt auch Zeichen f\u00fcr die \n\nHandlungsf\u00e4higkeit der EU. Die Kommission hat in \n\ndiesen Tagen durch Herrn Timmermans den Vorschlag \n\nunterbreitet, Frontex um eine Eingreiftruppe zu erweitern, \n\ndie den Staaten helfen soll, ihre EU-Au\u00dfengrenze zu \n\nsichern. Das klingt nach einer Strategie, mit der wir die \n\nFreiz\u00fcgigkeit in der EU erhalten k\u00f6nnen: Au\u00dfengrenzen \n\nsichern, Innengrenzen offenhalten. \n\nProblematisch erscheint dabei allerdings zweierlei: \n\nErstens. Mit dieser Truppe darf das Grundrecht auf Asyl \n\nnicht unterlaufen werden. Sie darf nur die kontrollierte \n\nEinreise von Fl\u00fcchtlingen gew\u00e4hrleisten, nicht die Einrei-\n\nse verhindern. \n\nZweitens. Sie soll nach dem Vorschlag der Kommission \n\nauch ohne den Willen des betreffenden Staates eingreifen \n\nd\u00fcrfen. Man mag so etwas gelegentlich f\u00fcr notwendig \n\nhalten, aber es kann nur Ultima Ratio, also das letzte \n\nMittel sein. Denn ein solches Instrument ist geeignet, \n\nUnmut zu erzeugen und Nationalismus zu bef\u00f6rdern, \n\nwenn es angewandt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1986 \n\nEine weitere Erfolgsmeldung hat uns heute erreicht. Der \n\nTrilog \u00fcber die Europ\u00e4ische Datenschutzgrundverordnung \n\nund die Datenschutzrichtlinie scheint in der Sache erfolg-\n\nreich abgeschlossen zu sein. Damit wird der grenz\u00fcber-\n\nschreitende Datenschutz modernisiert und den Erforder-\n\nnissen im fortschreitenden digitalen Zeitalter angepasst. \n\nDamit kommen allerdings in den n\u00e4chsten Monaten und \n\nJahren erhebliche Aufgaben auf uns in Sachsen zu. Die \n\nDatenschutzgrundverordnung ersetzt Datenschutz auch in \n\nDeutschland. Wir werden das auf unsere s\u00e4chsischen \n\nVerh\u00e4ltnisse umsetzen m\u00fcssen. Das wird ein wesentlicher \n\nSchwerpunkt unserer Arbeit in den n\u00e4chsten Jahren sein. \n\nMeine Damen und Herren! Die Uneinigkeit in Europa ist \n\nnicht ungef\u00e4hrlich. Aber sie bietet auch eine Chance. Wir \n\nhaben \u00fcber Jahrzehnte die Europ\u00e4ische Union erweitert \n\nund weitere Mitgliedstaaten aufgenommen. Daf\u00fcr gab es \n\ngute Gr\u00fcnde. Dabei ist es aber vers\u00e4umt worden, au\u00dfer-\n\nhalb der Institutionen die Vertiefung der EU voranzubrin-\n\ngen. Diskussionen \u00fcber TTIP lassen jetzt erkennen, dass \n\nsich doch einige als B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas \n\nverstehen. \n\nWenn sich die Mitgliedsstaaten auf einen einvernehmli-\n\nchen, fairen Umgang mit Fl\u00fcchtlingen einigen k\u00f6nnten, \n\nw\u00fcrde dies ein gro\u00dfer Schritt in Richtung Integration sein, \n\nnicht nur Integration von Fl\u00fcchtlingen, sondern vor allem \n\nVertiefung der Europ\u00e4ischen Union. Diese Chance sollten \n\nwir sehen. Mit diesem Ziel vor Augen sollten wir handeln; \n\ndenn dann wird auch eine soziale Integration Europas \n\ngelingen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren! Herr Schiemann hat ausf\u00fchr-\n\nlich dargestellt, dass wir uns der grenz\u00fcberschreitenden \n\nZusammenarbeit verst\u00e4rkt widmen wollen. Darin sehen \n\nwir auch eine Aufgabe als Parlamentarier. Es wird viele \n\nnotwendige Initiativen geben m\u00fcssen, um s\u00e4chsische \n\nEuropapolitik auch auf Br\u00fcsseler Ebene st\u00e4rker zur \n\nGeltung zu bringen. \n\nIch gehe davon aus, dass Herr Dr. Jaeckel uns dazu gleich \n\nnoch sehr viel sagen wird, und m\u00f6chte dem nicht vorgrei-\n\nfen. In der zweiten Runde wird mein Kollege Holger \n\nMann ausf\u00fchren, wie wir mit europ\u00e4ischen Mitteln \n\numgehen wollen, um diese Ziele zu erreichen. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nBeifall des Staatsministers Martin Dulig) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe; Frau \n\nAbg. Klotzb\u00fccher. Sie haben das Wort, Frau Klotzb\u00fccher. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten! In einer Zeit, in der viele EU-B\u00fcrgerinnen \n\nund -B\u00fcrger der EU zunehmend negativ gegen\u00fcberstehen \n\nund europaweit antieurop\u00e4ische Bewegungen auf dem \n\nVormarsch sind, wird eine progressive und entschiedene \n\nEuropapolitik auch auf regionaler Ebene immer wichtiger. \n\nInsbesondere dem Vertrauensverlust gegen\u00fcber der EU \n\nkann entgegengewirkt werden, indem regionale Akteure \n\nwie wir sich europapolitisch einbringen. \n\nDas heben auch Sie in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages \n\nhervor. Was wir von der Staatsregierung und auch vom \n\nEuropaausschuss bislang tats\u00e4chlich gesehen haben, ist \n\njedoch \u2013 um es milde zu formulieren \u2013 sehr durchwach-\n\nsen. Lassen Sie mich die unendliche und bisher wenig \n\nerquickliche Geschichte des vorliegenden Antrags kurz \n\nnachzeichnen. \n\nAlles beginnt noch recht hoffnungsvoll mit dem Satz auf \n\nSeite 87 des Koalitionsvertrages. Dort hei\u00dft es: \u201eDie \n\ns\u00e4chsischen Interessen m\u00fcssen auf EU-Ebene besser \n\nvertreten werden.\u201c Das, was jedoch stattdessen folgte, ist \n\neine Hinhalte- und Verz\u00f6gerungspolitik, die eher ambitio-\n\nnierter Vermeidung gleicht. \n\nBereits im Juni dieses Jahres wurden im Europaausschuss \n\nauf Nachfrage neun Eckpunkte einer europapolitischen \n\nStrategie benannt. Das waren unter anderem Forschung, \n\nEntwicklung, Innovation, Migrationspolitik und Verkehr. \n\nAu\u00dferdem wurde eine Beschlussvorlage f\u00fcr Ende August \n\nangek\u00fcndigt \u2013 und daraufhin immer wieder verschoben. \n\nStattdessen wurden dem Ausschuss am 29. September \n\nwiederholt europapolitische Schwerpunkte benannt. Es \n\nwaren jedoch dieselben wie vorher. \n\nAuch in einem Schreiben im Oktober, das eigentlich diese \n\neuropapolitischen Schwerpunkte n\u00e4her erl\u00e4utern sollte, \n\nwollte man dem heute eingebrachten Antrag und der \n\ndamit verbundenen Debatte im Parlament nicht vorgreifen \n\nund zog es also vor, uns weiterhin im Unklaren zu lassen. \n\nHeute liegt uns der im Oktober angek\u00fcndigte und auf eine \n\nFrage im Juni Bezug nehmende Antrag vor. Und noch \n\nimmer sind wir nicht schlauer. \n\nUm den irrwitzigen Hergang noch einmal zu verdeutli-\n\nchen: Wir hatten die Staatsregierung nach einer Strategie \n\ngefragt \u2013 dem Duden nach also nach einem genauen Plan \n\ndes eigenen Vorgehens. Als Antwort bekamen wir The-\n\nmenschwerpunkte, die in ihrer vagen Unkonkretheit \n\nschon vor drei Jahren so h\u00e4tten lauten k\u00f6nnen und sicher-\n\nlich auch in drei Jahren noch G\u00fcltigkeit besitzen. \n\n\u00c4hnlich steht es um den heutigen Antrag. Er ist an Un-\n\nverbindlichkeit und Unvollst\u00e4ndigkeit kaum zu \u00fcberbie-\n\nten. Im Feststellungsteil und in der Aufforderung an die \n\nStaatsregierung, im Teil 2 zu erkl\u00e4ren, wird nichts weiter \n\nals ein lauwarmer Aufguss der bereits im Koalitionsver-\n\ntrag festgehaltenen europapolitischen Feststellungen \n\nbenannt, \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nohne jede Aktualisierung, Nachdr\u00fccklichkeit, Priorisie-\n\nrung oder eine Benennung der wirklich relevanten euro-\n\npapolitischen Fragen. Dieser Antrag formuliert schlicht-\n\nweg die bereits durch uns gestellten und seit Monaten im \n\nRaum stehenden Fragen nach einer Strategie der Europa-\n\npolitik und kombiniert sie mit Allgemeinposten und \n\nunangebrachtem Eigenlob. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1987 \n\nEs dr\u00e4ngt sich unweigerlich die Frage auf: Hat die Staats-\n\nregierung \u00fcberhaupt eine europapolitische Strategie? \n\nWurden die europapolitischen Schwerpunkte tats\u00e4chlich, \n\nwie im September von amtlicher Seite behauptet, im \n\nKabinett thematisiert? Wenn ja, welchen Grund gibt es, \n\nuns diese europapolitische Strategie so hartn\u00e4ckig vorzu-\n\nenthalten? \n\nIch frage mich, was wir mit diesem Antrag im Plenum \n\n\u00fcberhaupt sollen. Der Antrag richtet sich auf ein dem \n\nVernehmen nach existierendes Papier der Staatsregierung \n\nzu deren europapolitischen Eckpunkten. Sollen wir \n\nvielleicht mutma\u00dfen, was dort drinsteht, oder sollen wir \n\nIhnen Punkte vorschlagen, die die Staatsregierung danach \n\naufnehmen k\u00f6nnte? \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDazu kann ich Ihnen gern einige Anregungen geben, zum \n\nBeispiel anl\u00e4sslich des Gipfeltreffens in Paris zur \n\nKlimapolitik. Wie will sich Sachsen an der Debatte \n\nbeteiligen? Will es vielleicht eine Vorreiterrolle in Sachen \n\nKlimaschutz einnehmen? Wie sollen die M\u00f6glichkeiten \n\nder Einflussnahme ausgesch\u00f6pft werden? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nOder Entwicklungspolitik und Nachhaltigkeit: Hier w\u00e4re \n\neine mittel- und langfristige Agenda dringend vonn\u00f6ten. \n\nDie Asyl- und Migrationsagenda: Wie will sich Sachsen \n\nin der Debatte um ein gemeinsames europ\u00e4isches Asyl-\n\nsystem positionieren? Wie will es sich bei der Erarbeitung \n\neiner neuen Agenda zur inneren Sicherheit der EU ein-\n\nbringen? Oder REFIT: Hier wissen wir bereits um die \n\nAktivit\u00e4ten der Staatsregierung. Dennoch m\u00fcssen wir \n\nauch hier dringend pr\u00fcfen, wie sich Sachsen und dement-\n\nsprechend der Landtag und der Europaausschuss mit \n\nseinen Forderungen und Impulsen einbringen k\u00f6nnte. \n\nAm Ende des heutigen Tagesordnungspunktes landet \n\ndieser Antrag nun dort, wo er schon lange h\u00e4tte behandelt \n\nwerden sollen: im Europaausschuss. Damit haben wir \n\nvoraussichtlich auch zum Jahresbeginn 2016 keinerlei \n\nKenntnis von der europapolitischen Strategie der Staats-\n\nregierung und sind wieder dort, wo wir bereits im Sep-\n\ntember waren: n\u00e4mlich die europapolitischen Schwer-\n\npunkte der Staatsregierung im Europaausschuss vorzustel-\n\nlen und zu debattieren. \u2013 Vielen Dank. \n\nDas alles zeigt, dass sich Sachsen bisher nicht gerade \n\ndurch das zeitgem\u00e4\u00dfe Agieren einer selbstbewussten \n\nRegion hervorgetan hat. Allein mit den Klassikern, der \n\nForderung nach verst\u00e4rkter F\u00f6rderpolitik und grenz\u00fcber-\n\nschreitender Zusammenarbeit, wird es nicht gelingen. \n\n(Zuruf der Abg. Christine Clau\u00df, CDU) \n\nWo ist hier der Ansatz, das Legitimationsdefizit der EU \n\ndurch aktivere Beteiligung regionaler Akteurinnen und \n\nAkteure aufzuzeigen? Wo ist der sozio\u00f6kologische An-\n\nsatz, den sozialen Zusammenhalt der Europ\u00e4ischen Union \n\nzuk\u00fcnftig zu sichern? Wollen Sie die zuk\u00fcnftige Gestal-\n\ntung der EU von denjenigen bestimmen lassen, die \n\nnationalistische R\u00fcckw\u00e4rtsbewegungen vollziehen? \n\nIch bin sicher, dass die \u00fcbergro\u00dfe Mehrheit meiner \n\nGeneration ein solches Europa nicht will, trotz einiger \n\nrechtskonservativer und rechtsextremistischer Schreih\u00e4l-\n\nse. Nein, die junge Generation will eine sozial gerechte \n\nund demokratische EU mit einer \u00f6kologischen nachhalti-\n\ngen Politik. Der R\u00fcckzug ins nationale Mittelalter wird \n\ndie EU zerst\u00f6ren und ebenfalls ihr Potenzial, auf der \n\nglobalisierten Weltb\u00fchne irgendwie nennenswert aufzutre-\n\nten. \n\nH\u00f6ren Sie auf vorzugeben, Regionen wie Sachsen k\u00f6nn-\n\nten sich in der EU nicht auf Augenh\u00f6he zu Wort melden! \n\nLeisten Sie Widerstand gegen alle Versuche, die Mitwir-\n\nkung der Regionen einzuschr\u00e4nken! Leisten Sie auch \n\nWiderstand gegen den Versuch, die direkte Kommunika-\n\ntion der Regionen mit der Kommission einzuschr\u00e4nken, \n\nwie aktuell von Kommissionschef Juncker angestrebt. \n\n(Zuruf des Abg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nDenn die Regionen sind es, in denen das Leben der EU \n\ntats\u00e4chlich stattfindet. Dort realisiert sich Europa. \n\nIhr Antrag ist beileibe kein Pl\u00e4doyer f\u00fcr ein Europa der \n\nRegionen. Dabei l\u00e4ge gerade das in Ihrer Verantwortung. \n\nIn gewisser Weise \u2013 das richte ich pers\u00f6nlich an den \n\nStaatsminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten, \n\nHerrn Dr. Jaeckel \u2013 stehen Sie an einem Scheideweg. Sie \n\nk\u00f6nnen eine altersstarre und \u00fcberholte Europapolitik der \n\nletzten Jahre weiterf\u00fchren oder aber eine moderne, eigen-\n\nst\u00e4ndige, aktive s\u00e4chsische Europapolitik betreiben. \n\nWir lehnen den vorliegenden Antrag zwar aus den darge-\n\nstellten Gr\u00fcnden ab, wollen aber durchaus feststellen, \n\ndass wir die Hoffnung f\u00fcr die 6. Wahlperiode noch nicht \n\naufgegeben haben. Wir hoffen weiterhin, dass Sie sich als \n\ns\u00e4chsischer Europaminister f\u00fcr eine Wende in der s\u00e4chsi-\n\nschen Europapolitik mit einem innovativen Konzept und \n\nim Verbund mit anderen demokratischen Regionen \n\neinsetzen werden. \n\n\u00dcber die Inhalte wird dann noch gen\u00fcgend zu streiten \n\nsein. Aber wir brauchen zun\u00e4chst einmal \u00fcberhaupt den \n\npolitischen Willen in Sachsen, f\u00fcr die Teilhabe der Regio-\n\nnen in der EU einzutreten. Unsere Unterst\u00fctzung jeden-\n\nfalls h\u00e4tten Sie. \n\nGehen Sie \u00fcber den vorliegenden Antrag hinaus und \n\nantworten Sie auf die wirklichen Herausforderungen. \n\nTrauen Sie sich f\u00fcr die jungen und kommenden Generati-\n\nonen. Sie schaffen das! \n\n(Beifall und Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Klotzb\u00fccher, \n\ndie f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE gesprochen hat, spricht \n\njetzt Herr Kollege Barth f\u00fcr die AfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Auseinan-\n\ndersetzung mit dem Thema Europ\u00e4ische Union und den \n\ndeutschen Nachbarl\u00e4ndern im Landtag ist grunds\u00e4tzlich \n\nein gutes Thema. Meine Partei ist schlie\u00dflich nicht EU- \n\noder europafeindlich, wie so oft gesagt, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1988 \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN) \n\nsondern Euro- und EU-kritisch. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDas ist der Unterschied!) \n\nMeine Damen und Herren, die AfD ist einerseits f\u00fcr eine \n\ngute nachbarschaftliche Zusammenarbeit und ein befrie-\n\ndetes und wirtschaftlich starkes Europa, andererseits \n\nzeitgleich f\u00fcr die bestm\u00f6gliche Vertretung unserer deut-\n\nschen Interessen. Dies erreicht man aus unserer Sicht nur \n\ndurch eine kritische Begleitung der teilweisen Mehrheits-\n\nentscheidungen innerhalb der Europ\u00e4ischen Union und \n\ndurch ein klares Aufzeigen von Zusammenh\u00e4ngen. \n\nDamit, meine Damen und Herren, sind wir bei Ihrem \n\nAntrag. Der Antrag vermischt EU-Belange und die \n\nnachbarschaftliche Zusammenarbeit mit der Republik \n\nPolen und der Tschechischen Republik; und das eine ist \n\ndurchaus unabh\u00e4ngig von dem anderen. Hier aber wird \u2013 \n\nwie so oft \u2013 versucht, beides miteinander zu vermischen. \n\nDie deutsch-schweizerische Zusammenarbeit ist ein gutes \n\nBeispiel, wie das eine ohne das andere funktionieren \n\nkann. Auch malt der Antrag zuweilen eine rosarote \n\nEU-Welt und die herausragende Rolle Sachsens. Die \n\nB\u00fcrger wollen aber nicht nur die Vorteile der EU blumig \n\nvorgehalten bekommen, sondern auch kritische Fragen \n\nbesprochen und gel\u00f6st haben. Beispielhaft wird in Ihrem \n\nAntrag von den Vorz\u00fcgen des grenz\u00fcberschreitenden \n\nAustauschs gesprochen. \n\nZur Wahrheit der wirtschaftlichen Vorteile durch freien \n\nWaren- und Personenverkehr geh\u00f6rt auch der Nachteil bei \n\nGrenzkriminalit\u00e4t. Denken Sie an die vielen Diebstahl- \n\nund Einbruchdelikte \u2013 nicht nur, aber besonders im \n\ngrenznahen Raum. Nat\u00fcrlich wird dann auch in Ihrem \n\nAntrag \u2013 fast am Ende \u2013 darauf eingegangen, wie man, \n\num die Sicherheit in grenznahen Regionen zu st\u00e4rken, \n\nfinanzielle Mittel einsetzen muss. Parallelen aufzuzeigen \n\ntraut man sich in Ihrem Antrag nicht. \n\nDasselbe geschieht bei der F\u00f6rdermittelthematik. Im \n\nAntrag wird herausgestellt, dass viele Projekte nur durch \n\neurop\u00e4ische F\u00f6rdermittel m\u00f6glich werden. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich gibt es viele EU-F\u00f6rdermittel; auch Sachsen \n\nprofitierte in den letzten Jahren reichlich davon. Aber, \n\nmeine Damen und Herren, Deutschland ist auch der \n\ngr\u00f6\u00dfte Nettozahler in der Europ\u00e4ischen Gemeinschaft. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDeutschland erh\u00e4lt also bei wirtschaftlicher Betrachtung \n\nlediglich das Geld, das es eingezahlt hat. Verschwiegen \n\nwird, dass wesentlich mehr Geld zur Verf\u00fcgung st\u00fcnde, \n\nwenn nicht Milliardensummen \u00fcber Br\u00fcssel f\u00fcr B\u00fcrokra-\n\ntie und den reinen Selbstzweck verschwendet w\u00fcrden. \n\nEin weiteres Problem ist der inl\u00e4ndische Verwaltungsauf-\n\nwand zum Mittelabruf und zum Teil bei der Kofinanzie-\n\nrung. Diese Systematik wurde erst durch die Europ\u00e4ische \n\nUnion geschaffen, und die CDU hatte in Regierungsver-\n\nantwortung hieran einen Anteil. Wie schon erl\u00e4utert, wird \n\nhier wiederum am Ende des Antrags darauf eingegangen, \n\ndass Verwaltungsvereinfachungen n\u00f6tig seien. Blo\u00df keine \n\nParallelen oder Zusammenh\u00e4nge aufkommen lassen! \n\nDieser Antrag ist ein wunderbares Beispiel f\u00fcr die Ambi-\n\nvalenz, die in der gesamten EU-Thematik und im Um-\n\ngang damit steckt. Unter II 1 a) des Antrages soll erkl\u00e4rt \n\nwerden, welche Schwerpunkte die Staatsregierung ab \n\n2015 verfolgt. Unter II 1 f) soll dann erkl\u00e4rt werden, wie \n\ndem B\u00fcrger die Mitwirkung der EU n\u00e4hergebracht wer-\n\nden soll. Meine Fraktion hat ein v\u00f6llig anderes Verst\u00e4nd-\n\nnis davon, wie hier Politik gemacht werden sollte. \n\nSolange man nicht die B\u00fcrger an der politischen Mitge-\n\nstaltung aktiv mitwirken l\u00e4sst, sondern ihnen lediglich \n\nErgebnisse erkl\u00e4rt, wird man ihnen die EU aus unserer \n\nSicht \u00fcberhaupt nicht n\u00e4herbringen k\u00f6nnen. Der B\u00fcrger \n\nwill schlie\u00dflich nicht erst entm\u00fcndigt werden, damit man \n\nihm dann erkl\u00e4ren kann, was Gutes f\u00fcr ihn getan wird. \n\nGenau dies passiert aber in der EU. \n\nEin weiteres Beispiel: Im 8. Halbjahresbericht der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatskanzlei zu wesentlichen Aspekten der Euro-\n\npapolitik werden auch die Verhandlungen zu TTIP thema-\n\ntisiert. W\u00f6rtlich ist darin ausgef\u00fchrt, sie h\u00e4tten grunds\u00e4tz-\n\nliche Bedeutung f\u00fcr Sachsen und das Subsidiarit\u00e4tsprin-\n\nzip. Im Antrag der Koalitionsfraktionen findet TTIP leider \n\n\u00fcberhaupt keine Erw\u00e4hnung, und jetzt sagen Sie nicht, \n\ndass das eine nichts mit dem anderen zu tun h\u00e4tte! Mit der \n\nVerquickung von Nachbarbelangen und EU-Belangen hat \n\nes ja auch schon geklappt. \n\nAbschlie\u00dfend noch einmal kurz zu den Nachbarbelangen. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist die grenz\u00fcberschreitende und \n\ninterregionale Zusammenarbeit zwischen Sachsen, Polen \n\nund Tschechien weiter zu st\u00e4rken. Beim Hochwasser-\n\nschutz, dem Personennahverkehr und der Sicherheitspoli-\n\ntik spielt die Zusammenarbeit eine herausragende Rolle. \n\nAuch Projekte, die weiter in das Landesinnere der Nach-\n\nbarl\u00e4nder f\u00fchren, sind wichtig und richtig. Deshalb \n\nbegr\u00fc\u00dft meine Fraktion die Pl\u00e4ne zum Neubau einer \n\nHochgeschwindigkeitsstrecke von Prag nach Dresden. \n\nDeshalb begr\u00fc\u00dft meine Fraktion auch die Entscheidung \n\nPolens, die Zugverbindung von Dresden nach Breslau zu \n\nreaktivieren. \n\nAber gerade an diesen Beispielen wird klar, dass die beste \n\nPolitik keine langen EU-Wege br\u00e4uchte. Ein klarer Wille \n\nund unkomplizierte bilaterale Absprachen sind das, was \n\nwir brauchen. Der Antrag hingegen spricht Selbstver-\n\nst\u00e4ndliches an, ist aber gleichzeitig diffus und vermischt \n\nNachbarbelange mit EU-Belangen. Wir werden uns \n\ndeshalb enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Barth, AfD-\n\nFraktion, spricht nun Frau Dr. Maicher f\u00fcr die GR\u00dcNEN. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nFraktion begr\u00fc\u00dft es sehr, dass wir heute \u00fcber die Europa-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1989 \n\npolitik des Freistaates und die Europ\u00e4ische Union spre-\n\nchen. Wir sind im zweiten Jahr dieser Legislaturperiode, \n\nund aus unserer Sicht ist es l\u00e4ngst Zeit, dass die Staatsre-\n\ngierung einmal ihre europ\u00e4ischen Schwerpunkte erkl\u00e4rt. \n\nSeit Monaten fordern das die Europa zugewandten Teile \n\nder Opposition im Europaausschuss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nDie Staatsregierung hat mit Verweis auf diesen nun \n\nvorliegenden Antrag im Ausschuss nicht zu den Schwer-\n\npunkten berichtet. Ich wei\u00df nicht, ob dieses Verfahren an \n\ndieser Stelle zielf\u00fchrend gewesen ist. Die Debatte \u00fcber \n\ndie Europapolitik des Freistaates und die europ\u00e4ische \n\nIntegration hat Sachsen bitter n\u00f6tig; denn zu h\u00e4ufig ger\u00e4t \n\nEuropa im Freistaat ins politische Kreuzfeuer populisti-\n\nscher Europafeinde und derer, die diesen auf den Leim \n\ngehen: auf der einen Seite die AfD, auf Abschottung, \n\nEntsolidarisierung und die R\u00fcckkehr zum Nationalstaat \n\nversessen, \n\n(Zuruf von der AfD: Was f\u00fcr ein Spa\u00df!) \n\nauf der anderen Seite Teile der CDU, denen Europa als \n\nS\u00fcndenbock gerade gut genug ist. Die Staatsregierung \n\nsollte dagegen den Anspruch haben, das Zusammenwir-\n\nken von Sachsen und der EU als positive Entwicklung zu \n\ngestalten. \n\nGestatten Sie mir eine Generalbemerkung zum Antrag: \n\nWir GR\u00dcNEN begr\u00fc\u00dfen die Initiative des Antrags grund-\n\ns\u00e4tzlich. Er fasst den Teil des landespolitischen Handelns \n\nin Bezug auf Europa und die Europ\u00e4ische Union zusam-\n\nmen, der selbstverst\u00e4ndlich sein sollte \u2013 nicht mehr und \n\nnicht weniger. \n\n(Beifall der Abg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nDie Themen europ\u00e4ischer F\u00f6rderpolitik, grenz\u00fcberschrei-\n\ntende Zusammenarbeit und europ\u00e4ische \u00d6ffentlichkeits-\n\nentwicklung verdienen aber jedes f\u00fcr sich viel mehr \n\nAufmerksamkeit, als dieser Antrag in der \u00d6ffentlichkeit je \n\nbekommen wird. Immerhin: Der heutige Antrag hindert \n\nuns in Zukunft nicht an einer tiefergehenden Auseinan-\n\ndersetzung mit der s\u00e4chsischen Europapolitik. \n\nLassen Sie mich nun auf den inneren Widerspruch in der \n\nKoalition zwischen europ\u00e4ischen Reden einerseits und \n\nantieurop\u00e4ischem Handeln andererseits eingehen. W\u00e4h-\n\nrend Sie im Antrag richtigerweise fordern, dass der \n\ngrenz\u00fcberschreitende Austausch t\u00e4glich erfahrbar sein \n\nsoll, haben Teile der S\u00e4chsischen Union einschlie\u00dflich \n\nihres Europa-Abgeordneten sowie ihres Generalsekret\u00e4rs \n\nzuletzt wieder lauthals f\u00fcr dauerhafte Grenzkontrollen \n\ngek\u00e4mpft. Wie, meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nvon der CDU, passt das zusammen? Das ist eine Doppel-\n\nz\u00fcngigkeit, mit der Sie Europa schaden, mit der Sie \n\neurop\u00e4ische Werte und Errungenschaften, wie die unein-\n\ngeschr\u00e4nkte Freiz\u00fcgigkeit \u2013 und zwar nicht nur von \n\nWaren und Dienstleistungen, sondern von Menschen \n\ninnerhalb Europas \u2013 dauerhaft aufgeben. Sie setzen damit \n\ndas Wahlprogramm der AfD um. Das kann nicht das Ziel \n\nverantwortungsvoller Europapolitik sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nW\u00e4hrend Sie, wie im Antrag formuliert, eine verst\u00e4rkte \n\nkulturelle Zusammenarbeit f\u00f6rdern wollen, sieht die \n\nBildungsministerin zu, wie Sachsens Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler europ\u00e4ische Fremdsprachen zugelost bekommen \n\noder sogar leer ausgehen. Es f\u00e4llt auf, dass der Antrag in \n\ndiesem Zusammenhang wichtigen Fragen der europ\u00e4i-\n\nschen Zukunft aus dem Weg geht. \n\nIm Mittelpunkt Ihres Antrags, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von CDU und SPD, steht unverkennbar die \n\nFrage, was uns Europa geben kann. Das ist selbstver-\n\nst\u00e4ndlich nicht nur eine berechtigte Frage, sondern es ist \n\nauch ein sinnvolles Interesse s\u00e4chsischer Landespolitik. \n\nDoch vermittelt diese Einseitigkeit auch einen Eindruck \n\nvon Ihrer Auffassung von Europa und der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Das Verh\u00e4ltnis Sachsens zur EU darf nicht nur in \n\neine Richtung wirken. Uns sollte nicht nur interessieren, \n\nwie die europ\u00e4ische Kuh gemolken werden kann. Sie, \n\nHerr Schiemann, sind leider fast ausschlie\u00dflich auf diesen \n\nAspekt eingegangen. Wir m\u00fcssen uns fragen, was wir \n\nzum europ\u00e4ischen Projekt beitragen k\u00f6nnen, wie wir die \n\nZukunft Europas mitgestalten k\u00f6nnen. \n\nInsofern interessiert mich, inwiefern sich die Staatsregie-\n\nrung f\u00fcr eine demokratische und transparente Europ\u00e4ische \n\nUnion der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger stark machen wird. \n\nSie sollten sich daf\u00fcr einsetzen, das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment zu st\u00e4rken. Europawahlen m\u00fcssen in Sachsen wieder \n\nh\u00f6heren Anklang finden. Ein konstruktiver Diskurs \u00fcber \n\ndie Zukunft der Europ\u00e4ischen Union muss breit gef\u00fchrt \n\nwerden. \n\nDie Staatsregierung kann in Zusammenarbeit mit unseren \n\nNachbarn grenz\u00fcberschreitend den Strukturwandel in den \n\nKohleregionen voranbringen, statt bei klimasch\u00e4dlichen \n\nKohlegesch\u00e4ften zuzusehen, die letztendlich der europ\u00e4i-\n\nsche Steuerzahler auf allen Seiten der Grenze ausbaden \n\nmuss. \n\nSie sehen, es gibt noch viel zu tun, um die s\u00e4chsische \n\nEuropapolitik auch europ\u00e4isch und zum Wohle der Euro-\n\np\u00e4erinnen und Europ\u00e4er in Sachsen auszurichten. Der \n\nAntrag l\u00e4sst zentrale Punkte unber\u00fchrt. Den enthaltenen \n\nPunkten werden wir uns aber nicht entgegenstellen und \n\nstimmen deswegen Ihrem Antrag zu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Dr. Maicher \n\nendet die erste Rederunde. Jetzt ist meine Frage: M\u00f6chte \n\ndie einbringende Fraktion in eine zweite Rederunde \n\neintreten? \u2013 Ja, das sehe ich jetzt. Kollege Schiemann \n\nerhebt sich von seinem Platz und erreicht das Rednerpult. \n\nBitte, Kollege Schiemann, Sie haben das Wort. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Na, aber jetzt!) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df gar \n\nnicht, was die Aufregung soll. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1990 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie haben damit angefangen!) \n\nWir haben im Europaausschuss ein Verfahren vereinbart. \n\nDas ist von den anwesenden Mitgliedern respektiert \n\nworden \u2013 eindeutig. Wir haben eine Absprache im Euro-\n\npaausschuss erreicht. Wenn Ihre Rednerin bei dieser \n\nAbsprache anscheinend nicht zugegen war, dann m\u00f6chte \n\nich jetzt wiederholen: \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Dann machen Sie!) \n\nEs ist ausdr\u00fccklich von den Sprechern \u2013 auch der Links-\n\nfraktion \u2013 erbeten worden, dass wir unseren Antrag zur \n\nDiskussion im Plenum stellen, dass wir eine Aussprache \n\nzu dem Antrag f\u00fchren und \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nSo freiwillig war es wohl nicht!) \n\nim Nachgang, wenn die Fragen, die die Staatsregierung zu \n\nbeantworten hat, beantwortet sind, in den Beratungen des \n\nEuropaausschusses die Schwerpunkte diskutieren. \u00dcber-\n\neinkunft haben wir \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, keine Zwischenfrage. \n\nWarum denn? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Keine Zwischenfrage? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, Herr Pr\u00e4sident. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie k\u00f6nnen  \n\ndoch nicht etwas behaupten und dann  \n\nnicht zulassen, dass eine Frage gestellt wird!) \n\n\u2013 Ich behaupte nicht nur, ich bin anwesend gewesen. Ich \n\nhabe mir die Notiz gemacht, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\ndass es eine \u00dcbereinkunft gegeben hat. \n\n(Zuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nIch wei\u00df nicht, warum Sie sich aufregen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir haben eine \n\n\u00dcbereinkunft. Zweiter Punkt: \n\n(Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Frau Dr. Maicher, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Oh, bitte, Frau \n\nDr. Maicher. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Schiemann. Ist Ihnen bewusst, dass ich und die \n\nKolleginnen und Kollegen von den LINKEN im Septem-\n\nber im Ausschuss immer wieder nachgefragt haben, wie \n\nder Stand der Schwerpunktsetzung der Regierung ist und \n\nwann wir davon berichtet bekommen? Ist Ihnen ferner \n\nbekannt, dass uns die Staatsregierung zugesagt hat, dass, \n\nsobald der Kabinettsbeschluss vorliege, wir im Europa-\n\nausschuss dar\u00fcber reden w\u00fcrden? Ist Ihnen weiterhin \n\nbekannt, dass das bisher nicht geschehen ist? \n\nMarko Schiemann, CDU: Zur ersten Frage: Es ist mir \n\nbekannt. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Scheel, DIE LINKE) \n\nZur zweiten Frage: Das ist mir auch bekannt und auch \n\nbewusst. Zur dritten Frage, die Sie gestellt haben: Das ist \n\nmir auch bekannt und bewusst. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau \n\nDr. Maicher, Sie haben recht, wir m\u00fcssen diese europapo-\n\nlitische Debatte f\u00fchren, und es ist auch richtig, dass jede \n\nFraktion die Position einzubringen hat, die sie aus ihrer \n\nSicht zu verantworten hat. Darin gebe ich Ihnen recht. Ich \n\ndanke Ihnen ausdr\u00fccklich auch f\u00fcr die kritischen Hinwei-\n\nse, die Sie in Ihrem Debattenbeitrag gebracht haben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Eines lasse ich \n\naber nicht gelten, \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nDiesen Kasperkram mache ich nicht mit!) \n\nzumindest nicht, wenn man von Anfang an diesen Frei-\n\nstaat als eine bedeutende Region dieses Europas angese-\n\nhen hat. Wir haben in der Gr\u00fcndungsphase des Freistaates \n\nSachsen, bei der Erarbeitung der Verfassung, sehr intensiv \n\n\u00fcber unseren Beitrag f\u00fcr dieses neue Europa diskutiert. \n\nDas war sehr intensiv, und jeder kann das entsprechend \n\nnachlesen. Sachsen ist Teil dieser starken Regionen, die \n\nEuropa braucht, um \u00fcberhaupt existieren zu k\u00f6nnen; denn \n\nnur starke Regionen sind der Grundpfeiler dieses Europas \n\nder Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zurufe der Abg. Sebastian \n\nScheel und Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, \n\nwas die Kr\u00e4merei jetzt soll. Sie nehmen das jetzt zur \n\nKenntnis. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Wir entscheiden \n\nselbst, was wir zur Kenntnis nehmen!  \n\nSie setzen sich die Krone selber auf!  \n\nDas kann doch wohl nicht wahr sein?) \n\nDie Staatsregierung hat Schwerpunkte gesetzt \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDie Staatsregierung hat Schwerpunkte im zur\u00fcckliegen-\n\nden Jahr gesetzt. Erstens. Sie hat fast alle F\u00f6rderrichtli-\n\nnien f\u00fcr die F\u00f6rderperiode erarbeitet und damit f\u00fcr alle \n\nnutzbar gemacht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1991 \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Was denn? Das ist \n\nkein Schwerpunkt, das ist Verwaltungshandeln!) \n\nDas ist ein Schwerpunkt, nachdem die Europ\u00e4ische Union \n\nmit ihrer Nichtentscheidung Zeitverzug provoziert hat \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Na selbstverst\u00e4ndlich hat die Staatsregierung nach der \n\nWahl einen schnellen Kurs eingelegt und die f\u00f6rderrecht-\n\nlichen Grundlagen f\u00fcr den Freistaat Sachsen geschaffen, \n\ndamit die Akteure im Freistaat Sachsen diese nutzen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich glaube, es ist \n\neine gute Entscheidung gewesen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein, ich beantworte keine \n\nZwischenfrage. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN \u2013 Sebastian \n\nScheel, DIE LINKE: Aber Herr Schiemann!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich wei\u00df nicht, \n\nwas dieser Klamauk soll. Es geht um ein ernstes Thema, \n\nein existenzielles Thema f\u00fcr den Freistaat Sachsen. Bei \n\ndiesem Thema sind alle eingeladen, ihren Beitrag zu \n\nleisten. Auch Sie sind eingeladen, Ihren Beitrag zu leisten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir haben  \n\nIhnen heute Vorschl\u00e4ge gemacht! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Pr\u00e4sident, \n\nich verstehe jetzt nicht \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Entschuldigung, Herr \n\nKollege. Kollege Stange \u2013 \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Was hat er  \n\ndenn geraucht! \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nKollege Stange, ich ermahne Sie: M\u00e4\u00dfigen Sie sich und \n\nnutzen Sie \u2013 vielleicht im Anschluss \u2013 das Instrument der \n\nKurzintervention. Nutzen Sie die Redezeit, damit wir \n\nunsere Debatte und die Argumente in einer ma\u00dfvollen \n\nForm austauschen k\u00f6nnen. Darum bitte ich Sie. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Es gibt ein gutes Sprich-\n\nwort, das auch in Sachsen zu Hause ist: \u201eGetroffene \n\nHunde bellen!\u201c \u2013 Ich glaube, das war die Antwort auf \n\ndiese Unfl\u00e4tigkeit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Kollegin, \n\nSie haben davon gesprochen, dass die junge Generation \n\nein anderes Europa will als vielleicht wir, die wir nicht \n\nmehr zu der jungen Generation geh\u00f6ren. Das mag sein. \n\nAber diese junge Generation, die ich kenne, will ein \n\nwertebewusstes Europa haben, nicht ein Europa der \n\nAnonymit\u00e4t und der Austauschbarkeit. \n\n(Zurufe der Abg. Enrico Stange  \n\nund Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSie will ein Europa haben, in dem es Wurzeln gibt, in dem \n\nes kulturelle Wurzeln gibt, in dem es geschichtliche \n\nWurzeln gibt und in dem die j\u00fcdisch-christliche Religion \n\nbzw. Herkunft eine Rolle spielen. Das wollen junge \n\nMenschen haben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch kenne viele junge Menschen, die eine Orientierung \n\nhaben wollen f\u00fcr ihr Leben. Sie erwarten von den Han-\n\ndelnden, die Politik machen, dass sie auch Orientierung in \n\nder Politik entsprechend leben und umsetzen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ein letzter \n\nPunkt: Ich reagiere auf die Ausf\u00fchrungen der Linksfrakti-\n\non. Welche soziale Gerechtigkeit haben Sie eingefordert? \n\nSagen Sie bitte, welche soziale Gerechtigkeit! \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, Dr. Jana Pinka \n\nund Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nWollen Sie eine anonyme soziale Gerechtigkeit f\u00fcr junge \n\nLeute, die vielleicht vergleichbar ist mit Bulgarien, mit \n\nRum\u00e4nien oder mit Estland? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja, das ist immer  \n\nIhr Argument! Das ist ein Scheinargument!  \n\nDas haben Sie letztes Mal auch schon behauptet!) \n\nIst das Ihre Vergleichbarkeit? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dann sollten Sie \n\nsich genauer ausdr\u00fccken. Ich glaube, es f\u00fchrt in die Irre, \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nso allgemein und so platt hier von sozialer Gerechtigkeit \n\nzu reden. Deutschland garantiert vielen Menschen soziale \n\nGerechtigkeit, die weder Rum\u00e4nien noch Bulgarien noch \n\nEstland leisten k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nMarko Schiemann, CDU: Nein. \u2013 Ich halte es f\u00fcr \n\nwichtig, dass wir \u2013 \u2013 \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Sie sagen, wir \n\nsollen uns \u00e4u\u00dfern, und dann lassen Sie keine \n\nFragen zu! \u2013 Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDen Klamauk machen Sie!) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich halte es f\u00fcr \n\nwichtig, dass wir so, wie wir es im Europaausschuss \n\nbesprochen haben, heute die Debatte zum Anlass nehmen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1992 \n\nalle Schwerpunkte, die von der Staatsregierung angespro-\n\nchen worden sind, auch im Europaausschuss zu diskutie-\n\nren. \n\nDas ist die Zusage, die Staatsminister Dr. Jaeckel in \n\nAbsprache mit dem Europaausschuss gemacht hat, und \n\ndaf\u00fcr werden wir uns entsprechend einsetzen. \n\nWir wissen nat\u00fcrlich auch, dass die Eckwerte, die jetzt \n\nvorgelegt werden, nur ein Anlass sind. Wir gehen davon \n\naus, dass die europapolitischen Schwerpunkte der Staats-\n\nregierung nat\u00fcrlich weitergef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Wir \n\nm\u00fcssen sehen, dass wir uns den strategischen \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN \u2013 Christian Piwarz, \n\nCDU: Langsam zum Ende kommen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie fort, Herr \n\nKollege. \n\nMarko Schiemann, CDU: Herr Pr\u00e4sident, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, ich bin der festen \u00dcberzeu-\n\ngung, dass es richtig ist, dass die Staatsregierung ihre \n\nSchwerpunkte vorlegt und dass wir sie im Ausschuss \n\ndiskutieren. Wir haben einen enormen \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe) \n\nWissen Sie, ich finde das ungezogen. Ich sage Ihnen ganz \n\nehrlich, warum. \n\n(Weitere Zurufe) \n\nIch finde das ungezogen, Sie erwarten von uns Respekt \n\nund sind nicht bereit, ein klein wenig auch etwas auszu-\n\nhalten, was jemand anderes sagt. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Sie k\u00f6nnen es nicht aushalten!) \n\nSie haben nicht im Ausschuss gesessen. Haben Sie im \n\nAusschuss gesessen und das miterlebt? \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, wir haben einen \n\nenormen Aufholprozess vor uns. Ich gehe davon aus, das \n\nist genug f\u00fcr die Staatsregierung hier, entsprechend \n\nEnergie zu verwenden. F\u00fcr uns als S\u00e4chsischer Landtag \n\nwird es wichtig sein, diesen Aufholprozess zu unterst\u00fct-\n\nzen und entsprechend zu begleiten. Jeder Akteur, der \n\neurop\u00e4isch im Freistaat Sachsen unterwegs ist, sollte sich \n\nauch in die Diskussion zu diesem Aufholprozess einbrin-\n\ngen und diesen Prozess f\u00fcr dieses Land entscheidend \n\nmitgestalten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, mich macht es \n\nsehr betroffen, dass eine Fraktion der Meinung ist, dass \n\nman nur ihr zuh\u00f6ren soll, und selbst nicht bereit ist, eine \n\nandere Meinung zu akzeptieren. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der AfD \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schiemann hat \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion eine weitere Rederunde er\u00f6ffnet. \n\nJetzt sehe ich am Mikrofon 1 eine Kurzintervention durch \n\nHerrn Kollegen Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr  \n\nPr\u00e4sident. Ich nehme zur Kenntnis, dass der Kollege \n\nSchiemann in den letzten Monaten offenbar jeweils an \n\neiner anderen Ausschusssitzung teilgenommen hat \u2013 \n\njedenfalls nicht an der, an der ich teilgenommen habe. \n\nIch stelle weiterhin fest, dass die Staatsregierung ihre \n\neuropapolitischen Schwerpunkte mit Verweis auf den hier \n\nin Rede stehenden Antrag immer wieder verschoben hat \n\nbzw. mit Verweis darauf nicht im Ausschuss diese euro-\n\npapolitischen Schwerpunkte vertiefen wollte \u2013 also diese \n\nSpiegelstriche, die genannt wurden. \n\nWas Kollege Schiemann hier eben aufgef\u00fchrt hat, ist ein \n\nSchauspiel, das ich bisher noch nicht erlebt habe in \n\ndiesem Haus. Seine D\u00fcnnh\u00e4utigkeit, wei\u00df ich nicht, \n\nwoher sie kommt \u2013 das muss er mit sich selbst kl\u00e4ren \u2013; \n\naber dass er hier Unwahrheiten \u00e4u\u00dfert, das empfinde ich \n\nals pers\u00f6nlichen Angriff und seinen Vortrag als intellektu-\n\nelle Beleidigung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nOh-Rufe von der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Stange. Jetzt best\u00fcnde die \n\nM\u00f6glichkeit einer Reaktion. \u2013 Wird nicht wahrgenom-\n\nmen. \n\nWir gehen weiter in der Rederunde. Es k\u00f6nnte jetzt die \n\nSPD das Wort ergreifen. \u2013 Herr Kollege Mann, Sie sind \n\nals miteinbringende Fraktion nat\u00fcrlich noch vor der \n\nFraktion der LINKEN in dieser Rederunde dran. \n\nHolger Mann, SPD: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich will die gute alte Tradition im \n\nParlament nutzen, nicht nur Texte vorzulesen und auch \n\nnicht, wie ich es gerade erlebt habe, nur \u00fcbereinander zu \n\nreden, sondern miteinander. \n\nFrau Klotzb\u00fccher, Sie haben ja durchaus Kritik ge\u00e4u\u00dfert \n\nan dem, was wir hier zu debattieren haben. Ich fasse es \n\neinmal zusammen: Es sei alles nur ein warmer Aufguss \n\nund wir w\u00fcrden uns nicht mit Inhalten befassen. Es waren \n\nein paar Punkte dabei, \u00fcber die es sich zu diskutieren \n\nlohnt, und das k\u00f6nnen wir tun. Daf\u00fcr, hoffe ich, nutzen \n\nwir diese Debatten \u2013 und nicht \u00fcber Fragen der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung oder Absprachen \u2013, weil diese Debatte, \n\nbei der es gerade um das Fragen fragen an die Staatsregie-\n\nrung ging, uns davon wegf\u00fchrt. \n\nBei aller Liebe, Herr Kollege Stange: Die Staatsregierung \n\nist nicht das Orakel von Delphi; Sie sind die gr\u00f6\u00dfte \n\nOppositionsfraktion; und auch abseits anderer Absprachen \n\nist es Ihnen nicht verboten, dass Sie Ihre Vorstellungen in \n\nAntr\u00e4ge und anderes bannen. Ich glaube, daf\u00fcr wird noch \n\nGelegenheit sein. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Das machen wir!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1993 \n\n\u2013 Das ist doch gut so. Lassen Sie uns \u00fcber die Inhalte \n\nreden; denn Politik macht sich am Handeln von Menschen \n\nfest oder im Zweifelsfall im Parlament auch in den in den \n\nHaushalt gegossenen politischen Schwerpunkten. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Nichts zu  \n\ndiesem Antrag kam von der Koalition!) \n\nSchauen wir einmal auf das, was in einem Jahr passiert \n\nist. Dass es hierzu noch keine gesamte geschlossene \n\neuropapolitische Strategie geben mag, kann man ja \n\neinr\u00e4umen, und das verwundert auch nicht; denn in dem \n\nJahr ist schon einiges passiert. Die Kollegen im SMWA \n\nhaben die F\u00f6rderrichtlinien neu ausrichten m\u00fcssen und \n\nneue Schwerpunkte gesetzt. Das war jedem klar, der beim \n\nStart insbesondere der ESF-Richtlinien anwesend war. Da \n\nfiel das Stichwort \u201egute Arbeit\u201c nicht nur einmal, und das \n\nist auch in der F\u00f6rderkulisse fest eingeschrieben. \n\nWir haben es genutzt, um Digitalisierung voranzutreiben, \n\nund dass auch Verkehrsprojekte wieder st\u00e4rker in den \n\nBlick geraten f\u00fcr die europ\u00e4ische Einigung, dar\u00fcber war \n\nerst letzte Woche zu reden. \n\nDie S\u00e4chsische Staatsregierung treibt die Bem\u00fchungen \n\num key enabling technologies voran; nicht zuletzt beim \n\nMikroelektronikstandort Dresden ist das zu erfahren. \n\nInsgesamt geht es darum, Innovation und Forschung zu \n\nst\u00e4rken, sich insbesondere st\u00e4rker danach auszurichten, \n\nwas im Horizon-Programm und den Forschungs-\n\nProgrammlinien der EU l\u00e4uft. Wir haben daf\u00fcr im letzten \n\nHaushalt einen Topf f\u00fcr Austausch und Beratung bei der \n\nStaatskanzlei aufgestellt, der f\u00fcr solche Einwerbungen \n\ngenutzt werden kann. Wir bem\u00fchen uns, dass mehr \n\neurop\u00e4ische Experten aus der s\u00e4chsischen Staatsverwal-\n\ntung nach Br\u00fcssel gehen, um dort Erfahrungen zu sam-\n\nmeln, die sie hier wieder einspeisen. \n\nIm SMWK arbeitet man daran, dass die Einwerbung von \n\neurop\u00e4ischen Forschungsf\u00f6rdergeldern besser vonstatten \n\ngeht und nicht nur an einzelnen Universit\u00e4ten, sondern \n\nlandesweit erfolgreich vorangetrieben werden kann. \n\nNicht zuletzt st\u00e4rken wir die interregionale Zusammenar-\n\nbeit zum einen mit \u00fcber 250 Millionen Euro in diesem \n\nBereich und zum anderen durch eine Erh\u00f6hung der \n\nF\u00f6rderbetr\u00e4ge und Absenkung der H\u00fcrden im b\u00fcrokrati-\n\nschen Bereich. Die Verbindungsb\u00fcros sind neu aufgestellt \n\nund gest\u00e4rkt worden. An dieser Stelle auch mein Dank an \n\nalle Parlamentarier, die sich im parlamentarischen Forum \n\nMittel- und Osteuropa engagieren. Auch das ist ein \n\npers\u00f6nlicher Beitrag zum Austausch in Europa. \n\n(Ganz vereinzelt Beifall  \n\nbei der SPD und der CDU) \n\nNicht zuletzt nehmen wir auch Events wie die Kultur-\n\nhauptstadt Breslau in den Blick, um dort st\u00e4rker f\u00fcr den \n\neurop\u00e4ischen Gedanken zu werben. \n\nKurzum: Die Debatten werden wir weiter f\u00fchren k\u00f6nnen, \n\naber es passiert schon einiges. Ich kann nur dazu aufrufen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, dass wir den EU-\n\nAusschuss daf\u00fcr nutzen \u2013 und damit meine ich uns alle. \n\nWenn es gute Vorschl\u00e4ge gibt, bin ich mir sicher, die \n\nMacht wird mit uns sein, denn die Europ\u00e4ische Union hat \n\nes n\u00f6tig. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013  \n\nHeiterkeit des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Mann \n\nf\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt w\u00e4re die Fraktion DIE LINKE \n\nam Zuge, so sie denn sprechen wollte. \u2013 \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE:  \n\nWir sind sprachlos, Herr Pr\u00e4sident!) \n\nDie AfD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Soll eine dritte Rederunde er\u00f6ff-\n\nnet werden?, frage ich die einbringenden Fraktionen. \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Damit hat die Staatsregierung das \n\nWort. Bitte, Herr Staatsminister Jaeckel. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren \n\nAbgeordneten des S\u00e4chsischen Landtags! Das Thema \n\nEuropapolitische Strategie der Staatsregierung weckt das \n\nInteresse vieler Abgeordneter des S\u00e4chsischen Landtags, \n\nwie ich um diese Uhrzeit feststelle. Die rege Debatte \n\nzeigt, dass Sie inhaltlich und methodisch interessiert sind \n\nan dem, was wir tun. \n\nDie Vorredner haben schon auf die methodische Verabre-\n\ndung im Europaausschuss hingewiesen. Ich will das nicht \n\nnoch einmal wiederholen, aber ich will erw\u00e4hnen, welche \n\nmethodischen \u00dcberlegungen dort eine Rolle gespielt \n\nhaben und warum wir in der Regierungskoalition diesen \n\nWeg gew\u00e4hlt haben, den Herr Mann und Herr Schiemann \n\nbeschrieben haben. \n\nWir betreiben seit Jahren eine erfolgreiche s\u00e4chsische \n\nEuropapolitik. Beispiele daf\u00fcr finden sich in dem Antrag \n\nin Spiegelstrichen und es ist kaum m\u00f6glich, in einer \n\nparlamentarischen Debatte wie dieser in die tats\u00e4chlichen \n\nDetails und Inhalte der Komplexit\u00e4t europ\u00e4ischer Politik-\n\ngestaltung einzusteigen. Deshalb werde ich notgedrungen \n\nauch bei der Beschreibung der Schwerpunkte der europ\u00e4i-\n\nschen Strategie, die wir als Staatsregierung in Br\u00fcssel \n\nverfolgen, hier mit einigen \u00dcberschriften arbeiten m\u00fcssen, \n\naber trotzdem dem Wunsch nachkommen, den die Oppo-\n\nsitionsfraktionen beschrieben haben, an einigen Stellen \n\nkonkreter zu werden. \n\nLassen Sie mich mit der Methodik einsteigen. Wir haben \n\nin der s\u00e4chsischen Verwaltung nur begrenzte Kapazit\u00e4ten \n\nf\u00fcr die europ\u00e4ische Ebene. Wir verf\u00fcgen nicht \u00fcber einen \n\nApparat, in dem sich 2 000 Mitarbeiter nur mit der Euro-\n\npapolitik besch\u00e4ftigen. \n\nAuch ich halte es f\u00fcr w\u00fcnschenswert, dass wir uns im \n\nZusammenhang mit der Europapolitik mit au\u00dfen- und \n\nsicherheitspolitischen Fragen besch\u00e4ftigen. Das sage ich \n\ninsbesondere Frau Klotzb\u00fccher und den anderen Abge-\n\nordneten, die darauf eingegangen sind. Nur hat die S\u00e4ch-\n\nsische Staatsregierung auf diesen Gebieten nicht die \n\nGesetzgebungs- und schon gar nicht die Verwaltungs-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1994 \n\nkompetenz. Wir werden in diesen Angelegenheiten nur als \n\npolitische Stimme wahrgenommen, aber wir haben keine \n\nVollzugsm\u00f6glichkeiten, um insoweit etwas f\u00fcr den Frei-\n\nstaat Sachsen zu erreichen. \n\nDeshalb kommt es darauf an, dass wir uns auf wichtige \n\nThemenfelder konzentrieren. Dabei geht die Staatsregie-\n\nrung nach folgendem Modell vor: Wir suchen Themenfel-\n\nder, die f\u00fcr Sachsen hinreichend gro\u00dfe Bedeutung haben \n\nund die nicht bereits durch den Bund, die L\u00e4nder insge-\n\nsamt oder andere Mitgliedsstaaten in ausreichendem \n\nMa\u00dfe vertreten werden. \n\nEs gibt durchaus Themenfelder, die in ausreichendem \n\nMa\u00dfe von anderen EU-Mitgliedsstaaten in Br\u00fcssel vertre-\n\nten werden. Ob uns das gef\u00e4llt oder nicht: Die Braunkoh-\n\nleverstromung wird von der Republik Polen in Br\u00fcssel \n\nweiterhin mit Vehemenz vertreten. Frau Maicher, es hat \n\nkeinen Sinn, dass ich als Europaminister jetzt mit dem \n\nAnsinnen hingehe, Polen zu bekehren, dass wir in der \n\neurop\u00e4ischen Braunkohlepolitik alles anders machen \n\nm\u00fcssen. Polen ist bekannt, dass wir in dieser Frage eine \n\nandere Position vertreten. Der polnische Botschafter in \n\nBerlin und auch die Unternehmer aus Polen sprechen mit \n\nuns \u00fcber die Braunkohlestrategie. \n\nAn dieser Stelle wiederhole ich das, was in der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung \u201ecommon sense\u201c ist: dass es sich \n\nbei der Braunkohlentechnologie um eine \u00dcbergangstech-\n\nnologie handelt, die jedenfalls \u2013 jetzt nenne ich eine Zahl, \n\ndie ich f\u00fcr sehr wahrscheinlich halte \u2013 in den n\u00e4chsten 15 \n\nbis 20 Jahren f\u00fcr eine preiswerte Energieversorgung in \n\nDeutschland genutzt werden muss. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nEs ist wichtig, dass Sie wissen, nach welcher Methode wir \n\narbeiten; sonst sehen Sie in dem Wust der vielf\u00e4ltigen \n\neurop\u00e4ischen Themen den Wald vor lauter B\u00e4umen nicht \n\nmehr. Wir versuchen, s\u00e4chsische Interessen insbesondere \n\nim Verbund mit anderen Regionen wirksam zu vertreten. \n\nIch will ein Beispiel bringen, damit Sie sehen, wie das \n\nkonkret abl\u00e4uft: \n\nHerr Mann hat das Thema \u201eKETs\u201c angesprochen. Wir \n\nwissen definitiv \u2013 es gibt entsprechende Stellungnahmen \n\nder Staatsregierung \u2013, dass es langfristig nicht ausreichen \n\nwird, dass wir als Staatsregierung unseren Mikroelektro-\n\nnik- und Chipstandort Dresden weiter unterst\u00fctzen und \n\nzudem Bundesgelder einfordern. Wir wissen mittlerweile, \n\ndass das nur im europ\u00e4ischen Verbund mit Grenoble, den \n\nNiederlanden und Italien funktionieren wird. Aufmerksa-\n\nme Politikverfolger hier in Sachsen werden wissen, dass \n\nder Ministerpr\u00e4sident im \u201eHandelsblatt\u201c einen Namensar-\n\ntikel ver\u00f6ffentlicht hat, in dem er \u2013 ich will es zusammen-\n\nfassen \u2013 davon spricht, dass wir so etwas wie den Airbus \n\nder Mikrochipindustrie brauchen. Das ist etwas, was wir \n\nmassiv in Br\u00fcssel promoten. \n\nDas tun wir nat\u00fcrlich nicht allein. Unsere Durchschlags-\n\nkraft w\u00e4re gar nicht ausreichend. Wir tun das mit den \n\nentsprechenden Regionen Italiens \u2013 deshalb war der \n\nMinisterpr\u00e4sident unl\u00e4ngst in Lazio \u2013, der Niederlande \n\nund nat\u00fcrlich Frankreichs. \n\nJetzt m\u00f6chte ich zu einigen Aspekten der EU-F\u00f6rderung \n\netwas sagen. Das Thema ist hier \u2013 auch lautstark \u2013 klein-\n\ngeredet worden; ich finde das unangemessen. Die EU-\n\nF\u00f6rderung ist das zentrale Element gewesen, mit dem wir \n\nin den vergangenen zweieinhalb Jahrzehnten im Freistaat \n\nSachsen Unterst\u00fctzung auf vielen Feldern der Politik \n\nleisten konnten. Deshalb wird unser Fokus weiterhin auf \n\nder EU-F\u00f6rderung liegen. \n\nIch wage jetzt einen Blick in die Zukunft: Was erwartet \n\ndie Staatsregierung diesbez\u00fcglich? Ich bin insoweit auch \n\nin Kontakt mit Herrn Lehmann, der uns im AdR vertritt; \n\ndort werden die Themen vordiskutiert. \n\nDie EU-F\u00f6rderung wird sich ver\u00e4ndern. Sie wird nicht \n\nmehr allein so aufgestellt sein, dass bestimmte Branchen \n\nunterst\u00fctzt werden und ein produzentenfreundliches \n\nUmfeld geschaffen wird. Die F\u00f6rderpolitik wird mit \n\nweiteren sozio\u00f6konomischen Themen befrachtet werden. \n\nDas kann man m\u00f6gen oder nicht m\u00f6gen. Es wird sicher-\n\nlich darum gehen, das Thema des nachhaltigen Wirtschaf-\n\ntens in der Europ\u00e4ischen Union anders aufzusetzen. Wir \n\nwerden vor der Frage stehen, ob wir weiter einer Wachs-\n\ntumspolitik folgen wollen oder ob ein Umsteuern in der \n\nWirtschafts- und Industriepolitik in Europa einsetzen \n\nmuss. Eine weitere Frage wird sein, ob wir weiterhin so \n\ngro\u00dfe Teile des EU-Budgets in den Agrarbereich geben \n\nk\u00f6nnen. Das sind alles Fragen, die auf der Agenda stehen \n\nund die derzeit eigentlich alle mit Nein beantwortet \n\nwerden. \n\nEs wird zu Ver\u00e4nderungen kommen. Die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung beobachtet diesen Prozess aufmerksam \n\nund versucht, dem auch in ihrer europapolitischen Strate-\n\ngie Rechnung zu tragen. \n\nLassen Sie mich einige weitere Themen ansprechen. \n\nEinige Vorredner haben behauptet, wir h\u00e4tten keine \n\nSchwerpunkte, f\u00fcr die wir uns in Br\u00fcssel besonders \n\nengagierten. Dazu verweise ich auf den Dreiklang aus \n\nForschung, Entwicklung und Innovation. Wir wollen die \n\ns\u00e4chsische Innovationskraft, die Forschungs- und die \n\nProduktionslandschaft erhalten und ausbauen. Ich habe \n\nschon von den KETs gesprochen. \n\nDas ist aber nicht alles. Wir k\u00fcmmern uns intensiv um die \n\nProduktbereiche der Mikroelektronik und der Mikrochip-\n\nindustrie. Die Europ\u00e4ische Union wird sich weiterhin mit \n\nden Themen Medizinprodukte und pharmazeutische \n\nProdukte besch\u00e4ftigen. Der Chemiemarkt wird eine gro\u00dfe \n\nRolle spielen. Ich erinnere daran, dass wir in N\u00fcnchritz \n\nein gro\u00dfes Chemiewerk haben. Viele Bereiche im \u201eSilicon \n\nSaxony\u201c sind davon abh\u00e4ngig. \n\nWir werden weiterhin versuchen, unsere globale Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit zu st\u00e4rken, um in Wirtschaft und Wissen-\n\nschaft eine der f\u00fchrenden Regionen Europas zu bleiben. \n\nWir werden im EU-Forschungsbereich weiter aktiv sein \n\nm\u00fcssen. Wenn Sie sich die EU-Statistiken ansehen, dann \n\nstellen Sie fest, dass Sachsen und Deutschland insgesamt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1995 \n\nnicht unbedingt zu den bestgerankten L\u00e4ndern geh\u00f6ren, \n\nwenn es darum geht, EU-F\u00f6rderung im Bereich der \n\nForschungsmittel abzufordern. Besonders auff\u00e4llig ist, \n\ndass Gro\u00dfbritannien insoweit regelm\u00e4\u00dfig auf Platz 1 steht. \n\nWir m\u00fcssen uns fragen, warum Deutschland nicht weit \n\nvorn steht. Warum sind wir eigentlich immer diejenigen, \n\ndie in diesem Bereich etwas abgeh\u00e4ngt sind? \n\nIch m\u00f6chte dazu eine These formulieren: In den Antrags-\n\nverfahren, die \u00fcbrigens in der EU komplex sind, ist die \n\nenglische Sprache zu verwenden. Damit sind bestimmte \n\nUniversit\u00e4ten bevorteilt. Wir sind insoweit einfach \n\nsprachlich im Nachteil. \n\nStichwort \u201eSprache\u201c: Frau Maicher, Sie sagten, auch in \n\nder Bildungspolitik m\u00fcssten wir uns st\u00e4rker engagieren. \n\nDas bewegt mich. Ich wei\u00df, dass es Herrn Schiemanns \n\nAnliegen ist; meines ist es auch. Mich st\u00f6rt \u2013 ich habe das \n\nhier im Landtag schon gesagt \u2013, dass die franz\u00f6sische \n\nRegierung den Deutschunterricht an den Schulen zur\u00fcck-\n\nf\u00fchrt. Ich will konkret werden \u2013 dar\u00fcber habe ich im \n\nAusschuss noch nicht berichten k\u00f6nnen; deshalb mache \n\nich das jetzt kurz im Plenum \u2013: Ich habe mir eine Vorlage \n\nzu unserer Partnerschaft mit der Bretagne erstellen lassen. \n\nWir m\u00fcssen versuchen, unsere s\u00e4chsischen Schulen, \n\nOberschulen und Gymnasien, die Franz\u00f6sischunterricht \n\nanbieten, in Kontakt mit den franz\u00f6sischen Schulen zu \n\nbringen. Es darf nicht sein, dass wegen des Sprachprob-\n\nlems Partnerschaften wegbrechen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Die Sch\u00fcler \n\nm\u00fcssen die Sprache erst einmal erlernen d\u00fcrfen!) \n\n\u2013 Klar. Aber die Sprachkontakte drohen wegzubrechen. \n\nIch habe Kontakt zu franz\u00f6sischen Lehrern, die es bedau-\n\nern, dass sie im n\u00e4chsten Jahr die Sprachaustausche \n\nzwischen den Schulen nicht mehr organisieren k\u00f6nnen, \n\nweil die franz\u00f6sische Regierung den Sprachunterricht in \n\nDeutsch einschr\u00e4nkt. \n\n(Kerstin K\u00f6ditz, DIE LINKE:  \n\nWarum? Wegen Sparma\u00dfnahmen!) \n\nIch bin gemeinsam mit der Kultusministerin intensiv \n\nunterwegs, um insoweit zu Verbesserungen zu kommen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch w\u00fcnsche mir, dass wir dabei unterst\u00fctzt werden. \n\nN\u00e4chstes Stichwort: Ausbau der digitalen Infrastruktur \n\nund des digitalen Marktes. Ich m\u00f6chte hier nicht so sehr \n\nin die Details gehen; denn methodisch werden wir \u00fcber all \n\ndas im Ausschuss noch einmal im Detail beraten. \n\nDie Staatsregierung bietet an, dass die Staatsministerien, \n\ndie diese Themen vertreten, im Ausschuss detailliert \n\nvortragen und dass wir uns dort mit den Anliegen ausei-\n\nnandersetzen und mit den Fraktionen debattieren, um \n\ndann die richtigen Schl\u00fcsse f\u00fcr unser Land ziehen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\nEin Ziel ist die Schaffung eines einheitlichen Mobilfunk-\n\nmarktes. Die Datenschutz-Grundverordnung ist schon \n\nerw\u00e4hnt worden; sie wird uns intensiv besch\u00e4ftigen. Es \n\ngeht um den Ausbau von Hochgeschwindigkeitsbreit-\n\nbandnetzen. \n\nZu den europ\u00e4ischen Investitions- und Strukturfonds habe \n\nich in methodischer Hinsicht schon etwas gesagt. Das \n\nAnliegen der Staatsregierung ist es, den Verwaltungsauf-\n\nwand weiter zu verringern. Ich darf darauf verweisen, \n\ndass das Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft im Zusammenhang mit der F\u00f6rderung nach den \n\nLEADER-Prinzipien und beim ELER zum ersten Mal ein \n\nneues Modell angewandt hat. Ich bin traurig dar\u00fcber, dass \n\nder Verwaltungsaufwand der EU-Strukturfonds um etwa \n\n30 % zugenommen hat. Aufgabe der Staatsregierung wird \n\nes sein, immer wieder zu mahnen, dass es so nicht weiter-\n\ngehen kann. Interessant ist, dass Marianne Klingbeil von \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission, also in F\u00fchrungsfunktion, \n\nsich daf\u00fcr interessiert, wie wir mit dem Vorhaben der \n\nReduzierung des Verwaltungsaufwands umgehen. \n\nIch komme zu dem Punkt Migrationspolitik und Siche-\n\nrung des Fachkr\u00e4ftebedarfs. Wohl kein Thema besch\u00e4ftigt \n\nuns so wie dieses. Wir brauchen beides. Wir brauchen \n\neine geordnete und gesteuerte Zuwanderung nach Europa. \n\nDazu bedarf es einer gemeinsamen europ\u00e4ischen Strate-\n\ngie. Allen, die sich damit intensiver befassen m\u00f6chten, \n\nkann ich nur empfehlen, die entsprechenden Papiere der \n\nEU-Kommission zu lesen. Wir werden mit der geordneten \n\nund gesteuerten Zuwanderung f\u00fcr die europ\u00e4ische Wirt-\n\nschaft die richtigen Weichen stellen. \n\nFerner haben wir die Aufgabe, eine gerechte Verteilung \n\nder Fl\u00fcchtlinge auf der Ebene der EU-Mitgliedsstaaten zu \n\nerreichen. Dazu brauche ich sicherlich nicht viel zu sagen. \n\nIch m\u00f6chte nur erw\u00e4hnen, dass Aufnahme, Unterbrin-\n\ngung, Versorgung, Sprachausbildung und Berufsausbil-\n\ndung von Fl\u00fcchtlingen und Asylsuchenden einerseits aus \n\nhumanit\u00e4ren Gr\u00fcnden erfolgen, aber auch in deren Inte-\n\nresse liegen. Es kann zu einer Deckung des Fachkr\u00e4ftebe-\n\ndarfs kommen; das muss es aber nicht. Was mich zuver-\n\nsichtlich stimmt: Ich habe gestern und auch noch heute \n\nGespr\u00e4che mit mittelst\u00e4ndischen Unternehmern gef\u00fchrt, \n\ndie zugesagt haben, in ihren s\u00e4chsischen Unternehmen \n\nAusbildungspl\u00e4tze f\u00fcr junge Zuwanderer, die sich enga-\n\ngieren wollen, zu schaffen. Beide Themen, Zuwanderung \n\nund Deckung des Fachkr\u00e4ftebedarfs, k\u00f6nnen zueinander-\n\nkommen, m\u00fcssen es aber nicht. \n\nUnsere Aufgabe ist es, hier den richtigen Pfad zu be-\n\nschreiten. \n\nDer vorletzte Punkt, weil ich dann noch etwas zur Energie \n\nsagen will, ist das Thema Deregulierung von Berufszu-\n\ngang und -aus\u00fcbung. Die Europ\u00e4ische Kommission \n\nverfolgt ein Modell im Sinne einer Marktliberalisierung, \n\nn\u00e4mlich die Deregulierung der freien Berufe und insbe-\n\nsondere der Meisterberufe im Handwerk weiter voranzu-\n\ntreiben. Das kann nicht sein. Wir wollen das Aus f\u00fcr den \n\nMeisterbrief verhindern. Wir wollen auch den Standard \n\nbei den freien Berufen erhalten. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1996 \n\nThemenfeld Energie, Umwelt und Verkehr. Ich hatte \n\nschon gesagt, dass nach den Pariser Beschl\u00fcssen nat\u00fcrlich \n\nauch unsere Klima- und Energiepolitik \u00fcberarbeitet \n\nwerden muss. Aber der Beschluss war letzte Woche, \n\nmeine Damen und Herren, lassen Sie uns doch bitte die \n\nZeit, dass wir in der Regierung daran arbeiten k\u00f6nnen. \n\nFest steht, dass Sachsen energieeffizientere und auch \n\numweltfreundlichere L\u00f6sungen im Bereich der Energie- \n\nund Umweltpolitik finden muss. Das ist ein immerw\u00e4h-\n\nrender Prozess. Mir kommt es darauf an hier zu sagen, \n\ndass wir bei Strom, W\u00e4rmeerzeugung und Verkehr diese \n\nenergieeffizienten L\u00f6sungen suchen m\u00fcssen. \n\nZur grenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit haben meine \n\nVorredner schon sehr viel gesagt. Mir erscheint noch der \n\nstrategische Dialog zwischen der Bundesrepublik \n\nDeutschland und der Tschechischen Republik wichtig. In \n\ndiesen Tagen finden unter der Regie der nationalen \n\nStaatsministerien auf tschechischer Seite und bei der \n\nBundesregierung die konstituierenden Sitzungen der \n\nFacharbeitsgruppen statt. Wir sind als Staatskanzlei dabei \n\nvertreten. Wenn die Arbeit aufgenommen wird, w\u00fcrden \n\nwir gern im Ausschuss dar\u00fcber berichten. \n\nZu den Kooperationsprogrammen haben meine Vorredner \n\nschon gesprochen, sodass ich mich dazu nicht mehr \n\n\u00e4u\u00dfern muss. \n\nIch m\u00f6chte wiederholen, dass wir als Staatsregierung im \n\nAusschuss im dialogischen Verfahren die Fachthemen \n\nweiter diskutieren werden. Wir als Staatskanzlei werden \n\nin einen Dialog mit den Staatsministerien treten und mit \n\nIhnen im Ausschuss \u00fcber die fachpolitischen Schwer-\n\npunkte diskutieren und daraus die richtigen Schl\u00fcsse \n\nziehen, im EU-Ausschuss austragen und dann hoffentlich \n\nin praktische Politik verwandeln. Das wird uns nicht \n\ndavon abhalten, meine Damen und Herren, dass wir \n\nimmer wieder aktuelle Themen, die auf der politischen \n\nAgenda stehen, miteinander beraten. Frau Klotzb\u00fccher, \n\nich glaube, dass Sie recht haben: Europa braucht einen \n\nneuen Narrativ, wir brauchen eine neue Geschichte f\u00fcr die \n\nJugend, warum die lange Geschichte Europas seit den \n\nr\u00f6mischen Vertr\u00e4gen fortgesetzt werden muss. Das hei\u00dft, \n\nArbeit zu investieren, und wir haben auch noch viel vor \n\nuns. Wir sollten auf jeden Fall vermeiden, Europa klein-\n\nzureden. Wir haben die Verpflichtung, die Aufgabe, die \n\nuns Europa auferlegt hat, fortzuf\u00fchren. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nJaeckel beendete unsere Ausspracherunden. Jetzt haben \n\ndie Fraktionen der CDU und der SPD die M\u00f6glichkeit, \n\nein Schlusswort zu halten. \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nAber bevor wir dazu kommen, Frau Kollegin Klotzb\u00fc-\n\ncher, zu einer Kurzintervention, bitte. \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nDr. Jaeckel! Mich freut es sehr, dass uns endlich die \n\nersten konkreten Bez\u00fcge zu Ihren europapolitischen \n\nSchwerpunkten zu Ohren gekommen sind. Ich hoffe, dass \n\nSie uns diese auch schriftlich zukommen lassen werden \n\nund damit eineinhalb Jahre nach Beginn der Legislaturpe-\n\nriode zum ersten Mal auf eine Initiative hin, die nicht von \n\nden LINKEN kommt, tats\u00e4chlich weitere Themen im \n\nAusschuss zu diskutieren sind. Au\u00dferdem hoffen wir, dass \n\nSie uns allein dadurch, dass Sie uns diese Grundlagen zur \n\nVerf\u00fcgung stellen, auch eine Einbringung erm\u00f6glichen, \n\ndie wir gern annehmen werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Soll auf diese Kurzin-\n\ntervention reagiert werden? \u2013 Nein. \n\nJetzt kommen wir zum Schlusswort, wenn es gew\u00fcnscht \n\nwird. Herr Kollege Schiemann, wollen Sie ein Schluss-\n\nwort halten? \n\n(Marko Schiemann, CDU:  \n\nVielen Dank, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Nein. M\u00f6chte die SPD ein Schlusswort halten? \u2013 Auch \n\nnicht. Dann kommen wir zur Abstimmung. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich stelle nun \n\ndie Drucksache 6/2999 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei einigen Gegenstimmen und Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache 6/2999 beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt ist hiermit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1997 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nSchule demokratisieren und politische Bildung st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/889, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache findet in folgender Reihenfolge statt: DIE \n\nLINKE als einbringende Fraktion, danach CDU, SPD, \n\nAfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. Frau \n\nKollegin Junge er\u00f6ffnet jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LIN-\n\nKE. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Freistaat \n\nSachsen steht 25 Jahre nach seiner Gr\u00fcndung vor einer \n\nseiner gr\u00f6\u00dften Herausforderungen. Sachsen ist zu einem \n\nEinwanderungsland geworden. Es handelt sich nach den \n\nWorten des Politikwissenschaftlers Werner Patzelt um ein \n\nGesellschaftsexperiment, auf das die Ostdeutschen keine \n\nLust haben. Fest steht, das Land und die Menschen \n\nwerden sich \u00e4ndern, auch wenn viele sich zurzeit dagegen \n\nstr\u00e4uben. Asyl und Einwanderung verlaufen nicht kon-\n\nfliktfrei. Sie bed\u00fcrfen auf beiden Seiten der Bereitschaft \n\nzu einer zivilen Konfliktl\u00f6sung. Das stellt die politische \n\nBildung vor neue Herausforderungen. \n\nAls DIE LINKE im Februar dieses Jahres den Antrag ins \n\nParlament einbrachte, der die Staatsregierung aufforderte, \n\ndie Schule zu demokratisieren und die politische Bildung \n\nzu st\u00e4rken, war noch nicht abzusehen, welche Bedeutung \n\npolitische Bildung und eine interkulturelle \u00d6ffnung \n\nhierzulande einmal haben w\u00fcrden. Das ist erst im Zuge \n\neiner sich radikalisierenden Debatte \u00fcber die Aufnahme \n\nund Integration von Fl\u00fcchtlingen so richtig deutlich \n\ngeworden. Im Zusammenhang mit den Montagsdemonst-\n\nrationen der sogenannten patriotischen Europ\u00e4er gegen \n\ndie Islamisierung des Abendlandes war die politische \n\nBildung in Sachsen Anfang des Jahres stark in die Kritik \n\ngeraten. \n\nSo titelte die \u201eDresdner Morgenpost\u201c im Januar: \u201eGibt es \n\nan Sachsens Schulen zu wenig politische Bildung, Frau \n\nKurth?\u201c Die Zeitung berief sich unter anderem auf \n\nThomas Kr\u00fcger, den Pr\u00e4sidenten der Bundeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung. Dieser kritisierte in Sachsen eine \n\nBevorzugung der Naturwissenschaften gegen\u00fcber der \n\npolitischen Bildung. Auch der Landessch\u00fclerrat beklagte, \n\ndass der politische Unterricht an Sachsens Schulen zu \n\nkurz komme. Die Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler berichten von \n\nLehrkr\u00e4ften, die sich unter Verweis auf den Lehrplan \n\nweigern, aktuelle politische Ereignisse zu diskutieren. In \n\nBundesl\u00e4ndern wie Baden-W\u00fcrttemberg oder Nordrhein-\n\nWestfalen, so der Landessch\u00fclerrat, beginne politische \n\nBildung bereits in der 5. bzw. in der 6. Klasse. Deswegen \n\ngab es den Wunsch nach einer Ausweitung des Gemein-\n\nschaftskundeunterrichts an s\u00e4chsischen Schulen. \n\nDIE LINKE hat die Kritik an der politischen Bildung \n\nhierzulande aufgegriffen und in dem von mir bereits \n\ngenannten und Ihnen vorliegenden Antrag die Staatsregie-\n\nrung aufgefordert, die Schule zu einem demokratisch \n\nstrukturierten Lern- und Lebensraum weiter zu entwi-\n\nckeln. Ich m\u00f6chte Ihnen hier einige unserer Vorschl\u00e4ge \n\nund Ma\u00dfnahmen vorstellen. Wir schlagen erstens vor, die \n\nDemokratie als Strukturprinzip des Unterrichts in Formen \n\nkooperativen und selbstst\u00e4ndigen Lernens zu verankern. \n\nPolitische Bildung ist elementar und muss lehrplan- und \n\nf\u00e4cher\u00fcbergreifend ausgestaltet sein. Die Lehrerinnen und \n\nLehrer sollen weniger als Wissensvermittler, sondern viel \n\nmehr als Lernbegleiter und Moderator fungieren. \n\nZweitens pl\u00e4dieren wir f\u00fcr verbindliche Projektwochen zu \n\nschulinternen und schulexternen politischen Themen. \n\nDiese sollten durch die Staatsregierung sowie durch die \n\nLehrpl\u00e4ne initiiert und gef\u00f6rdert werden. Politische \n\nBildung ist eben nicht nur Sache des Gemeinschafts- oder \n\nGeschichtslehrers. Ziel politischer Bildung ist letztendlich \n\ndie m\u00fcndige B\u00fcrgerin oder der m\u00fcndige B\u00fcrger. Genau \n\num dieses Ziel zu erreichen, m\u00fcssen sich nicht nur die \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler Grundwissen aneignen, Ver-\n\nst\u00e4ndnis f\u00fcr Politik entwickeln, sich mit aktuellen Ereig-\n\nnissen auseinandersetzen und sich politisch engagieren. \n\nNein, das m\u00fcssen wir alle tun, einschlie\u00dflich der Lehrer-\n\nschaft. Wer sich im politischen System nicht auskennt und \n\ndie Funktionen und Zusammenh\u00e4nge nicht durchschaut, \n\nkann auch seine Partizipationschancen nicht nutzen. Ihm \n\nfehlt die Demokratiekompetenz. Er bleibt als B\u00fcrger \n\nunm\u00fcndig. Daraus ergibt sich eben die Notwendigkeit, die \n\npolitische Bildung insbesondere in der Schule und auch in \n\nder Erwachsenenbildung viel mehr zu st\u00e4rken und Demo-\n\nkratiekompetenzen zu f\u00f6rdern. \n\nDrittens erwarten wir von der Landesregierung, den \n\nErlass zur politischen Werbung an Schulen aufzuheben \n\nund sicherzustellen, dass die Schulen auch vor Wahlen \n\nInformations- und Diskussionsrunden mit Abgeordneten, \n\nBewerbern, Vertretern von Parteien, W\u00e4hlergemeinschaf-\n\nten und anderen politischen Organisationen veranstalten \n\nk\u00f6nnen. Gerade in Wahlkampfzeiten sollten sich die \n\nBildungseinrichtungen mit den politischen Zielen und \n\nInhalten der Parteien und W\u00e4hlervereinigungen auseinan-\n\ndersetzen. Dies erwarten wir als Politiker auch von den \n\nW\u00e4hlerinnen und W\u00e4hlern. \n\nViertens sollten die Schulen f\u00fcr Jugendverb\u00e4nde und \n\nzivilgesellschaftliche Institutionen ge\u00f6ffnet werden und \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler mittels geeigneter Ma\u00dfnahmen \n\nan die Sch\u00fclermitwirkung herangef\u00fchrt und daf\u00fcr qualifi-\n\nziert werden. Die Schule in ihrer derzeitigen Gestalt l\u00e4sst \n\nes nicht zu, Demokratie zu praktizieren. In Ans\u00e4tzen gibt \n\nes eine Sch\u00fclermitwirkung \u2013 im Sch\u00fclerrat und in der \n\nSchulkonferenz. Eine wirkliche Sch\u00fclerbeteiligung an \n\nihrem Arbeits- und Lernort gibt es in der Schule nicht. \n\nDie Schule ist f\u00fcr praktizierte Demokratie aber genau der \n\nideale Ort, weil hier unterschiedliche Gruppen und An-\n\nsichten zusammenkommen und miteinander Wege finden \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1998 \n\nm\u00fcssen, zusammenzuleben. Gemeinsame Entscheidungs-\n\nprozesse k\u00f6nnten gemeinsam entwickelt und gelebt \n\nwerden. \n\nDie Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler m\u00fcssen den Wert der \n\nDemokratie direkt erfahren. Das muss ich auch deutlich \n\nals ehemalige Gemeinschaftskundelehrerin sagen. Es ist \n\neben schwierig, in dem jetzigen Schulsystem, diesen \n\nDemokratieansatz erlebbar zu machen. Sie m\u00fcssen \n\nselbstst\u00e4ndiges Handeln und Denken in der Schule erle-\n\nben und das nicht nur von der Schulleitung oder vom \n\nentsprechenden Sch\u00fclerrat aufoktroyiert bekommen. Sie \n\nm\u00fcssen selbst entsprechend dem Alter mit entscheiden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDie Kultusministerin hat die Kritik, die wir in unserem \n\nAntrag formuliert haben, mehr oder weniger zur\u00fcckge-\n\nwiesen. Sie hat aber gleichzeitig in der \u00d6ffentlichkeit \n\nbetont, ich zitiere: \u201eWichtig ist, der jungen Generation das \n\njunge Pfl\u00e4nzchen Demokratie immer wieder nahezubrin-\n\ngen, damit sie es verinnerlicht.\u201c Sie sagte ebenfalls in \n\neinem Interview im Januar: \u201eWenn etwas oktroyiert wird, \n\ndann nimmt das vor allem eine junge Generation so nicht \n\nab.\u201c Deswegen ist die politische Bildung in keiner Weise \n\nnur an ein Unterrichtsfach gebunden. Das sehen wir \n\ngenau so. \n\nIn der Antwort auf unseren Antrag begn\u00fcgt sich die \n\nKultusministerin allerdings mit einem Verweis auf die \n\nRegelungen im Schulgesetz zur Eltern- und Sch\u00fclermit-\n\nwirkung, auf Projektwochen und auf die sogenannten \n\nBerater f\u00fcr Demokratiep\u00e4dagogik. Sie tut so, als ob alles \n\nzum Besten stehe. Ob sich Anspruch und Wirklichkeit im \n\nschulischen Alltagsleben decken, dar\u00fcber schweigt die \n\nMinisterin. Die Klage des Landessch\u00fclerrates \u00fcber eine \n\nmangelnde Bereitschaft an den Schulen, sich jetzt und \n\nheute aktiv mit politischen Themen zu befassen und \n\nauseinanderzusetzen, nimmt sie nicht ernst. Warum nicht? \n\nOffenbar interessiert sich die Kultusministerin mehr f\u00fcr \n\ndie zweifellos wichtige berufliche Perspektive von Sch\u00fc-\n\nlerinnen und Sch\u00fclern, weniger jedoch f\u00fcr deren politi-\n\nsche Bildung und die gelebte Demokratie in Schulen. \n\n(Lothar Bienst, CDU: Das geh\u00f6rt aber zusammen!) \n\n\u2013 Herr Bienst, das entspricht genau der Einseitigkeit, die \n\nder Pr\u00e4sident der Bundeszentrale f\u00fcr politische Bildung \n\nmoniert hat. In Sachsen bevorzuge man die Naturwissen-\n\nschaften gegen\u00fcber der politischen Bildung. \n\n(Lothar Bienst, CDU: So ein Quatsch!) \n\nDie Auswirkungen erleben wir heutzutage tagt\u00e4glich. \n\nEine Studie der CDU-nahen Konrad-Adenauer-Stiftung \u2013 \n\nh\u00f6ren Sie zu! \u2013 best\u00e4tigt das. In der Plenarsitzung am \n\n9. Juli hatte die Ministerin einr\u00e4umen m\u00fcssen, dass sich \n\nlaut der Studie Sachsen keineswegs in der vorderen Liga \n\nbefindet, wenn anhand der Stundentafel untersucht wird, \n\nwie viel Prozent an politischer Bildung in Schulen der \n\neinzelnen Bundesl\u00e4nder stattfinden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU, steht an Mikrofon 5.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Nein, ich gestatte keine \n\nZwischenfrage. Der Auffassung der Kultusministerin, \n\ndass politische Bildung keine blo\u00dfe p\u00e4dagogische Ange-\n\nlegenheit ist, schlie\u00dft sich DIE LINKE an. Sie darf aber \n\nnicht als Ausrede f\u00fcr das Nichtstun dienen. Die Behaup-\n\ntung: \u201eDie politische Bildung sei immanenter Bestandteil \n\neiner jeden Unterrichtsstunde\u201c, glaubt auch die Ministerin \n\nselbst nicht. \n\nAngesichts der \u00f6ffentlichen Debatte \u00fcber eine politische \n\nRadikalisierung in Sachsen halten wir es f\u00fcr dringend \n\ngeboten, die politische Bildung in den Schulen des Lan-\n\ndes einem Monitoring zu unterziehen und die Mitwir-\n\nkungsrechte von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu st\u00e4rken. \n\nAllgemein empfiehlt es sich, repr\u00e4sentative Mitwirkungs-\n\nstrukturen nicht nur auf das Schulparlament auszuweiten \n\n\u2013 was meistens nicht funktioniert \u2013, was neben der Schul-\n\nleitung, Lehrern, Sch\u00fclern und Eltern eventuell zivilge-\n\nsellschaftliche Partner einschlie\u00dft. Um demokratische \n\nMitsprache und aktive Mitgestaltung wirklich zu erm\u00f6gli-\n\nchen, m\u00fcssen Strukturen geschaffen werden. Um das \n\ndemokratische Gemeinwesen, welches ich von den \n\nSch\u00fclern nach der Schule erwarte, mitzugestalten, muss \n\nich es im Vorfeld in der Schule erlernt haben. Das muss \n\nf\u00fcr jeden Sch\u00fcler abrufbar sein. Das kann nicht erst in der \n\n9. Klasse mit dem Fach Gemeinschaftskunde beginnen. \n\nDeswegen pl\u00e4dieren wir f\u00fcr entsprechende \u00c4nderungen \n\nund bitten um Ihre Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Einbrin-\n\ngung. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE sprach Frau Junge. \n\nJetzt schlie\u00dft sich der Redebeitrag von Herrn Kollegen \n\nBienst f\u00fcr die CDU-Fraktion an. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Als ich das Antragsthema las, \n\nvor allen Dingen die erste Kernaussage \u201eSchule demokra-\n\ntisieren\u201c, kamen bei mir zwei Gedanken auf. Mein erster \n\nGedanke ging in die Richtung der Definition des Demo-\n\nkratiebegriffes. Dazu lese ich Folgendes: Herrschafts-\n\nform, politisches System und Ordnung, in dem Macht und \n\nRegierung vom Volk ausgehen, in dem dieses entweder \n\nunmittelbar oder durch Auswahl entscheidungstragender \n\nRepr\u00e4sentanten an allen Entscheidungen, die die Allge-\n\nmeinheit verbindlich betreffen, beteiligt ist. In einem \n\nzweiten Gedanken habe ich versucht, diese Definition \n\n\u00fcber unser momentan existierendes s\u00e4chsisches Schulsys-\n\ntem zu legen. Ich stellte mir folgende Frage: Agieren \n\nstaatliche Schulen und Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft in \n\nihrer t\u00e4glichen Arbeit auf demokratischen Grundlagen? \n\nFrau Junge, der in der \u201eDresdner Morgenpost\u201c im Zu-\n\nsammenhang mit der Montagsdemonstration bzw. mit den \n\nMontagsdemonstrationen der sogenannten patriotischen \n\nEurop\u00e4er gegen die Islamisierung des Abendlandes \n\nver\u00f6ffentlichte Artikel, dass es wohl an Sachsens Schulen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 1999 \n\nzu wenig politische Bildung g\u00e4be \u2013 war das vielleicht der \n\nAusgangspunkt Ihres Antrages? \n\nIch m\u00f6chte im Verlaufe meines Redebeitrages das Gegen-\n\nteil beweisen, aber zuvor noch einmal auf Ihre erste \n\nKernaussage in Ihrem Antrag zur\u00fcckkommen. Richtig ist, \n\ndass Demokratie gelernt werden muss. Ich sehe in der \n\nDemokratie eine Errungenschaft, deren Erhalt und deren \n\nEntwicklung sich nicht von selbst ergibt. Ich sehe Demo-\n\nkratie als Lebensform, als Gesellschaftsform und als \n\nRegierungsform. Demokratie wird erfahren durch die \n\nVerbindung von Zugeh\u00f6rigkeit, Mitwirkung, Anerken-\n\nnung und Verantwortung. Ja, fremdenfeindliche Tenden-\n\nzen \u2013 und das nicht nur bei Jugendlichen \u2013 sind die Folge \n\naus fehlenden Erfahrungen und der Zugeh\u00f6rigkeit, man-\n\ngelnder Anerkennung und ungen\u00fcgender Aufkl\u00e4rung. Ich \n\nkomme sp\u00e4ter noch einmal auf meine soeben ge\u00e4u\u00dferte \n\nThese zur\u00fcck. \n\nSie aber suggerieren dem geneigten Leser Ihres Antrages \n\nbzw. den Menschen in unserem Land, man m\u00fcsse nun \n\nendlich einmal beginnen, Sachsens Schulen zu demokrati-\n\nsieren. Das entnehme ich Ihrem Antrag. Was denken denn \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in unserem Land, wenn sie \n\ndiese Schlagzeile lesen? Menschen, die sich vielleicht \n\nnicht zu intensiv mit dem System Schule befassen oder \n\nmit unserem s\u00e4chsischen Bildungssystem auskennen, \n\nwerden recht schnell schlussfolgern: Wenn 25 Jahre nach \n\nder friedlichen Revolution noch keine demokratischen \n\nVerh\u00e4ltnisse in Sachsens Schulen existieren, dann muss \n\nnoch die zentralistische sozialistische Parteiengewalt \n\ns\u00e4chsische Schulen bestimmen. Oder gibt es in s\u00e4chsi-\n\nscher Schule anarchistische Verh\u00e4ltnisse? Oder gibt es \n\nvielleicht dort diktatorische Strukturen? Und, und, und. \n\nIch m\u00f6chte das nicht weiter ausf\u00fchren. \n\nMeine Damen und Herren von den LINKEN! Was denken \n\nSie, wo diese Menschen sich dann am Montagabend \n\nbefinden? Sicher nicht vor dem Fernseher, und das hat \n\nnichts, aber auch gar nichts mit politischer Bildung zu \n\ntun. Nein, das hat etwas mit Verunsicherung und mit \n\nPopulismus zu tun. Dies geht aber nicht von s\u00e4chsischen \n\nSchulen aus. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nNun direkt zu Ihrem Antrag. Ich unterstelle Ihnen \u2013 Sie \n\nwerden mir das verzeihen \u2013, dass Sie mit diesem Antrag \n\nauf das BLK-Programm von 2002 bis 2007 zur\u00fcckgreifen. \n\n\u00dcbrigens stammt meine Aussage zur Demokratie eben-\n\nfalls aus diesem Programm. Das steht auf Seite 18, Sie \n\nk\u00f6nnen es nachlesen. Glauben Sie mir, wir sind da in \n\nSachsens Schulen bez\u00fcglich demokratischer Prozesse \n\nschon viel, viel weiter. Aber dazu sp\u00e4ter noch Details. \n\n\u00dcbrigens steht in der Auswertung des Programms aber \n\nauch, dass die Problemgruppen vor allen Dingen Haupt-\n\nsch\u00fcler und Berufssch\u00fcler sind und dass die Geburten-\n\njahrg\u00e4nge 1975 bis 1980 besonders anf\u00e4llig gegen\u00fcber \n\nrechten Parolen und ausl\u00e4nderfeindlichen Tendenzen \n\nausgepr\u00e4gt sind. Diese Menschen haben das s\u00e4chsische \n\nSchulsystem wenig bzw. gar nicht kennengelernt. Diese \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind heute 40 bis 45 Jahre alt. \n\nSind das etwa die Montagsdemonstranten? Oder sehen \n\nwir auf den Montagsdemos \u00fcberwiegend junge Menschen \n\nim Alter von 20 bis 30 Jahren, Menschen, die durch \n\ns\u00e4chsische Schulen gegangen sind? Die Antworten geben \n\nSie sich bitte selbst. \n\nIch m\u00f6chte nun zu Ihrem Antrag kommen und konstruk-\n\ntiv-erg\u00e4nzende Vorschl\u00e4ge machen. Was halten Sie davon, \n\nzu Ihrem Antrag noch zwei Bl\u00f6cke mit zus\u00e4tzlichen \n\nAnstrichen zu machen? Ich mache Ihnen einen Vorschlag: \n\nWir machen einen neuen Anstrich und sagen in diesem \n\nAnstrich in Ihrem Antrag: \n\n\u2013 Schaffung flexibler Rahmen f\u00fcr individuelle Leistungs-\n\nf\u00f6rderung, spezifische Interessen und Neigungsentwick-\n\nlung der Sch\u00fcler, die Entwicklung der Ausbildungsf\u00e4hig-\n\nkeit und die Schaffung von Grundlagen f\u00fcr lebenslanges \n\nLernen erh\u00f6hen; \n\n\u2013 Vorschlag Wissensvermittlung, mit dem sich die we-\n\nsentlichen Bereiche der Gesellschaft und Kultur erschlie-\n\n\u00dfen, um den Anforderungen in der Schule und im k\u00fcnfti-\n\ngen Erwachsenenleben gerecht zu werden; \n\n\u2013 Auseinandersetzung mit Personen und Problemen, um \n\nSch\u00fcler ihre Sensibilit\u00e4t, Intelligenz und Kreativit\u00e4t \n\nauspr\u00e4gen zu lassen; \n\n\u2013 Sch\u00fcler sollten im sozialen Miteinander Regeln und \n\nNormen erkennen, deren Sinnhaftigkeit und deren Einhal-\n\ntung anstreben. Sie sollten lernen, verl\u00e4sslich zu handeln, \n\nVerantwortung zu \u00fcbernehmen, Kritik zu \u00fcben und \n\nkonstruktiv mit Kritik umzugehen. \n\n\u2013 Durch das Erleben von Werten im schulischen Alltag, \n\ndas Erfahren von Wertsch\u00e4tzung und das Reflektieren \n\nverschiedener Weltanschauungen und Wertesysteme \n\nsollen Sch\u00fcler individuelle Wert- und Normvorstellungen \n\nauf der Grundlage der freiheitlich-demokratischen \n\nGrundordnung entwickeln und anregen. \n\n\u2013 Sch\u00fcler als handelnde und lernende Individuen zu \n\naktivieren sowie in die Unterrichtsplanung und -gestal-\n\ntung einzubeziehen; \n\n\u2013 Zusammenarbeit mit Unternehmen und Handwerksbe-\n\ntrieben in der Region; \n\n\u2013 Neue Impulse durch Kontakte zu anderen Schulen, \n\nVereinen, Organisationen und Beratungsstellen geben; \n\n\u2013 Die Identifikation von Schule f\u00f6rdern durch Feste, \n\nAusstellungen, Wettbewerbsteilnahmen, Sch\u00fclerfirmen, \n\nSchuljugendarbeit und Schulklubs, die Schaffung neuer \n\nLernr\u00e4ume sowie die \u00d6ffnung der Schule in die Region; \n\n\u2013 Toleranz, Transparenz, Verl\u00e4sslichkeit als handlungsbe-\n\ngleitende Prinzipien, schulische Arbeit; \n\n\u2013 Regeln und Normen des Verhaltens in der Schule \n\nwerden gemeinschaftlich erarbeitet. \n\n\u2013 Schulen entwickeln eigenverantwortliche Konzeptionen \n\nzur Lernkompetenzf\u00f6rderung und realisieren diese in \n\nSchulorganisationen und im Unterricht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2000 \n\n\u2013 F\u00fcr eine nachhaltige Wirksamkeit muss der Lernprozess \n\nselbst zum Unterrichtsgegenstand werden. Gebunden an \n\nFachinhalte, sollte ein Teil der Unterrichtszeit dem Lernen \n\ndes Lernens gewidmet sein. \n\nNun kann ich Sie beruhigen, das sind nicht meine Erfin-\n\ndungen. Diese Erg\u00e4nzungen treffen mit Sicherheit die \n\nIntention Ihres Antrages. Das Problem ist nur, dass das \n\nInhalte des Lehrplanes Mathematik, ein wissenschaftli-\n\nches Fach von der Haupt- und Realschule aus dem Jahr \n\n2004, sind. Lehrer, die den Lehrplan richtig lesen k\u00f6nnen \n\n\u2013 Sie sind ja meine Kollegin, Sie k\u00f6nnen den Lehrplan \n\nsicherlich auch richtig lesen \u2013, setzen genau diesen \n\nLehrplan \u2013 die Seiten 8 bis 10 \u2013 im Unterricht um. Da \n\nhaben wir genau die Demokratieprozesse, die Sie anstre-\n\nben, im s\u00e4chsischen Lehrplan verankert. Wir m\u00fcssen ihn \n\nnur umsetzen. \n\n\u2013 Dann lese ich Ihnen noch erg\u00e4nzend etwas dazu, n\u00e4m-\n\nlich den Lehrplan aus der Gemeinschaftskunde, Rechtser-\n\nziehung und Wirtschaft, erstellt in den Jahren 2004 bis \n\n2013. Den kennen Sie sicherlich selbst. Ich zitiere den \n\nBildungs- und Erziehungsauftrag: \u201eDie Entwicklung und \n\nSt\u00e4rkung der Pers\u00f6nlichkeit sowie die M\u00f6glichkeit zur \n\nGestaltung des eigenen Lebens in sozialer Verantwortung \n\nund die Bef\u00e4higung zur Mitwirkung in der demokrati-\n\nschen Gesellschaft geh\u00f6ren zum Auftrag des Gymnasi-\n\nums. Die Sch\u00fcler entwickeln ihre individuellen Wert- und \n\nNormvorstellungen auf der Basis der freiheitlich-\n\ndemokratischen Grundordnung in Achtung vor dem \n\nLeben, den Menschen und von zuk\u00fcnftigen Generatio-\n\nnen.\u201c \n\n\u2013 Sie entwickeln ihre pers\u00f6nliche Motivation f\u00fcr die \n\n\u00dcbernahme von Verantwortung in Schule und Gesell-\n\nschaft. \n\nIch k\u00f6nnte das jetzt fortsetzen, meine Damen und Herren, \n\naber das w\u00fcrde sicherlich zu weit f\u00fchren, weil Frau \n\nFalken eine Frage hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Falken, bitte. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nDanke auch Herr Bienst, dass Sie die Frage gestatten. \n\nHerr Bienst, wenn Sie der Auffassung sind, dass alle \n\nKriterien, die f\u00fcr politische Bildung notwendig sind, \n\nbereits in Lehrpl\u00e4nen verankert sind \u2013 da sind wir ja so \n\nweit gar nicht auseinander \u2013, wie erkl\u00e4ren Sie mir dann \n\nbitte, dass gerade von den Sch\u00fclern \u2013 meine Kollegin hat \n\nes ja ziemlich deutlich dargestellt, Sie haben ja auch in \n\nPodiumsdiskussionen mit mir gemeinsam solche Fragen \n\nschon beantworten m\u00fcssen \u2013 und \u00fcbrigens auch von den \n\nLehrern genau diese Forderung kommt, dass wir mehr \n\npolitische Bildung in s\u00e4chsischen Schulen brauchen? Wie \n\nerkl\u00e4ren Sie sich das? \n\nLothar Bienst, CDU: Das kann ich ganz leicht erkl\u00e4ren. \n\nWir haben hier im Hohen Haus schon oft \u00fcber entspre-\n\nchende Beispiele diskutiert, dass es sicherlich auch in \n\nSachsens Schulen solche und solche gibt. Es gibt Schulen, \n\nzum Beispiel Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft und staatliche \n\nSchulen, die den Lehrplan, den wir erstellt haben und \n\nnat\u00fcrlich auch lesen m\u00fcssen und lesen k\u00f6nnen, effektiv \n\nund vern\u00fcnftig auch im Sinne der Demokratie und des \n\ndemokratischen Denkens umsetzen und genau diese \n\nIntention, also die politische Bildung, im Unterricht mit \n\neinwirken und einflie\u00dfen lassen. Es gibt nat\u00fcrlich \u2013 da \n\ngebe ich Ihnen recht \u2013 auch andere Beispiele, wo das \n\nvielleicht momentan noch nicht so funktioniert. Aber ich \n\nkomme gleich in meiner Rede noch darauf zu sprechen, \n\nwie man das ver\u00e4ndern kann, wenn Sie gestatten, Frau \n\nKollegin Falken. \n\nIch m\u00f6chte es noch einmal zusammenfassen: \n\nErstens: Man sollte durch intensives Studium der Lehr-\n\npl\u00e4ne, der in Sachsen existierenden Verordnungen und des \n\nSchulgesetzes erkennen, dass Sch\u00fclermitwirkung im \n\nSystem Schule durch den Lehrplan \u2013 ich hatte es gerade \n\nbewiesen \u2013, durch die Hausordnung der einzelnen s\u00e4chsi-\n\nschen Schulen und das Schulgesetz geboten ist. Ebenso \n\nm\u00f6chte ich auf die Sch\u00fclermitwirkungsmoderatoren \n\nhinweisen, die mit Unterst\u00fctzung des SMK junge Men-\n\nschen ab dem 13. Lebensjahr bis hin zum Berufssch\u00fcler \n\nzur Mitgestaltung in der Schule ausbilden. Ebenso m\u00f6chte \n\nich auf das in Vorbereitung befindliche Schulgesetz \n\nverweisen. Auch dort werden Ver\u00e4nderungen zur Verbes-\n\nserung der Sch\u00fclermitwirkung eingearbeitet. Also haben \n\nSie noch ein wenig Geduld. \n\nZweitens: Dass die sogenannte \u00d6ffnung nach au\u00dfen in \n\nden soeben genannten Schriften ebenfalls gegeben ist, \n\nhabe ich, glaube ich jedenfalls, gerade belegt. \n\nDrittens: Dass politische Projektwochen festgeschrieben \n\nsind und eigenverantwortlich durch die Schule unter \n\nMitwirkung der Sch\u00fcler organisiert werden, denke ich, ist \n\ns\u00e4chsischer Alltag. \n\nViertens: Dass die s\u00e4chsischen P\u00e4dagogen schon heute \n\nmehr als Wissensvermittler sind und ihrer Moderatoren-\n\nrolle dort, wo es p\u00e4dagogisch sinnvoll ist, gerecht werden, \n\nist eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Nur zu Ihrer Information: \n\nF\u00fcr den Zeitraum vom 01.12.2015 bis 06.10.2016 werden \n\ncirca 20 verschiedene Fortbildungsangebote zu den \n\nThemenbereichen \u201eDemokratieerziehung\" bzw. \u201ePolitik \n\nund Gesellschaft\u201c angeboten. Nicht zuletzt \u2013 das war auch \n\nein Kritikpunkt in der gerade geh\u00f6rten Rede \u2013 darf ich \n\nIhnen mitteilen, dass wir uns \u00fcber den aktuellen Erlass zur \n\npolitischen Werbung in Schulen bereits Gedanken ge-\n\nmacht haben. Der Erlass ist seit 1999 in Kraft und bedarf \n\nsicherlich einer \u00dcberarbeitung. \n\nMeine Damen und Herren! Ich darf Ihnen verraten, dass \n\nder zu Jahresbeginn 2016 in Kraft tretende neue Erlass \n\nVer\u00e4nderungen mit sich bringen wird. Dort wird die \n\nTeilnahme bzw. Nichtteilnahme von Politikern am Unter-\n\nricht und an schulischen Veranstaltungen vor Wahlen neu \n\ngeregelt. Aktuell sollte von einer Teilnahme politischer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2001 \n\nPersonen \u2013 Frau Junge hat es gerade gesagt \u2013 an schuli-\n\nschen Veranstaltungen zw\u00f6lf Wochen vor Kommunal-, \n\nLandtags-, Bundestags- oder Europawahlen abgesehen \n\nwerden. Diese Bestimmung wird auf sechs Wochen \n\nreduziert. Jetzt k\u00f6nnte der Aufschrei kommen. Aber selbst \n\nin diesen sechs Wochen wird bei einer parit\u00e4tischen \n\nBesetzung aller politischen Parteien eine Teilnahme an \n\nschulischen Veranstaltungen oder dem Unterricht m\u00f6glich \n\nsein. Voraussetzung ist die Einladung durch die entspre-\n\nchenden Verantwortungstr\u00e4ger aus dem System Schule \n\nheraus. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich hoffe, mir ist es \n\ngelungen, Sie davon zu \u00fcberzeugen, dass es Ihres Antrags \n\nnicht bedarf. Wir werden Ihren Antrag ablehnen. \n\nDanke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion, Frau Abg. Friedel. \n\nSabine Friedel, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! \u201eSchule demokratisieren und politi-\n\nsche Bildung st\u00e4rken\u201c ist die \u00dcberschrift des Antrages, \n\nund das ist ein Anliegen, das nicht nur wir mittragen, \n\nsondern auch viele Akteure in diesem Bereich, seien es \n\nder Landessch\u00fclerrat oder andere. Der Antrag der Links-\n\nfraktion macht unter dieser \u00dcberschrift konkrete Vor-\n\nschl\u00e4ge, insgesamt f\u00fcnf. Diese wurden bereits aufgez\u00e4hlt. \n\nWir haben eine Stellungnahme der Staatsregierung vorlie-\n\ngen, die im Wesentlichen sagt, dass alle Vorschl\u00e4ge, von \n\ndenen die Rede ist, im Grunde schon umgesetzt werden, \n\ndass all das schon passiert. Damit ist der Antrag eigentlich \n\nerledigt, und man muss ihm nicht zustimmen. Das reicht \n\nuns nicht so richtig. Das reicht mir pers\u00f6nlich von beiden \n\nSeiten nicht. Wegen der knappen Redezeit will ich nur \n\neinen Punkt herausgreifen, den ersten: \u201eDemokratie als \n\nStrukturprinzip des Unterrichts\u201c. Sie haben geschrieben: \n\nKooperatives und selbstst\u00e4ndiges Lernen soll zum Struk-\n\nturprinzip des Unterrichts an Schulen werden. Da kann \n\nman erst einmal stutzen und \u00fcberlegen, was kooperatives \n\nLernen mit Demokratie und politischer Bildung zu tun \n\nhat. \n\nHier gibt es einen wichtigen Zusammenhang. Herr Kolle-\n\nge Bienst hat das vorhin beschrieben, die Stichworte \n\nZugeh\u00f6rigkeit, Mitwirkung, Anerkennung, Verantwor-\n\ntung. Das sind alles Punkte, die nicht so sehr als Wissen, \n\nsondern eher im Handeln vermittelt werden k\u00f6nnen. \n\nKooperativer Unterricht ist eine Methode, die genau das \n\nvermittelt, weil Sch\u00fcler gemeinsam in Gruppen an der \n\nL\u00f6sung von Aufgaben arbeiten. Dann ist Demokratie \n\nnicht das Prinzip, dass man dar\u00fcber abstimmt, ob es \n\nrichtig oder falsch ist, sondern dann geht es darum, \n\nZugeh\u00f6rigkeit zu erfahren, gemeinsam an einem be-\n\nstimmten Punkt mitzuwirken, gegenseitige Anerkennung \n\nund auch Verantwortung zu \u00fcbernehmen. Solch koopera-\n\ntives Lernen findet an s\u00e4chsischen Schulen auch statt. \n\nAber es geh\u00f6rt zur Ehrlichkeit dazu, zu sagen: eher selten \n\nund eher nicht bewusst aus methodischen Gr\u00fcnden \n\neingesetzt, sondern oftmals aus ganz praktischen Gr\u00fcn-\n\nden. \n\nEin Beispiel: Der Unterricht Wirtschaft, Technik, Haus-\n\nwirtschaft an der Mittelschule verl\u00e4uft zwangsl\u00e4ufig ab \n\nund an als kooperativer Unterricht oder in Form des \n\nkooperativen Lernens, weil man in einer Sch\u00fclergruppe \n\n14 oder 13 Sch\u00fcler hat, aber nur vier Herde im Klassen-\n\nzimmer, sodass man vier Gruppen einrichten muss, die \n\nsich zusammen einer Aufgabe stellen. In diesen Gruppen-\n\nt\u00e4tigkeiten \u2013 das machen WTH-Lehrer immer wieder \n\ndeutlich \u2013 passiert viel mehr, als dass einfach nur das \n\nLernziel \u201eWie backe ich, oder wie bereite ich etwas zu\u201c \n\nerreicht wird, sondern es kommt hier tats\u00e4chlich zu diesen \n\nEntwicklungen von sozialen Kompetenzen. Ich will es \n\neinmal so nennen. \n\nKooperativen Unterricht als Methode, als Strukturprinzip \n\nanzunehmen und ernst zu nehmen \u2013 da sind wir noch \n\nnicht. Aber es stimmt, es findet ab und an statt. Wir \n\nm\u00fcssen dazu kommen, es nicht mehr dem Zufall zu \n\n\u00fcberlassen, sondern zu einem Prinzip an unseren Schulen \n\nzu machen \u2013 zu einer unter vielen Methoden. Aber ich \n\nglaube, dass nicht nur an unseren Schulen hier noch ein \n\nWeg zu gehen ist. Ich glaube auch, dass der Antrag der \n\nLINKEN in dem Punkt nicht ausreicht. Ich finde, es reicht \n\nnicht aus, das SMK aufzufordern, etwas zu verankern, \n\netwas zentralistisch zu steuern. Das schmeckt meinem \n\nGef\u00fchl von verantwortlicher Schule, von dem, was \n\nLehrerinnen und Lehrer tun sollen, nicht so richtig. \n\nWas ist aus unserer Sicht der richtige Weg? Wir sind der \n\nAuffassung: Wenn es um die Frage geht, was Schulen \n\nleisten sollen, muss man ein wenig anders anfangen, als \n\nwir es jetzt tun. Wir haben in Lehrpl\u00e4nen allgemeine \n\nDinge geschrieben. Die sind aber oft gar nicht leicht \n\nverst\u00e4ndlich. Sie fu\u00dfen auf unserem Schulgesetz und auf \n\ndem Erziehungs- und Bildungsauftrag, den wir dort \n\nhaben. Ich muss sagen: Das S\u00e4chsische Schulgesetz hat \n\neinen sehr sch\u00f6nen, einen sehr klaren, einen fast lyrischen \n\nErziehungs- und Bildungsauftrag. Dort ist von der Ehr-\n\nfurcht vor allem Lebendigen die Rede, von N\u00e4chstenliebe, \n\nFrieden und Erhaltung der Umwelt, Heimatliebe und auch \n\nvon politischem Verantwortungsbewusstsein und einer \n\nfreiheitlich-demokratischen Haltung, die es bei Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fclern zu entwickeln gilt. \n\nDie Frage, die sich uns stellt und uns allen stellen muss, \n\nist: Ist das auch handlungsanleitend f\u00fcr all diejenigen, die \n\nmit diesem Erziehungs- und Bildungsauftrag arbeiten \n\nm\u00fcssen? Da habe ich meine Zweifel. Wenn man in die \n\nSchulgesetze anderer L\u00e4nder schaut, findet man auch dort \n\nsolche Texte als Pr\u00e4ambel. Wir finden danach klare \n\nhandlungsanleitende Ziele, die Schule erf\u00fcllen soll. Da \n\nhei\u00dft es zum Beispiel \u2013 das kann man vielleicht unter dem \n\nBegriff \u201eN\u00e4chstenliebe\u201c subsumieren: Die Schule soll die \n\nvorurteilsfreie Begegnung von Menschen unterschiedli-\n\ncher Herkunft und Kulturen f\u00f6rdern. Das ist ein ganz \n\nkonkretes Ziel, bei dem sich jede Schule und jede Lehre-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2002 \n\nrin und jeder Lehrer Gedanken machen kann, wie dieses \n\nZiel methodisch umzusetzen ist. \n\nOder: Die Schule soll die vorurteilsfreie Begegnung von \n\nMenschen mit und ohne Behinderung f\u00f6rdern, Thema \n\n\u201eInklusives Lernen\u201c. Oder auch Stichwort \u201eKooperativer \n\nUnterricht\u201c \u2013 eine sehr sch\u00f6ne Formulierung: Die Sch\u00fcler \n\nsollen lernen, f\u00fcr sich und gemeinsam mit anderen zu \n\nlernen. \n\nDas sind Ziele, die eing\u00e4ngig sind und die auch etwas \n\nverst\u00e4ndlicher und gleichzeitig praktischer sind, als all die \n\n\u2013 ich sage es jetzt einmal etwas despektierlich, es ist so \n\nnicht gemeint \u2013 bildungswissenschaftlichen Anleitungen, \n\ndie wir derzeit in unseren Leistungsbeschreibungen f\u00fcr \n\ndie Schularten oder auch in den Lehrpl\u00e4nen finden. \n\nDeshalb, liebe Fraktion DIE LINKE, ist das ein wenig zu \n\nkurz gesprungen. Ich halte es f\u00fcr wichtiger, oder ich halte \n\nes f\u00fcr den Schl\u00fcssel in dieser Frage, dass wir uns \u00fcber den \n\nErziehungs- und Bildungsauftrag unterhalten, dar\u00fcber, \n\nwas wir als Gesellschaft von der Schule erwarten, dar-\n\n\u00fcber, was Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler von unseren Schulen \n\nerwarten sollen, und auch dar\u00fcber, was Lehrerinnen und \n\nLehrer in unseren Schulen tun k\u00f6nnen. Deshalb ist der \u00a7 1 \n\nErziehungs- und Bildungsauftrag im Schulgesetz der \n\neigentliche Punkt und der Schl\u00fcssel. \n\nIch denke, wir werden im Rahmen der Schulgesetznovel-\n\nlierung noch dazu kommen, intensiv \u00fcber diesen Punkt zu \n\ndebattieren. Deswegen lehnen wir das an dieser Stelle \n\nheute ab. Trotzdem Danke f\u00fcr die Impulse, die wir f\u00fcr \n\ndiese Debatte mitnehmen werden. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! Sehr \n\ngeehrte Kollegin Junge! Das Thema Ihres Antrages lautet: \n\n\u201eSchule demokratisieren und politische Bildung st\u00e4rken\u201c. \n\nIch hoffe allerdings, dass es sich nicht um ein neues Fach \n\nnamens Staatsb\u00fcrgerkunde Teil 2 handelt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWir brauchen eine st\u00e4rkere neutrale politische Bildung an \n\nunseren Schulen, damit die Kinder und Jugendlichen \n\nmehr \u00fcber die Demokratie erfahren, in die sie hineingebo-\n\nren wurden, welches Gl\u00fcck ihnen damit zuteil wurde und \n\nwelche Chancen es ihnen und unserer Gesellschaft er\u00f6ff-\n\nnet. Vielleicht kann man hiermit auch eine Br\u00fccke zu den \n\nvielen Nichtw\u00e4hlern bauen. Aus diesem Grund ist die \n\nIntention f\u00fcr diesen Antrag wichtig und richtig. \n\nIch kann einigen Ihrer Vorschl\u00e4ge folgen und sie unter-\n\nst\u00fctzen. Ich glaube nicht, dass diese ausreichen, und bin \n\nfest davon \u00fcberzeugt, dass der Erlass zur politischen \n\nWerbung an Schulen nicht aufgehoben werden darf. Ich \n\nglaube auch, dass es nicht sinnvoll und nicht ungef\u00e4hrlich \n\nist, Jugendverb\u00e4nden und zivilgesellschaftlichen Instituti-\n\nonen die Schulen zu \u00f6ffnen. Es bleibt immer die Frage \n\neiner Beeinflussung der Kinder und Jugendlichen zu \n\neinem Zeitpunkt, zu dem die Pers\u00f6nlichkeiten noch nicht \n\ngereift sind, bevor sie sich selbst ein Bild von der Welt \n\nmachen k\u00f6nnen. \n\nDie politische Bildung darf nicht gef\u00e4rbt vermittelt \n\nwerden, weder rot, gr\u00fcn, gelb, schwarz, blau und auf \n\nkeinen Fall braun. Es gibt auch einen guten Grund, \n\nwarum man erst mit 18 w\u00e4hlen darf und warum man erst \n\nmit 18 voll gesch\u00e4ftsf\u00e4hig ist. Man kann Begriffe erkl\u00e4ren \n\nund Unterrichtstoff vermitteln, ohne dass die Jugendli-\n\nchen die Zusammenh\u00e4nge verstehen. Es ist deshalb n\u00f6tig, \n\ndass man debattieren und argumentieren lernt und dies im \n\nUnterricht regelm\u00e4\u00dfig ge\u00fcbt und gef\u00f6rdert wird, damit die \n\nKinder und Jugendlichen neben den Begrifflichkeiten \n\nauch deren Bedeutung verstehen. \n\nWir m\u00fcssen unseren Kindern beibringen, dass unter-\n\nschiedliche Meinungen v\u00f6llig in Ordnung sind und sie das \n\nLeben und die Gesellschaft bereichern k\u00f6nnen. Sie \n\nm\u00fcssen aber auch lernen \u2013 und am besten von klein auf \u2013, \n\ndass unterschiedliche Meinungen zu Problemen nur im \n\noffenen Diskurs gel\u00f6st werden k\u00f6nnen. \n\nDie Freiheit ist immer die Freiheit der Andersdenkenden. \n\nWenn wir dies nachhaltig vermitteln k\u00f6nnen, dann ist \n\nunsere Demokratie sicher. \n\nIn Ihrer Begr\u00fcndung, sehr geehrte Frau Junge, nehmen \n\nSie Bezug auf Pegida und darauf, dass die Zeitungen \n\ntitelten, dass die politische Bildung in Sachsen in die \n\nKritik geraten sei. Das ist richtig. Ich glaube auch, dass \n\ndie politische Bildung schon zu lange zu wenig Bedeu-\n\ntung an unseren s\u00e4chsischen Schulen hat, vielleicht auch \n\nvor dem Hintergrund der j\u00fcngeren Geschichte. \n\nWenn wir etwas aus der B\u00fcrgerbewegung lernen wollen, \n\ndann das, dass wir offener \u00fcber alle Themen und Proble-\n\nme sprechen m\u00fcssen. Wenn wir mittelfristig den Lehrplan \n\ndahin erweitern k\u00f6nnten, dann h\u00e4tten die B\u00fcrgerproteste \n\nauf beiden Seiten vielleicht etwas Positives. Hierbei \n\nklammere ich jegliche extremistischen Str\u00f6mungen und \n\nextremistischen Teilnehmer aus. \n\nSehr geehrte Frau Ministerin Kurth \u2013 auch wenn sie nicht \n\nanwesend ist \u2013, die Ausf\u00fchrungen in der Stellungnahme \n\nder Staatsregierung sind richtig. Aber was sagen sie uns? \n\nSie sagen, was theoretisch m\u00f6glich sein m\u00fcsste. Fakt ist, \n\ndass das nicht \u00fcberall gelebt wird. Wir m\u00fcssen etwas tun \n\nund k\u00f6nnen nicht darauf verweisen, was irgendwo, \n\nirgendwann geschrieben wurde. Wir m\u00fcssen aktiv wer-\n\nden. Das zeigen gewaltt\u00e4tige Demonstranten, Menschen, \n\ndie nicht mehr bereit sind zu reden und zuzuh\u00f6ren, und \n\nzwar auf allen Seiten. Wir m\u00fcssen das gemeinsam, partei-\n\n\u00fcbergreifend tun. Wir m\u00fcssen als Parteien f\u00fcr B\u00fcrger ein \n\ngutes Beispiel im demokratischen Diskurs sein. \n\nWir werden diesem Antrag nicht zustimmen, weil wir \n\nnicht wollen, dass an s\u00e4chsischen Schulen eine 68er-\n\nBildung eingef\u00fchrt wird. Wir w\u00fcrden aber gern gemein-\n\nsam mit Ihnen, Frau Junge, und den anderen Parteien im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2003 \n\nAusschuss f\u00fcr Schule und Sport einen Aktionsplan zur \n\npolitischen Bildung f\u00fcr Kinder in Sachsen erarbeiten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Meier, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Ich bin ganz froh heute \n\n\u00fcber diesen Antrag, wo wir sonst nur \u00fcber Bildungsran-\n\nkings, Unterrichtsabsicherung und Lehrermangel reden. \n\nIn Deutschland haben wir eine Schulpflicht. Aus der \n\nerw\u00e4chst eine Schulanwesenheitspflicht. Daraus hat der \n\nStaat meines Erachtens eine Verpflichtung, Kinder und \n\nJugendliche an der Gestaltung ihres Lern- und Lebens-\n\nraumes zu beteiligen und ihre Rechte zu st\u00e4rken. Die \n\nSchulpflicht weckt hier regelm\u00e4\u00dfig gewisse Begehrlich-\n\nkeiten, angefangen von A wie Alltagswissen, \u00fcber B wie \n\nBenimmunterricht oder C wie Zahnpflege \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nC wie Zahnpflege! \u2013 Heiterkeit) \n\n\u2013 bis hin zu Z wie Zahnpflege. Von A bis Z haben wir hier \n\nschon Sachen diskutiert, die in ein Schulfach eingeordnet \n\nwerden sollten. Die Versuchung ist tats\u00e4chlich gro\u00df. Wo, \n\nwenn nicht in der Schule, erreicht man alle Kinder und \n\nJugendlichen, ohne dass sie sich dem entziehen k\u00f6nnen? \n\nWas H\u00e4nschen nicht lernt, lernt Hans nimmermehr. Die \n\nPalette, was H\u00e4nschen lernen soll, ist ziemlich gro\u00df und \n\nauch umstritten. \n\nIch bin \u00fcberzeugt davon, dass zu einer demokratischen \n\nSchulentwicklung auch geh\u00f6rt, die Schulen selbst zu \n\nst\u00e4rken. Bei demokratischer Schulentwicklung geht es um \n\nein ge\u00e4ndertes Bildungsverst\u00e4ndnis, das im vorliegenden \n\nAntrag der LINKEN mit dem Begriff Strukturprinzip \n\ntats\u00e4chlich gut umrissen ist. Mein Problem damit ist, dass \n\nsie das nicht stringent bis zum Ende durchziehen. Klar ist \n\nin meinen Augen, dass es nicht allein um die Vermittlung \n\nder Inhalte gehen kann, die im Lehrplan aufgelistet \n\nwerden. \n\nWorum geht es jetzt genau in Ihrem Antrag und worum \n\nnicht? Knackpunkt Ihres Antrages ist der Erlass zur \n\npolitischen Werbung an Schulen. Das haben wir heute \n\nschon geh\u00f6rt. Meines Erachtens ist das nicht das ent-\n\nscheidende Dokument, denn der Erlass verpflichtet die \n\nSchulen zur politisch neutralen Erziehung. Da sage ich: \n\nDas ist richtig so. Warum ist das richtig? \u2013 Es ist eben \n\nwichtig. \n\n(Lachen bei der CDU) \n\nEntscheidend ist die Schlussfolgerung daraus, dass die \n\nSchulen an der politischen Auseinandersetzung nicht zu \n\nbeteiligen sind. Hier wird die parteipolitische Neutralit\u00e4t \n\nzur Entpolitisierung. Das, meine Damen und Herren, hat \n\nfatale Folgen. Lehrerinnen und Lehrer geben sich \u2013 sei es \n\naus Unwissen oder Unsicherheit \u2013 betont unpolitisch. Sie \n\ngeben politischen Auseinandersetzungen kaum Raum. \n\nAber Schule ist kein entpolitisierter Raum. Man kann \n\nRealit\u00e4ten und gesellschaftliche Diskurse gerade in Zeiten \n\nwie diesen nicht aus der Schule aussperren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMit den Schlussfolgerungen der LINKEN bin ich den-\n\nnoch nicht einverstanden. Mir geht es nicht darum, dass \n\ndie Schulen eine offene B\u00fchne f\u00fcr den Wahlkampf wer-\n\nden. Viel wichtiger ist es aus unserer Sicht, dass in der \n\nSchule ein Raum f\u00fcr Diskussionen geschaffen wird. \n\nWichtiger als die Beteiligung Externer ist die Bef\u00e4higung \n\nder Akteure, n\u00e4mlich der Lehrerinnen und Lehrer, diese \n\nDiskussionen mit den Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern zu \n\nf\u00fchren. Deswegen m\u00fcssen wir die Lehrerinnen und Lehrer \n\nst\u00e4rken. Deswegen brauchen wir Weiterbildung, eine \n\nver\u00e4nderte Lehramtsausbildung \n\n(Lothar Bienst, CDU:  \n\nDas haben wir gerade gelernt!) \n\nund ein Umdenken in der Schulaufsicht. Die Lehrerinnen \n\nund Lehrer an den s\u00e4chsischen Schulen d\u00fcrfen wir bei \n\ndieser Herausforderung nicht alleinlassen. Deshalb ist f\u00fcr \n\nmich der Erlass nicht das vordringliche Anliegen. \n\nPolitische Bildung in der Schule wird nicht automatisch \n\nmit einer \u00c4nderung des Stundenplanes aufgewertet, \n\ngenauso wenig, wie Sie mit der Sch\u00fclermitwirkungsver-\n\nordnung alle M\u00f6glichkeiten der Beteiligung aussch\u00f6pfen. \n\nDemokratie und Beteiligung muss erlebbar sein. Die an \n\nden Schulen Beteiligten m\u00fcssen echte, greifbare Ent-\n\nscheidungen treffen, sei es bei P\u00e4dagogik, Finanzen oder \n\nbeim Personal. \n\nDeswegen mein Fazit zum Antrag: Der Titel ist gut, die \n\nBegr\u00fcndung ist gut, aber die Forderungen des Antrages \n\nwerden dem doch eher nur bedingt gerecht. Ich h\u00e4tte mir \n\ngew\u00fcnscht, dass st\u00e4rker durchdekliniert worden w\u00e4re, was \n\nDemokratie als Strukturprinzip f\u00fcr den Lebensraum \n\nSchule tats\u00e4chlich bedeutet. Das Verweisen auf Projekt-\n\nwochen und die Zusammenarbeit mit au\u00dferschulischen \n\nPartnern mutet in dem Zusammenhang doch eher wie eine \n\nErsatzhandlung an. Der Erlass zur politischen Werbung an \n\nSchulen ist f\u00fcr mich nicht der richtige Hebel, um politi-\n\nsche Bildung zu st\u00e4rken. Genau deswegen werden wir \n\ndem Antrag nicht zustimmen, sondern uns enthalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das sieht nicht so \n\naus. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Meine Kollegin \n\nStaatsministerin Brunhilde Kurth hat mich gebeten, \n\nStellung zu diesem Antrag zu beziehen. Dem w\u00fcrde ich \n\nsehr gern nachkommen. Allerdings hat Herr Abg. Bienst \n\nschon das Wesentliche zum Inhalt gebracht. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2004 \n\nEr ist sehr umfangreich auf den Antrag eingegangen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich die Stellungnahme gern zu Proto-\n\nkoll geben. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage, ob das \n\nSchlusswort noch gehalten werden m\u00f6chte. \u2013 Frau Abg. \n\nJunge, bitte. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nmich zun\u00e4chst f\u00fcr die Diskussionen und die Anregungen \n\naus allen Fraktionen bedanken. \n\nKlar ist, dass, wenn die Kultusministerin nicht vor Ort ist, \n\nletztendlich der Redebeitrag abgegeben werden kann. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie ist krank,  \n\nFrau Junge. Nehmen Sie das zur Kenntnis!) \n\nDas ist sicherlich eine Sache, die man so machen kann, \n\naber insgesamt sollten wir den Prozess der Diskussion \n\nfortsetzen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nWaren Sie noch nie krank?) \n\nAlle Diskutanten \u2013 auch Herr Bienst \u2013 haben deutlich \n\ngemacht, dass es zumindest Ver\u00e4nderungsbedarf an der \n\nSchule gerade zu diesem Thema gibt. Auch wenn Herr \n\nBienst mich am Anfang nicht verstanden oder den Antrag \n\nnicht bis zu Ende gelesen hat, so habe ich keineswegs \n\ngesagt, dass ich keine demokratischen Verh\u00e4ltnisse in den \n\nSchulen vorfinde, im Gegenteil. Ich m\u00f6chte \u2013 und so steht \n\nes auch drin \u2013 diesen Prozess zu einem demokratisch \n\nstrukturierten Lern- und Lebensraum weiterentwickeln. \n\nSie m\u00fcssen den Antrag einfach weiterlesen. \n\nWir haben f\u00fcnf Vorschl\u00e4ge gemacht. Es gibt ja immer die \n\nKritik, dass die Opposition keine Vorschl\u00e4ge auf Lager \n\nhat. Das hei\u00dft, wir haben die Diskussion mit f\u00fcnf \n\nSchwerpunkten untersetzt. Man kann dies sicherlich mit \n\nelf oder 15 weiteren Punkten untersetzen. Sie haben ja \n\ndeutlich gemacht, dass es Handlungsbedarf gibt, und ich \n\ndenke, in dieser Richtung sollten wir auch weiter diskutie-\n\nren. \n\nFrau Meier, der Erlass ist ein Punkt, den wir als wesent-\n\nlich erachten; denn gerade in der Zeit der politischen \n\nDiskussionen, in der Wahlkampfzeit verstehen die Sch\u00fcler \n\nsehr wenig, warum in der Schule die Diskussion mit \n\nKandidaten, mit Abgeordneten nicht m\u00f6glich ist, und sie \n\nk\u00f6nnen das \u00fcberhaupt nicht nachvollziehen. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nSie werden vor allem an die M\u00f6glichkeit der Wahlbeteili-\n\ngung strukturiert herangef\u00fchrt. Es werden ja h\u00e4ufig die \n\nverschiedenen Wahlen in den Schulen durchgef\u00fchrt. Das \n\nhei\u00dft aber auch, ich muss die \u00d6ffnung der Schule zu \n\nWahlkampfzeiten zulassen, und wenn ich erwarte, dass sie \n\nzuk\u00fcnftig m\u00fcndige W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler sind, dann \n\nmuss ich das in den Prozess der Schule entsprechend \n\nintegrieren. \n\nIn diesem Sinne schlage ich vor: Wir sollten die Diskussi-\n\non, die wir heute angefangen haben, fortsetzen. Diese f\u00fcnf \n\nMa\u00dfnahmen sind meiner Meinung nach relativ gut struk-\n\nturell umsetzbar. Gelebte Demokratie ist eben nicht das, \n\nwas ich von oben her beschlie\u00dfen kann. Wir haben es \n\ndeutlich formuliert, und deshalb m\u00f6chte ich noch einmal \n\nzum Schluss betonen: Demokratie als Strukturprinzip des \n\nUnterrichts kann ich nur mit den Schulen, mit den Sch\u00fc-\n\nlern, mit den Eltern, mit den Lehrern als Prozess gestal-\n\nten. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Es ist unser Anliegen, \n\ngenau diesen Prozess aktiv zu betreiben und nicht vorzu-\n\ngeben, \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\n(Christian Piwarz, CDU: Schluss jetzt!) \n\nMarion Junge, DIE LINKE: \u2013 was an politischer \n\nBildung hier zu machen ist. In diesem Sinne bitte ich um \n\nUnterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen nun zur Abstimmung. Ich stelle die \n\nDrucksache 6/889 zur Abstimmung und bitte bei Zustim-\n\nmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Mit Stimmenthaltungen \n\nund einer Anzahl von Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag \n\ndennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth hat mich gebeten, sie heute hier zu vertre-\n\nten und Ihnen die Stellungnahme des Kultusministeriums \n\nvorzutragen. Dieser Bitte komme ich gern nach. \n\nMeine Damen und Herren, Schulen sind immer auch ein \n\nSpiegelbild der Gesellschaft. Ihre St\u00e4rken, aber auch ihre \n\nProbleme bilden sich in den s\u00e4chsischen Schulen ab. \n\nWenn undemokratisches, fremdenfeindliches und rassisti-\n\nsches Gedankengut in Gesellschaft, Elternhaus oder \n\nFreundeskreis pr\u00e4sent ist, kann es sein, dass Sch\u00fclerinnen \n\nund Sch\u00fcler dieses in die Schule mitbringen. Aber genau-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2005 \n\nso bringen sie Verantwortungsbewusstsein, Engagement \n\nund Verst\u00e4ndnis mit, sie debattieren und stehen f\u00fcr sich \n\nund andere ein. \n\nDemokratie in der Schule erlebbar zu machen und Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fclern unterschiedliche Formen der Teilha-\n\nbe zu erm\u00f6glichen sind wichtige Beitr\u00e4ge der Pr\u00e4vention \n\ngegen Politikverdrossenheit und Intoleranz. \n\nDeshalb ist es Ziel des Kultusministeriums, dass Demo-\n\nkratieerziehung an Schulen einen hohen Stellenwert \n\ngenie\u00dft, dass sich demokratische Bildung nicht auf ein \n\nUnterrichtsfach beschr\u00e4nkt, sondern auch in anderen \n\nF\u00e4chern eine Rolle spielt, und dass eine demokratische \n\nKultur an unseren Schulen gepflegt und gelebt wird. \n\nVor diesem Hintergrund sind der Einsatz verschiedener \n\nMethoden im Unterricht, die Kooperation mit au\u00dferschu-\n\nlischen Partnern und das Einbeziehen alternativer Lernor-\n\nte von gro\u00dfer Bedeutung. Demokratische Werte werden in \n\nder sachlichen Auseinandersetzung, durch problemorien-\n\ntierte, lebensnahe Aufgabenstellungen und einen offenen \n\nDiskurs erfahrbar. \n\nSchule muss ein neutraler, darf aber kein unpolitischer \n\nRaum sein. Viele Lehrerinnen und Lehrer lassen aktuelle \n\npolitische Diskussionen in das Unterrichtsgeschehen \n\neinflie\u00dfen und initiieren verschiedenste Projekte. Nichts \n\nmacht Unterricht anschaulicher, als Lerninhalte mit dem \n\nLeben au\u00dferhalb der Schule zu verkn\u00fcpfen und damit \n\ngreifbar zu machen. Dass Sch\u00fcler und Eltern an der \n\nGestaltung des schulischen Lebens von der einzelnen \n\nSchule bis zur Landesebene mitwirken, ist deshalb beson-\n\nders wichtig. \n\nDie Zusammenarbeit aller Beteiligten wird durch das \n\nSchulgesetz unterst\u00fctzt, zum Beispiel bei der Ausbildung \n\nund dem Einsatz von Eltern- und Sch\u00fclermitwirkungsmo-\n\nderatoren. Zudem nehmen Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an \n\neinem der zahlreichen Wettbewerbe zur demokratischen \n\nBildung teil. \n\nViele Schulen veranstalten Projektwochen zum Thema \n\nDemokratie, die sie mit externen Partnern gestalten, zum \n\nBeispiel die Aktion Zivilcourage e. V., die mit ihrem \n\nWorkshop \u201eZivilcourage ... nicht nur f\u00fcr Helden!\u201c seit \n\nvielen Jahren in den Schulen unterwegs ist, das Kultur-\n\nhaus Arthur in Chemnitz, das Netzwerk f\u00fcr Demokratie \n\nund Courage und das Projekt \u201eGrenzen \u00fcberwinden\u201c des \n\nAusl\u00e4nderrats Dresden e. V. \n\nAu\u00dferdem stehen den Schulen \u201eBerater f\u00fcr Demokra-\n\ntiep\u00e4dagogik\u201c zur Verf\u00fcgung. Sie sind schulintern, regio-\n\nnal und \u00fcberregional in der Fortbildung t\u00e4tig. Sie sollen \n\nSch\u00fcler bei der Herausbildung demokratischer Kompe-\n\ntenzen und die Schulen bei der Weiterentwicklung einer \n\ndemokratischen Schulkultur unterst\u00fctzen. \n\nMeine Damen und Herren, schlie\u00dflich sollen Sch\u00fclerin-\n\nnen und Sch\u00fcler auch in sogenannten hei\u00dfen Wahlkampf-\n\nzeiten in unseren Schulen den neutralen Raum f\u00fcr Diskus-\n\nsionen erhalten, den sie f\u00fcr eine ausgewogene Entschei-\n\ndung ben\u00f6tigen. Dies betrifft in n\u00e4chster Zeit die Bundes-\n\ntagswahl in 2017. \n\nMeine Kollegin Frau Staatsministerin Kurth wird in \n\nK\u00fcrze die Voraussetzungen hierf\u00fcr schaffen und den \n\n\u201eErlass zur politischen Werbung an Schulen\u201c aus dem \n\nJahre 1999, offener gestaltet, ver\u00f6ffentlichen, sodass die \n\nSchulen dies bei ihren Planungen f\u00fcr das Schuljahr \n\n2016/2017 gut ber\u00fccksichtigen k\u00f6nnen. \n\nMeine Damen und Herren, ich wei\u00df, dass es au\u00dferor-\n\ndentlich schwer ist, sich politisch heiklen, emotional \n\naufgeladenen und komplexen Themen wie Fremdenfeind-\n\nlichkeit und Rechtsextremismus zu stellen. Solche The-\n\nmen aufzugreifen und im Unterricht offensiv anzugehen \n\ngleicht einem Drahtseilakt. Wer vor einer Klasse steht, \n\nmuss gut vorbereitet argumentieren k\u00f6nnen und \u00fcber \n\np\u00e4dagogische Handlungsstrategien verf\u00fcgen, um mit \n\nrechtsextrem beeinflussten Sch\u00fclern umgehen zu k\u00f6nnen. \n\nAn diesem Punkt setzt das Pilotprojekt mit dem Namen \n\n\u201eStarke Lehrer \u2013 starke Sch\u00fcler\u201c an, das das SMK ge-\n\nmeinsam mit der Robert-Bosch-Stiftung und der TU \n\nDresden vor einigen Wochen gestartet hat. Bei dem \n\nProjekt stehen die Lehrerinnen und Lehrer an berufsbil-\n\ndenden Schulen im Mittelpunkt. Vor allem in diesen \n\nSchulen zeigen Sch\u00fcler h\u00e4ufiger Affinit\u00e4ten zu rechtsext-\n\nremistischen Positionen. \n\nZiel ist es, Lehrerinnen und Lehrer zu qualifizieren und \n\nim Umgang mit fremdenfeindlichen und antidemokrati-\n\nschen Einstellungen bei Sch\u00fclern zu begleiten. Wir wollen \n\nunsere Lehrer st\u00e4rken. Sie sind entscheidende Akteure f\u00fcr \n\neine demokratische Schul- und Unterrichtskultur. Qualifi-\n\nzierte und geschulte Lehrerinnen und Lehrer sind besser \n\nin der Lage, extremistischem Gedankengut entschieden \n\nentgegenzutreten und Sch\u00fcler gegen fremdenfeindliche \n\nAnsichten zu wappnen. Dann wird Courage vermittelbar \n\nund erlernbar. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zu \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2006 \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nVerurteilung jeglicher politisch motivierter Gewalt \n\nDrucksache 6/3458, Antrag der Fraktion AfD \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende AfD-Fraktion; Herr Abg.  \n\nWurlitzer. Danach folgen CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nGR\u00dcNE und die Staatsregierung. Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Das Thema unseres Antrages lautet \n\n\u201eVerurteilung jeglicher politisch motivierter Gewalt\u201c. Ich \n\nbitte Sie, uns heute mit Aussagen zur L\u00e4nge der \u00dcber-\n\nschrift, des Antragstextes oder zur Seitenanzahl der \n\nBegr\u00fcndung zu verschonen. Es kommt nicht auf die \n\nL\u00e4nge und den Umfang eines Antrages an, sondern auf \n\nden Inhalt und darauf, dass m\u00f6gliche Handlungsauftr\u00e4ge \n\nklar und verst\u00e4ndlich f\u00fcr jedermann formuliert sind. \n\nWas passiert in Sachsen? Bevor ich im Anschluss wieder \n\nerkl\u00e4rt bekomme, dass es v\u00f6llig normal sei, dass der Wind \n\nin der Politik etwas rauer wird, sei angemerkt: Sehr \n\ngeehrte Frau Kliese, ich sch\u00e4tze Sie sehr, aber als Sie das \n\ngesagt haben, haben Sie danebengelegen. Es ist richtig, \n\ndass der Wind rau wird und zuweilen, bei bestimmten \n\nThemen, auch zu einem Sturm werden kann. Aber es darf \n\nkeine Wetterlage geben, bei der Steine fliegen, Autos \n\nangebrannt oder gesprengt und Scheiben mit Bohrma-\n\nschinen bearbeitet werden. Es sollten keine selbst gebau-\n\nten Feuerwerksk\u00f6rper, die in ihrer Wirkung eher Spreng-\n\nladungen entsprechen, gegen voll besetzte B\u00fcros zum \n\nEinsatz gebracht werden. Es sollten auch keine Privat-\n\nwohnungen und H\u00e4user angegriffen werden. Wenn in \n\ndiesen Privath\u00e4usern und -wohnungen Familien mit Frau \n\nund Kindern anwesend sind, dann ist es feige und unm\u00f6g-\n\nlich und geh\u00f6rt verurteilt. \n\nNoch einmal: Was passiert in Sachsen gerade? Ich glaube, \n\nwir befinden uns in einer gef\u00e4hrlichen Situation, und wir \n\nmerken es selbst nicht wirklich. Ich habe einige Beispiele. \n\nCDU: Im B\u00fcro in Leipzig-Gr\u00fcnau von MdL Nowak und \n\nMdB Feist wurden die Scheiben eingeschlagen. Das ist \n\nkeine acht Wochen her. Die Privatwohnung von Herrn \n\nMinister Gemkow wurde angegriffen. Es wurden die \n\nScheiben eingeworfen und die Wohnung mit Butters\u00e4ure \n\nkontaminiert. \n\nSPD: Das B\u00fcrgerb\u00fcro in Mei\u00dfen von Herrn Minister \n\nDulig wurde angegriffen und besch\u00e4digt. \n\nDIE LINKE: Das Auto von Stadtrat Richter aus Freital \n\nwurde zerst\u00f6rt. Das B\u00fcro von Kollegen Scheel wurde \n\nbesch\u00e4digt. Das B\u00fcro von Kollegen B\u00f6hme in Leipzig \n\nwurde letztes Wochenende besch\u00e4digt. Die Stadthalle in \n\nNeukieritzsch wurde w\u00e4hrend eines Parteitages besch\u00e4-\n\ndigt und die Scheiben wurden eingeschlagen. \n\nGR\u00dcNE: Herr Lippmann hat auf der letzten PGF-Sitzung \n\nangedeutet, dass es auch Angriffe auf Mitglieder seiner \n\nPartei gegeben hat. \n\nAfD: Innerhalb der letzten zw\u00f6lf Monate hatten wir 36 \n\nAngriffe auf unsere B\u00fcros mit erheblichen Sachsch\u00e4den. \n\nBis heute hatten wir Gott sei Dank keine Personensch\u00e4-\n\nden. Auch auf meine Wohnung im Plattenbau in Leipzig-\n\nGr\u00fcnau gab es einen Anschlag. Man hat das Haus mit \n\neinem Schriftzug \u201eUwe, wir kriegen dich! Antifa\u201c verse-\n\nhen. Ich habe hierbei weniger Angst um mich selbst als \n\nvielmehr um meine Frau, die im neunten Monat schwan-\n\nger ist, und meinen kleinen Sohn von zweieinhalb Jahren. \n\nEs gibt jede Menge Angriffe auf alle m\u00f6glichen B\u00fcros, \n\nund \u2013 \u2013 \n\n(Das Handy der Abg. Aline Fiedler, CDU,  \n\nklingelt. \u2013 Heiterkeit im Saal) \n\n\u2013 Alles gut. \u2013 Liebe Kollegen! Wir haben uns als AfD zu \n\njedem \u00f6ffentlich gewordenen Angriff positioniert und ihn \n\nverurteilt. Wir haben uns immer hinter Sie gestellt. Wir \n\nhaben in diesem Zusammenhang immer darauf hingewie-\n\nsen, dass Gewalt niemals ein Mittel politischer Auseinan-\n\ndersetzung sein darf. \n\nWir sind der festen \u00dcberzeugung, dass wir uns hier im \n\nParlament streiten k\u00f6nnen und m\u00fcssen, dass wir uns in \n\nTalksendungen und auf Podiumsdiskussionen auch verbal \n\nbek\u00e4mpfen m\u00fcssen, aber alles, was dar\u00fcber hinausgeht \u2013 \n\nund dazu geh\u00f6ren Angriffe auf Mitglieder des Landtags \n\nund deren Mitarbeiter, Angriffe auf gew\u00e4hlte Parlamenta-\n\nrier in Kreistagen oder Stadtparlamenten und Angriffe auf \n\nParteimitglieder \u2013, ist ein Angriff auf die Demokratie hier \n\nim Land. \n\nWissen Sie, wie viele sich von Ihnen hinter uns gestellt \n\nhaben? Wissen Sie, wie viele Fraktionen sich dazu ge\u00e4u-\n\n\u00dfert und die Anschl\u00e4ge auf AfD-B\u00fcros verurteilt haben? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIst das jetzt eine Quizshow?) \n\nKeine. Es gab die eine oder andere Mitteilung von einzel-\n\nnen Mitgliedern, aber von den Fraktionen hat sich keine \n\nhingestellt und die Gewalt gegen\u00fcber AfD-B\u00fcros verur-\n\nteilt. Ich finde, das ist ein Armutszeugnis. Ich muss Ihnen \n\nganz ehrlich sagen: Wir sitzen hier alle im gleichen Boot. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nWenn wir als Partei, die rechtm\u00e4\u00dfig gew\u00e4hlt worden ist \n\nund hier im Landtag sitzt, sinken, dann werden Sie \u00fcber \n\nkurz oder lang mit sinken. Das ist leider Gottes so. Ich \n\nhoffe, dass wir relativ zeitnah erkennen, dass wir alle im \n\ngleichen Boot sitzen und t\u00e4tig werden m\u00fcssen. Hart in der \n\nSache, fair in der Zusammenarbeit und kollegial im \n\nUmgang \u2013 so stelle ich mir die Arbeit im Landtag vor, \n\nund das klappt zuweilen auch. \n\nIch wei\u00df, dass es schwer ist, und auch ich muss mich hier \n\nund da noch mehr zusammenrei\u00dfen, und wir m\u00fcssen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2007 \n\nlernen. Ich denke aber, dass das die B\u00fcrger von uns allen \n\nerwarten k\u00f6nnen, und ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es \n\nauch ihr gutes Recht ist. \n\nDas war es f\u00fcr die erste Runde. Danke. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nHanka Kliese, SPD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention von Frau Kliese; bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. \u2013 Da ich direkt ange-\n\nsprochen worden bin \u2013 Sie haben mich zitiert, dass ich \n\neinmal in einer Rede gesagt habe, dass der Ton gegen\u00fcber \n\nPolitikern und Politikerinnen in unserem Land rauer \n\ngeworden sei \u2013: Das ist richtig. Das ist eine sachliche \n\nFeststellung. Ich glaube, jeder, der hier im Parlament sitzt, \n\nhat es in den letzten Wochen und Monaten zu sp\u00fcren \n\nbekommen. Das war keine Bewertung, ob ich das gut \n\noder schlecht finde. Aber ich habe auch in diesem Hause \n\nvor einigen Jahren einmal in Bezug auf das Thema \n\nDebattenkultur gesagt, dass der Landtag kein Streichelzoo \n\nist. Dazu stehe ich ebenfalls. \n\nIch finde es allerdings \u00e4u\u00dferst misslich, dass Sie hier eine \n\nKausalit\u00e4t zwischen der \u00c4u\u00dferung, der Ton sei rauer \n\ngeworden oder der Wind wehe rauer, und Gewalttaten \n\ngegen\u00fcber Abgeordneten herstellen; denn von diesen \u2013 \n\ndas wissen Sie auch \u2013 distanziert sich meine Fraktion und \n\ndistanziere ich mich pers\u00f6nlich in jedem Fall, nat\u00fcrlich \n\nauch in dem Fall, wenn es Ihre B\u00fcros betrifft, genau wie \n\nalle anderen auch. \n\nIch m\u00f6chte einfach nur sagen, dass ich es nicht in Ord-\n\nnung finde, dass das hier in einen Zusammenhang bzw. \n\nauf eine Ebene gestellt wird, da ich glaube, dass eine \n\ngewisse Sch\u00e4rfe in der Tonalit\u00e4t doch ein sehr, sehr gro\u00dfer \n\nUnterschied zu Gewalttaten gegen\u00fcber Abgeordneten \n\noder ihren B\u00fcros ist, und das verbitte ich mir einfach von \n\nIhrer Seite. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wenn das falsch angekommen ist, \n\ndann muss ich um Entschuldigung bitten. Das war kein \n\nAngriff gegen Ihre Person, ganz im Gegenteil. Aber wir \n\nhatten diesbez\u00fcglich schon einmal eine \u00e4hnliche Debatte, \n\nund darin hatten Sie zu unserem Redebeitrag ge\u00e4u\u00dfert, \n\ndass man damit leben m\u00fcsse, wenn man in die Politik \n\ngeht, dass der Wind wesentlich rauer weht. \n\nIm Protokoll steht auch, dass dazu nicht geh\u00f6rt, dass in \n\ndiesem Wind oder Sturm Steine fliegen. Nur das wollte \n\nich damit sagen. Das hat nichts damit zu tun, dass ich Sie \n\ndamit angreifen wollte; ganz im Gegenteil. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Kirmes \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\nSvend-Gunnar Kirmes, CDU: Werte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ohne Frage: Politische \n\nGewalt, egal, auf welchen ideologischen Rechtfertigungs-\n\nversuch sie gest\u00fctzt wird und gegen wen sie gerichtet ist, \n\nist zu verurteilen. Dies wurde nicht zuletzt in der letzten \n\nPlenarsitzung im November 2015 unmissverst\u00e4ndlich \n\ndurch unseren Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich mit \n\nsehr deutlichen Worten vor dem Hintergrund der Attentate \n\nin Paris erkl\u00e4rt. \n\nEr sagte unter anderem in seiner Rede: \u201eWir alle sind \n\naufgerufen, unsere Freiheit gemeinsam zu leben \u2013 als \n\nB\u00fcrger, als Demokraten, als Europ\u00e4er. Wir leben Freiheit, \n\nwenn wir blindem Hass und roher Gewalt unsere Mensch-\n\nlichkeit entgegensetzen.\u201c Und, meine Damen und Herren, \n\nalle Fraktionen des S\u00e4chsischen Landtags haben auch den \n\nfeigen Anschlag auf die Familie unseres Justizministers \n\ngenau aus diesem Beweggrund verurteilt. \n\nIch denke, dass das, was wir verbal zu dieser Problematik \n\nausdr\u00fccken mussten, in diesem Hohen Hause auch ausge-\n\nsprochen worden ist. Wir leben in einem demokratischen \n\nRechtsstaat, und diesen haben wir Abgeordneten eben \n\nnicht allein mit Statements im Parlament zu verteidigen, \n\nsondern mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor Ort durch \n\neine klare Position, durch eine klare, demokratische \n\nHaltung zu unserem Rechtsstaat im politischen Diskurs. \n\nWir haben daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass auch Polizei, \n\nStaatsanwaltschaften und die Richterschaft Mittel be-\n\nkommen, um allen \u2013 allen \u2013, welche sich nicht an demo-\n\nkratische Spielregeln halten, klar Paroli bieten zu k\u00f6nnen. \n\nIn Sachsen wurde deshalb auch das Sonderdezernat PMK, \n\nPolitisch Motivierte Kriminalit\u00e4t, gegr\u00fcndet. \n\nMeine Damen und Herren der AfD-Fraktion, in einer \n\nAktuellen Debatte in diesem Sommer stellten Sie schon \n\neinmal Politiker in den Fokus Ihrer Betrachtungen und \n\nmeinten, diese w\u00e4ren Freiwild. Wir hatten es also erst vor \n\neinem halben Jahr mit ebendiesem mit dem Fokus auf \n\nPolitiker gerichteten Problemkreis zu tun und haben uns \n\ndamit ausf\u00fchrlich besch\u00e4ftigt. Aber Sie bringen das heute \n\nwieder ins Plenum, und ich meine, Sie springen mit \n\ndiesem Antrag erneut viel zu kurz. \n\nIhr Antrag zielt wieder vorrangig darauf ab, politisch \n\nmotivierte Gewalt gegen uns Politiker zu verurteilen, aber \n\nman muss deutlich sagen: Wir sind nur ein Teil der \n\nGesellschaft, gegen den derzeit verst\u00e4rkt \u2013 auch k\u00f6rperli-\n\nche \u2013 Gewalt ausge\u00fcbt wird. Ja, es ist zu verurteilen, dass \n\nPolitiker der AfD angegriffen werden und deren Wahl-\n\nkreisb\u00fcros mit zunehmender Intensit\u00e4t Ziel von Angriffen \n\noder Anschl\u00e4gen werden. Die CDU-Fraktion verurteilt \n\ndies auf das Sch\u00e4rfste, wie sie es auch bei Angriffen auf \n\nandere Abgeordnete und deren B\u00fcros getan hat und tun \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nIch meine aber, dass es einem in dem Kontext, in den Sie \n\nIhren Antrag gestellt haben, so vorkommen kann, als \n\nsollten wir Politiker \u2013 konkret mit Blick auf Chemnitz \u2013, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2008 \n\ninsbesondere die AfD, in eine M\u00e4rtyrerrolle gedr\u00e4ngt \n\nwerden. Der Antrag stellt eben nicht die Verbindung zu \n\nvielen anderen extremistischen Gewalttaten \u2013 ob politisch \n\noder religi\u00f6s motiviert, ob in Paris oder Heidenau, ob \n\ngegen Fl\u00fcchtlinge in Unterk\u00fcnften oder Andersdenkende \n\nauf Demonstrationen, gegen Polizisten oder friedliche und \n\nengagierte B\u00fcrger \u2013 her. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, gerade das, was wir \n\nam vergangenen Wochenende in Leipzig erleben mussten, \n\nzeigt, dass wir unsere Auseinandersetzungen auch hier \n\nviel deutlicher mit den extrem menschenfeindlichen \n\nHandlungen von sich selbst linksextrem verortenden \n\nVerbrechern und deren Sympathisanten zu f\u00fchren haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nEs kann nicht sein, dass gewisse Leute \u2013 das sage ich \n\nauch an Politiker \u2013 unsere Freiheit, unsere demokratische \n\nVerfasstheit f\u00fcr ihren Kampf gegen genau diese Errun-\n\ngenschaften einsetzen. In unserem Kampf gegen Neonazis \n\nund deren Handeln und Gedankengut stehen wir Demo-\n\nkraten zusammen. Aber \u2013 das m\u00f6chte ich kritisch anmer-\n\nken \u2013 m\u00fcssen wir nicht auch manchmal deutlich hinter-\n\nfragen, ob manche Demonstrationen der Zivilgesellschaft \n\ngegen rechte Geschichtsklitterer einen Rahmen f\u00fcr solche \n\nLinksterroristen wie am vergangenen Wochenende in \n\nLeipzig erm\u00f6glichen oder bef\u00f6rdern? Sollten wir alle \n\nnicht aufgerufen sein, gr\u00fcndlicher zu \u00fcberlegen, ob wir \n\nunser demokratisches Grundverst\u00e4ndnis tats\u00e4chlich immer \n\ndadurch \u00f6ffentlich machen m\u00fcssen, indem zu einer \n\nangemeldeten Neonaziveranstaltung von einigen Unver-\n\nbesserlichen gleich f\u00fcnf, sechs, sieben, acht oder mehr \n\nGegenveranstaltungen angemeldet werden? Meinen die \n\nVeranstalter, das noch im Griff zu haben? Ist das, was im \n\nLeipziger S\u00fcden am Samstag passiert ist, vielleicht von \n\neinigen zumindest billigend in Kauf genommen worden? \n\nIch stelle mir jedenfalls diese Frage sehr, sehr ernst. \n\nNun aber, verehrte Antragsteller, an Sie die Frage: Wie \n\nf\u00e4llt Ihre tats\u00e4chliche Abgrenzung zu denen aus, die auf \n\nDemonstrationen Plakate mit Galgen zeigen, an denen \n\nPolitiker h\u00e4ngen? Mit welchem Nachdruck schicken Sie \n\ndiese von Veranstaltungen, die Sie unterst\u00fctzen oder die \n\nvon Ihnen mitgetragen werden, tats\u00e4chlich nach Hause? \n\nWie klar grenzen Sie sich von denen ab, die mit offenen \n\nneonazistischen Hetzereien in Ihren Reihen agieren? Mir \n\ngen\u00fcgt der erhobene Zeigefinger Ihres Bundesvorstandes \n\nin dieser Hinsicht keineswegs. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWie gesagt: Der Bogen ist weiter zu spannen. Es geht \n\nnicht um Politiker, es geht um unsere Demokratie, um \n\nunsere Gesellschaft und um alle B\u00fcrger. Ziel von Angrif-\n\nfen wurden nicht nur Politiker und Wahlkreisb\u00fcros, \n\nsondern in massiver Form auch Polizei und friedliebende \n\nB\u00fcrger. Sorgen wir daf\u00fcr, dass nicht eine gewaltbereite, \n\nAngst und Terror verbreitende Minderheit ihre Ziele, \n\nunsere demokratischen Grundwerte zu ersch\u00fcttern, \n\nerreicht! Ihr Antrag, meine Damen und Herren von der \n\nAfD, tr\u00e4gt dazu aber leider wenig bei. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Gebhardt, bitte. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Eskalation von Konflik-\n\nten, die wir zurzeit in Sachsen erleben, ist in erster Linie \n\nein politisches, kulturelles, soziales und dann ein polizei-\n\nliches und strafrechtliches Problem, und in dieser Reihen-\n\nfolge m\u00fcssen wir es auch bearbeiten. \n\nVor wenigen Tagen erlebten wir den Anschlag auf das \n\nprivate Lebensumfeld von Staatsminister Gemkow. Ich \n\nhabe damals gesagt, das ist Terror pur und verdient nur \n\neine Antwort: Verachtung, Verfolgung und Verurteilung. \n\nWer Verletzungen von Familienangeh\u00f6rigen und politisch \n\nVerantwortlichen in Kauf nimmt, der ist durchgeknallt \n\nund muss mit allen rechtsstaatlichen Mitteln schnellst-\n\nm\u00f6glich entsch\u00e4rft werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der AfD) \n\nDieser Anschlag war aus meiner, war aus der Sicht der \n\nLINKEN zugleich ein neuer Tiefpunkt politischer Unkul-\n\ntur in Sachsen. Dabei ist es mir herzlich egal, welche \n\nPseudomotive der oder die T\u00e4ter sich f\u00fcr ihr brachiales \n\nVorgehen gegen das Fundament zivilisatorischen Zusam-\n\nmenlebens wom\u00f6glich umh\u00e4ngen. \n\nDie fortschreitende Enthemmung bei der Wahl der Mittel \n\nim poliltischen Konflikt ist ein zentrales Problem f\u00fcr die \n\nDemokratie in Sachsen. Ob illegale Plakate von Asylun-\n\nterk\u00fcnften, Brandanschl\u00e4ge, \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlings-\n\nhelferinnen und -helfer, Attacken auf Journalisten, Angrif-\n\nfe auf \u00f6ffentliche Einrichtungen und Polizeikr\u00e4fte, die \n\nnicht abrei\u00dfenden Serien von Zerst\u00f6rungen an Abgeord-\n\nneten- und Parteib\u00fcros und die Angriffe auf Gefl\u00fcchtete: \n\nHier sind l\u00e4ngst alle Grenzen \u00fcberschritten. Das staatliche \n\nGewaltmonopol ger\u00e4t in Sachsen ins Wanken. \n\nAll das \u00e4ndert nichts an meiner vorgetragenen Feststel-\n\nlung. Wer meint, mit K\u00f6rperverletzungen und Sachbe-\n\nsch\u00e4digungen seinem Unmut Ausdruck verschaffen zu \n\nm\u00fcssen, und selbst Unbeteiligte gef\u00e4hrdet, hat ein fal-\n\nsches Feindbild und muss strafrechtlich belangt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der CDU und der SPD) \n\nNat\u00fcrlich haben wir als Partei DIE LINKE ein politisches \n\nProblem, wenn Leute mit Pflastersteinen in der Hand \n\nStra\u00dfenbahnhaltestellen und wahllos alles, was sich in \n\nWurfweite befindet, zerlegen und vorher und hinterher \n\nden Eindruck zu erwecken suchen, das geschehe aus \n\nlinker Motivation. Selbstverst\u00e4ndlich l\u00e4sst sich aus linker \n\nGrund\u00fcberzeugung keine Rechtfertigung der Zerst\u00f6rung \n\nvon Stra\u00dfenbahnhaltestellen ableiten und erst recht nicht, \n\nin der N\u00e4he einer Asylunterkunft b\u00fcrgerkriegs\u00e4hnliche \n\nZust\u00e4nde zu inszenieren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2009 \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg.Uwe Wurlitzer, AfD) \n\nDas hat meine Kollegin Juliane Nagel bereits am Sonn-\n\nabend scharf verurteilt, und dem schlie\u00dfe ich mich an. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andreas Heinz, CDU: \n\nDas ist doch nicht zum Aushalten! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWer meint, am Sonnabend eine Spur der Verw\u00fcstung \n\ndurch die Karl-Liebknecht-Stra\u00dfe ziehen zu m\u00fcssen, hat \n\nder Willkommenskultur, dem Antifaschismus, dem Anti-\n\nrassismus, dem Kampf gegen alte und neue Nazis einen \n\nB\u00e4rendienst erwiesen. Das ist meine \u00dcberzeugung, und \n\ndas ist auch die Position aller Mitglieder meiner Fraktion. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nAn der Stelle will ich einf\u00fcgen: Wer nun meint, den \n\ns\u00e4chsischen Verfassungsschutz als Schuldigen benennen \n\nzu m\u00fcssen, weil er nicht rechtzeitig genug wusste oder \n\nnicht richtig informiert hat, scheint immer noch zu glau-\n\nben, dass Fu\u00dfball eine \u00fcberall saubere Sportart w\u00e4re. \n\n(Zuruf von der CDU: Also, das ist doch \u2026!) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der CDU, der SPD und \n\nder GR\u00dcNEN! Wir m\u00fcssen alle aus diesen Vorf\u00e4llen \n\nlernen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sch\u00e4men Sie sich!) \n\nDeshalb sollte jede und jeder bei sich selbst anfangen und \n\nnicht als Erstes den anderen beschuldigen. \n\nWir alle werden unsere Schlussfolgerungen zu ziehen \n\nhaben, zum Beispiel genau darauf zu achten, dass unsere \n\nWorte und unser Verhalten niemandem Vorwand f\u00fcr \n\nGewalt geben k\u00f6nnen. Dazu besteht vor allen Dingen bei \n\ndem Antragsteller, der AfD, dringende Notwendigkeit, \n\n(Zuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD) \n\ndenn Ihre Pressemitteilungen und Wortmeldungen, Ihr \n\nAuftreten bei Ihren sogenannten Asylchaosveranstaltun-\n\ngen, die Sie organisieren, sind oft genug geistige Brandfa-\n\nckeln, die dann von anderen in Brandstiftung und An-\n\nschl\u00e4ge gegen Gefl\u00fcchtete umgesetzt werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Das ist unversch\u00e4mt! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD und der CDU) \n\nIch w\u00fcrde mir aber auch von der CDU weniger Besser-\n\nwisserei w\u00fcnschen, zumal Sie in einem Glashaus sitzen, \n\ndas bereits teilweise zerdeppert ist. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja, von den LINKEN! \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Ja, von Ihren Leuten!) \n\nJede und jeder hier im Raum muss sich der Verantwor-\n\ntung stellen, einen eigenen Beitrag zu leisten, um die \n\nEskalationsspirale zu stoppen. \n\n(Zuruf des Abg. Jan Hippold, CDU) \n\nEs ist Zeit f\u00fcr ein B\u00fcndnis aller demokratischen Organisa-\n\ntionen und zivilgesellschaftlicher Kr\u00e4fte f\u00fcr ein friedli-\n\nches, buntes Zusammenleben und eine gewaltfreie Streit-\n\nkultur im Freistaat Sachsen. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Und die SPD-\n\nFraktion, Herr Abg. Homann, bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Demokratie ist der \n\nMeinungsstreit mit Worten. Dieses leitet sich aus unserem \n\ngro\u00dfartigen Grundgesetz ab. Artikel 4 verankert den \n\nwichtigen Wert der Meinungsfreiheit. Meinungsfreiheit \n\nallein reicht allerdings nicht. Artikel 2 garantiert deshalb \n\ndie Unversehrtheit von Leib und Leben und Artikel 14 das \n\nEigentum. \n\nAus dem Zusammenspiel dieser Artikel gilt: Wer in \n\nunserem Land frei seine Meinung \u00e4u\u00dfert, muss das frei \n\nvon Angst vor Angriffen auf seinen Besitz oder gar seine \n\nPerson tun k\u00f6nnen. Nur so k\u00f6nnen wir in einen Mei-\n\nnungsstreit um die besten Konzepte f\u00fcr unser Land treten. \n\nDenn anders, als es uns manche unterstellen, geht es auch \n\nbei uns im Landtag nicht um Macht und Lobbyinteressen \n\noder die eigene Karriere. Wenn wir streiten, dann geht es \n\nf\u00fcr uns immer um die Frage, wie wir unser Land voran-\n\nbringen k\u00f6nnen. \n\nDamit sind ausdr\u00fccklich vermeintlich unbequeme Mei-\n\nnungen zugelassen und erw\u00fcnscht; denn nur Widerspruch \n\nund das kritische Hinterfragen politischer Entscheidungen \n\nschafft Fortschritt. Kritiker sind die besten Freunde der \n\nDemokratie, denn sie helfen uns dabei, unsere Gesell-\n\nschaft zu verbessern. \n\nWir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten haben \n\nimmer f\u00fcr das Recht auf Meinungsfreiheit gek\u00e4mpft; auch \n\ndeshalb, weil wir unsere Meinung auch in Zeiten der \n\nUnfreiheit vertreten haben, wissen wir um den Wert. \n\nDaf\u00fcr sind viele unserer Genossinnen und Genossen ins \n\nGef\u00e4ngnis gegangen, in Todeslagern gelandet oder auf \n\noffener Stra\u00dfe angegriffen worden. Wir wissen deshalb: In \n\neiner Demokratie muss jede und jeder seine Meinung \n\n\u00e4u\u00dfern d\u00fcrfen, ohne Angst vor Gewalt, und zwar Angst \n\nvor Gewalt durch politische Gegner oder auch den Staat. \n\nDaf\u00fcr steht unser Grundgesetz. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir sehen mit \n\ngro\u00dfer Sorge die fortschreitende Enttabuisierung von \n\nGewalt als politisches Mittel. Dabei sind auch verschie-\n\ndene Politikerinnen und Politiker auf Bundes-, Landes- \n\nund kommunalpolitischer Ebene Opfer. Mitglieder aller \n\nFraktionen in diesem Haus sind betroffen. Stellvertretend \n\nm\u00f6chte ich nennen unsere ehemalige Kollegin Eva \n\nJ\u00e4hnigen aus Dresden von den GR\u00dcNEN, Albrecht Pallas \n\nvon den Sozialdemokraten, Marco B\u00f6hme von der Links-\n\nfraktion, Sebastian Gemkow von den Christdemokraten \n\noder auch Carsten H\u00fctter von der AfD. Ich verurteile \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2010 \n\ndiese Angriffe auf B\u00fcros oder Privatr\u00e4ume. Es gibt keine \n\nRechtfertigung daf\u00fcr, egal, gegen wen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nden LINKEN und der AfD) \n\nMancher mag argumentieren, es seien ja nur Fenster-\n\nscheiben. Auf diesen Diskurs, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, d\u00fcrfen wir uns nicht einlassen, erstens aus \n\nPrinzip und zweitens sitzt hinter jeder Fensterscheibe ein \n\nMitarbeiter oder schl\u00e4ft ein Kind. Wir tragen alle eine \n\nVerantwortung f\u00fcr unsere Mitarbeiter und Mitarbeiterin-\n\nnen und unsere Familien. Deshalb d\u00fcrfen wir in dieser \n\nFrage keine Kompromisse machen. \n\nDas Problem politischer Gewalt beschr\u00e4nkt sich aller-\n\ndings nicht auf uns Politikerinnen und Politiker; denn \n\nweitaus h\u00e4ufiger werden Asylsuchende und Fl\u00fcchtlinge \n\nsowie deren ehrenamtliche Helfer in Willkommensinitia-\n\ntiven oder Helferverb\u00e4nden Opfer von Angriffen, \u00dcberf\u00e4l-\n\nlen und Anschl\u00e4gen. Die Polizei z\u00e4hlte im Jahr 2015 mehr \n\nals 1 600 Straftaten, die sich gegen Fl\u00fcchtlinge richteten. \n\nDas sind fast doppelt so viele wie im Vorjahr. Sachsen \n\nliegt in diesen Statistiken leider traditionell vorn. \n\nAuch diese Menschen haben Namen und Schicksale, und \n\nsie genie\u00dfen nicht den besonderen Schutz, den, wenn wir \n\nehrlich sind, wir Politikerinnen und Politiker doch haben. \n\nDiese Menschen w\u00fcrdigt der Antrag der AfD leider nicht. \n\nDie Enttabuisierung politischer Gewalt kommt nicht aus \n\ndem luftleeren Raum. Sie ist das Ergebnis der Verrohung \n\ndes politischen Diskurses. Insoweit leisten AfD-Politiker \n\nwie Frauke Petry oder zuletzt Bernd H\u00f6cke mit ihren \n\nReden und Aktionen einen entscheidenden Beitrag zur \n\nVergiftung des gesellschaftlichen Klimas. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Zurufe der  \n\nAbg. Uwe Wurlitzer und Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nGleichzeitig verkaufen Sie sich mit diesem Antrag als \n\nOpfer und blenden andere dabei aus. Das ist zynisch. Und \n\nZynismus ist Gift f\u00fcr unsere Grundwerte. \n\nIch glaube, bei der Bewertung von Antr\u00e4gen kommt es \n\nnicht auf deren L\u00e4nge, sondern auf zwei Punkte an. Der \n\nerste ist: Aus welcher Haltung heraus formuliere ich ihn? \n\nHierzu sage ich: Ihre Haltung stimmt an dieser Stelle \n\nnicht. \n\nDer zweite ist: Was folgt denn aus diesem Antrag f\u00fcr \n\nHandeln? Dazu sage ich, Ihr Antrag ist einzig und allein \n\nein Bekenntnis. Das Handeln sind Sie bisher wie immer \n\nschuldig geblieben. \n\nDeshalb, meine sehr geehrten Damen und Herren, brau-\n\nchen wir entschiedenes Handeln statt zynischer Bekennt-\n\nnisse. Daher lehnen wir diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN, den GR\u00dcNEN \n\nund des Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN, Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich sage es zu \n\nBeginn dieser Aussprache, wiederholt in gebotener \n\nDeutlichkeit: Gewalt \u2013 egal, von wem, aus welchen \n\nMotiven \u2013 ist falsch und ohne Wenn und Aber zu verurtei-\n\nlen. Es ist Aufgabe eines starken Rechtsstaates, Gewaltt\u00e4-\n\nter konsequent zu verfolgen und zur Rechenschaft zu \n\nziehen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDies habe ich f\u00fcr meine Fraktion innerhalb des letzten \n\nJahres in diesem Haus bereits dreimal dargelegt. Wer \n\nglaubt, mit Gewalt politische Ziele durchsetzen zu k\u00f6n-\n\nnen, der r\u00fcttelt an den Grundfesten unserer demokrati-\n\nschen Werteordnung. Das gilt f\u00fcr jede Form der politisch \n\nmotivierten Gewalt \u2013 egal, ob es um Ausschreitungen am \n\nRande von Demonstrationen, wie wir sie in Leipzig am \n\nWochenende vor Augen gef\u00fchrt bekommen haben, geht, \n\num Angriffe gegen Fl\u00fcchtlinge oder auch um Angriffe auf \n\nB\u00fcrgerb\u00fcros und Wohnungen von Abgeordneten. \n\nDas gilt, und das sage ich ebenfalls in gebotener Deut-\n\nlichkeit, f\u00fcr alle Betroffenen, einschlie\u00dflich aller betroffe-\n\nnen politischen Parteien, Mandats- und Funktionstr\u00e4ger. \n\nDamit sage ich ganz deutlich: Ich verurteile auch alle \n\nAngriffe auf B\u00fcros und Mitglieder der AfD. \n\nDie Grundfunktion eines demokratischen Rechtsstaates ist \n\nes, politische Konflikte und Meinungsverschiedenheiten \n\ndurch Debatte und durch Entscheidung zu l\u00f6sen und eben \n\nnicht durch Gewalt. Jede Partei und jede Fraktion, f\u00fcr die \n\nein Bekenntnis zur Gewaltfreiheit keine Selbstverst\u00e4nd-\n\nlichkeit ist, hat den Boden einer demokratischen Ausei-\n\nnandersetzung verlassen. \n\nVon daher ist Ihr Antrag nichts weiter als der Versuch, \n\neine Selbstverst\u00e4ndlichkeit in diesem Hohen Hause zu \n\nbeschlie\u00dfen. Genauso gut k\u00f6nnten Sie beschlie\u00dfen lassen, \n\ndass Wasser nass ist oder die Erde keine Scheibe. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nIhr Antrag ist dabei allerdings nichts weiter als ein weit-\n\ngehend durchschaubarer politischer Schachzug. Es geht \n\nIhnen nicht um den Inhalt oder um eine fundierte Diskus-\n\nsion zum Thema politisch motivierte Gewalt, zu ihren \n\nUrsachen und zu L\u00f6sungsans\u00e4tzen. Ziel ist es offensicht-\n\nlich einzig und allein, dieses Hohe Haus in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit vorzuf\u00fchren. \n\nEntweder stimmen wir diesem vollkommen inhaltslosen \n\nAntrag zu \u2013 dann hei\u00dft es, Sie w\u00e4ren es gewesen; Stich-\n\nwort: AfD wirkt, die endlich den Landtag zu einem \n\ngemeinsamen Bekenntnis gegen politisch motivierte \n\nGewalt gebracht h\u00e4tten, als w\u00e4re das Bekenntnis gegen \n\npolitisch motivierte Gewalt eine Erfindung der AfD \u2013; \n\noder man tut das, was man mit einem solch inhaltsleeren \n\nAntrag tun sollte: Man legt ihn ab \u2013 dann beginnt bei der \n\nAfD die komplette generalstabsm\u00e4\u00dfige Orchestrierung \n\nder politischen Unterstellungsrhetorik. Dann wird sophis-\n\ntisch der Fehlschluss gezogen werden, die Parteien im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2011 \n\nLandtag h\u00e4tten sich nicht hinreichend von politischer \n\nGewalt distanziert. Dabei ist dieser Fehlschluss genauso \n\nabsurd wie dieser Antrag. \n\nWir werden \u00fcber dieses St\u00f6ckchen, das Sie uns hier \n\nhinhalten, nicht springen. Denn es gilt, \u201ean den Taten und \n\nnicht an den Worten sollt ihr sie messen\u201c. Kein Problem \n\nvon Gewalt oder gewaltaffiner Radikalisierung, wie wir \n\nsie momentan in unserer Gesellschaft erleben, wird mit \n\ndiesem Antrag auch nur im Ansatz gel\u00f6st. \n\nSie wollen ein Bekenntnis? Sie haben dieses Bekenntnis \n\ngerade von jeder Fraktion in diesem Hohen Hause und \n\nauch schon mehrfach in dieser Legislaturperiode bekom-\n\nmen. \n\nDer Frage, wie wir wirksam einer Radikalisierung in \n\nTeilen unserer Gesellschaft entgegenwirken, begegnet der \n\nAntrag indes mit keiner Silbe. \n\nLassen Sie mich zum Schluss noch Folgendes feststellen: \n\nDie Grundlage f\u00fcr Gewalt ist auch verbale Gewalt und \n\nHetze. Da komme ich zu Ihren au\u00dferparlamentarischen \n\nTruppenteilen von Pegida. \n\n(Oh, oh! von der AfD) \n\nAuch Journalisten sehen sich zunehmend einer Welle der \n\nmithin ebenfalls politisch motivierten Gewalt ausgesetzt. \n\nGrundlage daf\u00fcr bildet auch eine zunehmende verbale \n\nDiffamierung der Presse, die N\u00e4hrboden f\u00fcr Gewalt \n\nbildet. Eine Partei, deren Parteivorsitzende die Bezeich-\n\nnung einer gro\u00dfen deutschen renommierten Tageszeitung \n\nals \u201elinksfaschistische Propaganda\u201c unterst\u00fctzt und dieser \n\nsogar eine Mitschuld an Angriffen auf Politiker unter-\n\nstellt, hat die Glaubw\u00fcrdigkeit verloren, sich mit diesem \n\nAntrag dazu aufzuschwingen, diesem Haus selbstver-\n\nst\u00e4ndliche Bekenntnisse abzuringen. \n\nWir werden daher diesen Antrag ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN, der  \n\nSPD und ganz vereinzelt bei der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nWurlitzer, AfD-Fraktion. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Ich m\u00f6chte mich als Allererstes bei \n\nIhnen bedanken, dass Sie dieses Bekenntnis heute abge-\n\ngeben haben, und gleichzeitig feststellen, dass es bis dato \n\nnoch nicht passiert ist, wie es gerade ausgef\u00fchrt wurde. \n\nBevor ich zu meinem Redebeitrag komme, m\u00f6chte ich auf \n\neinige Vorredner eingehen. Sehr geehrter Herr Kirmes, \n\nwir springen wenigstens. Sie sagen, unser Antrag sei zu \n\nkurz gesprungen. Das mag sein, aber wir springen we-\n\nnigstens \u2013 was wir von Ihnen leider Gottes noch nicht \n\nsagen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Svend-Gunnar Kirmes, \n\nCDU: Aber wenn der Sprung ins Wasser f\u00e4llt \u2026?!) \n\nWenn Sie sagen, wir m\u00fcssen uns noch mehr von rechts \n\nabgrenzen, dann frage ich Sie: Was k\u00f6nnen wir mehr tun, \n\nals auf Demonstrationen, die die AfD organisiert hat, mit \n\nPlakaten herumzulaufen, auf denen draufsteht \u201eNPD ist \n\nkeine L\u00f6sung!\u201c; dass wir Ordner dabei haben, die jegliche \n\nTransparente heraussortieren, die nicht auf dem Boden \n\nder freiheitlich-demokratischen Grundordnung stehen? \n\n(Zurufe von den LINKEN und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden; wir haben Sie auch ausreden \n\nlassen. \n\nEinmal ganz ernsthaft: Sie verlangen von uns \u2013 und das \n\nist v\u00f6llig richtig \u2013, dass wir uns von rechts abgrenzen, und \n\ndas tun wir, so gut wir k\u00f6nnen. \n\n(Weitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\n\u2013 Lassen Sie mich ausreden! \u2013 Wir sind hier nicht im \n\nBund; wir sind hier in Sachsen und wir sprechen \u00fcber \n\nSachsen. Es gibt mit Sicherheit auch in den anderen \n\nFraktionen den einen oder anderen Kandidaten, der in \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern nicht sehr vorteilhaft f\u00fcr seine \n\nPartei gesprochen hat, aber darauf m\u00f6chte ich jetzt gar \n\nnicht eingehen. \n\nFakt ist, wir versuchen uns von rechts abzugrenzen. Wir \n\nhaben ein dreistufiges Aufnahmesystem. Wir sehen zu, \n\ndass auf unseren Demonstrationen, die wir organisieren, \n\ndie Redebeitr\u00e4ge vorher durchgesehen werden. \n\n(Anhaltende Zurufe und starke Unruhe) \n\n\u2013 Geht\u2019s wieder? \u2013 Wenn Sie davon sprechen, Herr \n\nKirmes, dass die Galgen auf Pegida nicht mitgef\u00fchrt \n\nwerden sollen, bin ich total bei Ihnen; wir haben mit \n\nPegida wenig zu tun an der Stelle. Aber was ist den mit \n\nden Guillotinen und den Galgen,die von anderen Seiten \n\ngetragen werden? Die werden in der Presse mit einer \n\nMinute gew\u00fcrdigt, wenn \u00fcberhaupt \u2013 es wird immer nur \n\nauf die eine Seite geschaut. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJa, nat\u00fcrlich, die Presse ist schuld!) \n\nHerr Gebhardt, Sie sagen immer, wir m\u00fcssen uns von \n\nrechts abgrenzen \u2013 da bin ich total bei Ihnen, absolut. \n\nAber was ist denn mit Ihrer Abgrenzung gegen die Links-\n\nextremisten, wo ist die denn? Die sehe ich nirgendwo. \n\n(Beifall bei der AfD und des  \n\nAbg. Svend-Gunnar Kirmes, CDU) \n\nSie haben ein Mitglied in Ihrer Fraktion \u2013 was leider \n\nGottes heute nicht anwesend ist \u2013, das den jungen Herren \n\nund Damen doch relativ zugeneigt ist. Dar\u00fcber spricht \n\nkein Mensch, und doch ist es so. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie quatschen schon wieder dummes Zeug!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt kein dummes Zeug. \u2013 Die Frau Nagel \n\nschreibt: \u201eHaut den Bullen die Sch\u00e4deldecke ein!\u201c Das \n\nfinde ich nicht sonderlich prickelnd. \n\n(Zuruf von den LINKEN: So ein Unsinn!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2012 \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt kein Unsinn. Immer dann, wenn es \n\nIhnen nicht passt, ist es permanent Unsinn, wunderbar, \n\nganz hervorragend. Aber trotzdem: Wo ist Ihre Abgren-\n\nzung gegen Linksextremismus, Herr Gebhardt? Die kann \n\nich nicht sehen. \n\n(Frank Kupfer, CDU:  \n\nDas m\u00f6chte ich auch mal wissen!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! \u2013 Herr \n\nWurlitzer, Sie haben eben einen sehr harten Vorwurf in \n\nRichtung der Kollegin Nagel ge\u00e4u\u00dfert. Die Frage ist: \n\nK\u00f6nnen Sie es belegen? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Gehen Sie doch auf ihren Blog bei \n\nFacebook, das ist doch ganz unproblematisch. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nJule Nagel ist nicht bei Facebook! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nOder gehen Sie bei Indymedia hinein. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Wo denn jetzt \u2013 ihr Blog oder \n\nIndymedia? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: So, meine Damen \n\nund Herren, k\u00f6nnen wir das bitte sortieren: eine Anfrage \u2013 \n\neine Antwort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Da wir gerade bei der SPD sind: \n\nHerr Homann, Ihre Frau Friedel und Herr Brangs sind an \n\ndem Tag, als Pegida ihren ersten Jahrestag hatten, ge-\n\nmeinsam mit den Herren und Damen vom Schwarzen \n\nBlock aus Leipzig demonstrieren gegangen. Das hat Sie \n\naber gar nicht gest\u00f6rt. Das war f\u00fcr Sie ganz unproblema-\n\ntisch. \n\n(Zuruf von der SPD: Aus Leipzig?) \n\n\u2013 Ja, ja. \n\n(Zuruf von der SPD: Geografie!) \n\n\u2013 Aus Leipzig! Rhetorik, ganz einfach. \n\n(Zuruf von der SPD: Grammatik!) \n\nEines wollte ich noch zu den GR\u00dcNEN sagen: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist Pegida nicht unsere au\u00dferparlamentarische \n\nOrganisation. Ich wei\u00df gar nicht, woher Sie das haben. \n\nDas d\u00fcrften Sie aus keiner einzigen Pressemitteilung von \n\nuns haben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, bitte. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich glaube, das \n\nMikrofon ist noch an. Sie haben Gl\u00fcck. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ich mache es kurz. Im \n\nGegensatz zu Ihnen k\u00f6nnen wir Belege nennen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Oh! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: H\u00f6rten Sie sich die Rede \n\nIhres, wie ich glaube, stellvertretenden Bundesvorsitzen-\n\nden und Mitglieds des Europ\u00e4ischen Parlaments, Marcus \n\nPretzell, auf Ihrem letzten Bundesparteitag an? Dort hat er \n\ndie Aussage gepr\u00e4gt, die AfD sei die Pegida-Partei. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Nein, das hat er so nicht gesagt. \n\nWenn Sie sich den ganzen Beitrag angeh\u00f6rt h\u00e4tten, dann \n\nw\u00fcrden Sie das auch verstehen. Aber das ist immer so: \n\nWenn man ein paar Dinge nimmt, die aus dem Zusam-\n\nmenhang gerissen sind, dann wird es problematisch. Das \n\nist klar. \n\nAber noch einmal zu den GR\u00dcNEN: Sie haben vorhin \n\ndavon gesprochen, dass man sich \u2013 \u2013 \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWir hatten gerade eine nette Debatte!) \n\n\u2013 Ja, bitte? \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Wir  \n\nhatten doch gerade eine nette Debatte!  \n\nK\u00f6nnen Sie nicht einfach ruhig sein?) \n\n\u2013 Vielleicht sollten Sie ruhig sein. Das w\u00fcrde vielleicht \n\nmanchmal helfen. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Das sollte  \n\nnur ein freundlicher Hinweis gewesen sein!) \n\nAlso, die GR\u00dcNEN: Sie haben vorhin davon gesprochen, \n\ndass man sich von gewissen Leuten distanzieren m\u00fcsse \n\nund dass man nicht zu sehr in die verkehrte Ecke hauen \n\nd\u00fcrfe. Jetzt zitiere ich Ihren Landesvorsitzenden, Herrn \n\nKasek. Als es um den Anschlag auf die Privatwohnung \n\nvon Herrn Gemkow gegangen ist, hat sich Herr Kasek \n\nhingestellt und das Ganze verharmlost; das sei gar nicht \n\nso problematisch. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Jetzt rei\u00dfen  \n\nSie Aussagen aus dem Zusammenhang!) \n\n\u2013 Nein, das ist nicht aus dem Zusammenhang gerissen. \n\nIch darf es Ihnen nicht vorlegen. Wir k\u00f6nnen Ihnen aber \n\ngern den Link schicken; wir haben es gerade noch einmal \n\nrecherchiert. \n\nIhr Herr Kasek hat sich auch hingestellt und einem \n\nMitglied unseres Kreisverbandes in Leipzig \u2013 \u2013 Das ist \n\nauch durch die Medien gegangen; es gab auch ein Ge-\n\nrichtsverfahren. Er hat das \u00f6ffentlich gemacht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hat er verloren?) \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Hat er verloren?) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2013 \n\n\u2013 Warten Sie doch ab! Ich komme gleich dazu. \n\nEr hat gesagt, dass Herr Nahlob \u2013 er hat einen Friseurla-\n\nden \u2013 bei der AfD sei. Man m\u00fcsse aufpassen, wenn man \n\ndort hingehe; denn man wisse ja nicht, wo Herr Nahlob \n\ndie Schere ansetze. Fr\u00fcher hat man gesagt: \u201eKauft nicht \n\nbeim Juden!\u201c, und dort hat man das so gemacht. Leider \n\nGottes ist es noch nicht zu einer Verurteilung gekommen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas nennt sich Rechtsstaatlichkeit!) \n\n\u2013 Ja, manchmal ist sie \u2013 \u2013 Na gut. \n\n(Lachen bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nWas passiert hier in Sachsen wirklich? Ich habe die \n\nEreignisse in Leipzig am Samstag verfolgt und kann die \n\nganze Aufregung dar\u00fcber \u00fcberhaupt nicht verstehen. Wir \n\nhaben doch angeblich gar kein Problem mit Linksextre-\n\nmismus. Wir haben auch genug Polizei im Freistaat. Der \n\nInnenminister sagt: Wir haben alles im Griff. Die Beh\u00f6r-\n\nden haben alles im Griff. \u2013 Also, wo ist das Problem? \n\nWieso sind jetzt alle \u00fcberrascht, meine Damen und \n\nHerren, dass es mal wieder in Leipzig gebrannt hat? \n\nSie ernten jetzt nur, was Sie tats\u00e4chlich ges\u00e4t haben. Sie \n\nsind mitverantwortlich f\u00fcr das, was in Leipzig passiert ist, \n\nvielleicht nicht unmittelbar, aber dennoch. \n\nSie haben bis heute nichts getan. Sie haben verharmlost \n\nund den Blick immer nur in eine Richtung schweifen \n\nlassen. Es wird geredet, und zwar immer nur kurz nach-\n\ndem es einen derartigen Vorfall gegeben hat. Konsequen-\n\nzen gibt es keine. \n\nDie Demonstration der Rechtsextremen in Connewitz war \n\ntotal bescheuert und unn\u00f6tig. Darin sind wir uns einig, da \n\nbin ich absolut bei Ihnen. Gleichwohl hat jeder das Recht \n\nzu demonstrieren, wo er will; das steht im Grundgesetz. \n\nJeder hat auch das Recht, ein Vollidiot zu sein. Die Frage \n\nstellt sich, ob das sinnvoll ist. Es war eine v\u00f6llig unn\u00f6tige \n\nProvokation. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Bevor Sie weiter dazwischenrufen, warten Sie ab! \n\nDie Idioten, die dort demonstriert haben, waren nicht das \n\nProblem der Polizei und der Feuerwehr. Das Problem der \n\nPolizei und der Feuerwehr waren die vermeintlichen \n\nGegendemonstranten, die gewaltbereiten Autonomen, die \n\nDemonstranten, die den Autonomen immer wieder Schutz \n\nvor der Polizei gew\u00e4hrt haben. \n\nWas ist das Ergebnis des 12.12.? 69 verletzte Polizisten; \n\n50 besch\u00e4digte Dienstwagen; B\u00fcrger und Gewerbetrei-\n\nbende, die Angst haben; eine Polizeif\u00fchrung, die leider \n\nversagt hat; ein verlogener SPD-Oberb\u00fcrgermeister, der \n\ndie guten Gewaltt\u00e4ter bis vor Kurzem noch verteidigt hat; \n\nund eine s\u00e4chsische Stadt, die wieder einmal in die \n\nNegativschlagzeilen gekommen ist. \n\n(Zurufe von der SPD: Belege!) \n\nEs gibt keine guten Straft\u00e4ter. Es gibt nur Demonstranten, \n\ndie sich der freiheitlichen demokratischen Grundordnung, \n\ndie die Einhaltung der Gesetze beinhaltet, verpflichtet \n\nsehen, und jene, die sich au\u00dferhalb dieser Gesetze stellen. \n\nIch frage mich, wer dem Tourismus und dem Ansehen \n\nSachsens mehr schadet: die friedlichen Demonstranten \n\noder die autonomen Chaoten. \n\nIch habe hier einen Bericht der Feuerwehr vom Samstag: \n\n06:53 Uhr \u2013 brennende Reifen auf dem Dach der Koch-\n\nstra\u00dfe 132, Kulturfabrik; 07:00 Uhr \u2013 brennende M\u00fcllton-\n\nnen auf der Kohlgartenstra\u00dfe/Ecke Bergstra\u00dfe; 07:03 Uhr \n\n\u2013 brennende Reifen Pau\u00dfnitzbr\u00fccke/Schleu\u00dfiger Weg; \n\n07:30 Uhr \u2013 brennende Reifen Wolfgang-Heinze-Stra\u00dfe/ \n\nEcke Prinz-Eugen-Stra\u00dfe. Das zieht sich durch bis \n\n20:29 Uhr. \n\nIch kann nicht sehen, was das mit der Demonstration zu \n\ntun hatte. Ich kann nur sehen, dass dort ein paar Verr\u00fcckte \n\nunterwegs waren, die Sachsch\u00e4den verursacht und die \n\nLeute in Gefahr gebracht haben. Das war auch keine \n\nGegendemonstration; das war ein \u00f6ffentlicher Angriff auf \n\ndie staatliche Ordnung. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE:  \n\nWas wollen Sie jetzt von uns?) \n\n\u2013 Lassen Sie mich doch ausreden! Das ist entsetzlich. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Sie kommen  \n\nja nicht zum Punkt! Das ist das Problem!) \n\nWir haben verloren, meine Damen und Herren. Wir haben \n\nmehrfach verloren. Unsere Polizei hat verloren, weil Sie, \n\nHerr Innenminister, einen Polizeipr\u00e4sidenten in Leipzig \n\nst\u00fctzen und sch\u00fctzen, der seit Monaten mit der Lage \n\nv\u00f6llig \u00fcberfordert ist. Sie opfern unsere Polizisten, weil \n\nSie Angst haben, mal selber hart durchzugreifen. \n\nIst Ihnen aufgefallen, Herr Minister, dass wir seit Mona-\n\nten keine dieser Stra\u00dfenschlachten gewonnen haben? Wir \n\nweichen immer nur zur\u00fcck und st\u00e4rken damit allen \n\nExtremisten, ob rechts, links oder religi\u00f6s motiviert, den \n\nR\u00fccken. \n\nIch fordere Sie hiermit auf, Herrn Polizeipr\u00e4sidenten \n\nMerbitz von seiner Funktion zu entbinden und einen \n\nMann oder eine Frau einzusetzen, die den Willen und \n\nauch das R\u00fcckgrat hat, die Stadt Leipzig zur\u00fcckzuer-\n\nobern. \n\nWir m\u00fcssen als Landtag jetzt ein Signal setzen. Sonst \n\nhaben wir bald Verh\u00e4ltnisse wie in der Weimarer Repub-\n\nlik. Wenn wir den Anfang machen, gemeinsam als Land-\n\ntag einen ersten Schritt gehen \u2013 auch wenn das zu kurz \n\ngesprungen ist, wie es Herr Kirmes gesagt hat \u2013 und \n\ngemeinsam diese politisch motivierte Gewalt verurteilen, \n\ndann ist das ein Signal. Dass wir damit nicht von heute \n\nauf morgen alles l\u00f6sen k\u00f6nnen, ist mir v\u00f6llig klar. Aber \n\nwir haben 25 Jahre verschlafen und diese Situation ein \n\nSt\u00fcck weit selbst herbeigef\u00fchrt. \n\nWir m\u00fcssen als Landtag jetzt ein Signal setzen, sonst \n\nhaben wir bald Verh\u00e4ltnisse wie in der Weimarer Repub-\n\nlik. Bis hierhin und nicht weiter! Wir haben eine Demo-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2014 \n\nkratie, und wir sind stolz darauf. Jeder, der das nicht will, \n\nkann auswandern. Das war vor 25 Jahren noch ein Prob-\n\nlem; heute ist es deutlich einfacher. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ja, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Herr Wurlitzer, ich \n\nm\u00f6chte als Christin eine Zwischenfrage stellen. Sie haben \n\nvon \u201ereligi\u00f6s motivierter Gewalt\u201c gesprochen. K\u00f6nnen \n\nSie sagen, ob so etwas in Sachsen vorkommt oder vorge-\n\nkommen ist? Vielleicht kennen Sie da ja Tatbest\u00e4nde, die \n\nich nicht kenne. Wie kommen Sie sonst dazu, die \u201ereligi\u00f6s \n\nmotivierte Gewalt\u201c jetzt hier anzuf\u00fchren? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich habe sie angef\u00fchrt, weil vor \n\nnicht einmal ganz drei Wochen in Paris ganz offensicht-\n\nlich religi\u00f6s motivierte Gewalt stattgefunden hat und wir \n\ndas hier in Sachsen nicht haben m\u00fcssen \u2013 ganz einfach. \n\nLassen Sie uns gemeinsam ein Zeichen setzen, an dem \n\nsich auch die Polizei ausrichten kann. Wir fahren als \n\nPolitiker alle auf dem gleichen Schiff. Wir segeln gemein-\n\nsam oder wir gehen gemeinsam unter. Ich m\u00f6chte mit \n\nIhnen segeln, wir m\u00f6chten mit Ihnen segeln \u2013 f\u00fcr unser \n\nLand. Deshalb bitte ich Sie, diesem Antrag zur Verurtei-\n\nlung jeglicher politisch motivierter Gewalt zuzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der CDU \n\nnoch das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Aber es gibt erst noch eine \n\nKurzintervention. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nIch m\u00f6chte feststellen, dass das, was wir gerade geh\u00f6rt \n\nhaben, vor allem darauf abstellte, unter Verweis auf \n\nH\u00f6rensagen, Behauptungen und Unterstellungen ein \n\nangebliches Politikversagen zu konstruieren, w\u00e4hrend die \n\nAfD-Abgeordneten sich hier als Sauberm\u00e4nner darstellen. \n\nDas kann man mit dem Hinweis auf die Verquickung zum \n\nrechten Rand ziemlich leicht widerlegen. \n\nSie stellen sich hier vorn hin und sagen, Sie h\u00e4tten sich \n\nklar von der extremen Rechten distanziert. Dabei ist Herr \n\nOltersdorf, zumindest nach meinem Kenntnisstand, \n\nimmer noch Mitglied der AfD. \n\n(Zuruf von der AfD: Er ist kein Rechtsextremist! \u2013 \n\nLachen bei den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, wer an JN-Europa-Kongressen teilnimmt und dort \n\naktiv mitarbeitet, ist kein Rechtsextremist, nat\u00fcrlich nicht. \n\nNat\u00fcrlich ist genau das eine Schnittstelle! \n\nWir hatten erst im November in Mittweida den Fall, dass \n\nein D\u00f6belner JN-Aktivist, der im \u00dcbrigen mit einem JN-\n\nAufn\u00e4her an seiner Kapuze herumgelaufen ist, Ordner auf \n\nIhrer Demonstration spielen konnte. Das kann man auch \n\nerkennen, Herr Wurlitzer, das ist jetzt keine Zauberei. \n\nSie konstruieren ein Politikversagen bei anderen und \n\nversehen sich selbst mit einer wei\u00dfen Weste, k\u00f6nnen \n\ndiesen Anspruch aber nicht halten. Das ist, wie ich finde, \n\naugen\u00f6ffnend. Am Ende entlarven Sie sich selbst. \n\nSie haben sich noch an einer anderen Stelle entlarvt, \n\nn\u00e4mlich durch den Satz: \u201eManchmal ist der Rechtsstaat \u2013\n\n \u2013 na ja.\u201c Da geht es am Ende um Folgendes: Wenn der \n\nRechtsstaat gegen andere vorgehen soll, dann rufen Sie \n\nimmer: Jetzt aber feste drauf! \n\nAber wenn er Ihnen einmal nicht hilft, dann ist er \u201ena ja\u201c. \n\nDas ist eine Auffassung, die ich an dieser Stelle nicht \n\nvertreten kann. Man kann es auch am letzten Punkt \n\nfestmachen. Sie nehmen f\u00fcr sich die Meinungsfreiheit in \n\nAnspruch. Wenn andere Menschen f\u00fcr sich die Meinungs-\n\nfreiheit in Anspruch nehmen, dann sind es Linksfaschis-\n\nten. Genau das ist Ihre Art und Weise. Sie zeigen mit dem \n\nFinger auf andere \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nHenning Homann, SPD: \u2013 und haben aber selbst einen \n\nbraunen Miststall am Hals. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nSteine schmei\u00dfen ist keine Meinungsfreiheit!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. Sie haben das Wort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Homann! Herr \n\nOltersdorf ist ein Problem. Wir haben in Sachsen momen-\n\ntan 970 Mitglieder. Wenn wir mit Herrn Oltersdorf ein \n\nProblem haben, k\u00f6nnen Sie nicht grunds\u00e4tzlich sagen, \n\ndass die AfD ein brauner Miststall ist. \u2013 Das reicht f\u00fcrs \n\nErste. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage noch \n\neinmal die CDU-Fraktion: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. Von der Linksfraktion Herr Abg. \n\nStange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Gewalt ist auch \n\nAusdruck eines gesellschaftlichen Klimas, das sich \n\nentwickelt hat. Wenn Sie heute dieses Thema diskutieren, \n\ndann geht es darum zu \u00fcberpr\u00fcfen, wie ein solches gesell-\n\nschaftliches Klima entstehen konnte oder entstehen kann. \n\nAn dieser Stelle will ich ausdr\u00fccklich auf die AfD einge-\n\nhen, weil ich glaube, dass wir mit Ihrer Fraktions- und \n\nBundesvorsitzenden tats\u00e4chlich in dieser Gesellschaft ein \n\nProblem haben. In der Sendung \u201ehart aber fair\u201c am \n\n30.11.2015 hat Ihre Fraktions- und Bundesvorsitzende in \n\nBezug auf das rasante Ansteigen von \u00dcbergriffen auf \n\nAsyl- und Fl\u00fcchtlingsunterk\u00fcnfte auf \u00fcber 700 zu diesem \n\nZeitpunkt in Deutschland sinngem\u00e4\u00df geantwortet, das \n\nm\u00fcsse man in den Kontext einordnen, schlie\u00dflich habe es \n\nauch ein massives Anwachsen der Zuwanderung nach \n\nDeutschland gegeben, also viel mehr Fl\u00fcchtlinge und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2015 \n\nAsylbewerber sind da, und in diesen Kontext m\u00fcsse man \n\ndas einordnen. \n\nDas \u00f6ffnet T\u00fcr und Tor der Relativierung und damit der \n\nRechtfertigung, solche \u00dcbergriffe auf Asylunterk\u00fcnfte \n\nund letztlich auch auf Asylbewerber und Fl\u00fcchtlinge zu \n\nakzeptieren. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist  \n\ndoch K\u00e4se, was Sie hier erz\u00e4hlen!) \n\n\u2013 Das ist kein K\u00e4se, das k\u00f6nnen Sie bei Youtube nach-\n\nschauen. Dann werden Sie sehen, was Ihre Bundes- und \n\nFraktionsvorsitzende ge\u00e4u\u00dfert hat. Im politischen Raum \n\nmuss sich jeder bewusst sein, der solche Relativierungen \n\nvornimmt, dass er in der einen Hand die Fackel h\u00e4lt und \n\nsich wundert, weshalb der Weihnachtsbaum in Flammen \n\nsteht. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist doch  \n\nIhre Interpretation und nichts anderes!) \n\nDas ist nichts weiter als die Fortsetzung dieser Gespr\u00e4chs-\n\nreihe bei \u201ehart aber fair\u201c, wenn man es konsequent wei-\n\nterdenkt. Sie sind nach Aussagen von Herrn Wurlitzer f\u00fcr \n\nZusammenhangsdenken zust\u00e4ndig, dann versuchen Sie es \n\ndamit. \n\nWer bereit ist, so etwas zu relativieren, der akzeptiert bei \n\neiner Zahl von zwei oder drei Millionen Fl\u00fcchtlingen am \n\nEnde 5 000 oder 10 000 \u00dcbergriffe oder vielleicht Tote. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir akzeptieren  \n\n\u00fcberhaupt keine \u00dcbergriffe!) \n\nDas ist das Gef\u00e4hrliche in unserer Gesellschaft, wenn sich \n\nsolche Haltungen im politischen Raum breitmachen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDeshalb haben wir mit Ihrer Fraktions- und Bundesvorsit-\n\nzenden in diesem Haus und in Sachsen ein deutliches \n\nProblem, meine Damen und Herren der AfD. \n\nWir haben das am 1. Oktober in Borna pers\u00f6nlich erlebt, \n\nHerr Kollege von Breitenbuch bei einer B\u00fcrgerversamm-\n\nlung, die vom Landrat meines Landkreises und der \n\nOberb\u00fcrgermeisterin meiner gro\u00dfen Kreisstadt einberufen \n\nwurde, um mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vor Ort \u00fcber \n\ndie Einrichtung einer Asylbewerberunterkunft und damit \n\nim Zusammenhang stehende Probleme, Sorgen und die \n\nAbl\u00e4ufe in dieser Einrichtung zu sprechen. Frau Petry und \n\nHerr Wurlitzer waren es, die in einer f\u00fcr uns massiv \n\nunanst\u00e4ndigen Art und Weise versucht haben, das staatli-\n\nche Handeln, das gewisserma\u00dfen aus einer Notsituation \n\nresultierte, zu diskreditieren und die B\u00fcrger durch st\u00e4ndi-\n\nges Anstacheln gegen die dort anwesenden Vertreter der \n\nStadt und des Landkreises, der Polizei und der Unterkunft \n\naufzubringen. \n\nHerr Kollege Breitenbuch, ich bin Ihnen sehr dankbar \u2013 \n\nauch wenn wir nicht immer einer Meinung sind, aber da \n\nwaren wir es \u2013, dass Sie Frau Petry in die Parade gefahren \n\nsind und ihr klargemacht haben, dass das eine B\u00fcrgerver-\n\nsammlung ist und kein Podium der AfD, um sich zu \n\nverbreiten und die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger anzustacheln. \n\nNoch einmal: Wenn wir die derzeitige Situation mit allen \n\nProblemlagen, die damit verbunden sind, in einem sol-\n\nchen Klima zu bew\u00e4ltigen versuchen, wobei Sie kr\u00e4ftig \n\nmitwirken, dann haben Sie f\u00fcr mich keine Rechtfertigung, \n\nsich mit solchen Antr\u00e4gen zum Opfer und alles um Sie \n\nherum halb zu T\u00e4tern zu stempeln. Das finde ich unver-\n\nfroren, unehrlich und v\u00f6llig unangemessen. Deshalb \n\nwerden Sie nachvollziehen k\u00f6nnen, dass wir Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und des  \n\nAbg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wurlitzer, \n\nbitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nmachen. Sehr geehrter Herr Stange! Ich bewundere Sie \n\nf\u00fcr Ihre rhetorischen F\u00e4higkeiten, aber inhaltlich ist es \n\nmanchmal etwas d\u00fcnn. Sie haben gerade davon gespro-\n\nchen, dass Frau Petry und ich auf einer Veranstaltung zum \n\nThema Asyl in Borna gewesen sind. Sie haben dabei \n\nausgeblendet, dass die R\u00e4umlichkeiten v\u00f6llig unzu-\n\nreichend gewesen sind. Der Termin war zu kurzfristig. Es \n\nwar eine Kantine, wo die Leute nur stehen konnten. Es \n\ngab keine Lautsprecheranlage und keine Moderation. Was \n\nhaben wir denn gemacht? \n\nWir haben Fragen gestellt. Ich habe die Frage gestellt, wie \n\nviele Sozialarbeiter in diesem Heim arbeiten werden. Wir \n\nhaben gefragt, wie viele Dolmetscher in diesem Heim \n\nsein werden, wenn die Asylbewerber kommen. Ich habe \n\ngefragt, warum die B\u00fcrgermeisterin Frau Luedtke verbo-\n\nten hat, dass der Regionalsender vor Ort mitschneidet. \n\nDas haben wir gefragt. Frau Petry hat auch nach dem \n\nSicherheitskonzept gefragt. Was ist daran aufgehetzt? Das \n\nkann ich nicht nachvollziehen, es tut mir leid. Das haben \n\nSie gerade vergessen bei dem, was Sie erz\u00e4hlt haben \u00fcber \n\ndas, was in Borna gewesen ist. \n\nEs stimmt, Herr von Breitenbuch ist Frau Petry in die \n\nParade gefahren, \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Bei diesen  \n\nFragen w\u00e4re er ihr nicht in die Parade gefahren!) \n\n\u2013 Doch, das ist aber so gewesen. Vielleicht fragen Sie sie \n\nnachher noch. Keine Ahnung. \u2013 Das reicht mir erst \n\neinmal. Danke. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD \u2013  \n\nEnrico Stange, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich frage jetzt die \n\nSPD-Fraktion, ob es noch Redebedarf gibt. \u2013 Entschuldi-\n\ngung, Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nHerr Wurlitzer, der Wahrheit halber wollen wir nicht \n\nverschweigen, dass die Frau Oberb\u00fcrgermeisterin Ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2016 \n\nund Frau Petry und auch den anwesenden B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern sehr wohl erkl\u00e4rt hat, dass es auf Wunsch der \n\nLandkreisverwaltung ein Diskussionsprozess fernab \n\nirgendwelcher medialer Darstellung sein sollte. Ihre \n\nKollegen auf der Stra\u00dfe rufen ja st\u00e4ndig \u201eL\u00fcgenpresse\u201c, \n\nalso m\u00fcsste Ihnen klar sein, dass manches von der Presse \n\nverzerrt wird. Es ging darum, einen Diskussionsprozess \n\nzu organisieren, der frei von solchen Einfl\u00fcssen ist. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das stimmt nicht ganz!) \n\nDas hat die Frau Oberb\u00fcrgermeisterin klargestellt. Die \n\nFrage, die sich mir stellt, ist folgende: Haben Sie nicht das \n\nVerm\u00f6gen, das zu verstehen, oder den Willen? Ich m\u00f6chte \n\nIhnen zun\u00e4chst einmal den fehlenden Willen unterstellen. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU:  \n\nNun ist es doch gut!) \n\nDas darf ich sagen. Ich darf Ihnen den fehlenden Willen \n\nunterstellen. Die von Ihnen gestellten Fragen gingen \n\nteilweise in ganz andere Richtungen. Sie haben st\u00e4ndig \n\nversucht, der kommunalen und staatlichen Ebene zu \n\nunterstellen, dass sie nicht in der Lage sind, diese Einrich-\n\ntung sicher, ordentlich und fair zu f\u00fchren, auch gegen\u00fcber \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Georg-Ludwig  \n\nvon Breitenbuch, CDU, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr von Breiten-\n\nbuch, Sie haben zwei M\u00f6glichkeiten: eine Kurzinterventi-\n\non auf Herrn Stange, nicht auf Herrn Wurlitzer, oder Sie \n\ngehen in der Debatte noch einmal auf Herrn Wurlitzer ein. \n\nSie haben noch Redezeit zur Verf\u00fcgung. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDann w\u00fcrde ich das Zweite machen!) \n\nDann frage ich die SPD-Fraktion: Gibt es noch Redebe-\n\ndarf? \u2013 Die Fraktion GR\u00dcNE? \u2013 Das ist auch nicht der \n\nFall. Somit k\u00f6nnten Sie, Herr von Breitenbuch, sofort \n\nanschlie\u00dfen. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich mache es \n\nkurz. Herr Wurlitzer, die AfD hat selbstverst\u00e4ndlich ein \n\nProblem. Das ist ihr und bleibt ihr Problem. Das Problem \n\nist Folgendes: Wie grenzt sie sich gegen\u00fcber der Rechts-\n\nextremen ab? \n\nWir waren auf einem CDU-Parteitag in Karlsruhe, bei \n\ndem eine souver\u00e4ne Partei \u00fcber das Thema Fl\u00fcchtlin-\n\nge/Asyl intensiv diskutierte. Es gab nirgends den An-\n\nschein, dass es in dieser Richtung Probleme gibt. Wir \n\nhaben Ihnen im Hinblick darauf Jahrzehnte voraus. \n\nDeswegen schauen wir sehr interessiert hin, wie Sie in der \n\nZukunft genau mit diesem Thema weiterhin umgehen \n\nwerden. Es bleibt Ihr Problem. Wir werden nichts sagen, \n\nwenn Sie das hier zum Thema machen und sich sauber \n\nabgrenzen m\u00f6chten. Sie stehen unter Beobachtung, das ist \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. Es ist ein schwieriger Prozess, in \n\ndem Sie stecken. \n\nIch w\u00fcrde gernevolles Zutrauen haben. Ich war aber, wie \n\nKollege Stange gesagt hat, auch in Borna dabei. Die Art \n\nund Weise, wie Sie dort versucht haben, die B\u00fcrgerschaft \n\naufzuhetzen, habe ich so noch nicht erlebt. Sie standen \n\nauf der einen Seite des Saales und Frau Dr. Petry auf der \n\nanderen Seite. Sie standen mit Ihrem Kind auf den Schul-\n\ntern da. Es war schon extrem, wie Sie gegen\u00fcber einem \n\njungen Landrat hart zur Sache gingen. Er hat den B\u00fcrgern \n\nversucht zu erkl\u00e4ren, dass 280 Fl\u00fcchtlinge dort unterge-\n\nbracht werden. Ebenfalls war eine etwas unsichere Asyl-\n\namtschefin anwesend, die den Prozess auch erst lernen \n\nmuss. Das ist f\u00fcr alle neu. Die Veranstaltung fand mit dem \n\nbewussten Ansatz statt, den Leuten auch die Unterkunft \n\nzu zeigen. Deswegen war auch dieser ungl\u00fcckliche Ort \n\ngew\u00e4hlt worden. Das wurde aber erkl\u00e4rt. Sie haben dort \n\nr\u00fccksichtslos hineingepickt. Das \u00e4rgert mich. \n\nWir haben nicht das Vertrauen, dass Sie das gut machen. \n\nSie k\u00f6nnen es beweisen. Aufgrund der Erfahrungen aus \n\nunserem Wahlkreis, wie Sie damit umgegangen sind, sehe \n\nich das kritisch. Das m\u00f6chte ich deutlich sagen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf von den Fraktionen? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nIst es eine Kurzintervention? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Ich m\u00f6chte auf den \n\nRedebeitrag von Herrn von Breitenbuch \n\nantworten! Das ist eine Kurzintervention, eine KI!) \n\n\u2013 Ich habe dies pr\u00fcfen lassen. Es ist noch eine Kurzinter-\n\nvention offen, weil es vorhin nur eine Reaktion gewesen \n\nist. Machen Sie bitte Ihre Kurzintervention. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Danke. Frau Pr\u00e4sidentin, ich wei\u00df, \n\nes ist schon sp\u00e4t und wir m\u00f6chten alle ins Bett. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das stimmt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich m\u00f6chte noch einmal kurz auf die \n\nRede von Herrn von Breitenbuch eingehen. Es ist richtig, \n\ndass wir uns ganz klar gegen Rechts abgrenzen m\u00f6chten. \n\nDies fordern wir aber auch von Abgeordneten und von \n\nTeilen der Staatsregierung hier im Hohen Haus ein. Wenn \n\nman mit Linksextremisten gemeinsam auf der Stra\u00dfe \n\nmarschiert, sollte man ebenfalls eine klare Abgrenzung \n\nvornehmen, denn dies darf und sollte nicht stattfinden. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr von Breiten-\n\nbuch, m\u00f6chten Sie noch einmal reagieren? \u2013 Gibt es noch \n\neine Kurzintervention? \u2013 Das sieht nicht so aus. Dann \n\nfrage ich die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2017 \n\n(Unruhe bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Holger Mann, SPD) \n\n\u2013 Ich hatte gerade danach gefragt. \n\n(Holger Mann, SPD: Sie hatten in der zweiten \n\nRunde gefragt! Dann hat Herr von Breitenbuch  \n\ndie dritte Runde er\u00f6ffnet, richtig?!) \n\n\u2013 Ich hatte doch gerade gefragt, ob noch jemand reden \n\nm\u00f6chte. \n\n(Holger Mann, SPD: Ich habe gewinkt,  \n\nSie haben es aber nicht gesehen!) \n\n\u2013 Ich m\u00f6chte mich nicht mit Ihnen streiten. \n\n(Holger Mann, SPD: Ich auch nicht!) \n\nSie m\u00f6chten auch eine Kurzintervention machen, oder \n\nm\u00f6chten Sie einen Redebeitrag einbringen? \u2013 Gut, dann \n\ngeht es mit der SPD-Fraktion weiter. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich werde es \n\nauch nicht zu lang machen. Folgendes kann ich hier im \n\nRaum nicht so stehen lassen: Wenn von den Rednern der \n\nAfD-Fraktion mehrfach gesagt wird, dass sie Opfer seien \n\nund sich die anderen insbesondere nicht von linksextre-\n\nmer Gewalt distanzieren w\u00fcrden, finde ich dies einiger-\n\nma\u00dfen verlogen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das hat niemand gesagt!) \n\nHier im Hohen Haus aber zu behaupten, dass der Ober-\n\nb\u00fcrgermeister von Leipzig linksextreme Gewalt unter-\n\nst\u00fctzt, wie Sie, Herr Wurlitzer, es getan haben, ist eine \n\ninfame Behauptung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nOberb\u00fcrgermeister Jung hat sich ganz klar sowohl im \n\nJanuar als auch vor wenigen Tagen von dieser Gewalt \n\ndistanziert. Er hat sie als das bezeichnet, was sie ist, \n\nn\u00e4mlich als Kriminalit\u00e4t gegen den Staat und die rechtli-\n\nche Ordnung. Er hat es in einer Deutlichkeit getan, wie es \n\nniemand anders in diesem Freistaat getan hat, noch nicht \n\neinmal der s\u00e4chsische Innenminister. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nSich hier hinzustellen und eine solche Behauptung aufzu-\n\nstellen, ist schlicht und ergreifend infam und eine Ver-\n\nleumdung. Das verbitte ich mir. Sie zeigen in Ihrer Debat-\n\nte mehrfach mit dem Finger auf die anderen. Sie haben \n\ngefragt, wer die Anschl\u00e4ge gegen Ihre B\u00fcros verurteilt \n\nhat. Es tut mir leid. Ich finde auf Ihrer Internetseite auch \n\nkeine einzige Pressemitteilung, die einen Anschlag auf ein \n\nAbgeordnetenb\u00fcro der anderen Fraktionen verurteilt. \n\nWenn wir hier f\u00fcr die Demokratie streiten und uns ernst-\n\nhaft auseinandersetzen m\u00f6chten, geh\u00f6rt es dazu, dass man \n\nsich als Demokraten nicht abspricht, dass man so etwas \n\nverurteilt, wenn es in aller Deutlichkeit getan wurde. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie k\u00f6nnen nur im \n\nRahmen Ihrer Redezeit dazu Stellung nehmen. Eine \n\nKurzintervention ist nicht mehr m\u00f6glich, weil Sie bereits \n\nzwei verbraucht haben. Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Da wir keine Kurzintervention \n\nmehr zur Verf\u00fcgung haben, m\u00fcssen wir es im Rahmen der \n\nRedezeit machen. Sehr geehrter Herr Mann, der Oberb\u00fcr-\n\ngermeister von Leipzig hat sich das erste Mal so extrem \n\ndavon distanziert. Ich habe nicht behauptet, dass er dies \n\njetzt nicht getan hat. Ich habe lediglich gesagt, dass er \n\nverlogen ist, weil er sie die ganze Zeit vorher gepampert \n\nhat. Das ist einfach so. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Staatsminister, \n\nSie sind jetzt wirklich an der Reihe. \n\n(Sebastian Scheel, DIE LINKE: Jetzt einmal  \n\nein paar starke Worte, Herr Innenminister!) \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Besten Dank. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren Abgeordneten! Aufgrund der aktuellen \n\nDiskussion und der aktuellen Ereignisse am Wochenende \n\nm\u00f6chte ich zuerst eine generelle Vorbemerkung machen: \n\nDie Vorf\u00e4lle in Leipzig sind durch nichts zu rechtfertigen, \n\nmeine sehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nDas, was wir dort am Wochenende gesehen haben, war \n\ndas Werk linker Chaoten. Das waren feige Angriffe auf \n\nUnbeteiligte, auf Polizisten und Feuerwehrleute. Das hatte \n\nmit Demokratie nichts zu tun. Ich sage es noch einmal \n\nklar und deutlich und auch f\u00fcr Herrn Mann vernehmlich: \n\nIch verurteile an dieser Stelle in aller Deutlichkeit die \n\nAngriffe. Die Strafe muss auf dem Fu\u00dfe folgen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nEs ist ein klares und deutliches Zeichen, dass die Justiz \n\nnun die Verfahren gegen mindestens 36 mutma\u00dfliche \n\nAutonome wegen Landfriedensbruchs aufgenommen hat. \n\nIch bin in Gedanken bei den verletzten Beamten und \n\nderen Familien. Ich w\u00fcnsche ihnen eine schnelle Gene-\n\nsung. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nIch m\u00f6chte auch klar und deutlich Folgendes sagen: Ich \n\nbedanke mich f\u00fcr den Einsatz der Beamten, der s\u00e4chsi-\n\nschen Beamten, der Beamten aus f\u00fcnf Bundesl\u00e4ndern und \n\nder Bundespolizei. Ich bedanke mich ausdr\u00fccklich f\u00fcr die \n\nkluge F\u00fchrung des Polizeieinsatzes, meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2018 \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund vereinzelt bei der AfD) \n\nSie haben eine gro\u00dfartige Arbeit geleistet. Sie haben mit \n\nihrem Einsatz Schlimmeres verhindert. \n\nGenauso, meine sehr verehrten Damen und Herren, wie \n\ndie Vorf\u00e4lle in Leipzig verurteile ich nat\u00fcrlich auch die \n\n\u00fcber 95 in Sachsen ver\u00fcbten Straftaten gegen\u00fcber Vertre-\n\ntern der Parteien in diesem Jahr, und zwar aller politi-\n\nschen Richtungen. Genauso, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, verurteilen wir nat\u00fcrlich auch das, was im \n\nUmfeld von Asylbewerberheimen in den letzten Monaten \n\nverst\u00e4rkt passiert ist. \n\nDeshalb sage ich, die Staatsregierung zeigt jedweder \n\nForm politisch motivierter Gewalt entschlossen die Rote \n\nKarte, egal, ob von links, von rechts oder fundamentalis-\n\ntisch. Das tun wir schon lange, und dazu brauchen wir \n\ngewiss keinen Antrag einer Partei, von der Teile ihrer \n\nAnh\u00e4ngerschaft teilweise offen mit Gewalt gegen Fl\u00fccht-\n\nlinge sympathisieren, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD,  \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDeshalb habe ich die klare Distanz von allen heute hier im \n\nPlenum zu diesem Antrag bez\u00fcglich Gewalt zur Kenntnis \n\ngenommen. \n\nIch m\u00f6chte aufgrund der aktuellen Situation und dem, \n\nwas ich derzeit schon wieder lesen kann, den Blick auch \n\nauf den kommenden Montag richten und dass wir die \n\nErwartungshaltung an dieser Stelle deutlich \u00e4u\u00dfern, meine \n\nverehrten Damen und Herren: Ich erwarte, dass all dieje-\n\nnigen, die die M\u00f6glichkeit haben, entsprechend Einfluss \n\nzu nehmen und daf\u00fcr zu sorgen, dass das nicht nur Worte \n\nhier im Landtag sind, daf\u00fcr sorgen, dass sich auch am \n\nkommenden Montag hier in Dresden nicht das wiederholt, \n\nwas wir in Leipzig erlebt haben. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nNat\u00fcrlich ist die Auseinandersetzung h\u00e4rter geworden;  \n\ndie Zahlen zeigen ganz deutlich nach oben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Mich w\u00fcrde interessieren, woran \n\nSie erkennen, dass unsere Mitglieder oder auch Mitglieder \n\nder Fraktionen mit Gewalt sympathisieren. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Wenn Sie \n\nmeinen Ausf\u00fchrungen richtig gefolgt sind, habe ich die \n\nWorte wohl gesetzt und von Sympathisanten Ihrer Partei \n\ngesprochen. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Zahlen der \n\npolitisch motivierten Kriminalit\u00e4t sind deutlich nach oben \n\ngegangen. Wir haben einen Anstieg von 7 %. Besonders \n\nbesorgniserregend ist der Anstieg im Bereich der Gewalt-\n\ndelikte. Bislang m\u00fcssen wir hier Zuw\u00e4chse um die 60 % \n\nverzeichnen, bei der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t \n\nrechts rund 90 % und im Bereich der politisch motivierten \n\nKriminalit\u00e4t links mehr als 50 %. Die endg\u00fcltigen Zahlen \n\nf\u00fcr 2015 liegen noch nicht vor, aber ich will deutlich \n\nsagen, dass wir auf diese Herausforderung reagiert haben. \n\nDeshalb gilt es, Polizei und Justiz zu st\u00e4rken, denn das \n\nsind die Kollegen, die im Einsatz ihren Kopf hinhalten \n\nund daf\u00fcr sorgen, dass die Angriffe, die auf die Abgeord-\n\nnetenb\u00fcros und in anderen Bereichen erfolgt sind, auch \n\nbearbeitet werden und dass die Verfolgung aufgenommen \n\nwird. \n\nNat\u00fcrlich sind es unsere Beamten, die mit guter Ermitt-\n\nlungsarbeit die Grundlage f\u00fcr eine Verurteilung der T\u00e4ter \n\nbilden, meine sehr verehrten Damen und Herren. Deshalb \n\nm\u00f6chte ich schlie\u00dflich noch das Operative Abwehrzent-\n\nrum nennen, dessen Chef Herr Merbitz ist und den ich an \n\ndieser Stelle f\u00fcr seine Arbeit ausdr\u00fccklich lobe, meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDass dieses Operative Abwehrzentrum mit seinem Chef \n\neine Marke geworden ist, belegen die Zahlen, denn seit \n\nseiner Gr\u00fcndung haben sie eine Aufkl\u00e4rungsquote von \n\n70 % der \u00fcber 830 bearbeiteten F\u00e4lle. Das, was dort getan \n\nwird, ist ebenso wie das, was im Sonderdezernat INES \n\ngemacht wird, ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, dass wir auch \n\nerfolgreich sind. Das zeigen die Festnahmen in Freital, \n\nMei\u00dfen und Crimmitschau. \n\nDeshalb k\u00f6nnen wir mit Fug und Recht behaupten, dass \n\nunsere Beamten eine tolle Arbeit leisten. Sie sch\u00fctzen die \n\nMenschen und gehen konsequent gegen Extremisten \n\njeglicher Couleur vor. Deshalb brauchen wir nicht einen \n\nsolchen Antrag, sondern wir brauchen Taten und die klare \n\nPositionierung. Daher will ich am Ende noch einmal die \n\nErwartungshaltung \u00e4u\u00dfern, dass jeder seinen Beitrag dazu \n\nleistet, damit es nicht zum weiteren Anstieg dieser poli-\n\ntisch motivierten Kriminalit\u00e4t kommt. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion. Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Minister! Die \n\nRote Karte zeigen, reicht nicht. Es hat von 2013 bis jetzt \n\n\u00fcber 200 Straftaten in Verbindung mit der AfD gegeben. \n\nDiese wurden alle zur Anzeige gebracht, doch es ist bis \n\nheute keine einzige aufgekl\u00e4rt worden. Wir haben in \n\nunserem B\u00fcro in Leipzig-Gr\u00fcnau mittlerweile mehrere \n\nAngriffe gehabt. Im Normalfall lag die Bearbeitungszeit \n\nbei drei bis vier Monaten. Jetzt bekommen wir einen \n\nBescheid nach vier Wochen, dass sie nicht aufgekl\u00e4rt \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nIch wei\u00df nicht, wo Sie die Zahlen hernehmen, dass  \n\n80 % \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2019 \n\n(Mario Pecher, SPD:  \n\nBitte, sprechen Sie zu den Abgeordneten!) \n\n\u2013 Aber dort ist der Minister, zu dem ich spreche. Sie h\u00f6ren \n\ndoch sonst auch nicht zu. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie m\u00fcssen auch \n\nzum Parlament sprechen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich wei\u00df nicht, woher Sie diese \n\n80 % Aufkl\u00e4rung nehmen. Ich kann es bei uns nicht \n\nerkennen. Ehrlich gesagt, die Rote Karte allein gen\u00fcgt \n\nnicht. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Sie h\u00f6ren doch sonst auch nicht zu und quatschen rein. \n\nWas regen Sie sich denn auf? \n\n(Unruhe im Saal) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung \u00fcber den \n\nAntrag. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte \n\nich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\n(Zuruf: Worum geht es denn?) \n\n\u2013 Es geht um die Abstimmung \u00fcber den Antrag der AfD. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nIch habe zwar das Ergebnis noch nicht bekannt gegeben, \n\ntue es aber jetzt: Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der \n\nAntrag mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \u2013 Jetzt \n\ngibt es eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin, ich m\u00f6chte \n\neine Erkl\u00e4rung zu meinem Abstimmungsverhalten abge-\n\nben. Ich geh\u00f6re auch zu denen, die politische Auseinan-\n\ndersetzung hart in der Sache f\u00fchren und dies auch f\u00fcr \n\nangemessen halten \u2013 wenn vielleicht auch nicht jedes \n\nmeiner Worte gelungen ist. Ich glaube aber, dass es in \n\nOrdnung ist, dass man streitet und dass es hart zur Sache \n\ngeht. \n\nAber mit einem habe ich dann schon Probleme, n\u00e4mlich \n\ndann, wenn es darum geht, Gewalt einzusetzen, um \n\npolitische \u00dcberzeugungen durchzusetzen. Wenn wir uns \n\ndie letzten Wochen und Monate anschauen, werden wir \n\nfeststellen \u2013 mich hat das sehr nachdenklich gemacht \u2013, \n\nwie in den letzten Monaten die Gewalt zugenommen hat, \n\nob bei Fl\u00fcchtlingsheimen, bei Abgeordnetenb\u00fcros oder \n\nbei Parteien. Ich h\u00e4tte mir vor einem Jahr nicht vorstellen \n\nk\u00f6nnen, dass wir ein solches Ma\u00df an politisch motivierter \n\nGewalt in unserem Land haben, wie wir dies derzeit leider \n\nGottes erleben. \n\nIch habe der Debatte entnommen, dass es bei den Rednern \n\neinen Grundkonsens gibt, dass Gewalt kein Mittel der \n\npolitischen Auseinandersetzung ist. Das finde ich gut und \n\ndas hat mich auch gefreut, weil wir vor einem halben Jahr \n\nzum Teil noch andere T\u00f6ne geh\u00f6rt hatten und Gewalt eher \n\nrelativiert wurde. \n\nEs ist auch klar, dass man nicht \u00fcber jedes St\u00f6ckchen \n\nspringen muss, das die AfD hinh\u00e4lt. Das mache ich auch \n\nnicht bei jeder Gelegenheit. Aber bei dieser Frage geht es \n\nmir jetzt um den Grundkonsens unserer Demokratie. Es \n\ngeht darum, dass wir die politische Auseinandersetzung \n\nohne Gewalt f\u00fchren. Weil mir das ein ganz besonders \n\nwichtiges Anliegen ist und nicht irgendeine Nebensache, \n\nsondern weil die Demokratie nur funktionieren kann, \n\nwenn wir gewaltfrei miteinander umgehen, habe ich \n\ndiesem Antrag zugestimmt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich schlie\u00dfe jetzt den Tagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nArbeitsschutzverwaltung st\u00e4rken \u2013  \n\nStellenabbau stoppen und Zust\u00e4ndigkeit neu organisieren \n\nDrucksache 6/3476, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAuch hier ist wieder eine Debatte vorgesehen. Es beginnt \n\ndie einreichende Fraktion. Danach folgen CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, wenn ge-\n\nw\u00fcnscht. Herr Abg. Lippold, Sie haben jetzt das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Wir wollen zu vorger\u00fcckter Stunde \n\nnun noch \u00fcber Arbeitsschutz sprechen. Auf der Homepage \n\nder Arbeitsschutzallianz Sachsen finden Sie eine Figur \n\nnamens Uli Umsicht, den Botschafter der Arbeitsschutzal-\n\nlianz. Seine Botschaft lautet: Gute Arbeitsbedingungen, \n\ngesunde Mitarbeiter, erfolgreiche Unternehmen \u2013 das \n\ngeh\u00f6rt zusammen. \n\nDas im Auftrag des Bundesministeriums f\u00fcr Arbeit und \n\nSoziales durchgef\u00fchrte Forschungsprojekt \u201eUnterneh-\n\nmenskultur, Arbeitsqualit\u00e4t und Mitarbeiterengagement in \n\nden Unternehmen in Deutschland\u201c best\u00e4tigt dies empi-\n\nrisch vollumf\u00e4nglich. \n\nIch gehe davon aus, dass sich diese Botschaft auch mit \n\nder Auffassung der Staatsregierung deckt, und insofern \n\nsprechen wir beim Arbeitsschutz durchaus von einem \n\nKonsensthema. Es geht uns in unserem Antrag auch nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2020 \n\ndarum, der Staatsregierung fehlendes Problembewusstsein \n\nvorzuwerfen, ganz im Gegenteil: Seit das Wirtschaftsmi-\n\nnisterium von der SPD gef\u00fchrt wird, scheint man sich \n\ndort des vollst\u00e4ndigen Namens erinnert zu haben, der \n\nbekannterma\u00dfen \u201eStaatsministerium f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr\u201c lautet. Das Thema Arbeit bekommt wieder \n\nden Stellenwert, den es verdient. \n\nMeine Damen und Herren! Effizient organisierter Arbeits-\n\nschutz wird als Wettbewerbsfaktor immer wichtiger. \n\nUngest\u00f6rte betriebliche Prozesse sichern Produktivit\u00e4t \n\nund Qualit\u00e4t. Das verringert Ausfallzeiten, senkt Kosten \n\nund erh\u00f6ht \u00f6ffentliche Reputation und Kundenzufrieden-\n\nheit \u2013 eine klassische Win-win-Situation also. Folgerich-\n\ntig widmet sich auch der Koalitionsvertrag dem Thema \n\nArbeitsschutz. Dabei wollten Sie Ihr Augenmerk \u201est\u00e4rker \n\nauf die betriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung richten, um \n\nzum Beispiel neuen Herausforderungen wie psychischer \n\nBelastung am Arbeitsplatz zu begegnen\u201c. Das ist nicht \n\nneu, sondern wird bereits in der Gemeinsamen Deutschen \n\nArbeitsschutzstrategie GDA aus dem Jahr 2013 festgelegt. \n\nDie GDA ist eine Initiative von Bund, L\u00e4ndern und \n\ngesetzlicher Unfallversicherung. Dort steht unter ande-\n\nrem, Verbesserung der Organisation des betrieblichen \n\nArbeitsschutzes sowie Schutz und St\u00e4rkung der Gesund-\n\nheit bei arbeitsbedingter psychischer Belastung. \n\nFestgelegt wurde dar\u00fcber hinaus, dass das Aufsichtsper-\n\nsonal der Arbeitsschutzbeh\u00f6rden und Unfallversiche-\n\nrungstr\u00e4ger geschult werden soll, um solche psychischen \n\nBelastungen besser zu erkennen und Betriebe angemessen \n\nberaten zu k\u00f6nnen. \n\nIn der Antwort auf eine Kleine Anfrage meiner Kollegin \n\nPetra Zais, Drucksache 6/445, wurde seitens der Staatsre-\n\ngierung aufgelistet, welche Weiterbildungsma\u00dfnahmen \n\ndie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter der s\u00e4chsischen \n\nArbeitsschutzverwaltung in den letzten drei Jahren absol-\n\nvierten. Erstaunlich oft liest man dort von Outlook-, \n\nWord- und PowerPoint-Schulungen, von Kommunikati-\n\nonstrainings und vom Erlangen von Ged\u00e4chtnis- und \n\nKonzentrationstechniken. \n\nNun ist es zweifelslos wichtig, die vielf\u00e4ltigen M\u00f6glich-\n\nkeiten von Arbeitsplatzcomputern in der Verwaltung \n\nkennenzulernen; jedoch frage ich mich, warum nicht \n\nwenigstens einer der 80 weitergebildeten Bediensteten \n\neinen Lehrgang besuchte, der sich explizit mit arbeitsbe-\n\ndingten psychischen Belastungen auseinandergesetzt hat. \n\nBei nur einer einzigen ausgebildeten Psychologin in der \n\ngesamten s\u00e4chsischen Arbeitsschutzverwaltung, Drucksa-\n\nche 5/13214, h\u00e4tte ich das eigentlich erwartet. Es bleibt \n\nein Geheimnis der Staatsregierung, wie unter diesen \n\nVorzeichen die Festlegungen der GDA umgesetzt werden \n\nsollen. \n\nDarum fordern wir mit dem vorliegenden Antrag ein \n\nQualit\u00e4ts- und Personalkonzept f\u00fcr die s\u00e4chsische Ar-\n\nbeitsschutzverwaltung. Damit die Aufgaben des Schwer-\n\npunktes Psyche der GDA kompetent umgesetzt werden \n\nk\u00f6nnen, pl\u00e4dieren wir f\u00fcr die Einstellung von Psycholo-\n\nginnen und Psychologen. Das ist noch nicht alles. Denn \n\nlaut Website der Arbeitsschutzverwaltung hat diese die \n\nAufgabe, auf der Grundlage der entsprechenden Gesetze \n\nund Verordnungen auch die Einhaltung derselben zu \n\n\u00fcberwachen und die Arbeitgeber bei der Erf\u00fcllung ihrer \n\nPflichten zu beraten. \n\nDie s\u00e4chsische Arbeitsschutzverwaltung kann diesen \n\nAnspruch aber nicht mehr erf\u00fcllen. Grund ist die beispiel-\n\nlose Stellenk\u00fcrzung. Im Jahr 2000 wurden von den \n\ndamals 280 Angestellten noch 17 331 Betriebskontrollen \n\ndurchgef\u00fchrt. 2012 konnten die verbliebenen 169 Ange-\n\nstellten noch 4 815 Betriebe kontrollieren und damit nur \n\nnoch reichlich ein Viertel der noch im Jahr 2000 durchge-\n\nf\u00fchrten Pr\u00fcfungen. Doch damit ist das Ende der Fahnen-\n\nstange nicht erreicht. Bis 2020 wird die Arbeitsschutz-\n\nverwaltung auf 94 Mitarbeiter schrumpfen. Die Zahl der \n\nBetriebskontrollen wird somit nochmals drastisch sinken. \n\nSchon heute wird ein Unternehmen in Sachsen durch-\n\nschnittlich einmal aller 30 Jahre kontrolliert. \n\nEs gibt also jede Menge Arbeit, um dem Schwerpunkt \n\n\u201eSt\u00e4rkung des betrieblichen Gesundheits- und Arbeits-\n\nschutzes\u201c im Programm \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c \n\nwirklich gerecht zu werden. In unserem Antrag machen \n\nwir dazu sinnvolle Vorschl\u00e4ge. Ich bitte um Ihre Zustim-\n\nmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion. Wer m\u00f6chte von der CDU-\n\nFraktion sprechen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Wie angemeldet!) \n\nNun ja. Guten Morgen, Herr Pohle. \n\n(Heiterkeit) \n\nRonald Pohle, CDU: Der Vizepr\u00e4sident darf das. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Der Herr Vizepr\u00e4sident \n\ndarf das. Herr Pohle hat es aber verstanden. Sie haben das \n\nWort. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Zu fortgeschrittener Stunde \n\nschaue ich hier in erwartungsvolle Gesichter, die auch \n\nsehr ersch\u00f6pft sind. Insofern gebe ich meinen Redebeitrag \n\nzu Protokoll. \n\n(Beifall des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nIch m\u00f6chte nur sagen, die CDU-Fraktion lehnt diesen \n\nAntrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank,  \n\nHerr Pohle. Die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe, \n\nHerr Abg. Br\u00fcnler. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Du kriegst  \n\nBeifall von der CDU, wenn du deine Rede zu \n\nProtokoll gibst! Darauf solltest du verzichten!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2021 \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Es ist \n\nsch\u00f6n, dass man einen Applaus daf\u00fcr bekommt, dass man \n\neine Rede zum Arbeitsschutz einfach nur zu Protokoll gibt \n\nund durch das Thema schnell \u201edurchhirscht\u201c. Aber das \n\nzeigt relativ deutlich, wie es um den Arbeitsschutz derzeit \n\nim Lande bestellt ist. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nMan kann es drehen und wenden, wie man will, aber dem \n\ns\u00e4chsischen Arbeitsschutz steht, was seine Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit anbelangt, das Wasser nicht erst seit heute Ober-\n\nkante Unterlippe. Diese Situation wird sich absehbar \n\nweiter verschlechtern. Die Tatsache, dass im Arbeits-\n\nschutz die Dienst- und die Fachaufsicht auseinanderklaf-\n\nfen \u2013 w\u00e4hrend f\u00fcr Ersteres die Landesdirektion die Ver-\n\nantwortung tr\u00e4gt, ist die fachliche Aufsicht im SMWA \n\nangesiedelt \u2013, tr\u00e4gt mit Sicherheit nicht dazu bei, die \n\nProbleme einzugrenzen oder gar zu beseitigen. \n\nInsofern ist das Ansinnen des uns hier vorliegenden \n\nAntrages, eine Zusammenf\u00fchrung der Verantwortung zu \n\npr\u00fcfen, sinnvoll. Aber hier liegt bei Weitem nicht das \n\neigentliche Problem der s\u00e4chsischen Gewerbeaufsicht. \n\nDas besteht viel mehr in einer desastr\u00f6sen Personalaus-\n\nstattung und der hier absehbaren weiteren Entwicklung. \n\nZwar gibt es inzwischen unterst\u00fctzende und warme Worte \n\naus dem Wirtschaftsministerium, aber praktisch gesche-\n\nhen ist bisher nichts \u2013 im Gegenteil. Den Antr\u00e4gen der \n\nOpposition zum letzten Doppelhaushalt, hier gegenzu-\n\nsteuern, haben Sie sich als Koalitionsparteien bekanntlich \n\nverweigert. \n\nSchauen wir uns den derzeitigen Stellenplan, die darin \n\nenthaltenen kw-Vermerke und die Altersstruktur der \n\nMitarbeiter an, so laufen wir hier sehenden Auges in eine \n\nKatastrophe. Die Personalsituation betrifft jedoch nicht \n\nnur die im Antrag beschriebenen Besch\u00e4ftigten, die f\u00fcr \n\ndie Betriebskontrollen zust\u00e4ndig sind. Das systematische \n\nKaputtsparen betrifft die gesamte Gewerbeaufsicht des \n\nFreistaates Sachsen. Dass der drastische und fortgesetzte \n\nPersonalabbau bei Weitem nichts mehr mit Aufgabenkri-\n\ntik oder Effizienzsteigerung, sondern mehr mit gezielter \n\nAbwicklung zu tun hat, muss jedem klar werden, der sich \n\nvergegenw\u00e4rtigt, dass exakt diese Entwicklung bereits seit \n\nJahren andauert. \n\nAlle Faktoren einberechnet, haben wir in der Abteilung 5 \n\nder Landesdirektion \u2013 mithin der zust\u00e4ndigen Arbeits-\n\nschutzbeh\u00f6rde \u2013 bis 2022 eine Reduktion auf reichlich die \n\nH\u00e4lfte der derzeit noch t\u00e4tigen Mitarbeiter oder aber auf \n\nrund ein Viertel der Stellen, die im Jahre 2002 in der \n\nGewerbeaufsicht existierten. Noch komplizierter wird es, \n\nwenn man sich weiterhin vor Augen f\u00fchrt, dass bereits im \n\nn\u00e4chsten Jahr ganze Unterabteilungsst\u00e4be wegfallen, weil \n\ndie Kollegen in Altersrente gehen und ihre Stellen mit \n\neinem kw-Vermerk versehen sind. \n\nIch habe die schwierige Altersstruktur bereits erw\u00e4hnt. \n\nDas Durchschnittsalter der Mitarbeiter der Arbeitsschutz-\n\nverwaltung liegt inzwischen bei \u00fcber 57 Jahren. Entspre-\n\nchend wird sich dieser Prozess in den n\u00e4chsten Jahren \n\nfortsetzen, sodass auf diese Art und Weise der s\u00e4chsischen \n\nGewerbeaufsicht in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren planm\u00e4\u00dfig \n\nund ohne erkennbares Gegensteuern die nahezu komplette \n\nuntere F\u00fchrungsebene abhandenkommt. \n\nNun darf man das nicht einfach mit dem Wegfall einer \n\nHierarchieebene verwechseln. Hier geht es im Regelfall \n\num hoch spezialisierte Naturwissenschaftler, Mediziner \n\noder Ingenieure mit jahrelanger Berufserfahrung, deren \n\nAufgaben nicht ohne Weiteres durch beh\u00f6rdeninterne \n\nUmsetzungen oder von fachfremden Dritten \u00fcbernommen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nEine Arbeitsgruppe in der damaligen Landesdirektion \n\nDresden kam schon 2012 zu dem Ergebnis, dass bis zum \n\nJahr 2016 eine rote Linie erreicht werden wird, zu der der \n\n\u00fcberwiegende Teil der Erfahrungstr\u00e4ger ohne Ersatz \n\nplanm\u00e4\u00dfig aus dem Dienst ausscheidet. Sp\u00e4testens ab \n\n2020 \u2013 so weiter in diesem Bericht \u2013 wird eine kritische \n\nPersonalst\u00e4rke unterschritten, ab welcher es grunds\u00e4tzlich \n\nnicht mehr m\u00f6glich sein wird, die sozialen und sicher-\n\nheitstechnischen Standards in Sachsen aufrechtzuerhalten \n\nund zu gew\u00e4hrleisten. \n\nAuf diese Situation, meine Damen und Herren, laufen wir \n\nderzeit zu. Die Erkenntnisse haben nach wie vor G\u00fcltig-\n\nkeit; denn \u2013 und das ist die zweite Seite der Medaille \u2013 \n\nmit dem drastischen Personalabbau, den wir hier fortge-\n\nsetzt erleben, geht keinerlei Reduktion des Aufgabenum-\n\nfanges einher. \n\nDie Gewerbeaufsicht ist f\u00fcr den Vollzug von rund 20 \n\nGesetzen und zus\u00e4tzlich 40 Verordnungen zust\u00e4ndig. In \n\nder Summe sind dies derzeit etwa 175 staatliche Einzel-\n\naufgaben, die ihren Ursprung zum Teil im Bundes- oder \n\neurop\u00e4ischen Recht haben und die vom Freistaat auch \n\nnicht einfach ausgesetzt werden k\u00f6nnen. Diese Aufgaben \n\ngehen auch weit \u00fcber technischen Arbeitsschutz, Gesund-\n\nheitsschutz am Arbeitsplatz und Unfallverh\u00fctung hinaus. \n\nDie Gewerbeaufsicht ist zust\u00e4ndig f\u00fcr Fragen des Strah-\n\nlenschutzes, f\u00fcr Gefahren durch Schadstoffe, f\u00fcr Brand-\n\nschutz, f\u00fcr Verbraucherschutzfragen und f\u00fcr Medizinpro-\n\ndukte. \n\nDiese nicht einfach aussetzbare Aufgabenf\u00fclle f\u00fchrt noch \n\nzu einem zweiten Effekt; denn die drastische Reduktion \n\nder Au\u00dfeneins\u00e4tze und Vor-Ort-Kontrollen, die in der \n\nAntragsbegr\u00fcndung beschrieben wird, hat ihren Grund \n\nnicht nur in der r\u00fcckl\u00e4ufigen Zahl der Kontrolleure. Hinzu \n\nkommt, dass die verbleibenden Mitarbeiter immer weni-\n\nger Zeit haben, \u00dcberpr\u00fcfungen oder Beratungen vor Ort \n\ndurchzuf\u00fchren, weil sie eben mit gesetzlich vorgeschrie-\n\nbenen Verwaltungsaufgaben, Gutachten oder Genehmi-\n\ngungsverfahren befasst sind. Entfiel vor zehn Jahren noch \n\nfast die H\u00e4lfte der von einem Mitarbeiter bearbeiteten \n\nVorg\u00e4nge auf Au\u00dfeneins\u00e4tze, so ist dieser Anteil auf \n\ninzwischen statistisch unter 20 % gefallen. Wenn es nicht \n\nso traurig w\u00e4re, k\u00f6nnte man es eigentlich fast als einen \n\nTreppenwitz bezeichnen. \n\nZu den Aufgabenbereichen der Gewerbeaufsicht geh\u00f6rt \n\nauch der psychische Arbeitsschutz. Nun erleben die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2022 \n\nMitarbeiter der s\u00e4chsischen Arbeitsschutzverwaltung seit \n\nJahren, wie sich ihre eigene Beh\u00f6rde zum negativen \n\nReferenzobjekt entwickelt, um gesundheitliche Gefahren \n\ndurch Stress und permanente \u00dcberlastung am Arbeitsplatz \n\nzu untersuchen. \n\nWenn in den Arbeitsschutzberichten dann von gezielten \n\nKontrollen in kritischen Schwerpunktbereichen die Rede \n\nist, dann mag sich das f\u00fcr einen unbeteiligten Dritten \n\nzun\u00e4chst erst einmal richtig anh\u00f6ren. In der Praxis ist es \n\njedoch nichts weiter als ein Euphemismus daf\u00fcr, dass \n\npr\u00e4ventive Arbeit fast nicht mehr m\u00f6glich ist und der \n\nArbeitsschutz nur noch ausr\u00fcckt, wenn tats\u00e4chlich etwas \n\npassiert ist. Die im Freistaat steigende Anzahl t\u00f6dlicher \n\nArbeitsunf\u00e4lle in den letzten Jahren spricht hier eine \n\ndeutliche Sprache. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Arbeitsschutz \n\nbedarf dringend einer st\u00e4rkeren Aufmerksamkeit durch \n\ndie Landespolitik und eines entschiedenen Gegensteuerns \n\nzu seinem derzeitigen Kaputtsparen. Wir werden dem \n\nvorliegenden Antrag folgerichtig zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die Fraktion der SPD ist an der Reihe, Herr Abg. \n\nHomann. Sie haben das Wort, Herr Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLeider habe ich handschriftliche Notizen, die es nicht \n\nzulassen, diese zu Protokoll zu geben. Dennoch m\u00f6chte \n\nich meine Rede ein wenig k\u00fcrzen, was ich nicht als \n\nDespektierlichkeit verstanden wissen m\u00f6chte. \n\nArbeitsschutz ist in dieser Koalition ein wichtiges Thema. \n\nNicht umsonst ist es im Koalitionsvertrag verankert. Das \n\nhat seinen guten Grund. Die Fallzahlen geben es her. Wir \n\nhaben 2014 im Vergleich zu 2013 eine Verdoppelung \n\nt\u00f6dlicher Arbeitsunf\u00e4lle gehabt. Das k\u00f6nnen wir nicht \n\nignorieren. Wir haben in den n\u00e4chsten Jahren massive \n\nAltersabg\u00e4nge in der Landesdirektion. Es gibt nat\u00fcrlich \n\ngerade im Bereich psychischer Erkrankungen nicht nur in \n\nSachsen einen Anstieg, der uns allen zeigt, dass es in \n\ndiesem Themenbereich Handlungsbedarf gibt. \n\nWir haben als Koalition dieses Problem erkannt. Wir \n\nhaben eine Arbeitsschutzallianz. Wir haben die Initiative \n\n\u201eGute Arbeit in Sachsen\u201c. Wir haben mit der Kommission \n\nzur Evaluierung der Aufgaben, Personal- und Sachausstat-\n\ntung des Freistaates eine Grundlage geschaffen, um in der \n\nLandesdirektion zu pr\u00fcfen, wie wir trotz der Altersabg\u00e4n-\n\nge in Zukunft sicherstellen k\u00f6nnen, dass diese gut arbei-\n\nten kann. \n\nZusammenfassend: Der Arbeitsschutz ist uns wichtig. In \n\nSachsen besteht Handlungsbedarf. Wir stimmen mit der \n\nAnalyse des Antrages der GR\u00dcNEN \u00fcberein. Dieser \n\nAntrag w\u00e4re eine M\u00f6glichkeit, dieses Problem zu behan-\n\ndeln. Wir haben uns aber in der Koalition in Abstimmung \n\nmit unserem Koalitionspartner f\u00fcr einen anderen Weg, \n\nn\u00e4mlich den der Kommission, entschieden und werden \n\ndiesen Antrag deswegen ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die AfD-Fraktion, Herr Abg. Beger. Sie haben \n\ndas Wort, Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Zum Thema Arbeits-\n\nschutzverwaltung sowie dem hierzu gestellten Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ist Folgendes zu \n\nsagen: Die Problematik der rechtskonformen Aufgabener-\n\nledigung der Arbeitsschutzverwaltung im Freistaat Sach-\n\nsen wird aus den Berichten der Gewerbeaufsicht des \n\nFreistaates aus den Jahren 2012 bis 2014 besonders \n\ndeutlich. Sp\u00e4testens seit dem Jahr 2012 wiederholt sich \n\npermanent der folgende Satz: \u201eDer Personalr\u00fcckgang ist \n\nin erster Linie auf Altersabg\u00e4nge zur\u00fcckzuf\u00fchren; auch in \n\nden n\u00e4chsten Jahren ist mit weiterem erheblichen Perso-\n\nnalabgang zu rechnen.\u201c \n\nDiesem Satz schlie\u00dfen sich die folgenden Erkenntnisse \n\nan. 2012 hie\u00df es: \u201eDaher stellt sich die Frage, wie ein \n\nwirksamer staatlicher Arbeitsschutz dauerhaft zu bewerk-\n\nstelligen ist.\u201c 2013 hie\u00df es: \u201eDaher stellt sich die Frage, \n\nwie ein wirksamer staatlicher Arbeitsschutz dauerhaft mit \n\nst\u00e4ndig abnehmendem Personal zu bewerkstelligen ist.\u201c \n\n2014 hie\u00df es: \u201eDaher ist eine rechtskonforme Aufgabener-\n\nledigung im Arbeitsschutz im notwendigen Umfang \n\ninfrage gestellt.\u201c \n\nAn dieser Stelle sei eine Prognose f\u00fcr das Jahr 2015 \n\nerlaubt: Der weitere Personalr\u00fcckgang wird in erster Linie \n\nauf Altersabg\u00e4nge zur\u00fcckzuf\u00fchren sein. Die Aufgabener-\n\nledigung im Arbeitsschutz wird mit immer weniger \n\nPersonal stetig schwieriger und in naher Zukunft unm\u00f6g-\n\nlich. \n\nDiese Art des Umgangs mit der Arbeitsschutzthematik auf \n\nLandesebene ist nicht nachvollziehbar. Unternehmen \n\nwerden im Bereich des Arbeitsschutzes bis ins kleinste \n\nDetail mit Gesetzen und Verordnungen reguliert. Die \n\nArbeitsschutzverwaltung hat mittlerweile aber nicht \n\neinmal mehr eine Vorstellung, wie sie ihre ureigenen \n\nKernaufgaben gew\u00e4hrleisten kann, obwohl die personel-\n\nlen Probleme gemeinsam mit konzeptionellen Problemen \n\nbereits seit mehr als einem Jahrzehnt benannt werden. \n\nWas n\u00fctzt die beste Problemanalyse, wenn die Politik \n\ntatenlos bleibt? \n\nW\u00fcrden Unternehmen so konzeptlos handeln, wie es die \n\nStaatsregierung im Bereich der Arbeitsschutzverwaltung \n\npraktiziert, dann w\u00fcrde sich die Frage des Arbeitsschutzes \n\nmangels vorhandener Arbeitgeber von selbst erledigen. \n\nNun zum Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. \n\nAuch ich bin generell gegen ein Aussterben der Arbeits-\n\nschutzverwaltung. Nach den vorherigen Ausf\u00fchrungen zu \n\nderen Befund dr\u00e4ngt sich die Forderung nach mehr \n\nPersonal auf den ersten Blick geradezu auf. Aber genau \n\nhier ist zu differenzieren. Grunds\u00e4tzlich muss die rechts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2023 \n\nkonforme Aufgabenerledigung gew\u00e4hrleistet sein. Ein \n\nweiterer Personalabbau, wie er sich bis 2020 abzeichnet, \n\nist nicht vertretbar. Dem muss die Staatsregierung entge-\n\ngenwirken. Aufgrund der Altersstruktur sind Neueinstel-\n\nlungen f\u00fcr den Personalerhalt notwendig. \n\nEntgegen der thematischen \u00dcberschrift l\u00e4sst der Inhalt des \n\nAntrages der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\njedoch darauf schlie\u00dfen, dass es nicht nur um einen Stopp \n\ndes Stellenabbaus, sondern um die Schaffung neuer \n\nStellen, also um einen Personalaufbau, geht. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na und?) \n\nGerade das Konzept der Gemeinsamen deutschen Arbeits-\n\nschutzstrategie GDA sieht vor, Fachressourcen von Bund, \n\nL\u00e4ndern und Unfallversicherungstr\u00e4gern zu b\u00fcndeln. \n\nBedingt durch die inhaltliche Abgleichung der Arbeits-\n\nschutzziele, ist auch eine effektive Nutzung des Personals \n\ndurch eine gemeinsame Aufgabenteilung angestrebt. Ein \n\nPersonalaufbau auf Landesebene widerspricht dem \n\nGrundsatz der Effektivit\u00e4t. Daher unterst\u00fctzt unsere \n\nFraktion die Forderung nach mehr Personal, wie sie im \n\nAntrag zum Ausdruck kommt, nicht. Vielmehr sollte der \n\naktuelle Personalbestand gehalten und, wie gerade darge-\n\nstellt, effizient genutzt werden. \n\nMithin ist die Begr\u00fcndung der Personalaufstockung auf \n\nLandesebene, wie sie im Antrag beschrieben wird, nicht \n\nschl\u00fcssig. Mit der Schaffung von Einstellungskorridoren \n\nsoll hier prim\u00e4r die Kontrolle der Arbeitgeber verst\u00e4rkt \n\nwerden. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: Ja!) \n\nDiese haben jedoch ein substanzielles Eigeninteresse an \n\nder Einhaltung und Verbesserung des Arbeitsschutzes. \n\nSchlie\u00dflich bedeutet jeder Arbeitsunfall nicht nur erh\u00f6hte \n\nKosten, sondern vor allem auch den Verlust einer drin-\n\ngend ben\u00f6tigten Arbeitskraft. \n\nEin Zusammenhang zwischen dem Personalbestand in der \n\nArbeitsschutzverwaltung und erh\u00f6hten Unfallrisiken \n\nspiegelt sich in der Unfallstatistik nicht wider. Des Weite-\n\nren darf bezweifelt werden, dass die geforderte Einstel-\n\nlung von Psychologen den Arbeitsschutz wesentlich \n\nverbessern kann, wenn diese gar nicht in die konkreten \n\nbetrieblichen Prozesse eingebunden sind. \n\nHinsichtlich der Arbeitnehmerzufriedenheit hat sich die \n\nZusammenarbeit zwischen Unternehmern und Mitarbei-\n\ntern bereits weitgehend bew\u00e4hrt. \n\nDringend notwendig und in \u00dcbereinstimmung mit der \n\nGDA ist nach meiner Auffassung die bedarfsgerechte \n\nBeratung, eine fachliche Sensibilisierung hinsichtlich \n\narbeitsschutzrechtlicher Gefahren und die damit verbun-\n\ndene Konzepterstellung f\u00fcr einen guten Arbeitsschutz. \n\nHierf\u00fcr kann mitunter auf die freiwillige Einf\u00fchrung von \n\nArbeitsschutzmanagementsystemen, zum Beispiel das in \n\nBayern entwickelte und international anerkannte System \n\nOHRIS, zur\u00fcckgegriffen werden. Diese Aufgaben k\u00f6nnen \n\njedoch nach den Ma\u00dfgaben der Arbeitsschutzstrategie \n\nverteilt und gegebenenfalls von einem Unfallversiche-\n\nrungstr\u00e4ger \u00fcbernommen werden. Die personelle Abbil-\n\ndung der Schwerpunkte der GDA sollte daher keinesfalls \n\nzu einer Erh\u00f6hung des Personalbestandes f\u00fchren. \n\nZu den erw\u00e4hnten Punkten bleibt festzuhalten: den \n\nPersonalbestand auf staatlicher Ebene effizienter nutzen, \n\ndie Selbstregulierung st\u00e4rken, mehr beraten, weniger \n\npr\u00fcfen. \n\nAus allen genannten Gr\u00fcnden lehnt die AfD-Fraktion den \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es aus den Reihen \n\nder Fraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das \n\nkann ich nicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung: \n\nWird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dulig, \n\nSie haben das Wort. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Wir haben jetzt innerhalb von \n\n16 Minuten eine Arbeitsschutzdebatte gef\u00fchrt und weder \n\ndie Uhrzeit noch die Dauer der Debatte wird dem Thema \n\nwirklich gerecht. Es kann weder das Thema noch die \n\nAntragstellerin etwas daf\u00fcr. \n\n(Beifall bei der SPD, den GR\u00dcNEN und  \n\nder Staatsministerin Barbara Klepsch) \n\nEgal, was man tut, es wird dem Thema nicht gerecht. \n\nWenn ich jetzt meine Rede zu Protokoll gebe, habe ich \n\nnat\u00fcrlich einen gro\u00dfen Vorteil. Der Vorteil ist, dass dann \n\nnicht auff\u00e4llt, dass ich Ihren Antrag n\u00e4mlich richtig gut \n\nfinde. Er beschreibt inhaltlich durchaus die Punkte, die \n\nuns beim Thema Arbeitsschutz wichtig sind. Deshalb \n\nwurde die Priorit\u00e4tensetzung in unserem Haus dement-\n\nsprechend ver\u00e4ndert. Wir haben die Aufgabenerledigung \n\nin unserer Abteilung Arbeitsschutz nach Risikobereichen \n\nneu priorisiert und auch eine leitende Arbeitspsychologin \n\nf\u00fcr das Schwerpunktprogramm Psyche der Gemeinsamen \n\nDeutschen Arbeitsschutzstrategie eingestellt. Wir haben in \n\ndiesem Bereich schon etwas getan. \n\nDas Problem ist also nicht ein inhaltliches, was zwischen \n\nuns liegt, sondern schlichtweg ein strukturelles. Dieses \n\nstrukturelle Problem wird nicht mit Ihrem Antrag gekl\u00e4rt, \n\nsondern in Verhandlungen gemeinsam mit dem Innenmi-\n\nnisterium bei den n\u00e4chsten Haushaltsverhandlungen, um \n\ndie personellen Ressourcen tats\u00e4chlich f\u00fcr diesen so \n\nwichtigen Bereich zu bekommen, der der Bedeutung \n\ndieses Themas auch gerecht wird. \n\nSie k\u00f6nnen sich aber sicher sein, dass Kollege Ulbig und \n\nich an dieser Stelle sehr wohl gemeinsam darauf achten \n\nwerden, dass die Strukturen bei diesem wichtigen Thema \n\npassen und funktionieren. Von daher gibt es keinen \n\ninhaltlichen Widerspruch zu Ihrem Antrag, sondern eher \n\ndie Frage des Weges, und den m\u00fcssen wir bei den Haus-\n\nhaltsbehandlungen kl\u00e4ren. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2024 \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDas ist dann aber Pr\u00fcfauftrag!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Wir kommen \n\nzum Schlusswort. Das hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und es h\u00e4lt Herr Abg. Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Inhaltlich ist eigentlich alles gesagt \n\nund es scheint auch keinen Dissens zu geben. Insofern \n\nkann ich mir ein inhaltliches Schlusswort sparen. \n\nAuch wenn Sie von der Koalition entschieden haben, eine \n\nKommission zu schaffen \u2013 es gibt ja das Sprichwort \n\n\u201eWenn du nicht mehr weiter wei\u00dft, gr\u00fcnde einen Arbeits-\n\nkreis. Kennst du das Ergebnis schon, gr\u00fcnde eine Kom-\n\nmission\u201c \u2013, w\u00e4re es trotzdem unserer Meinung nach ein \n\nsehr gutes Signal hier aus dem S\u00e4chsischen Landtag, \n\ngemeinsam zu demonstrieren, dass wir das Problem \n\nerkannt haben und das wichtige Thema Arbeitsschutz \n\nwirklich sehr, sehr ernst nehmen. \n\nDeshalb bitte ich Sie, unserem Antrag zuzustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/3476. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Stimment-\n\nhaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat der Antrag \n\ndennoch nicht die erforderliche Mehrheit gefunden. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nRonald Pohle, CDU: Arbeitsschutz ist in der Tat eine \n\nzentrale gesellschaftliche und damit politische Aufgabe, \n\ndar\u00fcber d\u00fcrften wir uns alle einig sein; sowohl aus huma-\n\nnistischer Sicht \u2013 jeder Mensch hat das Recht auf den \n\nSchutz seiner k\u00f6rperlichen Unversehrtheit \u2013, als auch aus \n\nbetriebs- und volkswirtschaftlicher Sicht. Jeder Unfall \n\nverursacht nicht nur pers\u00f6nliche und famili\u00e4re Sch\u00e4den, \n\nsondern auch betriebliche und gesellschaftliche Kosten \n\nund entzieht dem Arbeitsmarkt zeitweise, in schlimmen \n\nF\u00e4llen ganz, dringend ben\u00f6tigte Fachkr\u00e4fte. \n\nDie Kosten eines Arbeitsunfalles in Deutschland werden \n\npro Betrieb auf 3 300 Euro gesch\u00e4tzt, die Gesamtsumme \n\nf\u00fcr alle Unternehmen in Deutschland auf 4 Milliarden \n\nEuro pro Jahr. Die Sch\u00e4tzung der volkswirtschaftlichen \n\nKosten bel\u00e4uft sich gar auf j\u00e4hrlich circa 14 Milliarden \n\nEuro. Die k\u00f6rperlichen, aber auch immateriellen, psychi-\n\nschen Sch\u00e4den der Betroffenen lassen sich in Kostensta-\n\ntistiken nicht erfassen. \n\nIn Deutschland haben wir uns dieser Herausforderung mit \n\neinem komplexen System an Arbeitsschutzgesetzen und  \n\n-vorschriften und der Etablierung einer funktionierenden \n\ndualen Arbeitsschutzverwaltung gestellt, auf welche ich \n\nan sp\u00e4terer Stelle zur\u00fcckkommen werde. Gleiches gilt \n\nselbstverst\u00e4ndlich f\u00fcr den Freistaat Sachsen. \n\nEs ist zweifellos richtig, dass unsere s\u00e4chsische Arbeits-\n\nschutzverwaltung unserer Aufmerksamkeit bedarf. Das \n\nliegt zum einen an der tats\u00e4chlich komplizierten Personal-\n\nsituation, die sich durch vorhersehbare Altersabg\u00e4nge in \n\nden kommenden Jahren weiter versch\u00e4rfen w\u00fcrde, sofern \n\nwir nicht gegensteuern, zum anderen an den sich st\u00e4ndig \n\nwandelnden Arbeitsprozessen, die einer permanenten \n\nAnpassung der Strategien und der Organisation des \n\nArbeitsschutzes bed\u00fcrfen. \n\nDass wir dieses Problem erkannt haben, l\u00e4sst sich in der \n\nKoalitionsvereinbarung nachlesen, in der es dazu w\u00f6rtlich \n\nhei\u00dft: \u201eDie Koalition wird sich f\u00fcr eine St\u00e4rkung des \n\nArbeitsschutzes in Sachsen einsetzen. Wir erkennen die \n\ngro\u00dfe Bedeutung des Arbeitsschutzes f\u00fcr die Sicherheit \n\nder Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer und die Pro-\n\nduktivit\u00e4t der Unternehmen an. Die Koalition bekennt \n\nsich zur Einf\u00fchrung einer s\u00e4chsischen Arbeitsschutzalli-\n\nanz. Die bestehende Arbeitsschutzkonferenz wird zu \n\ndiesem Zwecke erweitert und mit neuer Intensit\u00e4t weiter-\n\nentwickelt Unser Augenmerk werden wir st\u00e4rker auf die \n\nbetriebliche Gesundheitsf\u00f6rderung richten, um zum \n\nBeispiel neuen Herausforderungen wie psychischer \n\nBelastung am Arbeitsplatz zu begegnen.\" \n\nWas nun Ihren Antrag konkret betrifft, sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN-Fraktion, bin \n\nich erfreut dar\u00fcber, dass er sich einmal mit einem tats\u00e4ch-\n\nlichen und gesellschaftlichen relevanten Thema befasst. \n\nAndererseits f\u00fcrchte ich, dass Sie auch in diesem Falle \n\nIhren \u00fcblichen Reflexen folgen und die L\u00f6sung aller \n\nProbleme im Ruf nach mehr Geld und mehr Personal, \n\nletztendlich in einer weiteren Aufbl\u00e4hung des Staatsappa-\n\nrates suchen, ohne Alternativen dazu sorgf\u00e4ltig abgewo-\n\ngen zu haben. \n\nRichtig ist ohne Zweifel, dass die deutliche Erh\u00f6hung der \n\nAnzahl der t\u00f6dlichen Arbeitsunf\u00e4lle in diesem und im \n\nletzten Jahr ein ernst zu nehmendes Signal zur Sorge \n\ndarstellt und wir leider auch einen leichten Aufwuchs \n\nschwerer Arbeitsunf\u00e4lle in den letzten drei Jahren zu \n\nkonstatieren haben. \n\nDie Ursachen daf\u00fcr jedoch lediglich im Personalstand der \n\nArbeitsschutzverwaltung und der Anzahl der Betriebskon-\n\ntrollen zu suchen ist zu einfach. Daraus l\u00e4sst sich zum \n\nBeispiel nicht erkl\u00e4ren, warum wir im Jahr 2005 eine \n\nann\u00e4hernd gleiche Anzahl schwerer und schwerster \n\nArbeitsunf\u00e4lle, bei damals deutlich geringerem Besch\u00e4fti-\n\ngungsstand \u00fcbrigens, aber bei einem deutlich h\u00f6heren \n\nPersonalstand der Arbeitsschutzverwaltung und bei mehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2025 \n\nals doppelt so vielen Betriebskontrollen zu verzeichnen \n\nhatten. \n\nDie Ursachen scheinen durchaus komplexer zu sein. Um \n\ndie richtigen Schritte zur Bek\u00e4mpfung der Unfallursachen \n\nergreifen zu k\u00f6nnen, ist deshalb die genaue Auswertung \n\nund Analyse jedes einzelnen Unfalle n\u00f6tig. Und bei allen \n\nAnstrengungen wird es uns leider nie gelingen, alle \n\nUrsachen zuverl\u00e4ssig auszuschlie\u00dfen. Oft f\u00fchrt gerade die \n\nVerkn\u00fcpfung unkalkulierbarer Umst\u00e4nde zu katastropha-\n\nlen Unf\u00e4llen, wie im Falle des umgest\u00fcrzten Kranes in der \n\nLeipziger Innenstadt, dessen konkrete Ursache bisher \n\nwohl immer noch nicht ermittelt werden konnte. \n\nBetrachtet man die Unfallstatistik n\u00e4her, so wird schnell \n\nklar, dass unterschiedliche Wirtschaftsbereiche auch \n\nunterschiedlich viele Arbeitsunf\u00e4lle aufweisen. Am \n\nst\u00e4rksten betroffen sind, wie nicht anders zu erwarten, die \n\nBereiche Bau, verarbeitendes Gewerbe, Bergbau, Dienst-\n\nleistungen, speziell Transport und Verkehr, Land- und \n\nForstwirtschaft. Die vom SMWA verfolgte \u201eKonzentrati-\n\non der Aufsichts- und Beratungst\u00e4tigkeit der Arbeits-\n\nschutzbeh\u00f6rde auf Gef\u00e4hrdungen mit hoher Relevanz f\u00fcr \n\ndie betriebliche Arbeitsschutzsituation\" ist deshalb genau \n\ndie richtige Methode, um auf unterschiedliche Erforder-\n\nnisse mit geeigneten Ma\u00dfnahmen rehagieren zu k\u00f6nnen. \n\nStaatliches Handeln ist genau dort gefragt, wo die Gefah-\n\nren bestehen. Ein undifferenziertes Kontrollsystem nach \n\ndem Regenschirmprinzip verbessert den Unfallschutz \n\neben nicht. \n\nDie Statistik zeigt zum Beispiel auch, dass Altersgruppen \n\nsignifikant unterschiedlich betroffen sind. Deutlich \u00fcber \n\ndem Bundesdurchschnitt werden Besch\u00e4ftigte in der \n\nAltersgruppe der 15- bis 17-J\u00e4hrigen, also der Azubis, und \n\ndie Gruppe der Besch\u00e4ftigten \u00fcber 65 Jahre Opfer von \n\nArbeitsunf\u00e4llen. Eine Untersuchung der Landesdirektion \n\nSachsen ergab zudem; dass etwa drei Viertel der Unf\u00e4lle \n\nauf Fehlverhalten der Besch\u00e4ftigten, also auf individuelle \n\nVerst\u00f6\u00dfe gegen geltende Arbeitsschutzbestimmungen, \n\nzur\u00fcckgehen. Beiden Sachverhalten ist nur wenig durch \n\nstaatliche Kontrollen zu begegnen. Hier muss die indivi-\n\nduelle, an die konkrete Person und auf den konkreten \n\nArbeitsprozess gerichtete Beratung der Besch\u00e4ftigten, \n\naber auch die Arbeitsschutzkompetenz der Arbeitgeber \n\ngest\u00e4rkt werden. \n\nAn dieser Stelle komme ich noch einmal auf unser duales \n\nArbeitsschutzsystem zur\u00fcck. Die Verantwortung f\u00fcr den \n\nArbeitsschutz liegt auch, aber nicht ausschlie\u00dflich in \n\nstaatlicher Hand. Gefordert sind hier genauso die Unfall- \n\nund Krankenkassen, die Arbeitgeber und die Arbeitneh-\n\nmer. \n\nGerade im Hinblick auf die gro\u00dfe Anzahl kleiner und \n\nkleinster Unternehmen in Sachsen sehe ich die Berufsge-\n\nnossenschaften in der Pflicht, ihre beitragszahlenden \n\nUnternehmer kostenfrei oder zu ertr\u00e4glichen Kosten in die \n\nLage zu versetzen, ihre Besch\u00e4ftigten kompetent und \n\nwirksam in Arbeitsschutzfragen anzuleiten. Ebenso \n\nm\u00fcssen sie besser in die Lage versetzt werden, Arbeits-\n\nschutzbedingungen ihrer Unternehmen prozessbezogen zu \n\nverbessern. Wir unsererseits k\u00f6nnten den Unternehmern \n\ndie dazu notwendige Zeit verschaffen, indem wir in \n\nanderen Bereichen b\u00fcrokratische Hindernisse, wie etwa \n\ndie Doppeltberechnung der L\u00f6hne zur Sozialversiche-\n\nrungsvorauszahlung oder zweifelhafte Dokumentations-\n\npflichten, beseitigen. Mir als betroffenem Unternehmer \n\nw\u00fcrden noch zahlreiche weitere einfallen. \n\nEin umfassendes und durchdachtes Konzept zum Arbeits-\n\nschutz halte auch ich f\u00fcr notwendig. Mit einem solchen \n\nKonzept ist das SMWA meiner Kenntnis nach im Rahmen \n\nder Umsetzung der Koalitionsvereinbarung befasst und \n\ngenau dort sollte diese Arbeit doch auch in den besten \n\nH\u00e4nden liegen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, unabh\u00e4ngig von \n\nmeinen vorherigen Ausf\u00fchrungen ben\u00f6tigt die S\u00e4chsische \n\nArbeitsschutzverwaltung einen Personalbestand, der ihr \n\nerlaubt, ihren Arbeitsauftrag zu erf\u00fcllen. Die Mitarbeiter \n\ndieser Beh\u00f6rden ben\u00f6tigen Arbeitsbedingungen, die es \n\nihnen erm\u00f6glichen, Ihre Aufgaben qualitativ einwandfrei \n\nzu erf\u00fcllen. Die von Ihnen im Antrag geforderte Festle-\n\ngung konkreter Einstellungskorridore wird deshalb \n\nohnehin Teil der anstehenden Verhandlungen zum n\u00e4chs-\n\nten Doppelhaushalt sein, aber sinnvollerweise eben Teil \n\ndieser Verhandlungen. \n\nDas bundesweite \u201eArbeitsprogramm Psyche\", dessen Ziel \n\nes ist, den Anteil jener Arbeitsunf\u00e4higkeitstage zu senken, \n\ndie psychischen Erkrankungen geschuldet sind, wurde \n\nbereits im Februar dieses Jahres in Sachsen gestartet. \n\nEvaluationen, die aktuell Nachsteuerungen oder \u00c4nde-\n\nrungen erforderlich machen, sind mir nicht bekannt. \n\nSchlie\u00dflich noch ein Wort zu Ihrer Forderung nach der \n\nZusammenlegung von Dienst- und Fachaufsicht \u00fcber die \n\nArbeitsschutzverwaltung. Diese ist aus unserer Sicht \n\neindeutig abzulehnen. Gerade die Wahrnehmung der \n\nFachaufsicht durch die zust\u00e4ndigen Fachressorts in der \n\nStaatsregierung sichert ja die f\u00fcr die Aufsicht erforderli-\n\nche Qualit\u00e4t. Eine \u00c4nderung oder Verlagerung der \n\nDienstaufsicht w\u00fcrde dann tats\u00e4chlich eine \u00fcberdimensio-\n\nnale und nicht zu rechtfertigende Stellenaufstockung im \n\nSMWA erfordern und ist vor dem Hintergrund unserer \n\nfinanziellen M\u00f6glichkeiten und Herausforderungen nicht \n\ndarstellbar. Auf die F\u00e4higkeit von SMWA und SMI, sich \n\nin den relevanten Fragen auch weiterhin sachgerecht \n\nabzustimmen, sollten wir vertrauen. \n\nWie Sie nach meinen Ausf\u00fchrungen nicht anders erwarten \n\nwerden, lehnt die CDU-Fraktion den vorliegenden Antrag \n\nab. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Zuerst sei vorangestellt, dass Sachsen \n\nbereits im vorvorigen Jahrhundert dem Arbeitsschutz eine \n\nbesondere Bedeutung zuma\u00df. Sachsen war das erste der \n\ndeutschen L\u00e4nder, das sogenannte Fabrikeninspektionen \n\neinrichtete (1872). \n\nSachsen besch\u00e4ftigte damals vergleichsweise mehr \n\nAufsichtsbeamte als die anderen L\u00e4nder \u2013 mit schon \n\ndamals gutem Erfolg: Die Anzahl der durch Arbeitsunf\u00e4l-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2026 \n\nle t\u00f6dlich oder schwer Verletzten ging deutlich zur\u00fcck, \n\nBetriebsanlagen wurden sicher, Sachsen erbl\u00fchte in der \n\nFolge zu einem bedeutenden Wirtschaftsstandort. \n\nDas wollen wir auch heute: Mit dem Projekt und der \n\nGrundhaltung der Staatsregierung \u201eGute Arbeit f\u00fcr \n\nSachsen\u201c haben wir nicht nur Zeichen gesetzt, sondern \n\nwir wollen Zust\u00e4nde \u00e4ndern. Sachsen soll f\u00fcr Fachkr\u00e4fte \n\nattraktiv sein, die Sozialpartner sollen einen insgesamt \n\nf\u00f6rderlichen Dialog f\u00fchren, und gute Arbeitsbedingungen \n\nzu schaffen f\u00fcr leistungsf\u00e4hige Besch\u00e4ftigte ist nur mit \n\ngutem Arbeits- und Gesundheitsschutz erreichbar. \n\nDas durchzusetzen erfordert gro\u00dfe Anstrengungen, auch \n\nvon uns. Das Erbe, das wir \u00fcbernommen haben, ist \n\nhinsichtlich Arbeitsschutz allerdings nicht gut. \n\nWir kennen die Schwachstellen. Wir wissen, dass die \n\nAnzahl der t\u00f6dlichen und schweren Arbeitsunf\u00e4lle wieder \n\ngestiegen ist, \u00fcbrigens entgegen dem Bundestrend. Wir \n\nwissen, dass es in der Arbeitsschutzbeh\u00f6rde ein Personal-\n\nproblem gibt, dass die Anzahl der Betriebskontrollen viel \n\nzu niedrig ist, dass Sachsen derzeit die Programme zur \n\nGemeinsamen Deutschen Arbeitsschutzstrategie nicht \n\nerf\u00fcllt und in nicht unwichtigen arbeitsschutzbezogenen \n\nRechtsbereichen ein rechtskonformer Vollzug bedroht ist. \n\nDaran, das zu \u00e4ndern, arbeiten wir hart und konsequent. \n\nIn meinem Haus, das als oberste Arbeitsschutzbeh\u00f6rde \n\nSachsens fungiert, habe ich meine Hausaufgaben erledigt: \n\nWir haben dem Arbeitsschutz wieder jenen Stellenwert \n\ngegeben, der n\u00f6tig ist. Wir haben die Aufgabenerledigung \n\nder Abteilung Arbeitsschutz nach Risikobereichen priori-\n\nsiert. Wir haben eine leitende Arbeitspsychologin f\u00fcr das \n\nArbeitsprogramm Psyche der Gemeinsamen Deutschen \n\nArbeitsschutzstrategie eingestellt. Wir stehen auf Staats-\n\nsekret\u00e4rsebene mit dem SMI und dem SMF \u00fcber Perso-\n\nnal- und Neuorganisationsfragen in Verhandlungen. \n\nAllerdings \u2013 das darf ich in diesem Hohen Haus sagen \u2013 \n\nmit der Entscheidung aus dem Jahre 2003, die Fach- und \n\nDienstaufsicht beim Arbeitsschutz zu trennen, wurde \u2013 \n\nnach mehr als zehn Jahren muss man das bilanzieren \u2013 \n\nkeine gl\u00fcckliche Entscheidung getroffen. Die Arbeits-\n\nschutzbeh\u00f6rde ist eine Eingriffsinstanz mit sonderpolizei-\n\nlicher Befugnis. Sie wurde \u2013 das war mit Gr\u00fcndung des \n\nFreistaates Sachsen sehr weise \u2013 dem Wirtschaftsressort \n\nzugeordnet. Arbeitsschutz ist ein Wirtschaftsfaktor! \n\nDas sollte wieder aktiv gelebt werden. Denn es ist in \n\nZeiten innovativer Technologien, der Arbeitswelt 4.0, \n\nDigitalisierung und Flexibilisierung, eines Wettbewerbs \n\num Fachkr\u00e4fte, in Zeiten einer nicht nur \u00e4lter werdenden \n\nBev\u00f6lkerung, sondern auch \u00e4lter gewordener Belegschaf-\n\nten existenzwichtig, gute und gesundheitsf\u00f6rdernde \n\nArbeitsbedingungen zu haben. \n\nFazit: Wir alle haben erkannt, dass der staatliche Arbeits-\n\nschutz eine Baustelle ist. Wir sind dabei, diese zu bearbei-\n\nten. \n\nDie Staatsregierung hat bereits mit Wirkung zum \n\n1. Februar 2015 die im Koalitionsvertrag vorgesehene \n\nKommission zur umfassenden Evaluation der Aufgaben, \n\nPersonal- und Sachausstattung des Freistaates eingesetzt. \n\nAuch sie widmet sich dem Thema, wie die Landesdirekti-\n\non Sachsen angesichts erheblicher Altersabg\u00e4nge auch \n\nzuk\u00fcnftig leistungsf\u00e4hig gehalten werden kann. Im \n\nVordergrund stehen dabei nicht Strukturfragen, sondern \n\nSachfragen. \n\nDer Innenminister und ich werden diese Fragen im \n\nRahmen der bevorstehenden Haushaltsverhandlungen \n\ngemeinsam angehen. \n\nVielen Dank. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\n\u2013 Jahresbericht 2014, Band I \n\nHaushaltsplan, Haushaltsvollzug und Haushaltsrechnung, Staatsverwaltung \n\nDrucksache 6/100, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/3450, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\n\u2013 Jahresbericht 2014, Band II \n\nKommunalfinanzen, Ergebnisse der \u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung \n\nDrucksache 6/350, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/3451 Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat daf\u00fcr eine \n\nRedezeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Die \n\nAussprache erfolgt in der Reihenfolge CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staats-\n\nregierung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die \n\nFraktion CDU beginnt Herr Abg. Liebhauser. \n\nSven Liebhauser, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der S\u00e4chsische Rech-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2027 \n\nnungshof hat in seinem Jahresbericht, Band 1, die Arbeit \n\nder Staatsregierung in 32 Punkten gepr\u00fcft. F\u00fcr diese \n\nPr\u00fcfung bin ich ausdr\u00fccklich dankbar; denn sie ist das \n\nZeugnis, in dem der Regierung bescheinigt wird, wie sie \n\ngearbeitet hat. \n\nLassen Sie mich einige Punkte ausf\u00fchren. Der Bericht \n\nbesteht aus zwei grunds\u00e4tzlichen Elementen: zum einen \n\naus der grundlegenden Bewertung der Finanzpolitik und \n\nzum anderen aus der Darstellung von Einzelf\u00e4llen, bei \n\ndenen aus Sicht des Rechnungshofes etwas schiefgelaufen \n\nist. \n\nZu Recht verweist der Rechnungshof auf kommende \n\nHerausforderungen f\u00fcr den Haushalt hin. Zum Zeitpunkt \n\nder Erstellung des Berichtes war noch nicht absehbar, \n\nwelche Herausforderungen Sachsen wegen der aktuellen \n\nFl\u00fcchtlingskrise zus\u00e4tzlich stemmen muss. Doch auch \n\ndar\u00fcber hinaus kommt der Rechnungshof zum Schluss, \n\ndass die Ausgaben des Freistaates j\u00e4hrlich um 0,5 % \n\nzur\u00fcckgef\u00fchrt werden m\u00fcssen. Ein ambitionierter Wunsch \n\n\u2013 das ist uns allen klar. \n\nDreh- und Angelpunkt sind nach Aussage des Rech-\n\nnungshofes dabei die Personalausgaben. Egal, ob der \n\nermittelte Konsolidierungsbedarf in der H\u00f6he so geteilt \n\nwird, tun wir gut daran, in diesen Zeiten Personalausga-\n\nben stets kritisch zu hinterfragen. Hilfreich f\u00fcr die Staats-\n\nregierung ist dabei zum Beispiel die im Beitrag Nr. 2 \n\ndargestellte Untersuchung zur unterschiedlichen Disponi-\n\nbilit\u00e4t der jeweiligen Ausgaben. \n\nTrotz hoher Steuereinnahmen besteht wenig Spielraum f\u00fcr \n\nzus\u00e4tzliche Ausgabenw\u00fcnsche. Dass der Rechnungshof in \n\ndieser Situation eine langfristige Konsolidierungsstrategie \n\nfordert, ist richtig. Bisher sei in Sachsen gem\u00e4\u00df Bericht \n\nnur unzureichend Vorsorge f\u00fcr den Fall des Konjunktur-\n\neinbruchs getroffen worden. Diese Kritik m\u00fcssen wir uns \n\nzu Herzen nehmen. \n\nEin anderes wertvolles Beispiel ist die Kritik am Vollzug \n\ndes Wohngeldgesetzes. Drei Viertel aller Wohngeldbe-\n\nscheide w\u00fcrden nicht von der Fach- und Rechtsaufsicht \n\n\u00fcberpr\u00fcft, betont der Rechnungshof. Hier gilt es, Verwal-\n\ntungsaufwand zu straffen und vor allem Doppelarbeit zu \n\nvermeiden. Inzwischen hat auch das SMI bereits die \n\nGesch\u00e4ftspr\u00fcfung durchgef\u00fchrt. Damit sind wesentliche \n\nForderungen des Rechnungshofes mittlerweile erf\u00fcllt. \n\nZudem zeigt der S\u00e4chsische Rechnungshof in seinem \n\nBericht verschiedene Einzelf\u00e4lle auf, die oftmals h\u00e4tten \n\nanders laufen sollen. Ob eine Reinigung von Amtsgeb\u00e4u-\n\nden h\u00e4tte preiswerter organisiert werden k\u00f6nnen, ob \n\nChef\u00e4rzte vermeintlich zu viel verdienen oder ob die \n\nF\u00f6rderung von Schmalspurbahnen unwirtschaftlich ist \u2013 \n\nder Rechnungshof hat dies alles intensiv gepr\u00fcft. \n\nAber \u2013 diese Anmerkung sei mir gestattet \u2013 oftmals \n\nwerden Entscheidungen nicht am Schreibtisch getroffen. \n\nViele der gew\u00e4hlten Beispiele sind so komplex wie das \n\nLeben insgesamt. Das zeigen auch die jeweiligen Stel-\n\nlungnahmen der Staatsregierung. \n\nWir als CDU-Fraktion haben uns daher nicht in jedem \n\nPunkt den Ausf\u00fchrungen des Rechnungshofes anschlie\u00dfen \n\nk\u00f6nnen. Der Haushalts- und Finanzausschuss hat sich in \n\ninsgesamt f\u00fcnf Sitzungen zwischen September und \n\nDezember mit dem Bericht besch\u00e4ftigt. Der Ausschuss \n\nschl\u00e4gt die Entlastung der Staatsregierung vor. Dem liegt \n\nzugrunde, dass der S\u00e4chsische Rechnungshof f\u00fcr das \n\nHaushaltsjahr 2012 der Staatsregierung insgesamt eine \n\nordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung \n\nbescheinigt. \n\n(Beifall bei der CDU und der  \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch) \n\nIch darf mich ganz herzlich beim Pr\u00e4sidenten des Rech-\n\nnungshofs, Herrn Prof. Binus, f\u00fcr den Bericht und die \n\nHinweise bedanken. Bitte richten Sie diesen Dank auch \n\nIhren Mitarbeitern aus. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Diskussion der Jahresberichte des Rechnungshofs ist \n\nein wichtiger Bestandteil unserer demokratischen Parla-\n\nmentskultur, und ich bin f\u00fcr Ihre Arbeit, die Ihnen zwei-\n\nfellos nicht immer nur Freunde beschert, sehr dankbar. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die Fraktion DIE LINKE ist an der Reihe. Frau \n\nAbg. Meiwald, bitte. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten, gesch\u00e4tzten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen! Ich beginne mit dem Dank an den Rechnungshof. \n\nSeitens der Fraktion DIE LINKE freuen wir uns in jedem \n\nJahr auf die spannende Lekt\u00fcre und die sehr gr\u00fcndliche \n\nArbeit, die der Rechnungshof abliefert, und ich denke, \n\ndass es auch f\u00fcr unsere Haushaltspolitik ein sehr wichti-\n\nges Instrument ist, den Bericht des Rechnungshofs nicht \n\nnur zu lesen, sondern auch zu bewerten. \n\nIch w\u00fcnsche mir von der Staatsregierung daher noch \n\netwas mehr Interesse daran. Manche Stellungnahmen der \n\neinzelnen Ministerien \u2013 nicht jedes Ministeriumd, Kollege \n\nDulig \u2013 lassen nicht erkennen, dass man dort sehr viel \n\nWert auf die Hinweise des Rechnungshofs legt. Ich \n\nw\u00fcnsche mir auch von den Koalitionsfraktionen, dass \n\nman dort vielleicht dem Rechnungshof eher beitritt, als \n\nimmer nur zur Kenntnis zu nehmen. \n\nDas Gleiche gilt f\u00fcr die Beratenden \u00c4u\u00dferungen, die der \n\nRechnungshof zu den verschiedensten Thematiken \n\nanfertigt und die leider Gottes sehr wenig Beachtung \n\nfinden. Wir werden im n\u00e4chsten Jahr die Schwierigkeit \n\nhaben, den Rechnungshofbericht zusammen mit den \n\nHaushaltsberatungen hier im Hohen Haus darzustellen. \n\nDas, was Martin Dulig vorhin zum Arbeitsschutz sagte, \n\ntrifft auf den Rechnungshofbericht allj\u00e4hrlich ebenfalls \n\nzu. Wir haben es jetzt 22 Uhr \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2028 \n\n(Staatsminister Martin Dulig: 22:27 Uhr!) \n\n\u2013 Ja, also, es ist schon eine fortgeschrittene Zeit, und es ist \n\neigentlich der Arbeit des Rechnungshofes nicht angemes-\n\nsen, dies um diese Zeit zu behandeln oder die Reden zu \n\nProtokoll zu geben oder vielleicht \u00fcberhaupt nicht zu \n\nsprechen. Insofern noch einmal meinen herzlichen Dank \n\nan Herrn Prof. Binus und das ganze Haus. \n\nWir werden uns bei beiden Beschlussempfehlungen \n\nenthalten \u2013 nicht, weil wir dem Rechnungshofbericht \n\nnicht zustimmen, sondern weil wir der Beschlussempfeh-\n\nlung so nicht zustimmen k\u00f6nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die SPD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Pecher, bitte sehr. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich w\u00fcrde mir auch w\u00fcn-\n\nschen, dass dieses Parlament eventuell in absehbarer Zeit \n\neinmal den Mut hat, um diese Zeit solche wichtigen \n\nThemen abzusetzen und sie zu einem angemesseneren \n\nZeitpunkt aufzurufen. Vielleicht sollte man sich dar\u00fcber \n\neinmal Gedanken machen. \n\nIch m\u00f6chte keine gro\u00dfen Worte machen. Den Dank kann \n\nich nat\u00fcrlich genauso best\u00e4tigen. Man muss feststellen, \n\ndass sich die stetige Arbeit der kommunalen Rechnungs-\n\npr\u00fcfungs\u00e4mter in Zusammenarbeit mit dem S\u00e4chsischen \n\nRechnungshof trotz der Anforderungen an die Regie-\n\nrungsebene und die Kommunen \u2013 Stichwort: Doppik oder \n\nEU-F\u00f6rderung \u2013 positiv auf die Effizienz der Staatsver-\n\nwaltung auswirkt. \n\nFrau Meiwald, Ihrer Kritik kann ich nicht folgen. Ich \n\nglaube, dass sogar die Koalitionsfraktionen mittlerweile \n\nmehr Beitritt und zustimmende Kenntnisnahme als die \n\nOpposition insgesamt gefordert haben. Ich will es nicht \n\nhaarscharf z\u00e4hlen, aber ich denke mal, wir sind dabei fast \n\nauf Augenh\u00f6he. \n\nIch m\u00f6chte hier die Gelegenheit nutzen, aber auch zu \n\nsagen: Auch der Rechnungshof ist nicht frei von Kritik. \n\nWenn man nat\u00fcrlich fordert, dass im unterschwelligen \n\nBereich Ausschreibungen durchgef\u00fchrt werden sollen, \n\nund in einer anderen Stellungnahme sagt, dass immer \n\nnoch zu viel Personal vorhanden sei, so muss man auch \n\neinmal darauf hinweisen, Herr Rechnungshofpr\u00e4sident: \n\nWer soll dann die Ausschreibung vorbereiten und durch-\n\nf\u00fchren? Das ist ein Widerspruch in sich. \n\nIch habe auch ein Problem, wenn der Rechnungshof in \n\npolitische Wertungen einsteigt, wie zum Beispiel, dass bei \n\nfreiwilligen Leistungen weiter eingespart werden muss. \n\nIch denke auch, um es einmal auf den Punkt zu bringen, \n\nwenn B\u00fcrgermeister Respekt vor dem Rechnungshof \n\nhaben, dann ist das gesund. Wenn B\u00fcrgermeister Angst \n\nvor dem Rechnungshof haben \u2013 was er vielleicht in f\u00fcnf \n\nJahren pr\u00fcft; in der jetzigen Situation Stichworte: Asyl, \n\nErlass zur Kreditaufnahme etc. \u2013, dann ist das ungesund, \n\nund ich bitte den Rechnungshof, sich dar\u00fcber in Zukunft \n\neinmal Gedanken zu machen. \n\nIch w\u00fcnschen mir, dass vielleicht auch die eine oder \n\nandere gesetzliche Regelung auf den Pr\u00fcfstand kommt, ob \n\nsie heute noch zeitgem\u00e4\u00df ist. Ich denke insbesondere an \n\ndas Thema Personaleinsparung, das bis jetzt in allen \n\nRechnungshofberichten, die ich kenne, immer wieder \n\nvorangetragen wird, wie im letzten Rechnungshofbericht, \n\nder Stellenabbau im Lehrerbereich \u2013 ich erinnere: wir \n\nnehmen jetzt 670 Neueinstellungen vor \u2013 muss weiterge-\n\nf\u00fchrt werden. Dazu geh\u00f6rt eine gewisse Lebensrealit\u00e4t, \n\ndie ich so in manchen Bereichen nicht erkennen kann. \n\nAuch das Thema, diesen Freistaat mit der impliziten \n\nVerschuldung quasi armzurechnen, also die theoretische \n\nVariante, dass alle eventuellen Versorgungsempf\u00e4nger an \n\neinem Tag im Jahr aufschlagen und ihre Versorgungsbe-\n\nz\u00fcge, die sie irgendwann in diesem Bereich an einem Tag \n\nkassieren k\u00f6nnten, geltend machen k\u00f6nnten, ist lebens-\n\nfremd. Es mag finanziell korrekt sein, aber es tritt nie ein. \n\nDeshalb habe ich damit ein Problem. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nDenn dieser Freistaat steht besser da, als er mit dieser \n\nRechnung dargestellt wird, und ich denke, wir sind es uns \n\nwert, dies auch einmal zu verteidigen. Also w\u00e4re mein \n\nWunsch \u2013 bei aller Dankbarkeit f\u00fcr die Arbeit des Rech-\n\nnungshofes \u2013, dass in Zukunft vielleicht auch einmal \n\nhingeschaut wird, wo sich die Lebensrealit\u00e4ten zurzeit \n\nund in Zukunft \u00e4ndern. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion; \n\nHerr Abg. Barth, bitte sehr. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich m\u00f6chte die \n\nGelegenheit nutzen, mich im Namen der gesamten AfD-\n\nFraktion beim S\u00e4chsischen Rechnungshof f\u00fcr die Erstel-\n\nlung des Jahresberichtes 2014 recht herzlich zu bedanken. \n\nDiesen Rechnungshofbericht verstehe ich vorrangig als \n\neine Mahnung an die Politik, die Haushaltsf\u00fchrung des \n\nFreistaates auf die absehbaren Herausforderungen der \n\nkommenden Jahre vorzubereiten. Der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof hat in seinem Jahresbericht diese Herausforde-\n\nrungen auf Seite 61 eindeutig benannt. Ich m\u00f6chte einige \n\nwesentliche Schwerpunkte kurz herausstellen. \n\nErstens \u2013 R\u00fcckgang der Osttransfermittel und der EU-\n\nF\u00f6rdermittel. Der S\u00e4chsische Rechnungshof stellt fest, \n\ndass die Investitionsausgaben zum \u00fcberwiegenden Teil \n\ndurch die Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen \n\nfinanziert werden. Diese Mittel sind genau wie die Korb-\n\nII-Mittel und die EU-F\u00f6rdermittel r\u00fcckl\u00e4ufig. Wenn die \n\nInvestitionsaufgaben auf hohem Niveau gehalten werden \n\nsollen, muss der Freistaat den Anteil der Eigeninvestitio-\n\nnen erh\u00f6hen. Der S\u00e4chsische Rechnungshof mahnt bereits \n\nim Jahresbericht 2013 ein Konzept zum langfristigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2029 \n\nVerm\u00f6genserhalt an. Dieses Konzept hinsichtlich eigenfi-\n\nnanzierter Investitionen \u2013 das will ich zugeben \u2013 wurde \n\nam heutigen Tage zumindest teilweise beschlossen. \n\nZweitens \u2013 Auswirkungen der demografischen Entwick-\n\nlung. Die demografische Entwicklung im Freistaat Sach-\n\nsen ist gekennzeichnet durch einen stetigen Bev\u00f6lke-\n\nrungsr\u00fcckgang und einen steigenden Anteil der \u00e4lteren \n\nBev\u00f6lkerung im l\u00e4ndlichen Raum. Setzt sich der R\u00fcck-\n\ngang der Bev\u00f6lkerung, vor allem der steuerpflichtigen \n\nBev\u00f6lkerung, fort, so droht dem Freistaat Sachsen unter \n\nUmst\u00e4nden ein weiterer Einnahmenr\u00fcckgang. \n\nDrittens \u2013 dauerhafte Einhaltung der Schuldenbremse. \n\nDer Schuldenstand des Freistaates Sachsen betrug gem\u00e4\u00df \n\nHaushaltsrechnung 2012  11,5 Milliarden Euro oder rund \n\n2 800 Euro je Einwohner. Seit 2006 wurde der Schulden-\n\nstand reduziert. Dies sollte seitens der Staatsregierung \n\nfortgesetzt werden. Der S\u00e4chsische Rechnungshof regt an, \n\ndie sehr gute Einnahmensituation zu nutzen, um den \n\nSchuldenabbau zu beschleunigen, oder durch verst\u00e4rkte \n\nR\u00fccklagenbildung Vorsorge zu treffen, um die Schulden-\n\nbremse auch dauerhaft einhalten zu k\u00f6nnen. \n\nViertens \u2013 Neugestaltung des L\u00e4nderfinanzausgleichs ab \n\n2020. Der Freistaat bekommt j\u00e4hrlich circa 1 Milliar-\n\nde Euro aus dem horizontalen L\u00e4nderfinanzausgleich. Die \n\ngesetzlichen Grundlagen daf\u00fcr treten mit dem 31.12.2019 \n\nau\u00dfer Kraft. Eine befriedigende Anschlussregelung zum \n\nFinanzausgleich ab dem Jahr 2020 ist wichtig, um die \n\nEinnahmensituation des Freistaates abzusichern. Diese \n\nRegelung muss, wie die heutige Aktuelle Stunde gezeigt \n\nhat, noch beschlossen werden. \n\nF\u00fcnftens \u2013 Deckungsl\u00fccken Pensionslasten. Die Zah-\n\nlungsverpflichtungen der Altersvorsorge stellen mit 56 % \n\nbilanziell die gr\u00f6\u00dfte Schuldenposition des Freistaates dar. \n\nDie Deckungsl\u00fccke zwischen den Pensionsverpflichtun-\n\ngen und den Ansparungen im Generationsfonds und die \n\nVersorgungsr\u00fccklage gem\u00e4\u00df Verm\u00f6gensrechnung 2012 ist \n\nauf 7 Milliarden Euro gestiegen. Derzeit werden durch \n\ndas Verm\u00f6gen des Generationsfonds nur ein Drittel der \n\nbestehenden Pensionsverpflichtungen abgedeckt. Deshalb \n\nfordert der Rechnungshof, m\u00f6gliche Mehreinnahmen \n\nauch zu einem beschleunigten Aufbau des Generations-\n\nfonds zu verwenden. Dieser Forderung ist die Staatsregie-\n\nrung bisher noch nicht nachgekommen. \n\nSechstens \u2013 konjunkturell bedingte Schwankungen durch \n\nSteuereinnahmen. Angesichts der Wachstumssorgen \n\nweltweit sind auch r\u00fcckl\u00e4ufige Steuereinnahmen in den \n\nn\u00e4chsten Jahren keinesfalls ausgeschlossen. Die zuneh-\n\nmende Abh\u00e4ngigkeit des Freistaates Sachsen von der \n\nkonjunkturellen Entwicklung in Deutschland erfordert die \n\nVorsorge gegen einnahmen- und ausgabenseitige Risiken. \n\nAus diesem Grund empfiehlt der Rechnungshof im \n\nJahresbericht 2014 folgerichtig eine j\u00e4hrliche Ausgaben-\n\nreduzierung um 0,5 %. \n\nDie Staatsregierung macht aktuell jedoch eher das Gegen-\n\nteil. Konzepte, wie den Herausforderungen der Zukunft \n\nbegegnet werden soll, existieren vollumf\u00e4nglich nicht. Ein \n\nvorsichtiger Kaufmann sorgt ausreichend f\u00fcr die Zukunft \n\nvor, und zwar nicht dann, wenn sich die Risiken realisie-\n\nren, sondern dann, wenn es ihm gut geht und seine Ein-\n\nnahmen hoch sind. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Zeitpunkt ist jetzt, und \n\ndas ist das Fazit, welches wir alle aus dem uns vorliegen-\n\nden Jahresbericht entnehmen sollten. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Schubert. Sie \n\nhaben das Wort, Frau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses zum Band 1 lautet nach Mehrheitsbeschluss: \n\nKenntnisnahme. Dem wird sich meine Fraktion nicht \n\nanschlie\u00dfen. \n\nWir teilen die grunds\u00e4tzlichen Anmerkungen und Pr\u00fcfer-\n\ngebnisse des S\u00e4chsischen Rechnungshofes und w\u00fcrden \n\nhier sehr gern einen \u201eBeitritt\u201c sehen. Der Rechnungshof \n\nhat in seiner Arbeit wiederholt dringenden Handlungsbe-\n\ndarf aufseiten der Staatsregierung aufgezeigt, darunter \n\nauch Problemfelder, die auch wir GR\u00dcNEN regelm\u00e4\u00dfig \n\nanmahnen. Drei davon m\u00f6chte ich exemplarisch heraus-\n\ngreifen. \n\nGanz oben auf der Liste steht f\u00fcr uns \u2013 Sie ahnen es \n\nschon \u2013 das nach wie vor nicht vorhandene personalwirt-\n\nschaftliche Konzept f\u00fcr die Landesverwaltung. Im Sep-\n\ntember soll der Zwischenbericht dem Kabinett vorgelegen \n\nhaben. Da wir als Abgeordnete bis heute noch nicht \n\ndar\u00fcber informiert wurden, sind uns die Zwischenergeb-\n\nnisse auch noch nicht bekannt. Wir GR\u00dcNE fordern seit \n\nJahren eine Personalstrategie, die einen leistungsf\u00e4higen \n\n\u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen sicherstellt. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nBis jetzt haben die uns bekannten Aktivit\u00e4ten der Staats-\n\nregierung weder uns noch offenkundig den Rechnungshof \n\n\u00fcberzeugt. Daher hat dieses Thema f\u00fcr uns nach wie vor \n\noberste Priorit\u00e4t. Wir erwarten hier erheblich mehr als \n\neine Kenntnisnahme. Wir erwarten ein Bekenntnis, das \n\nmit einem Beitritt klarer ausfallen w\u00fcrde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAuch teile ich vollumf\u00e4nglich die Kritik des Rechnungs-\n\nhofes in Bezug auf die Extrahaushalte. Erst heute haben \n\nSie wieder \u00fcber eine Milliarde Euro in Sonderverm\u00f6gen \n\nverschoben. F\u00fcr den Landesteil haben Sie im Gesetzent-\n\nwurf nicht angegeben, woher das Geld kommt, und Sie \n\nkonnten auch nicht \u00fcberzeugend beantworten, ob der \n\nInvestitionsbedarf f\u00fcr Sachsen analysiert bzw. erhoben \n\nwurde. Im Gegenteil: Die Vertreter der kommunalen \n\nSpitzenverb\u00e4nde haben in der Anh\u00f6rung best\u00e4tigt, dass es \n\nso etwas heruntergebrochen f\u00fcr Sachsen noch nicht gibt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2030 \n\nDabei stellt sich nat\u00fcrlich die Frage, nach welchen Krite-\n\nrien die Ergebnis- und Erfolgskontrolle erfolgen wird. Ich \n\nvermute einmal, dazu wird dann leider \u2013 vielleicht aus-\n\nschlie\u00dflich \u2013 der Mittelabfluss herangezogen. Wir GR\u00dc-\n\nNEN wollen aber eine ordentliche Bedarfsermittlung, \n\nverantwortungsvolle Fach- und Rechtsaufsichten und \n\nF\u00f6rderungen, bei denen vonseiten der Staatsregierung \n\nmehr geleistet wird, als allein den ordnungsgem\u00e4\u00dfen \n\nMittelabfluss zu kontrollieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWeil wir gerade bei der Erfolgsbewertung von F\u00f6rderpro-\n\ngrammen sind: In Sachsen gilt ein F\u00f6rderprogramm dann \n\nals erfolgreich \u2013 ich sagte es bereits \u2013, wenn der Mittelab-\n\nfluss besonders hoch ist. Daher teilen wir auch hier die \n\nKritik des Rechnungshofes zum F\u00f6rdervollzug durch die \n\nS\u00e4chsische Aufbaubank vollumf\u00e4nglich. Da die SAB in \n\nsignifikanter H\u00f6he das F\u00f6rdergesch\u00e4ft betreibt und auch \n\nzuk\u00fcnftig betreiben wird, finden wir GR\u00dcNE, ist hier \n\nmehr Achtsamkeit und Professionalisierung deutlich \n\ngeboten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zu Band 2, dem Kommunalfinanzbericht. \n\nDie Beschlussempfehlung lautet auch hierzu nach Mehr-\n\nheitsbeschluss im Haushalts- und Finanzausschuss: \n\nKenntnisnahme. Dem wird sich meine Fraktion ebenfalls \n\nnicht anschlie\u00dfen. Wir teilen auch hier die grunds\u00e4tzli-\n\nchen Anmerkungen und Pr\u00fcfergebnisse des Rechnungsho-\n\nfes und w\u00fcrden auch hier lieber den Beitritt sehen. \n\nAuch in diesem Bericht benennt der Rechnungshof vor \n\nallem bekannte Handlungsfelder. Bereits im Jahr 2007 hat \n\nder S\u00e4chsische Landtag als Gesetzgeber das \u201eGesetz \u00fcber \n\ndas neue Haushalts- und Rechnungswesen im Freistaat \n\nSachsen\u201c verabschiedet und damit den Rahmen zur \n\nEinf\u00fchrung der Doppik gesetzt. Von 2007 bis 2013 hatten \n\ndie Kommunen Zeit, ihre Haushaltsf\u00fchrung umzustellen. \n\nIm Herbst 2014 lag dem Rechnungshof von 36 K\u00f6rper-\n\nschaften die Er\u00f6ffnungsbilanz vor. \n\nEs wird darauf verwiesen, dass in Einzelf\u00e4llen seit drei bis \n\nf\u00fcnf Jahren doppisch gebucht wird, ohne dass eine Er\u00f6ff-\n\nnungsbilanz vorliegt. Jetzt k\u00f6nnten wir nat\u00fcrlich zu dieser \n\nfortgeschrittenen Stunde \u2013 ich habe noch genug Redezeit \n\n\u2013 s\u00e4mtliche Haushaltsgrunds\u00e4tze durchgehen, die bei \n\neiner Haushaltsaufstellung und der Haushaltsausf\u00fchrung \n\nzu beachten und f\u00fcr die \u00f6ffentliche Verwaltung durchaus \n\nbindend sind. \n\nDa allerdings die Er\u00f6ffnungsbilanzen zu gro\u00dfen Teilen \n\nnicht vorliegen, dementsprechend die Jahresabschl\u00fcsse \n\nnicht erfolgten und damit die Haushaltsaufstellung ohne \n\nDatenbasis erfolgt, sind die Haushaltsgrunds\u00e4tze ausge-\n\nhebelt. \n\nIch denke nicht, dass das Innenministerium den Kommu-\n\nnen einen Gefallen getan hat, indem es die Frist f\u00fcr \n\nEr\u00f6ffnungsbilanzen von 2016 auf 2021 verl\u00e4ngert hat. \n\nDamit verschiebt man Probleme nur in die Zukunft, und \n\nnichts wird dadurch besser. \n\nDer Rechnungshof hat wiederholt darauf hingewiesen, \n\ndass der kommunale Gesamtabschluss sinnvoll und \n\nwichtig ist, um die finanzielle Situation einer Kommune \n\nrealistisch beurteilen zu k\u00f6nnen. Es ist bekannt, dass die \n\nkommunale Verschuldung vor allem au\u00dferhalb der Kern-\n\nhaushalte zu finden ist, und hier ist Ehrlichkeit gefordert. \n\nEine solide Datenbasis ist als Planungsgrundlage f\u00fcr \n\neinen Haushalt und f\u00fcr die m\u00f6glichen Investitionen sowie \n\ndamit zusammenh\u00e4ngenden Folgekosten und Abschrei-\n\nbungen notwendig. In den kommunalen Haushalten \n\nwerden Investitionen und Erhaltungsaufwand konsequent \n\nabgegrenzt. Erstere f\u00fchren zu Abschreibungen, die j\u00e4hr-\n\nlich erwirtschaftet werden m\u00fcssen. Sie sind sozusagen \n\nj\u00e4hrliche Belastungen. Letztere werden anders gebucht \n\nund entlasten die kommunalen Haushalte unmittelbar. \n\nErhalt vor Neubau \u2013 das ist eine gr\u00fcne Kernforderung seit \n\nJahren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMit der momentan vorherrschenden Gro\u00dfwetterlage in \n\ndiesem Bereich kann nicht benannt werden, was Kommu-\n\nnen tats\u00e4chlich allein in den Substanzerhalt investieren \n\nm\u00fcssen. Hier herrscht an allen Ecken und Enden Hand-\n\nlungsbedarf. \n\nAbschlie\u00dfend m\u00f6chte ich mich ausdr\u00fccklich beim S\u00e4chsi-\n\nschen Rechnungshof f\u00fcr die geleistete Arbeit bedanken \n\nund w\u00fcnsche mir \u2013 ich glaube, auch der Rechnungshof \u2013, \n\nwir w\u00fcrden nicht Jahr f\u00fcr Jahr dieselben Dauerbrenner \n\nfinden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr \n\nAbg. Krasselt. Sie haben jetzt viele Freunde und das \n\nWort. \n\n(Heiterkeit) \n\nGernot Krasselt, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich werde in einer Minute \n\nfertig sein; das verspreche ich Ihnen. Aber gestatten Sie \n\nmir diese eine Minute in dieser fortgeschrittenen Zeit. \n\nAuch in diesem Jahr m\u00f6chte ich als Berichterstatter des \n\nJahresberichtes 2014 des S\u00e4chsischen Rechnungshofes \n\nausschlie\u00dflich zu \u201eKommunalfinanzen, Ergebnisse der \n\n\u00fcber\u00f6rtlichen Kommunalpr\u00fcfung\u201c sprechen. Der S\u00e4chsi-\n\nsche Rechnungshof hat in schon gewohnter Art einen sehr \n\nsachbezogenen, umfassenden Bericht zu seinen \u00fcber\u00f6rtli-\n\nchen Pr\u00fcfergebnissen der s\u00e4chsischen Kommunen vorge-\n\nlegt. Mit Bezug auf das Wahljahr 2014 zum S\u00e4chsischen \n\nLandtag, den damit verbundenen Konstituierungen und \n\ninsbesondere der Erarbeitung der parlamentarischen \n\nBeratungen und schlie\u00dflich der Verabschiedung des \n\nDoppelhaushalts 2015/2016 Ende April dieses Jahres \n\nsteht der oben genannte Jahresbericht erst heute auf der \n\nTagesordnung des Parlamentes. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2031 \n\nIch will in wenigen Worten lediglich auf Schwerpunkte \n\ndes Berichtes aufmerksam machen, aber auch noch \n\neinmal daf\u00fcr werben, den Bericht unbedingt zu lesen, so \n\nSie dazu noch nicht gekommen sind; denn der Bericht \n\ngibt einen guten Einblick in die finanzielle Situation der \n\ns\u00e4chsischen Kommunen. \n\nDas Wichtigste vorweg: In seinem Vorwort stellt  \n\nder Pr\u00e4sident des S\u00e4chsischen Rechnungshofes, \n\nProf. Dr. Karl-Heinz Binus, fest \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nErgebnisse der \u00fcber\u00f6rtlichen Pr\u00fcfung des S\u00e4chsischen \n\nRechnungshofes und der staatlichen Rechnungspr\u00fcfungs-\n\n\u00e4mter vermitteln insgesamt das Bild einer geordneten \n\nHaushaltswirtschaft in den s\u00e4chsischen Kommunen.\u201c \n\nDen Rest gebe ich, entsprechend meinem Versprechen, zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nKrasselt. \u2013 Wird aus den Reihen der Fraktionen noch \n\nweiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Ich sehe Kopfsch\u00fctteln. \n\nUnd jetzt frage ich die Staatsregierung: Wird das Wort \n\ngew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Prof. Unland, Sie haben \n\ndas Wort. \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! \n\nDer S\u00e4chsische Rechnungshof hat entsprechend seinem \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfigen Auftrag als unabh\u00e4ngige Staatsbe-\n\nh\u00f6rde die gesamte Haushalts- und Wirtschaftsf\u00fchrung des \n\nFreistaates f\u00fcr das Haushaltsjahr 2012 gepr\u00fcft. Der \n\nJahresbericht 2014 enth\u00e4lt wieder zahlreiche Anregungen \n\nund Impulse. \n\nDer Jahresbericht 2014 stellt hinsichtlich der Haushalts-\n\nrechnung 2012 eine wichtige Entscheidungsgrundlage f\u00fcr \n\ndie Entlastung der Staatsregierung durch den Landtag dar \n\nund beinhaltet eine Analyse der Haushaltssituation des \n\nFreistaates Sachsen. Der Staatsregierung wird im Ergeb-\n\nnis eine insgesamt ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung bescheinigt. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal kurz die wichtigsten Kennzahlen \n\ndes Haushaltsjahres 2012 ins Ged\u00e4chtnis rufen. Ist-\n\nAusgaben von rund 16,7 Milliarden Euro standen Ein-\n\nnahmen von rund 16,5 Milliarden Euro gegen\u00fcber. Der \n\nHaushalt 2012 schloss zwar mit einem kassenm\u00e4\u00dfigen \n\nDefizit in H\u00f6he von 147,6 Millionen Euro ab; rech-\n\nnungsm\u00e4\u00dfig wurde der Haushalt 2012 jedoch ausgegli-\n\nchen abgeschlossen. \n\nIm Vollzug sich ergebende Spielr\u00e4ume wurden vornehm-\n\nlich der Vorsorge, aber auch investiven Zwecken gewid-\n\nmet. Zu nennen sind vor allem die Zuf\u00fchrung an die \n\nFAG-R\u00fccklage von 334 Millionen Euro, die Zuf\u00fchrung an \n\nden Garantiefonds von 755 Millionen Euro und die \n\nFinanzierung des Investitionsprogramms von \n\n106 Millionen Euro. Die haushalterische Pro-Kopf-\n\nVerschuldung wurde in etwa konstant gehalten und belief \n\nsich zum Jahresende 2012 auf 2 844 Euro pro Einwohner. \n\nDazu wurde die Verschuldung im Jahr 2012 wie geplant \n\num weitere 75 Millionen Euro zur\u00fcckgef\u00fchrt. Dar\u00fcber \n\nhinaus war eine Sondertilgung aufgrund der durch die \n\nneue Volksz\u00e4hlung korrigierten Bev\u00f6lkerungszahl in \n\nH\u00f6he von 169 Millionen Euro erforderlich. \n\nDamit weist Sachsen im bundesweiten Vergleich einen \n\nder niedrigsten Schuldenst\u00e4nde auf. Er betrug zum Jah-\n\nresende 2012 absolut 11,5 Milliarden Euro. \n\nDie Investitionsquote war auch im Jahr 2012 mit 18,1 % \n\nwieder auf hohem Niveau. Sachsen h\u00e4lt damit die h\u00f6chste \n\nInvestitionsquote im L\u00e4ndervergleich. \n\nMeine Damen und Herren, im Namen der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich die Gelegenheit nutzen, an die Mitglieder des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses meinen herzlichen \n\nDank f\u00fcr die gute und konstruktive Zusammenarbeit im \n\nZusammenhang mit dem Jahresbericht 2014 zu richten. \n\nDer Rechnungshof bescheinigt der Staatsregierung im \n\nJahresbericht eine ordnungsgem\u00e4\u00dfe Haushalts- und \n\nWirtschaftsf\u00fchrung. \n\nIch bitte Sie deshalb, sich dem Votum des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses anzuschlie\u00dfen und der Staatsregierung \n\ndie Entlastung zu erteilen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren, die Ausspra-\n\nche ist beendet. Ich frage jetzt noch die Berichterstatter \n\nHerrn von Breitenbuch und Herrn Krasselt, w\u00fcnschen Sie \n\nnoch das Wort? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nWir kommen nun zu den Abstimmungen \u00fcber die Be-\n\nschlussempfehlungen \u2013 als Erstes \u00fcber die Drucksa-\n\nche 6/3450. Wer m\u00f6chte zustimmen? \u2013 Vielen Dank. Wer \n\nist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nDanke sehr. Bei Stimmen dagegen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist der Drucksache 6/3450 zuge-\n\nstimmt worden. \n\nEs folgt die Abstimmung \u00fcber die Drucksache 6/3451. \n\nWer stimmt zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke \n\nsehr. Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Danke sehr. Bei \n\nzahlreichen Enthaltungen und Stimmen dagegen ist die \n\naufgerufene Drucksache beschlossen und dieser Tages-\n\nordnungspunkt beendet. \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2032 \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nGernot Krasselt, CDU: Der Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss hat in seiner Sitzung am 08.12. sein Votum zum \n\nvorliegenden Bericht abgegeben. In einer ganzen Reihe \n\nvon Feststellungen ist der Ausschuss dem S\u00e4chsischen \n\nRechnungshof gefolgt und hat seinen Beitritt zu den \n\njeweiligen Punkten erkl\u00e4rt, aber nat\u00fcrlich gab es auch \n\nabweichende Auffassungen. \n\nLediglich mit Kenntnisnahme votierte der HFA mehrheit-\n\nlich dann, wenn Verst\u00f6\u00dfe gegen geltende Gesetze und \n\nRegelungen von der betreffenden Gebietsk\u00f6rperschaft \n\nerkannt und materielle Verluste dadurch revidiert werden \n\nkonnten oder wenn eine zu enge Auffassung m\u00f6glicher-\n\nweise zu einem nicht erforderlichen B\u00fcrokratieaufwuchs \n\nf\u00fchren w\u00fcrde. \n\nEin Sonderfall dabei sind die kommunalen Wohnungsun-\n\nternehmen, die alle \u2013 ausgenommen die der drei kreisfreien \n\nSt\u00e4dte \u2013 unter Einwohner- und damit Mieterr\u00fcckgang \n\nleiden. Andererseits sind diese Unternehmen f\u00fcr die \n\nangemessene Wohnraumversorgung f\u00fcr finanzschw\u00e4chere \n\nBev\u00f6lkerungsschichten von existenzieller Bedeutung, \n\nsodass ausschlie\u00dflich eine wirtschaftliche Betrachtung \n\nnicht die Zustimmung des HFA fand. \n\nEine wichtige Rolle im Bericht des S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshofes spielte die Einf\u00fchrung der Doppik. Auch \n\nwenn inzwischen alle betroffenen K\u00f6rperschaften auf die \n\nDoppik umgestellt haben, l\u00e4uft der Gesamtprozess doch \n\nnoch schleppend; denn bis Oktober 2014 lagen erst zu \n\n10 % gepr\u00fcfte Er\u00f6ffnungsbilanzen vor. Damit fehlen \n\nwesentliche Basisdaten f\u00fcr die weitere Haushaltsplanung. \n\nEine weitere, aus meiner Sicht sehr wichtige Problematik \n\nstellen die kommunalen Beteiligungen dar. Grunds\u00e4tzlich \n\nsind kommunale Beteiligungen wichtig und auch richtig \u2013 \n\ndenken Sie beispielsweise an Wohnungsunternehmen oder \n\nWasserversorgung/Abwasserbeseitigung. Insbesondere die \n\nBeteiligungssteuerung, das Beteiligungsmanagement und \n\ndas Beteiligungscontrolling sind bei den gepr\u00fcften Kom-\n\nmunen noch l\u00e4ngst nicht optimal. \n\nGerade vor dem Hintergrund der positiven Finanzent-\n\nwicklung der Kommunen mit einer vergleichsweise sehr \n\ngeringen Verschuldung steht dem umgekehrt eine relativ \n\nhohe Verschuldung der Eigengesellschaften entgegen. Wie \n\ngerade von mir festgestellt, sind also Beteiligungsfragen \n\nvon sehr hoher Bedeutung. \n\nLassen Sie mich abschlie\u00dfend dem S\u00e4chsischen Rech-\n\nnungshof f\u00fcr die ausgewogene und umfassende Berichter-\n\nstattung ausdr\u00fccklich danken; denn \u2013 hier wiederhole ich \n\nmich gern \u2013 dadurch erh\u00e4lt das Parlament einen umfassen-\n\nden und fundierten \u00dcberblick \u00fcber die tats\u00e4chliche Situati-\n\non in den s\u00e4chsischen K\u00f6rperschaften. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nEntlastung der Staatsregierung gem\u00e4\u00df \u00a7 114 Abs. 2 S\u00e4HO  \n\nzu Haushalts- und Verm\u00f6gensrechnung 2012 \n\nDrucksache 6/2778, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/100, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \u2013 Band I \n\nDrucksache 6/3452, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEine Aussprache ist nicht vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\neine Abgeordnete oder ein Abgeordneter das Wort zu \n\nergreifen? \u2013 Das kann ich nicht feststellen. Ich frage Sie, \n\nFrau Friedel: W\u00fcnschen Sie als Berichterstatterin das \n\nWort? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/3452 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Ich bedanke mich. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen Dank. \n\nBei keinen Gegenstimmen und zahlreichen Stimmenthal-\n\ntungen ist der Beschlussempfehlung des Haushalts- und \n\nFinanzausschusses, der Staatsregierung hinsichtlich der \n\nHaushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2012 Entlastung zu \n\nerteilen, zugestimmt worden. Auch dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zum \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2033 \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nEntlastung des Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsischen Rechnungshofs hinsichtlich  \n\nder Haushaltsrechnung f\u00fcr das Jahr 2013 nach \u00a7 101 S\u00e4HO zu  \n\nRechnung des S\u00e4chsischen Rechnungshofs \u00fcber die Einnahmen  \n\nund Ausgaben des Einzelplans 11 f\u00fcr das Haushaltsjahr 2013 \n\nDrucksache 6/948, Unterrichtung durch den S\u00e4chsischen Rechnungshof \n\nDrucksache 6/3453, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist keine Aussprache vorgesehen. W\u00fcnscht dennoch \n\njemand das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich nicht \n\nfeststellen. Herr Patt, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 Auch das \n\nkann ich nicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/3453 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, hebt jetzt die Hand. \u2013 Ich bedanke mich. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Damit stelle ich \n\nEinstimmigkeit fest. Dieser Tagesordnungspunkt ist damit \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 16 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksachen 6/3206, 6/3507, Unterrichtungen durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/3455, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Will dennoch \n\njemand das Wort ergreifen? \u2013 Das stelle ich nicht fest. \n\nHerr Michel, w\u00fcnschen Sie das Wort? \u2013 \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Aber gerne doch. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/3455 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeigt das jetzt an. \u2013 Ich bedanke mich. Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Vielen \n\nDank. Bei Stimmenthaltungen und keinen Gegenstimmen \n\nist der Beschlussempfehlung zugestimmt worden. Meine \n\nDamen und Herren, auch dieser Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nWir kommen nun zu \n\nTagesordnungspunkt 17 \n\nAnmeldung des Freistaates Sachsen zum Rahmenplan der \n\nGemeinschaftsaufgabe \u201eVerbesserung der Agrarstruktur  \n\nund des K\u00fcstenschutzes\u201c 2015 \u2013 2018 \n\nDrucksache 6/3185, Unterrichtung durch das  \n\nS\u00e4chsische Staatsministerium f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nDrucksache 6/3457, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nAuch hierzu ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \n\ndennoch in die Runde: W\u00fcnscht jemand das Wort? \u2013 Herr \n\nScheel? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nEr wollte sich beliebt machen!) \n\n\u2013 Das ist ihm gelungen; vielen Dank. \n\nW\u00fcnscht der Berichterstatter des Ausschusses, Herr \n\nHeinz, das Wort zu ergreifen? \u2013 Auch das ist nicht der \n\nFall. \n\nWir kommen nun zur Abstimmung \u00fcber die Beschluss-\n\nempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirt-\n\nschaft in der Drucksache 6/3457. Wer zustimmen m\u00f6chte, \n\nhebt jetzt die Hand. \u2013 Ich bedanke mich. Ist jemand \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 25. Sitzung 16. Dezember 2015 \n\n 2034 \n\ndagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich jemand der Stimme? \u2013 Auch hier \n\nstelle ich Einstimmigkeit fest. \n\nIch kann den Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 18 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/3519 \n\nEntsprechend \u00a7 52 Abs. 3 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen in der Drucksache 6/3519 die Sammeldrucksache \n\nmit Beschlussempfehlungen und Berichten der Aussch\u00fcs-\n\nse zu Antr\u00e4gen vor. Wird hierzu das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss fest und kann \n\ndiesen Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 19 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/3520 \n\nEntsprechend \u00a7 63 Abs. 2 der Gesch\u00e4ftsordnung liegt \n\nIhnen in der Drucksache 6/3520 die Sammeldrucksache \u2013 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \u2013 vor. \n\nZun\u00e4chst frage ich in die Runde: W\u00fcnscht eine Berichter-\n\nstatterin oder ein Berichterstatter das Wort zu ergreifen? \u2013 \n\nDas ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Zu verschiedenen Beschluss-\n\nempfehlungen haben einige Fraktionen ihre abweichende \n\nMeinung bekundet. Diese liegen Ihnen in der Drucksa-\n\nche 6/3520 vor. \n\nMeine Damen und Herren! Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung stelle ich hiermit zu den Beschluss-\n\nempfehlungen die Zustimmung des Plenums entsprechend \n\ndem Abstimmungsverhalten im Ausschuss unter Beach-\n\ntung der mitgeteilten abweichenden Auffassungen einzel-\n\nner Fraktionen fest. \n\nAuch dieser Tagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Die Tagesordnung der \n\n25. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen Landtags ist abgearbeitet. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 26. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 17. September 2015, 10 Uhr, \n\nfestgelegt. Die Einladung und die Tagesordnung liegen \n\nIhnen vor. \n\nIch w\u00fcnsche Ihnen einen guten Abend, eine gute Nacht \n\nund danke insbesondere dem \u201eTon\u201c, dass wir es gar nicht \n\ngemerkt haben, dass manche Mikrofone ausgefallen sind. \n\nEinen sch\u00f6nen Abend noch! \n\nDie 25. Sitzung des S\u00e4chsischen Landtags ist damit \n\ngeschlossen. \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 22:58 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}