{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "Last-Modified": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "Last-Save-Date": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "871",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "dcterms:modified": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "meta:save-date": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "modified": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2094",
            "3293",
            "2845",
            "641",
            "5015",
            "5212",
            "4784",
            "5714",
            "5735",
            "5774",
            "5601",
            "5498",
            "5725",
            "5914",
            "6023",
            "5631",
            "5692",
            "5635",
            "5916",
            "5387",
            "5264",
            "4776",
            "5888",
            "5287",
            "5900",
            "3335",
            "5167",
            "5908",
            "5379",
            "5154",
            "5569",
            "5596",
            "5327",
            "5825",
            "5040",
            "5724",
            "5639",
            "5476",
            "5592",
            "4925",
            "5554",
            "5408",
            "4767",
            "5632",
            "5734",
            "5551",
            "5610",
            "5540",
            "5437",
            "5699",
            "4706",
            "5717",
            "5774",
            "5736",
            "5581",
            "5215",
            "5801",
            "5247",
            "5324",
            "4889",
            "4762",
            "5479",
            "4727",
            "4626",
            "5884",
            "4922",
            "4541",
            "5934",
            "5023",
            "5623",
            "5698",
            "5207",
            "5155",
            "4689",
            "5404",
            "5600",
            "5210",
            "5601",
            "5553",
            "4382",
            "5681",
            "5558",
            "5398",
            "5297",
            "5361",
            "4485",
            "5219",
            "5018",
            "5604",
            "5558",
            "5321",
            "5120",
            "5143",
            "5523",
            "5121",
            "5364",
            "5296",
            "5337",
            "5772",
            "5038",
            "4491",
            "5669",
            "5997",
            "4326"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2019-06-12T08:15:13Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_93_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "104"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/93 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n93. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Freitag, 24. Mai 2019, Plenarsaal Schluss: 18:59 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 9399 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 9399 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9399 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 9400 \n\n Henning Homann, SPD 9400 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9401 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9401 \n\n1 Fachregierungserkl\u00e4rung  \n\nzum Thema  \n\n\u201eSachsen: Heimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c 9402 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 9402 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 9407 \n\n Frank Heidan, CDU 9410 \n\n Henning Homann, SPD 9412 \n\n Mario Beger, AfD 9414 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9416 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 9418 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 9419 \n\n2 Aktuelle Stunde 9420 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n F\u00fcr die s\u00e4chsische Zukunft  \n\narbeiten: Europa w\u00e4hlen \u2013  \n\nEuropa mitgestalten  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 9420 \n\n Marko Schiemann, CDU 9420 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 9421 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9422 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9423 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 9423 \n\n Martin Modschiedler, CDU 9424 \n\n \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 9425 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9426 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9426 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9427 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Froschl\u00f6ffel und Kratzdistel,  \n\nHochmoor-Gelbling und Wildkatze \n\nretten \u2013 die Warnung des Weltbio-\n\ndiversit\u00e4tsrates gilt auch f\u00fcr Sachsen  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS \n\n90/DIE GR\u00dcNEN 9429 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9429 \n\n Jan Hippold, CDU 9430 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9431 \n\n Simone Lang, SPD 9431 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 9432 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9433 \n\n Andreas Heinz, CDU 9434 \n\n Simone Lang, SPD 9434 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9434 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9436 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9436 \n\n3 Befragung der Staatsminister 9437 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9437 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9438 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9438 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9439 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9439 \n\n Thomas Baum, SPD 9439 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9439 \n\n Mario Beger, AfD 9440 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9440 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9440 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9440 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9440 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9440 \n\n Marko Schiemann, CDU 9441 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9441 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9441 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9442 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9442 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9442 \n\n Mario Beger, AfD 9442 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9442 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9442 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9442 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 9443 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9443 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9443 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9443 \n\n Thomas Baum, SPD 9444 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9444 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9444 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9444 \n\n Marko Schiemann, CDU 9445 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9445 \n\n \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9445 \n\n Oliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten \n\nund Chef der Staatskanzlei 9445 \n\n4 Bisherige Bilanz der LEADER-\n\nF\u00f6rderung im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/13895,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, mit Stellungnahme \n\nder Staatsregierung 9445 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 9445 \n\n Volkmar Winkler, SPD 9447 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 9448 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9449 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 9450 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft 9451 \n\n Ronny W\u00e4hner, CDU 9452 \n\n Abstimmung und Zustimmung 9452 \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den sozialen  \n\nWohnraum im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/17549, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 9453 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 9453 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9454 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutze des Jahrestages \n\n13. Februar als s\u00e4chsischer  \n\nGedenk- und Trauertag f\u00fcr  \n\ndie Opfer der Bombenkriege  \n\n Drucksache 6/17600,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 9454 \n\n Karin Wilke, AfD 9454 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9455 \n\n7 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Herstellung von  \n\nChancengleichheit der Parteien  \n\nim politischen Wettbewerb im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n   \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 9455 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9456 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9457 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n8 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung von Integrit\u00e4t \n\nund Leistungsf\u00e4higkeit der  \n\n\u00f6ffentlichen Verwaltung im  \n\nFreistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/17602,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 9457 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 9457 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9458 \n\n9 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der \n\nGleichbehandlung aller Medien-\n\nangebote im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/17603,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 9458 \n\n Karin Wilke, AfD 9458 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9460 \n\n10 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nViertes Gesetz zur  \n\n\u00c4nderung des S\u00e4chsischen  \n\nLandeserziehungsgeldgesetzes  \n\n Drucksache 6/17637,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion AfD 9460 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 9460 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 9461 \n\n11 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erleichterung  \n\nkommunaler B\u00fcrgerbeteiligung  \n\nund zur St\u00e4rkung der Rechte der \n\nKreis- und Gemeinder\u00e4te  \n\n Drucksache 6/17646,  \n\nGesetzentwurf der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9461 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 9461 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 9463 \n\n12 \u00d6PNV-Reform Sachsen 2019  \n\n Drucksache 6/17160,  \n\nAntrag der Fraktion DIE LINKE 9463 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9463 \n\n Andreas Nowak, CDU 9465 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9466 \n\n Andreas Nowak, CDU 9466 \n\n Thomas Baum, SPD 9467 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9468 \n\n Thomas Baum, SPD 9468 \n\n Mario Beger, AfD 9469 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9470 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9471 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9472 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9473 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9474 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 9474 \n\n13 Politisches Weisungsrecht gegen\u00fcber \n\nStaatsanw\u00e4lten im Einzelfall ab-\n\nschaffen \u2013 Gewaltenteilung st\u00e4rken  \n\n Drucksache 6/17598,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 9474 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9474 \n\n Martin Modschiedler, CDU 9475 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 9477 \n\n Volkmar Winkler, SPD 9478 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 9479 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister der \n\nJustiz 9479 \n\n Sebastian Wippel, AfD 9480 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9480 \n\n14 Klimaziele von Paris in Sachsen  \n\njetzt umsetzen \u2013 Verantwortung f\u00fcr \n\nKinder und Enkel ernst nehmen  \n\n Drucksache 6/17638,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 9481 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9481 \n\n Andreas Heinz, CDU 9482 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9482 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9484 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9484 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9484 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9485 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9486 \n\n Karin Wilke, AfD 9486 \n\n Christian Hartmann, CDU 9487 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9489 \n\n Christian Hartmann, CDU 9489 \n\n Sabine Friedel, SPD 9490 \n\n Christian Hartmann, CDU 9490 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9490 \n\n Christian Hartmann, CDU 9491 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9491 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 9491 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 9491 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9492 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 9492 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 9494 \n\n Abstimmung und Ablehnung 9494 \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll  \n\n Andreas Heinz, CDU 9494 \n\n15 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/17682 9495 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 9496 \n\n \u2013 Ma\u00dfnahmen des Landratsamtes  \n\ndes Landkreises Mittelsachsen zur  \n\nHerstellung einer gesetzeskonformen \n\nBeschlusslage in der Stadt Freiberg  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9496 \n\n Prof. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister \n\ndes Innern 9496 \n\n \u2013 Eingriffe in die k\u00fcnstlerische Freiheit \n\nam Freiberger Theater abwehren  \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 9496 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 9497 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 9498 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9399 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 93. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Dr. Petry, \n\nFrau Schubert, Herr Otto, Herr Ulbig, Herr Ursu, Herr \n\nMann und Herr Schultze. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor und folgende Redezei-\n\nten hat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 4 und \n\n12 bis 14 festgelegt: CDU 60 Minuten, DIE LINKE \n\n40 Minuten, SPD 32 Minuten, AfD 20 Minuten, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 20 Minuten, Fraktionslose je MdL \n\n2,5 Minuten, Staatsregierung 40 Minuten. Die Redezeiten \n\nder Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die \n\nTagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 16 \n\n\u201eKleine Anfragen\u201c ist zu streichen. Ich sehe jetzt keine \n\nweiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen \n\ndie Tagesordnung. Die Tagesordnung der 93. Sitzung ist \n\ndamit best\u00e4tigt. \n\n(Christian Hartmann, CDU: Die ist best\u00e4tigt?!) \n\n\u2013 Entschuldigung, es liegt Ihnen der Dringliche Antrag \n\nder Fraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/17755 mit \n\ndem Titel \u201eStaatsministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst \n\nbeim Wort nehmen: Eingriff in die Freiheit der Kunst des \n\nFreiberger Theaters beenden.\u201c vor. Sie wissen, dass der \n\nLandtag die M\u00f6glichkeit gem\u00e4\u00df \u00a7 53 Abs. 3 der Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung hat, die Dringlichkeit des vorliegenden \n\nAntrags festzustellen. Der Antrag m\u00fcsste in diesem Fall \n\nnoch in dieser Sitzung abschlie\u00dfend behandelt werden, \n\nalso an diesem Freitag. Voraussetzung ist aber \u2013 und \n\ndeshalb, Frau Kollegin, werden Sie das gleich begr\u00fcnden \n\n\u2013, dass im \u00fcblichen Verfahren eine rechtzeitige Entschei-\n\ndung des Landtags \u00fcber den Antrag nicht mehr erreichbar \n\nist. Deshalb bitte ich nun um die Begr\u00fcndung der Dring-\n\nlichkeit. \n\nIch war ein St\u00fcck zu schnell. Das wollten Sie \u00fcberneh-\n\nmen, Frau Dr. Pinka, nicht die Parlamentarische Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrerin. Frau Dr. Pinka spricht f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE und begr\u00fcndet die Dringlichkeit des Antrags. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben gestern \n\nan 70 Jahre Grundgesetz der Bundesrepublik Deutschland \n\nerinnert. Seither gilt: Kunst und Wissenschaft, Forschung \n\nund Lehre sind frei und binden die Gesetzgebung und die \n\nRechtsprechung als unmittelbar geltendes Recht. Dies \n\nnoch einmal in Erinnerung gerufen, sieht unsere Fraktion \n\ndringenden Handlungsbedarf angesichts der am Freiber-\n\nger Theater erfolgten Eingriffe in die grundgesetzlich \n\nfestgehaltene Kunst- und Kulturfreiheit. \n\nKonkret geht es um einen Diskussionsabend mit dem \n\nThema \u201eDialog \u2013 Wir haben die Wahl\u201c einer Dialogreihe. \n\nKonzeptionell war das Podium in Freiberg nicht politisch \n\nbesetzt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber das \n\nist doch keine Dringlichkeit!) \n\nNach einem Vortrag unter dem Thema \u201eWenn Christen \n\nPopulisten werden\u201c war von vornherein beabsichtigt, dass \n\ndas Publikum mit einer Publizistin, einem Journalisten \n\nund einem Pfarrer \u00f6ffentlich diskutiert. Auf Druck des \n\nFreiberger Oberb\u00fcrgermeisters Sven Kr\u00fcger, nach vorhe-\n\nriger Unterredung mit der Gesellschafterversammlung des \n\nMittels\u00e4chsischen Theaters, wurde diese Veranstaltung im \n\nTheatergeb\u00e4ude verboten und in den st\u00e4dtischen Festsaal \n\nzwangsverlegt. \n\nDie Befassung des Landtags mit diesem f\u00fcr den Freistaat \n\nSachsen einmaligen und unerh\u00f6rten Vorgang ist sp\u00e4testens \n\nseit der \u00f6ffentlichen Feststellung der S\u00e4chsischen Staats-\n\nministerin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Stange, \n\nim MDR-Kultur-Interview am 17. Mai 2019, wonach das \n\nVerbot solcher Veranstaltungen in Theatern f\u00fcr sie auch \n\neine Beschneidung der Freiheit von Kunst ist, mehr als \n\ndringlich. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist nicht mehr dringlich! \u2013 \n\nZurufe von der CDU \u2013 \n\nSteve Ittershagen, CDU: Nein!) \n\nDiese Situation spitzt sich mit der j\u00fcngsten \u00f6ffentlichen \n\nStellungnahme, mit der sich die gesamte k\u00fcnstlerische \n\nLeitung des Freiberger Theaters gegen politische Eingriffe \n\ngegen das Theaterprogramm nachdr\u00fccklich verwahrt, \n\ngerade nicht nur in Freiberg enorm zu und besch\u00e4digt \n\nnicht nur den Ruf meiner Freiberger Heimatstadt, sondern \n\nauch den Ruf Sachsens \u00fcber die Landesgrenzen hinaus. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Nein!) \n\nIm oben genannten Interview vom letzten Freitag im \n\nMDR-Kultur \u2013 \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Aber das ist doch \n\nkeine Dringlichkeit! Das ist Quatsch!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka, bitte \n\nsprechen Sie zur Dringlichkeit. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich komme zur Dringlich-\n\nkeit. Die Dringlichkeit ist, dass sie feststellte, dass die \n\nKompetenz der Gesellschafter dort endet, wo die Kompe-\n\ntenz des Intendanten beginnt. Aber damit ist dieser Ein-\n\ngriff noch nicht vom Tisch. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das ist Firlefanz! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Lesen Sie einmal die \n\nGesch\u00e4ftsordnung, Herr Gebhardt!) \n\nDer Oberb\u00fcrgermeister hat festgehalten, dass auch k\u00fcnfti-\n\nge Veranstaltungen im Freiberger Theater nicht durchge-\n\nf\u00fchrt und organisiert werden d\u00fcrfen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9400 \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nNach Auffassung der Fraktion DIE LINKE ist eine \n\nrechtzeitige Entscheidung des Landtags \u00fcber die mit dem \n\nAntrag begehrten dringenden Handlungsauftr\u00e4ge an die \n\nStaatsregierung im \u00fcblichen Verfahren einfach nicht zu \n\nerreichen, womit der vorliegende Antrag dringlich im \n\nSinne des \u00a7 53 Abs. 3 unserer Gesch\u00e4ftsordnung ist. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die einbringen-\n\nde Fraktion. Die Dringlichkeit wurde von Frau Dr. Pinka \n\nbegr\u00fcndet. F\u00fcr die CDU-Fraktion hat sich Herr Kollege \n\nDr. Meyer gemeldet. Ich vermute, er spricht sich gegen \n\ndie Dringlichkeit aus. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nm\u00f6chte f\u00fcr meine Fraktion feststellen, dass wir die Dring-\n\nlichkeit nach \u00a7 53 nicht erkennen k\u00f6nnen. Sie ist auch \n\nnicht aus den Ausf\u00fchrungen von Frau Dr. Pinka deutlicher \n\ngeworden. Die Dringlichkeit wird im Antrag mit einem \n\nInterview, das die Staatsministerin Frau Dr. Stange am \n\n17. Mai gegeben hat, begr\u00fcndet. Es ist ausgef\u00fchrt worden, \n\ndass diese Veranstaltung am 28. M\u00e4rz stattgefunden hat. \n\nEs ist ausreichend Zeit gewesen, einen Antrag im regul\u00e4-\n\nren Verfahren einzubringen. Es ist auch nicht erkennbar, \n\ndass eine Veranstaltung ganz dringend stattfinden wird \n\nund verboten worden ist. Demzufolge k\u00f6nnen wir nicht \n\nerkennen, dass es eine Dringlichkeit gibt, diesen Antrag \n\nheute zu beschlie\u00dfen. Es gibt die Gelegenheit, im regul\u00e4-\n\nren Verfahren am 17. Juni im Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft \n\nund Hochschule, Kultur und Medien das Thema aufzuru-\n\nfen. \n\nDar\u00fcber hinaus m\u00f6chte ich an dieser Stelle deutlich \n\nmachen, dass diese Veranstaltungsreihe als Veranstaltung \n\ndes Theaters Freiberg stattgefunden hat und somit kein \n\nEingriff in die Freiheit von Kunst und Kultur besteht, \n\nsondern dass es diese Veranstaltung tats\u00e4chlich gegeben \n\nhat. Es sind auch keine Ausf\u00fchrungen des Oberb\u00fcrger-\n\nmeisters bekannt, wonach solche Veranstaltungen k\u00fcnftig \n\nnicht mehr als Veranstaltungen des Theaters stattfinden \n\nd\u00fcrfen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Doch! \u2013 \n\nZuruf von der CDU: Nein!) \n\nEs ist f\u00fcr uns somit keine Dringlichkeit erkennbar. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle f\u00fcr meine Fraktion betonen, \n\ndass f\u00fcr uns die Freiheit von Kunst und Kultur genauso \n\nwichtig ist wie eine gelebte Demokratie, bei der es dazu-\n\ngeh\u00f6rt \u2013 schwierige Diskussionen auszuhalten als Demo-\n\nkraten vielleicht auch mit Kr\u00e4ften, die uns allen nicht \n\nunbedingt gefallen. \n\n(Henning Homann, SPD, steht am Mikrofon.) \n\nWir m\u00fcssen diese Diskussion aushalten. Von daher \n\nk\u00f6nnen wir weder die Dringlichkeit noch akute Gefahren \n\nf\u00fcr die Freiheit von Kunst und Kultur in Freiberg oder im \n\nFreistaat Sachsen feststellen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine gewisse \n\nDialektik zur Dringlichkeit; das ist klar. Kollege Homann, \n\nSie m\u00f6chten sich f\u00fcr die SPD-Fraktion zur Dringlichkeit \n\npositionieren. Bitte. \n\nHenning Homann, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nDie SPD-Fraktion nimmt wie folgt Stellung zum vorlie-\n\ngenden Antrag der Fraktion DIE LINKE: Bei dem Sach-\n\nverhalt, der dem Antrag zugrunde liegt, handelt es sich \n\num eine angeordnete Verlegung einer Veranstaltung im \n\nFreiberger Theater am 28. M\u00e4rz 2019. Der Zweck dieser \n\nVeranstaltung wurde ganz offenbar durch Kritik des \n\nFreiberger Oberb\u00fcrgermeisters begleitet. Dabei ist der \n\nEindruck entstanden, dass das auch auf Druck von Stadt-\n\nr\u00e4tinnen und Stadtr\u00e4ten der AfD in Freiberg geschehen ist. \n\nDas aggressive Vorgehen der AfD gegen K\u00fcnstlerinnen \n\nund K\u00fcnstler, die nicht in ihr veraltetes Weltbild passen, \n\nist nicht neu. Die SPD-Fraktion h\u00e4lt es f\u00fcr au\u00dferor-\n\ndentlich bedauerlich, dass der \u00f6ffentliche Eindruck \n\nentstanden ist, dass diese Verlegung auf Initiative des \n\nOberb\u00fcrgermeisters und anderer Gesellschafter des \n\nMittels\u00e4chsischen Theaters zustande gekommen w\u00e4re. \n\nF\u00fcr die Bewertung der Dringlichkeit nach \u00a7 53 muss \n\ndaher aus unserer Sicht der Sachverhalt vom \n\n28. M\u00e4rz 2019 zugrunde gelegt werden. Kollegin Pinka \n\nhat bereits am 10. April 2019 eine Anfrage an das SMWK \n\ngestellt. Der Sachverhalt war also lange bekannt und h\u00e4tte \n\nim \u00fcblichen parlamentarischen Verfahren einer Behand-\n\nlung zugef\u00fchrt werden k\u00f6nnen. \n\nDas Interview von Frau Staatsministerin Stange vom \n\n17. Mai kann aus unserer Sicht die Dringlichkeit nicht \n\nbegr\u00fcnden, so begr\u00fc\u00dfenswert der Inhalt dieses Interviews \n\nauch war, da in diesem Interview keine neuen Erkenntnis-\n\nse zum Sachverhalt deutlich wurden. Im Gegenteil, das \n\nInterview belegt, dass die Staatsregierung handelt und f\u00fcr \n\ndie Kunstfreiheit im Freistaat Sachsen sehr deutlich \n\nStellung bezieht. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nDazu kommt, dass ein Beschluss des vorliegenden Antra-\n\nges nicht das eigentlich gew\u00fcnschte Ergebnis bewirken \n\nw\u00fcrde. \n\nDer Schutz von Theatern als Erfahrungsreihe f\u00fcr Demo-\n\nkratie, die Verteidigung von Kunst und Meinungsfreiheit, \n\nvon Humanismus als Grundlage der Arbeit s\u00e4chsischer \n\nTheater muss auch von der Zivilgesellschaft erfolgen. Ich \n\nw\u00fcnsche mir, dass die Stadt Freiberg eine starke Zivilge-\n\nsellschaft hat, die sich hinter ihre K\u00fcnstlerinnen und \n\nK\u00fcnstler stellt. Vorliegender Antrag ist vor diesem Hin-\n\ntergrund allerdings nicht als dringlich zu erachten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9401 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nKollege Homann. Jetzt kommen wir zur Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Kollege Lippmann, \n\nbitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich erliege \n\njetzt nicht dem Ph\u00e4nomen der Koalitionsfraktion, die \n\nDringlichkeitsbegr\u00fcndung zur inhaltlichen Aussprache zu \n\nnutzen, sondern beschr\u00e4nke mich auf die Dringlichkeit, \n\nweil ich glaube, dass an der sachlichen Feststellung, dass \n\nwir jeglichen direkten oder indirekten Eingriff in die \n\nKunstfreiheit ablehnen, hier kein Zweifel bestehen d\u00fcrfte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nTatsache ist: Die Frage der Dringlichkeit ist ein bisschen \n\nknifflig. Wenn man sich nur auf die Veranstaltung und auf \n\ndie Erkenntnisgewinnung zur Veranstaltung bezieht, dann \n\nm\u00fcsste man den Antrag heute zur\u00fcckweisen, weil damit \n\ndie Kenntnis schon weit davor liegt. \n\nJetzt ist die Frage allerdings, ob aus dem Interview der \n\nStaatsministerin Stange eine neue Sachlage erw\u00e4chst, die \n\nman unterschiedlich bewerten kann. Durchaus kann man \n\ndie Frage stellen, ob durch die \u00c4u\u00dferungen eines promi-\n\nnenten Mitglieds der Staatsregierung der Anschein er-\n\nweckt wird, dass die Staatsregierung m\u00f6glicherweise auch \n\ndas Feld sieht zu handeln, wie es gerade auch Herr \n\nHomann betont hat, und ob dar\u00fcber hinaus auch m\u00f6gli-\n\ncherweise die Staatsregierung in der Lage ist zu handeln. \n\nImmerhin handelt es sich um eine \u00f6ffentliche Institution, \n\ndie bei grob rechtswidrigen Verst\u00f6\u00dfen durchaus auch der \n\nRechtsaufsicht der Staatsregierung unterliegen d\u00fcrfte, \n\nzumindest mittelbar, weil sie \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf der Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n\u2013 Das ist eine Frage, die man rechtlich durchaus unter-\n\nschiedlich bewerten kann. \n\nDas k\u00f6nnte man aber im Zusammenhang mit dem Antrag \n\nbewerten. Um \u00fcberhaupt zu dieser Bewertung zu kom-\n\nmen, m\u00fcsste man zumindest die Frage stellen, ob die \n\nDringlichkeit heute zu bejahen ist. Aus Sicht meiner \n\nFraktion ist sie zu bejahen, weil zum einen die Dringlich-\n\nkeit dadurch entsteht, dass ein z\u00fcgiges Handeln durchaus \n\ngegeben und damit die zweite Stufe der Dringlichkeit \n\ndefinitiv gegeben ist. Die erste Stufe der Dringlichkeit, ob \n\ndas nicht h\u00e4tte vorher in den Gesch\u00e4ftsgang eingereicht \n\nwerden k\u00f6nnen, kann man an der Frage zumindest der \n\nErkenntnisgewinnung \u00fcber Handlungsm\u00f6glichkeiten der \n\nStaatsregierung durch das Interview von Frau Staatsmi-\n\nnisterin Stange festmachen. Sicherlich ist das eine Grenz-\n\nfallbewertung. Meine Fraktion sieht es in solchen Grenz-\n\nfallbewertungen durchaus so, dass es sinnvoller ist, dem \n\nAnliegen der Antragstellerin nachzukommen \u2013 im Sinne \n\neiner parlamentarischen Debatte zum Thema \u2013, statt es \n\nquasi gegen sie zu verwenden. \n\nDamit w\u00e4re es im regul\u00e4ren Verfahren nicht m\u00f6glich \n\ngewesen, dem nachzukommen, und daher wird meine \n\nFraktion der Dringlichkeit, trotz dessen, dass man es \n\nsicherlich auch anders bewerten kann, zum Wohle der \n\nDebatte und zur Auseinandersetzung hier zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. Herr \n\nKollege Barth, bitte, zur Dringlichkeit f\u00fcr die Fraktion der \n\nAfD. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Die Bewertung der Dringlichkeit \n\ndieses Antrages unterliegt einem rein formalisierten \n\nVerfahren. Deshalb werde ich kein einziges Wort zum \n\nInhalt dieses Antrages vortragen, wie es die anderen \n\nFraktionen getan haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Das ist auch gut so!) \n\nSelbst wenn ich auf das Interview der Staatsministerin \n\nBezug nehme, sage ich Ihnen, bestand ausreichend \n\nGelegenheit, durch andere parlamentarische Initiativen, \n\ndurch Auswechseln des Themas einer Aktuellen Debatte \n\noder \u00c4hnliches, dieses Thema in die Plenarsitzung dieser \n\nWoche hineinzutragen. Davon haben Sie keinen Gebrauch \n\ngemacht. Dar\u00fcber hinaus haben wir geh\u00f6rt: Frau \n\nDr. Pinka ist dieser Sachverhalt schon l\u00e4ngst bekannt. Es \n\ngab Kleine Anfragen dazu, die zwischenzeitlich auch \n\nbeantwortet sein sollten. Die Dringlichkeit ist deshalb, ich \n\nsage es einmal ganz vornehm, von der Fraktion DIE \n\nLINKE an den Haaren herbeigezogen, und wir k\u00f6nnen \n\nder Dringlichkeit unsere Zustimmung nicht erteilen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Fraktionen haben \n\nsich zum Thema der Dringlichkeit positioniert. Wir \n\nstimmen jetzt dar\u00fcber ab. Ich darf Sie um Abstimmung \n\nbitten, ob Sie die Dringlichkeit bejahen. Wer daf\u00fcr ist, \n\nwer die Dringlichkeit sieht, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Keine \n\nStimmenthaltungen, aber damit ist die Dringlichkeit \n\nabgelehnt. \n\nIch kann jetzt endg\u00fcltig, nach der Abstimmung \u00fcber die \n\nDringlichkeit des Antrages, keine weiteren \u00c4nderungs-\n\nvorschl\u00e4ge oder Widerspruch gegen die Tagesordnung \n\nmehr sehen. Die Tagesordnung der 93. Sitzung ist damit \n\nbest\u00e4tigt. \n\nIch rufe auf den \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9402 \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nFachregierungserkl\u00e4rung zum Thema \u201eSachsen: Heimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c \n\nIch \u00fcbergebe das Wort an den Staatsminister f\u00fcr Wirt-\n\nschaft, Arbeit und Verkehr, Herrn Martin Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte mit Ihnen heute \u00fcber \n\nHeimat und Fachkr\u00e4fte sprechen. Passt das \u00fcberhaupt \n\nzusammen? Beschreibt man nicht einen Gegensatz von \n\nEmotionen und Vernunft, wie Liebe und Steuererkl\u00e4rung? \n\nNein, der genaue Blick muss ein mitf\u00fchlender sein. Denn \n\nwer \u00fcber die Menschen redet, die die Zukunft unseres \n\nLandes gestalten, muss ein Bild von diesem Land im \n\nKopf haben und den Willen besitzen, es zu zeichnen. \n\nDas Fachkr\u00e4ftethema war lange ein technokratisches. Es \n\nstanden Zahlen in der Zeitung, wir haben Studien in \n\nAuftrag gegeben, Gespr\u00e4chsrunden mit Arbeitgebern in \n\nKonferenzs\u00e4len abgehalten, wir haben Kommissionen ins \n\nLeben gerufen, wir haben an vielen Ideen, Initiativen und \n\nL\u00f6sungen gearbeitet und vieles auch umgesetzt. Das \n\nThema blieb aber f\u00fcr die meisten Menschen abstrakt, weit \n\nweg. Zu stark ist bei allen immer noch der Eindruck der \n\nverheerenden Arbeitslosigkeit der 1990er- und Nuller-\n\nJahre. Fachkr\u00e4ftemangel? Das klang f\u00fcr viele irreal. Jeder \n\nkannte Leute, die einen Job suchten, und wenn sie keinen \n\nfanden, in den Westen zogen. Zwei ganze Generationen \n\nsind davon gepr\u00e4gt, dass die jungen Leute weggehen. Es \n\nwar in der Nachwendezeit f\u00fcr die meisten Besch\u00e4ftigten \n\nnormal, auf h\u00f6here L\u00f6hne und Mitspracherechte zu \n\nverzichten, um ihren Arbeitsplatz zu sichern. Die Arbeit-\n\ngeber hatten sich an ein \u00dcberangebot an Arbeitnehmerin-\n\nnen und Arbeitnehmern gew\u00f6hnt. \n\nDoch das Thema Fachkr\u00e4fte ist heute nicht mehr abstrakt. \n\nSind Ihnen in der Stra\u00dfenbahn mittlerweile Werbungen \n\nmit Stellenausschreibungen aufgefallen, in vielen L\u00e4den \n\ndie Suchanzeigen f\u00fcr Personal, die Geschichten von den \n\nKollegen, die \u00fcber die Einstiegsgeh\u00e4lter und Strategien \n\nberichten, um junge Absolventinnen und Absolventen \n\nschon vor Studienabschluss an Unternehmen zu binden? \n\nNat\u00fcrlich ist das bei allen Personalchefs, Handwerksmeis-\n\ntern und Firmenchefs mittlerweile ein Topthema. Mittler-\n\nweile sickert das Thema \u00fcberall in die K\u00f6pfe ein. Wir \n\nhaben ein Problem, und wir haben eine Chance. Wir \n\nm\u00fcssen als ganze Gesellschaft darauf reagieren. Es ist \n\nnicht nur ein Problem des einzelnen Betriebes oder der \n\neinzelnen Branche, wir m\u00fcssen das Thema auch volks-\n\nwirtschaftlich angehen. Das ist alles nicht mehr mit einer \n\nPolitik der 90er- und Nuller-Jahre zu l\u00f6sen. Wir m\u00fcssen \n\ndie Dinge anders denken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wer ist denn eigentlich \n\neine Fachkraft? Vielfach klingt der Begriff instrumentell, \n\nstellt den Nutzen des Einzelnen in den Vordergrund. \n\nDabei sind Fachkr\u00e4fte vor allem Menschen, Menschen, \n\ndie sich einbringen. Gut ausgebildete, sozial kompetente \n\nund kreative Menschen sind unser wertvollstes Potenzial \n\nund Reichtum des Freistaates. Sie pflegen, erziehen und \n\nk\u00fcmmern sich um andere, bauen und produzieren, verkau-\n\nfen und geben Auskunft. Sie garantieren Wertsch\u00f6pfung \n\nund sorgen f\u00fcr eine leistungsstarke \u00f6ffentliche Verwal-\n\ntung. \n\nMein Projekt \u201eMeine Arbeit, deine Arbeit\u201c hat es mir \n\nm\u00f6glich gemacht, zu sehen und zu sp\u00fcren, was tagt\u00e4glich \n\nin den verschiedensten Berufen geleistet wird, ob im \n\nPflegeheim, unter Tage im Bergbau, in einer Textilreini-\n\ngung, in der Gastronomie oder im Einzelhandel, in einer \n\nWerkstatt f\u00fcr Behinderte, bei VW oder BMW am Band, \n\nals Dachdecker oder aktuell bei Bombardier. Diese \n\nungefilterten Einblicke in die verschiedensten Bereiche \n\nder Arbeitswelt erg\u00e4nzen den n\u00fcchternen Blick in die \n\nZahlen. \n\nWer heute in Sachsen Ausbildung oder Arbeit sucht, hat \n\nes mit einem Markt zu tun, der sich in den letzten Jahren \n\nkomplett gewandelt hat. Die Arbeitslosenquote ist enorm \n\ngesunken und lag im April 2019 mit 5,5 % bereits unter \n\ndem Wert einzelner westdeutscher L\u00e4nder wie Nordrhein-\n\nWestfalen oder Hamburg. Gleichzeitig erreicht Sachsen \n\neinen Rekordwert bei der Erwerbst\u00e4tigkeit. Auf dem \n\nLehrstellenmarkt verzeichnen wir einen rechnerischen \n\nAusgleich von Lehrstellen und Bewerberinnen und \n\nBewerbern. Von Monat zu Monat steigt die Zahl der \n\ngemeldeten offenen Stellen. Trotz der objektiv guten Lage \n\nauf dem Arbeitsmarkt ist gute Arbeit nach wie vor keine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit. Wir brauchen aber attraktive \n\nArbeitsbedingungen, wenn wir auch in Zukunft die \n\nnotwendigen qualifizierten Fachkr\u00e4fte willkommen \n\nhei\u00dfen, halten und langfristig binden wollen. \n\nSeit Beginn dieser Legislaturperiode ist das Thema \n\nFachkr\u00e4ftesicherung ein zentrales Handlungsfeld der \n\nStaatsregierung unter Federf\u00fchrung meines Hauses. Dabei \n\nging es uns von Beginn an nicht um alberne Symbolik \n\nwie das Verteilen von Eierschecke an Autobahnen, son-\n\ndern um handfeste Verbesserungen der Rahmenbedingun-\n\ngen in allen daf\u00fcr relevanten Bereichen im engen Aus-\n\ntausch mit allen Wirtschafts- und Arbeitsmarktakteuren. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nVor drei Tagen haben das s\u00e4chsische Kabinett und vorges-\n\ntern die Fachkr\u00e4fteallianz Sachsen die neue Fachkr\u00e4f-\n\ntestrategie \u201eSachsen 2030 \u2013 Heimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c \n\noffiziell beschlossen. Alle Partner  \u2013 Wirtschaftsverb\u00e4nde \n\nvieler Branchen, Gewerkschaften, Kammern, der Verband \n\nder freien Berufe, kommunale Spitzenverb\u00e4nde, die Liga \n\nder Wohlfahrtsverb\u00e4nde und die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\n\u2013 waren an der Entstehung beteiligt und werden auch f\u00fcr \n\ndie Umsetzung ganz entscheidend sein; denn eines ist \n\nklar: Die Staatsregierung kann und wird das Problem \n\nallein nicht l\u00f6sen. Es bedarf der entschlossenen Anstren-\n\ngung aller, um die Herausforderung Fachkr\u00e4ftesicherung \n\nerfolgreich zu meistern. Ich m\u00f6chte an dieser Stelle noch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9403 \n\neinmal sagen: Wir reden \u00fcber Fach- und Arbeitskr\u00e4fte. Es \n\nm\u00fcssen alle angesprochen sein, die dazu beitragen, \n\nWertsch\u00f6pfung in diesem Land zu erm\u00f6glichen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Fachkr\u00e4ftesicherung ist \n\nkeine blo\u00dfe Fachpolitik mehr, sie ist eine Gesellschafts-\n\nfrage. Warum? Bis 2030 fehlen nach heutigen Prognosen \n\n\u00fcber 320 000 Erwerbspersonen in Sachsen. Das ist ein \n\nR\u00fcckgang der Erwerbst\u00e4tigen von rund 14 %, und in \n\neinigen Regionen werden es sogar \u00fcber 20 % sein. Jeder \n\nf\u00fcnfte Besch\u00e4ftigte geht in den n\u00e4chsten zehn Jahren im \n\nFreistaat in Rente. Sachsen hat den h\u00f6chsten Altersdurch-\n\nschnitt aller Bundesl\u00e4nder. \n\n2018 meldeten \u00fcber 40 % der s\u00e4chsischen Betriebe offene \n\nStellen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte. Davon konnte fast ein Viertel nicht \n\nmehr besetzt werden. Die Ver\u00e4nderungen haben massive \n\nAuswirkungen auf die Personalentwicklungen. Arbeit-\n\nnehmerinnen und Arbeitnehmer werden knapp oder sind \n\nes in einzelnen Branchen oder Regionen schon. Wo einst \n\nhohe Arbeitslosigkeit und Lehrstellenmangel herrschte, \n\nk\u00e4mpfen heute Unternehmen um Azubis und Fachkr\u00e4fte, \n\nvor allem in Berufsgruppen mit technischem Hintergrund, \n\nauch im Bereich Pflege und Gesundheit, in der Erziehung \n\nund im Handwerk. Das Problem Fachkr\u00e4ftemangel \n\nkommt immer st\u00e4rker bei den Unternehmen und der \n\n\u00f6ffentlichen Hand an und wird zum gr\u00f6\u00dften Wachstumsri-\n\nsiko f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben in den \n\nletzten Jahren eine Reihe von Initiativen und Ma\u00dfnahmen \n\nauf den Weg gebracht, um aktiv gegenzusteuern. Neben \n\nder landesweiten Fachkr\u00e4fteallianz entstanden regionale \n\nAllianzen in jedem Landkreis und jeder kreisfreien Stadt, \n\ndenn f\u00fcr die Fachkr\u00e4ftesicherung gibt es keine pauschalen \n\nPatentrezepte, vor allem nicht, wenn man sich die unter-\n\nschiedlichen Voraussetzungen in den einzelnen Regionen \n\nvor Augen f\u00fchrt. Was in Leipzig funktioniert, passt \n\nm\u00f6glicherweise nicht in Chemnitz und schon gar nicht im \n\nVogtland oder in G\u00f6rlitz. \n\nWir haben eine neue Landesfachkr\u00e4ftef\u00f6rderung initiiert. \n\nBis heute wurden \u00fcber 320 Projekte in den Regionen mit \n\neinem F\u00f6rdervolumen von 17 Millionen Euro unterst\u00fctzt. \n\nDar\u00fcber hinaus wurden landesweite Projekte zur Fach-\n\nkr\u00e4ftesicherung mit 20 Millionen Euro auf den Weg \n\ngebracht, darunter die Arbeitsmarktmentoren oder die \n\nJugendberufsagenturen. Wir haben die duale Ausbildung \n\ngest\u00e4rkt \u2013 mit F\u00f6rderangeboten gerade bei der Erstausbil-\n\ndung mit \u00fcber 60 Millionen Euro bis 2020. Dazu haben \n\nwir die Durchl\u00e4ssigkeit der Ausbildungswege verbessert. \n\nIn der Aus- und Weiterbildung haben wir die berufliche \n\nWeiterbildung mit dem Weiterbildungsscheck mit einem \n\nF\u00f6rdervolumen von fast 70 Millionen Euro bis 2020 \n\ngef\u00f6rdert. \n\nSie wissen, dass ich dar\u00fcber hinaus eine Bildungsfreistel-\n\nlung f\u00fcr richtig halte. Den Rechtsanspruch auf ganzheitli-\n\nche Fortbildung verlangen heute viele Arbeitnehmerinnen \n\nund Arbeitnehmer. Das kann ich gut verstehen. Wenn wir \n\nden s\u00e4chsischen Besch\u00e4ftigten den Anspruch auf f\u00fcnf \n\nTage Freistellung nicht mehr vorenthalten w\u00fcrden, w\u00e4re \n\nSachsen auch f\u00fcr Fachkr\u00e4fte attraktiver. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung \u2013 Zuruf der Abg. \n\nKerstin K\u00f6ditz und Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nWir haben erstmals in der s\u00e4chsischen Geschichte ein \n\nArbeitsmarktprogramm aufgelegt, ausschlie\u00dflich aus \n\nLandesmitteln finanziert, mit speziellen Angeboten f\u00fcr \n\nLangzeitarbeitslose, den sozialen Arbeitsmarkt, sowie f\u00fcr \n\nAlleinerziehende und arbeitslose Familien mit Kindern, \n\n\u201eTANDEM\u201c. \n\nWir setzen bei beiden erfolgreichen Programmen auf eine \n\nsoziale Teilhabe durch Unterst\u00fctzung einer aktiven Ar-\n\nbeitsmarktintegration. Wir investieren j\u00e4hrlich 30 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die Umsetzung verschiedener Projekte im \n\nRahmen von \u201eGute Arbeit f\u00fcr Sachsen\u201c, zum Beispiel in \n\nder Jugendberufsagentur. Dieses Projekt ist mir besonders \n\nwichtig. Wir wollen und wir k\u00f6nnen auf kein Talent \n\nverzichten. Wir werden die \u00dcberg\u00e4nge von der Schule in \n\ndie Ausbildung, in den Beruf bestm\u00f6glich gestalten. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nSeit 15 Jahren machen Sie das!) \n\nDie Zeiten im \u00dcbergangssystem wollen wir vermeiden \n\noder verk\u00fcrzen und Abbr\u00fcche mit ihren demotivierenden \n\nFolgen deutlich senken. Wir haben in allen Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten die notwendigen B\u00fcndnisse \n\ngeschaffen, dazu noch die zentrale Landesservicestelle. \n\nDie Niedriglohnstrategie haben wir beendet. Im wichtigs-\n\nten F\u00f6rderinstrument, der GRW-F\u00f6rderung, aber auch in \n\nder Mittelstandsrichtlinie haben wir einen Bonus f\u00fcr \n\ntarifgebundene bzw. f\u00fcr Tarif zahlende Unternehmen \n\neingef\u00fchrt. In diesem Zusammenhang bedauere ich sehr, \n\ndass es uns in der Koalition in dieser Legislaturperiode \n\nnicht gelungen ist, ein modernes Vergabegesetz zu be-\n\nschlie\u00dfen, das f\u00fcr die Umsetzung von guter Arbeit weitere \n\nwichtige Zeichen gesetzt h\u00e4tte. Hier wartet noch Arbeit \n\nauf uns. \n\n(Beifall bei der SPD und der Staatsregierung) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine solche Herkules-\n\naufgabe wie die Fachkr\u00e4ftesicherung kann eine Regierung \n\nnicht allein l\u00f6sen. Deshalb w\u00e4hlt die neue Fachkraftstra-\n\ntegie Sachsen 2030 einen breiten Akteursansatz, der auch \n\nalle anderen relevanten Wirtschafts- und Arbeitsmarktak-\n\nteure einbezieht. Basis war eine wissenschaftliche St\u00e4r-\n\nken-Schw\u00e4chen-Analyse sowie ein breiter Beteiligungs-\n\nprozess mit allen Akteuren, von Staatsregierung, Wirt-\n\nschaft, Gewerkschaften, kommunalen Spitzenverb\u00e4nden, \n\nKammern, Bundesagentur f\u00fcr Arbeit, Liga und vielen \n\nweiteren Akteuren getragen, sowie \u00fcber verschiedene \n\n\u00f6ffentliche Beteiligungsformate. Daraus ziehen wir jetzt \n\nfolgende Schl\u00fcsse: \n\nDas erste Feld, auf dem wir handeln m\u00fcssen, ist die \n\nindividuelle Bildung und individuelle Ausbildung poten-\n\nzieller Fachkr\u00e4fte. Ich meine Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, \n\nSchulabg\u00e4nger, Auszubildende und Jugendliche mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9404 \n\nbesonderen Herausforderungen. Im Mittelpunkt stehen die \n\nVerbesserung der Berufsorientierung und eine St\u00e4rkung \n\nder dualen Ausbildung. Die Quote der Schulabg\u00e4nger \n\nohne Abschluss muss gesenkt werden. Unser Ziel ist die \n\nAbsenkung mindestens auf den bundesdeutschen Schnitt \n\nvon 5,9 %. Dazu leisten die umfangreichen Beschl\u00fcsse \n\ndieser Staatsregierung im Bildungsbereich einen Beitrag. \n\nIch erinnere daran, dass wir daf\u00fcr gesorgt haben, dass in \n\nden Krippen und Kitas mehr Erzieherinnen und Erzieher \n\neingestellt werden, damit mehr Zeit f\u00fcr Kinder bleibt. \n\nDaf\u00fcr haben wir den Betreuungsschl\u00fcssel verbessert. \n\nSachsen gibt f\u00fcr die bessere Qualit\u00e4t in den Kitas \n\n729 Millionen Euro mehr aus. Wir bringen mehr Lehre-\n\nrinnen und Lehrer in die Schulen. Den Abbau von Lehrer-\n\nstellen haben wir gestoppt. Statt den geplanten 25 400 \n\ngibt es nun 30 400 Lehrerstellen in Sachsen. Au\u00dferdem \n\ngibt es jetzt eine langfristige Planung, wie viele Lehrerin-\n\nnen und Lehrer wirklich gebraucht werden. Damit wir f\u00fcr \n\ndiese Stellen auch Lehrerinnen und Lehrer bekommen, \n\nhaben wir in Sachsen ihre Besch\u00e4ftigungsbedingungen \n\nmassiv verbessert. Alle Lehrerinnen und Lehrer bekom-\n\nmen beim Einstieg f\u00fcr die gleiche Arbeit das gleiche \n\nGeld. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: \n\nDas stimmt doch gar nicht!) \n\nAu\u00dferdem ist die Verbeamtung m\u00f6glich. Wir investieren \n\nweiter in unsere Schulen, in den Neubau, in die Renovie-\n\nrung und in die digitale Ausstattung. Ich will eine Schule, \n\ndie auf die digitale Gesellschaft von heute und morgen \n\nvorbereitet. Digitale Kompetenzen m\u00fcssen st\u00e4rker vermit-\n\ntelt werden. Deshalb sollen bis 2025 mindestens 90 % der \n\ns\u00e4chsischen Bildungseinrichtungen mit schnellem Giga-\n\nnetz ausgestattet sein. \n\nDie Voraussetzung daf\u00fcr ist der Breitbandausbau, den wir \n\nin dieser Regierung hoch priorisieren. Wir wollen bis \n\n2025 die Gigabitgesellschaft erreichen. Daf\u00fcr muss jeder \n\nHaushalt in Sachsen \u00fcber Glasfaser mit Internet versorgt \n\nwerden. Als Zwischenschritt sind aktuell 70 % aller \n\nHaushalte mit mindestens 50 Mbit pro Sekunde versorgt. \n\nDas sind fast 25 % mehr als 2014. \n\nDazu haben wir das F\u00f6rderverfahren stark vereinfacht. \n\nJetzt ist klar: Wenn der Bund f\u00f6rdert, f\u00f6rdert auch der \n\nFreistaat. Au\u00dferdem haben wir die Kommunen bei den \n\nKosten massiv entlastet. Daf\u00fcr gibt es pauschale Zuwei-\n\nsungen an die Landkreise, damit sie Digitalisierungsauf-\n\ngaben erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Zudem haben wir ein Breitband-\n\nkompetenzzentrum geschaffen, das die Kommunen \n\nunterst\u00fctzt und individuelle Beratung leistet, ob in techni-\n\nscher oder juristischer Hinsicht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Eine wichtige Schnitt-\n\nstelle ist der \u00dcbergang von der Schule in den Beruf. Wir \n\nwollen eine deutliche Verbesserung der beruflichen \n\nOrientierung erreichen, indem zuk\u00fcnftig in allen Schulen \n\nPraxisberater eingesetzt werden. Ein zentraler Baustein \n\nder Fachkr\u00e4ftesicherung ist die St\u00e4rkung der dualen \n\nAusbildung. Wir wollen hier die Qualit\u00e4t erh\u00f6hen, ebenso \n\nwie die Rahmenbedingungen. Ich denke an die Einf\u00fch-\n\nrung des Azubi-Tickets zu Beginn des neuen Lehrjahres. \n\nDamit k\u00f6nnen Azubis selbstbestimmter, umweltgerechter \n\nund g\u00fcnstiger unterwegs sein. \n\nIch \u00e4rgere mich, dass das geplante umfassende Bil-\n\ndungsticket in dieser Legislaturperiode nicht kommen \n\nwird. Aber ich setze auf das Wort der Landr\u00e4te, dass es \n\nzum n\u00e4chsten Schuljahr kommt. \n\nEin weiterer wichtiger Aspekt ist die Verg\u00fctung. Die im \n\nBundeskabinett beschlossene Mindestausbildungsverg\u00fc-\n\ntung ist in meinen Augen \u00fcberf\u00e4llig und macht die duale \n\nBerufsausbildung f\u00fcr junge Menschen attraktiver. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWer heute Auszubildende finden will, muss sie vern\u00fcnftig \n\nbezahlen. Besonders in den Gesundheits- und Pflegeberu-\n\nfen wollen wir, dass vollzeitschulische Ausbildung in die \n\nduale Berufsausbildung \u00fcberf\u00fchrt wird. Das Schulgeld \n\ngeh\u00f6rt abgeschafft. Die Lehrlinge geh\u00f6ren anst\u00e4ndig \n\nbezahlt. Gerade in Sozialberufen sollten wir die Azubis \n\nmit offenen Armen empfangen und nicht zur Kasse bitten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Jede und jeder hat ein \n\nTalent oder eine F\u00e4higkeit, die es zu entdecken und zu \n\nf\u00f6rdern gilt. Sachsen braucht alle. Wir wollen das Be-\n\nsch\u00e4ftigungspotenzial aller vorhandenen Zielgruppen im \n\nLand noch besser aktivieren. Die Erwerbsbeteiligung in \n\nSachsen ist erfreulicherweise in den letzten Jahren gestie-\n\ngen. Dennoch gibt es spezielle Personengruppen, die \n\nimmer noch Probleme am Arbeitsmarkt haben, so zum \n\nBeispiel die Gruppe der gut ausgebildeten Menschen mit \n\nBehinderung, Menschen mit Migrationshintergrund, \n\nAlleinerziehende und Langzeitarbeitslose. Wir m\u00fcssen \n\nden jeweils Betroffenen und den s\u00e4chsischen Unterneh-\n\nmen konkret helfen, diese oft verborgenen St\u00e4rken zu \n\nerkennen und einzusetzen. Wir setzen zum Beispiel auf \n\naktive Hilfen wie Coaches und Betriebsakquisiteure im \n\nRahmen unseres neuen, sehr erfolgreichen Programmes \n\n\u201eTANDEM\u201c. \n\nWahr ist aber ebenfalls: Auch mit allen Anstrengungen \n\nwerden wir ohne gesteuerte Zuwanderung die Herausfor-\n\nderungen bei der Fachkr\u00e4ftesicherung in Sachsen nicht \n\nallein meistern k\u00f6nnen. Deshalb brauchen wir eine geziel-\n\nte Ansprache von Fachkr\u00e4ften aus dem In- und Ausland. \n\nZu diesem Zweck hat das SMWA das Fachkr\u00e4fteportal \n\n\u201eHeimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c aufgebaut. Zuwanderung ist \n\nnotwendig. Wir wollen den Anteil ausl\u00e4ndischer Besch\u00e4f-\n\ntigter in den sozialversicherungspflichtigen Besch\u00e4fti-\n\ngungsverh\u00e4ltnissen bis 2013 von derzeit 4 % auf 8 % \n\nverdoppeln. Das ist das gemeinsame Ziel aller Beteiligten. \n\nNur, das setzt Neugier und Aufgeschlossenheit von uns \n\nallen voraus. Dass Sachsen hier Defizite hat, ist unbestrit-\n\nten. Ich appelliere an alle, die in diesem Land Verantwor-\n\ntung tragen: Seien Sie nicht verdruckst, sondern zeigen \n\nSie Gesicht f\u00fcr Sachsen als Land von Welt! Ich mahne \n\nzugleich alle, die diese Defizite zu Recht kritisieren: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9405 \n\nGehen Sie anst\u00e4ndig mit Sachsen und den Menschen um, \n\ndie hier leben. Ich bin gewiss, in unserem Freistaat kann \n\nman erfolgreich arbeiten und gut leben. Das muss f\u00fcr alle \n\ngelten, egal, wo sie geboren sind. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nNeben der klassischen Zuwanderung geht es aber auch \n\num die Gewinnung und R\u00fcckgewinnung von Fachkr\u00e4ften, \n\nauch aus anderen Bundesl\u00e4ndern sowie weggezogenen \n\nSachsen, Auspendlern und potenziellen R\u00fcckkehrern. \n\nEine besonders interessante Gruppe sind die Hochschul-\n\nabsolventen, von denen gegenw\u00e4rtig noch immer rund \n\n40 % ihre erste Arbeitsstelle nicht in Sachsen antreten. \n\nUnser Ziel ist es, dass \u00fcber eine enge Kooperation von \n\nSchule und regionaler Wirtschaft in Zukunft zwei Drittel \n\neines Jahrgangs nach dem Studium in Sachsen gehalten \n\nwerden. Daf\u00fcr war es extrem wichtig, dass diese Staatsre-\n\ngierung unter der F\u00fchrung von Eva-Maria Stange endlich \n\nden Sparkurs an den Hochschulen beendet hat. Der \n\nStellenabbau ist gestoppt. Den Hochschulen bleiben \u00fcber \n\n750 Stellen erhalten, und sie k\u00f6nnen auch dank des neuen \n\nHochschulentwicklungsplans bis 2025 ohne Sparzwang \n\nplanen. \n\nGleichzeitig hat diese Staatsregierung die Studentenwerke \n\ngest\u00e4rkt und einen Rahmenkodex \u201eGute Arbeit an Hoch-\n\nschulen\u201c eingef\u00fchrt. Der ausgezeichnete Ruf, den meine \n\nKollegin Eva-Maria Stange in der bundesweiten Wissen-\n\nschafts- und Forschungsszene genie\u00dft, tr\u00e4gt ebenfalls \n\ndazu bei, dass Sachsens Hochschulen und Wissenschafts-\n\neinrichtungen gedeihen. Sie sind Anziehungspunkt f\u00fcr \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftler aus aller Welt. \n\nViele bleiben in Sachsen und machen das Land besser. \u2013 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSchlie\u00dflich m\u00f6chte ich noch zu einem letzten entschei-\n\ndenden Punkt kommen. Die Arbeitgeber in Sachsen \n\nm\u00fcssen Fachkr\u00e4fte nicht nur ausbilden und gewinnen, \n\nsondern auch binden und halten. Das geht nur mit attrak-\n\ntiven Arbeitspl\u00e4tzen, die gut bezahlt sind, Besch\u00e4ftigte \n\ngesundhalten und Verwirklichungschancen bieten. Das ist \n\ndas neue Handlungsfeld der Fachkr\u00e4ftestrategie. Gute \n\nArbeit bedeutet an erster Stelle Wertsch\u00e4tzung f\u00fcr die \n\nLeistungen, die die Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\ntagt\u00e4glich erbringen. \n\nTrotz der \u00fcberdurchschnittlichen Gehaltssteigerung in den \n\nletzten Jahren verdienen die Sachsen immer noch rund \n\n730 Euro weniger und arbeiten auch noch 14 Tage l\u00e4nger \n\nals die Kolleginnen und Kollegen im Westen. Bei Tarif-\n\nl\u00f6hnen ist die Angleichung an die alten L\u00e4nder fast \n\nvollzogen. Aber in Sachsen ist die Tarifbindung zu nied-\n\nrig. Nur jeder siebte Betrieb in Sachsen ist an einen \n\nFl\u00e4chen- oder Haustarifvertrag gebunden. F\u00fcr die Umset-\n\nzung von guter Arbeit ist die St\u00e4rkung der Tarifbindung \n\nunverzichtbar und gleichzeitig ein wesentlicher Beitrag \n\nzur Fachkr\u00e4ftesicherung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDaneben wollen wir die Weiterbildungsquote der s\u00e4chsi-\n\nschen Besch\u00e4ftigten in den kommenden Jahren auf \u00fcber \n\n50 % erh\u00f6hen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gute Arbeit floriert in \n\neiner starken Wirtschaft, die nachhaltig zum Wohle der \n\nvielen w\u00e4chst. Wirtschaftspolitik und Fachkr\u00e4ftesicherung \n\ngeh\u00f6ren zusammen. Ohne Fachkr\u00e4fte keine dynamische \n\nWirtschaft, ohne dynamische Wirtschaft kein Anzie-\n\nhungspotenzial f\u00fcr kluge K\u00f6pfe. \n\nIch habe stets betont, dass Sachsen eine Innovations-\n\nschmiede f\u00fcr die digitale Zukunft werden muss. Unsere \n\nWirtschaftspolitik unterst\u00fctzt diejenigen, die in Sachsen \n\netwas bewegen wollen. Wir haben unser breites F\u00f6rderin-\n\nstrumentarium in diesem Sinne erg\u00e4nzt und angepasst. \n\nDie neugestaltete Mittelstandsrichtlinie oder die gest\u00e4rkte \n\neinzelbetriebliche Unternehmensf\u00f6rderung zeugen davon. \n\nSachsen ist auch in den von der Europ\u00e4ischen Union \n\nanerkannten technologischen Zukunftsfeldern stets vorn \n\nmit dabei. Besonderen Wert legt Sachsen auf die Techno-\n\nlogief\u00f6rderung, die mit rund 140 Millionen Euro EFRE-\n\nMitteln und insgesamt 77 Millionen Euro Landesmitteln \n\ngef\u00f6rdert wird. Auch dank europ\u00e4ischer Mittel unterst\u00fct-\n\nzen wir Hochtechnologie und Innovation in den Unter-\n\nnehmen. Mit Technologiegr\u00fcnderstipendien, Gr\u00fcnderbera-\n\ntung und dem InnoStartBonus st\u00e4rken wir den Gr\u00fcnder-\n\ngeist. \n\nMit all den genannten Ma\u00dfnahmen haben wir begonnen, \n\nZukunftssicherheit f\u00fcr die Menschen in Sachsen zu \n\nschaffen, die Gewissheit, dass die Staatsregierung alles in \n\nihrer Macht Stehende tut, um Arbeitspl\u00e4tze, Einkommen \n\nund berufliche Verwirklichungschancen auch in einer sich \n\nwandelnden Arbeitswelt zu sichern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Aus- und Weiterbil-\n\ndung, Integration, attraktive Arbeitspl\u00e4tze und gute \n\nAufstiegs- und Verwirklichungsm\u00f6glichkeiten sind \n\nwichtige Puzzleteile f\u00fcr eine Fachkr\u00e4ftestrategie. Aber bei \n\ndieser entscheidenden gesellschaftspolitischen Frage geht \n\nes um mehr. Ich denke an den Zugang zu Kita und Schule, \n\nKultur- und Sportangebote, preiswerten Wohnraum und \n\nErreichbarkeit mit \u00f6ffentlichen Verkehrsmitteln und vieles \n\nmehr. Zu diesen Fragen h\u00f6re ich oft: Das l\u00e4sst sich nicht \n\nin Heller und Pfennig aufwiegen. Das sind nur weiche \n\nStandortfaktoren. Nichts k\u00f6nnte falscher sein! \n\nDas Denken in harten und weichen Standortfaktoren ist \n\nein Denken von gestern. Das Lebensgef\u00fchl eines Landes \n\nist etwas Zentrales. In Sachsen zu leben muss sich gut \n\nanf\u00fchlen. Sachsen ist nicht nur Wirtschaftsstandort, \n\nSachsen ist unser Lebensmittelpunkt, unser Erfahrungs-\n\nraum, unsere Heimat. Es ist unser Land. Es ist dein Land. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ob im Beruf, im \n\nFamilienleben oder in der Freizeit \u2013 Mobilit\u00e4t ist ein \n\nzentraler Aspekt guten Lebens. Wer sich entscheidet, wo \n\ner leben und arbeiten will, schaut heutzutage auf Ver-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9406 \n\nkehrsanbindungen und \u00d6PNV-Angebote. Deswegen ist es \n\nnicht nur ein verkehrspolitischer Erfolg, was wir in dieser \n\nLegislaturperiode geschafft haben. Die an die Zweckver-\n\nb\u00e4nde \u00fcbertragenen \u00d6PNV-Mittel haben wir deutlich \n\naufgestockt und verstetigt. Die \u00d6PNV-Investitions-\n\nf\u00f6rderung wurde auf hohem Niveau fortgeschrieben. \n\nNach viereinhalb Jahren als Verkehrsminister sage ich \n\nnicht ohne Stolz: Sachsens \u00d6PNV schaut in eine sichere \n\nZukunft. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAber beim Status quo wird es nicht bleiben. Wir unter-\n\nst\u00fctzen den Auf- und Ausbau des landesweiten Bus-\n\nGrundnetzes. Plus- und Taktbuslinien sollen regelm\u00e4\u00dfig \n\nund vertaktet von morgens bis abends verkehren. So \n\nwerden auch die Mittelzentren und die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume \n\nattraktiver f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, die nicht auf das Auto angewie-\n\nsen sein wollen. Um den \u00d6PNV der Zukunft wirklich \n\nmitgestalten zu k\u00f6nnen, muss der Freistaat \u00fcber die Rolle \n\ndes Finanziers hinaus zum aktiven Gestalter werden. \n\nDeswegen verfolge ich das klare Ziel, so rasch wie \n\nm\u00f6glich eine Landesverkehrsgesellschaft zu etablieren. \n\nWir m\u00fcssen das Kirchturmdenken im Nahverkehr \u00fcber-\n\nwinden. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDass wir unser Stra\u00dfen- und Schienennetz erhalten und, \n\nwo n\u00f6tig, auch ausbauen werden, wird allein noch nicht \n\nausreichen, um eine nachhaltige Verkehrswende und ein \n\nselbstbestimmtes Mobilit\u00e4tsverhalten aller B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger zu unterst\u00fctzen. Deswegen investieren wir in \n\nden Ausbau von Radschnellwegen. Deswegen geben wir \n\nuns nicht zufrieden mit den viel zu wenigen Radweg-\n\nKilometern, die auf Basis der Planungen der Vorg\u00e4nger \n\naktuell im Bau oder fertiggestellt sind. Das sind die \n\n\u201eMorlok-Kilometer\u201c. \n\nWir haben dem Radverkehr in Sachsen einen v\u00f6llig neuen \n\nStellenwert gegeben. Wir haben die F\u00f6rderung vollst\u00e4ndig \n\n\u00fcberarbeitet und \u00fcberhaupt erst attraktiv gemacht. Wir \n\nhaben f\u00fcr die Gr\u00fcndung der AGFS, Arbeitsgemeinschaft \n\nfahrradfreundlicher St\u00e4dte, gesorgt, wir setzen uns f\u00fcr die \n\nRadschnellwege ein, wir planen 500 Kilometer neue \n\nRadwege in Sachsen. Daran k\u00f6nnen Sie mich messen. \n\nDas sind die \u201eDulig-Kilometer\u201c. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Vereinzelt Heiterkeit \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEinen wichtigen Punkt m\u00f6chte ich noch erg\u00e4nzen: Wir \n\nschaffen Rechtssicherheit bei der Nutzung neuer Ver-\n\nkehrsmittel wie beispielsweise den E-Scootern. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Gutes Leben in Sachsen \n\nhei\u00dft Leben in Sicherheit. Sicherheit kommt nicht von \n\nst\u00e4ndig strengeren Gesetzen, sondern durch genug Men-\n\nschen, die sie durchsetzen. Bereits in den Koalitionsver-\n\nhandlungen wurde der Stopp des Stellenabbaus bei der \n\nPolizei durchgesetzt. Die Polizei ist schrittweise wieder \n\ndeutlich sichtbarer auf der Stra\u00dfe, und das ist gut so! \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n\u00dcberhaupt hat die vergangene Legislatur einen Paradig-\n\nmenwechsel im \u00f6ffentlichen Dienst erlebt. Diese Regie-\n\nrung st\u00e4rkt den Staat, der f\u00fcr seine B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger da ist. Viele Jahre lang war die Personalpolitik nur \n\nvon einem Thema gepr\u00e4gt, n\u00e4mlich von Personalabbau. \n\nDas hat dazu gef\u00fchrt, dass junge Menschen aus Sachsen \n\nlieber in den alten Bundesl\u00e4ndern Lehrer wurden und in \n\nder freien Wirtschaft Fachkr\u00e4fte in den Westen abwander-\n\nten. Wir haben den Wind hier in dieser Legislaturperiode \n\ngedreht. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, eine gute Heimat zu \n\nsein hei\u00dft f\u00fcr mich auch, eine gute Heimat zu werden f\u00fcr \n\nkommende Generationen und f\u00fcr Menschen, die zu uns \n\nkommen wollen oder zu uns kommen m\u00fcssen. Gerade die \n\nAnfangszeit dieser Legislaturperiode, die Jahre 2015 und \n\n2016, hat uns vor eine bislang nicht gekannte Herausfor-\n\nderung gestellt. Die gesellschaftlichen Ver\u00e4nderungen \n\ndieser Tage h\u00e4tte kein Koalitionsvertrag der Welt voraus-\n\nsehen k\u00f6nnen. Unser Land hat sich in diesen Tagen auch \n\nselbst \u00fcber seine Zukunft befragt. Wenn ich zur\u00fcckschaue, \n\ndann schaue ich mit Dankbarkeit und Respekt auf all \n\ndiejenigen, die sich f\u00fcr die zu uns Gefl\u00fcchteten eingesetzt \n\nhaben. Ich danke denjenigen in der Zivilgesellschaft, aber \n\nauch in den Kommunen sowie in der Landesverwaltung, \n\ndie \u00fcber sich hinausgewachsen sind. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt \n\nbei der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIch zolle Petra K\u00f6pping meinen Respekt, die uns mit \n\nihrem Optimismus sowie ihrem kleinen, aber feinen \n\nGesch\u00e4ftsbereich gezeigt hat, dass auch Sachsen vorbild-\n\nliche Integrationspolitik umsetzen kann. Sie hat eine klare \n\nHaltung und nicht nur ein Gesp\u00fcr, sondern vor allem ein \n\nOhr f\u00fcr die Menschen. \n\n(Zurufe von den LINKEN: \n\nReine Wahlkampfpropaganda!) \n\nSie hat fr\u00fch erkannt, dass viele Menschen in unserem \n\nGemeinwesen sich auch dann nicht geh\u00f6rt und akzeptiert \n\nfinden, wenn sie hier geboren wurden. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u201eIntegriert doch erst mal uns\u201c hei\u00dft das Schlagwort, aus \n\ndem neue Formen des Dialogs erwuchsen. Inzwischen hat \n\nPetra K\u00f6pping die Frage der Nachwende-Ungerechtig-\n\nkeiten heraus aus der Nische auf die gro\u00dfe \u00f6ffentliche \n\nB\u00fchne geholt. Die Forderung nach mehr Respekt vor \n\nLebensleistungen wird heute lautst\u00e4rker erhoben und \n\nklarer vernommen als zuvor. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nGerade diese Vielfalt der Perspektive macht meine Kolle-\n\ngin zu einer besonderen Botschafterin der Integrationspo-\n\nlitik. Ich m\u00f6chte sie gern zitieren, wenn sie davon spricht, \n\nwas wir in den vergangenen Jahren gelernt haben: \u201eWir \n\nals Staat, als Verwaltung, aber auch als Gesellschaft haben \n\ngelernt, welche Herausforderung Migration sein kann und \n\nwas aktive Integrationspolitik bedeutet. Dieser Aufbau hat \n\nin den vergangenen Jahren viel Kraft gekostet, aber es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9407 \n\nsind notwendige Kosten. Ja, Integration kostet Geld. \n\nKeine Integration kostet uns allerdings viel mehr.\u201c \n\nMit der Ausbildungsduldung, den Arbeitsmarktmentoren \n\noder der \u00dc18-Bildungsma\u00dfnahme schlie\u00dfen wir wichtige \n\nL\u00fccken auf dem Weg in Ausbildung und Arbeit. Somit \n\nwurde Sachsen in manchen Feldern der Integrationspolitik \n\nsogar zum bundesweiten Vorreiter. Wir haben auch \n\ngelernt \u2013 in Sachsen besonders schmerzlich \u2013, dass wir \n\nuns alle in den kommenden Jahren einer wichtigen Her-\n\nausforderung stellen m\u00fcssen, n\u00e4mlich der Wahrung des \n\ngesellschaftlichen Zusammenhalts. Hier besteht zualler-\n\nerst die Frage nach der Akzeptanz von Migration. Doch \n\nAkzeptanz ist nicht nur die Akzeptanz von Zuwanderung, \n\nsondern es ist auch die Akzeptanz von Gleichstellung, von \n\nsexueller Orientierung und anderen Lebensweisen. Letzt-\n\nendlich geht es um die Akzeptanz von Vielfalt. Darin \n\nverwirklicht sich das zentrale Gebot des Grundgesetzes, \n\ndessen 70. Geburtstag wir gestern feiern durften. Diese \n\nGebote zu achten gilt f\u00fcr alle \u2013 ob hier geboren oder \n\nzugewandert, ob traditionell oder fortschrittlich denkend. \n\nDie Freiheit, in unserem Land ohne Angst verschieden \n\nsein zu k\u00f6nnen, ist nicht verhandelbar. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nAuch hier waren wir als Staatsregierung aktiv: im Bereich \n\nder Demokratief\u00f6rderung, der Gleichstellung, der Anti-\n\ndiskriminierung. Daher ist es richtig, dass der Freistaat in \n\nK\u00fcrze die Charta der Vielfalt unterzeichnet. Gesellschaft-\n\nlicher Zusammenhalt in Vielfalt setzt eine Verst\u00e4ndigung \n\n\u00fcber unser Gemeinsames voraus. \n\nEine solche Verst\u00e4ndigung findet ihren Ausdruck in der \n\nKultur, denn Kultur zeigt eine Haltung zur Welt, in der \n\nman sich auch selbst erkennen kann. Eva-Maria Stange \n\nhat als Kunstministerin diese Verst\u00e4ndigung der Gesell-\n\nschaft \u00fcber sich selbst gesucht \u2013 mit Kulturschaffenden in \n\ngro\u00dfen Zentren, aber auch im l\u00e4ndlichen Raum. Auch dort \n\nm\u00fcssen attraktive kulturelle Angebote existieren. Unsere \n\nin Deutschland einmalige Finanzierung der Kulturr\u00e4ume \n\nhaben wir deshalb deutlich gest\u00e4rkt. Dabei m\u00fcssen K\u00fcnst-\n\nlerinnen und K\u00fcnstler auch fair bezahlt werden. Daf\u00fcr \n\nsind aus meiner Sicht Tarifvertr\u00e4ge in der Fl\u00e4che das \n\nrichtige Mittel. Damit sich die Theater und Orchester in \n\nden Kulturr\u00e4umen auf den Weg zu Tarifvertr\u00e4gen machen \n\nk\u00f6nnen, stellen wir j\u00e4hrlich extra 7 Millionen Euro bereit. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, nach viereinhalb Jahren \n\nals Fachminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr sowie \n\nals stellvertretender Ministerpr\u00e4sident stehe ich hier und \n\nblicke auf einen Zwischenstand. Ich erkenne die Resultate \n\ndes Kurswechsels dieser Staatsregierung. Wir haben viel \n\nrepariert, was in der Vergangenheit schieflief: Schluss mit \n\nPersonalabbau, Niedriglohnpolitik, Staatsr\u00fcckbau. Zu-\n\ngleich haben wir die Weichen gestellt f\u00fcr ein Sachsen der \n\nZukunft, in dem man zu Neuem aufbricht, weil man sich \n\ndes Bew\u00e4hrten sicher ist. \n\nEin solches Sachsen unterst\u00fctzt seine Unternehmen, ihre \n\nKreativit\u00e4t und wertsch\u00e4tzt seine Besch\u00e4ftigten. Es \n\nverbindet Mut und Optimismus mit Wertsch\u00e4tzung und \n\nSolidarit\u00e4t. Dieser Kurs ist kein Sozialklimbim, sondern \n\ner atmet Zukunftsluft. Solidarischer Optimismus ist ein \n\nverbreitetes Lebensgef\u00fchl in unserem Land. Ich lade alle \n\nein, dieses Gef\u00fchl mit Leben zu f\u00fcllen, damit Sachsen f\u00fcr \n\ndie hier Ausgebildeten, f\u00fcr die R\u00fcckkehrer, f\u00fcr die Zuge-\n\nwanderten \u2013 also f\u00fcr alle Menschen, die hier leben wollen \n\n\u2013 eine Heimat bleibt und zur Heimat wird. \n\nVielen Dank. \n\n(Anhaltender Beifall bei der SPD \u2013 \n\nVereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich danke Herrn \n\nStaatsminister. \n\nWir kommen jetzt zur Aussprache zu dieser Fachregie-\n\nrungserkl\u00e4rung. Folgende Redezeiten f\u00fcr die Fraktionen \n\nwurden festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 24 Mi-\n\nnuten, SPD 16 Minuten, AfD 12 Minuten, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 12 Minuten und die fraktionslosen MdL je \n\n1,5 Minuten. \n\nJetzt erh\u00e4lt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege \n\nBr\u00fcnler das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine verehrten Damen und Herren Abgeordneten! \n\nWenn man als selbst ernannter Heimatminister auf einer \n\nder letzten Sitzungen einer Legislaturperiode eine Fachre-\n\ngierungserkl\u00e4rung abgibt, dann w\u00e4hlt man das Thema \n\nsicher bewusst. Man ergreift das gro\u00dfe Podium, um kurz \n\nvor Ende der Amtszeit Bilanz zu ziehen und klarzuma-\n\nchen, welches Thema ein besonderes Gewicht hatte. \n\nSie, Herr Dulig, haben sich dann f\u00fcr einen Rundumschlag \n\n\u201e129 Jahre SPD\u201c entschieden. Es hat also durchaus seinen \n\nGrund gehabt, dass Sie entgegen den diplomatischen \n\nGepflogenheiten Ihre Regierungserkl\u00e4rung vorher nicht \n\nbekannt gegeben haben. \n\nAber ich m\u00f6chte zum eigentlich angek\u00fcndigten Thema, \n\nzur Fachkr\u00e4ftestrategie, sprechen; denn diese Frage ist ja \n\ntats\u00e4chlich essenziell. Sie entscheidet im Gro\u00dfen \u00fcber die \n\nvolkswirtschaftliche Entwicklung im Freistaat und im \n\nKleinen \u00fcber die Zukunft von Unternehmen. Wenn auf \n\nmittlere Frist im Freistaat rund 328 000 Fachkr\u00e4fte fehlen \n\nwerden, dann zieht sich das durch s\u00e4mtliche Bereiche. \n\nAber Sie haben es sicher schon selbst bemerkt, Herr \n\nDulig, bei der gestrigen Medienberichterstattung: Die \n\nStrategie wurde zwar mit grunds\u00e4tzlichem Wohlwollen \n\nzur Kenntnis genommen; wirkliche Euphorie, dass hier \n\nein innovatives Zukunftswerk vorliegen w\u00fcrde, hat sich \n\njedoch nicht eingestellt, und ich muss sagen: Mir geht es \n\n\u00e4hnlich. \n\nIm Vorwort der Fachkr\u00e4ftestrategie kann man lesen, dass \n\nes nicht darum ging, alles \u00fcber den Haufen zu werfen, \n\nsondern im breiten Austausch mit den Partnern der \n\nFachkr\u00e4fteallianz und weiteren Wirtschafts- und Arbeits-\n\nmarktakteuren \u00fcber die vor uns liegenden Herausforde-\n\nrungen zu debattieren und die 2012 noch vom damaligen \n\nFDP-Wirtschaftsminister Morlok vorgelegte Strategie f\u00fcr \n\n2020 weiterzuentwickeln. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9408 \n\nDabei war es im Grundsatz richtig, nicht wie Ihr Vorg\u00e4n-\n\nger die Arbeitsmarktakteure erst im Nachgang um ihre \n\nStellungnahmen zu bitten, sondern sie von Anfang an an \n\nden Tisch geholt zu haben. Und wie das so ist: Papieren, \n\ndie im Diskurs weiterentwickelt werden, wohnt der Hang \n\ninne, l\u00e4nger zu werden. Das ist auch hier geschehen. Kam \n\ndie alte Strategie mit 28 Seiten aus, so haben Sie, Herr \n\nDulig, uns inklusive Anhang und Grafiken den f\u00fcnffachen \n\nSeitenumfang vorgelegt. Diese Ausf\u00fchrlichkeit hat insbe-\n\nsondere in der Analyse geholfen, einiges zu sch\u00e4rfen, aber \n\nes kommt einem auch vieles bekannt vor. \n\nDie vor uns liegenden Herausforderungen fanden sich, \n\nwenn auch stark verknappt, bereits in der alten Strategie. \n\nAuch die abgeleiteten Handlungsfelder sind teilweise \n\nbereits im Morlok-Papier enthalten gewesen: zum Ersten \n\nFachkr\u00e4fte ausbilden und so Potenziale entwickeln, zum \n\nZweiten vorhandene Potenziale aussch\u00f6pfen, indem allen \n\nErwerbspersonen der Zugang zum Arbeitsmarkt erm\u00f6g-\n\nlicht wird, und zum Dritten gezielt Fachkr\u00e4fte von au\u00dfen \n\nnach Sachsen holen. \n\nAuch die als Konsequenz dazu vorgesehenen Ma\u00dfnahmen \n\nkommen einem in Teilen bekannt vor. Nun kann man das \n\nauf zwei Arten interpretieren. Zum einen scheint die alte \n\nStrategie jenseits des neoliberalen Grundtenors nicht nur \n\nFalsches enthalten zu haben; zum anderen muss sich die \n\nStaatsregierung allerdings auch fragen lassen, was man \n\ndenn in den letzten Jahren alles getan hat oder eben nicht, \n\nwenn die Aufgaben teilweise bis ins Detail im Jahr 2019 \n\nnoch genauso stehen wie bereits 2012. Vieles, Herr Dulig, \n\nwas Sie heute als Ziele benannt haben, haben Sie schon \n\n2014 ebenso als Ziele benannt. \n\nOder, um es zugespitzter zu formulieren: Wenn es im \n\nBereich der Fachkr\u00e4ftesicherung das Endergebnis des \n\nzust\u00e4ndigen Ministers nach fast f\u00fcnfj\u00e4hriger Arbeit ist, ein \n\nVierteljahr vor Ende der Amtszeit ein 140-seitiges Ma\u00df-\n\nnahmenpapier vorzulegen mit Kernaufgaben, die seit \n\nJahren bekannt sind und auf dessen praktische Umsetzung \n\ner vielleicht gar keinen Einfluss mehr haben wird, dann ist \n\ndas nicht wirklich beeindruckend, zumal hinzukommt: \n\nVor sieben Jahren war der Fachkr\u00e4ftemangel, abgesehen \n\nvon einzelnen Branchen, ein Zukunftsszenario. In Ihrer \n\nAmtszeit, Herr Dulig, ist das vielerorts zum Teil zu einem \n\nProblem geworden. \n\nNun sind Sie zwar zugegebenerma\u00dfen nicht f\u00fcr die \n\ndemografische Entwicklung in Sachsen verantwortlich. Es \n\nist Ihnen jedoch auch nach fast f\u00fcnf Jahren im Amt nicht \n\ngelungen, hier praktisch eine wirksame Gegenstrategie zu \n\nimplementieren. Im Gegenteil, Sie haben fast eine gesam-\n\nte Legislaturperiode ben\u00f6tigt, um eine Strategie weiterzu-\n\nentwickeln und \u00fcberhaupt durch das Kabinett zu bringen. \n\n(Widerspruch bei der SPD) \n\nAber man will ja nicht nur meckern. Darum will ich nicht \n\nverhehlen, dass es auch einen wichtigen inhaltlichen \n\nUnterschied zum Ansatz der Vorg\u00e4ngerregierung gibt, f\u00fcr \n\ndie ich Ihnen, Herr Dulig, durchaus dankbar bin. Ging die \n\nalte Strategie noch von der absurden Annahme aus, dass \n\neine Deregulierung des Arbeitsmarktes dazu f\u00fchren \n\nw\u00fcrde, ein Mehr an Arbeitskr\u00e4ften zu generieren, so \n\nbeschreibt die neue Strategie die Bedeutung guter Ar-\n\nbeitsbedingungen und einer ordentlichen Entlohnung. \n\nAllerdings: Wo Licht ist, ist auch Schatten, klaffen doch \n\nIhr selbst formulierter Anspruch und die Realit\u00e4t ziemlich \n\nweit auseinander. Dazu jedoch sp\u00e4ter mehr. \n\nSchauen wir uns doch zun\u00e4chst im Fokus die Punkte an, \n\ndie laut Strategie in den unmittelbaren Aufgabenbereich \n\nder Staatsregierung fallen sollen und wo nach wie vor \n\nvieles im Argen liegt, obwohl es doch eigentlich seit \n\nLangem selbstverst\u00e4ndlich sein sollte. Wenn ein strategi-\n\nsches Ziel formuliert ist, dass s\u00e4chsische Sch\u00fcler indivi-\n\nduell gef\u00f6rdert werden und einen qualifizierten Abschluss \n\nerreichen sollen, dann tritt die Staatsregierung trotz \n\nVerbeamtung und Quereinsteigern im praktischen Resul-\n\ntat auf der Stelle. \n\nDie nach wie vor unzureichende Ausstattung mit Schulso-\n\nzialarbeitern wird in der Strategie euphemistisch mit der \n\nNotwendigkeit einer dynamisierten Finanzierung um-\n\nschrieben. Der Unterrichtsausfall erreichte im letzten \n\nSchulhalbjahr mit \u00fcber 5 % des Regelunterrichts einen \n\nneuen landesweiten Rekordwert. Sollte nach der alten \n\nStrategie der Anteil derer, die die Schule ohne jeden \n\nAbschluss verlassen, von 9 auf unter 5 % gesenkt werden, \n\nso liegt er aktuell noch immer bei \u00fcber 8 %. Ziel ist nun, \n\nwenigstens den bundesdeutschen Durchschnitt zu errei-\n\nchen. Nach einer wirklichen Bildungsoffensive klingt das \n\nnicht. \n\nWenn unter dem Schlagwort der bedarfsgerechten Erg\u00e4n-\n\nzung des schulischen Regelangebots besonders das \n\nproduktive Lernen in der Strategie hervorgehoben wird, \n\ndann frage ich mich, warum dieses seit zehn Jahren im \n\nStadium dies Schulversuchs verharrt und nach wie vor \n\nnicht einmal in allen Regionen Sachsens angeboten wird. \n\nWenn ein strategisches Ziel formuliert ist, die Berufs-\n\norientierung in Schulen zu st\u00e4rken \u2013 eine Forderung, die \n\nrichtig ist und die wir im Landtag seit Jahren diskutieren, \n\ndie auch die Kammern seit Jahren immer wieder stellen \n\nund die sich bereits in der Fachkr\u00e4ftestrategie 2020 fand  \n\n\u2013, dann frage ich mich, warum es nach wie vor weder \n\nverbindliche Standards f\u00fcr die Berufsorientierung gibt \n\nnoch \u00fcberhaupt alle Schulen ein verbindliches BO-\n\nKonzept haben. \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDoch sehen wir weiter. Sie wollen die duale Berufsaus-\n\nbildung st\u00e4rken. Das ist ebenfalls richtig. Nur, dazu \n\nm\u00fcssen Sie auch die Voraussetzungen schaffen. Mit der \n\nzentralen Berufsschulnetzplanung ist es in Sachsen aber \n\nein bisschen wie mit Yeti oder Bigfood: Sie spuken als \n\nLegende durch den Raum, viele reden dar\u00fcber, aber \n\nwirklich gesehen hat sie noch niemand. \n\nDabei haben wir \u00fcber das Fehlen von Berufsschullehrern \n\nnoch gar nicht gesprochen. Wenn die Staatsregierung \n\nweiter darauf beharrt, dass diese ausschlie\u00dflich zentral an \n\nder TU Dresden ausgebildet werden, so ist das falsch. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9409 \n\nSich mit der Begr\u00fcndung, die Studienpl\u00e4tze seien bei \n\nWeitem nicht ausgelastet, beharrlich zu weigern, \u00fcber eine \n\ndezentrale Ausbildung nachzudenken, l\u00e4sst schlicht au\u00dfer \n\nAcht, dass derzeit jemand sehr viel Idealismus mitbringen \n\nmuss, um sich daf\u00fcr zu entscheiden, wenn er Ausbil-\n\ndungsdauer und Karriereoptionen vergleicht. Hier sind ein \n\ngrunds\u00e4tzlicher Neuansatz und ein entschieden offensive-\n\nres Vorgehen gefragt. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie mich im zweiten \n\nTeil meiner Rede den Fokus etwas weiten, weg von den \n\naktuellen Vers\u00e4umnissen der Staatsregierung, hin zu \n\ngrunds\u00e4tzlicheren Fragen. Wir haben es heute schon \n\nmehrfach gesagt: Bis 2030 werden, wenn man sich die \n\ndemografische Entwicklung im Freistaat anschaut, rund \n\n328 000 Erwerbspersonen fehlen. Ich meine, jedem ist \n\nklar, dass man diese L\u00fccke letztlich nur schlie\u00dfen kann, \n\nwenn Menschen von au\u00dferhalb ihren Arbeits- und Le-\n\nbensmittelpunkt nach Sachsen verlegen. Da stellt sich \n\nganz grunds\u00e4tzlich die Frage, wie attraktiv Sachsen als \n\nLebens- und Arbeitsort sowohl im internationalen als \n\nauch im innerdeutschen Vergleich ist. \n\nWenn Menschen, ganz gleich, von woher, nach Sachsen \n\nkommen sollen, dann brauchen sie hier eine \u00f6ffentliche \n\nund soziale Infrastruktur, die Grundlage f\u00fcr Lebensquali-\n\nt\u00e4t ist. Strahlkraft und gesellschaftliches Miteinander \n\nbasieren nicht auf Standortkampagnen wie \u201eSo geht \n\nS\u00e4chsisch\u201c. Sie h\u00e4ngen mit realen Strukturen zusammen, \n\ndie Menschen miteinander verbinden, die Gemeinsamkei-\n\nten stiften und die letztlich sogar daf\u00fcr entscheidend sind, \n\nwelche Haltung Menschen zu Sachsen als staatlichem \n\nGemeinwesen entwickeln. \n\nDas Gef\u00fchl von Sicherheit, das Gef\u00fchl, dass die Zukunft \n\noffen ist und dass sich das eigene Leben planen l\u00e4sst, sind \n\neng verwoben damit, ob die Kinderbetreuung vorhanden \n\nund bezahlbar ist, ob die Entfernung zum n\u00e4chsten Kran-\n\nkenhaus oder zum Arzt nicht selbst ein Gesundheitsrisiko \n\ndarstellt, ob es einen Ort f\u00fcr Austausch gibt und f\u00fcr \n\nJugendliche Freir\u00e4ume, sich auszuprobieren, ob der Gang \n\naufs Amt oder zum Einkauf nur mit dem Auto geht oder \n\nob ein Zug oder ein Bus kommt. \n\nEine Zukunft in einer Region k\u00f6nnen sich Menschen \n\nvorstellen, wenn sie das Gef\u00fchl haben, dass die Region \n\nselbst eine Zukunft hat. Nur eine solche Region kann auch \n\nnach au\u00dfen ausstrahlen und Menschen anziehen. Wenn in \n\nder Fachkr\u00e4ftestrategie f\u00fcr Teile des l\u00e4ndlichen Raums \n\neine besonders problematische Situation geschildert wird, \n\ndie wegen anhaltender Abwanderung junger Menschen \n\n\u00fcberproportional von Alterungs- und Bev\u00f6lkerungsr\u00fcck-\n\ngang betroffen ist, dann hat das auch damit zu tun. \n\nWenn die Fachkr\u00e4ftestrategie richtigerweise von den \n\nVer\u00e4nderungen spricht, die die Digitalisierung mit sich \n\nbringt, dass die Zukunft eine vernetzte Wissensgesell-\n\nschaft sein wird, die auch die r\u00e4umliche Verteilung der \n\nWirtschaftsleistung ver\u00e4ndern wird, dann ist das wahr. \n\nMan kann auch Teil eines kreativen Netzwerkes sein, \n\nwenn man nicht in Berlin oder Leipzig, sondern in Bad \n\nBrambach oder in Bad Muskau lebt. Die Voraussetzung \n\nist allerdings eine leistungsf\u00e4hige digitale Infrastruktur \u2013 \n\ndamit meine ich nicht das wegen der Grenzlage anliegen-\n\nde tschechische oder polnische Netz. Wir alle kennen den \n\nz\u00e4hen Prozess, den Sachsen gerade durchl\u00e4uft, um zu-\n\nmindest zum bundesdeutschen Standard aufzuschlie\u00dfen. \n\nDas ist auch die Folge einer Politik, die jahrelang auf \n\nveraltete Technologien und einen reinen marktgesteuerten \n\nAusbau durch private Anbieter setzte. \n\nWenn die Staatsregierung regelm\u00e4\u00dfig die Bedeutung von \n\nZukunftstechnologien wie autonomes Fahren und das \n\nInternet der Dinge beschw\u00f6rt, dies gar als Chance f\u00fcr die \n\nZukunft des Freistaates beschreibt, dann muss man sich \n\nauch klarmachen, dass 5G und die daf\u00fcr notwendigen \n\nNetze noch gar nicht existieren. Allein um die bestehende \n\nMobilfunkabdeckung zu wahren, m\u00fcssten abseits der \n\nGro\u00dfst\u00e4dte perspektivisch Hunderte neue Masten gesetzt \n\nund angeschlossen werden. Dabei ist von einer Schlie-\n\n\u00dfung von Funkl\u00f6chern oder gar einer fl\u00e4chendeckenden \n\nAbdeckung noch l\u00e4ngst nicht die Rede. Wenn Sachsen \n\nhier wiederum auf den Markt setzt und nicht zeitnah eine \n\nLandesgesellschaft gr\u00fcndet, um strategisch Infrastruktur \n\nzu errichten, dann werden wir in f\u00fcnf Jahren die gleichen \n\nDebatten von vor f\u00fcnf Jahren wieder f\u00fchren und bekla-\n\ngen, dass der Freistaat erneut Schlusslicht ist. \n\nOb das hilft, dass Sachsen nach au\u00dfen ausstrahlt, auch \n\nau\u00dferhalb der Ballungszentren eine attraktive Region mit \n\nZukunft zu sein, bezweifle ich. Wenngleich ich mich hier \n\nwiederhole: Wenn in der Fachkr\u00e4ftestrategie f\u00fcr Teile des \n\nl\u00e4ndlichen Raumes eine besonders problematische demo-\n\ngrafische Situation geschildert wird, dann hat das auch \n\ndamit zu tun. \n\nWenn die Erkenntnis reift, dass Sachsen seinen Fachkr\u00e4f-\n\ntebedarf auf mittlere Sicht aus rein demografischen \n\nGr\u00fcnden auch von au\u00dfen decken muss, dann stellt sich die \n\nFrage nach dem Woher. An die Abgeordneten der AfD \n\ngewandt, sage ich Folgendes: Das wird f\u00fcr Sie ein Hor-\n\nrorszenario sein. Es werden nicht nur nationalkonservati-\n\nve Biodeutsche, wahrscheinlich nicht einmal nur Europ\u00e4-\n\ner sein. Die demografische Entwicklung im ganzen \n\nKontinent ist \u00e4hnlich wie hierzulande. \n\nWenn Sachsen international vor allem dadurch Bekannt-\n\nheit erlangt hat, dass in St\u00e4dten wie Plauen Rechtsextreme \n\nungehindert in vollem Ornat durch die Stra\u00dfen marschie-\n\nren, ohne dass die lokalen Beh\u00f6rden willens oder in der \n\nLage sind, dagegen etwas zu tun, wenn wie letztes Jahr in \n\nChemnitz \u00fcber Monate hinweg eine selbst ernannte \n\nB\u00fcrgerinitiative nahezu jeden Montag die Innenstadt \n\nlahmlegte, zur Selbstjustiz und Jagd auf alles Fremde \n\naufrief und die s\u00e4chsische Polizei tatenlos daneben stand, \n\ndann sind das Bilder, die im wahrsten Sinne des Wortes \n\num die Welt gingen. Wenn das die AfD im Landtag nicht \n\nnur immer wieder relativiert, sondern sich sogar heimlich \n\nfreut \u2013 ist man doch des gleichen Geistes Kind \u2013, und im \n\nPlenum auch keine Gelegenheit ausl\u00e4sst, selbst gegen \n\nZugewanderte zu hetzen, dann wird klar, dass Sie allen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9410 \n\nfalls in Ihrer verschobenen Wahrnehmung eine Alternati-\n\nve f\u00fcr was auch immer sind. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Bitte sachlich bleiben!) \n\nIn der Realit\u00e4t sind Sie eine Gefahr f\u00fcr die k\u00fcnftige \n\nEntwicklung der Wirtschaft Sachsens. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nGerade gut ausgebildete Fachkr\u00e4fte nehmen sehr wohl \n\nwahr, wie das Klima in einem Land ist, bevor sie sich \n\nentscheiden, dort eine neue Zukunft f\u00fcr sich und ihre \n\nFamilie aufzubauen. \n\nMeine Damen und Herren! Lassen Sie uns noch zu einem \n\nanderen Thema kommen. Es ist entscheidend, ob Sachsen \n\neine attraktive Heimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte ist. Hierbei bekle-\n\nckert sich der Freistaat nicht mit Ruhm. In keinem ande-\n\nren deutschen Bundesland haben so viele Besch\u00e4ftigte \n\nkeinen ordentlichen Tarifvertrag. In der Folge liegt die \n\ndurchschnittliche Wochenarbeitszeit der Vollzeitbesch\u00e4f-\n\ntigten in Sachsen um zwei Stunden \u00fcber dem Schnitt der \n\nWestl\u00e4nder und immer noch um eine Stunde \u00fcber dem \n\nostdeutschen Schnitt. Im Gegensatz dazu liegen die L\u00f6hne \n\nin Sachsen nicht nur deutlich unter dem Bundesschnitt. \n\nWenn man gleichgro\u00dfe Betriebe aus gleichen Branchen \n\nmiteinander vergleicht, so liegen sie sogar 5 % unter dem \n\nNiveau der ostdeutschen L\u00e4nder. Dass Sachsen auf den \n\nersten Blick bei den Durchschnittsl\u00f6hnen im ostdeutschen \n\nVergleich besser abschneidet, liegt lediglich an der g\u00fcns-\n\ntigeren Wirtschaftsstruktur. \n\nWenn man sich fragt, warum jedes Jahr mehr Hochschul-\n\nabsolventen Sachsen verlassen als Akademiker neu \n\nzuziehen, dann hat das sicherlich auch mit der Attraktivi-\n\nt\u00e4t der Arbeitsbedingungen zu tun. Kurz gesagt: Sachsen \n\nhat bundesweit die geringste Tarifbindung, die l\u00e4ngsten \n\nArbeitszeiten und die niedrigsten L\u00f6hne. Das nenne ich \n\neinen Standortvorteil. \n\nDas dachten sich auch lange Zeit die CDU und die FDP. \n\nSie haben das nur leider nicht ironisch gemeint. In der \n\nMorlok\u2018schen Fachkr\u00e4ftestrategie, die beim SMWA noch \n\nbis vor Kurzem als offizielle Brosch\u00fcre heruntergeladen \n\nwerden konnte, war die Deregulierung und Senkung der \n\nverbindlichen Arbeitsstandards noch Teil des Pakets, mit \n\ndem man Fachkr\u00e4fte anlocken wollte. So ganz ist das aus \n\nTeilen der CDU noch immer nicht verschwunden. Wenn \n\nMinisterpr\u00e4sident Kretschmer vor einem Jahr \u00fcber Son-\n\nderwirtschaftszonen in der Lausitz philosophierte, dann \n\nmeinte dies in der praktischen Konsequenz nichts anderes. \n\nHerr Staatsminister Dulig, Sie sind vor viereinhalb Jahren \n\nbegr\u00fc\u00dfenswerterweise angetreten, das zu \u00e4ndern. Das \n\nfindet sich auch in Ihrer nun vorgelegten Strategie. Ich \n\nhatte es eingangs bereits gesagt: Sie wollten zu Beginn \n\nIhrer Amtszeit die Tarifbindung st\u00e4rken. Gute Arbeit war \n\neines Ihrer Kernvorhaben, an denen Sie gemessen werden \n\nwollten. Hierbei sind Sie allerdings \u2013 ich denke, das \n\nwissen Sie selbst \u2013 klar gescheitert. In Ihrer Amtszeit hat \n\ndie Tarifbindung im Freistaat einen neuen Tiefststand \n\nerreicht. Wenn Sie einwenden, das sei Sache der Tarifpar-\n\nteien, dann ist das nur ein Teil der Wahrheit. Selbst dort, \n\nwo Sie etwas h\u00e4tten bewegen k\u00f6nnen, ist nichts gesche-\n\nhen. Komplett ohne Einfluss auf die Tarifbindung ist der \n\nFreistaat nicht. \n\nWieso gibt es in Sachsen nach wie vor Landesunterneh-\n\nmen oder Unternehmen mit Landesbeteiligungen, wie die \n\nLeipziger Messe oder die S\u00e4chsische Dampfschifffahrt, \n\ndie ohne Tarifvertrag sind? Wieso nimmt Sachsen im \n\nHinblick auf die Nutzung von Allgemeinverbindlichkeits-\n\nerkl\u00e4rungen von Tarifvertr\u00e4gen eine absolute Sonderstel-\n\nlung ein? Nach Auskunft Ihres eigenen Hauses, Herr \n\nDulig, ist lediglich der Tarifvertrag des Friseurhandwerks \n\naus dem Jahr 2004 allgemein verbindlich \u2013 und das, \n\nobwohl Sie gern auf Podien die geringe Tarifbindung \n\nbeklagen. \n\nWieso haben Sie, obwohl es im Koalitionsvertrag fest-\n\ngeschrieben ist, hingenommen, dass es kein neues Verga-\n\nbegesetz gibt? In Sachsen wurden nach dem letzten \n\nVergabebericht in den Jahren 2015 und 2016 allein von \n\nden unmittelbaren Landesbeh\u00f6rden \u00f6ffentliche Auftr\u00e4ge \n\nin H\u00f6he von 1,4 Milliarden Euro ausgel\u00f6st. Ein neues \n\nVergabegesetz, wonach die Auftr\u00e4ge der \u00f6ffentlichen \n\nHand st\u00e4rker an Tarifvertr\u00e4ge, die Gleichstellung von \n\nLeiharbeitskr\u00e4ften und die Ber\u00fccksichtigung umweltbe-\n\nzogener Aspekte gebunden sein soll, haben Sie nicht nur \n\nnicht auf den Weg gebracht, Sie haben sogar Vorst\u00f6\u00dfe von \n\nLINKEN und GR\u00dcNEN abgelehnt. Gleiches gilt f\u00fcr die \n\nvon Ihnen vorhin genannte Bildungsfreistellung. \n\nMeine Damen und Herren! Sie sehen, dass die Aufgaben \n\nnoch gro\u00df sind. Als abschlie\u00dfendes Fazit bleibt am \n\nehesten der Kommentar aus der \u201eS\u00e4chsischen Zeitung\u201c \n\nvon gestern zu nennen: Wer Strategiepl\u00e4ne mag, kann sich \n\nfreuen. Nun muss es p\u00fcnktlich zum Ende Ihrer Amtszeit, \n\nHerr Dulig, nur noch losgehen. Wie die IHK auf ihrer \n\neigenen Pressekonferenz am Mittwoch einr\u00e4umte, stehen \n\nwir mit der Umsetzung noch ganz am Anfang. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In dieser ersten Rede-\n\nrunde sprach Herr Kollege Br\u00fcnler f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE. Nun schlie\u00dft sich Herr Kollege Heidan an. \n\nEr spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren! Vielen Dank, Herr Staatsminister \n\nDulig, f\u00fcr die Fachregierungserkl\u00e4rung, in der viele Dinge \n\nrichtig bewertet wurden und die notwendige Ver\u00e4nderun-\n\ngen f\u00fcr die n\u00e4chsten Jahre deutlich beschreibt. Ich h\u00e4tte \n\nmir allerdings von meiner Fraktion gew\u00fcnscht, von \n\nkeinem breiten und bunten Blumenstrau\u00df zu h\u00f6ren, der \n\n\u00fcber viele Ministerien hinweggeht. Ich h\u00e4tte mir ge-\n\nw\u00fcnscht, dass Sie sagen, was speziell in Ihrem Ministeri-\n\num ver\u00e4ndert werden muss, beispielsweise die Auswei-\n\nsung von Gewerbegebieten. Ich erinnere daran, dass \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9411 \n\ngerade im s\u00fcdwests\u00e4chsischen Bereich von Chemnitz bis \n\nPlauen im Vogtland keine Gewerbegebiete \u00fcber 20 Hektar \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. Es muss ausgewiesen werden, \n\nwenn gro\u00dfe Investoren kommen. Wir haben gesehen, dass \n\nselbst bei Rothenburg am Flughafen chinesische Investo-\n\nren wieder gegangen sind, weil die notwendige Infrastruk-\n\ntur fehlte, oder, oder. \n\nDer internationale Standortwettbewerb erfordert von uns \n\nimmer wieder Reformen. Das betrifft die g\u00fcnstigen \n\nBedingungen f\u00fcr private Investitionen, ob im Genehmi-\n\ngungsverfahren oder mit Blick auf Steuererleichterungen. \n\nWir reden vom Strukturwandel oder auch von Sonder-\n\nwirtschaftszonen. Ja, es ist richtig, das muss sein. Die \n\nEntwicklung, die Herstellung und den Absatz von hoch-\n\nwertigen Produkten schafft man nur, wenn man f\u00fcr \n\ndementsprechende Voraussetzungen sorgt. Das ist zu-\n\ngleich eine Voraussetzung f\u00fcr eine weiterhin positive \n\nBesch\u00e4ftigungsentwicklung und \u2013 das sage ich besonders \n\nhier an dieser Stelle \u2013 f\u00fcr die Sicherung unserer Sozial-\n\nsysteme. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch stelle fest: Im internationalen Vergleich belasten uns \n\nin Deutschland zunehmend unsere Steuerpolitik oder die \n\nArbeitsmarktordnungen \u2013 darauf komme ich noch einmal \n\n\u2013 sowie die Sozialordnung der Wirtschaft, die auch die \n\nArbeitnehmer mit hohen Kosten belastet. Es entsteht auch \n\nzunehmend bei Arbeitgebern und Arbeitnehmern gro\u00dfer \n\nUnmut, wenn man zum Beispiel an die kalte Progression \n\ndenkt. \n\nEs muss daher weiterhin unsere politische Zielsetzung \n\nsein, nach Steuerreformen nicht nur zu rufen, sondern sie \n\nauch durchzusetzen. Ich wei\u00df, dass da vieles von Berlin \n\nentschieden wird, aber wir sollten uns auch hier in diesem \n\nHohen Hause, im S\u00e4chsischen Landtag, daf\u00fcr einsetzen, \n\ndass das ver\u00e4ndert wird. \n\nIch will auch noch einmal deutlich sagen \u2013 an dieser \n\nStelle passt das vielleicht sehr gut \u2013: Die Bildungsfreistel-\n\nlung generell f\u00fcr Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer \n\nhalten wir f\u00fcr nicht zielf\u00f6rdernd. Sie erh\u00f6ht nur die \n\nLohnst\u00fcckkosten in den Unternehmen, gerade in kleinen \n\nUnternehmen, weil darauf n\u00e4mlich ein Anspruch besteht. \n\nWir sind f\u00fcr Weiterbildung, wir wollen das auch, und das \n\nmachen auch unsere s\u00e4chsischen Firmen. Unsere s\u00e4chsi-\n\nschen Unternehmen bilden ihre Mitarbeiter weiter, auch \n\nwenn es zum Beispiel ein kleiner Heizungs- und Sanit\u00e4r-\n\nfachbetrieb ist, der sich st\u00e4ndig neuen Umweltauflagen \n\noder neuen technischen Ausr\u00fcstungen widmen muss. Das \n\nmachen diese Betriebe schon. Wir wollen damit die \n\nFreiheit geben, dass das unternehmensspezifisch durchaus \n\nm\u00f6glich ist. In dieser Weise ist das sicher von der Wirt-\n\nschaft gew\u00fcnscht. \n\nIch glaube, drei Punkte durchaus noch etwas deutlicher \n\nhervorheben zu m\u00fcssen: \n\nErstens. Wir sehen die Verbesserung der Attraktivit\u00e4t in \n\nder Flexibilisierung des Arbeitsmarktes, die ich f\u00fcr \n\ndringend geboten halte. Zentrale Regelungen f\u00fcr Tarifver-\n\ntr\u00e4ge sind auf wenige Punkte zu begrenzen. Dann, Herr \n\nStaatsminister Dulig, h\u00e4tten gerade die kleinen Firmen, \n\ndie hier in Sachsen eine hohe Prozentzahl ausmachen, \n\nvielleicht die M\u00f6glichkeit, sich an die von Ihnen ge-\n\nw\u00fcnschte Tarifbindung gebunden zu f\u00fchlen. Es hat \n\nUrsachen, dass immer mehr Firmen aus der Tarifbindung \n\nherausgehen. \n\nZweitens. Es geht um die Flexibilisierung der Arbeitszeit \n\nund die Differenzierung der L\u00f6hne, bei denen die Unter-\n\nnehmen und ihre Betriebsr\u00e4te gesicherte Spielr\u00e4ume f\u00fcr \n\nfirmenbezogene Vereinbarungen erhalten m\u00fcssen. Das ist \n\ngerade im Zuge der Digitalisierung sehr wichtig. \n\nIn diesem Zusammenhang sehe ich das gegenw\u00e4rtige \n\nEuGH-Urteil als nicht hilfreich an. Ich glaube nicht, dass \n\nwir wieder zu den Zeiten von Stechuhren, der sekunden-\n\ngenauen Arbeitsbeginne und Feierabendzeiten zur\u00fcck-\n\nkommen sollten, weil wir damit nicht die richtigen Ant-\n\nworten auf unsere heutige Zeit geben. \n\nDie Bedingungen f\u00fcr die Flexibilisierung von Arbeitszei-\n\nten und f\u00fcr Teilarbeitszeiten m\u00fcssen sich wesentlich \n\nverbessern. Dabei sollte weiterhin dem Vertrauen in die \n\nZeiterfassung zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern \n\nBeachtung geschenkt werden. \n\nDrittens. Die Lohnnebenkosten sind in Deutschland \n\nunverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hoch. Eine Senkung als zentrale \n\nAufgabe der k\u00fcnftigen Sozialgesetzgebung ist meines \n\nErachtens unbedingt erforderlich. Nur so kann der Ziel-\n\nkonflikt zwischen Besch\u00e4ftigungs- und Sozialpolitik \n\n\u00fcberwunden werden. \n\nDen moralischen Wert der Arbeit und der zumutbaren \n\nEigenverantwortung haben immer wieder die Wirt-\n\nschaftspolitiker gefordert. Diesen Forderungen werden \n\nwir uns als CDU-Fraktion anschlie\u00dfen. Es ist deshalb das \n\nAbstandsgebot zwischen den Beziehern von Erwerbsein-\n\nkommen und den Empf\u00e4ngern \u00f6ffentlicher Sozialleistun-\n\ngen in vergleichbaren Lebenssituationen in Deutschland \n\ndeutlich auszugestalten. \n\nDie Erfahrung zeigt, dass wir dem freien Wettbewerb, \n\nalso konsequenter Wettbewerbspolitik der offenen M\u00e4rk-\n\nte, Innovationen zu verdanken haben, die wir mit staatli-\n\ncher Planung und gesch\u00fctzten Wirtschaftssektoren nicht \n\nh\u00e4tten. In einer sozialen Marktwirtschaft, wie wir von der \n\nCDU sie verstehen, hat sich der Staat in diesem Zusam-\n\nmenhang insbesondere darauf zu konzentrieren, die \n\nWettbewerbs- und Innovationsf\u00e4higkeit der Betriebe \n\ndurch geeignete Rahmenbedingungen insbesondere durch \n\ndie F\u00f6rderung von Schl\u00fcsselbereichen \u2013 Sie hatten es \n\nerw\u00e4hnt \u2013 in Bildung, Ausbildung und Grundlagenfor-\n\nschung zu verbessern. \n\nMit dem Haushaltsplan 2019/2020 haben wir gute Ans\u00e4t-\n\nze beschrieben. Mir f\u00e4llt da die F\u00f6rderung au\u00dferuniversi-\n\nt\u00e4rer Forschungseinrichtungen ein. Mir f\u00e4llt die Richtlinie \n\nf\u00fcr das regionale Wachstum ein. Wir haben noch ein \n\nordentliches Finanzpolster f\u00fcr die GRW-F\u00f6rderung etc. \n\nIch denke, nur so bleiben wir als Sachsen im internationa-\n\nlen Wettbewerb f\u00fcr die Fachkr\u00e4fte attraktiv. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9412 \n\nIch darf erg\u00e4nzend hervorheben: Wettbewerbsordnung \n\nund Sozialordnung geh\u00f6ren in der sozialen Marktwirt-\n\nschaft zusammen. Wettbewerb ist nie unsozial. \n\nWeil wir gerade beim Wettbewerb sind, Herr Staatsminis-\n\nter Dulig, Ihre Kritik am S\u00e4chsischen Vergabegesetz ist \n\nnicht gerechtfertigt. Gerade wir haben mit diesem Gesetz \n\nf\u00fcr unsere kleinteilige Wirtschaft und f\u00fcr die kleinen \n\nUnternehmen M\u00f6glichkeiten geschaffen, am Wettbewerb \n\nteilzunehmen, weil wir mit diesem Gesetz keine Forde-\n\nrungen erheben, die den Firmen einen unn\u00f6tigen B\u00fcrokra-\n\ntieaufwand abverlangen. Wir wissen doch aus anderen \n\nBundesl\u00e4ndern, was da alles gefordert wird. Da soll die \n\nHerkunft der Materialien nachgewiesen werden. Das kann \n\nsicher ein kleiner Betrieb gar nicht leisten. \n\nDie Tarifbindung ist Aufgabe der Tarifpartner und nicht \n\neines Vergabegesetzes. Die Tarifautonomie ist seit \n\n70 Jahren in dieser Republik ein bew\u00e4hrtes Instrument \n\nund muss nicht vom Staat teilweise konterkariert werden. \n\nAuch die Mindestlohnverg\u00fctung f\u00fcr Lehrlinge f\u00e4llt unter \n\ndiese Rubrik. Die staatliche Festlegung von Lohnh\u00f6hen \n\nist in einer sozialen Marktwirtschaft noch nie die L\u00f6sung \n\ngewesen, meine Damen und Herren. Wer Lohnh\u00f6hen \n\nfestlegt, muss dann auch Preise festlegen. Dann sind wir \n\nnicht mehr weit von der Staatlichen Plankommission \n\nentfernt. \n\nLieber Herr Staatsminister Dulig, Ihre Jugend aus der \n\nSPD fordert heute bereits, dass alles wieder verstaatlicht \n\nwird. Ich glaube nicht, dass es damit besser wird. \n\n(Beifall des Abg. Robert Clemen, CDU) \n\nDie weltwirtschaftlichen Prozesse bei einer zunehmenden \n\nVerflechtung und Globalisierung bedeuten keine Gef\u00e4hr-\n\ndung f\u00fcr die Zukunft Deutschlands und f\u00fcr Sachsen. Wir \n\nm\u00fcssen vielmehr die neuen Herausforderungen konse-\n\nquent annehmen, die erforderlichen Reformen verwirkli-\n\nchen und die internationale Wettbewerbsf\u00e4higkeit in \n\nSachsen st\u00e4rken. Dann er\u00f6ffnet uns die Globalisierung f\u00fcr \n\nDeutschland und f\u00fcr Sachsen neue Chancen bei der \n\nFachkr\u00e4ftegewinnung. Unter Beachtung der Aspekte der \n\nsozialen Marktwirtschaft werden wir die bestehenden \n\nProbleme bei der Fachkr\u00e4ftegewinnung im nationalen und \n\ninternationalen Wettbewerb l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und \n\nder Staatsregierung \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nSie haben es schwer, Herr Dulig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach gerade Herr Kollege Heidan. Jetzt kommt die \n\nSPD-Fraktion zum Zuge. Ich erteile das Wort dem Kolle-\n\ngen Homann. Er spricht f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nHenning Homann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Sachsen hat eine gute Zukunft. Daf\u00fcr \n\nhaben wir in den letzten Jahren hart gearbeitet. Wenn wir \n\nheute die richtigen Entscheidungen treffen, dann steht \n\nSachsen weiterhin vor einer positiven Entwicklung, von \n\nder alle Menschen in Sachsen profitieren k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nIch glaube, Sachsen hat eine gute Zukunft, wenn wir \n\nheute die richtigen Entscheidungen treffen. Sachsen hat \n\neine gute Zukunft, weil wir die Chance haben, Wohlstand \n\nzu sichern, neuen Wohlstand hinzuzugewinnen und \n\nWohlstand gerechter zu verteilen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir jetzt \n\nweiter die richtigen Entscheidungen treffen, liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\nDie Voraussetzungen sind gut: Die Arbeitslosigkeit liegt \n\nbei 5,5 %; 2014 lag sie bei 8,8 %. Wir grenzen de facto an \n\nVollbesch\u00e4ftigung. Die Anzahl der sozialversicherungs-\n\npflichtigen Jobs ist seit 2015 um 2,4 % gestiegen. Dies \n\nzeigt, welche wichtige Wirkung die Einf\u00fchrung des \n\nMindestlohns hatte: Nicht nur dieser wurde eingef\u00fchrt, \n\nauch die Zahl der sozialversicherungspflichtig Besch\u00e4ftig-\n\nten im Freistaat ist generell gestiegen. \n\n(Beifall der Abg. Dagmar Neukirch, SPD) \n\nDas alles sind positive Entwicklungen f\u00fcr Sachsen, die \n\nwir gemeinsam erarbeitet haben und auf denen wir f\u00fcr die \n\nZukunft aufbauen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDas bedeutet nicht, dass alles toll ist. Ich finde, man kann \n\ndie guten Dinge klar beim Namen nennen und trotzdem \n\nauch die Probleme ansprechen. Beides geh\u00f6rt dazu. Bei \n\nder Frage der Fachkr\u00e4fte, liebe Kolleginnen und Kolle-\n\ngen, stehen wir aus meiner Sicht vor einer der zentralen \n\nZukunftsherausforderungen. Es wurde bereits mehrfach \n\ngesagt: Bis zum Jahr 2030 fehlen in Sachsen \u00fcber 300 000 \n\nArbeitskr\u00e4fte. Das Fachkr\u00e4ftemonitoring der IHK Chem-\n\nnitz zeigt, dass bereits heute 58 % der Unternehmen, die \n\nlangfristig auf der Suche nach Besch\u00e4ftigten sind, Auftr\u00e4-\n\nge ablehnen m\u00fcssen. Das ist ein volkswirtschaftlicher \n\nSchaden. Dies zeigt, dass der Fachkr\u00e4fte- bzw. Arbeits-\n\nkr\u00e4ftemangel eine der entscheidendsten Bedrohungen \n\nunseres Wohlstands in den n\u00e4chsten Jahrzehnten sein \n\nwird. Deshalb ist es richtig, dass Herr Staatsminister \n\nMartin Dulig und die S\u00e4chsische Staatsregierung genau \n\ndiese Frage in den Mittelpunkt ihrer Politik und auch der \n\nheutigen Regierungserkl\u00e4rung stellen. \n\nEs ist schlichtweg nicht wahr, dass die Staatsregierung \n\nerst jetzt damit beginnt, denn die Fachkr\u00e4fteallianzen \n\narbeiten seit Langem. Sie arbeiten in allen Landkreisen \n\nund kreisfreien St\u00e4dten; sie arbeiten auf der Landesebene. \n\nDiese Behauptung ist wohlfeil, aber schlicht falsch. Ich \n\nm\u00f6chte mich mit dieser Form von Argumentation auch \n\nnicht l\u00e4nger aufhalten, sondern ich finde es wichtig, dass \n\nwir noch einmal klar umrei\u00dfen, worin die Zukunftsher-\n\nausforderungen bestehen. \n\nIch denke, der erste und wichtigste Punkt ist die Veranke-\n\nrung des Prinzips \u201eGute Arbeit im Freistaat Sachsen\u201c. Als \n\nNiedriglohnland werden wir den Wettbewerb um die \n\nFachkr\u00e4fte der Zukunft nicht gewinnen. Sie werden an \n\nSachsen vorbeigehen, aus Sachsen wegziehen oder nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9413 \n\nhierherkommen. Deshalb k\u00f6nnen wir diesen Wettbewerb \n\nmit niedrigen L\u00f6hnen nicht bestehen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nEs ist einfach so, dass dort, wo Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer mit geregelten Tarifvertr\u00e4gen arbeiten, die \n\nL\u00f6hne und die Arbeitsbedingungen besser sind, aber \n\ngleichzeitig die Leistungsf\u00e4higkeit der Unternehmen nicht \n\ndarunter leidet \u2013 im Gegenteil: Dort, wo die Mitarbeite-\n\nrinnen und Mitarbeiter \u00fcber die Ausrichtung eines Unter-\n\nnehmens mitentscheiden, wo es Mitbestimmung gibt, \n\nwerden auch f\u00fcr das Unternehmen nachhaltige Entschei-\n\ndungen gef\u00e4llt, da nat\u00fcrlich auch die Besch\u00e4ftigten ein \n\nInteresse an einer langfristigen Entwicklung ihres Unter-\n\nnehmens haben. Was Tarifbindung verhindert, das ist \n\nkurzfristige Gewinnmaximierung, das ist der kurzfristige \n\nErfolg. Aber das langfristige Interesse teilen die Unter-\n\nnehmen mit den Besch\u00e4ftigten, und das organisiert Ta-\n\nrifbindung und Mitbestimmung, deshalb m\u00fcssen wir \n\ngenau dies in Sachsen st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDeshalb ist das Ziel, dass Sachsen Tarifland wird, richtig. \n\nEs gibt f\u00fcr mich noch einen anderen Punkt, der an dieser \n\nStelle nochmals erw\u00e4hnt werden muss: Wir sind als Land \n\nSachsen ein Industrieland. Wir sind auch das Land der \n\nkleinen und mittleren Unternehmen, ohne Frage, aber wir \n\nsind auch ein Industrieland, und diesen Status d\u00fcrfen wir \n\nnicht hergeben. Es gab Zeiten, in denen wir daf\u00fcr verlacht \n\nwurden, dass wir \u00fcberhaupt noch auf Industrie gesetzt \n\nhaben statt auf Dienstleistung. Nein, es war richtig. Wir \n\nsehen es heute, denn es sind Wachstumskerne um die \n\ngro\u00dfen Industrieunternehmen herum. Dort findet ohne \n\nFrage gute Arbeit statt. Aber wissen Sie, was ich nicht \n\nmehr m\u00f6chte? Ich m\u00f6chte nicht mehr, dass gro\u00dfe Indust-\n\nrieunternehmen in Sachsen zum Beispiel Stra\u00dfenbahnen \n\nund andere Industrieg\u00fcter herstellen, diese aber hier nicht \n\ngekauft werden k\u00f6nnen, weil ein Vergabegesetz den \n\nBilligen bevorteilt. Das k\u00f6nnen wir uns nicht leisten. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDeshalb ist eine Tarifbindungsklausel auch immer eine \n\nSachsenklausel. Wenn man sich dann auf die Position \n\nzur\u00fcckzieht zu sagen, das sei einzig und allein eine Frage \n\nder Tarifpartner, das m\u00fcssten die Besch\u00e4ftigten in den \n\nUnternehmen selbst kl\u00e4ren: Wir stehen dazu, dass wir die \n\nMitbestimmung von Arbeitnehmerinnen und Arbeitneh-\n\nmern st\u00e4rken wollen, und ich finde, es kann nicht sein, \n\ndass es in s\u00e4chsischen Unternehmen \u2013 das ist aber die \n\nAusnahme \u2013 wie der Nudelfabrik in Riesa, der Magna in \n\nMeerane oder der SAXAS in Werdau K\u00fcndigungen und \n\nFreistellungen gibt, weil dort Besch\u00e4ftigte versuchen, \n\neinen Betriebsrat zu gr\u00fcnden, oder f\u00fcr einen Tarifvertrag \n\nk\u00e4mpfen. Das darf nicht sein. Die Gr\u00fcndung von Be-\n\ntriebsr\u00e4ten ist ein garantiertes Recht in diesem Land, \n\ndeshalb k\u00f6nnen wir uns als Staat nicht zur\u00fcckziehen, \n\nwenn dort das Recht der Besch\u00e4ftigten ausgeh\u00f6hlt wird. \n\nDaf\u00fcr steht auch die Politik in der Verantwortung. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDahinter steckt auch ein Kulturwandel. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen \n\nbetriebliche Mitbestimmung und Tarifbindung in Sachsen \n\nselbstverst\u00e4ndlich werden. Darin steckt f\u00fcr uns eine \n\nriesengro\u00dfe Chance. Sie besteht darin, dass wir in einer \n\nPartnerschaft zwischen Arbeitgebern, Arbeitnehmern und \n\nPolitik die gro\u00dfen Ver\u00e4nderungen, vor denen wir auf dem \n\nArbeitsmarkt stehen, positiv gestalten k\u00f6nnen. Niemand \n\nkann doch besser beurteilen, wie wir Digitalisierung in \n\nder Arbeitswelt verankern k\u00f6nnen, wie wir Arbeit 4.0 und \n\nWirtschaft 4.0 gestalten, als die Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmer sowie die Unternehmen vor Ort. Das kann \n\nMitbestimmung organisieren, es kann in Tarifvertr\u00e4gen \n\ngestaltet, ausgestaltet und geregelt werden. Wenn wir \n\ndiese Chance nutzen, dann k\u00f6nnen wir auch die Digitali-\n\nsierung zu einem Erfolgsprojekt f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten und \n\nUnternehmen in diesem Land machen. Deshalb: Lassen \n\nSie uns das angehen, es ist der richtige Weg. \n\nDer zweite Schwerpunkt: Ich finde, dass es zuallererst \n\neine Frage der Haltung ist, wenn wir \u00fcber die Zukunft des \n\nFreistaates Sachsen sprechen. Die klare Haltung, die wir \n\nvertreten m\u00fcssen und die sich in all unseren Ma\u00dfnahmen \n\nwiderspiegeln muss, hei\u00dft: Wir brauchen jede und jeden. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller: Ja!) \n\nWir wollen, dass jeder Mensch in diesem Land eine \n\nZukunft hat, dass jeder Mensch von seiner eigenen Arbeit \n\nw\u00fcrdig leben kann. Deshalb bin ich dankbar daf\u00fcr, dass \n\nwir im Freistaat Sachsen in den letzten Jahren im Bereich \n\nder Arbeitsmarktf\u00f6rderung innovative Wege gegangen \n\nsind, zum Beispiel mit dem Projekt TANDEM. Ich gebe \n\nzu, dass wir uns dazu \u2013 zumindest ein St\u00fcck weit \u2013 von \n\nBaden-W\u00fcrttemberg haben inspirieren lassen, aber wir \n\nhaben es weiterentwickelt. Dahinter steckt ein wirklich \n\nwichtiger Ansatz: wenn es Menschen aufgrund unter-\n\nschiedlicher Lebensumst\u00e4nde nicht mehr schaffen, im \n\nArbeitsleben Fu\u00df zu fassen, sie nicht einfach nur allein zu \n\nlassen und ihnen nicht immer wieder mit Jobangeboten zu \n\nkommen, sondern einen Schritt weiter zu gehen und sich \n\ngenau anzuschauen, wenn ein arbeitsuchender Mensch ein \n\nJobangebot ablehnt: Warum ist das eigentlich so? Welche \n\nHemmnisse gibt es? Hat dieser Mensch vielleicht famili\u00e4-\n\nre Umst\u00e4nde, die dem im Weg stehen? Gibt es andere \n\npers\u00f6nliche Umst\u00e4nde, die verhindern, dass dieser junge \n\noder erwachsene Mensch wieder ins Arbeitsleben ein-\n\nsteigt? Genau diese Probleme werden angegangen, zum \n\nBeispiel in Verbindung mit Schuldnerberatung, Familien-\n\nhilfe oder besserer Kinderbetreuung. \n\nDeshalb \u2013 das ist das Gro\u00dfartige in diesem TANDEM-\n\nProjekt \u2013 schaffen wir es ganz praktisch \u2013 und nach \n\nunserer Erfahrung sogar vor allem alleinerziehende \n\nM\u00fctter \u2013, den Wiedereinstieg ins Erwerbsleben zu organi-\n\nsieren, weil wir bereit sind, nicht nur etwas anzubieten, \n\nsondern sie dabei zu unterst\u00fctzen, diese Angebote anzu-\n\nnehmen. Das ist eine gro\u00dfartige Sache. Diesen Weg \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9414 \n\nm\u00fcssen wir unbedingt weitergehen, und wir d\u00fcrfen nicht \n\ndenselben Fehler machen wie 2010, als das Projekt \n\nKommunal-Kombi, das die SPD auf den Weg gebracht \n\nhatte, abgebrochen wurde und die Menschen im Stich \n\ngelassen wurden, denn hier zeigt sich der Erfolg. Die \n\nschwierigste Arbeitslosigkeit ist die Langzeitarbeitslosig-\n\nkeit. Wir haben es in den letzten Jahren sogar geschafft, \n\ndiese von 67 920 im Jahr 2015 auf 46 185 im Jahr 2018 \n\nzu senken. Das ist richtig schwierig. Dabei geht es um \n\nkonkrete Schicksale. Es geht aber auch um Chancen, um \n\ndiese Leute zur\u00fcck in das Berufsleben zu f\u00fchren. Das \n\nhaben wir gemeinsam geschafft, und das ist ein wichtiger \n\nErfolg, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDer dritte Punkt \u2013 neben guter Arbeit, einer klaren Hal-\n\ntung und dem Ziel, allen Menschen in diesem Land eine \n\nChance geben zu wollen \u2013 ist f\u00fcr uns das Thema Zuwan-\n\nderung. Ich wundere mich \u00fcber die eine oder andere \n\nArgumentation schon, denn wir m\u00fcssen auch einmal \n\nehrlich sein an dieser Stelle. \n\nRein demografisch gesehen ist Deutschland nach Japan \n\ndas demografisch zweit\u00e4lteste Land der Welt. Der Frei-\n\nstaat Sachsen ist innerhalb Deutschlands das dritt\u00e4lteste \n\nBundesland. Das hei\u00dft, wir sind das dritt\u00e4lteste Bundes-\n\nland im zweit\u00e4ltesten Land der Welt. Dann gibt es tats\u00e4ch-\n\nlich Leute, die glauben, wir kommen ohne Zuwanderung \n\naus. Das ist absurd. \n\nDeshalb ist es wichtig, dass wir auf der einen Seite ein \n\ngutes Zuwanderungsgesetz in Berlin bekommen und dass \n\nwir auf der anderen Seite aber auch in Sachsen unseren \n\nTeil dazu beitragen, dass die Menschen, die hierherge-\n\nkommen sind, die sich an die Regeln halten und flei\u00dfig \n\narbeiten, auch hierbleiben d\u00fcrfen. Das ist sehr wichtig f\u00fcr \n\nden Wirtschaftsstandort und auch f\u00fcr den einzelnen \n\nBetroffenen. Deshalb will ich noch einmal klar sagen: \n\nWas uns in der Frage der zuk\u00fcnftigen Fachkr\u00e4ftesicherung \n\n\u00fcberhaupt nicht hilft, ist Kleingeistigkeit. \n\nIch habe mit einem Unternehmer gesprochen. Er ist \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrer eines Hidden Champions und arbeitet mit \n\nmehreren Werken auf der Welt. Er hat viel Geld daf\u00fcr \n\nausgegeben, Fachkr\u00e4fte nach Sachsen zu holen. Er sagte, \n\neinige von ihnen h\u00e4tten anschlie\u00dfend wieder gek\u00fcndigt, \n\nweil sie sich hier nicht willkommen f\u00fchlten. Sie hatten \n\nkeine andere Hautfarbe und auch keinen anderen Pass. \n\nDas waren Kolleginnen und Kollegen aus Bayern, die \n\nsich hier nicht willkommen f\u00fchlten. \n\nIch betone es noch einmal: Kleingeistigkeit, egal ob \n\ngegen\u00fcber Leuten aus anderen Bundesl\u00e4ndern oder \n\ngegen\u00fcber Leuten, die aus anderen L\u00e4ndern hierherkom-\n\nmen, um hier zu arbeiten, hilft uns in keiner Weise weiter, \n\nsondern wir m\u00fcssen Heimat sein f\u00fcr die Menschen, die \n\nhier leben. Ich m\u00f6chte, dass niemand Sachsen verlassen \n\nmuss, weil er sich nicht gut genug bezahlt f\u00fchlt. Ich \n\nm\u00f6chte aber auch, dass jeder, der dazu beitragen kann, \n\nhierherkommen kann. Deshalb ist es wichtig, auch \u00fcber \n\nFachkr\u00e4ftezuwanderung, Kleingeistigkeit und Rassismus \n\nweiter zu diskutieren, weil das zentrale Punkte f\u00fcr die \n\nZukunft unseres Freistaates sind. \n\nEin letzter Punkt. Ich denke, dass Staatsminister Martin \n\nDulig es richtig gemacht hat, indem er den gro\u00dfen Bogen \n\ngespannt hat. Wenn man \u00fcber Fachkr\u00e4fte spricht, kann \n\nman nicht nur die Arbeitsmarktpolitik betrachten, sondern \n\nman spricht \u00fcber einen ganzheitlichen Ansatz, \u00fcber \n\nBildung, \u00fcber Infrastruktur und \u2013 wie Herr Heidan gesagt \n\nhat \u2013 auch \u00fcber Steuern. Ich m\u00f6chte Kollegen Heidan an \n\neiner Stelle ausdr\u00fccklich recht geben: Die Lohnnebenkos-\n\nten sind in Deutschland traditionell sehr hoch. Das liegt \n\naber auch daran, dass in Deutschland die Besteuerung von \n\nhohem Verm\u00f6gen traditionell besonders niedrig ist. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Lachen des \n\nAbg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWenn man \u00fcber die Senkung von Lohnnebenkosten \n\nsprechen m\u00f6chte, dann kann man das gern tun. Dann \n\nsprechen wir aber auch \u00fcber die h\u00f6here Besteuerung von \n\nVerm\u00f6gen. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: 42 %!) \n\nSie k\u00f6nnen gern damit anfangen. Das Erste w\u00e4re \u2013 der \n\nVorschlag liegt auf dem Tisch \u2013: Wir sind bereit, den Soli \n\nf\u00fcr alle kleinen und mittleren Einkommen abzuschaffen. \n\nWir k\u00f6nnen auch in Sachsen unseren Beitrag dazu leisten, \n\nindem wir die Sonderbeitr\u00e4ge f\u00fcr den Bu\u00df- und Bettag \n\nabschaffen und dabei trotzdem den Feiertag behalten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nWir haben viele M\u00f6glichkeiten im Bund und im Land f\u00fcr \n\ndie Zukunft des Freistaates Sachsen. Gehen wir es an! \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und des \n\nStaatsministers Martin Dulig) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Homann hatte \n\ngerade das Wort f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt ist die AfD-\n\nFraktion an der Reihe und ich erteile das Wort Herrn \n\nKollegen Beger. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir von der AfD befassen uns aus \n\nPrinzip gern eingehend mit den Fakten, bevor wir uns \n\n\u00f6ffentlich \u00e4u\u00dfern. Das sollte f\u00fcr alle anderen Fraktionen \n\nebenso eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit sein. Letztendlich geht \n\nes um Respekt \u2013 nicht nur um Respekt voreinander aus \n\nden Institutionen, die Demokratie m\u00f6glich machen sollen, \n\nsondern es geht auch um Respekt vor dem demokrati-\n\nschen Prozess selbst. \n\nWenn sich die Regierung einen Spa\u00df daraus macht, ihre \n\n92 Seiten umfassende Strategie dem Parlament vorzuent-\n\nhalten, dann muss man sich schon fragen, welches Ver-\n\nh\u00e4ltnis diese Regierung zum unmittelbar vom Volk \n\ngew\u00e4hlten Parlament hat. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9415 \n\nDas gilt umso mehr, als man das Pamphlet, das Gegen-\n\nstand der Regierungserkl\u00e4rung ist, schon am Mittwoch \n\nvor der Presse erl\u00e4utert hat. Es w\u00e4re eine Bringschuld der \n\nRegierung, das Parlament vor einer solchen Aussprache \n\nso fr\u00fch wie m\u00f6glich \u00fcber ihre Pl\u00e4ne in Kenntnis zu \n\nsetzen. \n\nUm keine Missverst\u00e4ndnisse aufkommen zu lassen: Wir \n\nvon der AfD k\u00f6nnen uns aufgrund unserer Expertise zu \n\nallen Themen der Staatsleitung auch spontan \u00e4u\u00dfern. \n\nDarum sind wir nicht verlegen. Aber eine Regierung, die \n\ndas Parlament ernst nimmt und auch bereit ist, Lehren \n\nvom Parlament anzunehmen, handelt anders. Sie w\u00fcrde \n\ndie Gegebenheiten schaffen f\u00fcr eine ernst zu nehmende \n\nparlamentarische Sacharbeit in allen Dingen. Ich erw\u00e4hne \n\ndas ausdr\u00fccklich kritisch an dieser Stelle, da wir nicht \n\nm\u00f6chten, dass sich die Attit\u00fcde der Regierung zur Volks-\n\nvertretung noch weiter in eine nicht angemessene Rich-\n\ntung verschiebt. \n\nNun zum Thema. Selbstverst\u00e4ndlich haben wir recher-\n\nchiert, was die Staatsregierung wohl unter dem Thema \n\n\u201eSachsen: Heimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c verstehen mag. Dabei \n\nsind wir auf eine relativ flott gestaltete Webseite des Titels \n\ngesto\u00dfen, auf der Herr Minister Dulig mehr oder weniger \n\nin der Pose eines Dressmans pr\u00e4sentiert wird: locker \n\nangelehnt an einer Wand aus modernem Sichtbeton \u2013 ein \n\nBild wie aus dem Katalog. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sch\u00f6n!) \n\nAn dieser Stelle frage ich mich nat\u00fcrlich, welche Schwer-\n\npunkte die Mitglieder dieser Regierung haben, in einem \n\nLand, das durchaus Probleme hat. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Herr \n\nBeger, wollen wir mal Ihre Fotos bewerten?!) \n\nDie Bev\u00f6lkerung erwartet von ihrer Regierung zu Recht, \n\ndass sie ernsthaft an diesen Problemen arbeitet. Man \n\ndenkt an das, was die Briten in der Endphase der Regie-\n\nrung von Tony Blair \u00fcber dessen Mannschaft gesagt \n\nhaben: \u201eAll style, no substance\u201c \u2013 alles Stil, keine Sub-\n\nstanz. \n\nHerr Minister Dulig wird auf seiner hippen Seite mit den \n\nWorten zitiert: \u201eSachsen soll Heimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte \n\nwerden. Wir sind offen f\u00fcr jede und jeden, der sich in \n\nSachsen entwickeln m\u00f6chte und seine Zukunft hier \n\nschmieden will.\u201c Aus der Presse erfuhren wir dann in \n\ngro\u00dfen Lettern, dass Herr Dulig die Anzahl ausl\u00e4ndischer \n\nFachkr\u00e4fte verdoppeln will. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Ja!) \n\nUnsere Vorstellungen von der Behebung des Fachkr\u00e4fte-\n\nmangels sind sehr viel bodenst\u00e4ndiger als die der Staats-\n\nregierung. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSie setzen hier bei uns, in Sachsen, an, nicht in der weiten \n\nWelt. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nErste Priorit\u00e4t hat f\u00fcr uns, dass wir hier im Land unsere \n\nHausaufgaben machen. Daf\u00fcr ist eine Regierung da, nicht \n\nf\u00fcr Weltreisen auf der Suche nach Fachkr\u00e4ften. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Antje Feiks, DIE LINKE: \n\nWelche Vorstellungen haben Sie denn?!) \n\nDie Staatsregierung hat mit ihrer Fachregierungserkl\u00e4rung \n\n\u201eSachsen: Heimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c Sachsen faktisch zum \n\nEinwanderungsland f\u00fcr Fachkr\u00e4fte aus aller Welt erkl\u00e4rt. \n\nDas ist unrealistisch. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Wir brauchen \n\nFachkr\u00e4fte, Herr Beger! Wir brauchen Fachkr\u00e4fte!) \n\nDas ist Wahlkampfged\u00f6ns aus der Kategorie \u201eMultikulti \n\num jeden Preis\u201c. Wir haben einen Rechtsrahmen, den wir \n\nvon Sachsen aus nicht \u00e4ndern k\u00f6nnen. Ich glaube nicht, \n\ndass Herr Dulig und die SPD ein Einwanderungsgesetz in \n\nBerlin durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nSchauen wir uns zun\u00e4chst einmal den realistischen Teil, \n\nden EU-Rahmen, an. Sachsen hat ja mit Polen und Tsche-\n\nchien zwei EU-Nachbarl\u00e4nder, deren B\u00fcrger schon heute \n\nhier legal arbeiten und leben d\u00fcrfen. Es kann aber auch \n\nnicht unser Ziel sein, den Fachkr\u00e4ftemarkt dieser Nach-\n\nbarl\u00e4nder gleichsam leersaugen zu wollen. Das wird auf \n\ndie Dauer auch nicht gelingen. Die Wirtschaftsentwick-\n\nlung in Polen und Tschechien ist st\u00e4rker als in Sachsen. \n\nDie Konkurrenz um Fachkr\u00e4fte wird also st\u00e4rker, auch \n\ngrenz\u00fcberschreitend. \n\nWie k\u00f6nnen die Regierung und der Gesetzgeber im \n\nRahmen der Zust\u00e4ndigkeiten des Freistaates zu einer \n\nVerbesserung der Situation beitragen? Auch hierzu sage \n\nich: bodenst\u00e4ndiger werden. Unsere Regierung betreibt \n\neine Akademisierung am Markt vorbei. \n\nNat\u00fcrlich haben wir in Sachsen mit die besten Universit\u00e4-\n\nten in Deutschland. Aber was bringen sie f\u00fcr die Volks-\n\nwirtschaft des Freistaates Sachsen? Viele Studierende \n\nbleiben nach dem Abschluss nicht in Sachsen. Andere \n\nwerden wegen eines \u00dcberangebotes von Absolventen \n\nunterwertig als Sachbearbeiter eingesetzt. Das, was wir \n\nverloren haben, ist ein vern\u00fcnftiges Gleichgewicht zwi-\n\nschen Studium und Ausbildungsberufen. \n\nEs geht dabei aber auch um eine falsche Psychologie: die \n\nVorstellung, dass man als Akademiker angesehener sei \n\noder eine besser bezahlte Stelle bekomme. Oft bleibt \n\ndieser Wunsch heute unerf\u00fcllt, weil das Gleichgewicht \n\nnicht mehr stimmt. Ein Handwerker mit eigenem Betrieb \n\nwird h\u00e4ufig beruflich zufriedener sein. \n\nDie Ausbildungsberufe m\u00fcssen vom Freistaat k\u00fcnftig \n\nmindestens ebenso gef\u00f6rdert werden wie die Hochschul-\n\nausbildung, auch finanziell. Die Ausbildungsberufe \n\nm\u00fcssen in Schule und \u00d6ffentlichkeit wieder ein positives \n\nImage erhalten. \n\nIn den allgemeinbildenden Schulen sollte schon viel mehr \n\nWissen \u00fcber die modernen Berufsbilder vermittelt wer-\n\nden. Oft haben die Sch\u00fcler unzutreffende Vorstellungen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9416 \n\nvon den Ausbildungsberufen. Die Sch\u00fcler m\u00fcssen fr\u00fch-\n\nzeitig in Kontakt kommen mit den faszinierenden berufli-\n\nchen M\u00f6glichkeiten, die es auch au\u00dferhalb des Studiums \n\ngibt \u2013 auch mit den Fertigkeiten, die dort in der Praxis \n\ngefordert sind. \n\nDas bedeutet auch Austausch zwischen Handwerk, KMUs \n\nund allgemeinbildenden Schulen. Gleichzeitig soll die \n\nVermittlung von praxisverwertbaren Kenntnissen in den \n\nMINT-F\u00e4chern ein starker Schwerpunkt sein. \n\nWie der Herr Minister zu Recht bemerkt, hat Sachsen eine \n\nviel zu hohe Quote von Sch\u00fclern, die ohne Abschluss die \n\nSchule verlassen: 8 %. Das kann nicht sein. Es handelt \n\nsich auch bei ihnen um Menschen mit Potenzial. Nicht \n\nnur aus menschlichen, sondern auch aus volkswirtschaft-\n\nlichen Gr\u00fcnden kann man sie nicht einfach links liegen-\n\nlassen. \n\nEine solche Schule, die die Sch\u00fcler herausfordert, die es \n\nihnen schenkt, aber auch abverlangt, sich berufsf\u00e4hig zu \n\nmachen und auf eigenen F\u00fc\u00dfen zu stehen, wird motivie-\n\nrender sein als die Sozialp\u00e4dagogen, die ihnen der Minis-\n\nter zur Seite stellen will. \n\nUm solch eine Schule zu schaffen, die die jungen Men-\n\nschen besser als bisher auf das Abenteuer Leben vorberei-\n\ntet, muss nat\u00fcrlich ein intensiver Austausch zwischen dem \n\nKultusministerium und den Wirtschaftsbranchen erfolgen. \n\nMan muss als Regierung auch bereit sein, etwas fr\u00fcher \n\naufzustehen. Wir von der AfD sind dazu bereit. \n\nKommen wir zur\u00fcck zur weltweiten Strategie von Minis-\n\nter Dulig. Ich gebe zum Nachdenken ein kurzes und \n\neinfaches Beispiel aus dem Lehrbuch der National\u00f6ko-\n\nnomie von Thomas Sowell \u2013 ich zitiere: \u201eEin Busfahrer in \n\nSchweden verdient 50-mal so viel wie ein Busfahrer in \n\neinem westafrikanischen Land. Nicht, weil er 50-mal so \n\ngut Bus f\u00e4hrt wie der Westafrikaner, nein, wahrscheinlich \n\nkann der Westafrikaner besser Bus fahren, weil er unter \n\nviel schwierigeren Stra\u00dfenverkehrsbedingungen arbeiten \n\nmuss. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ah!) \n\nWahrscheinlich ist der Westafrikaner gleichzeitig noch \n\nsein eigener Bordingenieur und ist in der Lage, seinen \n\nBus instand zu halten. Trotz all dieser Kompetenz ver-\n\ndient er nur den 50. Teil des Busfahrers in Schweden.\u201c \n\nSie k\u00f6nnen in diesem Beispiel, wenn Sie m\u00f6gen, Schwe-\n\nden durch Sachsen ersetzen. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nF\u00e4ngt beides mit \u201eS\u201c an!) \n\nWarum also verdient der Europ\u00e4er 50-mal so viel, obwohl \n\ner pers\u00f6nlich keine h\u00f6here Kompetenz hat? \n\nNun, dem entspricht die Frage: Welchen Umst\u00e4nden \n\nverdanken wir \u00fcberhaupt unseren Wohlstand in Europa? \n\n(Zuruf von den LINKEN: Dem nicht!) \n\nDie National\u00f6konomie gibt darauf eine f\u00fcr manche \n\nverbl\u00fcffende Antwort: Wir sind reich dank der Institutio-\n\nnen, der Erfahrungen und des Sozialkapitals, das unsere \n\nErbv\u00e4ter angesammelt und an uns weitergegeben haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nVerbl\u00fcffend ist, dass es nicht in erster Linie unser Sach-\n\nkapital ist, das ausschlaggebend ist. \n\n(Zuruf von der SPD: Hoho!) \n\nDas hat man festgestellt, als sich entwickelte L\u00e4nder des \n\nWestens nach nahezu totaler Zerst\u00f6rung im Kriege sehr \n\nschnell wieder aufgebaut haben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wenn Sie den \n\nvielen Unsinn glauben, muss ich mich \n\necht nicht wundern! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDemgegen\u00fcber gelang es etwa beim Irak unter \u00e4hnlichen \n\nmateriellen Hilfen von au\u00dfen nicht. Wie man an dem \n\nBeispiel des Busfahrers sieht, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Machen Sie mal Ihr \n\nBuch wieder zu und gehen Sie in die Realit\u00e4t!) \n\nist es oft weniger das konkrete Humankapital einer \n\nEinzelperson, das deren Wohlstand begr\u00fcndet. Daraus \n\nfolgert die National\u00f6konomie, dass einer der Faktoren, die \n\nf\u00fcr viele von uns in Europa unseren gegenw\u00e4rtigen \n\nWohlstand sichern, die grunds\u00e4tzliche Mobilit\u00e4t im \n\nweltweiten Arbeitsmarkt ist. \n\nDenn eines ist klar: K\u00f6nnte der Busfahrer aus Westafrika \n\nnach Sachsen kommen, d\u00fcrfte er in Sachsen arbeiten und \n\nseine Arbeitsbedingungen aushandeln, dann w\u00fcrde er den \n\nBus in Sachsen fahren \u2013 vielleicht zum halben Preis \u2013 und \n\nder Sachse w\u00e4re arbeitslos. Genau das ist der Punkt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nDeswegen gibt es den Mindestlohn!) \n\nWenn ich die Botschaft dieser Fachkr\u00e4fteallianz h\u00f6re, \n\n(Starke Unruhe und Zurufe von den LINKEN) \n\ndass zur Fachkr\u00e4ftesicherung die Zahl ausl\u00e4ndischer \n\nArbeitskr\u00e4fte verdoppelt werden soll, dann verhei\u00dft das \n\nf\u00fcr die Zukunft der einheimischen Arbeiter unserer \n\nRegion nichts Gutes. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Beger sprach \n\ngerade f\u00fcr die AfD-Fraktion. Als vorletzter Redner in \n\ndieser Runde spricht f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Kollege Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Ich leiste es mir jetzt \n\neinmal, etwas dichter am Thema Fachkr\u00e4ftestrategie zu \n\nbleiben. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr gut!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9417 \n\nIch habe von meiner Fraktion auch nicht den Auftrag \n\nbekommen, den Absturz bei der Europawahl noch zu \n\nbek\u00e4mpfen. \n\n(Zuruf von der CDU: \n\nWas, die GR\u00dcNEN st\u00fcrzen ab?!) \n\nSachsen hat eine neue Fachkr\u00e4ftestrategie. Nach einem \n\nBeteiligungsverfahren hat das Kabinett am vergangenen \n\nDienstag die Fachkr\u00e4ftestrategie 2030 verabschiedet. Die \n\nFachkr\u00e4ftestrategie umfasst vier Haupthandlungsfelder \n\nmit zehn strategischen Zielen. \n\n\u00dcber 40 % der Unternehmen suchen gegenw\u00e4rtig bereits \n\nFachkr\u00e4fte. Bis 2030 wird das Erwerbspersonenpotenzial \n\nin Sachsen \u2013 das sind alle erwerbsf\u00e4higen Menschen \n\nzwischen 15 und 65 Jahren \u2013 um rund 328 000 Personen \n\nzur\u00fcckgehen. Bereits in den n\u00e4chsten zehn Jahren wird \n\njeder f\u00fcnfte Besch\u00e4ftigte in Sachsen in die Rente gehen. \n\nDie f\u00fcr mich zentrale wirtschaftspolitische Aussage der \n\nFachkr\u00e4ftestrategie ist \u2013 ich zitiere: \u201eDer Fachkr\u00e4fteman-\n\ngel wird zum gr\u00f6\u00dften Wachstumsrisiko f\u00fcr den Wirt-\n\nschaftsstandort Sachsen.\u201c Weil man \u00fcber Wachstumsdefi-\n\nnitionen immer streiten kann, f\u00fcge ich hinzu: Der Fach-\n\nkr\u00e4ftemangel wird zur wahrscheinlich gr\u00f6\u00dften Existenz-\n\nbedrohung f\u00fcr viele gerade kleine und mittlere Unterneh-\n\nmen, von denen Sachsen gepr\u00e4gt ist. \n\nDie Fachkr\u00e4ftestrategie ist zun\u00e4chst einmal ein recht \n\numfangreicher Problemaufriss. Die eigentliche Heraus-\n\nforderung ist es und wird es sein, geeignete und konkrete \n\nMa\u00dfnahmen und Projekte abzuleiten, Verantwortlichkei-\n\nten zu benennen, Ressourcen bereitzustellen, den Erfolg \n\nzu evaluieren, um gegebenenfalls nachsteuern zu k\u00f6nnen. \n\nDas dr\u00fcckt etwa die Vizepr\u00e4sidentin der IHK Chemnitz \n\naus, wenn sie einsch\u00e4tzt: Wir begr\u00fc\u00dfen, dass die Fach-\n\nkr\u00e4ftestrategie 2030 an vielen Stellen konkrete Ziele, \n\nEmpfehlungen und Verantwortlichkeiten zur Fachkr\u00e4fte-\n\nsicherung im Freistaat benennt. Entscheidend bleibt aber, \n\nwelche Ma\u00dfnahmen tats\u00e4chlich abgeleitet werden und \n\nschlussendlich auch in der Wirtschaft zu sp\u00fcren sind. \n\nOder um es mit Winston Churchill zu formulieren: \u201eEgal \n\nwie wunderbar die Strategie, von Zeit zu Zeit sollte man \n\nmal einen Blick auf die Ergebnisse werfen.\u201c \n\nDa es nicht die erste Fachkr\u00e4ftestrategie ist, sondern eine \n\nFortschreibung, und daraus nicht zum ersten Mal Ma\u00df-\n\nnahmen und Richtlinien resultieren, sondern es schon \n\nwelche gibt, kann man einmal genauer hinschauen. Dann \n\nwurden und werden eben mit einer Fachkr\u00e4fterichtlinie, \n\n\u00fcber die die Landkreise mit Budget ausgestattet werden, \n\nbisher auch Projekte gef\u00f6rdert, die nicht nachhaltig waren \n\noder sind. Die x-te Internetplattform f\u00fcr R\u00fcckkehrer oder \n\nBusfahrten zu regionalen Unternehmen, bei denen au\u00dfer \n\nBusfahrer und Veranstalter niemand mitgefahren ist, sind \n\nnur zwei Beispiele. \n\nAls weiteren Kritikpunkt h\u00f6rt man drau\u00dfen mangelnde \n\nTransparenz zu den Kriterien f\u00fcr die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit der \n\nProjekte. V\u00f6llig unverst\u00e4ndlich ist, wie Institutionen, die \n\n\u00fcber die F\u00f6rderw\u00fcrdigkeit bestimmen, selbst Projekttr\u00e4ger \n\nwerden k\u00f6nnen. Es kann doch nicht im Sinne der F\u00f6rder-\n\npolitik des Freistaates sein, Schlupfl\u00f6cher zu schaffen, mit \n\ndenen es m\u00f6glich wird, sich selbst auf Staatskosten mit \n\nProjektmitteln auszustatten. \n\nEs ist viel Wichtiges und Richtiges geschrieben und \n\ngesagt worden, Herr Minister Dulig \u2013 \u00fcber gute L\u00f6hne \n\nund Tarifbindung, \u00fcber Schule und Ausbildung und viele \n\nandere Themen \u2013; die Probleme sind identifiziert und es \n\ngibt Ziele und viele Handlungsans\u00e4tze in dieser Strategie, \n\num die Ziele zu erreichen. \n\nNur auf einen einzigen Punkt will ich die Aufmerksamkeit \n\nnoch einmal n\u00e4her richten, weil er mir bei der Suche nach \n\ngangbaren und vor allem sofort wirksamen Wegen zur \n\nMinderung des Fachkr\u00e4ftemangels wirklich zu kurz \n\ngekommen ist: Fachkr\u00e4fte kann man neu ausbilden, man \n\nkann sie auch anwerben \u2013 man kann aber auch mit den am \n\nbesten Ausgebildeten und den Erfahrensten besser arbei-\n\nten. \n\nIch hatte eingangs erw\u00e4hnt, dass in den n\u00e4chsten zehn \n\nJahren jeder f\u00fcnfte Besch\u00e4ftigte in Sachsen in die Rente \n\ngeht. Doch diese Zahl spiegelt nur einen Teil des Themas \n\nwider. Bereits unter den 60- bis 65-J\u00e4hrigen, meine \n\nDamen und Herren, geht nur noch knapp die H\u00e4lfte einer \n\nBesch\u00e4ftigung nach. Damit scheidet ein erheblicher Teil \n\nder \u00c4lteren bereits einige Jahre vor Erreichen der Regelal-\n\ntersgrenze \u2013 je nach Jahrgang zwischen 65 und 67 Jahren \n\n\u2013 aus dem Erwerbsleben aus. Oftmals spielen gesundheit-\n\nliche Gr\u00fcnde eine Rolle. \n\nMitunter fehlen aber den Arbeitgebern Konzepte, um \n\n\u00e4lteren Besch\u00e4ftigten erf\u00fcllende Perspektiven zu bieten. \n\nDas muss doch wirklich besser gehen. Die Fachkr\u00e4ftestra-\n\ntegie beschreibt das auch kurz mit dem Ziel 8: Besch\u00e4ftig-\n\nte sind entsprechend den Voraussetzungen ihres Arbeits-\n\nplatzes flexibel erwerbst\u00e4tig, um ihre Lebens- und Berufs-\n\nsituation vereinbaren zu k\u00f6nnen. Wie das ginge, wird \n\nauch beschrieben: n\u00e4mlich die Unterst\u00fctzung von Arbeit-\n\ngebern bei der Etablierung von lebensphasenorientiertem \n\nPersonalmanagement und die st\u00e4rkere Einbeziehung \n\n\u00e4lterer Mitarbeiter in die strategische Personalarbeit. \n\nDas lebensphasenorientierte Personalmanagement richte \n\nsich zwar an alle Besch\u00e4ftigten; aufgrund der Altersstruk-\n\ntur s\u00e4chsischer Belegschaften m\u00fcsse ein Schwerpunkt \n\naber auf der Zielgruppe der \u00e4lteren Besch\u00e4ftigten liegen. \n\nEs sei unerl\u00e4sslich, die Besch\u00e4ftigungsquote der \u00c4lteren \n\ndurch attraktive Angebote deutlich anzuheben, und es \n\nbrauche daher Anstrengungen, damit Erwerbst\u00e4tige \u00fcber \n\nihr ganzes Erwerbsleben hinweg gesund und qualifiziert \n\narbeiten k\u00f6nnen. Die Flexirente ist da bereits ein Anreiz. \n\nDas Arbeiten bis zum gesetzlichen Renteneintrittsalter \n\nund gegebenenfalls auch dar\u00fcber hinaus muss sich mate-\n\nriell sowie ideell jedoch noch mehr lohnen. Der \u00dcbergang \n\nvom Erwerbsleben in den Ruhestand muss viel flexibler \n\ngestaltbar sein, um es attraktiv zu machen, sich weiter \n\neinzubringen und gerade die wertvollen lebenslangen \n\nErfahrungen und Kompetenzen auch weiterzutragen. \n\nWir brauchen deshalb Strategien f\u00fcr generationen\u00fcber-\n\ngreifendes Lernen und f\u00fcr die Gesunderhaltung. Wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9418 \n\nbrauchen Angebote, die vor allem Arbeitnehmerinnen und \n\nArbeitnehmern in k\u00f6rperlich besonders anstrengenden \n\nBerufen einen zeitigen Wechsel in weniger belastende \n\nT\u00e4tigkeiten oder Branchen erlauben, wo ihre Berufserfah-\n\nrung aber dennoch einen hohen Wert f\u00fcr die Unternehmen \n\nund Gesellschaft darstellt. Mentorenmodelle und Jobtan-\n\ndems zwischen \u00e4lteren und j\u00fcngeren Mitarbeitern werden \n\nin der Fachkr\u00e4ftestrategie bereits benannt. \n\nIch denke, dass hier ein weites Feld ungenutzter M\u00f6glich-\n\nkeiten vor uns liegt, den in vielen Branchen drohenden \n\nFachkr\u00e4ftemangel zumindest abzumildern und zugleich \n\nganz wertvolle Beitr\u00e4ge zum generationen\u00fcbergreifenden \n\nZusammenhalt der Gesellschaft zu leisten. Nehmen wir \n\ndie \u00e4lteren Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer deutlich \n\nernster als bisher, meine Damen und Herren. Sie haben es \n\nnicht nur mit ihrer Lebensleistung verdient, sie sind auch \n\nein gro\u00dfer und wertvoller Schatz unserer Gesellschaft. \n\nEines h\u00e4tte ich mir noch gew\u00fcnscht, Herr Staatsminister \n\nDulig, n\u00e4mlich eine regionalisierte Betrachtung dieser \n\nStrategie. Es gibt eben nicht den s\u00e4chsischen Arbeitsmarkt \n\nund die s\u00e4chsische Demografie. Die Situation ist vielmehr \n\nregional sehr verschieden. Eine boomende Gro\u00dfstadt und \n\neine \u00fcber l\u00e4ngere Zeit stiefm\u00fctterlich behandelte l\u00e4ndliche \n\nRegion stehen da vor v\u00f6llig unterschiedlichen Aufgaben. \n\n(Zuruf des Staatsministers Martin Dulig) \n\nDie wird man nicht mit denselben Zielen und Mitteln \n\nangehen k\u00f6nnen, die in dieser Strategie beschrieben sind. \n\n(Staatsminister Martin Dulig: Richtig!) \n\nGanz besonders klar wird es dort, wo n\u00e4her hingeschaut \n\nwurde. So gibt es im Zusammenhang mit der Arbeit der \n\nKohlekommission sehr gr\u00fcndliche Strukturdatenerhebun-\n\ngen in den Kohlerevieren. Wenn Sie dann etwa sehen, \n\ndass in der Lausitz bereits in den n\u00e4chsten 15 Jahren circa \n\n100 000 Menschen im erwerbsf\u00e4higen Alter fehlen \n\nwerden, dann sind wirtschaftspolitische Zielstellungen zur \n\nAnsiedlung gro\u00dfer neuer Unternehmen mit vielen neuen \n\nIndustriearbeitspl\u00e4tzen doch zumindest kritisch zu hinter-\n\nfragen. Wer, bitte, soll denn dort arbeiten? Wer soll \n\ninvestieren, wenn er diese Frage nicht gekl\u00e4rt bekommt? \n\nWenn sie dann vielleicht doch mit exorbitanter Subventi-\n\nonierung solch ein Vorhaben umsetzen, holen sie sich \n\ndann ihre qualifizierten Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\naus den mittelst\u00e4ndischen Betrieben in der Umgebung, die \n\nheute bereits einen Mangel haben? \n\nDenn um tats\u00e4chlich einen Zuzug zu erreichen, reicht ein \n\nBetrieb auf der gr\u00fcnen Wiese nicht aus. Dazu braucht es \n\nvor allem attraktive Lebensverh\u00e4ltnisse. Es ist n\u00e4mlich \n\nmeistens die Familie, die zu \u00fcberzeugen ist, dorthin zu \n\nziehen. Nachhaltige Wirtschaftspolitik bedeutet dann \n\nzun\u00e4chst einmal Investitionen in Bildung und Erziehung, \n\nin Kultur und Sport, in Freizeitqualit\u00e4t und Verkehrsan-\n\nbindung, und zwar Anbindung f\u00fcr die ganze Familie und \n\nnicht nur f\u00fcr Lkws und Autofahrer. \n\nSo zeigt sich, dass diese Strategie, so umfassend sie ist, \n\ntrotzdem nur ein Anfang sein kann. Um tats\u00e4chlich vor \n\nOrt zu helfen und die Mittel zu diesem Zweck auch \n\nsinnvoll einzusetzen, muss man genauer hinschauen und \n\ndann im politischen Handeln auch ernst nehmen, was die \n\nWissenschaft analysiert hat. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Dr. Lippold \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJetzt hat Frau Kollegin Kersten das Wort. Bitte, Frau \n\nKollegin. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Sehr geehrter \n\nMinister! Wir haben gerade geh\u00f6rt, was Sie alles gemacht \n\nhaben, auch ganz pers\u00f6nlich \u2013 \u201eMeine Arbeit \u2013 Deine \n\nArbeit\u201c \u2013, was Sie gern gemacht h\u00e4tten und was Sie gern \n\nnoch tun wollten. Ich m\u00f6chte auch nicht alles kleinreden, \n\ndenn sicherlich ist es ganz nett, eine Dachdeckerkluft \n\nanzuziehen oder sich eine Bistrosch\u00fcrze umzubinden. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nBei Ihrer Rede hatte ich aber dann doch den Eindruck, \n\ndass Sie lieber Sozial- oder Integrationsminister sein \n\nwollen als Wirtschaftsminister. Es ging um Bildungsfrei-\n\nstellung, um Betreuungsschl\u00fcssel in Kitas, um Lehrer und \n\num Migration. Und was, um Himmels willen, haben E-\n\nScooter oder sexuelle Orientierung mit Fachkr\u00e4ften zu \n\ntun? \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN) \n\nE-Scooter lasse ich Ihnen noch durchgehen, denn Sie sind \n\nauch Verkehrsminister. Aber sexuelle Orientierung \n\n(Zuruf von der CDU: Na, Verkehr!) \n\nspielt doch bei der Kompetenz oder Qualifikation einer \n\nFachkraft keine Rolle. \n\n(Zuruf von den GR\u00dcNEN: \n\nAber im Lebensumfeld!) \n\nZu Wirtschaftsunternehmen selbst habe ich aber recht \n\nwenig geh\u00f6rt. Sie haben den Mindestlohn angesprochen. \n\nDen m\u00fcssen aber Unternehmer zahlen und eben nicht die \n\nPolitiker. Ich empfehle Ihnen die Pressemitteilung der \n\nVereinigung der S\u00e4chsischen Wirtschaft. Dort k\u00f6nnen Sie \n\nlesen, wo der Schuh dr\u00fcckt, was f\u00fcr unsere Unternehmen \n\nwichtig und notwendig ist und welche Rahmenbedingun-\n\ngen diese brauchen, um wiederum gute Rahmenbedin-\n\ngungen f\u00fcr Fachkr\u00e4fte zu schaffen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKersten. Wir sind am Ende zumindest der ersten Rede-\n\nrunde angekommen. Wir k\u00f6nnten jetzt eine weitere Runde \n\ner\u00f6ffnen. Gibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen \n\nheraus? Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf? \u2013 Herr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9419 \n\nKollege Kiesewetter, bitte. Sie haben das Wort. Die CDU-\n\nFraktion hat noch 22 Minuten Redezeit. \n\n(Beifall des Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich habe \n\nmich doch noch einmal gemeldet, um die zweite Runde \n\nzu nutzen und insbesondere etwas zum Handlungsfeld 2 \n\n\u201eTalente gewinnen\u201c mit dem Schwerpunktthema \u201eInterna-\n\ntionale Anwerbung von Fachkr\u00e4ften aus dem Ausland\u201c zu \n\nsagen, weil das heute bereits \u00f6fter eine Rolle gespielt hat \n\nund leider auch zum Teil nach meinem Daf\u00fcrhalten an der \n\neinen oder anderen Stelle entstellt her\u00fcbergekommen ist. \n\nIch fasse mich kurz. Die Ausgangslage ist bekannt: Wir \n\nwissen, dass Sachsen vom demografischen Wandel \n\nbesonders betroffen ist. Auch wenn in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\ndes Freistaates Sachsen die Zahl der Menschen durch \n\nGeburten und Zuz\u00fcge aus anderen Regionen und L\u00e4ndern \n\nwieder w\u00e4chst, muss Sachsen insgesamt weiter mit einer \n\nzahlenm\u00e4\u00dfig r\u00fcckl\u00e4ufigen, alternden Bev\u00f6lkerung rech-\n\nnen. Ich denke, darin sind wir uns alle einig. Deshalb ist \n\nklar, dass gezielte Rekrutierung von qualifizierten Fach-\n\nkr\u00e4ften aus dem Ausland auch zuk\u00fcnftig von immer \n\ngr\u00f6\u00dferer Bedeutung sein wird, um dem Fachkr\u00e4ftemangel \n\nzu begegnen. \n\nIch freue mich daher sehr, dass dieser Ansatz auch in der \n\nFachkr\u00e4ftestrategie gezielt aufgegriffen worden ist und \n\ndas Thema im neuen Papier auch recht breiten Raum \n\neinnimmt. Die Erfahrungen zeigen, dass internationale \n\nFachkr\u00e4fte im Unternehmen enorme Vorteile bedeuten \n\nk\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen Innovationsf\u00e4higkeit erh\u00f6hen, tragen \n\nzur Internationalisierung von Unternehmen bei und \n\nerleichtern zudem au\u00dfenwirtschaftliche Aktivit\u00e4ten im \n\nUnternehmen. Damit tragen sie letztendlich zum wirt-\n\nschaftlichen Wohlstand in Sachsen bei, sei es als Arbeit-\n\nnehmer, als Arbeitgeber oder als Unternehmensgr\u00fcnder. \n\nAus dieser Sicht heraus sollten wir das Thema denken. \n\nDeshalb ist es wichtig, gute Bedingungen zu schaffen, \n\ndamit gut qualifizierte Menschen mit Migrationshinter-\n\ngrund ihre Potenziale entfalten k\u00f6nnen. Das betrifft die \n\nDrittstaatler in erster Linie, denn im Bereich der EU-\n\nStaatler funktioniert das bereits recht gut. Mit dem neuen \n\nFachkr\u00e4fteeinwanderungsgesetz, das die Bundesregierung \n\nderzeit in Arbeit hat, sollen einige Neuregelungen ge-\n\nschaffen werden, die wichtig sind und auch gebraucht \n\nwerden. Es sollen dem Arbeitgeber neue Chancen er\u00f6ffnet \n\nwerden, Fachkr\u00e4fterekrutierung aus dem Ausland noch \n\nst\u00e4rker in Anspruch zu nehmen. Es sieht vor allem vor, \n\ndass gerade Einwanderungsm\u00f6glichkeiten auch f\u00fcr \n\nberuflich Qualifizierte au\u00dferhalb der sogenannten Eng-\n\npassberufe gegeben sind. \n\nIch denke, das ist der richtige Ansatz und der richtige \n\nSchritt in die Richtung. Das m\u00fcssen wir in Sachsen auch \n\nklug begleiten. Deshalb ist es auch wichtig, dass sich \n\ngenau an dieser Stelle die Fachkr\u00e4ftestrategie diesem \n\nPunkt widmet, speziell dort, wo das Nadel\u00f6hr ist, n\u00e4mlich \n\nwenn es um die Frage der Gleichwertigkeitspr\u00fcfung von \n\nim Ausland erworbenen Abschl\u00fcssen geht, dass hier etwas \n\nmehr Druck aufgebaut wird, Rahmenbedingungen zu \n\nverbessern und man sich auf Bundes- und EU-Ebene \n\ndaf\u00fcr einsetzt, das ein St\u00fcck weit zu \u00e4ndern. \n\nMir ist noch Folgendes wichtig: Ich freue mich, dass es \n\nim Rahmen des Haushaltsverfahrens gelungen ist, das \n\nThema Fachkr\u00e4fteanwerbung noch etwas konkreter zu \n\ngestalten und im Einzelplan 07 ein paar Mittel zur Verf\u00fc-\n\ngung zu stellen. Das muss jetzt noch mit Leben erf\u00fcllt \n\nwerden. Da haben wir noch ein paar Baustellen offen. \n\nIch sehe auch weiterhin Baustellen im Bereich Beratung \n\nvor Ort und entsprechende Informationsangebote. Dabei \n\ngeht es insbesondere darum, dass auch kleine und mittlere \n\nUnternehmen in dem Wettbewerb um internationale \n\nFachkr\u00e4fte konkurrenzf\u00e4hig bleiben m\u00fcssen. Dazu \n\nbraucht es weitere Vereinfachungen und auch bessere \n\nBeratungsinformationsangebote. Eine landesweite Hotline \n\nk\u00f6nnte daf\u00fcr ganz gut sein. Wir brauchen Clearingstellen, \n\ndie letztendlich genau dort ansetzen. Ich wei\u00df aus der \n\nberuflichen Praxis, dass konkretes Fallmanagement und \n\nClearing in Einzelf\u00e4llen ganz hilfreich sein k\u00f6nnen, um \n\ndort gezielt zu unterst\u00fctzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWas ist mir abschlie\u00dfend noch wichtig? Wir m\u00fcssen \n\nvielleicht auch noch einmal dar\u00fcber nachdenken, unsere \n\nLandesintegrationsangebote noch mehr aus dem Blick-\n\nwinkel des Arbeitsmarktes zu betrachten. Da fehlt mir \n\nnoch ein wenig Strategie, da ist noch Luft. Das k\u00f6nnte \n\nman noch intensiver ausgestalten, insbesondere mit der \n\nZielrichtung, migrationsspezifische Vermittlungshemm-\n\nnisse am Arbeitsmarkt zu \u00fcberwinden und das Thema \n\nSteuerung der Zuwanderung noch mehr mit den Mitteln \n\nund Ma\u00dfnahmen, die im Einzelplan 08 stehen, also in \n\ndem Bereich Integration, zu flankieren. \n\nF\u00fcr das neue Portal \u201eHeimat f\u00fcr Fachkr\u00e4fte\u201c ist es zwin-\n\ngend wichtig, das auch mehrsprachig aufzustellen. Das \n\ngebietet der systemische Ansatz, wenn wir \u00fcber Anwer-\n\nbungen aus anderen L\u00e4ndern sprechen. Vielleicht sollte \n\ndas auch mit Portalen wie \u201eMake it in Germany\u201c ver-\n\nkn\u00fcpft werden. Das ist ein guter Ansatz. \n\nIch finde es gut, wie es Dr. Lippold schon sagte, dass \n\nkonkrete Handlungsfelder in der neuen Fachkr\u00e4ftestrate-\n\ngie 2030 konkret mit strategischen und operativen Zielen \n\nuntersetzt sind und Handlungsempfehlungen geben. In \n\nbesonderer Weise wird dadurch auch deutlich, wie wich-\n\ntig eine funktionierende rechtskreis\u00fcbergreifende Zu-\n\nsammenarbeit ist. Das arbeitsmarktpolitische Handeln \n\nmuss quasi Hand in Hand zwischen den beteiligten \n\nAkteuren gehen. Das funktioniert nur, wenn jeder seinen \n\nBeitrag leistet. Das gilt f\u00fcr alle Handlungsfelder und \n\nbleibt eine Daueraufgabe. \n\nIch m\u00f6chte mich bei den Akteuren und bei den Mitglie-\n\ndern der Fachkr\u00e4fteallianz bedanken, also bei allen \n\nBeteiligten, die letztendlich bei der Erarbeitung und \n\nErstellung der neuen Fachkr\u00e4ftestrategie mitgewirkt \n\nhaben. Das ist ein ordentliches Papier, das uns als gesunde \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9420 \n\nArbeitsgrundlage dienen soll. Es muss nat\u00fcrlich st\u00e4ndig \n\nfortentwickelt werden. Lassen Sie uns also damit gemein-\n\nsam und auch daran gemeinsam arbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zur Fachregierungserkl\u00e4rung? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. Damit k\u00f6nnen wir diesen Tagesordnungspunkt \n\nabschlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: F\u00fcr die s\u00e4chsische Zukunft arbeiten:  \n\nEuropa w\u00e4hlen \u2013 Europa mitgestalten \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Froschl\u00f6ffel und Kratzdistel, \n\nHochmoor-Gelbling und Wildkatze retten \u2013 die Warnung des \n\nWeltbiodiversit\u00e4tsrates gilt auch f\u00fcr Sachsen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nWir kommen zu \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nF\u00fcr die s\u00e4chsische Zukunft arbeiten: Europa w\u00e4hlen \u2013 Europa mitgestalten \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nEs beginnt hier die einreichende Fraktion, die CDU, \n\ndanach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn sie \n\ndas w\u00fcnscht. \u2013 Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! \u00dcber Europa \n\nreden viele Menschen, aber \u00fcber Europa kann man auch \n\nsagen, dass sich viele Menschen f\u00fcr dieses Thema einset-\n\nzen, dass viele auch Projekte machen und sich in dem \n\nRahmen engagieren. Das ist ein gutes Bekenntnis zu \n\nEuropa. Der Wahlsonntag wird entscheiden, wie die \n\nEntwicklung des Freistaates Sachsen weitergehen wird. \n\nDas s\u00e4chsische Volk wird seine Vertreter bei den Kom-\n\nmunalwahlen, aber auch bei den Europawahlen bestim-\n\nmen. Beide werden ihren Einfluss auf die Entwicklung \n\nunserer Zukunft, der Zukunft auch des Freistaates Sach-\n\nsen haben. Es wird, das muss man deutlich sagen, eine \n\nRichtungswahl. Deshalb brauchen wir ein klares Signal \n\nf\u00fcr ein demokratisches, transparentes und b\u00fcrgernahes \n\nEuropa in Freiheit und ohne Hass \u2013 ein Europa, in dem \n\nder B\u00fcrger und die Menschenw\u00fcrde im Mittelpunkt \n\nstehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir brauchen ein klares Signal, wer die Interessen des \n\nFreistaates Sachsen k\u00fcnftig in Europa zu vertreten hat. \n\nDie bisherige Bilanz unserer vier s\u00e4chsischen Vertreter \n\nkann sich sehen lassen \u2013 bei den Strukturfonds, bei der \n\nAgrarf\u00f6rderung, bei der Unterst\u00fctzung der l\u00e4ndlichen \n\nR\u00e4ume, bei der Industriepolitik und Forschungsf\u00f6rderung, \n\nbei der Sozialagenda und bei vielen anderen Themen \n\ngleichsam. \n\nBeim Besuch des Europaausschusses in Br\u00fcssel haben wir \n\nuns von dem hohen Einsatz der EU-Abgeordneten \n\nDr. Peter Jahr, Hermann Winkler, Constanze Krehl und \n\nDr. Cornelia Ernst \u00fcberzeugen k\u00f6nnen. Das sind die \n\nAbgeordneten, die f\u00fcr Sachsen in Europa k\u00e4mpfen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wahlwerbung!) \n\nWir brauchen ein Europa, das Br\u00fccken baut zwischen Ost \n\nund West, zwischen B\u00fcrgern, V\u00f6lkern, Regionen, Natio-\n\nnalstaaten vermittelt, ein Europa, das erst zum heutigen \n\nEuropa wurde, weil sich die Menschen in Osteuropa \n\nerhoben und von den Diktatoren befreit haben und des-\n\nhalb mehr Verst\u00e4ndnis f\u00fcr den Aufholprozess in ihren \n\nStaaten ben\u00f6tigen. Wir sollten dies als Freistaat Sachsen \n\nzum Anlass nehmen, auch unsere Partnerschaft zu den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9421 \n\nVisegr\u00e1d-Staaten st\u00e4rker auszubauen und uns klar dazu zu \n\nbekennen. \n\nAuch der Freistaat Sachsen braucht weiter Unterst\u00fctzung \n\nbei dem Aufholprozess, und es darf keine Absenkung der \n\nStrukturfonds \u00fcber 24 % geben. Wir brauchen auch \n\nk\u00fcnftig die EFRE-F\u00f6rderung, den Europ\u00e4ischen Sozial-\n\nfonds und den ELER als F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr den \n\nl\u00e4ndlichen Raum. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir bekennen \n\nuns zu den europ\u00e4ischen Werten der Menschenw\u00fcrde, der \n\nMenschenrechte, der Demokratie, der Rechtsstaatlichkeit, \n\nallemal immer mit j\u00fcdisch-christlichen Wurzeln. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nZu der Orientierung am EU-Mehrwert und zu der Einhal-\n\ntung des Subsidiarit\u00e4tsprinzips. Es ist wichtig, dass die \n\nEntscheidungen dort fallen, wo sie am n\u00e4chsten beim \n\nB\u00fcrger sind. Hierbei haben wir Reformbedarf anzumel-\n\nden. \n\nWir werden uns weiterhin daf\u00fcr einsetzen, dass es auch \n\nk\u00fcnftig eine starke Regionalf\u00f6rderung gibt, die unser \n\nLand voranbringt, die uns auch im Aufholprozess st\u00e4rken \n\nsoll, ebenso f\u00fcr eine weitere F\u00f6rderung der grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Zusammenarbeit. F\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nist es existenziell, dass wir eine gute Nachbarschaft mit \n\nder Tschechischen Republik und mit der Republik Polen \n\nweiter f\u00f6rdern wollen. Dazu brauchen wir die Unterst\u00fct-\n\nzung der Europ\u00e4ischen Union, denn das ist eine ganz \n\nwichtige Grundlage f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir brauchen eine starke Unterst\u00fctzung des EU-\n\nAustauschprogramms Erasmus & Forschungsf\u00f6rderung, \n\nf\u00fcr eine leistungsf\u00e4hige und einfache gemeinsame Agrar-\n\npolitik, ohne verbindliche Kappung und Degression. F\u00fcr \n\nunsere s\u00e4chsischen Landwirtschaftsbetriebe wollen wir \n\nuns einsetzen. \n\nWir treten f\u00fcr eine St\u00e4rkung der EU-Sicherheitsarchi-\n\ntektur und Frontex, eine st\u00e4rkere Bek\u00e4mpfung der Grenz-\n\nkriminalit\u00e4t und der Drogenkriminalit\u00e4t und den Schutz \n\nan den Au\u00dfengrenzen ein. Wir fordern, dass der anstehen-\n\nde Ausstieg aus dem Kohleabbau und der Kohleverstro-\n\nmung auch als Aufgabe der Europ\u00e4ischen Union verstan-\n\nden werden muss, besonders bei der Frage, wie das \n\nBeihilferecht anzuwenden ist. Hierf\u00fcr brauchen wir die \n\nUnterst\u00fctzung der Europ\u00e4ischen Union. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich komme zum \n\nSchluss. Die wichtigste Grundlage ist, dass der B\u00fcrger \n\nsieht, welche Projekte er mit Unterst\u00fctzung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union leisten kann. Viele Schulen in unserem \n\nFreistaat Sachsen, viele Sporthallen, viele Stadien, viele \n\nSportpl\u00e4tze, viele Kilometer von Stra\u00dfen sind \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nMarko Schiemann, CDU: \u2013 mit Unterst\u00fctzung der \n\nEurop\u00e4ischen Union entstanden. Ich komme zum \n\nSchlusssatz: Die wichtigste Grundlage f\u00fcr eine gute \n\nwirtschaftliche, kulturelle und gesellschaftliche Zusam-\n\nmenarbeit bleibt der Frieden in Europa. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen! \n\nMarko Schiemann, CDU: Ohne Frieden gibt es weder \n\nEntwicklung noch Sicherheit, und deshalb wollen wir \n\nalles tun, dass kein Hass in unserem Land zum Tragen \n\nkommt. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske, bitte. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Am Sonntag ist Europawahl. \n\nDie n\u00e4chste Wahl ist immer die wichtigste. Der geneigte \n\nW\u00e4hler, die W\u00e4hlerin kennt das schon. Aber etwas ist \n\ndieses Mal wirklich anders: Wenn man die Entwicklung \n\nder letzten Jahre in Sachsen, in Deutschland, in Europa \n\nund international betrachtet, hat sich seit 2014 eine neue \n\nInternationale der Nationalisten entwickelt, die jegliche \n\nForm der Zusammenarbeit der Nationen ablehnt, die \n\nEurop\u00e4ische Union demontieren und das Europ\u00e4ische \n\nParlament abschaffen will, um wieder Politik aus der \n\nNation heraus zu gestalten, wo sie sich vermeintlich \n\nst\u00e4rker f\u00fchlen. \n\nInteressant ist, dass sie sich zur Durchsetzung ihrer \n\nnationalistischen Ziele international organisieren, wohl, \n\nweil sie begriffen haben, dass man in Europa und der Welt \n\nmit nationalen M\u00f6glichkeiten nicht weit kommt. Neuer-\n\ndings verbr\u00fcdern sie sich nicht nur mit Herrn Putin, \n\nsondern sie nehmen auch gern die Unterst\u00fctzung von \n\nSteve Bannon an, dem Rechtsradikalen und Rassisten aus \n\ndem Wahlkampfstaat von Donald Trump. Das ist wider-\n\nspr\u00fcchlich. Sie erkennen zwar, dass sie international und \n\nmultilateral st\u00e4rker sind, verfolgen aber damit das Ziel, \n\nden Nationalismus zu st\u00e4rken und die multilateralen \n\nInstitutionen zu schw\u00e4chen. Aber das ist ihnen egal. Es \n\ngeht nicht um eine Idee oder um Fortschritt. Am Ende \n\nwollen sie Sachsen, Deutschland und die EU schw\u00e4chen, \n\num ihr eigenes S\u00fcppchen zu kochen. \n\nDort, wo diese Str\u00f6mung bereits an der Macht ist, zum \n\nBeispiel in Polen, in Ungarn, in Italien \u2013 neuerdings nicht \n\nmehr in \u00d6sterreich \u2013, verleugnen sie die Menschenrechte, \n\ndemontieren den Rechtsstaat, greifen die Unabh\u00e4ngigkeit \n\nder Rechtsprechung an, dr\u00e4ngen auf Gleichschaltung der \n\nMedien, greifen die Freiheit von Forschung und Lehre an. \n\nObwohl diese Staaten gro\u00dfe Profiteure der EU und ihrer \n\nF\u00f6rdermittel sind, verleugnen sie die gemeinsamen Werte \n\nund wollen gemeinsame Lasten nicht tragen. Sie sch\u00fcren \n\nAngst und Feindlichkeit gegen\u00fcber Fremden und gegen-\n\n\u00fcber Europa. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9422 \n\nMeine Damen und Herren, es wird sich am Sonntag also \n\nzeigen, ob es der Str\u00f6mung gelingt, mit manipulierten \n\nInformationen Angst zu erzeugen. Sie hat bereits in \n\nGro\u00dfbritannien das Referendum \u00fcber den Austritt aus der \n\nEU auf diese Weise gewonnen und schickt sich trotzdem \n\nauch dort an, bei der Europawahl erneut Abgeordnete in \n\ndas Parlament zu entsenden, das sie abschaffen will. Wir \n\nwissen also dieses Mal, mit welchen Mitteln die EU \n\nbek\u00e4mpft werden soll. Das macht diese Wahl wirklich \n\nspannend. \n\nMeine Damen und Herren, dabei gibt es in Sachsen, in \n\nDeutschland und in Europa weiterhin eine klare Mehrheit \n\nf\u00fcr die EU. Die letzte Umfrage ist von Ende des vergan-\n\ngenen Jahres. Da lag die Zustimmung zur EU unionsweit \n\nbei 62 %. Der Sachsen-Monitor weist f\u00fcr die EU Zustim-\n\nmungswerte von 55 bis weit \u00fcber 70 % aus, je nachdem, \n\num welche Frage es geht. F\u00fcr die meisten ist nachvoll-\n\nziehbar, dass 70 Jahre Frieden unter Nachbarn, die sich \n\nschon immer und \u00fcber Jahrhunderte alle paar Jahre \n\nbekriegt haben, nur durch die Europ\u00e4ische Gemeinschaft \n\nf\u00fcr Kohle und Stahl, durch die Europ\u00e4ische Wirtschafts-\n\ngemeinschaft, die Europ\u00e4ische Gemeinschaft und schlie\u00df-\n\nlich die EU gew\u00e4hrleistet werden konnte. Die unter-\n\nschiedlichen Namen standen und stehen dabei zugleich \n\nf\u00fcr jeweils ver\u00e4nderte Kompetenzen der Union. \n\nDie EU ist eine zivilisatorische Meisterleistung. Die \n\nweitgehende \u00dcbertragung nationaler Kompetenzen auf \n\neine \u00fcbernationale Ebene, um widerstreitende Interessen \n\nin Einklang zu bringen und Konflikte zu vermeiden oder \n\nsie politisch und friedlich zu l\u00f6sen, ist in der Geschichte \n\nohne Beispiel. Schon das sollte mehr als 70 Jahre sp\u00e4ter \n\nausreichen, ihre Sinnhaftigkeit zu verstehen. Aber das \n\nreicht wohl nicht mehr. Die Schrecken der Vergangenheit \n\nsind schon nach einem Menschenalter zu weit weg. Der \n\nAufstieg unseres Landes, der Wohlstand und der Standard \n\nan sozialer Sicherheit bei uns sind inzwischen selbstver-\n\nst\u00e4ndlich und werden nicht in diesen Zusammenhang \n\ngestellt. Wie wir damit weiter umgehen wollen, m\u00f6chte \n\nich Ihnen gern in einer zweiten Runde erl\u00e4utern. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Stange \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Werben \n\nf\u00fcr Europa zwei Tage vor der Wahl \u2013 ich denke, es ist \n\nkorrekt, das an diesem Tag noch einmal laut zu sagen. Es \n\ngibt gewichtige Argumente daf\u00fcr, aber es gibt auch \n\nNachdenklichkeit, die wir in dieser Debatte an den Tag \n\nlegen sollten. Wir sollten f\u00fcr grundlegende Werte eintre-\n\nten. Kollege Schiemann, Kollege Baumann-Hasske, Sie \n\nhaben bereits vieles genannt. Es geht um Demokratie. Es \n\ngeht um Menschen- und B\u00fcrgerrechte. Es geht um den \n\nFrieden in Europa. Kollege Baumann-Hasske, Sie haben \n\nvollkommen recht: Die Vergesslichkeit unter den Men-\n\nschen ist gro\u00df, und \u00fcber 70 Jahre Frieden scheinen eine \n\ngewisse Gleichg\u00fcltigkeit hervorzurufen. \n\nEs ist wichtig, dass die Menschen ihr Leben in demokrati-\n\nschen Staaten mit demokratischen Institutionen, in einer \n\ndemokratischen Europ\u00e4ischen Union frei gestalten k\u00f6n-\n\nnen. Dennoch muss man sich an diesem Tag fragen, \n\nweshalb wir die kommende Europawahl auch als Schick-\n\nsals-, als Richtungswahl begreifen. Es ist im Grunde die \n\nReflexion der j\u00fcngsten Vergangenheit in der Europ\u00e4ischen \n\nUnion. Jean-Claude Juncker hat vor einigen Jahren \n\ngesagt, die Union ist in keinem guten Zustand. \n\nDer Befund ist seitdem nicht besser geworden, das muss \n\nman der Ehrlichkeit wegen sagen. Aber wir m\u00fcssen uns \n\nfragen, warum es so ist. Wir m\u00fcssen uns darauf orientie-\n\nren, wie wir das mit Blick auf diese Wahl und die dann \n\nfolgende Legislaturperiode des Europ\u00e4ischen Parlaments, \n\nder kommenden Kommission und der Arbeit der k\u00fcnfti-\n\ngen Vertreterinnen und Vertreter Sachsens im Europ\u00e4i-\n\nschen Parlament angehen wollen, mit welcher Perspektive \n\nwir Europa betrachten wollen. \n\nEs wird nicht ausreichen, dass wir auf die Erfolge, auf die \n\nvielen Projekte, die in Sachsen mit Unterst\u00fctzung der \n\nEurop\u00e4ischen Union umgesetzt wurden \u2013 ob das Beton ist \n\noder Bauten aus Glas oder viele Projekte, die Menschen \n\ngrenz\u00fcbergreifend, grenz\u00fcberschreitend zusammengef\u00fchrt \n\nhaben \u2013, verweisen. Wir m\u00fcssen f\u00fcr die Europ\u00e4ische \n\nUnion eine Perspektive er\u00f6ffnen, in der die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger, und zwar vor allem jene, die der Europ\u00e4i-\n\nschen Union skeptisch gegen\u00fcberstehen, mit uns gemein-\n\nsam eine Vision nicht nur entwickeln, sondern auch \n\numsetzen k\u00f6nnen, in der sie sich aufgehoben f\u00fchlen, in \n\nder sie Europa nicht als das ferne Br\u00fcssel begreifen, \n\nsondern als das Europa vor ihrer Haust\u00fcr und als ihr \n\nEuropa. Das ist, denke ich, die Herausforderung, vor der \n\nwir stehen, und damit nehme ich uns alle \u2013 die da dr\u00fcben \n\nw\u00fcrden sagen: Altparteien \u2013 in die Verantwortung. \n\nWir tragen im Grunde die Verantwortung auch daf\u00fcr, dass \n\nwir diese Vision bisher so nicht vermitteln konnten. \n\nDeshalb ist es, glaube ich, wichtig, an diesem Tag die \n\nBestandsaufnahme zu untermauern und zu sagen: Lasst \n\nuns die Defizite, die die Europ\u00e4ische Union hat, in Zu-\n\nkunft ausr\u00e4umen. Es geht um Mitgestaltung durch die \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. Es geht um mehr direkte Demo-\n\nkratie f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union. Es geht \u2013 Sie wissen, dass wir diese Kritik \n\nhaben \u2013 um die weitere Demokratisierung der europ\u00e4i-\n\nschen Institutionen, dass das Europ\u00e4ische Parlament mit \n\nunseren vier s\u00e4chsischen Vertretern \u2013 Kollege Schiemann, \n\nSie haben sie aufgez\u00e4hlt \u2013 eben letztendlich nicht an dem \n\nWillen der Staats- und Regierungschefs scheitert, sondern \n\ndass das Europ\u00e4ische Parlament als gew\u00e4hlte Volksvertre-\n\ntung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Europas ein viel st\u00e4rke-\n\nres Gewicht in der Europ\u00e4ischen Union bekommt. \n\nDaran m\u00fcssen wir arbeiten, und diese Vision m\u00fcssen wir \n\ngemeinsam vertreten, um tats\u00e4chlich die Lust an Europa \n\nweiter zu verbreiten \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9423 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Das ist wie immer. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ja. Tut mir leid. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: \u2013 und den B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern zu sagen: Diese Wahl ist deshalb wichtig, weil \n\nwir die Europ\u00e4ische Union nicht jenen \u00fcberlassen d\u00fcrfen, \n\ndie sie zerst\u00f6ren wollen, sondern wir m\u00fcssen sie jenen \n\n\u00fcbergreifend in die H\u00e4nde geben, die sie weiterentwickeln \n\nwollen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte! \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Wir haben unterschiedliche \n\nAuffassungen, aber im demokratischen Streit in einem \n\ndemokratisch gew\u00e4hlten Parlament mit viel mehr Kompe-\n\ntenz sollte das in Zukunft gelingen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder CDU und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Barth, bitte, \n\nAfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! \u201eF\u00fcr die Zu-\n\nkunft Sachsens arbeiten: Europa w\u00e4hlen \u2013 Europa mitge-\n\nstalten\u201c, der Titel dieser Debatte ist mit Verlaub irref\u00fch-\n\nrend; denn wir w\u00e4hlen am Sonntag nicht Europa, sondern \n\nwir w\u00e4hlen ein Parlament \n\n(Martin Modschiedler, CDU: \n\nParlament in Anf\u00fchrungsstrichen!) \n\nder Europ\u00e4ischen Union. Ich rede gern \u00fcber Europa. \n\nEuropa ist gro\u00dfartig. Papst Benedikt XVI. sagte in seiner \n\nhistorischen Rede vor dem Deutschen Bundestag im \n\nSeptember 2011: \u201eDie Kultur Europas ist aus der Begeg-\n\nnung von Jerusalem, Athen und Rom \u2013 aus der Begeg-\n\nnung zwischen dem Gottesglauben Israels, der philoso-\n\nphischen Vernunft der Griechen und dem Rechtsdenken \n\nRoms entstanden.\u201c Ich sage: Ja, so ist es. Ich pers\u00f6nlich \n\nals keiner Konfession zugeh\u00f6riger Mensch w\u00fcrde noch \n\ndie Aufkl\u00e4rung hinzuf\u00fcgen, deren Geist Europa ganz \n\nma\u00dfgeblich mitgepr\u00e4gt hat. \n\nF\u00fcr die Zukunft Europas zu arbeiten \u2013 und darum soll es \n\nja in der heutigen Debatte gehen \u2013 kann nur gelingen, \n\nwenn wir uns dieser S\u00e4ulen jederzeit bewusst bleiben. \n\nNur dann k\u00f6nnen wir in Europa seinen tiefsten inneren \n\nWert bewahren. Wer seine Zukunft gestalten will, der darf \n\nseine Herkunft nicht vergessen. \n\nVor vier Wochen haben wir in unserem tiefsten Inneren \n\nvernommen: In Paris brannte die ber\u00fchmte katholische \n\nKathedrale Notre Dame. Wir alle sahen mit Entsetzen die \n\nBilder aus der franz\u00f6sischen Hauptstadt. \n\nMeine Damen und Herren, vergleichbare bedeutende Orte \n\ngibt es noch unz\u00e4hlige zwischen Lissabon und Moskau. \n\nEs sind die Orte, an denen wir sp\u00fcren, was es hei\u00dft, ein \n\nEurop\u00e4er zu sein. Darin verbinden sich Stolz und Dank-\n\nbarkeit f\u00fcr die Vergangenheit mit einer Verpflichtung f\u00fcr \n\nunsere gemeinsame Zukunft. \n\nWerte Kollegen! 27 von 46 L\u00e4ndern Europas sind heute in \n\nder EU zusammengeschlossen. Deutschland ist eines \n\ndavon. Sich f\u00fcr eine gedeihliche Entwicklung ganz \n\nEuropas politisch einzusetzen, ist f\u00fcr uns Ehre und Auf-\n\ngabe. Es hei\u00dft deshalb, auch den Teil Europas besser zu \n\nmachen, der sich in der EU als Bund souver\u00e4ner Staaten \n\nzusammengeschlossen hat. Doch Sie werden sich fragen, \n\nwas das konkret bedeutet. Das will ich Ihnen gern in \n\nmeiner zweiten Rederunde erkl\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Frau Abg. Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als ich den \n\nTitel der Aktuellen Debatte gelesen habe, habe ich mir \n\n\u00fcberlegt, was er sagen soll. Ich finde, es ist ein sehr \n\nweitreichender und bedeutender Titel, den Sie gew\u00e4hlt \n\nhaben: \u201eF\u00fcr die s\u00e4chsische Zukunft arbeiten: Europa \n\nw\u00e4hlen \u2013 Europa mitgestalten\u201c. Ich ziehe f\u00fcr mich die \n\nSchlussfolgerung, dass vor allen Dingen damit verbunden \n\nist, dass eine gute s\u00e4chsische Zukunft eben nur mit einer \n\nvertieften Zusammenarbeit in der EU eine gute Zukunft \n\nsein kann; denn die gro\u00dfen Herausforderungen, vor denen \n\nwir stehen, aber auch die gro\u00dfen Chancen, die damit \n\nverbunden sind \u2013 beim Klimaschutz, bei der Energiewen-\n\nde, bei der Artenvielfalt, die wir erhalten wollen, bei \n\nGlobalisierung, fairem Handel und Gerechtigkeit, Luft-\n\nreinhaltung oder Erhalt des Friedens in der Welt \u2013, all das \n\nmacht nicht an s\u00e4chsischen Grenzen halt. All das ist nur \n\ngemeinsam zu l\u00f6sen. \n\nMir f\u00e4llt keine einzige Herausforderung ein, die national \n\nbesser gel\u00f6st werden kann als auf europ\u00e4ischer Ebene. \n\nHinzu kommt, dass Nationalismus auch keine Probleme \n\nl\u00f6sen kann, die durch fehlende Integration entstanden \n\nsind. Deshalb ist es gut, dass wir diese Debatte vor der \n\nEuropawahl heute hier f\u00fchren, weil die Zukunft Sachsens \n\nganz wesentlich mit der Zukunft der Europ\u00e4ischen Union \n\nverbunden ist, und das nicht nur, weil Sachsen mitten in \n\nEuropa, mitten im Herzen Europas liegt. \n\nIch verbinde mit der Gestaltung Europas auch die Ver-\n\nantwortung, die wir als Land haben, als Landesparlament \n\nund in Sachsen, n\u00e4mlich f\u00fcr die Wertegemeinschaft \n\nEuropas, f\u00fcr die Werte der EU, f\u00fcr die EU-B\u00fcrgerinnen \n\nund -B\u00fcrger einzustehen und daf\u00fcr auch nach drau\u00dfen zu \n\ngehen. Da sind zuvorderst f\u00fcr mich die Pressefreiheit, die \n\nSicherung der Pressefreiheit, aber auch die Sicherung der \n\nKunstfreiheit \u2013 wir hatten heute fr\u00fch kurz die Debatte \u2013 \n\ndie entscheidenden Punkte, Demokratie und Minderhei-\n\ntenrecht zu st\u00e4rken, auch hier in unserem Land. Es z\u00e4hlt \n\nf\u00fcr mich dazu, dass wir Verantwortung daf\u00fcr \u00fcbernehmen, \n\ndass zuk\u00fcnftige Generationen die Europ\u00e4ische Union als \n\ngemeinschaftliche Union weiterentwickeln k\u00f6nnen und \n\nsie nicht jetzt bei Wahlen durch Populisten, Nationalisten \n\nund Rechtsextreme erstickt wird. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9424 \n\nBei allen parteipolitischen Unterschieden hier im Parla-\n\nment m\u00f6chte ich diese Gelegenheit nutzen \u2013 oder wir \n\nsollten sie gemeinsam nutzen \u2013, die S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen aufzufordern, diesen Sonntag tats\u00e4chlich w\u00e4hlen \n\nzu gehen und \u00fcber die Zusammensetzung des n\u00e4chsten \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments mitzuentscheiden. Entscheiden \n\nSie mit, wer Sie in Br\u00fcssel und Stra\u00dfburg vertritt! Gehen \n\nSie w\u00e4hlen und st\u00e4rken Sie dadurch die Demokratie in \n\nEuropa und \u00fcberlassen Sie sie nicht den Nationalisten und \n\nPopulisten! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nder CDU, den LINKEN und der SPD) \n\nDenn Europa ist die beste Idee, die Europa je hatte. Ich \n\nbin sehr gl\u00fccklich dar\u00fcber, dass am letzten Sonntag zum \n\nBeispiel in Leipzig viele Tausende Menschen bei \u201eEin \n\nEuropa f\u00fcr alle\u201c auf der Stra\u00dfe waren, dass sie \u00fcber den \n\nLeipziger Ring gelaufen sind, der eine gro\u00dfe Bedeutung \n\nf\u00fcr Freiheit, f\u00fcr Pressefreiheit, f\u00fcr Demokratie hat, und \n\ndass dort diskutiert und sehr fr\u00f6hlich gefeiert wurde. Es \n\nwurde durchaus auch gefragt: Wie stellen Sie sich die \n\nZukunft vor? Was sind die Konzepte? Was wollt ihr? Was \n\ntun wir f\u00fcr Klimaschutz? Was tun wir f\u00fcr die Zukunft der \n\nn\u00e4chsten Generation? \n\nIch finde es sehr schade, dass Sie von der CDU dort nicht \n\ndabei sind, dass Sie nicht mit auf die Stra\u00dfe gehen, dass \n\nSie sich nicht der Diskussion stellen. Das w\u00e4re eine gute \n\nGelegenheit gewesen, all denen zu zeigen, dass wir f\u00fcr \n\neine Weiterentwicklung der Europ\u00e4ischen Union sind, \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nWen haben Sie damit gemeint?) \n\ndass es eine St\u00e4rkung gibt, zumindest nicht sichtbar. Ich \n\nfinde das schade, weil das eine gute Gelegenheit f\u00fcr \n\ndiejenigen ist, denen die europ\u00e4ische Zusammenarbeit \n\nwichtig ist, Gesicht zu zeigen. \n\nJa, wir wollen mehr Mitgestaltung, auch hier in Sachsen. \n\nWir wollen mehr Diskussion \u00fcber die Zukunft Europas \n\nund da reichen dann auch solche Wahlaufrufe nicht. Das \n\nist mir bewusst. Wir haben die M\u00f6glichkeit, als Lan-\n\ndesparlament die Menschen viel st\u00e4rker zu beteiligen. \n\nStichwort: n\u00e4chste F\u00f6rderperiode. Ich nehme das als \n\nErstes, weil Ihnen das immer sehr wichtig ist, was die \n\nGeldverteilung angeht. \n\nAber dann lassen Sie uns nicht nur \u00fcber die Zahlen reden, \n\nsondern dar\u00fcber, wie die Programme hier ausgestaltet \n\nwerden. Warum kann man nicht die Menschen, die \n\nZivilgesellschaft und deren Akteure viel st\u00e4rker an der \n\nAusgestaltung der Programme beteiligen? Wof\u00fcr sollen \n\ndenn die EU-Gelder gegeben werden? Bei der letzten \n\nProgrammierung waren kommunale Akteure, Umwelt- \n\nund Sozialpartner nur formal beteiligt, einen breiten \n\nProzess gab es jedoch nicht. Das k\u00f6nnen wir jetzt tun; \n\ndiese Chance haben wir noch. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Bereich der europapolitischen Bildung hat meine \n\nFraktion schon sehr viele Vorschl\u00e4ge gemacht. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Schluss. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Auch dabei brauchen \n\nwir eine st\u00e4rkere F\u00f6rderung, denn Europabildung ist eine \n\nDaueraufgabe und kein anlassbezogenes Schmuckwerk. \n\nAuch da k\u00f6nnten Sie noch viel st\u00e4rker noch vorn gehen. \n\nWir w\u00fcrden Sie dabei unterst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zur \n\nn\u00e4chsten Rederunde. F\u00fcr die CDU-Fraktion spricht Herr \n\nAbg. Modschiedler. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Frau Kollegin Dr. Maicher, \n\nwir gehen demonstrieren \u2013 Stichwort: \u201ePulse of Europe\u201c. \n\nWir waren stark vertreten und haben ein tolles Zeichen \n\ngesetzt. Von wegen, die CDU ginge nicht demonstrieren \u2013 \n\ndoch, wir k\u00f6nnen das! \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nEs waren \u00fcbrigens weniger GR\u00dcNE dort. \n\nIch m\u00f6chte aus aktuellem Anlass einmal ein wenig in eine \n\nSymbol- und Wertedebatte eintauchen. Konrad Adenauer \n\nhat einmal gesagt: \u201eDie Einheit Europas war ein Traum \n\nvon wenigen, sie wurde eine Hoffnung f\u00fcr viele und sie \n\nist heute eine Notwendigkeit f\u00fcr uns alle.\u201c Das hat sich \n\nauch aus dieser Diskussion hier ergeben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nDas hat aber nicht Konrad Adenauer gesagt!) \n\n\u2013 Herr Barth, der Mann hatte recht, oder? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das hat er nicht gesagt!) \n\n\u2013 Ach so, er hat das nicht gesagt. Na, damals waren Sie ja \n\ndabei, das stimmt. \n\n(Lachen und vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nDeutschland und Sachsen sind fest in unsere Europ\u00e4ische \n\nUnion eingebunden, und das ist gut so. Sachsen und \n\nEuropa sind unsere Heimat. Sachsens Subsidiarit\u00e4t \n\nbeginnt im sprichw\u00f6rtlichen Sinne vor unserer Haust\u00fcr, \n\nund das jeden Tag. \n\nWas ist denn eigentlich Europa? Das sind Menschen, das \n\nsind Emotionen, das ist Geschichte, das ist Wirtschaft und \n\nSoziales, das ist Verkehr und das ist \u2013 wie aktuell ange-\n\nsprochen \u2013 auch Digitalisierung. Europa ist aber auch eine \n\nWertegemeinschaft. Hier werden Freiheit, Toleranz, \n\nDemokratie, Menschenrechte und Rechtsstaatlichkeit \n\naktiv gelebt. Europa bedeutet Freiz\u00fcgigkeit, Binnenmarkt \n\nund Austausch zwischen Kultur und Wissenschaft. Bei-\n\nspiel: Mein Nachbar aus Schottland und der Kollege aus \n\nLissabon fahren frei bis nach Helsinki. Wir haben litau-\n\nisch-franz\u00f6sische Firmen, wir haben deutsche Wissen-\n\nschaftler und spanische Studenten, die entweder in Rom \n\nlernen oder sogar in Rom lehren. Wir haben ein starkes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9425 \n\nEuropa mit starken Regionen. Und wem verdanken wir \n\ndas? Der Europ\u00e4ischen Union! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas hei\u00dft: Wir bekennen uns zu Europa und wir bekennen \n\nuns zu diesen europ\u00e4ischen Werten. Damit sind wir bei \n\nden Werten: Das sind Zeichen, und es sind Symbole. \n\nVorgestern hatten wir zu unserer deutschen Fahne und \n\ndeutschen Hymne \u201e70 Jahre Grundgesetz\u201c gefeiert. Jetzt \n\nhaben wir wieder festgestellt: Es stiftet uns Zusammen-\n\nhalt. Dazu geh\u00f6rt auch diese Europafahne \u2013 eine sch\u00f6ne \n\nblaue Fahne mit zw\u00f6lf Sternen. Es kommt immer wieder \n\ndie Frage, warum sie eigentlich zw\u00f6lf Sterne hat. Die \n\nAntwort ist relativ kompliziert, denn die Zahl 12 ist ein \n\nSymbol. Dieses steht f\u00fcr Einheit, f\u00fcr Solidarit\u00e4t und f\u00fcr \n\nHarmonie, und zwar zwischen den V\u00f6lkern Europas. \n\nDeshalb hat man die symbolische Zahl 12 gew\u00e4hlt. \n\nAber am 1. Mai 2019 sind Anh\u00e4nger einer rechtsextremen \n\nSplitterpartei \u00fcber eine von diesen auf der Stra\u00dfe ausge-\n\nrollten EU-Flaggen hinweggetrampelt. Eine andere EU-\n\nFlagge war an einem Galgen befestigt. Angesichts dieser \n\nBilder lief es mir eiskalt den R\u00fccken herunter. Dort \n\nwurden n\u00e4mlich unsere Symbole mit F\u00fc\u00dfen getreten, denn \n\nes wurde all das, was uns wichtig ist, kurzerhand am \n\nGalgen aufgeh\u00e4ngt. Wir d\u00fcrfen es nicht zulassen, dass auf \n\nder EU und ihren Symbolen einfach herumgetrampelt \n\nwird. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nLeider Gottes ist genau dieses Verhalten strafrechtlich \n\nzurzeit nicht zu verfolgen. Der \u00a7 90 a des Strafgesetzbu-\n\nches stellt diese Verunglimpfung unter Strafe: Verun-\n\nglimpfung von Hoheitszeichen der Bundesrepublik \n\nDeutschland und ihrer L\u00e4nder sind bereits unter Strafe \n\ngestellt. Die Flagge der Europ\u00e4ischen Union ist zurzeit \n\nleider nicht ausreichend gegen Verunglimpfung gesch\u00fctzt. \n\nWir m\u00fcssen, wir werden und wir wollen ausdr\u00fccklich die \n\nStaatsregierung darin unterst\u00fctzen, im Bundesrat eine \n\nInitiative zu starten, durch die die Verunglimpfung der \n\nSymbole der EU ebenfalls unter Strafe gestellt wird, \n\nsodass auch diese Flagge gesch\u00fctzt ist. Das ist \u00fcberf\u00e4llig \n\nund h\u00f6chste Zeit! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich dem Pr\u00e4sidenten des S\u00e4chsi-\n\nschen Landtags, dem deutschen und dem \u00f6sterreichischen \n\nEuropaminister sowie unserem Europaminister Herrn \n\nSchenk, die einen Aufruf zur Europawahl gestartet haben, \n\nherzlich danken. Wir lassen uns n\u00e4mlich nicht von Popu-\n\nlisten auf der Nase herumtanzen. Wir lassen uns nicht auf \n\nder Fahne herumtrampeln, und wir sch\u00fctzen unsere \n\neurop\u00e4ischen Werte. Liebe Mitb\u00fcrger, bitte geht am \n\n26. Mai zur Wahl! Geht w\u00e4hlen \u2013 mit Herzblut f\u00fcr Euro-\n\npa! \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt spricht die \n\nSPD-Fraktion. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wenn die Leistung der EU \n\nvon 70 Jahren Frieden und einem stabilen Rahmen f\u00fcr \n\nwirtschaftlichen Aufschwung in West und Ost nicht mehr \n\nausreicht, um von der EU zu \u00fcberzeugen, dann ist es an \n\nder Zeit, das soziale Europa zu st\u00e4rken und das Soziale \n\nder sozialen Marktwirtschaft zum Gegenstand einer \n\neurop\u00e4ischen Politik zu machen, die sich bisher wesent-\n\nlich auf die Entwicklung einer Wirtschafts- und W\u00e4h-\n\nrungsunion konzentriert hat. \n\nLassen Sie mich einige wichtige Argumente daf\u00fcr benen-\n\nnen. Wir wollen die sozialen Rechte in Europa st\u00e4rken. \n\nUns geht es dabei nicht nur um regional angepasste \n\nMindestl\u00f6hne in ganz Europa und auch nicht nur um \n\nregional angepasste Grundsicherungen in ganz Europa, \n\nsondern etwa auch um einen Fonds zur Absicherung \n\nnationaler Sicherungssysteme wie etwa der Arbeitslosen-\n\nversicherung. In einen solchen Topf wird in guten Zeiten \n\neingezahlt, aus ihm werden Betr\u00e4ge ausgezahlt, wenn es \n\nn\u00f6tig ist, und sie werden zur\u00fcckgezahlt, wenn eine Krise \n\nvorbei ist. Das ist keine Transferunion, sondern ein \n\nSystem der Absicherung von Sicherungssystemen. Private \n\nVersicherungen haben seit Jahrzehnten ein solches System \n\nvon R\u00fcckversicherungen entwickelt, um das Risiko \n\ngro\u00dfer Katastrophen abzusichern und auf viele Schultern \n\nzu verteilen. Niemand k\u00e4me auf die Idee, ein Unterneh-\n\nmen wie etwa die M\u00fcnchner R\u00fcckversicherung \u201eMunich \n\nRe\u201c als Transfergesellschaft zu bezeichnen. \n\nWir meinen: Was der privaten Versicherungswirtschaft \n\neinleuchtet, sollte f\u00fcr die europ\u00e4ischen Sozialversicherun-\n\ngen ebenfalls entsprechend nutzbar sein. Das bringt \n\nsoziale Sicherheit in die EU und das leuchtet den Men-\n\nschen ein. Auch Deutschland ist vor Krisen nicht gefeit, \n\nwenn es auch die Krise 2008 recht stabil \u00fcberstanden hat. \n\nDie n\u00e4chste Krise kommt bestimmt; das ist systemimma-\n\nnent. Die weitere Vernetzung bringt ein Mehr an Stabilit\u00e4t \n\nund sozialer Sicherheit f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\nDas alles ist unter Beachtung des Prinzips der Subsidiari-\n\nt\u00e4t m\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren, wir brauchen eine Reform der \n\nInstitutionen. Europa sollte noch demokratischer werden. \n\nWir brauchen eine Zuwanderungspolitik, die unsere Werte \n\nmit unseren Interessen verbindet. Die Menschen wollen \n\nGerechtigkeit in Europa und gleichwertige Lebensver-\n\nh\u00e4ltnisse. Mit einem sozialen Europa n\u00e4hern wir die \n\nLebensverh\u00e4ltnisse deutlich an; wir setzen neue Stan-\n\ndards. \n\nMeine Damen und Herren, am kommenden Sonntag \n\nentscheidet sich, ob wir Europa um diese Komponente \n\nerweitern k\u00f6nnen, ob wir die Institutionen reformieren \n\nk\u00f6nnen oder ob Europa weiter gegen eine Demontage zu \n\nk\u00e4mpfen hat. Lassen Sie uns gemeinsam, wie es meine \n\nVorredner hier schon getan haben, alle S\u00e4chsinnen und \n\nSachsen aufrufen: Gehen Sie zur Wahl, st\u00e4rken Sie \n\nEuropa und st\u00e4rken Sie damit Sachsen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9426 \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE:  Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Europa w\u00e4hlen, \n\nEuropa mitgestalten \u2013 ja, da bin ich gern dabei. Ich darf \n\nIhnen verraten, dass ich auch in den letzten zehn Jahren \n\nneben den Dingen, die ich hier im Landtag gemacht habe, \n\nauch immer fachlich unterwegs war, n\u00e4mlich in Europa an \n\nForschungsprojekten mitgearbeitet habe, immer im Sinne \n\nvon Technologieentwicklungen, oftmals im Bereich der \n\nRohstoffe, um gemeinsam mit europ\u00e4ischen Wissen-\n\nschaftlerinnen und Wissenschaftlern Europa nach vorn zu \n\nbringen. \n\nIch begleite im Moment ein Projekt, das sich mit den \n\nArsenbelastungen in europ\u00e4ischen B\u00f6den befasst, und \n\nwerde dazu n\u00e4chste Woche auf einer Tagung in Helsinki \n\nsprechen, Thema \u201eUmwelt, Gesundheit, nachhaltige \n\nGesellschaft\u201c. Jetzt werden Sie fragen, warum ich das hier \n\nkundtue. Es ist mir wichtig zu sagen, dass wir in der \n\nletzten Legislaturperiode durchaus Dinge verpasst haben, \n\nDinge, um europ\u00e4ische Prozesse mitzugestalten. \n\nIch m\u00f6chte dazu einige Beispiele nennen. Mein Parade-\n\nbeispiel ist eigentlich der Antrag der Koalition \u201eErhalt \n\nund Fortentwicklung der Artenvielfalt in der s\u00e4chsischen \n\nZoolandschaft\u201c. Bei diesem Antrag ging es in der Sache \n\ndarum, dass durch eine EU-Verordnung eine Liste invasi-\n\nver Arten verabschiedet worden ist, die gravierende \n\nAuswirkungen zum Beispiel auch auf die s\u00e4chsischen \n\nzoologischen G\u00e4rten hat. Dann gab es eine Anh\u00f6rung im \n\nEuropaausschuss, und diese hat schlussendlich zu Ern\u00fcch-\n\nterung und Entt\u00e4uschung gef\u00fchrt. \n\nWas war denn eigentlich passiert? Der Antrag vermittelte \n\nden Eindruck, als ob man nach einem abgeschlossenen \n\nGesetzgebungsverfahren mit einer s\u00e4chsischen Initiative \n\nnoch etwas \u00e4ndern k\u00f6nne. Im Einzelnen ging es um einen \n\nArtikel 8 dieser EU-Verordnung. Dann sagte ein Sachver-\n\nst\u00e4ndiger des Bundesministeriums  f\u00fcr Umwelt, Natur-\n\nschutz, Bau und Reaktorsicherheit, dass es keine Spiel-\n\nr\u00e4ume mehr gebe und man diese Verordnung im Nach-\n\nhinein einfach nicht mehr modifizieren k\u00f6nne. Deshalb \n\nhaben wir es oder haben Sie es als Koalition schlichtweg \n\nein bisschen verpasst, sich in dieses EU-Gesetzgebungs-\n\nverfahren einzubringen, obwohl wir Sie darauf hingewie-\n\nsen hatten. Der richtige Weg w\u00e4re gewesen, sich mit \n\nSubsidiarit\u00e4tskontrolle oder mit Subsidiarit\u00e4tsr\u00fcge oder \n\nwenigstens mit Bedenken gegen\u00fcber Br\u00fcssel zu \u00e4u\u00dfern \n\nund sich in das Gesetzgebungsverfahren einzubringen. \n\nDas war nicht der Fall. Damit waren auch die s\u00e4chsischen \n\nInteressen in Br\u00fcssel nicht vertreten. \n\nDas zweite Beispiel ist die Umsetzung der europ\u00e4ischen \n\nRadon-Richtlinie. Sie wurde 2013 verabschiedet, und die \n\nUmsetzungsfrist f\u00fcr die Mitgliedsstaaten war 2018. \n\nSachsen ist nun einmal ein betroffenes Land. Da nenne \n\nich nur die Stichworte Schneeberger Krankheit oder \n\njahrhundertelanger Erzbergbau in Sachsen. Es gibt nun \n\neinmal die physikalischen Prozesse der Uranzerfallsreihe, \n\ndie zu Radon f\u00fchren. Diese kommen eben aus den bei uns \n\nin Sachsen vorhandenen Erzen. \n\nIch habe schon sehr oft den Umweltminister darauf \n\nhingewiesen, sich in das Gesetzgebungsverfahren einzu-\n\nbringen. Dies ist jetzt auch im Bundestag verabschiedet \n\nworden. Aber es gab eine lange Zeit, in der wir keine \n\nPrim\u00e4rdaten erhoben haben und in der wir die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie, die es einmal gab, \u201eRadonsicheres Bauen\u201c, f\u00fcr \n\nprivate Bauherren wieder h\u00e4tten erm\u00f6glichen k\u00f6nnen. Es \n\ngibt sie bis heute nicht. Wenn ich das angesprochen habe, \n\nhie\u00df es immer, dass es kommen wird. Dann k\u00f6nnen wir \n\nuns doch nicht vor solchen Gesetzgebungsverfahren \n\nwegducken, die es auf der europ\u00e4ischen Ebene gibt. Ich \n\nhabe dann immer geh\u00f6rt, wir w\u00fcrden dem \u00f6ffentlichen \n\nAnsehen Sachsens schaden, Sachsen w\u00fcrde stigmatisiert \n\nusw. Aber ohne ein umfassendes Radonmessnetz, ohne \n\nEmpfehlungen f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in den \n\nbetroffenen Gebieten und ohne F\u00f6rdermittel bleibt das \n\nzutiefst Polemik. \n\nSo ist es mit vielen Verordnungs- und Gesetzgebungsver-\n\nfahren der EU, die ganz klar auch die Verbesserung der \n\nnat\u00fcrlichen Lebensbedingungen im Blick hat. Ich denke \n\ndabei zum Beispiel an die Europ\u00e4ische Wasserrahmen-\n\nrichtlinie oder die Europ\u00e4ische Artenschutzverordnung \n\noder an die Natura-2000-Verordnung mit der Flora-Fauna-\n\nHabitat-Richtlinie. Ich glaube, das ist gut f\u00fcr die EU-\n\nMitgliedsstaaten und auch f\u00fcr uns, und hier m\u00fcssen wir \n\nst\u00e4rker mitgestalten. \n\nIch m\u00f6chte auch, dass viele Menschen am Sonntag Ja zu \n\nEuropa sagen. Ich m\u00f6chte aber auch, dass wir uns viel \n\nst\u00e4rker hier im Parlament mit europ\u00e4ischen Prozessen und \n\nGesetzgebungsverfahren auseinandersetzen. Da haben wir \n\nwirklich noch Spielraum. Das sage ich jetzt nicht nur hier, \n\nsondern das werde ich auch n\u00e4chste Woche in Helsinki \n\nsagen. \n\nDeshalb lassen Sie uns gemeinsam weiter Europa gestal-\n\nten. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Barth, bitte. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren Abgeordnete! Ich habe das Lissabon-\n\nUrteil vom Jahr 2009 mitgebracht und m\u00f6chte Ihnen \n\neinmal die Leits\u00e4tze unseres Bundesverfassungsgerichts \u2013 \n\nin K\u00fcrze Ziffer 1 \u2013 vortragen: \u201eDas Grundgesetz erm\u00e4ch-\n\ntigt mit Artikel 23 zur Beteiligung und Entwicklung einer \n\nals Staatenbund konzipierten Europ\u00e4ischen Union. Der \n\nBegriff des Verbundes erfasst eine enge, auf Dauer ange-\n\nlegte Verbindung souver\u00e4n bleibender Staaten, die auf \n\nvertraglicher Grundlage \u00f6ffentliche Gewalt aus\u00fcbt, deren \n\nGrundordnung jedoch allein der Verf\u00fcgung der Mitglieds-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9427 \n\nstaaten unterliegt und in der die V\u00f6lker, das hei\u00dft, die \n\nstaatsangeh\u00f6rigen B\u00fcrger der Mitgliedsstaaten, die Sub-\n\njekte demokratischer Legitimation bleiben.\u201c \n\nJetzt frage ich in Anbetracht dieser Auslegung unseres \n\nBundesverfassungsgerichts, wie zum Beispiel Mehrheits-\n\nentscheidungen in der Union m\u00f6glich sein k\u00f6nnen. Wenn \n\nDeutschland sozusagen \u00fcberstimmt wird, ist die demokra-\n\ntische Legitimationskette aus unserer nationalen Sicht \n\nunterbrochen. Das m\u00fcssen wir einfach zur Kenntnis \n\nnehmen. \n\nLieber Herr Stange, Sie sprechen hier immer so ganz \n\nlocker \u00fcber gewisse Demokratiedefizite. Darin muss ich \n\nIhnen v\u00f6llig recht geben. Fangen wir einmal damit an. Ich \n\nhabe vorhin gesagt: \u201eWir w\u00e4hlen ein Parlament\u201c und habe \n\ndas in Anf\u00fchrungsstriche gesetzt, weil es Wesen eines \n\njeden Parlaments weltweit ist, ein Initiativrecht zu haben. \n\nDas EU-Parlament hat de facto kein allgemeines Initiativ-\n\nrecht. Deshalb kann man sich fragen: Ist das Wesens-\n\nmerkmal eines Parlaments beim EU-Parlament erf\u00fcllt? \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: \n\nWollen Sie das EU-Parlament abschaffen?) \n\nDas EU-Parlament ist die einzige Institution in Europa, \n\ndie wir direkt w\u00e4hlen. Deshalb, Herr Stange: Bei dem, \n\nwas Sie kritisieren, kann ich Ihnen zustimmen. \n\nEs geht auch um allgemeine und gleiche Wahlen. Ich \n\nkann es einmal an Zahlen deutlich machen. Ein deutscher \n\nAbgeordneter repr\u00e4sentiert im EU-Parlament 854 000 \n\ndeutsche B\u00fcrger, und ein Abgeordneter aus Luxemburg \n\nrepr\u00e4sentiert hingegen ungef\u00e4hr nur 83 000 B\u00fcrger. \n\n(Zuruf der Abg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\nDas bedeutet ganz einfach: Wir haben bei uns den verfas-\n\nsungsrechtlichen Grundsatz gleicher allgemeiner Wahlen. \n\nDieser ist im europ\u00e4ischen Parlament ebenfalls nicht \n\nerf\u00fcllt. Das Demokratiegebot ist aber ein wesentlicher \n\nAnker unserer Verfassung. Deshalb sage ich Ihnen ganz \n\nsachlich: Unser Grundgesetz ist demokratiefreundlicher \n\nausgestaltet, als es die Europ\u00e4ische Union im derzeitigen \n\nZustand ist. Das zu kritisieren, das mache ich hier ganz, \n\nganz sachlich. Das k\u00f6nnen Sie auch nicht bestreiten, \n\nmeine Damen  und Herren. \n\nWenn sich alle aufspielen und sagen, die EU habe nach \n\ndem Zweiten Weltkrieg den Frieden gesichert, dann sage \n\nich Ihnen: Setzen wir uns in die Zeitmaschine, begeben \n\nuns in das Jahr 1990 und fragen einen westdeutschen \n\nBundesb\u00fcrger, was in all den Jahren des Kalten Krieges \n\nden Frieden gesichert hat. Was h\u00e4tte er geantwortet? \u2013 Die \n\nNATO. Kein Mensch h\u00e4tte n\u00e4mlich vor 30 Jahren geant-\n\nwortet: die EU oder die EG. Damals hie\u00df es ja auch noch \n\nEG. \n\n(Zurufe von der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnbestreitbar war die von Adenauer und de Gaulle \n\nbetriebene Auss\u00f6hnung zwischen Frankreich und \n\nDeutschland eine gro\u00dfartige Sache. Da sind wir uns alle \n\neinig. Die Vorstellung jedoch, dass diese beiden L\u00e4nder \n\nohne eine EG in den Jahren der Ost-West-Konfrontation \n\nmiteinander Krieg gef\u00fchrt h\u00e4tten, ist v\u00f6llig absurd. Das \n\nGleiche gilt auch f\u00fcr alle anderen Mitgliedsstaaten der \n\nEU. Die Behauptung, die EU bzw. die EG habe den \n\nFrieden gestiftet, ist aus meiner Sicht Propagandal\u00fcge. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nIch m\u00f6chte aber zum Schluss kommen. Ja, f\u00fcr Europa, \n\ndiesen wunderbaren Kontinent vom Atlantik bis zum \n\nUral, mit seinen Wurzeln in griechischer Philosophie, \n\nr\u00f6mischem Recht, christlichem Glauben sowie dem Erbe \n\nder Aufkl\u00e4rung, lohnt es sich Politik zu machen. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\nSie haben keine Ahnung!) \n\nDies schlie\u00dft den starken Bund in besonderer Weise ein. \n\nDeshalb bitte ich von hier aus alle s\u00e4chsischen B\u00fcrger \u2013 \n\nungeachtet ihrer pers\u00f6nlich-politischen Differenzen \u2013 \n\ndarum, am Sonntag zur Wahl zu gehen. \n\nRecht herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort noch \n\neinmal gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Gibt es noch \n\nweitere Redew\u00fcnsche von den Fraktionen? \u2013 Das ist \n\nebenfalls nicht der Fall. Somit erteile ich Herrn Staatsmi-\n\nnister Schenk das Wort. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Von vielen Seiten h\u00f6rt man, dass der kom-\n\nmende Sonntag ein Schicksalstag und das Jahr 2019 ein \n\nSchicksalsjahr f\u00fcr Europa sei. Die EU als weltweit einma-\n\nliges Projekt f\u00fcr Frieden, Freiheit und Wohlstand sei \n\ndurch Nationalisten und Populisten in Gefahr, welche die \n\neurop\u00e4ischen Werte wie Gerechtigkeit und Solidarit\u00e4t mit \n\nF\u00fc\u00dfen treten. \n\nJa, es ist richtig, wir sehen, wie in Parlamenten, aber auch \n\nvirtuell im Internet Populisten und radikale Meinungsma-\n\ncher mit scheinbar plausibler Kritik auf Stimmenfang \n\ngehen. Sie sagen EU. Sie sagen Klein gegen Gro\u00df. Bev\u00f6l-\n\nkerung gegen Institutionen. Sie meinen aber Europa, \n\ndieses grandiose Menschenwerk, ein Werk von uns allen, \n\ndas zu Recht mit dem Friedensnobelpreis ausgezeichnet \n\nworden ist. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nEs ist ein gro\u00dfes Friedens- und Wohlstandsprojekt, zu \n\ndem sich unsere europ\u00e4ischen Nationen aufgemacht \n\nhaben \u2013 ja, auch um den Preis nationaler Gesetze, nie aber \n\num den Preis unserer Identit\u00e4t. Diese Kr\u00e4fte m\u00f6chten uns \n\nglauben machen, dass wir etwas an Europa verlieren. Ich \n\nsage aber Folgendes: Wir gewinnen an Sichtbarkeit, \n\nWirkmacht, im Politischen sowie im Wirtschaftlichen, an \n\nFreundschaft und Zusammenhalt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9428 \n\n(Beifall des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nWarum ist das so wichtig, gerade in diesen Tagen? Ich \n\ngebe Ihnen einige Beispiele: der Austritt Gro\u00dfbritanniens, \n\ndie Reform der Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion, der \n\nHandelskonflikt zwischen den USA und China, die \n\nMigrationsbewegungen aus Afrika und Asien und die \n\nMa\u00dfnahmen zur Anpassung an den Klimawandel. Diese \n\nReihe lie\u00dfe sich fortsetzen. Nur die EU hat die Instrumen-\n\nte und Ressourcen, um mit all diesen Herausforderungen \n\nfertig zu werden. Dazu geh\u00f6rt auch das Europ\u00e4ische \n\nParlament, \u00fcber dessen Zusammensetzung wir B\u00fcrger \n\nEuropas am kommenden Sonntag abstimmen d\u00fcrfen. \n\nWie das Parlament und die anderen europ\u00e4ischen Institu-\n\ntionen mit den anstehenden Herausforderungen umgehen \n\nund was das f\u00fcr Sachsen bedeutet, h\u00e4ngt ma\u00dfgeblich von \n\ndieser Wahl am Sonntag ab. Es steht viel auf dem Spiel: \n\nDie EU und die USA m\u00fcssen sich dringend auf neue \n\nRegeln f\u00fcr einen fairen Handel einigen. Wir m\u00fcssen einen \n\nUmgang mit China und der von dort stringent verfolgten \n\nSeidenstra\u00dfenstrategie finden. Auf diese Herausforderun-\n\ngen gibt es keine s\u00e4chsische, keine deutsche Antwort, \n\ndaf\u00fcr braucht es eine Antwort Europas. \n\nWir brauchen ebenso eine massive Investitionsoffensive \n\nhier bei uns wie bei den Partnern in aller Welt. Die Platt-\n\nformdominanz einiger Internetgiganten stellt mehr und \n\nmehr die Freiheit des Internets und die soziale Marktwirt-\n\nschaft in Europa auf die Probe. Noch einmal m\u00f6chte ich \n\nFolgendes betonen: Wenn es auf diese Dominanz eine \n\nAntwort gibt, dann kann das keine allein s\u00e4chsische oder \n\ndeutsche Antwort sein. Nur gemeinsam als Europ\u00e4er \n\nk\u00f6nnen wir entschlossen unsere Vorstellungen und L\u00f6-\n\nsungen entgegensetzen. \n\nDie EU hat darauf bereits entschlossen reagiert, auch \n\nwenn es einigen in diesem Hause nicht gefallen mag: mit \n\nder Datenschutz-Grundverordnung, der Urheberrechts-\n\nrichtlinie und den Kartellstrafen f\u00fcr Facebook und \n\nGoogle. Das wird inzwischen sogar in Teilen der ameri-\n\nkanischen \u00d6ffentlichkeit und anderswo in der Welt als \n\nvorbildlich angesehen. Das ist \u201edie EU, die sch\u00fctzt\u201c, wie \n\nder franz\u00f6sische Pr\u00e4sident Macron das nennt. \n\nDie EU muss noch st\u00e4rker werden, um die Freiheit, \n\nSicherheit und den Wohlstand von \u00fcber 500 Millionen \n\nMenschen in Europa zu sichern. Nicht nur in Gro\u00dfbritan-\n\nnien treten bei der Europawahl Parteien an, die aus der \n\nEU herausm\u00f6chten, die die EU sogar zerschlagen wollen. \n\nNigel Farage und seine deutschen Freunde m\u00f6chten mit \n\nder EU auch Deutschland schw\u00e4chen. Damit schw\u00e4chen \n\nsie auch unseren Freistaat Sachsen. \n\nWas werden kann, wenn wir uns f\u00fcr das europ\u00e4ische Wohl \n\neinsetzen, erkennt man, wenn man sich anschaut, was wir \n\nin Sachsen, im Herzen Europas, mithilfe der EU alles \n\nerreicht haben. Sachsen hat seit 1990 \u00fcber 20 Milliar-\n\nden Euro an F\u00f6rdermitteln von der EU erhalten. Ich habe \n\ndiese schier unglaubliche Zahl bald einige Male erw\u00e4hnt. \n\nWir haben sie in kluge K\u00f6pfe, leistungsf\u00e4hige Infrastruk-\n\ntur und Netze, Forschungseinrichtungen und zukunfts-\n\ntr\u00e4chtige Unternehmensansiedlungen investiert. Was ist \n\ndas Ergebnis all dieser Aktivit\u00e4ten? Das Ergebnis sind \n\neine deutlich h\u00f6here Wirtschaftskraft als vor 30 Jahren, \n\ndie mittlerweile niedrigste Arbeitslosenquote seit der \n\nEinheit und eine \u00fcberaus positive Besch\u00e4ftigungsquote. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSachsen, unser Freistaat, ist heute wieder Autoland und \n\neiner der gr\u00f6\u00dften Cluster f\u00fcr Mikro- und Nanoelektronik \n\nin Europa. Meine Damen und Herren! Das alles wissen \n\nSie. An diese Erfolge m\u00f6chten wir nach dem Jahr 2020 \n\nmit der EU-F\u00f6rderung auf h\u00f6chstm\u00f6glichem Niveau \n\nankn\u00fcpfen. Wir brauchen auch in Zukunft eine kr\u00e4ftige \n\nEU-F\u00f6rderung, damit der Aufholprozess weitergeht und \n\nDynamik gewinnt. Das bleibt auch weiterhin unsere Linie \n\nund unser stetes Pl\u00e4doyer gegen\u00fcber der Kommission. \n\nEine starke EU f\u00fcr einen starken Freistaat Sachsen \u2013 diese \n\nbraucht es aber nicht nur bei der F\u00f6rderung von Wirt-\n\nschaft und Klimaschutz, sondern vor allem auch bei der \n\ngrenz\u00fcberschreitenden Zusammenarbeit und Kooperation. \n\nMeine Damen und Herren! Im Kern geht es vor allem \n\ndarum bei der anstehenden Wahl: Sachsen als Land im \n\nHerzen Europas versteht sich als Mittler zwischen West \n\nund Ost. Wir bauen die Br\u00fccken zwischen den alten und \n\nneuen Mitgliedern der EU. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nUnser Bestreben ist es, in der Zusammenarbeit mit unse-\n\nren Nachbarn Polen und Tschechien das Beste aus beiden \n\nWelten zu einem neuen St\u00fcck zusammenzubinden, zu \n\neinem starken St\u00fcck Zukunft in Europa. Wir stehen nicht \n\nnur mit Blick auf die Weltlage vor den gleichen Heraus-\n\nforderungen, sondern auch bei ganz allt\u00e4glichen Fragen \n\ndes Zusammenlebens. Wir alle m\u00f6chten Schutz vor \n\nKriminellen und Umweltzerst\u00f6rung, eine gute Kinderbe-\n\ntreuung und Bildung, Arbeit in erfolgreichen innovativen \n\nUnternehmen und eine moderne \u00f6ffentliche Infrastruktur, \n\nStra\u00dfen und Br\u00fccken, aber auch Glasfaserkabel und \n\nMobilfunkmasten. Das k\u00f6nnen wir jeder f\u00fcr uns allein \n\nschon ganz gut. Noch besser ist es aber, wenn wir diese \n\nAufgabe gemeinsam anpacken. Umwelteinfl\u00fcsse wie \n\nKriminalit\u00e4t machen an Grenzen nicht halt. So arbeiten \n\ndie s\u00e4chsische, bayerische und tschechische Polizei \n\nzusammen, um Kriminellen das Handwerk zu legen. Das \n\nist nur ein Beispiel. \n\nAllein die Anzahl der Partnerschaften von Schulen und \n\nHochschulen liegt mittlerweile im dreistelligen Bereich. \n\nDas ist ein tolles und starkes Signal f\u00fcr die Zusammenar-\n\nbeit \u00fcber Grenzen hinweg. Hunderte weitere von Kom-\n\nmunen, Beh\u00f6rden, Vereinen und Verb\u00e4nden, Kulturein-\n\nrichtungen und Unternehmen kommen hinzu. Aus vielen \n\nF\u00e4den haben wir ein zivilgesellschaftliches und politisch \n\nstarkes Band gewebt, das unsere L\u00e4nder verbindet. \n\nIch bin dankbar f\u00fcr die deutliche und \u00fcberzeugende \n\nUnterst\u00fctzung aus diesem Haus. Gemeinsam mit Ihnen \n\nsetzen wir uns daf\u00fcr ein, die enge Zusammenarbeit mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9429 \n\nunseren Nachbarn weiter zu vertiefen und Europa so bei \n\nuns in Sachsen zu leben. \n\nMeine Damen und Herren! Europa ist ein Beitrag f\u00fcr eine \n\nbessere Welt, sagte einst der Karlspreistr\u00e4ger Jean Mon-\n\nnet. Wir brauchen heute mehr denn je diesen Idealismus, \n\nder die Gr\u00fcndergeneration inspiriert, die europ\u00e4ische \n\nEinigung ins Werk zu setzen. Lassen wir uns gemeinsam \n\nweiter an der Zukunft Sachsens in einem starken und \n\nvereinten Europa arbeiten. Lassen Sie uns am Sonntag \n\nEuropa w\u00e4hlen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die erste \n\nAktuelle Debatte abgeschlossen. Ich rufe auf \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nFroschl\u00f6ffel und Kratzdistel, Hochmoor-Gelbling und Wildkatze retten \u2013 \n\ndie Warnung des Weltbiodiversit\u00e4tsrates gilt auch f\u00fcr Sachsen \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie einreichende Fraktion spricht zuerst. Danach folgen \n\ndie CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregie-\n\nrung, wenn gew\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort. Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Unsere Aktuelle \n\nDebatte steht unter folgendem Titel: \u201eFroschl\u00f6ffel und \n\nKratzdistel, Hochmoor-Gelbling und Wildkatze retten \u2013 \n\ndie Warnung des Weltbiodiversit\u00e4tsrates gilt auch f\u00fcr \n\nSachsen\u201c. Es kommen ganz kleine Dinge zusammen \u2013 mit \n\nsolchen, die ganz gro\u00df klingen. Genau das ist das Problem \n\nbei diesem Thema. Dabei ist h\u00e4ufig von einzelnen Arten \n\ndie Rede, wo der eine oder andere denkt: Das habe ich \n\nnoch nie geh\u00f6rt, brauche ich nicht, hat mir bisher nicht \n\ngefehlt. Was soll es? Gleichzeitig summieren sich aber \n\nviele solche kleinen Dinge zu einer ganz gro\u00dfen Angele-\n\ngenheit, die uns alle angeht. Deshalb auch so eine War-\n\nnung des Weltbiodiversit\u00e4tsrates. \n\n2008 hatten wir schon einmal eine Krise. Mit der \n\nLehman-Brothers-Pleite ging die Bankenkrise los. Da war \n\ndas Schlagwort immer \u201etoo big to fail\u201c \u2013 zu gro\u00df zum \n\nScheitern. Einzelne Bankh\u00e4user m\u00fcssen unbedingt geret-\n\ntet werden, damit nicht das gro\u00dfe System insgesamt \n\nzusammenbricht. Daf\u00fcr wurden weltweit Milliarden \n\nausgegeben. Die Zahlen f\u00fcr Deutschland: ungef\u00e4hr \n\n68 Milliarden Euro. \n\nJetzt haben wir hier eine \u00f6kologische Krise. Da ist das \n\nArtensterben nicht die einzige, der Klimawandel ist die \n\nandere gro\u00dfe Krise. Jetzt ist die Frage: Was ist uns das \n\nwert? Was ist hier \u201etoo big to fail\u201c? Welche einzelne Art \n\nl\u00f6st welche Kettenreaktion aus? Es geht tats\u00e4chlich ums \n\nEingemachte bei uns. \n\nDer Weltbiodiversit\u00e4tsrat hat \u2013 im \u00fcbertragenen Sinne \u2013 \n\neine Biodiversit\u00e4tsbilanz mit tiefroten Zahlen f\u00fcr unsere \n\nindustrialisierte Welt vorgelegt. Von den weltweit vor-\n\nkommenden acht Millionen Arten wird innerhalb weniger \n\nJahrzehnte eine Million verschwunden sein. Mit ihnen \n\nsterben ganze Lebensr\u00e4ume. Die Frage ist immer: Wann \n\nkommt der Kipppunkt? Das ist eine Bewegung, die sich \n\nselbst verst\u00e4rkt. Je mehr Arten verschwinden, umso \n\nweniger widerstandsf\u00e4hig sind Lebensr\u00e4ume, sind Arten. \n\nNahrungsketten werden unterbrochen. Das ist eine Bewe-\n\ngung, die immer dramatischer wird. Es wird davon \n\ngesprochen, dass wir seit den letzten zehn Millionen \n\nJahren ein zehn- bis hundertfach st\u00e4rkeres und sich \n\nbeschleunigendes Artensterben haben. Das wird von den \n\nBiologen tats\u00e4chlich nur noch mit der Zeit verglichen, als \n\ndie Dinosaurier ausgestorben sind. \n\nWas hei\u00dft das f\u00fcr uns in Sachsen? Wir m\u00fcssen uns nur die \n\nRoten Listen anschauen, die unser Landesamt f\u00fcr Um-\n\nwelt, Landwirtschaft und Geologie erstellt. Von den hier \n\nheimischen Brutvogelarten sind 7 % bereits ausgestorben \n\n\u2013 nur noch die H\u00e4lfte hat keinen Gef\u00e4hrdungsstatus. Von \n\nden Tagfaltern sind schon 14 % ausgestorben \u2013 nur noch \n\nein Viertel hat keinen Gef\u00e4hrdungsstatus. Von den Lur-\n\nchen und Kriechtieren sind schon 8 % ausgestorben \u2013 nur \n\nnoch ein Drittel hat keinen Gef\u00e4hrdungsstatus. Von den \n\nS\u00e4ugetieren sind 11 % ausgestorben \u2013 nur noch ein Drittel \n\nbis ein F\u00fcnftel hat keinen Gef\u00e4hrdungsstatus. Von den \n\nFarnen und Samenpflanzen sind 9 % ausgestorben. Nur \n\nein Drittel hat keinen Gef\u00e4hrdungsstatus. Man k\u00f6nnte die \n\nListe fortsetzen. \n\nWas ist da so verschwunden? Bei den Pflanzen sind das \n\netwa die Ackerringelblume und das Wanzenknabenkraut. \n\nDas sind Pflanzen, die fr\u00fcher einmal \u00fcblich waren. Beim \n\nAuerhuhn gab es 1997 die letzte Brut. Bei der Gro\u00dftrappe \n\nhatten wir 1994 den letzten Nachweis. Der Gro\u00dfe Brach-\n\nvogel hat 1999 das letzte Mal ein Revier besetzt. Von den \n\nWirbeltieren ist es zum Beispiel der Gartenschl\u00e4fer. Hier \n\ngab es 2006 den letzten Nachweis. Bei uns ist das europ\u00e4-\n\nische Ziesel ausgestorben. Ebenso betrifft das den europ\u00e4-\n\nischen Nerz. Er ist ganz wichtig f\u00fcr unsere Kulturge-\n\nschichte. Fr\u00fcher war bei s\u00e4mtlichen F\u00fcrsten die Staatsbe-\n\nkleidung aus diesem Fell. \n\nVom Aussterben sind solche Arten wie die Wei\u00dftanne, die \n\nEdelschafgarbe, der Grasbl\u00e4ttrige Froschl\u00f6ffel, Frauen-\n\nmantel, Adonisr\u00f6schen, drei Eisenhutarten, vier Glocken-\n\nblumenarten, 14 Seggenarten, drei Kratzdistelarten, f\u00fcnf \n\nNelkenarten. Das kann man beliebig fortsetzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9430 \n\nVon den S\u00e4ugetieren sind bedroht der Feldhamster, die \n\nWildkatze \u2013 noch vor wenigen Jahren unvorstellbar. Von \n\nden Faltern ist es unter anderem der Hochmoor-Gelbling. \n\nWir haben da eine ganz schlimme Tendenz. Man kann \n\nzum Beispiel bei den Vogelarten sehen, wie die Gef\u00e4hr-\n\ndung regelm\u00e4\u00dfig steigt. 1999 stand auf den letzten Roten \n\nListen die Bekassine als nur stark gef\u00e4hrdet. 2015 ist sie \n\nschon vom Aussterben bedroht. Dasselbe gilt f\u00fcr die \n\nHaubenlerche. Auch sie ist von stark gef\u00e4hrdet auf vom \n\nAussterben bedroht gewechselt, ebenso der Kiebitz, das \n\nRebhuhn. Der Kuckuck war damals noch auf der Vor-\n\nwarnliste. Jetzt ist er schon gef\u00e4hrdet. Diese Namen \n\nlie\u00dfen sich endlos fortsetzen. Wir k\u00f6nnten noch die \n\nverschiedensten Entenarten erw\u00e4hnen oder den Steinkauz, \n\ndie Kornweihe, das Birkhuhn, die Ringdrossel. Die \n\nEntwicklung ist dramatisch. \u201eToo big to fail\u201c \u2013 wo wird \n\nder Punkt sein, an dem es f\u00fcr uns kein Zur\u00fcck mehr gibt? \n\n5 Minuten meiner Redezeit sind um. In der zweiten \n\nRunde werde ich Weiteres ausf\u00fchren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Hippold. \n\nJan Hippold, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Herr G\u00fcnther, es ist richtig, der Bericht des \n\nWeltbiodiversit\u00e4tsrates ist in vielen Teilen beunruhigend \n\nund erschreckend. Wir sind uns hoffentlich dar\u00fcber einig, \n\ndass wir das diskutieren und es wissenschaftlich fundiert \n\nin die \u00d6ffentlichkeit bringen m\u00fcssen. \n\nUmweltschutz \u2013 damit haben Sie recht \u2013 ist eine Genera-\n\ntionenaufgabe, f\u00fcr die wir die unterschiedlichsten Ans\u00e4tze \n\nbrauchen. \n\nMan merkt schon beim Aussprechen, dass das Wort \n\nWeltbiodiversit\u00e4tsrat schwierig ist. Die Pr\u00e4sidentin hat es \n\nzu Beginn auch getroffen. Beim ersten Lesen hatte ich \n\ndamit ebenfalls meine Probleme. Aber nat\u00fcrlich gilt die \n\nWarnung des Weltbiodiversit\u00e4tsrates auch f\u00fcr Sachsen. \n\nDas ist selbstverst\u00e4ndlich so. Ich kann mich nicht daran \n\nerinnern, dass das irgendjemand von uns bestritten h\u00e4tte. \n\nDeutschland ist selbst Mitglied im Weltbiodiversit\u00e4tsrat. \n\nMit Frau Dr. Jeniffer Hauck haben wir sogar eine s\u00e4chsi-\n\nsche Vertreterin vom Leipziger Helmholtz-Zentrum f\u00fcr \n\nUmweltforschung in diesem Gremium. \n\nIch denke, dass wir mit populistischen Aussagen, wie sie \n\nhier aufgeworfen wurden, nicht weiterkommen. In Ihrem \n\nRedebeitrag sind Sie nat\u00fcrlich auf einzelne Punkte, auf \n\neinzelne Arten eingegangen, Herr G\u00fcnther. Der Debatten-\n\ntitel war meiner Meinung nach aber etwas zu \u00fcbertrieben. \n\nSchaut man sich den Bericht des Weltbiodiversit\u00e4tsrates \n\ngenau an \u2013 also \u00fcber das Ma\u00df einer medienwirksamen \n\nSchlagzeile hinaus \u2013, dann stellt man fest, dass der Frei-\n\nstaat Sachsen schon sehr viel richtig macht. Wir setzen \n\nviele Empfehlungen dieses Berichtes schon heute um. Wir \n\nsensibilisieren die Menschen in Sachsen f\u00fcr Umweltthe-\n\nmen und die Bedeutung unserer Biodiversit\u00e4t. Ein ganz \n\naktuelles Beispiel ist das Thema Bienen, bei dem wir in \n\nder Vergangenheit eine starke Diskussion angesto\u00dfen \n\nhaben. \n\nUnsere Politik beruht auf den international abgestimmten \n\nStandards und Zielen zum Erhalt der Biodiversit\u00e4t. Wir \n\nsetzen diese in unserer Politik im Rahmen unterschiedli-\n\ncher Ma\u00dfnahmen umfassend und zielgerichtet um. \n\nIm Freistaat Sachsen tun wir schon viel f\u00fcr unsere \u00d6ko-\n\nsysteme, unsere Biodiversit\u00e4t und unsere Natur. Der \n\nErhalt unserer biologischen Vielfalt \u2013 ich glaube, das eint \n\nuns fraktions\u00fcbergreifend \u2013 hat f\u00fcr uns h\u00f6chste Priorit\u00e4t. \n\nWir betreiben praktischen Natur- und Umweltschutz \n\nzusammen mit den Menschen vor Ort im Freistaat Sach-\n\nsen. \n\nBereits im Koalitionsvertrag der derzeitigen Koalition \n\nnimmt der Umwelt- und Naturschutz eine wichtige \n\nStellung ein. Wir verschreiben uns darin dem Erhalt und \n\ndem Schutz der biologischen Vielfalt in unseren s\u00e4chsi-\n\nschen Naturschutzgebieten. Wir sehen es als unsere \n\nVerantwortung an, das Naturerbe der zuk\u00fcnftigen Genera-\n\ntionen im Freistaat Sachsen zu bewahren. \n\nWas tun wir nun genau \u00fcber das Naturschutzrecht, das aus \n\nmeiner Sicht ein starkes Naturschutzrecht ist \u2013 bestehend \n\naus dem Bundesnaturschutzgesetz und dem S\u00e4chsischen \n\nNaturschutzgesetz \u2013, hinaus? \n\nHerr G\u00fcnther, Sie haben die einzelnen vom Aussterben \n\nbedrohten Arten benannt. Wir k\u00fcmmern uns um diese \n\nArten. Wir haben konkrete Monitoring- und Schutzpro-\n\njekte angeschoben. Wir haben im Freistaat Sachsen ein \n\nArtenschutzkonzept, nach dem diese Schutzprojekte f\u00fcr \n\ndie einzelnen Pflanzen- und Tierarten umgesetzt werden. \n\nWir k\u00fcmmern uns ganz gezielt um diese bedrohten Tier- \n\nund Pflanzenarten und erarbeiten f\u00fcr diese individuelle \n\nSchutzma\u00dfnahmen. Als Beispiel m\u00f6chte ich das Projekt \n\nMoorevital 2018 benennen. Hier geht es um fortgesetzten \n\nMoorschutz im Erzgebirge. Dabei konzentrieren wir uns \n\ngemeinsam mit dem Sachsenforst auf die Revitalisierung \n\nunserer Moore. Davon profitieren selbstverst\u00e4ndlich Tier- \n\nund Pflanzenarten, wie zum Beispiel der genannte Hoch-\n\nmoor-Gelbling. \n\nZudem unterst\u00fctzen wir unsere Natur- und Umwelt-\n\nschutzorganisationen bei ihrem eigenen Umweltschutz. \n\nIch selbst bin Pr\u00e4sident des Anglerverbands S\u00fcdsachsen. \n\nWir haben uns als Regionalverband dem Schutz der \n\nbedrohten \u00c4sche verschrieben. Wir haben dort in den \n\nletzten Jahren viel Geld in dieses \u00c4sche-Schutzprojekt \n\ninvestiert und sehr gute Ergebnisse erzielt. Wir sensibili-\n\nsieren die Menschen f\u00fcr bedrohte Pflanzen wie den von \n\nIhnen genannten Gew\u00f6hnlichen Froschl\u00f6ffel. \n\nDie Umweltpolitik der letzten Jahre hat im Freistaat \n\nSachsen schon zu vielen guten Ergebnissen und Verbesse-\n\nrungen gef\u00fchrt. Ausgestorbene Tierarten wie der Wolf und \n\ndie Wildkatze f\u00fchlen sich hier inzwischen wieder hei-\n\nmisch. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle einf\u00fcgen, dass es wichtig ist, \n\nnicht \u00fcber die K\u00f6pfe der Menschen hinweg Politik zu \n\nmachen. Wir k\u00f6nnen nur gemeinsam erfolgreich sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9431 \n\nLeider ist meine Zeit abgelaufen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber nur die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\n(Jan Hippold, CDU: Ich sah es, \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Vielen Dank!) \n\nF\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist eigentlich \n\nschade, dass der Weltbiodiversit\u00e4tsrat nicht schon seinen \n\nBericht etwas eher vorgelegt hat, denn dann w\u00e4re Minis-\n\nter Schmidt vielleicht gezwungen gewesen, in seiner \n\nFachregierungserkl\u00e4rung im April darzulegen, wie er \n\ndenn mit der Roboterlandwirtschaft dieses Problem des \n\nArtensterbens l\u00f6sen will. \n\nIch hatte Sie damals in meiner Erwiderung darauf hinge-\n\nwiesen, dass eben die planetaren Grenzen in der Biodiver-\n\nsit\u00e4t bereits \u00fcberschritten sind \u2013 und das nicht nur welt-\n\nweit, sondern offensichtlich auch bei uns. Das st\u00f6rt in der \n\nCDU anscheinend niemanden, sondern es wird weiter \n\ngewirtschaftet wie bisher. \n\nIch kann es nur wiederholen, was unsere Fraktion \u2013 und \n\nauch die GR\u00dcNEN \u2013 gebetsm\u00fchlenartig in den letzten \n\nJahren an diese Regierung appelliert hat. Es ist h\u00f6chste \n\nZeit, dass wir uns intensiver mit der Problematik des \n\nArtensterbens befassen und nicht noch einmal Jahre ins \n\nLand gehen, bis der Zustand der s\u00e4chsischen Artenvielfalt \n\nganz daniederliegt. Die CDU ist seit 1990 sowohl im \n\nBund als auch in Sachsen politisch daf\u00fcr verantwortlich. \n\nEs kann im Raum wohl niemand mehr bestreiten, dass das \n\nArtensterben stattfindet und dass wir eine genetische \n\nArtenvielfalt brauchen, um die Funktionsf\u00e4higkeit des \n\nNaturhaushaltes insgesamt langfristig zu sichern. \n\nWas haben wir nicht alles vergeblich mit der Staatsregie-\n\nrung diskutiert. Ich erinnere an die Diskussionen zum \n\nInsektensterben \u2013 insbesondere auch zum Bienensterben \u2013 \n\nund an die Diskussionen zu Wolf, Birkhuhn, Borkenk\u00e4fer \n\nund Rotwild. Wenn ich bereits am Anfang  einmal res\u00fc-\n\nmiere, dann ist keines der damit verbundenen Probleme \n\nbisher gel\u00f6st. Ich darf daran erinnern, dass wir mehrfach \n\nanmahnten, Ma\u00dfnahmenpakete f\u00fcr Vogelschutzgebiete in \n\nUmsetzung der Europ\u00e4ischen Natura-2000-Richtlinie oder \n\nStrategien f\u00fcr funktionierende Biotopverb\u00fcnde zu erarbei-\n\nten. Dem Insektensterben wird nicht intensiv wissen-\n\nschaftlich nachgegangen. Herr Hippold, wenn ich so die \n\nletzten Tage verfolge, dann w\u00fcrden Sie wahrscheinlich \n\nden Wolf wieder abschie\u00dfen. Dem Birkhuhn m\u00fcssen die \n\nEhrenamtler und meine Fraktion eine Perspektive aufzei-\n\ngen, und auch den Streit um Wald vor Wild \u2013 oder umge-\n\nkehrt \u2013 haben Sie einfach nicht gel\u00f6st. \n\nVogelschutzgebiete w\u00fcrden Sie wahrscheinlich lieber \n\neiner Planungsvereinfachung in der strategischen Um-\n\nweltpr\u00fcfung opfern, weil Sie strategisch falsche Weichen-\n\nstellung beispielsweise beim Strukturwandel in der \n\nLausitz gestellt haben und jetzt \u2013 auf Teufel komm raus \u2013 \n\nalles schnell durchplanen und umsetzen m\u00fcssen. \n\nWissen Sie, das Unglaubliche bei diesem Artensterben ist \n\nf\u00fcr mich, dass wir eigentlich seit vielen Jahren die Ursa-\n\nchen und die Wirkmechanismen kennen, und wir k\u00f6nnen \n\nsie aufzeigen. Aber das Umweltministerium folgt doch \n\neher wieder seinen Lobbyisten in der Land- und Wald-\n\nwirtschaft und ger\u00e4t damit in eine Sackgasse. Das hat \n\nauch Auswirkungen, diese sehen wir, und deshalb ist \n\ndiese Debatte gerechtfertigt. \n\nIch bin nun bereits ein Jahrzehnt in diesem Landtag \u2013 also \n\n\u00fcber zwei Legislaturperioden \u2013 und habe mich 2009 als \n\nErstes mit dem Programm zur biologischen Vielfalt 2020 \n\nbesch\u00e4ftigt. In diesem Zusammenhang wurden verschie-\n\ndene Handlungsfelder beschrieben. Ich darf einmal aus \n\ndem Bericht von 2013, der zweij\u00e4hrlich vorzulegen ist, \n\nzitieren: \u201eMit relevanten Einfl\u00fcssen auf die Biodiversit\u00e4t \n\nist demnach insbesondere zu rechnen aus, erstens, der in \n\nder Klimaprojektion vorhergesagten Zunahme von Ext-\n\nremsituationen und ihrer Andauer, zweitens, der ausste-\n\nhenden Trendumkehr bei der Fl\u00e4cheninanspruchnahme \n\nf\u00fcr Siedlungs- und Verkehrsfl\u00e4chen und, drittens, den \n\nweiter bestehenden Spannungsfeldern zwischen dem \n\ntechnischen Hochwasserschutz, einer intensiven Acker- \n\nund Gr\u00fcnlandbewirtschaftung und der Energieerzeugung \n\nund -verwendung.\u201c Das ist aus Ihrem Haus, aber ich kann \n\nnur res\u00fcmieren: Nach diesen Jahren der Arbeit zum \n\nKlimaschutz haben wir das Versagen der Staatsregierung \n\nbereits sehr oft diskutiert; dazu ist alles gesagt. Auch von \n\nder Trendumkehr bei der Fl\u00e4cheninanspruchnahme oder \n\nbeim technischen Hochwasserschutz oder bei der intensi-\n\nven Landwirtschaft kann ich nichts sp\u00fcren. \n\nWir wissen, dass von allen regelm\u00e4\u00dfig bewerteten Le-\n\nbensraumbereichen bei der Artenvielfalt die Agrarland-\n\nwirtschaft am st\u00e4rksten eine R\u00fcckl\u00e4ufigkeit der Artenviel-\n\nfalt aufzeigt. Wir wissen auch, dass angebaut wird, was \n\nsich rechnet und dass es oft mit verst\u00e4rktem Technikein-\n\nsatz, Kunstd\u00fcnger oder einheitlichen Kulturen einhergeht. \n\nDas alles hat seine Auswirkungen auf unsere Artenviel-\n\nfalt. \n\nAuch das haben wir im Plenarsaal oft betont: Wir m\u00fcssen \n\neine gute Landwirtschaft voranbringen, ansonsten haben \n\nwir keine Perspektive f\u00fcr unsere Arten. Deshalb: Vielen \n\nDank, liebe GR\u00dcNE. Weiter diskutieren m\u00f6chte ich nicht. \n\nDas ist Perlen vor die S\u00e4ue geworfen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nFrau Abg. Lang. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als Reaktion auf den Bericht \n\ndes Weltbiodiversit\u00e4tsrates \u2013 ich k\u00fcrze es einfach mit \n\nWBDR ab \u2013 sagte Svenja Schulze \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie \n\nHerausforderungen beim Artensterben sind \u00e4hnlich gro\u00df \n\nwie beim Klimawandel.\u201c Ich finde es eine sehr zutreffen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9432 \n\nde Beschreibung. Klimawandel \u00fcbertr\u00e4gt sich gleichzeitig \n\nauch auf das Artensterben, und bei \u00dcberschreitung erfolgt \n\neine Kettenreaktion, die man nicht aufhalten kann. \n\nSir Robert Watson vom WBDR sagte \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eWir \n\nk\u00f6nnen das noch abwenden, aber dazu m\u00fcssen wir sofort \n\nan jeder Ebene ansetzen und von lokal bis global.\u201c Der \n\naktuelle Titel dieser Debatte zeigt, welches Thema uns \n\nbereits seit vielen Jahren besch\u00e4ftigt, auch in Sachsen. \n\nKleine Erfolge gibt es beim Artenschutz, zum Beispiel \n\nbeim Lachs, beim Wanderfalken oder beim Schwarz-\n\nstorch. Andererseits gibt es nur noch 11 000 Arten, aber \n\n1 500 sind bereits ausgestorben. Weitere 1 128 Arten sind \n\nvom Aussterben bedroht. Herr G\u00fcnther hat es bereits \n\nerw\u00e4hnt. \n\nRund ein Drittel der Arten ist gef\u00e4hrdet. Die Fragen, die \n\nsich hier immer wieder stellen, sind: Was k\u00f6nnen wir \n\nbesser machen? Wo sind unsere Ansatzpunkte? Wo sollen \n\nwir noch mehr Zeit, Geld und Wissen investieren, wo \n\nnoch mehr Engagement? Welche vorhandenen Instrumen-\n\nte gibt es, um nachzusteuern? \n\nEs wurde schon viel Geld f\u00fcr den Naturschutz in Sachsen \n\nausgegeben, vor allem EU-Gelder. Es waren rund \n\n200 Millionen Euro in dieser F\u00f6rderperiode. Damit kann \n\nman vieles machen, aber: F\u00f6rdermittel sind auch nicht \n\nimmer flexibel. Das Anliegen der SPD war es deshalb, ein \n\nlandeseigenes Naturschutzprogramm zu erstellen. Ange-\n\nfangen haben wir mit der Verst\u00e4rkung, zum Beispiel des \n\nPuppenstubenprojektes mit den GR\u00dcNEN, und es war \n\nimmer eine sehr gute fachliche Zusammenarbeit. Wir \n\nbrauchen mehr solche konkreten Projekte, einmal f\u00fcr den \n\nArtenschutz, andererseits auch, um das Bewusstsein in \n\nder Bev\u00f6lkerung f\u00fcr solche Themen zu sch\u00e4rfen. \n\nBiotope, Biotopverbund und Auenprogramm besch\u00e4ftigen \n\nuns weiterhin. Es muss erstens klar sein, dass es ein \n\npolitischer Wille ist. Zweitens muss es um eine praktische \n\nUmsetzung gehen. \n\nKonkrete Fragen zur Landnutzung und zur Landumnut-\n\nzung machen weiterhin viele Gespr\u00e4che notwendig. \n\nWichtiger Partner in diesen Fragen war immer der Land-\n\nschaftspflegeverband Sachsen. Es hat vor Ort Kontakte zu \n\nden Landnutzern gegeben, und wir d\u00fcrfen eines nicht \n\nvergessen: Umweltpolitik ist kein separates Politikfeld. \n\nMenschen greifen \u00fcberall in die Umwelt ein. Das hat \n\nAuswirkungen auf das Klima, auf die Luft, auf den \n\nBoden, auf das Wasser und auf die Artenvielfalt. Arten \n\nbrauchen geeignete Lebensr\u00e4ume und intakte \u00d6kosyste-\n\nme. \n\nDer Bericht des WBDR zeigt: Menschen \u00fcberfordern \n\neinerseits die Regulierungskapazit\u00e4ten der Natur, anderer-\n\nseits ist man auch in vielen Bereichen achtsam. Das ist die \n\nAufgabe einer modernen Umweltpolitik. Aber wir wollen \n\nes nicht nur als Reparaturleistung verstehen, sondern wir \n\nwollen Schutz unserer nat\u00fcrlichen Ressourcen, und am \n\nbesten oder im g\u00fcnstigsten Fall sollten wir im Einklang \n\nzwischen Natur und Umwelt handeln. Zumindest an \n\njenem Punkt sollten wir \u00fcberlegen, wo es kein Zur\u00fcck \n\nmehr gibt; denn umkehren kann man diese Dinge dann \n\nnicht mehr. \n\nDer Schutz der Biodiversit\u00e4t ist eine Querschnittsaufgabe. \n\nEr betrifft alle Politikbereiche. Es ist immer eine Frage \n\ndes nachhaltigen Wirtschaftens, des \u00f6kologischen St\u00e4dte-\n\nbaus, der Wissenschaft und Forschung, der Bildung an \n\nSchulen, der Energiepolitik, aber auch der Landwirt-\n\nschaftspolitik. \n\nNoch einmal zum Thema Landwirtschaft. Als f\u00fcnf Haupt-\n\nfaktoren des Artensterbens wurden beim Weltbiodiversi-\n\nt\u00e4tsrat die Landnutzung und die Landwirtschaft gesehen. \n\nEs soll hier keine Politik gegen Landwirte gemacht \n\nwerden, das will ich noch einmal ganz klar sagen, denn es \n\ngibt viele engagierte Landwirte. Klar ist aber auch, dass \n\nes viele Verursacher von Artensterben gibt. \n\nWir sollten \u00fcberlegen, wie wir unsere Landwirte noch \n\nbesser unterst\u00fctzen, zum Beispiel durch Hecken an \n\nFeldr\u00e4ndern oder mehr Bl\u00fchstreifen. Einiges haben wir \n\ndazu in der letzten Legislaturperiode getan. Ich w\u00fcrde \n\neventuell in der zweiten Runde noch einmal darauf \n\neingehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion; \n\nHerr Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Heute debattie-\n\nren wir wieder einmal \u00fcber das Artensterben. Das welt-\n\nweite Artensterben schreitet voran \u2013 auch in Sachsen. Die \n\nletzte Debatte im vorherigen Jahr dazu er\u00f6ffnete Herr \n\nG\u00fcnther mit den Worten: \u201eDer Prozess des Artensterbens \n\nbeschleunigt sich.\u201c Dem ist nur hinzuzuf\u00fcgen, dass die \n\ngr\u00fcne Partei eine der treibenden Kr\u00e4fte dieses Prozesses \n\nist und dass die CDU inzwischen tatkr\u00e4ftig mitwirkt, \n\nwenn es um das Artensterben geht. \n\nDie sogenannte Energiewende ist schon lange kein \n\nProjekt gr\u00fcner Tr\u00e4umer mehr, die Energiewende ist heute \n\nlupenreine CDU-Politik. F\u00fcr ihre Energiewende findet ein \n\nLandumbau statt in einem bisher nicht gekannten Aus-\n\nma\u00df. \n\nMeine Damen und Herren! Wie wird die gro\u00dfe Transfor-\n\nmation unsere Landschaft weiter ver\u00e4ndern? Schauen wir \n\nuns die beiden wichtigsten St\u00fctzen der Energiewende und \n\nderen Auswirkungen auf die Natur an. \n\nErstens \u2013 die Biomasse. Die Feldlerche ist der Vogel des \n\nJahres 2019. Ihre Best\u00e4nde sind weiterhin r\u00fcckl\u00e4ufig. Die \n\nHauptursache ist der Lebensraumverlust. Wo ist dieser \n\nLebensraum? Im Jahr 2017 wurden im Freistaat \n\n21 000 Hektar f\u00fcr Biogasmais und 80 000 Hektar f\u00fcr den \n\nAnbau von Winterraps verbraucht. Diese Monokulturen \n\nsind artenarm bei gleichzeitig hohem Insektizid- und \n\nHerbizideinsatz. Der steigende Fl\u00e4chendruck f\u00fcr Biomas-\n\nse l\u00e4sst keinen Quadratmeter Agrarfl\u00e4che ungenutzt. Der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9433 \n\nLebensraum vieler gef\u00e4hrdeter Arten wird durch den \n\nEnergiepflanzenanbau dauerhaft zerst\u00f6rt. \n\nZweitens \u2013 die Windkraft. An Windkraftanlagen verenden \n\nallein in Deutschland \u00fcber f\u00fcnf Milliarden Insekten, und \n\ndas jeden Tag in den Sommermonaten. Doch nicht nur \n\nInsekten, auch Flederm\u00e4use und V\u00f6gel werden durch \n\nWindkraftanlagen zu Hunderttausenden get\u00f6tet. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU) \n\nAuch wenn man in Sachsen noch so tut, als ob es keine \n\nWindkraftanlagen in W\u00e4ldern geben wird: In Hessen sieht \n\ndie Realit\u00e4t anders aus. F\u00fcr ihre utopischen Pl\u00e4ne der \n\nDekarbonisierung Deutschlands zerst\u00f6rt die schwarz-\n\ngr\u00fcne Landesregierung den Reinhardswald, einen der \n\n\u00e4ltesten W\u00e4lder Hessens. Ihre schwarz-gr\u00fcne Energie-\n\nwende l\u00e4sst sich nicht in Einklang mit dem Artenschutz \n\nbringen. Trotz eines Millionenaufwandes f\u00fcr \u00f6kologische \n\nSchadensbeseitigung geht der Verlust an Biodiversit\u00e4t \n\nweiter. \n\nIn der aktuellen EU-F\u00f6rderperiode werden 200 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr den Natur- und Umweltschutz ausgegeben \n\nund mehr als 60 Millionen Euro f\u00fcr den \u00f6kologischen \n\nLandbau. Trotzdem ist eine Trendwende beim Artenster-\n\nben nicht zu sehen. All Ihre Ma\u00dfnahmen bleiben Symp-\n\ntombek\u00e4mpfung und k\u00f6nnen den Artenschwund nicht \n\nbremsen, der durch die falsche Energiepolitik beschleu-\n\nnigt wird. \n\nF\u00fcr einen mikroskopischen Einfluss auf die weltweiten \n\nCO2-Emmissionen opfert die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nunsere Landschaften und unsere Natur. \n\n(Beifall bei der AfD-Fraktion) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr G\u00fcnther. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben das \n\nThema ganz bewusst als Aktuelle Debatte und nicht als \n\nAntrag gew\u00e4hlt, damit wir ohne Zwang \u2013 und weil man \n\neinem Antrag vielleicht nicht zustimmen kann, weil er aus \n\nder Opposition kommt \u2013 einmal gemeinsam \u00fcber dieses \n\nThema reden k\u00f6nnen. \n\nEs ist unsere tiefe \u00dcberzeugung, dass wir, genauso wie \n\nwir dem Klimawandel nur gemeinsam begegnen k\u00f6nnen, \n\nauch das Artensterben nur gemeinsam aufhalten k\u00f6nnen. \n\nDas ist eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe und keine \n\nAufgabe von einigen Natursch\u00fctzern, die sich als solche \n\nausweisen. Es ist eine Aufgabe, der sich alle Parteien \n\nstellen m\u00fcssen. Auch wenn es die eine Partei vielleicht \n\nnicht ganz hinbekommt, werden wir damit leben m\u00fcssen. \n\nAber der gesellschaftliche Konsens, das hier anzugehen, \n\nsollte breit genug sein. \n\nVor diesem Hintergrund bin ich ein wenig erstaunt, lieber \n\nHerr Kollege Hippold von der CDU, wenn Sie sagen, \n\nunser Debattentitel sei populistisch. Was, bitte, ist an \n\nunserem Titel populistisch, wenn wir sagen, dass die \n\nWarnung des Weltbiodiversit\u00e4tsrates ernst zu nehmen ist? \n\nDas ist alles andere als populistisch. Das ist eine Aufgabe, \n\ndie an die gesamte Bev\u00f6lkerung gerichtet ist. Vielleicht \n\nmeinen Sie ja das im positiven Sinne. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 Zuruf von der CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es auch Dinge, bei denen wir in Sachsen \n\netwas anders machen m\u00fcssen. Sich jedes Mal hier hinzu-\n\nstellen \u2013 das haben Sie schon im Jahr 2015 getan, als wir \n\nGR\u00dcNE es das erste Mal als Aktuelle Debatte auf die \n\nTagesordnung gebracht haben \u2013 und zu sagen: Wir ma-\n\nchen doch in Sachsen schon so viele sch\u00f6ne Sachen, uns \n\ngeht es hervorragend \u2013 aber das reicht nicht. \n\nIch glaube, es war deutlich genug, was ich Ihnen vorhin \n\nmit Zahlen belegt habe. Die Tendenz ist dramatisch, und \n\nsie geht nach unten und nicht nach oben. Deshalb haben \n\nwir riesige Aufgaben vor uns und k\u00f6nnen uns nicht \n\nzufrieden zur\u00fccklehnen. Das hat mit einzelnem Artenster-\n\nben zu tun. Das hat auch mit kompletten Lebensr\u00e4umen \n\nzu tun, die hierbei verloren gehen. Lebensraumtypen, die \n\neurop\u00e4isch gesch\u00fctzt sind \u2013 Anhang 1 der FFH-Richtlinie: \n\nIn Sachsen haben wir 47 Lebensraumtypen und bei 20 \n\nvon denen gibt es eine Verschlechterung. Dazu geh\u00f6rt \n\nauch die Flachlandm\u00e4hwiese. Deutschland wird derzeit \n\nvon der Europ\u00e4ischen Union verklagt, weil es die Ziele \n\nnicht einh\u00e4lt. Damit haben wir auch in Sachsen etwas zu \n\ntun, da wir keine ausreichenden Schutzgebiete ausgewie-\n\nsen haben. Diesbez\u00fcglich w\u00e4ren Deiche und Deichvor-\n\nl\u00e4nder sehr geeignet gewesen. Das haben wir aber nicht \n\ngemacht. \n\nZu einem anderen Punkt. Die Hartholzaue ist ebenfalls \n\nein Lebensraumtyp, der davon betroffen ist. Auch diesbe-\n\nz\u00fcglich gibt es Probleme. Ich nenne hierzu den Leipziger \n\nAuwald und die Burgaue, wo um das Jahr 2011 herum \n\nohne Genehmigung durch Freistaatsbeh\u00f6rden Tausende \n\nB\u00e4ume gef\u00e4llt worden sind. Jetzt haben wir dort einen \n\ndrohenden kompletten Verlust solcher Lebensr\u00e4ume. \n\nGenauso werden solche Themen wie die Wiedervern\u00e4s-\n\nsung nicht angegangen. Es drohen gesamte Lebensr\u00e4ume \n\nzu vertrocknen. Wir k\u00f6nnen zwar im Kleinen etwas tun, \n\naber dabei m\u00f6chte ich gar nicht stehen bleiben: Ich bin \n\ndamit bei der gesamtgesellschaftlichen Aufgabe, das \n\nhei\u00dft, es muss sektoren\u00fcbergreifend sein. \n\nAuch diesbez\u00fcglich sollten wir die Hinweise des Weltbio-\n\ndiversit\u00e4tsrates ernst nehmen, der sagte: Die Ziele, die wir \n\nim Klimaschutz haben, m\u00fcssen wir zusammen denken, \n\nauch mit denen im Artensterben. Das hei\u00dft: Was bei dem \n\neinen n\u00fctzt, n\u00fctzt im Zweifel auch bei dem anderen. Dazu \n\nkann man sich zum Beispiel \u00fcberlegen, wie man CO2 \n\nspeichern kann. Damit ist man ganz schnell bei Auffors-\n\ntungsprogrammen, bei Extensivierungen von Fl\u00e4chennut-\n\nzungen und bei dem Ziel der Landwirtschaft, einen \n\nHumusaufbau strategisch anzustreben, weil das ganz viel \n\nCO2 bindet. \n\nDas alles sind Dinge, die man dort machen kann: Renatu-\n\nrierung von Mooren in gr\u00f6\u00dferem Ma\u00dfstab. Einiges \n\nk\u00f6nnen wir in Sachsen machen, anderes muss gemeinsam \n\nauf der Welt passieren. Diese Aufgaben sind einfach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9434 \n\ngemeinsam anzugehen. Da gibt es kein Entweder-oder, \n\nwie das hier von der rechten Seite immer dargestellt wird, \n\nsondern das ist einfach eine Aufgabe, wof\u00fcr wir alle \n\ngewinnen m\u00fcssen. Wir m\u00fcssen auch zu einem gemeinsa-\n\nmen Handlungsrahmen kommen. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht noch mehr Zahlen von einzelnen \n\nArten und Lebensraumtypen aufz\u00e4hlen, denn ich glaube, \n\ndass es deutlich geworden ist: Ja, wir unternehmen seit \n\nJahren etwas, wir haben Schutzprogramme f\u00fcr einzelne \n\nArten und machen mal im Kleinen etwas. Jetzt k\u00fcmmern \n\nwir uns ganz gezielt um das Birkhuhn im Erzgebirge. Wir \n\nhaben f\u00fcr den Schwarzstorch etwas gemacht und auch \n\nmal f\u00fcr den Lachs. Das ist alles wunderbar. Das \u00e4ndert \n\naber nichts am Gro\u00dfen und Ganzen. Im Gro\u00dfen und \n\nGanzen ist es einfach dramatisch. Das ist auch keine \n\nAngstmacherei, sondern es ist einfach f\u00fcr uns ein Aufruf \n\nzum Handeln. Das ist genau das, was der Weltbiodiversi-\n\nt\u00e4tsrat will. Er will, dass wir vom Erkenntnispunkt end-\n\nlich zum Handeln kommen. Das k\u00f6nnen wir nur alle \n\ngemeinsam machen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Manchmal \u2013 man w\u00fcnscht \n\nes sich nicht wirklich, aber \u2013 ist es auch sch\u00f6n, wenn man \n\nin der Opposition ist. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDa kann man Sachst\u00e4nde und Missst\u00e4nde benennen, \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Und in der \n\nRegierung kann man etwas \u00e4ndern! So ist das!) \n\nohne es selbst abstellen zu k\u00f6nnen. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sie t\u00e4ten gut daran, \n\ndas mal zu erleben! \u2013 Zurufe von den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben das Szenario v\u00f6llig richtig beschrieben. Am \n\nEnde ist das Hauptproblem, wie immer \u2013 gut, wir k\u00f6nnen \n\njetzt wieder \u00fcber Klimaver\u00e4nderungen reden \u2013, der \n\nEinfluss des Menschen, und der ist verantwortlich f\u00fcr das \n\nArtensterben, den Lebensraumverlust oder die Ver\u00e4nde-\n\nrung der Lebensbedingungen. Das hat etwas zu tun mit \n\nder Entwicklung einer Spezies namens Mensch, der die \n\nUmwelt so gestaltet, dass wenig Platz f\u00fcr andere ist. Wir \n\nwerden nicht die Kraft haben, wieder solche Lebensr\u00e4ume \n\nauf der Erde zu schaffen, wie es sie vor 200, 300 Jahren \n\ngab. Wir werden diesbez\u00fcglich sicherlich im Einzelfall \n\netwas machen k\u00f6nnen, aber \u2013 auch wenn das nur wenig \n\noptimistisch klingt \u2013 ich denke, dass sich diese Entwick-\n\nlung weiter fortsetzen wird und wir sie nur punktuell \n\naufhalten k\u00f6nnen. \n\nIn diesem Sinne \u2013 mit einer wenig optimistischen Progno-\n\nse \u2013 sei noch einmal auf das verwiesen, was wir schon mit \n\nGeld, zum Beispiel Bewirtschaftungsprogrammen etc., \n\nversuchen zu tun. Das ist eine schwierige Kiste. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nBeifall der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? \u2013 Die Linksfraktion w\u00e4re jetzt dran. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE:  \n\nNach dem Beitrag nicht!) \n\n\u2013 Gut. Frau Lang, bitte, f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nNachdem ich in meinem ersten Redebeitrag zur Agrarpo-\n\nlitik noch nicht viel gesagt habe, m\u00f6chte ich das gern \n\nnoch anschlie\u00dfen. \n\nWir brauchen eine neue Ausgestaltung auch bez\u00fcglich des \n\nAnliegens der Agrarpolitik. Die GAP muss umstrukturiert \n\nwerden. Das Prinzip sollte sein: \u00f6ffentliche Gelder f\u00fcr \n\n\u00f6ffentliche Leistungen. Man sollte sich noch st\u00e4rker an \n\ndie Kriterien binden, die Natur- und Umweltschutz und \n\nden Menschen vereinen und dem zugute kommen. Be-\n\nr\u00fccksichtigt werden muss dabei immer wieder, dass es \n\nverschiedene Formen der Landwirtschaft gibt \u2013 ich meine \n\ndamit vor allem die unterschiedlichen Betriebsgr\u00f6\u00dfen. \n\nWir in Ostdeutschland haben nun einmal gr\u00f6\u00dfere Betrie-\n\nbe. Umstrukturierungsphasen gehen nicht von heute auf \n\nmorgen, sondern dauern mehrere Jahre. \n\nIch m\u00f6chte zum Schluss noch einmal sagen, dass die \n\nZahlen im Bericht wirklich alarmierend und be\u00e4ngstigend \n\nsind; jedoch ist es so \u2013 ich glaube, das kann jeder von uns \n\nsagen \u2013, dass aus Angst auch St\u00e4rke erwachsen kann. Wir \n\nalle m\u00fcssen im Grunde genommen etwas daf\u00fcr tun, und \n\nzwar dar\u00fcber nachdenken und unser eigenes Handeln und \n\nTun korrigieren. Es ist wichtig, dass man gute Dinge, die \n\nbegonnen wurden, weiterentwickelt und mutig sein sollte \n\nbeim weiteren Gestalten. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSimone Lang, SPD: Nein, danke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie wollte keine \n\nZwischenfrage zulassen. Das lag jetzt nicht an mir. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das muss ich respektieren. Sonst h\u00e4tte ich sie zugelas-\n\nsen. \n\nDie AfD-Fraktion \u2013 wird das Wort noch einmal ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es gibt keinen weiteren \n\nRedebedarf mehr aus den Fraktionen. Dann, Herr Staats-\n\nminister, bitte sehr. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Auch wir nehmen den Bericht des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9435 \n\nWeltbiodiversit\u00e4tsrates \u2013 ich bin auch froh, dass ich das \n\nWort jetzt herausbekommen habe \u2013 sehr ernst. \n\n(Leichte Heiterkeit) \n\nIch halte auch die Debatte nach diesem Bericht durchaus \n\nf\u00fcr angebracht. \n\nHerr G\u00fcnther, ich muss Ihnen durchaus zugute halten, \n\ndass Sie gesagt haben, dass es ein gesamtgesellschaftli-\n\ncher Ansatz ist, den wir hierbei verfolgen m\u00fcssen. Das \n\nsehen wir genauso. Sie haben auch nicht in Abrede \n\ngestellt, dass schon eine ganze Menge passiert, aber auch \n\nimmer wieder dar\u00fcber nachgedacht werden muss, ob es \n\nzielgerichtet ist und ob man noch mehr tun kann; das im \n\nGegensatz zu den Ausf\u00fchrungen von Frau Dr. Pinka, die \n\nwieder einmal alles in Grund und Boden geredet hat und \n\n\u00fcberhaupt nichts anerkennt, was in diesem Freistaat \n\npassiert. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nWenn Sie hier sagen, dass Sie hierzu keinen weiteren \n\nRedebeitrag halten werden, weil das Perlen vor die S\u00e4ue \n\nwerfen ist, dann geht mir das eindeutig zu weit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nIch habe doch Beispiele genannt!) \n\nWir nehmen den Bericht, der einen globalen Fokus hat, \n\nnat\u00fcrlich auch mit Blick auf den Freistaat Sachsen sehr \n\nernst. Ich m\u00f6chte es gleich zu Beginn sagen: Es ist nicht \n\nso, dass wir schon alles richtig machen oder dass die \n\nMa\u00dfnahmen, die wir \u00fcber Jahrzehnte ergriffen haben, \n\nnicht auch in Teilen hinterfragt und strategisch neu \n\nausgerichtet werden m\u00fcssen. \n\nTrotzdem will ich die Gelegenheit nutzen, einiges aufzu-\n\nz\u00e4hlen, was bereits geschieht. Sie haben in Ihrem Debat-\n\ntentitel einzelne Arten genannt. Genau f\u00fcr diese Arten \n\nl\u00e4uft eine ganze Reihe, was Herr Kollege Hippold schon \n\nangesprochen hatte. Hierbei ist der Hochmoor-Gelbling \n\nzu nennen. Die Revitalisierung unserer Moore wird dazu \n\nbeitragen. Gemeinsam mit dem Senckenberg-Museum \n\nlaufen hierzu Projekte, um genau das zu erreichen. Glei-\n\nches gilt auch f\u00fcr die Wildkatze, deren Population seit \n\ndem Jahr 2011 in Sachsen wieder nachgewiesen worden \n\nist. Hierzu gibt es den Aufbau eines Beobachtungsnetzes \n\nund das Programm in Zusammenarbeit mit dem BUND \n\n\u201eRettungsnetz Wildkatze\u201c. Auch f\u00fcr den Froschl\u00f6ffel gibt \n\nes ein Artenschutzkonzept. Ein Aktionsplan wurde 2018 \n\nfertiggestellt; jetzt Vermehrungskulturen in Zusammenar-\n\nbeit mit dem Botanischen Garten in Dresden und gezielte \n\nBestandsst\u00fctzungen. \n\nAuch f\u00fcr die Graue Kratzdistel wird eine Bestandsanalyse \n\nim Rahmen der sachsenweiten Studie des LfULG durch-\n\ngef\u00fchrt. Hierf\u00fcr werden Hilfsma\u00dfnahmen im Elbtal in \n\nZusammenarbeit mit dem Umweltzentrum Dresden \n\nvollzogen, um die Vorkommen zu stabilisieren bzw. \n\naufzubauen. \n\nWir haben gerade heute \u2013 vielleicht w\u00e4re das auch ein \n\nAnlass f\u00fcr eine Aktuelle Debatte gewesen \u2013 ein neues \n\nF\u00f6rderprogramm zum Schutz von 92 besonders gef\u00e4hrde-\n\nten Arten auf den Weg gebracht. Antr\u00e4ge k\u00f6nnen jederzeit \n\nbeim LfULG eingereicht werden. Je nach Schutzstatus \n\nund Gef\u00e4hrdungsgrad werden hier bis zu 100 % bzw. bis \n\nzu 20 000 Euro pro Vorhaben gef\u00f6rdert. Hierbei geht es \n\num solche Dinge wie die Sanierung von Wei\u00dfstorchhors-\n\nten, die Anbringung von Nisthilfen f\u00fcr Flederm\u00e4use oder \n\ndie Anlage von Kleingew\u00e4ssern. \n\nNat\u00fcrlich spielen auch unsere Gro\u00dfschutzgebiete beim \n\nArtenschutz eine Rolle. 13 % unserer Landesfl\u00e4che \n\nbesteht aus Gro\u00dfschutzgebieten. Sie kennen sie alle: die \n\nK\u00f6nigsbr\u00fccker Heide, die als erstes Gebiet in Deutschland \n\nnach den EUROPARC-Kriterien ein anerkanntes Wildnis-\n\ngebiet ist, den Nationalpark S\u00e4chsische Schweiz mit \u00fcber \n\n1 000 Hektar Prozessschutzfl\u00e4che in der Kernzone, was \n\nnoch ausgedehnt werden soll, und nicht zuletzt unser \n\nBiosph\u00e4renreservat in der Oberlausitz. Nach einer erfolg-\n\nreichen Evaluierung hat es f\u00fcr weitere zehn Jahre den \n\nTitel \u201eUNESCO-Biosph\u00e4ren-Reservat\u201c erhalten. Auch das \n\nist eine Best\u00e4tigung daf\u00fcr, dass vor Ort gut zusammenge-\n\narbeitet wird; auch in der Einbindung in den Staatsbetrieb \n\nSachsenforst. \n\nWir haben weitere drei Naturparks in Sachsen: in der \n\nD\u00fcbener Heide, im Erzgebirge, im Zittauer Gebirge, \n\n220 Naturschutzgebiete und 347 Natura-2000-Gebiete. \n\nSachsen war im Jahr 2015 \u00fcbrigens das erste Bundesland, \n\ndas Managementpl\u00e4ne f\u00fcr seine FFH-Gebiete vollst\u00e4ndig \n\nvorgelegt hat. Es gibt auch Bundesl\u00e4nder, in denen das \n\nheute noch nicht so ist. \n\nWir haben am Montag gemeinsam mit meinen Kollegen \n\naus Bayern und aus Th\u00fcringen 30 Jahre \u201eGr\u00fcnes Band\u201c \n\nam Dreil\u00e4ndereck gefeiert. Auch der tschechische Kollege \n\nwar dabei. Das ist ein besonderes Symbol f\u00fcr einen \n\nBiotop-Verbund in Deutschland, in dem man gemeinsam \n\nzusammenarbeitet. Der Freistaat Sachsen war \u2013 nat\u00fcrlich \n\nmit dem kleinsten St\u00fcck, das will ich gar nicht in Abrede \n\nstellen \u2013 bereits vor 23 Jahren so weit, das gesamte \n\n\u201eGr\u00fcne Band\u201c unter Schutz zu stellen. In den letzten \n\nJahren ist das zum Teil auch in anderen Bundesl\u00e4ndern, \n\ndie gr\u00f6\u00dfere Fl\u00e4chen haben, erfolgt. \n\nDas Programm \u201eBiologische Vielfalt\u201c wird fortgeschrie-\n\nben. Daf\u00fcr wird aktuell ein spezielles Handlungskonzept \n\nf\u00fcr den Insektenschutz abgestimmt. Insekten sind derzeit \n\nsicherlich in einer besonderen Diskussion; vielleicht nicht \n\nganz so beliebt oder prominent wie eine Wildkatze, aber \n\ntrotzdem von herausragender Bedeutung. Ohne Zweifel \n\nist das so. Dort betrachten wir den Komplex Landwirt-\n\nschaft, Siedlungsbereich und auch die Frage: Wie k\u00f6nnen \n\nwir unsere eigenen Landesliegenschaften anders bewirt-\n\nschaften? Das wird alles noch vorgestellt. Hierzu gibt es \n\nenge Abstimmung sowohl mit anerkannten Naturschutz-\n\nverb\u00e4nden als auch mit den Landnutzern und mit unseren \n\nkommunalen Spitzenverb\u00e4nden; denn nur gemeinsam \n\nk\u00f6nnen wir hier etwas erreichen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9436 \n\nZum \u00d6kolandbau: Wir haben in dieser Legislaturperiode \n\ndie Umstellungsf\u00f6rderung wieder erh\u00f6ht. Wir haben einen \n\nAktionsplan f\u00fcr den \u00d6kolandbau aufgestellt, und somit ist \n\nder \u00d6kolandbau in den letzten Jahren in Sachsen erheb-\n\nlich gewachsen. Inzwischen gibt es 750 Betriebe. Das ist \n\njeder achte Betrieb, der nach dem Kriterium des \u00d6ko-\n\nlandbaus wirtschaftet. 7 200 Hektar Teiche in extensiver \n\nund naturschutzgerechter Bewirtschaftung w\u00e4ren noch zu \n\nnennen. \n\nF\u00fcr Arten mit \u00fcberregionaler Bedeutung gibt es mehrj\u00e4h-\n\nrige Kooperationsvereinbarungen. Sie hatten gerade die \n\nBekassine genannt, aber auch Biber, Braunkehlchen, \n\nKreuzkr\u00f6te und weitere w\u00e4ren zu nennen. Wir haben \n\nKooperationsvereinbarungen mit dem Landesverband der \n\nLandschaftspflege \u00fcber j\u00e4hrlich 300 bis 400 Projekte \n\nzugunsten der Biodiversit\u00e4t initiiert. Hierf\u00fcr danke ich \n\ninsbesondere dem Landtag f\u00fcr die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung, \n\ndie im letzten Haushalt beschlossen worden ist, in H\u00f6he \n\nvon 1,2 Millionen Euro pro Jahr. Das sind Landesmittel, \n\nund das ist nicht selbstverst\u00e4ndlich. Das ist ein tolles \n\nSymbol. \n\nIn der aktuellen EU-F\u00f6rderperiode haben wir bis zum \n\nJahr 2020 so viel Geld wie noch nie f\u00fcr Naturschutzma\u00df-\n\nnahmen eingestellt. Es sind 270 Millionen Euro. Wir \n\nhaben das bereits genannte Projekt \u201ePuppenstuben ge-\n\nsucht \u2013 Bl\u00fchende Wiesen f\u00fcr Sachsens Schmetterlinge\u201c, \n\nwas die Landesstiftung Natur und Umwelt auf den Weg \n\ngebracht hat. Das regt zum Nachdenken und zum Mitma-\n\nchen bei den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern an. Auch die \n\nvielf\u00e4ltigen Ma\u00dfnahmen der Bildungsangebote sind zu \n\nnennen, ob Waldp\u00e4dagogik oder andere Umweltpro-\n\ngramme. Auch hierzu haben wir mit dem Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Kultus eine Rahmenvereinbarung geschlossen, um \n\ndiese Umweltbildungsprozesse st\u00e4rker in die Schulbil-\n\ndung, in die Lehrerbildung hineinzubringen. \n\nWir sind ein Bundesland \u2013 auch wenn es hierzu gerade \n\nandere Diskussionen \u00fcber den Wald gibt \u2013, das den \n\nWaldumbau fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig am st\u00e4rksten vorangetrieben \n\nhat. Wir haben dort in den letzten Jahren dreistellige \n\nMillionensummen, allein in den letzten zehn Jahren \n\n130 Millionen Euro, ausgegeben, um hierbei voranzu-\n\nkommen. \u00dcber die H\u00e4lfte unserer Landbewirtschafter \n\nnimmt an Agrar-, Umwelt- und Klimama\u00dfnahmen teil und \n\nhat diesbez\u00fcglich auf circa 20 % der landwirtschaftlichen \n\nNutzfl\u00e4che auf Pflanzenschutzma\u00dfnahmen verzichtet. \n\nJetzt geht leider meine Redezeit zu Ende. Ich k\u00f6nnte noch \n\nviele Beispiele nennen. Ich danke Ihnen trotzdem f\u00fcr den \n\nAntrag. Ich denke, gemeinsam sollten wir hierzu weiter \n\nim Gespr\u00e4ch bleiben und einiges f\u00fcr Sachsen bewegen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist auch \n\ndiese Aktuelle Debatte beendet. Ich sehe eine Kurzinter-\n\nvention, Frau Dr. Pinka? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wenn Sie es noch zulas-\n\nsen w\u00fcrden, Frau Pr\u00e4sidentin, w\u00fcrde ich die Kurzinter-\n\nvention noch vornehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Auf die Rede des \n\nMinisters? \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ja, zum Redebeitrag des \n\nMinisters, weil er mich pers\u00f6nlich angegriffen und gesagt \n\nhat, dass ich vielleicht etwas \u00fcberzogen h\u00e4tte. Ich nehme \n\nes trotzdem nicht zur\u00fcck. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nWir haben uns \u00fcber die Spezies, die heute zur Aktuellen \n\nDebatte stehen, nicht wirklich unterhalten. Wir haben uns \n\nin letzter Zeit \u00fcber die Bienen, den Wolf und das Birk-\n\nhuhn unterhalten. Dabei habe ich beobachtet, was jetzt \n\nzum Beispiel zum Birkhuhn l\u00e4uft. Wenn Sie nicht ir-\n\ngendwann einmal Ihre Richtlinienkompetenz, die Sie ja \n\nhaben \u2013 nicht nur als Umweltminister, sondern als Land-\n\nwirtschafts- und Waldminister \u2013 aus\u00fcben, dann gibt es \n\nArten, die wir wieder aussterben lassen. Derzeit gibt es \n\neine solche Situation beim Birkhuhn. Dazu m\u00fcssen Sie \n\neinfach mal mit der Faust auf den Tisch hauen und dem \n\nSachsenforst sagen: So nicht, meine Freunde! \u2013 Ich bin \n\ngespannt, was Sie uns am 21. Juni im Umweltausschuss \n\npr\u00e4sentieren werden und ob es das Artenhilfsprogramm \n\nf\u00fcr das Birkhuhn geben wird. Dazu k\u00f6nnen wir uns ja \n\ndann wieder sprechen. \n\nIch bin auch der Meinung, dass die Fachregierungserkl\u00e4-\n\nrung, die Sie letztens zu dieser Roboterlandschaft gehal-\n\nten haben \u2013 \u2013 Es wird trotzdem Glyphosat ausgebracht \n\nwerden, wenn auch in einer anderen Dosierung. Das \n\nProblem ist doch, dass es keinen \u00f6kosystemaren Ansatz \n\ngibt. Sie betrachten immer nur Teile. Sie betrachten jetzt \n\nwieder nur den Naturschutz. Sie betrachten nur mal \n\nwieder die Landwirtschaft. Sie betrachten irgendwann \n\nmal wieder den Gew\u00e4sserschutz. Aber eigentlich brau-\n\nchen wir doch einen anderen komplexen \u00f6kosystemaren \n\nAnsatz. Den m\u00fcssen Sie doch herbeif\u00fchren. \n\nDeshalb hoffe ich immer noch bis zum Schluss dieser \n\nLegislaturperiode, dass es Ihnen nicht nur ums Geld geht. \n\nSie haben ganz viel \u00fcbers Geld gesprochen und wie viel \n\nGeld Sie f\u00fcr die einzelnen Arten ausgeben. Aber das ist \n\nnicht das Problem. Es ist ein falscher politischer Ansatz, \n\ndem Sie im Ministerium nachgehen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt hat auch der \n\nMinister wieder Redezeit, und Sie haben die M\u00f6glichkeit \n\nzur Erwiderung. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Ich habe jetzt nichts anderes von Ihnen \n\nerwartet, Frau Dr. Pinka, als dass Sie jetzt wieder alles in \n\nGrund und Boden reden. Ihre Technologiefeindlichkeit \n\nhaben Sie schon mehrmals zum Ausdruck gebracht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9437 \n\nImmer wieder wird gesagt, man wolle alles nur mit \n\nRoboterlandschaft l\u00f6sen. Das ist einfach gro\u00dfer Unsinn. \n\nAllerdings ist es auch ein kleiner Mosaikstein, \u00fcber neue \n\nund moderne Verfahren in der Landwirtschaft nachzuden-\n\nken. \n\nSie waren neulich zur Anh\u00f6rung genau zu diesem Punkt, \n\nzu unserer Initiative simul+ nicht im Ausschuss. \n\n(Zuruf von der CDU: Aha!) \n\nDort h\u00e4tten Sie interessante Erkenntnisse gewinnen \n\nk\u00f6nnen. Ich habe von allen Fraktionen ein positives \n\nFeedback geh\u00f6rt. Ich sage \u00fcberhaupt nicht, dass es f\u00fcr \n\nalles eine L\u00f6sung ist, aber ein Mosaikstein ist auch das. \n\nSie k\u00f6nnen sicher sein, dass wir in unserem Ministerium \n\nStrategien auf den Weg bringen, die die Bereiche Wasser, \n\nBoden, Landnutzung und dar\u00fcber hinaus umfassen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit haben wir \n\nden Tagesordnungspunkt beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst der Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten, Herr Oliver Schenk, zum Thema \n\nKohleausstieg im Mitteldeutschen und im Lausitzer \n\nRevier: Stand der Umsetzung der strukturpolitischen \n\nEmpfehlungen der Kohle-Kommission. \n\nHierzu stehen Ihnen zehn Minuten f\u00fcr die Einbringung \n\nzur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend haben die Fraktionen die \n\nM\u00f6glichkeit nachzufragen. \n\nDas zweite Thema von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nlautet: Ziele und Aktivit\u00e4ten der Staatsregierung im \n\nZusammenhang mit Beihilfe- und Genehmigungsrahmen-\n\nbedingungen f\u00fcr die Kohleregion auf europ\u00e4ischer und \n\nnationaler Ebene. \n\nDie Festlegungen kennen wir alle, dass zu dem zweiten \n\nThema erst nach der ersten Fragerunde gefragt werden \n\ndarf. \n\nIch erteile nun Herrn Staatsminister Schenk das Wort. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \n\nBundeskabinett hat in dieser Woche die Eckpunkte f\u00fcr \n\nden Strukturwandel in den Braunkohleregionen Deutsch-\n\nlands auf den Weg gebracht. Damit wird die Grundlage \n\nf\u00fcr die Umsetzung der Empfehlungen der sogenannten \n\nKohlekommission, die Ende Januar 2019 ihren Bericht \n\nvorgelegt hat, in einem konkreten Gesetzentwurf geschaf-\n\nfen. \n\nIch bin sehr dankbar, dass wir diese Eckpunkte jetzt \n\nvorliegen haben und dass das Bundeskabinett diesen \n\nBeschluss gefasst hat. Damit wird unterstrichen, dass das, \n\nwas in der Kohlekommission diskutiert wurde, in einen \n\nbreiten gesellschaftlichen Konsens gebracht worden ist \n\nund z\u00fcgig auf den weiteren Weg gebracht werden kann, \n\ndamit es m\u00f6glichst noch vor der Sommerpause als Ge-\n\nsetzentwurf von der Bundesregierung beschlossen werden \n\nkann. \n\nBesonders f\u00fcr Sachsen ist das von besonderer Bedeutung, \n\ndenn wir sind das einzige Bundesland, das mit zwei \n\nRevieren von diesen Eckpunkten betroffen ist: im Mittel-\n\ndeutschen Revier und im Lausitzer Revier. Deshalb haben \n\nwir auch in den vergangenen Wochen und Monaten mit \n\nHochdruck innerhalb der Staatsregierung, aber auch mit \n\nder kommunalen Familie, mit den Landr\u00e4ten, mit den \n\nbetroffenen Regionen, mit vielen B\u00fcrgermeistern, mit \n\nUnternehmen und Vereinen Gespr\u00e4che \u00fcber die Punkte, \n\ndie uns in diesem Zusammenhang besonders wichtig sind, \n\ngef\u00fchrt. \n\nDeshalb sind viele Punkte von uns eingeflossen und ich \n\nglaube schon, dass man sagen kann, dass die Eckpunkte, \n\ndie am Mittwoch beschlossen worden sind, aus der Sicht \n\ndes Freistaates ein Erfolg sind. Sie er\u00f6ffnen uns eine echte \n\nChance f\u00fcr eine dynamische Entwicklung in den betroffe-\n\nnen Regionen. Der Bund will allein f\u00fcr die Lausitz \n\nl\u00e4nder\u00fcbergreifend 17 Milliarden Euro bereitstellen. F\u00fcr \n\nganz Sachsen sollen es 10 Milliarden Euro sein. Ich finde, \n\ndas ist eine echte Chance, und wir sollten sie gemeinsam \n\nentschlossen nutzen und auf den Weg bringen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIm Kabinett haben wir deshalb sieben Projekte f\u00fcr jede \n\nRegion diskutiert und anschlie\u00dfend beschlossen \u2013 Projek-\n\nte, von denen wir glauben, dass wir mit ihnen die Infra-\n\nstruktur sowie die Forschungskapazit\u00e4ten in den Regionen \n\nst\u00e4rken und damit diese Regionen insgesamt attraktiv f\u00fcr \n\nAnsiedlungen, f\u00fcr wirtschaftliche Entwicklung machen. \n\nDeshalb bin ich froh, dass diese Projekte nun auch Ein-\n\ngang in das Eckpunktepapier gefunden haben. Ich sage \n\nIhnen auch, warum ich froh bin: Es gab zwischenzeitlich \n\nDiskussionsst\u00e4nde, nach denen diese Projekte mit einem \n\numfassenden Pr\u00fcfauftrag in eine Anlage delegiert wurden. \n\nEs waren intensive Gespr\u00e4che notwendig, damit es jetzt \n\ndazu gekommen ist, dass diese Projekte fest verankert \n\nsind und wir damit die Gewissheit haben, dass konkret an \n\ndiesen Projekten gearbeitet werden kann. \n\nWir wissen aber auch, wie viel Zeit Infrastrukturvorhaben \n\nben\u00f6tigen. Wenn wir \u00fcber eine neue Eisenbahnverbindung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9438 \n\nvon Berlin \u00fcber die Lausitz, G\u00f6rlitz, nach Polen sprechen \n\noder davon, dass wir die Autobahn von Dresden nach \n\nG\u00f6rlitz sechsspurig statt vierspurig ausbauen, so sind dies \n\ngro\u00dfe Infrastrukturvorhaben. Deshalb bin ich froh, dass \n\nauch das Thema Planungsbeschleunigung in den Eck-\n\npunkten angesprochen und adressiert worden ist. Das gibt \n\nuns die M\u00f6glichkeit, hierbei schneller voranzukommen, \n\nals es vielleicht bei anderen Vorhaben bisher der Fall ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der Abg. \n\nThomas Baum und J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nIch m\u00f6chte weitere wichtige Punkte, die in den Eckpunk-\n\nten genannt werden, stichwortartig nennen; wir k\u00f6nnen \n\nsie sp\u00e4ter vertiefen. \n\nDer erste Punkt ist: Die Bundesregierung sagt zu, dass sie \n\nsich um vern\u00fcnftige, attraktive Beihilferegeln in Br\u00fcssel \n\nk\u00fcmmern will. Auch dies ist ein sehr wichtiger Punkt, \n\ndamit die Attraktivit\u00e4t in den Regionen gest\u00e4rkt werden \n\nkann. \n\nDer zweite Punkt ist die Finanzverteilung. Die Kommis-\n\nsion hat vorgeschlagen, dass 40 Milliarden Euro bereitge-\n\nstellt werden sollen und es einen Verteilungsschl\u00fcssel \n\nzwischen den betroffenen L\u00e4ndern Nordrhein-Westfalen, \n\nSachsen-Anhalt, Brandenburg und Sachsen, aber auch \n\nzwischen den Revieren gibt. \n\nWir sind sehr froh, dass seitens der Bundesregierung die \n\nBereitschaft besteht, all das, was jetzt auf den Weg ge-\n\nbracht werden muss, nicht nur gesetzlich, sondern auch in \n\neiner Bund-L\u00e4nder-Vereinbarung abzuschlie\u00dfen. Aber es \n\ngibt auch noch Punkte, von denen wir glauben, dass wir \n\nim Gesetzgebungsverfahren nachsch\u00e4rfen und schauen \n\nm\u00fcssen, dass es uns gelingt, noch weitere Verbesserungen \n\nhinzubekommen. \n\nEin ganz entscheidender Punkt ist aus meiner Sicht die \n\nFrage: Wie schaffen wir Anreize f\u00fcr private Investoren in \n\nden betreffenden Regionen, sich st\u00e4rker zu engagieren? \n\nIch halte es f\u00fcr einen Irrglauben, dass der Staat allein die \n\nWettbewerbsf\u00e4higkeit und die Voraussetzungen schaffen \n\nkann, dass diese Regionen selbstst\u00e4ndig aus sich heraus \n\neine Wirtschaftskraft entwickeln. Dazu braucht es privat-\n\nwirtschaftliches Engagement. Nur die Privatwirtschaft \n\nkann in ausreichender Anzahl Arbeitspl\u00e4tze bereitstellen. \n\nDer Staat kann durch Infrastruktur und Forschung die \n\nVoraussetzungen schaffen \u2013 das ist gut gelungen \u2013, aber \n\njetzt werden auch Anreize f\u00fcr privatwirtschaftliches \n\nEngagement gebraucht. \n\nDer zweite Punkt, der aus meiner Sicht ebenfalls weiter-\n\nhin diskutiert werden muss, ist die Frage: Wie werden die \n\nFinanzmittel bereitgestellt? Werden sie aus den Einzel-\n\npl\u00e4nen der Bundesressorts eingesammelt? Das w\u00fcrde ich \n\nstrikt ablehnen, weil es zu einem Ausspielen von Regio-\n\nnen in Deutschland f\u00fchren w\u00fcrde, wenn zum Beispiel \n\neine Umgehungsstra\u00dfe in Dormagen, Stade oder Tettnang \n\nzugunsten einer Infrastrukturinvestition in der Lausitz \n\ngestrichen w\u00fcrde. Damit w\u00fcrden wir uns keine Freunde \n\nmachen, deshalb brauchen wir eine klare Finanzierungs-\n\nzusage mit zus\u00e4tzlichen Finanzmitteln, die bereitgestellt \n\nwerden. \n\nEs wird jetzt darauf ankommen, dass das, was an Eck-\n\npunkten vorliegt, z\u00fcgig in ein Gesetz \u00fcberf\u00fchrt wird. \n\nZugleich werden wir weiter daran arbeiten, die Vorausset-\n\nzungen f\u00fcr eine sp\u00e4tere Umsetzung auch im Freistaat \n\nSachsen zu schaffen. Dazu geh\u00f6rt auch, dass wir mit den \n\nRegionen diskutieren und im Gespr\u00e4ch sind. Deshalb \n\nf\u00fchren wir derzeit viele Veranstaltungen und Foren in den \n\nbetroffenen Regionen durch. Ich kann sagen, dass sie gut \n\nbesucht werden, und ich empfinde die Gespr\u00e4che, die wir \n\ndort f\u00fchren, immer als gewinnbringend und konstruktiv. \n\nDeshalb werden wir diesen Dialog fortsetzen. \n\nWir wollen aber auch die Ideen aus den Regionen auf-\n\nnehmen und in den Prozess einbringen. Deshalb freue ich \n\nmich au\u00dferordentlich, dass der Mitmachfonds, den wir \n\nvor wenigen Wochen aufgelegt haben, eine gro\u00dfe Reso-\n\nnanz in den beiden betroffenen Revieren findet. Wir \n\nhaben \u00fcber 1 500 Projektideen erhalten, circa zwei Drittel \n\ndavon aus der Lausitz und ein Drittel aus dem Mitteldeut-\n\nschen Revier, und ich finde, es ist ein \u00fcberw\u00e4ltigendes \n\nErgebnis, das zeigt, mit welchem Einfallsreichtum sich \n\nunsere B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger f\u00fcr ihre Heimat in den \n\ns\u00e4chsischen Revieren engagieren. Auch diese Ideen \n\nwollen wir zum Ausgangspunkt f\u00fcr eine gute Entwicklung \n\nin den betroffenen Regionen machen, damit dies am Ende \n\nallen Menschen dort n\u00fctzt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die Fraktionen haben nun in der ersten \n\nRunde die M\u00f6glichkeit, in der bekannten Reihenfolge \n\nFragen zum Berichtsthema des Staatsministers zu stellen. \n\nZun\u00e4chst die CDU-Fraktion, Herr Abg. von Breitenbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nHerr Staatsminister! Wie bewerten Sie f\u00fcr Sachsen als das \n\nmit zwei Braunkohlerevieren am meisten betroffene Land \n\ninsgesamt die Empfehlungen der Kommission f\u00fcr Wachs-\n\ntum, Strukturwandel und Besch\u00e4ftigung sowohl inhaltlich \n\nals auch finanziell? Das w\u00e4re unsere Eingangsfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Vielen \n\nDank, Herr Abgeordneter. Ich denke, dass das, was jetzt \n\nvorliegt, eine gute Umsetzung der Kompromisse ist, die in \n\nder Kohlekommission gefunden worden sind. Es waren \n\nKompromisse, die den Beteiligten nicht leichtgefallen \n\nsind, auch uns nicht. Das Ausstiegsdatum 2038 ist \n\nschmerzlich, weil es aus unserer Sicht auch ein St\u00fcck weit \n\nzu fr\u00fch kommt. \n\nAber wir haben auf der anderen Seite durch die finanziel-\n\nlen Zusagen und die klar bekannte Bereitschaft, sich in \n\nden Revieren zu engagieren, die Chance, eine Entwick-\n\nlung anzusto\u00dfen, die die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, jetzt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9439 \n\nInfrastruktur auf den Weg zu bringen, die wir in der \n\nVergangenheit nicht schaffen konnten, da wir die M\u00f6g-\n\nlichkeit haben, Angebotspolitik zu machen, abweichend \n\nvon Bedarfskriterien, die normalerweise im Bundesver-\n\nkehrswegeplan zugrunde gelegt werden. Wir haben \n\nInfrastrukturm\u00f6glichkeiten f\u00fcr Regionen bekommen, die \n\neher strukturschwach sind, um sie innerhalb Deutschlands \n\nund Europas so anzubinden, dass wir sie attraktiv machen \n\n\u2013 auch f\u00fcr wirtschaftliche Entwicklung, f\u00fcr Tourismus \n\nund f\u00fcr die Menschen, die dort leben, damit sich diese in \n\nihrer Heimat engagieren k\u00f6nnen und die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, f\u00fcr sich und ihre Familien ein Auskommen zu \n\nfinden. \n\nInsofern ist das ein ausgewogener Kompromiss in der \n\nKommission, der jetzt \u2013 das sieht man an den Eckpunkten \n\n\u2013 eins zu eins umgesetzt wird. Wir werden darauf achten, \n\ndass dies auch weiterhin so erfolgt. Ich denke, dass wir \n\ndurch die Projekte, die wir auch als Staatsregierung mit \n\nauf den Weg gebracht haben, die Chance haben, aus \n\ndiesen Regionen etwas zu machen, wenn wir dann in 20 \n\nJahren in den Regionen aus der Braunkohle ausgestiegen \n\nsind. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Sehr geehrter Herr Staatsminister, ich m\u00f6chte Sie \n\ngern fragen, ob Sie darauf hinwirken werden, dass mit \n\ndem Eckpunktepapier zum Strukturwandel gleichzeitig \n\ndas Gesetz zum Braunkohleausstieg kommen und zeit-\n\ngleich verabschiedet wird. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Wir \n\nwaren immer der Meinung, dass der Kompromiss der \n\nKohlekommission eins zu eins umgesetzt wird, dass wir \n\naber, bevor die Ausstiegskriterien festgelegt werden, \n\nzun\u00e4chst die Gewissheit in die Regionen aussenden \n\nm\u00fcssen, wie der Strukturwandel gelingen kann und wie \n\ndie Arbeitspl\u00e4tze, die wegfallen, ersetzt werden. \n\nDeshalb sind wir froh, dass wir diese Debatte als Erstes \n\ngef\u00fchrt haben. Das ist es auch, was im Eckpunktepapier \n\nbeschrieben ist: Strukturst\u00e4rkung. Die Frage des Ausstiegs \n\naus der Braukohle wird meines Wissens derzeit parallel \n\ndurch die Bundesregierung vorbereitet und in einem \n\ngesonderten Gesetzgebungsvorhaben ab Herbst diskutiert \n\nund soll bis Jahresende auf den Weg gebracht werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Baum. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister, welche Ma\u00df-\n\nnahmen erachten Sie bei der Strukturentwicklung der \n\nReviere als vordringlich? K\u00f6nnen Sie dazu konkrete \n\nMa\u00dfnahmen nennen? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Herr \n\nBaum, ich denke, dass wir als Staat gut beraten sind, \n\nwenn wir in Infrastruktur investieren. Ich glaube nicht, \n\ndass der Staat derjenige ist, der die Arbeitspl\u00e4tze schaffen \n\nbzw. ersetzen kann, die durch den Ausstieg aus der \n\nBraunkohle verloren gehen. \n\nDeshalb haben wir uns darauf konzentriert, Infrastruktur-\n\nvorhaben, die die Region gut anbinden, zu definieren und \n\nzu verankern. Ich habe soeben den Ausbau einer Schnell-\n\nbahnverbindung Berlin \u2013 G\u00f6rlitz erw\u00e4hnt. Das ist nicht \n\nnur Berlin \u2013 G\u00f6rlitz, sondern auch eine europ\u00e4ische \n\nAufgabe. Die Lausitz ist eine Grenzregion zu Polen und \n\nich finde, wir m\u00fcssen auch darauf achten, dass wir die \n\nZusammenarbeit zwischen Deutschland und Polen im \n\ninfrastrukturellen Bereich miteinander verzahnen. Des-\n\nhalb ist diese Achse mehr als eine Erschlie\u00dfung der \n\nLausitz in Richtung Hauptstadt. Sie ist auch eine Anbin-\n\ndung der Lausitz an Europa, eine Anbindung Deutsch-\n\nlands an Mittel- und Osteuropa. \n\nZentrale Vorhaben sind die Elektrifizierung der Eisen-\n\nbahnverbindung Dresden \u2013 G\u00f6rlitz und der Ausbau der \n\nA 4. Wir sehen alle, wie befahren diese Stra\u00dfe mittlerwei-\n\nle ist. Als diese Stra\u00dfe vor 15 bzw. 20 Jahren er\u00f6ffnet \n\nwurde, war sie teilweise eher menschenleer. Man hatte \n\n5 Kilometer vor und hinter sich kein Auto. Heute kennen \n\nwir alle die Stausituation. Die Zunahme des Verkehrs ist \n\nja auch ein Ausdruck der wirtschaftlichen Entwicklung \n\nbeiderseits unserer Grenzen. \n\nEs ist aber auch wichtig, dass wir beispielsweise die \n\nRegion Hoyerswerda besser an die Region Dresden \n\nanbinden. Ich will erkl\u00e4ren, warum: Es liegt auch eine \n\ngro\u00dfe Chance f\u00fcr die Region beispielsweise darin, wenn \n\nes uns gelingt, aus der Technischen Universit\u00e4t Dresden, \n\neiner Exzellenz-Universit\u00e4t, vielleicht einen Ableger f\u00fcr \n\nbestimmte Forschungsfragen in der Region zu verankern. \n\nDas gelingt aber nur dann, wenn ich eine entsprechende \n\nverkehrliche Erschlie\u00dfung f\u00fcr diese Region habe, damit \n\ndie Wissenschaftler und Mitarbeiter an einem Campus, an \n\ndem vielleicht Dinge des autonomen Fahrens, des auto-\n\nnomen Fliegens besser getestet werden k\u00f6nnen als in \n\neinem Ballungsraum wie Dresden, die M\u00f6glichkeit haben, \n\nzwischen diesen beiden Standorten hin- und herzupen-\n\ndeln. Ganz abgesehen davon kann es auch weitere Ver-\n\nflechtungen zwischen diesen beiden Regionen geben. \n\nIch will nicht alle Vorhaben aufz\u00e4hlen, vielleicht nur noch \n\neines aus dem Infrastrukturbereich: Es betrifft die Frage, \n\nwie wir auch aus dem Mitteldeutschen Revier eine besse-\n\nre Anbindung an die Lausitz hinbekommen \u00fcber die \n\nsogenannte Milau-Stra\u00dfenverbindung. Auch dies ist ein \n\nVorhaben, das infrastrukturell extrem sinnvoll ist, um \n\nbeide Regionen miteinander besser zu verzahnen und \n\ndamit eine wirtschaftliche Entwicklung in der Region zu \n\nbef\u00f6rdern. Das sind die Dinge im Infrastrukturbereich. \n\nIm Forschungsbereich reden wir \u00fcber ein deutsch-\n\npolnisches Forschungsvorhaben in der Region G\u00f6rlitz. \n\nWir reden \u00fcber Testfelder f\u00fcr den 5G-Bereich, um genau \n\ndie Dinge, die ich gerade beschrieben habe, zu erreichen. \n\nMit einem attraktiven Testfeld k\u00f6nnen wir wirtschaftliche \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9440 \n\nDynamik in einer Region bekommen, die sie heute nicht \n\nin dem Ma\u00dfe hat. Wir sind verantwortlich, dort eine neue \n\nDynamik hinzubekommen. Wenn es uns gelingt, dieses \n\nVorhaben auf den Weg zu bringen, dann kommen wir ein \n\ngutes St\u00fcck weiter, um diese Region attraktiv zu machen, \n\nauch f\u00fcr weiteres privatwirtschaftliches Engagement. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nMinister, vielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Die erste \n\nFrage mit dem Campus, die ich Ihnen gerade stellen \n\nwollte, haben Sie schon beantwortet, sodass ich jetzt eine \n\nandere Frage stellen muss. Die Kohlekommission emp-\n\nfiehlt unter anderem speziell f\u00fcr die Lausitz technologie-\n\norientierte Ausgr\u00fcndungen. Daf\u00fcr w\u00e4re eine Verbesserung \n\nvon Rahmenbedingungen f\u00fcr Existenzgr\u00fcndungen wich-\n\ntig. Was haben Sie in dieser Richtung unternommen und \n\nerreicht? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Es gibt \n\nein sogenanntes Sofortprogramm, das Ma\u00dfnahmen \n\nkurzfristig anschieben soll. Dabei geht es genau um diese \n\nFrage: Wie k\u00f6nnen wir Existenzgr\u00fcndungen in der Lau-\n\nsitz durch den Technologiecampus, aber auch in Zusam-\n\nmenarbeit mit dem Handwerk erleichtern? Welche M\u00f6g-\n\nlichkeiten kann man in Geb\u00e4uden, in Infrastruktur, durch \n\nentsprechendes Coaching schaffen? Damit soll entspre-\n\nchenden Branchen die M\u00f6glichkeit gegeben werden, sich \n\nst\u00e4rker der Frage der Selbstst\u00e4ndigkeit zuzuwenden. Es \n\ngeht auch um neue Themenfelder wie Handwerk 4.0 und \n\nDigitalisierung, um klassische Branchen voranzubringen \n\nund damit in diesen Regionen entsprechende Aktivit\u00e4ten \n\nzu entfalten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN, Herr Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Danke, Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrter Herr Staatsminister! Mit Erstaunen stellt \n\nman beim Lesen der beschlossenen Eckpunkte fest, dass \n\nsich darin Leitbilder der Kohleregionen befinden. F\u00fcr die \n\ns\u00e4chsische Lausitz und das Mitteldeutsche Revier wurden \n\ndiese offenbar in Dresden entwickelt. Wie vertr\u00e4gt sich \n\ndas damit, dass in den Regionen Leitbilder in Werkstatt-\n\nprozessen entwickelt werden sollten und diese Prozesse \n\nbereits durch die Staatsregierung aufgesetzt worden sind? \n\nBekommen die Akteure vor Ort dies jetzt vor die Nase \n\ngesetzt oder sind sie dort eingebunden worden? Wird es \n\nzwei Leitbilder geben, oder wie kann man sich das vor-\n\nstellen? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Ich \n\nwei\u00df nicht, wie Sie auf die Idee kommen, dass sie in \n\nDresden entwickelt worden sind. Ich habe soeben gesagt, \n\ndass wir einen intensiven Dialogprozess mit den Regio-\n\nnen, mit den B\u00fcrgermeistern, in B\u00fcrgerversammlungen \n\ngef\u00fchrt haben. Diese Kriterien und Leitbilder sind dort \n\ndiskutiert und besprochen worden. Sie sind auch weiter \n\ngesch\u00e4rft worden. \n\nAber es ist richtig. Wir haben parallel dazu entsprechende \n\nProjekte zur Leitbildentwicklung aufgesetzt. Das ist \n\nvern\u00fcnftig; denn es geht darum \u2013 wie Sie beschrieben \n\nhaben \u2013, jetzt das gro\u00dfe Leitbild f\u00fcr die Region zu entwi-\n\nckeln. Aber es muss in der Region mit konkreten Ma\u00df-\n\nnahmen ausgef\u00fcllt werden, wie das Leitbild, das Sie \n\nzitiert haben, zum Beispiel f\u00fcr die Umwelt in Schleife, in \n\nWei\u00dfwasser, in Niesky. Was hei\u00dft das f\u00fcr Borna und f\u00fcr \n\nEspenhain? Wie kann man sich mit welchen Projekten \n\neinbringen? Wie f\u00fcgt man sich dort ein? \n\nEs ist sinnvoll, beides zu tun. Im weiteren Prozess kommt \n\nes aber darauf an, die Dinge sinnvoll miteinander zu \n\nverzahnen. Das gelingt nur mit diesen Werkst\u00e4tten, mit \n\nden Vorhaben, die wir dort f\u00f6rdern. Diese M\u00f6glichkeiten \n\nbieten der Region, sich in diesen Prozess einzubringen. \n\nMir wird auch gespiegelt, dass das gesch\u00e4tzt wird und \n\ndass diese M\u00f6glichkeit, dies im Dialog weiterzuentwi-\n\nckeln, vor Ort gern aufgenommen wird. Man will sich in \n\ndiesen Prozess gern einbringen. Insofern habe ich dabei \n\nein gutes Gef\u00fchl. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. In den \n\nweiteren Runden k\u00f6nnen nun die Fragen zu beiden \n\nThemenkomplexen gestellt werden. Wir beginnen mit der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Herr Dr. Lippold, \n\nbitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ich beginne mit dem \n\nKomplex zwei. Herr Staatsminister, welche Ziele hat die \n\nStaatsregierung bei den k\u00fcrzlich vorgenommenen Vorst\u00f6-\n\n\u00dfen in Br\u00fcssel in Zusammenarbeit mit den anderen \n\nostdeutschen Bundesl\u00e4ndern in Bezug auf spezielle \n\nBeihilfebedingungen in den Kohleregionen verfolgt und \n\nauf welche Arten von Vorhaben und Richtlinien zielt das \n\nab? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Ich \n\ndenke, es ist mehr als sinnvoll, das Gespr\u00e4ch nicht nur in \n\nRichtung Bundesregierung, sondern auch in Richtung \n\nEU-Kommission zu suchen. Das, was wir jetzt mit dem \n\nBraunkohleausstieg machen, ist etwas, das vielleicht am \n\nEnde f\u00fcr andere Regionen in Europa eine Art Blaupause \n\ndarstellt. \n\nAuf der europ\u00e4ischen Ebene gibt es eine Initiative, die ich \n\nausdr\u00fccklich unterst\u00fctze. Das ist die sogenannten Kohle-\n\nplattform, in der sich 40 Kohleregionen Europas auf \n\nInitiative der Generaldirektion Energie zusammenge-\n\nschlossen haben. Man hat ein Austauschformat gefunden, \n\num Best-Practice-Beispiele zu entwickeln und zu definie-\n\nren. \n\nNat\u00fcrlich braucht man f\u00fcr diesen Transformationsprozess, \n\nwie wir ihn hier gerade diskutieren, viel Geld. Unser \n\nAnliegen war zum einen, f\u00fcr diese Kohleplattform zu \n\nwerben und zu signalisieren, dass wir das, was sie vorhat, \n\nunterst\u00fctzen. Wir wollen in der neuen Mittelfristigen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9441 \n\nFinanzplanung eine eigene Finanzierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr \n\ndiese Kohleplattform schaffen. Das war unsererseits eine \n\nUnterst\u00fctzung gegen\u00fcber der Generaldirektion Energie. \n\nWenn wir auf der anderen Seite f\u00fcr diese Regionen bei \n\nuns eine neue Attraktivit\u00e4t schaffen wollen durch Investi-\n\ntionen in Infrastruktur, Forschung, aber auch unternehme-\n\nrisches Engagement \u2013 wie ich sie beschrieben habe \u2013, \n\ndann brauchen wir letztendlich einen attraktiven Beihilfe-\n\nrahmen, der diese Dinge zul\u00e4sst. Wir brauchen F\u00f6rderkri-\n\nterien, F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten f\u00fcr diese Regionen, die im \n\nEinklang mit dem europ\u00e4ischen Beihilferecht stehen. \n\nAus heutiger Sicht ist es notwendig, dass wir zu Modifi-\n\nkationen kommen. Am Ende steht die Frage, ob wir \n\nimmer eine sogenannte Einzelnotifizierung durchf\u00fchren, \n\nwas sehr b\u00fcrokratisch w\u00e4re \u2013 aber wenn es die Bereit-\n\nschaft dazu gebe, w\u00e4re das auch schon ein Fortschritt \u2013, \n\noder ob man zu einer allgemeinen Regelung kommt. Ich \n\nwill als Beispiel aus dem Bereich der Mikroelektronik das \n\nsogenannte IPCEI nennen. Das ist ein Vorhaben von \n\ngro\u00dfer europ\u00e4ischer Bedeutung, f\u00fcr das man eine generel-\n\nle Rahmenvereinbarung schafft. \n\nIn den Gespr\u00e4chen seitens der betroffenen L\u00e4nder ging es \n\ngenau darum, gegen\u00fcber der Kommission zu signalisie-\n\nren, dass wir einen konkreten Bedarf haben. Die Kommis-\n\nsion war vor Kurzem selbst in der Region unterwegs und \n\nwir haben diese Fragen miteinander diskutiert. Diese \n\nGespr\u00e4che sind meiner Meinung nach sinnvoll, weil sie \n\ndie Problemsicht auf die Herausforderungen sch\u00e4rfen. \n\nAm Ende ist es die Aufgabe der Bundesregierung, diese \n\nVereinbarung abzuschlie\u00dfen. Die Bundesregierung wird \n\ndas nur im Gleichklang mit den L\u00e4ndern tun. Deshalb \n\nging es uns darum, daf\u00fcr zu werben, diesen Prozess, vor \n\ndem wir stehen, seitens der Kommission zu unterst\u00fctzen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Meine Frage ist \n\n\u00e4hnlich, unterscheidet sich aber in einigen Punkten: \n\nWelche Optionen bestehen in den vom Strukturwandel \n\nbetroffenen Regionen \u2013 da nehme ich das Leipziger \n\nUmfeld in den Blick, aber besonders die Lausitz und die \n\nbeiden Landkreise G\u00f6rlitz und Bautzen/Budy\u0161in \u2013, diese \n\nauch mit Mitteln der Europ\u00e4ischen Union zu begleiten \u2013 \n\nneben den Mitteln, die der Bund in seine Verpflichtung zu \n\n\u00fcbernehmen hat? Wie k\u00f6nnen diese Fragen besonders \n\nunter der Ber\u00fccksichtigung und Hinzunahme der Struk-\n\nturfondsmittel und des Beihilferahmens dann auch nutz-\n\nbar gemacht werden f\u00fcr Initiativen vor Ort und insbeson-\n\ndere f\u00fcr Unternehmen, die Interesse haben, den Struktur-\n\nwandel zu begleiten bzw. durch Schaffung von Arbeits-\n\npl\u00e4tzen f\u00fcr diese Standorte entsprechende Unterst\u00fctzung \n\nzu erhalten \u2013 unter dem Gesichtspunkt Strukturwan-\n\ndel/Strukturfonds, Finanzierung durch den Bund und \n\nFragen des Beihilferahmens? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Ich \n\nglaube, es gibt zwei gro\u00dfe Ansatzpunkte f\u00fcr das, was Herr \n\nSchiemann gerade angesprochen hat. Das eine ist die \n\nBereitstellung einer Finanzierungsm\u00f6glichkeit f\u00fcr die \n\nKohleregionen, dass man dort im Rahmen der n\u00e4chsten \n\nFinanzperiode entsprechende Mittel einplant und einstellt, \n\ndie dann den Regionen zur Verf\u00fcgung gestellt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nDer zweite Punkt ist, dass man insgesamt innerhalb des \n\nMFR Koh\u00e4sionsbereichs zus\u00e4tzliche Mittel f\u00fcr diese \n\nRegionen bereitstellt. In unserem Fall denke ich, dass wir \n\ndiese Region nicht isoliert rein s\u00e4chsisch betrachten \n\nd\u00fcrfen, sondern auch grenz\u00fcberschreitend. Es wurde eben \n\nschon bei dem Thema Infrastruktur die Verzahnung \n\nbeispielsweise mit Polen angesprochen. Ich glaube, dass \n\nhier M\u00f6glichkeiten bestehen und es sehr w\u00fcnschenswert \n\nw\u00e4re, dass sich die Kommission an dieser Stelle auch f\u00fcr \n\ndiese Fragestellung engagiert. \n\nDas gilt auch f\u00fcr den dritten Punkt, den ich ansprechen \n\nwill, dass wir auch f\u00fcr privatwirtschaftliches Engagement \n\nattraktive Rahmenbedingungen brauchen, dass wir M\u00f6g-\n\nlichkeiten schaffen f\u00fcr Unternehmen. Als Beispiel aus der \n\nVergangenheit m\u00f6chte ich die Investitionszulage, die \n\nAbschreibungsm\u00f6glichkeiten im Steuerbereich oder auch \n\ndie Abweichungsm\u00f6glichkeiten im Bereich der Planung \n\nund Genehmigung mit dem Ziel, die Dinge zu beschleu-\n\nnigen, nennen. Auch das kann ein Anreiz f\u00fcr Investitionen \n\nsein. \n\nIch glaube schon, dass eine d\u00fcnner besiedelte Region \n\nanders reguliert sein kann als ein Ballungsraum wie \n\nHamburg oder Stuttgart, wo eine andere Form der Ge-\n\nnehmigung angezeigt sein kann als bei uns, und dass bei \n\nuns manche Dinge dann vielleicht auch schneller und \n\nunkomplizierter gehen sollten, weil bestimmte Stufen \n\nerlassen werden. Das kann auch Br\u00fcssel mit unterst\u00fctzen, \n\nindem es entsprechende Ausnahmeregelungen genehmigt. \n\nSo kann insgesamt ein attraktiver Wettbewerbsrahmen \n\nentstehen mit Finanzierung, mit Infrastrukturausbauunter-\n\nst\u00fctzung aus Br\u00fcssel und gleichzeitig einem attraktiven \n\nBeihilferahmen, der insgesamt ein rundes Setting macht, \n\ndamit wir ein st\u00e4rkeres Engagement in den betroffenen \n\nRegionen erm\u00f6glichen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \n\n(Marko Schiemann, CDU: \n\nDarf ich eine Nachfrage stellen?) \n\n\u2013 Nein, das machen wir nicht. \u2013 Frau Dr. Pinka ist an der \n\nReihe. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Ich frage zum Komplex \n\neins: Welche konkreten Ma\u00dfnahmen sind im Rahmen des \n\nStrukturprogramms f\u00fcr die Bergleute in den Tagebauen \n\nund die Arbeiter in den Kohlekraftwerken vorgesehen, um \n\nden Wegfall ihrer Arbeitspl\u00e4tze bis 2038 zu kompensie-\n\nren? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9442 \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Uns \n\ngeht es darum, dass wir die Regionen so attraktiv gestal-\n\nten, dass dort neue Arbeitspl\u00e4tze entstehen. Ich habe \n\ngerade eine Reihe von Ma\u00dfnahmen genannt, mit denen \n\nwir das erreichen wollen \u2013 das sind die Infrastruktur, die \n\nSt\u00e4rkung der Attraktivit\u00e4t der Regionen durch entspre-\n\nchende Ansiedlungen von Forschungseinrichtungen, die \n\ndann auch die Region f\u00fcr Investoren attraktiv machen \u2013, \n\nentweder Erweiterung von bestehenden Unternehmen \n\noder neue Ansiedlungen. Dann ist die Frage, wie schnell \n\nes uns gelingt, in diesem Transfer durch das Ausscheiden \n\naus der Braunkohle den Besch\u00e4ftigungsbereich und das \n\n\u00dcbersiedeln in andere Gewerke zu gestalten, um eine \n\nentsprechende T\u00e4tigkeit aufzunehmen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die SPD-Fraktion; Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Minister! Ich habe \n\nnoch eine Frage zum Komplex eins. Sie hatten von \n\n18 Milliarden Euro gesprochen \u2013 das ist eine ganze \n\nMenge Holz, eine ganze Menge Steuermittel, die in den \n\nn\u00e4chsten Jahren flie\u00dfen sollen. Daf\u00fcr haben Sie sich auch \n\npers\u00f6nlich eingesetzt, das finde ich sehr gut. \n\nAus meiner Sicht ist es wichtig, dass man dieses Geld \n\nganz besonders verantwortungsvoll ausgibt und aus \n\ndiesem Sammelsurium von Ma\u00dfnahmen ein strategisches \n\nGesamtkonzept entwickelt und priorit\u00e4r vorgeht. Insoweit \n\nw\u00fcrde ich gern noch einmal nachbohren zu den Fragen: \n\nWas sind aus Ihrer Sicht die wirklich konkreten Projekte? \n\nIn welchen Priorit\u00e4ten gehen Sie vor und was sind die \n\nvier, f\u00fcnf wichtigsten Projekte, die Sie schon in Priorit\u00e4-\n\nten eingeordnet haben? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Vielen \n\nDank f\u00fcr die Gelegenheit, ein bisschen den Finanzie-\n\nrungsmechanismus zu beschreiben, den sich die Bundes-\n\nregierung vorstellt und der auch mit uns L\u00e4ndern bespro-\n\nchen worden ist. \n\nEs gibt Ma\u00dfnahmen, die seitens des Bundes in seiner \n\nausschlie\u00dflichen Zust\u00e4ndigkeit zu finanzieren sind. Daf\u00fcr \n\nwill der Bund seinerseits 26 Milliarden Euro in die Hand \n\nnehmen. Das sind die Investitionen in Schiene, in Stra\u00dfe \n\nund in Forschung. \n\nEs gibt einen zweiten Arm, wie der Bund es nennt, mit \n\n14 Milliarden Euro, der dann den L\u00e4ndern zugewiesen \n\nwird. Im Rahmen der konkurrierenden Gesetzgebung hat \n\nder Bund die M\u00f6glichkeit, hier bestimmte Themenfelder \n\nzu definieren. Das kann Wirtschaftsf\u00f6rderung sein, das \n\nkann auch die Unterst\u00fctzung im Bereich von Forschung \n\nsein \u2013 es gibt ein breites Themenspektrum von Dingen, \n\ndie der Bund dort mit unterst\u00fctzen kann. \n\nIch gebe zu, wir h\u00e4tten uns noch mehr Flexibilit\u00e4t ge-\n\nw\u00fcnscht \u2013 wir h\u00e4tten uns das als freies Geld, als soge-\n\nnannte Sonderbedarfsbundeserg\u00e4nzungszuweisungen \n\ngew\u00fcnscht. Das war nicht durchsetzbar, zumindest bisher \n\nnicht. Wir werden weiter daran arbeiten und daf\u00fcr wer-\n\nben. \n\nInsofern haben wir diese Kategorisierung, zum einen die \n\nInfrastruktur in der Bundeszust\u00e4ndigkeit. Das andere ist, \n\nvor Ort die Region zu st\u00e4rken und attraktiv zu gestalten \n\nmit Wirtschaftsinitiativen, mit Investitionen in die regio-\n\nnale, in die \u00f6rtliche Infrastruktur. \n\nWir brauchen \u2013 und das ist wichtig \u2013 auch Flexibilit\u00e4t auf \n\nder Zeitachse. Wir wissen zum heutigen Zeitpunkt nicht, \n\nwelche Notwendigkeiten wir in zehn Jahren haben. Wenn \n\nwir zehn Jahre zur\u00fcckblicken \u2013 da fing es gerade mit dem \n\nSmartphone und der noch st\u00e4rkeren Digitalisierung an. In \n\nweiteren zehn Jahren wird sich vieles ver\u00e4ndert haben und \n\ndeshalb ist es gut, dass es in Jahresscheiben und auf der \n\nZeitachse kontinuierlich bereitgestellt werden soll, sodass \n\nwir auch dann noch die M\u00f6glichkeit haben, flexibel \n\ndarauf zu reagieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Beger. \n\nMario Beger, AfD: Meine Frage zum Komplex eins. F\u00fcr \n\ndas Mitteldeutsche Revier weist die Kommission beson-\n\nders darauf hin, dass der Wegfallprozess der Kraftwerke \n\nein gro\u00dfes Problem f\u00fcr die Industrie sein wird. Welche \n\nL\u00f6sungen haben Sie f\u00fcr dieses Problem entwickelt? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Es gibt \n\nkeine abschlie\u00dfende L\u00f6sung zum jetzigen Zeitpunkt. Man \n\nwird sicherlich im weiteren Verlauf schauen m\u00fcssen, wie \n\nman diese Fragestellung l\u00f6st. In der jetzigen Phase geht es \n\ndarum, Rahmenbedingungen zu schaffen, damit die \n\nentsprechenden Probleme adressiert sind und die Voraus-\n\nsetzungen geschaffen werden, um eine Fragestellung, wie \n\nSie sie gerade genannt haben, mit kl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Wir \n\nhaben noch Zeit f\u00fcr eine weitere Fragerunde. Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Spielt unter den Zielen, die \n\nmit der Diskussion auf europ\u00e4ischer Ebene verfolgt \n\nwerden, auch das Konzept von Sonderwirtschaftszonen \n\neine Rolle und \u2013 wenn ja \u2013 werden dort steuerliche \n\nSonderbedingungen angestrebt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Ich \n\npers\u00f6nlich k\u00f6nnte mir so etwas vorstellen, aber Steuer-\n\nsonderl\u00f6sung ist etwas sehr Komplexes, sehr schwierig \n\ndurchzusetzen. Das muss auch in einen Gesamtrahmen \n\neingebettet sein, und da weisen die Kolleginnen und \n\nKollegen der Bundesregierung darauf hin, dass sie in \n\neinem Land wie Deutschland Abweichungen f\u00fcr schwer \n\ndurchsetzbar halten, weil wir insgesamt eine Wirtschafts-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9443 \n\nstruktur haben, die in der Lage sein sollte, solche Regio-\n\nnen mit aufzufangen. \n\nDas sehe ich etwas anders. Ich glaube, wir k\u00f6nnten uns \n\nsogar einiges an \u00f6ffentlichen Geldern sparen, wenn wir \n\nmehr Abweichungsm\u00f6glichkeiten, mehr Sonderanreize \n\nf\u00fcr eine Region f\u00fcr privatwirtschaftliches Engagement \n\nschafften. Deshalb erw\u00e4hne ich noch einmal \u2013 wie ich es \n\nschon mehrfach gesagt habe \u2013, dass ich mir hier mehr \n\nAnreize w\u00fcnschen w\u00fcrde. \n\nGrunds\u00e4tzlich sind Abweichungsm\u00f6glichkeiten m\u00f6glich. \n\nSie sind am Ende in ein Gesamtkonzept einzubetten, das \n\nin Deutschland, aber auch auf europ\u00e4ischer Ebene kompa-\n\ntibel mit dem Beihilferahmen ist. \n\nIch denke auch bei dem Stichwort Sonderwirtschaftszone \n\nnicht nur an die Frage von Steuern \u2013 es gibt auch das \n\nInstrument der Zusch\u00fcsse oder auch Dinge wie Planungs-\n\nbeschleunigung, die man in einer Region exemplarisch \n\nerproben kann, und wenn es dort funktioniert, kann man \n\nes sp\u00e4ter auch auf andere Regionen \u00fcbertragen, oder wenn \n\nes schiefgegangen ist, wird es nicht weiter an andere \n\nStellen \u00fcbertragen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr von Breiten-\n\nbuch. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich m\u00f6chte \n\nnoch einmal eine Frage zu dem Rhythmus der Geldzah-\n\nlungen und der Unterst\u00fctzung stellen. Wir haben Abschal-\n\ntungen, die relativ sp\u00e4t laufen, wie Lippendorf und auch \n\nBoxberg. Wir sind eigentlich eher hinten dran, brauchen \n\naber jetzt sofort das Geld, zumindest wenn die Projekte in \n\nden Regionen so weit diskutiert worden sind, dass es dann \n\nauch losgehen soll, um rechtzeitig den Strukturwandel \n\nanzuschieben. Vielleicht k\u00f6nnen Sie noch einmal etwas zu \n\nden Rhythmen Abschaltung und Geldfluss sagen. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Vielen \n\nDank! Das war auch tats\u00e4chlich ein intensiver Gespr\u00e4chs-\n\ngegenstand, wenn ich das richtig sehe, bereits in der \n\nKommissionsarbeit, aber auch jetzt. Ich habe mich immer \n\ndagegen verwahrt, erst dann Geld zu zahlen, wenn der \n\nAusstiegstermin da ist. Geld muss meines Erachtens nach \n\nder Betroffenheit der Regionen bereitgestellt werden. Wir \n\nhaben hier eine sehr unterschiedliche Ausgangslage in den \n\nbetroffenen Revieren. \n\nWenn ich mir das Rheinische Revier anschaue, eingebet-\n\ntet in einen der dynamischsten Wirtschaftsr\u00e4ume Europas \n\n\u2013 was auch die Leistungsf\u00e4higkeit betrifft \u2013, dann ist die \n\nSituation ganz offensichtlich eine ganz andere als bei uns \n\nin der Lausitz, wo wir eher eine monostrukturierte Region \n\nhaben, die sehr stark an der Braunkohle mit ihren fast \n\n10 000 direkten Arbeitspl\u00e4tzen, \u00e4hnliche Gr\u00f6\u00dfenordnung \n\nnoch einmal indirekt, h\u00e4ngt. Deswegen ist dort eine viel \n\nst\u00e4rkere Unterst\u00fctzung notwendig. \n\nMan sieht auch, dass 17 Milliarden Euro in diese Region \n\nflie\u00dfen sollen. Es kann nicht sein, dass, wenn wir erst \n\nMitte der 2030er-Jahre aus der Braunkohle in der Lausitz \n\naussteigen, auch erst dann die Mittel bereitgestellt wer-\n\nden. Wir m\u00fcssen jetzt anfangen, damit die Projekte, die \n\nich beschrieben habe, die gro\u00df und gigantisch sind und \n\neinen langen Zeitbedarf haben, starten k\u00f6nnen. Wir reden \n\nda \u00fcber zehn, 15, vielleicht sogar 20 Jahre. Deshalb \n\nm\u00fcssen die Mittel auch jetzt bereitgestellt werden. Wenn \n\nes so umgesetzt wird, wie es in den Eckpunkten angelegt \n\nist, werden die Mittel auch von Anbeginn in allen Revie-\n\nren bereitgestellt, unabh\u00e4ngig von der Frage, wann die \n\nentsprechenden Kraftwerkskapazit\u00e4ten abgeschaltet \n\nwerden. Es besteht im \u00dcbrigen Einvernehmen dar\u00fcber, \n\ndass die ersten Kapazit\u00e4ten im Rheinischen Revier her-\n\nausgenommen werden und die Laufzeiten im Osten eher \n\nl\u00e4nger sind, zumal da in der Vergangenheit bereits erheb-\n\nliche Kapazit\u00e4ten durch entsprechende Investitionen bei \n\nuns auf den Weg gebracht worden sind. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Danke!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. F\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister! Auch wenn ich nicht ganz glaube, dass Ihr \n\nLeitbild vielleicht mit dem Leitbild der Lausitzer \u00fcberein-\n\nstimmt, weil Sie eigentlich nicht wissen, ob die lieber \n\nnach Leipzig wollen \u2013 Sie sagen jetzt, nach Dresden, \u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: \u2013 m\u00f6chte ich fragen: \u2013 \n\n(Staatsminister Oliver Schenk: Deswegen hab \n\n ich die Milau erw\u00e4hnt, denn die ist eine \n\nVerbindung zwischen diesen beiden!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Schenk, die Frage \n\nist noch nicht gestellt! \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wann kann mit verbindli-\n\nchen und transparenten Informationen zu den Realisie-\n\nrungszeitr\u00e4umen der Ma\u00dfnahmen gerechnet werden? \n\nGerade bei den Infrastrukturma\u00dfnahmen und der schwie-\n\nrigen geologischen und hydrogeologischen Situation der \n\nfehlenden Standsicherheit der B\u00f6den wird doch vieles \n\nnicht vor 2040 kommen, oder? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Da \n\nwissen Sie vielleicht mehr als ich. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: \n\nIch kenne die Geologie!) \n\nIch denke, wir m\u00fcssen jetzt z\u00fcgig mit den Projekten \n\nbeginnen, ob das 2035, 2040 oder 2045 ist. Die Projekte, \n\ndie jetzt notwendig sind und die ich beschrieben habe, \n\nsollten wir z\u00fcgig auf den Weg bringen. Die Kolleginnen \n\nund Kollegen haben bereits mit einigen planerischen und \n\ngedanklichen \u00dcberlegungen begonnen, sich damit ausei-\n\nnanderzusetzen. Insofern, glaube ich, sind wir gut beraten, \n\nwenn wir das entsprechend anschieben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9444 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \n\n(Staatsminister Oliver Schenk: \n\nFrau Dr. Pinka scheint nicht ganz zufrieden zu \n\nsein! Wollen Sie noch einmal nachfragen?) \n\n\u2013 Das muss sie ja nicht. Sie haben die Frage beantwortet. \n\n(Staatsminister Oliver Schenk: Ich wollte ihr \n\ngern noch einmal eine Nachfrage anbieten! \u2013 \n\nZuruf der Abg. Dr. Jana Pinka, DIE LINKE) \n\nHerr Baum von der SPD, bitte. \n\nThomas Baum, SPD: Herr Staatsminister! Wie beurtei-\n\nlen Sie bez\u00fcglich des Themas Kohleausstieg und Struk-\n\nturwandel die Zusammenarbeit mit Brandenburg und \n\nSachsen-Anhalt einerseits und auf der anderen Seite das \n\nVerst\u00e4ndnis der westdeutschen Bundesl\u00e4nder, insbesonde-\n\nre von Bayern, f\u00fcr die Notwendigkeit dieses Strukturst\u00e4r-\n\nkungsgesetzes und die geplanten 40 Milliarden Euro f\u00fcr \n\nden Kohleausstieg? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Das ist \n\neine spannende Frage, denn wir haben den Fall, dass vier \n\nL\u00e4nder eine, wie ich finde, nicht ausreichend gew\u00fcrdigte \n\nHauptlast erbringen. Denn bei uns sind die Arbeitspl\u00e4tze. \n\nBei uns sind die fehlenden Investitionen in der Zukunft. \n\nBei uns ist eine Wirtschaft, ein Industriezweig, der heute \n\nfunktioniert und der gerade bei uns viel Wertsch\u00f6pfung \n\nbringt. Wir erbringen eine gro\u00dfe Last und einen gro\u00dfen \n\nBeitrag zum Klimaschutz aus Sachsen heraus f\u00fcr die \n\ngesamte Bundesrepublik und Europa. Daf\u00fcr bekommen \n\nwir Unterst\u00fctzung. Das, finde ich, ist Teil des Kompro-\n\nmisses. Ich m\u00f6chte gern, dass dieser Kompromiss auch \n\neins zu eins umgesetzt wird. \n\nUnser Hauptverb\u00fcndeter in dieser Frage \u2013 das geh\u00f6rt \n\nsicherlich zu den positiven Erfahrungen der letzten \n\nWochen und Monate \u2013 war eine enge, vertrauensvolle \n\nAbstimmung und Zusammenarbeit mit den L\u00e4ndern \n\nNordrhein-Westfalen, Brandenburg und Sachsen-Anhalt. \n\nDa war die Zusammenarbeit rundherum gut. Wir haben \n\ngleiche Ziele verfolgt, selbst mit Nordrhein-Westfalen, die \n\nin einer anderen wirtschaftlichen Situation sind und die \n\nteilweise auch andere Zielstellungen bei den Finanztrans-\n\nfers haben. Denn wir als finanzschwache L\u00e4nder sind da \n\nnoch einmal in einer besonderen Situation, weswegen wir \n\nauch eine andere Diskussion mit der Bundesregierung \n\ngef\u00fchrt haben. Selbst da war Nordrhein-Westfalen immer \n\nso an unserer Seite, dass sie das bef\u00f6rdert und nicht \n\nbehindert haben. Insofern hoffe ich, dass wir von dieser \n\nguten Zusammenarbeit partizipieren und das erfolgreich \n\nfortsetzen k\u00f6nnen, wenn es an die konkrete Gesetzesarbeit \n\ngeht. \n\nDas Interesse der anderen L\u00e4nder ist selbstverst\u00e4ndlich \n\nauch vorhanden. Da sprechen Sie einen wichtigen Punkt \n\nan. Selbstverst\u00e4ndlich gibt es in diesen L\u00e4ndern Kraft-\n\nwerkstandorte und Betroffenheit aus dem R\u00fcckbau der \n\nSteinkohle. Die sind dann teilweise auch mit erw\u00e4hnt. \n\nAusdr\u00fccklich erw\u00e4hnt ist beispielsweise auch das Helm-\n\nstedter Revier in Niedersachsen, die bereits mit dem \n\nKraftwerk Buschhaus 2016 in die Reserve gegangen sind, \n\nalso vor drei Jahren. \n\nSie haben auch Bayern angesprochen: Bayern ist ein \n\nLand, das uns innerhalb der Kohlekommission immer \n\ndahin gehend unterst\u00fctzt hat, dass sie sehr stark den \n\nAspekt der Versorgungssicherheit betont haben. Ich habe \n\ngelernt, dass circa 15 % der deutschen Energieversorgung \n\naus der Lausitz kommt. Gerade Bayern ist, insbesondere \n\nwenn dann die letzten Atomkraftwerke abgeschaltet \n\nwerden, auf eine stabile Energieversorgung f\u00fcr seine \n\nIndustrie angewiesen. Deshalb waren sie sehr interessiert \n\ndaran. Bayern hat auf der Zielgeraden dieser Eckpunkte \n\nselbst noch einmal die Frage aufgeworfen, wie wir m\u00f6g-\n\nlicherweise in Deutschland Gaskraftwerke unterst\u00fctzen. \n\nEs hat diesen Punkt noch einmal mit in diesen Eckpunk-\n\nten verankert. Denn aus der Sicht der bayerischen Kolle-\n\nginnen und Kollegen geh\u00f6rt es dazu, wie eine zuk\u00fcnftige \n\nEnergieversorgung in Deutschland insgesamt organisiert \n\nwerden kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Die AfD-Fraktion hat keine weiteren \n\nFragen. Dann darf noch einmal die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fragen. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister! Meine \n\nFrage lehnt sich sehr eng an die Frage des Kollegen Baum \n\nan. Es gab noch in den letzten Stunden vor der Beschluss-\n\nfassung im Bundeskabinett Forderungen weiterer Bundes-\n\nl\u00e4nder etwa zur F\u00f6rderung gasbasierter Stromerzeugung. \n\nMeine Frage hat zwei Zielrichtungen: Ist dieser Antritt \n\nweiterer L\u00e4nder und Regionen bereits innerhalb des \n\nBundeskabinetts f\u00fcr Sie ein Vorgeschmack darauf, was \n\neinem Gesetzentwurf im Bundestag und Bundesrat noch \n\nbl\u00fcht? Wurde das Thema der Gas-KWK-F\u00f6rderung auch \n\naus Sachsen mit Blick auf die s\u00e4chsischen Kommunen, \n\ndie jetzt aus der Braunkohle aussteigen wollen oder \n\nm\u00fcssen, mit vorangetrieben? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister. \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Was \n\nSie beschreiben, zeigt, in welcher Debattensituation wir \n\nuns dort bewegen. Auch Anh\u00f6rungen im Bundestag, an \n\ndenen ich teilweise selbst teilgenommen habe, haben \n\ngezeigt, dass es ganz unterschiedliche Sichtweisen bei der \n\nHerangehensweise an dieses Thema \u2013 auch innerhalb von \n\nParteien \u2013 gibt. Insofern hat es mich nicht \u00fcberrascht, dass \n\nsich bei der \u00dcberarbeitung der Eckpunkte noch einmal \n\nRegionen, die nicht unmittelbar von der Braunkohlefrage \n\nin Form von Standorten betroffen sind, die aber f\u00fcr sich \n\ndie Frage vor allem der Versorgungssicherheit sehen, zu \n\nWort gemeldet haben. Dass diese Punkte mit verankert \n\nworden sind, hat mich am Ende nicht \u00fcberrascht. \n\nIch glaube, es h\u00e4tte auch andere M\u00f6glichkeiten gegeben, \n\ndiese Frage zu diskutieren und zu verankern. Das ist auch \n\nder Grund, warum wir uns auf die Frage Strukturwandel \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9445 \n\nkonzentriert haben und es uns erst einmal darum geht, die \n\nPunkte, die in dem Kommissionsbericht stehen, festzuhal-\n\nten und anschlie\u00dfend gesetzlich zu verankern und wir \n\nunsererseits die Diskussion nicht mit weiteren Themen \n\nbefrachtet haben. Denn unser Hauptaugenmerk liegt \n\ndarauf, die zentralen Punkte aus unserer Sicht erst einmal \n\nzu fixieren und zu verabschieden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Von der CDU-Fraktion eine kurze Frage \n\nund eine kurze Antwort. Herr Schiemann, bitte. \n\n(Heiterkeit) \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Herr Staatsmi-\n\nnister! Welche M\u00f6glichkeiten sieht die Staatsregierung \n\ndurch eine Beschleunigung der Verfahren, die Struk-\n\nturentwicklung in den betroffenen Regionen der Lausitz \n\nund im Leipziger Umfeld zu begleiten? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Es ist \n\ngut, wenn wir \u00fcber gro\u00dfe Vorhaben sprechen, dass das \n\nThema Planungsbeschleunigung in den Eckpunkten mit \n\nadressiert ist. Ich w\u00fcnsche mir am Ende ein wenig mehr \n\nAntritt und mehr Bewegung. Wir haben eine Verk\u00fcrzung \n\nder Instanzenwege, so wie wir es schon aus der Bundes-\n\nverkehrswegeplanungsbeschleunigung aus den Neunzi-\n\ngerjahren kannten. \n\nEs gibt aber noch weitere M\u00f6glichkeiten. Wir sind auch in \n\neinem ganz konstruktiven Dialog mit der Bundesregie-\n\nrung, um zu schauen, welche M\u00f6glichkeiten tats\u00e4chlich \n\nnoch bestehen und was noch realistisch ist, umzusetzen. \n\nDenn nur, wenn wir diese M\u00f6glichkeiten haben, haben \n\nwir eine realistische Chance, die gro\u00dfen Vorhaben, die ich \n\ngenannt habe, in absehbarer Zeit auf den Weg zu bringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. DIE LINKE hat noch 40 Sekunden. Frau \n\nKollegin Dr. Pinka, bitte. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Es gab die Diskussion \n\ndar\u00fcber, ob es einen Staatsvertrag geben soll. Wie stehen \n\nSie dazu? \n\nOliver Schenk, Staatsminister f\u00fcr Bundes- und Euro-\n\npaangelegenheiten und Chef der Staatskanzlei: Die \n\nBund-L\u00e4nder-Vereinbarung habe ich kurz angesprochen. \n\nAus unserer Sicht ist es ein ganz wichtiger Punkt, zwi-\n\nschen der Bundesregierung und den L\u00e4nderparlamenten \n\nfestzuhalten, dass es eine Zustimmung dazu gibt. Damit \n\nhaben wir Gewissheit, dass dieser Prozess, der auf 20 bis \n\n30 Jahre angelegt ist, auch so abgesichert ist, dass Pla-\n\nnungssicherheit besteht und nicht Gesetze, die jetzt auf \n\nden Weg gebracht werden, durch eine n\u00e4chste Bundesre-\n\ngierung m\u00f6glicherweise wieder ge\u00e4ndert werden. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Staatsminister, \n\nmeine Damen und Herren, das ist eine Punktlandung: Die \n\n45 Minuten sind um. Ich bedanke mich sehr herzlich bei \n\nIhnen, Herr Staatsminister Schenk, f\u00fcr die Beantwortung \n\nder Fragen. \n\n(Staatsminister Oliver Schenk: \n\nSehr gern! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nBisherige Bilanz der LEADER-F\u00f6rderung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/13895, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD, \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: CDU, SPD, \n\nFraktion DIE LINKE, die AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das Wort \n\ngew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion beginnt die Aussprache. Herr Abg. \n\nW\u00e4hner, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Danke. \u2013 Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen Abgeordnete! \n\nBei der LEADER-F\u00f6rderung f\u00fcr die Jahre 2014 bis 2020 \n\nist der Freistaat einen ganz neuen Weg gegangen. Man hat \n\nkein konkretes F\u00f6rderprogramm von Dresden aus aufge-\n\nlegt, sondern diese Aufgabe in die Regionen \u00fcbertragen. \n\nIn insgesamt 30 LEADER-Regionen im gesamten Frei-\n\nstaat Sachsen haben sich LEADER-Aktionsgruppen \n\ngegr\u00fcndet und diese Aufgabe selbst \u00fcbernommen, sich \n\neine eigene Entwicklungsstrategie zu geben. Wer kennt \n\nseine Region besser als die, die dort leben, wohnen und \n\narbeiten? So waren in diesen LEADER-Aktionsgruppen \n\nneben Kommunen auch Unternehmen, Vereine und \n\nPrivatpersonen beteiligt. Ich m\u00f6chte mich an dieser Stelle \n\nf\u00fcr diesen ehrenamtlichen Einsatz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nWelcher Einsatz erbracht wurde, habe ich selbst erfahren, \n\nda ich als ehrenamtlicher B\u00fcrgermeister auch in meiner \n\nLEADER-Region bei der Erstellung dieses Entwick-\n\nlungskonzeptes mitwirken durfte. Es war eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung, aber man hat viel Engagement und viel \n\nMotivation gesehen, weil die Chance bestand, selbst zu \n\nentscheiden und selbst die Schwerpunkte zu setzen, die \n\nman f\u00fcr wichtig h\u00e4lt. Das, was wir manchmal hier disku-\n\ntieren, was gef\u00f6rdert wird, musste jetzt in der Region \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9446 \n\ndiskutiert und ausdiskutiert werden und auch, wie hoch \n\ndie F\u00f6rderung sein soll. Diese Entscheidung konnte in der \n\nRegion getroffen werden und wurde getroffen. Dort war \n\nder Spagat zwischen ausreichend Anreiz setzen f\u00fcr das \n\nProjekt und auch viele Projekte f\u00f6rdern zu wollen. \n\nDie Projektf\u00f6rderung stand mehreren Akteuren zur \n\nVerf\u00fcgung. Nicht nur die \u00f6ffentliche Seite, die Kommu-\n\nnen konnten davon profitieren, sondern auch die private \n\nSeite. Kleine Unternehmen konnten ihre Antr\u00e4ge einstel-\n\nlen. Was mich besonders freut: Von den fast 500 Millio-\n\nnen Euro, die in diesem Zeitraum in den l\u00e4ndlichen Raum \n\nflie\u00dfen, geht der Gro\u00dfteil auch in diesen privaten Sektor. \n\nTrotz der Kritik, die oft in diesem Zusammenhang vorge-\n\ntragen wurde und in meinen Augen berechtigt ist, der sehr \n\nhohen Anforderungen, was die Beantragung und b\u00fcrokra-\n\ntischen H\u00fcrden angeht, um an das Geld zu kommen, \n\nhaben es viele gemacht, und der Gro\u00dfteil ist in den \n\nprivaten Sektor geflossen. \n\nWas mich in meiner Region besonders begeistert, ist, dass \n\nman \u00fcber diese M\u00f6glichkeit zum Beispiel alte Bausub-\n\nstanz wieder nutzbar gemacht hat. Junge Familien haben \n\nleerstehende Geb\u00e4ude genutzt oder umgenutzt, um dort \n\nihre Wohnungen zu errichten. Damit ist es uns gelungen, \n\nzwei Fliegen mit einer Klappe zu schlagen: zum einen, \n\ndie Bausubstanz zu erhalten, wieder nutzbar zu machen, \n\nund zum anderen \u2013 das ist das Hauptziel \u2013, junge Fami-\n\nlien im l\u00e4ndlichen Raum zu binden bzw. zum Teil wieder \n\nzur\u00fcckzugewinnen. \n\nWenn eine Kommune das Programm genutzt hat, um \n\nbeispielsweise den Spielplatz auf Vordermann zu bringen \n\noder neu zu gestalten, dann tr\u00e4gt das zus\u00e4tzlich dazu bei, \n\ndass der l\u00e4ndliche Raum auch f\u00fcr junge Familien attraktiv \n\nist und bleibt. Dar\u00fcber hinaus konnten auch im kommuna-\n\nlen Bereich viele Projekte realisiert werden, wie zum \n\nBeispiel die Schaffung von Arztpraxen, um die Ansied-\n\nlung eines Arztes zu beg\u00fcnstigen, die medizinische \n\nVersorgung in der Region wieder zu st\u00e4rken oder viele \n\nkleine Infrastrukturprojekte, wof\u00fcr es sonst keine F\u00f6r-\n\nderm\u00f6glichkeit durch andere Programme gibt. \n\nAber bei Vollzug des Programms war und ist die Region \n\ngefragt. Das Regionalmanagement zusammen mit dem \n\nKoordinierungskreis entscheidet nach jedem Aufruf \n\neigenst\u00e4ndig, welche Projekte tats\u00e4chlich zur Umsetzung \n\nkommen. Die Projekte werden nach einem Kriterienkata-\n\nlog gevotet und entsprechend der Bedeutung f\u00fcr die \n\nRegion dann am Ende beschlossen und zur Umsetzung \n\ngebracht. Damit konnte man wirklich auch vor Ort die \n\nSchwerpunkte setzen. Erfreulich ist es auch, dass es \n\ngelungen ist, Projekte zu realisieren, die kommunen\u00fcber-\n\ngreifend waren oder sogar \u00fcber die LEADER-Region \n\nhinweg, \u00fcber mehrere LEADER-Regionen hinweg reali-\n\nsiert wurden. \n\nIn Vorbereitung dieser Rede habe ich mit meinem Regio-\n\nnalmanagement r\u00fcckblickend auf diese Zeit der bisher \n\nabgelaufenen F\u00f6rderungen R\u00fccksprache gehalten. Man \n\nhat mir grunds\u00e4tzlich gesagt: Es war und ist ein sehr gutes \n\nF\u00f6rderinstrument. Man w\u00e4re gern bereit, das fortzusetzen, \n\nbzw. w\u00fcrde sich darauf freuen, wenn dies gel\u00e4nge. Das ist \n\neine Erkenntnis, die wir uns auch verinnerlichen sollten: \n\ndass es durchaus hilfreich ist, auch Verantwortung an die \n\nAkteure vor Ort zu geben und deren Verantwortung zu \n\nst\u00e4rken. \n\n(Zuruf der Abg. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE) \n\nWir haben es gestern in der Debatte geh\u00f6rt: Kommunale \n\nSelbstverwaltung ist aktive Demokratie vor Ort. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nAufgrund der positiven Wirkung dieser LEADER-\n\nF\u00f6rderung, wie ich sie bisher geschildert habe, sind wir \n\nuns als CDU-Fraktion gemeinsam mit der Regierungs-\n\nfraktion einig geworden, dass wir f\u00fcr die Jahre 2019 und \n\n2020 noch einmal jedes Jahr 10 Millionen Euro f\u00fcr diesen \n\nBereich in den Zukunftssicherungsfonds legen. Also in \n\nSumme: F\u00fcr diese beiden Jahre stehen 20 Millionen Euro \n\nf\u00fcr investive Ma\u00dfnahmen oder f\u00fcr diese F\u00f6rderm\u00f6glich-\n\nkeit im l\u00e4ndlichen Raum zur Verf\u00fcgung. Das ist sehr gut \n\nangelegtes Geld. \n\n(Beifall bei der CDU und des \n\nAbg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nUnser Antrag hat den Hintergrund, einen Gesamt-\n\n\u00fcberblick zu erhalten. Ich sagte schon, wir haben 30 \n\nLEADER-Regionen, 30 verschiedene Entwicklungskon-\n\nzepte. Deshalb unsere Punkte im Antrag. Wir m\u00f6chten \n\neinen \u00dcberblick erhalten, welche Schwerpunkte in den \n\nRegionen gesetzt wurden. Das ist Punkt 1 im Antrag. \n\nOder gab es Punkte, die nur spezielle Regionen betreffen \n\nbzw. welche Punkte hatten alle Regionen, um daraus auch \n\nErkenntnisse f\u00fcr die Zukunft zu gewinnen? Ebenso ist \n\ninteressant in unserer Region \u2013 die Entwicklung haben \n\nwir selbst bemerkt \u2013: Man setzt die Schwerpunkte, aber \n\nist manchmal \u00fcberrascht, wie unterschiedlich stark sie \n\nnachgefragt wurden. Bei manchen Punkten dachte man, \n\nsie sind bestimmt wichtig \u2013 sie brachten aber wenig \n\nResonanz, wenig Nachfrage \u2013, w\u00e4hrend andere durchaus \n\nmehr als erwartet in Anspruch genommen wurden. Eben-\n\nso \u2013 das ist Punkt 3 \u2013 ist wichtig: Wir wollen, dass das \n\nGeld der F\u00f6rderung in Sachsen verteilt wird und vor \n\nallem in den Regionen, die es ben\u00f6tigen. Daf\u00fcr ist es \n\nwichtig, auch den aktuellen Stand zu erfahren, wie die \n\nBudgetaussch\u00f6pfung vorangekommen ist. Die Punkte 4 \n\nund 5 des Antrages sind selbsterkl\u00e4rend. Besonders \n\nm\u00f6chte ich auf Punkt 6 eingehen. Das ist der Punkt, den \n\nich schon einmal angesprochen habe, die Hauptkritik bei \n\ndiesen Verfahren, dass der b\u00fcrokratische Aufwand eine \n\nsehr gro\u00dfe Dimension angenommen hat. \n\nIch m\u00f6chte ganz besonders unserem zust\u00e4ndigen Minister \n\nThomas Schmidt danken, dass er sich schon zu Beginn \n\ndes F\u00f6rderverfahrens, als es absehbar war, dieser Mam-\n\nmutaufgabe gestellt hat und noch stellt, das sogenannte \n\nELER-RESET durchzuf\u00fchren. Ich denke, im Hinblick auf \n\ndie zuk\u00fcnftige F\u00f6rderperiode ist es wichtig, dass man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9447 \n\nversucht, B\u00fcrokratie zur\u00fcckzufahren, um die Akzeptanz \n\nzu st\u00e4rken und diese keinesfalls aufbauen l\u00e4sst. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch bin zuversichtlich, dass sich auf europ\u00e4ischer Ebene \n\neine Mehrheit finden l\u00e4sst, diese \u00c4nderung voranzubrin-\n\ngen. Wir konnten als Arbeitskreis bei einer LEADER-\n\nRegion in Frankreich zu Gast sein. Neben dem Positiven, \n\ndas ich hier geschildert habe, das uns dort zuteil wurde, \n\nwar genau dieser Punkt der Hauptkritikpunkt aus dieser \n\nRegion. Ich denke, wenn man den Schulterschluss auf \n\neurop\u00e4ischer Ebene sucht und findet, sollte die eine oder \n\nandere positive \u00c4nderung in diesem Sinne m\u00f6glich sein. \n\nIn Summe ist LEADER eine gute F\u00f6rderm\u00f6glichkeit f\u00fcr \n\nden l\u00e4ndlichen Raum, um diesen zu st\u00e4rken. Ich bitte um \n\nentsprechende Unterst\u00fctzung und Zustimmung zu unse-\n\nrem Antrag. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Winkler. \n\nBitte sehr, Herr Winkler, Sie haben das Wort. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Herzlichen Dank Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Werte Kolleginnen und Kollegen! Es hat sich \n\nmittlerweile herumgesprochen, dass ich bis 2014 B\u00fcrger-\n\nmeister einer kleinen bis mittelgro\u00dfen s\u00e4chsischen Ge-\n\nmeinde war, einer Gemeinde, die zum l\u00e4ndlichen periphe-\n\nren Raum z\u00e4hlt. Wir waren damals \u2013 zu der Zeit, als ich \n\nnoch B\u00fcrgermeister war \u2013 ILE-Region. Heute geh\u00f6ren wir \n\nzu einer der 30 LEADER-Regionen, der LEADER-\n\nRegion S\u00e4chsisches Zweistromland-Ostelbien, dessen \n\nberatendes Mitglied ich bin. \n\nDie EU-Mittel waren und sind f\u00fcr die Entwicklung \n\nmeiner Region wichtig. Mit der neuen F\u00f6rderperiode \n\nhaben wir in Sachsen Neuland betreten. Das hat mein \n\nKollege W\u00e4hner deutlich gemacht. Wir haben das  \n\nLEADER-Budget als Regionalbudget an die einzelnen \n\nRegionen verteilt. Was gef\u00f6rdert wird, mit welchem \n\nProzentsatz und zu welchen F\u00f6rderkonditionen, haben die \n\nRegionen eigenverantwortlich und selbst festgelegt. Sie \n\nmussten dazu einen Aktionsplan erstellen, eine sogenann-\n\nte LEADER-Entwicklungsstrategie erarbeiten. Der Frei-\n\nstaat hat gepr\u00fcft, ob das, was entwickelt werden soll, mit \n\nden EU-Vorgaben und dem s\u00e4chsischen EPLR im Ein-\n\nklang steht. Aber die Verantwortung, in welche Richtung \n\nsich die Region entwickeln m\u00f6chte, welche Schwerpunkte \n\nsie setzt, lag in der Region selbst. Genauso ist die Ausrei-\n\nchung der F\u00f6rdermittel nicht \u00fcber Dresden gelaufen, \n\nsondern \u00fcber die jeweiligen Landkreise. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, mehr Eigenverantwor-\n\ntung und mehr Kompetenzen brachten vor allen Dingen in \n\nder Umstellungsphase einige Probleme mit sich. Ich \n\nglaube, das liegt in der Natur der Sache selbst. Ich erinne-\n\nre an die anf\u00e4nglichen Unsicherheiten bei der Zusammen-\n\nsetzung der Entscheidungsgremien, insbesondere, was die \n\nUnterscheidung zwischen den Begriffen \u00f6ffentlicher \n\nSektor, Beh\u00f6rde und privater Sektor betraf. Es gab an-\n\nf\u00e4nglich Missverst\u00e4ndnisse \u00fcber die Aufteilung des \n\nBudgets auf kommunale und private Vorhaben. Zu gewis-\n\nsen Unstimmigkeiten f\u00fchrte die Unsicherheit, wann die \n\nMittel kommen bzw. wann sie ausgereicht werden k\u00f6n-\n\nnen. In einigen Regionen gab es Schwierigkeiten bei der \n\nAntragsbearbeitung, weil die Landkreise als Bewilli-\n\ngungsbeh\u00f6rde zu wenig Personal vorgehalten haben. \n\nWir haben das als Koalition im Landtag thematisiert und \n\ndas SMUL aufgefordert, den Regionen unter die Arme zu \n\ngreifen. Das hei\u00dft nat\u00fcrlich nicht, die Arbeit der Regionen \n\nzu erledigen, sondern zu beraten, Hilfestellung bei der \n\nKoordinierung zu geben, auch was die Fragen betrifft, die \n\nsich erst im Laufe der praktischen Umsetzung zeigten, \n\nzum Beispiel die Anforderung der Europ\u00e4ischen Union \n\nbei der Abrechnung und Zuwendungsnachweispr\u00fcfung \n\noder bei praktischen Fragen wie der, ob ein bestimmtes \n\nProjekt f\u00f6rderf\u00e4hig sein k\u00f6nnte oder ob es dann eventuell \n\nsp\u00e4ter zu Problemen kommen k\u00f6nnte. \n\nIch muss zugeben und gestehen, es gab eine breite, \n\nberatende Unterst\u00fctzung des Ministeriums. Zumindest \n\nhabe ich nur positive R\u00fcckmeldungen bekommen. Ich \n\nm\u00f6chte zum Beweis ein kurzes Zitat unseres Regional-\n\nmanagers vortragen, das meines Erachtens den LEADER-\n\nProzess in Sachsen in drei S\u00e4tzen zusammenfasst. Ich \n\nzitiere: \u201eEs war aufgrund vieler Faktoren ein schwacher \n\nStart in die F\u00f6rderperiode, die nach der langen Theorie-\n\nphase erst ab 2016 mit dem praktischen Geldausgeben \n\nund Projektumsetzen beginnen konnte. Seitdem l\u00e4uft der \n\nProzess. Es wird versucht, unb\u00fcrokratisch zu agieren. \n\nL\u00f6blich sind die umfassende fachliche Begleitung durch \n\ndas SMUL und das LfULG, die Kommunikation mit den \n\nRegionen, mit den Bewilligungsbeh\u00f6rden, die zentralen \n\nAustausch- und Schulungsm\u00f6glichkeiten unter den \n\nRegionen. Kurz: LEADER l\u00e4uft in Sachsen.\u201c \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, die Palette der gef\u00f6r-\n\nderten Projekte geht von kommunaler Infrastruktur \u00fcber \n\ndie Unterst\u00fctzung des Umbaus leer stehender Geb\u00e4ude \u2013 \n\nhierzu hat mein Kollege Ronny W\u00e4hner ausgef\u00fchrt \u2013 bis \n\nhin zu den nicht investiven Ma\u00dfnahmen zur F\u00f6rderung \n\nvon Kultur und Gemeinschaft, wie Festivals oder Bil-\n\ndungsvernetzung. \n\nIn der Anlage zur Stellungnahme des SMUL findet sich \n\neine gute grafische Darstellung \u00fcber die Gewichtung der \n\neinzelnen F\u00f6rderschwerpunkte in den jeweiligen  \n\nLEADER-Regionen. Das zeigt deutlich, dass die 100 % \n\nLEADER-Umsetzung die richtige Entscheidung war, \n\ndenn die Menschen vor Ort k\u00f6nnen am besten entschei-\n\nden, was sie brauchen, damit sich ihre Gemeinde oder \n\nihre gesamte Region entwickeln kann. \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, weil am Wochenende \n\nEuropawahl ist, m\u00f6chte ich an dieser Stelle auf den \n\nfolgenden Aspekt hinweisen: Die EU-Mittel sind in \n\nSachsen ein enorm wichtiger Grundstein f\u00fcr die Entwick-\n\nlung des l\u00e4ndlichen Raumes. Wir reden von \u00fcber \n\n365 Millionen Euro aus der Europ\u00e4ischen Union, die in \n\nden Jahren 2014 bis 2020 in die LEADER-Regionen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9448 \n\nflie\u00dfen. Hinzu kommen Landesmittel in H\u00f6he von \n\n63 Millionen Euro. Insgesamt stehen somit 427 Millio-\n\nnen Euro f\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung aus EU-Program-\n\nmen zur Verf\u00fcgung. Das sind 40 % aller ELER-Mittel nur \n\nf\u00fcr die l\u00e4ndliche Entwicklung. Dahinter steht auch aufsei-\n\nten der EU der Gedanke, dass die l\u00e4ndlichen R\u00e4ume f\u00fcr \n\ndie zuk\u00fcnftigen Generationen nachhaltig und attraktiv \n\ngestaltet werden m\u00fcssen. \n\nWir haben in Sachsen \u00fcber LEADER hinaus weitere \n\nProgramme aufgelegt, um den l\u00e4ndlichen Raum zu \n\nst\u00e4rken. Anders als in der vergangenen Legislaturperiode \n\nstanden die Fachf\u00f6rderprogramme auch den LEADER-\n\nRegionen und den Projekten dort offen. Seit 2016 ist das \n\nProgramm \u201eVitale Dorfkerne\u201c aufgelegt. Das Programm \n\nwird aus Landes- und Bundesmitteln gespeist. Daf\u00fcr \n\nstehen zum Beispiel 25 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nZiel ist es, Ortskerne in den D\u00f6rfern und Kleinst\u00e4dten \n\naufzuwerten und Basisdienstleistung zu f\u00f6rdern, zum \n\nBeispiel digitale Rezeptsammlung, F\u00f6rderung von Be-\n\ntriebs\u00fcbernahmen in der Gastronomie oder im Einzelhan-\n\ndel, Erhalt von Freizeit- und Naherholungseinrichtungen. \n\nNicht zuletzt ist das Programm \u201eVitale Dorfkerne\u201c auch \n\nein Entlastungsprogramm f\u00fcr die LEADER-Budgets. \n\nZudem gibt es den Ideenwettbewerb im l\u00e4ndlichen Raum. \n\nMit diesem gesamten Ma\u00dfnahmenpaket haben wir sehr \n\ngute Rahmenbedingungen f\u00fcr unsere l\u00e4ndlichen Gemein-\n\nden. Wir haben viele kreative und engagierte Menschen \n\nvor Ort, denen ich an dieser Stelle genauso herzlich \n\ndanken m\u00f6chte, wie das mein Vorg\u00e4nger Ronny W\u00e4hner \n\nschon getan hat. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch denke, so, wie wir in Sachsen LEADER gestaltet \n\nhaben, also in der 100-%-Umsetzung, sind wir einen sehr \n\nguten Weg gegangen. Den sollten wir auch in der n\u00e4chs-\n\nten EU-F\u00f6rderperiode 2021 bis 2027 fortsetzen. Es gibt \n\neinige Punkte, bei denen wir noch einmal nachsteuern \n\nk\u00f6nnten \u2013 das ist schon gesagt worden. In der Antwort des \n\nStaatsministeriums sind einige Aspekte benannt, zum \n\nBeispiel die Vereinfachung des Verwaltungsaufwands und \n\nder Kontrollen f\u00fcr kleinere Vorhaben oder auch die \n\nVerbesserung der Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten. \u00dcber den \n\nAntrag selbst hat mein Kollege Ronny W\u00e4hner schon \n\nausgef\u00fchrt. Alles in allem sollte f\u00fcr uns die Devise hei-\n\n\u00dfen: Weiter so! \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Frau Abg. Meiwald. \n\nFrau Meiwald, bitte sehr. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst \n\nkann ich einmal feststellen, dass Sie mit diesem Berichts-\n\nantrag selbst die Staatsregierung vor eine gro\u00dfe Heraus-\n\nforderung gestellt haben, die ob der F\u00fclle der Daten f\u00fcr \n\ndie Beantwortung etwas mehr Zeit ben\u00f6tigt hat. Nichts-\n\ndestotrotz, die Datenlage, die nun vorliegt, ist nicht nur \n\numfangreich, sondern au\u00dferordentlich aussagekr\u00e4ftig, \n\nsind doch die Daten und Darlegungen hilfreich f\u00fcr die \n\nBewertung der bisherigen F\u00f6rderperiode. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, ich habe durchaus \n\nVerst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass zum Ende der Legislatur auch \n\nErfolge der F\u00f6rderpolitik dargestellt werden. Nun k\u00f6nnte \n\nich die Zahlen und Fakten wiederholen, welche Zuwen-\n\ndungen in den 30 LEADER-Regionen f\u00fcr welche F\u00f6rder-\n\nschwerpunkte mit welchen F\u00f6rders\u00e4tzen an Kommunen, \n\nVereine und Privatpersonen ausgereicht wurden. Aber das \n\nkann man in der schon gelobten Antwort der Staatsregie-\n\nrung nachlesen. \n\nFestzustellen bleibt, dass sich im Freistaat mit der seit \n\nBeginn der laufenden F\u00f6rderperiode ver\u00e4nderten F\u00f6rder-\n\npraxis tats\u00e4chlich ein recht taugliches F\u00f6rderinstrument \n\nentwickelt hat. Wir hatten das schon vor Jahren gefordert. \n\nJetzt gibt es das. Es ist quasi basisdemokratisch und \n\nbezieht lokale Akteure und deren Partner aktiv in die \n\nGestaltung der zuk\u00fcnftigen Entwicklung ihrer Gebiete \n\nund Regionen ein. Ja, LEADER ist ein Beteiligungspro-\n\nzess, und das von Anfang an. Akteure vor Ort haben sich \n\nzu lokalen Aktionsgruppen aus \u00f6ffentlichen sowie Wirt-\n\nschafts- und Sozialpartnern zusammengeschlossen. In \n\nallen 30 LEADER-Regionen wurden Entwicklungskon-\n\nzepte erarbeitet und entsprechend den Entwicklungspo-\n\ntenzialen der jeweiligen Region eine LEADER-Entwick-\n\nlungsstrategie mit klaren Zielen und Ma\u00dfnahmen zu deren \n\nUmsetzung entwickelt. \n\nZu diesem h\u00f6chst partizipativen Prozess musste der \n\nFreistaat viel Entscheidungskompetenz an die Regionen \n\nabgeben und hat auch nur wenige inhaltliche Vorgaben \n\ngemacht. So gibt es nun 30 verschiedene Richtlinien und \n\nStrategien. F\u00fcr das Verwaltungsverfahren in den Land-\n\nrats\u00e4mtern stellt das aber eine Herausforderung dar, zumal \n\ndie LEADER-Gebiete nicht zwangsl\u00e4ufig den Verwal-\n\ntungsstrukturen folgen. In meiner, also dem \u201eSilbernen \n\nErzgebirge\u201c, sind es 27 Kommunen in drei Landkreisen. \n\nDie Entscheidungskompetenzen wurden in die Regionen \n\ngegeben, die Eigenverantwortung der Regionen gest\u00e4rkt. \n\nEs wurden Strukturen geschaffen, ausprobiert oder ange-\n\npasst. In jeder LEADER-Region gibt es leistungsf\u00e4hige \n\nGremien wie die schon erw\u00e4hnten Arbeitsgruppen und \n\nKoordinierungskreise, die die Regionen kennen und ihr \n\nHandwerk verstehen. Das Regionalmanagement mit \n\nhauptamtlichen Mitarbeitern, die die Antragsteller von \n\nBeginn an begleiten, hat sich bew\u00e4hrt. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, an dieser Stelle kom-\n\nmen wir schon zu den Schlussfolgerungen. In den Regio-\n\nnen vor Ort gibt es handlungsf\u00e4hige Strukturen und \n\nVoraussetzungen, auch andere Beteiligungs- und F\u00f6rder-\n\nverfahren in die Region zu geben. Ein erster Schritt \n\nscheint mir mit den aus den GAK-Mitteln gespeisten \n\nRegionalbudgets gegangen zu werden. Sie erinnern sich \n\nsicherlich daran, dass wir schon seit Langem und nicht \n\nerst mit dem letzten Haushalt die Einf\u00fchrung von Regio-\n\nnalbudgets fordern, \u00fcber deren Verwendung vor Ort \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9449 \n\nentschieden werden soll. Mit LEADER sind Sie diesen \n\nWeg bereits gegangen. Haben Sie endlich Mut f\u00fcr weitere \n\nSchritte. Die vorhandenen Strukturen k\u00f6nnten perspekti-\n\nvisch noch ganz anders f\u00fcr die Entwicklung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raumes eingesetzt werden. \n\nDa sich aber die jetzige F\u00f6rderperiode dem Ende entge-\n\ngenneigt und die Mittel in allen Regionen bis 2020 \n\nverbraucht sein werden, wird eine L\u00f6sung ben\u00f6tigt, die \n\nauch bei sp\u00e4ter beschlossenem MFR und noch lange nicht \n\nendg\u00fcltigen Vorschl\u00e4gen f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode \u2013 \n\nwie auch immer sie dann aussehen und ausgestattet sind \u2013 \n\ndazu dient, dass es in den Regionen keine zwei Jahre \n\nStillstand gibt, die Strukturen gesichert bleiben und es \n\nkeinen Abbruch jenseits finanzieller Ver\u00e4nderungen gibt. \n\nF\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode gibt es dennoch mehr \n\nDinge, die aus Sicht der LEADER-Regionen weiterentwi-\n\nckelt werden m\u00fcssen. Im Verwaltungsverfahren kann \n\ndurch Vereinheitlichung eine deutliche Verk\u00fcrzung der \n\nBearbeitungszeiten erreicht werden. Straffung und Verein-\n\nfachung k\u00f6nnen oftmals die ehrenamtlichen Akteure \n\nzeitlich entlasten. \n\nEin ganz gro\u00dfes Problem stellt die Vorfinanzierung der \n\nGesamtkosten durch die Projekttr\u00e4ger dar. Hier werden \n\nbestimmte Gruppen von vornherein von einer F\u00f6rderung \n\nausgeschlossen. Gerade aber Vereine, soziale Tr\u00e4ger und \n\njunge Familien verf\u00fcgen nicht \u00fcber das n\u00f6tige Eigenkapi-\n\ntal, w\u00e4ren aber auf die F\u00f6rderung angewiesen. Auch die \n\nVorfinanzierung der Managementkosten ist eine hohe \n\nBelastung f\u00fcr die lokalen Aktionsgruppen. \n\nKooperationen sind ein wichtiger Bestandteil von LEA-\n\nDER. Sie sind schon in Sachsen nicht ganz so einfach, mit \n\nanderen Bundesl\u00e4ndern und international sind sie aber \n\nsehr aufwendig und schwierig. Auch hier w\u00e4re eine \n\nVereinheitlichung der Regeln europaweit eine echte Hilfe. \n\nEs bleibt also jenseits von ELER-RESET noch jede \n\nMenge zu tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, durch die Entscheidung \n\ndes Freistaates, Entscheidungskompetenzen in die Regio-\n\nnen zu geben, wurde auch die Bev\u00f6lkerung sensibilisiert \n\nund damit Europa erlebbar gemacht. Es geht nicht mehr \n\nnur um den einzelnen Drei-Seiten-Hof, der gerettet, oder \n\nden Dorfladen, der neu aufgebaut wurde. Es geht darum, \n\ndass Europa einen praktisch erfahrbaren Mehrwert f\u00fcr \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger besitzt, der bis in das letzte Dorf \n\nzu sehen und zu sp\u00fcren ist. Europa ist damit nicht abs-\n\ntrakt, weit weg, kein B\u00fcrokratiemonster. Europa ist kein \n\nMoloch, der unser sauer erwirtschaftetes Geld in Br\u00fcssel \n\nund Stra\u00dfburg versenkt. Deutschland zahlt aufgrund \n\nseiner Wirtschaftskraft nicht nur viel ein, es bekommt \n\nauch sehr viel zur\u00fcck, und zwar nicht nur als Fl\u00e4chenf\u00f6r-\n\nderung f\u00fcr Landwirtschaftsunternehmen, sondern auch \n\n\u00fcber vielf\u00e4ltige F\u00f6rderprogramme im sozialen, Wirt-\n\nschafts- und umweltpolitischen Bereich. \n\nIn zwei Tagen wird das Europaparlament neu gew\u00e4hlt. Es \n\nwerden Spitzenpositionen in den Kommissionen neu \n\nbesetzt. Es ist m\u00fc\u00dfig, heute die Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die neue \n\nEU-F\u00f6rderperiode, beispielsweise die GAP, im Einzelnen \n\nbewerten zu wollen. Erstens ist sie noch viel zu unkonkret \n\nund zweitens sind die Wahlen f\u00fcr die Weiterentwicklung \n\nder Vorschl\u00e4ge entscheidend. \n\nInsofern wird es Aufgabe des neuen Landtags im Herbst \n\nwerden, im produktiven Streit unterschiedlicher politi-\n\nscher Konzepte seine Bewertung, Kritiken, Hinweise an \n\nden F\u00f6rderprogrammen zusammenzufassen und \u00fcber die \n\nBundesebene in die Debatten der EU einzuspeisen. \n\nEuropa ist kein abgehobenes Projekt von Wirtschaftseli-\n\nten. Europa ist die beste Idee, die Europa je hatte, wie \n\nman dieser Tage auf einem Wahlplakat lesen kann. Vor \n\nallem, weil wir zutiefst Europ\u00e4er sind und weil wir der \n\nfesten \u00dcberzeugung sind, dass auch der n\u00e4chste S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag alles daf\u00fcr tun wird, dass Europa ein Europa \n\nder Regionen sein wird, stimmen wir Ihrem Antrag zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der Abg. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU, Volkmar Winkler, SPD, \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Dr. Weigand. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich finde das \n\nschon interessant. Gestern haben Sie uns vorgeworfen, \n\nwir w\u00fcrden dieses Rednerpult f\u00fcr eine Wahlkampfrede \n\nnutzen, und jetzt beteuern Sie hier alle ganz stark, wie \n\nwichtig diese Wahl am Sonntag ist, \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Ist  \n\nsie auch! Sehen Sie das anders?!) \n\nund bringen rein zuf\u00e4llig diesen Berichtsantrag heute ein, \n\nobwohl die Beantwortung schon seit September 2018 \n\nvorliegt. Man k\u00f6nnte jetzt sagen, das hat ein wenig \n\nGeschm\u00e4ckle. \n\nAber gehen wir auf Ihren Antrag und das LEADER-\n\nProgramm an sich ein: Was ist positiv am LEADER-\n\nProgramm? Es wird gut angenommen. Es sind mit Stand \n\nAugust 2018 \u2013 kurz vor der Beantwortung der Anfrage \u2013 \n\n3 600 Antr\u00e4ge eingegangen. Das gesamte Budget wurde \n\nfast ausgesch\u00f6pft. Es beg\u00fcnstigt mehr private Antragstel-\n\nler als das Vorg\u00e4ngerprogramm. Es sind 71 % private \n\nAntragsteller. Vorher waren es 40 %. Dagegen haben die \n\nKommunen von 60 auf 29 % abgenommen. \n\nDas LEADER-Programm verbessert die Zusammenarbeit \n\nder Kommunen. Beispielsweise Funktionen der Daseins-\n\nvorsorge werden kommunen\u00fcbergreifend abgestimmt und \n\ndie Netzwerke wirken \u00fcber die F\u00f6rderbereiche hinaus. Ich \n\nzitiere die Staatsregierung: \u201eSie leisten einen wertvollen \n\nBeitrag zur Heimatverbundenheit und regionalen Identi-\n\nt\u00e4t.\u201c Das begr\u00fc\u00dfen wir, beispielsweise wie bei mir in \n\nMittelsachsen die LEADER-Aktionsgruppe Fl\u00f6ha \u2013 \n\nZschopautal. Hier gibt es Wettbewerbe zur Nachwuchs-\n\nkr\u00e4ftegewinnung f\u00fcr Vereine. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9450 \n\nWas ist aber negativ am LEADER-Programm? Das \n\nMinisterium hat gesagt, es m\u00f6chte das zuk\u00fcnftig gern \n\nvereinfachen. Aber wir sehen, dass es immer mehr zu \n\neinem B\u00fcrokratiemonster wird. Von den knapp 3 600 \n\nAntr\u00e4gen waren 1 250 nicht bearbeitet. Es mussten 24 \n\nvolle Stellen neu geschaffen werden. Wir sind gespannt, \n\nob dann alle Antr\u00e4ge fertig bearbeitet werden k\u00f6nnen. \n\nSie haben zahlreiche Vorschl\u00e4ge gemacht, um das Verfah-\n\nren zuk\u00fcnftig zu vereinfachen, aber bisher folgt die EU-\n\nKommission dem nicht, sondern verlagert die Verantwor-\n\ntung auf die Mitgliedsstaaten, also mehr auf den Bund. \n\n(Zuruf des Abg. Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE) \n\nAuch haben Sie f\u00fcr weitere Programme wie ELER Vor-\n\nschl\u00e4ge gemacht, um den Regulariendschungel zu verein-\n\nfachen. \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Was denn \n\njetzt? Nationalstaaten oder mehr EU?!) \n\nDas sind beispielsweise 24 Verordnungen, 669 Artikel \n\nund 60 Leitlinien auf nur 1 900 Seiten zusammenge-\n\nschrieben. Das ist dann wirklich \u00fcberschaubar. Auf dem \n\nF\u00f6rderportal des Staatsministeriums findet man dann \u2013 \n\nZitat: \u201eDer Umfang dieser Regelung hat nunmehr, insbe-\n\nsondere in der zweiten S\u00e4ule der gemeinsamen Agrarpoli-\n\ntik, einen so erheblichen, unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Umfang \n\nerreicht, dass die positiven fachlichen Zielstellungen \n\nimmer mehr in den Hintergrund geraten und auch die \n\nAkzeptanz bei unseren Akteuren vor Ort zunehmend \n\nschwindet.\u201c \n\nMeine Damen und Herren, wir als AfD fragen dann: \n\nWarum behalten wir unser Steuergeld nicht gleich hier in \n\nSachsen und f\u00f6rdern damit direkt die heimische Wirt-\n\nschaft und den l\u00e4ndlichen Raum? \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: \n\n20 Milliarden Euro weniger!) \n\nWir haben schon immer gesagt, regionale F\u00f6rderung \n\nbraucht keinen Umweg \u00fcber Br\u00fcssel. Das f\u00fchrt nur zu \n\nerh\u00f6htem Verwaltungsaufwand und \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wie man als \n\nNettozahler so einen Schwachsinn erz\u00e4hlen kann!) \n\neiner wuchernden menschenfeindlichen B\u00fcrokratie. \n\nDarauf k\u00f6nnen wir problemlos verzichten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Herr Abg. G\u00fcnther. Herr \n\nG\u00fcnther, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Zur AfD: So ein \n\nSchwachsinn! Wie kann man als s\u00e4chsischer Abgeordne-\n\nter, als Vertreter eines Landes, das schon seit fast 30 \n\nJahren Mitgliedschaft in der EU ein Nettoempf\u00e4nger ist \u2013 \n\n\u00fcber 20 Milliarden Euro sind seitdem hierhergeflossen \u2013, \n\nnur einen solchen K\u00e4se erz\u00e4hlen, dass wir unser Steuer-\n\ngeld besser hierbehalten sollten? Dann h\u00e4tten wir \n\n20 Milliarden Euro weniger hier im Land! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD,  \n\nden LINKEN sowie vereinzelt bei der CDU) \n\nWir haben es ja heute schon debattiert: Bei der EU geht es \n\nja nicht nur um Geld. F\u00fcr uns ja \u2013 hier ist es diese wert-\n\nvolle Aufbauhilfe gewesen. Es ist aber vor allen Dingen \n\nein Friedens- und Wohlstandsprojekt, das sehr, sehr \n\nvielgestaltig wirkt. \n\nNun zur\u00fcck zur eigentlichen LEADER-F\u00f6rderung: Das ist \n\neinmal ein Programm \u2013 es gibt noch ein zweites, das in \n\nSachsen vorbildlich wirkt und wovon man sich noch viel \n\nmehr w\u00fcnschen w\u00fcrde, n\u00e4mlich \u201eKulturr\u00e4ume\u201c \u2013, wo wir \n\nes geschafft haben, dass F\u00f6rderung tats\u00e4chlich vor Ort \n\ndurch die Akteure entschieden wird, und zwar mit einem \n\nlangfristigen Plan, was man vor Ort machen will. Hier \n\ngreift das Subsidiarit\u00e4tsprinzip: Vor Ort wei\u00df man am \n\nbesten, was man damit machen kann, aber das Geld \n\nkommt und wird durchgereicht. Dieses Prinzip k\u00f6nnte \n\nman eigentlich noch auf viele andere Bereiche ausweiten. \n\nDie ganze LEADER-F\u00f6rderung ist eigentlich eine reine \n\nErfolgsgeschichte f\u00fcr unseren Freistaat. Was w\u00e4re nun \n\neigentlich zu w\u00fcnschen? Wir hatten beim \u00dcbergang der \n\nersten F\u00f6rderperiode von ILE bis 2013 sowie anschlie-\n\n\u00dfend zu LEADER einige Br\u00fcche. Eine Zeit lang wusste \n\nman nicht, wie es nun funktioniert; es floss kein F\u00f6rder-\n\ngeld. Wir m\u00fcssen es jetzt schaffen, dass eine Kontinuit\u00e4t \n\nEinzug h\u00e4lt. Das sagen auch alle Akteure vor Ort. Es geht \n\nja nur darum, tats\u00e4chlich mittel- und langfristige regionale \n\nStrategien zu entwickeln, wo man hinkommen will. Da ist \n\nKontinuit\u00e4t oft sogar wichtiger als die Summen, die \n\ngezahlt werden, da wir uns auch immer die Frage stellen, \n\nwie lange wir in welchem Umfang noch \u00fcber EU-Gelder \n\nverf\u00fcgen. Auch das wird LEADER sicherlich gut verkraf-\n\nten k\u00f6nnen. Adressiert an die Akteure vor Ort, muss man \n\nsicherlich noch viel mehr darauf schauen, was wirklich \n\nnachhaltige Projekte sind. Auch in LEADER wurden \n\nschon Ortsumgehungsstra\u00dfen und \u00c4hnliches gef\u00f6rdert. \n\nHier muss man sich fragen: Was sind innovative zukunfts-\n\nf\u00e4hige Dinge, die vor Ort richtig was ansto\u00dfen? Diesbe-\n\nz\u00fcglich ist viel mehr Positives passiert, als auch wir \n\nGR\u00dcNE im Detail kritisieren w\u00fcrden. Insofern gilt: Die \n\nWelt wird nie ganz heil sein. \n\nIch m\u00f6chte jetzt nicht alles wiederholen, was meine \n\nVorredner schon Positives \u00fcber LEADER gesagt haben. \n\nJa, es muss mit hoher Kontinuit\u00e4t fortgesetzt werden. Das \n\nist ein Programm, wie wir GR\u00dcNE uns regionale F\u00f6rde-\n\nrung vorstellen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das war die erste Rederunde. Gibt es seitens der \n\nFraktionen Redebedarf f\u00fcr eine weitere Runde? \u2013 Das ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9451 \n\nnicht der Fall. Dann erh\u00e4lt jetzt der Staatsminister das \n\nWort. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte eingangs etwas richtig-\n\nstellen, Herr Dr. Weigand: Es ist nicht zuf\u00e4llig, dass der \n\nAntrag heute hier diskutiert wird, sondern das geschieht \n\nganz bewusst vor der Europawahl, um diese Spr\u00fcche, die \n\nSie fallengelassen haben, zu entlarven. Und das ist gelun-\n\ngen! \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nJa, wir haben hier in Sachsen das LEADER-Prinzip, das \n\ndie Europ\u00e4ische Union als F\u00f6rderung vorgibt. Das bedeu-\n\ntet, innovative Aktionen und Vor-Ort-Partnerschaften zu \n\nf\u00f6rdern sowie den Regionen eine eigenst\u00e4ndige Entwick-\n\nlung zu erm\u00f6glichen. Das wird so weit wie m\u00f6glich in die \n\nH\u00e4nde der Akteure vor Ort gegeben \u2013 so weit, wie in \n\nkeiner anderen Region Europas. Dass das auch insofern \n\nein wenig kritisch und misstrauisch be\u00e4ugt wird, ob das \n\nl\u00e4uft und was vor Ort entschieden wird, kann man sich \n\ndabei gut vorstellen. Deswegen stand es auch im besonde-\n\nren Fokus der Europ\u00e4ischen Kommission. Unsere Akteure \n\nvor Ort haben diesem Ansatz recht gegeben und dieses \n\nProgramm in vorbildlicher Weise umgesetzt. Das wird \n\nuns motivieren, es genau so fortzusetzen. \n\nDie lokalen Akteure sind organisiert in sogenannten \n\nLEADER-Aktionsgruppen (LAGs), in denen sich Ge-\n\nmeinder\u00e4te, Unternehmer, Vereine und Privatpersonen \n\nzusammengefunden haben. Manche haben mir damals \n\ngesagt: \u201eIch habe mich \u00fcberreden lassen. Ich muss einmal \n\nschauen, was daraus wird.\u201c Heute sagen sie zu mir: \u201eWir \n\nk\u00f6nnen das ja wirklich eigenverantwortlich entscheiden, \n\ndas h\u00e4tte ich vorher nicht gedacht.\u201c Es haben sich 30 \n\nLAGs in Sachsen gebildet, die orts- und landkreis\u00fcber-\n\ngreifend zusammenarbeiten. Sie entwickeln f\u00fcr ihre \n\nRegion eigene Ziele, sie entscheiden \u00fcber eine eigene \n\nEntwicklungsstrategie entsprechend den regionalen \n\nSt\u00e4rken und Schw\u00e4chen, sie entscheiden \u00fcber die umzu-\n\nsetzenden Projekte und sie entscheiden \u00fcber die H\u00f6he der \n\nF\u00f6rderung. Diese Freiheit ist nicht nur deutschlandweit, \n\nsondern sogar europaweit einzigartig. \n\nDie Regionen sind mit dieser F\u00f6rderung bewusst und \n\nsorgsam umgegangen. Ich konnte mich bei Besuchen in \n\nmittlerweile 21 LEADER-Regionen vor Ort davon \n\n\u00fcberzeugen. Ich bin mir sicher, dass mich die vor mir \n\nliegenden neun Besuche, die ich noch absolvieren werde, \n\nnicht entt\u00e4uschen werden. Nat\u00fcrlich ist es viel B\u00fcrokratie, \n\naber ich habe noch von keinem geh\u00f6rt, dass die Akzep-\n\ntanz abn\u00e4hme. Ganz im Gegenteil: Die Akzeptanz nimmt \n\neher zu. \n\nBeeindruckend ist die Bereitschaft von vielen, die dort \n\nmitarbeiten, Zeit zu opfern. Beeindruckend ist die gro\u00dfe \n\nBereitschaft der Menschen, vor Ort mitzuwirken. Beein-\n\ndruckend sind auch die Aufhebung des Kirchturmdenkens \n\nund der dabei erzielte regionale Konsens. Es werden die \n\nLEADER-Regionen insgesamt betrachtet und nicht nur \n\negoistisch der einzelne Ort oder ein einzelnes Projekt. Die \n\n30 LAGs haben in ihren Konzepten \u00fcber tausend ver-\n\nschiedene Ma\u00dfnahmen konzipiert \u2013 zur Schaffung \u00f6ffent-\n\nlicher Einrichtungen, zur St\u00e4rkung von Heimatgef\u00fchl und \n\nEhrenamt, zur Entwicklung von Unternehmen und des \n\nTourismus, zur Verbesserung der Siedlungsstruktur und \n\nder \u00d6kologie sowie der Wohnsituation und der regionalen \n\nBaukultur. \n\nHinter diesen allgemeinen Schwerpunkten stehen den \n\nlokalen Bed\u00fcrfnissen angepasste Projekte, zum Beispiel \n\nder Ausbau der Freizeitinfrastruktur im Lausitzer Neuse-\n\nenland und im Westerzgebirge oder die Schaffung von \n\nprivatem Wohnraum im Dresdner Heidebogen. Auch im \n\nBautzener Oberland mit seiner geschichtlich begr\u00fcndeten \n\nKleinindustriedichte nimmt die gewerbliche F\u00f6rderung im \n\nstattfindenden Strukturwandel einen hohen Stellenwert \n\nein. Die LAGs haben dabei die Bed\u00fcrfnisse aller Bev\u00f6lke-\n\nrungsgruppen gleicherma\u00dfen im Blick. So habe ich am \n\nMontag ein Projekt bei der LAG im Vogtland gesehen, bei \n\ndem im Sch\u00f6necker Park ein Bewegungsparcours durch \n\nden \u00f6rtlichen Kneippverein eingerichtet wurde. Ich wei\u00df \n\nnicht, ob so etwas jemals in eine starre F\u00f6rderstruktur \n\ngepasst h\u00e4tte; aber in LEADER ist es m\u00f6glich, solche \n\nF\u00f6rderprojekte einfach umzusetzen. Die LAG Westerzge-\n\nbirge f\u00fchrte ein inklusives Tanz- und Musikprojekt durch, \n\nund in der LAG S\u00e4chsische Schweiz sorgt sich eine \n\nmobile Sozialberatung insbesondere um alleinstehende \n\nMenschen im l\u00e4ndlichen Raum. Im Elbe-R\u00f6der-Dreieck \n\nwird ein Verein bei der Unterst\u00fctzung von Senioren f\u00fcr \n\nden barrierefreien Ausbau ihrer Wohnungen gef\u00f6rdert. \n\nDie LAG Leipziger Muldenland sensibilisiert Sch\u00fcler aus \n\nNaunhof und Grimma im Planspiel \u201eJugendkreistag\u201c f\u00fcr \n\ndie Verbesserung der politischen Beteiligung Jugendli-\n\ncher. \n\nAll das sind sinnvolle Projekte, die zweifellos zu einer \n\npositiven Entwicklung des l\u00e4ndlichen Raums im Frei-\n\nstaats Sachsen beitragen. Daf\u00fcr ist jeder eingesetzte Euro \n\ngut angelegtes Geld. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nWir haben nun \u2013 ebenfalls europaweit einmalig \u2013 den \n\ngr\u00f6\u00dften Teil der Mittel unseres Entwicklungsprogramms \n\nwieder dem l\u00e4ndlichen Raum zugeordnet. Das sind 40 % \n\nbzw. 427 Millionen Euro an Landesmitteln, die von 2014 \n\nbis 2020 an Zusch\u00fcssen in den l\u00e4ndlichen Raum flie\u00dfen. \n\n4 400 Projekte f\u00fcr 341,5 Millionen Euro sind im System \n\nder F\u00f6rderung. Die meisten davon sind bewilligt, viele \n\nschon fertiggestellt und ausgezahlt. Die restlichen Mittel \n\nwerden nun bis zum Ende der F\u00f6rderperiode \u00fcber die \n\nLEADER-Aktionsgruppen ausgew\u00e4hlt oder \u00fcber vorabge-\n\nstimmte Vorhaben gebunden. \n\nWirklich Interessant ist, dass im Vergleich zur vorherge-\n\nhenden F\u00f6rderperiode die F\u00f6rders\u00e4tze, die ja von den \n\nLAGs selbst bestimmt werden k\u00f6nnen, sogar gesunken \n\nsind. Auch das zeigt den verantwortlichen Umgang. \n\nBislang waren es 67 % F\u00f6rderung, jetzt sind es nur noch \n\n58 % F\u00f6rderung. Der durchschnittliche Zuschuss je \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9452 \n\nVorhaben ging von circa 111 000 Euro auf circa \n\n71 000 Euro zur\u00fcck. Das zeigt, wie verantwortungsvoll \n\ndie Menschen mit dem Geld umgehen, wie zugeschnitten \n\nsie m\u00f6glichst viele Projekte \u2013 angepasst an den tats\u00e4chli-\n\nchen F\u00f6rderbedarf \u2013 am Ende umsetzen und bewilligen. \n\nDas k\u00f6nnte man so zielgenau und zentral sicherlich nie \n\naussteuern. Deswegen sind wir davon \u00fcberzeugt, dass \n\ngenau das zur Verf\u00fcgung stehende Budget am Ende auch \n\nsehr verantwortungsvoll umgesetzt werden wird. \n\nWir haben ohne Zweifel mit B\u00fcrokratie zu k\u00e4mpfen. \n\nDeshalb haben wir nicht einzelne Vereinfachungsvor-\n\nschl\u00e4ge f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode gemacht, sondern \n\neine komplette EU-Verordnung entwickelt; das ist hier \n\nschon mehrmals diskutiert worden und europaweit be-\n\nkannt; ELER-RESET hei\u00dft das Ganze. \n\nWir wollen eine ergebnisorientierte F\u00f6rderung noch \n\nst\u00e4rker mit Blick auf Europa umsetzen. Im Grunde ist es \n\nunser LEADER-Ansatz, den wir von Sachsen aus in die \n\nRegionen gegeben haben: Wir m\u00f6chten, dass Europa  das \n\nin die Mitgliedsstaaten und f\u00fcr Deutschland in die Bun-\n\ndesl\u00e4nder gibt. Dass so etwas funktioniert, zeigen wir. \n\nLEADER ist bei uns ein s\u00e4chsisches Programm, umge-\n\nsetzt von den Regionen. Ich kann mir vorstellen, dass in \n\nZukunft LEADER ein europ\u00e4isches Programm ist und \n\nnoch viel st\u00e4rker mit Freiheiten in den einzelnen Mit-\n\ngliedsstaaten und Bundesl\u00e4ndern umgesetzt werden kann. \n\nAllerdings ist es in dieser F\u00f6rderperiode logischerweise \n\nbei der hohen B\u00fcrokratie geblieben. Auch dort haben wir \n\ndas LEADER-Management nicht alleingelassen. Wir \n\nhaben die F\u00f6rders\u00e4tze f\u00fcr das LEADER-Management von \n\n80 auf 95 % erh\u00f6ht. Seit Anfang dieses Jahres gelten \n\nstandardisierte Einheitskosten bei der Umnutzung und \n\numfassenden Sanierung. Auch das gibt es in keinem \n\nanderen europ\u00e4ischen Mitgliedsstaat. \n\nNeu ist auch die Einf\u00fchrung von Regionalbudgets f\u00fcr die \n\nLAGs zur Umsetzung von Kleinstvorhaben gerade f\u00fcr \n\nden ehrenamtlichen Bereich. Die F\u00f6rderung erfolgt \u00fcber \n\ndie GAK. Die Regionen legen hier nicht nur Inhalt und \n\nH\u00f6he der F\u00f6rderung fest; sie reichen die F\u00f6rdermittel \n\ndirekt an den Projekttr\u00e4ger weiter. \n\nWir haben das Ganze erg\u00e4nzt durch Mittel im Zukunftssi-\n\ncherungsfonds. Wenn ich \u201ewir\u201c sage, meine ich mich \n\ndiesmal mit als Abgeordneter. Denn es war eine Initiative \n\ndes S\u00e4chsischen Landtages, f\u00fcr die ich sehr, sehr dankbar \n\nbin in Richtung der Koalitionsfraktionen, die daf\u00fcr \n\n20 Millionen Euro  in den Haushalt eingestellt haben, um \n\nauch die F\u00f6rderl\u00fccke, die f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode \n\nzu entstehen droht, auszugleichen. Das war eine sehr, sehr \n\nwichtige Entscheidung. \n\nWie das Ganze durch Bundes- und Landesmittel dar\u00fcber \n\nhinaus erg\u00e4nzt wird, auch das wurde schon genannt: \n\n\u201eVitale Dorfkerne\u201c, einmal vor drei Jahren mit 10 Millio-\n\nnen Euro pro Jahr gestartet, anschlie\u00dfend erh\u00f6ht auf \n\n15 Millionen Euro, durch den Beschluss des S\u00e4chsischen \n\nLandtags im letzten Dezember nun auf 25 Millionen Euro \n\npro Jahr erh\u00f6ht und f\u00fcr die n\u00e4chsten beiden Jahre gesi-\n\nchert. Auch das ist ein wichtiger Ansatz. \n\nNicht zuletzt hat unser simul+-Ideenwettbewerb \u201eInnova-\n\ntive Ideen f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum\u201c Tausende an innova-\n\ntiven, kreativen Menschen im l\u00e4ndlichen Raum dazu \n\nangeregt, \u00fcber ihre Entwicklung vor Ort nachzudenken. \n\nWir hatten dort f\u00fcr die knapp 50 Preise 334 Antr\u00e4ge. Das \n\nhei\u00dft, mehrere Tausend haben sich zusammengesetzt und \n\n\u00fcber die Entwicklung in ihren D\u00f6rfern nachgedacht. Ich \n\nmeine, einen besseren Beweis, wie aktiv man bei uns in \n\nden D\u00f6rfern ist, kann es nicht geben. \n\nWir werden diesen Ansatz so fortsetzen. Ich danke noch \n\neinmal f\u00fcr die Unterst\u00fctzung aus diesem Parlament und \n\nauch f\u00fcr den Antrag. Ich meine, es war wichtig, gerade \n\nvor den Europawahlen einmal deutlich zu machen, wie \n\nstark unser l\u00e4ndlicher Raum von Europa und von den \n\nInitiativen aus Europa, aber auch verbunden mit den \n\nInitiativen vor Ort profitiert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zum Schlusswort. F\u00fcr die Fraktio-\n\nnen von CDU und SPD h\u00e4lt dies Herr Abg. W\u00e4hner. \n\nRonny W\u00e4hner, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Ich meine, die Redebei-\n\ntr\u00e4ge auch von den anderen Fraktionen haben gezeigt, \n\ndass das F\u00f6rderprogramm LEADER insgesamt eine \n\nErfolgsgeschichte ist und positiv f\u00fcr den l\u00e4ndlichen Raum \n\nwirkt. Ich meine, jeder Redner hat noch einmal den Blick \n\naus seiner LEADER-Region etwas deutlich gemacht. \n\nWenn man die verschiedenen Regionen betrachtet \u2013 auch \n\nder Minister hat das ausgef\u00fchrt \u2013, wirkt dieses Programm \n\nsehr positiv im l\u00e4ndlichen Raum. Wir sollten diese positi-\n\nven Erkenntnisse mitnehmen in die Zukunft f\u00fcr andere \n\nF\u00f6rderprogramme und das, was sich noch verbessern \n\nl\u00e4sst, auch einer Verbesserung zuf\u00fchren. \n\nIch danke auch noch einmal f\u00fcr das Lob der Opposition \n\nbzw. f\u00fcr die angezeigte Zustimmung zu unserem Antrag, \n\nund um diese Zustimmung bitte ich noch einmal. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen  und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/13895 zustimmen m\u00f6chte, \n\nzeige das bitte an. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Ohne Gegenstimmen und \n\nStimmenthaltungen ist die Drucksache beschlossen und \n\ndieser Tagesordnungspunkt beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9453 \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz \u00fcber den sozialen Wohnraum im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/17549, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Aus diesem \n\nGrunde spricht nur die Einreicherin und f\u00fcr die Fraktion \n\nHerr Abg. Stange. Herr Stange, Sie haben das Wort. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das \n\nWohnen ist mittlerweile die soziale Frage der heutigen \n\nZeit in deutschen Gro\u00dfst\u00e4dten. Auch in den s\u00e4chsischen \n\nGro\u00dfst\u00e4dten Dresden und Leipzig besteht Wohnungsman-\n\ngel. Es fehlt an Wohnungen im unteren Preissegment, \n\ninsbesondere f\u00fcr Einpersonenhaushalte, aber auch f\u00fcr \n\nkinderreiche Familien mit einem Bedarf an gro\u00dfen Woh-\n\nnungen sowie an Wohnungen, die barrierearm oder \n\nbarrierefrei sind, also f\u00fcr Menschen mit Behinderung, f\u00fcr \n\nSeniorinnen und Senioren sowie Pflegebed\u00fcrftige. Die \n\nHans-B\u00f6ckler-Stiftung hat in einer Studie 2018 festge-\n\nstellt, dass allein in den St\u00e4dten Leipzig und Dresden \n\n87 000 Wohnungen im unteren Preissegment fehlen. \n\nDoch nicht nur in den Gro\u00dfst\u00e4dten, auch in Klein- und \n\nMittelst\u00e4dten oder anderen wirtschaftlich dynamischen \n\nRegionen werden Wohnungen gebraucht. In l\u00e4ndlichen \n\nRegionen und ihren Klein- und Mittelst\u00e4dten sind zwar \n\noft \u00dcberh\u00e4nge g\u00fcnstiger Wohnungen vorhanden, aller-\n\ndings fehlen altersgerechte, barrierefreie oder barrierear-\n\nme sowie familienf\u00e4hige Wohnungen. \n\nWohnraum ist ein elementares Bed\u00fcrfnis und kann durch \n\nkein Ersatzgut substituiert werden. Die Wohnraumversor-\n\ngung ist aufgrund der hohen Bedeutung Bestandteil der \n\nDaseinsvorsorge und z\u00e4hlt zu den Kernaufgaben des \n\nSozialstaats. Nach Artikel 7 Abs. 1 der Verfassung des \n\nFreistaats Sachsen erkennt der Freistaat Sachsen das \n\nRecht eines jeden Menschen auf angemessenen Wohn-\n\nraum als Staatsziel an. \n\nWie Sie wissen, hat DIE LINKE immer wieder auf das \n\nDilemma steigender Wohnkosten, resultierend aus gesell-\n\nschaftlichen Anforderungen an energetische Sanierungs-\n\nstandards und Entwicklung der sogenannten Mietneben-\n\nkosten einerseits und der nicht mitwachsenden finanziel-\n\nlen Leistungsf\u00e4higkeit gr\u00f6\u00dferer Mieterinnen- und Mieter-\n\ngruppen andererseits in Sachsen seit 2011 bzw. 2012 \n\nhingewiesen. Das ist dann auch die Grundfrage bei der \n\nVersorgung mit Wohnraum. Mit dem deutlichen Wachs-\n\ntum vor allem unserer Gro\u00dfst\u00e4dte hat sich die Lage \n\ndadurch versch\u00e4rft, dass einerseits der marktaktive Leer-\n\nstand fast g\u00e4nzlich aufgebraucht ist und andererseits vor \n\nallem der privatwirtschaftliche Wohnungsbau mangels \n\nerzielbarer Renditen im unteren Preissegment sich auf die \n\nGestellung von h\u00f6herpreisigem Wohnraum oder Eigen-\n\ntumswohnungen verlegt hat. \n\nDeshalb hat DIE LINKE bereits ein Umsteuern in der \n\nWohnungspolitik und die Zuschussf\u00f6rderung f\u00fcr die \n\nErrichtung und Sanierung von Wohnraum f\u00fcr untere und \n\nmittlere Einkommensgruppen gefordert, als die Staatsre-\n\ngierung in ihrem wohnungspolitischen Konzept noch von \n\nentspannten Wohnungsm\u00e4rkten und gef\u00f6rderten Krediten \n\nausgegangen ist. Deshalb haben wir das Thema Wohnen \n\nimmer wieder in die politische Debatte eingebracht und \n\neine sp\u00fcrbare Ausweitung der sozialen Wohnraumf\u00f6rde-\n\nrung gefordert und uns gegen Spekulationen auf dem \n\nWohnungsmarkt gestellt. \n\nHeute stellt kaum jemand mehr infrage, dass die Versor-\n\ngung mit bezahlbarem Wohnraum eine gesellschaftliche \n\nHerausforderung ist. Die Frage bleibt nur nach den \n\nKonzepten, um den Mangel zu beseitigen und alle Haus-\n\nhalte in Sachsen angemessen mit Wohnraum zu versor-\n\ngen. \n\nMit dem nunmehr geltenden Artikel 104 d des Grundge-\n\nsetzes wird dem Bund die M\u00f6glichkeit er\u00f6ffnet, den \n\nL\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr gesamtstaatlich wichtige Inves-\n\ntitionen im Bereich des sozialen Wohnungsbaus zu \n\ngew\u00e4hren. Damit soll dem Bedarf an bezahlbarem Wohn-\n\nraum und seiner f\u00fcr die Refinanzierungsmieten erforderli-\n\nchen kosteng\u00fcnstigeren Gestellung begegnet werden. Jetzt \n\nsind die L\u00e4nder im Gegenzug in der Pflicht, auch tats\u00e4ch-\n\nlich im notwendigen Umfang den Bau neuer Sozialwoh-\n\nnungen und anderen sozial gef\u00f6rderten Wohnraums wie \n\nbeschrieben zu erm\u00f6glichen und durch entsprechende \n\nBelegungsbindung den Bestand an Sozialwohnungen zu \n\nsichern. Denn selbst wenn der rein nominale Bedarf \n\ngedeckt sein sollte, bleibt die Frage der finanziellen \n\nLeistungsf\u00e4higkeit der Mieterinnen und Mieter vor allem \n\nin den unteren Einkommensgruppen virulent und mithin \n\nder Bedarf an bezahlbarem Wohnraum vermutlich lang-\n\nfristig bestehen. \n\nUm die zweckentsprechende Verwendung der Gelder zu \n\nkontrollieren, darf die Bundesregierung k\u00fcnftig von den \n\nL\u00e4ndern im sozialen Wohnungsbau Berichte und anlass-\n\nbezogen die Vorlage von Akten verlangen. Nun gilt es, \n\ndiese neuen F\u00f6rderm\u00f6glichkeiten schnell im Interesse der \n\nMieterinnen und Mieter zu nutzen. Die k\u00fcnftigen Bundes-\n\nfinanzhilfen f\u00fcr den sozialen Wohnungsbau k\u00f6nnen \n\nhierf\u00fcr auch genutzt werden. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf der einreichenden Frakti-\n\non DIE LINKE macht f\u00fcr den Freistaat Sachsen von der \n\nErm\u00e4chtigung nach Artikel 70 Abs. 1 Grundgesetz Ge-\n\nbrauch, um neue Perspektiven f\u00fcr die Bedarfsdeckung im \n\nWohnungswesen zu entwickeln. Der Bedarf an sozial \n\ngef\u00f6rdertem Wohnraum ist gegeben. Mit der Beschluss-\n\nfassung des Landtags \u00fcber den vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf z\u00f6ge der Freistaat Sachsen mit der Gesetzgebung in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9454 \n\nden L\u00e4ndern Baden-W\u00fcrttemberg, Bayern, Hamburg, \n\nNordrhein-Westfalen, Rheinland-Pfalz und Schleswig-\n\nHolstein gleich. \n\nDas Grundanliegen des Gesetzes ist wie folgt zu umrei-\n\n\u00dfen: soziale Wohnraumf\u00f6rderung zugunsten der Haushal-\n\nte, die sich aus eigener Kraft nicht mit angemessenem \n\nWohnraum versorgen k\u00f6nnen; im Gegensatz zu den \n\nVoraussetzungen der auch zeitlich befristeten F\u00f6rderricht-\n\nlinien im Freistaat Sachsen wie der Richtlinie \u201eGebunde-\n\nner Mietwohnraum\u201c, die an eine bestimmte Gebietskulis-\n\nse ankn\u00fcpft, der Richtlinie \u201eFamilienwohnen\u201c, die aus-\n\ndr\u00fccklich die F\u00f6rderung von Familien in Mietwohnungen \n\nausschlie\u00dft, oder der Richtlinie \u201eIntegrative Quartiersent-\n\nwicklung\u201c, die wiederum St\u00e4dte von der F\u00f6rderung \n\nausnimmt. Die Zuwendungen nach der Richtlinie \u201eGe-\n\nbundener Mietwohnraum\u201c erhalten bisher nur Leipzig und \n\nDresden. Mit der Verankerung von Ma\u00dfnahmen der \n\nsozialen Wohnraumf\u00f6rderung durch ein f\u00f6rmliches Gesetz \n\nist die dauerhafte und verstetigte Versorgung der Bev\u00f6lke-\n\nrung mit bezahlbarem Wohnraum deutlich besser gew\u00e4hr-\n\nleistet. \n\nDie Kommunen werden als wichtige Partner bei der \n\nsozialen Wohnraumf\u00f6rderung gest\u00e4rkt. Einerseits soll die \n\nKenntnis \u00fcber die \u00f6rtliche Wohnungsmarktlage genutzt \n\nund andererseits die Mitverantwortung f\u00fcr die Versorgung \n\nmit Wohnraum eingefordert werden. Dazu k\u00f6nnen unter \n\nanderem Zielvereinbarungen zwischen dem Freistaat \n\nSachsen, den Kommunen und Dritten als neues Instru-\n\nment sozialer Wohnraumf\u00f6rderung abgeschlossen werden. \n\nDer Gesetzentwurf sieht vor, die Einkommensgrenzen des \n\nWohnberechtigungsscheins anzuheben: f\u00fcr einen Einper-\n\nsonenhaushalt auf 19 500 Euro, f\u00fcr einen Zweipersonen-\n\nhaushalt 30 000 Euro und zus\u00e4tzlich 7 500 Euro f\u00fcr jede \n\nweitere Person im Jahr. Diese Anhebung ist notwendig, da \n\ndie bestehenden Grenzen nicht ausreichen, um vor einer \n\n\u00dcberlastung durch Mietzahlungen zu sch\u00fctzen. \n\nDie Pflicht des Staatsministeriums des Innern, gegen\u00fcber \n\ndem Landtag \u00fcber die Entwicklung der Versorgung der \n\nBev\u00f6lkerung mit bezahlbarem Wohnraum und die Umset-\n\nzung der Vorgaben dieses Gesetzes bis zum 30. Juni \n\nj\u00e4hrlich zu berichten, dient der verstetigten Kontrolle und \n\neinem gr\u00f6\u00dferen Augenmerk \u00fcber die Wirksamkeit der \n\nsozialen Wohnraumf\u00f6rderung im Freistaat Sachsen. Der \n\nBericht soll zudem die Entwicklung des Wohnungsmark-\n\ntes kontinuierlich erfassen, um daraus auch erforderliche \n\nAnpassungen an die Bedarfe ableiten zu k\u00f6nnen. \n\nDer j\u00fcngste Armutsbericht des Parit\u00e4tischen Wohlfahrts-\n\nverbandes hat noch einmal deutlich herausgestellt, dass \n\nArmut ein Problem von Mieterinnen ist. Menschen, die in \n\nArmut leben sind fast ausschlie\u00dflich eben Mieterinnen. \n\nDaher kommt der Wohnungspolitik auch eine ganz \n\nentscheidende Rolle bei der Bek\u00e4mpfung von Armut zu. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf soll die soziale Wohn-\n\nraumf\u00f6rderung in Sachsen voranbringen, bestehende \n\nEinzelregelungen zum Beispiel verschiedene F\u00f6rderricht-\n\nlinien in einem Gesetz zusammenfassen, Zust\u00e4ndigkeiten \n\nkl\u00e4ren und Kompetenzen b\u00fcndeln \u2013 zum Beispiel durch \n\neine Kooperation von Kommunen und Freistaat \u2013, kurz-\n\nfristige Ma\u00dfnahmen und Unsicherheiten beseitigen und \n\ndie soziale Wohnraumf\u00f6rderung als langfristiges Ziel \n\nfestschreiben und einen klaren Auftrag formulieren, \n\nausreichend sozialen Wohnungsbau in Sachsen zu reali-\n\nsieren. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. Herzlichen \n\nDank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz \u00fcber den sozialen Wohnraum im Freistaat Sach-\n\nsen, Drucksache 6/17549,  Gesetzentwurf der Fraktion \n\nDIE LINKE, an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer \n\nmit diesem Vorschlag einverstanden ist, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \n\n\u2013 Danke. Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberwei-\n\nsung beschlossen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zum Schutze des Jahrestages 13. Februar als  \n\ns\u00e4chsischer Gedenk- und Trauertag f\u00fcr die Opfer der Bombenkriege \n\nDrucksache 6/17600, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nHierzu liegt ebenfalls keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums \n\nvor, eine allgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es \n\nspricht daher nur die Einreicherin, die AfD-Fraktion. F\u00fcr \n\ndie Fraktion Frau Abg. Wilke. Bitte sehr, Frau Wilke, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wir bringen \n\nheute ein Gesetz zum Schutz des Jahrestages 13. Februar \n\nals s\u00e4chsischer Gedenk- und Trauertag f\u00fcr die Opfer der \n\nBombenkriege ein. Der 13. Februar soll ein Tag f\u00fcr die \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sein. Es soll kein \n\nFeiertag sein, aber der Tag, an dem die Menschen in Stille \n\nder schrecklichen Zerst\u00f6rung Dresdens und der vielen \n\nzivilen Toten gedenken k\u00f6nnen. Der 13. Februar soll der \n\nTag sein, an dem \u00dcberlebende ihres schweren Schicksals \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9455 \n\nin Stille und \u00dcberlebende, die beim Aufheulen einer \n\nFeuerwehrsirene bis heute gequ\u00e4lt sind, gedenken k\u00f6nnen. \n\nSie fragen sich sicherlich Folgendes: Brauchen wir diesen \n\ngesetzlichen Gedenktag? Ja, wir brauchen diesen stillen \n\nGedenktag. Wir brauchen einen Tag ohne Neonaziaufm\u00e4r-\n\nsche und ohne linke Gegendemos, auch ohne Menschen-\n\nketten, einen Tag der Stille eben. \n\nHeute k\u00f6nnen wir uns die Dimensionen dieses Krieges \n\nkaum mehr vorstellen. Wie schrecklich war erst k\u00fcrzlich \n\nim April der Tag, als wir Notre Dame in Flammen sehen \n\nmussten. Waren wir nicht alle ersch\u00fcttert? In Sachsen \n\nbrannte im Jahr 1945 nicht nur die Frauenkirche. Die \n\nBomben auf Dresden, Leipzig und Chemnitz verbrannten \n\nTausende Menschen und zerst\u00f6rten wertvollste europ\u00e4i-\n\nsche Kultur. Es waren Kirchen, in denen Bach und H\u00e4ndel \n\ndie Orgel gespielt haben. Es waren Opernh\u00e4user, in denen \n\nMendelsohn, Wagner und Strau\u00df Urauff\u00fchrungen dirigier-\n\nten. Das waren auch Wohnungen, Altenheime und Kran-\n\nkenh\u00e4user voll mit hilflosen Menschen. \n\nDer 13. Februar ist der Tag, an dem man in Stille innehal-\n\nten muss. Der laute Streit \u00fcber diesen Jahrestag muss \n\nendlich ein Ende haben. Ziel unseres Gesetzentwurfs ist \n\nes, ein stilles und w\u00fcrdiges Gedenken an die Schrecken \n\ndes Bombenkrieges zu erm\u00f6glichen. Wir fordern deshalb \n\neinen gesetzlichen Gedenk- und Trauertag gem\u00e4\u00df \u00a7 2 des \n\nSonn- und Feiertagsgesetzes. Dar\u00fcber hinaus wird dieser \n\nGedenk- und Trauertag ausdr\u00fccklich dem Andenken an \n\nalle Opfer von Bombenkriegen und Massenvernichtungs-\n\nwaffen gewidmet. Der Name und das Schicksal Dresdens \n\nstehen auch f\u00fcr das Schicksal aller weltweiten Bombento-\n\nten dieses schrecklichen sinnlosen Krieges. \n\nIn unseren Partnerst\u00e4dten Coventry, Breslau, Rotterdam \n\nund Sankt Petersburg gab es ebenso unz\u00e4hlige Opfer zu \n\nbeklagen. Neben Hiroshima und Nagasaki gibt es welt-\n\nweit kaum Namen, die so wie Dresden f\u00fcr die ungeheuer-\n\nlichen Schrecken des Bombenkriegs gegen die Zivilbe-\n\nv\u00f6lkerung und das kulturelle Erbe der Menschheit stehen. \n\nIn Hiroshima und Nagasaki gibt es \u00fcbrigens seit 72 Jahren \n\neinen \u00e4hnlichen Gedenktag, wie wir ihn heute fordern. \n\nWir, hier in diesem Hause, haben heute die M\u00f6glichkeit, \n\nmit dem vorliegenden Gesetzentwurf eine Botschaft f\u00fcr \n\nden Frieden um die Welt zu schicken. Der 13. Februar soll \n\nzuk\u00fcnftig ein Zeichen daf\u00fcr sein, dass diese schlimme Art \n\nder Kriegsf\u00fchrung nie wieder und nirgendwo auf der Welt \n\nauch nur ansatzweise stattfinden darf. \n\nDer 13. Februar soll zuk\u00fcnftig der Tag des stillen Geden-\n\nkens an eine der schlimmsten N\u00e4chte Dresdens sein. Der \n\n13. Februar soll zuk\u00fcnftig der Tag der Trauer f\u00fcr alle \n\nSachsen sein. Daher bitte ich Sie, unserem vorliegenden \n\nGesetzentwurf zuzustimmen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zum Schutze des Jahrestages 13. Februar als \n\ns\u00e4chsischer Gedenk- und Trauertag f\u00fcr die Opfer der \n\nBombenkriege, Drucksache 6/17600, Gesetzentwurf der \n\nAfD-Fraktion, an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. \n\n(Staatsminister Prof. Dr. Roland W\u00f6ller \n\nunterh\u00e4lt sich mit dem Abg. Jens Michel, CDU) \n\nHerr Innenminister, ich kann mich selbst nicht h\u00f6ren. \n\n(Zuruf des Staatsministers \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n\u2013 Nein, das habe ich auch nicht. Ich habe nur darum \n\ngebeten, dass Sie leise reden, damit ich mich selbst \n\nverstehen kann. \n\nMeine Damen und Herren! Der Vorschlag ist aber, glaube \n\nich, von Ihnen verstanden worden. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, dass der Gesetzentwurf an den Innenausschuss \n\n\u00fcberwiesen wird, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nVielen Dank. Ist jemand dagegen? \u2013 Vielen Dank. Gibt es \n\nEnthaltungen? \u2013 Danke. Bei einer Gegenstimme ist die \n\n\u00dcberweisung beschlossen. Meine Damen und Herren! \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Herstellung von Chancengleichheit der Parteien  \n\nim politischen Wettbewerb im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/17601, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die einreichende AfD-Fraktion und f\u00fcr die Fraktion \n\nHerr Abg. Urban. \u2013 Sie haben das Wort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die AfD-\n\nFraktion bringt heute in erster Lesung einen Gesetzent-\n\nwurf zur Herstellung der Chancengleichheit der Parteien \n\nim politischen Wettbewerb im Freistaat Sachsen in den \n\nLandtag ein. \n\nWenn Sie einem B\u00fcrger hier in Sachsen erz\u00e4hlen, dass die \n\ndeutschen Altparteien sich allein f\u00fcr ihre Parteistiftungen \n\nim Jahr mehr als 580 Millionen Euro genehmigen, dann \n\nernten Sie ungl\u00e4ubige Blicke, und man fragt zur\u00fcck: Im \n\nErnst? Aber wir haben es schwarz auf wei\u00df. Die AfD-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9456 \n\nFraktion im Bundestag hat nach dieser Zahl gefragt. Man \n\nhatte ja schon mit allerhand Selbstbedienung gerechnet, \n\ndie Antwort der Bundesregierung war trotzdem ein \n\nSchock und ein Augen\u00f6ffner. Sage und schreibe \n\n581 428 000 Euro \u2013 unglaubliche 581 Millionen Euro \u2013 \n\nallein im Jahr 2017. 1990, zu der Zeit, als Sachsen neu \n\ngegr\u00fcndet wurde, waren es 260 Millionen DM \u2013 auch \n\nschon eine riesige Summe, aber dann eine Vervierfachung \n\nbis 2017. \n\nMeine Damen und Herren! Machen Sie sich eigentlich \n\neinmal Gedanken dar\u00fcber, mit welchem Nettogehalt der \n\nDurchschnittsb\u00fcrger in Sachsen auskommen muss? \n\nSch\u00e4men Sie sich denn nicht, dass Sie der arbeitenden \n\nBev\u00f6lkerung, die unsere Wirtschaft und unsere Gesell-\n\nschaft tr\u00e4gt, so viel Geld aus der Tasche ziehen? Sch\u00e4men \n\nSie sich denn nicht, dass Sie sich so viel sauer verdientes \n\nGeld f\u00fcr Ihre parteinahen Strukturen genehmigen? \n\nSie meinen, Sie m\u00fcssten Ihre Macht absichern, durch die \n\nDurchfinanzierung von Parteikadern, durch Gef\u00e4lligkeits-\n\ngutachten, Doktorarbeiten und Propagandaseminare. \n\nDabei haben wir so viel echte und unabh\u00e4ngige Wissen-\n\nschaft in Deutschland, die Sie nicht zur Kenntnis nehmen, \n\nderen Ergebnisse Sie sich verschlie\u00dfen, weil Sie meinen, \n\nIhre durch Parteistiftungen finanzierten Experten wissen \n\nes besser. \n\n\u201eDie Partei, die Partei, die hat immer Recht.\u201c Meine \n\nDamen und Herren, diese T\u00f6ne wollen wir nie wieder \n\nh\u00f6ren. Wir wollen keine staatsfinanzierte Parteioligarchie \n\nmit Meinungsmonopol. \n\nDie Parteien m\u00fcssen wieder zu dem werden, was sie nach \n\ndem Grundgesetz sein sollen: Institutionen, die Demokra-\n\ntie in der Praxis m\u00f6glich machen, die Demokratie mit \n\nLeben erf\u00fcllen. \n\nWenn Sie sich auf dem Umweg \u00fcber ihre Stiftungen mit \n\nGeld \u00fcbersch\u00fctten und damit uns, eine neue Bewegung \n\naus dem Volk, verleumden, dann sind Sie keine Erm\u00f6gli-\n\ncher von Demokratie, dann sind Sie Verhinderer von \n\nDemokratie. Dann haben Sie Ihren verfassungsgem\u00e4\u00dfen \n\nAuftrag verfehlt. \n\nDie Stiftungen sind aber nur ein Teil der Selbstbedienung. \n\nEs geht noch dar\u00fcber hinaus. Mittel aus dem s\u00e4chsischen \n\nLandeshaushalt \u2013 das haben wir l\u00fcckenlos nachgewiesen \n\n\u2013 finden ihren Weg in die Finanzierung von Programmen \n\nwie \u201eAfD? Ad\u00e9!\u201c, die einzig und allein einer primitiven \n\nDiffamierung des politischen Gegners dienen. Damit wird \n\ndie Chancengleichheit der Parteien im Wettbewerb der \n\npolitischen Ideen, ja, damit wird Demokratie selbst \n\nangegriffen, und zwar mit Mitteln aus dem Haushalt des \n\nFreistaates. \n\nNicht nur die Bundesregierung, sondern auch die gleich-\n\ngepolte Regierung des Freistaates f\u00f6rdert \u00fcber verschie-\n\ndene Programme ansonsten nicht n\u00e4her definierbare \n\npolitische Multiplikatoren. Merkw\u00fcrdig ist, das Einzige, \n\ndas diese Gef\u00f6rderten in der Regel gemeinsam haben, ist \n\nihre Gegnerschaft zur AfD. Diese F\u00f6rderung erfolgt noch \n\ndazu lediglich aufgrund von Haushaltsans\u00e4tzen. Nach der \n\nvom Bundesverfassungsgericht entwickelten Wesentlich-\n\nkeitstheorie bed\u00fcrfen wesentliche Entscheidungen einer \n\nmateriell gesetzlichen Grundlage mit Au\u00dfenwirkung. Ein \n\nHaushaltsgesetz als nur formelles Gesetz gen\u00fcgt dieser \n\nAnforderung nicht. Die Gew\u00e4hrung von Leistungen ist \n\ndann wesentlich, wenn sie den grundgesetzlich gesch\u00fctz-\n\nten Freiheits- und Gleichheitsanspruch der B\u00fcrger ber\u00fchrt \n\noder sonstig f\u00fcr das Gemeinwesen Bedeutung hat. Hier \n\ngreifen beide Gr\u00fcnde, die politische Chancengleichheit \n\nund die hohe Bedeutung f\u00fcr das Funktionieren der Demo-\n\nkratie. \n\nDas Grundgesetz der Chancengleichheit verbietet es dem \n\nStaat nach der Rechtsprechung des Bundesverfassungsge-\n\nrichtes, durch finanzielle Zuwendungen faktische Un-\n\ngleichheiten in den Wettbewerbschancen zu versch\u00e4rfen. \n\nDie Grenzen der staatlichen Finanzierung politischer \n\nParteien d\u00fcrfen auch nicht durch eine staatliche Finanzie-\n\nrung von sonstigen politischen Akteuren verletzt werden. \n\nEntgegen diesen verfassungsrechtlichen Vorgaben betreibt \n\ndie Regierung des Freistaates eine wilde Politikfinanzie-\n\nrung, die dem verfassungsrechtlichen Neutralit\u00e4tsgebot \n\nHohn spricht. Die Staatsregierung greift damit unter \n\nanderem in verfassungsrechtlich verbotener Weise in den \n\nlaufenden Wahlkampf ein. \n\nDiese verfassungswidrige Situation zwingt den Gesetzge-\n\nber des Freistaates zum Handeln, und zwar sofort. Das \n\nvon uns hier vorgelegte Gesetz ist notwendig, um die \n\nChancengleichheit der Parteien wieder herzustellen. \n\nChancengleichheit wird gew\u00e4hrleistet durch Artikel 21 \n\ndes Grundgesetzes in Verbindung mit Artikel 18 der \n\nVerfassung des Freistaates und durch Artikel 40 der \n\nVerfassung, dem Recht der Opposition auf Chancen-\n\ngleichheit in Parlament und \u00d6ffentlichkeit. Diese Rechte \n\nfordern wir f\u00fcr uns und f\u00fcr die Demokratie in diesem \n\nLand ein. \n\nEs liegt auf der Hand, dass sich die AfD gegen Verfas-\n\nsungsbruch zu ihren Lasen zur Wehr setzen muss. Das ist \n\nunsere demokratische Pflicht auch gegen\u00fcber den W\u00e4h-\n\nlern. Wenn der Gesetzgeber unt\u00e4tig bleibt, werden wir den \n\nWeg zum Verfassungsgericht gehen. Aber noch hoffen \n\nwir, dass Sie ebenso \u00fcberzeugte Demokraten sind wie wir. \n\nWir fordern Sie auf: Sagen Sie Ja zu ehrlicher und wahr-\n\nhafter Demokratie. Stimmen Sie diesem Entwurf zu! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie w\u00fcnschen bitte, \n\nHerr Lippmann? \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident, ich bin \n\nmir selbst gerade unschl\u00fcssig: Eine Kurzintervention zu \n\nEinbringungen? Das ist m\u00f6glich, wenn ich richtig nach-\n\ndenke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Es handelt sich um kein \n\nSchlusswort, um keine Regierungserkl\u00e4rung. Wir sind \n\nauch nicht in einer Debatte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9457 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Gut, das war der Punkt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich habe Sie leider zu \n\nsp\u00e4t gesehen. Der Schluss war so schnell, sonst h\u00e4tte ich \n\ndas noch zugelassen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Alles gut. Danke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Es gibt den Vorschlag aus dem Pr\u00e4sidium, den \n\nEntwurf Gesetz zur Herstellung von Chancengleichheit \n\nder Parteien im politischen Wettbewerb im Freistaat \n\nSachsen an den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. Wer stimmt dem zu? \u2013 Vielen Dank. Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Enthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcber-\n\nweisung beschlossen und dieser Tagesordnungspunkt \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Sicherung von Integrit\u00e4t und Leistungsf\u00e4higkeit  \n\nder \u00f6ffentlichen Verwaltung im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/17602, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die einreichende AfD-Fraktion. Herr Abg. Barth, bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Abge-\n\nordnete! Vor wenigen Tagen ist in der Staatskanzlei der \n\nVerfassungsschutzbericht vorgestellt worden. Es wurden \n\ndie verschiedenen Gef\u00e4hrdungen unserer Verfassung \n\ndurch Rechtsextremisten, Linksextremisten, Salafisten, \n\nIslamisten und sonstige Extremisten dargestellt. Es ist \n\nsehr gut, dass wir das im Auge haben und dass diesen \n\nBedrohungen unserer Verfassung nachgegangen wird. \n\nWir von der AfD gratulieren der Polizei des Freistaates \n\nund dem Verfassungsschutz zu ihrer guten Arbeit. \n\nNicht im Auge haben wir bisher eine nahezu allt\u00e4gliche \n\nVerletzung unserer Verfassung nach dem Urteil der \n\nStaatsrechtslehre, den in ganz Deutschland am h\u00e4ufigsten \n\nver\u00fcbten Verfassungsbruch. Ich spreche von der parteipo-\n\nlitischen \u00c4mterpatronage. Leider hat der Verfassungs-\n\nschutz dazu keinen Beobachtungsauftrag. Die Verfassung \n\nbleibt an dieser Flanke bisher ungesch\u00fctzt. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nFast genau auf den Tag vor 70 Jahren ist das Grundgesetz \n\nverabschiedet worden. Nach einer alles durchdringenden \n\nParteiherrschaft, die keine Verfassung mehr akzeptierte, \n\nwurde mit dem Grundgesetz eine ganz wichtige Regel in \n\nden Verfassungsrang erhoben. \n\n\u201eJeder Deutsche hat nach seiner Eignung, Bef\u00e4higung und \n\nfachlichen Leistung gleichen Zugang zu \u00f6ffentlichen \n\n\u00c4mtern\u201c, so Artikel 33 Abs. 2 der damals geltenden \n\nVerfassung. Die V\u00e4ter der S\u00e4chsischen Verfassung haben \n\nsich doch ganz sicher etwas dabei gedacht, als sie diesen \n\nVerfassungssatz inhaltsgleich aus dem Grundgesetz \n\n\u00fcbernommen und in Artikel 91 Abs. 2 der Verfassung des \n\nFreistaates verankert haben. Wie sollte es auch anders \n\nsein? Sie hatte ja jetzt die zweite Herrschaft einer Partei \n\nhinter sich, die immer recht hatte und f\u00fcr die eine Verfas-\n\nsung gar nicht galt. \n\nInzwischen werden wir von Parteien reagiert, die zwar \n\nbeileibe nicht immer recht haben, aber jedenfalls mit dem \n\nLeistungsprinzip der Verfassung bemerkenswert locker \n\numgehen. Unsere Strafanzeige wegen der grob rechtswid-\n\nrigen Berufung von Frau Schavan als Botschafterin an \n\nden Heiligen Stuhl ist nur die Spitze des Eisbergs, \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Das w\u00e4ren \n\nSie wohl gern selbst geworden?) \n\nein selten brutaler Fall von Regierungsmacht versus \n\nRechtsstaat, ein Fall, der nach heutigem Recht als Haus-\n\nhaltsuntreue strafbar ist. Das war aber nur der Anfang \n\nunseres Kampfes um Sauberkeit und Integrit\u00e4t in allen \n\nBereichen der \u00f6ffentlichen Verwaltung, denn allzu h\u00e4ufig \n\nwird das Verfassungsgebot der Bestenauslese missachtet. \n\nDas Haupt\u00fcbel dabei ist die parteipolitische \u00c4mterpatro-\n\nnage, das hei\u00dft, der punktuelle, aber regelm\u00e4\u00dfige Eingriff \n\nin die Besetzung von \u00c4mtern durch Ernennung, Bef\u00f6rde-\n\nrung oder g\u00fcnstige Versetzung nach parteipolitischen \n\nGesichtspunkten. Ich zitiere hierzu den f\u00fchrenden Beam-\n\ntenrechtler Ulrich Battis: \u201eDiese verfassungswidrige \n\nPraxis beeintr\u00e4chtigt das Niveau der Verwaltung und stellt \n\ndie Funktionsf\u00e4higkeit der Exekutive bei einem Regie-\n\nrungswechsel infrage.\u201c \n\nDiese Erkenntnis entspricht auch der allgemeinen Auffas-\n\nsung in der deutschen Staatsrechtslehre. Man fasst sich an \n\nden Kopf: Ist denn keiner bereit und in der Lage, unsere \n\nVerfassung, unseren Staat gegen die Beutenahme durch \n\nbestimmte Parteien zu sch\u00fctzen, die in den meisten F\u00e4llen \n\neinfach schon zu lange regieren? \n\n\u00c4mterpatronage setzt das Ansehen des \u00f6ffentlichen \n\nDienstes herab. Sie setzt die Leistungsf\u00e4higkeit des \n\n\u00f6ffentlichen Dienstes herab. Sie verringert die Attraktivi-\n\nt\u00e4t des \u00f6ffentlichen Dienstes f\u00fcr kompetente, parteiunge-\n\nbundene Pers\u00f6nlichkeiten. Sie benachteiligt qualifizierte \n\nMitbewerber. Sie besch\u00e4digt das Vertrauen der B\u00fcrger in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9458 \n\ndie Lauterkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung mindestens \n\nebenso wie die in den Korruptionstatbest\u00e4nden des \n\nStrafgesetzbuches bereits erfassten Handlungsmuster. \n\nWie lange soll diese besonders sch\u00e4dliche Form der \n\nKorruption und des Verfassungsbruchs bei Tageslicht \n\nnoch ungehindert weitergehen? Nicht mehr lange, meine \n\nDamen und Herren! Mit dem von uns vorgelegten Ge-\n\nsetzentwurf werden die f\u00fcr die Integrit\u00e4t und Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung unverzichtbaren \n\nAnforderungen, die sich aus Artikel 91 Abs. 2 der S\u00e4chsi-\n\nschen Verfassung ergeben, mit einer Strafandrohung \n\nabgesichert. Damit wird dieser Missbrauch, wird der \n\nVerfassungsbruch erstmals riskant f\u00fcr die politischen \n\nAkteure, die ihn betreiben. \n\nDie Begriffe Eignung, Bef\u00e4higung und fachliche Leistung \n\nsind von der Rechtsprechung und Rechtslehre zu Arti-\n\nkel 91 Abs. 2 der Verfassung des Freistaates Sachsen \n\nsowie zu Artikel 33 Abs. 2 des Grundgesetzes ausreichend \n\nkonkretisiert worden. Jeder, der k\u00fcnftig sehenden Auges \n\ngegen sie verst\u00f6\u00dft, ist zu bestrafen. Wenn die Verfassung \n\nselbst nicht ernst genommen wird, muss das scharfe \n\nSchwert des Strafrechts die Befolgung sichern. Das ist \n\ntraurig genug. Wir von der AfD achten die Verfassung \n\nn\u00e4mlich auch ohne Strafandrohungen. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Seit wann? \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nWir k\u00f6nnen uns beim besten Willen keine validen Gegen-\n\nargumente gegen das vorliegende Gesetz vorstellen. Wir \n\nk\u00f6nnen uns nicht vorstellen, dass auch nur eine oder einer \n\nvon Ihnen, verehrte Kollegen, vers\u00e4umen m\u00f6chte, sich auf \n\ndiese eindeutige Art von Verfassungsbruch und Korrupti-\n\non zu distanzieren. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sie gestatten nicht. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD: Aha! \u2013 \n\nThomas Baum, SPD: Da hat er Angst! \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wir k\u00f6nnen uns nicht vorstellen, dass \n\neine Regierung des Freistaates Sachsen ein Signal aus-\n\nsenden w\u00fcrde, das gegen die Bestenauslese, das Leis-\n\ntungsprinzip in unserer hochgesch\u00e4tzten \u00f6ffentlichen \n\nVerwaltung gerichtet w\u00e4re. Lassen Sie uns dieses Problem \n\ndaher bitte gemeinsam und sofort aus der Welt schaffen! \n\nAuch wenn sich einige von uns nach dem 1. September \n\nvielleicht in anderen Positionen wiederfinden \u2013 wir zeigen \n\nschon jetzt: Uns geht es um einen unabh\u00e4ngigen, politisch \n\nneutralen, professionellen und dem Gesetz verpflichteten \n\n\u00f6ffentlichen Dienst von h\u00f6chster Qualit\u00e4t. Ein Parteibuch \n\nals Qualit\u00e4tsausweis ist uns zuwider. Wir sind Gegner der \n\noligarchischen, ja, der totalit\u00e4ren Parteiherrschaft. Der \n\nStaat ist ein Mittel im Interesse des B\u00fcrgers; er darf \n\nniemals zur Beute von Parteien gemacht werden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Steve Ittershagen, \n\nCDU: Das sagen die Richtigen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Sicherung von Integrit\u00e4t und Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit der \u00f6ffentlichen Verwaltung im Freistaat Sachsen an \n\nden Verfassungs- und Rechtsausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \n\nsowie an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer ist mit \n\ndem Vorschlag einverstanden? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der Gleichbehandlung  \n\naller Medienangebote im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/17603, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht also nur \n\ndie einreichende AfD-Fraktion; Frau Abg. Wilke, bitte \n\nsehr. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Ich habe heute \n\ndie Ehre, Ihnen unser Gesetz zur Gew\u00e4hrleistung der \n\nGleichbehandlung aller Medienangebote im Freistaat \n\nSachsen vorzustellen. Endlich, nach 70 Jahren, wird der \n\nArtikel 5 Grundgesetz in seinem ganzen Sinn und Zweck \n\nrealisiert. Dass diese Initiative von uns kommt, wird Sie \n\njetzt nicht \u00fcberraschen, denn ich k\u00e4mpfe seit meiner \n\nZugeh\u00f6rigkeit zum Landtag darum. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGerade erleben wir mit der Ibiza-Aff\u00e4re einen medialen \n\nStaatsstreich, der zeigt, wie richtig und zentral die Fest-\n\nstellung unseres Verfassungsgerichts war, dass die freie \n\nMeinungsbildung zur Grundlage einer Demokratie geh\u00f6rt \n\n\u2013 in der Theorie, aber leider nicht in der Praxis. Die Ibiza-\n\nAff\u00e4re ist kein Unfall, sondern die Regel. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aha! \u2013 Weiterer \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9459 \n\nDazu kann ich eine pers\u00f6nliche Erfahrung aus der Wen-\n\ndezeit beisteuern. Als 1990 in Sachsen die ersten Rund-\n\nfunklizenzen vergeben werden sollten, bewarb ich mich \n\nmit Freunden aus der Dresdner Neustadt um eine Lizenz. \n\nUnser Konzept war bestechend einfach: Die Finanzierung \n\nsollte \u00fcber kleingest\u00fcckelte Volksaktien erfolgen, und der \n\nProgrammschwerpunkt lag auf News aus allen s\u00e4chsi-\n\nschen Regionen. B\u00fcrgerreporter sollten unsere prim\u00e4ren \n\nQuellen sein. Unser Konzept stie\u00df in der Versammlung \n\nder S\u00e4chsischen Landesmedienanstalt auf Sympathie. \n\nPl\u00f6tzlich gaben sich Interessengruppen und Medienmogu-\n\nle bei uns die Klinke in die Hand. Es gab nichts, was nicht \n\nversprochen oder angeboten wurde. Ein gr\u00fcner Abgeord-\n\nneter brachte es damals auf den Punkt: Ihr k\u00f6nnt senden, \n\nwas ihr wollt, wenn unsere gr\u00fcnen Zielsetzungen, unser \n\nAgenda-Setting erkennbar bleiben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWas lernen wir daraus? Medialer Einfluss ist politische \n\nMacht und damit die oberste Priorit\u00e4t aller Politik, n\u00e4m-\n\nlich die vierte Gewalt im Staat. Das ist in einer Demokra-\n\ntie unaufhebbar. Also kann es nur darum gehen, eine \n\nBrandmauer zwischen den Medien und der Politik zu \n\nerrichten. Das geht nur in Freiheit und mit freiem Wett-\n\nbewerb. Unsere geltende Medienordnung wird aber von \n\nanderen Faktoren aus der Nachkriegszeit bestimmt: von \n\nder historischen Knappheit an Frequenzen und \u00dcbertra-\n\ngungsm\u00f6glichkeiten. Das betrifft Lizenzierungen f\u00fcr \n\nZeitungen und Rundfunkprogramme, eingeschlossen die \n\nStaatsvertr\u00e4ge f\u00fcr den \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunk. \n\nEinen fairen und freien Wettbewerb der deutschen Medien \n\ngab und gibt es nicht. \u00dcberall hat sich die Parteipolitik \n\nihre Machtpositionen in den Medien gesichert. So be-\n\nherrscht die SPD direkt oder indirekt den Markt der \n\nPrintmedien, die \u00f6ffentlich-rechtlichen Staatsmedien \n\nsowieso. Denn laut einer Studie der Friedrich-Ebert-\n\nStiftung ist die Mehrheit der Journalisten dem rot-gr\u00fcnen \n\nSpektrum zuzuordnen. \n\n(Unruhe bei den LINKEN und der SPD) \n\nHinzu kommt, wie ein ehemaliger Chefredakteur von \n\n\u201ePanorama\u201c sp\u00f6ttisch bemerkte, dass diese immer auf \n\nTuchf\u00fchlung mit den Schlagzeilen ihrer Kollegen sein \n\nwollen. Nichts f\u00fcrchtet der Journalist mehr, als neben dem \n\nTrend zu liegen. Das f\u00fchrt dazu, dass sich Schlagzeilen \n\nimmer mehr angleichen und sich Redaktionsnetzwerke in \n\nder Republik verbreiten. \n\nDas alles ist menschlich. Daher ist es unsere Aufgabe, die \n\nJournalisten nicht in Versuchung zu f\u00fchren, nur noch \n\nvoneinander abzuschreiben. Das geht mit unserem Gesetz, \n\nwenn endlich die Nutzer der Medien \u00fcber den Erfolg oder \n\nMisserfolg eines Mediums entscheiden und nicht die \n\nHinterzimmerstrategen in irgendwelchen Villen oder \n\nParteizentralen. Die digitale und technische Revolution \n\nmacht es jetzt m\u00f6glich. \n\nUnser Gesetz zur Freiheit der Medien ist der erste Schritt \n\nin die richtige Richtung. Unser Gesetz garantiert die \n\nZulassungsfreiheit und das Verbot von Subventionen f\u00fcr \n\neinzelne Anbietergruppen. Der als Haushaltsabgabe \n\ngetarnte Rundfunkbeitrag f\u00fcr die \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nMedien d\u00fcrfte als Beispiel gen\u00fcgen. \n\nSolche Subventionen sind ein grober Versto\u00df gegen das \n\nKartell- und Wettbewerbsrecht, wie dies der Wissen-\n\nschaftliche Beirat des Bundesfinanzministeriums schon \n\n2014 feststellte. Es gibt keine Freiheit der Medien, wenn \n\nsie nicht alle das gleiche Risiko tragen. Es gibt keine \n\nverfassungsrechtlich gebotene Staatsferne, wenn unzu-\n\nfriedene B\u00fcrger als Zwangsbeitragszahler in Erzwin-\n\ngungshaft genommen werden k\u00f6nnen. Unser Gesetz steht \n\nnicht im Widerspruch zur garantierten Gew\u00e4hrleistung der \n\nBerichterstattung durch Rundfunk und Film, weil diese \n\neben nicht abh\u00e4ngig von der \u00f6ffentlich-rechtlichen Finan-\n\nzierung ist. \n\nDas Verfassungsgericht hatte als Rechtfertigung f\u00fcr die \n\nSonderrolle der \u00f6ffentlich-rechtlichen Medien die hohen \n\nKosten akzeptiert. Das ist mit der Digitalisierung heute \n\naber hinf\u00e4llig. Das beweist auch die erfolgreiche mediale \n\nKonvergenz durch die technische Revolution des Internets \n\nund der sozialen Netzwerke. \n\nUnser Gesetz regelt aber noch mehr. Es definiert auch die \n\nrechtlichen Rahmenbedingungen der Plattformen wie \n\nFacebook oder Twitter. Denn soziale Plattformen verbrei-\n\nten keine eigenen Inhalte und sind damit im Sinne unseres \n\nGesetzes keine Medien, sondern Mittler. Somit unterlie-\n\ngen sie nicht der Freiheit der Kommunikation nach \n\nArtikel 5 Grundgesetz. Sie k\u00f6nnen sich auch nicht auf ihr \n\nHausrecht berufen und keine private Zensur aus\u00fcben. Nur \n\nbei Gefahr im Verzug haben sie wie jeder andere B\u00fcrger \n\nein Notwehrrecht. Wenn zum Beispiel jemand seinen \n\nAmoklauf live auf Facebook streamt, wie in Christchurch, \n\ndann muss die Plattform aktiv werden und den Inhalt \n\nl\u00f6schen. Das entbindet die Plattform jedoch nicht von der \n\nHaftung f\u00fcr eine falsche Entscheidung, wenn sie zum \n\nBeispiel ungerechtfertigt l\u00f6scht. \n\nBevor wir aber unser Gesetz in Kraft setzen k\u00f6nnen, \n\nm\u00fcssen wir die S\u00e4chsische Verfassung \u00e4ndern. Der \n\nbisherige Artikel 20 Abs. 2 der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen lautet: \u201eUnbeschadet des Rechtes, Rundfunk in \n\nprivater Tr\u00e4gerschaft zu betreiben, werden Bestand und \n\nEntwicklung des \u00f6ffentlich-rechtlichen Rundfunks ge-\n\nw\u00e4hrleistet.\u201c Diese Norm findet weder im Grundgesetz \n\nnoch in der Verfassung irgendeines anderen deutschen \n\nBundeslandes eine Entsprechung. Sie ist Fremdk\u00f6rper \n\nund Unikat im gesamten deutschen Verfassungsrecht. \n\nVerfassungsgeber des Bundes und aller L\u00e4nder, au\u00dfer \n\nSachsen, haben aus guten Gr\u00fcnden auf parallele Vor-\n\nschriften verzichtet. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf schafft ein einheitliches \n\nMedienrecht, weil nur auf diesem Wege ein gleicher \n\nRechtsrahmen und gleiche Wettbewerbsbedingungen zu \n\ngew\u00e4hrleisten sind. Denn ARD und ZDF verzerren mit \n\nihrer vom B\u00fcrger zwangsweise finanzierten Marktmacht \n\nden Wettbewerb. Mit ihren Gratisangeboten im Internet, \n\nwie der Tagesschau-App, schaden sie der freien und fairen \n\nMarktentwicklung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9460 \n\nEine Herausforderung wird die notwendige Umgestaltung \n\nder Nachfolgeunternehmen des \u00f6ffentlich-rechtlichen \n\nRundfunks. Ich nenne hier nur den Vertrauensschutz f\u00fcr \n\ndie Belegschaften, die Nutzung des riesigen Rechtebe-\n\nstands und sonstige Verm\u00f6genswerte. \n\nEs gibt also viel zu tun. Holen wir die freie Meinungsbil-\n\ndung heraus aus den Villen und Hinterzimmern, hinein in \n\ndie breite \u00d6ffentlichkeit \u2013 im Interesse der Demokratie, in \n\nunser aller Interesse und auch im Interesse unseres Porte-\n\nmonnaies. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Gew\u00e4hrleistung der Gleichbehandlung aller \n\nMedienangebote im Freistaat Sachsen an den Ausschuss \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, Kultur und Medien zu \n\n\u00fcberweisen. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Vielen Dank. Damit ist \n\ndie \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeserziehungsgeldgesetzes \n\nDrucksache 6/17637, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nMeine Damen und Herren! Auch hierzu liegt keine \n\nEmpfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aus-\n\nsprache durchzuf\u00fchren. Es spricht von daher nur die \n\neinreichende AfD-Fraktion; Herr Abg. Dr. Weigand. Bitte \n\nsehr. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren! Wir als AfD wollen mit \n\nunserem Gesetzentwurf das Landeserziehungsgeldgesetz \n\nin Sachsen reformieren und endlich Familien im Freistaat \n\nSachsen f\u00f6rdern. \n\nNehmen wir als Beispielfamilie eine junge Familie mit \n\ndrei Kindern, Emma 5 Jahre und die Zwillinge Karl und \n\nOskar 5 Monate. Der Vater ist Maurer und bekommt \n\n1 500 Euro netto, die Mutter ist Krankenschwester und \n\nbekommt ebenfalls 1 500 Euro netto. Sie haben ein \n\nFamilieneinkommen von 3 000 Euro. Jetzt bezieht die \n\nMutter Elterngeld bis zum zw\u00f6lften Monat und w\u00fcrde \n\ngern die Zwillinge Karl und Oskar zu Hause betreuen. Sie \n\nmuss aber die Zwillinge mit einem Jahr in die Kita \n\nbringen, weil das Familieneinkommen nicht mehr aus-\n\nreicht. Sie haben eine gr\u00f6\u00dfere Wohnung und einen Auto-\n\nkredit zu bezahlen. Auch der Kita-Platz f\u00fcr Emma muss \n\nbezahlt werden. Die wirtschaftlichen Umst\u00e4nde zwingen \n\nalso beide Eltern, fr\u00fchzeitig wieder zu arbeiten. \n\nHier setzt unser Gesetzentwurf an: eine echte Wahlfreiheit \n\nf\u00fcr Eltern. Die Krankenschwester w\u00fcrde mit unserem \n\nGesetz 1 300 Euro im Monat bekommen und k\u00f6nnte Karl \n\nund Oskar somit bis zum dritten Jahr zu Hause betreuen. \n\nZum Inhalt. Es wird im Anschluss an das Bundeseltern-\n\ngeld bis zum Ende des dritten Lebensjahres gezahlt, 67 % \n\ndes Einkommens vor der Geburt, mindestens 750 Euro, \n\nmaximal 1 500 Euro, zudem ein Mehrlingszuschlag von \n\n300 Euro pro Monat. Das hei\u00dft, unsere Beispielfamilie \n\nmit Karl und Oskar erh\u00e4lt 1 000 Euro plus die 300 Euro \n\noben drauf und damit ein monatliches Einkommen von \n\n1 300 Euro f\u00fcr die Mutter. Anspruchsberechtigt sind \n\nEltern, die ihren Hauptwohnsitz insgesamt zehn Jahre im \n\nFreistaat haben. Derjenige von beiden, der es bezieht, \n\nkann bis zu zehn Stunden in der Woche arbeiten gehen. \n\nWarum bringen wir diesen Gesetzentwurf heute ein? Wir \n\nsehen zum einen den Anstieg der Betreuungsquote in den \n\nKrippen. Im Jahr 2006 waren es noch 34 % der unter \n\nDreij\u00e4hrigen, die in s\u00e4chsischen Krippen betreut wurden. \n\nIm Jahr 2018 waren es schon 51 %. Die Betreuung der \n\nunter Dreij\u00e4hrigen wird immer mehr von der staatlichen \n\nKinderbetreuung \u00fcbernommen und die Eltern k\u00f6nnen sich \n\ndies zu Hause nicht mehr leisten. Mit unserem Gesetz-\n\nentwurf wollen wir endlich Eltern finanziell unterst\u00fctzen. \n\nUnsere Mutter erh\u00e4lt 1 000 Euro Bundeselterngeld bis \n\nzw\u00f6lf Monate nach der Geburt der Zwillinge, f\u00e4llt aber \n\ndann, wenn sie das Landeserziehungsgeld bezieht, auf \n\n300 Euro herunter. Diese Einkommensl\u00fccke schlie\u00dft \n\nunser Gesetzentwurf und hilft damit effektiv s\u00e4chsischen \n\nFamilien. \n\nDrittens wollen wir mit unserem Gesetzentwurf endlich \n\ndie Wahlfreiheit zwischen staatlicher und famili\u00e4rer \n\nKinderbetreuung er\u00f6ffnen. Der Freistaat Sachsen und die \n\nKommunen zahlen monatlich 1 000 Euro f\u00fcr einen \n\nKrippenplatz. Genau diesen Betrag wollen wir den Fami-\n\nlien geben, damit sie frei w\u00e4hlen k\u00f6nnen zwischen der \n\nBetreuung zu Hause und in der Krippe. Wir entlasten \n\ndamit gleichzeitig die s\u00e4chsischen Kitas, weil weniger \n\nKinder in die Krippe gehen und der Betreuungsschl\u00fcssel \n\nreal verbessert wird. \n\nViertens setzen wir mit unserem Gesetzentwurf die \n\nS\u00e4chsische Verfassung um. In Artikel 22 Abs. 2 steht: \n\n\u201eWer in h\u00e4uslicher Gemeinschaft Kinder erzieht oder f\u00fcr \n\nHilfsbed\u00fcrftige sorgt, verdient F\u00f6rderung und Entlas-\n\ntung.\u201c Eltern haben also das Recht, ihre Kinder zu Hause \n\nzu erziehen und daf\u00fcr eine entsprechende Entlastung zu \n\nerhalten, und das schafft unser Gesetzentwurf. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9461 \n\nIch fasse noch einmal kurz zusammen. Wir wollen mit \n\nunserem Gesetzentwurf einen Paradigmenwechsel im \n\nLandeserziehungsgeldgesetz und Familien wirklich \n\nentlasten. Das schaffen wir mit maximal 1 500 Euro \n\nmonatlich und einem Mehrlingszuschlag von 300 Euro je \n\nKind. \n\nUnsere \u00c4nderungeb erreichen auch die Leistungstr\u00e4ger \n\nder Gesellschaft. Unsere Beispielfamilie erh\u00e4lt f\u00fcr die \n\nBetreuung von Karl und Oskar 1 300 Euro monatlich \n\nanstatt der bisherigen 300 Euro. Unser Entwurf erkennt \n\nden B\u00fcrgerwillen an und missachtet ihn nicht. \n\nEine Befragung zum Landeserziehungsgeld zeigte: 52 % \n\nder Bezieher wollen eine l\u00e4ngere Bezugsdauer \u2013 das \n\nschafft unser Gesetzentwurf \u2013, und 40 % der Nichtantrag-\n\nsteller wollen h\u00f6here Einkommensgrenzen \u2013 auch das \n\nsetzen wir damit um. \n\nSie sehen also, wir als AfD wollen eine wirkliche Wahl-\n\nfreiheit der Eltern in der Kinderbetreuung und eine \n\ndeutliche Verbesserung des Familieneinkommens. Als \n\ndreifacher Familienvater h\u00e4tte ich mir das schon bei \n\nunserem ersten Kind gew\u00fcnscht. \n\nUnser Gesetz setzt ein klares Zeichen f\u00fcr Familienf\u00f6rde-\n\nrung in Sachsen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nViertes Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Landeser-\n\nziehungsgeldgesetzes an den Ausschuss f\u00fcr Soziales, \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \u2013 \n\nfederf\u00fchrend \u2013 und an den Haushalts- und Finanzaus-\n\nschuss zu \u00fcberweisen. Wer ist mit dem Vorschlag einver-\n\nstanden? \u2013 Vielen Dank. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Damit hat die Mehrheit die \u00dcberweisung be-\n\nschlossen. Meine Damen und Herren, dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Erleichterung kommunaler B\u00fcrgerbeteiligung  \n\nund zur St\u00e4rkung der Rechte der Kreis- und Gemeinder\u00e4te \n\nDrucksache 6/17646, Gesetzentwurf der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nMeine Damen und Herren, auch hier liegt keine Empfeh-\n\nlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aussprache \n\ndurchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die einreichende \n\nFraktion, die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, und \n\nf\u00fcr die Fraktion Herr Abg. Lippmann. Herr Lippmann, Sie \n\nhaben das Wort. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Werte Kolleginnen und Kollegen! Am kom-\n\nmenden Sonntag w\u00e4hlen die s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger ihre kommunalen Vertretungen. Sie entscheiden, \n\nwem sie das Vertrauen schenken, damit sie oder er als \n\nMitglied des Rates ihre Interessen vertritt. \n\nDie kommunalen Vertretungen bilden wegen der N\u00e4he zu \n\nden B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und wegen Entscheidun-\n\ngen, die unmittelbar das jeweilige Lebensumfeld pr\u00e4gen, \n\ndie Keimzelle der Demokratie. Das wurde gestern schon \n\nmehrfach von der CDU ausdr\u00fccklich betont, und das ist \n\nrichtig. \n\nAber, verehrte Kolleginnen und Kollegen, Kommunen \n\nund kommunale Demokratie k\u00f6nnen mehr sein als die \n\nBeteiligung bei Wahlen, die Stadt- und Gemeinder\u00e4te \n\nbzw. die Kreistage betreffen. In den Kommunen k\u00f6nnen \n\nPartizipationsprozesse etabliert und demokratische Betei-\n\nligung der Einwohnerinnen und Einwohner an Entschei-\n\ndungen \u00fcber ihre \u00f6rtlichen Belange erprobt und verstetigt \n\nwerden. \n\nS\u00e4chsische Kommunen haben in dieser Beziehung das \n\nZeug zum Innovationslabor. Hier k\u00f6nnen neue Formen \n\nder Beteiligung, des Zusammenlebens, der Gemeinschaft, \n\nder Mobilit\u00e4t oder des Wohnens entwickelt werden. \n\nKommunen k\u00f6nnen mit konkreten Ma\u00dfnahmen einen \n\nentscheidenden Beitrag f\u00fcr den Klimaschutz, den Natur-\n\nschutz und die Nachhaltigkeit leisten. \n\nIn Sachsen gibt es viele, viele Beispiele f\u00fcr die Innovati-\n\nonskraft von Kommunen in Sachen B\u00fcrgerbeteiligung. So \n\ngibt es in Hoyerswerda in diesem Jahr erstmals einen \n\nB\u00fcrgerhaushalt. Wir haben die \u201eModellkommune Open \n\nGovernment\u201c Brandis, die Stadt Glash\u00fctte beteiligt sich \n\nam European Energy Award und in Dresden wurde \n\nunl\u00e4ngst eine B\u00fcrgerbeteiligungssatzung beschlossen. \n\nSchon die wenigen Beispiele zeigen: Die Menschen in \n\nihren St\u00e4dten, D\u00f6rfern und Regionen haben den An-\n\nspruch, ihre Gemeinschaft und ihr Umfeld aktiv zu \n\ngestalten. \n\nWir als gew\u00e4hlte Vertreterinnen und Vertreter der s\u00e4chsi-\n\nschen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger im Land sollten den \n\nAnspruch haben, Gesetze zu verabschieden, die b\u00fcrger-\n\nschaftliches Engagement, Einmischung sowie Demokratie \n\nund Wirksamkeitserfahrungen st\u00e4rken und f\u00f6rdern. \n\nMit diesem Anspruch vor Augen, hat die GR\u00dcNE-\n\nFraktion Ihnen daher dieses Gesetz vorgelegt, das die \n\nGemeindeordnung und die Landkreisordnung weiterent-\n\nwickelt. Wir wollen den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern durch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9462 \n\nsetzbare Rechte auf Informationen und auf Entschei-\n\ndungs- und Empfehlungsverfahren in allen Angelegenhei-\n\nten der Gemeinden und Kreise einr\u00e4umen. Die B\u00fcrgerbe-\n\nteiligung soll gest\u00e4rkt und die Akzeptanz kommunaler \n\nEntscheidungen verbessert werden. Gleichzeitig wollen \n\nwir die Rechte der R\u00e4te und damit ihre demokratische \n\nLegitimation st\u00e4rken. \n\nUnser Gesetzentwurf entwickelt beispielsweise die \n\nbisherigen M\u00f6glichkeiten der B\u00fcrgerbeteiligung \u2013 die \n\nEinwohnerversammlung, den B\u00fcrgerantrag, das B\u00fcrger-\n\nbegehren und den B\u00fcrgerentscheid \u2013 weiter. Unter dem \n\nOberbegriff der B\u00fcrgerbeteiligung m\u00f6chten wir das \n\nB\u00fcrgerinformationsverfahren und das B\u00fcrgerempfeh-\n\nlungsverfahren etablieren. Mit dem B\u00fcrgerinformations-\n\nverfahren k\u00f6nnen Einwohnerversammlungen zu bestimm-\n\nten Themen begehrt werden. Mit dem B\u00fcrgerempfeh-\n\nlungsverfahren kann durch eine Einwohnerversammlung \n\nmit dem Ziel der Abgabe einer Empfehlung eine B\u00fcrger-\n\nwerkstatt oder gar ein Mediator zur Erarbeitung von \n\nEmpfehlungen initiiert werden. Die Empfehlungen \n\nk\u00f6nnen zuk\u00fcnftig auch zum Haushalt abgegeben werden. \n\nWer sich ansehen m\u00f6chte, wie eine solche Satzung in der \n\nPraxis aussieht, dem sei der Blick nach Dresden empfoh-\n\nlen. Die von uns vorgesehenen B\u00fcrgerbeteiligungsverfah-\n\nren k\u00f6nnen dort sogar in Ortschaften oder in Stadtbezir-\n\nken durchgef\u00fchrt werden. \n\nZur St\u00e4rkung der B\u00fcrgerbeteiligung halten wir zudem \n\neine Senkung der viel zu hohen Quoren f\u00fcr kommunale \n\nB\u00fcrgerentscheide dringend f\u00fcr unerl\u00e4sslich. Bislang \n\nwerden die Instrumente der B\u00fcrgerbeteiligung in Sach-\n\nsens Kommunen kaum genutzt. Im Vergleich mit anderen \n\nBundesl\u00e4ndern wird dann auch deutlich, dass die B\u00fcrger-\n\nbegehren und B\u00fcrgerentscheide besonders dort h\u00e4ufig in \n\nAnspruch genommen werden, wo die Quoren niedrig \n\nsind, und das trifft, werte Kolleginnen und Kollegen \n\ninsbesondere auf der konservativen Seite, zum Beispiel \n\nauf Bayern zu, wo es \u00fcbrigens ein Volksentscheid war, der \n\nniedrigere Quoren eingef\u00fchrt hat und seitdem dazu f\u00fchrt, \n\ndass es eine rege B\u00fcrgerbeteiligung im Freistaat Bayern \n\ngibt. Sie orientieren sich ja h\u00e4ufig an Bayern, von daher \n\nk\u00f6nnen Sie das gern einmal nachmachen. \n\nMit unserem Gesetzentwurf senken wir in der Folge also \n\ndie Quoren f\u00fcr die Einleitung und den Erfolg von B\u00fcrger-\n\nbegehren in der Gemeinde- und Landkreisordnung auf \n\n5 %, und zwar sachsenweit. Das Zustimmungsquorum bei \n\nB\u00fcrgerentscheiden wird von 25 auf 10 % reduziert. Auch \n\ndas Quorum f\u00fcr Abwahlverfahren wollen wir senken. \n\nMit den von uns vorgeschlagenen \u00c4nderungen wollen wir \n\nau\u00dferdem die R\u00e4te und Fraktionen st\u00e4rken. In Sachsen hat \n\ndie B\u00fcrgermeisterin bzw. der B\u00fcrgermeister oder der \n\nLandrat bzw. die Landr\u00e4tin traditionell eine starke Stel-\n\nlung gegen\u00fcber der gew\u00e4hlten Vertretung. Dabei bleibt es \n\ngrunds\u00e4tzlich auch nach unserem Gesetzentwurf; gleich-\n\nwohl gibt es ein paar Punkte, in denen wir das Recht \n\nzugunsten der Gemeindevertretung verschieben wollen. \n\nSo kann der Ratsvorsitz und seine Stellvertretung zuk\u00fcnf-\n\ntig direkt aus der Mitte des Rates gew\u00e4hlt werden und es \n\nist kein Automatismus mehr, dass der Landrat dem Kreis-\n\ntag und der B\u00fcrgermeister dem Gemeinderat vorsteht. Das \n\nst\u00e4rkt den Rat als Hauptorgan in seinen Kontrollrechten \n\ngegen\u00fcber der Verwaltung. \n\nWir verk\u00fcrzen zudem die Amtszeit der B\u00fcrgermeisterin-\n\nnen und B\u00fcrgermeister sowie der Beigeordneten wieder \n\nauf f\u00fcnf Jahre. Das Einvernehmen, das bislang bei der \n\nWahl der Beigeordneten mit dem B\u00fcrgermeister \u2013 wie Sie \n\nes unl\u00e4ngst eingef\u00fchrt haben \u2013 und bei den Beigeordneten \n\nmit dem Landrat hergestellt werden muss, wollen wir \n\nebenfalls streichen, weil wir es f\u00fcr sachwidrig halten. \n\nWir st\u00e4rken die Rechte der R\u00e4te durch ein Akteneinsichts-\n\nrecht und die M\u00f6glichkeit der Etablierung eines gemeind-\n\nlichen Untersuchungsausschusses zur Untersuchung von \n\nMissst\u00e4nden, den sich viele Kommunen mitunter w\u00fcn-\n\nschen. \n\nFerner st\u00e4rken wir die Rechte der Fraktionen in den R\u00e4ten \n\nzur Bildung der Fraktionen. Diese sollen k\u00fcnftig durch \n\n5 % der Ratsmitglieder gebildet werden k\u00f6nnen; gleich-\n\nwohl sind weiterhin geringere Gr\u00f6\u00dfen zul\u00e4ssig. Auch die \n\nBereitstellung angemessener Mittel f\u00fcr sachliche und bei \n\nentsprechender Gr\u00f6\u00dfe der Gemeinde auch personelle \n\nAufwendungen wird nunmehr gesetzlich verbindlich \n\ngeregelt. Bislang galt hier in Sachsen weitgehend ein \n\nbunter Fraktionsgr\u00f6\u00dfen-Flickenteppich, der mit Blick auf \n\ndieselben Voraussetzungen bei der Wahl und dieselben \n\nErfordernisse bei der Kontrolle beispielsweise des B\u00fcr-\n\ngermeisters nicht verst\u00e4ndlich ist. \n\nNicht zuletzt machen wir eine doch sehr weitreichende \n\nEntscheidung dieser Koalition, die eine der schlechtesten \n\nIdeen in der Gemeindeordnung war, die man je hatte, aus \n\ndem Jahr 2017 r\u00fcckg\u00e4ngig, n\u00e4mlich die ber\u00fchmte Lex \n\nDresden. \n\nMit der Neuordnung des Ortschafts- und Stadtbezirksver-\n\nfassungsrechts soll es k\u00fcnftig wieder m\u00f6glich sein, dass \n\ndas Ortschaftsrecht f\u00fcr einzelne Gemeindeteile, aber auch \n\nf\u00fcr die Gesamtgemeinde, zum Beispiel f\u00fcr Stadtteile, \n\neingef\u00fchrt werden kann. \u2013 Sie erinnern sich, Sie waren \n\ndas, CDU und SPD, die es mit der \u00c4nderung der Ge-\n\nmeindeordnung 2017 verunm\u00f6glicht haben, um einen \n\nlaufenden Prozess in der Stadt Dresden zur Einf\u00fchrung \n\nebenjener Ortschaftsverfassung im Stadtgebiet zu stop-\n\npen. \u2013 Das wollen wir wieder korrigieren. Wir wollen \n\nzuk\u00fcnftig, dass es m\u00f6glich ist, die Ortschaftsverfassung \n\nauch in solchen Ortsteilen einzuf\u00fchren, die vor dem \n\n1. Mai 1993 in die Gemeinde eingegliedert wurden. \n\nWir kehren mit unserem Vorschlag in Bezug auf die \n\nOrtschaftsverfassung wieder zum Status quo des Jahres \n\n2017 zur\u00fcck, stellen aber klar, dass das Ortschaftsrecht \n\nnat\u00fcrlich auch auf dem gesamten Stadtgebiet eingef\u00fchrt \n\nwerden kann, und regeln dar\u00fcber hinaus, dass die Stadt-\n\nbezirksverfassung, die wir f\u00fcr die Gemeinden, die die \n\nOrtschaftsverfassung nicht einf\u00fchren wollen, f\u00fcr durchaus \n\nsinnvoll halten, zuk\u00fcnftig auch in St\u00e4dten mit mehr als \n\n20 000 Einwohnerinnen und Einwohnern angewendet \n\nwerden kann und nicht nur in den kreisfreien St\u00e4dten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9463 \n\nDamit st\u00e4rken wir die Beteiligung der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in ihren Stadtteilen und ihren Ortschaften. \n\nViele B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, werte Kolleginnen und \n\nKollegen, kandidieren am 26. Mai 2019 f\u00fcr die zu w\u00e4h-\n\nlenden Ortschaftsr\u00e4te, Stadtbezirksbeir\u00e4te sowie Gemein-\n\nde- und Kreisr\u00e4te, um sich unmittelbar bei der Gestaltung \n\nihres Lebensumfeldes zu engagieren. Als ehrenamtliche \n\nkommunale R\u00e4tinnen und R\u00e4te sind sie das R\u00fcckgrat \n\nunserer Demokratie. Ihre Motivation gilt es zu bewahren \n\nund zu st\u00e4rken, denn Sachsen braucht solche Menschen, \n\ndie sich einbringen und ihre Zukunft mitgestalten wollen. \n\nMit diesem Gesetzentwurf erweitern wir den rechtlichen \n\nRahmen f\u00fcr ihr Engagement, damit in Sachsen die kom-\n\nmunale Demokratie weiter und noch viel st\u00e4rker bl\u00fcht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Erleichterung kommunaler B\u00fcrgerbeteiligung \n\nund zur St\u00e4rkung der Rechte der Kreis- und Gemeinder\u00e4te \n\nan den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer dem Vor-\n\nschlag der \u00dcberweisung an diesen Ausschuss zustimmen \n\nm\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Keine. Stimmenthaltungen? \u2013 Auch keine. Dann \n\nist die \u00dcberweisung beschlossen und der Tagesordnungs-\n\npunkt beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\n\u00d6PNV-Reform Sachsen 2019 \n\nDrucksache 6/17160, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Reihen-\n\nfolge in der ersten Runde: DIE LINKE, CDU, SPD, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht \n\njetzt Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Herr Nowak, Sie haben \n\nuns gestern in der Debatte zum \u00d6PNV-Beteiligungs-\n\ngesetz, bei dem es um die St\u00e4rkung von Fahrgastrechten \n\ngeht, vorgeworfen, dass es zu b\u00fcrokratisch sei und dass \n\ndadurch kein Bus- und kein Zugkilometer mehr auf die \n\nStra\u00dfe komme und Sie es deswegen ablehnen. Jetzt haben \n\nSie die M\u00f6glichkeit, mit unserem Antrag dem zuzustim-\n\nmen, damit mehr Busse und Bahnen auf den s\u00e4chsischen \n\nStra\u00dfen und auf den Schienen fahren, damit mehr Men-\n\nschen daf\u00fcr den \u00d6PNV nutzen. \n\n(Zuruf des Abg. Frank Heidan, CDU \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU: Ach, Herr B\u00f6hme!) \n\nIch bitte Sie daher schon jetzt und gleich am Anfang um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\u2013 Sie machen es noch nicht genug, Herr Heidan. \n\nIch komme auch gleich zu Punkt I. dieses Antrages. Da \n\ngeht es um das Basisgutachten der \u00d6PNV-Strategiekom-\n\nmission und ihren Abschlussbericht, der mittlerweile seit \n\n2017 vorliegt. Das ist das eine, dass n\u00e4mlich seitdem \n\nkaum etwas oder gar nichts davon real hier im Landtag \n\numgesetzt wurde \u2013 durch Gesetze oder durch Antr\u00e4ge \u2013, \n\nlediglich einige kleinere Dinge durch Regierungshandeln. \n\nDas st\u00f6rt mich. \n\nDeswegen m\u00f6chten wir hier mit diesem Antrag \u201e\u00d6PNV-\n\nReform\u201c daf\u00fcr sorgen, dass im Landtag dar\u00fcber entschie-\n\nden wird, welchen Weg wir beim \u00d6PNV gehen und \n\nwelchen Weg wir uns bei dem Abschlussbericht der \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission genau anschauen. Da gab es \n\nn\u00e4mlich am Ende drei verschiedene Szenarien, die man \n\nverfolgen kann, wie es weitergehen soll im \u00d6PNV. Das \n\nwar zum einen das Fortschreibungsszenario, also: Es \n\nbleibt alles so, wie es ist, und es wird stabilisiert. Oder das \n\nWachstumsszenario, also: Es werden massiv Bus- und \n\nBahnverbindungen aufgebaut, damit mehr Menschen \n\ndiese nutzen k\u00f6nnen und weniger Autos fahren. Oder es \n\ngab die Diskussion \u00fcber ein Anpassungsszenario, also: \n\nMan l\u00e4sst weniger \u00d6PNV in Sachsen fahren, weil zum \n\nBeispiel die Bev\u00f6lkerungszahl in kleineren Kommunen \n\nsinkt usw. Das wurde zum Gl\u00fcck nicht forciert, aber \n\ntrotzdem m\u00fcssen wir als Landtag, als gesetzliche Vertreter \n\nuns entscheiden, welchen Weg wir gehen wollen. Wollen \n\nwir wachsen oder soll es so bleiben, wie es ist? Deshalb \n\nist diese Positionierung mit dem Antrag sehr wichtig, \n\nn\u00e4mlich, f\u00fcr ein Wachstumsszenario zu streiten. Genau \n\ndas wollen wir, und ich hoffe, Sie wollen das auch. \n\nZum Punkt I.1: Wir denken an die konkreten Aufgaben, \n\ndie daf\u00fcr notwendig sind. Wir sind der Meinung, dass es \n\nsehr viele Optimierungsm\u00f6glichkeiten beim \u00d6PNV gibt. \n\nDas ist zum einen, dass wir nicht mehr wollen, dass \n\n\u00d6PNV eine freiwillige Aufgabe der Kommunen bleibt, \n\nsondern zu einer Pflichtaufgabe der Kommunen wird. Das \n\nist f\u00fcr uns extrem entscheidend, gerade im Hinblick auf \n\ndie Herausforderungen beim Klimaschutz. Da geht es \n\nauch um eine Verkehrs- und Mobilit\u00e4tswende, da geht es \n\naber auch um mehr Platz, der dadurch den Kommunen \n\nentsteht, wenn nicht mehr alles zugeparkt ist. Es geht aber \n\nletztendlich auch um weniger Schadstoffe, es geht um \n\nweniger L\u00e4rm und auch um weniger Unf\u00e4lle, wenn \n\nweniger Individualverkehr auf der Stra\u00dfe ist. Deshalb \n\nbraucht es eine grundlegende Reform, die wir Ihnen hier \n\nvorschlagen. Also: Der \u00d6PNV in den Kommunen soll \n\nkeine freiwillige Aufgabe mehr sein, sondern eine Pflicht-\n\naufgabe, und das auch zu einem m\u00f6glichst schnellen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9464 \n\nZeitraum nach dem Vorbild von \u00d6sterreich und der \n\nSchweiz. \n\nDamit die Pflichtaufgabe auch einen Sinn macht, m\u00f6chten \n\nwir bestimmte Anbindungsgarantien daran festschreiben, \n\ndamit nicht nur irgendein Bus irgendwann kommt, son-\n\ndern ganz klar formuliert wird, dass der Freistaat den \n\nKommunen sagt: Wir wollen, dass jede Kommune ab \n\n500 Einwohnern mindestens im Zweistundentakt von \n\neinem Bus oder von einem SPNV-Fahrzeug angefahren \n\nwird oder ab 1 000 Einwohnern im Stundentakt und ab \n\n10 000 Einwohnern im Haltstundentakt, dass das Ganze \n\nvom Ortskern in die umliegenden Gemeindeteile geht und \n\ndass vor allem noch eine Zugstrecke damit verkn\u00fcpft ist, \n\ndamit Leute auch umsteigen k\u00f6nnen in \u00fcberregionale \n\nVerbindungen. Daf\u00fcr ist auch die Schweiz das Vorbild. \n\nWir waren mit dem Ausschuss in der Schweiz und in \n\n\u00d6sterreich und haben uns das angeschaut. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nDort ist das Gesetz. Es ist dort regelm\u00e4\u00dfig t\u00e4glich erlebbar \n\nf\u00fcr die Menschen, dass bis ins letzte Dorf auf dem Berg \n\nein Bus f\u00e4hrt, und zwar mehrmals t\u00e4glich. Das ist Gesetz, \n\nund das muss die Kommune umsetzen, und es wird auch \n\nangenommen, und da fahren Leute mit. Genau das brau-\n\nchen wir auch hier in Sachsen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit nicht einfach irgendein Bus oder ein Fahrzeug \n\nf\u00e4hrt, das vielleicht besch\u00e4digt, kaputt oder zu klein ist \n\noder stinkt oder nicht barrierefrei ist, wollen wir auch, \n\ndass es bestimmte Mindestqualit\u00e4tskriterien gibt, die diese \n\nFahrzeuge haben m\u00fcssen. Also es sollen emissionsfreie \n\noder emissionsarme Fahrzeuge sein. Wir wollen komfor-\n\ntable Fahrzeuge. Wir wollen im 21. Jahrhundert WLAN in \n\nden Fahrzeugen. Wir wollen nat\u00fcrlich auch eine Klimati-\n\nsierung. Und wir wollen nat\u00fcrlich das Ganze nicht nur in \n\nden Bussen haben, sondern auch in den Z\u00fcgen und in den \n\nHaltestellen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das \n\nGanze nur elektrisch betrieben!) \n\nWenn also neue Verbindungen ausgeschrieben werden, \n\ndann m\u00fcssen diese Mindestqualit\u00e4tsstandards von vornhe-\n\nrein staatlich festgelegt werden, damit nicht so etwas \n\npassiert wie diese mittelalterlichen Expresse zwischen \n\nLeipzig und Chemnitz. In diesen gibt es mittlerweile \n\nFrauenabteile, weil die anderen nicht sicher sind, weil sie \n\nlaut sind, weil sie alt sind. Das kann in einem modernen \n\nStaat einfach nicht sein, dass man so etwas zul\u00e4sst. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir wollen weiterhin auch Anbindungsgarantien haben, \n\nalso auch Mindestqualit\u00e4tskriterien, wenn Leute sich ein \n\nTicket kaufen. Wir wollen, dass es einen Tarifverbund f\u00fcr \n\nSachsen gibt, damit es keine Unterschiede zwischen \n\nDresden und Borna oder zwischen G\u00f6rlitz und Plauen \n\nmehr gibt, dass die Leute von vornherein genau wissen, \n\ndass sie einfach und sicher ein Ticket kaufen k\u00f6nnen und \n\ndas landesweit mit denselben Standards, wo \u00fcberall ein \n\nFahrrad ein Fahrrad, ein Kind ein Kind und ein Hund ein \n\nHund ist, und dass man nicht unterschiedliche Ticketan-\n\ngebote daf\u00fcr kaufen muss. \n\nUnd was es au\u00dferdem braucht, ist ein landesweites \n\nSozialticket, damit auch Menschen mit wenig Einkom-\n\nmen Mobilit\u00e4t genie\u00dfen k\u00f6nnen. Das geh\u00f6rt zur Daseins-\n\nvorsorge und ist deswegen auch gesetzlich vorzuschrei-\n\nben. \n\nAu\u00dferdem brauchen wir ein Ausbildungsticket, was den \n\nNamen auch verdient, was landesweit nutzbar, was \n\nkosteng\u00fcnstig f\u00fcr die jungen Leute ist, die zur Ausbildung \n\nfahren m\u00fcssen \u2013 also die in dem einen Monat zur Schule \n\ngehen, in dem anderen Monat zum Betrieb, und der kann \n\nauch schon mal 100 Kilometer entfernt sein. Deswegen \n\nm\u00fcssen sie mobil sein. Und damit sie nicht aufs Auto \n\nangewiesen sind bzw. sich nicht in jungen Jahren schon \n\nf\u00fcr ein Auto entscheiden, sollen sie weiterhin kosteng\u00fcns-\n\ntig mit dem \u00d6PNV fahren k\u00f6nnen. Das ist auch wichtig. \n\nUnter Ausbildungstarifen verstehen wir nat\u00fcrlich auch \n\nAusbildung in der Schule. Wir wollen auch ein Sch\u00fclerin-\n\nnen-und-Sch\u00fcler-Ticket, was sehr kosteng\u00fcnstig ist. Wir \n\nstellen uns 10 Euro im Monat f\u00fcr ganz Sachsen vor, auch \n\nin den Ferien und auch am Wochenende, und nicht, was \n\nderzeit die Regierung plant: ein Freizeitticket ab 14 Uhr \n\nf\u00fcr 10 Euro pro Landkreis. Das ist sinnlos, das brauchen \n\ndie Leute nicht. Sie fahren fr\u00fch in die Schule. Deshalb \n\nmuss es Ziel sein, dass sie kosteng\u00fcnstig fahren k\u00f6nnen. \n\nDenn die jungen Leute k\u00f6nnen nichts daf\u00fcr, dass sie weite \n\nStrecken fahren m\u00fcssen, weil die Regierung in den letzten \n\n20 Jahren Schulen in den l\u00e4ndlichen R\u00e4umen geschlossen \n\nhat, sodass heute Kinder und Jugendliche bis zu zwei \n\nStunden zur Schule fahren m\u00fcssen am Tag. Das ist f\u00fcr \n\nmich ungeheuerlich, aber die Leute k\u00f6nnen ja nichts \n\ndaf\u00fcr, dass die Schulen geschlossen wurden. Sie m\u00fcssen \n\ntrotzdem in die Schule. Deshalb wollen wir einen kom-\n\npletten Neustart, was das Thema Schullandschaft angeht, \n\nund wir wollen das auch mit der Mobilit\u00e4t verbinden. Wir \n\nwollen also, dass der Weg maximal 15 Minuten bis zur \n\nGrundschule je Richtung und 30 Minuten bis zur weiter-\n\nf\u00fchrenden Schule betr\u00e4gt, damit dieser unhaltbare Zu-\n\nstand, wie er jetzt ist, endlich abgebaut wird, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDoch das ist noch nicht alles. Wir fordern auch die Um-\n\nsetzung des Personenbef\u00f6rderungsgesetzes. Das schreibt \n\nvor, dass wir bis zum Jahr 2022 in Sachsen barrierefrei \n\nmobil sein sollen. Das halten wir leider nicht ein. Es ist \n\nauch sehr schwierig, das technisch umzusetzen. Aber wir \n\nhaben diese Forderung trotzdem, dass der Freistaat alles \n\ndaf\u00fcr tut, f\u00fcr so viele Haltestellen wie m\u00f6glich eine \n\nfl\u00e4chendeckende Barrierefreiheit zu erm\u00f6glich. Da muss \n\njetzt Geld investiert werden. Wir bekommen noch gen\u00fc-\n\ngend EU-Gelder. Deswegen ist es extrem notwendig, \n\ndieses Programm anzugehen, damit Barrierefreiheit auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9465 \n\nz\u00fcgig umgesetzt wird und nicht erst im Jahr 2030, wie es \n\nder Abschlussbericht bisher vorsieht. \n\nAber das war es noch nicht, sondern wir haben noch mehr \n\nForderungen. Das finden Sie im Antrag in Punkt II. Dabei \n\ngeht es um das Thema, das wir gestern schon hatten. Wir \n\nhatten Ihnen gestern den Gesetzentwurf vorgelegt, in dem \n\nes um die Fahrgastrechte geht. Da hatten Sie uns vorge-\n\nworfen, dass die Mitbestimmung und die St\u00e4rkung von \n\nFahrgastverb\u00e4nden viel zu b\u00fcrokratisch sei, zu kompli-\n\nziert und auch zu teuer. Deswegen legen wir jetzt hier mit \n\ndem Antrag kein Gesetz vor, sondern einen Antrag. Das \n\nhei\u00dft, die Staatsregierung bekommt hier Gestaltungsspiel-\n\nraum und soll folgende Punkte umsetzen, die ich Ihnen \n\nhier noch einmal nennen werde. Zum einen soll Tarifklar-\n\nheit in ganz Sachsen geschaffen werden. Es sollen aktuel-\n\nle und korrekte Angebotsinformationen f\u00fcr jedermann \n\njederzeit verf\u00fcgbar sein. Es soll bei einer Versp\u00e4tung von \n\nmehr als 15 Minuten bei Bus und Bahn eine Fahrpreiser-\n\nstattung als Garantie geben. So \u00e4hnlich, wie es jetzt schon \n\nim Bund beim Fernverkehr ist, wollen wir im \u00f6ffentlichen \n\nNahverkehr, dass Menschen ihren Fahrpreis zur\u00fcckerstat-\n\ntet bekommen, wenn der Bus st\u00e4ndig zu sp\u00e4t kommt oder \n\ndie Anschl\u00fcsse nicht klappen. \n\nWir wollen, dass Menschen mit Mobilit\u00e4tseinschr\u00e4nkun-\n\ngen einen kostenfreien, flexibel nutzbaren Begleitservice \n\nbekommen. So etwas gibt es schon in Leipzig. Das war \n\nein Modellprojekt, das jetzt weitergef\u00fchrt wird. Wir \n\nwollen das f\u00fcr ganz Sachsen, damit auch mobilit\u00e4tseinge-\n\nschr\u00e4nkte Menschen diese Unterst\u00fctzung bekommen. Wir \n\nwollen, dass Sachsen endlich an einer Schlichtungsstelle \n\nteilnimmt, damit Menschen, wenn es Probleme zwischen \n\nden Verkehrsanbietern gibt, nicht erst zum Gericht gehen \n\nund teure Verfahren in Kauf nehmen m\u00fcssen oder k\u00f6nnen, \n\nsondern sich bei Streitigkeiten au\u00dfergerichtlich einigen \n\nk\u00f6nnen, wie es in allen anderen Bundesl\u00e4ndern \u00fcber die \n\nSchlichtungsstelle des \u00d6PNV m\u00f6glich ist. Nur hier ist es \n\nnicht m\u00f6glich, weil kein Unternehmen teilnimmt. Das \n\nmuss unbedingt aufh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZu guter Letzt geht es um die Finanzierung. Wir wollen \n\nzun\u00e4chst einmal, dass die Finanzierung, wie der \u00d6PNV in \n\nSachsen finanziert wird, f\u00fcr alle B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\ntransparent dargestellt wird. Wir wollen, dass es ersicht-\n\nlich und nachvollziehbar ist. Das ist im Haushaltsplan f\u00fcr \n\nden Laien nicht so einfach darzustellen. Wir wollen, dass \n\nes eine \u00d6ffentlichkeitsarbeit gibt, die darstellt, was \u00d6PNV \n\nkostet und wie viel davon der Freistaat ausgibt. Wenn wir \n\nschon beim Thema sind, wollen wir, dass der Freistaat \n\nauch eigenes Geld in die Hand nimmt, und zwar in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das macht er ja!) \n\nDas hei\u00dft also zun\u00e4chst, dass die fast 600 Millionen Euro, \n\ndie vom Bund kommen, zu 100 % an die Unternehmen \n\nweitergegeben werden, die den \u00d6PNV bestellen, und dann \n\nder Freistaat eigenes Geld in die Hand nimmt und nicht so \n\ntut, als ob die 600 Millionen von ihm kommen. Die \n\nkommen vom Bund. Deshalb sagen wir: eigene Mittel \n\nvom Land bereitstellen, damit hier wirklich etwas voran-\n\ngeht. \n\nDer letzte Punkt, das Thema fahrscheinfreier \u00d6PNV oder \n\n365-Euro-Ticket bzw. B\u00fcrgerticket. Es sind verschiedene \n\nModelle, die im Raum stehen und diskutiert werden. Wir \n\nfordern, dass es daf\u00fcr Modellprojekte gibt, damit auspro-\n\nbiert werden kann, wie das umgesetzt wird, wie das \n\nangenommen wird. Daf\u00fcr braucht es eine Finanzierung. \n\nGenau das fordern wir auch. Wir bitten daher um Ihre \n\nZustimmung. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als N\u00e4chstes ergreift f\u00fcr \n\ndie CDU-Fraktion Kollege Nowak das Wort. \n\nAndreas Nowak, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Herr B\u00f6hme, wenn man Ihnen zuh\u00f6rt, \n\nmuss man den Eindruck gewinnen, der s\u00e4chsische \u00d6PNV \n\nliegt in Tr\u00fcmmern, in Schutt und Asche. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nDas ist offensichtlich anders. Nachdem wir gestern \u00fcber \n\nden untauglichen Gesetzentwurf der LINKEN debattiert \n\nhaben, sind wir jetzt bei dem vorliegenden Antrag endg\u00fcl-\n\ntig bei \u201eW\u00fcnsch dir was\u201c angekommen. Wie \u00fcblich sagen \n\nSie auch nichts zur Finanzierung. Wenn man sich das \n\nanschaut, erw\u00e4hnen Sie zwar den Abschlussbericht der \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission, aber beim weiteren Lesen \n\nentsteht f\u00fcr mich der Eindruck, als ob Sie den Bericht \n\nnicht gelesen haben oder die Rahmenbedingungen beim \n\n\u00d6PNV nicht kennen. Dabei hatten Sie selber einen Sitz in \n\nder Strategiekommission. Der Abschlussbericht listet eine \n\nReihe von Ma\u00dfnahmen auf, die in Summe 500 Millio-\n\nnen Euro kosten. Das ist ungef\u00e4hr ein Drittel des f\u00fcr 2025 \n\nprognostizierten Marktvolumens. Es war in der Strategie-\n\nkommission klar, dass das nicht alles auf einmal umzuset-\n\nzen geht. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEs ist v\u00f6llig klar, dass \u00fcber die Verteilung der Kosten \n\nnoch verhandelt werden muss, weil das keine Ebene allein \n\nstemmen kann. Sie waren selbst in der AG Finanzierung \n\ndabei. Sie k\u00f6nnten das alles wissen. Vielleicht wissen Sie \n\ndas auch, aber Ihr Antrag ber\u00fccksichtigt das nicht. Sie \n\nschreiben Ma\u00dfnahmen auf, die nicht im Abschlussbericht \n\nstehen, und zwar aus gutem Grund. \n\nAnders als Sie wollen wir tats\u00e4chlich Machbares umset-\n\nzen. Das muss man sich entsprechend vornehmen. Wir \n\nwollen uns an Sinnvollem orientieren. Weder das eine \n\nnoch das andere scheint so richtig Ihr Ding zu sein. Im \n\nGegenteil, gleich unter I.1 zementieren Sie den Status \n\nquo. Indem Sie den \u00d6PNV zu einer kommunalen Pflicht-\n\naufgabe machen, entziehen Sie dem Freistaat Sachsen die \n\nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten. Wenn das pflichtige Angele-\n\ngenheit der Kommune wird, muss man die auch machen \n\nlassen. Die aktuellen, nicht immer einfachen Verh\u00e4ltnisse \n\nin diesem Bereich sind bekannt. Deshalb hat die Strate-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9466 \n\ngiekommission die Einrichtung einer Koordinierungsstel-\n\nle vorgeschlagen. Wenn Sie den \u00d6PNV zur Pflichtaufgabe \n\nmachen, kann diese Stelle die Arbeit einstellen, noch \n\nbevor sie begonnen hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nAndreas Nowak, CDU: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Geben Sie mir recht, dass \n\nin einer der vergangenen Sitzungen der Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Martin Dulig, gesagt hat, dass es genau das \n\nProblem des Landes ist, dass wir zu wenig Richtlinien \n\noder Ideen den Kommunen vorschreiben k\u00f6nnen, weil es \n\nkommunale Aufgabe ist? Wir wollen mit der kommunalen \n\nPflichtaufgabe bestimmte Kriterien umsetzen. Das Land \n\nsoll bef\u00e4higt werden, Vorschl\u00e4ge zu unterbreiten, die \n\numgesetzt werden m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Frage! \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Stimmen Sie mir darin zu? \n\nAndreas Nowak, CDU: Ich stimme Ihnen nicht zu. Das \n\nerreichen Sie nicht dadurch, dass es eine kommunale \n\nPflichtaufgabe wird, sondern das erreichen Sie, indem Sie \n\nMitwirkungsm\u00f6glichkeiten f\u00fcrs Land ausbauen und nicht \n\nden Kommunen die Pflicht an der Stelle \u00fcberhelfen. Sie \n\nm\u00fcssen daf\u00fcr zus\u00e4tzliche Gelder bereitstellen und haben \n\nkeinerlei Mitwirkungsrechte bei diesen Verwendungen. \n\nDas kann nicht sinnvoll sein. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDer unter 2. von Ihnen geforderte Tarifverbund ist l\u00e4ngst \n\nauf dem Weg. Mit dem Sachsentarif wird genau das \n\nWirklichkeit werden. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nEs geht um einen Haust\u00fcr-zu-Haust\u00fcr-Tarif. Wie das \n\norganisiert wird, ist den B\u00fcrgern am Ende egal. Hauptsa-\n\nche es funktioniert. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie Strategiekommission hat eine Ma\u00dfnahme vorgeschla-\n\ngen, die wird auch begonnen, und daf\u00fcr ist Geld im \n\nHaushalt eingestellt. \n\nIhre straffen Taktzeiten unter 3. sieht die Strategiekom-\n\nmission ebenfalls nicht vor. Dort haben sich die Fachleute \n\nmit der Angebotsentwicklung besch\u00e4ftigt. Das Ergebnis \n\nist ein landesweites PlusBus- und TaktBus-Netz. Dort \n\nwird es in der Woche im Stundentakt und am Wochenende \n\nim Zweistundentakt zur Sache gehen. Das st\u00e4rkt klar den \n\nl\u00e4ndlichen Raum. Viele B\u00fcrger werden damit zum ersten \n\nMal \u00fcberhaupt an den \u00d6PNV angeschlossen. Wenn das \n\nZielnetz eingerichtet ist, haben 80 % aller Sachsen Zu-\n\ngang zum getakteten \u00d6PNV, der innerhalb der Buslinien \n\nund zur Eisenbahn entsprechend koordiniert ist. Die \n\nrestlichen 20 % in den absolut d\u00fcnn besiedelten Gegenden \n\nwerden \u00fcber On-Demand-Systeme erschlossen. Hier \n\nwerden wir gerade durch die zuk\u00fcnftige Entwicklung in \n\nder Digitalisierung und im autonomen Fahren eine er-\n\nstaunliche Entwicklung erleben. Ihre festen Taktzeiten \n\nw\u00fcrden eine solche Entwicklung aus meiner Sicht eher \n\nbehindern. Wir sollten das Geld an der Stelle lieber \n\nzukunftsfest ausgeben. \n\nZu 4.: Anstatt das Schulbussystem zu zementieren, sollten \n\nwir zusehen, dass wir m\u00f6glichst viele Sch\u00fcler in den \n\nJedermann-Verkehr bekommen. Das Pilotprojekt \u201eMul-\n\ndental in Fahrt\u201c erreicht das heute schon. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nSo haben nicht nur die Sch\u00fcler etwas vom Bus. Im \u00dcbri-\n\ngen passiert dort genau das, was Sie hier fordern. Die \n\nSchulkonferenzen werden in die Fahrplangestaltungen \n\neingebunden. Fragen Sie einmal den MDV-Gesch\u00e4fts-\n\nf\u00fchrer Steffen Lehmann wie das funktioniert. Das m\u00fcssen \n\nwir im S\u00e4chsischen Landtag wirklich nicht erst noch \n\nbeschlie\u00dfen. \n\n(Zurufe der Abg. Marco B\u00f6hme \n\nund Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nUnter 7. lassen Sie die Katze aus dem Sack. Sie f\u00fchren \n\neinen Feldzug gegen den Individualverkehr. Das ignoriert \n\nvollst\u00e4ndig, dass es zwischen Stadt und Land Unterschie-\n\nde gibt. Wir wollen deshalb eine gute Infrastruktur, vor \n\nallem auf dem Land. Sie ist die Voraussetzung f\u00fcr neue \n\nArbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr die Ansiedlung von Betrieben und die \n\ngedeihliche Entwicklung der bestehenden Wirtschaft. Wie \n\nStaatsminister Schenk in der heutigen Befragung zutref-\n\nfend bemerkt hat, ist das die Basis f\u00fcr all das, was in der \n\nZukunft gebraucht wird. Die Leute nur auf das Fahrrad zu \n\nschicken oder zu Fu\u00df gehen zu lassen, mag an so sonni-\n\ngen Tagen wie heute und in Dresden oder Leipzig attrak-\n\ntiv sein. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas steht da gar nicht drin!) \n\nAber machen Sie das einmal bei 5 \u00b0C und Schneeregen in \n\nAnnaberg-Buchholz. Ziel muss es sein, den Leuten \n\nattraktive Angebote zu machen. Ja, dazu geh\u00f6rt auch das \n\neigene Auto, das \u00fcber moderne Stra\u00dfen f\u00e4hrt. Die benutzt \n\nim \u00dcbrigen auch der Bus. \u2013 Nat\u00fcrlich steht das da drin, \n\nHerr B\u00f6hme. Sie wollen mehr Fu\u00df- und Radverkehr, und \n\nden Rest wollen Sie dazu entsprechend beschneiden. \u2013 \n\nViel von dem unter II. ist Bestandteil des Abschlussbe-\n\nrichtes. Zum Sachsentarif habe ich schon etwas gesagt. \n\nDie Arbeitsgruppe Tarif und Vertrieb der StratKom hat \n\nweitere Ma\u00dfnahmen vorgeschlagen. Im Falle des elektro-\n\nnischen Vertriebs werden wir \u00e4hnliche Dynamiken erle-\n\nben, wie beim autonomen Fahren. Hier wollen wir Geld \n\nausgeben. Alle Verb\u00fcnde haben heute schon entsprechen-\n\nde Angebote. Die m\u00fcssen allerdings noch synchronisiert \n\nwerden. Insbesondere zwischen MDV und dem Rest \n\nklappt das noch nicht. Auch daran arbeiten die Fachleute, \n\nund dazu braucht es keinen Landtagsbeschluss. Das gilt \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9467 \n\nauch f\u00fcr die P\u00f6nalen. Mir ist kein Verkehrsleistungsver-\n\ntrag bekannt, der keine Vertragsstrafen enth\u00e4lt. Ihre \n\nForderung unter III. ist damit \u00fcberfl\u00fcssig. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDie langfristige Finanzierung unter IV. gibt es bereits \n\nheute. Mit dem Regionalisierungsgesetz haben die Aufga-\n\nbentr\u00e4ger bis 2031 Planungssicherheit. Nennen Sie mir \n\neinmal einen anderen Politikbereich, in dem so langfristi-\n\nge Planungsvorl\u00e4ufe liegen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Das h\u00e4ngt aber \n\nauch vom Haushalt ab, Herr Nowak!) \n\nMit dem Regionalisierungsgesetz haben wir das den \n\nAufgabentr\u00e4gern entsprechend sichergestellt. Wir haben \n\ndie \u00d6PNVFinVO entsprechend angepasst und Mittel \n\nzur\u00fcckgelegt, damit es in den 2020er-Jahren keine Finan-\n\nzierungsengp\u00e4sse geben wird. \n\nUnd h\u00f6ren Sie bitte mit der Behauptung unter IV.2 auf. \n\nDas liest sich so, als ob sich der Freistaat Sachsen \u00fcber \n\ndas Finanzministerium auf Kosten der Aufgabentr\u00e4ger an \n\nden Regionalisierungsmitteln bereichert. Diesen Eindruck \n\nerwecken Sie, wenn Sie die Weitergabe von 100 % der \n\nRegionalisierungsmittel fordern. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDas wird doch heute schon genauso gemacht. Der Fi-\n\nnanzminister fummelt eben nicht mit schmierigen Fingern \n\nan dem Geld herum, das eigentlich den Aufgabentr\u00e4gern \n\nzusteht, sondern 100 % der Regionalisierungsmittel \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nflie\u00dfen in den s\u00e4chsischen \u00d6PNV. Damit k\u00f6nnen die \n\nAufgabentr\u00e4ger Verkehrsleistungen bestellen oder Investi-\n\ntionen t\u00e4tigen. \n\n(Zuruf der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nDas l\u00e4sst das Regionalisierungsgesetz n\u00e4mlich ausdr\u00fcck-\n\nlich zu. Diese 100 % der Mittel werden ordnungsgem\u00e4\u00df \n\nausgegeben und m\u00fcssen auch entsprechend reportet \n\nwerden. Sonst w\u00fcrde der Bund n\u00e4mlich die Mittel zur\u00fcck-\n\nfordern und wir als Freistaat Sachsen die Mittel von den \n\nAufgabentr\u00e4gern. Also h\u00f6ren Sie endlich einmal mit \n\ndieser M\u00e4rchenerz\u00e4hlung auf! \n\nUnd nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie es nicht lassen, den B\u00fcrgern \n\nselbst in die Tasche zu greifen. Unter Punkt 4 fordern Sie \n\nNutznie\u00dferfinanzierung und B\u00fcrgerticket. Ich w\u00e4re \n\n\u00fcbrigens sehr gespannt, was die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nbei der unter V. geforderten Volksbefragung zu dieser \n\nGeldschneiderei sagen w\u00fcrden. Eine Mehrheit sehe ich \n\ndaf\u00fcr weit und breit nicht. Das ist auch in Ordnung. \n\nWir m\u00fcssen uns mit sinnvollen Finanzierungsinstrumen-\n\nten besch\u00e4ftigen. Das von Ihnen in Leipzig und Dresden \n\ngeforderte und vorhin erw\u00e4hnte 365-Euro-Ticket kann \n\ndazugeh\u00f6ren. Aber dann m\u00fcssen Sie erst einmal die \n\nVoraussetzungen daf\u00fcr schaffen. Sie m\u00fcssen vorher in \n\nGr\u00f6\u00dfenordnungen in Fahrzeuge, Angebote und neue \n\nStrecken investieren. Erst dann macht ein 365-Euro-\n\nTicket Sinn. Die Stadt Wien hat genau diese Reihenfolge \n\neingehalten und kann die Folgen des Tickets trotzdem nur \n\nschwierig stemmen. Was Sie da fordern, ist der dritte \n\nSchritt vor dem ersten, und das wird jetzt auch nicht \n\nbesser, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wir wollen \n\ndas gar nicht machen wie in Wien!) \n\nda sich die Dresdner Union mit der gleichen Forderung \n\nauf dem Markt befindet. F\u00fcr sinnvoll halte ich das nicht, \n\njedenfalls nicht in der Reihenfolge, wie es jetzt auf dem \n\nMarkt ist. \n\nWir in der Regierung wollen den Leuten nicht in die \n\nTasche greifen oder die Wirtschaft mit neuen Abgaben \n\nbelasten \u2013 im Gegenteil. Wir haben im Haushalt 75 Mil-\n\nlionen Euro eigenes Geld eingestellt, damit das PlusBus-\n\nNetz an den Start kommt. Wir vereinfachen mit dem \n\nSachsentarif das Fahren mit Bus und Bahn. Wir treiben \n\ndie Digitalisierung der Tickets voran, machen die Sch\u00fcler \n\nmobil und schaffen ein Azubi-Ticket, auf das Lehrlinge \n\nund Betriebe dringend warten. \n\nIhr Antrag schlie\u00dft nicht eine Bewertungsl\u00fccke der Arbeit \n\nder StratKom, wie Sie das in der Begr\u00fcndung behaupten. \n\nDer Antrag listet unrealistische und am Ende auch unbe-\n\nzahlbare Ma\u00dfnahmen auf und zementiert eher das, was \n\nwir in der \u00d6PNV-Organisation noch verbessern k\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nWir setzen in der Koalition lieber die Ma\u00dfnahmen aus \n\ndem Abschlussbericht um und machen damit das Sinnvol-\n\nle und Machbare. Deshalb lehnen wir diesen Antrag ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Baum, ich darf \n\nSie aufrufen. Sie sprechen f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nThomas Baum, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ja, wenn es doch immer \n\nso einfach w\u00e4re, wie DIE LINKE sich das vorstellt. Dann \n\nw\u00fcrde ich heute auch alle meine W\u00fcnsche in einen Antrag \n\nschreiben, dazu noch die W\u00f6rter \u201eunverz\u00fcglich\u201c, \u201efl\u00e4-\n\nchendeckend\u201c und \u201evollst\u00e4ndig\u201c und dann hoffen, dass \n\nirgendetwas passiert. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWenn ich nicht genau w\u00fcsste, was ich alles sofort und \n\nunverz\u00fcglich haben will, w\u00fcrde ich einfach mein Wahl-\n\nprogramm kopieren und daf\u00fcr sorgen, dass es im Landtag \n\neine Drucksachennummer erh\u00e4lt. Dann w\u00fcrde ich alles \n\ngenau so beschlie\u00dfen lassen und alles w\u00e4re sch\u00f6n und gut. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nAber so einfach, liebe Kolleginnen und Kollegen von den \n\nLINKEN, ist es nicht. Auch wenn Sie immer wieder \n\nversuchen, uns genau das mit Ihrem Antrag weiszu-\n\nmachen. So ein Vorgehen finde ich einfach nur unglaub-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9468 \n\nw\u00fcrdig. Sie t\u00e4uschen damit den Menschen in Sachsen vor, \n\ndass wir im Landtag durch das einfache Herbeif\u00fchren von \n\nBeschl\u00fcssen den s\u00e4chsischen \u00d6PNV von jetzt auf gleich \n\nkomplett umkrempeln k\u00f6nnten. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Man kann doch \n\nmal anfangen! \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Nein, ein solches Vorgehen ist nicht nur unglaubw\u00fcrdig, \n\nes ist in meinen Augen \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nabsolut unredlich. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, beim Blick auf den \n\nAntrag k\u00f6nnte man den Eindruck gewinnen, DIE LINKE, \n\nHerr Kollege B\u00f6hme, h\u00e4tte nie auch nur eine einzige \n\nSitzung der \u00d6PNV-Strategiekommission besucht. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nAndreas Nowak, CDU: Genau!) \n\nSie waren ja dabei. Ich wei\u00df nicht, was Sie dort gemacht \n\nhaben. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nDann w\u00fcssten Sie n\u00e4mlich, dass das Thema \u00d6PNV viel \n\nkomplexer ist, als es Ihr schlichter Antragstext vorgibt. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE, steht am Mikrofon.) \n\nLassen Sie mich dazu ein Beispiel anf\u00fchren. Stichwort: \n\nBarrierefreiheit. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nThomas Baum, SPD: Nat\u00fcrlich. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Danke, Herr Pr\u00e4sident. \u2013 \n\nHerr Baum, ist Ihnen klar, dass wir hier die Staatsregie-\n\nrung auffordern, entsprechende Konzepte genau zu diesen \n\nForderungen auszuarbeiten? Das ist kein Gesetzentwurf, \n\nin dem das fertige Programm dieser Punkte, wie das \n\neingehalten werden muss, steht, sondern die Staatsregie-\n\nrung soll die M\u00f6glichkeit daf\u00fcr schaffen. Daf\u00fcr hat sie \n\nvielleicht auch ein oder zwei Jahre Zeit. Das fordern wir \n\nhier. \n\nThomas Baum, SPD: Das wird die Staatsregierung schon \n\nmachen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wann denn?) \n\nWir haben den Bericht der Strategiekommission. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWir setzen Schritt f\u00fcr Schritt diese Dinge um. \u2013 Ich fahre \n\nfort. Stichwort: Barrierefreiheit. DIE LINKE fordert in \n\nihrem Antrag unter I.5, dass die Barrierefreiheit bis zum \n\n1. Januar 2022 fl\u00e4chendeckend hergestellt wird. \n\n(Lutz Richter, DIE LINKE: Richtig!) \n\nDas Personenbef\u00f6rderungsgesetz schreibt das richtiger-\n\nweise vor, ja, l\u00e4sst aber \u2013 und das ist der entscheidende \n\nPunkt \u2013 Spielr\u00e4ume offen. Die brauchen wir auch. Mo-\n\nmentan ist von den s\u00e4chsischen SPNV-Zugangsstellen, \n\nalso von den Bahnh\u00f6fen, nur ein Viertel barrierefrei. Von \n\nden Bushaltestellen in den St\u00e4dten sind es 30 bis 40 %, im \n\nl\u00e4ndlichen Raum sogar nur 5 %. Bei den Nahverkehrsz\u00fc-\n\ngen haben wir einen Anteil von 50 % barrierefreier \n\nFahrzeuge. In der Tat liegen hier noch gewaltige Aufga-\n\nben vor uns. \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE: Wann \n\nwollen Sie das denn machen?) \n\nDie Strategiekommission hat sich mit dem Thema inten-\n\nsiv besch\u00e4ftigt und ist zu folgendem Ergebnis gekommen, \n\ndas ich hier gern zitieren m\u00f6chte: \u201eEine vollst\u00e4ndige \n\nUmr\u00fcstung aller Haltestellen im Freistaat Sachsen ist \n\nsowohl aus finanziellen als auch aus technischen Erw\u00e4-\n\ngungen kaum zu leisten und entspricht in der Absolutheit \n\nauch nicht den Forderungen der Betroffenen.\u201c \u2013 Seite 124 \n\nAbschlussbericht. \n\n(Andreas Nowak, CDU: H\u00f6rt! H\u00f6rt!) \n\nVor allem dieser zweite Halbsatz ist entscheidend. Wir \n\nm\u00fcssen also eine Priorisierung vornehmen und schrittwei-\n\nse vorgehen. Beginnen m\u00fcssen wir an zentralen Umstei-\n\ngeknoten und wichtigen Fahrzielen, zum Beispiel Wohn-\n\ngebieten, \u00c4rzteh\u00e4usern oder Einkaufsm\u00f6glichkeiten. Ziel \n\nmuss es sein, einen Ausbaugrad herzustellen, der eine \n\nm\u00f6glichst fl\u00e4chendeckende barrierefreie Erreichbarkeit \n\nsichert. Im Konsens mit den Betroffenen wurde also in \n\nder Strategiekommission vereinbart, dies bis zum Jahr \n\n2030 anzustreben. Dazu m\u00fcssen bis dahin allein circa 90 \n\nStra\u00dfenbahnhaltestellen und 13 500 Bushaltestellen \n\numgebaut werden. Das bedeutet einen Finanzierungsbe-\n\ndarf von j\u00e4hrlich 29 Millionen Euro bis zum Jahr 2030. \n\nWenn DIE LINKE also denkt, dass allein die Ma\u00dfnah-\n\nmen, die ich eben geschildert habe, in nicht einmal \n\nzweieinhalb Jahren umgesetzt werden k\u00f6nnten, frage ich \n\nmich ernsthaft, in welchen Sph\u00e4ren Sie unterwegs sind. \n\nMit der Realit\u00e4t hat das wie so oft bei Ihnen nichts zu tun. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen noch eine Reihe weiterer Beispiele \n\nnennen, die zeigen, wie realit\u00e4tsfern der Antrag der \n\nLINKEN ist. Trotzdem gibt es den einen oder anderen \n\nPunkt, \u00fcber den wir sicher diskutieren k\u00f6nnen, \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE: Ach!) \n\nzum Beispiel die Forderung nach einer Landesnahver-\n\nkehrsgesellschaft. DIE LINKE nennt es \u201eSachsenweiter \n\nTarifverbund\u201c. Hier sind wir, glaube ich, nicht so weit \n\nauseinander. Nur ist unser Ansatz, dies zusammen und in \n\nKooperation mit den kommunalen Aufgabentr\u00e4gern zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9469 \n\nerreichen. Mit einer \u00c4nderung des \u00d6PNV-Gesetzes ist es \n\nnicht getan, oder wie es Minister Martin Dulig in der \n\nDebatte im M\u00e4rz gesagt hat \u2013 Zitat \u2013: \u201eEs n\u00fctzt nichts, nur \n\nmit gesetzlichen M\u00f6glichkeiten zu drohen, sondern wir \n\nbrauchen eine Umsetzung mit den Zweckverb\u00e4nden und \n\nder kommunalen Ebene.\u201c \n\nOder die Forderung nach einer Anbindungsgarantie f\u00fcr \n\nalle Kommunen. Genau das machen wir gerade. Mit der \n\nUmsetzung der Empfehlungen der Strategiekommission \n\nund der Einf\u00fchrung von PlusBus- und TaktBus-System \n\nwerden wir bis 2025 rund 80 % aller Menschen in Sach-\n\nsen an das \u00d6PNV-Grundnetz anbinden. Darauf hat Kolle-\n\nge Nowak schon hingewiesen. Dazu wird es mindestens \n\neinen Zwei-Stunden-Takt geben. Das bedeutet eine \n\nSteigerung um fast 30 % zum derzeitigen Status quo. \n\nDamit werden mehr als eine Million Einwohnerinnen und \n\nEinwohner in Sachsen zum ersten Mal von einem verl\u00e4ss-\n\nlichen und vertakteten Angebot profitieren k\u00f6nnen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, wir sind seit Beginn der \n\nLegislaturperiode dabei, den \u00d6PNV in Sachsen zukunfts-\n\nsicher zu machen. Wir haben bereits mit dem Doppel-\n\nhaushalt 2017/2018 die Mittel f\u00fcr den \u00d6PNV deutlich \n\naufgestockt und damit einen Paradigmenwechsel eingelei-\n\ntet. Wir haben dem \u00d6PNV in Sachsen Planungssicherheit \n\nf\u00fcr die n\u00e4chsten zehn Jahre verschafft, und jetzt, da wir \n\ndie finanzielle Grundlage geschaffen haben, machen wir \n\nuns daran, die Empfehlungen der Strategiekommission \n\nstep by step, Schritt f\u00fcr Schritt, umzusetzen. Wir sind aber \n\nauch so ehrlich zu sagen, dass wir das nicht von heute auf \n\nmorgen erreichen werden. \n\nWas wir allerdings nicht brauchen, ist Wahlkampfget\u00f6se \n\nder LINKEN. Deshalb werden wir diesen Antrag ableh-\n\nnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich rufe Herrn Kollegen \n\nBeger auf. Er spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nMario Beger, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Der Antrag der LINKEN weist einige \n\ngute Ans\u00e4tze auf, die jedoch mit ideologisch begr\u00fcndeten \n\nForderungen wieder zunichte gemacht werden. Nach den \n\nVorstellungen der LINKEN soll der \u00d6PNV eine kommu-\n\nnale Pflichtaufgabe werden anstatt wie bisher eine freie \n\nSelbstverwaltungsaufgabe. Die Kommune erbringt diese \n\nAufgabe also im Rahmen ihrer finanziellen Leistungsf\u00e4-\n\nhigkeit. \n\nWird der \u00d6PNV zur Pflichtaufgabe gemacht, spielen \n\nEinschr\u00e4nkungen keine Rolle mehr. Die LINKEN verlie-\n\nren aber kein Wort dar\u00fcber, wie eine solche Pflichtaufga-\n\nbe finanziert werden soll. Allein die Umwandlung in eine \n\nPflichtaufgabe bringt dem B\u00fcrger keinen einzigen zus\u00e4tz-\n\nlichen Bus. Eine dichtere Taktfolge kostet aber mehr \n\nGeld, und da spielt es keine Rolle, ob es sich um eine \n\nfreiwillige Leistung oder um eine Pflichtaufgabe handelt. \n\nEs soll vielmehr einer Mobilit\u00e4tswende der Boden bereitet \n\nwerden. Das ist nichts anderes als die massive Einschr\u00e4n-\n\nkung des Individualverkehrs zugunsten des \u00d6PNV sowie \n\ndes Rad- und Fu\u00dfverkehrs. \n\nGenau dies fordern die LINKEN auch in ihrem Antrag. \n\nDas mag vielleicht f\u00fcr den Angestellten passen, der \n\nverkehrsg\u00fcnstig wohnt und jeden Tag acht Stunden in \n\neinem B\u00fcro verbringt. Die Wirklichkeit sieht allerdings \n\nanders aus: F\u00e4hrt der Fliesenleger in Zukunft mit dem \n\nRegionalbus \u00fcbers Land, um seine Auftr\u00e4ge zu erledigen? \n\nMuss sich der Malermeister ein Lastenfahrrad kaufen, da \n\ner mit seiner Ausr\u00fcstung leider nicht in die Stra\u00dfenbahn \n\npasst? Sieht man bald Au\u00dfendienstler auf Bahnsteigen \n\n\u00fcbernachten, da die Zugverbindungen leider zeitlich \n\netwas ung\u00fcnstig liegen? Werden Taxifahrer k\u00fcnftig auf \n\nFahrr\u00e4dern unterwegs sein? Fahrradrikschas und Laufbo-\n\nten sind Merkmale heruntergewirtschafteter Dritte-Welt-\n\nL\u00e4nder. \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE: \n\nSollte das jetzt lustig sein?) \n\nMit einer Mobilit\u00e4tswende, die in Wahrheit Abschaffung \n\ndes Individualverkehrs und damit Einschr\u00e4nkung der \n\nFreiheit bedeutet, sind wir auf dem besten Weg dorthin. \n\nDaher lehnen wir solche Forderungen entschieden ab. Zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen ist hingegen die Forderung nach sachsenweiten \n\nSozial- und Ausbildungstarifen. Dies deckt sich auch mit \n\nder Forderung der AfD, die schon seit Langem besondere \n\nTarife f\u00fcr Sch\u00fcler, Azubis und Senioren fordert und so zur \n\nAttraktivit\u00e4t des l\u00e4ndlichen Raumes beitragen will. \n\nAuf das im Koalitionsvertrag vereinbarte Bildungsticket \n\nwarten die B\u00fcrger Sachsens bis heute vergeblich. Eben-\n\nfalls nicht neu ist der Ruf der LINKEN nach einem \n\nsachsenweiten Tarifverbund. Die Verringerung der Anzahl \n\nder Verkehrsverb\u00fcnde ist zu begr\u00fc\u00dfen und wird schon seit \n\nL\u00e4ngerem von der AfD gefordert. Wir sehen allerdings \n\nSchwierigkeiten, wenn in einem \u00d6PNV als Pflichtaufgabe \n\ndie Tarife \u00fcberregional geregelt werden soll. Die von den \n\nLINKEN vorgeschlagenen Servicegarantien sind dagegen \n\nunrealistisch: Fahrpreiserstattung bei 15 Minuten Ver-\n\nsp\u00e4tung, Taxifahrt ab einer Stunde Wartezeit \u2013 unter \n\nsolchen Bedingungen w\u00e4re die Deutsche Bahn schon \n\nl\u00e4ngst pleite. Solche Forderungen sind sch\u00f6n, aber v\u00f6llig \n\nunrealistisch. \n\n(Widerspruch von den LINKEN) \n\nV\u00f6llig \u00fcberzogen ist die Forderung nach einer Einf\u00fchrung \n\nvon Vertragsstrafen f\u00fcr Verkehrsunternehmen. W\u00fcrde dies \n\nRealit\u00e4t werden, dann w\u00e4re ein Unternehmen des \u00d6PNV \n\ngezwungen, weitreichende Vorkehrungen zu treffen. Wo \n\ndies endet, ist klar \u2013 n\u00e4mlich in einer \u00dcberregulierung und \n\nB\u00fcrokratisierung. \n\nAus den genannten Gr\u00fcnden werden wir Ihren Antrag \n\nablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9470 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Abg. Meier erh\u00e4lt \n\njetzt das Wort f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem gestern der \n\nTourismusminister Bilanz gezogen hat, haben wir heute \n\nHerrn Dulig als Wirtschafts- und Arbeitsminister geh\u00f6rt \n\nund welche Erfolge er in den letzten f\u00fcnf Jahren vorzu-\n\nweisen hatte. Er hat dabei auch noch einen kleinen \n\nSchlenker in die Verkehrspolitik gemacht. \n\nGestartet ist die Legislaturperiode in der Verkehrspolitik \n\nvor allem mit gro\u00dfen Zielen und vor allem auch mit \n\ngro\u00dfen Versprechungen. Mit viel Tamtam wurde 2015 die \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission eingerichtet. Sie hat andert-\n\nhalb Jahre sehr flei\u00dfig gearbeitet und noch viel mehr \n\nPapier produziert. Nur leider schlummern die konkreten \n\nVorschl\u00e4ge, die dort erarbeitet wurden, jetzt offensichtlich \n\nim Schreibtisch des Ministers. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das ist doch \n\nQuatsch! Schauen Sie einmal in den Haushalt!) \n\nUmso mehr kann ich verstehen, dass DIE LINKE die \n\nUmsetzung der Vorschl\u00e4ge aus der Strategiekommission \n\nfordert. \n\nWas den \u00d6PNV betrifft, liegt noch richtig viel Arbeit vor \n\nuns, um den \u00d6PNV hier in Sachsen leistungsstark und \n\nattraktiv zu machen. Das Ziel ist dabei ganz klar: Wir \n\nm\u00fcssen die Emissionen im Verkehrssektor endlich redu-\n\nziert bekommen und gleichzeitig die grundlegenden \n\nElemente der Daseinsvorsorge im Freistaat nicht nur in \n\nden Gro\u00dfst\u00e4dten, sondern eben auch in den Mittel- und \n\nKleinst\u00e4dten sowie im l\u00e4ndlichen Raum sicherstellen. \n\nDer Antrag bezieht sich aber nicht nur auf die Umsetzung \n\nder \u00d6PNV-Kommissionsvorschl\u00e4ge, sondern Sie machen \n\nhier ja einen regelrechten Rundumschlag, lieber Herr \n\nB\u00f6hme. Die Forderungen auf Ihren drei Seiten h\u00e4tten gut \n\nund gern f\u00fcr vier Einzelantr\u00e4ge und mindestens zwei oder \n\ndrei Gesetzentw\u00fcrfe reichen k\u00f6nnen. Ich m\u00f6chte mich da \n\nein wenig systematisch durcharbeiten. \n\nGleich zu Beginn fordern Sie unter Punkt I, den \u00d6PNV \n\nzur kommunalen Pflichtaufgabe zu machen. Das ist in der \n\nTat eine sehr weitreichende Forderung. Es bed\u00fcrfte hier \n\nnicht nur der \u00c4nderung der Gemeindeordnung, sondern \n\nwir m\u00fcssten auch das FAG entsprechend \u00e4ndern, um den \n\nKommunen f\u00fcr die Pflichtaufgabe die entsprechenden \n\nMittel zuzuweisen. Hier meine ich, dass nicht das Parla-\n\nment die Staatsregierung auffordern sollte, Gesetze zu \n\nnovellieren; denn dabei, lieber Herr B\u00f6hme, wissen wir \n\nnicht, was dabei herauskommt. Was wir aber wissen, ist, \n\ndass es nicht so sein wird, wie Sie und ich uns das vorstel-\n\nlen. \n\nZu Punkt 1.4: Hier haben Sie das Ziel formuliert, dass die \n\nFahrtzeiten f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler je Richtung zur \n\nGrundschule nicht mehr als 15 Minuten und zur weiter-\n\nf\u00fchrenden Schule nicht mehr als 30 Minuten betragen \n\nsollen. Das ist von der Sache her absolut richtig. Die \n\nUmsetzung als Pflichtaufgabe zur Erf\u00fcllung nach Wei-\n\nsung finde ich allerdings nicht den richtigen Weg. Nicht \n\nzuletzt kann diese Forderung vor allem durch eine ausrei-\n\nchend gro\u00dfe Dichte an Schulen erf\u00fcllt werden. Da erhoffe \n\nich mir \u2013 das haben Sie auch in Ihrem Antrag formuliert \u2013\n\n, dass wir durch die Gemeinschaftsschule, die in der \n\nn\u00e4chsten Legislaturperiode hier hoffentlich auch eine \n\nMehrheit hat, hier ein ganzes St\u00fcck weit nach vorn \n\nkommen. \n\n(Beifall bei den LINKEN, \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zum Punkt Fahrgastrechte und Servicega-\n\nrantie: Diese allgemeing\u00fcltig zu definieren, wie unter \n\nPunkt II geschehen, ist ein absolut sinnvoller Vorschlag. \n\nViele Menschen haben Bedenken, den \u00d6PNV zu nutzen, \n\nweil es ihnen wegen der Tarifstrukturen viel zu kompli-\n\nziert ist und weil ihnen die Informationen zu Fahrpl\u00e4nen, \n\nVerbindungsausk\u00fcnften, Mitnahmeregelungen \u2013 wir \n\nhaben es vorhin schon geh\u00f6rt \u2013 nicht leicht zug\u00e4nglich, \n\nsehr kompliziert und zudem auch noch sehr unterschied-\n\nlich ist. Insofern w\u00e4ren sachsenweit g\u00fcltige Rahmenbe-\n\ndingungen ein sehr wert- und sinnvoller Beitrag daf\u00fcr, \n\nmehr Fahrg\u00e4ste zu gewinnen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Daf\u00fcr \n\nhaben wir aber keinen Antrag!) \n\nBeim n\u00e4chsten Punkt geht es um die P\u00f6nale, also die \n\nVertragsstrafen f\u00fcr Verkehrsunternehmen, wenn sie \n\nbestimmte Leistungen oder Services nicht ausreichend gut \n\nerf\u00fcllen. Deren Sinn ist mir v\u00f6llig klar: Wenn Reisende \n\nEinschr\u00e4nkungen hinnehmen m\u00fcssen, sollen sie daf\u00fcr \n\nentsch\u00e4digt werden. Das klingt nat\u00fcrlich gut, aber man \n\nmuss sich bei einer solchen Forderung dar\u00fcber im Klaren \n\nsein, dass die beauftragten Unternehmen die Kosten in \n\nihre Angebote einpreisen. Vielleicht sollte man eher \n\ndar\u00fcber nachdenken, ein erg\u00e4nzendes Bonussystem zu \n\nmachen, das hei\u00dft: Wenn das Verkehrsunternehmen \n\nnachweisen kann, dass es eine bestimmte P\u00fcnktlichkeits-\n\nquote eingehalten hat, erh\u00e4lt es eine Bonuszahlung. Um \n\ndiese landesrechtlichen Bestimmungen vorzunehmen, \n\nbraucht es aber eine Gesetzes\u00e4nderung, jedenfalls wird \n\ndie im Antrag adressierte Staatsregierung einen Eingriff in \n\ndie Vertragsfreiheit der Verkehrsunternehmen nicht \n\nerreichen k\u00f6nnen. \n\nZu Punkt IV: Dort fordern Sie ein Konzept, die \u00d6PNV-\n\nFinanzierung langfristig auf sichere F\u00fc\u00dfe zu stellen. Das \n\nist nat\u00fcrlich richtig und wichtig, aber hier muss man \n\neinmal in die Details schauen. Denn Sie fordern in Punkt \n\nII, dass 100 % der Regionalisierungsmittel an die Zweck-\n\nverb\u00e4nde flie\u00dfen, fordern aber in Punkt I, dass R\u00fccklagen \n\ngebildet werden. Das passt f\u00fcr mich nicht wirklich zu-\n\nsammen. \n\nInsgesamt sehe ich aber in vielen Inhalten gro\u00dfe \u00dcberein-\n\nstimmung mit den Forderungen, die wir GR\u00dcNE hier \n\nimmer stellen. Vor allen Dingen sehe ich aber gro\u00dfen \n\nHandlungsbedarf, die Dinge hier endlich anzuschieben, \n\nweil die Regierung ihre Arbeit in diesen Punkten \u2013 h\u00f6flich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9471 \n\nformuliert \u2013 nur halbherzig gemacht hat. Deswegen freue \n\nich mich, dass heute wieder meine Lieblings-\u00d6PNV-\n\nMinisterin Frau Stange spricht. Vielleicht h\u00e4tten Sie das \n\ngleich von Anbeginn machen sollen; dann w\u00e4ren wir mit \n\ndem \u00d6PNV vielleicht heute schon weiter. Dennoch \n\n\u00fcberzeugt mich Ihr Antrag, der ein wenig wie ein Schnell-\n\nschuss daherkommt \u2013 Entschuldigung, dass ich das so \n\nzusammenfasse \u2013, nicht vollumf\u00e4nglich. Deswegen \n\nbeantragen wir eine punktweise Abstimmung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nMeier f\u00fcr die GR\u00dcNEN. Gibt es jetzt Bedarf f\u00fcr eine \n\nzweite Rederunde? \u2013 Bitte, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Ich w\u00fcrde zun\u00e4chst gern noch auf die Redebeitr\u00e4ge \n\nmeiner Kolleginnen und Kollegen reagieren. \n\nZu Herrn Nowak: Ich stelle fest: Wenn es nach Ihnen \n\ngeht, soll alles so bleiben, wie es ist. \n\n(Andreas Nowak, CDU: \n\nDas habe ich nicht gesagt!) \n\nAber Sie haben zumindest gesagt, dass der \u00d6PNV unbe-\n\ndingt eine freiwillige Aufgabe bleiben soll. Meiner An-\n\nsicht nach ist genau dies das Problem. Denn obwohl wir \n\nin Sachsen einen eigenen Verkehrsminister haben, kann er \n\nderzeit im Verkehrsbereich gar nichts regeln. \n\nEr hatte keine Umsetzungskraft, und genau das wollen \n\nwir, indem wir den Kommunen eine Pflichtaufgabe zur \n\nUmsetzung von bestimmten Punkten im \u00d6PNV vor-\n\nschreiben wollen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Da haben Sie \n\nnicht einen Millimeter beeinflusst!) \n\nGenau so machen es andere L\u00e4nder. Wir waren auf einer \n\nAusschussreise in der Schweiz und in \u00d6sterreich. Genau \n\nso funktioniert es dort. Dort schreibt das Land oder der \n\nBundesstaat den Kommunen vor, dass der \u00d6PNV zur \n\nDaseinsvorsorge geh\u00f6rt und dass es Mindestqualit\u00e4tskrite-\n\nrien geben muss, wie dort \u00d6PNV funktionieren soll. Ich \n\nsehe kein Problem, das hier in Sachsen auch umzusetzen. \n\nZu Herrn Beger und Herrn Nowak: Sie haben mir vorge-\n\nworfen, dass ich jetzt nur noch Leute in Bussen und \n\nBahnen oder auf dem Fahrrad fahren oder zu Fu\u00df gehen \n\nsehen will. Das habe ich nie gesagt. Ich streite nat\u00fcrlich \n\nf\u00fcr bessere Bedingungen f\u00fcr Radverkehr oder Radver-\n\nkehrsinfrastruktur, ich streite auch f\u00fcr bessere Bus- und \n\nBahnverbindungen. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das \n\nsteht aber in Ihrem Antrag!) \n\nIch streite auch f\u00fcr sichere Fu\u00dfwege usw. Aber ich habe \n\nnie einem Autofahrer im Vogtland, wie Sie es gerade \n\nbeschrieben haben, oder im Erzgebirge verboten, mit dem \n\nAuto zu fahren. Ich m\u00f6chte nur seine Alternativen st\u00e4r-\n\nken, damit er das nicht mehr ausschlie\u00dflich machen muss. \n\nDass er keine Wahl hat, darum geht es. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nUnd das ist dringend n\u00f6tig. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Deutlich forciert \n\ngegen\u00fcber den anderen Verkehrsteilnehmern! \n\nSie wollen etwas abschaffen!) \n\n\u2013 Ja, im Landesverkehrsplan, weil das bisher nie passiert \n\nist, weil wir in Sachsen ein Stra\u00dfen- und Autoland sind. \n\nIch habe nie verboten, das zu nutzen. \n\nHerr Baum, Sie haben gesagt, dass das Thema Barriere-\n\nfreiheit auch im Abschlussbericht steht. Dass das erst \n\n2030 umsetzbar ist, das habe ich nat\u00fcrlich auch mitbe-\n\nkommen und habe auch dar\u00fcber gesprochen, dar\u00fcber \n\ngeschimpft. Ich wei\u00df auch, dass die Verb\u00e4nde das am \n\nEnde unterst\u00fctzt haben. Aber dieser \u00d6PNV-Abschluss-\n\nbericht ist nicht das Parlament. Die Gesetzgeberin sind \n\nwir hier alle. Wir m\u00fcssen uns also nicht einseitig an den \n\nEmpfehlungen der Strategiekommission orientieren. \n\n(Andreas Nowak, CDU: Das waren aber \n\nsinnvolle Forderungen der Fachleute!) \n\nWir k\u00f6nnen nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber hinausgehen, noch \n\nweitergreifende Forderungen stellen und sagen, dass wir \n\ngern das Personenbef\u00f6rderungsgesetz umsetzen wollen. \n\nH\u00e4tten wir damit schon vor f\u00fcnf Jahren, am Anfang der \n\nLegislaturperiode, angefangen \u2013 wir brauchen ja den \n\nBericht nicht daf\u00fcr, um das umzusetzen \u2013, dann h\u00e4tten wir \n\nsieben Jahre mehr Zeit gehabt als jetzt, wenn es nur noch \n\nzweieinhalb Jahre sind. Aber zumindest das Ziel formulie-\n\nren und daf\u00fcr einzustehen, dass wir das wollen, das \n\nsollten wir meiner Meinung nach als Parlament schon tun. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nZum Thema Landesverkehrsgesellschaft hat Verkehrsmi-\n\nnister Dulig in der letzten Woche bei der VVO-Jahres-\n\ntagung, bei der Sie alle gar nicht waren, noch einmal \n\ngesagt, dass es eine Landesverkehrsgesellschaft geben \n\nwird. Das erkenne ich an und freue mich auch, dass er das \n\nso fordert. Die Frage ist nur, wann. Es wird in dieser \n\nLegislaturperiode nicht mehr passieren; denn dazu m\u00fcss-\n\nten wir das Gesetz \u00e4ndern. Es liegt kein Entwurf einer \n\nGesetzes\u00e4nderung vor. Also wird das in dieser Legislatur-\n\nperiode auch nicht mehr kommen. Ob dieser Verkehrsmi-\n\nnister in der n\u00e4chsten Legislaturperiode noch Verkehrsmi-\n\nnister ist, ist ja vollkommen fragw\u00fcrdig. Auch hier frage \n\nich mich: Warum haben Sie f\u00fcnf Jahre lang geschlafen \n\nund das nicht umgesetzt? Seit 2017 liegt der Abschlussbe-\n\nricht der \u00d6PNV-Strategiekommission vor. Wenigstens \n\nseitdem h\u00e4tten Sie handeln k\u00f6nnen. \n\nDas ist auch das Grundproblem dieser Regierung oder \n\ndieser Koalition: Sie k\u00fcndigen nur an, setzen aber nichts \n\num. Das wollen wir mit diesem Antrag \u00e4ndern. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es weiteren Rede-\n\nbedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9472 \n\nDann spricht f\u00fcr die Staatsregierung Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Frau Meier, ich darf wieder \n\neinmal zum \u00d6PNV sprechen, was ich auch gerne mache. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDas mache ich auch deshalb gerne, weil mir das Thema \n\nsehr am Herzen liegt, ich denke, genauso wie Martin \n\nDulig. \n\nLiebe Kollegen von den LINKEN, das, was als Antrag \n\nvorgelegt wurde \u2013 sorry, ich verstehe nicht so sehr viel \n\ndavon \u2013, ist ein Wunschkatalog. Ich habe einmal nachge-\n\nsehen: Die LINKEN regieren mit in Berlin, in Branden-\n\nburg und in Th\u00fcringen. Sie regieren mit, genau so wie wir \n\nmitregieren. Schauen Sie sich bitte einmal den \u00d6PNV in \n\ndiesen drei L\u00e4ndern an, wo Sie seit L\u00e4ngerem mitregie-\n\nren! \n\n(Zuruf von den LINKEN: \n\nWie ist das denn in Berlin?) \n\nSie haben einen ganzen Katalog aufgeschrieben. So viel \n\nnur dazu: Es ist ein Wunschkatalog. Aber ich will auf die \n\nDetails eingehen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der s\u00e4chsische \n\n\u00d6PNV muss sich nicht verstecken, und er ist auch in \n\ndieser Legislaturperiode gut weiterentwickelt worden. Vor \n\nf\u00fcnf Jahren gab es keine Strategiekommission, und \n\ndeswegen konnten auch keine Ergebnisse einer Strategie-\n\nkommission vor f\u00fcnf Jahren umgesetzt werden, sondern \n\nfr\u00fchestens seitdem diese Ergebnisse 2017 vorlagen. \n\nWenn wir uns darauf verst\u00e4ndigen, gestatten Sie mir \n\neinige Fakten zu nennen, die teilweise schon vom Kolle-\n\ngen Nowak oder vom Kollegen Baum angesprochen \n\nwurden. Der beste Erfolgsbeleg ist ja immer wieder das \n\nVotum der Kunden des \u00d6PNV. Ich verfolge nat\u00fcrlich mit \n\ngro\u00dfem Interesse, was der Dresdner \u00d6PNV an Kunden-\n\numfragen hat, und diese sind durchweg positiv. \n\nAber schauen wir uns die Einzelheiten an. Von 2014 bis \n\n2017 ist die Zahl der Fahrg\u00e4ste im s\u00e4chsischen SPNV um \n\n14 % gestiegen. Die Zahlen von 2018 liegen noch nicht \n\nvor, aber sie sind mit Sicherheit nicht zur\u00fcckgegangen. \n\nDie entsprechenden Zugkilometerangebote stiegen im \n\ngleichen Zeitraum um insgesamt 8,6 %. \n\nBei den Leipziger Verkehrsbetrieben wuchsen die Fahr-\n\ngastzahlen so dynamisch, dass sie vergleichbar sind mit \n\ndynamischen Gro\u00dfst\u00e4dten in China. In Dresden war das \n\nWachstum nicht ganz so steil; da ist auch das Bev\u00f6lke-\n\nrungswachstum nicht mehr ganz so stark, aber sehr \n\nkontinuierlich. Eine der wesentlichen Voraussetzungen f\u00fcr \n\ndas Wachstum ist die kontinuierliche F\u00f6rderung des \n\nFreistaates Sachsen f\u00fcr die \u00d6PNV-Investitionen, speziell \n\nf\u00fcr die Infrastruktur, aber auch f\u00fcr Fahrzeuge. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ich kann mich gut erinnern, dass wir in \n\nder letzten Legislaturperiode Gespr\u00e4che mit Vertretern des \n\n\u00d6PNV hatten, die sehr beklagt haben, dass die Investitio-\n\nnen zur\u00fcckgegangen sind und sie zum Beispiel in der \n\nStadt Dresden keine neuen Busse mehr anschaffen konn-\n\nten. Genau dort hat es eine Trendumkehr gegeben. \n\nWir haben uns in dieser Legislaturperiode aber auch das \n\nZiel gesetzt, etwas f\u00fcr die Alltagsmobilit\u00e4t jenseits der \n\nGro\u00dfst\u00e4dte zu tun. Nach gr\u00fcndlicher Evaluierung im \n\nRahmen der Arbeit der \u00d6PNV-Strategiekommission und \n\neiner zugegebenerma\u00dfen etwas langen Diskussionsphase \n\nhaben wir uns im Februar mit der kommunalen Ebene auf \n\nverschiedene Ma\u00dfnahmen einigen k\u00f6nnen. Dazu geh\u00f6ren \n\nunter anderem die Etablierung und der dauerhafte Betrieb \n\neines landesweiten Busgrundnetzes aus Plusbus- und \n\nTaktbuslinien. Das ist eine deutliche Verbesserung gegen-\n\n\u00fcber der bisherigen Situation. \n\nIch danke Ihnen auch, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\ndass im Rahmen des Doppelhaushalts 2019/2020 der \n\nhierf\u00fcr erforderliche finanzielle Rahmen geschaffen \n\nwerden konnte; denn daf\u00fcr mussten ja extra Landesmittel \n\nin die Hand genommen werden. Wir gehen davon aus, \n\ndass durch die Etablierung dieses Netzes sehr viele \n\nMenschen, die weit \u00fcberwiegend im l\u00e4ndlichen Raum \n\nleben, erstmals wieder in den Genuss alltagstauglicher \n\n\u00d6PNV-Angebote kommen werden. \n\nWir konnten in dieser Legislaturperiode aber auch \n\ndadurch positive Rahmenbedingungen f\u00fcr den gesamten \n\n\u00d6PNV schaffen, dass wir die den Zweckverb\u00fcnden \n\n\u00fcbertragenen Mittel gleich zweimal deutlich aufgestockt \n\nhaben. Von Leistungsk\u00fcrzungen oder gar Streckenstillle-\n\ngungen spricht zurzeit niemand mehr, und das bleibt \n\nhoffentlich auch so. Ganz im Gegenteil, im s\u00e4chsischen \n\n\u00d6PNV hat in den letzten Jahren, angesto\u00dfen durch die \n\nStaatsregierung, ein grundlegender Paradigmenwechsel \n\nstattgefunden. Die kommunalen Aufgabentr\u00e4ger verf\u00fcgen \n\n\u00fcber eine langfristige Planungs- und Finanzierungssicher-\n\nheit auf einem solch hohen Niveau, wie es das vorher \n\nnoch nie gab. Thomas Baum hat das sehr deutlich ge-\n\nmacht. Mit einer kleinen Korrektur: Bis 2024 haben auch \n\nunsere Hochschulen Sicherheit \u2013 wenn ich das noch sagen \n\ndarf. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich auf \n\nden Antrag zur\u00fcckkommen. Im vorliegenden Antrag wird \n\ndie Forderung erhoben, den Zweckverb\u00fcnden 100 % der \n\nRegionalisierungsmittel f\u00fcr den \u00d6PNV zu \u00fcbertragen. Bei \n\neiner Gesamtschau h\u00e4tten Sie eigentlich als Einreicher \n\nbemerken k\u00f6nnen, dass wir in der Praxis bereits deutlich \n\nmehr Finanzmittel f\u00fcr den \u00d6PNV zur Verf\u00fcgung stellen \n\nals nur die Regionalisierungsmittel. Zun\u00e4chst erhalten die \n\n\u00d6PNV-Zweckverb\u00e4nde in diesem Jahr mit insgesamt \n\n467,2 Millionen Euro stolze 18,9 % mehr Mittel als 2014, \n\nalso vor Beginn dieser Legislaturperiode. Die l\u00e4ndlich \n\ngepr\u00e4gten Zweckverb\u00e4nde der Nahverkehrsr\u00e4ume Ober-\n\nlausitz-Niederschlesien und Vogtland profitieren von \n\ndiesem Zuwachs sogar \u00fcberproportional. Nat\u00fcrlich \n\nkommen ausnahmslos alle Regionalisierungsmittel dem \n\n\u00d6PNV direkt zugute \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9473 \n\n(Lars Rohwer, CDU: Genau!) \n\nzum Beispiel im Rahmen der bereits erw\u00e4hnten \u00d6PNV-\n\nInvestitionsf\u00f6rderung, die in diesem Jahr erneut auf sehr \n\nhohem Niveau ausgereicht wird. In diesem Doppelhaus-\n\nhalt stehen dar\u00fcber hinaus noch einmal 75 Millionen Euro \n\nzus\u00e4tzliche Landesmittel zur Verf\u00fcgung. Diese werden f\u00fcr \n\ndie Umsetzung der bereits angedeuteten Vorhaben der \n\n\u00d6PNV-Strategiekommission verwendet. Das ist ja ange-\n\nfangen, das hei\u00dft, sie k\u00f6nnen auch noch 2019 und 2020 \n\nzum Einsatz kommen. \n\nGemeinsam mit der kommunalen Ebene werden wir \n\ndeswegen grundlegende Angebotsverbesserungen durch \n\ndie konsequente Einf\u00fchrung von Plus- und Taktbussen \n\nbewerkstelligen. \n\nUnter fachlicher und organisatorischer Federf\u00fchrung des \n\nVVO werden wir einen Sachsentarif etablieren. Zur \n\nEhrlichkeit dem B\u00fcrger gegen\u00fcber geh\u00f6rt jedoch die \n\nFeststellung, dass ein derart komplexes und in sehr vielen \n\nVerkehrsvertr\u00e4gen verankertes Tarifprodukt nicht von \n\nheute auf morgen vom Himmel f\u00e4llt. \n\nLiebe Kollegen von den LINKEN, vielleicht w\u00e4re es \n\nhilfreich, wenn Sie einmal mit in der Regierung t\u00e4tig \n\nw\u00e4ren. Dann w\u00fcrden Sie merken, wo die Grenzen der \n\nLandesregierung liegen, weil Sie dann schlicht und \n\nergreifend solche Vorschl\u00e4ge auch nicht ohne Weiteres \n\nverhandeln k\u00f6nnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Das wird \n\nnoch ein paar Jahrzehnte dauern!) \n\nHierbei gibt es nun einmal Grenzen mit Blick auf die \n\nM\u00f6glichkeiten, die der Landesregierung und dem Landtag \n\nzur Verf\u00fcgung stehen. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nBereits ab dem Sommer dieses Jahres wird das Bil-\n\ndungsticket f\u00fcr alle Auszubildenden f\u00fcr 48 Euro und ein \n\nSch\u00fclerfreizeitticket f\u00fcr alle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler \n\nangeboten. Martin Dulig hatte es heute fr\u00fch noch einmal \n\ngesagt: Das Bildungsticket ist noch nicht umgesetzt \n\nworden und bleibt auf der Agenda stehen. Mit den Struk-\n\nturen des \u00d6PNV im Freistaat Sachsen besch\u00e4ftigt sich das \n\nSMWA derzeit auch sehr intensiv. \n\nIch nehme Bezug auf einen weiteren Punkt Ihres Antrags. \n\nDort geht es um die Forderung nach der Umsetzung \n\nfl\u00e4chendeckender Barrierefreiheit bis zum Jahr 2020. \n\nHierbei darf ich ab und zu meinen Kollegen vertreten. Sie \n\nwissen, dass mir das ein ganz besonderes Anliegen ist, der \n\nSPD insgesamt. Dazu m\u00f6chte ich in diesem Fall konkret \n\nsagen, dass dort ambitionierte Ergebnisse und \u00dcberein-\n\nk\u00fcnfte im Rahmen der Arbeit der \u00d6PNV-Strategie enthal-\n\nten sind. Diese Ergebnisse sind gemeinsam mit den \n\nBehindertenverb\u00e4nden und allen anderen relevanten \n\nAkteuren erarbeitet worden. Durch unsere kontinuierliche \n\n\u00d6PNV-Investitionsf\u00f6rderung sind wir auf diesem Gebiet \n\nebenfalls bereits sehr weit vorangeschritten. Ich wei\u00df, \n\ndass die regionalen Verkehrsverb\u00fcnde hoch sensibilisiert \n\nsind. In der Tat ist aber dort noch viel zu tun. Es ist kein \n\nGeheimnis, dass auch solche Ma\u00dfnahmen einen finanziel-\n\nlen Rahmen ben\u00f6tigen und in den meisten F\u00e4llen auch \n\nDritte eingebunden werden m\u00fcssen. Wir haben es hierbei \n\nmit einer Aufgabe auch in den n\u00e4chsten Jahren zu tun. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Diese Legislaturperio-\n\nde, da bin ich mit meinem Kollegen Martin Dulig sehr \n\neinig, ist f\u00fcr den \u00d6PNV im Freistaat Sachsen eine sehr \n\nerfolgreiche Legislaturperiode gewesen. Vor allen Dingen \n\nfand ein Paradigmenwechsel in die richtige Richtung statt. \n\nWir haben gemeinsame Beschl\u00fcsse gefasst, die weiter \n\n\u00fcber diese Legislaturperiode hinausreichen werden. Ich \n\nm\u00f6chte sie kurz anrei\u00dfen: das landesweite Busgrundnetz, \n\ndie Digitalisierung des Vertriebs, den Sachsentarif, das \n\nAzubi- und Sch\u00fclerticket. Am Bildungsticket halten wir \n\nauch fest, das ist mehrfach betont worden. Die Zukunft \n\ndes \u00d6PNV hat damit gerade erst richtig begonnen. \n\nIch m\u00f6chte abschlie\u00dfend an alle beteiligten Akteure \n\nappellieren, diesen gemeinsam vereinbarten Weg auch \n\ngemeinsam weiterzugehen. Der \u00d6PNV lebt von langfris-\n\ntigen Planungen, von Verl\u00e4sslichkeit und Kontinuit\u00e4t. Alle \n\nSchnellsch\u00fcsse und Tr\u00e4ume, die wir manchmal haben, \n\nlassen sich mitunter nicht so einfach umsetzen. Es sind \n\nscheinbar einfache L\u00f6sungen. Man sollte dem B\u00fcrger \n\nreinen Wein einschenken, dass man f\u00fcr manche Dinge \n\nauch andere Partner und l\u00e4ngere Zeitr\u00e4ume ben\u00f6tigt. Der \n\n\u00d6PNV ist jetzt auf dem richtigen Weg, auch dank der \n\nStrategiekommission, dank der Entscheidung der Landes-\n\nregierung und des Parlaments im Haushalt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen zum \n\nSchlusswort. Das hat die Linksfraktion, Herr Abg. B\u00f6h-\n\nme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich noch einmal \n\netwas zur Debatte \u00fcber die P\u00f6nalen, Strafzahlungen, \n\nsagen. Die Verkehrsunternehmen m\u00fcssen diese schon \n\nheute zahlen. Das ist schon heute so. Wir fordern nichts \n\nNeues. Wenn der Leipzig-Chemnitz-Mittelalterexpress \n\nwieder ausf\u00e4llt oder zu sp\u00e4t kommt, dann muss dieser an \n\nden ZVNL oder den VMS eine Strafe zahlen. Das ist \n\nbereits heute so. Wir fordern, dass die Strafe an die \n\nKunden weitergegeben wird, damit diese entsch\u00e4digt \n\nwerden, wenn der Zug ausgefallen ist. Somit k\u00e4men diese \n\nin den Genuss des Fahrgastrechts. Es geht um die Finan-\n\nzierung, das m\u00f6chte ich noch einmal zur Klarstellung \n\nsagen. \n\nFrau Stange, Sie haben im Namen von Herrn Dulig \n\ngesprochen. Sie sagten, dass andere L\u00e4nder, in denen die \n\nLINKEN regieren w\u00fcrden, auch nicht viel weiter w\u00e4ren. \n\nDazu muss ich Ihnen Folgendes sagen: In Berlin, wo die \n\nLINKEN nicht so lange wie Sie und auch nur als Junior-\n\npartner regieren, gibt es ein kostenfreies Sch\u00fclerticket f\u00fcr \n\nalle Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler. Es gibt einen landesweiten \n\nVerkehrsverbund mit Brandenburg. Es gibt einen massi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9474 \n\nven Aufbau bzw. eine starke Erh\u00f6hung der Takte, gerade \n\nim S-Bahnverkehr. Es gibt wieder Nachtverbindungen \n\nusw. Das ist nat\u00fcrlich erst einmal nur ein Anfang. \n\nWir sagen nicht, dass das, was wir fordern, von heute auf \n\nmorgen umgesetzt werden soll. Wir schreiben Ziele vor, \n\nan denen wir uns orientieren, damit Sie als Staatsregie-\n\nrung dazu Konzepte erarbeiten k\u00f6nnen. Es ist kein Gesetz, \n\nwelches Ihnen vorliegt und eins zu eins umgesetzt werden \n\nmuss. Es geht um Ziele und die Frage, ob wir uns als \n\nParlament dazu bekennen. Ich stelle leider fest, dass Sie \n\nsich nicht dazu bekennen. \n\nIch m\u00f6chte Ihnen gern abnehmen, dass Sie den \u00d6PNV in \n\nSachsen voranbringen m\u00f6chten. Ich verstehe aber nicht, \n\nwarum Sie als SPD und der Teil der Staatsregierung nicht \n\nklar aussprechen, dass es an der CDU, an dem Teil der \n\nStaatsregierung, der CDU-gef\u00fchrt ist, oder an den Landr\u00e4-\n\nten, die mehrheitlich der CDU angeh\u00f6ren, liegt. Es ist das \n\nProblem, dass Sie diese Reform verhindern. Sprechen Sie \n\nes doch einfach aus. Sie m\u00fcssen doch nicht immer sagen, \n\ndass es nicht geht. Sagen Sie, wer schuld ist; das w\u00fcrde \n\nwirklich helfen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal unseren Antrag zusammenfassen: \n\nWir m\u00f6chten mehr Busse auf die Stra\u00dfen und Bahnen auf \n\ndie Schienen bringen. Das ist das, was Herr Nowak bei \n\ndem \u00d6PNV-Beteiligungsgesetz gestern von uns gefordert \n\nhat. Wir m\u00f6chten, dass dieser f\u00fcr die Menschen kosten-\n\ng\u00fcnstiger ist. Wir m\u00f6chten, dass dies einfacher ist \u2013 also \n\nauch sachsenweit einheitlich. Wir m\u00f6chten ihn barriere-\n\nfrei. Wir m\u00f6chten, dass die Fahrg\u00e4ste Rechte und Ser-\n\nvicegarantien erhalten. Deswegen bitte ich um Ihre \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache 6/17160 zur Abstimmung und bitte bei \n\nZustimmung um Ihr Handzeichen. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n\u2013 Entschuldigung, Frau Meier, Sie m\u00f6chten die punktwei-\n\nse Abstimmung, richtig? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\nVorhin war Herr R\u00f6\u00dfler als Pr\u00e4sident t\u00e4tig. Ich hatte in \n\nmeiner Rede den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, dass ich eine punkt-\n\nweise Abstimmung m\u00f6chte. Vielleicht k\u00f6nnte man es ein \n\nbisschen vereinfachen: Ich w\u00fcrde gern \u00fcber die Punkte I, \n\nII und IV punktweise abgestimmt haben; \u00fcber die Punk-\n\nte III und V kann zusammen abgestimmt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Sie passen bitte \n\nmit auf. Es ist etwas durcheinander. Wir bekommen das \n\nhin. Es soll \u00fcber Punkt I, II und IV insgesamt abgestimmt \n\nwerden? \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: \u00dcber Punkt III und V kann \n\nzusammen abgestimmt werden. \u00dcber die Punkte I, II und \n\nIV bitte ich, einzeln abstimmen zu lassen. \u2013 Danke. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gut. Wir stimmen \n\nnun \u00fcber die Drucksache 6/17160, Punkt I, ab. Wer gibt \n\ndie Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist der Punkt I mit Mehrheit \n\nabgelehnt. \n\nDann kommen wir zu Punkt II. Wer gibt die Zustim-\n\nmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Hier zeigt sich ein gleiches Abstimmungsverhal-\n\nten. Es gibt Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr, \n\ndennoch ist Punkt II mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nKommen wir nun zu Punkt IV. Wer gibt die Zustimmung? \n\n\u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Hierbei \n\ngibt es auch Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr. \n\nDennoch ist der Punkt mit Mehrheit abgelehnt. \n\nJetzt kommen wir zu den Punkten III und V. Wer gibt die \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Ich sehe Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr, dennoch sind die Punkte mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nJetzt komme ich noch einmal zur gesamten Drucksache. \n\nWer m\u00f6chte der Drucksache die Zustimmung geben? \u2013 \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimment-\n\nhaltungen und Stimmen daf\u00fcr ist dennoch die Drucksache \n\nabgelehnt. Meine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe den \n\nTagesordnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nPolitisches Weisungsrecht gegen\u00fcber Staatsanw\u00e4lten \n\nim Einzelfall abschaffen \u2013 Gewaltenteilung st\u00e4rken \n\nDrucksache 6/17598, Antrag der Fraktion AfD \n\nEs beginnt die AfD-Fraktion, danach folgen CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung. Herr Wippel hat jetzt das Wort. Bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir sprechen jetzt \n\n\u00fcber den AfD-Antrag \u201ePolitisches Weisungsrecht gegen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9475 \n\n\u00fcber Staatsanw\u00e4lten im Einzelfall abschaffen\u201c. Wir \n\nm\u00f6chten die Gewaltenteilung st\u00e4rken. \n\nVielen wird sicherlich die Aff\u00e4re um den damaligen \n\nGeneralbundesanwalt Range aus dem Jahr 2015 in Erin-\n\nnerung sein. Der Generalbundesanwalt hatte gegen zwei \n\nJournalisten ein Verfahren wegen des Verdachts auf \n\nLandesverrat eingeleitet und hierzu die Erstellung eines \n\nexternen Gutachtens in Auftrag gegeben. Im August 2015 \n\nwurde der Generalbundesanwalt von einer Staatsekret\u00e4rin \n\ndes damaligen Bundesjustizministers Heiko Maas von der \n\nSPD, von den Sozialdemokraten, angewiesen, den Gut-\n\nachterauftrag sofort zur\u00fcckzunehmen. Das Ganze endete \n\ndamit, dass das Ermittlungsverfahren gegen die Journalis-\n\nten wegen des Verdachts auf Weitergabe von Staatsge-\n\nheimnissen eingestellt wurde. Der Generalbundesanwalt \n\nwurde in den einstweiligen Ruhestand geschickt, \n\nHeiko Maas ist heute Bundesau\u00dfenminister. \n\nDieses Beispiel zeigt schlaglichtartig, welche M\u00f6glichkei-\n\nten mit einer Einflussnahme der Politik auf die Staatsan-\n\nwaltschaft verbunden sind. Zu einer St\u00e4rkung des Ver-\n\ntrauens des Volkes in den Rechtsstaat hat die Aff\u00e4re auch \n\nganz sicher nicht beigetragen. Die Aff\u00e4re Range war \n\nsicherlich der schillerndste Fall, in dem eine politische \n\nEinflussnahme auf die Entscheidung der Staatsanwalt-\n\nschaft offenbar wurde. In wie vielen F\u00e4llen mag eine \n\nsolche Einflussnahme nicht bekannt geworden sein? In \n\nwie vielen F\u00e4llen sind informelle Anregungen oder Bitten \n\nder Justizminister an ihre Staatsanwaltschaften herange-\n\ntragen worden? Und wenn ja, wie? M\u00fcndlich oder in \n\nschriftlichen Vermerken? Wir wissen es nicht. Die Vertei-\n\ndiger und die Gerichte w\u00fcrden es auch nicht wissen, weil \n\ndiese Vermerke f\u00fcr sie ja nicht einsehbar sind, au\u00dfer \n\njemand vergisst versehentlich den Zettel in der Akte. \n\nAllein der b\u00f6se Schein, den die M\u00f6glichkeit der Einfluss-\n\nnahme des Justizministers auf die staatsanwaltschaftliche \n\nEntscheidung er\u00f6ffnet, sollte ein Grund daf\u00fcr sein, dieses \n\nInstrument abzuschaffen. Dazu gab und gibt es verschie-\n\ndene Anl\u00e4ufe auf unterschiedlichen politischen Ebenen. \n\nAufseiten der Betroffenen hat sich beispielsweise der \n\nDeutsche Richterbund bereits im Jahr 2013 in einem \n\nZehn-Punkte-Papier zur St\u00e4rkung des Rechtsstaates daf\u00fcr \n\nausgesprochen, das externe Weisungsrecht im Einzelfall \n\nabzuschaffen. Dem Richterbund geh\u00f6ren Richter und \n\nStaatsanw\u00e4lte an. Wir befinden uns nach unserer Auffas-\n\nsung in guter Gesellschaft. \n\nAuf parlamentarischer Ebene gab es in den letzten Jahren \n\nInitiativen verschiedener Parteien, die die Abschaffung \n\ndes Weisungsrechts zum Ziel hatten, zum Beispiel in \n\nNordrhein-Westfalen, in Th\u00fcringen und auch in Sachsen-\n\nAnhalt. Selbst auf Ministerebene hat man sich damit \n\nbesch\u00e4ftigt. So hat der Bundesjustizministerkonferenz \n\nbereits im Jahr 2013 ein vergleichbarer Beschluss vorge-\n\nlegen. Darin wurde das externe Weisungsrecht auch in \n\nZweifel gezogen, weil durch die Gerichte eine weitgehen-\n\nde Kontrolle der staatsanwaltschaftlichen T\u00e4tigkeit \n\ngew\u00e4hrleistet sei. \n\nAber werfen wir einmal einen vorsichtigen Blick in \n\nandere Bundesl\u00e4nder. So hat der Pr\u00e4sident des Th\u00fcringer \n\nRechnungshofes, Dr. Dette, in einer Stellungnahme vom \n\n1. August 2014 ge\u00e4u\u00dfert, dass ein politisches Weisungs-\n\nrecht gegen\u00fcber der Staatsanwaltschaft als objektivste \n\nBeh\u00f6rde der Welt entbehrlich sei. Nun w\u00fcrden wir uns im \n\nHinblick auf die Bewertung der Staatsanwaltschaft als \n\nwirklich objektivste Beh\u00f6rde der Welt nicht ganz so weit \n\naus dem Fenster lehnen. In der Theorie ist das sicherlich \n\nrichtig. In der Praxis machen wir einmal ein Fragezeichen \n\ndahinter. Aber auch die AfD-Fraktion h\u00e4lt ein politisches \n\nWeisungsrecht f\u00fcr \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nDas Handeln der Staatsanwaltschaft ist einerseits durch \n\ndas Legalit\u00e4tsprinzip und andererseits durch das Verbot \n\nder Verfolgung Unschuldiger gepr\u00e4gt. Sollten diese \n\nGrunds\u00e4tze nicht beachtet werden, k\u00f6nnen sich die \n\nverantwortlichen Staatsanw\u00e4lte selbst strafbar machen. Im \n\n\u00dcbrigen unterliegen sowohl die Anklage als auch Berei-\n\nche der Verfahrenseinstellung letztlich der richterlichen \n\nKontrolle. Es ist also auch unter diesem Gesichtspunkt \n\nkein Raum, an einem blo\u00dfen politischen Weisungsrecht \n\nfestzuhalten. \n\nDer Fortbestand des internen Weisungsrechts der \u00fcberge-\n\nordneten Staatsanwaltschaften, also der Dienst- und \n\nFachaufsicht, wird in unserem Antrag nicht angetastet. \n\nLassen Sie mich zum Abschluss kurz vor der Wahl zum \n\nParlament der Europ\u00e4ischen Union einmal die europ\u00e4i-\n\nsche Ebene beleuchten. \n\nErstens. Die Bundesregierung hat bereits im Jahr 2009 \n\neiner Resolution des Europarates zugestimmt und sich \n\ndamit zur Abschaffung des externen Weisungsrechts \n\nverpflichtet. \n\nZweitens. Der Generalanwalt am Europ\u00e4ischen Gerichts-\n\nhof, S\u00e1nchez-Bordona, f\u00fchrte aus, dass die Staatsanwalt-\n\nschaften in Deutschland \u2013 man h\u00f6re und staune \u2013 keine \n\nunabh\u00e4ngigen Justizbeh\u00f6rden im Sinne des Europarechts \n\nseien. Das Weisungsrecht, das wir mit diesem Antrag \n\nabschaffen wollen, widerspricht sogar der Konzeption der \n\nEurop\u00e4ischen Staatsanwaltschaft. \n\nLetztlich hilft uns vielleicht ein Blick nach Frankreich. \n\nFrankreich kann man als das Mutterland der kontinental-\n\neurop\u00e4ischen Staatsanwaltschaften bezeichnen. Frank-\n\nreich hat im Jahr 2013 das Einzelweisungsrecht des \n\nJustizministers abgeschafft. Warum sollte das nicht auch \n\nin Deutschland funktionieren? Warum sollte das nicht \n\nauch in Sachsen funktionieren? Auf die Argumente bin \n\nich gespannt. \n\nWir h\u00f6ren uns nachher noch einmal. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Modschiedler, bitte. \n\nMartin Modschiedler, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die \u00dcberschrift ist bekannt. \n\nIch m\u00f6chte auf den Hintergrund des Weisungsrechts des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9476 \n\nJustizministers gegen\u00fcber den Staatsanwaltschaften \n\neingehen. So m\u00fcsste es n\u00e4mlich richtig hei\u00dfen. Sie \n\nmerken also, der Titel ist schon einmal falsch. Die Gewal-\n\ntenteilung wird wieder so gemacht, wie die AfD sie \n\nbraucht. \n\nIch versuche, das Ganze juristisch aufzuarbeiten. Man \n\nkann immer mit Frankreich argumentieren. Aber wir \n\nhaben immer noch eine deutsche Verfassung und deutsche \n\nGesetze. Die m\u00fcssen wir beachten. \n\nDie Staatsanwaltschaft ist im Staatsgef\u00fcge \u2013 \n\n(Zurufe der Abg. Carsten H\u00fctter, \n\nSebastian Wippel, und Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u2013 Zuh\u00f6ren, Spa\u00df gehabt! \u2013 \n\n\u2013 der Exekutive zuzuordnen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig zackig heute!) \n\n\u2013 Ja, klar. Es ist Juristerei. Ich wundere mich, Herr \u201eKol-\n\nlege\u201c Barth \u2013 wir m\u00fcssen ja mit Anf\u00fchrungszeichen \n\narbeiten \u2013, ich h\u00e4tte mich gefreut, wenn wir zusammenar-\n\nbeiten, aber das haben Sie nicht gemacht. Ich habe ge-\n\ndacht, Sie h\u00e4tten es verstanden. \n\nDie Staatsanwaltschaft ist also im Staatsgef\u00fcge der \n\nExekutive zuzuordnen und nicht der rechtsprechenden \n\nGewalt. Das ist der erste Unterschied. Sie unterf\u00e4llt daher \n\nnicht den Artikeln 92 ff .des Grundgesetzes. Vielmehr ist \n\nsie in einen hierarchischen Beh\u00f6rdenaufbau eingegliedert, \n\nan dessen Spitze der Justizminister des jeweiligen Landes \n\nsteht. \u00a7 146 unseres Gerichtsverfassungsgesetzes be-\n\nstimmt, dass die Beamten der Staatsanwaltschaft den \n\ndienstlichen Anweisungen ihres Vorgesetzten nachzu-\n\nkommen haben. \n\nAusge\u00fcbt wird das Weisungsrecht gem\u00e4\u00df \u00a7 147 des \n\nGerichtsverfassungsgesetzes zum einen intern durch die \n\nLeiter der Generalstaatsanwaltschaften und Staatsanwalt-\n\nschaften f\u00fcr ihren jeweiligen Gesch\u00e4ftsbereich oder \n\nhinsichtlich aller betreffenden staatsanwaltschaftlichen \n\nBeamten eines Landes durch den Justizminister oder \u2013 das \n\ngeht dann auch \u2013 durch den von ihm bevollm\u00e4chtigten \n\nBeamten, was dann wiederum \u2013 das hatten Sie angespro-\n\nchen \u2013 als externes Weisungsrecht bezeichnet wird, da der \n\nJustizminister selbst kein Staatsanwalt ist. Das ist klar. \n\nGem\u00e4\u00df Artikel 20 Abs. 2 Grundgesetz geht alle Staatsge-\n\nwalt vom Volke aus. Daraus folgt wiederum, dass das \n\nHandeln der Staatsanwaltschaften als Exekutive einer \n\nparlamentarischen Kontrolle, f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nalso unserer Kontrolle, unterliegen muss. Seiner Verant-\n\nwortung gegen\u00fcber dem Landtag als Volksvertretung \n\nkann ein Justizminister als oberste Fachaufsichtsbeh\u00f6rde \n\ndurch das Weisungsrecht gegen\u00fcber den Staatsanw\u00e4lten \n\ngerecht werden. \n\nDie M\u00f6glichkeit der Einzelfallweisung wird \u00fcber interne \n\nBerichtspflichten der Staatsanwaltschaften sichergestellt. \n\nDer Staatsanwalt hat \u00fcber alle Verfahren und Angelegen-\n\nheiten von besonderer Bedeutung im \u00f6ffentlichen Interes-\n\nse an die vorgesetzte Beh\u00f6rde und die Generalstaatsan-\n\nwaltschaft zu berichten. Diese wiederum unterrichtet das \n\nJustizministerium in allen Verfahren von besonderer \n\nBedeutung. Das Justizministerium kann aber auch selbst \n\nzwecks Unterrichtung entsprechende Berichte anfordern. \n\nWeisungen des Justizministers zu einer bestimmten \n\nSachverhandlung in einem konkreten Verfahren werden \n\nallerdings so gut wie nie erteilt. \n\nIm Koalitionsvertrag von CDU und SPD aus dem \n\nJahr 2014 ist sogar ausdr\u00fccklich festgehalten worden, \n\ndass vom externen Weisungsrecht des Justizministers kein \n\nGebrauch mehr gemacht wird. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Da steht \n\nnoch etwas ganz anderes drin!) \n\nZentraler Kritikpunkt des einzelfallbezogenen Weisungs-\n\nrechts des Justizministers ist, dass es ihm die M\u00f6glichkeit \n\nder sachlich nicht gerechtfertigten und unter Umst\u00e4nden \u2013 \n\ndas hatten Sie angesprochen \u2013 politisch motivierten \n\nEinflussnahme er\u00f6ffnet. Dar\u00fcber hinaus ist die fehlende \n\nTransparenz von externen Weisungen Gegenstand der \n\nkritischen Auseinandersetzungen. Das hatten Sie ange-\n\nsprochen. \n\nEs gab zu diesem Thema in der Vergangenheit verschie-\n\ndene Reformvorschl\u00e4ge und Arbeitsgruppen. Der Freistaat \n\nSachsen hat zuletzt im Jahr 2015 eine Bund-L\u00e4nder-\n\nArbeitsgruppe initiiert und intensiv in ihr mitgewirkt. Die \n\nArbeitsgruppe besch\u00e4ftigte sich intensiv mit der Frage der \n\ngenerellen Abschaffung des externen Weisungsrechts im \n\nEinzelfall. \n\nDer Freistaat Sachsen setzt sich also schon lange f\u00fcr eine \n\nsolche Abschaffung ein. Bereits im Jahr 2013 gab es eine \n\ndiesbez\u00fcgliche Initiative des damaligen Justizministers. \n\nIhr Antrag kommt also ein bisschen sp\u00e4t und zeugt von \n\nder mangelnden Kenntnis der Materie. In diesem Zusam-\n\nmenhang \u2013 und das ist wichtig \u2013 wurde auch eine intensi-\n\nve verfassungsrechtliche Pr\u00fcfung vorgenommen. \n\nUnd jetzt kommen wir in unser Grundgesetz hinein: Die \n\nVereinbarkeit der Abschaffung mit dem Grundgesetz \n\nwurde intensiv diskutiert, und es bestand Einigkeit unter \n\nden Teilnehmern, dass f\u00fcr eine generelle Abschaffung des \n\nexternen Weisungsrechts eine \u2013 das ist der Knackpunkt \u2013 \n\n\u00c4nderung des Grundgesetzes \u2013 Herr Bartl, Sie sprechen \n\nes an \u2013 \u00c4nderung des Grundgesetzes notwendig sein \n\nd\u00fcrfte. \n\nGut, das macht man mal schnell im Ausschuss bei uns, \n\ndas habe ich jetzt von der AfD gelernt, aber es ist halt \n\nnoch eine Zweidrittelmehrheit notwendig; und das ist eine \n\nGrundgesetz\u00e4nderung, keine Verfassungs\u00e4nderung im \n\nFreistaat Sachsen. Die parlamentarische Kontrolle \u00fcber \n\ndie Staatsanwaltschaften als Teil der Exekutive muss also \n\ngew\u00e4hrleistet sein, da der Justizminister gegen\u00fcber dem \n\nLandtag verantwortlich ist. Eine Abschaffung des exter-\n\nnen Weisungsrechts k\u00f6nnte das nach Artikel 79 Abs. 3 \n\nunseres Grundgesetzes unab\u00e4nderliche Demokratieprinzip \n\naus Artikel 20 Abs. 2 des Grundgesetzes ber\u00fchren, da dem \n\nJustizminister die Kontrolle \u00fcber die Staatsanwaltschaften \n\nentzogen und damit auch uns eine parlamentarische \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9477 \n\nKontrolle nicht mehr erreichen w\u00fcrde; und das Parlament \n\nentmachten \u2013 ich kann mir nicht vorstellen, dass Sie das \n\nwollen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nicht?) \n\nF\u00fcr eine Abschaffung des externen Weisungsrechts ist \n\nnach Ansicht der L\u00e4nder bislang kein gesetzlicher Vor-\n\nschlag absehbar, der den Sachverhalt rechtlich \u00fcberzeu-\n\ngend l\u00f6sen k\u00f6nnte. Wenn das externe Weisungsrecht also \n\nim Einzelfall auch Risiken birgt, dann wirft aber im \n\nUmkehrschluss die Abschaffung gravierende verfassungs-\n\nrechtliche Probleme auf; und verfassungsrechtlich zul\u00e4s-\n\nsige und praktikable L\u00f6sungen f\u00fcr eine Abschaffung sind \n\nf\u00fcr uns nicht in Sicht. \n\nDie Befassungen mit diesem Thema im Kreis der Justiz-\n\nminister in den letzten Jahren haben gezeigt, dass eine \n\nsolche Gesetzgebungsinitiative auf Bundesebene derzeit \n\nnicht durchsetzbar ist. Dar\u00fcber hinaus dr\u00e4ngen sich \n\n\u00fcberhaupt keine sinnvollen und wirklich praxistauglichen \n\nM\u00f6glichkeiten zur bundesrechtlichen Modifizierung oder \n\nbesseren Ausgestaltung des Weisungsrechts auf. Die \n\nWeiterverfolgung oder die Abschaffung und Umgestal-\n\ntung des externen Weisungsrechts im Einzelfall ist derzeit \n\nnicht aussichtsreich. \n\nAlso, was soll der Antrag? Wollen Sie \u2013 so tut es sich ein \n\nwenig auf \u2013 die Gewaltenteilung mal kurz vertauschen? \n\nOder wollen Sie das, was ich Ihnen gerade gesagt habe: \n\nim Rahmen der Verfassung die Rechte des Parlaments \n\neinschr\u00e4nken? Ich sage Ihnen ganz ehrlich: So geht es \n\nnicht. Herr Kollege Barth, h\u00e4tten Sie mal ein wenig \n\nrechtliche Beratung in Ihre M\u00f6glichkeiten getan, dann \n\nh\u00e4tte es nicht zu diesem Antrag kommen m\u00fcssen. Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion, \n\nHerr Abg. Bartl, bitte. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Als ich den \n\nAntrag gelesen habe, dachte ich zun\u00e4chst, ich w\u00e4re im \n\nfalschen Film. Es ist gerade reichlich zwei Monate her, \n\nKollege Wippel, als unsere Fraktion am 13. M\u00e4rz 2019 \n\neine Aktuelle Debatte auf die Tagesordnung gesetzt hat, \n\ndie eine besonders pr\u00e4gnante Aktion politisch hoch \n\nmotivierter Weisungsrechtshandhabung zum Gegenstand \n\nhatte, n\u00e4mlich die durch den Generalstaatsanwalt gegen-\n\n\u00fcber den Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lten in Sach-\n\nsen erlassene Rundverf\u00fcgung. Diese bewusste Rundver-\n\nf\u00fcgung, die nach wie vor inhaltlich nicht bekannt, sondern \n\ngeheim ist, war mit \u201eVersch\u00e4rfter Strafverfolgungskurs\u201c \n\n\u00fcberschrieben. Das war die Anordnung. \n\nDass es etwas Politisches war, ist schon deshalb eindeu-\n\ntig, weil der Fakt der Rundverf\u00fcgung am 14. Februar \n\n2019 in einer gemeinsamen Pressekonferenz des Justiz-\n\nministers und des Generalstaatsanwalts vorgestellt wurde, \n\nwiederum mit der \u00dcberschrift \u201eSch\u00e4rfere Strafverfolgung \n\nf\u00fcr mehr Sicherheit in Sachsen\u201c. Dass dies hochpolitisch \n\nangebunden war, ist weiter dadurch bewiesen, dass der \n\nHerr Ministerpr\u00e4sident in der Aktuellen Debatte selbst in \n\ndie B\u00fctt ging und kurzerhand bekannte, dass das Vorge-\n\nhen des Generalstaatsanwalts der Linie der eigenen \n\nRegierung entspreche. W\u00f6rtlich der Ministerpr\u00e4sident \u2013 \n\nich zitiere \u2013: \u201eWir stehen in der Pflicht vor den Menschen \n\nin diesem Land, den Rechtsstaat zu gew\u00e4hrleisten. Daf\u00fcr \n\nbraucht die Justiz, braucht die Polizei, brauchen die \n\nGerichte die Instrumente von uns, die sie daf\u00fcr haben \n\nm\u00fcssen\u201c, nachzulesen im Protokoll der 88. Sitzung vom \n\n13. M\u00e4rz, Seite 8626. \n\nDass es eine Weisung war, die auf konkrete Rechtsan-\n\nwendung abzielte, d\u00fcrfte ebenso au\u00dfer Streit stehen: eine \n\nWeisung qua Rundverf\u00fcgung, die bis zur Anordnung von \n\nRechtsanwendungsparametern durch die Staatsanwalt-\n\nschaft im materiellen und im formellen, im prozessualen \n\nRecht ging. \n\nDer Redner Ihrer Fraktion, Herr Kollege Wendt, startete \n\nin dieser Debatte mit den Worten \u2013 Zitat \u2013: \u201eGl\u00fcckwunsch \n\nan das Justizministerium und den Generalstaatsanwalt, \n\ndass rechtzeitig im Wahljahr harte Kante gegen Kriminel-\n\nle gezeigt werden soll!\u201c \n\n(Vereinzelt Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nIm M\u00e4rz befeiern Sie die komplexe politische Weisung \n\ndes Generalstaatsanwalts mit ministeriellem Segen an die \n\nStaatsanw\u00e4lte im Land. Nun kommen Sie im Mai mit \n\neinem Antrag um die Ecke, mit dem Sie das politische \n\nWeisungsrecht abschaffen wollen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Es geht aber  \n\nauch nur um Einzelweisung! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Er hat es nicht verstanden! \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Im Einzelfall  \n\nabschaffen, verstehen Sie das, Herr Bartl?  \n\nSie m\u00fcssen es einmal genau lesen!) \n\nAlso, wie Sie zwischen 12-Uhr-L\u00e4uten und Mittagessen \n\ndreimal die Meinung wechseln, ist schon atemberaubend. \n\nSie sind einfach gnadenlos beliebig, wirklich gnadenlos \n\nbeliebig. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Er versteht es nicht!) \n\nUm trotzdem in der Sache zu argumentieren: Unsere \n\nBauchschmerzen mit der Praxis der Aus\u00fcbung des Wei-\n\nsungsrechts \u2013 und zust\u00e4ndigkeitshalber speziell bezogen \n\nauf die Anwendungspraxis in Sachsen \u2013 werden ja seit \n\nLangem artikuliert. Vor knapp 16 Jahren, im September \n\n2003, hat die damalige PDS-Fraktion einen Antrag zum \n\nThema \u201eSituation und Rechtsstellung der Staatsanwalt-\n\nschaft in Sachsen\u201c, nachzulesen in Drucksache 3/9251, in \n\nden Landtag eingebracht, der nachdr\u00fccklich daf\u00fcr pl\u00e4dier-\n\nte, mehr Unabh\u00e4ngigkeit der Staatsanwaltschaft zu wagen \n\nund endlich dem Fakt Rechnung zu tragen, dass die \n\nStaatsanwaltschaft im modernen Rechtsstaat einen we-\n\nsentlichen Stellungswandel im Gef\u00fcge der Gewalten \n\nvollzogen hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9478 \n\nHistorisch gesehen entstand die Staatsanwaltschaft ja im \n\nErgebnis der b\u00fcrgerlichen, vor allem der Franz\u00f6sischen \n\nRevolution. Bis dahin nahmen n\u00e4mlich die Richter im \n\nRahmen des sogenannten Inquisitionsverfahrens in \n\nPersonalunion die Anklage und die Rechtsprechung wahr. \n\nVon dieser mit der Vorstellung eines unabh\u00e4ngigen \n\nRichters bzw. Gerichts unvereinbaren Konstellation \n\nwollte man weg, deshalb wurden die Staatsanwaltschaft \n\nund der Anklageprozess eingef\u00fchrt, und deshalb kam auch \n\nder Gedanke der Gewaltenteilung hinein. \n\nDass wir aber momentan noch ein Gerichtsverfassungsge-\n\nsetz haben, das im Grunde dieselbe Ausgestaltung, wie sie \n\n1879 erfolgt ist, fortsetzt, hat mit den Entwicklungen, die \n\ninzwischen der moderne Gedanke des Strafprozesses \n\ngenommen hat, nicht mehr allzu viel zu tun. Deshalb \n\nm\u00fcssen wir \u00fcber diese Materie sprechen; das ist unbestrit-\n\nten. Aber trotz unserer Auffassung, an der wir auch \n\nfesthalten, k\u00f6nnen wir nicht verkennen \u2013 darin gebe ich \n\nmeinem Kollegen Modschiedler v\u00f6llig recht \u2013: De lege \n\nlata ist die Staatsanwaltschaft im Kern nach wie vor zur \n\nExekutive geh\u00f6rig. Sie ist weisungsgebunden. Sie ist \n\nkeine Recht sprechende Gewalt, selbst dann nicht, wenn \n\nsie etwa durch Einstellungsverf\u00fcgung im Strafverfahren \n\neigene Sachentscheidungen trifft. Dazu sind die \u00a7\u00a7 146 \n\nund 147 Gerichtsverfassungsgesetz eineindeutig. Davon \n\nkommen wir nicht weg. \n\nWorauf wir immer wieder rekurrieren, ist, dass die Staats-\n\nanwaltschaft eine Institution sui generis ist, also nicht \n\nverwaltet, sondern auf Rechtsprechung hinarbeitet und \n\ndamit zum Funktionsbereich der Rechtsprechung geh\u00f6rt, \n\nsobald sie im konkreten Verfahren t\u00e4tig wird. Dazu \n\nmeinen wir: Wenn es im konkreten Verfahren passiert, \n\nwenn das Gerichtsverfahren l\u00e4uft, hat ein Minister nicht \n\nmehr hineinzureden. Okay, dieser Auffassung sind wir \n\nauch, und man muss dar\u00fcber nachdenken, wie man das \n\nWeisungsrecht begrenzt. \n\nDas ist aber das Problem: So wie Sie es anstellen, dass \n\nSie kurzerhand sagen, der Bund m\u00f6ge das \u00e4ndern, da ist \n\ndas Grundgesetz vor. Dabei m\u00fcssten wir schlicht und \n\nergreifend ins Grundgesetz eingreifen und dort den \n\nArtikel 92 \u00e4ndern, der klipp und klar eine andere Stellung \n\nder Staatsanwaltschaft vorsieht. Das wird aber nicht so \n\neinfach zu bewerkstelligen sein, weil das eine \u00dcbung ist, \n\ndie wirklich eine gr\u00fcndliche Pr\u00fcfung des F\u00fcr und Wider \n\nbraucht, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau das wollen wir \n\nmit dem Antrag erreichen, lieber Herr Bartl! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Wieder nicht verstanden!) \n\nauch wegen der Frage der parlamentarischen Kontrolle, \n\nzumindest \u00fcber den Teil Anklage \u2013 Beh\u00f6rde \u2013 Staatsan-\n\nwaltschaft, der ja bleibt. Die parlamentarische Kontrolle \n\ndar\u00fcber ist auch ein Rechtsgut und ein Wert f\u00fcr sich, \n\n\u00fcberhaupt keine Frage. \n\nWas Sie in Punkt 2 des Antrags wollen, in dem Sie kur-\n\nzerhand sagen, die Staatsanwaltschaft solle qua Beschluss \n\ndes Landtags verpflichtet werden, jede Weisung, die sie \n\ngibt, zu dokumentieren und im Parlament bekannt zu \n\ngeben, das geht nicht. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Dokumentation steht \n\n\u00fcberhaupt nicht in dem Antrag drin! \n\nWas interpretieren Sie da hinein?) \n\nWenn ich in der Verfassung oder im Grundgesetz und im \n\nGerichtsverfassungsgesetz eine klare Regelung habe, dass \n\nes das Weisungsrecht gibt, dann kann ich als Landtag \n\nnat\u00fcrlich nicht das S\u00e4chsische Staatsministerium der \n\nJustiz an die Leine legen und sagen: Ihr dokumentiert uns \n\nnachvollziehbar jede einzelne Weisung. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wo steht denn das, Herr Bartl: \n\ndokumentieren? Zeigen Sie uns das mal!) \n\n\u2013 \u201e[...], auf der Ebene des Freistaates bis zur Abschaffung \n\ndes Weisungsrechts geeignete Verfahren zu entwickeln, \n\ndie die parlamentarische Kontrolle der Weisungen des \n\nJustizministeriums und die Dokumentation aller Weisun-\n\ngen gegen\u00fcber der Staatsanwaltschaft sicherstellen.\u201c Klar! \n\nWas ist denn das? Hier steht es! Das ist Ihr Punkt 2. \n\nDieser Punkt 2 nimmt gewisserma\u00dfen eine Gesetzes\u00e4nde-\n\nrung auf Bundes- und Landesebene vorweg. So weit geht \n\ntrotzdem die Macht und die Machtvorstellung der AfD \n\nnicht. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Da haben Sie Gott \n\nsei Dank noch einen Ausweg gefunden!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nHerr Winkler, bitte. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Danke, Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich vertrete an dieser Stelle \n\nunseren Juristen, Herrn Baumann-Hasske, und bin recht \n\nfroh, dass Kollege Modschiedler diese Sache schon \n\njuristisch durchleuchtet hat. \n\nIch will Folgendes noch klarstellen: Im Grundanliegen, \n\ndieses externe Weisungsrecht abzuschaffen, gibt es sogar \n\nKonsens. Aber das Problem ist, dass die Staatsregierung \n\nden Auftrag ja l\u00e4ngst erhalten hat \u2013 das hat Kollege \n\nModschiedler schon dargelegt \u2013, auf Bundesebene f\u00fcr die \n\nAbschaffung zu werben. Sie hat diesen Auftrag aus dem \n\nKoalitionsvertrag. \n\nVorhin ist dazwischen gerufen worden: Da steht noch viel \n\nmehr. Ich lese es vor: \u201eDie Koalition wird sich auf der \n\nBundesebene f\u00fcr eine Abschaffung des sogenannten \n\nexternen Weisungsrechts des Justizministers, das ihm \n\nerm\u00f6glicht, im Einzelfall auf ein bestimmtes Ermittlungs-\n\nverfahren Einfluss zu nehmen, einsetzen. Bis zur Ab-\n\nschaffung soll es in Sachsen grunds\u00e4tzlich nicht ausge\u00fcbt \n\nwerden.\u201c \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Genau!) \n\nIhr Antrag kommt also viereinhalb Jahre zu sp\u00e4t. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9479 \n\nLassen Sie mich erg\u00e4nzen, dass dieses Thema unter \n\nsozialdemokratischen Rechtspolitikern seit langer Zeit \n\ndiskutiert wird und dass der zitierte Passus auf Veranlas-\n\nsung der SPD in den Vertrag geschrieben wurde. Es hat \n\ndie Initiative der Staatsregierung im Bundesrat gegeben. \n\nDas hat Kollege Modschiedler schon dargelegt. Dort gab \n\nes daf\u00fcr keine Mehrheiten. \n\nWir haben uns vor dieser Debatte noch einmal best\u00e4tigen \n\nlassen, dass der Justizminister von diesem Weisungsrecht \n\nim Einzelfall keinen Gebrauch gemacht hat und auch \n\nnicht machen wird. F\u00fcr Ihren Antrag besteht also kein \n\nBedarf und deshalb lehnen wir ihn ab. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Meier f\u00fcr die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, bitte. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Das ist ja wieder \n\neinmal ein Antrag aus dem Giftschrank der AfD, \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Frechheit!) \n\naber das ist ja auch nicht verwunderlich, denn wir sind ja \n\nschon mitten im Wahlkampf. \n\nAuch wenn der Antrag durchaus sachlich formuliert ist, so \n\nist doch der Subtext relativ klar erkennbar. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Der Subtext!) \n\nSie unterstellen, dass im Freistaat Sachsen die verfas-\n\nsungsrechtliche Gewaltenteilung mit F\u00fc\u00dfen getreten wird \n\nund die Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lte ihre Pflicht \n\nzur objektiven Ermittlungsarbeit nicht erf\u00fcllen k\u00f6nnen, \n\nweil der Dienstherr gegebenenfalls eingreift. Einer Ihrer \n\nKollegen aus Sachsen-Anhalt behauptete 2017 in der \n\ndortigen Debatte zu einem mehr oder weniger inhaltsglei-\n\nchen Antrag, dass die blo\u00dfe Existenz des Weisungsrechts \n\ndazu f\u00fchre, dass die Staatsanwaltschaften im Voraus \n\ngehorsam handeln w\u00fcrden. Da frage ich mich schon, wie \n\nIhr Staatsverst\u00e4ndnis ist und was Sie f\u00fcr eine Haltung \n\ngegen\u00fcber den Staatsanw\u00e4ltinnen und Staatsanw\u00e4lten \n\nhaben. \n\nWeder auf Bundes- noch auf Landesebene \u2013 auch heute \n\nwar das nicht wirklich erkennbar \u2013 haben Sie ja wirklich \n\neinen konkreten Fall, wo es hier in Sachsen zu irgendwel-\n\nchen ministeriellen Weisungen, zu irgendwelchen Vorur-\n\nteilsnahmen gekommen ist. Dann ist des Weiteren interes-\n\nsant, wann dieser Antrag hier eingereicht wurde, n\u00e4mlich \n\nam 7. Mai dieses Jahres. Es ist ja nicht so, dass Sie dieses \n\nThema hier nicht schon einmal l\u00e4ngst h\u00e4tten aufgreifen \n\nk\u00f6nnen. Das wird ja auch schon l\u00e4nger, wie Herr Bartl \n\nsagte, diskutiert. \n\nWarum kam dieser Antrag am 7. Mai? \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nIn unserem Nachbarbundesland Th\u00fcringen gibt es einen \n\nAfD-nahen Staatsanwalt. Er hat im vergangenen April, \n\nalso vor wenigen Monaten, genau eine solche Weisung \n\nerhalten. 16 Monate lang f\u00fchrte dieser Staatsanwalt aus \n\nGera gegen das Zentrum f\u00fcr Politische Sch\u00f6nheit ein \n\nErmittlungsverfahren, ohne eine einzige Ermittlungsma\u00df-\n\nnahme durchzuf\u00fchren. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs ging ihm eher darum, sich im eindeutig politisch-\n\nmotivierten Kampf gegen das Zentrum strafprozessuale \n\nM\u00f6glichkeiten offen zu halten. Die Vorgesetzten des \n\nStaatsanwaltes erkannten die fehlende Rechtfertigung f\u00fcr \n\ndas laufende Verfahren im April dieses Jahres und erkl\u00e4r-\n\nten nach einer gemeinsamen Besprechung, dass das \n\nVerfahren sofort eingestellt wird. Der Staatsanwalt wurde \n\ndann nach R\u00fccksprache aus seiner Abteilung f\u00fcr politi-\n\nsche Strafverfahren versetzt. \n\nSie reagieren \u2013 das ist mein Eindruck \u2013 auf die Vorg\u00e4nge \n\nin Th\u00fcringen, ohne sich mit diesem Thema wirklich \n\nernsthaft auseinanderzusetzen. Auf Bundesebene wird das \n\nschon l\u00e4nger diskutiert. Die LINKEN haben dort sogar \n\neinen Gesetzentwurf eingereicht. Wir GR\u00dcNEN diskutie-\n\nren das auf Bundesebene. Es w\u00e4re sinnvoll gewesen, sich \n\nsachlich damit auseinanderzusetzen. Man kann wieder \n\ndeutlich erkennen, dass es politisch motiviert und ein \n\nMan\u00f6ver ist. \n\nDem schlie\u00dfen wir uns selbstverst\u00e4ndlich nicht an und \n\nlehnen diesen Antrag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Das war aber jetzt d\u00fcnn!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister Gemkow, bitte. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Das externe Weisungsrecht des Justizminis-\n\nters im Einzelfall gegen\u00fcber der Staatsanwaltschaft ist \n\ntats\u00e4chlich kein neues Thema \u2013 Herr Abg. Modschiedler \n\nhat dazu schon einiges ausgef\u00fchrt \u2013 und der Freistaat \n\nSachsen hat sich schon mehrfach daf\u00fcr eingesetzt, das \n\nexterne Weisungsrecht im Einzelfall abzuschaffen. \n\nVor dem Hintergrund des Koalitionsvertrages \u2013 Herr Abg. \n\nWinkler hat es schon gesagt \u2013 hatte das Justizministerium \n\nbereits im Jahr 2015 eine Arbeitsgruppe gegr\u00fcndet, um \n\nmit den wenigen \u2013 so muss man sagen \u2013 an diesem \n\nThema interessierten Bundesl\u00e4ndern eine m\u00f6gliche \n\nAbschaffung des Weisungsrechts oder die Gestaltung von \n\nModifizierungen zu untersuchen. Diese Arbeitsgruppe \n\nkam nach einer intensiven, vor allem verfassungsrechtli-\n\nchen Pr\u00fcfung zu dem Ergebnis, dass f\u00fcr eine generelle \n\nAbschaffung des externen Weisungsrechts eine \u00c4nderung \n\ndes Grundgesetzes notwendig sei \u2013 das ist hier in der \n\nDiskussion deutlich geworden \u2013, weil aktuell eine parla-\n\nmentarische Kontrolle \u00fcber die Staatsanwaltschaften als \n\nTeil der Exekutive gew\u00e4hrleistet sein muss und durch eine \n\nAbschaffung des externen Weisungsrechts das nach \n\nArtikel 79 Abs. 3 Grundgesetz unab\u00e4nderliche Demokra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9480 \n\ntieprinzip aus Artikel 20 Abs. 2 Grundgesetz ber\u00fchrt \n\nwerden k\u00f6nnte. \n\nDie Befassung mit dem Thema im Kreis der Justizminis-\n\nterinnen und Justizminister in den letzten Jahren hat \n\ngezeigt, dass eine solche Gesetzgebungsinitiative, wie wir \n\nsie hier vorantreiben wollten, auf Bundesebene derzeit \n\nnicht durchsetzbar ist. Wir haben alle M\u00f6glichkeiten \n\nausgereizt, die uns als Freistaat zur Verf\u00fcgung standen, \n\ndieses Thema im Sinne des Koalitionsvertrages voranzu-\n\ntreiben. Wir sind am Ende aller M\u00f6glichkeiten angekom-\n\nmen. Die Umgestaltung des externen Weisungsrechts im \n\nEinzelfall ist aus diesen Gr\u00fcnden momentan nicht aus-\n\nsichtsreich. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\ndes Staatsministers Thomas Schmidt) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort; \n\ndie AfD-Fraktion, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Herr Justizminister, \n\nsehen Sie mir nach, dass ich als Landtagsabgeordneter \n\ninterne Arbeitsgruppen Ihres Ministeriums nicht kenne, da \n\nich nicht Bestandteil Ihrer Regierung bin. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nNichtsdestotrotz ist es so, dass wir in Ihren Koalitionsver-\n\ntrag geschaut haben. Hier im Parlament gab es keine \n\nInitiativen. Deshalb liegt es nahe, dass wir als Parlament \n\nuns auch einmal damit besch\u00e4ftigen, eine klare Positionie-\n\nrung finden und Ihnen den Auftrag geben wollen. Insofern \n\nbrauchen wir uns gar nichts vorwerfen zu lassen. Es ist \n\nalles total in Ordnung, was wir hier machen. Deshalb ist \n\ndieser Antrag aus unserer Sicht zwingend notwendig \n\ngewesen. \n\nHerr Modschiedler, Sie haben das Thema Koalitionsver-\n\ntrag schon aufgeworfen. Aber der Koalitionsvertrag ist \n\neben ein Koalitionsvertrag und kein Beschluss des S\u00e4ch-\n\nsischen Landtags, und diesen m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich \n\nnachholen. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nSie sind mit diesem klassischen Argument gekommen, die \n\nparlamentarische Verantwortlichkeit des Justizministers \n\nerfordere ja dessen Weisungsrecht gegen\u00fcber der Staats-\n\nanwaltschaft. Dem wollen wir gern entgegenhalten, dass \n\nder Justizminister ja auch keine legale M\u00f6glichkeit hat, \n\nrichterliche Entscheidungen zu beeinflussen, und trotz-\n\ndem tr\u00e4gt er f\u00fcr das Funktionieren der Gerichte die \n\npolitische Verantwortung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWarum sollte man das dann bei einer unabh\u00e4ngigen \n\nStaatsanwaltschaft nicht machen k\u00f6nnen? Wir sagen ja in \n\ndem Antrag nicht, wie es geht, sondern wir sagen, dass \n\nwir es wollen. \n\n(Dagmar Neukirch, SPD: Das ist ja das Problem!) \n\nWir fordern dazu auf, dass man es auf Bundesebene dann \n\nbitte macht. Wenn man daf\u00fcr das Grundgesetz \u00e4ndern \n\nmuss, dann sollte man das auch tun, aber bitte auf unsere \n\ns\u00e4chsische Initiative hin. \n\nWir vertrauen grunds\u00e4tzlich unseren Staatsanw\u00e4lten, denn \n\nschlie\u00dflich werden sie sp\u00e4ter auch einmal Richter werden. \n\nDann haben wir noch diesen Punkt: Herr Gemkow hat ja \n\n2015 gesagt, dass man dieses externe Weisungsrecht \n\ngrunds\u00e4tzlich nicht aus\u00fcbt. Nun wissen wir aber, dass im \n\nJuristendeutsch \u201egrunds\u00e4tzlich\u201c hei\u00dft, \u201ees gibt immer \n\nAusnahmen\u201c. Deshalb ist dort ein Hintert\u00fcrchen offen. \n\nWenn Sie es nicht machen, ist es umso besser. Aber dann \n\nm\u00fcssen wir nat\u00fcrlich auch daran arbeiten, dass diese \n\nnutzlose Regelung abgeschafft wird. Wir brauchen keine \n\nRegelung und keine M\u00f6glichkeit, die wir sowieso nicht in \n\nAnspruch nehmen; das spart uns eigentlich nur Arbeit. \n\nIn unserem Abschnitt II wollen wir darauf hinwirken, dass \n\ndie Sachen dokumentiert werden. Wenn es irgendwelche \n\nWeisungen gibt, dann kann man das im Zuge einer parla-\n\nmentarischen Anfrage nat\u00fcrlich auch erfragen. \n\nWas mich jetzt sehr gefreut hat, ist die Aussage von \n\nKollegin Meier, denn Ihr Th\u00fcringer Kollege Herr  \n\nLauinger hat ja gesagt, es gab gar keine Weisung in \n\ndiesem Einzelfall. Und jetzt stellen Sie sich hier hin und \n\nsagen, doch, es gab eine Weisung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte zum Ende \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: \u2013 Ja. \u2013 Vielen Dank, dass Sie \n\nsich daf\u00fcr entlarvt haben, und umso besser, dass wir die \n\nDebatte gef\u00fchrt haben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\nBitte stimmen Sie unserem Antrag zu! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich stelle nun die \n\nDrucksache zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt \n\nes Stimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, \n\nwenige Stimmen daf\u00fcr. Damit ist der Antrag mit gro\u00dfer \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nMeine Damen und Herren, ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9481 \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nKlimaziele von Paris in Sachsen jetzt umsetzen \u2013 \n\nVerantwortung f\u00fcr Kinder und Enkel ernst nehmen \n\nDrucksache 6/17638, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktionen k\u00f6nnen hierzu Stellung nehmen, und es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion, Herr Dr. Lippold, \n\ndanach folgen die CDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die \n\nStaatsregierung. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Wir legen Ihnen heute \n\neinen Antrag vor, der ausdr\u00fccklich als dringliches Hand-\n\nlungspaket zu verstehen ist. \u00dcber die darin festgestellten \n\nGrundlagen, die aufgef\u00fchrten Rahmensetzungen und die \n\nim Einzelnen geforderten Ma\u00dfnahmen haben wir hier in \n\nden letzten Jahren wieder und wieder und wieder geredet. \n\nWir haben Ihnen das vorgerechnet, wir haben das allseits \n\nbegr\u00fcndet, und es sind weitere Jahre ohne Handeln \n\nvergangen. \n\nBeim Klimaschutz geht es aber nicht um ein Thema, bei \n\ndem sich durch Nichthandeln der Zeitraum f\u00fcr das Han-\n\ndeln einfach nach hinten verschiebt; nein, er verk\u00fcrzt sich. \n\nDie Anpassungskurve wird steiler und der Kurs wird \n\nh\u00e4rter. Wer nicht handelt, weil er niemandem wehtun \n\nm\u00f6chte, der muss am Ende allen wehtun. \n\nEs geht auch nicht um ein in der Ferne liegendes Zielda-\n\ntum. Es geht um ein Emissionsbudget, das uns noch \n\nbleibt. Mit jedem Jahr, das Sie sp\u00e4ter anfangen, die \n\nEmission pro Jahr um einen vorgegebenen Betrag bis auf \n\nnull herunterzufahren, m\u00fcssen Sie ein Jahr fr\u00fcher damit \n\nfertig sein. Das ist die brutale Wahrheit bei der Berech-\n\nnung von Dreiecksfl\u00e4chen. Das haben Sie alle mal ge-\n\nlernt, und das l\u00e4sst sich auch nicht durch Abstimmung \n\nablehnen. Aber zur Bildung kommen wir sp\u00e4ter. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und des \n\nAbg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nFazit: Mit jedem verbummelten Jahr verlieren wir zwei. \n\nEs wird allerh\u00f6chste Zeit, endlich anzufangen, und \n\ndeshalb werde ich heute bei der Begr\u00fcndung der Forde-\n\nrungen des Antrags nicht erneut bei null beginnen, denn \n\nes geht heute ums Ganze. \n\nDa drau\u00dfen vor dem Landtag waren heute Tausende junge \n\nMenschen; einige davon sitzen jetzt auch hier und haben \n\nsogar krude AfD-Antr\u00e4ge durchgehalten. Sie sind Teil von \n\nvielen Millionen in der Welt, die heute gleichfalls de-\n\nmonstrieren \u2013 unterst\u00fctzt von ebenso vielen Menschen \n\naus allen heute lebenden Generationen. Sind die etwa auf \n\nden Stra\u00dfen, meine Damen und Herren, weil sie keine \n\nAhnung haben? Muss denen etwa erst der Ministerpr\u00e4si-\n\ndent am 22. Juni erkl\u00e4ren, dass sich die heute 16-J\u00e4hrigen \n\nnach seiner Meinung zu gedulden h\u00e4tten, bis sie 36 seien \n\n\u2013 noch 20 Jahre! \u2013, bis sich in Sachsen beim Klimaschutz \n\nirgendetwas bewegen lasse?! Die letzten Tage m\u00fcssen \n\nIhnen doch die Augen ge\u00f6ffnet haben \u2013 auch vor dem \n\nkommunikativen Abgrund, auf den er sich mit seiner \n\nCDU zubewegt. \n\nDie Jugend ist da drau\u00dfen, weil sie in der Schule aufge-\n\npasst hat, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nSie haben nicht nur gelernt, dass zwei und zwei vier ist \u2013 \n\nsie haben auch gelernt, dass ein Topf mit Wasser, dem \n\nman Energie zuf\u00fchrt, sich erw\u00e4rmt und warum es schnel-\n\nler geht, wenn der Deckel drauf ist. Sie k\u00f6nnen sogar \n\nausrechnen, wie lange das dauert. Wie viele von uns hier \n\nh\u00e4tten das eigentlich noch drauf? \n\nGenau deshalb sind die Forderungen dieser jungen Men-\n\nschen an uns eben nicht irgendwelche Wunschvorstellun-\n\ngen, sondern Ergebnis ihrer Bildung. Diese Forderungen \n\nsind die Forderungen der Wissenschaft, und zwar pr\u00e4zise, \n\njede einzelne \u2013 sage ich als Wissenschaftler \u2013, seit Jahren \n\nvorgebrachte Forderungen, seit Jahren ignoriert und jetzt \n\nendlich so weit verst\u00e4rkt, dass sie nicht mehr zu \u00fcberh\u00f6-\n\nren sind. \n\nEs wird h\u00f6chste Zeit, dass auch wir hier in diesem Land-\n\ntag deutlich machen: Wir h\u00f6ren zu und wir verstehen \n\nauch. Es ist die Natur, die uns Grenzen setzt, und die \n\nverhandelt nicht dar\u00fcber. Deshalb hat sich der in der \n\nWissenschaft bestehende Konsens auch in einer v\u00f6lker-\n\nrechtlich verbindlichen Vereinbarung aller L\u00e4nder dieses \n\nPlaneten manifestiert. \n\nDie feste Obergrenze unseres Emissionsbudgets als \n\nKonsequenz der definierten Temperaturobergrenze ist \n\nnicht verhandelbar \u2013 sie steht da als eine feste Wand. Wir \n\nfahren alle gemeinsam mit Vollgas auf diese Wand zu. \n\nWir sind jetzt bei 415 parts per million (ppm) CO2-\n\nKonzentration \u2013 von 280 kommend. Das ist ein Anstieg \n\nvon 45 %. Diese 45 % sind zu 100 % durch den Men-\n\nschen gemacht \u2013 das steht v\u00f6llig au\u00dfer Zweifel. Bei 415 \n\nsind wir und bei etwa 450 ppm CO2-Konzentration steht \n\ndiese Wand. Dahinter beginnt unbekanntes Territorium. \n\nDahinter verwandelt sich das Gro\u00dfexperiment mit dem \n\nKlimasystem in unserem Labor, das zugleich der einzige \n\nLebensraum f\u00fcr uns und alle, die nach uns kommen, ist, \n\nin das, was der weltweit renommierte Wissenschaftler \n\nHans Joachim Schellnhuber einen kollektiven Suizidver-\n\nsuch nannte. \n\nWas passiert dann? Nein, wir sterben nicht gleich alle aus. \n\nUnd doch wird es ernst, es wird sehr ernst. Ein Beispiel: \n\nWir wissen alle, wie wichtig Trinkwasser ist. Wir geben \n\njede Menge Geld daf\u00fcr aus, die Versorgung mit sauberem \n\nWasser zu sichern. Und wer keines hat, der setzt alles in \n\nBewegung, um welches zu bekommen \u2013 vor allem sich \n\nselbst. 450 ppm \u2013 jenseits dieser Grenze kippt die Trink-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9482 \n\nwassernot f\u00fcr 500 Millionen Menschen in eine Trinkwas-\n\nsernot f\u00fcr 3,5 Milliarden Menschen. Man muss schon \n\nsehr, sehr naiv oder dumm sein, wenn man glaubt, das \n\nhabe keine unmittelbaren Auswirkungen auf den Rest der \n\nWelt. \n\nDie Wissenschaft ist sich sehr, sehr sicher, wenn sie warnt \n\nund mahnt: Wenn ihr jetzt sofort bremst, dann k\u00f6nnt ihr \n\nnoch mit quietschenden Bremsen einen harten Aufprall \n\nverhindern. Fahrt ihr aber noch wenige Meter weiter, \n\ndann werdet ihr den schmerzhaften Crash nicht mehr \n\nverhindern k\u00f6nnen, denn wie sehr ihr auch bremst: Diese \n\nMeter werden euch am Ende fehlen. \n\nSie, meine Damen und Herren, wollen nat\u00fcrlich auch \n\nnicht aufprallen, denn das tut weh. Sie wollen aber auch \n\nnicht bremsen. Also machen Sie, was Sie politisch ge-\n\nwohnt sind: Sie beschlie\u00dfen mehrheitlich, dass Sie nicht \n\naufprallen werden, und fahren ungebremst weiter gerade-\n\naus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir sitzen alle gemeinsam in diesem Fahrzeug, das in \n\nvoller Fahrt auf eine Wand zurast. Am Steuer sitzen hier \n\nin Sachsen Sie, meine Damen und Herren von der Koali-\n\ntion, denn Sie sind diejenigen, die den Auftrag haben zu \n\nhandeln \u2013 oder eben auch nicht. Und auf dem R\u00fccksitz \n\nmelden sich jetzt die Kinder: Mama, Papa, seid ihr ver-\n\nr\u00fcckt? Bremsen, dort kommt eine Wand! Und Sie antwor-\n\nten: Schaut in eure B\u00fccher, Kinder, wir wollen f\u00fcr einen \n\nwunderbaren letzten Moment den Fahrtwind im Haar \n\ngenie\u00dfen. \n\nK\u00f6nnen Sie da vielleicht verstehen, dass sie nicht in ihre \n\nB\u00fccher schauen; dass sie im Gegenteil alles tun, um \n\nirgendwie an die Bremse zu kommen? \n\nMeine Damen und Herren, so kann es nicht weitergehen \n\nund so wird es nicht weitergehen. Uns allen l\u00e4uft die Zeit \n\ndavon, und deshalb legen wir hier erneut ein Handlungs-\n\npaket vor. Denn wenn wir uns mehrheitlich entscheiden, \n\ndann wird auch gehandelt. Wir 126 Abgeordnete sind in \n\nSachsen die Menschen, die daf\u00fcr die h\u00f6chste Verantwor-\n\ntung auf ihre Schultern laden. Deshalb werden auch wir es \n\nim besonderen Ma\u00dfe sein, die sich die bohrenden Fragen \n\nstellen lassen werden m\u00fcssen: Oma, Opa, wie konnte es \n\nso weit kommen? Habt ihr denn davon wirklich nichts \n\ngewusst? \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die CDU-\n\nFraktion; Herr Abg. Heinz, bitte. \n\nAndreas Heinz, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich halte das schon \u2013 ich \n\nwill nicht sagen f\u00fcr hochgradig unseri\u00f6s, aber \u2013 f\u00fcr \n\ngewagt, am Ende einer Legislatur mal alle Initiativen in \n\neinem Papier zusammenzufassen, das Ganze \u201eHandlungs-\n\nkonzept\u201c zu nennen und am Freitagabend noch mal \n\nschnell zu beschlie\u00dfen, die Welt zu retten. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch finde es schon hochgradig populistisch, es jetzt hier so \n\ndarzustellen, als k\u00f6nnten wir das mit links, die Welt zu \n\nretten. Wenn Sie auf die Jugendlichen vor dem Haus \n\nanspielen \u2013 kurze Empfehlung von mir: Nat\u00fcrlich ist es \n\nrichtig, wenn die Jugend hinterfragt, was die Eltern so \n\nmachen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: \n\nAber nicht am Freitag!) \n\n\u2013 Das kann man auch am Freitag machen. Man sollte sich \n\ndann aber am Wochenende einmal die Zeit nehmen zu \n\n\u00fcberlegen: Wie machen wir es, wenn ich damit, wie \n\nmeine Eltern es machen, nicht einverstanden bin? Wie \n\nw\u00fcrde ich es denn gern machen? All das, was hier hinter-\n\nfragt wird, was in dem angeblichen Handlungskonzept \n\nangeregt wird, hat eine drastische \u00c4nderung unseres \n\nLebensstils zur Folge. \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Wenn es \n\ngehen w\u00fcrde, w\u00fcrde es gehen!) \n\nDas kann man wollen oder auch nicht. Dar\u00fcber sollte man \n\naber auch einmal offen sprechen. Nur auf einen mit dem \n\nFinger zeigen, damit ist es nicht getan. Da gibt es Dinge, \n\ndie wird man gar nicht merken, wenn man sie \u00e4ndern \n\nkann. Zum Beispiel muss nicht jede Brauerei ihre eigene \n\nPfandflasche kreieren, die dann durch ganz Deutschland \n\nkutschiert wird. Da k\u00f6nnte man auch mit einer Einheits-\n\nflasche arbeiten; das w\u00fcrde niemand merken. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ein Einheitsbier!) \n\nBei meinem t\u00e4glichen Konsumverhalten w\u00fcrde das schon \n\ndrastischere Auswirkungen haben. Wie gesagt: Ich halte \n\ndas f\u00fcr hochgradig unseri\u00f6s und gebe deshalb meine Rede \n\nzu Protokoll. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: \n\nJawoll! Prima! \u2013 Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr B\u00f6hme, bitte. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Das ging jetzt doch etwas schnell. Ich \n\nh\u00e4tte gern geh\u00f6rt, was Herr Heinz zum Thema Klima-\n\nschutz oder zum Klimawandel zu sagen hat. Ich erinnere \n\nan eine Anh\u00f6rung vor zwei Jahren. Da haben Sie dem \n\nExperten eine Frage gestellt mit der Anmerkung davor, \n\ndass Sie bezweifeln, dass der Mensch wirklich f\u00fcr den \n\nKlimawandel verantwortlich ist. Das h\u00e4tte ich Sie gern \n\ngefragt, aber vielleicht k\u00f6nnen Sie nachher noch einmal \n\ndarauf eingehen. Damit sind Sie vergleichbar mit genau \n\nden Argumenten von der AfD. \n\n(Frank Heidan, CDU: Unfug!) \n\nDas war genau auch das, was bei der Jahrestagung letzte \n\nWoche vom VEE Sachsen e. V. angesprochen wurde, dass \n\nSie sich bei diesen Fragen kaum unterscheiden, und das \n\nist fatal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9483 \n\n(Frank Heidan, CDU: Quatsch! \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Super!) \n\nZum Thema des Antrages und auch zur Demonstration \n\nheute, die schon zum 20. Mal stattgefunden hat, nicht nur \n\nhier in Dresden, sondern auch in Leipzig und in anderen \n\nSt\u00e4dten: 5 000 Menschen waren hier auf der Stra\u00dfe. Es ist \n\nein sehr tolles, kraftvolles Zeichen von den Kindern und \n\nJugendlichen. Es hat auch Spa\u00df gemacht, wieder daran \n\nteilzunehmen. Aber es ist auch ein verdammt ernstes \n\nThema. \n\nDie Beschl\u00fcsse von Paris liegen nun mittlerweile schon \n\nseit dem Jahr 2015 vor. Da hatte n\u00e4mlich die UN-\n\nKlimakonferenz stattgefunden. Deutschland, Europa und \n\nfast alle Staaten dieser Erde haben diese Beschl\u00fcsse \n\nratifiziert. Genau das ist extrem wichtig, damit nicht jedes \n\nLand f\u00fcr sich dahin gehende Entscheidungen trifft und \n\ndann das Argument von der AfD kommt, es n\u00fctzt ja \n\nnichts, wenn nur wir etwas tun, sondern dass alle gemein-\n\nsam handeln. Das ist der Plan. Aber Deutschland muss \n\nendlich damit anfangen. Es gibt bisher kein neues Klima-\n\nschutzgesetz bzw. in Sachsen gibt es gar keins. Das muss \n\nsich in der n\u00e4chsten Legislaturperiode dringend \u00e4ndern. \n\nAuch der nun ver\u00f6ffentlichte Kompromiss der Kohle-\n\nkommission ist bisher kein Gesetz. Es gibt dazu noch \n\nkeinen Gesetzentwurf. Es ist am Ende auch nur eine \n\nEmpfehlung einer Kommission, die das wiederum als \n\nKompromiss bezeichnet. Das ist es auch: Ein Kompro-\n\nmiss. Dabei kann es kein Kompromiss sein, denn das \n\nKlimasystem kennt keine Kompromisse. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWenn wir die irreversiblen Kipppunkte in der Atmosph\u00e4re \n\nerreichen, und die sind wahrscheinlich mit 1,5 Grad \n\nErderw\u00e4rmung erreicht, dann gibt es keine Arbeitspl\u00e4tze \n\nmehr, um die man k\u00e4mpfen muss. Da gibt es nichts mehr, \n\nwas sich zum Leben lohnt. Da gibt es eine Verschiebung \n\nvon Klimazonen, die zu D\u00fcrre, zu neuen Problemen, zu \n\nmassiven Problemen in der Nahrungsproduktion weltweit, \n\nzu Sch\u00e4dlingen, Krankheiten, Extremwetterereignissen \n\nf\u00fchrt. Die ersten Ausl\u00e4ufer sehen wir jetzt schon, nicht \n\nnur weltweit, sondern auch hier in Deutschland. Wir \n\nhatten letztes Jahr massive Sch\u00e4den an unseren W\u00e4ldern, \n\nin der Nahrungsproduktion. Es ist bewiesen und nach-\n\nweisbar, dass das unmittelbar damit zusammenh\u00e4ngt, dass \n\nsich die Erdatmosph\u00e4re erhitzt und wir als Menschheit \n\ndaran schuld sind. Deshalb ist auch das Ausstiegsszenario \n\nim Jahr 2038 kein Kompromiss; es ist einfach viel zu \n\nsp\u00e4t. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs geht auch nicht nur um eine Energiewende beim \n\nThema Klimaschutz. Der Kohleausstieg \u2013 w\u00fcrde ich \n\nbehaupten \u2013 ist das Einfachste, was wir als Gesellschaft \n\numsetzen k\u00f6nnen, weil es gen\u00fcgend Alternativen gibt und \n\ndas bis zum Jahr 2030 technisch ohne Weiteres m\u00f6glich \n\nist, n\u00e4mlich durch die Vielzahl an M\u00f6glichkeiten, die \n\nerneuerbare Energien bieten, aber auch die Vielzahl an \n\nSpeichertechnologien, die es heute schon gibt und in der \n\nZukunft noch geben wird. Wir m\u00fcssen nur endlich anfan-\n\ngen, diese auch zu bauen. Energiewende ist etwas, das wir \n\nwirklich konsequent umsetzen k\u00f6nnen. Aber selbst das \n\nschaffen wir nicht. \n\nBeim Thema Verkehr wird es schon schwieriger. Wir \n\nMenschen und auch die industrialisierten Gesellschaften \n\nsind gerade dabei, immer mehr, immer mobiler zu sein, \n\nimmer schneller, immer weiter fahren zu m\u00fcssen. T\u00e4glich \n\nd\u00fcsen wir mehrere Hundert Kilometer durchs Land. \n\nGerade wir Abgeordneten sind dabei ein \u201egutes\u201c Beispiel, \n\nwie viele Wege wir t\u00e4glich in Kauf nehmen. Und dann \n\nschaffen wir es nicht einmal, in Deutschland \u00fcber ein \n\nTempolimit zu sprechen bzw. \u00fcber kleinere Verbesserun-\n\ngen im \u00d6PNV. Wir hatten gerade die Debatte, in der es \n\num unsere formulierten Ziele ging. Das haben Sie abge-\n\nlehnt, auch gestern den Gesetzentwurf, in dem es um \n\nQualit\u00e4ten im \u00d6PNV ging. \n\nEs geht um eine Mobilit\u00e4tswende, dass wir Alternativen \n\nst\u00e4rken, und das schaffen wir gerade nicht. Das beunru-\n\nhigt mich. Was mich au\u00dferdem beunruhigt, ist, dass wir \n\ndas ganze Thema Landwirtschaft und Ern\u00e4hrung in \n\nSachsen noch gar nicht gro\u00df behandelt haben. Hier geht \n\nes auch darum, weniger Methan und weniger CO2 zu \n\nproduzieren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nIst st\u00e4ndig Ihr Thema gewesen im Landtag! \n\nBeim Thema W\u00e4rme gibt es tats\u00e4chlich auch technische \n\nSchwierigkeiten, die wir noch weiter besprechen m\u00fcssen. \n\nAber dazu gab es hier kaum Debatten in den letzten \n\nviereinhalb Jahren. Das erschreckt mich. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nSt\u00e4ndig gab es hierzu Debatten!) \n\nDas sind alles Themen, die viel schwieriger sind als das \n\nThema Energiewende. Es macht mich nur noch fassungs-\n\nlos, dass Sie immer noch auf die Kohle setzen, liebe \n\nCDU. Das kann ich nur mit Unverst\u00e4ndnis quittieren. \n\nEs macht mir aber auch Hoffnung, was in den letzten \n\nWochen und Monaten hier passierte. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nan dieser Stelle allen engagierten Menschen danke sagen, \n\nalso den jungen Leuten von \u201eFridays for Future\u201c, die jede \n\nWoche freitags auf die Stra\u00dfe gehen, den Leuten von \n\n\u201eEnde Gel\u00e4nde\u201c, aber auch den Initiativen wie \u201eAlle \n\nD\u00f6rfer bleiben\u201c und allen Umweltvereinen, die f\u00fcr einen \n\nkonsequenten Klimaschutz streiten und daf\u00fcr demonstrie-\n\nren und k\u00e4mpfen. Vielen herzlichen Dank. Das bereichert \n\nnicht nur mich und die Demokratie, sondern auch unsere \n\nDebatten hier im Landtag. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEs geht auch um etwas. Ich sagte gerade: 1,5 \u00b0C ist das \n\nZiel. \u2013 Meine Redezeit ist weg. \u2013 Jetzt ist sie wieder da. \n\nEntschuldigung. \u2013 1,5 \u00b0C ist das Ziel, das wir nicht \n\n\u00fcberschreiten d\u00fcrfen. Wir sind schon bei 1 \u00b0C. Deshalb \n\nhat auch gerade Deutschland und auch Sachsen eine \n\nbesondere Verantwortung. In Deutschland sind es \n\n11,1 Tonnen pro Kopf pro Jahr, was wir an CO2 aussto-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9484 \n\n\u00dfen. Und in Sachsen ist es noch krasser: 12,7 Tonnen \n\nproduziert rein rechnerisch jeder Sachse an CO2  im Jahr. \n\nDas kommt durch die extensive Kohleverstromung, die \n\nwir haben. Deshalb ist ein konsequenter Kohleausstieg bis \n\nzum Jahr 2030, den wir hier in Sachsen gestalten k\u00f6nnen, \n\nextrem wichtig. Daf\u00fcr streitet auch meine Partei in Euro-\n\npa. Das steht in ihrem Wahlprogramm. Und auch die \n\nAbgeordneten auf Landesebene haben dieses Ziel und \n\nwerden das auch umsetzen, sofern uns die M\u00f6glichkeiten \n\ndaf\u00fcr gegeben werden. \n\nDeswegen: Wir fordern nicht nur den Kohleausstieg. Es \n\nbraucht auch den konsequenten Ausbau von erneuerbaren \n\nEnergien. Auch dazu haben wir hier in den letzten vier-\n\neinhalb Jahren sehr viele Gesetzesvorschl\u00e4ge eingebracht. \n\nIch erinnere an den Windenergieantrag, bei dem es nicht \n\nnur um die finanzielle Beteiligung der Menschen an der \n\nWindenergie geht, wenn sie dort wohnen, wo sie gebaut \n\nwerden, sondern es geht auch darum, dass die Vorrangge-\n\nbiete f\u00fcr Windenergiefl\u00e4chen erh\u00f6ht werden. Wir wollen \n\ndas auf mehr als 2 % erh\u00f6hen, damit auch mehr gebaut \n\nwird. Wir haben einen Antrag \u201eSolaroffensive\u201c im Land-\n\ntag eingebracht, dass landeseigene D\u00e4cher f\u00fcr Solarfl\u00e4-\n\nchen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. Wir haben Antr\u00e4ge \n\nzum Pariser Klimaschutzabkommen eingebracht, dass \n\ndiese Beschl\u00fcsse endlich umgesetzt werden sollen. Das ist \n\nein \u00e4hnlicher Antrag wie heute hier von den GR\u00dcNEN. \n\nAll das haben wir gefordert und all das haben Sie abge-\n\nlehnt. Auch daf\u00fcr m\u00fcssen Sie sich gegen\u00fcber den n\u00e4chs-\n\nten Generationen verantworten. Daher bleibt mir nur noch \n\ndie Hoffnung, dass diese kommende Landtagswahl daf\u00fcr \n\nsorgt, dass das Thema Klima- und Umweltschutz eine \n\nbedeutende Rolle bei den Menschen spielt und dass auch \n\ndiese Parteien gew\u00e4hlt werden, die sich daf\u00fcr einsetzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Zum Abschluss \n\ndes heutigen Tages sprechen wir \u00fcber Klimaschutz. \n\nDeshalb gebe ich nichts zu Protokoll, sondern wir spre-\n\nchen \u00fcber die gr\u00f6\u00dfte Herausforderung in unserem Jahr-\n\nhundert, \u00fcber eines der wichtigsten gesellschaftlichen \n\nProbleme unserer heutigen Zeit. Das hat nicht nur eine \n\nglobale Dimension, sondern auch eine lokale; denn \n\nKlimaschutz spielt sich nicht auf irgendwelchen internati-\n\nonalen Abkommen und Konferenzen ab, sondern Klima-\n\nschutz und auch die Energiepolitik im Freistaat Sachsen \n\ngeht uns alle an im Heute und Hier. Deshalb ist es wich-\n\ntig, dass wir in Sachsen alle Anstrengungen unternehmen, \n\netwas gegen den menschengemachten Klimawandel zu \n\ntun. Ob uns allerdings der Antrag von B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN weiterhilft, daran habe ich meine Zweifel, \n\nlieber Kollege Lippold. \n\nAuch wenn Sie hier alle Bilder bem\u00fchen, vieles was Sie \n\nin Ihrem Antrag ansprechen, ist bereits in der Umsetzung. \n\nEs ist ein Sammelsurium von Forderungen, von denen \n\nviele schon in der Umsetzung sind. In diesem Zusam-\n\nmenhang ist mir wichtig, nicht nur von reinen Ausbauzie-\n\nlen bei sich erneuernden Energien zu sprechen, sondern \n\nzuk\u00fcnftig von Reduktionszielen bei Treibhausgasen. Das \n\nist aus meiner Sicht genau der richtige Ansatz. Nur so \n\nkommen wir dazu, sektor\u00fcbergreifend die richtigen \n\nZielsetzungen anzugehen und sie umzusetzen. Insoweit, \n\nlieber Kollege Lippold \u2013 h\u00f6ren Sie bitte zu! \u2013 ist Ihr \n\nAntrag in jedem Fall auf der H\u00f6he unserer Zeit. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Was ist \n\nunser Ziel? Unser Ziel ist es \u2013 ich habe mich sehr gefreut, \n\ndass Bundeskanzlerin Angela Merkel in der letzten Woche \n\nwieder darauf hingewiesen hat \u2013, bis zum Jahr 2050 eine \n\nCO2-Neutralit\u00e4t zu erreichen. Das hei\u00dft, es wird immer \n\nnoch CO2 und Kohlenstoff geben. Es wird immer noch \n\nCO2 und Kohlenstoff freigesetzt, aber nur so viel, wie \n\ngleichzeitig auch gebunden wird. Diesen Weg, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen, werden wir im Freistaat \n\nSachsen konsequent weitergehen. \n\nHier sind unsere Messlatte, unser Ma\u00dfstab die Beschl\u00fcsse \n\nund Empfehlungen der Kommission Wachstum, Struk-\n\nturwandel und Besch\u00e4ftigung. Wir als SPD und als \n\nKoalition sagen: Wir stehen hinter diesen Beschl\u00fcssen \n\nund zum endg\u00fcltigen Braunkohleausstieg 2038. Deshalb \n\nverstehe ich Sie nicht, liebe B\u00fcndnis-GR\u00dcNEN, dass Sie \n\nhier schon wieder anfangen, den von Ihnen mitgetragenen \n\nKompromiss auf Bundesebene auszuh\u00f6hlen. In der \n\nvorletzten Woche war Ihr Superstar, Herr Habeck, in \n\nG\u00f6rlitz. Er hat ausdr\u00fccklich wieder 2038 betont. Deshalb \n\nwundere ich mich, warum Sie sich gegen Ihre eigene \n\nBerliner Parteif\u00fchrung stellen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Gerne. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, danke f\u00fcr die Zwischen-\n\nfrage. Herr Kollege Vieweg, k\u00f6nnen Sie mir sagen, wie \n\nSie \u00f6konomisch sicherstellen wollen, dass die Kohle-\n\nkraftwerke bis 2038 laufen k\u00f6nnen? Unabh\u00e4ngig davon, \n\nmit welchem Instrument wir die CO2-Reduktion durch-\n\nf\u00fchren, ob mit einem Kettner und ETS oder mit einem \n\nCO2-Preis fliegen die auf jeden Fall vorneweg aus dem \n\nRennen. Hat die SPD vor, ein gro\u00dfes Subventionspro-\n\ngramm f\u00fcr die Braunkohle aufzulegen? Das ist meine \n\nFrage. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDie werden doch gebraucht!) \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Kollege Lippold, \n\ndie Frage beantworte ich Ihnen sehr gern. Wenn Sie den \n\nKommissionsbericht \u201eWachstum, Strukturwandel und \n\nBesch\u00e4ftigung\u201c richtig gelesen h\u00e4tten, w\u00fcrden Sie wissen, \n\nwir haben Marker in den Aufstiegsszenarien ab 2030. Wir \n\nhaben in dem Kommissionsbericht dieses Szenario \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9485 \n\nmitgedacht. Auch hierauf gibt er die richtigen Antworten, \n\nsehr geehrter Kollege Lippold. \n\nWas ist mit den Kommunen, die sich ambitioniertere \n\nZiele vorgenommen haben? Was ist beispielsweise mit \n\nLeipzig? Die steigen bis 2023 aus. Sollen sie die Pl\u00e4ne \n\njetzt verschieben? Sollen sie bis 2030 warten? \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nWas ist mit meiner Heimatstadt, der Klimaschutzkommu-\n\nne Chemnitz, die bis 2029 aus der Braunkohleverstro-\n\nmung aussteigt? \n\n(Unruhe) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Was will ich \n\ndamit zum Ausdruck bringen? Ein reines Festhalten an \n\nwillk\u00fcrlich gew\u00e4hlten Ausstiegsszenarien bringt uns nicht \n\nweiter. \n\nNoch ein wichtiger Kritikpunkt an Ihrem Antrag: Sie \n\nbetrachten das Thema Klimaschutz nach wie vor einseitig. \n\nEs ist vielleicht f\u00fcr Ihre W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler wichtig, \n\nuns als Volkspartei SPD reicht das nicht aus. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Volkspartei! \n\nDa kann man ja nur lachen!) \n\nWir sagen, Klimaschutz ist eine gesamtgesellschaftliche \n\nAufgabe, bei der alle mitgenommen werden m\u00fcssen. Die \n\nSPD hat die gesamte Gesellschaft im Blick. Mein An-\n\nspruch, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ist: Vom \n\nKlimaschutz m\u00fcssen alle profitieren, nicht nur diejenigen, \n\ndie ihn sich leisten k\u00f6nnen. Ich will, dass es in der Klima-\n\nschutz- und Energiepolitik gerecht zugeht und dass es \n\nnicht zur Armutsfalle wird, sehr geehrter Herr Kollege \n\nLippold. Das unterscheidet uns ma\u00dfgeblich von Ihrer \n\nPosition als B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Wir als \n\nSPD sagen, wir brauchen ein Klimaschutzgesetz im \n\nFreistaat Sachsen. Klimaschutz muss im Freistaat Sachsen \n\nVerfassungsrang haben. Wir brauchen Klimaneutralit\u00e4t bis \n\n2050. Das ist unser oberstes Ziel. Das ist im \u00dcbrigen auch \n\nein Verm\u00e4chtnis von Barbara Hendricks, die Sozialdemo-\n\nkratin, die das Pariser Klimaabkommen verhandelt hat. \n\nDas Verm\u00e4chtnis und der Arm von Barbara Hendricks \n\nsind sehr lang. Wir wollen die Pariser Klimaschutzziele in \n\nLandesrecht \u00fcbertragen. Die Sektoren Energie, Verkehr \n\nund Landwirtschaft wollen wir nicht mehr getrennt \n\nvoneinander betrachten, sondern miteinander. \n\nWas in Ihrem Antrag v\u00f6llig fehlt, Herr Kollege Lippold, \n\nist die Frage der Energieeffizienz. Wir m\u00fcssen gleichzei-\n\ntig alle Anstrengungen unternehmen, den Energiever-\n\nbrauch insgesamt zu senken; denn das meiste CO2 sparen \n\nwir mit der Energie ein, die wir nicht verbrauchen und so \n\n\u00fcberhaupt nicht erst erzeugen m\u00fcssen. \n\nWas in Ihrem Antrag vollkommen fehlt, Herr Kollege \n\nLippold, ist die Frage der Wirtschaftlichkeit. Unser Ziel \n\nmuss es sein, dass auch Unternehmerinnen und Unter-\n\nnehmer, Eigent\u00fcmer und Investoren mit in die Verantwor-\n\ntung genommen werden. Sie m\u00fcssen die Risiken kennen, \n\ndie sich aus dem Klimawandel ergeben. Die m\u00fcssen sie in \n\nihre Entscheidungen einbeziehen k\u00f6nnen. Deshalb sagen \n\nwir, klimabasierte Risiken m\u00fcssen sichtbar in die Unter-\n\nnehmensbilanzen hinein. \n\nSchlie\u00dflich und schlussendlich, Herr Kollege Lippold und \n\nliebe B\u00fcndnisgr\u00fcnen: Was mir bei Ihnen immer wieder \n\nfehlt, sind die Menschen. Wir m\u00fcssen die Menschen beim \n\nThema Klimawandel mitnehmen. Wir brauchen klimabe-\n\nwusstes Verbraucherverhalten. Wir brauchen einen Be-\n\nwusstseinswandel in der Gesellschaft. Genau dieser \n\nBewusstseinswandel dr\u00fcckt sich aus in der \u201eFridays-for-\n\nFuture\u201c-Bewegung. Ich sage, nehmen Sie diese jungen \n\nLeute ernst, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kolle-\n\ngen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nFangen Sie doch mal an!) \n\nDeshalb m\u00fcssen wir gleichzeitig alle Ma\u00dfnahmen ergrei-\n\nfen, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger zu informieren, was sie \n\nselbst tun k\u00f6nnen, um heute lokal vor Ort klimabewusst \n\nund klimaneutral zu leben. Klimaschutz, Energiewende \n\nund Naturschutz m\u00fcssen generell einen breiteren Raum in \n\nder Bildung, in Kinderg\u00e4rten, in Schulen, in Hochschulen, \n\nauf der Arbeit und in den Medien einnehmen. Die Men-\n\nschen in Sachsen m\u00fcssen wissen, was wir f\u00fcr ein gutes \n\nKlimamonitoring haben. Unser ReKIS-Monitoring des \n\nUmwelt- und Landwirtschaftsministeriums in Sachsen hat \n\nklare Aussagen: Wenn wir so weitermachen, wird es auch \n\nin der Landwirtschaft schon in der Mitte des Jahrhunderts \n\nsehr eng. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Klima-\n\nschutz geht uns alle an und, ja, unsere vordringliche \n\nAufgabe ist, die Verantwortung f\u00fcr unsere Kinder und \n\nEnkelkinder zu \u00fcbernehmen. Klar ist aber auch: Klima-\n\nschutz, Strukturwandel und Energiewende k\u00f6nnen nur \n\ngelingen, wenn es die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen \n\nzu ihrer Sache machen. Hieran arbeiten wir Schritt f\u00fcr \n\nSchritt ohne Alarmismus, ohne Schaum vor dem Mund, \n\nsondern mit Entschiedenheit, Vernunft und Optimismus. \n\nIhren Antrag, liebe B\u00fcndnisgr\u00fcnen, lehnen wir ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Ja, danke, Frau Pr\u00e4sidentin. \n\n\u2013 Sehr geehrter Kollege Vieweg! Jetzt h\u00f6ren Sie mir bitte \n\neinmal zu, Herr Kollege Vieweg. Es ist abstrus, wie Sie in \n\nIhrer Argumentationsnot und in Ihrer Panik vor Sonntag \n\ndie Dinge, die in dem Antrag stehen, verdrehen, wirklich \n\nverdrehen. Sie stellen dar, wir w\u00fcrden irgendwo ein 2030-\n\nDatum festsetzen, selbst an den Stellen, wo es schneller \n\ngeht. Das ist absolut absurd. \n\nDas, was in diesem Antrag unter 7. steht, ist: Wenn die \n\nParis-Ziele auf Bundesebene zum verbindlichen Ma\u00dfstab \n\nf\u00fcr Klimaschutzpolitik werden \u2013 \u2013 Das m\u00fcssen sie am \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9486 \n\nEnde, weil sie folgerichtig verbindlich sind. Sie wissen \n\ngenau, dass die Kohlekommission in ihrem Einsetzungs-\n\nbeschluss nicht die Paris-Ziele hatte, sondern den nationa-\n\nlen Klimaschutzplan der Gro\u00dfen Koalition, der nicht \n\nParis-konform ist. Also kann das 2038 nicht Paris-\n\nkonform sein. Wenn das nachgesch\u00e4rft wird, wenn in der \n\nBundesrepublik Paris-Ziele angelegt werden, muss sich \n\nSachsen darauf einstellen, dass das viel schneller gehen \n\nkann. Das steht bei uns drin. \n\nLiebe Staatsregierung, triff Vorkehrungen in der Braun-\n\nkohleplanung, die die Tagebaue betrifft, dass man dort \n\nSzenarien f\u00e4hrt, die davon ausgehen, es k\u00f6nnte auch \n\nschon 2030 so weit sein. Lasst uns auch in jeder anderen \n\nHinsicht darauf einstellen. Das steht hier drin. Es geht an \n\ndieser Stelle um Vorsorge. Es geht nicht um das Setzen \n\nirgendwelcher festen Daten, ohne dass sie Instrumente in \n\nder Hand haben, sie auch durchzusetzen. Weder in Sach-\n\nsen noch in Berlin gibt es ein Politb\u00fcro, Herr Kollege \n\nVieweg. Das machen nur Sie. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte die Gelegenheit nutzen, darauf zu antworten. \u2013 \n\nDer Klimaschutzplan der Bundesregierung ist konform \n\nmit den Klimaschutzzielen von Paris. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Nein!) \n\nWir sprechen \u00fcber Klimaneutralit\u00e4t bis 2050. Er be-\n\nschreibt in allen Sektoren \u2013 Verkehr, Energie, Landwirt-\n\nschaft \u2013 die Zielsetzung bei der CO2-Reduktion. Insoweit, \n\nHerr Kollege Lippold, sind das alternative Fakten, die Sie \n\nhier zur Kenntnis geben. Der Klimaschutzplan der Bun-\n\ndesregierung hat zum Ziel, die Ziele von Paris umzuset-\n\nzen und so wird er es auch tun. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, bitte; \n\nAfD-Fraktion. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Mit Ihrem Antrag \u201eKlimazie-\n\nle von Paris in Sachsen jetzt umsetzen \u2013 Verantwortung \n\nf\u00fcr Kinder und Enkel ernst nehmen\u201c legen die GR\u00dcNEN \n\nam Ende der Legislaturperiode ihre gesammelten Forde-\n\nrungen zum sogenannten Klimaschutz vor. Es wird Sie \n\nnicht \u00fcberraschen, dass wir diesen Antrag aus einer \n\nVielzahl von Gr\u00fcnden ablehnen. \n\n(Zuruf des Abg. Lutz Richter, DIE LINKE) \n\nErstens teilen wir die Grundannahme der GR\u00dcNEN und \n\nder quasi-GR\u00dcNEN nicht, die die \u00c4nderung klimatischer \n\nBedingungen haupts\u00e4chlich auf das Handeln des Men-\n\nschen zur\u00fcckf\u00fchren. CO2 ist ein Spurengas mit einem \n\nAnteil von 0,04 % in der Atmosph\u00e4re. Davon sind ganze \n\n3 % menschengemacht. Der Anteil Deutschlands an den \n\nmenschengemachten CO2-Emissionen betr\u00e4gt 0,0012 %. \n\nDem stehen Kosten f\u00fcr die Energiewende in Deutschland \n\nvon circa 520 Milliarden Euro allein bis 2025 gegen\u00fcber. \n\nZweitens lehnen wir Ihre Forderung nach einem planwirt-\n\nschaftlichen Ausstieg aus der Braunkohleverstromung ab. \n\nDie Braunkohle ist ein preiswerter heimischer Energietr\u00e4-\n\nger, und die Lausitzer Kraftwerke geh\u00f6ren zu den mo-\n\ndernsten weltweit. Weltweit sind \u00fcbrigens neue 1 400 \n\nKohlekraftwerke in Planung oder bereits im Bau. Der \n\nschonende und sinnvolle Umgang mit Braunkohle ist f\u00fcr \n\ndie Grundlastversorgung nach dem ideologisch motivier-\n\nten Atomausstieg unbedingt erforderlich. Wie wollen Sie \n\ndie Versorgungssicherheit f\u00fcr Zeiten gew\u00e4hrleisten, in \n\ndenen kein Wind weht und keine Sonne scheint? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEin Beispiel: Laut Medienberichten wurde einer Alumini-\n\numh\u00fctte im Jahr 2018 der Strom 78 Mal abgestellt. \n\nDar\u00fcber hinaus gibt es immer wieder Ausf\u00e4lle im Milli-\n\nsekundenbereich, die unsere hoch automatisierte rechner-\n\ngesteuerte Unternehmenslandschaft st\u00f6ren. \n\nDrittens lehnen wir Ihre Forderung nach der Beschleuni-\n\ngung des Ausbaus der instabilen, nicht grundlastf\u00e4higen, \n\nregenerativen Energien ab. Fotovoltaik und Windenergie \n\nsind nicht grundlastf\u00e4hig. Eine industrielle Stromspeiche-\n\nrung ist in Deutschland nicht m\u00f6glich. F\u00fcr die vollst\u00e4ndi-\n\nge Umsetzung der sogenannten Energiewende bis 2050 \n\nsind weder die Machbarkeit noch die Kostenentwicklung \n\nabsehbar. \n\nInsbesondere den Ausbau der Windenergie lehnen wir ab, \n\nweil erstens Windr\u00e4der eine Gefahr f\u00fcr V\u00f6gel und Fle-\n\nderm\u00e4use, insbesondere f\u00fcr gef\u00e4hrdete Arten darstellen, \n\nzweitens, weil 1 000 Tonnen schwere Fundamente die \n\nLandschaft zerst\u00f6ren, \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\ndrittens, weil die sch\u00e4dliche Wirkung von Infraschall auf \n\nMenschen und besonders Tiere bisher unzureichend \n\nerforscht ist, \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nDas ist nicht nachgewiesen!) \n\nviertens, weil Windr\u00e4der w\u00e4hrend der Sommerzeit Milli-\n\narden Insekten in Deutschland t\u00f6ten und das Tag f\u00fcr Tag, \n\nwie aus einer k\u00fcrzlich erschienen Modellrechnung des \n\nZentrums der Deutschen Luft- und Raumfahrt ersichtlich \n\nist. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE) \n\nIm Titel des Antrages steht, Verantwortung f\u00fcr Kinder und \n\nEnkel ernst nehmen. H\u00f6ren Sie auf, Kindern und Jugend-\n\nlichen f\u00fcr Schuleschw\u00e4nzen auf die Schulter zu klopfen! \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!) \n\n\u201eFridays for Future\u201c hat wenig mit selbstbestimmt politi-\n\nschem Handeln gemein und viel mit von Erwachsenen \n\ninszenierter Klimahysterie. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9487 \n\nIch m\u00f6chte allen Kindern danken, die Freitag fr\u00fch aufste-\n\nhen, in ihrer Klasse sitzen und lernen. \n\n(Zuruf des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nBildung ist immer noch die beste Investition in die Zu-\n\nkunft und der beste Schutz vor Ideologie. \u201eFridays for \n\nFuture\u201c erinnert an \u201eRefugees welcome\u201c. Im Nachhinein \n\nwissen wir, dass komplexe politische Sachverhalte nicht \n\nemotional, sondern sachlich debattiert werden m\u00fcssen. \n\nDer menschengemachte sogenannte Klimawandel ist \n\nwissenschaftlich hoch umstritten. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nSo ein Schwachsinn!) \n\nDer Antrag blendet globale Entwicklungen aus. Einem \n\nquasi Null-Effekt steht ein immenser Aufwand gegen\u00fcber. \n\nWir lehnen Ihren Antrag daher ab. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\neine Minute haben Sie noch. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Das Schlusswort!) \n\nIst das Okay? \u2013 Nein, dann m\u00fcssen wir erst die Staatsre-\n\ngierung nehmen. Nein, die CDU-Fraktion hat noch \n\nRedebedarf. Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Aktuelle \n\nDebatte \u00fcber Klima und Umweltschutz, aber nicht nur \n\ndiese Debatte, zeigt, dass wir uns dem Thema viel inten-\n\nsiver und deutlicher widmen m\u00fcssen. Klimawandel ist ein \n\nFaktum. Das ist auch nicht in Abrede zu stellen. Die Frage \n\ndabei ist jedoch erstens: Was davon hat der Mensch zu \n\nverantworten? Das ist wissenschaftlich nicht abschlie\u00dfend \n\ngekl\u00e4rt, meine sehr geehrten Damen und Herren. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Genau!  \n\nDa m\u00fcssen wir mal klatschen! \u2013  \n\nBeifall bei der AfD \u2013 Zurufe von den LINKEN) \n\nZweitens. Es gibt einen Anteil, den der Mensch mit \n\nSicherheit zu verantworten hat, und da, meine sehr geehr-\n\nten Damen und Herren, ist es unstreitig, dass wir das tun \n\nm\u00fcssen, was wir tun k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, werden wir \n\naber weder allein in Sachsen, noch in Deutschland leisten \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Zuruf der Abg. Antje Feiks, DIE LINKE \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nDas gilt f\u00fcr das \u2013 \u2013 Warum sind Sie nicht in der Lage, \n\nzuzuh\u00f6ren? Im \u00dcbrigen m\u00f6chte ich Ihnen deutlich sagen, \n\nich habe das bisher bei den Redebeitr\u00e4gen getan, und \n\nvielleicht ist es zumindest eine Art von Respekt des \n\nUmgangs, ausreden zu lassen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir werden die Herausforderungen weltweit l\u00f6sen m\u00fcs-\n\nsen, und wir sind davon, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, sehr weit entfernt. Da hilft es auch nichts, wenn \n\nSie sich hier hinstellen und sagen, dem Pariser Klima-\n\nschutzabkommen sind viele Staaten beigetreten, und das \n\nzeigt, dass wir geschlossen handeln. Nein, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, von der Unterschrift allein \n\nist noch gar nichts passiert. Es geh\u00f6rt auch zur Wahrheit, \n\nwenn wir uns die CO2-Emissionen anschauen, dass \n\nDeutschland einen Anteil von 2,3 % hat, China 28 %, die \n\nVereinigten Staaten 15 %. \n\nNat\u00fcrlich hat Deutschland im europ\u00e4ischen Kontext \n\nHerausforderungen bei der CO2-Bilanz zu l\u00f6sen. Aber das \n\ntrennen wir doch bitte nicht von den Fragestellungen, die \n\nwir insgesamt zu diskutieren haben. Nach meiner \u00dcber-\n\nzeugung und der meiner Fraktion besteht zum Beispiel ein \n\nwesentlicher Unterschied zwischen der CO2-Bilanz in \n\nFrankreich und in Deutschland in der Tatsache, dass \n\nKernenergie als CO2-arme Technologie verwendet wird, \n\nund wir, meine sehr geehrten Damen und Herren, haben \n\nuns entschieden, aus der Kernenergie auszusteigen. Wir \n\nhaben uns jetzt entschieden, aus der Braunkohleverstro-\n\nmung auszusteigen. \n\nDas stellt uns vor die Herausforderung, die Frage zu \n\nbeantworten, wie wir eigentlich die Energieversorgung \n\nder Zukunft sichern, und das auch vor einer Herausforde-\n\nrung, die da hei\u00dft: Wir wollen zum Beispiel auf E-\n\nMobilit\u00e4t setzen. Ich habe zumindest irgendwie das \n\nGef\u00fchl, dass E-Mobilit\u00e4t irgendetwas mit Strom und \n\nStrombedarfen zu tun hat. Da stellt sich schon die Frage, \n\nwie wir die Energieversorgung in Zukunft sicherstellen. \n\nEs geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu, dass der Effizienzgrad \n\ns\u00e4chsischer Braunkohlewerke weltweit der h\u00f6chste ist, \n\ndass die Energiebilanz \u2013 oder wenn wir wollen die Ge-\n\nsamtproduktivit\u00e4t zu betrachten oder zu bewerten ist; \n\ndenn es ist nicht damit getan, zu sagen, da haben wir eine \n\nBatterie. Da ist alles in Ordnung. Es gibt eine Herstel-\n\nlungsbilanz, die erforderlich ist, und es gibt eine Nachsor-\n\ngebilanz. Ich glaube, auch die Entsorgungsfrage f\u00fcr \n\nFotovoltaikpaneele ist eine der Fragestellungen, die bisher \n\nnicht gekl\u00e4rt sind. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, stellt uns \n\nschon vor die Frage, nicht nur Thesen in den Raum zu \n\nstellen, sondern tats\u00e4chlich vern\u00fcnftige Antworten zu \n\ngeben. Noch einmal ganz deutlich: Wir stehen daf\u00fcr, dass \n\nwir Herausforderungen im Klima- und Umweltschutz zu \n\nl\u00f6sen haben. Tun Sie bitte nicht so, als ob in den letzten \n\nJahren nichts passiert w\u00e4re. Zumindest aus s\u00e4chsischer \n\nund ostdeutscher Sicht m\u00f6chte ich einmal daran erinnern, \n\nwie sich die Lebenswirklichkeit der Jahre 1989/90 hier \n\ngestaltet hat und in welchem Zustand wir uns hier befun-\n\nden haben. Das war natur- und klimaschutzrechtliches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9488 \n\nNiemandsland. Wenn wir nur einmal nach Bitterfeld \n\nschauen, wenn wir uns den Zustand der Elbe anschauen, \n\nwenn wir uns die CO2-Aussto\u00dfsituation in Schwarze \n\nPumpe oder anderen Orten angeschaut haben, und wenn \n\nwir \u00fcberlegen, was in den letzten 30 Jahren in diesem \n\nBereich passiert ist, dann kann man nicht so tun, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, als ob wir hier seit \n\n30 Jahren Raubbau an der Natur, an der Umwelt und am \n\nKlima betrieben haben. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIm \u00dcbrigen noch kurz zur Verantwortung der CDU: Ich \n\nglaube mich noch sehr deutlich daran erinnern zu k\u00f6nnen, \n\ndass 1997 die Frage der Entscheidung \u00fcber einen Beitritt \n\nzum Kyoto-Protokoll ma\u00dfgeblich auch durch das Enga-\n\ngement der damaligen CDU-Umweltministerin Angela \n\nMerkel vorangetrieben worden ist, um sich in eine Situa-\n\ntion weltweiter Betrachtung dieser Herausforderungen \n\nanzunehmen. Genau darum geht es auch, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren: um eine deutliche Anspra-\n\nche in der Diskussion, die wir insbesondere und verst\u00e4rkt \n\nseit dieser Woche f\u00fchren. \n\nIch finde es gleicherma\u00dfen gut, wenn junge Menschen \n\nFragen stellen \u00fcber ihre Zukunft und ihre Perspektive. \n\nDas ist ihr Recht und es ist unsere Pflicht, darauf Antwor-\n\nten zu geben. Da kann man sich \u2013 das sage ich auch \n\nkritisch gegen\u00fcber Vertretern meiner Fraktion in Berlin \u2013 \n\nder Diskussion nicht einfach entziehen, meine Damen und \n\nHerren! \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nAber Sie k\u00f6nnen sie nicht losl\u00f6sen von den Rahmenbe-\n\ndingungen. Und wer das eine will, muss bereit sein, das \n\nandere zu m\u00f6gen. Diese Diskussion, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, m\u00fcssen wir auch offen und ehrlich \n\nmiteinander f\u00fchren. Dann geh\u00f6rt es eben zur Wahrheit \n\ndazu, dass wir weltweite L\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten brauchen. \n\nIch glaube, wir sind nicht das Land mit den h\u00f6chsten \n\nBev\u00f6lkerungszuw\u00e4chsen, sondern unsere Herausforde-\n\nrung besteht eher in einem demografischen Wandel und \n\neiner Situation mit weniger werdenden Menschen \u2013 das \n\nscheint insgesamt ein europ\u00e4isches Ph\u00e4nomen zu sein. \n\nNat\u00fcrlich stellt sich da die Frage, wie wir mit solchen \n\nThemen umgehen. \n\nIch denke, dass wir auch nicht das Land sind, das welt-\n\nweit die gr\u00f6\u00dften Energieprobleme verursacht. Ich rede \n\ndabei nicht nur \u00fcber China und ich rede nicht nur \u00fcber die \n\nHerausforderungen, die wir in den Vereinigten Staaten mit \n\neiner Politik der jetzigen Trump-Administration erleben, \n\nsondern ich rede auch von der Frage des Raubbaus an \n\nNatur und Rohstoffen, Regenwaldabholzung sowie \n\nunverantwortlicher Rohstoffverarbeitung in Afrika mit \n\nerheblichen umweltrechtlichen und klimatischen Proble-\n\nmen und Fragestellungen. Diese, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, sind damit in Kontext zu setzen. \n\nDoch auch Deutschland hat mit Sicherheit noch nicht \n\nalles getan. Es ist sicherlich anzumerken, dass die Bun-\n\ndesrepublik, die Bundesregierung und auch wir hier im \n\nHohen Hause noch einiges erg\u00e4nzend tun k\u00f6nnen. Aber \n\ndie Diskussion so zu f\u00fchren, als ob wir dem Industriekapi-\n\ntal folgen und die Menschheit hier vernichten w\u00fcrden, das \n\nist weder Realit\u00e4t, noch entspricht es dem wahren An-\n\nspruch einer ernsthaften Diskussion zur L\u00f6sung der \n\nHerausforderungen, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nNat\u00fcrlich gibt es neben dieser internationalen Fragestel-\n\nlung eine europ\u00e4ische Fragestellung. Wenn diese Rah-\n\nmenfragen alle europ\u00e4isch gekl\u00e4rt, weltweit in die Dis-\n\nkussion k\u00e4men und wir nicht nur \u00c4pfel mit Birnen ver-\n\ngleichen w\u00fcrden, sondern eine Vergleichbarkeit der \n\nFakten herstellen und gemeinsam auch bereit sind, diese \n\nFragestellungen anzugehen, dann ist das, was der An-\n\nspruch junger Menschen ist, n\u00e4mlich die Frage beantwor-\n\ntet zu bekommen, wie ihre Zukunft gesichert werden \n\nkann, nur schwer zu erreichen. Den Eindruck zu vermit-\n\nteln, dass wir nur in Deutschland etwas beschlie\u00dfen und \n\ntun m\u00fcssen, wird der Realit\u00e4t nicht gerecht, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren. Dadurch ver\u00e4ndert sich \n\nweder auf dem asiatischen noch auf dem nordamerikani-\n\nschen Kontinent irgendetwas. Ohne diese Fragestellung \n\nwerden wir dieses Thema nicht l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDamit bin ich bei einem weiteren Punkt, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren: Damit bin ich wieder bei \n\nuns. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen wir eine ganze Menge mehr tun. \n\nWenn man sich anschaut, wo es um Kaltluftentstehungs-\n\nzonen geht, wenn es um Begr\u00fcnung der urbanen Stadtzen-\n\ntren geht, wenn es um die Frage geht, was wir zum \n\nUmweltschutz und gegen das Bienensterben tun k\u00f6nnen, \n\ndann haben wir mehr M\u00f6glichkeiten und Potenziale, das \n\nvoranzutreiben. Das geht schon bei uns selbst los, bei-\n\nspielsweise wenn wir uns hier unsere Wasserspender \n\nanschauen und wie selbstverst\u00e4ndlich wir die kleinen \n\nPlastebecher benutzen und wegwerfen. Dann geht es \n\ndarum, wie bewusst wir mit solchen kleinen Dingen \n\numgehen. \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nGenau das ist auch die Fragestellung, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren, die wir in Richtung einer gesell-\n\nschaftlichen Diskussion zu f\u00fchren haben. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Ich habe Ihnen auch zugeh\u00f6rt, aber Sie ertragen es ja \n\nnicht, wenn Ihre Meinung nicht als Allheilmittel gesehen \n\nwird. Vielleicht lernen Sie es ja noch und erkennen, dass \n\ndie Welt nicht eindimensional, sondern dreidimensional \n\nist und man sich Themen aus verschiedenen Perspektiven \n\nanschauen kann. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\n\u2013 Reden Sie doch nicht andauernd dazwischen, sondern \n\nlassen Sie mich ausreden. Das gebietet zumindest der \n\nRespekt in diesem Hohen Hause. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9489 \n\nNoch einmal zur\u00fcck zu der Frage, was wir an dieser Stelle \n\ntun k\u00f6nnen, meine sehr geehrten Damen und Herren. Hier \n\nist es eine gesellschaftliche Diskussion, die wir auch \u00fcber \n\ndie Frage f\u00fchren m\u00fcssen, inwieweit wir bereit sind, \n\nEinsparungen beim Stromverbrauch, beim Plastikm\u00fcll \n\nund bei der Ressourcenverteilung vorzunehmen. Da ist es \n\neben nicht so einfach zu sagen: Ich demonstriere f\u00fcr ein \n\nbesseres Klima, und danach gehe ich zu McDonald\u2018s und \n\nhole mir den Kaffee im Pappbecher oder nehme das \n\nHandy und fahre los. \n\n(Zurufe der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nSie m\u00fcssen die Fragen miteinander verbinden! Solange \n\nSie nicht in der Lage sind, die Fragestellung von \u00d6kono-\n\nmie und \u00d6kologie in einen vern\u00fcnftigen Einklang zu \n\nbringen und auch die Frage zu beantworten, dass die \n\nMenschen, die hier leben, auch einen gewissen Standard \u2013 \n\nvielleicht an vielen Stellen mittlerweile viel zu selbstver-\n\nst\u00e4ndlich \u2013 als Grundlage ihres Lebens sehen, dann \n\nk\u00f6nnen Sie diese Frage von der Diskussion nicht losl\u00f6sen. \n\nDenn es ist eine Wahrheit dabei: Alle Entscheidungen, die \n\nwir treffen k\u00f6nnen \u2013 auch umweltschutz- oder klimarecht-\n\nliche \u2013, haben Auswirkungen auf unser Leben. Dabei \n\nmuss gesellschaftlich klar sein: Wer das eine will, muss \n\ndas andere m\u00f6gen. \n\nUnter diesen Voraussetzungen, meine Damen und Herren, \n\nwill ich eine sachliche und faire Debatte dar\u00fcber f\u00fchren, \n\nwas wir an einem Mehr an klimatischen Herausforderun-\n\ngen dadurch haben. Im \u00dcbrigen kann das auch eine \n\nwirtschaftliche Fragestellung sein. \n\nWenn es n\u00e4mlich nicht darum geht, nur der Frage von \n\nBatterietechnologien aus dem asiatischen Kontinent \n\nhinterherzurennen, sondern auch die Frage zu stellen, wie \n\nwir beispielsweise mit Brennstoffzelle und Wasserstoff \n\ninnovativ eigene Impulse setzen und damit einen Beitrag \n\nzur Versorgung mit sauberer Energie leisten k\u00f6nnen, um \n\nweltweit ein innovativer Motor sein zu k\u00f6nnen, dann setzt \n\ndas Technologieakzeptanz voraus. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Es gibt eine \n\nKurzintervention. Herr Dr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege Hart-\n\nmann, Sie haben jetzt wortreich erl\u00e4utert, was alles Tolles \n\nvon Frau Merkel und anderen getan worden ist und wie \n\nman sich bem\u00fcht und angestrengt hat. \n\n(Widerspruch von der CDU) \n\nNehmen Sie aber bitte zur Kenntnis, dass auf diesem \n\nPolitikfeld nur z\u00e4hlt, was hinten herauskommt: Fallen die \n\nEmissionen oder steigen sie an? Das mag bei jedem \n\nanderen Politikfeld anders sein \u2013 da ist man meist schon \n\nSieger, wenn die Leute glauben, man h\u00e4tte etwas Gutes \n\ngemacht. Aber hier geht es wirklich nur um das Ergebnis. \n\nDenn das Klimasystem interessiert sich einfach nicht \n\ndaf\u00fcr, was wir hier f\u00fcr Spr\u00fcche ablassen. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nJetzt komme ich zum weltweiten Problem: Wir k\u00f6nnen \n\ndas nicht delegieren. Wenn man in Schwellenl\u00e4nder wie \n\nChina, Indien usw. schaut, die immer als Beispiele heran-\n\ngezogen werden, dann haben auch diese ihren Teil am \n\nglobalen Verschmutzungsrecht, den wir weitgehend \n\nausgesch\u00f6pft haben. Damit haben wir unseren Wohlstand \n\ngeschaffen! Diese L\u00e4nder nehmen das Recht f\u00fcr sich in \n\nAnspruch, sich ebenfalls ihren Wohlstand schaffen zu \n\nk\u00f6nnen, und zwar auf die gleiche Art und Weise wie wir \u2013 \n\nsolange wir ihnen nicht zeigen, dass es auch anders geht. \n\n(Widerspruch und Zurufe von der CDU) \n\nDenn was zum Teufel soll denn diese L\u00e4nder dazu brin-\n\ngen, darauf zu verzichten, weitere Kohlekraftwerke \n\naufzubauen, wenn wir hier mit unserer Hochtechnologie \n\nim Land der Ingenieure, die wir alle M\u00f6glichkeiten haben, \n\nes anders zu machen, den Offenbarungseid leisten und \n\nsagen, wir bekommen das nicht hin, wir wollen das nicht \n\nhinbekommen, und deshalb machen wir nichts und stellen \n\ndie Forderung an euch? \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir an dieser Stelle vorangehen, an-\n\nsonsten wird uns hier niemand folgen. \n\nIm \u00dcbrigen: 2,3 % sind kein Grund, nichts zu tun. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nWenn die Welt aus 50 Verschmutzern besteht, wo jeder \n\n2 % ausst\u00f6\u00dft und jeder von diesen sagt, mein Beitrag sind \n\nnur 2 %, die anderen m\u00f6gen beginnen, dann beginnt \n\nniemand. Das ist der Punkt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den \n\nGR\u00dcNEN und der SPD \u2013  \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nDas tun wir doch gar nicht!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank f\u00fcr die \n\nFrage. Erstens m\u00f6chte ich vorausschicken, dass die \n\nEmissionen zwischen 1990 und 2017 um 27,5 % zur\u00fcck-\n\ngegangen sind. Insoweit ist es ja nicht so, dass nichts \n\npassiert ist. \n\nZweitens k\u00f6nnen Sie doch bitte nicht so tun, als ob nichts \n\npassiert sei, und immer sagen: Das alles ist unerheblich; \n\nnehmen Sie zur Kenntnis, wenn Sie da nicht ankommen, \n\nhaben Sie versagt. So funktioniert das Spiel nicht, sondern \n\nes hei\u00dft, schrittweise die Herausforderungen anzugehen, \n\nund das, meine sehr geehrten Damen und Herren, haben \n\nwir begonnen. \n\nNoch einmal: Ich habe nicht behauptet, dass wir alles \n\nrichtig gemacht haben oder richtig machen. Aber wir sind \n\ndabei, diese Herausforderungen anzugehen. Ich habe auch \n\ndeutlich gesagt, dass wir in Deutschland auch Entschei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9490 \n\ndungen getroffen haben: Atomausstieg, Braunkohleaus-\n\nstieg. Wir haben riesige Standards, wenn es um die Frage \n\nvon Filteranlagen, Emissionsbeschr\u00e4nkungen, um energe-\n\ntisches Bauen und \u00c4hnliches geht. Da waren Sie auch \n\nma\u00dfgeblicher Motor. Ich sage Ihnen ausdr\u00fccklich: Nat\u00fcr-\n\nlich brauchen wir f\u00fcr die Diskussion auch die Perspektive \n\nder GR\u00dcNEN. Es ist aber Verantwortung insgesamt, diese \n\nImpulse in den Kontext einer gesellschaftlichen Entwick-\n\nlung zu setzen. Ich stelle \u00fcberhaupt nicht in Abrede, dass \n\nwir eine Verantwortung haben, auch in diesem Prozess als \n\nVorbild voranzugehen. \n\nMan muss aber auch \u00fcberlegen, bis zu welchem Punkt \n\nman \u00fcberall der Erste sein kann, sondern es hei\u00dft, auch \n\ndiesen Prozess vern\u00fcnftig miteinander zu f\u00fchren und die \n\neigenen Optionen dabei zu sehen. Sie werden nicht ein \n\nsouver\u00e4nes Land wie China oder die Vereinigten Staaten \n\nso einfach in die Diskussion hineinzwingen k\u00f6nnen. Wir \n\nk\u00f6nnen auch nicht sagen: Das ist jetzt unerheblich, die \n\nhaben ja ein Recht darauf, die k\u00f6nnen jetzt noch einmal \n\n150 Jahre lang ordentlich loslegen, und wir m\u00fcssen \n\ndemgegen\u00fcber einsparen. \n\nNoch einmal: Selbst wenn wir alles einsparen, sind die \n\nWerte, die bei uns die Diskussionsgrundlage sind, nicht \n\ndas, was am Ende der Belastung steht. Deshalb \u2013 ich habe \n\nes deutlich gesagt \u2013 setzen wir auch auf entsprechende \n\nneue Technologien, die CSC-Technologie geh\u00f6rt dazu und \n\ndie Diskussion auch \u00fcber Brennstoffzellen und entspre-\n\nchende M\u00f6glichkeiten des Wasserstoffs. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Friedel, eine \n\nKurzintervention auf Herrn Hartmann? \n\nSabine Friedel, SPD: Ich m\u00f6chte mich gern auf den \n\nRedebeitrag von Herrn Hartmann beziehen. Sie haben \n\nunter anderem die individuelle Verantwortung eines jeden \n\nEinzelnen angesprochen, was den Lebensstil angeht, die \n\nmit hineinspielt. Das halte ich f\u00fcr v\u00f6llig richtig. Ich \n\nglaube, man muss dabei aber noch einen Schritt weiterge-\n\nhen. \n\nDie eigentliche Frage scheint mir zu sein: Wie bringen \n\nwir individuelle Verantwortung eines jeden Einzelnen, \n\nunsere Demokratie und die Herausforderungen des \n\nKlimawandels zueinander? Das scheint mir der Punkt zu \n\nsein, den die GR\u00dcNEN manchmal nicht so recht vor \n\nAugen haben. Wir leben in einem demokratischen Staat, \n\nwo die Bev\u00f6lkerung, wo die Menschen entscheiden, wie \n\nihre Zukunft aussehen soll und was sie da wollen. Wir \n\nhaben es noch nicht geschafft, f\u00fcr die Belange von Natur-\n\nschutz und Klimawandel mehr als 50 % der Menschheit \n\nzu gewinnen; sonst s\u00e4hen Ihre Wahlergebnisse anders aus. \n\nIch finde es absolut legitim, dass es in einer demokrati-\n\nschen politischen Landschaft Parteien gibt, die sagen, das \n\nist unsere oberste Priorit\u00e4t, und dass es Parteien gibt, die \n\nsagen, wir haben etwas anderes als oberste Priorit\u00e4t. Ich \n\nfinde es etwas absurd, dass es Parteien gibt, die sagen, wir \n\nhaben kein Problem. Davon einmal abgesehen, aber das \n\nist, glaube ich, die entscheidende Frage: Wie schaffen wir \n\nes, ein demokratisches System zusammenzubringen mit \n\ndem Anspruch, den jeder Einzelne an sich und den wir an \n\nuns alle haben m\u00fcssen? \n\nDeshalb ist die \u201eFridays-for-Future\u201c-Bewegung, finde \n\nich, so wertvoll, weil Jugendliche das Potenzial haben, in \n\nihrer Familie und \u00fcber die \u00fcblichen Grenzen hinaus bei \n\nMenschen das Nachdenken anzuregen und dazu beizutra-\n\ngen, dass wir es schaffen, den Bewusstseinswandel, von \n\ndem wir alle sprechen, auch tats\u00e4chlich in die Bev\u00f6lke-\n\nrung zu bringen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann, \n\nbitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Herzlichen Dank, Frau \n\nFriedel. Im Wesentlichen kann ich Ihren Ausf\u00fchrungen \n\nzustimmen. Das ist eine der zentralen Fragen in einer \n\nDemokratie, auch die gesellschaftliche Akzeptanz zu \n\nbekommen. Deshalb sind die Impulse und die Diskussio-\n\nnen so wichtig. Deshalb, meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren, m\u00fcssen wir auf Diskussion, Argumentation und \n\nAuseinandersetzung setzen, weil zumindest f\u00fcr uns in der \n\nUnion Verbotspolitik nicht Kern des demokratischen \n\nSelbstverst\u00e4ndnisses ist und wir deshalb auf freiwillige \n\nErkenntnisprozesse in der Debatte setzen, auch wenn es \n\nsteuernde Entscheidungen braucht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt sehe ich \n\nniemanden mehr aufstehen. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: \n\nNoch f\u00fcr die normale Redezeit!) \n\nF\u00fcnf Minuten haben Sie noch, Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Zwischenrufe sind in \n\ndiesem Plenarsaal erlaubt und genau auch Teil dieser \n\nGesch\u00e4ftsordnung. Anscheinend ertragen Sie keine Kritik, \n\nweshalb Sie sich hier so wehren. \n\nWir stellen uns die Fragen, die Sie angesprochen haben. \n\nMich selbst k\u00f6nnen Sie mit den moralischen Punkten, die \n\nSie gerade angesprochen haben, \u00fcberhaupt nicht begeis-\n\ntern. Ich habe selbst kein Auto, ich bin Vegetarier, und \n\nmeine Glasflasche steht da dr\u00fcben. \n\nNicht nur der Klimawandel ist Fakt, sondern auch, dass er \n\nmenschengemacht ist. Das ist bewiesen, Punkt, aus. Das \n\nist eigentlich keiner Diskussion mehr wert. Es sind auch \n\ndie Studien, die das beweisen. Zehntausende Studien sind \n\nes, die in sich schl\u00fcssig sind, und schon seit den Achtzi-\n\ngerjahren existieren diese. Es gibt aber nat\u00fcrlich ein paar \n\nStudien, die das widerlegen. Das sind meistens Thesen \n\nvon Einzelpersonen, die nicht aufeinander aufbaubar sind, \n\nalso eben auch zeigen, dass sie nur Einzelmeinungen und \n\nso wenige sind, dass sie \u00fcberhaupt nicht stichhaltig und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9491 \n\nwahrnehmbar sind. Insofern ist dieser Vergleich voll-\n\nkommen absurd. \n\nHerr Hartmann, nat\u00fcrlich sind die Emissionen in Sachsen \n\nseit 1990 gesunken \u2013 das stimmt \u2013, aber eben seit 1994 \n\nnicht mehr oder kaum. Das hat also nicht nur etwas mit \n\nder Industrialisierung im Freistaat und in ganz Ost-\n\ndeutschland zu tun. Zwischen 1990 und 1994 ist der CO2-\n\nAussto\u00df gesunken, aber seit 1994 ist nichts mehr passiert, \n\nund das ist das, was wir kritisieren, wo wir dringend \n\nhandeln m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Hartmann? \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ja, die gestatte ich.) \n\nHerr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sie sind ja der Experte Ihrer \n\nFraktion zu diesen Fragen. K\u00f6nnen Sie mir bitte kurz die \n\nFrage beantworten, wie die CO2-Bilanzen aus der Belas-\n\ntung des Braunkohlekraftwerks Schwarze Pumpe Anfang \n\nder 90er-Jahre waren und wie sich die Bilanzen auf \n\nGrundlage der entsprechenden Vorgaben und Regelungen \n\naktuell verh\u00e4lt? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich habe gesagt, dass alles \n\nvor 1990 und dem Jahr 1994 erheblich reduziert wurde. \n\nDas erkenne ich ja auch an. Aber wor\u00fcber denn? Durch \n\nAbbau der Kohlekraftwerke und nat\u00fcrlich auch durch \n\ntechnologische Verbesserungen. Das ist doch logisch, und \n\ndas hat auch niemand bestritten. Aber es geht doch darum, \n\nwas danach passiert ist, n\u00e4mlich nichts mehr oder kaum \n\nnoch etwas. Auch seit 1997 gibt es im Energiebereich und \n\nvor allem im Verkehrsbereich eine Erh\u00f6hung der Emissi-\n\nonen. Insgesamt sind wir bei 12,7 Tonnen s\u00e4chsischer \n\nCO2-Emissionen pro Kopf. Das ist h\u00f6her als im Bundes-\n\ndurchschnitt und vor allem h\u00f6her als das, was in China \n\nausgesto\u00dfen wird. Dort wohnen mehr als eine Milliarde \n\nMenschen. Nat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie das nicht mit dem \n\nFreistaat Sachsen vergleichen. Es geht doch darum, was \n\njeder Einzelne von uns dazu beitr\u00e4gt, wie viel CO2 ent-\n\nsteht. Das k\u00f6nnen Sie doch nicht mit einer Volkswirt-\n\nschaft von einer Milliarde Menschen vergleichen. \n\nDas ist das eine. Hinzu kommt nat\u00fcrlich auch noch das \n\nhistorische Erbe dieser Industrienationen Frankreich, \n\nEngland und Deutschland, die das schon seit \u00fcber Hun-\n\nderten Jahren in die Atmosph\u00e4re pusten. Das ist doch \n\nnicht nach jedem Jahr weg, es baut sich ja j\u00e4hrlich auf. \n\nDas, was China tut, ist erst seit 20 Jahren der Fall. Inso-\n\nfern ist das auch nicht vergleichbar in der Gesamtmasse \n\nan CO2, das freigesetzt worden ist. \n\nAlso, Paris hat uns Handlungsempfehlungen gegeben, und \n\ngenau diese Handlungsempfehlungen m\u00fcssen weltweit \n\neingehalten werden, eben in Zusammenarbeit mit China. \n\nDarum geht es doch, das wollen Sie doch, das fordern Sie \n\ndoch auch, nicht alleine etwas zu machen. Also setzen Sie \n\nsich doch gemeinsam mit denen an einen Tisch, also nicht \n\npers\u00f6nlich. Aber machen Sie doch mit und setzen Sie es \n\num. Mir ist unverst\u00e4ndlich, was Ihre Motivation ist, \n\nwarum Sie das nicht tun. Ich verstehe es nicht, ich wei\u00df \n\neinfach nicht warum, au\u00dfer dass Sie einfach nur Interes-\n\nsen von Gro\u00dfkonzernen vertreten, \n\n(Proteste bei der CDU) \n\ndie das jetzige System halten wollen, oder einfach nicht \n\nbereit sind, alternative Wirtschaftssysteme zum derzeiti-\n\ngen kapitalistischen System zu suchen oder zu \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen, was eben genau dazu f\u00fchrt, dass Menschen, auch \n\nKinder, in China unter solchen Produktionsbedingungen \n\narbeiten, dass weltweit Raubbau an der Natur betrieben \n\nwird. Das passiert wegen unseres Konsumverhaltens, und \n\ndas ist das, was wir kritisieren und \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine Kurzinter-\n\nvention auf Herrn B\u00f6hme, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Eine Kurzinterven-\n\ntion auf den Redebeitrag von Kollegen B\u00f6hme, der ja den \n\nVorwurf machte, es sei nichts passiert. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle noch einmal ganz klar und deutlich sagen: \n\nDie Bundesrepublik Deutschland hat beschlossen, aus der \n\nAtomenergie auszusteigen. Wir steigen bis 2038 aus der \n\nKohleverstromung aus. Wir sind das gr\u00f6\u00dfte Industrieland \n\ndieser Erde, das aus fossilen Energien aussteigt. Sachsen \n\nist in diesem Gef\u00fcge einer der wichtigsten Akteure. \n\nSich hier hinzustellen und zu sagen, es sei nichts passiert \n\nund es werde nichts passieren, Herr Kollege B\u00f6hme, das \n\nist einfach nicht die Wahrheit. Wir sind auch in der \n\nBundesrepublik Deutschland im Bereich der Energien ein \n\nwichtiger Akteur beim Thema Kohleausstieg, und inso-\n\nweit sind wir auch in dieser Legislaturperiode gro\u00dfe \n\nSchritte vorangegangen. Wir haben eine riesengro\u00dfe \n\nChance, mit diesem Kompromiss der Kommission einer-\n\nseits einen gesellschaftlichen Konflikt zu befrieden und \n\nandererseits zum Klimaschutz beizutragen. Das m\u00f6chte \n\nich an dieser Stelle noch einmal f\u00fcr das Protokoll festhal-\n\nten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr B\u00f6hme, bitte, \n\nSie haben das Wort. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich bleibe bei meiner \n\nBehauptung und These: Es ist nichts ausreichend getan \n\nworden, was wir in unserem und hoch technologisierten \n\nLand h\u00e4tten machen k\u00f6nnen. \n\nWir haben zu wenig getan. Ich schaue nur nach Sachsen. \n\nDen Ausbau der erneuerbaren Energie und die Solarin-\n\ndustrie haben wir in den letzten Jahren krachend nieder-\n\ngehen sehen. Bei der Windenergie sind wir ins Stocken \n\ngeraten. Wir werden in den n\u00e4chsten Jahren einen massi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9492 \n\nven R\u00fcckgang der Windenergie in Sachsen erleben. Daran \n\nhaben Sie eine Mitschuld. \n\nGenau das sind die Punkte, die ich kritisiere. Wir tun zu \n\nwenig. Wir tun kaum etwas f\u00fcr den Ausbau erneuerbarer \n\nEnergien. Sie w\u00fcrden nach wie vor, wenn es die Kohle-\n\nkommission nicht g\u00e4be, die den Ausstieg f\u00fcr das Jahr \n\n2038 avisiert hat, auf dem Jahr 2050 oder sp\u00e4ter f\u00fcr den \n\nAusstieg bestehen. Daf\u00fcr hat diese Partei und genauso die \n\nCDU gek\u00e4mpft und k\u00e4mpft insgeheim immer noch. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippold, \n\nm\u00f6chten sie eine Kurzintervention machen oder einen \n\nRedebeitrag leisten? Sie haben noch 1 Minute und \n\n11 Sekunden \u00fcbrig. Bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Lieber Herr Kollege \n\nHartmann, wir machen uns auch gro\u00dfe Sorgen um die \n\ndemokratische Akzeptanz. \n\nDeshalb w\u00e4re es gut gewesen, wir h\u00e4tten vor zehn oder 15 \n\nJahren begonnen, die Emission zu reduzieren. Das w\u00e4re \n\nein sehr sanfter Prozess gewesen. Es w\u00e4re ein sehr sanfter \n\nAnpassungsprozess gewesen und hoch kompatibel mit \n\nDemokratie und Akzeptanz in der Bev\u00f6lkerung. Jetzt \n\nm\u00fcssen wir wesentlich steiler vorgehen. Es sind wesent-\n\nlich h\u00e4rtere Anpassungen vorzunehmen. Je l\u00e4nger wir \n\nwarten, desto schwieriger wird es. Der Endpunkt ist nicht \n\nverhandelbar. Wir m\u00fcssen ihn erreichen. \n\nDas ist das Problem. Deshalb h\u00e4tten wir sehr schnell \n\nhandeln m\u00fcssen. Was meinen Sie, was Ihnen Ihr Volks-\n\nparteisensor f\u00fcr das Spannungsgef\u00fcge in der Gesellschaft \n\nn\u00fctzt, wenn innerhalb weniger Jahre das dritte Hochwas-\n\nser durchmarschiert, der n\u00e4chste Hitzesommer kommt \n\noder ein Tornado durch eine Gro\u00dfstadt marschiert? Dieser \n\nSensor n\u00fctzt f\u00fcr das Gef\u00fcge nichts. Das konnten Sie \n\nmerken bei Fukushima und Co. Es ist dann pl\u00f6tzlich alles \n\nganz anders. Es entstehen ganz andere Wahlergebnisse. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nUns, nicht Ihnen!) \n\nDeshalb sollten wir vorsorgen. \n\nHerr Kollege Vieweg, was Sie hier von sich gegeben \n\nhaben, war einfach nur \u201etrumpesk\u201c. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte kommen Sie \n\nzum Ende. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Wenn jemand, der Fake \n\nNews verbreitet, denjenigen, der das Gegenteil sagt, der \n\nFake News in Bezug auf das Abkommen von Paris \n\nbezichtigt, dann ist das absurd. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schaue noch \n\neinmal in die Runde. Es m\u00f6chte keiner mehr sprechen. \n\nIch erteile dem Staatsminister das Wort. Bitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte es ein-\n\ngangs sagen: Selbstverst\u00e4ndlich nehmen wir das Pariser \n\nKlimaabkommen sehr ernst. Wir unterst\u00fctzen den Bund in \n\nseinen Klimaschutzbem\u00fchungen und nehmen auch eigene \n\nSchritte vor. V\u00f6lkerrechtlich ist daf\u00fcr die Bundesrepublik \n\nverantwortlich, weil sie das Abkommen ratifiziert hat. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich haben wir in Sachsen seit vielen Jahren \n\nvieles unternommen. \n\nIch m\u00f6chte diese Legende, so m\u00f6chte ich es einmal \n\nnennen, zur\u00fcckweisen. Es stimmt, wir haben eine Redu-\n\nzierung in H\u00f6he von 53 % mit Blick auf CO2 gegen\u00fcber \n\ndem Jahr 1990 zu verzeichnen, weil die DDR-Wirtschaft \n\ndamals zusammengebrochen war. Folgendes wird immer \n\nignoriert: Seit dem Jahr 1994, Herr B\u00f6hme, das haben Sie \n\ngesagt, sehen wir eine Stagnation, obwohl Hunderttau-\n\nsende Arbeitspl\u00e4tze in diesem Land seitdem entstanden \n\nsind. Die Wirtschaft wurde wieder aufgebaut, welch hohe \n\nLeistung, obwohl der CO2-Aussto\u00df nicht angestiegen ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas kann man doch nicht ignorieren. Was war das f\u00fcr eine \n\nriesengro\u00dfe Herausforderung, das zu erreichen! Heute \n\nsind wir fast wieder bei der Vollbesch\u00e4ftigung angekom-\n\nmen und haben das Niveau seitdem halten k\u00f6nnen. Man \n\nkann doch nicht in Abrede stellen, dass es nicht so einfach \n\nist, so etwas zu erreichen. \n\nHerr Kollege Lippold, Folgendes muss ich Ihnen deutlich \n\nsagen: Sie haben Herrn Vieweg angegriffen. Sie sagten, er \n\nh\u00e4tte Tatsachen verdreht. Bei Ihrem Eingangsredebeitrag \n\nsind Sie nicht wirklich, sondern ganz oberfl\u00e4chlich auf \n\nIhren Antrag eingegangen. Herr Vieweg ist Punkt f\u00fcr \n\nPunkt den Antrag durchgegangen und hat dazu Argumen-\n\nte geliefert. Es kann sein, dass diese Ihnen nicht gefallen. \n\nEr hat sich an Ihren Antrag gehalten. Sie haben au\u00dfer dem \n\nWeltuntergangsszenario \u00fcberhaupt keine inhaltliche \n\nVertiefung in Ihrer Eingangsrede vorgenommen. Der \n\nBeitrag von Herrn Vieweg hat mir deutlich mehr ge-\n\nbracht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDie Herausforderungen sind gro\u00df, das bestreitet niemand. \n\nEs bleibt auch unumstritten, dass es eine ressort\u00fcbergrei-\n\nfende, eine gesamtgesellschaftliche und auch in der \n\nStaatsregierung eine ressort\u00fcbergreifende Aufgabe ist. \n\nSicherlich liegen die Schwerpunkte bei der Energieerzeu-\n\ngung, beim Energiemanagement und der Energiespeiche-\n\nrung, beim Verkehr, bei der Mobilit\u00e4t schon in gewisser \n\nWeise im Wirtschaftsministerium. Es geht auch um die \n\nForschung und Entwicklung. Es geht um die Umweltbil-\n\ndung, das Planungsrecht und die Standardsetzung. Es geht \n\nvor allen Dingen bei uns im Ministerium um die Klima-\n\nfolgen, Anpassungen und vieles mehr. \n\nDa mein Kollege Martin Dulig heute nicht anwesend ist, \n\nbin ich gern bereit, diesen Redebeitrag zu \u00fcbernehmen. \n\nIch werde mich im Wesentlichen aber auf die Ressortzu-\n\nst\u00e4ndigkeit beschr\u00e4nken, die bei uns liegt. Ich muss Ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9493 \n\nehrlich sagen, dabei werde ich auch viele kleine Dinge \n\nnennen, die wir unternehmen. Es ist nun einmal ein \n\nkomplexes Herangehen, was die Kommunen und die \n\nLandwirtschaft unter anderem leisten k\u00f6nnen. \n\nNach meiner Meinung steht die Klimapolitik auf drei \n\nS\u00e4ulen. Erstens ist das der Klimaschutz. Zweitens ist es \n\ndie Klimabeobachtung und \u00d6ffentlichkeitsarbeit sowie \n\ndrittens die Erarbeitung von Anpassungsstrategien f\u00fcr den \n\nKlimawandel. Im Klimaschutz unterst\u00fctzen wir als SMUL \n\nseit vielen Jahren die beiden unseren Ressorts zugeordne-\n\nten Bereiche. Das sind in alleiniger Zust\u00e4ndigkeit die \n\nLand- und Forstwirtschaft und zusammen mit dem SMK \n\nund SMI die Kommunen. \n\nIn den Kommunen f\u00f6rdern wir beispielsweise erfolgreich \n\ndie Geb\u00e4udesanierung, die Erneuerung von Stra\u00dfenbe-\n\nleuchtung, die Modernisierung der W\u00e4rmeversorgung \n\noder auch Effizienzma\u00dfnahmen und Kl\u00e4ranlagen und \n\nWeiteres. Hinzu kommt die F\u00f6rderung auch nicht- und \n\ngeringinvestiver Ma\u00dfnahmen und begleitender Prozesse \n\nund Instrumente, beispielsweise das kommunale Ener-\n\ngiemanagement und der EEA, der European Energy \n\nAward. Beides wird unterst\u00fctzt und fachkundig durch \n\nunsere s\u00e4chsische Energieagentur begleitet. Die beste \n\nCO2-Einsparung ist die Energie, die wir gar nicht erst \n\nben\u00f6tigen. \n\nDas Ergebnis ist gut. Derzeit werden \u00fcber das kommunale \n\nEnergiemanagement bereits 44 s\u00e4chsische Kommunen \n\nvon der SAENA betreut und begleitet. Knapp die H\u00e4lfte \n\nunserer s\u00e4chsischen Einwohner lebt in solchen EEA-\n\nGebieten. Die s\u00e4chsische Landwirtschaft tr\u00e4gt auch ihren \n\nTeil zur Minderung von Treibhausgasen, vorrangig \n\nMethan und Lachgas, bei. Das ist prozentual wesentlich \n\nst\u00e4rker der Fall, als es die deutsche Landwirtschaft macht. \n\nEs ist keinesfalls so, Herr B\u00f6hme, dass wir uns mit \n\ndiesem Thema hier noch nie besch\u00e4ftigt haben. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE: Wenig!) \n\nVielleicht waren Sie nicht anwesend. Es ist immer wieder \n\nThema. \n\nIn der s\u00e4chsischen Landwirtschaft sank der Treibhausgas-\n\naussto\u00df seit dem Jahr 1990 um rund 36 %. In der deut-\n\nschen Landwirtschaft betr\u00e4gt die Reduzierung rund 16 %. \n\nUnrealistisch ist der Vergleich allerdings. Was haben wir \n\nheute? Insgesamt emitiert die s\u00e4chsische Landwirtschaft \n\nmit Blick auf die direkten landwirtschaftlichen Nutzfl\u00e4-\n\nchen im Mittel 28 % weniger Treibhausgase als die \n\ndeutsche Landwirtschaft. \n\nSachsen weist einen vergleichsweise niedrigen Viehbesatz \n\naus, sodass N\u00e4hrstoffe aus anfallendem Wirtschaftsd\u00fcnger \n\ndurch die Pflanzenbest\u00e4nde gut verwertet werden k\u00f6nnen. \n\nWir haben daher im Gegensatz zu anderen Bundesl\u00e4ndern \n\nnicht das Problem zu hoher G\u00fcllemengen bzw. G\u00fclle\u00fcber-\n\nsch\u00fcsse. Die im Antrag geforderte weitere Verringerung \n\nder Tierbest\u00e4nde wird nicht zur Emissionsminderung \n\nf\u00fchren, sondern zu Verlagerungseffekten. Die Nachfrage \n\nnach heimischen Fleisch- und Wurstwaren kann schon \n\njetzt nicht durch die s\u00e4chsische Erzeugung befriedigt \n\nwerden, selbst, wenn der Fleisch- und Wurstverbrauch \n\ndeutlich sinken w\u00fcrde. Wir haben nach den uns vorlie-\n\ngenden Zahlen einen Selbstversorgungsgrad bei Gefl\u00fcgel \n\nund Schwein bei ungef\u00e4hr 40 % und bei Rind 60 %. Wenn \n\nwir auch hier regionale Kreisl\u00e4ufe bei der Ern\u00e4hrungssi-\n\ncherung aufbauen und sichern m\u00f6chten, dann m\u00fcsste der \n\nTierbesatz in Sachsen noch leicht steigen. \n\nAu\u00dferdem sind der Gr\u00fcnlandaufwuchs genauso wie der \n\nWald wichtige CO2-Speicher. Allerdings m\u00fcssen sich \u2013 \n\ndas ist noch zu wenig bekannt \u2013 beide im Wachstum \n\nbefinden, um ein Maximum an CO2 zu speichern. Beim \n\nGr\u00fcnland bef\u00f6rdern wir das mit der Verwertung der \n\naufwachsenden Gr\u00fcnlandbiomasse, beim Wald bef\u00f6rdern \n\nwir das Wachstum durch unseren seit Jahren forcierten \n\nWaldumbau, verbunden mit einer nachhaltigen Nutzung \n\nvon Holz. \n\nWir sind ebenfalls dabei, Konzepte zu entwickeln, wie \n\nwir st\u00e4rker Kohlenstoff im Boden binden k\u00f6nnen. Das ist \n\nkeinesfalls einfach nur durch eine Extensivierung zu \n\nerreichen. Ich bin \u00fcberzeugt, dass man \u00fcberhaupt einmal \n\ngenau definieren muss, was eigentlich intensive und was \n\nextensive Landwirtschaft ist. Die EU-Kommission plant \n\neuropaweit Pilotprojekte zur St\u00e4rkung der Kohlenstoff-\n\nbindung durch die Landwirtschaft, was sich Carbon \n\nFarming nennt. Wir werden uns um ein solches Projekt \n\nbewerben \u2013 ich war deshalb im April in Br\u00fcssel \u2013 und \n\ndann die Erkenntnisse in die Praxis \u00fcberf\u00fchren. Wenn wir \n\nnicht zu den Pilotprojekten geh\u00f6ren, werden wir das \n\nselbstverst\u00e4ndlich auch angehen. \n\nOhne Biomassenutzung kein Klimaschutz \u2013 das best\u00e4tigt \n\nauch das vom zust\u00e4ndigen Wirtschaftsministerium in \n\nAuftrag gegebene Gutachten zu den Ausbaupotenzialen \n\nerneuerbare Energien. Danach ist die Biomasse bereits \n\njetzt eine tragende S\u00e4ule der Stromversorgung aus erneu-\n\nerbaren Energien in Sachsen. Schade, dass die Fortschrei-\n\nbung des Energie- und Klimaprogrammes letztendlich an \n\nden k\u00fcnftigen Ausbauzielen f\u00fcr erneuerbare Energien \n\nscheiterte. Auch der Braunkohleausstieg war damals noch \n\nnicht beschlossen. Ich bedaure das selbstverst\u00e4ndlich als \n\nUmweltminister, ich h\u00e4tte mir hier etwas anderes ge-\n\nw\u00fcnscht. \n\nDas SMUL steht zu einer auf Versorgungssicherheit und \n\nBezahlbarkeit ausgerichteten Energiewende und damit \n\nzum Klimaschutz. Wir haben daf\u00fcr mit unseren fachlichen \n\nInputs zum erfolgreichen Abschluss der Arbeit der Kohle-\n\nkommission beigetragen. Wir f\u00f6rdern innovative Verfah-\n\nren zur Verbesserung der Energieeffizienz in den Kom-\n\nmunen und in der Landwirtschaft f\u00fcr eine bessere N\u00e4hr-\n\nstoffeffizienz sowie humusmehrende und damit klima-\n\nschonende Bewirtschaftungsverfahren. Hierbei unterst\u00fctzt \n\nunsere Zukunftsinitiative simul+ innovative Herange-\n\nhensweisen. \n\nAuch ich bin der Meinung, dass wir die Menschen mit-\n\nnehmen und f\u00fcr diese Ans\u00e4tze begeistern m\u00fcssen. Das \n\nmuss nat\u00fcrlich einen festen rechtlichen Rahmen haben. \n\nAber darin muss man mit innovativen Konzepten und \n\nnicht nur mit Verboten arbeiten. Da kann man vieles \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9494 \n\nmachen. Das k\u00f6nnen neue Rohstoffe oder Recyclingpro-\n\ndukte sein, beispielsweise der Carbonbetoneinsatz in der \n\nBauwirtschaft, der dank Materialeinsparung und einer \n\nl\u00e4ngeren Lebensdauer zum Klimaschutz beitragen kann. \n\nAuch bei den anderen beiden S\u00e4ulen k\u00f6nnen wir vieles \n\nvorweisen. Ich erinnere an das bundesweit erste regionale \n\nKlimamodell, an die Ver\u00f6ffentlichung von Klimadaten \n\n\u00fcber das Internetportal ReKIS, an unsere Anpassungsstra-\n\ntegien f\u00fcr Wald, Wasser, Landwirtschaft und an unsere \n\nZusammenarbeit mit den s\u00e4chsischen Schulen. Dabei \n\nwird die Staatsregierung mit Sch\u00fclern im Rahmen einer \n\nSch\u00fcler-Klimakonferenz am 22. Juni in Leipzig diskutie-\n\nren. Ich verstehe nicht, warum man so etwas kritisiert. Ich \n\nhalte das f\u00fcr einen interessanten Ansatz. Viele Wissen-\n\nschaftler werden anwesend sein. Wir werden dort auf \n\neinem hohen Niveau ins Gespr\u00e4ch kommen. \n\nMeine Damen und Herren! Klimaschutz ist keine alleini-\n\nge staatliche Aufgabe. Kommunen und Unternehmen \n\nhabe ich schon als wichtige Akteure genannt. Auch im \n\nPrivaten kann jeder seinen Beitrag zum Klimaschutz \n\nleisten. \n\nZur Motivation, Information und fachlichen Unterst\u00fct-\n\nzung aller Akteure steht unsere S\u00e4chsische Energieagentur \n\nSAENA GmbH mit Rat und Tat bereit. \n\nMeine Damen und Herren! Um die Klimaziele von Paris \n\numzusetzen und die Verantwortung f\u00fcr unsere Kinder und \n\nEnkel ernst zu nehmen, bedarf es keines Antrags und auch \n\nnicht dieser manchmal etwas emotional \u00fcberzogenen \n\nDiskussionen hier im Landtag. Die S\u00e4chsische Staatsre-\n\ngierung handelt bereits und m\u00f6chte alle dabei mitnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Dr. Lippold, \n\nSie haben das Schlusswort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Ich frage mich, warum \n\nman eigentlich in einer Gro\u00dfen Koalition nicht wirklich \n\nauf die Wissenschaft h\u00f6rt. Ich denke, weil Sie prim\u00e4r \n\nimmer nach solchen L\u00f6sungen suchen, die es Ihnen \n\nerm\u00f6glichen, irgendwie im Wesentlichen so weiterzuma-\n\nchen wie bisher. Die Wissenschaft sagt Ihnen an dieser \n\nStelle aber, dass es solche L\u00f6sungen nicht mehr gibt. Die \n\nZeit f\u00fcr solche L\u00f6sungen ist l\u00e4ngst vorbei und vertan. \n\nGenau deshalb h\u00f6ren Sie nicht auf die Wissenschaft. Sie \n\nnennen fundierte Erkenntnisse eine Meinung und stellen \n\nIhre Meinung dagegen, als ob Wahrheit nicht eine Frage \n\nvon \u00fcberpr\u00fcfbaren Fakten sei, sondern mit Macht und \n\nMehrheit einfach definierbar. \n\nDer Natur da drau\u00dfen ist es aber v\u00f6llig egal, Herr Kollege \n\nVieweg und meine Damen und Herren, was Sie hier \n\nmehrheitlich als wahr definieren. \n\n(Zuruf des Abg. Lars Rohwer, CDU) \n\nSie folgt nicht unseren, sondern ihren eigenen Gesetzen. \n\nWir haben nichts Besseres als unsere seit Jahrtausenden \n\nfortentwickelten Methoden der wissenschaftlichen Er-\n\nkenntnis, um diese Gesetze und ihre Konsequenzen zu \n\nbegreifen. Das hat uns sehr weit gebracht. \n\nWir sind jetzt das Ergebnis und wahrscheinlich die einst-\n\nweilige Krone von 3,8 Milliarden Jahren Evolution. Nun \n\nwird es h\u00f6chste Zeit, dass wir uns auch so benehmen. \n\nWenn ich sehe, dass wir es so weit gebracht haben, dass \n\nunsere Kinder drau\u00dfen f\u00fcr ihre Zukunft demonstrieren \n\nm\u00fcssen und nicht um Rentenpunkte oder Freifahrtscheine, \n\nsondern f\u00fcr ihr Recht auf die Grundlagen ihrer physischen \n\nExistenz, dann muss uns das wirklich die Schamesr\u00f6te ins \n\nGesicht treiben. \n\nWas soll ich noch zu dem Antrag sagen? Wir benennen \n\ndie Wand, auf die wir mit Vollgas zurasen. Wir erinnern \n\nan den Konsens, sich nicht umzubringen. Wir zeigen, wo \n\ndie Bremsen sind, und fordern Sie auf, diese endlich zu \n\nbedienen. Ein allererster Schritt dazu, wenigstens ein \n\nZeichen, ist heute m\u00f6glich. Stimmen Sie diesem Antrag \n\nzu. \n\n(Zuruf von der CDU: Um Gottes Willen!) \n\nWenn Sie angesichts einer heraufziehenden Krise weiter-\n\nhin nicht in der Lage sind, ernsthaft zu handeln, meine \n\nDamen und Herren, dann sind Sie in einer solchen Situa-\n\ntion da am Steuer v\u00f6llig fehl am Platz. Diese Erkenntnis, \n\ndie im Moment wie ein Lauffeuer um sich greift, wird die, \n\ndie als Kinder, als Studierende, als Wissenschaftler, als \n\nEltern, als Gro\u00dfeltern da drau\u00dfen jeden Tag lauter wer-\n\nden, am Ende mit uns gemeinsam in die Lage versetzen, \n\nIhnen das Steuer aus der Hand zu nehmen und hoffentlich \n\ngerade noch rechtzeitig das zu tun, was getan werden \n\nmuss. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/17638 zur Ab-\n\nstimmung. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen \n\nStimmenthaltungen und einer Reihe von Stimmen daf\u00fcr \n\nist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt worden. \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nAndreas Heinz, CDU: Der nun zu diskutierende Antrag \n\nist ein Sammelsurium von gr\u00fcnen klimapolitischen \n\nForderungen, die die hiesige Fraktion in den vergangenen \n\nf\u00fcnf Jahren schon einmal in Form von parlamentarischen \n\nInitiativen diskutiert oder zumindest zu Papier gebracht \n\nhat. Nicht immer fanden dazu Debatten statt. In jedem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9495 \n\nFall wurden zumindest alle Themen in irgendeiner Form \n\nangesprochen. \n\nNun kann man sagen, dass diese mir unbekannte Form der \n\nparlamentarischen Arbeit, n\u00e4mlich alle abgelehnten \n\nPunkte noch mal zusammenzuschreiben und damit einen \n\nkaum mehr \u00fcberblickbaren Antrag zu erarbeiten, eine tolle \n\nund innovative Art der Fraktionsarbeit ist. \n\nMan kann dies aber auch als der Sache \u00fcberhaupt nicht \n\ndienlich betrachten. Dies ist meiner Meinung nach der \n\nFall. \n\nEs ist n\u00e4mlich absurd zu glauben, dass das Thema Kli-\n\nmawandel und Klimaschutz an einem Freitagabend im \n\nRahmen einer parlamentarischen Debatte in dem vorge-\n\nlegten Umfang vern\u00fcnftig und seri\u00f6s behandelt werden \n\nkann. Die Vielzahl der Themen, von der Energiewende, \n\n\u00fcber den Verkehrssektor bis zur Landwirtschaft, von \n\nphilosophischen Themen bis zu konkreten handwerkli-\n\nchen Fakten \u2013 das alles hat seine Berechtigung. Diese \n\nThemen sind viel zu komplex, um einfache L\u00f6sungen \n\nanbieten zu k\u00f6nnen. Au\u00dfer man geht davon aus, dass wir \n\nuns mit politischen Entscheidungen zur\u00fcck ins Neandertal \n\nbegeben. Das will, glaube ich, niemand. \n\nF\u00fcr die CDU-Landtagsfraktion mit ihrem christlichen \n\nWertefundament ist der Klimaschutz ein zentrales Anlie-\n\ngen, denn es geht um die Bewahrung der Sch\u00f6pfung auch \n\nf\u00fcr k\u00fcnftige Generationen. Infolge der Erderw\u00e4rmung und \n\ndem damit verbundenen Meeresanstieg sind Inselstaaten \n\nim Pazifik vom Untergang bedroht. Aber auch bei uns \n\nsind die Auswirkungen des Klimawandels zu sp\u00fcren \u2013 \n\nzuletzt im Sommer 2018 mit extremer Hitze und D\u00fcrre \n\nund den damit verbundenen Auswirkungen auf Mensch, \n\nTier und Natur. \n\nWenn man seri\u00f6se Klimapolitik machen will, dann m\u00fcs-\n\nsen alle Sektoren \u2013 von Energie \u00fcber Industrie, Verkehr \n\nund Bau bis zur Landwirtschaft \u2013 betrachtet werden und \n\nihren Beitrag leisten, um die im Klimaschutzplan 2050 \n\nfestgelegten Ziele f\u00fcr sich zu erreichen. Insoweit gehen \n\nwir in die gleiche Richtung. \n\nDie zust\u00e4ndigen Ministerien erarbeiten dazu gerade \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne. Auf der Basis der Ma\u00dfnah-\n\nmenpl\u00e4ne wird der Gesetzgeber dann im Laufe des \n\nn\u00e4chsten Jahres ein Gesetz zur Erreichung der Klimaziele \n\nerarbeiten. Dabei setzt die CDU-Fraktion verst\u00e4rkt auf \n\nAnreizsysteme in allen Bereichen anstatt auf Verbote. \n\nDenn Klimaschutz gelingt nur, wenn sich die Menschen \n\nmitgenommen f\u00fchlen. \n\nOhne Zweifel wird die Kohle einen nennenswerten \n\nBeitrag zu leisten haben. F\u00fcr die CDU-Fraktion ist hierbei \n\nwichtig, dass es in den betroffenen Kohlef\u00f6rderregionen \n\nnicht zu Strukturbr\u00fcchen auf dem Arbeitsmarkt kommt. \n\nWenn das Ende der Kohle f\u00fcr die Menschen vor Ort \n\nakzeptabel sein soll, m\u00fcssen sie andere wirtschaftliche \n\nPerspektiven erhalten. Au\u00dferdem muss Versorgungssi-\n\ncherheit im Energiesektor gew\u00e4hrleistet werden. Strom \n\nund Heizung m\u00fcssen bezahlbar bleiben. \n\nF\u00fcr die CDU-Fraktion sind Wirtschaftswachstum und \n\nKlimaschutz keine Gegens\u00e4tze. Vielmehr sollte die \n\nWirtschaft die Chance ergreifen, sich \u00fcber die Entwick-\n\nlung von Innovationen in der Umwelttechnologie an die \n\nSpitze des Marktes zu setzen. \n\nDeutschland muss mit gutem Beispiel vorangehen, doch \n\nalleine kann es das Klima nicht retten. Deshalb ist es auch \n\nso wichtig, dass sich nahezu alle Staaten der Welt bei der \n\n21. internationalen Klimakonferenz 2015 in Paris auf ein \n\nv\u00f6lkerrechtlich verbindliches Klimaabkommen geeinigt \n\nhaben. Das Abkommen hat zum Ziel, die Erderw\u00e4rmung \n\nauf 2 \u00b0C, wenn m\u00f6glich sogar auf 1,5 \u00b0C zu begrenzen. \n\nHierzu m\u00fcssen die Vertragsstaaten alle f\u00fcnf Jahre immer \n\nambitioniertere Klimaschutzpl\u00e4ne vorlegen. Nach der \n\nAnk\u00fcndigung von US-Pr\u00e4sident Donald Trump, aus dem \n\nPariser Klimaschutzabkommen auszusteigen, ist die Welt \n\nbeim Klimaschutz noch enger zusammenger\u00fcckt und \n\narbeitet weiterhin am Ziel, die Erderw\u00e4rmung zu stoppen. \n\nBei weiteren Klimakonferenzen wird es darum gehen, \n\nDetailregeln f\u00fcr die Umsetzung des Pariser Abkommens \n\nzu verabschieden und dar\u00fcber zu diskutieren, wie der \n\ninternationale Klimaschutz weiter vorangebracht werden \n\nkann. Die Dringlichkeit dessen ist durch die Ver\u00f6ffentli-\n\nchung des Sonderberichts des Weltklimarates Anfang \n\nOktober erneut deutlich geworden. Unabh\u00e4ngig davon \n\nsollte jeder Einzelne \u00fcberpr\u00fcfen, ob er durch bewusstes \n\nVerhalten etwas f\u00fcr Umwelt und Klima tun kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 15 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/17682 \n\nDie Antworten auf die Fragen liegen schriftlich vor. \n\nDamit kann ich den Tagesordnungspunkt abschlie\u00dfen. Wir \n\nhaben damit die Tagesordnung unserer Sitzung abgearbei-\n\ntet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9496 \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Thema: Ma\u00dfnahmen des \n\nLandratsamtes des Landkreises Mittelsachsen zur Herstel-\n\nlung einer gesetzeskonformen Beschlusslage in der Stadt \n\nFreiberg \n\nDer S\u00e4chsische Staatsminister des Innern stellte in Be-\n\nantwortung der Kleinen Anfrage zu Drucksache 6/16855 \n\nzu den Rechtsfolgen der durch die Landesdirektion \n\nSachsen (LDS) festgestellten Rechtswidrigkeit des in \n\nnicht \u00f6ffentlicher Sitzung des Freiberger Stadtrates \n\ngefassten Beschluss-Nr. 21-44/2018 (Abstimmungsver-\n\neinbarung zwischen dem Landkreis Mittelsachsen und der \n\nUniversit\u00e4tsstadt Freiberg) vom 5. Juli 2018 unter ande-\n\nrem fest: \u201eDas LRA hat das Schreiben der LDS vom 9. \n\nJanuar 2019 ohne weitere eigene Ausf\u00fchrungen zur \n\nrechtlichen Bewertung an die Stadt mit der Bitte um \n\nStellungnahme weitergegeben. Sie hat sich damit das \n\nSchreiben der LDS zu Eigen gemacht. Das Schreiben \n\nentfaltet damit insoweit Rechtswirksamkeit gegen\u00fcber der \n\nStadt, als es die Aufforderung der zust\u00e4ndigen unteren \n\nRechtsaufsichtsbeh\u00f6rde an die Stadt darstellt, eine m\u00f6gli-\n\nche Selbstkorrektur zu pr\u00fcfen. [...] \n\nAufgrund der Verletzung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes \n\nist der Beschluss des Stadtrates zur weiteren Vorgehens-\n\nweise in der Angelegenheit der Beantragung einer negati-\n\nven Wohnsitzauflage (Zuzugsbeschr\u00e4nkung) f\u00fcr das \n\nStadtgebiet Freiberg vom 5. Juli 2018, Beschluss-Nr. \n\n2144/2018, einschlie\u00dflich der ,Abstimmungs-\n\nvereinbarung' rechtswidrig. Erst mit der Aufhebung im \n\nWege der Selbstkorrektur entf\u00e4llt die Rechtswirksamkeit \n\ndes Beschlusses oder dieser Beschluss ist mit einer \n\nBeanstandung nach \u00a7 114 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4chsGemO \n\nsuspendiert.\u201c \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Entscheidungen, Ma\u00dfnahmen \n\nund/oder Schritte hat das Landratsamt des Landkreises \n\nMittelsachsen gegen\u00fcber der Stadt Freiberg seit der \n\nFeststellung der Rechtswidrigkeit des oben genannten \n\nBeschlusses des Freiberger Stadtrates vom 5. Juli 2018 \n\ndurch die Landesdirektion Sachsen getroffen, veranlasst \n\noder k\u00fcnftig in welchem Zeitrahmen beabsichtigt, um \n\neine mit dem geltenden s\u00e4chsischen Kommunalrecht zu \n\nvereinbarende und damit rechtm\u00e4\u00dfige Beschlussfassung \n\ndes Freiberger Stadtrates herbeizuf\u00fchren und eine geset-\n\nzesgem\u00e4\u00dfe Rechtslage in der Stadt Freiberg herzustellen? \n\n(Bitte unter Auff\u00fchrung der jeweiligen Ma\u00dfnahmen usw. \n\nsowie insbesondere auch unter Angabe des Inhaltes, \n\nGegenstandes und der Ergebnisse der dazu gef\u00fchrten \n\nGespr\u00e4che, stattgefundenen Termine oder getroffenen \n\nEntscheidungen bzw. Vereinbarungen sowie unter Nen-\n\nnung der Gr\u00fcnde f\u00fcr eine gegebenenfalls unterlassene \n\nBeanstandung des Beschlusses zu dessen Suspendierung \n\ngem. \u00a7 114 Abs. 1 Satz 3 S\u00e4chsGemO darstellen.) \n\n2. Inwieweit und zu welchem Zeitpunkt beabsichtigt die \n\nStadt Freiberg oder ist es der Stadt Freiberg im Wege der \n\nRechtsaufsicht von der zust\u00e4ndigen Kommunalaufsichts-\n\nbeh\u00f6rde aufgegeben worden \u2013 dem Grundsatz der Ge-\n\nsetzm\u00e4\u00dfigkeit der Verwaltung folgend \u2013, den aufgrund der \n\nVerletzung des \u00d6ffentlichkeitsgrundsatzes rechtswidrigen \n\nBeschluss des Stadtrates zur weiteren Vorgehensweise in \n\nder Angelegenheit der Beantragung einer negativen \n\nWohnsitzauflage (Zuzugsbeschr\u00e4nkung) f\u00fcr das Stadtge-\n\nbiet Freiberg vom 5. Juli 2018, Beschluss-Nr. 2144/2018, \n\neinschlie\u00dflich der \u201eAbstimmungsvereinbarung\u201c im Wege \n\nder Selbstkorrektur aufzuheben und neu in \u00f6ffentlicher \n\nSitzung beraten und beschlie\u00dfen zu lassen? \n\nProf. Dr. Roland W\u00f6ller, Staatsminister des Innern: Zu \n\nFrage 1. Es wird auf die Antwort auf die Kleine Anfrage, \n\nDrucksache 6/16855, die den Sachverhalt bis 28. M\u00e4rz \n\n2019 ber\u00fccksichtigt, verwiesen. Erg\u00e4nzend ist anzumer-\n\nken, dass das Landratsamt Mittelsachsen und der Ober-\n\nb\u00fcrgermeister der Stadt Freiberg jeweils am 15. April \n\n2019 gegen\u00fcber der Landesdirektion mitgeteilt haben, \n\ndass eine erneute Beschlussfassung in \u00f6ffentlicher Sitzung \n\nam 6. Juni 2019 vorgesehen ist. Diese \u201efreiwillige\u201c \n\nBeschlusswiederholung soll zur Vermeidung m\u00f6glicher-\n\nweise langwieriger und aufw\u00e4ndiger rechtsaufsichtlicher \n\nVerfahren erfolgen. \n\nZu Frage 2. Auch hier wird auf die Antwort auf die oben \n\ngenannte Kleine Anfrage sowie erg\u00e4nzend auf die Ver-\n\nst\u00e4ndigung zwischen dem Landratsamt Mittelsachsen und \n\nder Stadt Freiberg verwiesen. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Thema: Eingriffe in die \n\nk\u00fcnstlerische Freiheit am Freiberger Theater abwehren \n\nUnter der \u00dcberschrift \u201eEin einmaliger Vorgang in Sachsen \n\n\u2013 In Freiberg versucht die AfD mit einigem Erfolg, \n\nmissliebige Diskussionen am Mittels\u00e4chsischen Theater \n\nzu unterbinden\u201c wird in den \u201eDNN\u201c vom 14. Mai 2019 \n\ndar\u00fcber berichtet, dass zu einer inzwischen dritten Dis-\n\nkussionsrunde, aktuell zum Thema \u201eDialog \u2013 Wir haben \n\ndie Wahl\u201c des Theaters in Freiberg am 28. M\u00e4rz 2019 \n\ndurch die noch \u201eam selben Tag zusammengekommene \n\nGesellschafterversammlung\u201c des Mittels\u00e4chsischen \n\nTheaters kurzfristig \u201eeine Verlegung vom Theater in den \n\nst\u00e4dtischen Festsaal beschlossen (wurde), angeblich \n\nwegen erwarteter St\u00f6rungen\u201c.  \n\nWeiter hei\u00dft es in dem \u201eDNN\u201c-Beitrag, dass der Freiber-\n\nger Oberb\u00fcrgermeister bereits im April dieses Jahres \n\neinen Brief an das Theater geschrieben haben soll, indem \n\ndem Intendanten des Theaters unterstellt wird, \u201eWahlwer-\n\nbung betrieben, Statuten verletzt und Geld zweckentfrem-\n\ndet zu haben [...] In Zeiten des Vorwahlkampfes sei strikte \n\nNeutralit\u00e4t geboten. Deshalb d\u00fcrften \u201aderartige Veranstal-\n\ntungen k\u00fcnftig nicht mehr in den R\u00e4umlichkeiten des \n\nTheaters organisiert und durchgef\u00fchrt werden\u2018\u201c. Weiter-\n\nhin wird hierzu berichtet: \u201eEine andere Auffassung vertritt \n\nSachsens Kunstministerin Eva-Maria Stange (SPD). Sie \n\nspricht von einem einmaligen Vorgang in Sachsen und \n\nsieht die Kunstfreiheit gef\u00e4hrdet. ,Wir ben\u00f6tigen den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9497 \n\nfreien Meinungsaustausch mit allen', fordert sie weiter.\u201c \n\nSiehe dazu: https://www.dnn.de/Nachrichten/Kultur/ \n\nRegional/Wie-die-politische-Debatte-am-Freiberger-\n\nTheater-ausgebremst-wird) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. Welche konkreten Erkenntnisse liegen der Staatsregie-\n\nrung nunmehr zu Anlass, Vorg\u00e4ngen, Umst\u00e4nden, Hinter-\n\ngr\u00fcnden sowie Begr\u00fcndungen und Rechtfertigungen zu \n\nder durch die Gesellschafterversammlung der Mittels\u00e4ch-\n\nsischen Theater und Philharmonie gGmbH beschlossenen \n\nUntersagung der Durchf\u00fchrung der oben genannten \n\nVeranstaltung im Freiberger Theater und kurzfristigen \n\nVerlegung an den neuen Veranstaltungsort der St\u00e4dtische \n\nFestsaal in Freiberg vor und wie ist der konkrete Wortlaut \n\ndes diesbez\u00fcglichen oben genannten Briefes des Freiber-\n\nger Oberb\u00fcrgermeisters Kr\u00fcger an das Freiberger Theater \n\nvom April dieses Jahres? \n\n2. In welcher Weise und mit welchen Ma\u00dfnahmen beab-\n\nsichtigt die Staatsregierung bzw. das f\u00fcr die Fach- und \n\nRechtsaufsicht zust\u00e4ndige Staatsministerium, um diesen \n\n\u201eeinmaligen Vorgang in Sachsen\u201c und diesen offenkundi-\n\ngen Eingriff in das in der Erkl\u00e4rung der Kulturminister \n\nder Bundesl\u00e4nder vom 13. M\u00e4rz 2019 proklamierte \n\n\u201eRecht k\u00fcnstlerischer Arbeit, gesellschaftspolitische \n\nFragen zu reflektieren und Position zu beziehen\u201c und \n\ndamit in die Kunstfreiheit des Freiberger Theaters zu \n\nbeenden und auch derartige Eingriffe in die Kunstfreiheit \n\ns\u00e4chsischer Theater f\u00fcr die Zukunft auszuschlie\u00dfen? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Namens und im Auftrag der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung beantworte ich die m\u00fcndliche \n\nAnfrage wie folgt: Zu Frage 1. Die Staatsregierung hat die \n\nm\u00fcndliche Anfrage zum Thema in der Drucksa-\n\nche 6/17272 vom 03.04.2019 zum Anlass genommen, um \n\nnach den Hintergr\u00fcnden zu fragen. Daraufhin wurde der \n\nStaatsregierung seitens der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung der Mittel-\n\ns\u00e4chsischen Theater und Philharmonie gGmbH mitgeteilt, \n\ndass das Theater einerseits der politischen Bildung, \n\nandererseits nach der Satzung aber auch der parteipoliti-\n\nschen Neutralit\u00e4t verpflichtet sei. Das Plakat sei von \n\nmanchen offenbar als reine politische Veranstaltung \n\nverstanden worden. Die Gesellschafterversammlung, die \n\nam Tag vor der Veranstaltung tagte, habe daher entschie-\n\nden, die Durchf\u00fchrung der Veranstaltung \u2013 in der vorge-\n\nsehenen \u00d6rtlichkeit \u2013 kurzfristig zu untersagen. \n\nZudem wurde innerhalb der Stadtverwaltung Freiberg \n\nkommuniziert, dass mit St\u00f6rungen der Veranstaltung \n\ngerechnet werde. Dies wurde auch \u00fcber das B\u00fcro des \n\nOberb\u00fcrgermeisters am Vortag der Veranstaltung so an \n\nden Leiter des Polizeireviers Freiberg herangetragen. \n\nDaher wurde mit dem Veranstalter durch den Leiter des \n\nPolizeireviers Freiberg telefonisch R\u00fccksprache gehalten \n\nund es wurden Hinweise zur Durchf\u00fchrung und Absiche-\n\nrung der Diskussionsrunde gegeben. Grunds\u00e4tzlich wurde \n\nseitens der Polizei von einem friedlichen Verlauf ausge-\n\ngangen, wenngleich einzelne kritische Besucher nicht \n\nauszuschlie\u00dfen waren. Vor diesem Hintergrund ist die \n\nVeranstaltung in den Festsaal von Freiberg verlegt wor-\n\nden. Es handelte sich dabei aber weiterhin um eine Veran-\n\nstaltung des Theaters, nur in einer anderen \u00d6rtlichkeit. \n\nDie k\u00fcnstlerische Leitung des Mittels\u00e4chsischen Theaters \n\nbekr\u00e4ftigt dabei ausdr\u00fccklich die Unverhandelbarkeit der \n\nKunst- und Meinungsfreiheit. Dabei sieht sie Theater \n\nauch als Erfahrungsr\u00e4ume der Demokratie und f\u00f6rdert den \n\nrespektvollen Diskurs innerhalb der politischen Kultur. \n\nDie k\u00fcnstlerische Leitung lehnt daher die Aussage in der \n\nStadtratssitzung ab, dass \u201ederartige Veranstaltungen in \n\nZukunft nicht mehr in den R\u00e4umlichkeiten und in der \n\nVerantwortung des Theaters organisiert und durchgef\u00fchrt \n\nwerden d\u00fcrfen\u201c. Hierzu wird auf beigef\u00fcgte \u00f6ffentliche \n\nStellungnahme verwiesen. \n\nDar\u00fcber hinaus haben die Gesellschafter die Feststellung \n\nder k\u00fcnstlerischen (Meinungs-)Freiheit des Intendanten \n\nund sein alleiniges Recht der Programmgestaltung gegen-\n\n\u00fcber Herrn Intendant Schulze sowie der Presse zugesi-\n\nchert. Eine anderslautende Forderung der Gesellschafter \n\nstand zu keiner Zeit zur Debatte. Bereits in der Vergan-\n\ngenheit gab es diverse Buchlesungen und Podiumsdiskus-\n\nsionen zu aktuell gesellschaftlichen Themen. Diese \n\nfanden mehrmals und ohne besondere Vorkommnisse \n\nstatt. Bereits im Vorfeld der Veranstaltung gab es \u00f6ffentli-\n\nche Verlautbarungen, die eine Missbilligung der Veran-\n\nstaltung beinhalteten und darauf abzielten, die Veranstal-\n\ntung als Wahlwerbung zu deklarieren, wobei dies nicht \n\nAnlass und Hintergrund der Veranstaltung war. Der \n\nsensible Umgang mit dieser Herausforderung sowie die \n\nHinweise des Freiberger Polizeichefs haben den Ge-\n\nsch\u00e4ftsf\u00fchrer letztendlich dazu veranlasst, das Angebot \n\ndes Oberb\u00fcrgermeisters, in den Festsaal auszuweichen, \n\nanzunehmen. \n\nDer konkrete Wortlaut des Briefes des Freiberger Ober-\n\nb\u00fcrgermeisters Kr\u00fcger ist der Staatsregierung erst mit \n\nIhrer E-Mail vom 23.05.2019 bekannt geworden. Darin \n\n\u00fcbermittelten Sie die Antwort auf eine Ratsanfrage des \n\nStadtrates Marko Winter, AfD. In der Antwort wird der \n\nWortlaut des Schreibens wie folgt dargestellt: \n\n\u201eDass es sich bei der Veranstaltung um eine politische \n\nVeranstaltung mit Wahl empfehlendem Charakter handel-\n\nte, hat sich dann auch am Abend des 28. M\u00e4rz 2019 \n\nbest\u00e4tigt. Zwar wurde nach meiner eigenen Wahrnehmung \n\nkeine Wahlwerbung f\u00fcr eine bestimmte Partei, aber eine \n\nindirekte Wahlwerbung gegen eine Partei durchgef\u00fchrt. \n\nEbenso wurde Pfarrer Dr. Stahl durch den Moderator \n\ngefragt, welche Wahlempfehlung denn die kirchliche \n\nGemeinschaft ihren Gl\u00e4ubigen geben w\u00fcrde. Dies machte \n\nf\u00fcr mich sehr deutlich, dass es sich um eine Wahlveran-\n\nstaltung handelte. \n\nIn diesem Zusammenhang verweise ich auf den Gesell-\n\nschaftsvertrag der Mittels\u00e4chsischen Theater und Phil-\n\nharmonie gGmbH. Im dortigen \u00a7 2 Abs. 2 ist zum Zweck \n\nder Gesellschaft Folgendes vermerkt: \n\n\u201aZweck der Gesellschaft ist die F\u00f6rderung von Kunst und \n\nKultur (\u00a7 52 Abs. 2 Nr. 5 AO) sowie die Versorgung \u2013 \n\ninsbesondere der mittels\u00e4chsischen Bev\u00f6lkerung \u2013 mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 93. Sitzung 24. Mai 2019 \n\n 9498 \n\nanspruchsvollen Theaterauff\u00fchrungen und Konzerten. Der \n\nSatzungszweck wird insbesondere verwirklicht durch den \n\nBetrieb eines Theaters und eines Orchesters, wobei die \n\nAuff\u00fchrungen vorrangig im Gebiet des Kulturraumes \n\nErzgebirge-Mittelsachsen erfolgen. Die Produktionen \n\nerfolgen grunds\u00e4tzlich an Spielorten dieses Kulturraumes. \n\nDazu geh\u00f6ren auch Veranstaltungen und Auff\u00fchrungen \n\nanderer B\u00fchnen und Konzerte anderer Orchester.\u2018 \n\nOffensichtlich ist die von Ihnen bzw. Ihren Mitarbeitern \n\nverantwortete Veranstaltung am vergangenen Donnerstag, \n\ndem 28. M\u00e4rz 2019 nicht vom gesellschaftsvertraglichen \n\nZweck des von Ihnen geleiteten Unternehmens umfasst. \n\nDar\u00fcber hinaus verweise ich auf \u00a7 2 Abs. 3 Satz 2 des \n\nGesellschaftsvertrages. Dieser lautet: \u201aDie Mittel der \n\nGesellschaft d\u00fcrfen nur f\u00fcr satzungsm\u00e4\u00dfige Zwecke \n\nverwendet werden.\u2018 \n\nDamit steht nach den klaren gesellschaftsvertraglichen \n\nRegelungen fest, dass die Veranstaltung \u201aDialog \u2013 Wir \n\nhaben die Wahl 2019. Was ist zu tun?\u2018 nicht vom Gesell-\n\nschaftszweck der gGmbH umfasst war und dar\u00fcber hinaus \n\nMittel der Gesellschaft offensichtlich nicht f\u00fcr satzungs-\n\ngem\u00e4\u00dfe Zwecke verwendet worden sind. Des Weiteren \n\nhalte ich es zumindest f\u00fcr nicht ausgeschlossen, dass das \n\nsogenannte Neutralit\u00e4tsgebot durch den Inhalt der Veran-\n\nstaltung verletzt wurde. \n\nIn diesem Zusammenhang sollte aus Sicht des Mitgesell-\n\nschafters Universit\u00e4tsstadt Freiberg jeder auch noch so \n\ngeringe b\u00f6se Schein, gerade in Vorwahlzeiten, vermieden \n\nwerden. Dies w\u00e4re nur Wasser auf die M\u00fchlen derer, die \n\nim demokratischen Wettbewerb behaupten, der Staat \n\nverletze seine Neutralit\u00e4tspflichten. \n\nIch werde den entsprechenden Sachverhalt mit den beiden \n\nanderen Mitgesellschaftern er\u00f6rtern. Ohne dass ich \n\nR\u00fccksprache mit Herrn Landrat Damm und Herrn Ober-\n\nb\u00fcrgermeister Egerer in dieser Angelegenheit gehalten \n\nhabe, kann ich bereits jetzt feststellen, dass aus Sicht des \n\nMitgesellschafters Universit\u00e4tsstadt Freiberg derartige \n\nVeranstaltungen in Zukunft nicht mehr in den R\u00e4umlich-\n\nkeiten und in Verantwortung des Theaters organisiert und \n\ndurchgef\u00fchrt werden d\u00fcrfen. Derartigen Veranstaltungen \n\nsteht unzweifelhaft der Gesellschaftsvertrag entgegen. \n\nIch bitte dies entsprechend mit den Verantwortlichen f\u00fcr \n\ndie Durchf\u00fchrung der Veranstaltung innerhalb Ihrer \n\nGesellschaft zu besprechen und auszuwerten und auf \n\ndiese dahin gehend einzuwirken, dass derartige, dem \n\nGesellschaftsvertrag widersprechende Veranstaltungen \n\nzuk\u00fcnftig nicht mehr durchgef\u00fchrt werden.\u201c \n\nZu Frage 2. Derzeit ist der Sachverhalt noch nicht ab-\n\nschlie\u00dfend aufgekl\u00e4rt. Erst wenn dies restlos erfolgt ist, \n\nkann eine rechtliche Pr\u00fcfung vorgenommen werden. \n\nInwieweit im Ergebnis dessen eine Rechtsverletzung \n\nvorliegt und rechtsaufsichtlich eingeschritten werden \n\nmuss, bleibt abzuwarten. \n\nUnabh\u00e4ngig davon unterst\u00fctzt und begr\u00fc\u00dft die s\u00e4chsische \n\nLandesregierung das Eintreten f\u00fcr die grundgesetzlich \n\ngesch\u00fctzte Freiheit der Kunst und der Wissenschaft, die \n\nf\u00fcr eine offene, demokratische und vielf\u00e4ltige Gesell-\n\nschaft von zentraler Bedeutung ist. Wie in der Erkl\u00e4rung \n\nder Kulturminister der L\u00e4nder vom M\u00e4rz 2019 formuliert, \n\ngeh\u00f6rt dazu auch das Recht k\u00fcnstlerischer Arbeit, gesell-\n\nschaftspolitische Fragen zu reflektieren und Position zu \n\nbeziehen. \n\nDie Staatsregierung begr\u00fc\u00dft dar\u00fcber hinaus ausdr\u00fccklich \n\ndas geplante weitere Vorgehen des Theaters in dieser \n\nAngelegenheit. Herr Oberb\u00fcrgermeister Kr\u00fcger, aber auch \n\ndie Mitgesellschafter, Herr Landrat Damm und Herr \n\nOberb\u00fcrgermeister Egerer, sind gemeinsam mit dem \n\nTheater im Gespr\u00e4ch und in der Auswertung des Sachver-\n\nhaltes. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Pr\u00e4sidium hat \n\nden Termin f\u00fcr die 94. Sitzung auf Mittwoch, den \n\n3. Juli 2019, 10 Uhr, festgelegt. Ich weise aber schon \n\neinmal darauf hin, dass wir aufgrund der F\u00fclle der noch \n\nzu behandelnden Vorlagen auch in der n\u00e4chsten Plenar-\n\nwoche wieder an drei Sitzungstagen zusammenkommen \n\nm\u00fcssen und Sie zur 94. Sitzung wahrscheinlich bereits f\u00fcr \n\nDienstag, den 2. Juli, eingeladen werden. \n\nDie Sitzung ist geschlossen. Ich w\u00fcnsche Ihnen einen \n\nsch\u00f6nen Feierabend und \u2013 wer hat \u2013 auch ein sch\u00f6nes \n\nWochenende. \n\n \n\n \n\n \n\n (Schluss der Sitzung: 18:59 Uhr)\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}