{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2017-06-30T12:21:29Z",
        "Last-Modified": "2017-07-04T06:55:04Z",
        "Last-Save-Date": "2017-07-04T06:55:04Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "855",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2017-06-30T12:21:29Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2017-07-04T06:55:04Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2017-06-30T12:21:29Z",
        "dcterms:modified": "2017-07-04T06:55:04Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2017-06-30T12:21:29Z",
        "meta:save-date": "2017-07-04T06:55:04Z",
        "modified": "2017-07-04T06:55:04Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2206",
            "3101",
            "3056",
            "3010",
            "5483",
            "5762",
            "5012",
            "5348",
            "5351",
            "5451",
            "5471",
            "5599",
            "6048",
            "4941",
            "4898",
            "5400",
            "5222",
            "5385",
            "4601",
            "4882",
            "4493",
            "4861",
            "4447",
            "4504",
            "5076",
            "5645",
            "5387",
            "5385",
            "5721",
            "5655",
            "5384",
            "5357",
            "4996",
            "4970",
            "5341",
            "4886",
            "5088",
            "5540",
            "5084",
            "5649",
            "5201",
            "5807",
            "5386",
            "4668",
            "4998",
            "5196",
            "4915",
            "4669",
            "5518",
            "5647",
            "5390",
            "5762",
            "5688",
            "5729",
            "5471",
            "5505",
            "4700",
            "5415",
            "5750",
            "5948",
            "5744",
            "5650",
            "5637",
            "5389",
            "5799",
            "5365",
            "4581",
            "6060",
            "5557",
            "4864",
            "5423",
            "5543",
            "5678",
            "5822",
            "5403",
            "5596",
            "5204",
            "5345",
            "5490",
            "4910",
            "5178",
            "5642",
            "5258",
            "4134",
            "4791",
            "5192",
            "5418",
            "5559",
            "5264",
            "5629",
            "5744",
            "4727",
            "5460",
            "5689",
            "6099",
            "5813",
            "5549",
            "4661",
            "5400",
            "5388",
            "4906",
            "4470",
            "5439",
            "5580",
            "3557"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2017-06-30T12:21:29Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2017-07-04T06:55:04Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_57_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:0a9dd5b8-fffd-4bda-8618-c71c78c8c64a",
        "xmpTPg:NPages": "105"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/57 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n57. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:01 Uhr Donnerstag, 22. Juni 2017, Plenarsaal Schluss: 18:48 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 5103 \n\n Geburtstagsgl\u00fcckw\u00fcnsche  \n\nf\u00fcr die Abg. Silke Grimm, AfD,  \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE,  \n\nund Gunter Wild, AfD  5103 \n\n \u00c4nderung der Tagesordnung 5103 \n\n1 Aktuelle Stunde 5103 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzbeziehungen  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 5103 \n\n Jens Michel, CDU 5103 \n\n Dirk Panter, SPD 5104 \n\n Rico Gebhardt, DIE LINKE 5105 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5106 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5107 \n\n Jens Michel, CDU 5108 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5108 \n\n Jens Michel, CDU 5108 \n\n Holger Mann, SPD 5109 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 5110 \n\n Jens Michel, CDU 5110 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 5111 \n\n Stanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident 5111 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Integrationsgipfel \u2013 Selbstaufgabe \n\neiner erfolgreichen Nation  \n\n Antrag der Fraktion AfD 5113 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5113 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 5114 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5115 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 5116 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5117 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 5118 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5118 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5119 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5120 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5120 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5120 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5120 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5121 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5121 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 5121 \n\n Marco B\u00f6hme, DIE LINKE 5122 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 5122 \n\n2 Befragung der Staatsminister 5124 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5124 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5126 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5126 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5126 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5126 \n\n Holger Mann, SPD 5127 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5127 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5127 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5127 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5127 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5127 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5128 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5128 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5129 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5129 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5129 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5129 \n\n Holger Mann, SPD 5130 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5130 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5130 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5130 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5130 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 5131 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5131 \n\n Falk Neubert, DIE LINKE 5131 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5131 \n\n Holger Mann, SPD 5131 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5131 \n\n3 Heimatnahe Unterbringung  \n\nAsylsuchender auf den Weg bringen  \n\n Drucksache 6/9691,  \n\nPriorit\u00e4tenantrag der  \n\nFraktion AfD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5132 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5132 \n\n Christian Hartmann, CDU 5133 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 5134 \n\n Christian Hartmann, CDU 5135 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5135 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5135 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 5135 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5137 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5138 \n\n Albrecht Pallas, SPD 5139 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5139 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5140 \n\n Christian Hartmann, CDU 5140 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 5141 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5142 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5143 \n\n4 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des  \n\nBrandschutzes in Sonderbauten  \n\nim Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/9753, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 5143 \n\n Mirko Schultze, DIE LINKE 5143 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5144 \n\n \n\n5 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Beamtengesetzes  \n\n Drucksache 6/9818, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion AfD 5144 \n\n Sebastian Wippel, AfD 5145 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5145 \n\n6 Erste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des  \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes  \n\n Drucksache 6/9819,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 5146 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 5146 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 5147 \n\n   \n\n7 Aktueller Erkenntnisstand zu den \n\nAuswirkungen der Handwerks-\n\nnovelle 2004, Drittes Gesetz zur \n\n\u00c4nderung der Handwerksordnung \n\nund anderer handwerksrechtlicher \n\nVorschriften  \n\nDrucksache 6/8315, Gro\u00dfe  \n\nAnfrage der Fraktion AfD,  \n\nund die Antwort der Staatsregierung 5147 \n\n Mario Beger, AfD 5147 \n\n Ronald Pohle, CDU 5149 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE 5150 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 5151 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5152 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5154 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktion \n\nAfD, Drucksache 6/9872 5154 \n\n Mario Beger, AfD 5154 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 5155 \n\n Ronald Pohle, CDU 5155 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5156 \n\n8 Sorbische Sprache und Kultur  \n\nweiter konsequent f\u00f6rdern  \n\n Drucksache 6/9816, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD 5156 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 5156 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5157 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5158 \n\n Dr. Kirsten Muster, AfD 5160 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5161 \n\n Marko Schiemann, CDU 5162 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 5163 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nDrucksache 6/9902 5165 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5165 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5166 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 5166 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5166 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/9816 5166 \n\n Heiko Kosel, DIE LINKE 5166 \n\n9 Reibungslosen Start ins Schuljahr \n\nsichern durch eine solide  \n\nSchuljahresvorbereitung  \n\n Drucksache 6/9752, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE 5166 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5166 \n\n Lothar Bienst, CDU 5169 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5169 \n\n Lothar Bienst, CDU 5169 \n\n Sabine Friedel, SPD 5171 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 5174 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 5174 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5176 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5179 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5179 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5179 \n\n Patrick Schreiber, CDU 5179 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5179 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5180 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin  \n\nf\u00fcr Kultus 5180 \n\n Cornelia Falken, DIE LINKE 5182 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 5183 \n\n10 Bankenunion in Europa abschaffen  \n\n Drucksache 6/9763,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 5184 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5184 \n\n Lars Rohwer, CDU 5184 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5185 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5185 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5185 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5186 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5186 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5187 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5187 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5188 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5188 \n\n Erkl\u00e4rungen zu Protokoll 5188 \n\n Lars Rohwer, CDU 5188 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 5189 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5190 \n\n11 Impulse f\u00fcr ein geeintes Europa \n\naufnehmen \u2013 Die Zukunft der  \n\nEurop\u00e4ischen Union mitgestalten  \n\n Drucksache 6/9504,  \n\nAntrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 5191 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5191 \n\n Marko Schiemann, CDU 5193 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 5193 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 5195 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 5196 \n\n Dr. Fritz Jaeckel, Chef der \n\nStaatskanzlei und Staatsminister f\u00fcr \n\nBundes- und Europaangelegenheiten 5198 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 5199 \n\n Abstimmung und Ablehnung 5200 \n\n Erkl\u00e4rung zu Protokoll 5200 \n\n Marko Schiemann, CDU 5200 \n\n12 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/9836 5201 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nder Fragen 5202 \n\n \u2013 Konsequenzen aus den erneuten \n\nh\u00f6chst umstrittenen \u00f6ffentlichen \n\n\u00c4u\u00dferungen des Richters am Dresdner \n\nLandgericht Jens Maier (Frage Nr. 1) 5202 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 5202 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 5202 \n\n \u2013 F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf \n\n(RL-Nr. 04970) (Frage Nr. 2) 5202 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 5202 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 5202 \n\n \u2013 Richtlinie des S\u00e4chsischen Staatsmi-\n\nnisteriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr f\u00fcr die F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- \n\nund Br\u00fcckenbauvorhaben kommunaler \n\nBaulasttr\u00e4ger (Frage Nr. 3) 5203 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 5203 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 5203 \n\n   \n\n Bilanz zum abgelaufenen  Plenarjahr \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler 5204 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 5204 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5103 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:01 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 57. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. \n\nIch freue mich sehr, als Gast in unserer heutigen Plenar-\n\nsitzung den Bischof des Bistums Dresden-Mei\u00dfen, Hein-\n\nrich Timmerevers, begr\u00fc\u00dfen zu d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, den GR\u00dcNEN und \n\nvereinzelt bei den LINKEN und der AfD) \n\nAu\u00dferdem begl\u00fcckw\u00fcnsche ich Frau Silke Grimm ganz \n\nherzlich zum 50. Geburtstag. \n\n(Beifall bei der CDU, der AfD und  \n\nvereinzelt bei der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nEbenso gratuliere ich Frau Dr. Claudia Maicher und Herrn \n\nGunter Wild zum Geburtstag. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD, den \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei den LINKEN) \n\nFolgende Abgeordnete haben sich f\u00fcr die heutige Sitzung \n\nentschuldigt: Frau Lauterbach, Frau Klotzb\u00fccher, Herr \n\nSodann, Herr Lehmann und Frau Kersten. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Das Pr\u00e4sidium hat f\u00fcr \n\ndie Tagesordnungspunkte 3 und 7 bis 11 folgende Rede-\n\nzeiten festgelegt: CDU 95 Minuten, DIE LINKE \n\n66 Minuten, SPD 50 Minuten, AfD 45 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten und Staatsregierung 65 Minuten. Die Rede-\n\nzeiten der Fraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf \n\ndie Tagesordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nMeine Damen und Herren! Der Tagesordnungspunkt 13, \n\nKleine Anfragen, ist zu streichen. \n\nIch sehe jetzt keine weiteren \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge zur \n\noder Widerspruch gegen die Tagesordnung. \u2013 Die Tages-\n\nordnung der 57. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Neuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Integrationsgipfel \u2013  \n\nSelbstaufgabe einer erfolgreichen Nation \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nHierzu liegen mir die rechtzeitig eingegangenen Antr\u00e4ge \n\nauf Aktuelle Debatten vor. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD \n\n19 Minuten, GR\u00dcNE 10 Minuten, Staatsregierung zwei-\n\nmal 10 Minuten, wenn gew\u00fcnscht. \n\nWir kommen jetzt zu \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nNeuordnung der Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragstellerinnen haben zun\u00e4chst die Fraktionen \n\nCDU und SPD das Wort. Das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nergreift Herr Kollege Michel. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Das endg\u00fcltige Kompromiss-\n\nergebnis f\u00fcr den neuen L\u00e4nderfinanzausgleich liegt seit \n\nJuni dieses Jahres vor. Das Ergebnis mag f\u00fcr Staatsrechts-\n\ntheoretiker ein Problem darstellen; ich glaube, f\u00fcr Prag-\n\nmatiker ist es ein Erfolg. Das Ergebnis kann sich sehen \n\nlassen. Es gibt dem Freistaat Sachsen Planungssicherheit. \n\nVor allem erh\u00e4lt es uns die Gestaltungsfreiheit. \n\nWenn wir uns noch einmal die Ausgangslage ansehen, \n\ndann k\u00f6nnen wir das alles viel besser bewerten. Klar war: \n\n2019 wird der L\u00e4nderfinanzausgleich inklusive Solidar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5104 \n\npakt II auslaufen. Allein f\u00fcr Ostdeutschland h\u00e4tte das \n\n2 Milliarden Euro weniger Einnahmen bedeutet. Zwi-\n\nschenzeitlich war die Situation teilweise be\u00e4ngstigend. So \n\nlag im Juni 2015 der Bundesvorschlag auf dem Tisch, nur \n\n8 Milliarden Euro Zusch\u00fcsse in das System hineinzuge-\n\nben. Angesichts dessen musste man schon etwas Sorge \n\nhaben. Das h\u00e4tte f\u00fcr Sachsen einen Anteil von \n\n455 Millionen Euro oder 113 Euro pro Kopf bedeutet. \n\nDies h\u00e4tte, wenn es mit sinkenden EU-Zahlungen zu-\n\nsammengetroffen w\u00e4re \u2013 entsprechende Ausf\u00e4lle im \n\nn\u00e4chsten F\u00f6rderzeitraum drohen nach wie vor \u2013, durchaus \n\nProbleme f\u00fcr unseren Staatshaushalt bedeutet. Ich bin mir \n\nnicht sicher \u2013 vor allem, wenn ich mir die tagesaktuelle \n\nBereitschaft ansehe, sich in einer Hochkonjunkturphase \n\nauf weniger Einnahmen in der Zukunft einzustellen \u2013, wie \n\ndie Politiker und die gesamte Gesellschaft hier in Sachsen \n\nauf geringere Einnahmen reagiert h\u00e4tten. \n\nAber getreu dem Motto von Edmund Stoiber: \u201eAlle \n\nStaatsgewalt geht von den L\u00e4ndern aus!\u201c \n\n(Zuruf von der AfD: Vom Volke!) \n\n\u2013 falsch zugeh\u00f6rt! \u2013 haben sich die 16 Ministerpr\u00e4siden-\n\nten zusammengetan und einen eigenen Vorschlag entwi-\n\nckelt. Da war der s\u00e4chsische Ministerpr\u00e4sident ein sehr \n\naktiver Verhandlungsf\u00fchrer. Wesentliche Gespr\u00e4che haben \n\nauch in unserer s\u00e4chsischen Landesvertretung in Berlin \n\nstattgefunden. \n\nDas Ergebnis kann sich sehen lassen. Der Bund wird \n\nj\u00e4hrlich 9,5 Milliarden Euro in das System einzahlen. Das \n\nEinnahmenniveau bleibt dadurch von 2019 an letztlich \n\nstabil. Es kommt nicht zu einem Wegfall. Das bedeutet f\u00fcr \n\nuns Sachsen zus\u00e4tzlich mindestens 768 Millionen Euro \n\npro Jahr oder 189 Euro pro Kopf. Zudem laufen die \n\nHartz-SoBEZ weiter \u2013 plus 150 bis 200 Millionen Euro. \n\nWas auch wesentlich ist: Die Akzeptanz des Ausgleichs-\n\nsystems wird steigen, weil es keine F\u00f6rderung mehr nach \n\nder Himmelsrichtung gibt und die neuen L\u00e4nder in diesem \n\nSystem nunmehr gleichberechtigte Partner sind. \n\nWas f\u00fcr mich noch ein wesentlicher Aspekt ist: Der \n\nGemeindeanteil, der im System beachtet wird, konnte \n\nerh\u00f6ht werden. Wir sind jetzt bei 75 %; das ist ein Kom-\n\npromiss. Wie es bei Kompromissen so ist: Wenn alle \n\ngl\u00fccklich sind, wenn jeder denkt, er habe das gr\u00f6\u00dfte St\u00fcck \n\nvom Kuchen bekommen, dann ist es ein guter Kompro-\n\nmiss. \n\nKlar ist auch: Es ist eine Einigung zulasten Dritter gewe-\n\nsen. Der Bund soll mehr in das System einzahlen. Aber \n\nich muss ehrlicherweise sagen, eine inhaltliche Kritik \n\nhabe ich von Bundesseite nie geh\u00f6rt. Ich habe eher immer \n\nBefindlichkeiten wahrgenommen. Offiziell war der \n\nBundestag nicht involviert und, und, und. Damit begann \n\ndie Zeit der Spielchen auf Bundesebene. Man hat am \n\nEnde sogar noch darum k\u00e4mpfen m\u00fcssen, dass das Gesetz \n\nso kommt. Umso mehr ist es auch ein pers\u00f6nlicher Erfolg \n\nf\u00fcr unseren Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich, dass \n\nder Kompromiss gehalten hat. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich an \n\ndieser Stelle ganz herzlich bedanken. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nVor allem eines haben wir gewonnen: Unsere Gestal-\n\ntungsfreiheit ist erhalten geblieben. Wir haben jetzt in \n\nSachsen die Verantwortung, daraus etwas zu machen. Wir \n\nm\u00fcssen diese Chance, die wir uns erk\u00e4mpft haben, nut-\n\nzen. Wir m\u00fcssen darauf achten, dass wir weiterhin eine \n\nsolide Ausgabenpolitik betreiben. Wir m\u00fcssen auch sehen, \n\nwie wir mit den Nebenkriegsschaupl\u00e4tzen, die auf Bun-\n\ndesebene er\u00f6ffnet worden sind, umgehen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit! \n\nJens Michel, CDU: Darauf m\u00f6chte ich im zweiten \n\nRedebeitrag eingehen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die erste Aktuelle \n\nDebatte ist er\u00f6ffnet durch die einbringende CDU-\n\nFraktion, Kollegen Michel, und jetzt spricht f\u00fcr die \n\neinbringende SPD-Fraktion Herr Kollege Panter. \n\nDirk Panter, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Erst einmal einen \n\nwundersch\u00f6nen guten Morgen! \n\nDer letzte Plenartag vor der Sommerpause beginnt mit \n\neiner Finanzdebatte. Nun sind Finanzdebatten nicht \n\nsonderlich sexy, das wei\u00df ich. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Muss  \n\nman das sexy finden? Mein Gott!) \n\nAber diese Debatte ist sexy und auch wichtig; denn alles, \n\nwas wir in den n\u00e4chsten Jahren hier besprechen werden, \n\nalle Themen, mit denen wir uns befassen, haben letztlich \n\nauch mit dem Haushalt zu tun. Dass wir uns damit nun \n\netwas ruhiger besch\u00e4ftigen k\u00f6nnen \u2013 denken wir an die \n\nRisiken, die immer vorgeschoben worden sind, oder auch \n\ndie Sorgen, die wir alle hatten, was die Zeit nach 2019 \n\nangeht \u2013, liegt daran, dass die Bund-L\u00e4nder-Finanzbezie-\n\nhungen endlich zu einem positiven Abschluss gekommen \n\nsind. Dar\u00fcber freue ich mich. Das gibt uns die Planungs-\n\nsicherheit, die wir hier in Sachsen brauchen. \n\nWenn wir mal zur\u00fcckschauen, welche Diskussionen wir \n\nhier zigfach gef\u00fchrt haben, \u00fcber den fiskalischen Ab-\n\ngrund, vor dem wir 2019 gestanden h\u00e4tten, 547 Millio-\n\nnen Euro Solidarpaktmittel, die letzte Tranche pl\u00f6tzlich \n\nauf null heruntergefahren. Wie h\u00e4tten wir damit umgehen \n\nsollen? Wir hatten einen L\u00e4nderfinanzausgleich, der \n\nunklar war, der ausgelaufen w\u00e4re. Wenn wir uns das alles \n\nanschauen, war das doch eine gro\u00dfe Sorge, die wir in dem \n\nZusammenhang hatten. \n\nDurch die Einigung, die jetzt herbeigef\u00fchrt worden ist, ist \n\ndiese Sorge \u2013 wie gesagt \u2013 nicht mehr vorhanden. Wir \n\nhaben Planungssicherheit und daf\u00fcr danke ich all denjeni-\n\ngen, die daran beteiligt waren, ganz herzlich, ganz beson-\n\nders dem Ministerpr\u00e4sidenten Stanislaw Tillich, aber auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5105 \n\ndem Staatskanzleichef Dr. Jaeckel und auch Martin Dulig \n\nals stellvertretendem Ministerpr\u00e4sidenten, die alle auf \n\nihren Ebenen und in ihren Kan\u00e4len versucht haben, diese \n\ngute L\u00f6sung herbeizuf\u00fchren. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nNun sei mir als Abgeordneter, der in diesem Haus noch \n\nrelativ jung an Jahren ist, ein Blick in die l\u00e4ngerfristige \n\nZukunft gestattet. Was mich mit Sorge umtreibt, ist die \n\nEntsolidarisierung unter den L\u00e4ndern. Wir als ostdeutsche \n\nL\u00e4nder und auch Stanislaw Tillich haben versucht, dem \n\nentgegenzuwirken. Wir haben eine gute L\u00f6sung gefunden. \n\nTrotz allem haben es die Bundesl\u00e4nder Bayern, Baden-\n\nW\u00fcrttemberg, Hessen und auch Nordrhein-Westfalen \n\ngeschafft, sich aus diesem Ausgleich zwischen den \n\nL\u00e4ndern zur\u00fcckzuziehen, und mit dem Bund einen Ge-\n\nw\u00e4hrtr\u00e4ger herangezogen, der mit 9,5 Milliarden Euro \n\neingesprungen ist, um diesen neuen L\u00e4nder-Finanzaus-\n\ngleich m\u00f6glich zu machen. \n\nDas ist einerseits gut, aber wir haben das nicht ganz \n\nkostenlos bekommen. Es gibt weitere Vereinbarungen mit \n\ndem Bund, sei es bei der Bildungsfinanzierung, den \n\nAutobahnen oder auch beim Unterhaltsvorschuss, die in \n\ndas ganze Paket mit hineingekommen sind. Mein Kollege \n\nHolger Mann wird speziell zum Thema Bildungsinfra-\n\nstruktur in der zweiten Runde noch etwas sagen. \n\nWas mich umtreibt, ist vor allem der Artikel 72 Abs. 2 \n\nGrundgesetz, die Gleichwertigkeit der Lebensverh\u00e4ltnis-\n\nse. Wir m\u00fcssen sicherstellen, dass wir auch langfristig \n\ndiese Gleichwertigkeit in Deutschland haben. Ich bin froh \n\ndar\u00fcber, dass in diesem Kompromiss die kommunale \n\nFinanzkraft nicht mehr nur zu 50 %, sondern zu 75 % \n\nausgeglichen wird. Das ist wichtig, gerade weil wir in \n\nSachsen immer noch eine unterdurchschnittliche Finanz-\n\nkraft haben. Ich habe schon \u00f6fter gesagt, dass das eine der \n\nAchillesfersen unseres Freistaates ist, was die langfristige \n\nFinanzierung angeht. Wir m\u00fcssen daran arbeiten, dass wir \n\nda besser werden. Ob wir das auf Dauer garantieren \n\nk\u00f6nnen oder nicht, werden wir erst in zehn bis 15 Jahren \n\nsehen. Wir haben bei diesen 9,5 Milliarden Euro konstan-\n\nte Komponenten, die nicht dynamisch anwachsen. Das ist \n\nein kleiner Wermutstropfen. \n\nIch will die Sorgen nicht so sehr \u00fcberbetonen. Damit \n\nwerden wir uns langfristig in diesem Hause besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcssen. Und ich bin grunds\u00e4tzlich sehr froh, dass wir \n\njetzt Planungssicherheit haben; denn es hilft uns, dass wir \n\nals Parlamentarier den flei\u00dfigen Menschen in diesem \n\nFreistaat das garantieren k\u00f6nnen, was sie verdient haben, \n\nn\u00e4mlich ein funktionierendes Land. \n\nHerzlichen Dank an alle Beteiligten. Gl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gerade hatte Kollege \n\nPanter f\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion das Wort. Jetzt \n\ngeht es in dieser ersten Runde weiter mit der Fraktion DIE \n\nLINKE, der AfD, den GR\u00dcNEN und der Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Ich bin sicher, dann kommt noch eine \n\nzweite Runde. Bitte, Herr Kollege Gebhardt f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich frage \n\nmich immer noch, was diese Debatte soll, aber ich habe \n\njetzt gelernt, es geht um \u201esexy\u201c in diesem S\u00e4chsischen \n\nLandtag. Herr Panter, ich kann mir etwas anderes vorstel-\n\nlen, was sexy ist, als eine Debatte \u00fcber ein Ergebnis, das \n\nerstens durch den Deutschen Bundestag beschlossen \n\nworden ist und zweitens auch in der L\u00e4nderkammer schon \n\nabschlie\u00dfend behandelt wurde. Selbst da gab es einen \n\neinstimmigen Beschluss. Ich wei\u00df gar nicht, was die \n\nDebatte jetzt soll. Aber okay, ich habe gelernt, dass Sie \n\neine Geschichtsstunde machen wollen und sozusagen \n\nnoch einmal eine Replik dar\u00fcber, wie es dazu gekommen \n\nist. Das k\u00f6nnen wir gern machen. \n\nAn einer Stelle k\u00f6nnen wir uns daran beteiligen, vielleicht \n\nbekomme ich dann auch einmal Beifall: Wir loben nat\u00fcr-\n\nlich auch, was ausgehandelt worden ist, weil es Planungs-\n\nsicherheit ab dem Jahr 2020 gibt. Noch viel wichtiger \n\nfinde ich, dass der Finanzminister uns jetzt nicht mehr mit \n\nTaschenspielertricks zu kommen braucht, weil wir wissen, \n\nwas wir in den n\u00e4chsten zehn Jahren f\u00fcr Einnahmen \n\nhaben werden, zumindest auf diesem Gebiet. Daf\u00fcr kann \n\nich schon mal ein Lob aussprechen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nAber ich bleibe vor allem bei dem, was ich zu kritisieren \n\nhabe. Da muss ich schon ein bisschen Wasser in den Wein \n\ngie\u00dfen. Es geht um dieses parteipolitische Gez\u00e4nk, das \n\nwir uns geliefert haben. Frau Kraft wollte unbedingt \n\nGeberland werden, aber eigentlich nichts einzahlen, und \n\nHerr Seehofer hat uns erpresst, indem er eine Klage \n\neingereicht hat. Das war die Grundvoraussetzung am \n\nBeginn der Debatte. Ich finde es schon bemerkenswert, \n\ndass sich gerade die gro\u00dfen L\u00e4nder gegen\u00fcber den kleinen \n\nL\u00e4ndern vollkommen unsolidarisch verhalten haben und \n\neigentlich nix weiter gemacht haben als Erpressungsver-\n\nsuche. Diese wurden dann in mehreren Runden aufzul\u00f6-\n\nsen versucht, aber letzten Endes sind weder Argumente \n\naus der Fachwelt aufgegriffen worden, noch ist ein Paket \n\ndabei herausgekommen, was durch die L\u00e4nderparlamente \n\nnoch irgendwie ver\u00e4nderbar gewesen w\u00e4re, denn es gab \n\nein Gesamtpaket. Entweder du nimmst ein Gesamtpaket \n\noder du kriegst gar nix. \n\nDie Nebengesch\u00e4fte, die dabei abgelaufen sind, n\u00e4mlich \n\nwir gr\u00fcnden jetzt eine Infrastrukturgesellschaft, wir \n\nmachen jetzt Zusch\u00fcsse f\u00fcr Schulinvestitionen, der \n\nBundesrechnungshof darf jetzt auf die L\u00e4nder durchgrei-\n\nfen, wir st\u00e4rken den Stabilit\u00e4tsrat \u2013 das eine oder andere \n\nLand wird sich noch wundern, was dabei herauskommt. \n\nWir \u00e4ndern auch die Forschungsf\u00f6rderung, das Weisungs-\n\nrecht des Bundes bei der Digitalisierung der \u00f6ffentlichen \n\nHand und beim IT-Einsatz in der Steuerverwaltung wird \n\ngr\u00f6\u00dfer und auch das Unterhaltsvorschussgesetz wurde \n\nnoch mit hineinverhandelt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5106 \n\nIch glaube, dass Bundespr\u00e4sident Lammert, der der CDU \n\nangeh\u00f6rt, mit seiner grunds\u00e4tzlichen Kritik an dieser \n\nVerfassungs\u00e4nderung recht hat, n\u00e4mlich, dass es eine \n\nteilweise R\u00fcckabwicklung dessen ist, was wir bei der \n\nF\u00f6deralismusreform II erreicht hatten: dass eine Entflech-\n\ntung zwischen den Kompetenzen des Bundes und des \n\nLandes eigentlich fortgesetzt werden sollte, aber wieder \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig gemacht wurde. Er bezeichnet es als skurril, \n\nwas auf der Zielgeraden als Kompromiss ausgehandelt \n\nworden ist, wo sich Sch\u00e4uble quergestellt hatte, als es um \n\ndie Infrastrukturgesellschaft ging. Er hat einen sch\u00f6nen \n\nBegriff gebracht, und Marko Schiemann m\u00fcssten die \n\nOhren gl\u00fchen, dass es eine verfassungs\u00e4sthetische Zumu-\n\ntung ist, die da im Deutschen Bundestag mit diesem Paket \n\nbeschlossen worden ist. Meinen Respekt hat in der Frage \n\nBundespr\u00e4sident Lammert verdient. \n\nWas bleibt von dem, was jetzt erreicht worden ist? Ers-\n\ntens. Es bleibt, dass die F\u00f6deralismusreform III beerdigt \n\nwurde, bei sich die Landtagspr\u00e4sidenten intensiv daf\u00fcr \n\neingesetzt haben, dass sie nicht mehr am Katzentisch \n\nsitzen. Es wurde stillschweigend dar\u00fcber hinweggegangen \n\nund \u2013 wie gesagt \u2013 ich habe gerade auf Herrn Lammert \n\nverwiesen. \n\nZweitens. Der Bund sitzt jetzt am l\u00e4ngeren Hebel. Das ist \n\nkein Begriff von mir, sondern von Prof. Ragnitz, der mit \n\nden LINKEN nicht immer nur freundlich ist. Er ist der \n\nMeinung, dass der Bund k\u00fcnftig viel mehr in die L\u00e4nder \n\nhineinregieren kann. Und, Herr Panter, in der Frage haben \n\nSie recht: Sie haben das Ende der Solidarit\u00e4t innerhalb der \n\nBundesl\u00e4nder ausgerufen, weil die Bayern sich als Geber-\n\nland mit Hessen und Baden-W\u00fcrttemberg durchgesetzt \n\nhaben. Deshalb kann ich nicht alles einfach so feiern und \n\nmich freuen, dass eine gewisse Solidit\u00e4t da ist, was die \n\nFinanzen betrifft. Ich denke, wir haben auch das Ende des \n\nF\u00f6deralismus eingel\u00e4utet. Das entt\u00e4uscht mich am meis-\n\nten. Vielleicht h\u00e4tten Sie Ihre Debatte lieber \u201eWie das \n\nEnde des F\u00f6deralismus in Deutschland auf dem Altar des \n\nBundesfinanzministers und der reichen Bundesl\u00e4nder \n\nzulasten eines neuen Zentralstaates geopfert wurde\u201c \n\nnennen sollen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE: Dass das die CDU mitge-\n\nmacht hat, das entt\u00e4uscht mich zutiefst. \n\n(Zuruf von der CDU: Eindeutig zu lang!) \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Gebhardt \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht Kollege \n\nBarth f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Herr Michel, alle Staatsgewalt \n\ngeht vom Volke aus, auch wenn Herr Stoiber etwas \n\nanderes meinte. \n\n(Beifall des Abg. J\u00f6rg Urban, AfD) \n\nHerr Gebhardt, Herr Lammert ist nicht Bundespr\u00e4sident, \n\nsondern Bundestagspr\u00e4sident \u2013 nur um das ganz kurz zu \n\nkorrigieren. \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Dirk Panter, SPD) \n\nAber fangen wir mit dem Gesetzespaket an. Herr Piwarz, \n\nwenn Sie sich freuen und aufregen, freut mich das auch. \n\nIch fange positiv an. \n\n(Zuruf von der SPD: Jawohl!) \n\nMan k\u00f6nnte meinen: Was lange w\u00e4hrt, wird gut. \n\n(Dirk Panter, SPD: Bei Ihnen  \n\nbin ich mir da nicht so sicher!) \n\noder aller guten Dinge sind drei. Denn schlie\u00dflich ist das \n\ndie dritte Aktuelle Debatte, die wir hier in den letzten acht \n\nMonaten \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich f\u00fchren, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Unruhe bei der CDU und der SPD) \n\nZwischendurch haben wir uns \u00fcber Wasserstandsmeldun-\n\ngen bez\u00fcglich des Verhandlungsstands unterhalten. Heute \n\nk\u00f6nnen wir tats\u00e4chlich das Endergebnis verk\u00fcnden. \n\nInsoweit hat die Bundesregierung ihr Versprechen erf\u00fcllt, \n\nden Bund-L\u00e4nder-Finanzausgleich aus dem Wahlkampf \n\nherauszuhalten. Respekt daf\u00fcr, meine Damen und Herren, \n\ndas ist gelungen. \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nAber viel Positives ist in den letzten vier Jahren durch \n\ndiese Bundesregierung nat\u00fcrlich nicht gestaltet worden \u2013 \n\ndeshalb m\u00fcssen wir hier auch so h\u00e4ufig \u00fcber den L\u00e4nder-\n\nfinanzausgleich reden \u2013, es sei denn, man vertritt die \n\nAnsicht, dass die \u00fcbers Mittelmeer gekommenen \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ah!) \n\nFachkr\u00e4fte wertvoller als Gold seien. Dann nat\u00fcrlich h\u00e4tte \n\ndiese Bundesregierung sehr erfolgreich gehandelt, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nZum Thema!) \n\nEin Meisterwerk ist dieses Gesetzespaket nicht, das hat \n\nauch der CDU-Bundestagsabgeordnete Brinkhaus in der \n\nBundestagsdebatte am 1. Juni 2017 verk\u00fcndet. Denn das \n\nvorliegende Gesetzeswerk h\u00e4tte tats\u00e4chlich das Vorschrif-\n\ntenwirrwarr entflechten k\u00f6nnen. \n\nSchauen wir uns die Vereinbarung an: 13 Grundgesetz\u00e4n-\n\nderungen allein im Hinblick auf den L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich und umfangreiche \u00c4nderungen weiterer Gesetze \n\nauf Bundesebene \u2013 das Wirrwarr wurde also nicht ent-\n\nflochten, sondern weiter vergr\u00f6\u00dfert, meine Damen und \n\nHerren. So wurden \u2013 das hat auch Herr Panter angedeutet \n\n\u2013 Unterhaltsvorzuschuss, digitale Bildungsinfrastruktur \n\nund anderes in ein Paket hineingeschn\u00fcrt, das uns heute \n\nsozusagen verkauft wird. Aber, meine Damen und Herren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5107 \n\neinmal ganz ehrlich: Der B\u00fcrger h\u00e4tte extreme Schwie-\n\nrigkeiten, dieses Gesetzespaket zu verstehen. Der Gesetz-\n\ngeber sollte sich eigentlich bem\u00fchen, Gesetze so zu \n\nschreiben, dass der B\u00fcrger sie beim Durchlesen auch \n\nhalbwegs verstehen kann. \n\nAber nat\u00fcrlich sind diese Verhandlungen ein Erfolg f\u00fcr \n\nSachsen, denn es ergibt sich Planungssicherheit. Das \n\nwollen wir nicht bestreiten. Die grundlegende System\u00e4n-\n\nderung ist n\u00e4mlich, dass Sachsen nach 2020 circa \n\n770 Millionen Euro zus\u00e4tzlich und sicher aus der Umsatz-\n\nsteuerverteilung erh\u00e4lt. \n\nDer Finanzausgleich ist aber eigentlich eine Kr\u00fccke. \n\nKr\u00fccken benutzt man vor\u00fcbergehend, um wieder gesund \n\nzu werden. Deshalb lautet die Frage: Wie wird unser \n\nFreistaat Sachsen wieder gesund? Wann k\u00f6nnen wir \u2013 zu \n\ndeutsch \u2013 die Kr\u00fccke beiseitelegen, meine Damen und \n\nHerren? Dazu muss das Wirtschaftswachstum in Sachsen \n\ndauerhaft \u00fcber den Steigerungsraten der alten Bundesl\u00e4n-\n\nder liegen. Dies setzt voraus, dass wir moderne Technolo-\n\ngieans\u00e4tze in Sachsen noch aggressiver umsetzen, um \n\nUnternehmensansiedlungen weiter f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \n\nDies tut Sachsen, aber es tut es nicht genug, meine Damen \n\nund Herren. \n\nKommunale Mandatstr\u00e4ger, der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und \n\nGemeindetag beklagen \u2013 Sie erahnen es \u2013 den schleppen-\n\nden Breitbandausbau. Ein Landrat \u00e4u\u00dferte unl\u00e4ngst, \n\nSachsen sei das Schlusslicht beim Breitbandausbau, der \n\nLandkreis S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge sei das \n\nSchlusslicht in Sachsen. Zugegebenerma\u00dfen stimmt das \n\nnicht, Sachsen ist Drittletzter oder Zweitletzter im Bun-\n\ndesl\u00e4nderranking, aber dies bringt eindeutig die Unzufrie-\n\ndenheit der kommunalen Ebene mit dem Breitbandausbau \n\nzum Ausdruck. \n\nIn den n\u00e4chsten Jahren, meine Damen und Herren, stehen \n\nFragen wie autonomes Fahren oder Smart Farming in der \n\nLandwirtschaft an. Wenn wir jetzt schon den Breitband-\n\nausbau nur langsam mit Kr\u00fccken voranbringen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Mit Kr\u00fccken!) \n\nwie wollen wir dann den technologischen Fortschritt \n\nlangfristig sichern? Das ist die Frage. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Meine Damen und Herren! Die \n\nChance auf eine grundlegende Entwirrung der Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzen wurde vergeben. \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nhatte Herr Kollege Barth das Wort. Die erste Rederunde \n\nwird jetzt beschlossen durch Frau Kollegin Schubert f\u00fcr \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ja, es \n\ngibt ihn: Es gibt einen neuen Deal. Der neu verhandelte \n\nFinanzausgleich zwischen Bund und L\u00e4ndern liegt vor. \n\nNat\u00fcrlich k\u00f6nnen Sie, sehr geehrter Herr Ministerpr\u00e4si-\n\ndent \u2013 ebenso wie die anderen ostdeutschen Ministerpr\u00e4-\n\nsidenten \u2013, das hier nur als gro\u00dfen Erfolg verkaufen. Ich \n\nhabe da aus der Opposition heraus ein wenig mehr Frei-\n\nheit, und die ist ja bekanntlich immer dann am sch\u00f6nsten, \n\nwenn man sie auch nutzt. Darum sei es mir gestattet, hier \n\nein differenzierteres Bild zu zeichnen. \n\nAm Anfang m\u00f6chte ich schlichtweg die Frage stellen, die \n\nbei B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, vielleicht auch bei so \n\nmancher Plenardebatte mitschwingt: Was hat das eigent-\n\nlich mit mir zu tun? Denn wie die Mopo am 18. Juni \n\nfeststellte, ist das Thema f\u00fcr die meisten Menschen so \n\nspannend wie trockener Toast. \n\nKollege Panter hat schon darauf hingewiesen: Im Grund-\n\ngesetz ist festgelegt, dass es das politische Ziel gibt, \n\ngleichwertige Lebensverh\u00e4ltnisse in Deutschland anzu-\n\nstreben. Das wurde mit dem L\u00e4nderfinanzausgleich, wie \n\ner bisher existiert hat, solidarisch angestrebt. \n\nJa, der neue Deal hat direkte Auswirkungen auf die \n\nMenschen in Sachsen, denn ein lebenswerter Freistaat, \n\ngleiche Bedingungen f\u00fcr den Wettbewerb um kluge K\u00f6pfe \n\nund gute Rahmenbedingungen f\u00fcr Familien m\u00fcssen \n\nfinanziert werden. Das schafft Sachsen nicht allein und \n\nwird es absehbar auch nicht allein schaffen. Immer noch \n\nerh\u00e4lt Sachsen die H\u00e4lfte seines j\u00e4hrlichen Haushaltsbud-\n\ngets vor allem \u00fcber den L\u00e4nderfinanzausgleich, vom \n\nBund und von der EU. \n\nEs ist richtig, dass Sachsen weiterhin Zuweisungen erh\u00e4lt. \n\nAber die Gewinner dieses Kompromisses \u2013 darin sind wir \n\nuns in diesem Haus doch alle einig \u2013, sind die einnahme-\n\nstarken L\u00e4nder, und der bundesweite Wettbewerb um \n\nkluge K\u00f6pfe und um gute Rahmenbedingungen wird \n\ndurch diesen Kompromiss versch\u00e4rft. \n\nDie Solidarit\u00e4t zwischen den L\u00e4ndern ist mit dem neuen \n\nKompromiss pass\u00e9. Es gibt de facto keinen Ausgleich \n\nmehr zwischen den L\u00e4ndern \u2013 Punkt. Der Bund geht hier \n\nmassiv mit Kosten\u00fcbernahmen hinein. Und warum tut er \n\ndas? Weil er es kann. \n\nZum fachlichen Blick: Das Kompetenzzentrum \u00d6ffentli-\n\nche Wirtschaft, Infrastruktur und Daseinsvorsorge an der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig hat den neuen bundesstaatlichen \n\nFinanzausgleich ab 2020 bereits analysiert. Die Ergebnis-\n\nse dieser Studie widersprechen deutlich der Wahrneh-\n\nmung und den Ausf\u00fchrungen der Staatsregierung. Klar ist \n\nnat\u00fcrlich erst einmal, dass im \u00dcbergang von 2019 auf \n\n2020 alle L\u00e4nder \u00fcber Mehreinnahmen verf\u00fcgen werden. \n\nAber die einnahmestarken L\u00e4nder verzeichnen \u00fcberpro-\n\nportionale Einnahmenzuw\u00e4chse, die Mehreinnahmen der \n\nmeisten einnahmeschwachen L\u00e4nder liegen unter dem \n\nBundesdurchschnitt. Damit wird das politische Ziel \n\ngleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse innerhalb Deutschlands \n\nkaum mehr zu erreichen sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5108 \n\nDie Entscheidung f\u00fcr die Neuregelung wird nicht dadurch \n\nbesser, dass man gebetsm\u00fchlenartig wiederholt, dass sie \n\neinstimmig getroffen wurde. Ich frage mich: Gab es denn \n\nwirklich eine Wahl? Die Gewinner sind gem\u00e4\u00df dieser \n\nStudie die einnahmestarken L\u00e4nder: Erstens Bayern mit \n\nHorst Seehofer, der diese Neuregelung als gr\u00f6\u00dften Coup \n\nund wichtigsten Erfolg f\u00fcr Bayern in seiner gesamten \n\nLaufbahn bezeichnet, zweitens Hessen, wo man schon \n\neinmal medial und laut dar\u00fcber nachdenkt, fl\u00e4chende-\n\nckend kostenfreie Kinderbetreuung anzubieten \u2013 so viel \n\nzum Thema Wettbewerb um kluge K\u00f6pfe und Familien \u2013 \n\nund drittens Baden-W\u00fcrttemberg, das sich ruhig verh\u00e4lt \n\nund ganz schw\u00e4bisch \u201edie Kasche zusamme h\u00e4lt\u201c. \n\nDie Wissenschaftler ziehen ein kritisches Fazit. Sie \n\nsprechen ganz klar an, dass die ungleiche Verteilung des \n\nGeldes bei Anforderungen wie zum Beispiel der Herstel-\n\nlung gleichwertiger Verh\u00e4ltnisse Probleme aufwerfen \n\nwird. Wir GR\u00dcNE teilen die Einsch\u00e4tzung der Wissen-\n\nschaftler, dass diese Konstellation ein Auseinderdriften \n\nder L\u00e4nder bef\u00f6rdert. \n\nDie Einnahmensituation in Ostdeutschland wurde auf \n\nBundesebene nie abgestritten; sie wurde anerkannt und \n\nnicht infrage gestellt. Es war auch absehbar, dass der \n\nBund nicht f\u00fcnf L\u00e4nder auf einmal pleitegehen lassen \n\nwird. Was hier aber als gro\u00dfer Erfolg pr\u00e4sentiert wird, ist \n\nlediglich ein schriftliches Bekenntnis des Bundes, ver-\n\nschiedene Kosten zu \u00fcbernehmen \u2013 weil er es kann. Nicht \n\nmehr, aber auch nicht weniger. \n\nDie Anerkennung der kommunalen Finanzkraft zu 75 % \n\nist ein ganz, ganz kleiner Erfolg. Aber wichtig w\u00e4ren \n\n100 % gewesen. Dazu stehen wir als GR\u00dcNE, und das \n\nfordern wir auch weiterhin. Das w\u00e4re f\u00fcr die ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder richtig und wichtig gewesen. \n\nDer Bund hat sich ab 2020 Zugriffsrechte in Bereichen \n\ngesichert, die bisher noch in der Verantwortung der \n\nL\u00e4nder liegen. Und er wird damit Politik machen. In \n\nwelche Richtung, werden wir noch erleben. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich feststellen: Die bisher \n\ngeltende Solidarit\u00e4t der L\u00e4nder ist ramponiert oder gar \n\npass\u00e9. Sachsens Zahlungsf\u00e4higkeit ist bis 2030 sicherge-\n\nstellt. Es bleibt erst einmal nur bei einem Aufatmen, dass \n\nes \u00fcberhaupt eine Einigung gibt. Ein echter Erfolg ist es \n\naber wirklich nicht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nSchubert, f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE sprechend, schlie\u00dfen \n\nwir die erste Runde ab und er\u00f6ffnen postwendend die \n\nzweite Rederunde. Erneut spricht jetzt Herr Kollege \n\nMichel f\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! Wer sich hier hinstellt und 100 % fordert, \n\nkann ich nur sagen, der hat noch nie regiert. Im Leben ist \n\nes so, dass man 100 % in der Regel bei gro\u00dfen Verhand-\n\nlungen nie erreicht. Von daher braucht man einen gewis-\n\nsen Realit\u00e4tssinn. Gerade bei 16 L\u00e4ndern ist das beson-\n\nders schwierig. \n\n(Franziska Schubert, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nIch muss Ihnen sagen, 75 % sind eine Verbesserung, eine \n\ntolle Sache. 100 % waren, glaube ich, unrealistisch zu \n\nerreichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nJens Michel, CDU: Aber gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Lieber Herr Kollege \n\nMichel, w\u00fcrden Sie mir recht geben, wenn ich sage, dass \n\ndie hundertprozentige Anerkennung der kommunalen \n\nFinanzkraft unabh\u00e4ngig davon, ob man das in den Kom-\n\npromiss hineinbekommt oder nicht, f\u00fcr Sachsen der \n\noptimale Weg gewesen w\u00e4re? \n\nJens Michel, CDU: Ich w\u00fcrde sogar noch weitergehen. \n\n150 % w\u00e4ren noch besser gewesen. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der CDU) \n\nDas hat niemand bestritten. Es ist nur so: Das, was das \n\ntheoretische Ideal ist, und das, was politisch erreichbar ist, \n\nist ein Unterschied. Das hat Kollege Gebhardt genauso \n\ngemacht. Ein Gesamtpaket ist ein Gesamtpaket. Mehr als \n\n75 % war bei den Kommunalfinanzen nicht erreichbar. \n\nDas ist schon ein gutes Ergebnis, weil die Geberl\u00e4nder, \n\ndie reichen L\u00e4nder, etwas weniger wollten. \n\nIch komme nun zu meinen Ausf\u00fchrungen zur\u00fcck und \n\nm\u00f6chte kurz auf die \u201eNebenkriegsschaupl\u00e4tze\u201c eingehen. \n\nAllgemeines Weisungsrecht des Bundes in der Steuerver-\n\nwaltung, Ausweitung der Kompetenzen des Bundesrech-\n\nnungshofes gegen\u00fcber den Bundesl\u00e4ndern, die Verkehrs-\n\ninfrastrukturgesellschaft wurden angesprochen, auch \n\nSchulhausbau und letztendlich die Festlegung der Aus-\n\nwahl der f\u00f6rderf\u00e4higen Kommunen im Einvernehmen mit \n\ndem Bund. Das sind \u201eNebenkriegsschaupl\u00e4tze\u201c, bei denen \n\nwir aufpassen m\u00fcssen, wie weit sich der Bund in die \n\nL\u00e4nder einbringt und was er daraus macht. Das ist eine \n\nSorge, die bestehen bleibt, eine Sorge, dass die gro\u00dfen \n\nWestl\u00e4nder \u00fcber den Bund ihre Bed\u00fcrfnisse in alle L\u00e4nder \n\nhineindr\u00fccken. Es kann auch sein, dass wir letztendlich \n\n\u201eBundesschnapsideen\u201c auf Landesebene ausn\u00fcchtern \n\nm\u00fcssen. Ich hoffe, das wird nicht passieren. \n\nAber was k\u00f6nnen wir aus diesem Prozess lernen? \u00dcber \n\nsolide Finanzen k\u00f6nnen wir solche \u201eEinkaufsversuche\u201c \n\ndes Bundes abwehren. Deshalb ist es wichtig, dass wir \n\nunsere Gestaltungsfreiheit mit dieser Regelung des neuen \n\nL\u00e4nderfinanzausgleichs erhalten haben. Das bedeutet, wir \n\nm\u00fcssen uns selbst disziplinieren. Wir m\u00fcssen aus dieser \n\nChance etwas machen. \n\nEs ist alles richtig, was hier angesprochen wurde. Wir \n\nm\u00fcssen weiterhin in moderne Technologien, in Unter-\n\nnehmensansiedlungen investieren. Aber das passt alles \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5109 \n\nnicht zusammen, wenn die Kollegen von der AfD sagen, \n\nwir m\u00fcssen die Wirtschaft weiter ausbauen. Wer hat denn \n\ndie Antr\u00e4ge zur K\u00fcrzung der Exportwirtschaft, Messeauf-\n\ntritte usw. gestellt? Ich glaube, das kam von Ihrer Seite. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nUnter dem Strich m\u00fcssen wir sehen, dass wir wirtschaft-\n\nlich weiter unsere Kraft daraus saugen und unsere Wirt-\n\nschaft st\u00e4rker ausbauen. Ich sage es immer und immer \n\nwieder: Wenn wir nicht auf ordentliche Finanzen achten, \n\ndann sind wir immer vom Bundestropf abh\u00e4ngig. Das ist \n\nunsere gemeinsame Aufgabe. Wir m\u00fcssen sehen, dass wir \n\ndie Ausgabenstrukturen ordentlich hinbekommen. \n\nLassen Sie uns in diesem Sinne die Chancen, die uns der \n\nL\u00e4nderfinanzausgleich bietet, nutzen! Ich bin froh, dass \n\nwir das in der Bewertung letztendlich alle als Erfolg \n\neinstufen. Lassen Sie uns mit Augenma\u00df unsere Ausga-\n\nbenpolitik weiter gestalten und die Chancen, die wir \n\nhaben, f\u00fcr die zuk\u00fcnftigen Generationen umsetzen. Ich \n\nbedanke mich nochmals beim Ministerpr\u00e4sidenten und \n\nden Mitarbeitern f\u00fcr dieses Verhandlungsergebnis. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Michel sprach \n\nf\u00fcr die einbringende CDU-Fraktion. Jetzt kommt, wie \n\nschon angek\u00fcndigt, f\u00fcr die einbringende SPD Kollege \n\nMann zu Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Die Neuordnung der Bund-\n\nL\u00e4nder-Finanzbeziehungen ist ein umfassendes Paket mit \n\nmehreren Grundgesetz\u00e4nderungen sowie Begleitgesetzen. \n\nIch m\u00f6chte deshalb die Runde zwei nutzen, um den Fokus \n\neinmal st\u00e4rker auf ein konkretes Feld, n\u00e4mlich die Bil-\n\ndung, zu legen, um dort nicht zuletzt die Ma\u00dfnahmen zur \n\nVerbesserung moderner Bildungsinfrastruktur zu w\u00fcrdi-\n\ngen. \n\nSeit 2006 haben wir das Kooperationsverbot im Bil-\n\ndungsbereich zu sp\u00fcren bekommen. Ich kenne viele, die \n\ndas Stoiber-Koch-Erbe in der F\u00f6deralismuskommission \n\ngern ausgeschlagen h\u00e4tten. Gut ist aber, dass heute die \n\nErkenntnis gereift ist, dass der Bund bei Bildung die \n\nL\u00e4nder auch und trotz F\u00f6deralismus unterst\u00fctzen k\u00f6nnen \n\nmuss. Der Hochschulbereich hat es vorgemacht. Mit der \n\nNeufassung des Artikels 91 Grundgesetz beschreiten wir \n\nhier bereits neue Wege. \n\nUm ein konkretes Beispiel zu nennen: Allein im Zeitraum \n\nvon 2007 bis zum Jahr 2023 wird Sachsen 830 Millio-\n\nnen Euro aus dem Hochschulpakt mit Bund und L\u00e4ndern \n\nzum Erhalt von Studienpl\u00e4tzen erhalten. Davon wurde \n\n\u00fcbrigens allein ein Viertel f\u00fcr die Lehramtsausbildung \n\nausgegeben. Ohne diese zus\u00e4tzlichen 210 Millionen Euro \n\nk\u00f6nnten wir uns mangels zus\u00e4tzlicher Stellen kaum \n\nleisten, die Lehramtskapazit\u00e4ten binnen f\u00fcnf Jahren zu \n\nverdoppeln. Ich pers\u00f6nlich mag mir nicht vorstellen, wie \n\ndas auss\u00e4he. Ohne diese Bund-L\u00e4nder-Kooperation w\u00e4re \n\ndie Zukunft weitaus d\u00fcsterer. \n\nEs gebe weitere Beispiele: die j\u00e4hrlichen 56 Millio-\n\nnen Euro aus der BAf\u00f6G-\u00dcbernahme f\u00fcr den Wissen-\n\nschaftsbereich, die Qualit\u00e4tsoffensive Lehrerbildung, die \n\nDigitalisierung. So viele Dinge w\u00e4ren ohne den Bund im \n\nBereich Innovation und Bildung kaum vorstellbar. \n\nWissenschaftsministerin Dr. Stange hat deshalb am \n\nMontag gemeinsam mit ihren vier Kollegen der ostdeut-\n\nschen Bundesl\u00e4nder dargelegt, wie der Artikel 91 b \n\nk\u00fcnftig auszugestalten ist. Da geht es eben nicht nur um \n\nForschung und Exzellenzinitiative, nein, es geht vielmehr \n\num ein dauerhaftes Engagement des Bundes bei der \n\nFinanzierung von Studienpl\u00e4tzen, bei der sozialen Infra-\n\nstruktur oder dem Hochschulbau. Mindestens 1 Milliar-\n\nde Euro soll auch weiterhin in den Osten flie\u00dfen, um \n\nWissenschaft als Innovationsmotor in den Regionen zu \n\nnutzen. \n\nIch danke deshalb ausdr\u00fccklich f\u00fcr diese Initiative, die die \n\n\u00fcberf\u00e4llige Debatte aus ostdeutscher Sicht um die Ausge-\n\nstaltung dieser Kooperation aufmacht. \n\nDie Wissenschaft hat vorgemacht, was an Gutem mittels \n\nKooperation mit dem Bund m\u00f6glich ist und welche \n\nChancen wir gemeinsam nutzen k\u00f6nnen. Folgerichtig \n\nwurde auch der Artikel 104 c des Grundgesetzes neu \n\ngefasst. \u201eDer Bund kann den L\u00e4ndern Finanzhilfen f\u00fcr \n\ngesamtstaatlich bedeutsame Investitionen im Bereich der \n\nkommunalen Infrastruktur gew\u00e4hren.\u201c Genau dies passiert \n\njetzt, wenn der Bund 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr eine Investi-\n\ntion zur Verbesserung der Schulinfrastruktur bereitstellt. \n\nSachsen wird hieraus allein 178 Millionen Euro bekom-\n\nmen. Das kann f\u00fcr die Modernisierung der Schulen \n\ngenutzt werden, ganz klassisch, W\u00e4rmed\u00e4mmung oder \n\nSanit\u00e4ranlagen, aber auch f\u00fcr moderne Informationstech-\n\nnologien oder Barrierefreiheit. Herr Barth, genau da sind \n\nwir beim Thema Digitalisierung, das Sie so kritisierten. \n\nIm \u00dcbrigen: Jedes dieser Investitionsprogramme ist ein \n\nkleines Konjunkturprogramm in unseren St\u00e4dten und \n\nRegionen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nF\u00fcr das zweite Paket des Bundes, das Ministerin Wanka \n\nbereits angek\u00fcndigt hat, den \u201eDigitalpakt Schule\u201c, sollen \n\n5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung stehen. Hier ist noch \n\nvieles in Abstimmung, aber klar scheint auch hier zu sein: \n\nDer Bund investiert in Strukturen Breitband, WLAN, \n\nlandesweite Server und Cloudl\u00f6sungen. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDas Land muss im Gegenzug die Lehrpl\u00e4ne im Hinblick \n\nauf neue Kompetenzen sowie die Lehrerbildung reformie-\n\nren. \u2013 Sie d\u00fcrfen gern eine Nachfrage stellen, Herr Barth. \n\n\u2013 Auch dazu haben wir als Koalition bereits den Antrag \n\n\u201eDigitale Entwicklung in der Schule f\u00f6rdern\u201c verabschie-\n\ndet. \n\nWenn sich das Programm nach der Bundestagswahl \n\nkonkretisiert, werden weitere 250 Millionen Euro nach \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5110 \n\nSachsen flie\u00dfen. Denkt man \u00fcbrigens beide Programme \n\nzusammen, dann gibt es k\u00fcnftig das Schulmodernisie-\n\nrungsprogramm so, wie es die SPD im Bund vorschl\u00e4gt. \n\nDiese Beispiele zeigen, was wir durch Kooperation in \n\nSachsen erreichen k\u00f6nnen. Der Bund hat \u00fcbrigens bereits \n\nunter Kanzler Schr\u00f6der im Jahr 2003 das Investitionspro-\n\ngramm \u201eZukunft Bildung und Betreuung\u201c aufgelegt. \n\nEinige nannten das damals ideologisch. Inzwischen haben \n\n95 % der s\u00e4chsischen Schulen diese Ideologie erfasst, und \n\nzumindest nach dem uns letzte Woche zugegangenen \n\nRanking der Bertelsmann-Stiftung ist Sachsen f\u00fchrend bei \n\nGanztagsangeboten. \n\nDas alles zeigt: Man kann die Bund-L\u00e4nder-Kooperation \n\nerfolgreich gestalten. Unsere Ganztagsschule von morgen \n\nist deshalb unter anderem mit Schulsozialarbeit verkn\u00fcpft \n\nsowie mit Kinder- und Jugendhilfe. Wir wollen, dass dort \n\nmultiprofessionelle Teams arbeiten und die Ganztagsschu-\n\nle ein Ort der Breitenbildung wird. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion steht deshalb fest, dass wir mit den \n\nneuen Bund-L\u00e4nder-Finanzbeziehungen nicht nur Pla-\n\nnungssicherheit haben \u2013 das ist die eine Seite, Herr \n\nGebhardt \u2013, nein, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\nHolger Mann, SPD: \u2013 hier besteht die Chance, weiterhin \n\nInitiativen im Bildungsbereich mit dem Bund zu starten \n\nund gut zu nutzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Mann \n\nf\u00fcr die einbringende SPD-Fraktion. Jetzt ergreift Frau \n\nKollegin Meiwald f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es bleibt festzustellen, \n\ndass neben der Planungssicherheit f\u00fcr die Landeshaushal-\n\nte allein die Tatsache, dass es der Bundesregierung dies-\n\nmal nicht gelungen ist, die L\u00e4nder gegeneinander auszu-\n\nspielen, positiv ist \u2013 ebenso, dass die L\u00e4nder bis zuletzt \n\nmit einer Stimme gesprochen haben \u2013, und dennoch ist es \n\ndem Bund gelungen, die L\u00e4nder strukturell zu erpressen. \n\nAm 03.06. fragte \u201eDie Welt\u201c unter der \u00dcberschrift \u201eBund \n\ndeutscher L\u00e4nder\u201c, ob der F\u00f6deralismus langsam abge-\n\nbaut wird. Das scheint tats\u00e4chlich der Fall zu sein, denn \n\nder Zentralstaat wurde gest\u00e4rkt, der L\u00e4nderfinanzaus-\n\ngleich faktisch abgeschafft, die L\u00e4nder wurden entmach-\n\ntet und geschw\u00e4cht. \n\nIch will Ihnen das an zwei Beispielen, die heute schon \n\nangesprochen wurden, nochmals verdeutlichen. Zum \n\neinen die Investitionen in die kommunale Bildungsinfra-\n\nstruktur: Das kommt einer Misstrauenserkl\u00e4rung an die \n\nKompetenz der L\u00e4nder gleich, obwohl das vor dem \n\nHintergrund unseres Investitionsbedarfs auf den ersten \n\nBlick toll klingt. Ich zitiere hier Herrn Prof. Hans-G\u00fcnter \n\nHenneke, gesch\u00e4ftsf\u00fchrendes Pr\u00e4sidialmitglied des \n\nDeutschen Landkreistages: \u201e\u2026 mit Hinblick auf eines der \n\nletzten Gesetzgebungsreservate der L\u00e4nder\u201c, wie er sagt. \n\n\u201eF\u00fcr die Schaffung der Bildungsinfrastruktur sind die \n\nKommunen \u2013 und zwar alle, also nicht nur finanzschwa-\n\nche \u2013 zust\u00e4ndig. Sie sind deshalb darauf angewiesen, dass \n\ndie jeweiligen L\u00e4nder die Finanzausstattung gew\u00e4hren, \n\ndie ihnen laut Landesverfassungsrecht f\u00fcr die Erf\u00fcllung \n\nihrer Aufgaben zustehen. Wenn das Grundgesetz nicht in \n\nder Lage ist sicherzustellen, dass die jeweils zust\u00e4ndige \n\nStaatsebene fl\u00e4chendeckend f\u00fcr eine qualifizierte Ausbil-\n\ndung der Kinder sorgen kann, stellt sich die Strukturfrage, \n\nob wir unser f\u00f6derales System weiterhin aufrechterhalten \n\nwollen und k\u00f6nnen.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wenn wir den F\u00f6deralismus \n\nan dieser Stelle schon infrage stellen, dann sollten wir \n\nkonsequenterweise \u00fcber ein einheitliches Bildungssystem \n\nin der gesamten Bundesrepublik und beispielsweise \u00fcber \n\neine einheitliche Lehrerbesoldung nachdenken. \n\nEin zweites Beispiel ist die ebenfalls schon erw\u00e4hnte \n\nGemeindefinanzkraftzuweisung. Sechs L\u00e4nder werden \n\ndiese Zuweisung erhalten \u2013 der Osten und das Saarland. \n\nAuch hier steckt der Teufel im Detail. Ich wiederhole jetzt \n\nnicht das, was Frau Schubert schon gesagt hat. Auch uns \n\nw\u00fcrde die Einbeziehung von 100 % der Gemeindefinanz-\n\nkraft auch f\u00fcr den Freistaat Sachsen sehr entgegenkom-\n\nmen, denn jeder Abschlag f\u00fchrt zu einer Verzerrung der \n\nFinanzkraft der L\u00e4nder. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nGenerell birgt dieses System die Gefahren falscher Anrei-\n\nze und gegenl\u00e4ufiger Effekte. Unter anderem warnte \n\nThomas Lenk, den wir hier alle sehr gut kennen, in der \n\n\u201eF.A.Z.\u201c vom 5. Mai: \u201eEbenso f\u00fchrt eine Reduzierung der \n\nFinanzkraft auf kommunaler Ebene insgesamt zu einem \n\nEinnahmezuwachs. Das geht so weit, dass theoretisch \n\neine Gemeindefinanzkraft von null f\u00fcr das einzelne Land \n\neinnahmemaximierend w\u00e4re \u2013 zulasten aller anderen \n\nL\u00e4nder sowie des Bundes. Mit anderen Worten: Es lohnt \n\nsich eigentlich f\u00fcr einige L\u00e4nder nicht, die Kommunen \n\naus eigener Kraft zu st\u00e4rken.\u201c Ist das das s\u00e4chsische \n\nModell? Das sei nur einmal als Frage gestellt. \n\nGenerell wurde die Chance vertan, \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Selbstverst\u00e4ndlich. \n\nJens Michel, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Frau Kollegin! \n\nWenn jetzt auf die These von Herrn Lenk abgestellt wird, \n\ndann muss man ja sagen, dass diese letztendlich nur \n\nfunktioniert, wenn ein Land die grunds\u00e4tzlichen Steuern \n\nerhebt. Geben Sie mir recht, Frau Kollegin: Die These \n\nLenk funktioniert nicht, wenn mehrere L\u00e4nder Steuern \n\nerheben; sondern das ist eine rein theoretische Gr\u00f6\u00dfe. \n\nWenn wir mehrere L\u00e4nder sind und die Steuer pro Kopf \n\num einen Euro erh\u00f6ht wird, dann kommen wir sofort in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5111 \n\nden positiven Bereich. Deshalb passt die Theorie von \n\nLenk nicht. Geben Sie mir da recht? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Geben Sie ihm da recht, \n\nFrau Kollegin? \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Im Prinzip schon, \n\naber Theorie ist Theorie und Praxis ist Praxis. Machen wir \n\nalso weiter; den Demografiefaktor hatte ich erw\u00e4hnt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Piwarz, CDU) \n\nDas gesamte System folgt dem Muster: \u201eDie Reichen \n\ngewinnen mehr und Arme gewinnen weniger\u201c. Die \n\nAbh\u00e4ngigkeiten der L\u00e4nder vom Bund sind gestiegen, die \n\nBelastung des Bundes ebenfalls und auch seine Kompe-\n\ntenzen. Es wurde auf die Erhebungsrechte f\u00fcr den Bun-\n\ndesrechnungshof, die Steuerverwaltung usw. verwiesen. \n\nDer Preis, den der Bund erh\u00e4lt, liegt also in der Erweite-\n\nrung seiner Handlungsm\u00f6glichkeiten und der St\u00e4rkung \n\ndes Nationalstaates. Ist aber der Preis zu hoch, den die \n\nL\u00e4nder f\u00fcr ihre finanzielle Absicherung gezahlt haben? Ist \n\nder F\u00f6deralismus tats\u00e4chlich ein Auslaufmodell? Das \n\nw\u00e4re ein fatales Signal nach Europa, denn gerade dort \n\norientiert man sich an dem bundesdeutschen f\u00f6deralen \n\nSystem. \n\nApropos fatal: Herr Unland liebt es ja, den Teufel an die \n\nWand zu malen. Ich will Ihnen zugute halten, dass die \n\nVerhandlungen zum L\u00e4nderfinanzausgleich schwierig und \n\nkomplex waren. Dass Sachsen aber am Ende mit null \n\nrausgeht, stand nie zu bef\u00fcrchten. Umso \u00e4rgerlicher sind \n\nseine notorische Knauserigkeit und seine Schuldentil-\n\ngungspl\u00e4ne, und umso dreister sind seine Aussagen zum \n\nPersonal. \n\nHerr Tillich, bitte sorgen Sie daf\u00fcr, dass Herr Unland \n\ndieses Mal gestoppt wird und dass sich im kommenden \n\nDoppelhaushalt ein eingepreister L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nund kein Stellenstopp wiederfindet. Das wiederum geht \n\nnur ohne Herrn Unland. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war jetzt die  \n\nFraktion DIE LINKE mit Frau Kollegin Meiwald. Jetzt \n\nk\u00f6nnte die AfD sprechen, ich sehe jedoch keinen Redebe-\n\ndarf. Wie sieht es mit der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN aus? \u2013 Das ist ebenfalls nicht der Fall. \n\nWir k\u00f6nnten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen, sofern die \n\neinbringenden Fraktionen das m\u00f6chten. Gibt es unter den \n\nanderen Fraktionen Redebedarf? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nDann kommt jetzt die Staatsregierung zu Wort. Herr \n\nMinisterpr\u00e4sident Stanislaw Tillich hat das Wort. \n\nStanislaw Tillich, Ministerpr\u00e4sident: Sehr geehrter Herr \n\nLandtagspr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren! Da ich selbst die Freude hatte, die Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzen intensiv mitberaten zu d\u00fcrfen, ist es, so glaube \n\nich, in dieser Aktuellen Debatte angemessen, sich zu Wort \n\nzu melden. \n\nIch bedanke mich bei dieser Gelegenheit bei den Koaliti-\n\nonsfraktionen, nach den Beschl\u00fcssen des Bundestages \n\nund Bundesrates am 1. und 2. Juni dieses Ergebnis der \n\n\u00d6ffentlichkeit im Rahmen dieser Debatte vorzustellen und \n\nvielleicht auch dem einen oder anderen interessierten und \n\ngeneigten B\u00fcrger etwas n\u00e4herzubringen. Ich gehe davon \n\naus, dass die Theorie stimmt, dass der Autofahrer darauf \n\nsetzt, dass sein Auto f\u00e4hrt. Genauso erwarten die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger, dass der L\u00e4nderfinanzausgleich \n\nfunktioniert und dass die Finanzierung des Freistaates \n\nSachsen auch in Zukunft gesichert ist. Das ist mit diesem \n\nErgebnis auch erreicht worden. \n\nWeil es der eine oder andere vielleicht etwas oberfl\u00e4chlich \n\nangesprochen hat, m\u00f6chte ich daran erinnern, dass wir vor \n\ndem beabsichtigten Ergebnis standen, dass der Solidar-\n\npakt II 2019 ausl\u00e4uft, dass es ein Ende der Entflech-\n\ntungsmittel und der Finanzierung des Gemeindeverkehrs \n\ngibt. Wir hatten Klagen des Freistaates Bayern und \n\nHessens. Auch Frau Schubert wiederholte, dass es An-\n\nk\u00fcndigungen des Landes Baden-W\u00fcrttemberg gab, dieser \n\nKlage beizutreten. Man wollte im Prinzip den Zahlerbei-\n\ntrag der Beitrittsl\u00e4nder deutlich senken und damit auch \n\ndas gesamte Ausgleichsvolumen reduzieren. \n\nAu\u00dferdem haben wir 16 sehr verschiedene L\u00e4nder mit \n\nden unterschiedlichsten Interessen sowie einen Bund, der \n\nin diesen Verhandlungen wiederum ganz eigene Interes-\n\nsen vorgestellt hat. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Das Ergebnis \n\nist trotzdem ein gutes, und dar\u00fcber bin ich gl\u00fccklich. \n\nDeswegen glaube ich auch, von der Entsolidarisierung der \n\nL\u00e4nder zu sprechen ist etwas sehr oberfl\u00e4chlich. Wenn es \n\neinen 16:0-Beschluss der L\u00e4nder gibt, dass sich die \n\nL\u00e4nder einig waren \u00fcber ein Ergebnis, das in wochenlan-\n\ngen, ja monatelangen Verhandlungen entstanden ist, dann \n\nist das auch ein Ausdruck der Solidarit\u00e4t, der Solidarit\u00e4t \n\ninsofern, als die St\u00e4rkeren den Schw\u00e4cheren helfen. \n\nF\u00fcr mich und die anderen ostdeutschen Kollegen Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten war es wichtig, dass zum ersten Mal die \n\nChance bestand, mit dem Auslaufen dieses Bund-L\u00e4nder-\n\nFinanzausgleichs und des Solidarpaktes II Teil eines \n\ngesamtdeutschen Finanzierungssystems zu werden; das \n\nsind wir jetzt. Ab dem Jahr 2020 gibt es keinen Solidar-\n\npakt III, das hei\u00dft eine Regelung neben den bisherigen \n\nL\u00e4nderfinanzausgleichsverhandlungen. \n\nHerr Gebhardt, es ist aus meiner Sicht zumindest das \n\nM\u00e4rchen, das Sie sich vom Bund haben aufbinden lassen. \n\nEs hat in der Vergangenheit nat\u00fcrlich einen L\u00e4nderfinanz-\n\nausgleich gegeben. Es gab aber keine L\u00f6sung daf\u00fcr, wie \n\nman die besonderen Bedingungen der ostdeutschen \n\nBundesl\u00e4nder darin widerspiegelt. Man hat es immer \n\nwieder versucht, aber nicht geschafft und deswegen \n\nimmer die L\u00f6sung gefunden, einen Solidarpakt I und \n\neinen Solidarpakt II zu machen. Dass es das diesmal nicht \n\ngibt, ist eine der ganz gro\u00dfen Leistungen, die es nicht nur \n\nseitens der L\u00e4nder gegeben hat. Es war nat\u00fcrlich notwen-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5112 \n\ndig, dass in diesem Fall auch der Bund eintritt. Es sind \n\n9,7 Milliarden Euro, die der Bund mehr zahlt. Rechnen \n\nSie bitte einmal nach, was er vorher f\u00fcr den Solidarpakt I \n\nund II gezahlt hat. \n\nNat\u00fcrlich mussten der Bund und die L\u00e4nder darauf \n\nreagieren, dass es die Klagel\u00e4nder gab und sich ihre \n\nBereitschaft, noch mehr einzuzahlen, in Grenzen hielt. \n\nDeshalb, glaube ich, ist es auch in Ordnung, dass der \n\nBund eine Entlastung der Zahlerl\u00e4nder vornimmt und \n\ndass dies nicht zulasten der strukturschw\u00e4cheren oder \n\nfinanzkraftschw\u00e4cheren L\u00e4nder geht, sondern dass hier \n\nder Bundeshaushalt \u2013 am Ende des Tages ist es ein und \n\nderselbe Steuerb\u00fcrger \u2013 diesen Ausgleich \u00fcbernimmt. \n\nNotwendig geworden ist das aber durch eine Idee, die \n\neinerseits in Nordrhein-Westfalen und andererseits im \n\nBundesfinanzministerium geboren worden ist, auf das \n\nbisherige Instrument des Umsatzsteuervorwegausgleichs \n\nzu verzichten. Das hat die Verhandlungen insgesamt noch \n\neinmal deutlich verkompliziert. \n\nFrau Schubert, Sie sagen, es sei w\u00fcnschenswert, 100 % \n\nder Gemeindefinanzkraft zu haben. Ja, das war auch unser \n\nZiel in den Verhandlungen; wir haben daf\u00fcr vehement \n\ngestritten. Nur wollten die Klagel\u00e4nder von 64 auf weit \n\nunter 50 %. \u00dcbrigens wollte \u2013 nicht ganz so, wie Sie es \n\ndargestellt haben \u2013 der Kollege Kretschmann bzw. Baden-\n\nW\u00fcrttemberg in seiner Vollkommenheit und seiner \n\nSch\u00f6nheit weiter herunter, als es die ausgehandelten 75 % \n\nsind. Wenn Sie sich die Bundesratsrede des Kollegen \n\nKretschmann durchlesen, dann werden Sie bemerken, \n\ndass es ihm schwergefallen ist, diesem Ergebnis von 75 % \n\nzuzustimmen. Aber ich glaube, es ist ein sch\u00f6ner und \n\nguter Erfolg f\u00fcr uns und unsere Kommunen. \n\nIch m\u00f6chte dazu noch Folgendes sagen; Herr Michel ist \n\ngerade darauf eingegangen: Die \u00dcberlegungen, die Sie, \n\nFrau Meiwald, gerade ge\u00e4u\u00dfert haben und die auch Herr \n\nLenk in der Presse ge\u00e4u\u00dfert hat, sind wirklich theoreti-\n\nsche Spiele eines Finanzmathematikers oder wie auch \n\nimmer. Man kann so denken. Ich glaube aber, dass kein \n\nBundesland so handeln wird, denn das w\u00fcrde die Attrak-\n\ntivit\u00e4t dieses Bundeslandes und seiner eigenen Gemein-\n\nden so weit schw\u00e4chen, dass es am Ende des Tages im \n\nPrinzip ein Schuss nach hinten w\u00e4re. \n\nEs werden also alle darum bem\u00fcht sein, hier letzten Endes \n\nauch darauf zu achten, dass die Einnahmen des eigenen \n\nLandes und der eigenen Kommunen steigen. Ich lasse mir \n\ngern einen Vorwurf machen; den hoffe ich aber so nicht \n\naus Sachsen zu bekommen. Die Attraktivit\u00e4t f\u00fcr die \n\nstrukturschwachen L\u00e4nder, sich zu verbessern, ist etwas \n\ngeringer \u2013 das muss vom Bund ausgeglichen werden \u2013,  \n\nnicht f\u00fcr die Zahlerl\u00e4nder. Das ist in der Tat richtig; hier \n\ngibt es ein kleines Element; damit hat auch der eine oder \n\nandere Finanzwissenschaftler, der das schon entdeckt hat, \n\nrecht. Aber das sind bisher sehr wenige gewesen. Das \n\nhei\u00dft, hier gibt es bis 2030/2031 f\u00fcr uns einen Vorteil. Das \n\nist dar\u00fcber hinaus eine Kompensation, Frau Schubert, \n\ndaf\u00fcr, dass es nicht 100 % sind, dass wir, wenn wir besser \n\nwerden, wie man so sch\u00f6n sagt, dies sofort oben abge-\n\nschnitten bekommen, sondern dass das letztlich in einer \n\nArt und Weise, die etwas g\u00fcnstiger f\u00fcr uns aussieht, \n\ngeschieht. \n\nZum Schluss m\u00f6chte ich noch Folgendes sagen: Als ich \n\ndie Verhandlungen beginnen durfte, stand 2019 f\u00fcr \n\nSachsen und die anderen ostdeutschen L\u00e4nder eine Null. \n\nDas hei\u00dft, wir h\u00e4tten dann einen L\u00e4nderfinanzausgleich in \n\nH\u00f6he von 468 Millionen Euro bekommen, und das w\u00e4re \n\nes gewesen. Von da aus zu einem Ergebnis zu kommen, \n\ndas heute 770 Millionen Euro lautet, das ist am Ende des \n\nTages ein schwieriger Prozess gewesen, aber es ist gelun-\n\ngen. Dass heute insgesamt die L\u00e4nder untereinander \n\nimmerhin zwischen 16 und 18 Milliarden Euro als solida-\n\nrische Grundleistung zur Verf\u00fcgung stellen, ist auch \n\nerw\u00e4hnenswert. \n\nIch m\u00f6chte noch eine letzte Bemerkung machen, weil \n\nmich etwas ein bisschen \u00e4rgert, aber es ist eine gute \n\nMedieninformation seitens des Bundesfinanzministeriums \n\nund des Bundes. Wer sagt, der Bund muss die 9,5 Milliar-\n\nden Euro allein aufbringen \u2013 ich hatte es eingangs gesagt \n\n\u2013, der vergisst, gelegentlich darauf hinzuweisen, dass er \n\ndaf\u00fcr andere Lasten, die er in der Vergangenheit zus\u00e4tz-\n\nlich hat stemmen m\u00fcssen, jetzt nicht stemmen muss. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal zu einem Satz kommen, der \n\ngefallen ist und der f\u00fcr mich in den Verhandlungen auch \n\nwichtig war. Wir wussten, dass wir mit den Regelungen, \n\ndie wir getroffen haben, jetzt st\u00e4rker in die Abh\u00e4ngigkeit \n\nder steuerlichen Entwicklung der Volkswirtschaft der \n\nBundesrepublik Deutschland kommen. Aber es gab auch \n\ngerade seitens einiger L\u00e4nder das Interesse \u2013 das waren \n\nnicht nur die starken Zahlerl\u00e4nder \u2013 und auch das Interes-\n\nse des Bundes, der f\u00fcr uns nicht dynamische Einnahmen, \n\nsondern explizit statische Einnahmen vorsehen wollte, \n\nund das ab dem Jahr 2020 ff. Dass wir heute in einer \n\nSituation sind, dass von den 9,5 Milliarden Euro, die der \n\nBund zus\u00e4tzlich ins System bringt, 7 Milliarden Euro \n\ndynamisch sind, das ist letztendlich auch die Rechtferti-\n\ngung daf\u00fcr gewesen, dass wir in der Tat auf den Wegfall \n\ndes Umsatzsteuervorwegausgleichs, der ja dynamisch \n\ngewesen w\u00e4re und dessen Einnahmen f\u00fcr uns dynamisch \n\ngewesen sind, haben verzichten k\u00f6nnen. Es ist also im \n\nErgebnis dessen auch noch einmal eine positive Schluss-\n\nbilanz. \n\nIch m\u00f6chte noch einen Satz sagen, der mir wichtig ist. Ich \n\nglaube schon, dass nicht der F\u00f6deralismus darunter \n\ngelitten hat. Sicherlich ist es diskutabel, man kann dar\u00fcber \n\nreden, ob der Bund das darf und dies letztlich auch im \n\nGrundgesetz verankert werden sollte, dass er die Schul-\n\nhausbaumittel zur Verf\u00fcgung stellt. Ich glaube, dass das \n\naber auch deutlich macht, dass in manchen L\u00e4ndern in der \n\nVergangenheit das Geld, das zur Verf\u00fcgung stand, ander-\n\nweitig eingesetzt worden ist. \n\nDeswegen kann ich den einen oder anderen Bundestags-\n\nabgeordneten verstehen, dass er st\u00e4rkere Kontrollrechte \n\nseitens des Bundesrechnungshofs m\u00f6chte. Mir passt das \n\nalles nicht. Mir h\u00e4tte das Ergebnis der Finanzen gereicht. \n\nDas w\u00e4re auch eine Grundgesetz\u00e4nderung gewesen, und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5113 \n\nsie h\u00e4tte komplett ausgereicht. Damit das Ergebnis aber \n\nam Ende stimmt, ist dies heute ein gutes Ergebnis. \n\nLassen Sie mich am Schluss noch zwei Personen aus-\n\ndr\u00fccklich danken, ohne die dieses Ergebnis nicht zustande \n\ngekommen w\u00e4re. Zum einen meinem Kollegen Sellering. \n\nBekannt ist, dass er sich aus dem politischen Leben \n\nverabschiedet hat, weil er erkrankt ist. H\u00e4tte es Kollegen \n\nSellering nicht gegeben, w\u00e4ren wir als ostdeutsche Bun-\n\ndesl\u00e4nder nicht so erfolgreich gewesen, n\u00e4mlich \u00fcber die \n\nParteigrenzen hinweg zusammenzuarbeiten. Eben an \n\ndiesem Ziel zu arbeiten, das ist uns gelungen. \n\nZum Zweiten ist es einer meiner Mitarbeiter, der hinter \n\nmir sitzt, Herr Kr\u00f6nert, der mittlerweile die Achtung aller \n\nMitarbeiter des Finanzministeriums des Bundes und der \n\nFinanzministerien der L\u00e4nder eingeheimst hat, weil er \n\nma\u00dfgeblich an den Modellen, die wir entwickelt haben \n\nund die dann die Grundlage der Entscheidungen waren, \n\nmitgearbeitet hat. Ich glaube, darauf k\u00f6nnen wir auch \n\nstolz sein, dass wir gute Mitarbeiter haben, die dies \n\nerm\u00f6glichen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach der Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich. Aber die \n\nRedezeit von zehn Minuten f\u00fcr die Staatsregierung wurde \n\n\u00fcberschritten. Ich zitiere aus \u00a7 55 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nzur Aktuellen Debatte: \u201eErgreift die Staatsregierung das \n\nWort f\u00fcr mehr als zehn Minuten, erh\u00e4lt auf Antrag einer \n\nFraktion eines ihrer Mitglieder Gelegenheit, f\u00fcnf Minuten \n\nohne Anrechnung auf die ihr zur Verf\u00fcgung stehende Zeit \n\nzu sprechen.\u201c Gibt es einen solchen Antrag? \u2013 Ich kann es \n\nmir vorstellen, aber ich kann es nicht feststellen. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nDamit sind wir am Ende der ersten Aktuellen Debatte \n\nangekommen und setzen zumindest erstmals vor der \n\nSommerpause bei diesem Thema einen Schlusspunkt. \n\nWir kommen zu \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nIntegrationsgipfel \u2013 Selbstaufgabe einer erfolgreichen Nation \n\nAntrag der Fraktion AfD \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die AfD das Wort. Es \n\nspricht Herr Kollege Spangenberg. Bitte. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Debattenthema \u201eInteg-\n\nrationsgipfel \u2013 Selbstaufgabe einer erfolgreichen Nation\u201c. \n\nDie Frage zuerst: Warum wollen denn alle so gern nach \n\nDeutschland kommen? Wenn die Frage gestellt wird, \n\nkommt sofort die Antwort: weil Deutschland ein reiches \n\nLand ist. Dann ist der Satz zu Ende. Aber es ist noch nicht \n\nbeantwortet, warum wir ein reiches Land sind. Wir sind \n\ndeswegen ein reiches Land, weil wir Strukturen haben, \n\ndie besonders sind, die uns auszeichnen: Flei\u00df, Liebe zur \n\nArbeit, Zuverl\u00e4ssigkeit, Stolz auf die eigene Leistung, \n\nGesetzestreue usw. Das war schon im Kaiserreich so, da \n\nwar Deutschland schon die Wirtschaftsmacht Nummer \n\neins in Europa und eine bedeutende in der Welt. Deutsch-\n\nland ist in Europa nach wie vor eine der st\u00e4rksten Wirt-\n\nschaftsm\u00e4chte. Das f\u00f6rdert Anerkennung, Bewunderung, \n\naber auch Neid, meine Damen und Herren. \n\n\u201eWir k\u00f6nnen stolz darauf sein\u201c, sagte die Bundeskanzle-\n\nrin am 29.04.2017. \n\nMeine Damen und Herren, selbst zwei verheerende \n\nWeltkriege haben Deutschland nicht in dieser Rolle \n\nzur\u00fcckgeworfen. Der Erste Weltkrieg hat Deutschland, \n\nobwohl er nicht von Deutschland verursacht wurde, \n\n1,3 Billionen Euro an Reparationen gekostet. Wir haben \n\n\u00fcbrigens 2010 noch die letzte Rate gezahlt, die Urenkel \n\nder Verlierer an die Urenkel der Sieger. Gut angekommen \n\nin Europa, kann man nur sagen. Auch nach dem Zweiten \n\nWeltkrieg, in dem Deutschland das meistzerst\u00f6rte Land \n\nder Erde war, hat sich unser Land aufgrund dieser Struk-\n\nturen \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, Kerstin K\u00f6ditz, \n\nDIE LINKE und Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nwieder in die gleiche Rolle gebracht, eine starke Wirt-\n\nschaftsmacht zu sein. Wir konnten damit anderen V\u00f6lkern \n\nund anderen Menschen helfen, meine Damen und Herren. \n\nSchauen Sie ins Geschichtsbuch, darin steht das. \n\nSeit dem ersten Integrationsgipfel 2006 besch\u00e4ftigt man \n\nsich intensiv mit Integration. Die Leute, die zu uns ge-\n\nkommen sind, sollen integriert werden. Das ist ganz klar. \n\nIch denke, da sind wir uns einig. Aber \u2013 jetzt k\u00f6nnen Sie \n\nsich gleich wieder aufregen \u2013 das ist ein falscher Ansatz; \n\ndenn hier werden nicht die Zuwanderer verpflichtet. Nein, \n\ndie deutsche Mehrheitsbev\u00f6lkerung wird verpflichtet, die \n\nsoll das bezahlen. Die Zuwanderer k\u00f6nnen sich \u2013 wenn \n\nich das einmal salopp sage \u2013 zur\u00fccklehnen und warten, \n\nwas passiert. \n\nAber Integration ist Bringepflicht, meine Damen und \n\nHerren, wie das bis 1914 in den USA galt. Sie k\u00f6nnen \n\nhinein. Aber sie m\u00fcssen sich selbst k\u00fcmmern. Die anderen \n\nsind nicht verpflichtet, sie in die Sozialsysteme hineinzu-\n\nheben, sie haben vielmehr selbst etwas zu tun. \n\nGestern kam die Meldung aus den Niederlanden \u2013 die \n\nwird Ihnen nicht gefallen, meine Damen und Herren \u2013, \n\ndass die Niederlande auf einmal eine Erkl\u00e4rung von den \n\nZuwanderern haben wollen, dass sie sich integrieren \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5114 \n\nwollen. Wenn sie diese Erkl\u00e4rung nicht abgeben, m\u00fcssen \n\nsie Strafe bezahlen. Das sind ganz b\u00f6se Leute dort in den \n\nNiederlanden. Die Meldung kam gestern. Sie haben sie \n\nbestimmt gesehen. \n\nIch kann auf die ganzen Integrationsgipfel nicht eingehen. \n\nDas w\u00e4re zu umfangreich. Ich nehme mir also nur den \n\nIntegrationsgipfel vom 14.11.2016 vor, zu dem auf \n\nh\u00f6chster Ebene von der Kanzlerin eingeladen wurde. Dort \n\nwurde ein sogenanntes \u2013 ich sage das extra so \u2013 Impuls-\n\npapier von 50 Migrantenorganisationen vorgestellt. In \n\ndiesem Papier werden vier Ver\u00e4nderungsziele genannt. \n\nDas erste Ver\u00e4nderungsziel beginnt mit einem Pauken-\n\nschlag. Die Migrantenorganisationen fordern n\u00e4mlich eine \n\nErg\u00e4nzung im Grundgesetz. Sie wollen einen Artikel 20 b \n\neingef\u00fcgt haben, der da lautet: \u201eDie Bundesrepublik ist \n\nein vielf\u00e4ltiges Einwanderungsland.\u201c \n\nErstens. Die Bundesrepublik ist kein Einwanderungsland. \n\nIch will Ihnen auch erkl\u00e4ren, warum sie keins ist. Ein \n\nEinwanderungsland wird ganz klar mit zwei Fakten \n\ndefiniert. Erstens hat ein Einwanderungsland grunds\u00e4tz-\n\nlich sehr viel Fl\u00e4che und eine relativ geringe Bev\u00f6lke-\n\nrungsdichte, weshalb man Leute ansiedelt. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nInterne Wortwechsel zwischen  \n\nden LINKEN und der CDU) \n\nZweitens brauche ich Einwanderung in mein Bildungs-\n\nsystem, in die Wirtschaft, in die Universit\u00e4ten. Das sind \n\nKriterien f\u00fcr ein Einwanderungsland. Diese beiden \n\nKriterien \u2013 Sie k\u00f6nnen sich anschlie\u00dfend dar\u00fcber aufre-\n\ngen \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Mache ich auch!) \n\nhat Deutschland nicht. \n\nAus diesem Grunde sind wir kein Einwanderungsland, \n\nauch wenn wir Einwanderung haben. Aber das ist nicht \n\ndie Definition f\u00fcr ein Einwanderungsland. Das stimmt \n\nalso schon einmal nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir haben \n\nEinwanderer, aber sind kein Einwanderungsland?) \n\n\u2013 Sie haben doch dann bestimmt Redezeit. \n\nZweitens. Es wird die Aufnahme einer neuen Gemein-\n\nschaftsaufgabe im Sinne von Artikel 91 a Grundgesetz \n\nverlangt. Das bedeutet gleichberechtigte Teilhabe. Der \n\nBund soll das organisieren \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: \u2013 und der deutsche B\u00fcrger \n\nfinanzieren. \n\nVielen Dank. Wir machen dann in der zweiten Runde \n\nweiter. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Der Abg. Spangenberg \n\ner\u00f6ffnete jetzt die erste Rederunde f\u00fcr seine AfD-\n\nFraktion. Es geht weiter mit CDU, DIE LINKE, SPD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Staatsregierung, wenn \n\ngew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht jetzt Herr Kollege \n\nKiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich habe \n\n\u00fcberlegt, wie ich mich dem Debattentitel \u201eIntegrations-\n\ngipfel \u2013 Selbstaufgabe einer erfolgreichen Nation\u201c n\u00e4here. \n\nIch glaube, das Beste ist, das mit Sachlichkeit und Fakten \n\nzu tun. Ich denke, da liege ich nicht ganz verkehrt. \n\nZuerst ganz kurz ein Blick in die Historie. Der Integrati-\n\nonsgipfel ist eine j\u00e4hrliche Konferenz, die seit mehr als \n\nzehn Jahren, n\u00e4mlich seit 2006, im Kanzleramt stattfindet, \n\nund zwar mit Vertretern aus Politik, Medien, Migranten-\n\nverb\u00e4nden, Arbeitgeberverb\u00e4nden, Gewerkschaften, \n\nSportverb\u00e4nden. Das Ziel ist, Probleme der Einwanderung \n\nund der Integrationspolitik in intensiven Diskussionen zu \n\nbehandeln. Dazu gibt es nat\u00fcrlich j\u00e4hrlich wechselnde \n\nThemenschwerpunkte. \n\nDer Ausl\u00f6ser f\u00fcr diese Konferenzserie waren Ergebnisse \n\nder PISA-Studien, aus denen damals die politische Ein-\n\nsicht erwachsen ist, dass es notwendig ist, Zuwanderer \n\nbesser in Deutschland zu integrieren. \n\nNat\u00fcrlich gab es Kontroversen rund um den Integrations-\n\ngipfel und auch Vorw\u00fcrfe, dass das Showveranstaltungen \n\nseien. Aber wenn man Integration so denken will, dass es \n\nkeine Einbahnstra\u00dfe ist, dass sich von zwei Seiten aufei-\n\nnander zubewegt werden muss, dass eine gelingende \n\nIntegration die Voraussetzung f\u00fcr den Zusammenhalt in \n\nunserer Gesellschaft und zum Erhalt unseres Wohlstandes \n\nist und dass Integrationsprozesse das Engagement von \n\nbeiden Seiten und das Aufeinanderzugehen verlangen und \n\ndass wir uns in einem generations\u00fcbergreifenden Prozess \n\nund einer ebensolchen Aufgabe befinden, \u2013 \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Nein, ich w\u00fcrde gern weiter \n\nausf\u00fchren. \n\n\u2013 dann m\u00fcssen wir nat\u00fcrlich Gespr\u00e4chsformate entwi-\n\nckeln, die dazu beitragen, L\u00f6sungsans\u00e4tze zu finden. Man \n\nmuss sich an einen Tisch setzen. \n\nIn diesem Zusammenhang kann von Selbstaufgabe keine \n\nRede sein. Gerade durch solche Gespr\u00e4chsformate steuern \n\nund managen wir Integrationsthemen, ob im Bund oder in \n\nden L\u00e4ndern. \n\nWenn das Impulspapier im Vorlauf des 9. Integrationsgip-\n\nfels gerade angesprochen wurde, so hei\u00dft es nicht automa-\n\ntisch, dass alle darin stehenden Forderungen \u2013 so streitbar \n\nsie unter Umst\u00e4nden sein m\u00f6gen \u2013 automatisch gleich \n\nGesetzeskraft erlangen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5115 \n\nWie werden wir als deutsche Nation wahrgenommen? Als \n\nein starkes und attraktives Land mit einer robusten Wirt-\n\nschaftskraft, mit hohen rechtsstaatlichen, sozialen und \n\n\u00f6kologischen Standards, mit einer freiheitlichen und \n\ntoleranten Gesellschaft. Gerade deshalb kommen nat\u00fcr-\n\nlich so viele zu uns, egal ob als Fl\u00fcchtlinge, als Asylbe-\n\nwerber, als Arbeitsmigranten oder als Freiz\u00fcgigkeitsbe-\n\nrechtigte, um nur ein paar zu nennen. Das ehrt uns, schafft \n\nnat\u00fcrlich aber auch neue Herausforderungen. Diesen \n\nhaben wir uns gestellt, diesen stellen wir uns auch zuk\u00fcnf-\n\ntig, ob im Bund oder im Land. Das machen die Entwick-\n\nlungen in den letzten beiden Jahren deutlich. Wir haben \n\neine Vielzahl von neuen gesetzlichen Vorschriften auf der \n\nEbene des Bundes. Als Beispiele nenne ich das Asylver-\n\nfahrensbeschleunigungsgesetz, mehrere Asylpakete und \n\nein Integrationsgesetz, das einmalig in der deutschen \n\nGeschichte ist. \n\nWir haben mit diesem Gesetz den zentralen Leitsatz des \n\nForderns und F\u00f6rderns auch f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge rechtlich \n\nverbindlich gemacht. Man beachte dabei die Stellung der \n\nWorte Fordern und F\u00f6rdern. Das ist in diesem Kontext \n\nwichtig und betrifft den Begriff der Bringschuld. Integra-\n\ntion ist ein Angebot, aber auch eine Verpflichtung zu \n\neigenen Anstrengungen. Aus den Erfahrungen der Ver-\n\ngangenheit m\u00fcssen wir lernen und Parallelgesellschaften \n\nverhindern. All das findet Ber\u00fccksichtigung in den ent-\n\nsprechenden Vorschriften. \n\nAuch auf der Ebene des Freistaates Sachsen waren wir \n\nnicht unt\u00e4tig. Die vergangenen zwei Jahre k\u00f6nnen sich \n\nsehen lassen mit all dem, was auf den Weg gebracht \n\nworden ist: ganze Ma\u00dfnahmenpakete, Handlungskonzep-\n\nte, zahlreiche Richtlinien, die \u00fcber den Bereich unserer \n\nStaatsministerin f\u00fcr Gleichstellung und Integration \n\nforciert wurden. \n\nIch denke dabei konkret an die Richtlinie Soziale Betreu-\n\nung, die Fl\u00fcchtlingssozialarbeit erm\u00f6glicht, und wir haben \n\ndie Richtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen, die ein eigenes \n\nLandessprachenprogramm beinhaltet. Wir haben den \n\nBereich der Arbeitsmarktmentoren, und erstmals ist es so, \n\ndass die Richtlinien \u00fcberzeichnet sind. Dies zeigt, wie \n\nsehr sich auch Vereine, Verb\u00e4nde und die Zivilgesellschaft \n\nbei diesem Thema engagieren, und ich denke, an dieser \n\nStelle ist es wichtig und sachgerecht, all jenen, die sich in \n\nder letzten Zeit positiv f\u00fcr diese Themen engagiert haben, \n\neinen herzlichen Dank auszusprechen. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs ist viel geworden, aber nat\u00fcrlich ist noch nicht alles \n\nperfekt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit, Herr \n\nKollege! \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Wir sind in einem kontinuierli-\n\nchen Fortschreibungsprozess. Es wird ein neues Zuwan-\n\nderungsintegrationskonzept in Sachsen geben. Wir wer-\n\nden auch weiterhin auf allen Ebenen im Gespr\u00e4ch bleiben, \n\nund wir wollen bei dieser Aufgabe den Blick nach vorn \n\nrichten und nicht nach hinten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Kiesewetter \n\nsprach f\u00fcr die CDU. Nun spricht f\u00fcr DIE LINKE Frau \n\nNagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es wurde viel \n\nsinniert, was die Aktuelle Debatte heute mit sich bringt, \n\nund \u00fcberlegt: Schlagen Sie vielleicht einen Integrations-\n\ngipfel f\u00fcr Sachsen vor und haben \u00fcbersehen, dass es seit \n\nzwei Jahren die Verb\u00e4ndeversammlung gibt? \n\n(Lachen der Abg. Karin Wilke, AfD) \n\nGeht es um den Bundesintegrationsgipfel? Dazu komme \n\nich gleich. Dass uns nun hier aber purer Geschichtsrevisi-\n\nonismus pr\u00e4sentiert und demonstriert wird, wie der \n\nMangel an politischer Bildung ausgehen kann, ist nat\u00fcr-\n\nlich traurig. \n\n(Beifall bei den LINKEN, der SPD und  \n\ndes Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAber ich will dort ansetzen, wo mein Vorredner ebenfalls \n\nbegonnen hat: am Bundesintegrationsgipfel. Dar\u00fcber kann \n\nman viel diskutieren. Ich m\u00f6chte vor allem bei der Kritik \n\nan dieser Institution ansetzen; denn zu Recht \u00e4u\u00dfern \n\nimmer wieder jene, um die es dabei eigentlich geht \u2013 die \n\nMigrantinnen und Migranten bzw. viele Migrantenorgani-\n\nsationen \u2013, dass dort viel geredet wird, aber eigentlich \n\nnichts passiert. Herr Spangenberg, dabei beziehe ich mich \n\nauf Sie: Beim letzten Integrationsgipfel wurde die Neu-\n\nformulierung eines Staatszieles vorgeschlagen. \u201eDie \n\nBundesrepublik ist ein vielf\u00e4ltiges Einwanderungsland\u201c \u2013 \n\nZitat \u2013: \u201eSie f\u00f6rdert die gleichberechtigte Teilhabe und \n\nChancengerechtigkeit und die Integration aller Men-\n\nschen.\u201c \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ein Staatsziel! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\nDamit w\u00e4ren alle staatlichen Ebenen der Erf\u00fcllung dieses \n\nStaatszieles unterworfen, und klar, diese Forderung tut \n\nnicht nur der AfD weh, sondern sicher auch anderen \n\nAkteuren und Akteurinnen in diesem Hohen Hause. Dies \n\nsei dahingestellt. Die Forderungen werden artikuliert, und \n\nsie verpuffen regelm\u00e4\u00dfig. \n\nWenn man sich anschaut, was integrationspolitisch in der \n\nBundesrepublik passiert \u2013 ich beziehe mich dabei nicht \n\nauf Sachsen; die Gesetzgebungskompetenz liegt vor allem \n\nauch auf Bundesebene \u2013, dann ist das einfach nicht viel. \n\nDas Integrationsgesetz des Bundes aus dem vergangenen \n\nJahr bezieht sich ausschlie\u00dflich auf Gefl\u00fcchtete und tr\u00e4gt \n\neine Handschrift, die repressiv-restriktiv ist; ich erinnere \n\nan die Wohnsitzauflage, an 1,05-Euro-Jobs f\u00fcr Gefl\u00fcchte-\n\nte oder andere Mechanismen, die dort vorgesehen sind. \n\nDie H\u00fcrden f\u00fcr die Einb\u00fcrgerung sind weiterhin sehr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5116 \n\nhoch. Von der interkulturellen \u00d6ffnung sind wir vielerorts \n\nmeilenweit entfernt, und die CDU f\u00fchrt schon wieder eine \n\nDebatte, die doppelte Staatsb\u00fcrgerschaft \u00fcber Bord zu \n\nwerfen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Richtig, richtig!) \n\nDer Integrationsgipfel und die Integrationspolitik der \n\nBundesrepublik f\u00fchren nicht zur Selbstaufgabe der \n\nNation. Das ist totaler Unfug. Sie sind Rohrkrepierer, \n\nw\u00fcrde ich sagen, und verharren in einer Logik \u00fcberbor-\n\ndender Bringschuldanspr\u00fcche an neu Zugewanderte und \n\nin der Logik exklusiver Zuwanderung f\u00fcr wirtschaftliche \n\nLeistungstr\u00e4ger und Leistungstr\u00e4gerinnen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Fahren Sie mal nach Polen, \n\nFrau Nagel, und sehen Sie sich das dort an!) \n\nWas wir stattdessen brauchen, ist eine Logik der \u00d6ffnung, \n\neine Politik, die die Realit\u00e4t globaler Migrations- und \n\nWanderungsbewegungen anerkennt. Wir brauchen \u2013 ich \n\nzitiere hierzu den B\u00fcrgermeister von Palermo \u2013 \u201edas \n\nMenschenrecht auf Freiz\u00fcgigkeit und die Staatsb\u00fcrger-\n\nschaft des Wohnortes\u201c. Niemand darf von Teilhabe \n\nausgeschlossen werden, weil er oder sie woanders gebo-\n\nren ist und in ein neues Staatsgebiet einwandert. Kurz \n\nkann man auch sagen: \u201eKein Mensch ist illegal\u201c, so wie \n\nes uns in Palermo zugeworfen wurde. \n\nWenn wir endlich diesen Weg beschreiten w\u00fcrden, k\u00f6nnte \n\ndies tats\u00e4chlich den Untergang der Nation bedeuten \u2013 \n\neiner Nation, wie Sie sie denken. Wir haben es ja geh\u00f6rt: \n\nDeutsche Tugend, deutscher Flei\u00df \u2013 Sie haben es aufge-\n\nz\u00e4hlt \u2013 bedeuten immer auch Ausschluss und Diskriminie-\n\nrung von Menschen, die nicht zu Ihrer Volksgemeinschaft \n\ngeh\u00f6ren. Was ist denn das f\u00fcr ein Gedankenkonstrukt? \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD \u2013 Gegenruf der \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nWenn wir endlich einen anderen Weg beschreiten, m\u00fcssen \n\nwir genau diese deutschen Tugenden \u00fcber Bord werfen. \n\nWozu brauchen wir die denn? Wir m\u00fcssen auch die \n\nRealit\u00e4t \u00fcber Bord werfen, die t\u00f6dliche Grenzz\u00e4une \n\nbedeutet und dass Menschen vielleicht noch erschossen \n\nwerden, wenn sie die Grenze \u00fcberschreiten wollen \u2013 wie \n\nSie es vorgeschlagen haben. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nWir m\u00fcssen den Paradigmenwechsel vollziehen und vor \n\nallem zu einer Idee kommen, die ein inklusives \u201eWir, die \n\nhier leben\u201c meint und nicht nur jene, die hier geboren \n\nsind. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wir wollen aber  \n\nauch keinen Einheitsbrei, Frau Nagel!) \n\nIch m\u00f6chte das zum Schluss an einem Punkt festmachen, \n\nder uns alle betrifft. In einigen Wochen sind Wahlen, und \n\nauch davon werden wieder 4,5 Millionen vollj\u00e4hrige \n\nMenschen, Migrantinnen und Migranten, ausgeschlossen \n\nwerden, Menschen, denen immer wieder vorgeworfen \n\nwird, dass sie sich hier nicht demokratisch verhalten, sich \n\nunterzuordnen h\u00e4tten und dass sie eine Parallelgesell-\n\nschaft entwickeln w\u00fcrden. Sie werden von demokrati-\n\nschen Prozessen systematisch ausgeschlossen, obwohl die \n\npolitischen Entscheidungen sie selbst betreffen. Dar\u00fcber \n\nm\u00fcssen wir sprechen. Wir m\u00fcssen dar\u00fcber sprechen, wie \n\nwir unsere Gesellschaft gestalten und den Menschen hier \n\nTeilhabe, auch politische, zukommen lassen k\u00f6nnen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Wir brauchen Ihre Vorstel-\n\nlungen von Nation nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Wir wollen Ihre Vorstellun-\n\ngen von Nation offensiv \u00fcber Bord werfen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Nagel f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Nun spricht f\u00fcr die SPD Frau \n\nKollegin Pfeil-Zabel. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mir ging es \u00e4hnlich wie \n\nmeinen Vorrednern. Nat\u00fcrlich habe auch ich \u00fcberlegt: \n\nWohin wollen Sie denn mit dieser Debatte? Aber ich \n\nglaube, ich lag gar nicht so falsch mit meiner Vorberei-\n\ntung; denn ich habe mich ein St\u00fcck weit an Ihrem so \n\ngeliebten Nationenbegriff abgehangelt. \n\nEs ist doch immer wieder erstaunlich, wie die AfD von \n\nder Vorstellung getrieben ist, dass die Nation einem \n\nvermeintlichen Untergang geweiht ist. Sie beziehen sich \u2013 \n\nHerr Spangenberg, Sie haben das vorhin ebenfalls getan \u2013 \n\nauf die Vorstellung von einem goldenen Zeitalter, blenden \n\naber die zahlreichen unterschiedlichen Einfl\u00fcsse gern aus \n\noder negieren sie. Die Nation scheint in Gefahr \u2013 so \n\nschallt der Tenor allenthalben aus den Reihen der AfD. \n\nSie, die Nation, wird abwechselnd von fremden M\u00e4chten \n\nbelagert, von diesen unterwandert oder \u00fcbermannt, und \n\nIhre eigenen Mitglieder, selbsternannte geistige Gr\u00f6\u00dfen in \n\nDresden, verdammen dabei die Geschichte der Bundesre-\n\npublik in Bausch und Bogen. \n\n(Karin Wilke, AfD: Nein!) \n\nSchauen wir doch etwas genauer auf diese Nation, die \n\nangeblich dem Untergang geweiht ist. Die Zugeh\u00f6rigkeit \n\nzu einer Nation l\u00e4sst sich nicht vermeintlich objektiv, \n\nanhand der Hautfarbe oder der Herkunft der Eltern, \n\nentscheiden, sondern nur subjektiv. Das Bekenntnis zu \n\nunseren demokratischen und rechtsstaatlichen Werten ist \n\nhierbei ausschlaggebend. Sie ist eine Gemeinschaft von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern, deren kollektive Souver\u00e4nit\u00e4t \n\nden demokratischen Staat Bundesrepublik bildet. Die \n\nKriterien der Staatsangeh\u00f6rigkeit, wie sie die AfD im \n\nMunde f\u00fchrt, sind unzutreffend. Nicht die Mitgliedschaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5117 \n\nin einer mystischen Schicksalsgemeinschaft ist entschei-\n\ndend, sondern das Mitwirken am demokratischen \n\nDeutschland von morgen; und als \u00fcberzeugte Europ\u00e4erin \n\nbin ich zudem der Meinung, dass Deutschland nur inner-\n\nhalb Europas eine Zukunft hat. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDabei k\u00f6nnen wir den Herausforderungen der Globalisie-\n\nrung trotzen. Gemeinsam k\u00f6nnen wir uns und unseren \n\nKindern eine Zukunft erschaffen. Gemeinsam k\u00f6nnen wir \n\nf\u00fcr den Erhalt unserer Welt streiten. Europa ist kein \n\nGegensatz zu unserer Nation, sondern ihre Bedingung. \n\nDeutschland ist nicht im Niedergang begriffen. Dieses \n\nLand wird vielmehr immer erfolgreicher, und zwar \n\ngemeinsam mit Menschen mit Migrationshintergrund. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: Aha!) \n\nDeutschland w\u00e4chst. Im vergangenen Jahr exportierten \n\nwir so viel wie noch nie. Noch nie gab es so viele sozial-\n\nversicherungspflichtige Besch\u00e4ftigte; wir sprechen im-\n\nmerhin von \u00fcber 32 Millionen Menschen. Einen wesentli-\n\nchen Anteil daran haben auch die in Deutschland ans\u00e4ssi-\n\ngen Migrantinnen und Migranten. \n\n(Zuruf von der AfD: Freie Rede!) \n\nDie Zahl der Arbeitspl\u00e4tze, die durch sie besetzt wurden, \n\nist allein zwischen 2005 und 2014 von 947 000 auf \n\n1,3 Millionen Stellen gestiegen. Die Zahl der Unterneh-\n\nmer mit Migrationsgeschichte stieg im selben Zeitraum \n\num ein Viertel auf 709 000 Personen. Der Erfolg unserer \n\nNation h\u00e4ngt ebenso von Innovation und Forschung ab, \n\nund an der Spitze stehen auch jene Menschen, die Sie als \n\nunserer Nation nicht zugeh\u00f6rig empfinden. Zu den  \n\nGewinnern des Deutschen Zukunftspreises 2016 geh\u00f6rt \n\nunter anderem der Wirtschaftsingenieur Chokri Cherif  \n\naus Tunesien; 2015 bekam ihn unter anderem \n\nProf. Dr. Ardeschir Ghofrani aus dem Iran. \n\nUnser Erfolg steht und f\u00e4llt mit der Integration von \n\nMigrantinnen und Migranten. Somit stellen f\u00fcr mich \n\nintegrative Ma\u00dfnahmen, wie auch in Sachsen die Sprach-\n\nkurse, die sozialen Hilfestellungen, die Bereitstellung von \n\nWegweisern, Forschern und Arbeitsmarktmentoren, alles \n\nandere als eine Selbstaufgabe dar. Damit schmieden wir \n\neine Nation in Freiheit und Gerechtigkeit, in der sich alle \n\nentfalten und eben auch zum Erfolg dieser Nation beitra-\n\ngen k\u00f6nnen. \n\nEine Nation, wie sie die AfD m\u00f6chte, ist nicht mein \n\nBegriff einer Nation. Wir leben in einer Gesellschaft, in \n\nder sich alle frei entfalten k\u00f6nnen und in der wir allen die \n\ngleichen M\u00f6glichkeiten bieten wollen. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die SPD-Fraktion \n\nsprach Frau Kollegin Pfeil-Zabel. Jetzt spricht als Letzte \n\nin der ersten Rederunde Frau Kollegin Zais f\u00fcr die GR\u00dc-\n\nNEN. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\nverehrte Kolleginnen und Kollegen! Was Sie auch immer \n\nmit diesem Titel sagen wollten, es wird nicht dazu beitra-\n\ngen, unser Land erfolgreicher zu machen. Das, denke ich, \n\nhaben heute viele Vorrednerinnen und Vorredner zu dieser \n\nAktuellen Debatte zu Recht vorgestellt. \n\nGestern \u2013 die meisten von Ihnen werden es wissen \u2013 \n\nwurde \u00fcber einen Leak zu einer WhatsApp-Gruppe der \n\nAfD bekannt, dass ma\u00dfgebliche Mitglieder ihrer Partei \n\nwieder wollen, dass Deutschland den Deutschen geh\u00f6rt. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nDie Umsetzung dieser nationalsozialistischen, v\u00f6lkischen \n\nKernforderung hat Deutschland in den Abgrund gef\u00fchrt \n\nund die gr\u00f6\u00dften Verbrechen an der Menschheit erm\u00f6g-\n\nlicht. Es ist ein d\u00fcnnes, sehr d\u00fcnnes Seil, auf dem Sie mit \n\ndieser Aktuellen Debatte tanzen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Nein. \u2013 Was macht den Erfolg \n\neines Landes aus? Ganz sicher \u2013 das ist unsere feste \n\n\u00dcberzeugung \u2013 ist es nicht die Homogenit\u00e4t seiner ethni-\n\nschen Zusammensetzung. Im Jahr 2016 \u2013 darauf bin ich \n\nzum Beispiel besonders stolz \u2013 waren wir humanit\u00e4rer \n\nSpitzenreiter. Die Bev\u00f6lkerung Deutschlands hat bewie-\n\nsen, dass bei der Aufnahme von Gefl\u00fcchteten die Bereit-\n\nschaft sehr, sehr gro\u00df ist. Sie hat eine gro\u00dfe Bereitschaft \n\ngezeigt, in einer humanit\u00e4ren Krise Menschen zu helfen. \n\nDarauf k\u00f6nnen wir stolz sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nHier k\u00f6nnen wir wirklich sagen: Das ist etwas, was \n\nDeutschland auch zu gro\u00dfer Anerkennung in der Welt \n\nverholfen hat. \n\nWir sind Exportweltmeister \u2013 das haben wir schon geh\u00f6rt. \n\nWir haben im M\u00e4rz dieses Jahres, letzten Jahres so viele \n\nWaren wie noch nie innerhalb eines Monats ins Ausland \n\nexportiert. Wir profitieren von den friedlichen Beziehun-\n\ngen, die wir mit anderen Nationen haben. \n\nDie Arbeitslosigkeit ist so niedrig wie nie zuvor in den \n\nletzten 26 Jahren. Migranten tragen zum Erfolg bei. Ja, sie \n\nschaffen Arbeitspl\u00e4tze. Sie geh\u00f6ren \u2013 das war f\u00fcr mich \n\neine erstaunliche Zahl \u2013 zu den erfolgreichsten Gr\u00fcndern \n\nin der Bundesrepublik Deutschland. Sie sind \u00fcberdurch-\n\nschnittlich gr\u00fcndungsaktiv, wie der KfW-Gr\u00fcndungs-\n\nmonitor feststellt. Jede f\u00fcnfte Gr\u00fcndung \u2013 das sind rund \n\n170 000 Existenzgr\u00fcndungen \u2013 erfolgt in Deutschland \n\ndurch Migranten, und das trotz aller dieser vielen H\u00fcrden, \n\ndenen Migrantinnen und Migranten in Deutschland nach \n\nwie vor ausgesetzt sind. \n\nSie wissen, dass ich sehr oft kritisiere \u2013 Kollegin Nagel \n\nhat einige Punkte angesprochen \u2013, was Teilhabe und \n\nPartizipation betrifft. Trotzdem sind diese Zahlen ein \n\nAusdruck daf\u00fcr, dass alle Menschen in der Bundesrepub-\n\nlik vor dem Gesetz gleich sind, dass sie alle die Chance \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5118 \n\nhaben, am gesellschaftlichen Wohlstand nicht nur zu \n\npartizipieren, sondern auch zu dessen Mehrung beizutra-\n\ngen. Auch das ist ein Fakt, auf den wir stolz sein k\u00f6nnen. \n\nNat\u00fcrlich ist Integration keine einfache Aufgabe, aber \u2013 \n\ndas sagen alle Studien \u2013 die Chance auf den Erfolg ist \n\ngr\u00f6\u00dfer als in all den Jahren zuvor. Wir leben l\u00e4ngst in \n\neiner multikulturellen Gesellschaft, und wer das Ende von \n\nMultikulti herbeischreit, der verkennt tats\u00e4chlich die \n\nRealit\u00e4t in unserer Gesellschaft. Diese Realit\u00e4t, das hei\u00dft \n\ndiese Buntheit, diese Vielfalt, ist ein Garant f\u00fcr den Erfolg \n\nvon Deutschland. \n\nWir GR\u00dcNEN \u2013 das sage ich wirklich aus vollster \u00dcber-\n\nzeugung \u2013 lehnen Ihr v\u00f6lkisches Verst\u00e4ndnis von der \n\nNation zutiefst ab. Wir wollen ein Zusammenleben, das \n\nauf der deutschen Sprache und den Werten unserer Ver-\n\nfassung aufbaut. Wir wollen ein Land, das Zuwanderer \n\nwillkommen hei\u00dft. Wir fordern von ihnen Engagement \u2013 \n\nzu Recht \u2013 und Integrationswillen. Auch das fordern wir. \n\nAber daf\u00fcr, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, \n\nbraucht es gute Rahmenbedingungen, den Abbau von \n\nSchranken und die Erm\u00f6glichung von Teilhabe. Daran \n\nund nur daran m\u00fcssen wir arbeiten. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN und der \n\nSPD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nZais f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der \n\nersten Rederunde angekommen. Bevor wir eine neue \n\nRederunde er\u00f6ffnen, gibt es eine Kurzintervention von \n\nHerrn Kollegen Wurlitzer auf den letzten Redebeitrag. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Vielen Dank. Sehr geehrte Frau \n\nZais, bitte nehmen Sie zur Kenntnis, dass wir als AfD \n\nSachsen uns heute ganz klar von den Aussagen des Herrn \n\nPoggenburg distanziert haben. \n\n(Gel\u00e4chter bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nIch habe mich in der \u00d6ffentlichkeit \u2013 und dar\u00fcber brau-\n\nchen Sie gar nicht zu lachen \u2013 ganz klar und deutlich dazu \n\nge\u00e4u\u00dfert, \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\ndass diese Aussagen besser zur NPD als zur AfD passen. \n\n(Zuruf der Abg. Sarah Buddeberg, DIE LINKE \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN  \n\nund den GR\u00dcNEN) \n\nIch w\u00fcrde mir an dieser Stelle auch w\u00fcnschen, dass, wenn \n\nes derartige Ausw\u00fcchse \u2013 \u2013 \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 K\u00f6nnen Sie einfach mal die Klappe halten, aus Verse-\n\nhen! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ja, ich bin dran mit der Kurzintervention. Das ist ein \n\nBenehmen, das ist ein echter Traum! \n\n(Anhaltende Unruhe im Saal \u2013  \n\nGlocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie mit Ihrer \n\nKurzintervention fort. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Bevor Sie sich \u00fcber die AfD erhe-\n\nben, w\u00fcrde ich mir w\u00fcnschen, dass sich die GR\u00dcNEN \n\nvon \u00c4u\u00dferungen einiger ihrer Parteimitglieder, zum \n\nBeispiel \u201eDeutschland, verrecke!\u201c oder \u201eSchei\u00df-Deutsch-\n\nland\u201c, eben auch einmal \u00f6ffentlich distanzieren, wie wir \n\nes hier tun. \n\nWeil Sie es vorhin gerade angesprochen hatten: Wir haben \n\nauch kein v\u00f6lkisches Verst\u00e4ndnis von einer Nation. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas reden Sie uns hier immer ein. Wenn von 26 000 \n\nMitgliedern der AfD einzelne Unsinn erz\u00e4hlen, dann kann \n\nman daraus keinen R\u00fcckschluss \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nauf die gesamte Partei ziehen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWenn Sie als N\u00e4chstes davon sprechen, dass sich die \n\nLeute hier integrieren und die Gesetze anerkennen sollen, \n\ndann w\u00e4re es eine ganz hei\u00dfe Nummer, wenn Sie bei \n\nIhren eigenen Pressemeldungen einmal genau hinschauen \n\nw\u00fcrden. Wenn sich Gro\u00dfteile der t\u00fcrkischen Gemeinde \n\nhinstellen und eher auf die Scharia als auf das Grundge-\n\nsetz Wert legen, dann sollten Sie einfach hinterfragen, \n\nwas Sie hier gerade gesagt haben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Wurlitzer. Darauf reagiert \n\njetzt Frau Kollegin Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Herr Wurlitzer, ich habe mich \n\nbem\u00fcht, heute ganz ruhig zu bleiben. Das ist ja eigentlich \n\nnicht so ganz meine St\u00e4rke. Aber meine Ruhe scheint Sie \n\nbesonders aufgebracht zu haben, sodass Sie hier derartig \n\ndie Contenance verlieren und Kolleginnen in einem \n\nw\u00fcsten Ton beschimpfen. Das spricht nicht f\u00fcr Sie. \n\nKurz etwas zu Ihren Stellungnahmen: Man kann sich von \n\n\u00c4u\u00dferungen tats\u00e4chlich distanzieren. Es ist auch in \n\nOrdnung, dass Sie das getan haben. Ich h\u00e4tte es auch f\u00fcr \n\nselbstverst\u00e4ndlich empfunden, dass Sie das tun. Aber das \n\nreicht eben nicht. Sich nur von den \u00c4u\u00dferungen zu \n\ndistanzieren und dann zur Tagesordnung \u00fcberzugehen, \n\nreicht nach meiner Auffassung nicht f\u00fcr eine Partei, die \n\nden Anspruch f\u00fcr sich erhebt, demokratisch zu sein. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5119 \n\nMan muss es wirklich einmal sagen: In diesen Chat-\n\nGruppen war noch zu lesen, dass man erst einmal die \n\nJournalisten sieben m\u00fcsste, wenn man an der Macht sei, \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\num mal zu schauen, wer denn \u00fcberhaupt noch tragbar sei \n\nusw. Das erinnert mich wirklich an ganz, ganz schlimme \n\nZeiten in Deutschland, und das waren wenig erfolgreiche \n\nZeiten in Deutschland. Darauf habe ich Bezug genom-\n\nmen. \n\nDie AfD gibt immer ein Bild ab, Herr Wurlitzer. Sie \n\nm\u00fcssen mir nicht unter die Nase schmieren, dass Sie sich \n\nirgendwie distanzieren und dass diese \u00c4u\u00dferungen nicht \n\ndie der AfD sind. Es ist immer die Gesamtpartei. Das, was \n\neinzelne Mitglieder tun, f\u00e4llt immer auf die Partei zur\u00fcck. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, den LINKEN,  \n\nder SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nDavon k\u00f6nnen alle Parteien im Laufe ihrer Geschichte ein \n\nLied singen. Damit haben wir alle schon Erfahrungen \n\ngemacht, und damit m\u00fcssen wir uns auseinandersetzen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Sie auch!) \n\nIch erwarte von Ihnen, dass Sie nicht immer nur mit dem \n\nFinger auf andere zeigen, sondern dass Sie sich an die \n\neigene Nase fassen und aufr\u00e4umen in Ihrem \u2026 Ich sag es \n\nnicht mehr. \n\n(Heiterkeit bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der CDU,  \n\nden LINKEN und der SPD \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir er\u00f6ffnen jetzt die \n\nn\u00e4chste Rederunde. F\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion \n\nspricht erneut Herr Spangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Frau Nagel, wenn diese Tugenden, \n\ndie Sie soeben hier heruntergedr\u00fcckt haben, gar nicht \n\nvorhanden w\u00e4ren, dann k\u00f6nnten Sie keinem Fl\u00fcchtling \n\neine einzige Scheibe Brot anbieten. Sie k\u00f6nnten n\u00e4mlich \n\nnichts leisten. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie erz\u00e4hlen hier schon wieder Rotz!) \n\nIhre Einstellung zur Arbeit, Frau Nagel, und Ihre Einstel-\n\nlung zu einer Gesellschaft ist eine Katastrophe. Sie \n\nk\u00f6nnten keinem Fl\u00fcchtling helfen. Sie kommen aus einem \n\ntotalit\u00e4ren Regime und deshalb begreifen Sie das nicht \n\nmit Ihrer Ideologie. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nHerr Spangenberg, Sie auch!) \n\nDas will ich Ihnen eindeutig sagen. \n\nIch komme zum Ver\u00e4nderungsziel Nummer zwei. Meine \n\nDamen und Herren, jetzt k\u00f6nnen Sie sich gleich von \n\nNeuem aufregen. Passen Sie einmal auf, es f\u00e4ngt wunder-\n\nbar an: Migrant-Sternchen-innen. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nH\u00f6ren Sie einmal zu: Migrant-Sternchen-innen-Organi-\n\nsationen werden in den Prozess der interkulturellen \n\n\u00d6ffnung eingebunden. Ich war begeistert. Migrant-Stern-\n\nchen-innen \u2013 solch einen d\u00e4mlichen Satz habe ich \u00fcber-\n\nhaupt noch nicht geh\u00f6rt. Das ist wieder Gendersprache, \n\ndie muss nat\u00fcrlich hinein; Sie k\u00f6nnen nicht normal \n\nschreiben \u2013 ganz toll! \n\nBereitstellung von Strukturf\u00f6rdermitteln \u2013 ich w\u00fcrde \n\nsagen, Verschwendung von Steuermitteln, anders kann ich \n\nes nicht definieren. \n\nEs geht weiter: Ein nationaler Rat zur interkulturellen \n\n\u00d6ffnung soll gebildet werden. \u00dcbersetzung: Postenbe-\n\nschaffung mal wieder f\u00fcr Leute, die mitreden und mitma-\n\nchen. \n\nMeine Damen und Herren, in der Einwanderungsgesell-\n\nschaft \u2013 die wir nicht sind; das hatte ich ja ausgef\u00fchrt \u2013 \n\nwerden Organisationsstrukturen vorgeschlagen mit \n\nMigrationsteilnehmern, die daherkommen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas entscheiden Sie, oder was?!) \n\nDie sollen durch den Bund mit 10 Millionen Euro im Jahr \n\ngef\u00f6rdert werden. 10 Millionen Euro sind viel Geld. \n\nAndererseits wiederum ist es nicht viel Geld, wenn ich \n\ndaran denke, was wir 2015 in den Sand gesetzt haben \u2013 \n\nallein 30 Milliarden Euro, der Ausdruck einer verfehlten \n\nAsylpolitik. Ich m\u00f6chte auf das Interview von Frau \n\nKanzlerin Merkel vom 29.04. hinweisen, in dem sie \n\nerkl\u00e4rt hat, dass dies nicht noch einmal vorkommt und \n\ndass sie uns versichert, dass wir dies nicht noch einmal \n\nerleben werden. Wie \u00fcbersetzen wir denn das? Schauen \n\nSie sich den Artikel in der \u201eDNN\u201c an. Das hei\u00dft: Ich habe \n\neinen Fehler gemacht. Wir werden nicht noch einmal \n\n30 Milliarden Euro haben und nicht noch einmal eine \n\nMillion Einwanderer. \n\nWissen Sie, was im Arbeitsrecht passiert, wenn Sie als \n\nAngestellte im B\u00e4ckerladen ein St\u00fcck Kuchen nehmen, \n\ndas Sie nicht bezahlt haben? \u2013 Fristlose Entlassung! Bei \n\n30 Milliarden Euro spielt es offenbar keine Rolle. Aber \n\ndas nur am Rande. \n\n(Zuruf von den LINKEN:  \n\nLegen Sie Ihr Mandat nieder! \u2013 Weitere Zurufe) \n\nDas ist auch eine Antwort an Sie, Frau Zais. \n\nDann soll es weitergehen mit Antidiskriminierungsma\u00df-\n\nnahmen. Die sollen zertifiziert werden mit einer Anschub-\n\nfinanzierung. Was verbirgt sich dahinter? Ich habe nicht \n\nviel gefunden. Ich \u00fcbersetze es einmal so: Zertifizieren \n\nvon Antidiskriminierungsma\u00dfnahmen \u2013 Sprachpolizei, \n\nDenunziantentum, Verbiegen der eigenen Sprache \u2013 ist \n\ndas damit gemeint? Sie wissen es vielleicht, Sie sind ja so \n\neine gro\u00dfe Politstrategin, Frau Nagel, Sie k\u00f6nnen das \n\nvielleicht erkl\u00e4ren. Ich habe es einmal so \u00fcbersetzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5120 \n\nEs geht weiter mit dem Ausbau von Antidiskriminie-\n\nrungsbeh\u00f6rden. Wir hatten das schon bei Herrn Stange \n\ndas letzte Mal \u2013 er hatte sich dann aufgeregt, dass Sach-\n\nsen ausl\u00e4nderfeindlich, zumindest nicht freundlich genug \n\nist. Nun frage ich Sie: Warum brauchen wir eine Organi-\n\nsation, die Diskriminierung bek\u00e4mpft, wenn die Leute \n\ndoch alle so gern zu uns kommen? Das kann ich nicht \n\nnachvollziehen. Ich w\u00fcrde doch gar nicht in ein Land \n\ngehen, in dem ich diskriminiert werde, das ist doch ganz \n\ngro\u00dfer Quatsch! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Wer kommt eigentlich \n\nfreiwillig zu Ihnen? \u2013 Weitere Zurufe \u2013 Unruhe) \n\nDie Leute kommen zu uns, weil es ihnen hier gut geht, \n\nweil sie hier zufrieden sind, weil sie hier leben wollen, \n\nund nicht, weil sie diskriminiert werden. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nDiskriminierung kommt doch nur von Ihnen bei den \n\npolitischen Gegnern, mehr haben Sie doch nicht drauf, \n\nmeine Damen und Herren da dr\u00fcben! \n\n(Unruhe bei den LINKEN \u2013 Zurufe) \n\nIch gehe weiter, zum Ver\u00e4nderungsziel Nummer drei: \n\nFestlegung von Zielquoten, F\u00fchrungskr\u00e4fte mit Migrati-\n\nonshintergrund \u2013 nat\u00fcrlich ohne Verdienst, ohne Qualifi-\n\nkation, ohne Eignung, ist ja egal, Hauptsache, die Quote \n\nstimmt. Dazu habe ich ja schon mal gesprochen \u2013 das \n\npasst in die gleiche Richtung. \n\nIch gebe Ihnen mal ein Beispiel: In einen Aufsichtsrat \n\ngeh\u00f6ren zehn Leute hinein \u2013 drei verstehen was davon, \n\nvier sind Frauen, \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nEine Unversch\u00e4mtheit! \u2013  \n\nWeitere Zurufe \u2013 Starke Unruhe) \n\nGleichstellungsbeauftragte, und der Rest davon ist dann \n\nnoch Migrationshintergrund \u2013 so ungef\u00e4hr ist dann die \n\nBesetzung, wenn wir nicht nach Leistung gehen. \n\nEs ist noch mehr im Programm: F\u00fchrungskr\u00e4fte mit \n\nEinwanderungsgeschichte sollen also bevorzugt einge-\n\nstellt werden \u2013 eindeutig die Benachteiligung der anderen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Spangenberg? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ja, selbstverst\u00e4ndlich, Herr \n\nSchreiber, das ist doch klar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut, bitte, Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Herr Spangenberg, geben Sie \n\nmir recht, dass die \u201eMitgliederinnen\u201c der AfD nur gebo-\n\nren wurden und existieren und bei Ihnen so leben, dass sie \n\nnur am Herd stehen und Kinder gro\u00dfziehen? \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Die Frage erschlie\u00dft sich mir \n\nnicht. Was wollen Sie sagen? Bei uns sind alle \u2013 im \n\nUnterschied zu Ihnen \u2013 gleichberechtigt. Jeder kann tun \n\nund lassen im Rahmen dessen, was wir im Programm \n\nhaben, was er m\u00f6chte. Herr Schreiber, ich wei\u00df nicht, wie \n\nes bei Ihnen ist, aber wenn ich es mir so anschaue \u2013 so \n\nviele Frauen sehe ich bei Ihnen auch nicht hier sitzen; ich \n\nwei\u00df nicht, wo Sie hinwollen. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Sie haben doch gerade \n\ngesagt, dass Frauen nichts davon verstehen!) \n\nIch gehe mal weiter. Wir haben ein Anonymisierungspro-\n\ngramm \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \u2013 Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Herr Spangenberg, nur eine \n\nkurze Zwischenfrage, ob ich Sie richtig verstanden habe: \n\nSie haben nicht Frauen als solche abwerten wollen, dass \n\nsie grunds\u00e4tzlich keine Ahnung h\u00e4tten; \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nJetzt wird es peinlich! \u2013  \n\nZurufe von der CDU: Die Frage! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\nsondern es ging um den Fall, dass sie ohne Fachkompe-\n\ntenz nur aufgrund einer Quote in ein Gremium gew\u00e4hlt \n\nworden sind \u2013 in diesem eingeschr\u00e4nkten Fall. Habe ich \n\ndas richtig verstanden? \n\n(Zurufe von den LINKEN und  \n\nden GR\u00dcNEN \u2013 Starke Unruhe) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ich w\u00fcrde gern antworten, \n\nwenn Sie Ruhe halten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Beantworten Sie die \n\nFrage! \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Ich setze einmal so viel Geist \n\nvoraus, dass Sie wissen, dass ich diejenigen meine, die \n\nohne Qualifikation \u00fcber die Gleichstellungsschiene \n\nhineinkommen; das d\u00fcrfte Ihnen doch wohl klar sein. \n\nLassen wir das einmal sein! \n\n(Anhaltende starke Unruhe) \n\nEs geht weiter: Anonymisierungsverfahren im Bewer-\n\nbungsverfahren. \u2013 H\u00f6ren Sie doch erst mal zu, ich habe \n\ndoch noch mehr solche Dinger, da k\u00f6nnen Sie sich noch \n\nviel geschlossener aufregen! \n\nAlso, was bedeutet das? Einschr\u00e4nkung unternehmeri-\n\nscher Freiheit. Ich gebe Ihnen mal ein Beispiel: Der \n\nUnternehmer hat drei Vorstellungsgespr\u00e4che, er hat \n\nnat\u00fcrlich keinen gesehen, weil das ja anonymisiert ist. \n\nDann sitzt er vor ihm, er m\u00f6chte ihn eigentlich einstellen, \n\nund er hat nicht beachtet, dass er keinen Migrationshin-\n\ntergrund hat \u2013 und schon hat er \u00c4rger. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5121 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch mache dann mit dem Ver\u00e4nderungsziel Nummer vier \n\nweiter, wir haben noch paar Minuten Zeit. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Enrico Stange, DIE LINKE: \n\n\u2026 Das ist die Realit\u00e4t! So ein Dummschw\u00e4tzer! \u2013 \n\nSarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch peinlich, oder? \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN: Bl\u00f6dmann!  \n\n\u2013 Herr Wurlitzer ist gleich gegangen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Herr  \n\nSpangenberg. Wir gehen jetzt weiter in der zweiten \n\nRederunde. Gibt es weiteren Redebedarf von der CDU? \u2013 \n\nDIE LINKE? \u2013 SPD? \u2013 GR\u00dcNE? \u2013 Kein Redebedarf. Die \n\neinbringende Fraktion AfD hat noch Redezeit. Sie m\u00f6ch-\n\nten eine dritte Rederunde er\u00f6ffnen; bitte. \n\n(Weitere Zurufe \u2013 Anhaltende starke Unruhe) \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Es geht weiter mit dem Ver\u00e4nde-\n\nrungsziel Nummer vier \u2013 vielleicht lesen Sie sich das ein-\n\nmal durch. Und zwar geht es hier um Diskriminierungs-\n\nschutz beim Erbringen von Dienstleistungen. Ich habe mir \n\ndas so vorgestellt: Ich will meine Wohnung vorrichten \n\nlassen und bestelle von drei Firmen ein Angebot. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Was hat das mit einem \n\nBeispiel zum Migrationshintergrund zu tun?) \n\nDann nehme ich einen und habe nicht darauf aufgepasst, \n\ndass in einer Firma der Chef Migrationshintergrund hat, \n\nDiskriminierungsschutz \u2013 und schon stehe ich im Regen; \n\nsieht dann ganz schlimm f\u00fcr mich aus. \n\nDes Weiteren sollen auch Forschungsinstitute aufgerufen \n\nwerden, die \u00fcber Benachteiligungsstrukturen forschen \u2013 \n\ndiesen Genderbl\u00f6dsinn \u2013; scheint so \u00e4hnlich zu sein. \n\nMeine Damen und Herren, ich lese Ihnen mal paar Bei-\n\nspiele vor aus diesen wunderbaren 50 Organisationen \u2013 es \n\ngeht los: \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage von Herrn Kollegen Schreiber? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Lassen Sie es mich erst zu \n\nEnde bringen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Nein, das passt so sch\u00f6n \n\nhierhin. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Schreiber, bitte \u2013 Ihnen \n\nkann ich es nicht abschlagen; bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Vielen Dank, Herr Spangen-\n\nberg. K\u00f6nnen Sie mir ein ganz, ganz, ganz, ganz, ganz \n\nkonkretes Beispiel nennen, wo irgendjemand aufgrund \n\neiner Migrations- oder Integrationsquote als Deutscher \n\neinen Arbeitsplatz verwehrt bekommen hat? \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Lieber Kollege, ich lese \n\ndieses Impulspapier vor, in dem etwas gefordert wird, und \n\ndas m\u00f6chte ich gern ansprechen, damit das nicht passiert. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nEs gibt eine Frage!) \n\nVerstehen Sie das? Das ist eine Forderung, und wir wollen \n\nverhindern \u2013 deswegen rede ich dazu. \u2013 Ich hoffe, ich \n\nkann weitermachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Fahren Sie fort im \n\nRedetext. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Also, ich lese es noch einmal \n\nvor: T\u00fcrkische Gemeinde in Deutschland, Amnesty for \n\nWoman, spanische Elternvereine, Bundesnetzwerk TANG \n\n\u2013 The African Network of Germany, Marokkanisches \n\nKompetenznetzwerk, Forum der Migrantinnen, T\u00fcrki-\n\nsche-Islamische Union, Bundesverband der Vietnamesen, \n\nZentrum f\u00fcr Kurdische Studien, Yezidisches Forum, \n\nZentralrat der afrikanischen Gemeinde usw. usf. \n\nJetzt ist es interessant, meine Damen und Herren: Diese \n\nGruppierungen treten gar nicht als Deutsche auf. Sie \n\ntreten bewusst mit diesem Migrationshintergrund auf, und \n\ndas ist f\u00fcr mich der Beweis: Integrationswillen schwach \n\nausgepr\u00e4gt, wenn \u00fcberhaupt \u2013 teilweise nicht vorhanden. \n\nDer Zentralrat der Muslime, der Herr Mazyek sagt, \n\nIntegrationsverpflichtung brauchen wir nicht \u2013 will er \n\nnicht. Er hat es ja auch gesagt 2009: Ein guter Muslim \n\nkann kein schlechter B\u00fcrger sein. Ich glaube, wir k\u00f6nnen \n\nbei den gro\u00dfen Knallen, die wir in der letzten Zeit geh\u00f6rt \n\nhaben, kaum in dieser Sache mitgehen. \n\nMeine Damen und Herren, im letzten Satz dieses Schrei-\n\nbens steht: \u201eWir werden all jenen vehement entgegentre-\n\nten, die unsere selbstverst\u00e4ndliche Zugeh\u00f6rigkeit zur \n\nEinwanderungsgesellschaft und unseren Teilhabeanspruch \n\ninfrage stellen.\u201c Das ist doch eine ganz klare Ansage. Wir \n\nwerden uns dem vehement entgegenstellen. \n\nUnd, meine Damen und Herren, f\u00fcr mich gilt der Grund-\n\nsatz: Wenn sie, die Migranten, deutsche Staatsb\u00fcrger sind, \n\nhaben sie die gleichen Rechte, die gleichen Pflichten. \n\nLetzteres sehe ich hier Fehlanzeige. \n\nWir lehnen es ab, unser Erfolgsmodell Deutschland \n\ninfrage zu stellen \u2013 insbesondere durch Ziele, die eine \n\nUntergrabung unserer Strukturen anstreben. Wenn diese \n\nOrganisationen Experimente anstreben, dann bitte in den \n\nL\u00e4ndern, aus denen sie kommen bzw. mit denen sie sich \n\nimmer noch verbunden f\u00fchlen. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe mit einem Zitat \n\nvon John Howard aus Australien \u2013 das kennen Sie: \u201eDies \n\nist Unsere Nation, Unser Land und Unser Lebensstil. Ich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5122 \n\nermutige euch, einen weiteren Vorteil unserer gro\u00dfartigen \n\nDemokratie und Gesellschaft zu nutzen: das Recht, das \n\nLand zu verlassen, wenn ihr hier nicht gl\u00fccklich seid. Wir \n\nhaben euch nicht gezwungen, hierherzukommen.\u201c \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Sie wissen schon, \n\ndass er ein Einwanderer nach Australien ist?!) \n\nIch denke, meine Damen und Herren, so k\u00f6nnen wir es \n\nwohl sehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU: Wir haben Sie  \n\nauch nicht gezwungen, hierherzukommen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Spangen-\n\nberg f\u00fcr die Fraktion AfD in der dritten Runde. \n\nWir k\u00f6nnten jetzt in der Rederunde fortfahren. Aber \n\nvorher sehe ich eine Kurzintervention. Am Mikrofon 1 \n\nsteht Herr B\u00f6hme. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident, vielen \n\nDank! Ich habe jetzt keine andere M\u00f6glichkeit laut \n\nGesch\u00e4ftsordnung und kann nur die M\u00f6glichkeit der \n\nKurzintervention nutzen. Ich kritisiere damit auch das \n\nPr\u00e4sidium des S\u00e4chsischen Landtags, und zwar, wie es \n\ndiese Aktuelle Debatte \u00fcberhaupt zulassen konnte; denn \n\nich frage mich wirklich, was dieses Thema \u2013 mit diesen \n\nInhalten, mit diesen Aussagen von Herrn Spangenberg \n\ngerade eben \u2013 mit \u00a7 55 unserer Gesch\u00e4ftsordnung, Aktuel-\n\nle Stunde, zu tun hat. Dort steht n\u00e4mlich: \u201eEine Fraktion \n\nkann zu einem bestimmt bezeichneten Gegenstand der \n\nLandespolitik von allgemeinem und aktuellem Interesse \n\neine Aktuelle Debatte \u2026\u201c \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Abgeordneter, ich \n\nmuss Sie unterbrechen. \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich reagiere damit auf die \n\nRede von Herrn Spangenberg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie beziehen sich jetzt \n\nauf \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: \u2013 die Rede von Herrn \n\nSpangenberg. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: \u2013 das Pr\u00e4sidium des \n\nS\u00e4chsischen Landtags und kritisieren, dass wir diese \n\nTagesordnung so zugelassen haben? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich beziehe mich auf die \n\nRede von Herrn Spangenberg und kritisiere nebenbei das \n\nPr\u00e4sidium. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wenn Sie sich nicht auf \n\ndie Rede beziehen, dann m\u00fcssen Sie \u2013 \u2013 \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Habe ich doch gerade noch \n\neinmal gesagt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Und worum geht es \n\njetzt? \n\nMarco B\u00f6hme, DIE LINKE: Ich beziehe mich auf die \n\nRede von Herrn Spangenberg und frage mich, was das mit \n\neiner Aktuellen Debatte laut unserer Gesch\u00e4ftsordnung zu \n\ntun hat. Die Aktuelle Debatte soll von allgemeinem \n\nInteresse sein und aus einem aktuellen Anlass der Lan-\n\ndespolitik beantragt werden. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das haben Ihre Vertreter \n\nim Pr\u00e4sidium aber nicht kritisiert, Herr B\u00f6hme!) \n\n\u2013 Aber ich kritisiere es jetzt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ganz  \n\nd\u00fcnnes Eis! Wirklich ganz d\u00fcnnes Eis!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich stelle noch einmal \n\nfest, dass sich das soeben nicht auf den Redetext bezogen \n\nhat. Sie kritisieren hier das Pr\u00e4sidium und die Tagesord-\n\nnung. So habe ich Sie jetzt verstanden. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Er bezog  \n\nsich auf die Rede von Herrn Spangenberg! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Die Rede  \n\npasste nicht zu dem Tagesordnungspunkt! \u2013  \n\nDetlev Spangenberg, AfD, steht am Saalmikrofon.) \n\n\u2013 Herr Spangenberg, das war keine zul\u00e4ssige Intervention. \n\n(Klaus Bartl, DIE LINKE: Was?) \n\nSie k\u00f6nnen darauf nicht reagieren. \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 \n\nIch kann keinen feststellen. \n\nAuch die einbringende Fraktion hat ihre Redezeit ver-\n\nbraucht. \n\nJetzt k\u00e4me die Staatsregierung zu Wort. Sie wollen \n\nsprechen? \u2013 Bitte, Frau Staatsministerin. Sie haben das \n\nWort. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Ich habe wirklich kurz \n\n\u00fcberlegt, ob ich spreche. Es ist in der Tat so, weil man als \n\nStaatsministerin auch manchmal \u00fcberlegt, ob man die \n\nrichtigen Aufgaben erledigt, wenn man sich um Integrati-\n\non \u2013 um doppelte Integration \u2013 k\u00fcmmert. Herr Spangen-\n\nberg hat mir gerade bewiesen, dass dies dringend notwen-\n\ndig ist. Ich werde es also weiterhin tun, weil man sieht, \n\nwas herauskommt, wenn man es nicht tut. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nGenauso f\u00fchle ich mich darin best\u00e4tigt, dass wir als \n\nFreistaat Sachsen morgen der Koalition gegen Diskrimi-\n\nnierung beitreten, das hei\u00dft die entsprechende Absichtser-\n\nkl\u00e4rung unterzeichnen werden. Das, was Sie hier von sich \n\ngegeben haben, gerade was Ihr Frauenbild betrifft, ist \n\neben Diskriminierung. Deswegen sind wir auch insoweit \n\nauf dem v\u00f6llig richtigen Weg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5123 \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDoch nun noch einmal zu dem Inhalt dessen, was ich \n\nzumindest dem Tagesordnungspunkt, der zur Aktuellen \n\nDebatte aufgerufen worden ist, entnommen habe. Ich \n\nw\u00fcrde es gern von folgender Seite her betrachten: Laut \n\nStatistischem Jahrbuch 2015 hatten wir in Sachsen 2014 \n\ngegen\u00fcber dem Vorjahr einen Zuwachs um 8 889 Perso-\n\nnen zu verzeichnen. Das ist der erste wirklich gro\u00dfe, \n\nnennenswerte Zuwachs, den wir in Sachsen zu verzeich-\n\nnen haben. Ich erw\u00e4hne diese Zahl deswegen, weil wir in \n\nDiskussionen \u00fcber den demografischen Wandel immer \n\nwieder Zahlen zu h\u00f6ren bekommen, die darauf hindeuten, \n\ndass wir schrumpfen. Wir verzeichnen also einen Zu-\n\nwachs. \n\nWir haben allein in unseren DaZ-Klassen 9 641 Sch\u00fcler. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Haben Sie auch die Lehrer?) \n\nAuch in Sachsen f\u00fchren wir, vor allem der Lenkungsaus-\n\nschuss, Verb\u00e4ndegespr\u00e4che durch. Ich erinnere an den \n\nsogenannten Sachsen-Integrationsgipfel \u2013 wenn ich das \n\n\u00fcbersetzen darf; denn in Ihrer schriftlichen Vorlage steht \n\nnicht, welchen Gipfel Sie genau meinen. \n\nEnde April hatten wir immerhin 190 000 ausl\u00e4ndische \n\nPersonen in Sachsen. Das sind M\u00e4nner, Frauen, Studie-\n\nrende, Professoren, Doktoranden, Arbeitnehmer, auch \n\nGefl\u00fcchtete, Unternehmer, EU-B\u00fcrger, nachgezogene Fa-\n\nmilienangeh\u00f6rige, hier Geborene, Auszubildende, Kinder. \n\nWir haben einen Ausl\u00e4nderanteil von 5 %. Dar\u00fcber mache \n\nich mir, ehrlich gesagt, keine Sorgen. \n\nSorgen mache ich mir \u00fcber das, was wir in Diskussionen \n\nwie der heutigen erleben. Wir erleben es aber auch in der \n\ngesamten Gesellschaft. Leider m\u00fcssen wir \u00fcber das \n\nThema Spaltung reden, weil Ihre Worte manchmal eben \n\nauch Fr\u00fcchte tragen. Zum Gl\u00fcck ist dies nicht immer der \n\nFall; denn wir haben einen gro\u00dfen Anteil an Menschen, \n\ndie sich in diesem Bereich wirklich positiv bewegen und \n\ndie uns unterst\u00fctzen, sowohl im Ehrenamt als auch im \n\nHauptamt; darauf komme ich gleich noch einmal zu \n\nsprechen. \n\nWas haben wir in Sachsen denn getan? Wir haben die \n\nWegweiserkurse eingef\u00fchrt. Herr Kiesewetter ist schon \n\ndarauf eingegangen. Aber ich w\u00fcrde es gern mit Zahlen \n\nuntermauern: Wir haben 6 715 Teilnehmer in diesen \n\nKursen unterrichtet. In unseren Landessprachkursen \n\nhaben wir innerhalb von acht Monaten 8 340 Menschen \n\nunterrichtet. Auf dem Arbeitsmarkt haben wir ebenfalls \n\nErfolge zu verzeichnen, auch wenn sie noch klein sind \n\nund wir alle sie uns gr\u00f6\u00dfer w\u00fcnschten. Bereits 764 Men-\n\nschen haben wir in Arbeit gebracht. Allein als Land haben \n\nwir circa 234 Sozialarbeiter eingestellt. Wir haben Ar-\n\nbeitsmarktmentoren eingestellt. \n\nWarum erw\u00e4hne ich das? Weil ich glaube, dass wir im \n\nBereich der Integration durchaus Arbeitspl\u00e4tze geschaffen \n\nhaben \u2013 \u00fcbrigens auch f\u00fcr viele deutsche Arbeitnehmer. \n\nEs sind Arbeitspl\u00e4tze, die sozialversicherungspflichtig \n\nsind und die wirklich einer sozialen Aufgabe in unserem \n\nLand dienen. Mir hat das DRK best\u00e4tigt, dass selbst nach \n\nAuslaufen befristeter Arbeitsvertr\u00e4ge viele Menschen im \n\nDRK bleiben und weiter Menschen helfen. \u2013 Das wollen \n\nSie als Misserfolg werten? Ich kann Sie von der AfD nur \n\neinladen, sich das alles einfach einmal anzuschauen. \n\nIch war vor circa drei Wochen beim Kirchentag in Leipzig \n\nauf vier Veranstaltungen vertreten. \n\n(Zuruf von der AfD: Wir sind ausgeladen worden!) \n\nIch war im Rahmen der J\u00fcdischen Wochen in dieser \n\nWoche in der J\u00fcdischen Gemeinde in Leipzig zugegen. In \n\ndiesen Veranstaltungen sitzen Christen und Juden \u2013 \n\n\u00fcbrigens auch Moslems \u2013 und reden gemeinsam \u00fcber eine \n\nfriedliche Zukunft, \u00fcber ein friedliches Zusammenleben. \n\nIch war gestern Abend zu Besuch bei der Takva-\n\nGemeinde und habe \u2013 gemeinsam mit \u00fcber 300 Menschen \n\n\u2013 am Fastenbrechen teilgenommen. Dort sa\u00dfen Vertreter \n\nder Thomaskirche Leipzig, der Zivilgesellschaft, Helfe-\n\nrinnen und Helfer. Das verstehe ich unter Integration. Das \n\nverstehe ich unter friedlichem Zusammenleben. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Warum laufen  \n\ndann die meisten Helfer wieder weg?) \n\nWenn Sie auch nur einen Funken dessen, von dem Sie \n\nreden, wirklich mit den Menschen, \u00fcber die Sie reden, \n\nbesprechen w\u00fcrden, dann w\u00fcrde vielleicht auch Ihr \n\nVerst\u00e4ndnis ein kleines St\u00fcckchen anders aussehen und \n\nwachsen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Die zweite Aktuelle Debatte ist \n\nabgeschlossen und dieser Tagesordnungspunkt damit \n\nbeendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5124 \n\n \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Eva-Maria \n\nStange, zu dem Thema \u201eHochschulen in der digitalen \n\nWelt\u201c. Hierf\u00fcr stehen ihr nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung bis zu 10 Minuten zur Verf\u00fcgung. \n\nAnschlie\u00dfend haben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von \n\ninsgesamt 35 Minuten die M\u00f6glichkeit, der Staatsministe-\n\nrin Fragen zu ihrem Bericht sowie zu einem weiteren \n\nThemenkomplex zu stellen. Als weiteren Themenkomplex \n\nhat die Fraktion AfD das Thema \u201eKonsequenzen aus dem \n\nUrteil des Landgerichts Leipzig vom 15. Mai 2017, \n\nAktenzeichen 07 O 3558/15, ziehen!\u201c benannt. \n\nEs gilt wieder die Festlegung, dass in der ersten Frage-\n\nrunde nur Fragen zu dem Berichtsthema der Staatsregie-\n\nrung gestellt werden. Ich bitte Sie in den Fraktionen \n\ndarum, in dieser Fragerunde jeweils nur eine Frage an die \n\nMinisterin zu stellen, damit alle Fraktionen die M\u00f6glich-\n\nkeit haben, ihre Fragen an die Ministerin zu richten. In \n\nden weiteren Runden k\u00f6nnen die Fragen sowohl dieses \n\nThema als auch den von der Fraktion AfD benannten \n\nThemenkomplex betreffen. \n\nMeine Damen und Herren! Ich erteile nun der Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Wissenschaft und Kunst, Frau Dr. Eva-Maria \n\nStange, das Wort und bitte Herrn Fraktionsvorsitzenden \n\nGebhardt, sein Gespr\u00e4ch au\u00dferhalb des Saals zu f\u00fchren. \u2013 \n\nHerr Gebhardt! \n\nBitte, Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! \n\n(Zahlreiche Abgeordnete  \n\nverlassen den Plenarsaal.) \n\nEin spannendes Thema; aber offenbar ist Mittagspause. \n\nDer eine oder andere wird es im Protokoll nachlesen. \n\nDie Digitalisierung dringt \u2013 das ist mittlerweile wohl allen \n\ngel\u00e4ufig \u2013 immer st\u00e4rker in immer mehr Lebensbereiche \n\nein. Digitale Medien und Werkzeuge treten zunehmend an \n\ndie Stelle analoger Verfahren und erschlie\u00dfen neue Per-\n\nspektiven in allen gesellschaftlichen, wirtschaftlichen und \n\nwissenschaftlichen Bereichen. Sie bringen dabei viele, \n\nauch v\u00f6llig neue Fragestellungen mit. Hierauf weist die \n\nStrategie der Kultusministerkonferenz \u201eBildung in der \n\ndigitalen Welt\u201c f\u00fcr diesen Bereich zumindest hin. \n\nIch kann mich dieser Beschreibung der Prozesse durch \n\nneue Kommunikations- und Informationsstrukturen f\u00fcr \n\ndie Digitalisierung zur grundlegenden Ver\u00e4nderung in \n\nunserer Gesellschaft und der Arbeitswelt, auf die die \n\nBildungseinrichtungen fr\u00fchzeitig reagieren m\u00fcssen, \n\neigentlich schon gemusst h\u00e4tten, nur anschlie\u00dfen. Dabei \n\nist das Thema sehr komplex und in der K\u00fcrze der Zeit \n\nauch nicht umfassend zu beleuchten. Zur digitalen Welt \n\ngeh\u00f6ren aus meiner Sicht mehrere Dimensionen, die ich \n\nnur kurz aufzeigen m\u00f6chte, um die Vielf\u00e4ltigkeit des \n\nThemas darzustellen. \n\nEine Dimension liegt im Bereich der Forschung auf dem \n\nGebiet der Informatik, wie zum Beispiel Big Data, Medi-\n\nzininformatik, intelligente Systeme, Industrie 4.0 oder \n\nDigital Humanities. \n\nEine weitere Dimension ist die der IT-Infrastruktur, der \n\nwichtigsten Voraussetzung \u00fcberhaupt. Hier geht es um \n\nServicedienste, zum Beispiel E-Mail-Dienste, Server, \n\nDatenspeicher, Lizenzen, Back-up-Archivierung, und \n\nIdentifizierung des Managements. \n\nEine weitere Dimension liegt in rein inhaltlichen Berei-\n\nchen. Hier denke ich an die digitale Bibliothek, an das \n\nUrheberrecht oder an Strategien zu Open Access und \n\n\u00fcbergreifende Fragen des Managements von Forschungs-\n\ndaten. \n\nAbschlie\u00dfend gibt es die Dimension der Lehre. Hier ist \n\nals eine didaktische Methode das E-Learning im weitesten \n\nSinne zu nennen. E-Learning soll helfen, Qualit\u00e4t der \n\nLehre zu verbessern und damit den Studienerfolg zu \n\nerh\u00f6hen, zum Beispiel durch Pr\u00fcfungs- und Videoplatt-\n\nformen und viele andere M\u00f6glichkeiten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Lassen Sie mich zu den ersten beiden \n\nDimensionen, der Forschung und Infrastruktur, mit drei \n\nerfreulichen Nachrichten beginnen. Nach einer intensiven \n\nBewerbungsrunde hat das Bundeswirtschaftsministerium \n\nvor wenigen Wochen Dresden und Leipzig als Standorte \n\nim nationalen de:Hub-Konzept verankert. Unter den \n\nDachmarken \u201eSmart Systems\u201c und \u201eSmart Infrastructure \n\nHub\u201c \u2013 schweres Wort \u2013 \n\n (Ministerpr\u00e4sident Stanislaw Tillich: Noch mal!) \n\n\u2013 nein, nicht noch mal \u2013 werden die beiden Hub-Standorte \n\nzusammen mit Partnern aus Wissenschaft und Wirtschaft \n\nim gesamten Freistaat innovative Projekte zur Digitalisie-\n\nrung unserer Wirtschaft initiieren. \n\nDank der parlamentarischen Unterst\u00fctzung k\u00f6nnen \n\nerstens die Fraunhofer-Leistungszentren weiter fortge-\n\nf\u00fchrt und ausgebaut werden. 2015 startete das erste \n\nZentrum zur Funktionsintegration Mikro- und Nanoelek-\n\ntronik in Dresden und im Jahr 2017 folgte in Chemnitz \n\ndas Leistungszentrum \u201eSmart Production\u201c und im Raum \n\nHalle/Leipzig das Leistungszentrum \u201eChemie und Biosys-\n\ntemtechnik\u201c. Das zweite Beispiel ist das Software-Institut, \n\nwelches in den n\u00e4chsten Jahren kommt. Der Aufbau \n\ndieses Instituts liegt zwar im Zust\u00e4ndigkeitsbereich \n\nmeines Kollegen Martin Dulig, wird aber im engen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5125 \n\nSchulterschluss mit meinem Haus vorangetrieben. Die \n\nKooperation mit dem Deutschen Luft- und Raumfahrt-\n\nzentrum DLR und damit auch die unter finanziellen \n\nGesichtspunkten sehr g\u00fcnstige Verankerung unter dem \n\nDach der Helmholtz-Gemeinschaft ist inzwischen be-\n\nschlossen. \n\nDie Umsetzungsplanung f\u00fcr die erforderliche bauliche \n\nInfrastruktur hat in Verbindung mit dem Lehmann-\n\nZentrum 2 an der TU Dresden bereits begonnen. Dank \n\nihrer Unterst\u00fctzung stehen f\u00fcr den Aufbau des Software-\n\nInstituts in den Jahren 2017 bis 2020 j\u00e4hrlich bis zu \n\n5 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nSehr erfreulich ist drittens, dass auf Empfehlung des \n\nWissenschaftsrates vor einigen Monaten eine Bund-\n\nL\u00e4nder-F\u00f6rderung f\u00fcr den weiteren Ausbau des s\u00e4chsi-\n\nschen Hochleistungsrechen- und Speicherkomplexes, dem \n\nsogenannten HRSK II, an der TU Dresden gesichert \n\nwerden konnte. Ein Investitionsvolumen von rund 10 Mil-\n\nlionen Euro sichert, dass mit der neuen, leistungsst\u00e4rkeren \n\nTechnik f\u00fcr Big-Data-Analysen noch in diesem Jahr \n\nbegonnen werden kann. \n\nDie wenigen Beispiele zeigen, dass Sachsen europaweit \n\nzu den wichtigsten Forschungsstandorten im Bereich der \n\nDigitalisierung geh\u00f6rt und sich nicht nur auf seinen \n\nLorbeeren ausruht, sondern kr\u00e4ftig investiert, um auch in \n\nZukunft konkurrenzf\u00e4hig zu bleiben. Dies hat bei der \n\nEntscheidung der Firma Bosch - Aline Fiedler hat es \n\ngestern bereits ausgef\u00fchrt \u2013 eine gro\u00dfe Zukunftsinvestiti-\n\non in Dresden zu t\u00e4tigen, sicher eine bedeutende Rolle \n\ngespielt. Hier zeigt sich, dass auch k\u00fcnftig ein hohes Ma\u00df \n\nan \u00f6ffentlicher Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Grundlagen- und \n\nTechnologieforschung gerechtfertigt ist. \n\nNicht vergessen wollen wir dabei die Herausforderung \n\nder Digitalisierung im nichttechnischen Bereich. Exem-\n\nplarisch sei hier nur erw\u00e4hnt, dass alle geisteswissen-\n\nschaftlich ausgerichteten landesfinanzierten Forschungs-\n\neinrichtungen seit Mai 2017 ein Kooperationsprojekt zu \n\ndem Thema \u201eVirtuelle Archive f\u00fcr die geisteswissen-\n\nschaftliche Forschung\u201c betreiben. Aus der Landesfor-\n\nschungsf\u00f6rderung stellen wir daf\u00fcr in den n\u00e4chsten drei \n\nJahren knapp 1 Million Euro bereit. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich komme zu \n\neinem weiteren der eingangs angesprochenen Aspekte, \n\nder digitalen Welt an den Hochschulen. Das Management \n\ndigitaler Forschungsdaten ist eine gro\u00dfe wissenschaftspo-\n\nlitische und infrastrukturelle Herausforderung. Der Rat \n\nf\u00fcr Informationsinfrastruktur hat unter dem Titel \u201eLeis-\n\ntung als Vielfalt\u201c im Jahr 2016 Empfehlungen zu Struktur, \n\nProzessen und Finanzierung des Forschungsdatenmana-\n\ngements in Deutschland erarbeitet und der gemeinsamen \n\nWissenschaftskonferenz als Positionspapier vorgelegt. \n\nHinsichtlich Infrastruktur und Koordination empfiehlt der \n\nRat noch st\u00e4rkere Anstrengungen. Auch f\u00fcr Sachsen gilt \n\nes, diese Empfehlung zu beherzigen. Dabei kann auf eine \n\ngute Grundlage aufgebaut werden. \n\nAn Aktivit\u00e4ten m\u00f6chte ich drei herausheben. \n\nErstens. Die S\u00e4chsische Landes- und Universit\u00e4tsbiblio-\n\nthek SLUB erh\u00e4lt zu ihrem Nutzen in Zusammenarbeit \n\nmit dem ZIH, dem Zentralen Rechenzentrum der TU \n\nDresden, \u00fcber eine gemeinsame Kontaktstelle For-\n\nschungsdaten eine umfangreiche Beratung zum Manage-\n\nment von Forschungsdaten. \n\nZweitens arbeitet die TU Dresden an einem eigenen Open \n\nAccess Repetitorium, in dem Forschungsdaten archiviert \n\nund publiziert werden k\u00f6nnen. Das elektronische Archiv \n\nf\u00fcr Forschungsdaten der TU Dresden \u2013 abgek\u00fcrzt OpARA \n\n\u2013 wird im Juni 2017 in Produktion gehen und steht allen \n\nForschenden unabh\u00e4ngig von ihren Fachdisziplinen offen. \n\nDas dritte Beispiel. Mit dem Ziel, die Ver\u00f6ffentlichung \n\nauf dem Weg des Open Access zu f\u00f6rdern, wird derzeit \n\nder Struktur- und Entwicklungsplan des Bibliothekssys-\n\ntems Sachses \u00fcberarbeitet. Zur Umsetzung z\u00e4hlt der mit \n\nEFRE-Mitteln in der SLUB realisierte gemeinsame \n\nPublikationsserver der wissenschaftlichen Bibliotheken \n\nund Hochschulen in Sachsen namens \u201eQucosa\u201c. Den \n\nRahmen f\u00fcr all diese und weitere Aktivit\u00e4ten zu schaffen, \n\nbleibt eine wissenschaftspolitische Herausforderung, \n\nderen Umsetzung derzeit in der gemeinsamen Wissen-\n\nschaftskonferenz auch auf Bundesebene beraten wird. \n\nEng verkn\u00fcpft mit der Digitalisierung von Wissensbe-\n\nst\u00e4nden ist die Frage der Nutzbarkeit dieser Wissensbe-\n\nst\u00e4nde. Wie sichtbar sind digitale Informationen und \n\nInhalte? Wie zug\u00e4nglich sind diese Daten nicht nur f\u00fcr \n\nForscher, sondern auch f\u00fcr die Allgemeinheit? Unter \n\ndiesem Aspekt kommt der Deutschen Digitalen Bibliothek \n\nDDB eine ganz besondere Bedeutung zu. Die Deutsche \n\nDigitale Bibliothek vernetzt potenziell die digitalen \n\nAngebote der deutschen Kultur- und Wissenschaftsein-\n\nrichtungen miteinander und ist der deutsche Zulieferer f\u00fcr \n\ndie Europeana. Das ist das gr\u00f6\u00dfte Projekt einer virtuellen \n\neurop\u00e4ischen Bibliothek, die das kulturelle Erbe Europa \n\nin digitaler Form f\u00fcr jedermann zug\u00e4nglich machen soll. \n\nUm den Kultur- und Wissenschaftseinrichtungen den Weg \n\nzur Deutschen Digitalen Bibliothek zu erleichtern, wur-\n\nden durch die DDB spartenspezifische Fachstellen einge-\n\nrichtet. Von den derzeit acht Fachstellen sind zwei in \n\nSachsen an der SLUB angesiedelt. Das ist einmal die \n\nMediathek Fotografie und die Mediathek Ton. Das ist eine \n\nAuszeichnung f\u00fcr die Leistungsf\u00e4higkeit der SLUB und \n\nf\u00fcr den Vorsprung, den wir in den letzten Jahren erarbei-\n\nten konnten. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nicht zuletzt m\u00f6chte \n\nich auf die Aufgaben der Digitalisierung im Bereich der \n\nLehre kurz eingehen. Die Weiterentwicklung von E-\n\nLearning-Konzepten wird seit Jahren durch den Arbeits-\n\nkreis E-Learning der Landesrektorenkonferenz zielgerich-\n\ntet verfolgt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Sehr geehrte Frau \n\nStaatsministerin! Die 10 Minuten sind um. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5126 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich lasse das Thema E-Learning gern \n\nf\u00fcr Nachfragen offen, da es sicher von Interesse ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die Fraktionen haben nun in der ersten \n\nRunde die M\u00f6glichkeit, Fragen an die Ministerin zu dem \n\nBerichtsthema zu stellen. Wir beginnen mit der Frage der \n\nCDU-Fraktion. Herr Dr. Meyer, bitte sehr. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Frau Staatsministerin, Sie sind in Ihren Ausf\u00fchrungen \n\nauf die Hub-Konzeptionen in Leipzig und Dresden \n\neingegangen. K\u00f6nnen Sie die n\u00e4chsten Schritte der \n\nBegleitung durch die Staatsregierung skizzieren? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst war es wichtig, dass vonsei-\n\nten des BMWI der Beschluss gefasst wird, dieses Hub \u2013 \n\nes ist ja ein Hub mit zwei verschiedenen Standorten \u2013 \n\ntats\u00e4chlich unter das deutschlandweite Konzept zu neh-\n\nmen. Das ist erfolgt. Wir wissen, dass beide Standorte \n\njetzt ausgestaltet werden m\u00fcssen. \n\nIn Dresden sind wir mit dem Software-Institut, das Teil \n\ndieses Hub werden wird, schon relativ weit; ich hatte dazu \n\nAusf\u00fchrungen gemacht. Das Zweite ist die Weiterent-\n\nwicklung, die Kooperation mit Fraunhofer und IMEC im \n\nBereich der Hardwareentwicklung. Das hei\u00dft, wir sind \n\ngerade am Standort Dresden verst\u00e4rkt dabei, das Konzept \n\nauszuf\u00fcllen \u2013 nat\u00fcrlich gemeinsam mit den Partnern \u2013 und \n\ndamit auch den finanziellen Rahmen zu schaffen; denn \n\nwir wissen, wir werden zwar unter dem bundesweiten \n\nDach gef\u00fchrt, aber die Finanzierung liegt in unseren \n\nH\u00e4nden und nat\u00fcrlich in den H\u00e4nden der wirtschaftlichen \n\nPartner. \n\nGleiches passiert derzeit in Leipzig. Leipzig ist ein \n\nbisschen sp\u00e4ter gestartet, ist jetzt aber dabei, im Bereich \n\nder Infrastruktur und Logistik diesen Hub auszuformulie-\n\nren und Konzeptionelles auf den Tisch zu legen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 Herr \n\nNeubert f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Staatsmi-\n\nnisterin! Mir geht es um Didaktik und digitale Kompetenz \n\nvon Lehrerenden. Wir hatten eine Anh\u00f6rung im Wissen-\n\nschaftsausschuss; ich m\u00f6chte Frau Dr. Bade, ehemalige \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Hochschuldidaktischen Zentrums, \n\nzitieren: \u201eWill man die Potenziale, die definitiv bei den \n\ns\u00e4chsischen Lehrenden vorhanden sind, weiter ausbauen, \n\nso muss man mehr M\u00f6glichkeiten zur Begleitung und \n\nzum Coaching der Lehrenden durch Hochschuldidaktike-\n\nrinnen und Hochschuldidaktiker schaffen.\u201c \n\nMich interessiert der konkrete Stand bzw. die Implemen-\n\ntierung, also inwieweit diese hochschuldidaktische \n\nQualifizierung im Einsatz digitaler Technologien in Lehre \n\nund Forschung Bestandteil der wissenschaftlicher Karrie-\n\nre bis zur Professur ist, und welche Anreize gibt es f\u00fcr das \n\nexistierende Lehrpersonal, sich im Bereich Digitalisierung \n\nweiterbilden zu lassen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank f\u00fcr Ihre Frage. Damit \n\nwill ich gern auch noch auf das Thema E-Learning \n\neingehen. Was Sie angesprochen haben, auch die Weiter-\n\ngabe an zuk\u00fcnftige Lehrkr\u00e4fte, bedeutet erst einmal, dass \n\nwir das Thema Digitalisierung im Bereich der Lehre \n\nverankert haben. \n\nIch hatte bereits erw\u00e4hnt, dass Sachsen bereits im Jahr \n\n2001, also lange bevor wir \u00fcber digitale Bildung gespro-\n\nchen haben, begonnen hat, mit dem Arbeitskreis E-\n\nLearning entsprechende Konzepte zu entwickeln. Mitt-\n\nlerweile sind seit diesem Zeitpunkt mehr als 200 Projekte \n\nzur Modernisierung der Lehre an s\u00e4chsischen Hochschu-\n\nlen gef\u00f6rdert worden. \n\nDerzeit fehlt es noch an der Wirkung in der Breite. Nicht \n\nalle Hochschulehrerinnen und Hochschullehrer k\u00f6nnen \n\nsich f\u00fcr neue Medien und die ver\u00e4nderte Technik begeis-\n\ntern. Das ist, glaube ich, menschlich und wohl auch bei \n\nAbgeordneten nicht anders. Hier gilt es, noch mehr \n\nWerbung zu machen \u2013 genau an dieser Stelle setzen wir \n\ngerade an \u2013 und Aufkl\u00e4rungsarbeit zu leisten. \n\nDazu erfolgt eine enge Zusammenarbeit mit dem Hoch-\n\nschuldidaktischen Zentrum Sachsen, das seit 2008 exis-\n\ntiert. Mein Haus stellt f\u00fcr den Bereich E-Learning allein \n\nin den Jahren 2017 und 2018 insgesamt 1,5 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung. Weitere Mittel in \u00e4hnlicher H\u00f6he \n\nwerden in Abh\u00e4ngigkeit einer noch zu erarbeitenden \n\nStrategie ausgereicht. Das bedeutet, die Zusammenarbeit \n\nmit dem Hochschuldidaktischen Zentrum erh\u00e4lt auch auf \n\ndiese Art und Weise Anreize. Die dabei ausgemachten \n\nZiele und Ma\u00dfnahmen sollen in ihrer Umsetzung unter-\n\nst\u00fctzt werden. Diese Mittel sind insgesamt deutlich h\u00f6her \n\nals jene, die in den letzten Jahren f\u00fcr den Bereich digitale \n\nHochschule, E-Learning und Hochschuldidaktik zur \n\nVerf\u00fcgung gestanden haben. \n\nWir sind also dabei, die Verlinkung zwischen dem Ar-\n\nbeitskreis E-Learning und dem Hochschuldidaktischen \n\nZentrum weiter zu verst\u00e4rken. Dazu hat es mittlerweile \n\nzwei Gespr\u00e4chsrunden gegeben sowie eine klare Beauf-\n\ntragung des Arbeitskreises E-Learning, der ja ein Arbeits-\n\nkreis der Landesrektorenkonferenz ist \u2013 darauf m\u00f6chte ich \n\nhinweisen. Insofern k\u00f6nnen wir Hinweise und Anregun-\n\ngen geben. Durch die finanzielle Unterst\u00fctzung kann man \n\njetzt nat\u00fcrlich auch Projekte gemeinsam mit dem Hoch-\n\nschuldidaktischen Zentrum auf den Weg bringen und \n\nentsprechend unterst\u00fctzen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5127 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. \u2013 F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion erh\u00e4lt Herr Mann das Wort. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Staatsministerin! \n\nDas Bundesforschungsministerium hat ein neues Mikro-\n\nelektronikf\u00f6rderprogramm angek\u00fcndigt: \u201eForschungsfab-\n\nrik Mikroelektronik Deutschland\u201c wurde es getauft. Mich \n\ninteressiert, in welchem Umfang s\u00e4chsische Projekte und \n\ninsbesondere Fraunhofer-Institute gef\u00f6rdert werden und \n\nmit welchen Forschungsschwerpunkten. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Vielen Dank. \u2013 In der Tat, das BMBF \n\nfinanziert in den Jahren 2017 bis 2020 ein gro\u00dfes Investi-\n\ntionsprogramm \u201eForschungsfabrik Mikroelektronik \n\nDeutschland\u201c, wie es insgesamt hei\u00dft. Rund 400 Millio-\n\nnen Euro sind daf\u00fcr vorgesehen. Das ist in Deutschland \n\ndas gr\u00f6\u00dfte Investitionsprogramm im Bereich der Mikro-\n\nelektronik seit der Wiedervereinigung. \n\nDas mit 100,4 Millionen Euro gr\u00f6\u00dfte F\u00f6rdervolumen \n\nflie\u00dft dabei nach Sachsen. F\u00fcr Sachsen als einem der \n\nbedeutsamsten Mikroelektronikstandorte ist das ein gutes \n\nFundament. Rund drei Viertel der Investitionen entfallen \n\nauf die L\u00e4nder Sachsen, Berlin und Bayern. Weitere \n\nStandorte teilen sich dann, sage ich einmal, das letzte \n\nViertel. \n\nDie f\u00fcr Sachsen bereitgestellten Investitionen kommen \u2013 \n\ndas wurde von Ihnen angesprochen \u2013 vier Fraunhofer-\n\nInstituten zugute: dem Fraunhofer-Institut f\u00fcr Photonische \n\nMikrosysteme (IPMS) in Dresden, dem Institutsteil All \n\nSilicon System Integration in Dresden, kurz ASSID \n\ngenannt, dem Fraunhofer-Institut f\u00fcr Zuverl\u00e4ssigkeit und \n\nMikrointegration, IZM, dem Institutsteil Entwicklung \n\nAdaptiver Systeme (EAS) des Dresdner Fraunhofer-\n\nInstituts f\u00fcr Integrierte Schaltungen (IIS) in Dresden und \n\ndem Fraunhofer-Institut Elektronische Nanosysteme \n\n(ENAS) in Chemnitz. Damit haben wir vier Fraunhofer-\n\nInstitute, die damit ein gutes Fundament zur Erneuerung \n\nauch der Infrastruktur und zur Weiterentwicklung der \n\nInfrastruktur bekommen. \n\nStrategisches Ziel dieses F\u00f6rderprogramms ist es, die \n\nbereits gute Ausgangssituation der beteiligten Institute \n\ndurch gezielte und abgestimmte Intensivierung der Zu-\n\nsammenarbeit entlang der gesamten Wertsch\u00f6pfungskette \n\nder Mikroelektronik weiter zu verst\u00e4rken. \n\nIch will an einigen Beispielen verdeutlichen, wie damit \n\nauch Angebote der Industrie aufgegriffen werden k\u00f6nnen. \n\nEinmal ist das die Bereitstellung von Systeml\u00f6sungen f\u00fcr \n\ndie Bereiche Produktionstechnik, Automatisierungstech-\n\nnik, Fahrzeugtechnik, Medizintechnik, Landwirtschaft \n\nsowie Luft- und Raumfahrt \u2013 also Systeml\u00f6sungen. \n\nDas zweite sind Sonderl\u00f6sungen f\u00fcr kleine und mittel-\n\nst\u00e4ndische Unternehmen, die damit auf den Weg gebracht \n\nwerden k\u00f6nnen. Das dritte ist die Kooperation mit Ger\u00e4te- \n\nund Anlagenbauern. Last, but not least ist das die Schnitt-\n\nstelle zu kommerziellen Foundries, also die Unterst\u00fctzung \n\nf\u00fcr Entwicklung und Angebote in Kleinvolumenfertigung, \n\ndie eine immer gr\u00f6\u00dfere Rolle spielen. \n\nSo viel vielleicht zu diesem gro\u00dfen Programm. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ja, es ist doch nicht so \n\neinfach, kurz auf nur eine Frage zu antworten. \u2013 Nun \n\nspricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\nIch m\u00f6chte gern wissen, wie sich die Staatsregierung zur \n\nUrheberrechtsnovelle positioniert. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Wie Sie wissen \u2013 ich hatte dar\u00fcber \n\nschon einmal berichtet \u2013, ist derzeit das Urheberrechtsge-\n\nsetz in der Diskussion, das eine Wissenschafts- und \n\nForschungsschranke enth\u00e4lt. Den neuen Gesetzentwurf \n\nbewerten wir sehr positiv, genauso, wie es unter anderem \n\nvon der Hochschulrektorenkonferenz und auch von den \n\nWissenschaftsorganisationen eingesch\u00e4tzt wird. \n\nAllerdings wird der Entwurf derzeit von den Verlagen, die \n\nauf der anderen Seite der Diskussion stehen, sehr kritisch \n\nbewertet. Es wird also abzuwarten sein, wie dieses Gesetz \n\ndann tats\u00e4chlich Wirkung entfalten kann. Wir w\u00fcrden es \n\nsehr begr\u00fc\u00dfen, wenn im Sinne eines erleichterten Zugangs \n\nzu digitalen Medien Bildungs- und Wissenschaftssysteme \n\nin Fragen des Urheberrechts anders behandelt w\u00fcrden als \n\nkommerzielle Anbieter. Deswegen unterst\u00fctzen wir die \n\njetzt vorliegende Novelle zum Urheberrechtsgesetz \n\nma\u00dfgeblich. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN spricht Frau Abg. Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Frau Staatsministerin! Ich m\u00f6chte an dieser \n\nStelle gern noch eine vertiefende Frage stellen; denn es ist \n\nja noch nicht klar, ob das Urheberrechtsgesetz n\u00e4chste \n\nWoche tats\u00e4chlich noch behandelt und auch verabschiedet \n\nwird. Zun\u00e4chst: Welche konkreten Auswirkungen erwar-\n\nten Sie bei der Nichtverabschiedung f\u00fcr die s\u00e4chsischen \n\nStudierenden, Lehrenden, Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\ntern? \n\nWie bereiten Sie sich f\u00fcr ein Scheitern der Verhandlungen \n\nmit der VG Wort vor? Denn das m\u00fcsste man schon jetzt in \n\nGang bringen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Dr. Maicher hat \n\nheute Geburtstag, deshalb diese zwei Fragen. \n\n(Heiterkeit) \n\nFrau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ein wenig geh\u00f6ren sie zusammen. Da \n\nhat Frau Dr. Maicher recht. Ich habe auch dazu schon \n\neinmal ausgef\u00fchrt. Parallel zur Novellierung des Urheber-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5128 \n\nrechtsgesetzes laufen die Gespr\u00e4che mit VG Wort. Diese \n\nGespr\u00e4che befinden sich derzeit in einer Experimentier-\n\nphase. Ich gehe momentan davon aus, dass es noch \n\ngelingt, dieses Gesetz zu novellieren. Wenn nicht, muss es \n\nin ein neues Regierungsprogramm aufgenommen werden. \n\nWir brauchen eine L\u00f6sung f\u00fcr den Wissenschaftsbereich. \n\nAll die Fragen der Hochschulen und Wissenschaft in der \n\ndigitalen Welt, die ich vorhin angerissen habe, beruhen \n\ndarauf, dass der erleichterte Zugang zu digitalen Medien \n\nm\u00f6glich ist. \n\nVon daher sehen wir derzeit von einem Worst-Case-\n\nSzenario ab. Ein Worst-Case-Szenario \u2013 das wissen Sie \u2013 \n\nw\u00fcrde bedeuten, dass wir auf Einzelfallabrechnungen mit \n\nder VG Wort zur\u00fcckfallen. Das will niemand, auch nicht \n\nwirklich die VG Wort. Sonst h\u00e4tte sie sich auf diese \n\nVerhandlungen nicht eingelassen. Von daher werden \n\nunabh\u00e4ngig von der Gesetzesnovelle diese Beratungen \n\nmit VG Wort mit Hochdruck fortgesetzt, um eine vern\u00fcnf-\n\ntige Pauschall\u00f6sung hinzubekommen \u2013 darauf zielt das \n\nGanze \u2013, die vermutlich gegen\u00fcber der alten Pauschall\u00f6-\n\nsung finanziell nachjustiert werden muss. Sollte das \n\nGesetz durchkommen, haben wir eine andere Diskussi-\n\nonsgrundlage mit der VG Wort. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nIn den weiteren Runden k\u00f6nnen nun Fragen zu beiden \n\nThemenkomplexen gestellt werden. Hier beginnen wir \n\nmit der AfD-Fraktion, danach die CDU. Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \u2013 \n\nFrau Staatsministerin, wir haben das zweite Thema \n\nbenannt. Ich m\u00f6chte kurz auf den Inhalt des Urteils \n\neingehen. In dem Urteil wird zum Ersten festgestellt, dass \n\ndie Rektorin Urheberin des Ger\u00fcchts \u00fcber die sexuelle \n\nBel\u00e4stigung des Erstplatzierten ist. Es wird auf eine \n\numfangreiche Beweisaufnahme von acht Professoren \n\nhingewiesen. Das Urteil enth\u00e4lt das Zitat: \u201eDie Behaup-\n\ntung unwahrer Tatsachen zur Durchsetzung ihrer Interes-\n\nsen ist der Rektorin nicht wesensfremd.\u201c \n\nZum Zweiten wird darauf hingewiesen, dass die Frau \n\nRektorin die Berufungsvorschl\u00e4ge der Berufungskommis-\n\nsion und des Fakult\u00e4tsrates missachtet hat. \n\nAls Drittes stellt das Urteil fest, dass die Einhaltung der \n\nGrunds\u00e4tze des Artikels 33 (2) Grundgesetz der Frauen-\n\nf\u00f6rderung vorgehe. \n\nWie reagieren Sie als Dienst- und Rechtsaufsicht der \n\nRektorin darauf, und welche Konsequenzen ziehen Sie? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich darauf hinwei-\n\nsen, dass das Ministerium in Berufung gegen dieses Urteil \n\ngegangen ist, weil wir die gezogenen Schlussfolgerungen \n\ndes Landgerichts Leipzig nicht nachvollziehen k\u00f6nnen. \n\nSie stehen in einem diametralen Gegensatz zu dem Urteil \n\ndes Verwaltungsgerichts Leipzig vom 15.07.2015. Die \n\ndarin gemachten Ausf\u00fchrungen stehen dem jetzigen Urteil \n\ndiametral gegen\u00fcber. Das Urteil des Verwaltungsgerichts \n\nLeipzig hat die Aufhebung des Berufungsverfahrens f\u00fcr \n\nrechtm\u00e4\u00dfig erkl\u00e4rt und dar\u00fcber hinaus festgestellt, dass \n\nder Rektorin insoweit keine Pflichtverletzungen vorzu-\n\nwerfen sind. Dieser Position schlie\u00dfen wir uns derzeit an. \n\nIch m\u00f6chte aber die Gelegenheit nutzen, da Sie aus dem \n\nUrteil zitiert haben, zumindest etwas zum Sachverhalt \n\ndarzustellen, damit alle wissen, wor\u00fcber wir reden; denn \n\nnicht jeder wird dieses Urteil gelesen haben. \n\nDer Sachverhalt l\u00e4sst sich wie folgt zusammenfassen: Die \n\nUniversit\u00e4t Leipzig hat bereits im Jahr 2009 eine W3-\n\nProfessur \u201eKompetenzentwicklung und lebenslanges \n\nLernen\u201c ausgeschrieben. Nachdem in einer ersten Bewer-\n\nbungsrunde alle drei Bewerber die Berufung auf diese \n\nProfessur ausgeschlagen haben, entschied sich die Beru-\n\nfungskommission im Februar 2012, das Bewerberverfah-\n\nren fortzusetzen und neue Bewerber zuzulassen, die direkt \n\nzu einer Bewerbung aufgefordert wurden. \n\nNeben vier weiteren Bewerbern bewarb sich auch der \n\nKl\u00e4ger auf die ausgeschriebene Professur. Zum damaligen \n\nZeitpunkt war er als Dozent am Internationalen Hoch-\n\nschulinstitut in Zittau besch\u00e4ftigt. Im Ergebnis der Sit-\n\nzung der Berufungskommission am 12. Juni 2012 wurde \n\nder Kl\u00e4ger der Rektorin als Erstplatzierter zur Berufung \n\nvorgeschlagen. Als Zweitplatzierte wurde in dem Beru-\n\nfungsvorschlag eine Frau genannt. \n\nMit Bescheid vom 14.08.2012 wurde der Kl\u00e4ger dar\u00fcber \n\ninformiert, dass beabsichtigt ist, der Zweitplatzierten den \n\nRuf zu erteilen. Diese lehnte allerdings im Folgenden die \n\nBerufung ab. Das Verfahren wurde daraufhin fortgesetzt. \n\nEs kam dennoch nicht zu einer Ruferteilung an den \n\nKl\u00e4ger. Schlie\u00dflich beschloss der Fakult\u00e4tsrat am \n\n07.01.2014 den Abbruch des Berufungsverfahrens, \n\ninsbesondere vor dem Hintergrund, dass auf der Grundla-\n\nge einer zwischenzeitlich zwischen dem SMWK und der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig geschlossenen Zielvereinbarung eine \n\nNeuausrichtung der Fakult\u00e4t erfolgen sollte, hin zum \n\nAufbau eines Zentrums f\u00fcr Entwicklung in der fr\u00fchen \n\nKindheit. \n\nDie Professorenstelle, auf die sich der Kl\u00e4ger im Jahr \n\n2012 beworben hatte, war durch die Neuausrichtung des \n\nForschungsschwerpunktes nicht mehr zu besetzen. Im \n\nEinvernehmen mit dem Senat wurde daraufhin das Ver-\n\nfahren eingestellt. Dem Kl\u00e4ger wurde dies mit Schreiben \n\nvom 20.03.2015 bekannt gegeben. Gegen die Einstellung \n\ndes Berufungsverfahren erhob der Kl\u00e4ger erfolglos Klage \n\nbeim Verwaltungsgericht. Das Verwaltungsgericht Leipzig \n\nhat in seinem Urteil vom 15. Juli 2015 ausgef\u00fchrt, dass \n\nder Abbruch des Berufungsverfahrens rechtm\u00e4\u00dfig war, \n\ninsbesondere hinsichtlich des Verfahrens und der Ent-\n\nscheidung der Rektorin, und zudem auf zul\u00e4ssige organi-\n\nsatorische Erw\u00e4gungen gest\u00fctzt wurde. Das Gericht sah \n\nkeinen Anhaltspunkt daf\u00fcr, dass diese Erw\u00e4gungen nur \n\nvorgeschoben waren, um die Berufung des Kl\u00e4gers zu \n\nverhindern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5129 \n\nIm Rahmen der Zur\u00fcckweisung des Hilfsantrages f\u00fchrte \n\ndas Gericht zum Feststellungsinteresse des Kl\u00e4gers \u00fcber \n\ndie Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Entscheidung \u00fcber seine Bewer-\n\nbung insbesondere aus, dass sich das Begehren des \n\nKl\u00e4gers auf erneute Entscheidung \u00fcber seine Bewerbung \n\nschon deshalb als unzul\u00e4ssig erweist, weil dieser An-\n\nspruch mit dem endg\u00fcltigen Abbruch des Berufungsver-\n\nfahrens untergegangen ist. Ein besonderes Feststellungs-\n\ninteresse k\u00f6nne durch herrschende Rechtsprechung hier \n\nnur darin liegen, etwaige Amtshaftung oder Schadener-\n\nsatzanspr\u00fcche vorzubereiten. Ein entsprechender An-\n\nspruch des Kl\u00e4gers sei aber von vornherein mit Blick auf \n\nalle denkbaren Anspruchsgrundlagen ausgeschlossen. \n\nMit der Zivilklage vor dem Landgericht Leipzig begehrte \n\nder Kl\u00e4ger Schadenersatz in der Form, so gestellt zu \n\nwerden, als w\u00e4re er im Jahr 2012 zum Professor in der \n\nBesoldungsgruppe W3 ernannt worden. Auf dieses Urteil \n\nhat sich Ihre Frage bezogen. \n\n(Dr. Kirsten Muster, AfD: Darauf  \n\nh\u00e4tte ich auch gern eine Antwort gehabt!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Nun die CDU-Fraktion, Herr Abg. \n\nDr. Meyer, danach die Fraktion DIE LINKE. Herr \n\nDr. Meyer, bitte sehr. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. \n\n\u2013 Frau Staatsministerin, ich m\u00f6chte noch einmal zum \n\nZukunftsthema kommen, also zu unserer eigentlichen \n\nThematik. Wir wissen, dass in Sachsen und gerade am \n\nStandort Dresden die wissenschaftlichen Einrichtungen \n\nsehr forschungsstark im IT-Bereich sind und wir jetzt \n\nschon \u00fcber die n\u00e4chste Mobilfunkgeneration \u2013 5G ge-\n\nnannt \u2013 nachdenken. Mich w\u00fcrde interessieren, wie die \n\nStaatsregierung die Innovation \u2013 sprich: die Forschungs-\n\nergebnisse \u2013 unterst\u00fctzt, in den Markt zu bringen, insbe-\n\nsondere im Bereich 5G. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Wie Sie wissen, ist seit zwei Jahren \n\nHerr Prof. Fettweis sehr bestrebt, \u00fcber seine Exzellenz-\n\ncluster hinaus in Dresden zus\u00e4tzliche Forschungskapazit\u00e4-\n\nten f\u00fcr das sogenannte taktile Internet, also die Echtzeitin-\n\nteraktion, aufzubauen. Diese Kompetenz ist auch eine der \n\nwesentlichen Voraussetzungen f\u00fcr autonomes Fahren, \n\nwor\u00fcber wir heute Morgen gesprochen haben, viele \n\nAnwendungen auch im Bereich des Internets der Dinge. \n\nZur Umsetzung dieses Vorhabens und mit dem Ziel, den \n\nMikroelektronikstandort Dresden international konkur-\n\nrenzf\u00e4hig aufzustellen, stehen im Doppelhaushalt \n\n2017/2018, den Sie mitbeschlossen haben, erstmals Mittel \n\nf\u00fcr den Aufbau des Barkhausen-Instituts. Das ist die \n\nTitelgruppe 77 in meinem Haushalt. \n\nF\u00fcr den Zuschuss zum laufenden Betrieb im Jahr 2018 \n\nsind bereits 3 Millionen Euro eingeplant. Diese Mittel \n\nsind bis zur Vorlage des Konzepts an den Wissenschafts-\n\nausschuss und die Freigabe durch den Finanzausschuss \n\nallerdings noch gesperrt. Das SMWK hat in den vergan-\n\ngenen Monaten mit den Beteiligten, insbesondere mit der \n\nTU Dresden und der FhG \u2013 das habe ich vorhin kurz \n\nangedeutet \u2013 detaillierte Gespr\u00e4che gef\u00fchrt, um ein \n\nsolches Konzept zu entwickeln. Die \u00dcberlegungen f\u00fcr \n\neine Zusammenarbeit mit dem international renommierten \n\nMikroelektronikforschungsinstitut IMEC sind noch nicht \n\nabgeschlossen. Es zeichnet sich ab, dass diese Kooperati-\n\non durch gemeinsame Projekte untersetzt werden kann. \n\nDie Gespr\u00e4che zur Konzeptionsentwicklung sind in \n\nvollem Gange. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Nun die Fraktion DIE LINKE, Herr \n\nNeubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\nKompetenz im Bereich digitale Didaktik bzw. Medien-\n\nkompetenz zur\u00fcckkommen, allerdings mit dem Fokus auf \n\nLehrerinnen und Lehrer und damit nat\u00fcrlich auf die \n\nLehramtsausbildung. Wir diskutieren seit Jahren dar\u00fcber, \n\ndass wir in der Lehramtsausbildung keine verpflichtenden \n\nModule in diesem Bereich haben, sondern dass das \n\nWahlpflichtf\u00e4cher sind, also aus einem Portfolio heraus \n\nDinge ausgew\u00e4hlt werden k\u00f6nnen. 2016 hat eine durch \n\ndie Staatskanzlei in Auftrag gegebene Studie noch einmal \n\ndeutlich gemacht, dass es diesbez\u00fcglich gro\u00dfe Defizite \n\ngibt. \n\nIch frage Sie: Wann wird die Staatsregierung endlich \n\nverpflichtend in die Curricula der Lehramtsausbildung \n\nMedienkompetenz und digitale Bildung integrieren? Denn \n\nwir sprechen hier tats\u00e4chlich \u00fcber digitale Bildung im \n\nSchulbereich, was f\u00fcr die Zukunft unerl\u00e4sslich ist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin \n\nDr. Stange, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das ist eine Frage, die sich zuallererst \n\nan das Kultusministerium richtet, da die LAPO I, also die \n\nLehramtspr\u00fcfungsordnung, die Grundlage f\u00fcr das Curri-\n\nculum der Lehramtsausbildung ist. Dort muss das ent-\n\nsprechend abgebildet sein. Nach meinem Kenntnisstand \n\nist das Thema Medienkompetenz darin enthalten. Die \n\nMedienkompetenz ist also ein Baustein im Bereich der \n\nBildungswissenschaften \u2013 das wei\u00df ich mit Sicherheit. \n\nMedienkompetenz ist mehr als der Umgang mit der \n\ndigitalen Welt. Was aus meiner Sicht sicherlich weiter \n\nausgebaut werden kann und muss, sind die Fachdidakti-\n\nken. Dar\u00fcber kann ich jetzt aber nicht im Einzelnen \n\nreferieren; ich k\u00f6nnte nur \u00fcber meine eigene Fachdidaktik \n\netwas sagen; denn dort ist der Einsatz digitaler Medien im \n\nBereich der Physik seit den Neunzigerjahren pr\u00e4sent. Wie \n\nes in den anderen F\u00e4chern aussieht, kann ich jetzt nicht \n\nsagen. Die Frage wird sein, wie weit bei der Untersetzung \n\nder F\u00e4cher im Bereich der Fachdidaktiken der vern\u00fcnftige \n\nund methodische Einsatz von digitalen Medien in diesen \n\nF\u00e4chern eine Rolle spielt. Inwieweit das in den einzelnen \n\nLehramtspr\u00fcfungsordnungen f\u00fcr die F\u00e4cher verankert ist, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5130 \n\nk\u00f6nnte ich jetzt nicht aus dem Kopf referieren; das m\u00fcsste \n\nman pr\u00fcfen. Daher vielleicht meine Anregung an die \n\nLAPO, den Blick daf\u00fcr an dieser Stelle zu sch\u00e4rfen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. \u2013 Die SPD-Fraktion stellt die n\u00e4chste \n\nFrage. Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Ich habe auch noch eine Frage zum \n\nersten Themenkomplex. Mich interessiert, welche Initia-\n\ntiven gerade im Feld der Open Educational Resources \u2013 \n\nich w\u00fcrde das mit frei zug\u00e4nglichen Bildungsangeboten \n\nund Wissenbest\u00e4nden \u00fcbersetzen \u2013 derzeit in Sachsen \n\nlaufen oder gerade angeschoben werden, Frau Staatsmi-\n\nnisterin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Hier trifft zu, was der Pr\u00e4sident vorhin \n\nschon einmal gesagt hat, n\u00e4mlich, dass eine kurze Frage \n\nnicht ganz so kurz beantwortet werden kann. Von daher \n\nm\u00f6chte ich die Antwort nicht zu sehr ausdehnen, bin aber \n\ngern bereit, noch ausf\u00fchrlicher darauf einzugehen. \n\nDas OER, also das Feld der Open Educational Resources, \n\nist ein ganz ma\u00dfgeblicher Bestandteil in den Hochschu-\n\nlen. Im Rahmen der zentralen Unterst\u00fctzung der Hoch-\n\nschulen durch das SMWK koordiniert und begleitet auch \n\nder Arbeitskreis E-Learning der Landesrektorenkonferenz \n\ndiese Projekte bereits seit 2013 verst\u00e4rkt mit dem \n\nSchwerpunkt OER bzw. Open Access, insbesondere mit \n\ndem weltweit aufkommenden Interesse f\u00fcr Massive Open \n\nOnline Courses, den sogenannten MOOCs. Dadurch \n\nerfuhr das Thema eine Offenheit und breite Aufmerksam-\n\nkeit bei der s\u00e4chsischen E-Learning-Community. Dies \n\nm\u00fcndete in dem Positionspapier zur Vision eines offenen \n\ns\u00e4chsischen Lehr- und Lernraumes des Arbeitskreises, das \n\nbereits im Abschlussbericht zur Zielvereinbarung 2013/14 \n\nmit erw\u00e4hnt ist und damit auch einen Leitfaden zu dessen \n\nUmgang darstellt. \n\nMit F\u00f6rderung des BMBF konnte 2017 das Projekt \n\n\u201eOERsax\u201c starten. Dieses m\u00f6chte ich kurz umrei\u00dfen: \n\nDabei handelt es sich um ein Verbundprojekt dreier \n\nHochschulen, n\u00e4mlich der TU Bergakademie Freiberg, \n\nder HTW Dresden und der TU Dresden. Weitere Partner \n\nsind das Hochschuldidaktische Zentrum, der Arbeitskreis \n\nE-Learning des Landesrektorenkonferenz und die Univer-\n\nsit\u00e4tsbibliothek. Diese Partner haben drei Schwerpunkte \n\nidentifiziert, und deren Bearbeitung wird jetzt an den drei \n\nStandorten umgesetzt. Es ist einmal das Projektthema der \n\nBergakademie Freiberg, die sich um den Aufkl\u00e4rungs- \n\nund Informationsbedarf sowohl bei den Lehrenden als \n\nauch bei den Multiplikatoren k\u00fcmmern. Das Zweite ist \n\ndie Verbesserung der technischen und organisatorischen \n\nRahmenbedingungen an der HTW, und das Dritte ist die \n\nVerwendung von Quellen als Open Educational Re-\n\nsources, die Rechtssicherheit voraussetzen. Die Bereitstel-\n\nlung und Nutzung dieser Materialien an der TU Dresden \n\nim Zusammenhang mit den Fragen urheberrechtlicher und \n\ndienstlicher Rahmenbedingungen f\u00fcr die Urheber im \n\nDienstverh\u00e4ltnis wird dort untersucht werden. Das ist ein \n\nKomplex, der dazugeh\u00f6rt. \n\nBeim Thema Open Access gibt es bei der TU Dresden \n\neine ganz klare Erkl\u00e4rung zur Unterst\u00fctzung. Die SLUB \u2013 \n\ndarauf hatte ich vorhin hingewiesen \u2013 hat hierf\u00fcr eine \n\nPlattform geschaffen. Mit diesem zentralen Projekt \n\n\u201eOERsax\u201c wird jetzt auch versucht, das ein St\u00fcck weit auf \n\ndie Fl\u00e4che auszurollen, indem Rechtssicherheit geschaf-\n\nfen wird, aber auch ein verst\u00e4rktes Bewusstsein zur \n\nNutzung dieser Plattform. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE \n\nGR\u00dcNEN fragt jetzt Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nStaatsministerin! Ich habe beim ersten Thema noch eine \n\nganz andere Problematik: Seit fast zehn Jahren fordert das \n\nHochschulgesetz den Erlass einer Personen-Datenver-\n\narbeitungsverordnung. Diese steht nach wie vor aus. Das \n\nf\u00fchrt beispielsweise dazu, dass dem Forschungsinformati-\n\nonssystem der TU Dresden sowie der SLUB die rechtli-\n\nche Grundlage f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener \n\nDaten fehlt. Die Frage lautet: Warum verz\u00f6gert sich diese \n\nVerordnung so lange? Wann wird sie kommen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Frau Dr. Maicher, wir kommen \n\nhoffentlich zum Abschluss: Die Personen-Datenschutz-\n\nverordnung liegt vor. Sie ist jetzt im Anh\u00f6rungsverfahren \n\ngewesen und hat gerade am Montag in der Landesrekto-\n\nrenkonferenz noch einmal eine Rolle gespielt. Das Okay \n\ndes Datenschutzbeauftragten liegt vor \u2013 das war es, was \n\ndie Sache sehr komplex und kompliziert gemacht hat. Wir \n\ngehen jetzt davon aus, dass die restlichen Fragen, die \n\nnoch vonseiten der Hochschulen gekommen sind, \u00fcber die \n\nSommermonate gekl\u00e4rt werden, sodass gleich zu Beginn \n\ndes neuen Semesters diese Personen-Datenschutzverord-\n\nnung in Kraft treten kann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Nun zur AfD-Fraktion. Frau Dr. Muster, \n\nbitte. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Staatsministerin, ich \n\nversuche es noch einmal mit dem Urteil: Ich meinte \n\nnat\u00fcrlich das Landgerichtsurteil und nicht das Verwal-\n\ntungsgerichtsurteil; so meine ich es auch dieses Mal. \n\nSie haben gesagt, die Staatsregierung habe Berufung \n\neingelegt. Haben Sie denn den anderen, also der Universi-\n\nt\u00e4t Leipzig und dem Rektor, den Streit verk\u00fcndet? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Entschuldigen Sie, ich bin keine \n\nJuristin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5131 \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Es ist eigentlich ganz einfach: \n\nSie haben jetzt Berufung eingelegt. Streit verk\u00fcnden \n\nhei\u00dft, dass die Rechtskraft des dort erreichten Urteils \n\ndann auch gleich f\u00fcr die eben genannten Personen, also \n\nRektorat und Universit\u00e4t Leipzig, gilt. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ich wiederhole gern noch einmal, was \n\nich vorhin gesagt habe: Wir sind in Berufung gegangen \n\nund haben nat\u00fcrlich die Universit\u00e4t in diesem Prozess \n\nmitgenommen \u2013 ebenso wie die Rektoren. Wir befinden \n\nuns damit in einem laufenden Rechtsstreit, \u00fcber den ich \n\njetzt hier \u00f6ffentlich nichts weiter aussagen kann. Die \n\nUniversit\u00e4t ist informiert, die Rektorin ist informiert, und \n\ndie notwendigen Schritte sind bei beiden eingeleitet. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Frage ist damit \n\nbeantwortet. Sie k\u00f6nnen vielleicht im gegenseitigen \n\nDialog noch weitere Dinge in Erfahrung bringen. \u2013 Nun \n\nzur Frage der CDU-Fraktion. Herr Dr. Meyer, bitte. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Frau Staats-\n\nministerin! Ich springe noch einmal in Richtung Zukunft: \n\nWir haben im IT-Bereich mit Big Data, also gro\u00dfen \n\nDatenmengen, und dem Thema Cybersecurity, also \n\nInternetsicherheit, recht gro\u00dfe Herausforderungen. K\u00f6nn-\n\nten Sie hier einmal darauf eingehen, wie die Staatsregie-\n\nrung seitens der Verwaltung, aber auch im Wissenschafts-\n\nbereich, dieses Thema voranbringt? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Zun\u00e4chst denke ich, dass es wichtig \n\nist, dass wir \u00fcberhaupt in der Lage sind, diese gro\u00dfen \n\nDatenmengen zu verarbeiten. Deswegen war es wichtig, \n\ndass wir die Unterst\u00fctzung zum weiteren Ausbau unseres \n\nRechenzentrums mit dem HRSK II bekommen haben. \n\nDieser Schritt ist jetzt erfolgt. Das ist eine der wichtigsten \n\nGrundlagen daf\u00fcr. Des Weiteren muss nat\u00fcrlich die \n\nInfrastruktur in den Hochschulen selbst folgen, indem \n\nauch dort diese Datenmengen verarbeitet werden k\u00f6nnen \n\nund auf dieser Grundlage die M\u00f6glichkeiten, die der \n\nRechner bietet, \u00fcberhaupt ausgesch\u00f6pft werden. Vielleicht \n\nhabe ich die Frage noch nicht so ganz verstanden, aber \n\nvon daher ist die wichtigste Voraussetzung, dass wir \n\nzun\u00e4chst einmal den Gro\u00dfrechner weiter ausbauen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank. Nun die \n\nFraktion DIE LINKE, Herr Neubert. \n\nFalk Neubert, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte noch einmal auf \n\ndie Anh\u00f6rungen und auf das Thema Digitalprofessuren zu \n\nsprechen kommen. Prof. Lehner von der TU Dresden \n\nsagte: \u201eEs helfen nicht nur technische Infrastruktur, \n\nSysteminfrastruktur, Forschungsdatenmanagement etc., \n\nsondern es muss mit Expertisen an genau diesen Kreu-\n\nzungspunkten ausgef\u00fcllt werden, die wir per Definition \n\naktuell nicht haben, weil wir in Silos denken. Ich nenne \n\ndas Digitalisierungsprofessuren. Daf\u00fcr gibt es sehr gute \n\nBeispiele\u201c; er hat auch L\u00e4nder aufgef\u00fchrt. \n\nMeine Frage: In welcher Art und Weise gibt es Bestre-\n\nbungen durch die Staatsregierung, die Einrichtung von \n\nDigitalprofessuren in Sachsen zu unterst\u00fctzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: \u00dcber die Einrichtung von speziellen \n\nProfessuren entscheiden die Hochschulen auf der Grund-\n\nlage von Entwicklungen innerhalb der Hochschule, die \n\nsolche Berufungskonzepte erforderlich machen. \n\nIch beschreibe das deshalb genau, weil es nicht Angele-\n\ngenheit des Landes ist, bestimmte Ausschreibungen \n\nvorzunehmen, sondern sie werden aus der Wissenschaft \n\nheraus selbst vorgenommen. Von daher gehe ich auch \n\ndavon aus, dass gerade im Bereich der TU Dresden \u2013 aber \n\nnicht nur dort, sondern auch an der Universit\u00e4t Leipzig im \n\nBereich der Informatik \u2013 ein starkes Standbein existiert, \n\ndass, wenn es die Notwendigkeit gibt \u2013 das kann ich nicht \n\nad hoc beantworten \u2013, diese Ausschreibungen und Profi-\n\nlierungen auch stattfinden, weil mittlerweile Professuren \n\nnicht mehr nur auf ein Fachgebiet ausgeschrieben werden, \n\nsondern in den Schnittstellen der einzelnen Fachgebiete \n\nsich die Denomination ergibt. \n\nIch liefere gern die Antwort nach, wenn wir mit den \n\nHochschulen dar\u00fcber noch einmal das Gespr\u00e4ch gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Jetzt haben wir noch 2 Minuten. F\u00fcr die \n\nSPD-Fraktion Herr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Frau Staatsministerin, Sie haben \n\nschon darauf hingewiesen, dass es ein Projekt im Feld \n\nelektronischer Daten etc. an der SLUB gibt. Mich w\u00fcrde \n\naber interessieren: Gibt es dar\u00fcber hinaus noch Projekte \n\nund Initiativen, die bei Open Access, also bei Ver\u00f6ffentli-\n\nchungen, beraten oder unterst\u00fctzen? \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\nbitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Das Wichtigste ist das, was ich vorhin \n\nangedeutet habe. Das ist die Plattform, die die SLUB mit \n\n\u201eQucosa\u201c geschaffen hat. Das wird auch die zentrale \n\nInformationsstelle f\u00fcr Nachfragen zur Ver\u00f6ffentlichung \n\n\u00fcber Open access. Das l\u00e4uft \u00fcber die S\u00e4chsische Landes- \n\nund Universit\u00e4tsbibliothek zentral \u2013 f\u00fcr die Wissenschaft-\n\nler genauso wie f\u00fcr die Lehrenden an den Hochschulen \u2013 \n\nund ist mit der Plattform \u201eQucosa\u201c ganz gut abgedeckt. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Noch eine Minute f\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \u2013 Das Wort wird nicht \n\ngew\u00fcnscht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5132 \n\nMeine Damen und Herren! Ich beende die Fragestunde \n\nund bedanke mich bei Frau Staatsministerin Dr. Stange, \n\ndass sie sich zur Verf\u00fcgung gestellt hat. Dieser Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nHeimatnahe Unterbringung Asylsuchender auf den Weg bringen \n\nDrucksache 6/9691, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktion AfD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. Zun\u00e4chst die AfD-Fraktion, dann die CDU, DIE \n\nLINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. F\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Herr Abg. Wippel. Bitte sehr, Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Der Antrag, der f\u00fcr \n\nuns Priorit\u00e4t genie\u00dft, den wir ausgew\u00e4hlt haben, hei\u00dft: \n\n\u201eHeimatnahe Unterbringung von Asylbewerbern auf den \n\nWeg bringen\u201c. Ich m\u00f6chte Ihnen kurz einleitend von \n\neinem Erlebnis berichten. \n\nWir waren im Jahr 2016 im Rahmen der Reise des Euro-\n\npaausschusses des S\u00e4chsischen Landtags im Camp Azrag \n\nin Jordanien und haben uns dort ein Fl\u00fcchtlingslager \n\nangesehen, in dem zu dieser Zeit 27 000 Menschen \n\nuntergebracht waren. Das Lager wurde von den Vereinten \n\nNationen, vom UNHCR, gef\u00fchrt, vom deutschen Techni-\n\nschen Hilfswerk ma\u00dfgeblich mit aufgebaut. Aus unserer \n\nSicht wird es sehr gut gef\u00fchrt. Es sind Einrichtungen f\u00fcr \n\ndie Menschen geschaffen worden, sich in der Freizeit ein \n\nSt\u00fcck weit zu besch\u00e4ftigen und Sport treiben zu k\u00f6nnen. \n\nEs gab sanit\u00e4re Einrichtungen. Es gab einen bescheidenen \n\nSupermarkt. Man hat versucht, die Menschen so gut es \n\ngeht in das Lagerleben einzubinden und der Langeweile \n\nvorzubeugen. Man hat f\u00fcr Kinder Schulen eingerichtet, \n\nauch wenn nicht jedes Kind beschult werden konnte. Das \n\nk\u00f6nnte man nat\u00fcrlich \u00e4ndern, wenn man es etwas umfas-\n\nsender angehen kann, mit etwas mehr Geld. \n\nSie sehen, es sind Kompetenzen in diesen L\u00e4ndern vor-\n\nhanden, und wir sagen, man sollte diese Kompetenzen \n\nauch nutzen. Wir wollen diese Menschen besser unter-\n\nbringen. Wir wollen, dass diese Menschen nicht entwur-\n\nzelt werden, dass sie ihren Kulturkreis nicht verlassen \n\nm\u00fcssen. Wir wollen, dass sich die Menschen auch am Ort \n\nder Unterbringung in ihrer eigenen Sprache verst\u00e4ndigen \n\nk\u00f6nnen, und wir wollen, dass die Kinder m\u00f6glichst \n\nnahtlos am Ende wieder in den Schulbetrieb in ihrem \n\nHerkunftsland \u00fcbernommen werden k\u00f6nnen. All das war \n\nin Jordanien gew\u00e4hrleistet. \n\nWarum sollen wir nun aber nicht Menschen in anderen \n\nL\u00e4ndern auf \u00e4hnliche Art und Weise helfen, zum Beispiel \n\nin \u00c4gypten oder eben auch in Jordanien oder anderen \n\nL\u00e4ndern, die sich dazu bereit erkl\u00e4ren? Es gibt weitere \n\nwichtige Argumente, die es hier ins Feld zu f\u00fchren gilt. In \n\nJordanien waren maximal 100 000 Menschen in dem \n\nLager, daf\u00fcr war es konzipiert. Das kostet, \u00fcber den \n\nDaumen gepeilt, 30 Millionen Euro pro Jahr. Sie sehen, es \n\ngeht jetzt hier um knallharte Zahlen. \n\nIn Sachsen hatten wir im Jahr 2016 keine 69 000 Men-\n\nschen mehr und haben daf\u00fcr fast 1 Milliarde Euro ausge-\n\ngeben: 930 Millionen Euro. Das ist zum Wahnsinnigwer-\n\nden. Man kann dieses Geld besser einsetzen, man muss \n\ndieses Geld besser einsetzen! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nEs ist das 31-fache pro Person, was wir hier bezahlen. \n\nMeine Damen und Herren! Warum kommen nun aber so \n\nviele Menschen nach Deutschland? Warum kommen auch \n\nso viele offensichtlich Nichtverfolgte und Nichtasylbe-\n\nrechtigte nach Deutschland? Sie waren ja sicher gewesen \n\nin der T\u00fcrkei, in Bulgarien, in Ungarn, in Italien, in \n\nGriechenland. Teilweise kommen sie ja nach Deutsch-\n\nland, wenn sie schon in Estland oder in Lettland oder in \n\nSpanien waren. Diese Menschen waren sicher. Ich sage es \n\nIhnen: Sie kommen nach Deutschland, weil es auch ums \n\nGeld geht, weil Deutschland ein attraktives Land ist, \n\ngebaut von klugen K\u00f6pfen und mit starken, flei\u00dfigen \n\nH\u00e4nden. Diese Menschen sind hier, weil sie auch an \n\nunserem Sozialsystem teilhaben wollen. Es geht nicht in \n\njedem Fall um Schutz, und es geht in diesem Sinne auch \n\nnicht um Asyl. \n\nDeutschland ist gutm\u00fctig, Deutschland gibt, und zwar \n\nohne zur fordern. Wir hatten noch nicht einmal eine \n\nErkl\u00e4rung, \u00e4hnlich wie sie in den Niederlanden den \n\nNeueinwanderern neuerdings abverlangt wird, sich \n\nn\u00e4mlich in diesem Lande gef\u00e4llig zu verhalten. Wir geben \n\nohne Bedingung; das, meine Damen und Herren, f\u00f6rdert \n\nden Asylmissbrauch, und das muss beendet werden. \n\nDeshalb haben wir diesen Antrag gestellt. \n\nWas erreichen wir aber mit diesem Antrag? Wir erreichen \n\nnicht weniger als den Stopp der illegalen Einwanderung \n\nin dieses Land, \u00e4hnlich wie die No-way-Politik von \n\nAustralien. Aber wir m\u00fcssen es nat\u00fcrlich, weil wir keine \n\nInsel sind, anders angehen. Und wir erreichen, dass \n\njegliche Aussicht auf ein lukratives Verweilen von Nicht-\n\nverfolgten, von Nichtasylberechtigten in Deutschland \n\nausgeschlossen ist. Wenn wir Menschen aufgreifen, dann \n\nwollen wir sie in das Lager ihrer Herkunftsregion ver-\n\nbringen. Dort soll der Antrag gepr\u00fcft werden, dort soll \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5133 \n\ngegebenenfalls die Abschiebung erfolgen, oder im Fall \n\neiner Anerkennung haben sie dann nat\u00fcrlich die Rechte, \n\ndie man eben so hat, und dann k\u00f6nnte man sie in Teilen \n\nauch nach Deutschland bringen. \n\nFakt ist aber: Unsere Gutm\u00fctigkeit wird derzeit in \n\nDeutschland von illegalen Einwanderern massenhaft \n\nmissbraucht. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDie Kosten explodieren. Wir werden mit IS-K\u00e4mpfern, \n\nmit al-Nusra-K\u00e4mpfern \u00fcberflutet \u2013 das muss man wirk-\n\nlich so sagen. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: So ein Quatsch!) \n\nFast t\u00e4glich haben wir in Deutschland Festnahmen und \n\nVerurteilungen von Islamisten, die in anderen L\u00e4ndern \n\ngek\u00e4mpft haben, die hier Anschl\u00e4ge vorbereiten, die sich \n\nzum IS und anderen Terrororganisationen bekennen. Die \n\nSicherheit in Deutschland ist am Ende, und das, meine \n\nDamen und Herren, ist die Kehrseite Ihrer Politik, einer \n\nlinken, einer gr\u00fcnen und einer sonstigen roten Politik. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE,  \n\nsteht am Saalmikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nSebastian Wippel, AfD: Nein, ich bin gleich fertig. \n\nUnd damit muss Schluss sein. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Da h\u00e4tten Sie  \n\nmir auch meine Frage beantworten k\u00f6nnen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion, Herr Abg. Hartmann. Bitte \n\nsehr, Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Herr \n\nWippel, ich habe Ihnen jetzt aufmerksam zugeh\u00f6rt. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Freut mich! \u2013  \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAuch wenn es schwerf\u00e4llt!) \n\nSie haben einige interessante Aspekte angesprochen, die \n\nzweifelsohne auch Teil der schon laufenden Diskussionen \n\nzu den Rahmenbedingungen sind. Das ist so. Ich empfeh-\n\nle Ihnen, sich bei dem Verweis auf Australien das aktuelle \n\nEntsch\u00e4digungsurteil dazu anzuschauen. Es ist auch nicht \n\nalles so einfach zu \u00fcbernehmen. Die Frage der Sozialbin-\n\ndung an deutschen Standard ist vor allen Dingen eine \n\nFrage unserer eigenen Regeln und Normative. \n\nIch bin nicht da, um auf Ihre Rede zu reflektieren, son-\n\ndern es geht um Ihren Antrag \u201eHeimatnahe Unterbringung \n\nAsylsuchender auf den Weg bringen\u201c. Ich sage Ihnen, \n\ndies an der Stelle schon einmal zum Einstieg, was ich \n\ngestern bereits einmal gesagt habe: Der Laie staunt, der \n\nFachmann schweigt betroffen. \n\nLiebe Abgeordnete der AfD-Fraktion, nehmen Sie es mir \n\nwirklich nicht \u00fcbel, aber mit diesem Antrag best\u00e4tigen Sie \n\nim Grunde die Ergebnisse der Studie \u00fcber die parlamenta-\n\nrische Arbeit der AfD-Fraktion des Frankfurter Extremis-\n\nmusforschers Benno Hafeneger. \n\n(Beifall der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch zitiere einmal an dieser Stelle: \u201e\u00dcberwiegend f\u00e4llt die \n\nAfD einfach durch Dilettantismus im parlamentarischen \n\nBetrieb auf.\u201c Ja, meine Damen und Herren, an dieser \n\nStelle haben Sie daf\u00fcr einen Beleg geliefert. Das ist ein \n\nplumper Versuch, sich auf parlamentarischer Ebene mit \n\nscheinbar einfachen L\u00f6sungen in der Asyl- und Fl\u00fccht-\n\nlingsfrage zu pr\u00e4sentieren. Es ist Ihnen zumindest gelun-\n\ngen, bei mir den Widerspruch gegen die Beurteilung von \n\nHerrn Benno Hafeneger zumindest schwieriger zu ma-\n\nchen. \n\nEs geht um die heimatnahe Unterbringung von Asylsu-\n\nchenden und die Aufforderung an die Staatsregierung, \n\neine Bundesratsinitiative zur \u00c4nderung des Asylgesetzes \n\nzu initiieren. Ich muss zugeben, dass ich den Antrag \n\nmehrmals lesen musste, um hinter die Sinnlogik Ihrer \n\ngeforderten Gesetzes\u00e4nderung zu steigen. Gelungen ist \n\nmir das nicht ganz. \n\n(Zuruf von der AfD: Da m\u00fcssen  \n\nSie die Begr\u00fcndung lesen!) \n\nDas kann aber auch an meinem eher schlichten Gem\u00fct \n\nliegen. Ich gebe jedoch zu bedenken, dass es offensicht-\n\nlich auch der S\u00e4chsischen Staatsregierung recht schwerge-\n\nfallen ist, das Ganze sachlich nachzuvollziehen. \n\nIm Ernst \u2013 um das Ganze kurz zusammenzufassen: Sie \n\nwollen das Asylrecht in Deutschland von der Aufenthalts-\n\ngestaltung in Deutschland trennen, fordern aber gleichzei-\n\ntig, dass Ausl\u00e4nder im Asylverfahren vor Ausweisung und \n\nAbschiebung in Herkunftsl\u00e4nder besser gesch\u00fctzt werden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Herkunftsl\u00e4nder!) \n\nLiebe AfD, vielleicht habe ich den juristischen oder \n\nargumentativen Kniff Ihrer Forderung einfach nicht \n\nverstanden. Aus meiner Sicht widersprechen Sie Ihrem \n\neigenen Antragsziel. Sie haben aber Gelegenheit, das \n\nGanze noch einmal aufzuhellen. \n\nAuch Ihre n\u00e4chste Forderung, R\u00fcckflugscheine und \n\nsonstige Fahrausweise zu beschlagnahmen, um Ausreisen \n\nk\u00fcnftig kostenneutraler zu gestalten, ist aus meiner Sicht \n\nein wahres Husarenst\u00fcck. Haben Sie einmal ernsthaft \n\ndar\u00fcber nachgedacht, was genau Sie da fordern? Soll die \n\nBundesrepublik Deutschland allen Ernstes Abschiebungen \n\nmittels mitgef\u00fchrter R\u00fcckfahrscheine organisieren? Was \n\nglauben Sie eigentlich, wie viele Fl\u00fcchtlinge mit R\u00fcck-\n\nflugtickets die Bundespolizei in den letzten Jahren aufge-\n\ngriffen hat? Oder haben wir einen Folgeantrag zu erwar-\n\nten, der Asylsuchende an die Mitf\u00fchrung von R\u00fcckflugti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5134 \n\nckets bindet, quasi als Voraussetzung f\u00fcr die Antragstel-\n\nlung? \n\nNach diesem fulminanten Auftakt in Punkt 1 Ihres Antra-\n\nges kommen wir zu Punkt 2. Hier fordern Sie die Bundes-\n\nregierung auf, nach den unter Punkt 1 beschriebenen \n\nGesetzes\u00e4nderungen die notwendigen Vertr\u00e4ge mit \n\nDrittstaaten f\u00fcr den Vollzug dieser neuen Regelungen \n\nabzuschlie\u00dfen. Diese Forderung ist allein unter Verfah-\n\nrensgesichtspunkten abwegig und z\u00e4umt das Pferd von \n\nhinten auf, da entsprechende Verhandlungen oder Vertr\u00e4ge \n\nschon im Vorfeld einer solchen Gesetzes\u00e4nderung erfol-\n\ngen m\u00fcssten. \n\nWenn man das Ganze zu Ende denkt, bin ich im \u00dcbrigen \n\nschon auf die Betreibung der s\u00e4chsischen Erstaufnahme-\n\neinrichtungen in Jordanien, \u00c4gypten oder wo auch immer \n\ngespannt. Ich freue mich schon auf die Einstellungskorri-\n\ndore, die Zust\u00e4ndigkeiten und die Verfahrensumsetzun-\n\ngen. Es ist zumindest ein Beitrag zur Anhebung der \n\nReiset\u00e4tigkeit des Hohen Hauses, zum Beispiel im Innen-\n\nausschuss, \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\num die Vor-Ort-Begleitung zu organisieren. \n\n\u2013 Ah, der K\u00f6nig der Zwischenrufe meldet sich, vielleicht \n\ngelegentlich mit einem sinnvollen! \n\nWas passiert eigentlich mit denjenigen Fl\u00fcchtlingen, die \n\naus den Asylcamps nahe ihrem Heimatort fliehen, wie es \n\nschon heute Praxis ist, nur dass diese Camps durch das \n\nUNHCR, das IRK und andere Hilfsorganisationen betrie-\n\nben werden? Dann geschieht das ja durch die Bundesl\u00e4n-\n\nder, wie wir Punkt 2 entnehmen k\u00f6nnen. Erhalten die \n\nFl\u00fcchtlinge dann in diesen neuen Camps R\u00fcckflugtickets, \n\ndamit sie nach Antragstellung in Deutschland wieder \n\nzur\u00fcckkommen k\u00f6nnen? So ganz verstehe ich das System \n\nin der Tat noch nicht. Sie sagen, dass w\u00e4hrend der Antrag-\n\nstellung de facto die Abschiebung ausgesetzt wird. Inso-\n\nweit d\u00fcrften sie sich im Bundesgebiet frei bewegen. \n\nUnter Punkt 3 schlagen Sie genau das vor, n\u00e4mlich \n\nm\u00f6glichst viel Asylsuchende in Aufnahmeeinrichtungen \n\nin deren Heimatn\u00e4he unterzubringen und zu versorgen. Im \n\nKlartext: Sie wollen m\u00f6glichst viele Asylsuchende in die \n\nFl\u00fcchtlingscamps aus Deutschland ausfliegen und neue \n\ngar nicht erst hereinlassen, und das bei gleichzeitig \n\nverbessertem Schutz vor Abschiebung. Ehrlicherweise \n\nfehlt mir die Fantasie, wie dieses Verfahren vonstatten \n\ngehen soll. Aber auch da k\u00f6nnten Sie uns am Erhellungs-\n\nprozess teilhaben lassen. \n\nUnter Punkt 4 fordern Sie, dass das Bundesamt f\u00fcr \n\nFl\u00fcchtlinge und Migration in den Fl\u00fcchtlingscamps \n\nAu\u00dfenstellen betreibt, um vor Ort die Asylverfahren \n\nabzuwickeln. Da es sich dabei um eine hoheitliche Auf-\n\ngabe handelt, bin ich gespannt, wie Sie dies rechtssicher \n\nauf exterritorialem Gebiet regeln wollen, da deutsches \n\nRecht dort keine Anwendung findet. Oder beabsichtigen \n\nSie die Besetzung entsprechender Gebiete durch die \n\nBundeswehr? Das w\u00e4re dann ein Folgeantrag, den wir \n\nnoch zu erwarten h\u00e4tten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVielleicht wollen Sie auch die Botschaftsgebiete auswei-\n\nten. \n\nUnter Punkt 5 setzen Sie noch einen obendrauf. Abschie-\n\nbungen sollen unmittelbar vom jeweiligen Camp vor Ort \n\nvollzogen werden. Wie haben Sie sich das vorgestellt? \n\nTag der offenen T\u00fcr \u2013 T\u00fcr auf, alle los und sch\u00f6nen Tag \n\nnoch? Die Begeisterung der in Betracht kommenden \n\nUnterbringungsstaaten \u00fcber die vielen neuen Illegalen \n\nkann ich mir jetzt schon lebhaft vorstellen, die Rahmen-\n\nbedingungen, die damit verbunden sind, ebenso. Andern-\n\nfalls m\u00fcssten Abschiebungen durch eine erhebliche Zahl \n\nan s\u00e4chsischen Polizeivollzugsbediensteten begleitet \n\nwerden, um die Verbringung der Abzuschiebenden an \n\neinen in Betracht kommenden Flughafen oder die jeweili-\n\nge Landesgrenze abzusichern. Aber auch hier fehlt mir die \n\nFantasie, wie das in der Praxis funktionieren kann und \n\nwie sich die Unterbringungsstaaten gegen\u00fcber der Viel-\n\nzahl von uniformierten und bewaffneten Polizeieinheiten \n\nverhalten, die dann im Auftrag der deutschen Regierung \n\nhoheitliche Aufgaben in fremder Staaten Territorium \n\n\u00fcbernehmen. \n\nDie Forderung, das Ganze nach einj\u00e4hriger Praxis zu \n\nevaluieren, setzt diesem k\u00f6stlichen Antrag noch die \n\nSahnekirsche obenauf. Daf\u00fcr m\u00f6chte ich mich ehrlich \n\nbedanken. Trotz der Ernsthaftigkeit des Themas habe ich \n\nschon lange nicht mehr so herzlich gelacht. Ich finde es \n\nerfrischend, dass Sie das gesamte Plenum an dieser \n\nkabarettistischen Qualit\u00e4t teilhaben lassen. Ernst nehmen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren von der AfD, \n\nkann ich diesen Antrag nicht. Ich m\u00f6chte Sie aber bitten, \n\nsolche kabarettistischen Einlagen k\u00fcnftig ein paar Meter \n\nelbaufw\u00e4rts vorzutragen. Der Theaterkahn ist sicherlich \n\ndankbar und bietet den Rahmen f\u00fcr vielf\u00e4ltige dieser \n\nVeranstaltungen. \n\nWir werden den Antrag ablehnen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wurlitzer? \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ich m\u00f6chte gern eine Kurzinterven-\n\ntion machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte sehr. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Hartmann, die \n\nArroganz, mit der Sie das gerade vorgetragen haben, ist \n\nwirklich beispiellos. Dass Ihnen manchmal die Fantasie \n\nfehlt, kann ich mir durchaus vorstellen. Wir haben gen\u00fc-\n\ngend Vorarbeit geleistet. \n\nWir haben im Dezember 2014 einen Antrag zur Erh\u00f6hung \n\nder Anzahl der Beamten im BAMF gestellt, um die \n\nAntr\u00e4ge schneller zu bearbeiten. Dazu habe ich hier einen \n\n\u00e4hnlichen Redebeitrag geh\u00f6rt. Jeder hat sich lustig ge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5135 \n\nmacht. Sieben Monate sp\u00e4ter hat die Staatsregierung \n\ngenau das \u00fcbernommen. \n\nWir haben einen Antrag zur Kinderehe gestellt. Dar\u00fcber \n\nhat sich das ganze Plenum lustig gemacht. Wir haben \n\neinen Antrag zur Vollverschleierung gestellt. Das Plenum \n\nhat sich dar\u00fcber lustig gemacht, die Fantasie hat gefehlt, \n\nund es hat keine Rechtsgrundlage gegeben. Trotz alledem \n\nsind all diese Dinge jetzt auf Bundesebene umgesetzt \n\nworden. \n\nIch hoffe, dass Ihnen auch in Zukunft die Fantasie fehlt \n\nund wir weiter die Arbeit machen k\u00f6nnen, die Sie ganz \n\noffensichtlich nicht machen. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich glaube, dass wir nicht \n\nden Anspruch auf Arroganz gepachtet haben. Das ist aber \n\nauch nicht das Thema. \n\nMit Verlaub: Ich versuche Antr\u00e4ge ernst zu nehmen. Sie \n\nmachen es einem mit diesem Antrag schwer. Jetzt versu-\n\nchen Sie einmal, die Ebenen zu sortieren. Forderungen \n\nnach Personalsteigerungen des Bundesamtes f\u00fcr Fl\u00fccht-\n\nlinge und Migration, die Frage der Regelung deutscher \n\nRechte \u2013 zum Beispiel Gesetzes\u00e4nderungen f\u00fcr Vollver-\n\nschleierungen \u2013 sind alles Souver\u00e4nit\u00e4tsrechte dieses \n\nLandes. Ich habe mich hinsichtlich Ihrer Antr\u00e4ge auch in \n\neiner gewissen Zur\u00fcckhaltung ge\u00fcbt. \n\nWas Sie hier vorschlagen, ist ein Widerspruch in sich. \n\nVielleicht machen Sie sich einmal die M\u00fche, Ihren Antrag \n\nsinnlogisch zu durchdenken und fragen sich, wie Sie das \n\neine mit dem anderen in Einklang bringen wollen, und \n\ndann versuchen Sie mir noch zu erkl\u00e4ren, wie Sie im \n\ninternationalen Recht die zuk\u00fcnftige Erstaufnahmeein-\n\nrichtung des Freistaates Sachsen in Jordanien in der \n\nSteuerung der Zust\u00e4ndigkeit der Sicherungsverantwortung \n\ndes S\u00e4chsischen Staatsministeriums des Innern, in der \n\nKoordinierung des Bundesamtes f\u00fcr Fl\u00fcchtlinge und \n\nMigration, in der Verantwortung des Souver\u00e4nit\u00e4tsrechtes \n\ndes Landes erkl\u00e4ren wollen. Dann viel Spa\u00df! \n\nAn der Stelle, an der Sie vern\u00fcnftige Antr\u00e4ge stellen, \n\nwerde ich Ihnen auch mit der notwendigen Ernsthaftigkeit \n\nbegegnen. Ansonsten bleibt mir wirklich nur, Ihre seltsa-\n\nme Art von Humor auch mit meiner eigenen, seltsamen \n\nArt von Humor zu begleiten, denn sonst passt es einfach \n\nnicht zusammen. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Dann hoffe ich in aller \n\nDeutlichkeit, dass sich dieser Antrag auf \n\nbundesdeutscher Ebene wiederfindet!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir setzen mit der Aussprache fort. Es ist die \n\nFraktion DIE LINKE aufgerufen. Bitte sehr, Frau Nagel. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Danke. Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist jetzt \n\nsehr schwer, nach dem sehr richtig getroffenen Redebei-\n\ntrag zu sprechen. Ich setze mit meiner Rede aber auch \n\neinen anderen Schwerpunkt. \n\nHeimatnahe Unterbringung Asylsuchender \u2013 das haben \n\nwir jetzt geh\u00f6rt \u2013 auf den Weg bringen, das begehrt die \n\nAfD-Fraktion mit ihrem Antrag. Auf Twitter wurde der \n\nAntrag mit dem Hashtag Weltfl\u00fcchtlingstag versehen, in \n\ndie Welt hinausgesto\u00dfen, was schon perfide ist. Denn der \n\nWeltfl\u00fcchtlingstag steht bekannterma\u00dfen im Zeichen des \n\nMenschenrechts auf Asyl. Das wollen Sie mit dem Antrag \n\nja irgendwie antasten. \n\nDie Grundforderungen, welche die Damen und Herren \n\nvon ganz rechts au\u00dfen hier stellen, bedeuten nichts \n\nanderes als die faktische Abschaffung oder Unterminie-\n\nrung des Grundrechts auf Asyl. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nagel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ja. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Danke sch\u00f6n, Frau Nagel. Sie \n\nhaben eben einen omin\u00f6sen Twittereintrag benannt. Wer \n\nhat das denn getwittert? In wessen Namen? Ich kann \n\nIhnen sagen: Ich war es nicht, und diese Fraktion war es \n\nauch nicht. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich kann es gern heraussu-\n\nchen und Ihnen zur Verf\u00fcgung stellen. Ich habe es auf \n\nTwitter herunterlaufen sehen. \n\nSebastian Wippel, DIE LINKE: Vielen Dank. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Das k\u00f6nnen wir noch \n\nkl\u00e4ren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nSie machen immer Dinge, die \u2026! \u2013  \n\nWeitere Zurufe) \n\n\u2013 Jetzt diskutieren andere, genau. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nagel, bitte setzen \n\nSie Ihren Redebeitrag fort. \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Ich denke, Sie h\u00e4tten \n\neinfach schreiben k\u00f6nnen, dass Sie wollen, dass Deutsch-\n\nland die Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention aufk\u00fcndigen und \n\nden Artikel 16 a aus dem Grundgesetz schmei\u00dfen will, \n\nanstatt diese fehlerhaften \u2013 Herr Hartmann hat es sehr gut \n\ndargestellt \u2013 und auch unlogischen Schl\u00fcsse in Ihrem \n\nAntrag darzulegen. \n\nBeispielsweise sollen nach Ziffer 1 a des Antrages die \n\nAufenthaltsgestattungen f\u00fcr die Zeit des Asylverfahrens \n\nabgeschafft und durch einen reinen Abschiebeschutz \n\nersetzt werden \u2013 so zumindest verstehe ich das. Hier soll \n\nder Weg dann f\u00fcr die folgende Auslagerung der Aufnah-\n\nme von Gefl\u00fcchteten aus Deutschland geebnet werden. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Richtig!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5136 \n\nDas Recht auf einen Aufenthalt im Bundesgebiet zur \n\nDurchf\u00fchrung des Asylverfahrens allerdings ergibt sich \n\nunmittelbar aus \u00a7 16 a des Grundgesetzes. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Artikel!) \n\nWer das Bundesgebiet erreicht und sein Asylbegehren \n\nzum Ausdruck bringt, muss aufgenommen werden und \n\nerh\u00e4lt die Gelegenheit, das Asylverfahren nach Asylan-\n\ntragstellung zu durchlaufen. Dies bekr\u00e4ftigt auch die EU-\n\nVerfahrensrichtlinie, die Sie damit ebenfalls unterminie-\n\nren. \n\nWir als LINKE stehen zum uneingeschr\u00e4nkten Menschen- \n\nund Grundrecht auf Asyl und stehen eher f\u00fcr erweiterte, \n\nverst\u00e4rkte Garantien im Asylverfahren. Das Grundrecht \n\nauf Asyl muss, entgegen Ihren Vorschl\u00e4gen, best\u00e4rkt statt \n\nweiter dementiert werden, genau wie die rechtsstaatlichen \n\nGarantien f\u00fcr Menschen. \n\nWas die Kernintention des Antrages aber eigentlich ist \u2013 \n\nnach dem Vorgepl\u00e4nkel in Punkt 1 \u2013 sind die Ziffern 2 bis \n\n6. In den Ziffern 2 und 3 kann man es sozusagen im Kern \n\nlesen. Darin werden \u2013 das ist mein anderer Punkt \u2013 die \n\naktuellen Bem\u00fchungen der Bundesrepublik Deutschland, \n\nalso der Regierung dieses Landes, Migrations- und \n\nFluchtbewegungen aus der EU fernzuhalten, noch auf die \n\nSpitze getrieben. Ich erinnere hier \u2013 Herr Hartmann, Sie \n\nk\u00f6nnen da zuh\u00f6ren \u2013 an den Vorschlag Ihres Bundesin-\n\nnenministers mit Ihrem Parteibuch, Aufnahmezentren in \n\nTunesien zu errichten. So ganz fremd ist die eine Sache \n\nder anderen nicht. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das war Herr Schily 2004!) \n\nAktuell laufen die Verhandlungen der EU mit despoti-\n\nschen Regimes vor allem im afrikanischen Raum auf \n\nHochtouren. Ziel ist es, diesen Staaten finanzielle Anreize \n\nzu geben, sich an der Migrationsabwehr der EU zu betei-\n\nligen. Die Bundesrepublik ist in diesen Verhandlungen \n\nganz klar Motor. Das ist das Erschreckende. Diese Logi-\n\nken stehen ganz nahe zusammen. \n\nDas Perfide ist: Diese schmutzigen Deals werden als \n\nFluchtursachenbek\u00e4mpfung deklariert. In Wirklichkeit \n\nschm\u00e4lern sie die Chancen der Menschen, die in Freiheit \n\nund W\u00fcrde leben wollen, und st\u00e4rken Regimes, die \n\nFluchtbewegungen durch wirtschaftliches Missmanage-\n\nment, durch Korruption und Menschenrechtsbewegungen \n\nverursachen. \n\nWie gesagt, in dieser derzeit durch die offizielle Regie-\n\nrung offensiv betriebenen Logik bewegt sich der Antrag \n\nder AfD. \n\n(Zuruf von der AfD: Aha!) \n\nMenschen sollen in unmittelbarer Nachbarschaft zu \n\nKrisenherden festgehalten werden, um nicht nach Europa \n\nvorzudringen. \n\nMit Ihrem Vorschlag werden nicht nur internationale \n\n\u00dcbereinkommen \u00fcber die Gew\u00e4hrung von Asyluntergra-\n\nbung begr\u00fcndet, dieser Vorschlag wird \u2013 in der Begr\u00fcn-\n\ndung kann man das nachlesen \u2013 dann auch noch mit \n\neinem unverhohlenen Rassismus \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Was?) \n\nEs geht nicht mehr um Schutz, um Menschenw\u00fcrde, um \n\nDinge, die uns Genfer Fl\u00fcchtlingskonvention, UN, Men-\n\nschenrechtskonvention usw. vorgeben, sondern es geht \u2013 \n\ndas muss ich ablesen \u2013 um Kulturkreise, um Gebr\u00e4uche \n\nund Sitten, aus denen Sie die Menschen nicht herausrei-\n\n\u00dfen wollen. \n\n(Zuruf von der AfD: Ja!) \n\nSchutzsuchende aus au\u00dfereurop\u00e4ischen Kulturkreisen \n\nk\u00f6nnten sich nicht anpassen. Das ist der Subtext Ihrer \n\nAntragsbegr\u00fcndung. Das ist einfach widerw\u00e4rtig. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist die Identit\u00e4t eines Menschen nicht in \n\nStein gemei\u00dfelt, und zudem verleugnen die Damen und \n\nHerren der AfD damit, dass Menschen sehr oft aus der \n\nEnge der religi\u00f6sen Zw\u00e4nge aus Unfreiheit fliehen und \n\nein neues Leben beginnen wollen. \n\nWenn wir beim Krieg in Syrien bleiben \u2013 und die L\u00e4nder, \n\ndie Sie da vorschlagen, sind genau die Anrainerstaaten \n\noder Syrien nahen Staaten \u2013 und uns die Zahlen und \n\nFolgen des Krieges in Syrien anschauen, d\u00fcrfte sich aus \n\nmeiner Sicht der menschenverachtende Vorschlag, der uns \n\nhier angeboten wird, mehr oder weniger in Luft aufl\u00f6sen. \n\nSie waren in Jordanien, Sie haben es zitiert. Kollegen aus \n\nmeiner Fraktion waren ebenfalls in Jordanien. Wahr-\n\nscheinlich sind die Wahrnehmungen etwas verschieden. \n\nIch m\u00f6chte mit Zahlen argumentieren. Der seit 2011 in \n\nSyrien w\u00fctende Krieg hat etwa die H\u00e4lfte der Bev\u00f6lke-\n\nrung zur Flucht gezwungen. Fast 7 Millionen Syrerinnen \n\nund Syrer sind innerhalb des Landes vertrieben. Fast f\u00fcnf \n\nMillionen syrische Fl\u00fcchtlinge hat UNHCR bisher in den \n\nNachbarl\u00e4ndern Jordanien, Libanon, Irak, T\u00fcrkei und \n\nauch Nordafrika registriert. Etwa die H\u00e4lfte davon sind \n\nKinder. \n\nDie meisten der Gefl\u00fcchteten \u2013 das widerspricht vielleicht \n\nIhren Wahrnehmungen, vielleicht ist es andernorts nicht \n\nso sonnig und sch\u00f6n, wie es in Jordanien war \u2013 sind \n\nnahezu mittellos und dringend auf Hilfe angewiesen. Die \n\nVersorgung mit dem N\u00f6tigsten ist nicht gesichert. Medi-\n\nzinische Hilfe ist prek\u00e4r. Die hygienischen Zust\u00e4nde sind \n\nteilweise unhaltbar, ganz zu schweigen \u2013 das haben Sie \n\nselbst erw\u00e4hnt \u2013 vom Zugang zur Schulbildung, der eben \n\nnicht f\u00fcr diese vielen Kinder in den Staaten gew\u00e4hrleistet \n\nist. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Nagel, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Jetzt w\u00fcrde ich gern weiter-\n\nreden. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das war klar!) \n\nNur ein kleiner Teil der aus Syrien Gefl\u00fcchteten ist \n\ntats\u00e4chlich in Europa angekommen. Schauen wir die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5137 \n\nZahlen f\u00fcr Deutschland an, dann sind es \u00fcber eine halbe \n\nMillion. Das macht 12 % der insgesamt Gefl\u00fcchteten aus. \n\nDas zeigt, \u00fcber welche Dimensionen, \u00fcber welche Ver-\n\nh\u00e4ltnisse und Vergleichszahlen wir hier sprechen. Es ist \n\nein Bruchteil der Menschen, die geflohen sind. \n\nDer vorliegende Antrag w\u00e4re tats\u00e4chlich l\u00e4cherlich, wie \n\nihn Herr Hartmann hier auch konnotiert oder kommentiert \n\nhat, wenn er nicht eine traurige, weil bodenlos antihuma-\n\nnistische Denkweise in sich tragen w\u00fcrde. Das Schlimms-\n\nte daran ist \u2013 ich habe es anfangs erw\u00e4hnt \u2013: Er ist gar \n\nnicht so weit davon entfernt, was gerade auf Bundesebene \n\nbetrieben wird und was auch beim G-20-Gipfel in Ham-\n\nburg eine gewisse Rolle spielen wird. \n\nAls LINKE schlie\u00dfen wir uns stattdessen Forderungen \n\ndiverser NGOs an: Es braucht legale Einreisewege in die \n\nEurop\u00e4ische Union statt Abschottung. Es braucht einen \n\ngarantierten Zugang zum Asylverfahren, den Sie mit \n\nIhrem Antrag unterminieren wollen. Anstelle von Ent-\n\nwicklungshilfe als Erpressung brauchen wir faire Wirt-\n\nschafts- und Handelspolitiken zwischen globalem Norden \n\nund globalem S\u00fcden. Statt R\u00fcstungsexporten aus Europa \n\nbrauchen wir zivile Konfliktmechanismen. \n\nWir lehnen Ihren Antrag selbstverst\u00e4ndlich ab. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die SPD-Fraktion; Herr Abg. Pallas. Bitte sehr, \n\nHerr Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte etwas voranstel-\n\nlen, weil Kollege Wurlitzer vorhin die Ernsthaftigkeit \n\ndieser Debatte moniert hat. \n\nNat\u00fcrlich haben es die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger unseres \n\nLandes, aber auch die Personen, um die es hierbei geht, \n\nn\u00e4mlich die Zuwanderer, verdient, dass sich dieser S\u00e4ch-\n\nsische Landtag mit den Problemen rund um das Thema \n\nZuwanderung, Asyl, Migration und Integration ernsthaft \n\nbefasst. Ich m\u00f6chte ausdr\u00fccklich sagen, dass ich diesen \n\nAntrag nicht f\u00fcr eine ernsthafte Beteiligung an dieser \n\nDebatte halte. Aber es ist dennoch ein sehr interessanter \n\nAntrag. \n\nEr kommt als sachlicher Vorschlag zum Umgang mit \n\nMigration in und nach Deutschland einher. Es dr\u00e4ngt sich \n\n\u2013 wahrscheinlich nur mir \u2013 der Gedanke auf, dass die \n\nAntragsteller eigentlich etwas ganz anderes wollen. Sie \n\ntrauen sich nur nicht, es offen auszusprechen. \n\nIch m\u00f6chte mit einem Blick in den Antragstext beginnen, \n\ndenn der Text selbst wirft eine ganze Reihe von Fragen \n\nauf. Ihr Antragsziel laut Begr\u00fcndung, um es kurz zusam-\n\nmenzufassen: \u201eAsylsuchende sollen f\u00fcr die Dauer ihres in \n\nDeutschland laufenden Asylverfahrens in Unterk\u00fcnften \n\nnahe ihrer Heimat untergebracht werden\u201c, also in anderen \n\nL\u00e4ndern. \u201eW\u00e4hrenddessen soll trotzdem das Asylverfah-\n\nren in Deutschland gef\u00fchrt werden.\u201c \n\nIch stelle zun\u00e4chst fest, dass Sie hier einen s\u00e4chsischen \n\nAlleingang inklusive der Verhandlung internationaler \n\nStaatsvertr\u00e4ge wollen. Die Antragssteller sagen aber \n\nnichts zur aktuellen Reform des gemeinsamen europ\u00e4i-\n\nschen Asylsystems. Sie sagen nicht, wie sich ein solcher \n\ns\u00e4chsischer Alleingang mit dem Ziel vertr\u00e4gt, dass Europa \n\nvor allem gegen\u00fcber Drittstaaten mit gemeinsamer Stim-\n\nme bei der Fl\u00fcchtlingspolitik sprechen muss. \n\nEin weiteres Problem, zu dem sich der Antrag aus-\n\nschweigt, ist, dass s\u00e4chsische Beh\u00f6rden k\u00fcnftig hoheitli-\n\nche Aufgaben auf exterritorialem Gebiet wahrnehmen \n\nsollen; denn an der Zust\u00e4ndigkeit Sachsens f\u00fcr die Unter-\n\nbringung und die Versorgung der an unser Bundesland \n\nverteilten Asylsuchenden soll laut Ihrem Antrag nichts \n\nge\u00e4ndert werden. \n\nAuch das s\u00e4chsische Innenministerium hat in der Stel-\n\nlungnahme deutlich gemacht, dass diese Idee rechtlich \n\nh\u00f6chst problematisch ist. Aber auch aus praktischen \n\nGr\u00fcnden ist das v\u00f6llig abwegig. So sollen nach Ihren \n\nVorstellungen das Innenministerium, die Landesdirektio-\n\nnen, die Landkreise und die kreisfreien St\u00e4dte reihenweise \n\nMitarbeiter in die einzelnen Einrichtungen in diversen \n\nL\u00e4ndern entsenden, damit sie ihre weiterhin bestehende \n\nZust\u00e4ndigkeit aus\u00fcben k\u00f6nnen. Meinen Sie das wirklich \n\nernst? \n\nMit einer einzigen exterritorialen Einrichtung ist es nicht \n\ngetan, wenn man es mit der heimatnahen Unterbringung \n\nernst nimmt. Auch das Bundesamt f\u00fcr Migration und \n\nFl\u00fcchtlinge soll eingeladen werden, in den Einrichtungen \n\nder \u201es\u00e4chsischen \u00dcberseegebiete\u201c zu arbeiten. Diese \n\nsollen dort in Deutschland gestellte Asylantr\u00e4ge bearbei-\n\nten. Dabei kommen sicherlich viele Fl\u00fcge und Spesen f\u00fcr \n\nden Auslandseinsatz der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nder s\u00e4chsischen Ausl\u00e4nderbeh\u00f6rden und des BAMF \n\nzusammen. \n\nAuch in Bezug auf den Umgang mit den Asylsuchenden \n\nselbst mutet das von den Antragsstellern intendierte \n\nVerfahren eher wie ein Konjunkturpaket f\u00fcr klamme \n\nFluggesellschaften an. Wir haben nicht nur unz\u00e4hlige \n\nBesch\u00e4ftigte der zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden, sondern auch \n\nAntragsteller, die unter Umst\u00e4nden mehrmals hin- und \n\nhergeflogen werden m\u00fcssen. Vielleicht jeweils mit ent-\n\nsprechenden Eskorten durch s\u00e4chsische oder Bundesbe-\n\ndienstete? Im Ernst: Ich halte es mit dem in Deutschland \n\ngeltenden Rechtsstaatsprinzip f\u00fcr unvereinbar, dass \n\nAsylsuchende auf exterritoriales Gebiet verbracht, dort \n\neingesperrt werden und dort deutschem und s\u00e4chsischem \n\nAusl\u00e4nderrecht unterworfen sein sollen. \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nDiese Menschen k\u00f6nnen dort nicht auf den kundigen \n\nRechtsbeistand mit Zulassung f\u00fcr die deutsche Verwal-\n\ntungsgerichtsbarkeit zur\u00fcckgreifen. Das kenne ich so nur \n\nvon Guant\u00e1namo. Dort ging es um mutma\u00dfliche Terroris-\n\nten und nicht um M\u00e4nner, Frauen und Kinder, die vor \n\nKrieg, vor Gewalt oder Armut gefl\u00fcchtet sind und uns um \n\nHilfe ersuchen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5138 \n\n(Zuruf von der AfD: Das ist unfassbar!) \n\n\u2013 Ihr Antrag ist unfassbar, Herr Kollege! \n\nSchon aus diesen Punkten kann Ihr Antrag nur abgelehnt \n\nwerden. Er geht an den wirklichen Problemen, die wir in \n\nSachsen, in Deutschland und in Europa l\u00f6sen m\u00fcssen, \n\nv\u00f6llig vorbei. \n\nF\u00fcr die SPD-Fraktion kann ich folgende Punkte als \n\nbesonders wichtig identifizieren: \n\nErstens. Deutschland muss mit seinen europ\u00e4ischen \n\nPartnern daf\u00fcr sorgen, das gemeinsame europ\u00e4ische \n\nAsylsystem weiterzuentwickeln. \n\nZweitens. Wir m\u00fcssen die europ\u00e4ische Au\u00dfengrenze \n\nbesser sch\u00fctzen, aber gleichzeitig legale Einreisewege \n\nschaffen. Dabei geht es mir vor allem darum, das Sterben \n\nim Mittelmeer zu beenden, aber auch darum, die Einwan-\n\nderung nach Europa und nach Deutschland besser zu \n\nordnen. \n\nDrittens. Mit st\u00e4rkerem Nachdruck als bisher m\u00fcssen wir \n\ngegen den Widerstand in einigen europ\u00e4ischen Mitglieds-\n\nstaaten eine faire Verteilung von Zuwanderern organisie-\n\nren. An der Stelle spreche ich mich pers\u00f6nlich klar daf\u00fcr \n\naus, hier die europ\u00e4ischen F\u00f6rderprogramme st\u00e4rker daran \n\nauszurichten, wie viele Zuwanderer in den L\u00e4ndern \n\naufgenommen werden. \n\nViertens. Auch in Deutschland m\u00fcssen wir handeln, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen; denn viele Menschen ent-\n\nscheiden sich f\u00fcr einen Asylantrag, obwohl sie offenkun-\n\ndig keine Asylgr\u00fcnde vorweisen k\u00f6nnen und wir keine \n\ntransparenten und praktikablen Zuwanderungsregeln in \n\nDeutschland haben. Hierbei hilft nur ein deutsches Zu-\n\nwanderungsgesetz, in dem wir die Regeln festlegen und \n\nzusammenfassen, unter denen Migrantinnen und Migran-\n\nten nach Deutschland zuwandern k\u00f6nnen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDa soll die SPD mal eins vorlegen!) \n\n\u2013 Wir haben eins vorgelegt, Herr Kollege. Da m\u00fcssen Sie \n\nmal Ihre Hausaufgaben machen, Herr Gebhardt! \n\nEhrlich gesagt, bin ich es langsam leid, solche Vorw\u00fcrfe \n\nzu h\u00f6ren, die v\u00f6llig haneb\u00fcchen sind. Aber ich bin es vor \n\nallem leid, dass es die Konservativen im Bund sind, die \n\nseit Vorliegen der Ergebnisse der S\u00fcssmuth-Kommission \n\ndieses wichtige Vorhaben beharrlich ablehnen. Ich sage es \n\nganz deutlich: Egal, wer ab Herbst in Deutschland regiert, \n\nwir brauchen ein Zuwanderungsgesetz in Deutschland. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nZuruf von der CDU:  \n\nAber nicht eures, sondern eins!) \n\nIch komme jetzt zu der anderen Seite des Antrags, die Sie \n\nnicht offen ansprechen wollen. Das Papier strotzt so sehr \n\nvor Fehlern und inneren Widerspr\u00fcchen, dass es jedem \n\ndeutlich werden muss. Ihnen geht es doch darum, Zuwan-\n\nderung generell zu verhindern. Sie wollen eine sch\u00f6ne \n\nhomogene und reinbl\u00fctige Gesellschaft, eine Volksge-\n\nmeinschaft im besten nationalistischen Sinne. Da haben \n\nZuwanderer nat\u00fcrlich nichts zu suchen. \n\nHerr Wippel, Sie sagen in Ihrer Rede, dass Sie illegale \n\nEinwanderung unterbinden wollen. Ich unterstelle Ihnen \u2013 \n\nzu Recht, denke ich \u2013, dass Sie jegliche Zuwanderung \n\nnach Deutschland verhindern wollen. Liebe AfD, dumm \n\nnur, dass die europ\u00e4ische und die deutsche Geschichte \n\neine Geschichte permanenter Migrationsbewegung sind. \n\nEs gibt sie nicht, die reine deutsche Gesellschaft. Es ist \n\nein Mythos, dem Sie hinterherjagen. \n\nIch frage mich aber: Warum ist die AfD-Fraktion Sachsen \n\nso unehrlich und sagt nicht, was sie wirklich will? Dabei \n\nstrotzen Sie doch so vor Selbstbewusstsein. Das hat Herr \n\nKollege Wurlitzer vorhin eindrucksvoll unter Beweis \n\ngestellt. Dann k\u00f6nnen Sie Ihre volklichen Pl\u00e4ne doch \n\nauch offenlegen. Ich muss sagen, darin sind Ihnen Ihre \n\nKollegen H\u00f6cke und Poggenburg deutlich voraus und \n\ndeutlich ehrlicher. Das konnten wir gestern in einer \n\nDebatte im Landtag von Sachsen-Anhalt beobachten. \n\nUnterm Strich zeigen Sie mehr als deutlich, dass der \n\nAntrag einfach nicht ernst gemeint ist. Sie zeigen, dass \n\nSie, getrieben von einem ewiggestrigen Nationalismus, \n\nnicht in der Lage sind, Realit\u00e4ten anzuerkennen und an \n\nden wirklichen Problemen beim Komplex Migration und \n\nIntegration zu arbeiten. Deshalb lehnt die SPD-Fraktion \n\nIhren Antrag auf tiefster \u00dcberzeugung ab. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nSebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Wippel, Sie \n\nw\u00fcnschen? \n\nSebastian Wippel, AfD: Eine Kurzintervention, bitte, \n\nHerr Pr\u00e4sident. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das ist Ihre zweite und \n\nletzte zu diesem Tagesordnungspunkt. \n\nSebastian Wippel, AfD: Danke f\u00fcr den Hinweis. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Kollege Pallas, ich wei\u00df nicht, wer Ihre \n\nRecherchen durchf\u00fchrt, aber was Sie hier an Unwahrhei-\n\nten verbreiten, das spottet jeder Beschreibung. \n\nOffensichtlich haben Sie sich nicht mit unserem Partei-\n\nprogramm und auch nicht mit unserem Wahlprogramm \n\nbesch\u00e4ftigt, sonst w\u00fcrden Sie n\u00e4mlich nicht auf die Idee \n\nkommen, hier zu behaupten, wir wollten, dass kein \n\nAusl\u00e4nder mehr diese Grenze in irgendeiner Art und \n\nWeise \u00fcberschreitet. Das ist nicht der Fall. Wir sind f\u00fcr \n\neine geregelte und gezielte Zuwanderung nach Deutsch-\n\nland. \n\nIch m\u00f6chte Sie daran erinnern, dass wir das Einwande-\n\nrungsgesetz gefordert haben, bevor Sie es getan haben. \n\nAlso erz\u00e4hlen Sie hier nicht das Gegenteil. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das ist Unsinn!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5139 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Pallas, Sie m\u00f6ch-\n\nten erwidern? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich m\u00f6chte an der Stelle erwidern, \n\nindem ich kurz noch einmal auf die Aktuelle Debatte von \n\nheute Morgen und die sehr klugen Worte der Kollegin \n\nZais verweise. \n\nEs gibt einen Unterschied zwischen dem, was Sie als \n\nAfD, als Partei und als Fraktion in Dokumenten auf-\n\nschreiben, und dem, wie sich die Vielzahl Ihrer Mandats-\n\ntr\u00e4gerinnen und Mandatstr\u00e4ger und Mitglieder in der \n\n\u00d6ffentlichkeit, im Netz und sonstwo pr\u00e4sentiert. Ich \n\nm\u00f6chte es nur mit einem Zitat des gestrigen Tages bele-\n\ngen, weil es daran sehr deutlich wird. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Sie haben es mir \n\nunterstellt, nicht irgendjemandem!) \n\nIm Landtag von Sachsen-Anhalt gab es die Debatte \u00fcber \n\ndie WhatsApp-Aff\u00e4re Ihrer Kolleginnen und Kollegen aus \n\ndem sachsen-anhaltinischen Landesverband. Dort wird \n\nKollege Poggenburg zitiert mit dem Ausspruch: \n\n\u201eDeutschland den Deutschen!\u201c Er hat sich gestern einein-\n\ndeutig zu diesem Ausspruch bekannt. \n\nDiesen Unterschied meine ich, Herr Wippel. Das k\u00f6nnen \n\nSie nicht wegreden. \u2013 Danke. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! In der Aussprache geht es weiter mit der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Frau Abg. Zais, bitte sehr, \n\nSie haben das Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zum Inhalt des \n\nAntrages ist viel Kluges gesagt worden. Ich danke aus-\n\ndr\u00fccklich dem Kollegen Hartmann, der das Ding hier so \n\nsch\u00f6n auseinandergenommen hat. \n\nNat\u00fcrlich wird auch unsere Fraktion diesen Antrag ableh-\n\nnen. Er ist rechtswidrig und mit unserem Verst\u00e4ndnis \n\neiner humanen Fl\u00fcchtlingspolitik nicht zu vereinbaren. \n\nDeswegen nur wenige Worte zu dem, was Sie wollen. Sie \n\nwollen, dass Menschen auf der Flucht daran gehindert \n\nwerden, den Binnenraum zu verlassen. Wenn ihnen das \n\ndoch gelingt, dann sollen sie in Lagern nahe ihrer Heimat-\n\nl\u00e4nder untergebracht werden. Wenn sie es dennoch leben-\n\ndig nach Europa oder nach Deutschland schaffen, dann \n\nsollen sie auf der Grundlage k\u00fcnftig noch abzuschlie\u00dfen-\n\nder Vertr\u00e4ge in heimatnahe L\u00e4nder zur\u00fcckgef\u00fchrt werden. \n\nDie Einrichtung dieser Lager soll den Bundesl\u00e4ndern in \n\neigener Regie erm\u00f6glicht werden. \n\nAus unserer Perspektive ist das einfach absurd, und zu \n\nRecht schreibt die Staatsregierung zu diesem Punkt \u2013 ich \n\nbeziehe mich ausschlie\u00dflich auf diesen Punkt \u2013 in ihrer \n\nStellungnahme, dass dieses Ansinnen in der Konsequenz \n\nder verfassungsm\u00e4\u00dfigen Ordnung der Bundesrepublik \n\nDeutschland widerspricht. Ich frage mich allerdings, ob \n\ndiese Botschaft bei Ihnen ankommt. \n\nAm Dienstag war Weltfl\u00fcchtlingstag. Kollegin Nagel hat \n\ndarauf verwiesen. Wie immer hat der UNHCR, der \n\nFl\u00fcchtlingsrat der Vereinigen Nationen, an diesem Tag die \n\naktuellen Fl\u00fcchtlingszahlen ver\u00f6ffentlicht. Die Botschaft \n\nist ganz klar. Mit 65 Millionen Menschen befinden sich \n\nderzeit so viele auf der Flucht wie noch nie zuvor. Man \n\nmuss sagen, dass der \u00fcberwiegende Teil dieser Menschen, \n\nn\u00e4mlich fast 40,5 Millionen, im Binnenraum fl\u00fcchten, das \n\nhei\u00dft, sie fl\u00fcchten nicht nach Europa, sondern sie fl\u00fcchten \n\nentweder in sichere Gebiete in ihren L\u00e4ndern, in Lager \n\noder in Anrainerl\u00e4nder. Das sind dann aber zumeist \n\nL\u00e4nder, die, wenn wir einmal auf das Bruttosozialprodukt \n\nund auf die sozialen Umst\u00e4nde in diesen L\u00e4ndern schau-\n\nen, tats\u00e4chlich schwierige Situationen haben. \n\nInteressant fand ich ein Zitat des UN-Fl\u00fcchtlingskom-\n\nmissars Grandi, der unter anderem die restriktive Fl\u00fccht-\n\nlingspolitik der EU kritisiert hat; zu Recht, wie ich fest-\n\nstelle. Er sagte: \u201eWenn sich Europa abschottet, wie sollen \n\nwir dann L\u00e4nder mit weitaus weniger Ressourcen in \n\nAfrika, dem Nahen Osten und S\u00fcdamerika dazu auffor-\n\ndern, ihre Grenzen f\u00fcr Menschen, die wegen grausamer \n\nKonflikte fliehen, offenzuhalten?\u201c \n\nGenau \u00fcber diese Fragen m\u00fcssen wir, wenn wir \u00fcber eine \n\nNeuordnung in der Fl\u00fcchtlingspolitik in Europa sprechen, \n\nreden. F\u00fcr mich ist es unertr\u00e4glich, dass zum Beispiel \n\nL\u00e4nder wie Tschechien, Ungarn, Polen, die Mitglied der \n\nEU sind, sich nach wie vor weigern, Fl\u00fcchtlinge aufzu-\n\nnehmen. \n\nUnsere Fraktion fordert immer wieder, dass der Kern \n\neiner neuen europ\u00e4ischen Fl\u00fcchtlingspolitik auch die \n\nErf\u00fcllung der abgeschlossenen Vertr\u00e4ge beinhalten muss, \n\ndass die zugesagte Aufnahme von Gefl\u00fcchteten aus \n\nLagern erf\u00fcllt werden muss. Dabei schaue ich nicht nur \n\nnach Polen, nach Ungarn oder nach Tschechien, sondern \n\ndabei schaue ich auch nach Deutschland; denn auch hier \n\nist die zugesicherte Anzahl an Gefl\u00fcchteten bei Weitem \n\nnicht aufgenommen worden. \n\nIn der letzten Woche gab es einen Bericht, der mich \n\nregelrecht schockiert hat. In diesem Punkt kritisiere ich \n\nauch die Stellungnahme der Staatsregierung, in der es \n\ndarum geht, dass man mit L\u00e4ndern wie Libyen usw., vor \n\nallem mit Nordafrika, zusammenarbeiten soll, um die \n\nMenschen dort zu halten. Dieser Bericht zeigte den \n\nEinsatz der libyschen K\u00fcstenwache. Es war erschreckend, \n\nwas man dort sehen musste. Es findet zurzeit die \u201eMission \n\nSofia\u201c statt, wie sie genannt wird. Deutschland setzt auf \n\nLibyen und auf Lager in Libyen. Man konnte dort Bilder \n\nsehen, die zeigen, wie Fl\u00fcchtlingsboote, die sich bereits in \n\ninternationalen Gew\u00e4ssern befanden, von der libyschen \n\nK\u00fcstenwache bedr\u00e4ngt und beschossen wurden. Men-\n\nschen sprangen ins Wasser, sie wurde herausgefischt und \n\nzur\u00fcck nach Libyen gebracht, w\u00e4hrend EU-Boote der \n\nganzen Sache zugesehen und sich zur\u00fcckgezogen haben. \n\nF\u00fcr uns ist das ein unhaltbarer Zustand. \n\nDeshalb, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, brau-\n\nchen wir in dieser Frage ein Ende der europ\u00e4ischen und \n\nder deutschen Abschottungspolitik. Anstatt sich von den \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5140 \n\nirren Ideen der AfD treiben zu lassen, muss die Bundesre-\n\ngierung \u2013 damit schlie\u00dfe ich mich den Ausf\u00fchrungen von \n\nKollegin Nagel an \u2013 legale Einreisewege \u00fcber Kontin-\n\ngent- und Resettlement-Programme schaffen. Die S\u00e4chsi-\n\nsche Staatsregierung muss endlich ihren Beitrag durch die \n\nNeuauflage einer Aufnahmeanordnung dazu leisten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Jawohl, f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr \n\nAbg. Wippel. Bitte sehr. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ich muss doch auf \n\nden einen oder anderen Punkt eingehen. \n\nHerr Hartmann, ich bin entt\u00e4uscht von Ihnen, dass Sie \n\nsich auf linke Extremismusforscher berufen m\u00fcssen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nIch bin auch entt\u00e4uscht, dass Ihr Redebeitrag nichts \n\nanderes war als das Rezitieren der Stellungnahme der \n\nStaatsregierung, angereichert um einige humoristische \n\nEinlagen. Der Humor verging mir allerdings, als ich die \n\nanderen Redebeitr\u00e4ge geh\u00f6rt habe, weil diese Redner voll \n\nund ganz das Gegenteil von dem behaupteten, was wir \n\nhier und in anderen Debatten bereits ausgef\u00fchrt und als \n\nAfD gefordert haben, und zwar sowohl in den Debatten \n\nals auch in den Antr\u00e4gen. \n\nIch verweise noch einmal auf den Antrag \u201eMutige Schritte \n\nwagen im Asylverfahren\u201c. Ich selbst habe hier oft gesagt, \n\ndass wir den Frieden in der Welt brauchen, dass wir mit \n\nden Kriegen aufh\u00f6ren m\u00fcssen. Das sind nat\u00fcrlich auch \n\nFluchtursachen f\u00fcr echte Fl\u00fcchtlinge. Aber diese Dinge \n\nwerden nat\u00fcrlich illegale Einwanderer nicht aufhalten. \n\nEines sage ich Ihnen auch: Wenn Sie \u00fcberall in der Welt \n\ndaf\u00fcr sorgen, dass die Menschen hierherkommen k\u00f6nnen \n\nund legale Wege finden \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE:  \n\nDann sterben sie nicht mehr!) \n\naufgrund von Regeln, dann stellt sich die Frage: Was \n\nwerden diejenigen machen, bei denen wir sagen: \u201eNein, \n\nihr erf\u00fcllt die Kriterien nicht\u201c? Das wird die \u00fcberwiegen-\n\nde Mehrheit sein. Glauben Sie etwa, dass die sagen: \u201eAch, \n\njawohl, stillgestanden! Wir drehen um und gehen nach \n\nHause, wir kommen nicht.\u201c \u2013 Nein, die werden trotzdem \n\nin die Boote steigen. Genau deswegen brauchen wir \n\ndiesen Antrag, denn sie sind nicht bereit, diesen Schritt zu \n\nmachen. Sie werden auch nie irgendwann sagen: \u201eAch, \n\nwir sind zu viele hier.\u201c \u2013 Nein, es k\u00f6nnen gar nicht genug \n\nsein f\u00fcr Sie \u2013 ehrlich. \n\nDer Antrag als solcher ist sehr wohl verst\u00e4ndlich f\u00fcr \n\ndenjenigen, der ihn verstehen will, und Frau Nagel hat \n\ngezeigt, dass man ihn verstehen kann. \n\nIn der Stellungnahme der Staatsregierung steht zum \n\nBeispiel, ich nenne es schon mal vorweg: Das BAMF \n\nwird das nicht machen. \u2013 Woher wei\u00df man das denn? Wir \n\nmachen doch die Politik. Wer ist denn das BAMF? \n\nSchreiben sie die Gesetze? Die sind Verwaltung. Die \n\nhaben das auszuf\u00fchren, was der Gesetzgeber vorgibt. Das \n\nwerden wir letzen Endes wohl auch hinbekommen. Wo \n\nein Wille ist, da ist auch ein Weg. \n\nF\u00fcr Sie, Herr Pallas, noch einmal: Unser Antrag hat sich \n\nim \u00dcbrigen nicht zum Wetter ausgelassen. Es gibt einige \n\nDinge, \u00fcber die wir in dem Antrag nichts geschrieben \n\nhaben, weil sie nicht Gegenstand dieses Antrags sind. \n\nAber als Sie dann Guant\u00e1namo als Vergleich ins Feld \n\ngef\u00fchrt haben, hat es bei mir echt aufgeh\u00f6rt. Dann macht \n\nes auch keinen Spa\u00df mehr zuzuh\u00f6ren, dann verlassen wir \n\nhier eine Ebene, die wir nicht unbedingt brauchen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Kein Staatsverst\u00e4ndnis  \n\nder AfD! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\nZu Frau Nagel: Artikel 16 a sagt nichts dar\u00fcber aus, wo \n\ndas Asylverfahren durchgef\u00fchrt werden kann. Ich denke, \n\nviele Argumente von Ihnen sind schlicht und ergreifend \n\nvorgeschoben. Ich empfehle Ihnen eines: Wenn Sie die \n\nPunkte 1 b und 1 c kritisieren, dann m\u00fcssen Sie zwingend \n\nPunkt 1 a mitlesen, weil 1 b und 1 c, so steht es auch in \n\nder Antragsbegr\u00fcndung, nat\u00fcrlich Folgen von 1 a sind. Es \n\ngeht nicht um entweder/oder, oder wir machen irgendwel-\n\nche Teile davon. Es ist logisch, dass so ein System dann \n\nnicht mehr funktioniert. \n\n(Zuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\nWenn wir feststellen, dass wir die eine oder andere \n\nGesetzeslage im Zuge dessen noch \u00e4ndern m\u00fcssen, dann \n\nsollte man das auch tun. Ich gehe aber davon aus, dass wir \n\ndie Antr\u00e4ge in Zukunft schneller bearbeiten k\u00f6nnen und \n\ndass auch die Zeiten dann ausreichen, weil n\u00e4mlich \n\ndeutlich weniger Leute da sein werden und diese Fehlan-\n\nreize, die wir jetzt in unserem Sozialsystem haben, in \n\nZukunft nicht mehr vorhanden sein werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Die CDU-\n\nFraktion. Herr Abg. Hartmann, bitte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Du musst  \n\ndas jetzt nicht in die L\u00e4nge ziehen!  \n\nDie verstehen das sowieso nicht, auch  \n\nwenn du das noch mal erkl\u00e4rst! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Uwe Wurlitzer, AfD \u2013  \n\nGegenruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE \u2013 Glocke des Pr\u00e4sidenten) \n\nChristian Hartmann, CDU: In aller gebotenen K\u00fcrze: \n\nDer Geltungsbereich des Grundgesetzes ist die Bundesre-\n\npublik Deutschland. Insoweit ist der Geltungsbereich \n\ndefiniert, um das auch auf den Artikel 16 a des Grundge-\n\nsetzes zu beziehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5141 \n\nAnsonsten noch einmal ganz klar, bevor es Missverst\u00e4nd-\n\nnisse gibt: Auch wir stehen f\u00fcr eine verantwortungsvolle \n\nAsylpolitik. Das hei\u00dft, klar zu pr\u00fcfen, wer einen An-\n\nspruch auf Asyl hat und wer nicht. Auch wir haben ein \n\norigin\u00e4res Interesse daran, dass die Fl\u00fcchtlingszahlen \n\nr\u00fcckg\u00e4ngig sind und dass wir uns in einem verantwor-\n\ntungsvollen Kontext mit einer gesamteurop\u00e4ischen \n\nL\u00f6sung diesen Herausforderungen stellen. \n\nWir wollen keinen unbegrenzten Zugang und Einfluss von \n\nAsylbewerbern und Fl\u00fcchtlingen. Wir wollen, dass wir \n\neine humanit\u00e4re, eine christliche \u2013 oder wie auch immer \n\nSie es definieren wollen \u2013 Verantwortung tragen, und das \n\nim Kontext der Verantwortung der Europ\u00e4ischen Union. \n\nNoch einmal: Es gibt einen zentralen Unterschied \u2013 das \n\nist politischer Wettbewerb \u2013, dass unterschiedliche Partei-\n\nen es auch unterschiedlich sehen k\u00f6nnen. Es gibt einen \n\nelementaren Unterschied, ob ein Bundesinnenminister \n\neine \u00dcberlegung anstellt, die da hei\u00dft, ob es die M\u00f6glich-\n\nkeit gibt, in den Bereichen des Nahen Ostens und in \n\nanderen Regionen Hotspots einzurichten, um dort den \n\nMenschen eine Zuflucht zu geben und von dort aus zu \n\npr\u00fcfen, welche Anspr\u00fcche es nach internationalen Verein-\n\nbarungen gibt, oder ob Sie auf die Idee kommen, Men-\n\nschen, die einen Asylantrag in Deutschland laufen haben, \n\nin exterritoriale Gebiete zu verpflanzen und dort eine \n\nZust\u00e4ndigkeit generieren zu wollen, insbesondere nicht \n\nbeschr\u00e4nkt auf den Bund, sondern, wie in Ihrem Punkt 2 \n\ndes Antrages zu lesen, auf die Bundesl\u00e4nder. \n\nDa sind Sie auf einem Weg, bei dem ich Ihnen deutlich \n\nsage: Das ist in sich nicht stringent, das ist fehlerhaft. Das \n\nwiderspricht jeglichen Grunds\u00e4tzen, die wir in Deutsch-\n\nland im f\u00f6deralen System und auch in der Vernetzung \n\nhaben, insbesondere auch bei der Einbindung in die \n\nEurop\u00e4ische Union. \n\nEs bleibt dabei: Wenn Sie Ihren Antrag genau lesen, \n\nm\u00fcssen Sie die Frage schon beantworten. Wollen Sie, \n\ndass die Menschen sehr schnell abgeschoben werden oder \n\nwollen Sie entsprechende Schutzmechanismen bis zum \n\nAbschluss des Verfahrens? Sie k\u00f6nnen doch das eine mit \n\ndem anderen nicht paaren und dann sagen, das w\u00e4re in \n\nsich richtig und logisch. Nein, dieser Antrag ist in sich \n\nnicht logisch. \n\nDeswegen, meine sehr geehrten Damen und Herren, sage \n\nich: Das Thema ist ernst, und es ist auch notwendig, sich \n\nder politischen Diskussion zu stellen. Sachsen \u2013 darin \n\nteile ich die Auffassung des Kollegen Pallas \u2013 hat es \n\nverdient, dass wir als Parlament im Rahmen unserer \n\nZust\u00e4ndigkeiten L\u00f6sungen aufzeigen, politische Forde-\n\nrungen formulieren. Diese m\u00fcssen ganz klar darauf \n\ngerichtet sein, an den Rahmenbedingungen zu arbeiten. \n\n\u00dcber die Punkte, die Sie angesprochen haben, die auch \n\nvon Herrn Wippel gekommen sind, die aber nicht origin\u00e4r \n\netwas mit dem Antrag zu tun haben, kann man beil\u00e4ufig \n\ntrefflich diskutieren, auch in der Betrachtung mit dem \n\nZiehkorridor. Wir bleiben dabei: Ihr Antrag, so wie er \n\nheute vorliegt, greift in Bereiche ein, die \u2013 mit Verlaub \u2013 \n\nnicht regelungsf\u00e4hig sind, noch nicht einmal auf Initiative \n\ndieses Hauses an den Bundesrat. Ich halte es \u2013 mit Ver-\n\nlaub \u2013 f\u00fcr eine abstruse Vorstellung zu glauben, dass der \n\nFreistaat Sachsen dann in Jordanien \u2013 das k\u00f6nnen Sie \n\nIhrem Punkt 2 in der \u00dcbersetzung entnehmen \u2013 eigene \n\nErstaufnahmeeinrichtungen betreibt. \n\nInsoweit, meine sehr geehrten Damen und Herren, bleibt \n\nes dabei: Wir lehnen diesen Antrag ab. Er ist in der Tat \n\nnicht gut gemacht. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen aus den Reihen \n\nder Fraktion? \u2013 Diese sehe ich nicht. Ich frage die Staats-\n\nregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminis-\n\nter Ulbig; bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Als \n\nzust\u00e4ndiger Minister will ich zu diesem Antrag selbstver-\n\nst\u00e4ndlich auch das Wort ergreifen. Es ist eine ganze \n\nMenge gesagt worden. Herr Wippel, ich nehme Ihnen, \n\ndas, was von Ihnen als humanit\u00e4rer Ansatz \u2013 zumindest in \n\nTeilen der Begr\u00fcndung und in Teilen des Vortrages \u2013 hier \n\nvorgeschoben worden ist, nicht ab. \n\nIch will mich bei meinen Ausf\u00fchrungen aber auf den \n\nKern, der mir beim Lesen und beim Beantworten des \n\nAntrages wichtig gewesen ist, konzentrieren, und zwar \n\nauf die Trag\u00f6dien bei der \u00dcberfahrt nach Europa. Das ist \n\neine schwierige Situation. Mehr als 1 800 Menschen \n\nkamen seit Jahresbeginn laut der Internationalen Organi-\n\nsation f\u00fcr Migration auf der Mittelmeerroute ums Leben \n\noder werden vermisst. \u00dcber 5 000 Menschen waren es im \n\nJahr 2016. Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nDazu muss man klar sagen: Jeder Einzelne ist einer zu \n\nviel. \n\nDeshalb m\u00fcssen die EU und die Mitgliedsstaaten gemein-\n\nsam weiterhin alles daf\u00fcr tun, solche gef\u00e4hrlichen \u00dcber-\n\nfahrten zu verhindern. Aber so, wie es hier im Antrag \n\nangef\u00fchrt worden ist \u2013 vermeintlich eine einfache L\u00f6-\n\nsung \u2013, so eine einfache L\u00f6sung gibt es leider nicht. \n\nMitglieder des Innenausschusses sind vor Kurzem in \n\nSizilien gewesen. Wir haben uns dort die Situation ge-\n\nmeinsam angesehen und uns ein Bild von der Lage \n\ngemacht. Sie haben gesehen, mit welchen Schwierigkei-\n\nten die Akteure vor Ort derzeit konfrontiert sind. Ich will \n\ndie Situation in Italien ansprechen, dass die Italiener mit \n\ndem System mangels Kooperation innerhalb der EU \n\nderzeit an ihre Grenzen kommen. Ich will das Problem \n\nansprechen, das wir bei Frontex gesehen haben. Wir \n\nhaben auch gesehen \u2013 jetzt ist Frau Zais leider nicht da \u2013, \n\nwie die Situation der italienischen Marine vor Ort ist. Ich \n\nhabe davon ein anderes Bild bekommen. Sie sind derzeit \n\nwirklich ernsthaft bem\u00fcht, um dort humanit\u00e4r unterwegs \n\nzu sein und entsprechend zu agieren. Aber das ist, wei\u00df \n\nGott, schwierig, und auch dort ist keine Solidarit\u00e4t vor-\n\nhanden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5142 \n\nDeshalb, meine sehr verehrten Damen und Herren, k\u00f6nnte \n\ndie Unterbringung von Asylsuchenden in Drittstaaten \n\ndurchaus ein L\u00f6sungsansatz sein, \u00fcber den schon l\u00e4ngere \n\nZeit diskutiert wird. Bereits seit dem Jahr 2014 gibt es \n\nintensive Bem\u00fchungen auf europ\u00e4ischer Ebene, st\u00e4rker \n\nmit den Transit- und Herkunftsl\u00e4ndern der Fl\u00fcchtlinge \n\nzusammenzuarbeiten; aber anders, als von Frau Nagel \n\ngeh\u00f6rt, n\u00e4mlich um den Schlepperbanden, die dort unter-\n\nwegs sind, ihre Grundlage zu entziehen. \n\nF\u00fcr diese Zusammenarbeit war eine enge Kooperation mit \n\nden Fl\u00fcchtlingsorganisationen der Vereinten Nationen \n\nvorgesehen. Die Diskussion hat es gegeben zu den \u2013 ich \n\nwill es wirklich so sagen, in Anf\u00fchrungsstrichen \u2013 soge-\n\nnannten \u201eWillkommenszentren\u201c in Nordafrika, ein Vor-\n\nschlag des Bundesinnenministers, im Mittelmeer gerettete \n\nFl\u00fcchtlinge k\u00fcnftig in Nordafrika sicher unterzubringen. \n\nDaf\u00fcr sollte gepr\u00fcft werden, ob sie Asyl bekommen und \n\nmithilfe von Aufnahmekontingenten dann nach Europa \n\ngebracht werden k\u00f6nnten bzw. im Falle einer Ablehnung \n\nheimkehren m\u00fcssten. \n\nAber \u2013 das ist Teil der Realit\u00e4t \u2013 leider zeichnet sich hier \n\nnach wie vor keine L\u00f6sung ab. Bis wir tragf\u00e4hige L\u00f6sun-\n\ngen haben \u2013 das ist dann auch eine klare Position von mir, \n\ndie von der EU insgesamt getragen wird \u2013, m\u00fcssen wir \n\nauf der Grundlage der bestehenden Regelungen und \n\nGesetze und auch auf der Grundlage unseres humanit\u00e4ren \n\nAnspruches agieren. \n\nDabei, meine Damen und Herren, gehen wir, anders als \n\ndie AfD, deutlich andere Wege. Unser Konzept spielt \n\nHumanit\u00e4t und Ordnung nicht gegeneinander aus. Wer bei \n\nuns um Asyl bittet, den bringen wir menschenw\u00fcrdig um, \n\nund der bekommt ein faires Asylverfahren. \n\n(Sebastian Wippel, AfD:  \n\nSie wollten \u201eunter\u201c sagen! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN und der SPD) \n\n\u2013 Unter! \n\n(Zurufe von der SPD) \n\nDann will ich es korrigieren, damit es auch sauber bleibt \n\nund an dieser Stelle kein Raum f\u00fcr b\u00f6sartige Interpretati-\n\non ist. \n\nWer bei uns um Asyl bittet, den bringen wir menschen-\n\nw\u00fcrdig unter, meine sehr verehrten Damen und Herren. \n\nDer bekommt ein faires Asylverfahren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nGleichwohl tun wir alles, um nicht den Schleppern in die \n\nH\u00e4nde zu spielen. Dazu z\u00e4hlt einerseits unsere Zusam-\n\nmenarbeit mit Frontex, andererseits aber auch eine konse-\n\nquente Abschiebung derjenigen, die bei uns keine Bleibe-\n\nperspektive haben. \n\nDie Fragen, die ich gestellt h\u00e4tte, hat Christian Hartmann \n\nbereits gestellt. Deswegen, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren, bleiben Sie von der AfD mit Ihrem Antrag \n\nnicht nur Fragen, sondern auch eine ganze Menge an \n\nAntworten schuldig. Was das Thema Auffrischung im \n\nStaats- und Verfassungsrecht anbetrifft, kann ich mich \n\neigentlich kurzfassen: Der Antrag verkennt, dass die \n\nBundesl\u00e4nder der falsche Adressat f\u00fcr hoheitliches Han-\n\ndeln im Ausland sind. Die Wahrnehmung hoheitlicher \n\nAufgaben ist au\u00dferhalb des Bundesgebietes dem Bund \n\nvon Verfassungs wegen zugewiesen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nicht ausschlie\u00dflich!) \n\nDeshalb empfiehlt die Staatsregierung, aus diesen und \n\nweiteren vorgenannten Gr\u00fcnden den Antrag abzulehnen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die AfD-Fraktion, Herr Abg. \n\nWippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Ja, man kann mit \n\ndem Geld, das man einspart, jede Menge Gutes tun \u2013 auch \n\nin den Herkunftsl\u00e4ndern. Ich sprach vorhin von einer \n\nMilliarde versus 30 Millionen, 145 Millionen. Hier ist \n\nsehr viel Spielraum, um den Herkunftsl\u00e4ndern zu helfen, \n\num die Unterbringung in den L\u00e4ndern, die von uns \n\nbetrieben werden sollen, menschenw\u00fcrdig zu gestalten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich soll die menschenw\u00fcrdig gestaltet \n\nwerden. Ich wei\u00df gar nicht, wie so ein Zungenschlag \n\nhineinkommt, als ob wir das nicht wollten. \n\nIch habe auch nie behauptet, dass es eine einfache L\u00f6sung \n\nsei, die wir vorschlagen. Es ist eine schwierige L\u00f6sung in \n\neiner schwierigen Frage, und wir haben es uns wahrlich \n\nnicht einfach gemacht. Einige dieser Argumente, die in \n\nder Debatte genannt wurden, haben wir auch innerhalb \n\nder Fraktion diskutiert und uns ausgetauscht, und wir sind \n\nzu dem Ergebnis gekommen: Doch, man kann es tun. Die \n\nverfassungsm\u00e4\u00dfige Ordnung wird hier nicht angekratzt. \n\nLetzten Endes k\u00f6nnen zwischen Land und Bund auch \n\nVertr\u00e4ge geschlossen werden, um bestimmte Ziele zu \n\nerreichen. Auch das ist in anderen Politikbereichen \n\ndurchaus \u00fcblich. Wir sind also der Meinung, man kann \n\nhier eine L\u00f6sung finden. \n\nWas den Punkt Abschiebung betrifft, Herr Staatsminister, \n\nso muss ich etwas Wasser in Ihren Wein gie\u00dfen; denn das \n\nist genau der Punkt, der eben nicht funktioniert. Wenn er \n\ndenn so prima funktionieren w\u00fcrde, h\u00e4tten wir die Prob-\n\nleme nicht und, glauben Sie mir, w\u00fcrden auch diesen \n\nAntrag nicht stellen. Aber genau das ist das Problem, das \n\nwir hier l\u00f6sen wollen. \n\nIch stelle nach dieser Debatte aber fest, dass Sie offen-\n\nsichtlich nicht bereit sind, diesem Antrag zuzustimmen. \n\nWenn Sie nicht zur Zustimmung bereit sind, wird weiter-\n\nhin Folgendes passieren: Die Menschen werden von \n\nSchleppern und von unserem Sozialsystem, von einem \n\nfalschen Anreizsystem, weiter auf See gelockt, und sie \n\nwerden zum Teil sterben \u2013 10 %. Das ist so. Diese Lotte-\n\nrie des Todes wird weitergehen; anders kann man es leider \n\nnicht ausdr\u00fccken. Die organisierte Kriminalit\u00e4t wird sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5143 \n\nmit dem Schlepperwesen, dem Bandenwesen, das wir \n\nangeblich bek\u00e4mpfen wollen, weiter die Taschen f\u00fcllen. \n\nJa, man bek\u00e4mpft sie \u00fcber das Geld! Das ist der Punkt. \n\nWir wissen auch, dass sich der Islamische Staat und \n\nandere Organisationen durch das Schlepperwesen finan-\n\nzieren. Auch das wird weitergehen, wenn wir hier nicht \n\nZeichen setzen und Politik machen, um genau dies ganz \n\nkonsequent zu beenden, und sei es auch mit einem harten, \n\nschwierigen Schritt. \n\nSie wollen offensichtlich auch, dass die Nichtregierungs-\n\norganisationen mit ihren millionenschweren Schiffen \n\nweiterhin im Mittelmeer unterwegs sind und dem \n\nFrontex-Express Konkurrenz machen. Meine Damen und \n\nHerren, Frontex ist dazu nicht da, und wir haben in Italien \n\ngelernt: Je mehr Rettungsaktionen auf dem Meer stattfin-\n\nden, desto mehr Menschen fl\u00fcchten, desto mehr Schlep-\n\nper werden aufs Meer geschickt und desto mehr Men-\n\nschen sterben im Mittelmeer. Das hat seit Jahren nichts \n\ngebracht, und die Sicherheit in Deutschland leidet unter-\n\ndessen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Wenn Sie diesen Antrag ableh-\n\nnen, bedenken Sie genau diese Worte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun die Drucksache 6/9691 zur Ab-\n\nstimmung. Wer zustimmt, zeige dies jetzt an. \u2013 Die \n\nGegenstimmen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei \n\nkeinen Stimmenthaltungen, Stimmen daf\u00fcr ist die Druck-\n\nsache dennoch nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Verbesserung des Brandschutzes  \n\nin Sonderbauten im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/9753, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren, meine Damen und \n\nHerren. Es spricht daher nur die Einreicherin, die Fraktion \n\nDIE LINKE. Herr Abg. Schultze, bitte; Sie haben bis zu \n\n8 Minuten Zeit. \n\nMirko Schultze, DIE LINKE: Ich werde mir M\u00fche \n\ngeben. \u2013 Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen \n\nund Kollegen! In der vergangenen Woche l\u00f6ste ein Dach-\n\nstuhlbrand ein Feuer in einem Altenheim in Wilhelms-\n\nhaven aus. Das Feuer wurde gegen 19:00 Uhr bemerkt, \n\nals viele Bewohner noch nicht im Bett waren und von \n\nPflegern versorgt wurden. Die Mitarbeiter des Wohnhei-\n\nmes begannen schnell, das Geb\u00e4ude zu evakuieren. Als \n\ndie Feuerwehr eintraf, brannte das gesamte Heim. Alle \n\n66 Bewohner sowie ein Besucher konnten in Sicherheit \n\ngebracht werden, sieben Menschen kamen mit Rauchver-\n\ngiftung ins Krankenhaus, und das gesamte Heim wird nun \n\nabgerissen. Dass nicht die \u201eTagesschau\u201c oder andere \n\nNachrichten diese Meldung auf Platz 1 hatten, verdanken \n\nwir neben dem schnellen Reagieren des Personals und der \n\nRettungskr\u00e4fte vor allem dem Umstand, dass um \n\n19:00 Uhr die meisten Bewohnerinnen und Bewohner \n\nnoch nicht in ihren Betten lagen. \n\nEs ist die Kernaufgabe eines Staates, seine B\u00fcrger zu \n\nsch\u00fctzen. Dies sind auch Personen, die sich \u00fcberwiegend \n\nin Sonderbauten nach \u00a7 2 Abs. 4 Nr. 9 bis 12 S\u00e4chsische \n\nBauordnung befinden und im Ernstfall das Geb\u00e4ude nicht \n\nschnell genug oder nur mit fremder Hilfe verlassen \n\nk\u00f6nnen. Die Haupttodes- bzw. -verletzungsursache bei \n\neinem Brand ist die Bildung von Rauch. \n\nMeine Partei kritisiert seit Jahren die Kommerzialisierung \n\nund den Kostendruck im Bereich der Pflege und in den \n\nKrankenh\u00e4usern. Immer weniger Personal muss sich \n\nmeist um immer schwerere F\u00e4lle k\u00fcmmern. Die Folge: In \n\neiner Sonderlage, wie sie ein Brand nun einmal darstellt, \n\nsind nicht gen\u00fcgend Helferinnen und Helfer zur Stelle. \n\nWo schon im Normalbetrieb das Personal knapp wird, ist \n\nes im Notfall eben zu knapp. \n\nHinzu kommen zwei weitere Punkte, welche eine techni-\n\nsche Aufr\u00fcstung von Sonderbauten nach \u00a7 2 Abs. 4 Nr. 9 \n\nbis 12 erfordern. Einer ist die von uns allen sicherlich \n\nbegr\u00fc\u00dfte Zunahme von Seniorenwohngemeinschaften und \n\nh\u00e4uslicher Betreuung. Ein Effekt aber ist, dass die Schwe-\n\nre der F\u00e4lle in Seniorenheimen zunimmt. Die Zahl der \n\nBewohnerinnen und Bewohner, die dem Feuertod nicht \n\nmehr allein entrinnen k\u00f6nnen und auf Hilfe angewiesen \n\nsind, wird gr\u00f6\u00dfer. \n\nDer zweite Sachverhalt w\u00e4re \u2013 zumindest in Teilen \u2013 \n\n\u00e4nderbar, sollten die konservativen Vertreter hier im Haus \n\neinmal \u00fcber ihren Schatten springen: Ich spreche von der \n\nEinsatzbereitschaft der freiwilligen Feuerwehr. Zumindest \n\nf\u00fcr die Sonderbauten, welche nicht an einem der wenigen \n\nStandorte einer Berufsfeuerwehr stehen, gilt: Die Tages-\n\neinsatzbereitschaft und die technische Ausstattung der \n\n\u00f6rtlichen Wehr ist \u2013 ich betone: nicht wegen der Leistung \n\nder Kameradinnen und Kameraden \u2013 oft ein zus\u00e4tzliches \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5144 \n\nRisiko f\u00fcr Pflegeheime, Krankenh\u00e4user und \u00e4hnliche \n\nBauten. \n\nAuch wenn wir weiterhin gegen Gesundheit als Ware und \n\nf\u00fcr mehr Pflegekr\u00e4fte in Krankenh\u00e4usern und Pflegeein-\n\nrichtungen k\u00e4mpfen werden, so wollen wir mit genauso \n\nviel Nachdruck unserer Forderung Ausdruck verleihen, \n\nden bestm\u00f6glichen technischen Schutz zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWer sich heute weigert, Sonderbauten nach \u00a7 2 Abs. 4 \n\nNr. 9 bis 12 S\u00e4chsische Bauordnung mit aktiven Schutz-\n\neinrichtungen zu versehen, der kommt der unterlassenen \n\nHilfeleistung sehr nah, und ich m\u00f6chte nicht den Beweis \n\nerheben, da es um das Leben von \u00e4lteren Menschen, von \n\nPflegebed\u00fcrftigen oder Menschen in Krankenh\u00e4usern \n\ngeht, Menschen, denen wir \u2013 denken wir einmal an unsere \n\nEltern oder Gro\u00dfeltern \u2013 oft unsere eigene Unversehrtheit \n\nzu verdanken haben. Meine Eltern leben \u2013 noch \u2013 in ihren \n\neigenen vier W\u00e4nden. Sollten sie aber einmal in ein Heim \n\nziehen m\u00fcssen, dann m\u00f6chte ich ihnen auch aus Dankbar-\n\nkeit \u2013 oder extra deshalb \u2013 den bestm\u00f6glichen Schutz \n\nzukommen lassen sowie im \u00dcbrigen auch eine bessere \n\nAusstattung und mehr Personal \u2013 also ein am Menschen \n\norientiertes Gesundheitssystem ohne Kapitalinteressen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, genau wie bei der \n\nsinnvollen Einf\u00fchrung einer Pflicht f\u00fcr Rauchmelder \n\nhandelt es sich hier um einen Antrag, der auf zuk\u00fcnftige \n\nInvestitionen abzielt. Eine Zustimmung belastet also \n\nweder den s\u00e4chsischen Haushalt \u2013 dieses Argument \n\nk\u00f6nnen Sie folglich nicht vorbringen \u2013, noch erwarten wir \n\nvon Investoren oder Betreibern etwas Unm\u00f6gliches. Die \n\nvon uns geforderte und nach der Beschlussfassung auch \n\nhoffentlich in der Bauordnung verankerte Pflicht in \n\nSonderbauten ist eine plan- und kalkulierbare Forderung. \n\nIn den kommenden Beratungen werden wir sehen, ob wir \n\nuns gemeinsam auf mehr Schutz f\u00fcr Menschen in Pflege-\n\nheimen, Krankenh\u00e4usern oder \u00e4hnlichen Einrichtungen \n\neinigen k\u00f6nnen. Wir werden sehen, ob parteipolitische \n\noder koalitionsvertragsgefesselte Erw\u00e4gungen vor mehr \n\nSicherheit f\u00fcr Bewohner und Personal stehen oder ob es \n\ndieses Haus schafft, \u00fcber den Schatten eigener Schubla-\n\nden zu springen und f\u00fcr die Zukunft den bestm\u00f6glichen \n\ntechnischen Schutz f\u00fcr Sonderbauten zu gew\u00e4hrleisten. \n\nWenn Sie glauben, dies k\u00f6nnte sich durch Einsicht und \n\nFreiwilligkeit l\u00f6sen lassen, dann m\u00f6chte ich Ihnen zum \n\nSchluss sagen: Sie irren. Seit Jahren haben Sie den \n\nKostendruck auf Einrichtungen erh\u00f6ht bzw. dessen \n\nErh\u00f6hung zugelassen. Gesundheit \u2013 und damit auch das \n\nBetreiben von Pflegeheimen oder \u00e4hnlichen Bauten \u2013 ist \n\ndurch gro\u00dfkoalition\u00e4re Entscheidungen zur Ware ver-\n\nkommen; deshalb muss es Pflicht werden und darf nicht \n\nfreiwillig sein, weil freiwillige Leistungen durch die \n\nKostentr\u00e4ger nicht akzeptiert werden. \n\nWenn Sie also das Prinzip nicht \u00e4ndern wollen \u2013 was \n\nnat\u00fcrlich das Beste w\u00e4re \u2013, dann schaffen Sie wenigstens \n\ndie Voraussetzungen f\u00fcr einen technisch optimalen \n\nSchutz. Verstehen Sie mich aber bitte nicht falsch: Ihre \n\nfalsche Politik bei der Finanzierung von Pflegeeinrichtun-\n\ngen, Krankenh\u00e4usern oder \u00e4hnlichen Einrichtungen ist nur \n\nder zwingende Grund der Einf\u00fchrung von aktiven L\u00f6sch-\n\nanlagen. Sie w\u00e4re aber genauso sinnvoll, wenn das Ge-\n\nsundheitssystem wieder am Menschen und nicht an den \n\nKapitalinteressen ausgerichtet w\u00e4re. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, geben Sie den Bewoh-\n\nnerinnen und Bewohnern, den Pflegerinnen und Pflegern, \n\nden Kameradinnen und Kameraden der Feuerwehr, den \n\nRettungs\u00e4rzten und Sanit\u00e4tern eine Chance zu \u00fcberleben \n\nbzw. ihren Job zu machen, wenn der Fall eintritt, der \n\nhoffentlich nie eintritt. Stellen Sie sicher, dass es nie und \n\nnimmer zu einer Meldung kommt, die da hei\u00dft: \u201eNach \n\neinem Brand im Pflegeheim XY trauern wir um die Opfer. \n\nPolitiker versprechen den Angeh\u00f6rigen Hilfe und fordern \n\nAufkl\u00e4rung.\u201c Wenn Sie so wie ich diese Schlagzeile nicht \n\nlesen wollen, dann lassen Sie uns in den kommenden \n\nBeratungen zu diesem Antrag konstruktiv und l\u00f6sungsori-\n\nentiert diskutieren und der Intention unseres Antrages \n\nfolgen! \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit und freue \n\nmich auf die weitere Beratung in den Fachaussch\u00fcssen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\n\u201eGesetz zur Verbesserung des Brandschutzes in Sonder-\n\nbauten im Freistaat Sachsen\u201c an den Innenausschuss zu \n\n\u00fcberweisen. \n\nWer diesem Vorschlag der \u00dcberweisung an diesen Aus-\n\nschuss zustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das \n\nHandzeichen. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nEnthaltungen? \u2013 Dann ist das so beschlossen, meine \n\nDamen und Herren, und dieser Tagesordnung ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \n\nDrucksache 6/9818, Gesetzentwurf der Fraktion AfD \n\nMeine Damen und Herren, auch hierf\u00fcr liegt keine  \n\nEmpfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine allgemeine Aus-\n\nsprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher nur die Einrei-\n\ncherin, die AfD-Fraktion. Herr Abg. Wippel, bitte; auch \n\nhier bis 8 Minuten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5145 \n\nSebastian Wippel, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Kollegen Abgeordnete! Wir werden \u00fcber den \n\nGesetzentwurf zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamten-\n\ngesetzes sprechen. Uns geht es darum, Anreize zu schaf-\n\nfen f\u00fcr Polizeibeamte, damit sie l\u00e4nger dienen und ihren \n\nRuhestand nach hinten verschieben. \n\nDazu hat man zwei M\u00f6glichkeiten: Entweder man gibt \n\nihnen mehr Freizeit oder man gibt ihnen mehr Geld. \n\nAnsonsten k\u00f6nnten sie auch sagen: Wir begeben uns aufs \n\nAltenteil. \n\nWie sieht die Lage bisher aus? Die Konten der Beamten \n\nsind voll \u2013 die \u00dcberstundenkonten. \u00dcberstunden verfallen \n\nzunehmend. Urlaubstage verfallen, sie k\u00f6nnen in Teilen \n\nnicht genommen werden. In gleichem Ma\u00dfe steigen die \n\nAktenberge. Die Verkehrssicherheitsarbeit muss sich \n\nunterordnen. Es wird weniger, sie wird zur\u00fcckgefahren, \n\nweil wir andere Schwerpunkte haben. \n\nStraftaten von Neub\u00fcrgern belasten uns sehr. Die Ge-\n\nwerkschaft der Polizei, der Bund, hat sich dahin gehend \n\nge\u00e4u\u00dfert, dass die Gewaltkriminalit\u00e4t in Sachsen erheb-\n\nlich gestiegen und dies besorgniserregend sei. Ich weise \n\nnoch einmal darauf hin, dass es nicht von geb\u00fcrtigen \n\nSachsen, im Sinne von Deutschen, ausgeht. \n\nAber was macht die Staatsregierung unterdessen? Der \n\nPersonalabbau geht weiter. Er ist zwar gestoppt, aber \n\nfaktisch geht er erst einmal noch weiter. Gleichzeitig \n\nm\u00fcssen Bereitschaftszeiten abgedeckt werden. Es m\u00fcssen \n\nSonderdienste auf den Polizeidienststellen gefahren \n\nwerden. Das hei\u00dft, der Rest der Beamten, die da sind, \n\nwird st\u00e4rker belastet. Das f\u00fchrt dazu, dass selbst sehr \n\nf\u00e4hige und sehr gutwillige Beamte mittlerweile unter \n\nBurn-out leiden, und andere Krankheiten sind gleichsam \n\ndie Folge. \n\nWir als AfD sind davon \u00fcberzeugt, dass wir 2 000 Stellen \n\nmehr bei der Polizei brauchen. Die Staatsregierung sagt, \n\n1 000 w\u00fcrden reichen. Das ist aber nicht der Punkt der \n\nDiskussion. Das w\u00fcrde auch nicht helfen, weil wir die \n\n2 000 nicht haben, bevor wir 1 000 haben. Aber dieser \n\nganze Prozess wird sich noch Jahre hinziehen. Das ist das \n\nProblem, und dieses wollen wir hier angehen. \n\nDie Wachpolizei oder das Werben um Feldj\u00e4ger \u2013 das ist \n\neinigerma\u00dfen halbherzig und auch sp\u00e4t; andere Bundes-\n\nl\u00e4nder sind uns da schon ein St\u00fcck voraus \u2013 wird keine \n\nschnelle Abhilfe leisten. Wir m\u00fcssen jedoch diesen \n\nProzess beschleunigen. Wir denken das jetzt vom Ende \n\nher und greifen einfach auf die Lebens- und Diensterfah-\n\nrung der Beamten zur\u00fcck, die wir haben. Dabei setzen wir \n\nauf das Prinzip der Freiwilligkeit \u2013 aber der Freiwilligkeit \n\nmit Anreizen. \n\nErreichen wir etwa die H\u00e4lfte derer, die j\u00e4hrlich in den \n\nRuhestand gehen, dann haben wir es in den n\u00e4chsten \n\nJahren mit 150 bis 200 Mann pro Jahr zu tun. Diese h\u00e4tten \n\nwir im Grunde sofort. In drei Jahren h\u00e4tten wir 450 bis \n\n600 Mann mehr im absoluten Optimalfall. Aber das w\u00e4re \n\nschon einmal die H\u00e4lfte der 1 000 Stellen, die die Staats-\n\nregierung zugesagt hat. Da m\u00fcssen wir eben nicht bis zum \n\nSankt-Nimmerleins-Tag warten, irgendwann in den \n\n2020er Jahren. Nein, dann w\u00fcrden wir das Ziel des \n\nPersonalaufbaus schneller erreichen k\u00f6nnen. \n\nEs ist ein anspruchsvolles Ziel, denn wir m\u00fcssen die \n\nAnzahl der gestellten Antr\u00e4ge in den Beh\u00f6rden verdop-\n\npeln. Es m\u00fcssen sich mehr als doppelt so viele Beamte \n\ndaf\u00fcr entscheiden, den Ruhestand hinausschieben zu \n\nwollen, als es jetzt der Fall ist. Mit Speck f\u00e4ngt man \n\nM\u00e4use, und in diesem Fall wollen wir mal wei\u00dfe M\u00e4use \n\nfangen. Deshalb haben wir in diesem Antrag zwei M\u00f6g-\n\nlichkeiten aufgezeigt. \n\nDie erste M\u00f6glichkeit ist: Wir haben 80 % der Arbeitszeit, \n\ndie geleistet wird, bei 100 % Bezahlung. Dabei kann man \n\nsich mehr um seine Familie k\u00fcmmern. Man kann sich um \n\nseine Gesundheit k\u00fcmmern \u2013 Pflicht zur Gesunderhal-\n\ntung, damit man auch dem Dienstherrn weiter gesund zur \n\nVerf\u00fcgung steht. Die Regeneration ist wichtig, insbeson-\n\ndere wenn die alten Kollegen vielleicht noch im Schicht-\n\ndienst eingesetzt sind, oder man erleichtert den Einstieg in \n\nden Ruhestand, indem langsam weniger gearbeitet wird. \n\nDie zweite M\u00f6glichkeit ist, dass diejenigen, die l\u00e4nger \n\narbeiten, einen Gehaltsaufschlag \u2013 der Aufschlag ist nicht \n\nruhegehaltsf\u00e4hig\u2013 von 20 % mehr bekommen. Das soll \n\neine finanzielle Motivation sein. Im Jahr 2015 \u2013 das ist \n\nalso schon zwei Jahre her \u2013 k\u00fcndigte Staatsminister Ulbig \n\nan \u2013 er k\u00fcndigte schon einiges an \u2013, jetzt z\u00fcgig ein An-\n\nreizsystem zu schaffen, und zwar hier, an dieser Stelle, \n\ndamit Polizisten den Ruhestand hinausschieben. Seitdem \n\n(Staatsminister Markus Ulbig: \u2026 haben  \n\neinige ihren Ruhestand hinausgeschoben!) \n\nwarten wir. Das Anreizsystem ist aber nicht da, Herr \n\nStaatsminister. Damit das Warten ein Ende hat, haben wir \n\ndiesen Antrag eingebracht. Wir freuen uns auf die Diskus-\n\nsion in den Aussch\u00fcssen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Beamtengesetzes \n\nan den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei Stimmenthaltungen ist die \u00dcberweisung \n\ndennoch beschlossen,, und der Tagesordnungspunkt ist \n\nbeendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5146 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nErste Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeigesetzes \n\nDrucksache 6/9819, Antrag der Fraktion AfD \n\nAuch hierzu gibt es keine Empfehlung f\u00fcr eine allgemeine \n\nAussprache. Es spricht daher nur die AfD-Fraktion. Herr \n\nAbg. H\u00fctter; Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Mit dem vorliegenden Gesetzent-\n\nwurf beantragt die AfD-Fraktion die \u00c4nderung des \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetzes. Es sollen dort vier neue \n\nParagrafen eingef\u00fcgt werden, die ich kurz vorstellen \n\nm\u00f6chte. \n\nErstens, \u00a7 21 a Aufenthaltsvorgabe und Kontaktverbot. \n\nDieser Paragraf erg\u00e4nzt den bestehenden \u00a7 21, der ledig-\n\nlich ein Aufenthaltsverbot regelt. \n\nZweitens, \u00a7 22 a Elektronische Aufenthalts\u00fcberwachung. \n\nDieser Paragraf schafft eine gesetzliche Grundlage f\u00fcr \n\nden Einsatz der sogenannten elektronischen Fu\u00dffessel im \n\nS\u00e4chsischen Polizeigesetz. \n\nDrittens, \u00a7 22 b. Dieser Paragraf stellt klar, dass die \n\nFu\u00dffessel im Regelfall nur in Verkn\u00fcpfung mit einer \n\nAufenthaltsvorgabe zu verwenden ist. \n\nViertens, \u00a7 79 a. Dieser Paragraf bietet die entsprechen-\n\nden Sanktionsm\u00f6glichkeiten, wenn die jeweiligen T\u00e4ter \n\ngegen Bestimmungen aus den vorgenannten Paragrafen \n\nversto\u00dfen. \n\nDie vorgeschlagenen \u00c4nderungen orientieren sich an den \n\nneuen Bestimmungen des Bundeskriminalamtsgesetzes in \n\ndiesem Bereich. Im Plenum des Bundesrates am \n\n12. Mai dieses Jahres machte der nieders\u00e4chsische In-\n\nnenminister zum Gesetz zur Neustrukturierung des \n\nBundeskriminalamtsgesetzes, Drucksache 31/17, Ausf\u00fch-\n\nrungen zur Erweiterung der \u00dcberwachung von Gef\u00e4hr-\n\ndern, insbesondere zur elektronischen Fu\u00dffessel. Das \n\nLand Niedersachsen unterst\u00fctzte diese Ma\u00dfnahme aus-\n\ndr\u00fccklich und beabsichtigte, in seinem Polizeigesetz \n\nderartige Neuregelungen zu verankern. Er bat auch die \n\nanderen Bundesl\u00e4nder, auf Landesebene die elektroni-\n\nschen \u00dcberwachungsm\u00f6glichkeiten entsprechend gesetz-\n\nlich anzupassen, damit zum Schutz vor Gef\u00e4hrdern \n\nbundesweit einheitliche Standards herrschen. \n\nIn derselben Richtung argumentierte auch der Bundesin-\n\nnenminister Thomas de Maizi\u00e8re, der die Bundesl\u00e4nder \n\ndazu aufrief, entsprechende Anpassungen in ihren Poli-\n\nzeigesetzen vorzunehmen. \n\nZuletzt wurde nun ebenfalls auf der Innenministerkonfe-\n\nrenz in Dresden betont, wie wichtig das Zusammenspiel \n\nvon Bund und L\u00e4ndern sei. \n\nAls AfD-Fraktion haben wir diese Anregung der entspre-\n\nchenden Innenminister aufgegriffen und legen hiermit \n\neinen Gesetzentwurf vor, der unter anderem auch die \n\nEinf\u00fchrung der elektronischen \u00dcberwachung vorsieht. \n\nDie in \u00a7 21 a Abs. 1 vorgesehene Aufenthaltsvorgabe \n\nerg\u00e4nzt in sinnvoller Weise das bereits jetzt in \u00a7 21 \n\nS\u00e4chsisches Polizeigesetz enthaltene Aufenthaltsverbot. \n\nBei Letzterem geht es vor allem darum, dass der Be-\n\ntroffene bestimmte Orte und Gemeindegebiete zu meiden \n\nhat. Bei der Aufenthaltsvorgabe hingegen geht es vor \n\nallen Dingen darum, dass er sich von seinem Wohn- und \n\nAufenthaltsbereich oder aus einem bestimmten Bereich \n\nnicht entfernen soll. \n\nZwar sieht unser Gesetzesentwurf auch die M\u00f6glichkeit \n\nder Untersagung vor, sich an bestimmten Orten aufzuhal-\n\nten; ein Widerspruch jedoch zum Aufenthaltsverbot nach \n\n\u00a7 21 Abs. 2 Polizeigesetz ist dennoch nicht gegeben. Dort \n\ngeht es maximal um dreimonatige Untersagung des \n\nAufenthalts in einem Gemeindegebiet oder einem Ge-\n\nbietsteil. \n\nBei der Aufenthaltsvorgabe nach unserem Gesetzentwurf \n\nhandelt es sich hingegen um ein unbefristetes Aufent-\n\nhaltsverbot an bestimmten Orten. Dieses bedarf au\u00dferdem \n\nder gerichtlichen Anordnung bei Gefahr im Verzug. \n\nEin Kontaktverbot gibt es bislang im S\u00e4chsischen Poli-\n\nzeigesetz nicht. Seine Einf\u00fchrung mit \u00a7 21 a Abs. 2 stellt \n\nein wesentliches Element einer verbesserten Sicherheits-\n\narchitektur im Freistaat Sachsen dar. \n\nLiebe Kollegen Abgeordnete, es kann kein Zweifel \n\nbestehen, dass die Einf\u00fchrung der beiden neuen Elemente \n\ndes BKA-Gesetzes im S\u00e4chsischen Polizeigesetz von \n\nerheblichem Gewicht ist. Leider leben wir in einer Zeit \n\nterroristischer Anschl\u00e4ge und terroristischer Bedrohun-\n\ngen. Nicht zuletzt der Fall des Attent\u00e4ters auf dem Berli-\n\nner Weihnachtsmarkt zeigt uns, wie wichtig es ist, fr\u00fch-\n\nzeitig und entschlossen gegen Personen vorzugehen, bei \n\ndenen Anhaltspunkte f\u00fcr eine beabsichtigte terroristische \n\nStraftat vorliegen. \n\nDas Risiko terroristischer Straftaten ist in den vergange-\n\nnen zwei Jahren erheblich angestiegen. Den Grund und \n\ndie daf\u00fcr hauptverantwortlichen Personen kennen Sie alle. \n\nDieses Risiko kann man mit den Aufenthaltsvorgaben und \n\nden elektronischen Fu\u00dffesseln selbstverst\u00e4ndlich nicht \n\nausschalten. Die Fu\u00dffessel f\u00fcr sich allein genommen ist \n\nbeispielsweise wenig zielf\u00fchrend und sch\u00fctzt niemanden. \n\nDas hat die AfD-Fraktion in vielen Pressemitteilungen \n\nauch klar und deutlich zum Ausdruck gebracht. Zu dieser \n\nAussage stehen wir auch weiterhin. Uns ist aber die \n\nzweitbeste L\u00f6sung immer noch lieber und besser als gar \n\nkeine. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5147 \n\nSelbstverst\u00e4ndlich geh\u00f6ren ausl\u00e4ndische Gef\u00e4hrder sofort \n\nund ohne Wenn und Aber abgeschoben, kriminelle Deut-\n\nsche geh\u00f6ren schnellstm\u00f6glich inhaftiert. Wo jedoch der \n\npolitische Wille bei den Regierungsparteien zum Handeln \n\nfehlt, kann man viel fordern. Der AfD-Fraktion ist in \n\neinem solchen Fall ein kleiner Schritt nach vorn lieber als \n\nein kompletter Stillstand. Es geht schlie\u00dflich um Leib und \n\nLeben der Bev\u00f6lkerung. Diese zu sch\u00fctzen ist die Pflicht \n\neines jeden Abgeordneten. \n\nBei den nun gemachten Vorschl\u00e4gen zur \u00c4nderung des \n\nPolizeigesetzes sollte die politische Einigkeit herrschen, \n\ndies schnellstm\u00f6glich umzusetzen. Wir haben bewusst nur \n\nwenige \u00c4nderungen vorgeschlagen, damit diese schnell \n\nrealisiert werden k\u00f6nnen. Weitere \u00c4nderungen des Poli-\n\nzeigesetzes, die selbstverst\u00e4ndlich dringend notwendig \n\nsind, k\u00f6nnen wir sp\u00e4ter nachholen. Anders als bei der \n\nk\u00fcrzlich erfolgten Verabschiedung des neuen S\u00e4chsischen \n\nSchulgesetzes dr\u00e4ngt hier die Zeit besonders stark. \n\nDer vorliegende Gesetzentwurf kann und muss schnell \n\numgesetzt werden. Wir hoffen hier auf Ihre Unterst\u00fct-\n\nzung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Auch hierzu schl\u00e4gt Ihnen das Pr\u00e4sidium vor, den \n\nEntwurf Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Polizeige-\n\nsetzes an den Innenausschuss zu \u00fcberweisen. Wer stimmt \n\ndem zu? \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Ent-\n\nhaltungen? \u2013 Damit ist die \u00dcberweisung beschlossen. \n\nDieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nAktueller Erkenntnisstand zu den Auswirkungen  \n\nder Handwerksnovelle 2004, Drittes Gesetz zur \u00c4nderung der \n\nHandwerksordnung und anderer handwerksrechtlicher Vorschriften \n\nDrucksache 6/8315, Gro\u00dfe Anfrage der Fraktion AfD, und die Antwort der Staatsregierung \n\nZun\u00e4chst spricht die AfD-Fraktion, danach die CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Beger; bitte sehr, Sie \n\nhaben das Wort. \u2013 Die Pr\u00e4sidentin leitet die Tagung. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Was 2004 passiert ist, \n\ndas brauche ich Sie nicht zu fragen; wir kennen hoffent-\n\nlich alle das Thema der Gro\u00dfen Anfrage. Unseren Zuh\u00f6-\n\nrern hier im Saal und den Zuschauern am Bildschirm \n\nfallen aber vielleicht einige andere Ereignisse ein, wenn \n\nsie auf das Jahr 2004 zur\u00fcckblicken: die Fu\u00dfball-Europa-\n\nmeisterschaft in Griechenland oder der Sieg Ruslanas mit \n\ndem Titel \u201eWild Dance\u201c beim Song Contest in Istanbul. \n\nWenn ich auf das Jahr 2004 zur\u00fcckblicke, dann fallen mir \n\nbeispielsweise sofort die von Rot-Gr\u00fcn und ihrem Regie-\n\nrungschef Gerhard Fritz Kurt Schr\u00f6der gepr\u00e4gten \n\nSchlagworte wie Agenda 2010, Arbeitsmarktreform und \n\nHartz IV ein, aber auch das Stichwort EU-Osterweiterung. \n\nWir befanden uns tats\u00e4chlich in einer Phase wilder Re-\n\nformt\u00e4nze, von innen und au\u00dfen getrieben. Von diesen \n\nT\u00e4nzen blieb auch das Handwerk nicht verschont. So trat \n\nam 1. Januar 2004 die Handwerksnovelle in Kraft \u2013 das \n\nThema unserer Gro\u00dfen Anfrage. \n\nEines gleich vorweg: Ja, mir ist bewusst, dass es zu \n\ndiesem Themenkomplex bereits Gro\u00dfe Anfragen und \n\nAntr\u00e4ge von anderen Fraktionen hier im Landtag gab. \n\nDem Antrag von CDU und SPD \u201eMeisterbrief erhalten\u201c \n\nhaben wir zugestimmt. Im Ziel vereint, die Qualit\u00e4t des \n\nHandwerks zu erhalten und zu verbessern, verfolgen wir \n\nmit der Gro\u00dfen Anfrage jedoch methodisch einen anderen \n\nAnsatz, und es lohnt sich ganz sicher, auch einmal \u00fcber \n\ndie Mittel und nicht ausschlie\u00dflich \u00fcber das Ziel zu \n\ndebattieren. \n\nPauschale Forderungen ins Blaue hinein wie beispielswei-\n\nse die R\u00fccknahme aller Handwerke in die Meisterpflicht \n\nm\u00f6gen zwar Erwartungen wecken, sind aber nicht durch-\n\nsetzbar und n\u00fctzen niemandem. \n\nEin kurzer Blick in den Gesetzentwurf zur Handwerksno-\n\nvelle 2004 verr\u00e4t uns zun\u00e4chst, warum die Handwerks-\n\nordnung damals neu gestaltet werden sollte: \n\nErstens wollte man die wirtschaftliche Entwicklung des \n\nHandwerks st\u00e4rken. \n\nZweitens wollte man Existenzgr\u00fcndungen erleichtern. \n\nDrittens wollte man Arbeitspl\u00e4tze sichern und schaffen. \n\nViertens wollte man Impulse f\u00fcr die Schaffung von \n\nAusbildungspl\u00e4tzen geben. \n\nF\u00fcnftens wollte man dies m\u00f6glichst alles europarechtsfest \n\ngestalten. \u2013 Auf den f\u00fcnften Punkt komme ich sp\u00e4ter noch \n\neinmal zur\u00fcck. \n\nMeine Damen und Herren, ja, die wirtschaftliche Ent-\n\nwicklung stagnierte um die Jahrtausendwende herum, und \n\nja, es gab Reformbedarf, insbesondere was die Betriebs-\n\nleitung und -fortf\u00fchrung betraf. Inzwischen warnt jedoch \n\ndas Institut f\u00fcr Weltwirtschaft (IWF), dass sich Deutsch-\n\nland und dabei insbesondere das Ausbaugewerbe in einer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5148 \n\ngef\u00e4hrlichen Phase der konjunkturellen \u00dcberhitzung \n\nbefindet. \n\nMeine Damen und Herren, den darauffolgenden Ab-\n\nschwung werden wir nicht mehr durch Masse, sondern \n\nnur noch durch Qualit\u00e4t und Klasse kompensieren k\u00f6n-\n\nnen. Die Qualit\u00e4t der Ausbildung ist das A und O f\u00fcr eine \n\nlangfristige handwerkliche T\u00e4tigkeit. Ich selbst bin \n\nHandwerksmeister im Fliesen-, Platten- und Mosaikleger-\n\nhandwerk, und nicht nur ich, sondern viele meiner Kolle-\n\ngen in Sachsen und auch die Handwerkskammern fragen \n\nsich mittlerweile, welche Regelungen der Reform wirk-\n\nlich erfolgreich waren bzw. ob wir hier nicht wieder \n\neiniges \u00e4ndern m\u00fcssen. \n\nWarum fragen wir uns das? Ich m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr gern \n\nein pers\u00f6nliches Beispiel an die Hand geben: Im Fr\u00fch-\n\njahr 2014 wurde ich von einem meiner Kunden aus dem \n\nRaum Dresden angerufen, um die besch\u00e4digte Fassade \n\nseines Hauses zu begutachten. Was war passiert? Wir \n\nlieferten als Fachh\u00e4ndler die vom Kunden bestellten \n\nSandsteinplatten f\u00fcr seine Fassade. Mit der Verlegung der \n\nSandsteinplatten beauftragte der Kunde einen Hausmeis-\n\nterservice \u2013 mit der Begr\u00fcndung, dass dieser 35 % preis-\n\nwerter war als ein Fachbetrieb. \u2013 So weit, so gut. \n\nDie Hausfassade erstrahlte im Herbst 2014 in neuem \n\nGlanz \u2013 dann kam der Winter und mit ihm der Frost. Im \n\nFr\u00fchjahr stiegen die Temperaturen wieder in den Plusbe-\n\nreich. Was jeder Fachbetrieb wei\u00df, ist, dass Fassaden in \n\nunseren Breitengraden enormen Temperaturschwankun-\n\ngen ausgesetzt sind und es dadurch zu enormen Spannun-\n\ngen kommen kann. Deshalb m\u00fcssen gerade bei Arbeiten \n\nim Au\u00dfenbereich ganz besonders die Untergrundarbeiten \n\nfachgerecht ausgef\u00fchrt werden, bevor man mit der eigent-\n\nlichen Verlegung der Platten beginnt, sonst erleidet man \n\nSchiffbruch \u2013 und diesen Schiffbruch durfte ich mir dann \n\nauch noch anschauen. \n\nWas ich vor Ort zu sehen bekam, machte mich fassungs-\n\nlos. Die Sandsteinplatten, die eigentlich an der Fassade \n\nkleben sollten, lagen auf dem Fu\u00dfweg breit verstreut. \n\nWesentliche Teile des Sandsteinbelags hatten sich von der \n\nFassade gel\u00f6st. \n\nBeim Begutachten des Schadens musste ich leider fest-\n\nstellen, dass eklatante Fehler bei den Untergrundarbeiten \n\nund beim Verlegen der Platten gemacht worden sind. Das \n\nFazit daraus: Gott sei Dank ist es zu keinem Personen-\n\nschaden gekommen. In diesem Fall wog 1 Quadratmeter \n\ndes Fassadenmaterials circa 80 Kilo. Sie k\u00f6nnen sich ja \n\nvorstellen, was passiert w\u00e4re, wenn Sie von den herabfal-\n\nlenden Steinen getroffen worden w\u00e4ren. \n\nWas den Kunden betraf, kann ich nur sagen: Die 35 %, \n\ndie er eingespart hatte, haben nicht einmal gereicht, um \n\nden Schaden zu reparieren. \n\nSehen Sie: Ich bin nicht der Einzige, der diese Erfahrung \n\nseit 2004 macht. Diese Vorf\u00e4lle sind im Handwerk be-\n\nkannt: Qualit\u00e4tsm\u00e4ngel durch nicht fachgerechtes Arbei-\n\nten; Unf\u00e4lle oder Beinahe-Unf\u00e4lle; Firmen, die noch vor \n\nder Mangelbeseitigung wieder vom Markt verschwinden \n\n\u2013 und, und, und. Das, meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren, hat etwas mit Meisterqualit\u00e4t zu tun. \n\nMit unserer Gro\u00dfen Anfrage haben wir hier angesetzt. Wir \n\nhaben die Ausbildung thematisiert und Antworten erhal-\n\nten, die teilweise erschreckend sind. So reduzierten sich \n\ndie Gesellenpr\u00fcfungen seit Inkrafttreten der Hand-\n\nwerksnovelle 2004 bis 2015 zum Beispiel bei den Geb\u00e4u-\n\ndereinigern um circa 70 %, bei den Fliesen-, Platten- und \n\nMosaiklegern sogar um 95 %. Ja, Sie haben richtig \n\ngeh\u00f6rt: um 95 %! Das, meine Damen und Herren, sind \n\nAuswirkungen der Handwerksnovelle 2004. \n\nWir haben unter anderem Fragen zur Drittgef\u00e4hrdung und \n\nzu Unf\u00e4llen im Handwerk gestellt. Wir haben nach den \n\nExistenzgr\u00fcndungen sowie der Verweildauer am Markt \n\ngefragt. Antworten auf diese Fragen ist uns die Staatsre-\n\ngierung leider bis heute schuldig geblieben. \n\nWir sind mit den unzureichenden Aussagen der Staatsre-\n\ngierung so gut wie auf demselben Erkenntnisstand, den \n\nuns bereits das WISO-Gutachten im Mai 2016 geliefert \n\nhat. Darin hei\u00dft es w\u00f6rtlich \u2013 ich zitiere \u2013: \u201eDie Wirkun-\n\ngen der Handwerksnovelle auf die Besch\u00e4ftigung und \n\ndamit zusammenh\u00e4ngende Indikatoren wie Qualifikatio-\n\nnen und L\u00f6hne im Handwerk wurden bislang nur wenig \n\nuntersucht. Dies liegt insbesondere an der Verf\u00fcgbarkeit \n\ngeeigneter Daten.\u201c \n\nIch zitiere weiter: \u201eDass die Reform der Handwerksord-\n\nnung in einzelnen Gewerbezweigen oder in einzelnen \n\nBetrieben dennoch gravierende \u2026 Wirkungen gehabt \n\nhaben kann, steht nat\u00fcrlich au\u00dfer Zweifel.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Allein in Sachsen sind \u00fcber \n\n300 000 Menschen im Handwerk besch\u00e4ftigt. Sie leisten \n\nganz \u00fcberwiegend hervorragende Arbeit. Unsere duale \n\nAusbildung ist einzigartig; darum beneidet uns die gesam-\n\nte Welt. \n\nLassen Sie uns deshalb genau hinschauen, welche gesetz-\n\nlichen Rahmenbedingungen wir diesen Menschen bieten, \n\nund lassen Sie uns dort Korrekturen vornehmen, wo sie \n\nn\u00fctzlich und dringend notwendig sind! \n\nWo genau Korrekturbedarf besteht, das sollte mit der \n\nGro\u00dfen Anfrage ermittelt werden. Leider scheint die \n\nStaatsregierung \u00fcberfordert oder ihr das Handwerk \n\nweitgehend egal zu sein. Zu mehr als einer Abfrage der \n\nDaten bei der Handwerksammer konnte sie sich jedenfalls \n\nnicht durchringen. \n\nSomit bleibt festzuhalten, dass eine Fu\u00dfball-Europa-\n\nmeisterschaft oder ein Song-Contest statistisch wesentlich \n\nbesser aufgearbeitet sind als ein Gesetz, welches die \n\nEckpfeiler unserer Wirtschaft definiert. Hier l\u00e4uft etwas \n\nmassiv falsch. \n\nLiebe Staatsregierung, wenn Ihnen keine Antworten \n\nvorliegen, k\u00f6nnen Sie doch einmal versuchen, diese zu \n\nermitteln. Liebe Staatsregierung, vielen Dank \u2013 f\u00fcr nichts! \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5149 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Pohle. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Gestatten Sie mir \n\nzun\u00e4chst eine Vorbemerkung! Herr Beger, ich zitiere Sie: \n\nSie wollen die Qualit\u00e4t des Handwerks verbessern. \u2013 Und \n\nweiter: Wir sind im Ziel vereint. \n\nDas ist sch\u00f6n formuliert. Sie wollen offensichtlich die \n\nKoalition flankieren. Das gelingt Ihnen nicht. \n\nWer mich kennt, wei\u00df, dass man mich nicht zweimal \n\nfragen muss, ob ich etwas zu sagen habe, wenn es um die \n\nBelange des s\u00e4chsischen Handwerks geht. Mit dieser \n\nAnfrage aber haben Sie mich an den Punkt gebracht, zu \n\n\u00fcberlegen, ob es sich \u00fcberhaupt lohnt, zu diesem Tages-\n\nordnungspunkt das Wort zu ergreifen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD \u2013 Beifall der  \n\nAbg. Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE) \n\nDas Thema ist zu ernst, um daraus eine Scharade zu \n\nmachen. Sie tun dies aber \u2013 ohne Not. In 104 Fragen auf \n\n14 Seiten bedruckten Papiers erfragen Sie, was durch \n\nzwei Fragen in Erfahrung \u2013 oder eben nicht in Erfahrung \n\n\u2013 zu bringen gewesen w\u00e4re: \n\nErstens. Wurden in den durch die Handwerksnovelle 2004 \n\nvon der Meisterpflicht entbundenen Gewerken doch \n\nGefahrenpotenziale entdeckt? Wenn ja, welche? \n\nZweitens. Wie haben sich Betriebs- und Besch\u00e4ftigten-\n\nzahlen in diesen Bereichen seither entwickelt? \n\nDie Antworten auf diese beiden Fragen k\u00f6nnten hilfreich \n\ndabei sein, die Novelle der Handwerksordnung zu bewer-\n\nten und Schlussfolgerungen f\u00fcr die weitere Entwicklung \n\nder Handwerkspolitik zu ziehen. \n\nDie zweite Frage ist anhand der Ver\u00f6ffentlichungen des \n\nZentralverbandes des Deutschen Handwerks und der \n\nHandwerkskammern problemlos zu beantworten; dazu \n\nkomme ich sp\u00e4ter. \n\nDass dem Wirtschaftsministerium zur ersten Frage so gar \n\nkeine Erkenntnisse vorliegen, erstaunt mich freilich auch. \n\nWenn wir politische Entscheidungen treffen, die so auch \n\nanderswo getroffen werden, ben\u00f6tigen wir Datenmaterial, \n\num deren Wirkungen pr\u00fcfen und die Entscheidungen \n\ngegebenenfalls auch \u00e4ndern zu k\u00f6nnen. Genau hierum \n\nscheint es der AfD-Fraktion aber weniger gegangen zu \n\nsein. Sie wollte offenbar eine Arbeitsbeschaffungsma\u00df-\n\nnahme f\u00fcr ihr wissenschaftliches und ihr Sekretariatsper-\n\nsonal initiieren, und das ist vollumf\u00e4nglich gelungen. Leid \n\ntut es mir um das sinnlos verarbeitete Papier. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, damit es uns \n\nnicht leid um unsere auch vom Handwerk finanzierte \n\nArbeitszeit tun muss, m\u00f6chte ich mich dem Problem doch \n\nnoch etwas intensiver widmen. Es ist kein Geheimnis, \n\ndass die Organisationen des Handwerks in der 2003 \n\ngef\u00fchrten Diskussion zur Novellierung des Handwerks-\n\nrechts keine Verfechter der sogenannten \u201eLiberalisierung\u201c \n\nwaren. Sie warnten vor Qualit\u00e4tsverlusten handwerklicher \n\nLeistungen, vor dem Verlust von Ausbildungspl\u00e4tzen und \n\nvor einem ungesunden Wachstum der Unternehmensan-\n\nzahl in den Gewerken der Abteilung B 1, also jener \n\nBetriebe, die nicht mehr der F\u00fchrung durch einen Hand-\n\nwerksmeister bed\u00fcrfen. Die Verfechter der \u00c4nderungen \n\nerhofften sich dagegen Impulse f\u00fcr die Entwicklung des \n\nHandwerks, das zu dieser Zeit ohne Zweifel an Auszeh-\n\nrungserscheinungen litt. \n\nRecht hatte offensichtlich jede der beiden Seiten \u2013 auf \n\nihre Weise. Die mit der Novelle beschlossene Altgesellen-\n\nregelung und die Durchbrechung des Inhaberprinzips \n\ngaben den Reformern recht. Beides erleichtert aus meiner \n\nSicht die Chance auf Firmen\u00fcbergaben und Firmenweiter-\n\nf\u00fchrungen. \n\nAnders die Entbindung von der Meisterpflicht: Die \n\nBereitschaft, sich in diesen Bereichen der anstrengenden, \n\nlangwierigen und teuren Meisterpr\u00fcfung zu unterziehen, \n\nist erwartungsgem\u00e4\u00df enorm gesunken. Da der Meister-\n\nbrief kein Wert an sich, sondern der Nachweis der Bef\u00e4-\n\nhigung zur meisterhaften Ausf\u00fchrung eines Handwerks \n\nund gleichzeitig zur F\u00fchrung eines Unternehmens ist, gibt \n\nes durchaus Grund zur Sorge. \n\nIn meinem Kammerbezirk \u2013 Leipzig \u2013 qualifizierten sich \n\nbeispielsweise im Jahr 2003 noch 17 Fliesenleger zum \n\nMeister; seit 2005 schwankt die Zahl zwischen null und \n\nsechs. Bei den Geb\u00e4udereinigern erfolgte seit 2007 gar \n\nkeine Qualifikation mehr. Sie haben das in Ihrem Wort-\n\nbeitrag schon angesprochen. \n\nDie Unternehmenszahl stieg \u2013 wie prognostiziert \u2013 in den \n\nliberalisierten Gewerken enorm. Stellten diese Gewerke \n\n2003 noch 11,3 % an den gesamten Handwerksbetrieben, \n\nso machten sie 2008 schon 22,6 % an der Gesamtzahl \n\ndeutscher Handwerksbetriebe aus. Die Besch\u00e4ftigtenzah-\n\nlen und die wirtschaftliche Leistung nahmen hingegen \n\nnicht relevant zu. Das deutet eindeutig darauf hin, dass \n\nhier statt einer w\u00fcnschenswerten St\u00e4rkung kleiner und \n\nmittlerer Unternehmen das Gegenteil erreicht wurde. Die \n\nGr\u00fcndung prek\u00e4rer Existenzen m\u00fcssen wir aber politisch \n\nnicht f\u00f6rdern. \n\nHinzu kommt ein selten angesprochener Punkt: Nach \n\nAngaben der Bundesregierung gingen zwischen 2004 und \n\n2009 fast 25 % der Gewerbeanmeldungen im B-1-Bereich \n\nauf B\u00fcrger aus den mittel- und osteurop\u00e4ischen Beitritts-\n\nl\u00e4ndern der EU zur\u00fcck. Die damit verbundenen Probleme \n\nhinsichtlich Billigl\u00f6hnerei, Unterqualifikation und \n\nSchwarzarbeit bis hin zur grenzwertigen Ausnutzung \n\nunserer Sozialsysteme sind zumindest jenen bekannt, die \n\nsich intensiver mit der Handwerksthematik besch\u00e4ftigen. \n\nAm schwierigsten sind die Wirkungen auf die Berufsaus-\n\nbildung in den betroffenen Bereichen zu beurteilen. Eine \n\nStudie des Instituts f\u00fcr Mittelstandsf\u00f6rderung Bonn kam \n\nim vergangenen Jahr zu dem Ergebnis, dass sich weder \n\npositive noch negative Wirkungen auf die Ausbildung \n\nableiten lie\u00dfen. Wenn ich mir die Zahlen betrachte, glaube \n\nich jedoch zu erkennen, dass der R\u00fcckgang an Ausbil-\n\ndungspl\u00e4tzen im B-1-Bereich erkennbar h\u00f6her ist als im \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5150 \n\nA-Bereich, also in den Berufsgruppen, die nach wie vor \n\nder Meisterpflicht unterliegen. \n\nDas gleiche Bild liefern mir die Zahlen des Kammerbe-\n\nzirks Leipzigs, wonach die Zahl der Auszubildenden im \n\n1. Lehrjahr von 2004 bis 2013 um 39,5 % sank, w\u00e4hrend \n\nsie im B-1-Bereich um 45,8 % abnahm. \n\nWie geht es dem s\u00e4chsischen Handwerk nun, in den \n\nJahren 2016 und 2017? Es geht ihm besser als zu Beginn \n\ndes Jahrtausends. Mit der Novellierung des Handwerks-\n\nrechts hat das aber weniger zu tun. Wir haben hier im \n\nHause dazu hinl\u00e4nglich debattiert; das h\u00e4ngt mit der \n\nh\u00f6heren Krisenfestigkeit von KMU und der allgemeinen \n\npositiven Wirtschaftsentwicklung zusammen. \n\nIst deshalb alles in Ordnung? Nein, keineswegs. Als \n\nhandwerkspolitischer Sprecher meiner Fraktion erreichen \n\nmich t\u00e4glich berechtigte Klagen von Handwerkern, die \n\nich aus meiner eigenen beruflichen Praxis nur best\u00e4tigen \n\nkann. \n\nStellvertretend m\u00f6chte ich aus einem Brief der Kreis-\n\nhandwerkerschaft Erzgebirge zitieren. Die ellenlange \n\nListe f\u00e4ngt an bei A wie Abfallentsorgung, Beispiel \n\ngesetzgeberisches Chaos bei der Styroporentsorgung mit \n\nPreisexplosion, geht \u00fcber Arbeitsst\u00e4ttenrichtlinie, Doku-\n\nmentationspflichten, Offenlegungspflichten, Soll-\n\nBesteuerung, Vorf\u00e4lligkeit der Krankenversicherung und \n\nendet bei Z wie Zusatzversicherungen. Gerade in den \n\nBereichen Steuern, Sozialversicherung, Arbeitsschutz sind \n\ndie Belastungen \u00fcberdurchschnittlich hoch. \n\nN\u00e4her m\u00f6chte ich noch einmal auf die Ungerechtigkeiten \n\nin unserem Ausbildungssystem eingehen. W\u00e4hrend die \n\ngesamte akademische Berufsausbildung ganz selbstver-\n\nst\u00e4ndlich dem Steuerzahler in Rechnung gestellt wird, \n\nzahlen die Handwerker, die eine der Haupts\u00e4ulen unseres \n\nerfolgreichen dualen Ausbildungssystems sind, gro\u00dfe \n\nTeile der Ausbildungskosten \u00fcber Beitr\u00e4ge und Sonder-\n\nbeitr\u00e4ge f\u00fcr die sogenannte \u00dcLU, die \u00fcberbetriebliche \n\nLehrunterweisung, aus eigener Tasche, um dann einen \n\ngro\u00dfen Teil der Fachkr\u00e4fte an die Industrie zu verlieren, \n\ndie aufgrund ihrer Gewinnspannen problemlos mit h\u00f6he-\n\nren L\u00f6hnen locken kann. \n\nUm dieser Entwicklung endlich entgegenzuwirken, bedarf \n\nes dringend einer Erh\u00f6hung des Organisationsgrades der \n\nHandwerkerschaft. Dieser wirken Liberalisierungsbem\u00fc-\n\nhungen, wie sie mit der Abschaffung der Meisterpflicht \n\nf\u00fcr zahlreiche Gewerbe umgesetzt wurden, eindeutig \n\nentgegen. Dass wir f\u00fcr die Erhaltung der Meisterpflicht \n\nstehen, haben wir zuletzt mit unserem Antrag in der \n\nDrucksache 6/435 vom 08.12.2014 eindeutig bekannt. \n\nSollte die Gro\u00dfe Anfrage also diese Intention gehabt \n\nhaben, war sie doppelt \u00fcberfl\u00fcssig und Sie sind wieder \n\neinmal nur auf einen fahrenden Zug aufgesprungen, und \n\ndas, wie schon erw\u00e4hnt, handwerklich denkbar schlecht. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Interessen des \n\nHandwerks werden von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nbestens vertreten. Davon zeugt nicht zuletzt der pers\u00f6nli-\n\nche Einsatz unseres Ministerpr\u00e4sidenten im Bundesrat \n\nbeim Bem\u00fchen, die Vorf\u00e4lligkeit der Sozialversiche-\n\nrungsbeitr\u00e4ge endlich r\u00fcckg\u00e4ngig zu machen, auch wenn \n\nwir dabei leider keine Mehrheit fanden. Immerhin wurde \n\nder damit verbundene b\u00fcrokratische Aufwand wenigstens \n\nreduziert. \n\nDann m\u00f6chte ich noch mal eines sagen: Wir k\u00f6nnen sehr \n\nwohl \u00fcber das Handwerk sprechen, aber im Gegensatz zu \n\nIhnen sind Vertreter der Staatsregierung vor Ort, wie Frau \n\nMinisterin Stange und Herr Staatsminister Thomas \n\nSchmidt. Zum Beispiel beim S\u00e4chsischen Handwerkstag \n\nzuletzt hat der Ministerpr\u00e4sident gesprochen. Ich m\u00f6chte \n\nnoch erw\u00e4hnen, dass DIE LINKE mit drei Vertretern und \n\nVolkmar Zschocke von den GR\u00dcNEN vor Ort waren. \n\n(Widerspruch des Abg. Mario Beger, AfD) \n\n\u2013 Es ist mir schei\u00dfegal, ob Sie da waren oder nicht, aber \n\nirgendeinen Vertreter werden Sie doch hinschicken \n\nk\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen trefflich dar\u00fcber referieren, aber am \n\nbesten referiert man miteinander. \n\nWo waren Sie denn beim Sommerfest der Handwerks-\n\nkammer Leipzig? Wo waren Sie denn beim Sommerfest \n\nder Handwerkskammer Dresden? \n\n(Mario Beger, AfD: Dort war ich!) \n\nImmerhin wurde dort der Grundstein f\u00fcr ein 40-Milli-\n\nonen-Euro-Projekt gelegt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, das k\u00f6nnen wir nicht unter-\n\nst\u00fctzen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Neuhaus-Wartenberg, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Damen und Herren! Es soll \n\nhier laut Titel angeblich um die Auswirkungen der Hand-\n\nwerksnovelle, die am 01.01.2004 in Kraft trat, gehen. \n\nAllerdings scheint sich im Abschnitt II in den Fragen mit \n\nungerader Ordnungszahl Skepsis in Bezug auf die Eintei-\n\nlung der Handwerke in die Anlage A und B 1 auszudr\u00fc-\n\ncken, also die Einteilung in die Handwerksberufe, zu \n\nderen Zulassung ein Meisterabschluss ben\u00f6tigt wurde, \n\nund in die, f\u00fcr die das nicht notwendig war. \n\nEigentlich geht es den Anfragenden wohl um die Begr\u00fcn-\n\ndung und dabei zuerst um die Formulierung: \u201eDurch die \n\nReduzierung der Handwerke der Anlage A Handwerks-\n\nordnung auf solche Handwerke, bei deren Aus\u00fcbung \n\nGefahren f\u00fcr die Gesundheit oder das Leben Dritter \n\nentstehen k\u00f6nnen, wird f\u00fcr zahlreiche Gewerbe das \n\nErfordernis der Meisterpr\u00fcfung als Berufszugangsvoraus-\n\nsetzung abgeschafft.\u201c Das Kriterium f\u00fcr die Unterteilung \n\nmag nicht recht \u00fcberzeugend sein, gleichwohl ist die \n\nBegr\u00fcndung f\u00fcr die Handwerkernovelle etwas umfangrei-\n\ncher, und die steht im besagten Gesetzentwurf auch drin. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5151 \n\nWir wissen, dass damit auf verfassungsrechtliche Ein-\n\nw\u00e4nde gegen die Meisterpflicht reagiert wurde. Wir \n\nwissen, dass es volkswirtschaftliche Diskussionen zum \n\nMeisterzwang gibt, weil er eine h\u00f6here H\u00fcrde zum \n\nMarkzugang darstellt. Wir wissen, dass es dar\u00fcber hinaus \n\num Verbraucherschutz und Qualit\u00e4tssicherung geht. Wir \n\nwissen auch, dass rechtliche Ma\u00dfnahmen wie die 5. Ver-\n\nordnung zur \u00c4nderung der EWG/RW-Handwerkerver-\n\nordnung dem Gesetz vorausging und dass es dabei auch \n\num die Umsetzung von Richtlinien der EU ging. Das \n\nProblem ist komplex und die Handwerksordnung nach \n\nwie vor in Teilen umstritten. \n\nDem kommt man aber nicht bei, indem man sich an einer \n\nFormulierung aufh\u00e4lt und aus eigentlich nur zwei Fragen \n\n105 macht. Wahrscheinlich sollte das lustig sein, und da \n\nbin ich mit Kollegen Pohle einer Meinung, das h\u00e4tte in \n\neine Frage f\u00fcr alle Gewerke gepackt werden k\u00f6nnen, \n\nanstatt eine Kleine Anfrage zu einer Gro\u00dfen Anfrage \n\naufzublasen. H\u00e4tte man doch wenigstens die Berufe \n\nalphabetisch abgefragt, dann h\u00e4tte die Staatsregierung \n\ngewiss auch alphabetisch geantwortet, und die Anlage 1 \n\nw\u00e4re leichter lesbar gewesen. Man sucht sich lahm, wenn \n\nman in ihr nach einem Beruf sucht. \n\nEs ist auch nicht ganz klar, worauf diese Gro\u00dfe Anfrage \n\nzielt. Wenn es darum gehen soll, die Novelle der Hand-\n\nwerksordnung zu evaluieren, warum versteckt sich die \n\nForderung danach im letzten Satz der Begr\u00fcndung? F\u00fcr \n\neine Evaluierung reichen die abgefragten Daten nach \n\nBetriebszahlen oder Berufsabschl\u00fcssen in den Punkten II \n\nund III bei Weitem nicht aus. Wir m\u00fcssen zum Beispiel \n\nnach den Ums\u00e4tzen bei Betriebsgr\u00f6\u00dfen und der Lohnent-\n\nwicklung fragen, damit das Bild rund wird. Auch muss \n\nman sich die Besch\u00e4ftigtenzahlen und Besch\u00e4ftigungsver-\n\nh\u00e4ltnisse anschauen. Dann k\u00f6nnte sich ein weiteres \n\nProblem auftun. \n\nDie Linksfraktion hat bereits 2012 einen Antrag mit dem \n\nNamen \u201eHandwerksnovelle evaluieren \u2013 hohes Qualifika-\n\ntionsniveau sicherstellen\u201c in den Bundestag eingebracht. \n\nDarin ist zu lesen: \u201eIm Fliesenlegerhandwerk beispiels-\n\nweise fiel die Notwendigkeit einer Mindestqualifikation \n\nweg. Daraufhin ist die Zahl der eingetragenen Betriebe \n\nbesonders stark gewachsen, von 25 545 Betriebe im Jahr \n\n2005 auf 59 352 Betriebe 2009. Die Zahl der sozialversi-\n\ncherungspflichtig Besch\u00e4ftigten sank im gleichen Zeit-\n\nraum jedoch laut dem Institut f\u00fcr Arbeitsmarkt- und \n\nBerufsforschung der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit von 24 220 \n\nauf 22 797. Die Industriegewerkschaft Bau, Agrar und \n\nUmwelt sieht darin ein starkes Indiz f\u00fcr Scheinselbstst\u00e4n-\n\ndigkeit.\u201c \n\nIch erinnere an einen Knackpunkt der Diskussion um die \n\nHandwerksnovelle. Dabei handelt es sich um Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung der angebotenen Leistungen und Dienstleistun-\n\ngen. Es gibt laut einer Studie des Instituts f\u00fcr angewandte \n\nWirtschaftsforschung e. V. \u00fcberhaupt noch keine belastba-\n\nren Daten. Was zu den reinen Zahlen hinzukommen muss: \n\nDiese Zahlen m\u00fcssen eingebettet werden in weitere \n\ngesellschaftliche und politische Entwicklungen, die die \n\nWirkung der Handwerksnovelle m\u00f6glicherweise \u00fcberla-\n\ngern. Wir erinnern uns: 2004 erfolgte die EU-Osterwei-\n\nterung, 2005 traten die Hartz-IV-Gesetze in Kraft, 2008 \n\ngab es eine Bankenkrise und seit 2015 gibt es einen \n\ngesetzlichen Mindestlohn. Vergessen wir auch nicht die \n\ndemografische Entwicklung. All das macht auch etwas \n\nmit dem Handwerk. Da muss komplexer und genauer \n\nhingeschaut werden. Daf\u00fcr soll auch die Staatsregierung \n\nin die Pflicht genommen werden \u2013 und trotzdem entschei-\n\ndet der Bund \u00fcber die Handwerksordnung.  \n\nAuf den Antrag meiner Fraktion im Bundestag verwies \n\nich schon. Ich kann versprechen: Wir als LINKE bleiben \n\ndran und gehen auch auf die Sommerfeste und Sommer-\n\nempf\u00e4nge der Handwerkskammer. Es ist \u00e4rgerlich, dass \n\ndie Gro\u00dfe Anfrage, die die Grundlage unserer heutigen \n\nDebatte ist, so klein und so d\u00fcrftig ist. Gleiches gilt im \n\n\u00dcbrigen auch f\u00fcr Ihren Entschlie\u00dfungsantrag. Auch das \n\nHandwerk z\u00e4hlt offenbar nicht zu den Kompetenzen der \n\nFraktion auf der rechten Parlamentsseite. Das verwundert \n\nnicht; denn laut Volltextsuche taucht das Wort Handwerk \n\nnicht ein einziges Mal in Ihrem Bundestagswahlpro-\n\ngramm auf. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Ronald Pohle, CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Vieweg, bitte. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Kollege \n\nBeger, Sie haben am Anfang Ihres Redebeitrags den \n\nAgenda-Prozess des Bundeskanzlers Gerhard Schr\u00f6der \n\nkritisiert. Ich erinnere Sie daran, dass wir damals vom \n\n\u201ekranken Mann Europa\u201c gesprochen haben. Mit den \n\nAgenda-Reformen des Bundeskanzlers Gerhard Schr\u00f6der, \n\nmit dem sich meine Partei nach wie vor schwertut, haben \n\nwir unser Land fit gemacht. Wir haben Entscheidungen \n\ngetroffen, von denen wir heute noch profitieren. \n\nNun zur\u00fcck zu Ihrer Gro\u00dfen Anfrage. Sie haben versucht, \n\nmit 100 Fragen zu formulieren, was mit drei Kernfragen \n\nausgedr\u00fcckt werden kann: Es geht einmal um das Thema \n\nUnfallh\u00e4ufigkeit seit 2004, es geht um die Frage, wie sich \n\nHandwerksbetriebe entwickelt haben, und es geht um die \n\nduale Ausbildung im Handwerk. \n\nIch sage Ihnen: Ihre Analyse, die Novelle des Handwerks \n\nvon 2004 zum Generalschuldigen zu erkl\u00e4ren f\u00fcr die \n\nHerausforderungen, die wir in Zukunft im Handwerk \n\nhaben, greift aus meiner und unserer Sicht zu kurz. Als \n\nredlicher Handwerker, lieber Kollege Beger, wissen Sie es \n\nselbst: Es ist ein kompliziertes System. In meinem Rede-\n\nbeitrag m\u00f6chte ich auf einige aus meiner Sicht wichtige \n\nAspekte eingehen. Es ist eben nicht so, dass nur die \n\nHandwerksrolle die Herausforderungen beschreibt, \n\nsondern das geht weit dar\u00fcber hinaus. \n\nDas Handwerk, auch das haben Sie richtigerweise gesagt, \n\nbildet das R\u00fcckgrat unseres Mittelstands im Freistaat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5152 \n\nGerade die duale Ausbildung ist ein Exportschlager; viele \n\nL\u00e4nder beneiden uns um die duale Ausbildung. Das ist ein \n\ngro\u00dfer Erfolg, den wir auch hier im S\u00e4chsischen Landtag \n\nnicht kleinreden sollten. Die duale Ausbildung ist Grund-\n\nlage des s\u00e4chsischen Handwerks und Grundlage f\u00fcr eine \n\ngute Berufsausbildung auch im Freistaat Sachsen. \n\nZur Meisterausbildung, dem sogenannten Gro\u00dfen Bef\u00e4hi-\n\ngungsnachweis: Wir erleben es auf den Feiern, die wir \n\nheute schon angesprochen haben, immer wieder, dass \n\njunge Meisterinnen und Meister vom Wirtschaftsminister \n\npr\u00e4miert werden. Wir reichen Meister-BAf\u00f6G aus oder \n\ngew\u00e4hren Stipendien. Die jungen Frauen und M\u00e4nner \n\nstehen vor einer wichtigen Entscheidung: Sie k\u00f6nnen sich \n\neinerseits daf\u00fcr entscheiden, mit dem Meisterabschluss \n\nselbstst\u00e4ndig zu werden, Unternehmer zu werden, Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze zu schaffen, Verantwortung zu \u00fcbernehmen. \n\nOder sie gehen mit dem Meisterabschluss in die Industrie \n\nund nehmen einen gut bezahlten Job an mit einer gesi-\n\ncherten Arbeitszeit von nicht mehr als achtdreiviertel \n\nStunden am Tag, sodass man Familie und Beruf gut \n\nmiteinander verbinden kann. \n\nWer sich f\u00fcr die Herausforderung der Selbstst\u00e4ndigkeit \n\nentscheidet, wei\u00df, dass der normale Arbeitstag 14 Stunden \n\ndauert und dass man sieben Tage pro Woche f\u00fcr das \n\nUnternehmen Verantwortung zeigen muss. Wir erleben im \n\nMoment, dass sich viele junge Menschen f\u00fcr die sichere \n\nKarriere entscheiden und wenige junge Menschen die \n\nHerausforderung annehmen, Unternehmer zu werden. Das \n\nhat aber erst einmal nichts mit dem Meisterbonus zu tun. \n\nWir haben es in der letzten Debatte im Landtag bespro-\n\nchen: Es geht auch um die Herausforderung der sozialen \n\nAbsicherung. Das hat Herr Pohle noch nicht angespro-\n\nchen, deswegen m\u00f6chte ich es erg\u00e4nzen. Bei Selbstst\u00e4n-\n\ndigen, bei Handwerkern stehen wir vor der Herausforde-\n\nrung, wie es mit der sozialen Absicherung aussieht: Habe \n\nich eine sichere Rente? Reicht mein Betriebsverm\u00f6gen, \n\nbis ich 65 Jahre alt bin? Wie sieht es mit der Krankenver-\n\nsicherung aus? Hier haben wir Herausforderungen vor \n\nuns, die wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Auch sie haben aber nichts mit \n\nder Novellierung der Handwerksordnung zu tun. \n\nIm S\u00e4chsischen Landtag haben wir uns in den letzten \n\nMonaten, im letzten Jahr intensiv mit dem Schulgesetz \n\nauseinandergesetzt. Wir haben gesagt, wir m\u00fcssen die \n\nOberschule weiter voranbringen, weil wir die duale \n\nAusbildung st\u00e4rken wollen, weil wir mehr junge Leute ins \n\nHandwerk bringen wollen. Auch die Frage des Schulsys-\n\ntems hat nichts mit der Novellierung unserer s\u00e4chsischen \n\nHandwerksordnung zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen, 2004 \n\nhatten wir 2 153 junge Frauen und M\u00e4nner, die die Her-\n\nausforderung der Meisterpr\u00fcfung angenommen haben. Im \n\nRahmen der Finanzkrise 2009 waren es 660 Meisterab-\n\nschl\u00fcsse im Freistaat. Wir erholen uns jetzt langsam \n\nwieder, die Kurve geht nach oben: 2014 gab es \n\n800 Meisterabschl\u00fcsse. Insoweit m\u00f6chte ich hier das \n\ns\u00e4chsische Wirtschaftsministerium noch einmal ausdr\u00fcck-\n\nlich erw\u00e4hnen. \n\nWir haben zu Beginn der Legislaturperiode \u2013 eine der \n\nallerersten Entscheidungen, die wir 2014 hier getroffen \n\nhaben \u2013 ein ganz klares Bekenntnis zum s\u00e4chsischen \n\nHandwerk abgelegt. Das haben wir einstimmig beschlos-\n\nsen. Wir haben den Meisterbonus eingef\u00fchrt und infolge-\n\ndessen gesagt, wir m\u00fcssen alle F\u00f6rderprogramme \u00f6ffnen. \n\nDas hei\u00dft, die gesamte Mittelstandsf\u00f6rderung im Freistaat \n\nSachsen ist offen f\u00fcr das s\u00e4chsische Handwerk. \n\nWir haben gesagt, das s\u00e4chsische Handwerk muss auch in \n\nder Fachkr\u00e4fteallianz eine Rolle spielen. Es ist in der \n\nFachkr\u00e4fteallianz von Wirtschaftsminister Dulig fest \n\nintegriert. Auch das geh\u00f6rt zur Wahrheit: Es greift zu \n\nkurz, sich nur mit der Handwerksordnung zu besch\u00e4fti-\n\ngen. \n\nEs ist K\u00e4rrnerarbeit, sich jedes einzelne handwerkliche \n\nBerufsfeld anzuschauen, egal ob es Rolle A oder B anbe-\n\nlangt, und zu sehen, wo die Herausforderungen liegen. \n\nGenau dieser K\u00e4rrnerarbeit auch im Handwerk stellt sich \n\ndie Koalition. Unser Leitmotiv muss sein, das Handwerk \n\nim Freistaat langfristig nach vorne zu bringen. \n\nIhr Antrag beschreibt diese gro\u00dfe Herausforderung aus \n\nunserer Sicht nur sehr holzschnittartig. Wir sagen: Es geht \n\ndar\u00fcber hinaus; wir m\u00fcssen uns mit diesem Thema \n\nintensiver auseinandersetzen. Aus diesem Grund lehnen \n\nwir Ihren Antrag ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Staatsministers Martin Dulig) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE folgt Herr Dr. Lippold. Bitte sehr. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Durch die Reduzierung \n\nder Handwerke in Anlage A der Handwerksordnung auf \n\nsolche Handwerke, bei deren Aus\u00fcbung Gefahren f\u00fcr die \n\nGesundheit oder das Leben Dritter entstehen k\u00f6nnen, \n\nwurde 2004 f\u00fcr zahlreiche Handwerke das Erfordernis der \n\nMeisterpr\u00fcfung als Berufszugangsvoraussetzung abge-\n\nschafft. \n\nNeben dem Ziel, Existenzgr\u00fcndungen zu erleichtern, gab \n\nes die Zielsetzung, den weiteren Bestand des Gro\u00dfen \n\nBef\u00e4higungsnachweises europarechtlich und verfassungs-\n\nrechtlich abzusichern. Dass eine solche Intention keines-\n\nfalls aus der Luft gegriffen war, wird dadurch belegt, dass \n\nwir uns auch hier im S\u00e4chsischen Landtag in der Zwi-\n\nschenzeit mehrfach mit dem Erhalt des Meisterbriefs, der \n\nzuletzt durch das EU-Dienstleistungspaket gef\u00e4hrdet \n\ngesehen wurde, auseinandergesetzt haben. \n\nDer Meisterbrief im Handwerk ist nach wie vor ein \n\nQualit\u00e4tssiegel. Es ist kein Zufall, dass ausgerechnet \n\nBerufe mit Meisterbrief nach wie vor die begehrtesten \n\nBerufe sind. W\u00fcrde die Meisterqualifikation in noch mehr \n\nBerufsgruppen abgeschafft, dann w\u00fcrde dies auch die \n\nduale Ausbildung in Deutschland schw\u00e4chen, die durch-\n\naus ein Erfolgsmodell ist. Deshalb werden auch wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5153 \n\nGR\u00dcNE die Meisterberufe nicht infrage stellen und \n\nwerden uns einer weiteren Aufweichung entgegenstellen. \n\nDoch zun\u00e4chst ein paar Worte zur Art Ihrer Gro\u00dfen \n\nAnfrage, meine Damen und Herren von der AfD. Ich \n\nhoffe, es macht in diesem Haus keine Schule, parlamenta-\n\nrische Arbeitsnachweise per Textgenerator zu erstellen. \n\n(Vereinzelt Lachen bei der AfD) \n\nEine Kleine Anfrage herzunehmen und sie dann so, wie \n\nman die Erstellung von Serienbriefen per Adressliste \n\nautomatisiert, anhand einer Handwerksliste im Copy-and-\n\npaste-Verfahren auf \u00fcber hundert Fragen aufzublasen, das \n\nist mir in diesem Parlament noch nicht untergekommen. \n\nMit einer einzigen Frage oder auch zwei Fragen h\u00e4tten \n\nSie genau das vollumf\u00e4nglich abfragen k\u00f6nnen, was Sie \n\nhier zu einer Gro\u00dfen Anfrage aufgeblasen haben. Herr \n\nKollege Pohle hat das schon formuliert, ich kann mir das \n\nsparen. Auf eine Kleine Anfrage h\u00e4tten Sie die gleiche \n\nAntwort bekommen und h\u00e4tten es vermieden, sich einmal \n\nmehr l\u00e4cherlich zu machen. Aber das ist letztlich Ihre \n\nSache. Ihre Intention jedenfalls, Aufmerksamkeit um \n\njeden Preis zu erzielen, und sei es eben um den Preis der \n\nL\u00e4cherlichkeit, um bei Handwerksbetrieben parlamentari-\n\nsche Aktivit\u00e4t zu demonstrieren, werden Sie damit nicht \n\nerreichen. \n\nDoch nun zum wichtigen Thema: St\u00e4rkung des Meister-\n\nbriefs und geeignete Wege dazu. Nicht aus Ihrer Gro\u00dfen \n\nAnfrage, sondern erst aus Ihrem gestrigen Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag wird klarer, was Sie eigentlich im Sinn \n\nhaben. Offensichtlich gedenken Sie, aus einer Gefahren-\n\ngeneigtheit ein Kriterium entwickeln zu lassen, um dort \n\ndie Meisterpflicht wiedereinf\u00fchren zu k\u00f6nnen, wo sie \n\nheute nicht mehr besteht. Den n\u00f6tigen Bewertungsma\u00df-\n\nstab soll die S\u00e4chsische Staatsregierung entwickeln und \n\nwissenschaftlich untersetzen. Daf\u00fcr wollten Sie mit Ihrer \n\nGro\u00dfen Anfrage offenbar eine Datengrundlage erheben \u2013 \n\neine Datengrundlage \u00fcbrigens, die selbst die Handwerks-\n\nkammer f\u00fcr nicht beschaffbar h\u00e4lt, die darin auch wenig \n\nSinn sieht. \n\n(Mario Beger, AfD: Das steht aber im Gesetz!) \n\nIn der Handwerksordnung selbst taucht das Unterschei-\n\ndungskriterium \u201eEntstehen von Gefahren f\u00fcr die Gesund-\n\nheit oder das Leben Dritter bei Aus\u00fcbung\u201c gar nicht auf. \n\nEs wird lediglich in der Gesetzesbegr\u00fcndung sowie bei \n\nder Beschreibung von Problem und L\u00f6sung vorgebracht. \n\nDamit wird begr\u00fcndet, wie im Gesetz die Einordnung der \n\nHandwerke in die Listen A und B 1 vorgenommen wird. \n\nInsofern liegt es zun\u00e4chst ja nahe, neue Erkenntnisse zu \n\nGefahren im heute nicht zulassungspflichtigen Handwerk \n\nzu beschaffen und dieses Unterscheidungskriterium dann \n\nerneut einzusetzen, um f\u00fcr eine Gesetzes\u00e4nderung zur \n\nVer\u00e4nderung der Anlagen A und B 1 der Handwerksord-\n\nnung zu argumentieren. Das liegt angesichts der Begr\u00fcn-\n\ndung des Dritten Gesetzes zur \u00c4nderung der Handwerks-\n\nordnung derma\u00dfen nahe, dass dies l\u00e4ngst geschehen w\u00e4re, \n\nwenn es ohne rechtliche Risiken m\u00f6glich w\u00e4re. Denn \n\nsowohl der Bundestag als auch der Bundesrat haben ihre \n\nAbsicht zur St\u00e4rkung des Meisterbriefes deutlich bekun-\n\ndet. \n\nEine g\u00e4nzliche Revision der Novelle von 2004 w\u00e4re auf \n\ndiesem Weg ohnehin nicht zu erreichen. Das w\u00e4re h\u00f6chs-\n\ntens f\u00fcr einzelne derzeit zulassungsfreie Handwerke \n\ngangbar, doch keinesfalls ohne gravierende Risiken; denn \n\nKl\u00e4ger gegen nationale Berufszugangsschranken aus dem \n\nBereich des europ\u00e4ischen Wettbewerbs wird es auf jeden \n\nFall geben, und ungeschicktes salamitaktisches Vorgehen \n\nanhand zurechtgebogener Kriterien in der Hoffnung, es \n\nmerkt ja keiner, verbietet sich. \n\nEs kann manchmal eine sehr vern\u00fcnftige Strategie sein, \n\nsich um die Absicherung des Bestehenden zu k\u00fcmmern, \n\nanstatt es durch ungeschickte \u00c4nderungsversuche aufs \n\nSpiel zu setzen. Das ist wie vor Gericht: Man kann einen \n\nVergleich akzeptieren und damit halb zufrieden nach \n\nHause gehen, oder vollst\u00e4ndig recht haben wollen mit \n\ndem Risiko, alles zu verlieren. Doch darin besteht ja f\u00fcr \n\ndie AfD und nur f\u00fcr Europagegner wie die AfD gerade die \n\nWin-win-Situation. Kann man sich mit einem solchen \n\nAnsatz durchsetzen, dann hat man gewonnen. Geht das \n\ngr\u00fcndlich schief, kann man das im eigenen Interesse zur \n\nOrganisation \u00f6ffentlicher Emp\u00f6rung gegen die EU in-\n\nstrumentalisieren. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Nicht neidisch werden!) \n\nF\u00fcr das Handwerk in der Bundesrepublik, f\u00fcr seine \n\nAusbildungsf\u00e4higkeit, seine Wettbewerbsf\u00e4higkeit und \n\nLeistungsf\u00e4higkeit allerdings ist das Thema viel zu \n\nwichtig, um es mal eben auf den Spieltisch zu werfen, \n\nmeine Damen und Herren. T\u00fcren, die offen sind, muss \n\nman nicht einrennen. Sowohl der Bundesrat als auch der \n\nBundestag haben sich erst k\u00fcrzlich wieder zum Meister-\n\nbrief bekannt. Sie haben sich zuletzt im M\u00e4rz gegen das \n\nEU-Dienstleistungspaket positioniert und dieses ger\u00fcgt. \n\nMan ist also allerseits willens, die Meisterpflicht zu \n\nerhalten und wenn m\u00f6glich auszuweiten, soweit dies mit \n\nEU-Recht kompatibel ist. \n\nInsofern bedarf es keines Vorsto\u00dfes vonseiten der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung. Vielmehr ist auf Fachebene im \n\nBund und in der EU zu kl\u00e4ren, wie das derzeitige, in \n\nDeutschland durchaus bew\u00e4hrte System der nationalen \n\nBerufsreglementierung und Reglementierung von Ausbil-\n\ndungsinhalten in der Abw\u00e4gung mit europ\u00e4ischer \u00d6ffnung \n\nund Harmonisierung stabilisiert und wenn m\u00f6glich auf \n\nder Basis seiner Erfolgsbilanz \u00fcber den nationalen Gel-\n\ntungsrahmen hinaus ausgeweitet werden kann. Wenn Sie \n\ndemn\u00e4chst im Bundestag sitzen, meine Damen und \n\nHerren von der AfD, k\u00f6nnen Sie zeigen, ob Sie so viel \n\nFachebene auch k\u00f6nnen. Noch einmal: Das Thema ist zu \n\nwichtig, um es mit EU-feindlicher Herangehensweise in \n\nirgendein Schussfeld zu treiben. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen? \u2013 Das ist nicht der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5154 \n\nFall. Dann bitte ich jetzt die Staatsregierung. Herr Minis-\n\nter Dulig, bitte. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Die Debatte, wie wir die hohe \n\nQualit\u00e4t des Handwerks halten und weiter f\u00f6rdern k\u00f6n-\n\nnen, m\u00fcssen wir selbstverst\u00e4ndlich immer wieder f\u00fchren. \n\nIn diese Debatte geh\u00f6rt nat\u00fcrlich auch der Meisterbrief. \n\nEr ist aber nicht der ausschlie\u00dfliche Garant daf\u00fcr, \n\n(Mario Beger, AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\ndass die Leistung eines Handwerkers Qualit\u00e4t hat. Darum \n\nsollte die Diskussion weniger aufgeregt, sondern sachli-\n\ncher gef\u00fchrt werden. \n\nEs geh\u00f6rt selbstverst\u00e4ndlich auch dazu, \u00fcber die positiven \n\nAspekte zu sprechen, die der Meisterbrief hat. Der Gro\u00dfe \n\nBef\u00e4higungsnachweis im Handwerk sollte aber nicht zur \n\nGrundvoraussetzung an sich verkl\u00e4rt werden. Lassen Sie \n\nuns Augenma\u00df halten! Es geht in der Diskussion um die \n\nm\u00f6gliche Einschr\u00e4nkung eines Grundrechts, das der \n\nBerufsfreiheit. Lassen Sie uns das jeweils am besten \n\ngeeignete Mittel w\u00e4hlen, um die Wettbewerbsf\u00e4higkeit \n\ndes Handwerks zu st\u00e4rken! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die konjunkturelle \n\nLage des s\u00e4chsischen Handwerks ist sehr gut. Das \u00e4ndert \n\nnichts daran, dass es viele Handwerksbetriebe schwer \n\nhaben, im Wettbewerb zu bestehen. Manchen Unterneh-\n\nmen \u2013 immerhin sind knapp drei Viertel Kleinst- und \n\nKleinbetriebe \u2013 bleibt oft nur, sich unter steigendem \n\nWettbewerbsdruck auf die traditionellen St\u00e4rken des \n\nHandwerks zu besinnen: besondere Kundenn\u00e4he, indivi-\n\nduelle L\u00f6sungen, hohe Qualifikation. Gerade die Meister-\n\nausbildung im Handwerk wirkt hierbei als umfassendes \n\nQualit\u00e4tsversprechen daf\u00fcr, dass die Ausf\u00fchrung der \n\nLeistungen hohen Verbraucherschutzinteressen gen\u00fcgt, \n\ndaf\u00fcr, dass betriebswirtschaftliches Know-how vorhanden \n\nist und das Unternehmen damit gr\u00f6\u00dfere Chancen hat, \n\nauch Engp\u00e4sse zu \u00fcberstehen, daf\u00fcr, dass Nachwuchs \n\ngef\u00f6rdert und viele junge Menschen ausgebildet werden. \n\nDarin sind sich alle einig. \n\nStreiten kann man aber um die Frage, in welchem Ver-\n\nh\u00e4ltnis die Zielrichtung der Handwerksnovelle 2004 zu \n\nden langfristigen Wirkungen der Novelle steht. Das ist \n\naber nicht einfach zu beantworten, weil die Reform der \n\nHandwerksordnung von Ereignissen wie der EU-Ost-\n\nerweiterung oder den Hartz-Reformen \u00fcberlagert wurde. \n\nSicher ist, dass die gesamtwirtschaftlichen Bedingungen \n\nin Deutschland bei dem damaligen \u201ekranken Mann \n\nEuropa\u201c zum Zeitpunkt der Novelle andere waren, als es \n\nsie heute sind. \n\nFestzustellen bleibt: \n\nErstens. Zahlreiche Verb\u00e4nde, Parteien und Organisatio-\n\nnen beklagen die Abschaffung der Meisterpflicht. \u00dcber \n\ndie Probleme scheint \u00fcbergreifende Einigkeit zu herr-\n\nschen. \n\nZweitens. Um die Meisterpflicht als Berufszulassungs-\n\nschranke wieder einzuf\u00fchren, ist eine sehr hohe verfas-\n\nsungsrechtliche H\u00fcrde zu \u00fcberwinden. Deshalb: \n\nDrittens bedarf es zwingend einer sehr sachlich n\u00fcchter-\n\nnen und pr\u00e4zisen Auseinandersetzung mit dem Thema. \n\nDas ist bis heute nicht geschehen. Sehr kritisch sehe ich, \n\ndass die Handwerksnovelle auf Bundesebene immer noch \n\nnicht evaluiert ist. \n\nIhre Gro\u00dfe Anfrage hilft bei dieser Auseinandersetzung \n\nauch nicht weiter. Um Erkenntnisse zu den Auswirkungen \n\nder Novelle zu gewinnen, sind Ihre Fragen wenig hilf-\n\nreich und sehr unpr\u00e4zise. Insgesamt gilt: Die kritische \n\nEntwicklung im Handwerk sollte nicht auf der Basis der \n\nHandwerksnovelle pauschalisiert werden. Der Einfluss \n\nder Handwerksordnung auf die Studierneigung junger \n\nMenschen etwa ist fraglich. Die Ausbildungszahlen \n\ngingen auch vor 2004 deutlich zur\u00fcck. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es muss gerade im \n\nSinne der s\u00e4chsischen Handwerksbetriebe das Ziel sein, \n\nzu pr\u00e4zisen Analysen und Schlussfolgerungen zu kom-\n\nmen. Die Handwerksnovelle ist, r\u00fcckblickend gemessen, \n\nan ihren Zielen meiner Meinung nach \u00fcber ihre Ziele \n\nhinausgeschossen. Gerade deshalb aber sollte die Verh\u00e4lt-\n\nnism\u00e4\u00dfigkeit von Ma\u00dfnahmen eine Lehre aus der Reform \n\nvon 2004 sein. Nur auf der Basis konkreter Erkenntnisse \n\nlassen sich die am besten geeigneten Mittel w\u00e4hlen, um \n\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit des Handwerks zu st\u00e4rken und \n\ndie Ausbildungsleistungen hochzuhalten. \n\nDie Staatsregierung unterst\u00fctzt dies beispielsweise gezielt \n\ndurch die Instrumente der Innovationsf\u00f6rderung. Wo \n\ndar\u00fcber hinaus Mindestqualifikationen im Handwerk \n\nsinnvoll und notwendig sind, muss offen diskutiert wer-\n\nden. Nur sollte die Diskussion sachlich erfolgen, statt zu \n\npauschalisieren und zu instrumentalisieren. Es geht um \n\ndie Wettbewerbsf\u00e4higkeit der Betriebe und ihre Ausbil-\n\ndungsleistungen. Es geht in erster Linie um den Zweck, \n\nnicht um die Mittel. Wir wollen, dass sich das Handwerk \n\nin Sachsen weiter gut entwickeln kann. Daran arbeitet die \n\nS\u00e4chsische Staatsregierung gemeinsam mit dem s\u00e4chsi-\n\nschen Handwerk. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Behandlung der Gro\u00dfen Anfrage \n\nbeendet. Ich rufe jetzt den Entschlie\u00dfungsantrag der AfD-\n\nFraktion in der Drucksache 6/9872 auf. Herr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr geehrte Damen und Herren! Wenn wir uns als Parla-\n\nmentarier zu Recht dar\u00fcber Gedanken machen, ob unsere \n\nGesetze rechtssicher sind und nicht wieder von Verfas-\n\nsungsrichtern kassiert werden k\u00f6nnten, wenn wir daf\u00fcr \n\nKriterien aufstellen, dann m\u00fcssen diese Kriterien \u00fcber-\n\npr\u00fcfbar sein und \u00fcberpr\u00fcft werden. Darauf zielt unser \n\nEntschlie\u00dfungsantrag ab, in dem unter anderem gefordert \n\nwird: \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5155 \n\nErstens entsprechende Daten zu eingetretenen Drittge-\n\nf\u00e4hrdungen zu erheben und zweitens einen Bewertungs-\n\nma\u00dfstab zu entwickeln und wissenschaftlich zu unterset-\n\nzen, mit dem es aufgrund der ermittelten Daten m\u00f6glich \n\nist, rechtlich und faktisch jene Berufe in die Anlage A der \n\nHandwerksrolle zur\u00fcckzuf\u00fchren, die danach ein Gefah-\n\nrenpotenzial f\u00fcr Dritte entfaltet haben. \n\nMeine Damen und Herren! Das Argument der Drittge-\n\nf\u00e4hrdung \u2013 wir erinnern uns \u2013 sollte das Kriterium sein, \n\num die Handwerksordnung und die Meisterpflicht europa-\n\nrechtsfest zu machen. Nach der EU-Osterweiterung \n\nmusste und wollte man wohl reagieren, um den Arbeits-\n\nmarkt weiter zu vereinheitlichen \u2013 mit allen Konsequen-\n\nzen, auch auf Kosten der Berufsqualifikation. Wir haben \n\nhier in Sachsen noch teilweise hohe Standards bei den \n\nFachberufen. Im akademischen Bereich haben wir diese \n\nStandards schon weitgehend dem europ\u00e4ischen Homoge-\n\nnit\u00e4tsgedanken geopfert. Wo soll das hinf\u00fchren? Warum \n\nsetzen wir uns nicht f\u00fcr eine hohe Qualit\u00e4t der Ausbildung \n\nein, anstatt jedwede Qualit\u00e4t nach unten zu nivellieren? \n\nJa, liebe Staatsregierung, es ist schwer, Daten zu erheben \n\n\u2013 das muss man zugeben, aber es ist nicht unm\u00f6glich. \n\nMan k\u00f6nnte aktuelle Daten zur Drittgef\u00e4hrdung bei-\n\nspielsweise \u00fcber Zivilstatistiken, Gutachten oder Befra-\n\ngungen erlangen. Die inflation\u00e4re Antwort \u201eDazu liegen \n\nder Staatsregierung keine Informationen im Sinne der \n\nFragestellung vor\u201c kann doch auf Dauer nicht Ihren \n\nAnspr\u00fcchen gen\u00fcgen \u2013 oder doch? \n\nIn der Zielstellung, das Handwerk zu f\u00f6rdern und seine \n\nBildungsstandards zu sch\u00fctzen, k\u00f6nnen wir gar nicht so \n\nweit auseinanderliegen. CDU und SPD haben in ihrem \n\nAntrag mit dem Thema \u201eMeisterbrief erhalten\u201c selbst \n\ngefordert, sich auf europ\u00e4ischer Ebene f\u00fcr Gewerberege-\n\nlungen einzusetzen. In diesem Sinne lassen Sie uns \n\ngemeinsam genauer hinsehen, wie wir die Meisterberufe \n\nsch\u00fctzen k\u00f6nnen. \n\nIch denke, eine transparente Analyse der Gefahrenge-\n\nneigtheit der Berufe der Anlage B 1 der Handwerksord-\n\nnung ist hierzu methodisch ein erster und wichtiger \n\nSchritt. Im Interesse des Handwerks stimmen Sie unserem \n\nAntrag zu und setzen Sie sich auch im Bundesrat f\u00fcr das \n\nHandwerk ein, damit auch die nachfolgenden Generatio-\n\nnen noch sagen k\u00f6nnen: \u201eEhre, deutsches Volk, und h\u00fcte \n\ntreulich deinen Handwerksstand! Als das deutsche Hand-\n\nwerk bl\u00fchte, bl\u00fchte auch das deutsche Land!\u201c \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nDiskussionsbedarf zum Entschlie\u00dfungsantrag? \u2013 Herr \n\nDr. Lippold, bitte. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Zu Ihrem Entschlie\u00dfungsantrag ist zu \n\nkonstatieren, dass im Feststellungsteil zun\u00e4chst einmal \n\nnichts Falsches steht. Der Teil mit den Forderungen ist \n\ndann aber doch problematisch. Ich habe bereits in meinem \n\nRedebeitrag zur Gro\u00dfen Anfrage deutlich gemacht, dass \n\nes nicht zielf\u00fchrend ist, dass die S\u00e4chsische Staatsregie-\n\nrung einen Ma\u00dfstab entwickeln soll, aus einer Gefahren-\n\ngeneigtheit als Argument heraus eine rechtssichere Novel-\n\nle der Handwerksordnung zu errechnen. Die Staatsregie-\n\nrung wird einen solchen Ma\u00dfstab schon gar nicht entwi-\n\nckeln k\u00f6nnen, weil sie die notwendigen Daten nicht \n\nerheben kann; das war bereits der Handwerkskammer \n\nnicht m\u00f6glich. \n\nDamit hat sich dann auch die Forderung erledigt, auf der \n\nBasis der erhobenen Daten einen Vorsto\u00df im Bundesrat zu \n\nunternehmen. Irgendwie muss Ihnen das auch selbst \n\nged\u00e4mmert haben, dass das in den Punkten 1 bis 3 alles \n\nnicht funktioniert. Deshalb soll in Ihrem Punkt 4 alterna-\n\ntiv statt anhand einer Datenbasis anhand windelweicher, \n\nkulturell gewachsener Sachverhalte darauf hingewirkt \n\nwerden, dass die Meisterpflicht wieder ausgeweitet wird. \n\nDie Risiken dabei w\u00e4ren aber mindestens dieselben wie \n\nanhand der Einsch\u00e4tzung zur Gefahrengeneigtheit. Wie \n\nzuvor schon diskutiert, w\u00e4ren das europarechtliche \n\nRisiken, die am Ende selbst den heutigen Standard aufs \n\nSpiel setzen k\u00f6nnten. Es d\u00fcrfen nicht noch mehr Gewerke \n\nvon der Meisterpflicht ausgenommen werden \u2013 das gilt es \n\nzu sichern. So sieht es auch die Kammer. \n\nIhren Entschlie\u00dfungsantrag werden wir deshalb ablehnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt Herr Abg. \n\nPohle f\u00fcr die CDU-Fraktion, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte nat\u00fcrlich hier nicht \n\nder AfD das Podium allein \u00fcberlassen. \n\nZu Ihrem Antrag ist Folgendes zu sagen: Den Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag 6/9872 werden wir ablehnen, denn er ist \n\ndoppelt schlecht: Er ist handwerklich schlecht und er ist \n\nkurzsichtig. \n\nLassen Sie mich das in gebotener K\u00fcrze begr\u00fcnden: \n\nHandwerklich schlecht und \u00fcberfl\u00fcssig ist, dass Sie uns \n\nzum wiederholten Male \u00fcber Tatsachen abstimmen lassen. \n\nDie Bedeutung des Handwerks f\u00fcr die s\u00e4chsische Wirt-\n\nschaft ist hinl\u00e4nglich bekannt und gew\u00fcrdigt. Dass der \n\nR\u00fcckgang der Handwerksbetriebe in Sachsen zwar eine \n\nunangenehme Tatsache, aber nicht Folge der Hand-\n\nwerksnovelle ist, sondern der Demografie und wahr-\n\nscheinlich der von mir angerissenen negativen Rahmen-\n\nbedingungen ist, sollte selbst Ihnen einleuchten. \n\nNoch einmal zum Thema Drittgef\u00e4hrdung: Das ist ein \n\nwenig \u00e4rgerlich, denn ich m\u00f6chte Ihnen normalerweise \n\nnicht immer Polemik unterstellen. Aber es ist nun einmal \n\npolemisch, \u00c4ngste zu sch\u00fcren, wo gar keine \u00c4ngste \n\nvorhanden sind. Das ist nicht in Ordnung. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Beger, AfD) \n\nSie sind ein hochgeachteter Handwerker. Alle Kollegen \n\nhier achten Ihre F\u00e4higkeiten als Handwerker, aber an Ihrer \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5156 \n\nF\u00e4higkeit zum Politiker m\u00fcssen Sie noch ein wenig \n\narbeiten. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDenn bei dem Beispiel, das Sie vorhin gebracht haben, \n\nfrage ich mich, ob Sie einmal auf die Handwerkskammer \n\nzugegangen sind. Haben Sie einmal gefragt, ob dieser \n\nBetrieb vielleicht Schwarzarbeit gemacht hat? Da ist die \n\nFrage: Durfte er das \u00fcberhaupt? \n\n(Mario Beger, AfD: Nat\u00fcrlich!) \n\nDas sind die Fragen, die man bei solchen Beispielen \n\nstellen muss. \n\nIch m\u00f6chte bez\u00fcglich der Ablehnung des Antrags aber \n\nnicht auf die Einzelbeispiele eingehen. Es ist kurzsichtig, \n\nHandlungen auf der Basis nicht vorhandener Erkenntnisse \n\nerzwingen zu wollen. So w\u00fcnschenswert es ist, Erkennt-\n\nnisse beispielsweise zur Gefahrengeneigtheit zu besitzen, \n\nso gro\u00df ist die Gefahr, vorschnell Strategien darauf \n\naufzubauen. Stellen Sie sich vor, wir erfahren, dass in \n\neinigen der in Abteilung A verbliebenen Gewerken in den \n\nletzten Jahren auch keine Gefahrengeneigtheit zu erken-\n\nnen war. Was passiert denn dann? Werden diese dann \n\nauch noch ausged\u00fcnnt? \n\nWir w\u00fcrden denen, die unser Handwerk weiter liberalisie-\n\nren wollen, selbst die Steilvorlagen zur Abschaffung der \n\nMeisterpflicht liefern. Die von mir schon erw\u00e4hnte Studie \n\ndes Instituts f\u00fcr Mittelstandsforschung kommt zu dem \n\nSchluss, dass derzeit in vielen Bereichen noch keine \n\neindeutigen Kausalzusammenh\u00e4nge hergestellt werden \n\nk\u00f6nnen. Unsere Strategie muss es vielmehr sein, Erkennt-\n\nnisse zu gewinnen und daraus konstruktive Schl\u00fcsse \n\nabzuleiten. Stellt sich beispielsweise zweifelsfrei heraus, \n\ndass sich in den Gewerken der Abteilung B 1 ein Fachar-\n\nbeitermangel abzeichnet, sollten wir als s\u00e4chsische \n\nWirtschaftspolitiker gemeinsam mit den Vertretern der \n\nKammern und Verb\u00e4nde eine entsprechende, dagegen \n\nwirkende konkrete Strategie erarbeiten. Das nenne ich \n\nkonstruktiv! \n\nZum ersten Teil des Entschlie\u00dfungsantrags: Der S\u00e4chsi-\n\nsche Landtag muss nicht feststellen, was das Statistische \n\nLandesamt und die Statistiken der HWK schon l\u00e4ngst \n\nerfasst haben. Sie k\u00f6nnen hierf\u00fcr auch einfach ins Proto-\n\nkoll meiner Rede schauen oder gegebenenfalls das Inter-\n\nnet bem\u00fchen. \n\nZum zweiten Teil: Wir d\u00fcrfen an der aktuellen Hand-\n\nwerksordnung nicht r\u00fctteln \u2013 dazu habe ich eben schon \n\ngesprochen. Insofern lehnen wir Ihren Antrag ab. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Nur leeres Gequatsche!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf? Das ist nicht der Fall. Dann lasse ich jetzt \n\n\u00fcber den Entschlie\u00dfungsantrag der AfD abstimmen. Wer \n\nerteilt seine Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr ist der Antrag mit \n\ngro\u00dfer Mehrheit abgelehnt worden. \n\nIch schlie\u00dfe Tagesordnungspunkt 7 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nSorbische Sprache und Kultur weiter konsequent f\u00f6rdern \n\nDrucksache 6/9816, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAuch hierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder wie folgt \n\nStellung nehmen: Es beginnt die CDU, gefolgt von der \n\nSPD, den LINKEN, der AfD, den GR\u00dcNEN sowie der \n\nStaatsregierung, falls sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun Herrn \n\nAbg. Mikwauschk das Wort. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Wjeselu \n\nso zo mamy d\u017aensa sk\u0142adnos\u0107 w krajinym sejmje wo \n\nwobkru\u0107enju sp\u011bchowanja serbskeje r\u011b\u0107e a wo stawje \n\np\u0155esadzenja 2012 wobzamknjenych naprawow dyskuto-\n\nwa\u0107. \n\nBeifall bei der CDU und den LINKEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich habe gerade in \n\nmeiner Muttersprache meine Freude \u00fcber die heutige \n\nDebatte zur F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur \n\nsowie zur weiteren Umsetzung des im Jahre 2012 be-\n\nschlossenen Ma\u00dfnahmenplans zum Ausdruck gebracht. \n\nDas sorbische Volk bereichert mit seiner Sprache, Kultur \n\nsowie einer Vielfalt an Br\u00e4uchen die Bundesrepublik und \n\ninsbesondere unseren Freistaat Sachsen. Mit seiner \n\nlebendigen Tradition ist dies von beispielhafter Bedeu-\n\ntung f\u00fcr unser aller Wertegemeinschaft. Wer dies \u2013 wie \n\neine auch hier im Landtag vertretene Partei \u2013 im Bundes-\n\ntagswahlkampf als Plakatwerbung f\u00fcr seine Zwecke \n\nvereinnahmt, begibt sich auf ein Niveau, das jegliches \n\nMa\u00df an Gesp\u00fcr vermissen l\u00e4sst. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Mit unserem Antrag der \n\nKoalition soll weiterhin bekr\u00e4ftigt und deutlich werden, \n\ndass der Schutz, Erhalt und die Pflege der sorbischen \n\nSprache und Kultur von besonderem Landesinteresse ist. \n\nDies ist eine wichtige Grundlage zur Umsetzung der \n\nEurop\u00e4ischen Charta der Regional- und Minderheiten-\n\nsprachen sowie des Rahmen\u00fcbereinkommens zum Schutz \n\nnationaler Minderheiten. Es ist zugleich das Bekenntnis \n\nf\u00fcr eine Verpflichtung, die Identit\u00e4t und Bedeutung \n\nnationaler Minderheiten zu st\u00e4rken und als gesamtgesell-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5157 \n\nschaftliche Aufgabe anzugehen. Wir erkennen die Mehr-\n\nsprachigkeit und Sprachenvielfalt in Europa an, wie im \n\nGrundsatzpapier \u201eCharta-Sprachen in Deutschland\u201c als \n\ngemeinsame Verantwortung formuliert. Gleichzeitig \n\nsollen weitere Ma\u00dfnahmen im Sinne der Charta fortge-\n\nf\u00fchrt werden. \n\nNach der Bundestagsdebatte am 1. Juni dieses Jahres zum \n\nThema \u201e25 Jahre Europ\u00e4ische Charta der Regional- und \n\nMinderheitensprachen\u201c ist dies heute ein weiteres ermuti-\n\ngendes politisches Signal f\u00fcr das sorbische Volk. \n\nDer Freistaat bekennt sich zu seinem verfassungsrechtli-\n\nchen Auftrag zur Schaffung entsprechender Rahmenbe-\n\ndingungen und zu seiner Verpflichtung, die Belange des \n\nsorbischen Volkes zu f\u00f6rdern und bei der praktischen \n\nUmsetzung in der \u00f6ffentlichen Wahrnehmung auch \n\nkonsequent anzuwenden. \n\nMinderheitenpolitik hat in Sachsen einen hohen Stellen-\n\nwert und eine hohe Priorit\u00e4t, denn Identit\u00e4t, Kultur und \n\nTradition von Minderheiten sind nicht nur Folklore. Wie \n\nim Alltag im Miteinander diese Sprache angewandt und \n\ngepflegt wird, dieses Bewusstsein, dieses Selbstverst\u00e4nd-\n\nnis und Bekenntnis m\u00fcssen die Sorben selbst erbringen. \n\nMit gro\u00dfem Selbstbewusstsein wird gegenw\u00e4rtig insbe-\n\nsondere in der j\u00fcngeren Generation und deren Familien \n\nverst\u00e4rkt die Muttersprache konsequent angewandt, \n\nweitergef\u00fchrt und gepflegt. Eine der zentralen Aufgaben \n\ndes Freistaates ist die weitere Absicherung mit Erzieher- \n\nund Lehrpersonal im Kita- und Bildungsbereich. \n\nEbenso eine besondere Herausforderung der Gegenwart \n\nist die Digitalisierung der sorbischen Sprache. Dies ist \n\neine entscheidende Weichenstellung f\u00fcr die Zukunft der \n\nweiteren Entwicklung der sorbischen Sprache, f\u00fcr eine \n\nst\u00e4rkere Vermittlung an die junge Generation. Auf einzel-\n\nne Bedarfe beider Punkte wird mein Kollege Markus \n\nSchiemann in der zweiten Runde n\u00e4her eingehen. \n\nIm Schuljahr 2015/2016 wurden insgesamt 2 150 Sch\u00fcler \n\nnach dem Konzept \u201e2 plus\u201c an allgemeinbildenden \n\nEinrichtungen unterrichtet. Dar\u00fcber hinaus nahmen 560 \n\nSch\u00fcler im sorbischen Siedlungsgebiet im Fach Sorbisch \n\nals Fremdsprache teil. \n\nDas Anliegen dieses heutigen Antrages ist ebenso, \u00fcber \n\ndie Umsetzung des am 24. April 2012 verabschiedeten \n\nMa\u00dfnahmenplans durch die Staatsregierung zu berichten, \n\ndiesen anzupassen und weiter fortzuschreiben. \n\nBestandteil der Umsetzung verschiedener Ma\u00dfnahmen ist \n\nbeispielsweise der 2004 erstmalig ausgerufene Wettbe-\n\nwerb \u201eSprachfreundliche Kommune \u2013 die sorbische \n\nSprache lebt\u201c, um diese Bedeutung herauszustellen und \n\nweitere Initiativen in den 44 St\u00e4dten und Gemeinden des \n\nsorbischen Siedlungsgebietes, in den Landkreisen  \n\nBautzen und G\u00f6rlitz, hervorzurufen. Bis zum 31. Dezem-\n\nber 2017 l\u00e4uft die Frist f\u00fcr den dritten Wettbewerb unter \n\nder Schirmherrschaft unseres Landtagspr\u00e4sidenten \n\nDr. Matthias R\u00f6\u00dfler. \n\nDie Lausitz ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie lebendige Sprach- \n\nund Traditionspflege wirkt. Als wichtiger Impuls- und \n\nIdeengeber genie\u00dft der Rat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \n\nein hohes Ma\u00df an Ansehen und ist gleichzeitig ein wichti-\n\nges Korrektiv, wenn es um die praktische Umsetzung von \n\nErhalt und F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und Kultur \n\ngeht. \n\nDie CDU-Fraktion m\u00f6chte im Rahmen dieser Debatte all \n\ndenen f\u00fcr die geleistete Arbeit danken, die sich gemein-\n\nsam mit den Mitgliedern des Rates f\u00fcr sorbische Angele-\n\ngenheiten bei einer konstruktiven und tragf\u00e4higen L\u00f6sung \n\nder vielf\u00e4ltigen Herausforderungen engagiert haben. Ein \n\nbesonderer Dank geht an die S\u00e4chsische Staatsregierung, \n\ndie beiden Landkreise Bautzen und G\u00f6rlitz, an die Kom-\n\nmunen und die zahlreichen ehrenamtlich Engagierten der \n\nVereine. \n\nDie Fortschreibung des Ma\u00dfnahmenplanes, der sich im \n\nWesentlichen in drei Handlungsfelder \u2013 den Erwerb, den \n\nGebrauch und die Vermittlung der sorbischen Sprache \u2013 \n\ngliedert, soll in enger inhaltlicher Abstimmung mit dem \n\nRat f\u00fcr sorbische Angelegenheiten und den genannten \n\nVerantwortungstr\u00e4gern aus der Kommunalpolitik und den \n\nVereinen erfolgen. \n\nDas dritte Abkommen \u00fcber die gemeinsame Finanzierung \n\nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk zwischen dem Bund \n\nund den beiden L\u00e4ndern Sachsen und Brandenburg, \n\nwelches am 15. Februar 2016 unterzeichnet wurde, ist \n\ndabei eine unverzichtbare Voraussetzung und ein klares \n\nBekenntnis f\u00fcr die Anliegen der Sorben. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich bin unserem \n\nLandtagspr\u00e4sidenten Dr. R\u00f6\u00dfler sehr dankbar f\u00fcr den \n\nVorschlag, die Namensbeschilderung des S\u00e4chsischen \n\nLandtages mit einem sorbischsprachigen Schriftzug zu \n\nerg\u00e4nzen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMein Kollege Marko Schiemann und ich begr\u00fc\u00dfen und \n\nunterst\u00fctzen diese Initiative des Pr\u00e4sidenten ausdr\u00fccklich. \n\nIch bitte die einzelnen Fraktionen um die Unterst\u00fctzung \n\ndieses Anliegens. Dies w\u00e4re ein eindrucksvolles Bekennt-\n\nnis des Parlaments zur F\u00f6rderung der Anliegen des \n\nsorbischen Volkes. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Die Sorben \n\ngenie\u00dfen den besonderen Schutz als nationale Minderheit \n\nnach Artikel 6 unserer Verfassung. Die sorbische Sprache \n\nund Kultur sind eine wichtige Bereicherung unserer \n\nGesellschaft in Sachsen und Brandenburg. \n\nWir haben die Grundlagen und Voraussetzungen f\u00fcr den \n\nErhalt dieses besonderen Kulturgutes in Verfassung, \n\nGesetz und Institutionen abgesichert. Trotzdem besteht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5158 \n\nnach wie vor und weiterhin die Gefahr, dass die sorbische \n\nSprache und Kultur einem abnehmenden Interesse der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger ausgesetzt sind. Herr Mik-\n\nwauschk, ich wei\u00df nicht, ob wir da eine unterschiedliche \n\nWahrnehmung haben. Was ich feststellen kann, ist, dass \n\nder Gebrauch der sorbischen Sprache im \u00f6ffentlichen \n\nLeben tendenziell eher abgenommen hat. Ich w\u00fcrdige die \n\nBem\u00fchungen, die sich dagegen richten, und bin gern \n\nbereit, mich selbst dagegen einzusetzen. Aber ich glaube, \n\nwir m\u00fcssen auch die Bedenken ernst nehmen, die uns \n\nh\u00e4ufig auch aus Kreisen der Sorben mitgeteilt werden: \n\ndass der Gebrauch der Sprache nicht zugenommen hat, \n\nsondern tendenziell eher abnimmt. Aber vielleicht ist das \n\nauch Gegenstand der weiteren Debatte. \n\nUns ist es Anlass genug, Bezug zu nehmen auf das, was \n\ndie Koalition in diesem Zusammenhang unternommen \n\nhat. Bereits im Koalitionsvertrag wurde das Projekt \n\nsorbische Sprache in den neuen elektronischen Medien \n\nder Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk verankert. Daraus \n\nwurde die \u00dcberarbeitung der elektronischen Recht-\n\nschreibkontrolle finanziert und an eine Erweiterung des \n\nerfassten Wortschatzes angekn\u00fcpft. Diese Erweiterung \n\nwird im n\u00e4chsten Jahr wohl aktualisiert sein. \n\nIm vergangenen Monat haben wir das S\u00e4chsische Hoch-\n\nschulzulassungsgesetz ge\u00e4ndert und die Voraussetzungen \n\nf\u00fcr Studierende, die sorbische Sprachkenntnisse haben, \n\nbeim Hochschulzugang erleichtert. Damit wollen wir dem \n\nbestehenden und dem sich abzeichnenden Lehrermangel \n\nbegegnen. \n\nWir freuen uns, dass ein Dachverband nationaler Minder-\n\nheiten auf der europ\u00e4ischen Ebene die Zulassung f\u00fcr eine \n\neurop\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative vor dem Europ\u00e4ischen \n\nGerichtshof unter dem Titel \u201eMinority SafePack\u201c erstrit-\n\nten hat, im Erfolgsfall die Kommission verpflichten \n\nw\u00fcrde, sich der Sicherung von Minderheiten und deren \n\nSprachen anzunehmen. \n\nIch teile die Auffassung, dass eine F\u00f6rderung durch die \n\nEU durchaus sinnvoll sein kann, selbst wenn die Bewah-\n\nrung von Minderheitensprachen und ihre Ausgestaltung \n\nunter die Kulturhoheit der Mitgliedsstaaten fallen d\u00fcrfte. \n\nDie Frage des Ob der Bewahrung von Kulturg\u00fctern kann \n\ndurchaus unter die Aufgaben der Kommission als H\u00fcterin \n\nder Europ\u00e4ischen Grundrechtecharta fallen. Lediglich das \n\nWie d\u00fcrfte nicht in ihre Kompetenzen, sondern in die \n\nKompetenzen der Mitgliedsstaaten fallen. Der EuGH hat \n\nin Bezug auf diese Kompetenzen keine Aussage getroffen. \n\nWenn die B\u00fcrgerinitiative erfolgreich sein sollte, werden \n\nwir dazu hoffentlich mehr erfahren. Es ist zu hoffen, dass \n\ndie EU auch f\u00fcr dieses wichtige Ziel in Zukunft Mittel zur \n\nVerf\u00fcgung stellt. \n\nMeine Damen und Herren! Uns ist jede Initiative recht, \n\ndie zu einer Aktivierung des wertvollen Kulturgutes der \n\nSorben beitr\u00e4gt. Die Vorteile f\u00fcr Kinder, die bilingual \n\naufwachsen und sich dabei eine weitere lebendige, gelebte \n\nSprache und eine andere Sprachwelt erschlie\u00dfen, haben \n\nwir an dieser Stelle vor einigen Wochen bei der Debatte \n\n\u00fcber die F\u00f6rderung der nachbarsprachlichen Erziehung \n\ngew\u00fcrdigt. \n\nEs ist kein Nachteil, als Kind einer nationalen Minderheit \n\nzweisprachig aufzuwachsen, sondern es ist ein Vorteil. Es \n\nvereinfacht den Zugang zu anderen Kulturen. Es lehrt die \n\nWertsch\u00e4tzung der besonderen Eigenheiten der Herkunft \n\nund vermeidet dabei, Irrlehren von der vermeintlichen \n\n\u00dcberlegenheit der eigenen Kultur zu glauben. Es erleich-\n\ntert den Kindern, sich ein eigenes Urteil zu bilden. So ist \n\nder Schutz der Minderheit im Freistaat zugleich ein \n\nBeitrag zur Festigung der demokratischen, pluralistischen \n\nGesellschaft. \n\nWir bitten um Zustimmung zu diesem Antrag. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Kosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: \u010ces\u0107ena knje\u017eni prezidentka! \n\nCes\u0107ene knjenje a \u010des\u0107eni knje\u017ea! Nadpismo p\u0159ed-\n\nle\u017eaceho namjeta m\u00f3\u017ee nad\u017aiju wubud\u017aic. Vobsah pak nic \n\nna k\u00f3zdy pad. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! \n\nDie \u00dcberschrift des vorliegenden Antrages klingt hoff-\n\nnungsvoll. Aus dem Antragstext und der minderheitssor-\n\nbischen Praxis ergeben sich jedoch noch kl\u00e4rungsbed\u00fcrf-\n\ntige Fragen. So wird uns schon mit der Formulierung \u201e\u2026 \n\nweiter konsequent f\u00f6rdern\u201c suggeriert, dass die F\u00f6rderung \n\nder sorbischen Sprache schon konsequent stattgefunden \n\nhabe Kann das wirklich so uneingeschr\u00e4nkt konstatiert \n\nwerden? Erst am Montag berichtete in der \u201eS\u00e4chsischen \n\nZeitung\u201c eine Sch\u00fclerin auf dem Sorbischen Evangeli-\n\nschen Heimattag \u2013 Zitat \u2013: \u201eNach der Grundschule Sor-\n\nbisch weiter zu lernen ist schwierig (\u2026). Im Raum Ho-\n\nyerswerda gibt es keine Schule, die Sorbisch durchg\u00e4ngig \n\nbis Klasse 10 oder 12 unterrichtet.\u201c \n\nIst das die konsequente F\u00f6rderung, von der Sie sprechen, \n\ndass f\u00fcr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in ihrem regionalen \n\nUmfeld nicht einmal durchg\u00e4ngig die sorbische Sprache \n\nunterrichtet werden kann? Auch das Problem des Mangels \n\nan sorbischsprachigen Lehrern ist nach wie vor ungel\u00f6st. \n\nErst vor Kurzem wurde mir pers\u00f6nlich in mehreren \n\nGespr\u00e4chen berichtet, dass sorbischsprachige Seitenein-\n\nsteiger f\u00fcr den Lehrerberuf bei der S\u00e4chsischen Bildungs-\n\nagentur in der Regionalstelle Bautzen nicht gerade so \n\nbehandelt wurden, als w\u00fcrden sie dringend ben\u00f6tigt \u2013 \n\nganz im Gegenteil. Von einzelnen Mitarbeitern der Bil-\n\ndungsagentur wird die Auffassung kolportiert, dass es \n\ndoch ein Problem der Sorben selbst sei, wenn sie keine \n\nLehrer h\u00e4tten. Sieht so die konsequente F\u00f6rderung der \n\nsorbischen Sprache und Kultur aus? \n\nIch empfehle der Staatsregierung, sich doch einmal \n\nernstlich um die konsequente Schulung einiger ihrer \n\nMitarbeiter vor Ort zu k\u00fcmmern. Ich erinnere auch noch \n\neinmal an die Schlie\u00dfung sorbischer Mittelschulen in \n\nCrostwitz und Panschwitz-Kuckau in den Jahren 2003 \n\nund 2007 trotz massiver Proteste vor Ort, weil die Sch\u00fc-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5159 \n\nlerzahl minimal unterschritten wurde und der gleiche \n\nMa\u00dfstab wie an Schulen der Mehrheitsbev\u00f6lkerung \n\nangelegt wurde. Ist das die bisherige konsequente F\u00f6rde-\n\nrung, die unter der \u00dcberschrift unterschwellig suggeriert \n\nwerden soll? \n\nAber es geht noch weiter mit der konsequenten F\u00f6rde-\n\nrung. Eltern von Sch\u00fclern m\u00fcssen darum k\u00e4mpfen, dass \n\nihnen der Weg zur von ihnen gew\u00fcnschten sorbischen \n\nSchule im gebotenen Umfang kofinanziert wird. Es \n\nwerden unbescholtene Sorbinnen und Sorben strafrecht-\n\nlich verfolgt, weil sie friedlich ihren Protest gegen den \n\nKaolinabbau in ihrer Region Ausdruck verleihen. Es \n\nwurde eine Vielzahl sorbenfeindlicher Straftaten zuerst \n\nlange Zeit nicht ernst genommen, dann verharmlost und \n\nim Ergebnis kaum geahndet. \n\nDazu sollten die Staatsregierung und die sie tragenden \n\nFraktionen auf der Grundlage n\u00fcchterner Analyse und \n\nnicht vom hohen Ross herunter die Debatte f\u00fchren. \n\nDies gilt auch im Hinblick auf die Entstehungsgeschichte \n\ndieses Antrags, der seinen Ausgangsimpuls eben nicht in \n\nden Koalitionsfraktionen hat, sondern von einer Initiative \n\ndes Minderheitenrates, der Interessenvertretung der vier \n\nautochthonen Minderheiten Deutschlands, aus dem Jahr \n\n2014 herr\u00fchrt. In der Folge ist dieser Impuls durch Koali-\n\ntionsfraktionen in Brandenburg, in Schleswig-Holstein \n\nund unl\u00e4ngst im Bundestag aufgegriffen worden. Die \n\ns\u00e4chsischen Koalition\u00e4re sind somit nicht die geistigen \n\nUrheber und Vorreiter der Initiative des Minderheitenra-\n\ntes, sondern greifen, wenn auch sp\u00e4t, ein unterst\u00fctzungs-\n\nw\u00fcrdiges politisches Anliegen auf. Das angemessene Lob \n\ndaf\u00fcr will ich Ihnen gleichwohl nicht vorenthalten. \n\nWenden wir uns dem Antragstext im Einzeln zu. \n\nDie im Punkt I 1 enthaltene Feststellung, dass f\u00fcr die \n\nPolitik das sorbische Volk den Rang eines staatlichen \n\nAuftrages hat, ist bereits seit Inkrafttreten der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung bekannt. Wenn es jedoch n\u00f6tig ist, auch noch \n\nden letzten sorbenpolitischen Muffel im Freistaat zu \n\n\u00fcberzeugen, so k\u00f6nnen wir LINKEN uns damit durchaus \n\nanfreunden. \n\nBez\u00fcglich Punkt I 2 ist es begr\u00fc\u00dfenswert, dass sich der \n\nLandtag die Grunds\u00e4tze und die darin erfassten Aufgaben \n\nzum Erhalt der sorbischen Sprache und Kultur aus dem \n\nGrundsatzpapier \u201eCharta-Sprachen in Deutschland \u2013 \n\ngemeinsame Verantwortung\u201c zu eigen macht. In diesem \n\nist die Anerkennung der Mehrsprachigkeit und Sprachen-\n\nvielfalt in Europa, das Recht von Menschen auf eine \n\neigene Sprache und die Sprachpolitik als eine gesamtge-\n\nsellschaftliche Aufgabe, f\u00fcr die auch die Mehrheitsbev\u00f6l-\n\nkerung in der Verantwortung steht, festgeschrieben. \n\nZu Punkt II 1 sei Folgendes angemerkt: Die Abforderung \n\neines Berichtes bez\u00fcglich des Ma\u00dfnahmenplanes zum \n\nsorbischen Sprachgebrauch l\u00e4sst vermuten, dass auch die \n\nKoalitionsfraktionen erkannt haben, dass es nicht sinnvoll \n\nist, auf den Bericht der Staatsregierung zur Lage des \n\nsorbischen Volkes bis zum Ende der Legislaturperiode zu \n\nwarten, sondern \u2013 wie von uns LINKEN bereits oft \n\nbeantragt \u2013 diesen quasi vorzuziehen. Interessant ist auch \n\ndie Feststellung, dass einerseits der Bericht zum Ma\u00df-\n\nnahmenplan eingefordert wird, andererseits in der An-\n\ntragsbegr\u00fcndung jedoch pauschal derselbe Ma\u00dfnahmen-\n\nplan bereits als \u2013 Zitat \u2013 \u201ebew\u00e4hrtes und zielf\u00fchrendes \n\nInstrument zur Ermutigung und Belebung des Gebrauchs \n\nder sorbischen Sprache\u201c gewertet wird. Wenn alles so \n\nprima ist, wozu brauchen die Koalitionsfraktionen dann \n\nnoch den Bericht? \n\nKommen wir zu Punkt a, erster Anstrich. Es ist legitim \n\nabzufragen, welche Projekte der Aus- und Weiterbildung \n\nzum Spracherwerb und zur Verbesserung der Sprach-\n\nkenntnisse in den Jahren 2014 bis 2016 umgesetzt und \n\ngef\u00f6rdert wurden. \n\nAllerdings f\u00fchrt f\u00fcr uns als LINKE an einer zeitnahen \n\nEntscheidung f\u00fcr ein konkretes Sprachf\u00f6rderungsprojekt \n\nkein Weg vorbei. Das ist eine sorbische Sprachschule f\u00fcr \n\nErwachsene. Die Niedersorben in Brandenburg haben sie \n\nnoch aus DDR-Zeiten \u00fcbernommen und immer klug an \n\ndie aktuellen Bed\u00fcrfnisse in der Niederlausitz angepasst. \n\nDie besorgniserregende Situation beim Erhalt des Ober-\n\nsorbischen hat dazu gef\u00fchrt, dass auch in der Oberlausitz \n\ndie Wieder- oder besser Neugr\u00fcndung einer sorbischen \n\nSprachschule aktuell das wichtigste sprachpolitische \n\nProjekt ist und von einem erstaunlich breiten Konsens \n\ngetragen wird, der von den sorbischen und deutschen \n\nKreisr\u00e4ten in der Region \u00fcber die Initiative Serbski sejm \n\nbis zur Domowina reicht. Die Domowina selbst hat dazu \n\n2016 eine Studienreise nach Wales unternommen und im \n\nErgebnis auf ihrer 18. Hauptversammlung im M\u00e4rz dieses \n\nJahres die Einf\u00fchrung einer solchen sorbischen Sprach-\n\nschule zu einem ihrer Schl\u00fcsselprojekte erhoben. Auch \n\nKollege Marko Schiemann hat sich besonders mit Blick \n\nauf den sorbischen Lehrermangel f\u00fcr eine Sprachschule \n\nausgesprochen. \n\nF\u00fcr uns als LINKE ist klar, dass ein Gro\u00dfteil der aktuellen \n\nProbleme bei der Qualifizierung von inl\u00e4ndischen Seiten-\n\neinsteigern in den Lehrerberuf sowie tschechischen und \n\npolnischen P\u00e4dagogen f\u00fcr die sorbischen Schulen ohne \n\neine solche Einrichtung schwer bzw. nicht mit der n\u00f6tigen \n\nQualit\u00e4t zuk\u00fcnftig gekl\u00e4rt werden kann. Das Gleiche gilt \n\nunserer Auffassung nach f\u00fcr Bedienstete und Angestellte \n\nim \u00f6ffentlichen Dienst hinsichtlich der rechtssicheren \n\nAnwendung der sorbischen Sprache. \n\nDer diesbez\u00fcgliche dringliche Bedarf an einer sorbischen \n\nSprachschule wurde beispielsweise auf der letzten Sitzung \n\ndes Sorbenrates durch den Vorsitzenden der Verwaltungs-\n\ngemeinschaft \u201eAm Klosterwasser\u201c eindringlich geschil-\n\ndert. Auch die weitere Ausgestaltung des respektvollen \n\nMiteinanders von Deutschen und Sorben in der Lausitz \n\nben\u00f6tigt zwingend eine Struktur der Erwachsenenbildung \n\nzur Vermittlung der Kenntnisse der sorbischen Sprache \n\nund Kultur, insbesondere f\u00fcr politische Verantwortungs-\n\ntr\u00e4ger und Multiplikatoren, wohl auch f\u00fcr einige Mitarbei-\n\nter der Bildungsagentur in Bautzen. \n\nNicht zuletzt wegen der vorgestern durch den Finanzmi-\n\nnister ge\u00e4u\u00dferten Personalk\u00fcrzungspl\u00e4ne erwarten wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5160 \n\nLINKEN, dass in der heutigen Debatte von der Staatsre-\n\ngierung oder den sie tragenden Fraktionen zur Frage der \n\nsorbischen Sprachschule Klarheit geschaffen wird. Dies \n\nmuss sich noch nicht auf alle Details beziehen, aber \n\nzumindest dem Grunde nach muss Klarheit geschaffen \n\nwerden. Ein Signal der guten Absicht mag f\u00fcr heute \n\ngen\u00fcgen, jede sorbenpolitische Debatte, die diese Klarheit \n\nnicht bringt, stellt sich f\u00fcr uns LINKE als minderheiten-\n\npolitisches Placebo dar und kann daher von uns nicht \n\nmitgetragen werden. \n\nKommen wir zum n\u00e4chsten Punkt. Die Ausf\u00fchrungen \n\nzum Bericht \u00fcber Ma\u00dfnahmen zum Gebrauch der sorbi-\n\nschen Sprache im \u00f6ffentlichen Leben und innerhalb des \n\nsorbischen Siedlungsgebietes unterst\u00fctzen wir. Hier stellt \n\nsich aber die Frage: Mit welchem Ziel werden diese \n\nMa\u00dfnahmen verfolgt? Sind sie nur pro forma oder als \n\nVerfassungsauftrag zu sehen? Wird das sorbische Volk als \n\ngleichberechtigter Teil des Staatsvolkes gesehen, was sich \n\nzum Beispiel in der Frage der Schriftgr\u00f6\u00dfe bei Ortsbe-\n\nschilderungen zeigen k\u00f6nnte? \n\nZum n\u00e4chsten Punkt. Hier muss die Wirksamkeit der \n\nVermittlung von Grundkenntnissen \u00fcber die Sorben \n\nentsprechend \u00a7 2 Abs. 3 S\u00e4chsisches Schulgesetz an allen \n\nSchulen Sachsens im Mittelpunkt stehen. Ich hatte es \n\nbisher immer f\u00fcr selbstverst\u00e4ndlich gehalten, dass Ver-\n\nwaltung Gesetze vollzieht. Bei \u00a7 2 Abs. 3 S\u00e4chsisches \n\nSchulgesetz scheint das anders zu sein. Warum eigent-\n\nlich? \n\nAber kommen wir zu Punkt b. Hier geht es darum, auf der \n\neinen Seite die Pr\u00e4sens der sorbischen Sprache in den \n\nsozialen Medien sicherzustellen und andererseits die \n\nSorben bei Verhandlungen \u00fcber die technische Umsetzung \n\nmit Softwareriesen wie Microsoft nicht allein zu lassen. \n\nMeine Damen und Herren! Analysiert man den Antrag als \n\nGanzes, so dr\u00e4ngt sich das sorbische Sprichwort \u201eWjele \n\nk\u0107enja ma\u0142o sadu\u201c auf. Auf Deutsch hei\u00dft das \u201eViele \n\nBl\u00fcten, wenig Obst\u201c. Oder anders ausgedr\u00fcckt: Der \n\nAntragstext hinterl\u00e4sst in Teilen den Eindruck eines \n\nminderheitenpolitischen Placebos. Es wird f\u00fcr das \n\nStimmverhalten meiner Fraktion entscheidend darauf \n\nankommen, wie die Staatsregierung und die sie tragenden \n\nFraktionen in der jetzigen Debatte in der Lage sind, uns \u2013 \n\num im Bild von Bl\u00fcten und Obst zu bleiben \u2013 mehr \n\nminderheitenpolitische Fr\u00fcchte anzubieten, die sich aus \n\nden Worten des Antrages bisher nicht erkennen lassen. \n\nWir als LINKE stehen f\u00fcr jeden realen minderheitenpoli-\n\ntischen Fortschritt jederzeit zur Verf\u00fcgung und schauen \n\ndabei nicht auf den Antragsteller. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Dr. Muster, \n\nbitte, f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\nDr. Kirsten Muster, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Die AfD-Fraktion wird sich bei \n\ndiesem Antrag enthalten. Die CDU und die SPD m\u00f6chten \n\ndie sorbische Sprache und Kultur konsequent f\u00f6rdern. Ein \n\nBlick in unsere S\u00e4chsische Verfassung, Artikel 5 Abs. 2, \n\nzeigt: Sorbische Sprache und Kultur stehen bereits unter \n\ndem besonderen Schutz unserer Verfassung. Die Koaliti-\n\nonsfraktionen best\u00e4rken dies noch einmal ausdr\u00fccklich \n\nund fordern etwas Selbstverst\u00e4ndliches. \n\nDass die Sprache und Kultur dieser in Sachsen lebenden \n\nnationalen Minderheit gesch\u00fctzt und gef\u00f6rdert werden \n\nmuss, ist unstreitig. Die dazu gew\u00e4hlten Ma\u00dfnahmen \n\nm\u00fcssen aber zielstrebig und konsequent sein. Das Ob \n\nsteht damit nicht zur Debatte. \u00dcber das Wie, vor allem \n\n\u00fcber den Umfang, m\u00fcssen wir reden. \n\nWir wissen, dass nach \u00a7 1 des S\u00e4chsischen Sorbengeset-\n\nzes zum sorbischen Volk geh\u00f6rt, wer sich zu ihm bekennt. \n\nDas Bekenntnis ist frei und kann weder bestritten noch \n\nnachgepr\u00fcft werden. Die sorbische Bev\u00f6lkerung in \n\nSachsen w\u00fcrde unsere parlamentarische Arbeit sehr \n\nerleichtern, wenn ihrer Vertretung ausdr\u00fccklich freiwillig, \n\nohne rechtliche Verpflichtung, aus Gr\u00fcnden der Transpa-\n\nrenz einmal Zahlen vorliegen w\u00fcrden, wie viele Sorben \n\nheute im s\u00e4chsischen Siedlungsgebiet leben. Stimmt die \n\nlange zur\u00fcckliegende Sch\u00e4tzung von 40 000 Sorben in \n\nSachsen? Gerade verl\u00e4ssliche Zahlen w\u00fcrden die Diskus-\n\nsion \u00fcber den Umfang der F\u00f6rderung stark vereinfachen. \n\nDies gilt vor allem bei der Finanzierung der Projekte und \n\nInitiativen zur F\u00f6rderung der sorbischen Sprache und \n\nKultur. \n\nDer Bundesinnenminister und die Ministerpr\u00e4sidenten \n\nvon Sachsen und Brandenburg haben 2015 das Dritte \n\nAbkommen \u00fcber die gemeinsame Finanzierung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk unterzeichnet. Das Ab-\n\nkommen sieht eine j\u00e4hrliche F\u00f6rderung der Stiftung f\u00fcr \n\ndas sorbische Volk in H\u00f6he von insgesamt 18,6 Millionen \n\nEuro f\u00fcr die Jahre 2016 bis 2020 vor. Das sind rund \n\n1,8 Millionen Euro im Jahr mehr als bisher. Sachsen \n\nbeteiligt sich mit 6,2 Millionen Euro pro Jahr an der \n\nFinanzierung der Stiftung. Diese finanzielle Unterst\u00fct-\n\nzung findet unsere ausdr\u00fcckliche Zustimmung. \n\nSeit 2013 gibt es in Sachsen den Ma\u00dfnahmenplan der \n\nS\u00e4chsischen Staatsregierung zur Ermutigung und zur \n\nBelebung des Gebrauchs der sorbischen Sprache. Der hier \n\nzur Entscheidung stehende Antrag sieht vor, dass die \n\nStaatsregierung dem Landtag erst einmal berichten soll, \n\nwie und mit welchen Ergebnissen der Ma\u00dfnahmenplan \n\nbisher umgesetzt wurde. Eine \u00dcberpr\u00fcfung der Hand-\n\nlungsanweisungen aus dem Ma\u00dfnahmenplan von 2013 \n\nhalten wir f\u00fcr angebracht. \n\nBeim Durchlesen des Ma\u00dfnahmenplanes f\u00e4llt zum Bei-\n\nspiel auf, dass die Umweltdaten von 2011 \u00fcbersetzt \n\nwurden. F\u00fcr Schulen und Kitas im Siedlungsgebiet \n\nwurden eigens Brosch\u00fcren des Staatsministeriums f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft zu gesch\u00fctzten Tierarten \n\nerstellt. Sind genau diese \u00dcbersetzungen tats\u00e4chlich von \n\nInteresse? Wie oft wurden sie eigentlich nachgefragt? \n\nOder: \u201eSorbisch f\u00fcr alle\u201c \u2013 das Erlernen der sorbischen \n\nSprache soll f\u00fcr alle Interessierten erm\u00f6glicht werden. Im \n\nBericht steht bereits, dass die Mindestteilnehmerzahl der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5161 \n\nKurse zumeist unterschritten wird und die Stiftung f\u00fcr das \n\nsorbische Volk die Mindereinnahmen deckt. \n\nEffektivit\u00e4t sieht anders aus! K\u00f6nnten die Sprachkurse \n\nbesser beworben werden? Es gilt daher, genau zu \u00fcberpr\u00fc-\n\nfen, welche Ma\u00dfnahmen sich bew\u00e4hrt haben, wer genau \n\nund wie viele Interessierte die Angebote \u00fcberhaupt \n\nwahrnehmen und welche Angebote dar\u00fcber hinaus noch \n\nnachgefragt werden. \n\nDes Weiteren beabsichtigen CDU und SPD mit ihrem \n\nAntrag, dass in Abstimmung mit Vereinen, Verb\u00e4nden und \n\nInstitutionen weitere Ma\u00dfnahmen entwickelt werden \n\nsollen. Das ist uns etwas zu vage. Aus diesem Grund wird \n\nsich die AfD-Fraktion enthalten. Herr Mikwauschk, Sie \n\nhaben ein Plakat der AfD vom Bundestagswahlkampf \n\nangesprochen. Ich darf darauf hinweisen: Es wird eine \n\nwendische Tracht aus dem Brandenburgischen gezeigt. \n\nIch denke, davon sind die Sorben nicht ganz so betroffen. \n\nIch darf aber auch darauf hinweisen, dass die AfD-\n\nFraktion bei der Landtagswahl gern Plakate in sorbischer \n\nSprache genutzt hat. Das war uns eine Freude. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nGeschichte Sachsens ist untrennbar mit dem Sorbischen \n\nverbunden. Dies zeigt sich nicht nur in der Siedlungsge-\n\nschichte und anhand Hunderter Ortsnamen von der Nei\u00dfe \n\nbis weit hinter Leipzig und Dresden, hin zur Saale, deren \n\nwirkliche Bedeutung man erst mithilfe der sorbischen \n\nSprache verstehen kann. \n\nDie Pflege, F\u00f6rderung und Weiterentwicklung der sorbi-\n\nschen Sprache und Kultur ist also nicht nur eine Angele-\n\ngenheit der Sorben selbst, sondern liegt im ureigenen \n\nInteresse des Freistaates. Die Sorben sind eben kein \n\ntouristisches Folkloremaskottchen, das man zu Ostern \n\neinfach mal aus der Kiste springen l\u00e4sst und danach \n\nwieder einmotten kann. Sie sind, wie auch die anderen \n\nMinderheiten in Deutschland, ein lebendiges Volk in der \n\nMitte Europas, das f\u00fcr Vielfalt steht, und im Umgang mit \n\nMinderheiten zeigt sich auch immer die Reife der Mehr-\n\nheit. \n\n(Vereinzelt Beifall bei  \n\nden GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDer vorliegende Antrag besteht aus zwei Punkten. Davon \n\ngibt Punkt 1 die geltende Rechtslage wieder, und Punkt 2 \n\nist eigentlich eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, da Deutschland \n\nschon zu den Unterzeichnern der Europ\u00e4ischen Charta f\u00fcr \n\nRegional- und Minderheitensprachen geh\u00f6rt. Der Antrag \n\nder Koalition enth\u00e4lt somit fast \u2013 fast! \u2013 keine echten \n\nForderungen oder Konkretisierungen, die \u00fcber den Status \n\nquo hinausgehen. Ich sage \u201efast\u201c, denn einzig die Annah-\n\nme des Grundsatzpapiers Charta-Sprachen des Minderhei-\n\ntenrates ist durchaus eine inhaltliche Neuerung. Aller-\n\ndings haben CDU und SPD seit der Verabschiedung drei \n\nJahre des Papiers gebraucht, um dies in einen Antrag zu \n\nfassen. \n\nGestatten Sie mir noch einen Gesch\u00e4ftsordnungshinweis. \n\nIn der Gesch\u00e4ftsordnung sind unter \u00a7 36 a die Mitwir-\n\nkungsrechte des Rates f\u00fcr sorbische Angelegenheiten \n\ngeregelt, und ich wei\u00df, dass er bei diesem Antrag eben \n\nnicht proaktiv einbezogen wurde und lediglich in Form \n\nder t\u00e4glichen Drucksacheninformationsmail informiert. \n\nAuch wenn dieser Antrag kein Gesetzentwurf ist, w\u00e4re es \n\ndoch eine Geste der Wertsch\u00e4tzung gewesen, den Rat \n\nzumindest bei diesen sorbischen Belangen zu beteiligen. \n\nAn der Umsetzung des im Antrag angesprochenen Ma\u00df-\n\nnahmenplanes zur Ermutigung und Belebung des Ge-\n\nbrauchs der sorbischen Sprache hapert es. Zentrale The-\n\nmen, wie zum Beispiel die besch\u00e4mende Unterversorgung \n\nmit sorbischsprachigen Medienangeboten, vor allem im \n\nFernsehen, werden im Antrag leider nicht angeschnitten. \n\nSo ist eine monatliche Sendezeit von gerade einmal \n\n30 Minuten im internationalen Vergleich l\u00e4cherlich. Eine \n\nangemessene Ber\u00fccksichtigung der sorbischen Sprache in \n\nden Medien, wie sie das Sorbengesetz fordert, sieht \n\nanders aus. \n\nIch frage mich in diesem Zusammenhang auch, was aus \n\nder Erkl\u00e4rung zum Schutz des sorbischen Volkes gewor-\n\nden ist. Diese hatten die beiden CDU-Fraktionen aus \n\nSachsen und Brandenburg 2016 medienwirksam pr\u00e4sen-\n\ntiert. Unter anderem wollten sie sich darin f\u00fcr w\u00f6chent-\n\nlich 5 Stunden mehr Sendezeit einsetzen. All das f\u00e4llt \n\nheute sichtlich unter den Teppich. Im Antrag w\u00e4re unserer \n\nAuffassung nach Platz daf\u00fcr gewesen. \n\nWir k\u00f6nnen nicht dar\u00fcber hinwegsehen, dass selbst \n\n20 Jahre nach der Verabschiedung des S\u00e4chsischen \n\nSorbengesetzes einige grundlegende Bestimmungen \n\nweiterhin nicht eingehalten werden. So ist eine konse-\n\nquente zweisprachige Beschilderung im Siedlungsgebiet \n\nbis heute nicht existent, und die Praxis an s\u00e4chsischen \n\nOrtstafeln und Wegweisern, an Amtst\u00fcren und in Ver\u00f6f-\n\nfentlichungen zeigt Tag f\u00fcr Tag sowohl Sorben als auch \n\nDeutschen, welchen Stellenwert das Sorbische hat. \n\nSorbische Aufschriften werden, wenn \u00fcberhaupt, regel-\n\nm\u00e4\u00dfig deutlich kleiner angebracht als die deutschen \n\nEntsprechungen, und erst k\u00fcrzlich verlautete aus dem \n\nVerkehrsministerium, dies geschehe aus Sachzw\u00e4ngen. \n\nEs stellt sich die Frage, warum die gleiche Schriftgr\u00f6\u00dfe \n\nf\u00fcr beide Sprachen in Brandenburg seit 2014 umgesetzt \n\nwerden kann, in den 1990er-Jahren auf s\u00e4chsischer Seite \n\nschon einmal existierte, und vor allem, wie diese Un-\n\ngleichbehandlung mit der S\u00e4chsischen Verfassung, nach \n\nder die Sorben ein gleichberechtigter Teil des Staatsvolkes \n\nsind, in Einklang zu bringen ist. In einer wirklich zwei-\n\nsprachigen Region wie der Lausitz m\u00fcssen beide Spra-\n\nchen gleichberechtigt verwendet werden k\u00f6nnen, und dies \n\nmuss sich auch im \u00f6ffentlichen Raum niederschlagen. \n\nIch freue mich \u00fcber die Ank\u00fcndigung, dass auch der \n\nLandtag \u2013 genau wie in Potsdam \u2013 demn\u00e4chst ein zwei-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5162 \n\nsprachiges T\u00fcrschild haben wird; denn er ist nat\u00fcrlich \n\nauch die politische Institution f\u00fcr die Sorben. Ausdr\u00fcck-\n\nlich unterst\u00fctzen m\u00f6chten wir den Vorschlag einer ober-\n\nsorbischen Schule f\u00fcr Sprache und Kultur, wie es sie f\u00fcr \n\ndas Niedersorbische bereits gibt. Dies w\u00fcrde auch der \n\nForderung der Domowina, des Bundes Lausitzer Sorben, \n\nentsprechen. Die Schlie\u00dfung des Oberlausitzer Pendants \n\nin den 1990er-Jahren war ein schwerwiegender Fehler, \n\nden man schnell r\u00fcckg\u00e4ngig machen sollte. F\u00fcr den \n\nSchulbereich legen wir heute auch noch einen \u00c4nde-\n\nrungsantrag vor. \n\nDer vorliegende Antrag greift uns in der jetzigen Form  \n\nzu kurz, und ich m\u00f6chte meine Rede mit einem Sprich-\n\nwort von Jan Radyserb-Wjela beenden, das in eine \u00e4hnli-\n\nche Richtung wie das vom Kollegen Kosel geht: D\u017aak \n\nchzed\u017aawjet\u0161i, ha\u010d je jich dar. \u2013 Der Dank, den Sie \n\nwollen, ist gr\u00f6\u00dfer als Ihr Geschenk. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWa\u017eena knjeni prezidentka, \u010des\u0107eni knjenje a knje\u017ea, \n\nd\u017aakuju so Wam \u010d\u0142onam Statneho knje\u017eerstwa Swobod-\n\nneho Stata Sakska za podp\u011bru Serbskeho luda we za\u0161\u0142ych \n\nl\u011btach. Nale\u017ene Was pro\u0161u, zo bych\u0107e serbske nale\u017enos\u0107e \n\ndale jako na\u0161e zhromadne sakske nadawki podp\u011brali! \n\nD\u017aakuju so te\u017e sakskemu ludej a p\u0159eju sebi dobre zhro-\n\nmadne d\u017a\u011b\u0142o za na\u0161 stat te\u017e w p\u0159ichod\u017ae. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ich danke den \n\nMitgliedern des S\u00e4chsischen Landtags auf das Herzlichste \n\nund auch den Mitgliedern der Staatsregierung des Frei-\n\nstaates Sachsen f\u00fcr die Unterst\u00fctzung des sorbischen \n\nVolkes in den zur\u00fcckliegenden Jahren. Herzlich bitte ich \n\nSie, auch weiterhin die sorbischen Anliegen als Anliegen \n\ndes Freistaates Sachsen und damit als Teil Ihrer Anliegen \n\nzu unterst\u00fctzen. Ich danke dem s\u00e4chsischen Volk und \n\nw\u00fcnsche mir auch in diesem Sinne eine gute Zusammen-\n\narbeit im Interesse des Freistaates f\u00fcr die Zukunft. \n\nSehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! F\u00fcr jedes Volk gilt Folgendes: Kinder \n\nund die eigene Sprache sind das Kostbarste, was jedes \n\nVolk besitzt. Beides sichert gleichsam die Zukunft. \n\nF\u00fcr das sorbische Volk sind Kinder und der Erhalt sowie \n\ndie Weiterentwicklung der Muttersprache die Juwelen des \n\nVolkes, die nur von den Vorfahren gepachtet und an die \n\nn\u00e4chste Generation weiterzugeben sind. So wie unsere \n\nVorfahren tragen die kommenden Generationen Sprache \n\nin Kultur, in Kunst, in Literatur, in Tradition, in der \n\nArbeitswelt, in der Religion und im t\u00e4glichen Erleben in \n\ndie Zukunft. Sprache ist Heimat, sie ist Seele des Men-\n\nschen und die Verbindung zwischen den Menschen, die \n\nunterschiedliche Sprachen sprechen. Durch Sprache leben \n\nwir die Werte, die uns zu Menschen machen. F\u00fcr ein \n\nkleines Volk gibt es also mehr, als es gro\u00dfe V\u00f6lker emp-\n\nfinden, zum Erhalt von Sprache und Kultur und \u00dcberlie-\n\nferung zu tun. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, neue Herausfor-\n\nderungen durch Globalisierung, durch die gro\u00dfen Ver\u00e4n-\n\nderungen in der Arbeitswelt und durch die Nutzung von \n\nunterschiedlichen Arbeitsorten, auch au\u00dferhalb des \n\nangestammten Siedlungsgebietes der Sorben, zwingen zu \n\nVer\u00e4nderungen und neuen Herausforderungen, denen sich \n\ndie Sorben selbst, aber auch die Unterst\u00fctzer des Sorbi-\n\nschen stellen m\u00fcssen. \n\nWir sind angewiesen auf die Unterst\u00fctzung durch die \n\nMehrheitsbev\u00f6lkerung, und den Dank hatte ich eingangs \n\nangesprochen. Ohne Respekt, Toleranz, aber auch Akzep-\n\ntanz durch die Mehrheitsbev\u00f6lkerung der Sachsen werden \n\nes die Sorben schwer haben, ihre Sprache in die Zukunft \n\nzu bringen. \n\nDeshalb brauchen wir hier neue Impulse, und ich bin sehr \n\ndankbar, dass auch das Thema angesprochen worden ist, \n\nwas Sprache und Bildung verbindet. Jedes Volk gibt seine \n\nSprache in der Familie durch Mutter und Vater, vielleicht \n\ndurch die Gro\u00dfeltern und Verwandten weiter. Aber eine \n\nBildung findet auch im Kindergarten statt, und besonders \n\ngepr\u00e4gt und sprachlich entwickelt wird man in der Aus-\n\nbildung, in der Schule. \n\nWir brauchen die gro\u00dfe Unterst\u00fctzung der Sorben bei der \n\nFindung von Lehrern. Die Tschechische Republik hat uns \n\nHilfe angeboten, in einer Notsituation etwas zu tun. Ich \n\nbin sehr froh, dass die Staatsregierung, Frau Staatsminis-\n\nterin Kurth, trotz des engen Zeitdruckes jetzt Wege findet, \n\ndass wir hier sehr schnell versuchen, Menschen, die nicht \n\nunsere Muttersprache sprechen, sprachlich auszubilden \n\nund ihnen dann eine M\u00f6glichkeit der Arbeit in der Lausitz \n\nzu unterbreiten und damit uns zu helfen, das Problem der \n\nfehlenden Lehrer, das sich in den n\u00e4chsten Jahren ver-\n\nsch\u00e4rfen wird, zu l\u00f6sen. \n\nWir brauchen aber auch neue Impuls beim Vitaj-Konzept. \n\nDieses Vitaj-Sprachkonzept ist eine einmalige Situation, \n\ndie vom Freistaat Sachsen geschaffen worden ist. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nnochmals ganz herzlich danken, dass Sie in den letzten \n\nJahren dieses Vitaj-Konzept immer sehr, sehr forciert \n\nunterst\u00fctzt haben. Herzlichen Dank f\u00fcr diese Unterst\u00fct-\n\nzung! \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD  \n\nund des Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\nDieses Vitaj-Konzept muss neue Impulse bekommen. Wir \n\nm\u00fcssen dabei auf ver\u00e4nderte Situationen neu reagieren \n\nund mehr Energie in diese Entwicklung stellen, weil es \n\ndie einzige Chance ist, auch f\u00fcr die Zukunft Sprache zu \n\nsichern. \n\nDie Sorben haben nat\u00fcrlich auch in der Entwicklung im \n\nIT-Bereich einen riesigen Nachholbedarf. Wer wird sich \n\nf\u00fcr dieses kleine Volk bereit erkl\u00e4ren, das zu garantieren, \n\nwas f\u00fcr eine gro\u00dfe Sprachfamilie wie der Deutschen mit \n\n\u00fcber 100 Millionen aktiven Sprechern zu leisten ist? Das \n\nhei\u00dft, f\u00fcr jede Computersprache muss f\u00fcr eine ganz kleine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5163 \n\nGruppe genau das geleistet werden, was f\u00fcr \u00fcber \n\n100 Millionen in der sozialen Marktwirtschaft \u00fcberhaupt \n\nkein Problem und selbstverst\u00e4ndlich ist. Das ist eine \n\nFrage, vor der wir stehen und die wir l\u00f6sen m\u00fcssen. Dabei \n\nsind wir auch auf die Mehrheitsbev\u00f6lkerung angewiesen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wir m\u00fcssen uns \n\nden Fragen stellen, wie man die Sprache eines kleinen \n\nVolkes auch unter ver\u00e4nderten Rahmenbedingungen \n\nweiterf\u00fchren kann. Viele junge Familien wohnen in der \n\nLandeshauptstadt Dresden oder in Leipzig. Wir m\u00fcssen \n\naber den Kindern eine Chance geben, ihre Muttersprache \n\noder die angestammte Sprache ihrer Vorfahren zu erler-\n\nnen, oder vielleicht auch Menschen, die bereit sind, die \n\nSprache zu erlernen, obwohl die Eltern nur der deutschen \n\nSprache m\u00e4chtig sind. \n\nIch erwarte, dass die Sprache im \u00f6ffentlichen Leben in der \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit gelebt wird. Ich bin es langsam \n\nleid, dass sich die Sorben selbst darum k\u00fcmmern m\u00fcssen, \n\nob die Schilder zweisprachig beschriftet sind. Oder wenn \n\ndie Schilder zwei Gr\u00f6\u00dfen haben, eine gro\u00dfe in deutscher \n\nSprache und eine Minivariante in sorbischer Sprache, \n\ndann ist das gesetzeswidrig. Das muss abgestellt werden \n\nin diesem Land. \n\n(Beifall der Abg. Heiko Kosel, DIE LINKE,  \n\nund Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Sorben sind \n\nalle zweisprachig. Die Sachsen haben mit den sprachli-\n\nchen Besonderheiten ihrer Entstehung auch Zugang zur \n\nZweisprachigkeit. Ich bewundere meine s\u00e4chsischen \n\nLandsleute im Erzgebirge, im Vogtland, das S\u00e4chsisch in \n\nder Landeshauptstadt und das wieder andere S\u00e4chsisch in \n\nLeipzig und im Umfeld oder in der S\u00e4chsischen Schweiz \n\nund in der Oberlausitz, das Ostlausitzische und das \n\nS\u00fcdlausitzische im Oberland. \n\nBewahren und achten wir die Besonderheiten dieser 23 \n\nDialekte, die es im Freistaat Sachsen gibt! Es ist ein \n\nReichtum, wenn man Dialekte besitzt. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas ist Herkunft, das ist Heimat und das ist auch die \n\nGrundlage f\u00fcr die Zukunft, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren. \n\nIch bitte Sie ganz herzlich, auch die kleine Sprache der \n\nSorben weiter zu unterst\u00fctzen; denn wir haben in Sachsen \n\netwas Besonderes: Wir sind von Geburt aus alle zweispra-\n\nchig, und das soll f\u00fcr die Zukunft so bleiben. Deshalb lade \n\nich Sie ein, den Antrag zu unterst\u00fctzen. \n\nVielen herzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD sowie der Abg. \n\nHorst Wehner und Heiko Kosel, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte jetzt \n\nnach Marko Schiemann noch reden? \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\n\u2013 Es scheint aus den Fraktionen keinen Bedarf zu geben. \n\nDann bitte ich jetzt die Ministerin. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir haben gerade mit dem \n\nMinisterpr\u00e4sidenten gescherzt, ob er jetzt in Sorbisch \n\nbeginnt, da ich leider kein Sorbisch kann, und ich f\u00fchre \n\ndann fort. \n\nLieber Kollege Schiemann, leider sind nicht alle zwei-\n\nsprachig geboren, auch wenn Sie sich das w\u00fcnschen. \n\nVielleicht w\u00e4re es dann einfacher und wir br\u00e4uchten \n\ndiesen Antrag nicht. Aber vielen Dank f\u00fcr Ihren engagier-\n\nten Beitrag. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, ich bin auch sehr \n\ndankbar f\u00fcr diesen Beitrag, haben doch die Diskussions-\n\nbeitr\u00e4ge jetzt gerade aus dem Landtag gezeigt, wie viel-\n\nf\u00e4ltig die W\u00fcnsche sind, wie vielf\u00e4ltig die Aufforderung \n\nauch ist, sich tats\u00e4chlich dem Verfassungsauftrag zu \n\nwidmen, sich den Sorben, egal, wie viele es sind, Frau \n\nMuster, zu widmen. Das ist eben nicht nur ein schm\u00fc-\n\nckendes Beiwerk, und es ist schon gar nicht geeignet, um, \n\negal, ob Wenden oder Sorben, mit Adresse AfD auf einem \n\neindeutig ausl\u00e4nderfeindlichen Plakat verwendet zu \n\nwerden. \n\n(Beifall bei der SPD, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und vereinzelt der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sie erz\u00e4hlen aber  \n\njetzt dummes Zeug, Sie trauen sich was! \u2013  \n\nWeitere Zurufe von der AfD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, der vorliegende \n\nAntrag zeigt, dass es wieder an der Zeit ist, das Thema in \n\nden Landtag zu bringen und auch in den n\u00e4chsten Mona-\n\nten mit dem entsprechenden Bericht zu untersetzen; denn \n\nsorbische Sprache und Kultur sind nicht nur f\u00fcr die \n\nSorben wichtig. Sie haben vollkommen recht, Herr \n\nSchiemann: Es kann nicht sein, dass immer die Sorben \n\nselbst darauf aufmerksam machen m\u00fcssen, wenn L\u00fccken \n\nentstanden sind. Es gibt in den n\u00e4chsten Jahren sicherlich \n\nnoch vieles zu beraten und es ist bedeutsam f\u00fcr uns in \n\nSachsen, in Deutschland und in Europa; denn es gibt die \n\nSorben eben nur einmal. Die sorbische Sprache und die \n\nKultur sind Bestandteil unserer Geschichte, unserer \n\nGegenwart und auch unserer Zukunft. \n\nZentrales Anliegen dieses Antrags ist der Erhalt und die \n\nFortentwicklung der sorbischen Sprache. Dieses Anliegen \n\nf\u00fcr insbesondere die in kleineren Gemeinschaften gespro-\n\nchene Sprache in ganz Europa anerkennend, wurde schon \n\n1992 die Europ\u00e4ische Charta der Regional- und Minder-\n\nheitensprachen von Deutschland unterzeichnet und im \n\nJahr 1998 ratifiziert \u2013 das liegt schon ein bisschen zur\u00fcck. \n\nDie gleichen Ziele verfolgt das Grundsatzpapier \u201eCharta-\n\nSprachen in Deutschland \u2013 Gemeinsame Verantwortung\u201c, \n\ndas am 26. November 2014 in Berlin feierlich verab-\n\nschiedet wurde. Ich hatte die Gelegenheit, bei dieser \n\nVeranstaltung dabei sein zu d\u00fcrfen und dort auch das \n\nAnliegen der s\u00e4chsischen Regierung zu vertreten. Es war \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5164 \n\ndann erst im Dezember 2016, weil es eben doch nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich war, als diese Charta verabschiedet \n\nwurde, dass sie auch automatisch im Rahmen der Kul-\n\ntusministerkonferenz und in den L\u00e4ndern ihren Widerhall \n\nfindet. Deshalb hat die Kultusministerkonferenz 2016 \n\ndieses Grundsatzpapier nicht nur zur Kenntnis genom-\n\nmen, sondern auch in diesem Rahmen festgehalten, dass \n\nder Schutz aller Minderheitensprachen und regionalen \n\nSprachvariet\u00e4ten eine gesamtgesellschaftliche Aufgabe \n\nist. \n\nWenn jetzt der S\u00e4chsische Landtag das Grundsatzpapier \n\naufgreift und ausdr\u00fccklich unterst\u00fctzt \u2013 so habe ich die \n\nmeisten Fraktionen verstanden \u2013, dann ist dies ein positi-\n\nves Signal nicht nur f\u00fcr die sorbische Sprache und Kultur, \n\nsondern f\u00fcr alle Minderheiten und Regionalsprachen in \n\nDeutschland sowie in Europa. \n\nIn diesem Zusammenhang m\u00f6chte ich nicht unerw\u00e4hnt \n\nlassen \u2013 auch das spielte bereits eine Rolle \u2013, dass sich \n\nderzeit die F\u00f6deralistische Union Europ\u00e4ischer Nationali-\n\nt\u00e4ten stark f\u00fcr eine B\u00fcrgerinitiative mit der Bezeichnung \n\n\u201eMinority SafePack\u201c einsetzt. \n\nNach l\u00e4ngeren Bem\u00fchungen, die auch eine Befassung vor \n\ndem Gericht der Europ\u00e4ischen Union einschlossen, hat \n\ndie Europ\u00e4ische Kommission im M\u00e4rz dieses Jahres \n\nbeschlossen, eine europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative zu regis-\n\ntrieren, die die Kommission auffordert \u2013 ich zitiere \u2013, \n\n\u201eden Schutz der nationalen und sprachlichen Minderhei-\n\nten zu verbessern und die kulturelle und sprachliche \n\nVielfalt in der Union zu st\u00e4rken\u201c. \n\nSollte die B\u00fcrgerinitiative innerhalb eines Jahres eine \n\nMillion Unterst\u00fctzungserkl\u00e4rungen aus mindestens sieben \n\nverschiedenen Mitgliedsstaaten erhalten, muss die Kom-\n\nmission innerhalb von drei Monaten reagieren. Ich denke, \n\nes ist nicht falsch, wenn ich auch im Sinne der sorbischen \n\nSprache und Kultur dieser B\u00fcrgerinitiative an dieser Stelle \n\nviel Erfolg w\u00fcnsche. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen, gem\u00e4\u00df \u00a7 7 des S\u00e4chsi-\n\nschen Sorbengesetzes erstattet die Staatsregierung dem \n\nS\u00e4chsischen Landtag mindestens einmal in jeder Legisla-\n\nturperiode einen Bericht zur Lage des sorbischen Volkes \n\nim Freistaat. An diesem Bericht arbeitet die Staatsregie-\n\nrung derzeit und, Herr Kosel, wir werden nicht bis zum \n\nEnde dieser Legislaturperiode warten. Es ist vorgesehen, \n\nden Bericht im Herbst dieses Jahres dem Landtag vorzu-\n\nlegen. An der Erarbeitung des Berichts sind \u2013 neben den \n\nMinisterien \u2013 unter anderem nat\u00fcrlich auch der Rat der \n\nsorbischen Angelegenheiten, die Stiftung f\u00fcr das sorbi-\n\nsche Volk, die Domowina, der Bund Lausitzer Sorben \n\nsowie das Evangelische B\u00fcro Sachsen und das Katholi-\n\nsche B\u00fcro Sachsen beteiligt. \n\nEin Bestandteil dieses Berichts wird auch eine Bilanz des \n\nMa\u00dfnahmenplanes der Staatsregierung zur Ermutigung \n\nund zur Belebung des Gebrauchs der sorbischen Sprache \n\nsein. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, es ist nicht \n\nselbstverst\u00e4ndlich gewesen, dass dieser Ma\u00dfnahmenplan \n\nverabschiedet wurde, denn er stellt schon auch in Bezug \n\nauf die anderen Minderheiten in Deutschland eine Beson-\n\nderheit dar. F\u00fcr das Jahr 2018 hat das SMWK eine Fort-\n\nschreibung des Ma\u00dfnahmenplanes vorgesehen, also im \n\nAnschluss an diese Evaluierung. Dabei werden in dem \n\nheute hier vorliegenden Antrag aufgegriffene Sachverhal-\n\nte Ber\u00fccksichtigung finden und sicherlich auch das eine \n\noder andere, was heute schon als Anregung gekommen \n\nist, zum Beispiel das Thema Sprachschule, das auch \n\nHerrn Schiemann sehr wichtig gewesen ist, oder die \n\nUnterst\u00fctzung au\u00dferhalb des sorbischen Gebietes, also in \n\nDresden oder Leipzig, denn auch die Sorben sind mobil \n\nund nicht nur auf das sorbische Gebiet beschr\u00e4nkt. Des-\n\nhalb sollte auch die Unterst\u00fctzung der sorbischen Stiftung \n\nausgeweitet werden. \n\nEiniges ist aber auch schon umgesetzt worden \u2013 ich will \n\nnur wenige Punkte nennen. \n\nAls Erstes m\u00f6chte ich den Preis f\u00fcr sorbische Sprache, \n\nden Zejler-Preis, nennen, der mittlerweile zweimal ausge-\n\nlobt wurde f\u00fcr herausragende Leistungen auf dem Gebiet \n\ndes Erwerbs, des Gebrauchs und der Vermittlung der \n\nsorbischen Sprache. Die Preisverleihung findet aller zwei \n\nJahre statt. Der letzte Preis wurde 2014 verliehen und ich \n\ndenke, die Klosterkirche St. Annen in Kamenz ist ein \n\nsymboltr\u00e4chtiger Ort, den wir auch in Zukunft gern f\u00fcr \n\ndiese Preisverleihung nutzen m\u00f6chten; \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\ndieser Ort, der seit der Reformation f\u00fcr den evangelischen \n\nGottesdienst der sorbischen Einwohner genutzt wurde und \n\ndeshalb auch die Bezeichnung \u201eWendische Kirche\u201c \n\nerhielt. \n\nEin zweites Beispiel f\u00fcr eine von zahlreichen umgesetzten \n\nMa\u00dfnahmen, zu der auch dieses Parlament ma\u00dfgeblich \n\nbeigetragen hat, ist die Ber\u00fccksichtigung vertiefender \n\nKenntnisse der sorbischen Sprache im Hochschulzulas-\n\nsungsgesetz. Meine sehr geehrten Damen und Herren, es \n\nist ja in der vergangenen Landtagssitzung beschlossen \n\nworden, dass wir das Hochschulzulassungsgesetz jetzt \n\nnovelliert und damit einen ganz wichtigen Weg f\u00fcr \n\nsorbisch sprechende junge Menschen freigemacht haben, \n\nein Lehramtsstudium nicht nur dann mit einem besonde-\n\nren Bonus aufnehmen zu k\u00f6nnen, wenn sie Sorabistik \n\nstudieren wollen, sondern f\u00fcr alle Lehramtsstudieng\u00e4nge. \n\nIch hoffe, dass das ein Anreiz ist f\u00fcr den einen oder \n\nanderen der Abiturientinnen und Abiturienten auch aus \n\neinem nicht-sorbischen Gymnasium oder aus dem berufli-\n\nchen Gymnasium, ein Lehramtsstudium aufzunehmen \u2013 \n\negal, in welchen F\u00e4chern \u2013, denn die Zweisprachigkeit \n\nwird auch in den Fachwissenschaften ben\u00f6tigt. \n\nDrittens m\u00f6chte ich \u00fcber den Ma\u00dfnahmenplan hinaus \u2013 \n\nder aber durchaus im Zusammenhang damit steht \u2013 darauf \n\nhinweisen, dass sich die gesamte Landesregierung derzeit \n\nf\u00fcr eine Unterst\u00fctzung des Strukturwandels in der Lausitz \n\nstarkmacht. Das ist hier schon angeklungen. Lassen Sie es \n\nmich noch einmal verst\u00e4rken; denn die beiden Landesre-\n\ngierungen Brandenburg und Sachsen haben Mitte dieses \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5165 \n\nMonats gemeinsam getagt und sich bei dieser gemeinsa-\n\nmen Beratung auch mit den Angelegenheiten der Sorben \n\nbefasst. Unter anderem wurde \u00fcber die Fortschreibung \n\nund weitere Verhandlungen zum Abkommen \u00fcber die \n\ngemeinsame Finanzierung der Stiftung f\u00fcr das sorbische \n\nVolk beraten. \n\nAn dieser Stelle m\u00f6chte ich noch einmal ausdr\u00fccklich \n\ndem Bund sowie dem Bundestag als auch der Bundesre-\n\ngierung f\u00fcr die ausgesprochen aufgeschlossene und dem \n\nVerhandlungsanliegen zugewandte Position bei den \n\nletzten Verhandlungen danken. Ich kann mich entsinnen, \n\ndass wir schon schwierigere Verhandlungen gef\u00fchrt \n\nhaben. \n\nDas ist eine gute Grundlage, auch f\u00fcr die Zukunft. Beide \n\nLandesregierungen, die von Brandenburg und von Sach-\n\nsen, bekunden ihre Bereitschaft, bereits vor dem Ende der \n\nLaufzeit 2021 die Verhandlungen aufzunehmen und damit \n\neine kontinuierliche und verl\u00e4ssliche Finanzierung der \n\nStiftung f\u00fcr das sorbische Volk fortzuf\u00fchren. \n\nBrandenburg und Sachsen haben sich nochmals zu dem \n\nSorbischen Institut und dessen Weiterentwicklung be-\n\nkannt, eines Instituts, das mir auch pers\u00f6nlich wichtig ist, \n\nweil es das einzige Forschungsinstitut ist, das sich mit den \n\nAngelegenheiten der Sorben, mit deren Kultur und Spra-\n\nche befasst. Die Empfehlungen des Wissenschaftsrates \n\nwerden konsequent umgesetzt. Aktuell sind wir bei der \n\nBesetzung der Direktorenposition. Ich hoffe, dass wir mit \n\nder Fortentwicklung des Abkommens \u00fcber die Finanzie-\n\nrung der Stiftung f\u00fcr das sorbische Volk weiterhin eine \n\nangemessene finanzielle Ausstattung des Instituts errei-\n\nchen k\u00f6nnen. \n\nBeide Landesregierungen bekennen sich zum Fach \n\nSorabistik und den diesbez\u00fcglichen Studienangeboten. Es \n\nist uns besonders wichtig, dass nicht nur in Sachsen, \n\nsondern auch in Brandenburg verst\u00e4rkt in anderen Schu-\n\nlen, nicht nur in den zweisprachigen Gymnasien, f\u00fcr den \n\nBeruf des Lehrers im sorbischsprachigen Bereich gewor-\n\nben wird und die Zulassungsbedingungen auch im Bran-\n\ndenburger Raum ver\u00e4ndert werden. Meine Kollegin aus \n\nBrandenburg ist sehr interessiert an der \u00c4nderung ihres \n\nHochschulzulassungsgesetzes. Es ist unser Ziel, auch f\u00fcr \n\ndie wendische Sprache noch mehr Lehrkr\u00e4fte ausbilden \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nSo weit einige erste Anmerkungen; denn hier ist nicht der \n\nRaum, um den Bericht \u00fcber die Lage des sorbischen \n\nVolkes vorzutragen oder schon den evaluierten Ma\u00dfnah-\n\nmenkatalog vorzulegen. Ich habe gesagt, dass wir das im \n\nHerbst machen werden. \n\nIch danke Ihnen, dass Sie sich in dem Antrag mit der \n\nF\u00f6rderung und Entwicklung von sorbischer Sprache und \n\nKultur so intensiv besch\u00e4ftigt haben. Damit wird im Sinne \n\ndes Grundsatzpapiers der Konferenz \u201eCharta-Sprachen in \n\nDeutschland \u2013 Gemeinsame Verantwortung\u201c eine gemein-\n\nsame Verantwortung f\u00fcr die Sprachenpolitik als gesamt-\n\ngesellschaftliche Aufgabe wahrgenommen. Wenn das, \n\nwas der Landtagspr\u00e4sident angeschoben hat, n\u00e4mlich die \n\nzweisprachige Beschilderung des Landtags, umgesetzt \n\nwird, dann ist das ein weiteres sichtbares Zeichen, ein \n\nweiterer wichtiger Schritt, um auch nach au\u00dfen zu doku-\n\nmentieren, dass die Sorben ein Teil Sachsens sind, der \n\nauch im Landtag seinen Niederschlag findet, und zwar \n\nnicht nur in den Debatten, sondern auch im \u00e4u\u00dferen \n\nErscheinungsbild. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich rufe nun zum \n\nSchlusswort auf. Herr Mikwauschk, bitte. \n\n(Aloysius Mikwauschk, CDU: Danke!) \n\n\u2013 Kein Schlusswort mehr? Gut. \n\nMeine Damen und Herren! Mir liegt vor der Abstimmung \n\nzu dem Antrag noch ein \u00c4nderungsantrag der Fraktion \n\nGR\u00dcNE in der Drucksache 6/9902 vor. Ich bitte kurz um \n\nEinbringung. Frau Schubert, bitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Wir legen einen \n\n\u00c4nderungsantrag zu dem Antrag der Koalitionsfraktionen \n\nvor. Unser \u00c4nderungsantrag geht in den Schulbereich \n\nhinein. Er mag vielleicht als nur kleines Detail wahrge-\n\nnommen werden, aber wir haben die R\u00fcckmeldungen aus \n\nder Praxis. Daher wollen wir den Antrag der Koalition mit \n\neiner ganz konkreten Forderung nach F\u00f6rderung der \n\nSprache des sorbischen Volkes untersetzen. \n\nWir wollen keine Br\u00fcche in der Sprachbiografie mehr \n\nhaben. Ein wichtiger Ansatzpunkt ist insoweit die Praxis. \n\nDer Freistaat ist auf dem Weg, Inklusion umzusetzen. \n\nAber im Rahmen des Sorbisch-Unterrichts tut sich hier \n\neine L\u00fccke auf. \n\nWir haben dieses Thema schon im vorletzten Plenum \n\nangerissen. Das, wor\u00fcber wir dort diskutiert und was wir \n\nerfahren haben, ist von uns in diesem \u00c4nderungsantrag \n\numgesetzt worden. Deswegen bringen wir ihn ein. \n\nIn dem \u00c4nderungsantrag wird ganz klar eine Forderung \n\nder Praxis, unter anderem des Sorbischen Schulvereins, \n\naufgegriffen, da bisher die F\u00f6rderung der entsprechenden \n\nSch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler nicht hinreichend geregelt ist. \n\nDie Forderung nach gleichberechtigter Beschulung und \n\nBetreuung jener Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, die dem \n\nsorbischen Volk angeh\u00f6ren, und eine zeitweilige F\u00f6rde-\n\nrung, zum Beispiel im LRS-Bereich, ben\u00f6tigen, wollen \n\nwir unter Beachtung des Artikels 6 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen mit einem konkreten Vorschlag \n\nerg\u00e4nzen. \n\nWir bitten Sie, unseren Antrag zu unterst\u00fctzen und damit \n\neinen konkreten Beitrag zur tats\u00e4chlichen F\u00f6rderung der \n\nSprache in der Praxis zu leisten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zu \n\ndem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr Kosel, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5166 \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine Damen und Herren! Der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nmacht deutlich, dass der Koalitionsantrag in mehrfacher \n\nHinsicht erg\u00e4nzungsw\u00fcrdig und erg\u00e4nzungsf\u00e4hig ist. Die \n\nGR\u00dcNEN haben ein Thema ausgew\u00e4hlt, n\u00e4mlich die \n\nbesondere F\u00f6rderung von Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fclern mit \n\nLese-Rechtschreib-Schw\u00e4che an sorbischen Schulen, das \n\nregelungsf\u00e4hig und regelungsbed\u00fcrftig ist. Deshalb \n\nwerden wir diesem Antrag auf jeden Fall zustimmen. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Mikwauschk, \n\nbitte. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Die CDU-Fraktion wird \n\ndiesen Antrag ablehnen. Die besonderen Belange des \n\nsorbischen Volkes im Bildungsbereich werden bereits im \n\nSchulgesetz ber\u00fccksichtigt. Zur Lese-Rechtschreib-\n\nSchw\u00e4che sind alle notwendigen Regelungen bereits in \n\nder Integrationsverordnung verankert. Die Ma\u00dfnahmen \n\nzur Inklusion sind gegenw\u00e4rtig in Vorbereitung, sodass \n\nwir gegenw\u00e4rtig keinen Bedarf sehen, \u00c4nderungen zu \n\ntreffen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich lasse jetzt \u00fcber \n\nden \u00c4nderungsantrag der Fraktion GR\u00dcNE abstimmen. \n\nWer gibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit \n\nabgelehnt worden. \n\nIch rufe jetzt den Ursprungsantrag in der Drucksa-\n\nche 6/9816 auf. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine Reihe von Stimment-\n\nhaltungen, keine Gegenstimmen. Der Antrag ist mit \n\nMehrheit angenommen worden. \n\nEine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhalten? \u2013 Herr \n\nKosel, bitte. \n\nHeiko Kosel, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Ich m\u00f6chte eine Erkl\u00e4rung zum Abstimmungsverhal-\n\nten abgeben. Ich habe gemeinsam mit meiner Fraktion f\u00fcr \n\nden Antrag der Koalition gestimmt \u2013 allerdings unter \n\nZur\u00fcckstellung erheblicher Bedenken und obwohl dem \n\n\u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN nicht gefolgt worden ist  \n\n\u2013, weil wir aufgrund der Zusagen, die wir der Rede der \n\nStaatsministerin entnommen haben, bereit sind, an dieser \n\nStelle der Staatsregierung einen Vertrauensvorschuss zu \n\ngew\u00e4hren. Wir hoffen stark, nicht entt\u00e4uscht zu werden. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich schlie\u00dfe damit \n\ndiesen Tagesordnungspunkt und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nReibungslosen Start ins Schuljahr sichern  \n\ndurch eine solide Schuljahresvorbereitung \n\nDrucksache 6/9752, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die einreichende Fraktion DIE LINKE. Danach \n\nfolgen CDU, SPD, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile nun Frau Abg. Falken das Wort. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine Damen und Herren! Die Unterrichts-\n\nversorgung f\u00fcr das neue Schuljahr 2017/2018 ist bis heute \n\nnicht gesichert. Wir als LINKE sehen auch nicht, dass sie \n\nbis zum Beginn des Schuljahres gesichert werden wird. \n\n\u201eWieder\u201c muss man sagen; denn es ist nicht das erste \n\nJahr, sondern es ist seit vielen Jahren so. \n\nDas Versagen der Staatsregierung sieht man im Freistaat \n\nSachsen an jeder einzelnen Schule. Frau Staatsministerin \n\nKurth, Sie haben vor f\u00fcnf Jahren das Amt als Kultusmi-\n\nnisterin von Herrn W\u00f6ller \u00fcbernommen mit dem Ziel, \n\nLehrermangel in Sachsen zu beseitigen. Von Jahr zu Jahr \n\nwird die Situation an den s\u00e4chsischen Schulen schwieri-\n\nger und komplizierter; sie f\u00fchrt zunehmend in die Kata-\n\nstrophe. \n\nIhre eigenen Worte, Frau Staatsministerin, waren in den \n\nletzten Jahren: \u201eEs reicht gerade so mit dem Unterricht.\u201c \n\n\u201eEs ist ganz dolle auf Kante gen\u00e4ht.\u201c Und: \u201eIn diesem \n\nJahr wird es wohl so sein, dass es nicht ausreichen wird, \n\nden Unterricht abzusichern.\u201c \n\nUnterricht f\u00e4llt seit Jahren in Gr\u00f6\u00dfenordnungen aus. Die \n\nLehrpl\u00e4ne im Freistaat Sachsen k\u00f6nnen nicht mehr \n\numf\u00e4nglich erf\u00fcllt werden. Das Sch\u00f6nreden muss hier und \n\nheute endlich ein Ende haben. Sagen Sie klar, Frau \n\nStaatsministerin, was auf Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler, auf \n\nLehrerinnen und Lehrer und auf Eltern im kommenden \n\nSchuljahr zukommen wird. \n\nSchauen wir uns die konkrete Situation an: An der \n\n117. Grundschule hier in Dresden \u2013 Sie alle haben es \n\nsicherlich gelesen, genauso wie ich \u2013 hat die Schulleiterin \n\nfestgelegt, dass f\u00fcr das kommende Schuljahr noch \n\nDeutsch, Mathematik und Sachkunde wenigstens bis \n\nDezember unterrichtet werden; alle anderen Unterrichts-\n\nstunden fallen aus. Warum? Zwei Lehrer scheiden aus. \n\nEine geht in Rente und die andere geht in die Elternzeit. \n\nDie Seiteneinsteiger, keine ausgebildeten Lehrerinnen und \n\nLehrer \u2013 \u2013 Herr Ministerpr\u00e4sident, ich glaube es w\u00e4re \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5167 \n\nwichtig, wenn Sie zuh\u00f6ren w\u00fcrden. \u2013 Die Seiteneinstei-\n\nger, keine ausgebildeten Grundschullehrer, kommen erst \n\nim Dezember und damit ist der Unterricht nicht abzusi-\n\nchern. Klassenzusammenlegungen sind wie jedes Jahr \n\nauch dieses Jahr wieder an der Tagesordnung. Bisher hat \n\nman sich sehr bem\u00fcht \u2013 Herr W\u00f6ller hat damals gro\u00dfen \n\nWert darauf gelegt \u2013, dass Klassenzusammenlegungen \n\nnicht von der 1. zur 2. Klasse durchgef\u00fchrt werden. In \n\ndiesem Jahr wird auch das passieren. In Pirna ist so ein \n\nBeispiel. \n\nDie Eltern in Eilenburg sind wegen der Klassenbildung \n\nganz stark im Protest. Sie haben das in den Medien \n\nsicherlich vernommen. Am Gymnasium in Niesky ist die \n\nKlassenbildung folgenderma\u00dfen: F\u00fcr die neuen 5. Klas-\n\nsen sind 59 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler angemeldet. Der \n\nSchulleiter hat zu den Elternvertretern gesagt, es werden \n\nnur zwei Klassen gebildet, das hei\u00dft eine 5. Klasse mit 30 \n\nSch\u00fclern und eine Klasse mit 29 Sch\u00fclern. Die Frage der \n\nEltern war: Warum machen wir denn das? Die Antwort: \n\nWir haben keine Lehrer f\u00fcr das Gymnasium an unserer \n\nSchule. \n\nBei der Bildungsagentur Bautzen \u2013 die Zahlen kennen Sie \n\n\u2013 sollen nur zw\u00f6lf Gymnasiallehrer eingestellt werden, es \n\nhaben sich aber 21 Gymnasiallehrer beworben und \n\ndar\u00fcber hinaus auch noch Seiteneinsteiger. Sie fahren mit \n\ndieser Vorgehensweise, Frau Staatsministerin Kurth, auch \n\nnoch die Schulart Gymnasium an die Wand, und zwar \n\nganz gewaltig. 100 Einstellungen f\u00fcr ganz Sachsen f\u00fcr \n\ndas Gymnasium bei 593 Bewerbungen! Ja, Sie wollen die \n\nGymnasiallehrer an die Oberschule kriegen. Das kann ich \n\nsogar verstehen, aber Mangel verwalten, wo Sie wissen, \n\ndass das nicht funktionieren wird, f\u00fchrt zu der Forderung, \n\ndie wir ganz klar hier stellen wollen, dass Sie das bitte \n\nzuk\u00fcnftig in dieser Form lassen. Sie haben seit drei Jahren \n\ndieses Verfahren mit den F\u00f6rderschullehrern versucht und \n\nes hat wirklich nicht funktioniert. Die Gymnasiallehrer \n\nwerden abwandern, und Sie haben auch noch die n\u00e4chste \n\nSchulart an die Wand gefahren. \n\nMachen wir ein weiteres Beispiel. Im letzten Jahr wurden \n\nam Gymnasium keine Musik- und Kunstlehrer eingestellt. \n\nIn diesem Jahr werden sie gebraucht. Dieses Jahr stellen \n\nwir Seiteneinsteiger f\u00fcr Musik und Kunst am Gymnasium \n\nein. Was ist denn das f\u00fcr eine Planung? In Leipzig, wo es \n\nbisher immer hie\u00df, wir haben gen\u00fcgend Lehrer, weil hier \n\nder Grundschulbereich und auch die anderen Schularten \n\nausgebildet werden, sind in diesem Jahr nur 30 % der \n\nEinstellungen an den Grundschulen eigenst\u00e4ndig ausge-\n\nbildete Grundschullehrer und 70 % Seiteneinsteiger und \n\nGymnasiallehrer. \n\nAuf den Anfang kommt es an! Sie werden sich erinnern, \n\ndass wir im Parlament schon lange sehr ausf\u00fchrlich \n\ndar\u00fcber debattiert haben. Was die Kinder an der Grund-\n\nschule nicht vermittelt bekommen, k\u00f6nnen sie in den \n\nnachfolgenden Jahren nicht mehr aufholen. \n\nWir haben ein weiteres Problem \u2013 der Staatssekret\u00e4r hat \n\nes uns neulich im Ausschuss erkl\u00e4rt \u2013: Wir haben zurzeit \n\n9 641 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in den DaZ-Klassen, also \n\nin den Vorbereitungsklassen. Wenn Sie die Klassen jetzt \n\naber vollstopfen, haben wir f\u00fcr das kommende Schuljahr \n\nkeine M\u00f6glichkeit, diese Kinder und Jugendlichen erfolg-\n\nreich in die Schulen zu integrieren. Das kann doch un-\n\nm\u00f6glich Ihr Ziel sein! Wir m\u00fcssen in den Klassen Platz \n\nlassen, damit auch diese Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler in der \n\nbesonderen Situation, in der sie sind, aufgenommen \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nEin weiteres Beispiel, und Frau Staatsministerin, ich kann \n\nIhnen das wirklich nicht ersparen, Sie haben uns erkl\u00e4rt, \n\njeder bekommt ein Einstellungsangebot. Ja, zum Teil hat \n\ndas sogar gestimmt, aber wer das nicht angenommen hat, \n\nist auch in diesem Jahr wieder durch das Sieb gefallen, so \n\nwie in den letzten Jahren immer. Wir haben das im Schul-\n\nausschuss wieder und wieder debattiert. Wieder gibt es \n\nLehrerinnen und Lehrer, die nach einem Angebot nicht \n\nnoch einmal eingeladen worden sind, um mit ihnen zu \n\nreden, ob sie auch bereit w\u00e4ren, an einer anderen Schule \n\nzu arbeiten. Es gibt auch Lehrerinnen und Lehrer im \n\nFreistaat Sachsen, die sich im M\u00e4rz beworben haben und \n\nbis zur vergangenen Woche noch kein Angebot hatten. \n\nIch bringe Ihnen ein Beispiel. In der letzten Woche gab es \n\neine Gespr\u00e4chsrunde mit circa 25 Gymnasiallehrern in \n\nLeipzig, die sich von sich aus bereit erkl\u00e4rt haben, an der \n\nOberschule zu arbeiten. Sie sollten einzeln begr\u00fcnden, \n\nwarum sie denn als Gymnasiallehrer geeignet sind, an der \n\nOberschule zu arbeiten. In so einer Gruppe! Unver-\n\nsch\u00e4mt! Frechheit! Sie kamen sich vor wie Bittsteller. Sie \n\nwaren bei mir und haben sich sofort beschwert. Sie kamen \n\nsich vor wie Bittsteller, die betteln m\u00fcssen, dass sie an \n\neiner Oberschule unterrichten d\u00fcrfen. Eigentlich m\u00fcsste \n\nes genau umgekehrt sein. \n\nDiese handwerklichen Fehler, die zurzeit bei uns passie-\n\nren, obwohl wir jeden einzelnen Lehrer brauchen, sind \n\neine Katastrophe. Zum Schluss der Veranstaltung haben \n\nsie alle einen Arbeitsvertrag f\u00fcr die Oberschule vorgelegt \n\nbekommen, den sollten sie unterschreiben, ohne dass die \n\nBildungsagentur ihnen gesagt hat, an welche Schule sie \n\nkommen. Das hat nat\u00fcrlich nicht stattgefunden. Wenn \n\ndiese Gymnasiallehrer aus irgendeinem Bundesland noch \n\nein Angebot bekommen, sind sie weg, egal, was sie hier \n\nan Angeboten bekommen oder nicht. \n\nNehmen wir die Seiteneinsteiger. Frau Staatsministerin, \n\nauch Sie wissen, dass das Schuljahr dieses Jahr am 07.08. \n\nbeginnt. Warum stellen Sie die Seiteneinsteiger erst zum \n\n01.07. und zum 01.09. ein? Sie werden doch, wenn Sie \n\nden dreimonatigen Crash-Kurs machen, den sie unbedingt \n\nbrauchen \u2013 Sie wissen, dass ich noch anders dar\u00fcber \n\ndenke, aber ich nehme es mal so an, wie es ist \u2013, uns im \n\nAugust fehlen, im September, im Oktober und im No-\n\nvember. Das Beispiel an der Grundschule in Dresden habe \n\nich Ihnen gerade vorgef\u00fchrt. Die fehlen, die sind gar nicht \n\nda! Was sollen denn die Lehrer machen? Was wird mit \n\ndem Unterricht, der dann gar nicht gehalten werden kann? \n\nIch fordere Sie auf, Frau Staatsministerin, uns das heute \n\nzu sagen. Sie k\u00f6nnen die Schulleiter nicht komplett \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5168 \n\nalleinlassen. Sie m\u00fcssen die Probleme mit ihnen beraten, \n\nSie m\u00fcssen Festlegungen treffen, die auch umgesetzt \n\nwerden, und nicht so ein Wischiwaschi. \n\nN\u00e4chstes Beispiel. Die Seiteneinsteiger, die ab 01.07. zur \n\nFortbildung gehen, haben am Dienstagabend dieser \n\nWoche per Mail eine Einladung bekommen, damit sie \n\nheute Nachmittag, am Donnerstag zu einem Vorberei-\n\ntungsgespr\u00e4ch gehen k\u00f6nnen, um die Qualifikation ab \n\n01.07. durchzuf\u00fchren. Ich bitte Sie! Das kann doch nicht \n\nunser Ernst sein. Wir wollen sie hier halten, wir wollen sie \n\nqualifizieren und weiterentwickeln. Wir brauchen in der \n\nSituation, in der wir jetzt sind, zwingend Pl\u00e4tze f\u00fcr \n\nberufsbegleitende Weiterbildung. Die losen an den Schu-\n\nlen! An meiner Schule in Wiederitzsch sind drei Seiten-\n\neinsteiger im Grundschulbereich, die im letzten Jahr \n\neingestellt worden sind. Keine Gymnasiallehrer! Die \n\nhaben einen Platz bekommen, und der Schulleiter hat \n\nmich gefragt: Frau Falken, was soll ich denn jetzt ma-\n\nchen? Ich habe einen Platz und drei Seiteneinsteiger. Er \n\nhat gelost, weil er nicht wusste, wie er es machen sollte. \n\nEiner hat es geschafft, der hat gewonnen und ist jetzt in \n\nder Ausbildung. Die anderen beiden nicht. Es gibt gro\u00dfe \n\nProbleme, den Unterricht an der Grundschule vern\u00fcnftig \n\ndurchzuf\u00fchren. Nicht dass der etwa aus Leipzig ist, nee, \n\nder f\u00e4hrt nach Dresden, aber das lasse ich jetzt mal au\u00dfen \n\nvor. \n\n1 400 Einstellungen f\u00fcr das neue Schuljahr, 865 Stellen \n\nsind bereits besetzt. T\u00e4glich h\u00f6ren wir, ich zumindest, \n\ndass Lehrerinnen und Lehrer vor Antritt des Dienstes mit \n\nUnterschrift des Vertrages wieder gek\u00fcndigt haben, weil \n\nsie woanders eine bessere oder andere M\u00f6glichkeit haben, \n\nals Lehrer einzusteigen. Das sind alles gut ausgebildete \n\nLehrerinnen und Lehrer, keine Seiteneinsteiger. Bei den \n\nSeiteneinsteigern wissen wir ja, wenn wir sie so behan-\n\ndeln, wie ich das gerade vorgetragen habe, haben sie \n\nkeine Chance, ernsthaft in den Beruf hineinzukommen. \n\nNehmen wir das Ma\u00dfnahmenpaket. Ich habe nicht so viel \n\nZeit, ich kann das nur mit einem Punkt machen. \n\n(Geert Mackenroth, CDU: Gott sei Dank!) \n\nDas Ma\u00dfnahmenpaket ist eine Katastrophe. Da haben Sie \n\nsich gemeinschaftlich \u201etolle\u201c Sachen ausgedacht. Ich \n\nw\u00fcrde das anders machen, aber ist egal. Ich nehme mal \n\ndas, was Sie gemacht haben. Die Zulagen kriegt derjeni-\n\nge, der danach fragt und darauf besteht. Wer nicht danach \n\nfragt, kriegt sie nicht. Fertig. Sie treffen sich beide an \n\nderselben Schule. Das Problem ist vom Lehrerbedarf \n\nidentisch, der eine hat die Zulage und der andere nicht. \n\nDas geht so nicht, Leute! Da muss es klare Regelungen \n\naus dem Kultusministerium geben, wie Zulagen verteilt \n\nwerden. 4 000 zus\u00e4tzliche Sch\u00fcler m\u00fcssen untergebracht \n\nwerden. Ich sage bewusst \u201euntergebracht werden\u201c, denn \n\nim Moment sind wir in einer Phase, in der gilt: Hauptsa-\n\nche, wir finden Personen, die dann vor der Klasse stehen \n\n\u2013 egal wie. Jetzt k\u00f6nnen wir auch noch Bachelors einstel-\n\nlen, die nicht einmal einen Lehrerabschluss haben, son-\n\ndern die irgendetwas mit einem Bachelorabschluss stu-\n\ndiert haben. \n\nIn dieser Situation kommen Herr Unland, Herr Tillich um \n\ndie Ecke und erkl\u00e4ren, wir m\u00fcssten Lehrerstellen strei-\n\nchen. Haben Sie eigentlich irgendeine Vorstellung davon, \n\nwas da an den Schulen losgeht, wenn man solche Sachen \n\nh\u00f6rt? Zumal gerade Herr Unland daf\u00fcr mitverantwortlich \n\nist, dass wir in dieser Misere stecken, weil im Bildungsbe-\n\nreich zunehmend \u2013 in den letzten 15 Jahren extrem \u2013 \n\ngespart worden ist. Das ist eine absolute Katastrophe. \n\n(Zuruf von der CDU: Unfug!) \n\n\u2013 Das ist \u00fcberhaupt kein Unfug. \n\n(Zuruf von der CDU: Doch!) \n\nEs gab den Vorschlag der LINKEN, doch eine Aus-\n\ngleichszahlung zum Beamtenverh\u00e4ltnis zu leisten. Das \n\nhaben wir oftmals diskutiert, seit Jahren. Was machen wir \n\njetzt? Um die Bayern wird geworben, und da wird \u2013 \n\nsicherlich nicht nur f\u00fcr die Bayern \u2013 ernsthaft \u00fcber eine \n\nAusgleichszahlung zum Beamtenverh\u00e4ltnis nachgedacht. \n\nSie kommen immer zu sp\u00e4t. Vor vier, f\u00fcnf Jahren h\u00e4tten \n\nwir das machen m\u00fcssen; aber jetzt ist es doch einfach zu \n\nsp\u00e4t. Die Bayern kommen gar nicht mehr, die haben sich \n\nn\u00e4mlich alle schon beworben. Das ginge fr\u00fchestens im \n\nn\u00e4chsten Jahr. \n\nSie haben festgelegt, dass es eine schulscharfe Einstellung \n\ngeben soll. Die jungen Leute sollen wissen, wohin sie \n\ngehen d\u00fcrfen. Gibt es nicht! Sogar im Einstellungserlass \n\nsteht \u201e20 %\u201c. Nichts \u2013 die Ministerin sagt, das machen \n\nwir n\u00e4chstes Jahr. Andere Bundesl\u00e4nder machen das seit \n\nJahren. Das funktioniert, sogar geradezu hervorragend. \n\nJetzt, Herr Schiemann, sind Sie da. Heute habe ich einen \n\nAnruf von einem jungen Mann mit sorbischer Mutter-\n\nsprache erhalten. Er hat das erste Staatsexamen nicht ganz \n\ngeschafft; ihm fehlt eine Pr\u00fcfung. \n\n(Unruhe) \n\n\u2013 Ja was denn: Brauchen wir Lehrer oder brauchen wir \n\nkeine? \u2013 Ihm fehlt also eine Pr\u00fcfung. Er hat sich in \n\nBautzen beworben und ist abgelehnt worden: Weder als \n\nSeiteneinsteiger noch als Grundschullehrer kann er \n\neingestellt werden. Was hat er gemacht? Er hat sich in \n\nDresden beworben. In der Bildungsagentur Dresden hat \n\nman gesagt: Wir w\u00fcrden Sie gern nehmen, aber wir \n\nd\u00fcrfen nicht. Sie geh\u00f6ren ja zu Bautzen. \n\n(Lachen der Abg. Marion Junge, DIE LINKE) \n\nSo viel dazu. Das Kultusministerium und die s\u00e4chsischen \n\nBildungsagenturen sind nicht mehr handlungsf\u00e4hig \n\nangesichts dessen, was im Freistaat Sachsen zurzeit an \n\nden Schulen passiert. Frau Staatsministerin Kurth, Sie \n\nsind nicht die geeignete Person, die diese Aufgabe im \n\nFreistaat Sachsen bew\u00e4ltigen kann. \n\n(Widerspruch bei der CDU) \n\nSie sind es nicht. \n\n(Zuruf von der CDU: Sie auch nicht, Frau Falken!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5169 \n\nSie haben bewiesen, dass Sie diese Aufgabe nicht l\u00f6sen \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Unruhe bei der CDU) \n\nWir fordern Sie hier und heute auf, von diesem Amt \n\nzur\u00fcckzutreten \n\n(Oh-Rufe von der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nund einen neuen Start zu erm\u00f6glichen, um diese Aufgaben \n\nin Sachsen mit mehr Durchsetzungsf\u00e4higkeit l\u00f6sen zu \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Nur  \n\nBehauptungen, ohne einen Nachweis zu erbringen! \n\n\u2013 Lebhafte Unruhe) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Falken sprach \n\ngerade f\u00fcr die einbringende Fraktion DIE LINKE. Jetzt \n\ngeht es weiter mit Herrn Kollegen Bienst. Er ergreift jetzt \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion das Wort. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Liebe Kollegin Falken, ich \n\nglaube, heute haben Sie den Bogen \u00fcberspannt. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Nein!) \n\nHier in diesem Hohen Haus die Forderung nach einem \n\nR\u00fccktritt der Kultusministerin zu stellen finde ich einfach \n\nnur frech. So etwas kann es nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nWir werden in der Diskussion sicherlich analysieren, \n\nwarum ich diese Behauptung bzw. Forderung hier anf\u00fch-\n\nre, denn es gibt gute Gr\u00fcnde f\u00fcr das, was wir hier im Land \n\nmomentan vorfinden. Darauf komme ich in meiner Rede \n\nzur\u00fcck. Fakt ist aber eines: Wenn Sie sich hier hinstellen \n\nund einfache Parolen raushauen, zum Beispiel \u201eVersagen \n\nsieht man an jeder einzelnen Schule in Sachsen\u201c, \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ja!) \n\ndann gehen Sie doch einmal hin zu den Schulen und \n\nfragen Sie nach. Ich k\u00f6nnte Ihnen schlagartig Schulen \n\nnennen, wo nicht von Versagen gesprochen wird und wo \n\ndie Kultusministerin eben nicht kritisiert wird. Dann \n\nsprechen Sie doch Namen und Adresse dieser Schulen \n\naus, von denen Sie hier sprechen. \n\nDann m\u00f6chte ich einen zweiten Punkt anbringen. Wir sind \n\nmomentan in der Planung des n\u00e4chsten Schuljahrs. Die \n\nPlanung ist \u00fcberhaupt noch nicht abgeschlossen, das hei\u00dft \n\nalso, wir k\u00f6nnen bei \u2013 Sie sagten es bereits, ich komme \n\ndarauf noch einmal zu sprechen \u2013 1 600 K\u00f6pfen nicht bis \n\nzum letzten Kopf sagen, wohin jeder gehen kann. Das ist \n\nin diesem Planungsprozess doch ganz normal, zumal wir \n\neine Liste A und eine Liste B haben. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nLothar Bienst, CDU: Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Falken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Herr Bienst, kennen Sie \n\neine einzige Schule im Freistaat Sachsen, die schon heute \n\nwei\u00df, ob der Grundbereich und der Erg\u00e4nzungsbereich \n\nausgereicht wird? \n\nWissen Sie, dass in anderen Bundesl\u00e4ndern die Lehrerin-\n\nnen und Lehrer ihre Lehrauftragsverteilung bereits in der \n\nletzten Schulwoche bekommen, damit sie sich \u00fcber die \n\nFerien gut auf das neue Schuljahr vorbereiten k\u00f6nnen? \n\nLothar Bienst, CDU: Das mag schon sein \u2013 ich beginne \n\nmit Frage 2 \u2013, dass andere L\u00e4nder andere Verfahrenswei-\n\nsen haben. Aber wir haben hier in Sachsen eine besondere \n\nSituation, auf die ich auch eingehen m\u00f6chte. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Daran  \n\nist doch jemand schuld, Herr Bienst!) \n\n\u2013 Nein, nein. Darauf komme ich noch zu sprechen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAch so, niemand ist schuld?) \n\nAuf die erste Frage werde ich in meiner Rede noch \n\neingehen, wenn Sie gestatten. \n\nNoch einen Hinweis, liebe Frau Falken, wenn Sie jetzt \n\nEinzelbeispiele bringen: Solche bringen auch meine \n\nKollgen, und dem gehe ich nach. Diese Einzelf\u00e4lle gibt \n\nes, unbestritten. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nAber Sie k\u00f6nnen diese Einzelf\u00e4lle, und das sage ich hier \n\nan dieser Stelle bestimmt schon zum hundertsten Mal, \n\ndoch nicht als das Schulsystem in Sachsen deklarieren. So \n\ngeht das doch \u00fcberhaupt nicht. \n\nBevor ich jetzt auf Ihren Antrag eingehe, zu dem Sie \n\neigentlich gar nicht gesprochen haben, und die niederge-\n\nschriebenen Angriffe und Aussagen sachlich richtigstelle, \n\nm\u00f6chte ich mit meinem Redebeitrag vielleicht positiv \n\nbeginnen \u2013 ohne damit den Ernst der Lage sch\u00f6nreden zu \n\nwollen. Positiv deshalb, weil es eine klare Zielsetzung \u2013 \n\nund damit ist ein Teil Ihrer Frage schon beantwortet \u2013 \n\ndurch den Direktor der SBA, Ralf Berger, gibt. \n\nEs existiert n\u00e4mlich ein Schreiben vom 12. Juni an die \n\nSchulleitungen, das Sie sicherlich kennen. Dort steht \u2013 ich \n\nm\u00f6chte den Sachverhalt stichpunktartig wiedergeben \u2013, \n\ndass wir eben tats\u00e4chlich 1 400 VZ\u00c4s ben\u00f6tigen, das sind \n\ncirca 1 600 K\u00f6pfe. Es wird dargestellt, dass an Grund-\n\nschulen 482, an Oberschulen 485 und an Gymnasien 100 \n\nVZ\u00c4s notwendig sind. An den beruflichen Schulen sind \n\nes 159 VZ\u00c4s und an den F\u00f6rderschulen 175. \n\nWir sehen, dass die Grundschule und die Oberschule \n\nnat\u00fcrlich den gr\u00f6\u00dften Bedarf haben. Wir wissen auch, \n\ndass das Angebot an Bewerbern mit grundst\u00e4ndiger \n\nAusbildung erheblich geringer ist als der Bedarf, logi-\n\nscherweise. Bemerkenswert ist aber trotzdem, dass sich in \n\nSachsen 2 800 Personen beworben haben. Leider sind von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5170 \n\ndiesen 2 800 Personen aber nur 1 000 grundst\u00e4ndig \n\nausgebildete Lehrkr\u00e4fte. Deshalb ist die Einstellung \n\nschulartfremd ausgebildeter Seiteneinsteiger notwendig \n\nund unverzichtbar. \n\nDie zentrale Fortbildung f\u00fcr den Schuleinstieg sei bereits \n\nkonzipiert, schreibt Herr Berger. Ferner schreibt er, das \n\nHauptziel sei die Absicherung des Grundbereichs in allen \n\nSchularten zu 100 % \u2013 Klammer auf: an F\u00f6rderschulen \n\nhaben wir ein Problem, schon \u00fcber Jahre hinweg. \n\nDas zweite Hauptziel ist, den Erg\u00e4nzungsbereich \u2013 auch \n\ndas hatten Sie angefragt \u2013 an Grundschulen und Ober-\n\nschulen mit 25 % auszureichen und an Gymnasien und \n\nBerufsschulen mit 12,5 %. Das ist das erkl\u00e4rte Ziel. Ich \n\nwiederhole es und bringe es auf den Punkt: Er spricht von \n\ndem Bestreben eines reibungslosen und gesicherten Starts \n\nin das Schuljahr 2017/2018. Das ist Ziel und berechtigter \n\nAnspruch von Eltern, Lehrern und Sch\u00fclern. \n\nUns allen ist bekannt, dass wir zwar ausreichend Stellen \n\nbesetzen k\u00f6nnen, dass wir aber \u2013 erstens \u2013 im kommen-\n\nden Schuljahr mehr Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler an \u00f6ffentli-\n\nchen Schulen haben, n\u00e4mlich circa 4 000 zus\u00e4tzlich. \n\nZweitens sind von den 1 000 grundst\u00e4ndig ausgebildeten \n\nLehrkr\u00e4ften mehr als die H\u00e4lfte Gymnasiallehrer, die sich \n\nleider schwerpunktm\u00e4\u00dfig f\u00fcr Dresden und Leipzig bewer-\n\nben. \n\nDrittens waren \u2013 Stand: 12. Juni \u2013 62 % der 1 400 Stellen \n\nbesetzt. Heute schreiben wir ja bereits den 22. Juni; da \n\nsind wir schon weiter. \n\nViertens wurde der EB verringert, aber gerade an Grund-\n\nschulen und Oberschulen sind \u2013 ich sagte es bereits \u2013 \n\nh\u00f6here Anteile geplant, weil gerade an diesen Schularten \n\nmit einer erh\u00f6hten Anzahl von schulartfremdem p\u00e4dago-\n\ngischen Personal und mit Seiteneinsteigern gerechnet \n\nwerden muss. \n\nF\u00fcnftens, und damit komme ich zu Ihrem n\u00e4chsten Punkt, \n\nbefindet sich das von der Koalition verhandelte, zum \n\n1. Januar 2017 in Kraft getretene Ma\u00dfnahmenpaket in der \n\nUmsetzung. Ja, meine Damen und Herren, das Paket \n\nbeginnt zu greifen, aber es braucht eben noch Zeit. Ich \n\nbetone noch einmal: Es greifen eben noch nicht alle \n\nMa\u00dfnahmen, die f\u00fcr die Erh\u00f6hung der Attraktivit\u00e4t des \n\nLehrerberufs, aber auch zur Systementlastung gedacht \n\nwaren. \n\nNun m\u00f6chte ich auf den Antrag der LINKEN eingehen \n\nund zun\u00e4chst mit der Antragsbegr\u00fcndung beginnen. Wie \n\nSie sich vielleicht erinnern, haben wir leider erst 2012 die \n\nImmatrikulationszahlen von Lehramtsstudenten erh\u00f6ht. \n\nDas war sicher viel zu sp\u00e4t. 2017 haben wir die Zahl noch \n\neinmal nachgesteuert und auf nunmehr etwas mehr als \n\n2 300 angehoben. Gehen wir von einer Regelstudienzeit \n\nvon sieben Jahren aus, stehen die Studenten, die wir seit \n\n2012 mehr ausbilden, erstmals 2019 zur Verf\u00fcgung. \n\n(Zuruf der Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nWarum Sie das der Kultusministerin vorwerfen, die f\u00fcr \n\ndie Entscheidungen vor dem Jahr 2012 nicht verantwort-\n\nlich ist, ist f\u00fcr mich nicht klar. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nAber Sie als CDU sind verantwortlich!) \n\nSie haben die Kultusministerin angegriffen. Das habe ich \n\ngerade noch einmal betont. Solange wir in der Lage sind, \n\nden Grundbereich abzusichern, wird das Schuljahr aus \n\nplanungstechnischer Sicht reibungslos verlaufen. Aber \n\ndar\u00fcber haben wir schon sehr oft diskutiert. Dass krank-\n\nheitsbedingte Ausf\u00e4lle zur Unzufriedenheit bei Eltern, \n\nSch\u00fclern und Lehrern f\u00fchren, ist verst\u00e4ndlich. \u00dcbrigens, \n\ndie massiven Proteste, von denen Sie in Ihrem Antrag \n\nsprechen, hat, glaube ich, die GEW organisiert und nicht \n\ndie Eltern. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt! \u2013  \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nJa, auch in diesem Jahr ist es das erkl\u00e4rte Ziel, dass vor \n\njeder Schulklasse zum Schuljahresbeginn eine Lehrerin \n\nbzw. ein Lehrer steht. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nOb wir dieses Ziel erreichen, dar\u00fcber werden wir im \n\nAugust diskutieren. Wenn man den Blick auf die anderen \n\nBundesl\u00e4nder ausweitet, sieht man, dass alle vor dersel-\n\nben Herausforderung stehen wie wir. Der Lehrerarbeits-\n\nmarkt ist deutschlandweit leer gefegt, wie man so sch\u00f6n \n\nsagt. Dass auch andere Bundesl\u00e4nder, von denen man es \n\nim ersten Augenblick nicht erwartet, die gleichen Proble-\n\nme haben, ist, glaube ich, auch bekannt. Ich zitiere eine \n\n\u00dcberschrift der \u201eS\u00fcddeutschen Zeitung\u201c von gestern, dem \n\n21. Juni: \u201eSch\u00fclerboom \u2013 zu wenig Lehrer in Oberbay-\n\nern\u201c. \u00c4hnliche Mitteilungen k\u00f6nnen Sie f\u00fcr alle anderen \n\nBundesl\u00e4nder ebenfalls nachlesen. Das soll unsere Lage \n\nnicht besch\u00f6nigen, aber vielleicht besser einordnen. \n\nDie Aussage, dass unsere Schulen finanzielle Probleme \n\nhaben, kann ich nicht nachvollziehen. Die Finanzausstat-\n\ntung ist \u00fcber das FAG geregelt und mit den Spitzenver-\n\nb\u00e4nden vereinbart. Hinzu kommen noch die allgemeinen \n\nund aktuell wirksamen F\u00f6rdermechanismen. \n\nDie letzte Aussage in Ihrer Begr\u00fcndung kann ich ebenso \n\nnicht nachvollziehen. Dazu sagt vielleicht Frau Staatsmi-\n\nnisterin Kurth noch etwas in ihrem Redebeitrag. Jedes \n\nMal, wenn ich in das Arbeitszimmer der Frau Kultusmi-\n\nnisterin komme, frage ich, ob ich eventuell ein wichtiges \n\nEreignis verpasst habe. Da stehen oft herrliche Blumen \n\nauf dem Tisch, die sie \u2013 und das sagt sie mir dann \u2013 bei \n\nihren Schulbesuchen genau von den Menschen bekom-\n\nmen hat, bei denen laut Ihrer Aussage der Unmut \u00fcber die \n\nverfehlte Bildungspolitik der Kultusministerin w\u00e4chst. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nIch w\u00fcsste auch nicht, dass Frau Kurth von den Menschen \n\nmit Eiern oder Tomaten beworfen wurde. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nWenn es so weit geht, w\u00e4re es schon hart!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5171 \n\nAlso, bleiben wir bei der Wahrheit, meine Damen und \n\nHerren. Dass die Fehleinsch\u00e4tzung der demografischen \n\nEntwicklung in Sachsen, die zu sp\u00e4te Erh\u00f6hung der \n\nLehramtsstudenten und die Sogwirkung des s\u00e4chsischen \n\nSchulsystems auf junge Menschen aus anderen Bundes-\n\nl\u00e4ndern nicht eintrifft, f\u00fchrt uns gerade jetzt zu diesen \n\nHerausforderungen. \n\nTrotzdem \u2013 es tut mir leid, meine Damen und Herren der \n\nLINKEN \u2013 m\u00fcssen wir Ihren Antrag ablehnen. Denn \n\nerstens ist Ihre Forderung nach einer kurzfristigen L\u00f6sung \n\nnicht umsetzbar. Ich wiederhole mich: Es fehlen keine \n\nStellen; uns fehlen die K\u00f6pfe, also voll ausgebildete \n\nBewerber. Zweitens. Auf der einen Seite soll in Ihrem \n\nAntrag die Unterrichtsversorgung sichergestellt werden, \n\nauf der anderen Seite sprechen Sie sich gegen Klassenzu-\n\nsammenlegungen aus. Glauben Sie mir, die verantwortli-\n\nchen Stellen gehen mit Augenma\u00df bei Klassenzusammen-\n\nlegungen vor. Lesen Sie das Schulgesetz. Eingangs- und \n\nAbgangsklassen sind davon in Zukunft sowieso ausge-\n\nschlossen. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Super!) \n\nDrittens. Ver\u00e4nderungen der Stundentafel sind aktuell \n\nnicht vorgesehen. Ich wei\u00df nicht, woher Sie Ihre Weisheit \n\nhaben. Das werden wir sicher zu einem sp\u00e4teren Zeit-\n\npunkt zu diskutieren haben. Dabei werden wir haupts\u00e4ch-\n\nlich \u00fcber die Entlastung der Sch\u00fcler sprechen m\u00fcssen. \n\nBez\u00fcglich der Belastung nimmt Sachsen einen Spitzen-\n\nplatz ein. Viertens. Die Kapazit\u00e4ten f\u00fcr die berufsbeglei-\n\ntende wissenschaftliche Qualifizierung von Seiteneinstei-\n\ngern an den Universit\u00e4ten werden gerade auf- und ausge-\n\nbaut. Mit den Universit\u00e4ten sind Zielvereinbarungen bis \n\nzum Jahr 2023 geschlossen worden. Auch das ist ein \n\nProzess, der sich nicht mit hektischem Aktionismus \n\nbew\u00e4ltigen l\u00e4sst. \n\nF\u00fcnftens. Das Verfahren \u201eschulscharfer\u201c Ausschreibung \n\nist in Vorbereitung und wird zeitnah in der n\u00e4chsten \n\nBewerbungsrunde greifen. Ich kann Ihnen sagen, das wird \n\nwahrscheinlich schon in der kommenden Woche passie-\n\nren. Trotzdem werden wir auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\njunge Menschen davon \u00fcberzeugen m\u00fcssen, dass man \n\nneben der Schulart Gymnasium auch an Oberschulen, \n\nberuflichen Schulen oder an F\u00f6rderschulen ein gutes \n\nArbeiten haben kann. Grundschulen habe ich bewusst \n\nnicht genannt, weil es in dieser Schulart aktuell ausrei-\n\nchend Bewerber gibt. Wir m\u00fcssen weiter f\u00fcr die soge-\n\nnannten MINT-F\u00e4cher werben. Gerade in diesen Fach-\n\nkombinationen bleibt der Bedarf hoch. \n\nLetztendlich gibt es in Sachsen auch Schulen, die au\u00dfer-\n\nhalb der Ballungsr\u00e4ume liegen, an denen man sehr gut \n\narbeiten kann, tolle Lehrerkollegien vorfindet, die Sch\u00fcler \n\noft einfacher zu bilden sind und die l\u00e4ndlichen Regionen \n\nauch sehr lebenswert sind und viel Abwechslung bieten, \n\nwenn man es w\u00fcnscht. Auch dort ist die Lebensqualit\u00e4t \n\nhoch. Das sollten wir kommunizieren. Das sind Aufgaben, \n\nan denen wir gemeinsam arbeiten m\u00fcssen. Sicher gibt es \n\nnoch Reserven in der Arbeitsweise der SBAs. \n\nAber bei aller Kritik muss man bedenken, dass die Mitar-\n\nbeiter bei der F\u00fclle von zu bearbeitenden Vorg\u00e4ngen an \n\nihre Grenzen kommen. Dadurch k\u00f6nnen bedauerliche \n\nFehler auftreten, die nicht auftreten sollten. Wir werden \n\nuns auch weiter diesem schwierigen Prozess widmen und \n\nihn begleiten. Ihres Antrages bedarf es dazu nicht. Aber \n\ndas sagte ich bereits. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr die Aufmerksamkeit. Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Kollegen \n\nBienst, CDU-Fraktion, spricht jetzt Frau Kollegin Friedel \n\nf\u00fcr die Fraktion der SPD. \n\nSabine Friedel, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Liebe Kollegen von der \n\nLinksfraktion, Frau Kollegin Falken hat schon relativ viel \n\n\u00fcber Beispiele gesprochen. Diese Beispiele kennen wir \n\nauch. Glauben Sie nicht, dass wir uns Illusionen machen. \n\nDie Lage ist tats\u00e4chlich an vielen Punkten sehr schwierig. \n\nWor\u00fcber Sie nicht sehr viel gesprochen haben, ist Ihr \n\nAntrag. Deshalb will ich das kurz nachholen. \n\nSie fordern in Ihrem Antrag die Staatsregierung auf, den \n\nUnterrichtsausfall durch ein ausreichendes Arbeitsvolu-\n\nmen zu minimieren. Hallo?! Das versuchen wir seit drei \n\nJahren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nAber nicht gerade erfolgreich!) \n\nAll das, was wir tun, dient genau diesem Ziel; denn was \n\nhei\u00dft das denn? Ein ausreichendes Arbeitsvolumen hei\u00dft, \n\ngenug Lehrer zu haben, damit weniger ausf\u00e4llt. Es ist \n\nnicht so, dass nichts passiert ist. Wir haben in den letzten \n\ndrei Jahren den Stellenabbau gestoppt. Wir haben die \n\nbefristete Besch\u00e4ftigung gestoppt. Wir haben daf\u00fcr \n\ngesorgt, dass jede frei werdende Stelle wieder besetzt \n\nwird. Wir haben die Anzahl der Lehrerstellen insgesamt \n\nerh\u00f6ht. Wenn man sich die Planungen der Vorg\u00e4ngerregie-\n\nrung anschaut, waren f\u00fcr das kommende Schuljahr \n\n26 400 Lehrerstellen geplant. Wir haben jetzt 29 700. Das \n\nsind 3 300 mehr, und weil das Stellen und keine Leute \n\nsind, h\u00f6rt es noch nicht auf. \n\nWir haben die Zulagen f\u00fcr Neueinstellungen organisiert, \n\nZulagen f\u00fcr \u00e4ltere Lehrkr\u00e4fte, damit sie im Schuldienst \n\nbleiben. Wir haben die Lehrkr\u00e4fte entlastet. Wir haben \n\nzus\u00e4tzliche Anrechnungsstunden f\u00fcr die \u00e4lteren Kollegen \n\ngegeben. Wir haben die Oberschullehrer in die E13 \n\ngeholt, die Referendarsbez\u00fcge erh\u00f6ht und gestern die \n\nbessere Bezahlung der \u00dcberstunden beschlossen. Dann \n\nstellen Sie sich hier hin und glauben, mit Ihrem Satz \u201eDer \n\nUnterrichtsausfall soll durch ein ausreichendes Arbeitsvo-\n\nlumen minimiert werden\u201c h\u00e4tten Sie irgendetwas geleis-\n\ntet? Dann sagen Sie doch bitte, was! \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Nichts!) \n\nSagen Sie doch bitte, wie! Benennen Sie doch bitte die \n\nMa\u00dfnahmen! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5172 \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nSo, wie Ihr Antrag formuliert ist, k\u00f6nnen Sie auch die \n\nStaatsregierung bei sengender Hitze auffordern, durch ein \n\nausreichendes Regenvolumen f\u00fcr eine Minimierung der \n\nTrockenheit zu sorgen! Da ist trotzdem noch nichts \n\npassiert. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch bin konkret geworden. Werden Sie doch auch einmal \n\nkonkret! Wir sind das. Ich mag diesen, wie ich finde, \n\nklugen Satz von Lenin: \u201eDie Wahrheit ist immer konkret.\u201c \n\nIch habe den verinnerlicht. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nDort, wo Sie im Antrag konkret werden, sagen Sie, was \n\nnicht gemacht werden soll: keine Klassenzusammenle-\n\ngung, insbesondere nicht die 1. und 2. sowie 3. und 4. \n\nKlasse. Nein, auch wir wollen keine Klassenzusammenle-\n\ngungen, zumindest nicht aus Ressourcengr\u00fcnden. Aber \n\nwenn Klassenzusammenlegung aus p\u00e4dagogischen \n\nGr\u00fcnden sinnvoll ist, dann ist es gerade die Grundschule. \n\nDas ist doch die Erfahrung, die wir in den letzten Jahren \n\ngemacht haben, dass wir jahrgangs\u00fcbergreifenden Unter-\n\nricht in den Grundschulen in Sachsen praktizieren, in \n\nzahlreichen in freier Tr\u00e4gerschaft, mittlerweile in zehn in \n\n\u00f6ffentlicher Tr\u00e4gerschaft, und zwar nicht aus Personalnot, \n\nsondern weil es ein kluges p\u00e4dagogisches Konzept ist. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nOder Sie sagen, keine Streichungen in der Stundentafel. \n\nDoch! Doch, sage ich. Das brauchen wir ganz toll, nicht \n\naus Personalnot, sondern aus p\u00e4dagogischen Gr\u00fcnden. \n\nUnsere Sechstkl\u00e4ssler, Elf- und Zw\u00f6lfj\u00e4hrige, haben in \n\nder Woche 34 Unterrichtsstunden. Dann kommen noch \n\nein bis zwei Stunden Hausaufgaben pro Tag hinzu, viel-\n\nleicht noch ein Schulweg von einer Stunde. Die sind \n\nlocker bei einer \u00fcber 40-Stunden-Woche, die selbst \n\nmanchem Erwachsenen zu viel ist, dass es schlimm ist. \n\nDa ist kein Platz mehr f\u00fcr Freizeit, f\u00fcr Freunde, f\u00fcrs \n\nWeltentdecken und Erfahrungen machen. Deswegen sage \n\nich: Wir brauchen dringend eine K\u00fcrzung der Stundenta-\n\nfel. Dem muss nat\u00fcrlich eine Entschlackung der Lehrpl\u00e4-\n\nne vorausgehen. Deshalb dr\u00e4ngen wir seit Regierungsan-\n\ntritt darauf, dass die Lehrplankommissionen einberufen \n\nund die Lehrpl\u00e4ne \u00fcberarbeitet werden. \n\nIch war jetzt bei Punkt 3 Ihres Antrages, das ist ungef\u00e4hr \n\ndie H\u00e4lfte. Ich glaube, es ist deutlich geworden, warum \n\nwir dem Antrag nicht zustimmen k\u00f6nnen. Deswegen will \n\nich noch zwei oder drei weitere Dinge neben dem Antrag \n\nsagen. Ich fange noch einmal kurz an: Ihr Antrag tr\u00e4gt die \n\n\u00dcberschrift \u201eDie Staatsregierung soll einen reibungslosen \n\nAblauf garantieren.\u201c \n\n(Zuruf von der AfD) \n\nWir werden keinen reibungslosen Ablauf zu Schuljahres-\n\nbeginn 2017/18 haben. Wir hatten auch keinen reibungs-\n\nlosen Ablauf zum Schuljahresbeginn 2016/17. Der Ablauf \n\nwar auch nicht reibungslos im Schuljahr 2015/16. Das \n\ngeh\u00f6rt zur Wahrheit dazu. \n\nSachsen hatte nat\u00fcrlich einen gravierenden Lehrermangel. \n\nDa kann man sich w\u00fcnschen, dass alles reibungslos \n\nfunktionieren soll, aber das ist weitab von der Realit\u00e4t. \n\nWir haben an vielen Stellen Unterrichtsausfall \u2013 und \n\nUnterrichtsausfall ist nicht unser einziges Problem. Wir \n\nhaben viele Seiteneinsteiger, die Gott sei Dank da sind \n\nund uns helfen, die sich neben der Arbeit berufsbegleitend \n\nqualifizieren \u2013 gro\u00dfer Respekt daf\u00fcr! \u2013 und die daf\u00fcr an \n\nzwei Tagen pro Woche an der Schule fehlen. \n\nWir haben Schulen, da wechselt in jeder Klasse der \n\nFachlehrer. Das hei\u00dft, man hat in der 5. Klasse im Fach \n\nMathematik Herrn X, in der 6. Frau Y und in der 7. \n\nHerrn Z. Wir haben etliche Grundschulklassen, wo in der \n\n3. Klasse eine neue Klassenlehrerin kommt, weil die \n\nbisherige die neue 1. Klasse \u00fcbernehmen muss. F\u00fcr \n\nSch\u00fcler ist ein solcher Lehrerwechsel eine riesige Belas-\n\ntung, weil man sich immer wieder umstellen muss. Wenn \n\nes einen Punkt gibt, wo der Satz \u201eSchule braucht Kontinu-\n\nit\u00e4t\u201c stimmt, dann ist es genau dort! Denn Bildungsarbeit \n\nist auch Beziehungsarbeit, und es braucht eine kontinuier-\n\nliche Lehrer-Sch\u00fcler-Beziehung, die wir jedoch momen-\n\ntan \u00fcberhaupt nicht sicherstellen k\u00f6nnen. Das ist ein \n\nRiesenproblem. \n\nDas alles passiert, weil aufgrund des Lehrermangels \n\nimmer wieder neu geplant werden muss. Nicht nur von \n\nSchuljahr zu Schuljahr, sondern auch innerhalb des Jahres \n\nsind Schulleitungen damit besch\u00e4ftigt, immer wieder neue \n\nStundenpl\u00e4ne aufzustellen und wieder zu balancieren. Ein \n\ngro\u00dfer Dank gilt hier den Schulleitungen, die mit ge-\n\nschickten Man\u00f6vern helfen, die schlimmsten Probleme \n\nmit abzufangen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Situation, in der \n\nwir heute sind, ist keine Naturkatastrophe, sondern das ist \n\neine menschengemachte Situation. Sie wurde fahrl\u00e4ssig \n\nherbeigef\u00fchrt, durch Fehler verursacht. Ja, wir kennen die \n\nGeschichte: In den Neunzigerjahren, als sich die Sch\u00fcler-\n\nzahlen fast halbiert haben, wurden trotzdem alle Lehrkr\u00e4f-\n\nte behalten und es wurde niemandem gek\u00fcndigt. Das war \n\neine richtige Entscheidung. Folge davon war, dass keine \n\nneuen Lehrkr\u00e4fte eingestellt worden sind, dass wir die \n\nAbsolventen in alle anderen Bundesl\u00e4nder verloren haben \n\nund dass zudem junge Menschen gar nicht mehr das \n\nInteresse hatten, sich f\u00fcr den Lehrerberuf zu entscheiden. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\nWo liegt der Fehler? Man h\u00e4tte fr\u00fcher umsteuern und \n\nvorausschauender Politik betreiben m\u00fcssen. Seit 2012 \n\nsind die Sch\u00fclerzahlen wieder gestiegen. Die Kinder, die \n\n2013 und 2014 in die Schule gekommen sind, waren ja \n\nschon Jahre vorher da. Sp\u00e4testens 2010 h\u00e4tte man also \n\numsteuern und neue Lehrkr\u00e4fte einstellen m\u00fcssen; wir \n\nhaben in diesem Haus auf Antrag verschiedener Fraktio-\n\nnen viel dar\u00fcber diskutiert. Der Zeitpunkt ist verpasst \n\nworden \u2013 ich glaube, dass das mittlerweile auch viele in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5173 \n\ndiesem Saal bereuen. Das Kind ist jetzt in den Brunnen \n\ngefallen. Den Sch\u00fclern, den Eltern und Lehrern ist es \n\neinfach herzlich egal, wer daran nun schuld ist. Das \n\ninteressiert sie nicht; das ist f\u00fcr sie nicht greifbar. Es ist \n\nnicht eine einzelne Partei, sondern es ist \u201edie Politik\u201c. \n\nDie Politik hat versagt \u2013 das ist ein Problem, das wir alle \n\ngemeinsam miteinander haben. Wir m\u00fcssen jetzt den \n\nFehler der Politik ausbaden, und das tut weh. Ich kann \n\nnat\u00fcrlich nicht im Namen \u201eder Politik\u201c sprechen, aber im \n\nNamen der SPD-Fraktion sage ich: Es tut uns sehr leid \n\nund wir m\u00f6chten uns f\u00fcr diese Situation entschuldigen \u2013 \n\nwir w\u00fcnschten, dass es anders gekommen w\u00e4re. Wir \n\nstrengen uns an, um Verbesserungen zu erreichen. Wir \n\nstrengen uns an, um das Kind Meter f\u00fcr Meter wieder aus \n\ndem Brunnen zu holen, und wir empfinden es als gro\u00dfe \n\nPflicht, daf\u00fcr zu sorgen, dass dies nicht wieder passiert. \n\nIch habe vorhin aufgez\u00e4hlt, was wir momentan alles tun, \n\num die Situation kurzfristig zu verbessern. Wir brauchen \n\ndar\u00fcber hinaus auch die langfristigen Ma\u00dfnahmen. Wir \n\nbrauchen \u2013 wie angesprochen \u2013 die Entschlackung der \n\nLehrpl\u00e4ne, die Ver\u00e4nderung der Stundentafel. Wir brau-\n\nchen eine neue Lehramtsausbildung, die nach Stufen \n\nstrukturiert ist und nicht nach Schularten. Wir brauchen \n\neine verbindliche Stellenplanung, die gen\u00fcgend Reserven \n\nf\u00fcr Vertretungen vorsieht. Was wir vor allem und f\u00fcr all \n\ndiese Dinge brauchen, ist die Einsicht, dass ein \u201eWeiter so \n\nwie bisher!\u201c nicht mehr funktioniert. Zu vieles von dem, \n\nwas wir bisher in Sachsen tun, um den Lehrermangel zu \n\nlindern, tun wir auf ausgetretenen Pfaden. Das wird nicht \n\nreichen. Hier haben sich in den vergangenen 25 Jahren \n\nVerfahren und Vorgehensweisen gebildet, die uns heute \n\nnicht mehr weiterhelfen. Hier m\u00fcssen wir endlich umden-\n\nken! \n\nManchmal sind es die ganz kleinen Dinge. Ich m\u00f6chte \n\ndazu eine Geschichte erz\u00e4hlen: Mit Kollegen war ich \n\nletzte Woche bei einem Treffen von Schulleitungen und \n\nElternrat, um Probleme vor Ort zu besprechen. Wir haben \n\nden Schulleiter gefragt, wie es mit der Vorbereitung des \n\nneuen Schuljahres aussieht. Er sagte: Wir sind eigentlich \n\nganz froh, denn die SBA hat uns sehr geholfen. Wir \n\nbekommen drei neue Lehrkr\u00e4fte \u2013 der eine wird von einer \n\nanderen Schule versetzt, und dann haben wir noch zwei \n\nfertig ausgebildete Referendare, die jetzt neu eingestellt \n\nwerden. Ich hoffe, sie springen jetzt nicht ab; das passiert \n\nja bei diesen \u00f6fter einmal. \n\nDaraufhin haben wir gesagt: Rufen Sie diese doch einmal \n\nan, laden Sie sie zum Kaffee in Ihrer Schule ein. Sie \n\nhaben eine tolle Schule, und Sie haben ganz engagierte \n\nEltern, Sie sind selbst ein engagierter Chef \u2013 vielleicht \n\ngelingt es, die moralische Latte ein wenig h\u00f6her zu legen, \n\ndamit sie nicht so leicht absagen, sondern schon einmal \n\nein Bild haben. \n\nDann \u00fcberlegte er eine kleine Weile und sagte, das sei \n\neigentlich keine schlechte Idee. Anschlie\u00dfend hat er noch \n\neinmal kurz \u00fcberlegt und sagte: Das funktioniert aber gar \n\nnicht, denn ich habe ja deren Kontaktdaten gar nicht \u2013 die \n\nbekomme ich nicht von der SBA. \n\nDas Problem ist: Keinem dieser Menschen \u2013 weder dem \n\nSchulleiter noch der SBA \u2013 kann man hier einen konkre-\n\nten Vorwurf machen, sondern es machen einfach alle so, \n\nwie man es immer schon gemacht hat. \n\n(Zuruf von der Fraktion DIE LINKE) \n\nDas hat auch lange gut funktioniert, aber es funktioniert \n\nheute eben nicht mehr. Das ist das, was wir schaffen \n\nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen es schaffen, neue Wege zu gehen. \n\nDas Thema Schultafelausschreibungen haben wir seit \n\nvielen Jahren gefordert \u2013 das ist ein solcher neuer Weg. \n\nUnsere Schulen haben so viel zu bieten, das sollen sie den \n\nBewerbern auch zeigen k\u00f6nnen, und zwar den konkreten \n\nPersonen, die sich f\u00fcr diese Schule interessieren. \n\nEs darf nicht mehr passieren, dass Referendare, die ein \n\nJahr lang an der Schule eingesetzt waren und dort guten \n\nUnterricht geleistet haben \u2013 wo die Sch\u00fcler sagen, er ist \n\nklasse, wo der Schulleiter sagt, dass er ihn behalten will, \n\nund wo die Stundentafel sagt, dass wir diese Fachrichtung \n\nbrauchen \u2013, diese nicht an der Schule bleiben, sondern \n\nwieder in die allgemeine Bewerberm\u00fchle zur\u00fcckkommen \n\nund dann irgendwo anders landen. Das sind unn\u00f6tige \n\nSchwierigkeiten, die hier immer noch gemacht werden. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt den GR\u00dcNEN) \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wenn wir vorankom-\n\nmen wollen, dann brauchen wir, so glaube ich, einen \n\nanderen Umgang mit unseren Problemen. \n\nWir d\u00fcrfen erstens nichts mehr sch\u00f6nreden: Die Lage ist \n\nschlecht und es wird dauern, sie zu verbessern, aber \n\nSchritt f\u00fcr Schritt werden wir das hinbekommen. \n\nWir m\u00fcssen zweitens auch wirklich sagen: Es darf kein \n\n\u201eWeiter so!\u201c geben. Besondere Situationen fordern eben \n\nbesondere Ma\u00dfnahmen \u2013 ich mag diesen Spruch, weil er \n\nso stimmt. Wenn wir in den Gro\u00dfst\u00e4dten mehr Bewerber \n\nf\u00fcr das gymnasiale Lehramt haben, als wir eigentlich \n\nbrauchen, sollten wir diese nicht einfach wegschicken, \n\nsondern \u00fcber Bedarf einstellen; dann sind sie erst einmal \n\nim System. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas ist mein Vorschlag!) \n\nEs macht keinen Sinn, die Lehrer wegzuschicken. Den \n\nSchulen im l\u00e4ndlichen Raum n\u00fctzt es absolut nichts, wenn \n\nes den Schulen in den Gro\u00dfst\u00e4dten wie Leipzig nicht auch \n\nbesser gehen darf. Das ist so unsinnig und so kleingeistig! \n\nDann haben wir eben in den Gro\u00dfst\u00e4dten ein p\u00e4dagogi-\n\nsches Plus. Dieses k\u00f6nnen wir nutzen f\u00fcr die Aufgaben \n\nder Integration und der Inklusion. Das k\u00f6nnen wir nutzen, \n\num Teamteaching voranzubringen oder um Ganztagsschu-\n\nlen zu entwickeln. Das sind alles auch Chancen, und \n\ndamit bin ich bei meinem dritten Punkt. \n\n(Zuruf von der CDU \u2013  \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Erst beim dritten Punkt?) \n\nDie Not ist gro\u00df, aber was wir versuchen sollten, ist, aus \n\ndieser Not an manchen Stellen eine Tugend zu machen. \n\nIch finde, ein g\u00e4ngiges Beispiel ist immer wieder der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5174 \n\njahrgangs\u00fcbergreifende Unterricht. Hier ist es uns gelun-\n\ngen, aus der Not eine Tugend zu machen. Es ging darum, \n\ndie Grundschulen im l\u00e4ndlichen Raum vor einer Schlie-\n\n\u00dfung zu retten. Das, was mittlerweile aus dieser Notma\u00df-\n\nnahme geworden ist, sieht man, wenn man einmal in diese \n\nzehn \u00f6ffentlichen Grundschulen geht, die jahrgangs\u00fcber-\n\ngreifend unterrichten, und wenn man sich dort einmal mit \n\nden Lehrkr\u00e4ften unterh\u00e4lt. \n\nDie einen sagen: Das war die beste Entscheidung, die wir \n\nje getroffen haben. Bei uns ist das Klima anders, der \n\nUnterricht macht mehr Spa\u00df, die soziale Kompetenz ist \n\nh\u00f6her. Eine Kollegin sagte, sie hatte dabei leuchtende \n\nAugen: Frau Friedel, wir bekommen heute viel mehr von \n\nden Kindern zur\u00fcck als fr\u00fcher. Das ist es doch, worum es \n\neigentlich in unserem Beruf geht. Das fand ich toll, das \n\nfand ich unglaublich beeindruckend. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nDiese Freude, diesen Stolz und diese Anerkennung \n\nwahrzunehmen, sie selbst zu vermitteln und durch Beglei-\n\ntung und Unterst\u00fctzung weiterzuverbreiten in Sachsen, \n\nstatt nur b\u00fcrokratische H\u00fcrden aufrechtzuerhalten und \n\nsolche St\u00f6ckchen immer wieder hinzulegen, das ist doch \n\nunsere Aufgabe. Das ist die Aufgabe des Kultusministeri-\n\nums, das ist die Aufgabe der Regierungsfraktionen, das ist \n\nAufgabe der Politik im Ganzen. \n\nH\u00e4tten Sie einen solchen Antrag geschrieben, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen von der Linksfraktion, dann \n\nh\u00e4tte ich auch ein Leuchten in den Augen bekommen und \n\nzugestimmt. Das ist nicht der Fall. Deswegen werden wir \n\nden Antrag leider ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Friedel \n\nspricht jetzt Herr Wurlitzer f\u00fcr die Fraktion der AfD. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Man k\u00f6nnte anfangen mit \u201eT\u00e4glich \n\ngr\u00fc\u00dft das Murmeltier\u201c oder \u201ej\u00e4hrlich die Frau Falken\u201c, \n\nwenn es um den Schuljahresbeginn geht. Man muss an \n\ndieser Stelle klar und deutlich sagen: Frau Falken hat \n\nrecht, jedes Jahr haben wir das gleiche Problem. Das \n\nmuss sich die Koalition einfach auch ein St\u00fcck weit \n\nzurechnen lassen. \n\nIch muss ganz ehrlich eines sagen, liebe Frau Friedel: Die \n\nPolitik ist schuld, ja, aber nicht alle, die hier drin sitzen. \n\nDenn DIE LINKEN haben \u00fcber Jahre auf das Problem \n\nhingewiesen und sind ignoriert worden. Sie sind auch in \n\nder Koalition schon vor zehn Jahren einmal dabei gewe-\n\nsen und haben das Problem ignoriert. 2012 hat der Rech-\n\nnungshof ganz klar und deutlich gesagt, was auf uns \n\nzukommt, und alle haben es ignoriert. Jetzt stehen wir wie \n\njedes Jahr vor dem Problem, diesmal nat\u00fcrlich noch ein \n\nbisschen mehr, wof\u00fcr wir nichts k\u00f6nnen, aber jedes Jahr \n\nvor dem gleichen Problem, dass es eben keinen ordentli-\n\nchen \u00dcbergang gibt. Nur zu sagen, weil es jedes Jahr so \n\nist, ist es nicht so schlimm, dass es dieses Jahr auch so ist, \n\ndas ist, meine ich, die falsche Ausrichtung. \n\nDen LINKEN m\u00f6chte ich an dieser Stelle ganz deutlich \n\nsagen: Es stehen einige Dinge in Ihrem Antrag, die wir \n\nauch schon gefordert haben, die wir auch in Antr\u00e4gen \n\neingebracht haben, die Sie nat\u00fcrlich abgelehnt haben \u2013 \n\naus ideologischen Gr\u00fcnden und nicht, weil es inhaltlich \n\nein Problem gewesen w\u00e4re. Ich glaube, es w\u00e4re sch\u00f6n, \n\nwenn wir irgendwann darauf zur\u00fcckk\u00e4men, einmal \n\nwirklich Sachpolitik zu machen und dies nicht nur an \n\nideologischen Dingen festzumachen. Ich meine, das \n\nw\u00fcrde dem gesamten Plenum ganz gut zu Gesicht stehen, \n\nund zwar nicht nur den LINKEN. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nNun sind alle diese Punkte mittlerweile schon mehrfach \n\ndurchgekaut und vorgetragen worden. Ich bitte an dieser \n\nStelle um punktweise Abstimmung, weil wir doch dem \n\neinen oder anderen Punkt zustimmen m\u00f6chten. \n\nDer Punkt, den ich auf alle F\u00e4lle herausgreifen m\u00f6chte, ist \n\nder Punkt Nr. 3. In diesem Punkt geht es darum, dass die \n\nStaatsregierung aufgefordert werden soll, keine Strei-\n\nchungen in der Stundentafel vorzunehmen. Hier liegen die \n\nLINKEN genau auf unserem Kurs. Wir haben vor Kur-\n\nzem diesbez\u00fcglich eine Kleine Anfrage gestellt. Die \n\nStaatsregierung hat gesagt: Es gibt keine K\u00fcrzungen in \n\nder Stundentafel. \u2013 Deshalb bin ich jetzt etwas \u00fcberrascht \n\ngewesen, dass Sie, Frau Friedel, gesagt haben, dass es \n\ndiese doch gibt und dass das gar kein Problem sein soll. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDie Presse hat im Artikel der \u201eSZ\u201c am 23. M\u00e4rz und am \n\n29. M\u00e4rz davon gesprochen. Am 29. Mai wird \u00fcberall \n\nberichtet, dass die Stundentafeln wegen langzeiterkrankter \n\nLehrer, fehlender Unterrichtsr\u00e4ume und Lehrermangels \n\ngek\u00fcrzt werden m\u00fcssen. Auf unsere Kleine Anfrage hat \n\nman uns gesagt, dass es diese K\u00fcrzungen nicht gebe. Ich \n\nbin mal gespannt, wie Sie sich nachher herausreden \n\nwollen. \n\nAlles andere ist schon gesagt worden. Deshalb bitte ich \n\num punktweise Abstimmung, weil wir einigen Punkten \n\ngern zustimmen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Wurlitzer \n\nvon der AfD-Fraktion folgt jetzt f\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Zais. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe lange \u00fcber-\n\nlegt, wie wir als GR\u00dcNE uns zur Zielrichtung dieses \n\nAntrags verhalten. Klar ist: Die Situation an Sachsens \n\nSchulen ist \u2013 das haben Kollegin Falken und Kollegin \n\nFriedel sehr gut beschrieben \u2013 au\u00dferordentlich schwierig. \n\nEin reibungsloser Start in das neue Schuljahr wird auch \n\nmit den von den LINKEN vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5175 \n\nnicht m\u00f6glich sein. Eine Garantie daf\u00fcr, so wie es im \n\nAntrag formuliert ist, gibt es schon gar nicht. Einige \n\nMa\u00dfnahmen tragen nach meiner \u00dcberzeugung eher dazu \n\nbei, die Situation noch zu versch\u00e4rfen, zum Beispiel der \n\nim Punkt 3 genannte Verzicht auf Streichungen in der \n\nStundentafel. \n\nAber, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, dieser \n\nAntrag hat ja auch wirklich einen anderen Zweck. Das ist, \n\nglaube ich, uns allen klar. Das ist auch legitim, und dazu \n\nwill ich mich \u00fcberhaupt nicht \u00e4u\u00dfern. Das wird aber \n\nletztlich auch dazu f\u00fchren, dass sich unsere Fraktion bei \n\ndiesem Antrag enthalten wird. \n\nBereits im letzten Jahr \u2013 dies noch einmal zu unserer \n\nPosition \u2013 habe ich mir angesichts der dramatischen \n\nSituation bei der Lehrergewinnung und Einstellung von \n\nSeiteneinsteigern \u2013 davon bin ich, da ich aus Chemnitz \n\nkomme, schon besonders betroffen gewesen, insbesonde-\n\nre was den Oberschulbereich anbelangt \u2013 gedacht: \n\nSchlimmer geht\u2019s nimmer. Heute wei\u00df ich: Schlimmer \n\ngeht immer. Denn Vers\u00e4umnisse der Bildungspolitik der \n\nKoalitionen der letzten Jahre haben sich in ihrer Konse-\n\nquenz zu einer Welle aufget\u00fcrmt, die nach meiner \u00dcber-\n\nzeugung das Man\u00f6vrieren immer schwieriger macht. \n\nMeine Analyse \u2013 das sage ich aus voller \u00dcberzeugung \u2013 \n\nist folgende: Wir haben es hier mit einer F\u00fchrungsschw\u00e4-\n\nche auf h\u00f6chster Ebene zu tun. Der Ministerpr\u00e4sident \u2013 \n\ndas kann ich Ihnen nicht ersparen, Herr Tillich \u2013 l\u00e4sst \n\nseine Kultusministerin, so zumindest mein Eindruck, seit \n\nmehreren Jahren am langen Arm des Finanzministers \n\nverhungern und hat zudem bis heute erfolgreich ver-\n\ndr\u00e4ngt, dass die Beseitigung des dramatischen \n\nLehrermangels \u2013 da bin ich anderer Auffassung, Sabine, \n\nals du \u2013 nicht nur eine Sache des Kulturministeriums und \n\nder die Koalition tragenden Fraktionen, sondern eine \n\nAufgabe des gesamten s\u00e4chsischen Kabinetts ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDas ist meine Analyse. Lehrervertretungen, Gewerkschaf-\n\nten und Verb\u00e4nde werden zudem nicht ausreichend \n\nwertgesch\u00e4tzt \u2013 auch das ist eine Erfahrung \u2013 und deren \n\nVorschl\u00e4ge nicht ernsthaft genug diskutiert und einbezo-\n\ngen. Diese Haltung hat nach meiner Einsch\u00e4tzung dazu \n\ngef\u00fchrt, dass das Lehrerma\u00dfnahmenpaket viel zu sp\u00e4t \n\nverabschiedet wurde, dass wertvolle Zeit \u2013 auch darauf \n\nhaben Vorrednerinnen schon hingewiesen \u2013 bei den \n\nEinstellungsverfahren ins Land gegangen ist, Zeit, die \n\nandere Bundesl\u00e4nder erfolgreich genutzt haben. \n\nAuch die Umsetzung der dann endlich im Oktober 2016 \n\nbeschlossenen Ma\u00dfnahmen zur Lehrergewinnung passier-\n\nte nicht im n\u00f6tigen Tempo und f\u00fchrt im \u00dcbrigen bis heute \n\nzu gro\u00dfer Unruhe unter der Lehrerschaft. Das hat auch \n\netwas mit dem Thema Ungerechtigkeit zu tun. \n\nDass der Finanzminister ein gespaltenes Verh\u00e4ltnis zur \n\nLehrerschaft hat, zeigte sich auch an seinen \u00c4u\u00dferungen, \n\nStellen zu streichen und daf\u00fcr den Klassenteiler zu erh\u00f6-\n\nhen. Ich sch\u00e4tze es \u2013 und das meine ich wirklich ehrlich \u2013, \n\ndass die Kultusministerin \u00f6ffentlich Fehler eingesteht, die \n\nsie nicht zu verantworten hat. Dazu geh\u00f6rt, dass die \n\nStudienplatzkapazit\u00e4ten zu sp\u00e4t erh\u00f6ht wurden. Was ich \n\nnicht sch\u00e4tze, ist die fehlende Schlussfolgerung. Denn ein \n\nBlick in die Lehrerbedarfsprognose und der Vergleich mit \n\nder Entwicklung der s\u00e4chsischen Studienpl\u00e4tze aus dem \n\nBildungspaket \u201eSachsen 2020\u201c zeigt, dass die vereinbarte \n\nZahl bei Weitem nicht ausreichen wird. Hier sind nicht \n\ngegenseitige Schuldzuweisungen zwischen SPD und \n\nCDU n\u00f6tig, sondern unverz\u00fcgliches Reagieren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nEine Journalistin hat mich gefragt: Was w\u00fcrden Sie tun, \n\nFrau Zais, wenn Sie Kultusministerin werden? Ich glaube, \n\ndiese Frage m\u00fcssten wir uns in der Opposition alle stellen. \n\nDar\u00fcber habe ich lange nachgedacht. Sie m\u00fcssen keine \n\nAngst haben, ich will das wirklich nicht werden. Aber \n\nklar ist: Es reicht nicht, Risse zu kitten, wenn das Funda-\n\nment nicht stimmt. Deshalb braucht es nach meiner \n\ntiefsten \u00dcberzeugung eine grundlegend andere Herange-\n\nhensweise. Bildung darf nicht mehr als Einzelressort unter \n\nvielen gelten. Sie muss als Aufgabe des gesamten Kabi-\n\nnetts wahrgenommen werden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nUnd jede und jeder, der die hei\u00dfe Kartoffel Kultusministe-\n\nrium inne hat oder \u00fcbernimmt, der ist gut beraten, vorher \n\ndie n\u00f6tige Beinfreiheit einzufordern. \n\nZur \u00dcberwindung der Krise brauchen wir einen s\u00e4chsi-\n\nschen Pakt f\u00fcr Bildung, \n\n(Beifall der Abg. Katja Meier, GR\u00dcNE) \n\nin dem die konkreten Vorschl\u00e4ge der Gewerkschaften, \n\nKammern und demokratischen Interessenverb\u00e4nde disku-\n\ntiert, wertgesch\u00e4tzt und ernst genommen werden. Wir \n\nbrauchen einen Fahrplan, mit welchen schnell und lang-\n\nfristig wirkenden Ma\u00dfnahmen dem Lehrermangel tats\u00e4ch-\n\nlich wirksam begegnet werden kann. \n\nDen ernsthaften Willen, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen \u2013 das habe ich bei vielen Gespr\u00e4chen gesp\u00fcrt \u2013, \n\ngibt es dazu tats\u00e4chlich. Zum Beispiel hat der S\u00e4chsische \n\nSchulleitungsverband im Dezember 2016 ein wirklich \n\ngutes Vorschlagspapier vorgelegt. Nicht eine der dort \n\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen habe ich bisher im bil-\n\ndungspolitischen Diskurs der Koalitionsfraktionen wie-\n\ndergefunden. Schade! \n\nWir brauchen eine Qualit\u00e4tsoffensive der Lehramtsausbil-\n\ndung, und wir brauchen die Ausweitung. Es ist ein Muss, \n\ndass an der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz eine \n\nLehramtsausbildung auch im Bereich der Oberschule \n\nstattfindet. Da m\u00fcssen sich alle bewegen. Das erwarten \n\nwir als Fraktion. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich habe nicht so \n\nviel Zeit wie meine Vorrednerinnen und Vorredner, \n\ndeshalb kann ich hier an dieser Stelle nur sagen: Unsere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5176 \n\nFraktion ist tats\u00e4chlich bereit, an so einem Bildungspakt \n\naktiv mitzuarbeiten. Verstehen Sie das als Angebot. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\ndes Abg. Falk Neubert, DIE LINKE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais \n\nbeschloss diese Rederunde. Frau Falken, ich habe Sie so \n\nverstanden, dass Ihre Fraktion eine zweite Rederunde \n\ner\u00f6ffnen will. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Sie wollen nicht. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ich will schon!) \n\nGibt es weiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 \n\nJa, dann wird doch eine zweite Rederunde er\u00f6ffnet, aber \n\nvon der CDU-Fraktion. Das Wort hat jetzt Herr Kollege \n\nSchreiber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Gott sei Dank ist der \n\nRedebeitrag von Frau Falken schon wieder ein paar \n\nMinuten her, sodass man sich innerlich wieder herunter-\n\nregeln konnte. Fakt ist eins, Frau Falken \u2013 das sage ich \n\nhier ganz deutlich \u2013: Das, was Sie heute hier gemacht \n\nhaben, ist eine absolute und bodenlose Frechheit. \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Weil?) \n\n\u2013 Weil \u2013 das begr\u00fcnde ich. Wer hat das jetzt gefragt? \n\n(Falk Neubert, DIE LINKE: Ich!) \n\n\u2013 Herr Neubert. \n\nEs ist noch gar nicht so lange her, dass wir die letzte \n\nSchulausschusssitzung hatten. Man muss deutlich sagen \u2013 \n\nich verbinde das nicht mit einem Lob, weil mir das gar \n\nnicht zusteht, aber mit einer Anerkennung \u2013, dass sich \n\ninsbesondere die Berichterstattung des Kultusministeri-\n\nums im Schulausschuss zu den Vorg\u00e4ngen um die Vorbe-\n\nreitung eines Schuljahres im Vergleich zu den vergange-\n\nnen Jahren in der Transparenz und in den Aussagen \n\nmassiv verbessert hat und richtig gut geworden ist. Das ist \n\nsogar von Ihrer, Herr Neubert, Fraktionskollegin Falken \n\nmehrfach positiv im Schulausschuss angemerkt worden. \n\nUns sind dort alle Informationen gegeben worden. Heute \n\nwird extra eine Kamera eingeladen, weil man vorher \n\nschon ank\u00fcndigt, dass man hier den R\u00fccktritt der Ministe-\n\nrin fordern will. Da wird hier ein Schauspiel aufgezogen. \n\nWas wir heute von Ihrer Vertreterin, Herr Neubert, geh\u00f6rt \n\nhaben, ist einzig und allein ein riesengro\u00dfes Schauspiel \n\ngewesen. Aber es war noch nicht so gut, dass es holly-\n\nwoodreif gewesen w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch m\u00f6chte jetzt noch auf die letzte Bemerkung von Frau \n\nZais eingehen. Man muss, wenn man diese Debatte f\u00fchrt, \n\ndiese ehrlich f\u00fchren. Ich habe gerade noch einmal im \n\nHandy gegoogelt: Lehrermangel in Th\u00fcringen, Lehrer-\n\nmangel in Sachsen-Anhalt, Lehrermangel in Branden-\n\nburg. Ich glaube nicht, Frau Zais, dass wir ein Problem \n\nhaben. Wo ist sie denn eigentlich? \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Hier, Herr Schreiber!) \n\nIch glaube nicht, dass wir \u2013 das ist immer wieder von der \n\nKultusministerin betont worden \u2013 zu wenige Stellen \n\nhaben, dass wir zu wenig Geld im System haben oder \n\nirgend so etwas. \n\nSie haben gerade gesagt, dass Sie schon wieder ein neues \n\nBildungspaket schn\u00fcren wollen. \n\n(Petra Zais, GR\u00dcNE: Einen Bildungspakt!) \n\n\u2013 Von mir aus auch einen Pakt, was auch immer das dann \n\nsein soll. \n\nWir haben das Problem, dass wir mittlerweile in der \n\nRealit\u00e4t angekommen sind. Das hei\u00dft, dass wir dort \n\nangekommen sind, wo die freie Wirtschaft seit Jahren \n\nangelangt ist, dass das Ringen um die besten K\u00f6pfe \n\ndeutschland- und europaweit geschieht und man sich in \n\ndem Zusammenhang nat\u00fcrlich fragen muss: Welche \n\nRahmenbedingungen hat man im Freistaat Sachsen um \n\ndie guten K\u00f6pfe, die wir hier ausbilden, im Land zu \n\nhalten? \n\nDa kann ich so manchen Vorhalt hier nicht verstehen, \n\nFrau Falken. Sie wollen eine reibungslose Vorbereitung \n\ndes Schuljahres. Das will irgendwie jeder. Aber immer \n\nnur reibungslos ist auch langweilig, da h\u00e4tten wir hier gar \n\nnichts mehr zu diskutieren. \n\nFrau Falken, schauen Sie sich das Einstellungsverfahren \n\nan. Der Freistaat Sachsen hat als erstes Bundesland \n\ndeutschlandweit mit dem Einstellungsverfahren f\u00fcr das \n\nkommende Schuljahr begonnen. Schon beim Einstel-\n\nlungstermin im Februar waren wir das erste Bundesland \n\nmit den vorgelagerten Fristen f\u00fcr die Bewerbung usw. f\u00fcr \n\ndas Einstellungsverfahren. Warum machen wir das denn? \n\nDoch nicht, weil die Mitarbeiter in den SBA oder im \n\nKultusministerium sonst nichts zu tun haben. Wir machen \n\ndas deshalb, weil wir so fr\u00fch wie m\u00f6glich versuchen \n\nwollen, die Leute, die hier studieren oder die aus welchen \n\nGr\u00fcnden auch immer sagen, dass sie nach Sachsen gehen \n\nwollen, hier an uns zu binden. Andere Bundesl\u00e4nder \n\nhaben erst vor drei oder vier Wochen mit ihren Verfahren \n\nangefangen. \n\nEs ist leider so, Frau Falken, dass Menschen, die einen \n\nArbeitsvertrag bei der SBA unterschreiben, m\u00f6glicher-\n\nweise in Nordsachsen oder bei Ihnen, Frau Falken, in \n\nLeipzig wohnen und dann bemerken, dass Sachsen-\n\nAnhalt ebenfalls mit den Bewerbungen anf\u00e4ngt und sie \n\ndort verbeamtet werden. Dann bewerben sie sich noch \n\neinmal dort. Da interessiert es im \u00dcbrigen den jungen \n\nBewerber nicht mehr, ob er dem Freistaat Sachsen schon \n\neinmal ein Wort gegeben und einen Arbeitsvertrag unter-\n\nschrieben hat. Da ist man dann einfach weg. Ich muss es \n\ndeutlich sagen: Es hat in einer Art und Weise zugenom-\n\nmen, dass man zu dem Freistaat Sachsen, in dem man \n\nzum Lehramt ausgebildet wird und der in seinen Lehr-\n\namtsstudenten viel Geld investiert, keine Verbundenheit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5177 \n\nmehr hat. Man sagt nicht: Ich gebe hier etwas zur\u00fcck und \n\nbleibe. \n\n(Beifall der Abg. Ines Springer, CDU) \n\nWir haben eine Ver\u00e4nderung in der Gesellschaft, einen \n\nEgoismus in der Gesellschaft, der dazu f\u00fchrt, dass es nur \n\nnoch um die Frage geht: Wo bekomme ich f\u00fcr mich das \n\nBeste und meiste? \n\nFrau Falken, ich frage mich, wann Sie oder Ihre eigene \n\nPartei Ihre Kultusministerin Klaubert in Th\u00fcringen zum \n\nR\u00fccktritt auffordern. In Th\u00fcringen steht man genau vor \n\ndem gleichen Problem. In Th\u00fcringen hat man aber im \n\nGegensatz zum Freistaat Sachsen noch nicht so ein \n\nBildungspaket vorgelegt, wie wir es hier gemacht haben. \n\nDas Umsteuern im Freistaat Sachsen \u2013 das will ich \n\ndeutlich sagen \u2013 hat nicht erst im letzten Jahr angefangen. \n\nDas hat im Jahr 2011 angefangen. Ich sage selbstkritisch: \n\nBis 2011 hat man sich mit Aussagen begn\u00fcgt, dass man \n\ngen\u00fcgend Lehrer h\u00e4tte. Wir hatten vielleicht zahlenm\u00e4\u00dfig \n\ngen\u00fcgend Lehrer. Aber wir hatten definitiv nicht die \n\nrichtigen Lehrer in den Schularten und schon gar nicht die \n\nrichtigen Lehrer in den F\u00e4cherkombinationen. Heute \n\nsp\u00fcren wir die Auswirkungen. Das ist richtig. Das sage \n\nich ganz selbstkritisch. Daf\u00fcr gibt es menschliche Ver-\n\nantwortungen. Ich glaube, dass diese klar sind. Die muss \n\nman nicht jedes Mal wieder vorbeten. Das wissen die \n\nMenschen schon. \n\nEs bringt aber nichts, wenn man jegliche Bestrebungen, es \n\nbesser zu machen \u2013 und das Lehrerma\u00dfnahmenpaket \n\nenth\u00e4lt viele gute Ma\u00dfnahmen \u2013, von fr\u00fch bis sp\u00e4t \n\nschlechtredet. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas bringt keinem irgendetwas. \n\nFrau Falken \u2013 ich sage es bewusst so \u2013, es widert mich \n\nmittlerweile wirklich an, wie Sie immer nur mit Einzel-\n\nbeispielen ein ganzes System schlechtreden. Ich schlie\u00dfe \n\nmich Lothar Bienst an und bestreite das gar nicht. Ich \n\nbekomme gen\u00fcgend Mails, in denen von Problemen \n\nberichtet wird und wobei ich mich manchmal frage: Wie \n\nkann man nur so d\u00e4mlich sein? Das ist keine Frage. Aber \n\nSie reden ein gesamtes System schlecht, insbesondere \n\nauch die Personen, die federf\u00fchrend in diesem System \n\narbeiten. Ich sage deutlich, dass ich damit nicht Frau \n\nStaatsministerin Kurth oder die Abteilungsleiter und den \n\nStaatssekret\u00e4r meine, sondern die Schulleiterinnen und \n\nSchulleiter, die Lehrerinnen und Lehrer, die in den Schu-\n\nlen Verantwortung tragen. Sie unterstellen ihnen perma-\n\nnent und pauschal, dass sie alles nicht mehr auf die Reihe \n\nbekommen und drau\u00dfen gleich die Welt untergeht, auch \n\nwenn es heute nur das Wetter ist. Das ist einfach eine Art \n\nund Weise, bei der ich jeden jungen Menschen verstehen \n\nkann, der sagt: Wei\u00dft du, ich fahre mit der S-Bahn \n\n20 Minuten bis Halle, habe eine schicke Wohnung in \n\nLeipzig, und wenn ich mich in Halle verbeamten lasse, \n\nhabe ich 500 Euro mehr. Das ist ja chic. \n\nDass der junge Mensch im Freistaat Sachsen aber mit \n\n\u00fcber 3 500 Euro am Gymnasium ein Einstiegsgehalt hat, \n\ndas der gleiche junge Mensch, der irgendwo in der freien \n\nWirtschaft gelernt hat, nicht einmal ansatzweise hat und \n\ner auch nicht nach zehn Jahren, wenn er verheiratet ist \n\nund zwei Kinder hat, bei 5 500 Euro brutto liegt, das \n\nsagen Sie drau\u00dfen nirgends. Wenn Sie diese Diskussion \n\nf\u00fchren, weil es eben nicht nur Lehrer in dieser Gesell-\n\nschaft gibt, sondern diese auch aus einigen anderen \n\nBerufsgruppen besteht, die f\u00fcr eine funktionierende \n\nGesellschaft ebenfalls dringend notwendig sind, dann ist \n\nn\u00e4mlich ganz schnell Ruhe in den Diskussionsrunden. \n\nDann sch\u00e4mt sich mancher Lehrer sogar daf\u00fcr, dass er \u2013 \n\nim Vergleich zu anderen \u2013 mit 5 500 Euro brutto nach \n\nHause geht. Auch das ist Realit\u00e4t. \n\nSabine: Davon zu reden, dass ein Kind in den Brunnen \n\ngefallen ist \u2013 nehmt es mir nicht \u00fcbel und schaut auch \n\neinmal auf die konkrete Situation. Zur konkreten Situation \n\nin diesem Schuljahr geh\u00f6rt eines \u2013 jetzt ist Frau \n\nDr. Stange gerade nicht hier \u2013: Lehramtsausbildung, \n\nUmstellung vom Staatsexamen auf Bachelor und Master \u2013 \n\n\u2013 \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\n\u2013 Nein, Entschuldigung! Das war der gr\u00f6\u00dfte Fehler, den \n\nwir in der Lehramtsausbildung jemals machen konnten. \n\nEr hat dazu gef\u00fchrt, dass \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Das hat damit nichts zu tun. Das sind Fakten, Herr \n\nLippmann, Fakten, keine Alternativen, sondern wirkliche \n\nFakten. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Herr Gebhardt, Sie verstehen es doch sowieso nicht. \n\nF\u00fcr die Umstellung von Staatsexamen auf Bachelor und \n\nMaster und die R\u00fcckumstellung auf das Staatsexamen \u2013 \n\nwas die Verl\u00e4ngerung des Referendariats vom einj\u00e4hrigen \n\nauf das anderthalbj\u00e4hrige betrifft \u2013, so ist genau jetzt der \n\nZeitpunkt, an dem die Umstellungsgeneration mit dem \n\nReferendariat eben nicht fertig ist, sondern noch das halbe \n\nJahr dranh\u00e4ngen muss. \n\n(Holger Mann, SPD: 2012!) \n\n\u2013 Das war eine Konsequenz aus dem Bachelor und \n\nMaster, Herr Mann. \n\nGenau aus diesem Grund haben wir in diesem Jahr hier \n\nwesentlich weniger grundst\u00e4ndig ausgebildete Bewerber, \n\nda jetzt kaum Referendare mit dem Sommersemester \n\nfertig werden. Das sieht im n\u00e4chsten Halbjahr wieder \n\nanders aus, \u00e4ndert aber noch lange nichts an der Situation, \n\ndass wir auch im n\u00e4chsten Schuljahr 1 500 plus x Lehrer \n\neinstellen m\u00fcssen und alle Bundesl\u00e4nder um uns herum \n\nverbeamten und wir an dieser Stelle aus meiner Sicht \n\neinen Standortnachteil haben. \n\nZur Lehramtsausbildung, Frau Friedel, geh\u00f6rt auch, dass \n\nes momentan \u2013 zumindest f\u00fcr mich gef\u00fchlt \u2013 an Bereit-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5178 \n\nschaft fehlt, insbesondere auch im SMWK \u2013 aus welchen \n\nGr\u00fcnden auch immer \u2013, noch einmal dar\u00fcber nachzuden-\n\nken: Sind die Zahlen \u2013 jetzt geht wirklich gleich die Welt \n\nunter \u2013, die wir ausbilden \u2013 ich sage nur: Grundschulaus-\n\nbildung in Chemnitz \u2013, ein vehementes Verwehren seitens \n\ndes SMWK, dort etwas mehr zu tun? Uns hat man gesagt: \n\nDie Grundschulausbildungszahlen, die wir haben, gen\u00fc-\n\ngen. Wir haben festgestellt, dass die 1 700, die wir einmal \n\nhatten, nicht gen\u00fcgen. Wir sind jetzt bei 2 300, und man \n\nmuss sich an dieser Stelle tats\u00e4chlich fragen: Was passiert \n\nin den n\u00e4chsten Jahren? \n\nEin letzter Satz zum Thema Einstellen \u00fcber Bedarf. Auch \n\ndas haben wir schon diskutiert, insbesondere ist es immer \n\nwieder von Frau Dr. Stange vorgebracht worden, als die \n\nSPD in der Oppositionszeit war. Das kann man tun. Liebe \n\nSabine, das Problem ist nur, dass ich, wenn ich heute \u00fcber \n\nBedarf Gymnasiallehrer in den drei gro\u00dfen St\u00e4dten \n\neinstelle, immer noch keinen Oberschullehrer im l\u00e4ndli-\n\nchen Raum habe. \n\n(Zuruf der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\n\u2013 Das ist unser Grundproblem, Frau Falken, und zu \n\ndiesem Problem geh\u00f6ren Sie ebenfalls; denn man muss \n\nauch einmal deutlich sagen: Der gr\u00f6\u00dfte Bremser, auch in \n\nkurzfristigen flexiblen Ma\u00dfnahmen, ist zum gro\u00dfen Teil \n\nder Lehrerhauptpersonalrat. Das wissen Sie ganz genau, \n\nund wenn Sie \u00fcber Seiteneinsteiger, andere Flexibilisie-\n\nrungsma\u00dfnahmen usw. reden, dann geh\u00f6ren dazu auch \n\nWahrheiten, dass so mancher Vorschlag und so manche \n\nMa\u00dfnahme einfach deshalb verz\u00f6gert umgesetzt worden \n\nist, weil ewig und f\u00fcnf Tage im Lehrerhauptpersonalrat \n\ngebremst worden ist. Es gibt beispielsweise auch Seiten-\n\neinsteiger, die sehr wohl vor ihrer Einstellung in den \n\nSchulen waren. Immer diese Einzelbeispiele \u2013 es ist \n\nschwierig! \n\nAbschlie\u00dfend will ich sagen: Wir haben ein Problem. Das \n\nist so. Wir sind dabei, dieses Problem zu l\u00f6sen. Es ist \n\nimmer wieder deutlich gesagt worden, dass wir es nicht \n\nvon heute auf morgen l\u00f6sen. Eine Lehramtsausbildung \n\ndauert nun einmal sieben Jahre. Wir tun alles daf\u00fcr, dass \n\nwir die Qualit\u00e4t, die wir im s\u00e4chsischen Bildungssystem \n\nhaben und die zuallererst den Lehrerinnen und Lehrern \n\nsowie den Eltern zu verdanken ist, halten. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt aber auch, dass teilweise in den \n\nLehrerzimmern insbesondere gegen\u00fcber Seiteneinsteigern \n\neine Stimmung erzeugt wird, bei der mir pers\u00f6nlich \n\nrichtig schlecht wird. Da Frau Falken auch immer mit \n\nihren Einzelbeispielen kommt, m\u00f6chte ich ebenfalls \n\neinmal ein Zitat bringen. Ich sa\u00df in einem Lehrerzimmer \n\neiner Grundschule in Dresden. Dort sa\u00df ein Lehrerkolle-\n\ngium \u2013 es waren ungef\u00e4hr 25 Leute \u2013, und eine Lehrerin, \n\ndie etwas \u00fcber 40 Jahre alt war \u2013 ich wei\u00df es nicht genau, \n\nsie war noch relativ jung im Vergleich zum Rest \u2013, sagte \n\nin einem Nebensatz zu mir, als es um die Seiteneinsteiger \n\nging \u2013 Zitat \u2013: \u201eIch sehe doch gar nicht ein, dass ich mein \n\nR\u00fcstzeug, meinen Instrumentenkoffer\u201c, also das, was sie \n\nin ihrem Kopf hat, ihre Bef\u00e4higung usw., \u201eanderen Leh-\n\nrern und erst recht unausgebildeten Lehrern zur Verf\u00fc-\n\ngung stellen soll. Das sehe ich \u00fcberhaupt nicht ein.\u201c \n\nDazu sage ich Ihnen eines: Das, was mir in den Debatten \n\nder letzten Monate und Jahre, kann man fast sagen, mehr \n\nund mehr auff\u00e4llt, ist dieser \u2013 ich nenne es nicht Ego-\n\nismus, denn das kann man den Menschen nicht vorwerfen \n\n\u2013, aber dass der Lehrerberuf meint, dass jeder f\u00fcr sich \n\ngenommen ein Einzelk\u00e4mpfer ist und meint: \u201emeine \n\nUnterrichtsvorbereitung\u201c, \u201emeine Bef\u00e4higung\u201c, \u201emeine \n\nSache\u201c, anstatt sich zu freuen, dass jemand da ist, der \n\nwillig ist, und zu sagen: Komm, ich nehme dich an die \n\nHand, und wir versuchen gemeinsam, das Problem zu \n\nl\u00f6sen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nIn was f\u00fcr einer Gesellschaft leben  \n\nSie eigentlich? Sie sind nicht \u00fcberrascht?) \n\n\u2013 Das \u00fcberrascht mich schon, Herr Gebhardt, denn ich \n\npers\u00f6nlich bin nicht \u2013 \u2013 \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das  \n\nist die Gesellschaft, die Sie wollten!) \n\n\u2013 Nein, nein! Vorsicht, Herr Gebhardt, denn ich z\u00e4hle jetzt \n\nmal nicht die Jahre zur\u00fcck, in denen diese Leute soziali-\n\nsiert worden sind. Das war Ihre Gesellschaft. Also jetzt \n\nmal ganz, ganz ruhig! \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das kann aber doch \n\njetzt nicht stimmen! Ein Lehrer, der \u00fcber 40 Jahre \n\nalt ist, konnte zu DDR-Zeiten kein Lehrer gewesen \n\nsein! Die Gesellschaft pr\u00e4gt die Menschen! \u2013 \n\nGegenruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ich glaube nicht, Herr Gebhardt, dass das die einzige \n\nLehrerin war, die so dachte. Sie hat es lediglich ausge-\n\nsprochen, also h\u00f6ren Sie auf! \n\nUm den Kreis zu schlie\u00dfen bzw. mit Frau Friedel wieder \n\nan einer Stelle zu stehen: Das, was ich seit Jahren bei \n\nIhnen, Frau Falken, vermisse, sind konkrete, umsetzbare \n\nVorschl\u00e4ge. Zum Thema \u201eJunge Lehrer im Freistaat \n\nSachsen halten\u201c, was mein gro\u00dfes Thema ist und mit dem \n\nich mich auch in den eigenen Reihen unbeliebt mache \u2013 \n\nwie halten wir die jungen Lehrer, die wir hier im Freistaat \n\nSachsen ausbilden, und woher bekommen wir junge \n\nLehrer? \u2013, gibt es von Ihnen, Frau Falken, nicht einen \n\neinzigen Vorschlag, den ich in siebeneinhalb Jahren \n\nMitgliedschaft im S\u00e4chsischen Landtag irgendwann \n\neinmal geh\u00f6rt h\u00e4tte. Ich wei\u00df auch ganz genau, warum: \n\nweil Sie als eine der obersten Gewerkschaftler hier in \n\nSachsen \u00fcberhaupt kein Interesse an einem L\u00f6sungsbau-\n\nstein haben, da es aus meiner Sicht n\u00e4mlich nur einen \n\ngibt. \n\nIn diesem Sinne \u2013 vielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Schreiber \n\nsprach f\u00fcr die CDU-Fraktion und er\u00f6ffnete die zweite \n\nRunde. Frau Falken? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5179 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE: Ich  \n\nw\u00fcrde gern eine dritte Runde er\u00f6ffnen!) \n\nJetzt muss ich erst einmal fragen, ob in der zweiten Runde \n\nnoch eine Fraktion das Wort ergreifen m\u00f6chte. \u2013 Das kann \n\nich nicht erkennen. Dann er\u00f6ffnen Sie bitte die dritte \n\nRunde. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Solange Sie, werte \n\nKolleginnen und Kollegen der CDU \u2013 ob es nun Herr \n\nBienst oder Herr Schreiber ist; vielleicht gibt es auch \n\nMitglieder Ihrer Fraktion, die das schon anders sehen \u2013, \n\nnicht begreifen, dass es keine Einzelf\u00e4lle sind, sondern \n\ndass es inzwischen so viele F\u00e4lle sind, dass man nicht \n\nmehr von Einzelf\u00e4llen reden kann, wird sich auch im \n\nFreistaat Sachsen offensichtlich nicht wirklich etwas \n\n\u00e4ndern. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Sie bleiben  \n\njedes Mal den Nachweis schuldig, dass  \n\nes immer Einzelf\u00e4lle sind! Sie sagen das  \n\ndoch jedes Mal! Es sind immer Einzelf\u00e4lle! \u2013  \n\nPatrick Schreiber, CDU, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nFrau Friedel, ich m\u00f6chte noch einmal auf die \u00c4u\u00dferun-\n\ngen, die Sie gemacht haben, eingehen. Sie haben darge-\n\nstellt, dass wir in unserem Antrag die Klassenzusammen-\n\nlegungen bem\u00e4ngelt haben, und haben zum Vergleich den \n\njahrgangs\u00fcbergreifenden Unterricht genommen. Ich denke \n\n\u2013 Sie wissen das auch \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ich w\u00fcrde den Gedanken \n\nschnell zu Ende bringen und dann selbstverst\u00e4ndlich gern, \n\nHerr Schreiber. \u2013 Jahrgangs\u00fcbergreifender Unterricht ist \n\netwas anderes als Klassenzusammenlegung. Das k\u00f6nnen \n\nSie nicht miteinander vergleichen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich haben Sie gesagt, dass wir Klassenzusammen-\n\nlegungen nicht wollen, dass der jahrgangs\u00fcbergreifende \n\nUnterricht eine gute Variante ist und dass das sehr nah \n\nzusammen liegt. Das ist gar keine Frage. \n\nOder nehmen wir die Streichung der Stundentafel. Sie \n\nwissen doch genau, dass auch ich der Auffassung bin, \n\ndass man im Lehrplan etwas machen und auch an die \n\nStundentafel herangehen muss. Das wissen Sie ganz \n\ngenau. Das haben wir lang und breit an sehr vielen ver-\n\nschiedenen Stellen diskutiert. Aber das, was wir jetzt \n\nhaben, ist noch keine Ver\u00e4nderung der Stundentafel, und \n\nes ist auch noch keine Ver\u00e4nderung des Lehrplanes \n\nvorhanden. \n\nIch m\u00f6chte nicht, dass die Stundentafel hier und da mal so \n\ngestrichen wird. Es liegt in der Verantwortung der Kul-\n\ntusministerin, dass sie schaut: Wie viel Personal habe ich \n\nzur Verf\u00fcgung und wo ist es notwendig und wo nicht? \n\nDie Stundentafel wird im Freistaat Sachsen seit Jahren \n\ngestrichen. Nat\u00fcrlich streichen Schulleiter in ihren Schu-\n\nlen in einzelnen Klassen, manchmal sogar in der ganzen \n\nSchule, Stunden. Da wird eine Stunde \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie jetzt eine \n\nZwischenfrage? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja, sofort. \u2013 Da wird eine \n\nStunde Deutsch gestrichen und das geht \u00fcber mehrere \n\nMonate so. Das ist eben kein planm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsaus-\n\nfall, sondern ein au\u00dferplanm\u00e4\u00dfiger Unterrichtsausfall. \n\nAber gestrichen wird trotzdem. \u2013 Bitte, Herr Schreiber. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Kollege Schrei-\n\nber. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Frau Falken, noch eine Frage \n\nzu den Einzelf\u00e4llen: Sie wissen, dass ich Sie, insbesonde-\n\nre im Schulausschuss, immer wieder gebeten habe, solche \n\nEinzelf\u00e4lle anzuzeigen, mit Ross und Reiter zu benennen \n\nund an das Kultusministerium zu schicken. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das mache ich auch. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Mich w\u00fcrde jetzt interessieren, \n\nwie viel Sie im letzten Jahr ungef\u00e4hr von diesen ach so \n\nganz, ganz, ganz vielen Einzelf\u00e4llen tats\u00e4chlich qualitativ, \n\nmit Ross und Reiter, dann auch einmal an das Kultusmi-\n\nnisterium im Hinblick auf eine Kl\u00e4rung gemeldet haben. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Alle Einzelf\u00e4lle, die ich \n\nim Ausschuss angesprochen habe, bei denen es notwendig \n\nwar, da ich es in der Bildungsagentur nicht l\u00f6sen konnte \u2013 \n\nich rede ja auch mit den Bildungsagenturen, mit den \n\nDirektoren der Bildungsagentur \u2013, habe ich dem Kultus-\n\nministerium zur Verf\u00fcgung gestellt; selbstverst\u00e4ndlich. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Und die Einzelf\u00e4lle hier aus \n\ndem Plenum? \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das kann ich ja gern \n\nnoch tun, wenn Sie es wollen. Ich will Ihnen ja darstellen, \n\ndass das gar keine Einzelf\u00e4lle sind, sondern dass das nur \n\nBeispiele sind f\u00fcr die Situation, die wir wirklich haben. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das w\u00e4re schon sinnvoll! \n\n\u2013 Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nEine zweite Sache: Frau Friedel, ich muss Ihnen ganz \n\nehrlich sagen, das finde ich schon heftig. Ich bin jetzt \n\n13 Jahre hier im Parlament. \n\n(Och! von der AfD) \n\nDas geht auch an Herrn Schreiber. Mir vorzuwerfen, ich \n\nh\u00e4tte keine Vorschl\u00e4ge f\u00fcr Ver\u00e4nderungen und Verbesse-\n\nrungen in dieser Zeit gemacht, ist eine Unversch\u00e4mtheit. \n\n(Zuruf der Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nDas muss ich Ihnen einmal sagen. Viele, viele Dinge, die \n\nSie inzwischen \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5180 \n\n(Steve Ittershagen, CDU:  \n\nUmsetzbare, darum geht es!) \n\n\u2013 Ich rede von umsetzbaren. Wie lange habe ich hier im \n\nParlament geredet und meine Fraktion mit Antr\u00e4gen \n\nunterst\u00fctzt? Wir haben davon gesprochen, dass wir die \n\nOberschullehrer \u2013 damals die Mittelschullehrer \u2013 endlich \n\naus der E11 herausnehmen m\u00fcssen und dass sie endlich in \n\ndie E13 kommen. Mit diesem Verfahren des Eingangsam-\n\ntes in der E11 ist \u00fcberhaupt nichts passiert, und das ist ein \n\ngro\u00dfer Fehler gewesen. Seit Jahren rede ich davon. Jetzt \n\nhaben Sie es endlich gemacht. Es hat ewig gedauert. \n\nIch nehme noch ein anderes Beispiel: die Lehramtsausbil-\n\ndung. Was haben wir hier in diesem Parlament gek\u00e4mpft, \n\ndass wir eine Lehramtsausbildung in Dresden behalten \u2013 \n\nFrau Stange k\u00f6nnte das jetzt aus Ihrer Oppositionszeit mit \n\nunterst\u00fctzen \u2013 und die in Chemnitz wieder ausbauen. \n\nSchauen Sie sich mal die vielen Antr\u00e4ge der Linksfraktion \n\nan, die wir eingebracht haben. Und endlich haben Sie es \n\ngemacht. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nEs hat unglaublich lange gedauert und viel zu lange \n\ngedauert. \n\nSchauen Sie sich die Zulagen an, die Sie jetzt haben. \n\nErinnern Sie sich bitte: Wie lange habe ich gefordert, dass \n\neine Stufe 3 \u2013 wir haben es im Ausschuss hoch und runter \n\ndiskutiert \u2013 ausgegeben wird f\u00fcr die Lehrerinnen und \n\nLehrer, die nicht in den l\u00e4ndlichen Raum wollen. Seit \n\nJahren diskutieren wir das. Ich habe sogar aus dem \n\nKultusministerium mitgeteilt bekommen, dass das tarif-\n\nlich gar nicht geht. Ich habe den Tarifvertrag herausge-\n\nsucht; ich habe die Passage vorgelesen. Kommen Sie mir \n\nnicht mit solchen Dingen, wir w\u00fcrden Vorschl\u00e4ge unter-\n\nbreiten, die man nicht umsetzen kann! \n\nWenn Sie sich Ihr Ma\u00dfnahmenpaket anschauen \u2013 wir \n\nk\u00f6nnen gern noch mal dar\u00fcber reden und jeden einzelnen \n\nPunkt vornehmen \u2013, dann stellen Sie fest, wie viele \n\nVorschl\u00e4ge, die DIE LINKE seit zehn oder 15 Jahren \n\nmacht, dort drinstecken. Aber Sie kommen mit dem Zeug \n\nviel zu sp\u00e4t. Ausgleichszahlung f\u00fcr die Beamten \u2013 das \n\nhabe ich vorhin schon in meiner Rede gesagt. \n\n(Zuruf des Abg. Jens Michel, CDU) \n\nJa, jetzt machen Sie es. Wir wissen ja noch nicht, ob Sie \n\nes machen. Es ist jetzt von der Ministerin erst einmal nur \n\nangek\u00fcndigt. Es ist ein Vorschlag, den wir seit Jahren \n\nmachen. Ich will keine verbeamteten Lehrer \u2013 das wissen \n\nSie auch \u2013, aber ich will eine saubere Ausgleichszahlung \n\nhaben. Denn es ist notwendig. Das, was Sie angesprochen \n\nhaben, Herr Schreiber \u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Wie hoch  \n\nist denn die Ausgleichszahlung dann tariflich,  \n\nFrau Falken? Das ist doch Verblendung,  \n\nwas Sie hier machen! Sie wissen genau,  \n\ndass es gar nicht die gleiche H\u00f6he ist!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, bitte \n\nf\u00fchren Sie Ihre Rede weiter fort. \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Das ist doch ein Witz!) \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Das, was Sie angespro-\n\nchen haben Herr Schreiber, dass viele Lehrer nur noch f\u00fcr \n\nsich selber denken, ist genau das Problem, was Frau \n\nFriedel benannt hat. Wir m\u00fcssen umdenken. Wir m\u00fcssen \n\nanders mit uns umgehen, innerhalb der Lehrerschaft, aber \n\nauch dar\u00fcber hinaus. \n\nDas ist genau die Stelle: Diese Gesellschaftsordnung \u2013 \n\nwie es mein Fraktionsvorsitzender gerade hineingerufen \n\nhat \u2013 haben Sie doch gewollt. Genau diese Menschen \n\nwollten Sie doch: dass sie f\u00fcr sich allein agieren. Selbst-\n\nverst\u00e4ndlich, das ist genau die Gesellschaftsordnung, die \n\nSie hier aufbauen. \n\n(Zuruf des Abg. Patrick Schreiber, CDU) \n\nWir brauchen ein Umdenken innerhalb dieses Systems \n\nund nicht ein Weiter-so. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Zuruf von der CDU: \n\n\u2026 den Kommunismus wieder!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich frage \n\nnun die Staatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Kurth, \n\nselbstverst\u00e4ndlich haben Sie das Wort. Bitte sehr. \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Zum 1. August 2017 m\u00fcssen 1 400 \n\nStellen im s\u00e4chsischen Schuldienst besetzt werden. Die \n\nAnzahl der eingegangenen Bewerbungen ausgebildeter \n\nLehrerinnen und Lehrer in fast allen Schularten ist hinter \n\ndem Bedarf zur\u00fcckgeblieben. Wenn ich den Stand der \n\nbesetzten Stellen zum gestrigen Tag betrachte, so haben \n\nwir 70 % der 1 400 Stellen, also knapp 1 000 Stellen, \n\nbesetzt. Wir liegen damit im Trend der Vorjahre bei der \n\nStellenbesetzung. \n\nDie Problemlage der Bewerbersituation, meine Damen \n\nund Herren Abgeordneten, ist uns bekannt. Auch hat die \n\nRegierung \u2013 das habe ich gesagt und sage es heute hier \n\nnoch einmal \u2013 in der Vergangenheit Fehler gemacht, die \n\nsich nicht wiederholen d\u00fcrfen. Wir k\u00f6nnen keine Lehre-\n\nrinnen und Lehrer einstellen, die vor sieben oder acht \n\nJahren nicht ausgebildet wurden. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten! Scheindebatten \n\nhelfen uns hier jedoch nicht weiter. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\nder Abg. Sabine Friedel, SPD) \n\nUnd hektische Ver\u00e4nderungen im System der erfolgrei-\n\nchen s\u00e4chsischen Schule helfen uns ebenfalls nicht weiter, \n\nwie das l\u00e4ngere gemeinsame Lernen zum Beispiel. Das \n\nwissen wir seit Anfang der Woche von unseren Sch\u00fcler-\n\nvertreterinnen und Sch\u00fclervertretern, die einen hervorra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5181 \n\ngenden demokratischen Prozess der Sch\u00fclerbefragung \n\ndazu durchgef\u00fchrt haben. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZurufe und Gel\u00e4chter von den LINKEN) \n\nDie Schwierigkeit, meine Damen und Herren, besteht \n\ndarin, Bedarf und Angebot in \u00dcbereinstimmung zu \n\nbringen. Das ist f\u00fcr die Bewerberinnen und Bewerber \n\nnicht immer attraktiv und entspricht nicht immer ihren \n\nVorstellungen. Dann nehmen sie Einstellungsangebote in \n\nSachsen nicht an. Aber eines kann ich sagen: Ich m\u00f6chte \n\nL\u00f6sungen pr\u00e4sentieren. Wir setzen alles daran, jede \n\npotenzielle Lehrerin und jeden potenziellen Lehrer in \n\nSachsen zu halten, der voll ausgebildet ist, Frau Falken, \n\nund der auch alle Pr\u00fcfungen abgelegt und bestanden hat. \n\nEr bekommt von uns ein Einstellungsangebot. \n\nZweitens. Unser Hauptziel im Schuljahr 2017/18 ist es, \n\ntrotz der angespannten Personalsituation die Stundentafel \n\nin den Grundschulen, Oberschulen, Gymnasien und \n\nberufsbildenden Schulen abzudecken. Deshalb werden \n\nwir auch in diesem Jahr wieder Seiteneinsteiger einstel-\n\nlen, die nach Abschluss individuell qualifiziert werden. \n\nAn dieser Stelle \u00e4u\u00dfere ich, wie einige meiner Vorredner, \n\nmeine ausdr\u00fcckliche Bitte, die Chancen und Potenziale \n\ndieser Gruppe mehr in den Blick zu nehmen. \n\nAls gestandene Fachleute bringen die Seiteneinsteigerin-\n\nnen und Seiteneinsteiger wertvolle Erfahrungen aus der \n\nBerufspraxis mit und sind ein Gewinn in besonderem \n\nMa\u00dfe f\u00fcr die Berufs- und Studienorientierung an unseren \n\nSchulen. Wir begr\u00fc\u00dfen die Seiteneinsteiger ausdr\u00fccklich \n\nin unseren Lehrerkollegien. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nMeine Damen und Herren, daran \u00e4ndert auch die Presse-\n\nberichterstattung der vergangenen Tage nichts, die auf die \n\n15 % wieder ausgeschiedener Seiteneinsteiger abzielt. \n\nNicht jeder ist f\u00fcr den Beruf des Lehrers geeignet. Es liegt \n\nin der Natur der Sache, dass diese Erkenntnis nicht vor \n\ndem ersten Schultag vorliegt, sondern sich erst mit eige-\n\nnem Unterricht einstellt. Hier rechtzeitig Konsequenzen \n\nzu ziehen ist weder ungew\u00f6hnlich noch verwerflich; und \n\nwenn \u2013 positiv betrachtet, meine Damen und Herren \u2013 \n\n85 % der Seiteneinsteiger im Schuldienst verbleiben, sich \n\nbis zum ausgebildeten Lehrer qualifizieren und engagie-\n\nren, ausdr\u00fccklich engagieren, dann ist das ein nachhalti-\n\nger Erfolg unseres Systems der Ausbildung von Seiten-\n\neinsteigern im Freistaat Sachsen. \n\nDrittens, alle Schulen k\u00f6nnen und sollen Mittel aus dem \n\nProgramm Unterrichtsversorgung nutzen, um den Unter-\n\nrichtsausfall zu minimieren. Wir sprechen ja von der \n\nAbsicherung des Unterrichts im Freistaat Sachsen und \n\nm\u00f6chten heute L\u00f6sungsans\u00e4tze bzw. L\u00f6sungswege be-\n\nnennen. \n\nAu\u00dferdem, viertens, m\u00fcssen und werden wir geeignete \n\nPersonalma\u00dfnahmen wie zum Beispiel Abordnungen und \n\nVersetzungen in Bedarfsregionen nicht nur in Betracht \n\nziehen, sondern mit dem Ziel einer gleichm\u00e4\u00dfigen Aus-\n\nstattung der Schulen auch umsetzen. Ich lege Wert darauf, \n\ndass wir eine qualitativ gute Bildung in Stadt und Land \n\nanbieten und deshalb nicht \u00fcber Bedarf in den gro\u00dfen \n\nSt\u00e4dten einstellen k\u00f6nnen und den l\u00e4ndlichen Raum \n\nh\u00e4ngenlassen. \n\n(Beifall bei der CDU und  \n\ndes Abg. J\u00f6rg Vieweg, SPD) \n\nMeine Damen und Herren, als weitere Herausforderung \n\nkommt hinzu, dass wir dem Mehrbedarf an Lehrern \n\ngerecht werden m\u00fcssen, der sich aus dem Ma\u00dfnahmenpa-\n\nket ergibt, zum Beispiel f\u00fcr die Grundschulen im kom-\n\nmenden Schuljahr 275 Lehrerinnen und Lehrer zus\u00e4tzlich. \n\nAuch ein genereller Verzicht auf Klassenzusammenle-\n\ngung, wie in Ihrem Antrag, Frau Falken, formuliert, \n\nkommt in der derzeitigen Situation nicht in Betracht. Wir \n\nwerden unter Einhaltung der einschl\u00e4gigen Regelungen \n\nzur Klassenbildung jeden Einzelfall pr\u00fcfen. Dabei gilt die \n\nZielsetzung, dass Klassen gut gef\u00fcllt sein sollen und \n\nAusnahmen davon Ausnahmen bleiben m\u00fcssen. Das ist \n\nunsere Verantwortung zur Absicherung der Unterrichts-\n\nstunden, denn Ziel ist und bleibt die Absicherung der \n\nStundentafel. \n\nDeshalb sind individuelle L\u00f6sungen gefragt, Frau Falken, \n\nund nicht, wie von Ihnen angegeben, vermeintliche \n\nStundentafelk\u00fcrzungen, die wir ausgegeben haben. Hier \n\nsetze ich auf die Kompetenz und Flexibilit\u00e4t unserer \n\nSchulleiterinnen und Schulleiter, die einen sehr verant-\n\nwortungsvollen Aufgabenbereich vor Ort zu erf\u00fcllen \n\nhaben. Mit der M\u00f6glichkeit der schulscharfen Einstellung \n\nwerden wir das Verfahren weiter optimieren \u2013 Sie haben \n\nes vielfach angesprochen \u2013 und noch diesen Herbst damit \n\nbeginnen. Das ist nicht einfach so zu beginnen. Es m\u00fcssen \n\nProgramme und Konzepte dahinterliegen, damit tarif- und \n\narbeitsrechtlich alles geregelt ist. \n\nDie landesweite Gew\u00e4hrleistung der Unterrichtsversor-\n\ngung gleicherma\u00dfen in allen Schularten und Regionen hat \n\nbei diesen schulscharfen Einstellungen Priorit\u00e4t. Eine \n\nBevorzugung der Gymnasien \u00fcber den geplanten Einstel-\n\nlungsrahmen hinaus ist daher weder angemessen noch \n\nanzustreben. Ich habe alle Schularten im Blick und das \n\nHerzst\u00fcck unserer s\u00e4chsischen Schullandschaft \u2013 die \n\nOberschule \u2013 ist dabei besonders zu betrachten, denn sie \n\nhat mit der gr\u00f6\u00dften Heterogenit\u00e4t der Sch\u00fclerschaft \n\ntagt\u00e4glich eine gro\u00dfe Aufgabe und braucht ihre Lehrer-\n\nausstattung wie auch die Gymnasien und die anderen \n\nSchularten. \n\nGleichwohl werden wir versuchen, die ausgebildeten \n\nGymnasiallehrerinnen und Gymnasiallehrer mit allen \n\ndaf\u00fcr zur Verf\u00fcgung stehenden Mitteln f\u00fcr einen schular-\n\ntenfremden Einsatz zu motivieren. Meine Damen und \n\nHerren Abgeordneten, bei uns wird niemand wegge-\n\nschickt, aber wir k\u00f6nnen auch niemanden zum Gl\u00fcck \n\nzwingen, der nicht bereit ist, sich an einer Oberschule \n\noder F\u00f6rderschule zum Beispiel im l\u00e4ndlichen Raum \n\neinsetzen zu lassen. Dort hinzugehen, wo der Bedarf am \n\ngr\u00f6\u00dften ist, erfordert eine gewisse Einsicht und auch eine \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5182 \n\nFlexibilit\u00e4t unserer jungen Bewerberinnen und Bewerber, \n\nund diese fordere ich ein. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, nun zu den \n\nSeiteneinsteigern. Das Qualifizierungsprogramm f\u00fcr \n\nSeiteneinsteiger wurde konzeptionell ausgestaltet und \n\norganisiert. Alle neu eingestellten Seiteneinsteiger absol-\n\nvieren unmittelbar nach ihrer Einstellung in den Schul-\n\ndienst eine dreimonatige Einstiegsfortbildung zu wesent-\n\nlichen Abl\u00e4ufen des Schulalltags und der Unterrichtsge-\n\nstaltung. Niemand wird mehr ins kalte Wasser geworfen \n\nund steht unvorbereitet vor einer Klasse. \n\nIm Anschluss daran qualifizieren sich die Seiteneinsteiger \n\nin Abh\u00e4ngigkeit von ihren individuellen Voraussetzungen, \n\nund dabei unterscheiden wir drei m\u00f6gliche Wege: Die \n\neine Gruppe absolviert das Referendariat und ist schon so \n\nvorgebildet, dass sie dieses absolvieren kann. Die zweite \n\nGruppe durchl\u00e4uft eine schulpraktische Ausbildung in \n\neinem Fach, und bei einer weiteren Gruppe ist zun\u00e4chst \n\neine wissenschaftliche Ausbildung in einem Fach not-\n\nwendig, um danach ins Referendariat gehen zu k\u00f6nnen. \n\nDiese Studienkapazit\u00e4ten m\u00fcssen nat\u00fcrlich an unseren \n\nUniversit\u00e4ten geschaffen werden. Das ist eine gro\u00dfe \n\nHerausforderung, und es kann zu Wartezeiten kommen, \n\nobwohl das Wissenschaftsministerium mit uns gemeinsam \n\nalles daransetzt, die Kapazit\u00e4ten zu schaffen. \n\nEine generelle Verpflichtung aller Seiteneinsteiger, Frau \n\nFalken, auf eine viersemestrige Weiterbildung zeugt von \n\nder Unkenntnis und nicht seri\u00f6sen Fachlichkeit Ihres \n\nAntrags. \n\nMeine Damen und Herren Abgeordneten, abschlie\u00dfend \n\nm\u00f6chte ich noch ein paar Gedanken zur Umsetzung des \n\nMa\u00dfnahmenpakets \u00e4u\u00dfern. Angesichts der Komplexit\u00e4t \n\nder Ma\u00dfnahmen kann die Umsetzung nicht von heute auf \n\nmorgen gelingen. Wer etwas anderes behauptet, der \n\nverkennt die H\u00fcrden, die durch das geltende Recht \u2013 sei \n\nes im Tarifrecht, im Personalrecht oder in den unterge-\n\nsetzlichen Verordnungen \u2013 gegeben sind. Frau Falken, das \n\nm\u00fcssten Sie aufgrund Ihrer langj\u00e4hrigen gewerkschaftli-\n\nchen T\u00e4tigkeit sehr wohl wissen. Denn so wichtig ein \n\nausdifferenziertes Recht f\u00fcr den Schutz des Einzelnen ist, \n\nso unflexibel ist es, bei der schnellen Umsetzung von \n\nscheinbar einfachen Ma\u00dfnahmen \u2013 \u2013 \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Staatsministerin, \n\ngestatten Sie eine Zwischenfrage? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Ich \n\nm\u00f6chte gern fertig ausf\u00fchren, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDennoch, meine Damen und Herren, haben wir seit \n\n1. Januar 2017 \u2013 und daf\u00fcr danke ich den Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeitern der Bildungsagentur \u2013 im Rahmen \n\nder Umsetzung des Ma\u00dfnahmenpakets 1 800 H\u00f6hergrup-\n\npierungen und Personalma\u00dfnahmen vorgenommen. Das \n\nkann sich sehen lassen und das Ma\u00dfnahmenpaket und die \n\ndarin festgesetzten Ma\u00dfnahmen wirken. Es wird ein \n\nbedeutender Teil bis zum 1. August 2017 umgesetzt sein. \n\nMeine Damen und Herren, wir kl\u00e4ren Probleme nicht per \n\nKnopfdruck. Wir sollten jedoch keine Einzelbeispiele \n\nperlenschnurartig aufz\u00e4hlen, f\u00fcr die es in fast allen F\u00e4llen \n\neine L\u00f6sung gibt, sondern weiterhin konstruktiv und \n\nrealistisch miteinander arbeiten, vor allem an umsetzbaren \n\nL\u00f6sungen. \n\nFrau Falken, Sie sind ausgebildete Lehrerin, also sollten \n\nSie doch ganz genau wissen, wie man im Unterricht ein \n\nZiel erreicht. F\u00fcr mich als Lehrerin war es ein hohes Gut, \n\nmit exakter Fachlichkeit und Sachlichkeit eine Unter-\n\nrichtsstunde zum Ziel zu f\u00fchren. Polemische Rhetorik \n\nhabe ich aus meiner Lehrer- und Schulleitert\u00e4tigkeit \n\ndrau\u00dfen gelassen. Das w\u00fcrde ich mir bei Ihnen als ausge-\n\nbildete Lehrerin ebenso w\u00fcnschen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Klaus Bartl, DIE LINKE: \n\nWir sind im Parlament und nicht in der Schule!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. \n\nDas soll auch noch gehalten werden; Frau Abg. Falken, \n\nbitte sehr. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich hatte in der \n\nletzten Woche ein Gespr\u00e4ch mit einer Grundschullehrerin \n\nin einer Schule, die gro\u00dfe Probleme hat, den Unterricht \n\nf\u00fcrs n\u00e4chste Jahr abzudecken. Sie hat zu mir gesagt: Der- \n\noder diejenigen, die f\u00fcr dieses Chaos an den s\u00e4chsischen \n\nSchulen \u2013 oder an meiner Schule \u2013 verantwortlich sind, \n\nm\u00fcssten fristlos gek\u00fcndigt werden. Wenn ich mir so etwas \n\nleisten w\u00fcrde als Lehrerin, w\u00e4re ich schon raus aus dem \n\nSystem. Vielleicht sollten Sie einmal ernsthaft dar\u00fcber \n\nnachdenken. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nFrau Staatsministerin, alles in Ordnung, Ihre Worte: Wir \n\nliegen im Trend. Es wird alles gut. Wir sind auf demsel-\n\nben Level wie in den letzten Jahren. \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth:  \n\nDas habe ich so nicht gesagt!) \n\n\u2013 Sie haben gesagt: Wir liegen im Trend. Ich habe es mir \n\nw\u00f6rtlich mitgeschrieben. Wir liegen im Trend \u2013 wie in \n\nden letzten Jahren; das haben Sie eben gesagt. Wir k\u00f6nnen \n\nauch in das Protokoll schauen. \n\nWenn Sie das wirklich so sehen, Frau Staatsministerin, \n\ndann nehmen Sie nicht wahr, was wirklich an den \u2013 \u2013 \n\n(Staatsministerin Brunhild Kurth:  \n\nFrau Falken, es ging um die Zeitachse!  \n\nSie verdrehen die Tatsachen! Fortw\u00e4hrend! \u2013  \n\nChristian Piwarz, CDU: Das  \n\nist das Einzige, was sie kann! \u2013  \n\nSteve Ittershagen, CDU: Das ist das  \n\nEinzige, was Sie k\u00f6nnen, Frau Falken!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5183 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Falken. Die \n\nZeit l\u00e4uft. \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Es kann ja auch von der \n\nZeitachse her im Trend liegen. Wo ist denn jetzt das \n\nProblem? Das verstehe ich ja jetzt gar nicht. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Ihre  \n\nZeitachse versteht sowieso niemand!) \n\nHochachtung, dass Sie auch \u00f6ffentlich hier im Parlament \n\nnoch einmal erkl\u00e4rt haben, dass die Regierung Fehler \n\ngemacht hat. Das will ich Ihnen gern abkaufen, gar keine \n\nFrage. \n\nAber f\u00fchren Sie tats\u00e4chlich eine Einzelfallpr\u00fcfung bei \n\nKlassenzusammenlegungen durch? Ja, formal ist das \n\nrichtig. Allerdings machen Sie eine Einzelfallpr\u00fcfung im \n\nRechenverfahren: Kann ich die Klassen noch zusammen-\n\nschmei\u00dfen, oder kann ich sie nicht mehr zusammen-\n\nschmei\u00dfen? Wenn sie rein rechnerisch bis auf 28 hoch \n\nzusammengelegt werden k\u00f6nnen, dann wird es getan. \n\nWenn diese rechnerische M\u00f6glichkeit nicht besteht, dann \n\nwird es nicht getan. Das ist f\u00fcr mich keine Einzelfallpr\u00fc-\n\nfung. \n\nDass die Schulleiter verantwortungsbewusst versuchen, in \n\nihren Schulen den Unterricht zu planen und abzusichern, \n\nist f\u00fcr mich selbstverst\u00e4ndlich. Das machen sie auch. Das \n\nschaffen sie seit Jahren mit extrem hohem pers\u00f6nlichen \n\nEngagement. Aber Sie lassen sie allein, wenn Sie sagen: \n\nDie machen das schon vor Ort an den Schulen, die k\u00fcm-\n\nmern sich schon. \u2013 Was sollen sie denn auch machen? Es \n\nbleibt ihnen ja gar nichts weiter \u00fcbrig, als dies zu tun. \n\nAber von Ihnen einmal eine klare Aussage zu bekommen, \n\ndas w\u00fcrde ich mir sehr w\u00fcnschen. \n\nFrau Staatsministerin, Sie sprachen von der Umsetzung \n\ndes Ma\u00dfnahmenpakets. Sie haben gesagt, die H\u00f6hergrup-\n\npierungen seien voll dabei, damit w\u00fcrden Sie bis zum \n\n1. August fertig. Seit wie vielen Jahren fordern wir \n\nLINKE im Freistaat Sachsen die H\u00f6hergruppierung von \n\nLehrkr\u00e4ften? Seit ewig! \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das ist  \n\nauch das Einzige, was Ihnen einf\u00e4llt!) \n\nDas ist jetzt f\u00fcr Sie der Erfolg, den Sie hier abrechnen \n\nk\u00f6nnen? Das bringt nicht wirklich zus\u00e4tzliche Lehrer. Sie \n\nm\u00fcssen wirklich schauen, dass Sie das, was Sie sich \n\nvorgenommen haben, ein bisschen schneller erreichen; \n\nzumindest sollten Sie es versuchen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte zum Schluss \n\nkommen! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Wir haben keine Zeit \n\nmehr, in den n\u00e4chsten Jahren hier noch irgendwelche \n\nMa\u00dfnahmen einzuleiten, die jetzt eingeleitet werden \n\nm\u00fcssen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Falken, Punkt! \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Ja. \u2013 Danke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zur Abstimmung \u00fcber den Antrag in \n\nder Drucksache 6/9752. Ich erinnere mich, dass punkt-\n\nweise Abstimmung verlangt worden ist. Soll es dabei \n\nbleiben? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Ja, bitte!) \n\nWer dem Punkt 1 der genannten Drucksache seine Zu-\n\nstimmung geben m\u00f6chte, zeigt das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist dieser Punkt nicht beschlossen \n\nworden. \n\nWer m\u00f6chte dem Punkt 2 seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Auch hier frage ich nach Stimmenthal-\n\ntungen. \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr hat \n\ndieser Punkt dennoch nicht die Mehrheit gefunden. \n\nWer m\u00f6chte dem Punkt 3 seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nWer ist dagegen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier das \n\ngleiche Abstimmungsverhalten: Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr. Aber die erforderliche Mehrheit ist nicht \n\nerreicht worden. \n\nWer stimmt Punkt 4 zu? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen und Daf\u00fcr-Simmen \n\nist dieser Punkt dennoch abgelehnt worden. \n\nWer ist f\u00fcr Punkt 5? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Auch hierzu gab es Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr. Dennoch ist die f\u00fcr die Annahme erfor-\n\nderliche Mehrheit nicht erreicht worden. \n\nWer ist f\u00fcr Punkt 6? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich \n\nder Stimme? \u2013 Wiederum Stimmen daf\u00fcr und Stimment-\n\nhaltungen; die erforderliche Mehrheit ist aber nicht \n\nerreicht worden. \n\nDa alle aufgerufenen Punkte nicht die erforderliche \n\nMehrheit gefunden haben, er\u00fcbrigt sich eine Schlussab-\n\nstimmung. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nWir kommen zu \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5184 \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nBankenunion in Europa abschaffen \n\nDrucksache 6/9763, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nF\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Barth. \u2013 Herr Barth, ist \n\netwas nicht in Ordnung? \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Alles gut!) \n\nDann haben Sie jetzt das Wort. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Mit unserem heutigen Antrag \n\nzur Bankenunion wollen wir als AfD-Fraktion verhindern, \n\ndass Kreditinstitute und deren Kunden in Sachsen f\u00fcr die \n\nfinanziellen Verfehlungen in anderen L\u00e4ndern aufkom-\n\nmen m\u00fcssen. Die Bankenkrisen in S\u00fcdeuropa haben uns \n\ngezeigt, welche Summen auf dem Spiel stehen k\u00f6nnen: \n\n100 Milliarden Euro 2012 f\u00fcr die Bankenrettung in \n\nSpanien. \n\nNun eine akute Bankenkrise in Italien: Die Kreditausfall-\n\nrisiken in Italien werden auf 360 Milliarden Euro ge-\n\nsch\u00e4tzt, meine Damen und Herren. \n\nDie Probleme der Banken in S\u00fcdeuropa versch\u00e4rfen sich \n\ndrastisch. Aber die Medien und auch die Bundesregierung \n\nschweigen diese Thematik vor der Bundestagswahl tot. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDaf\u00fcr haben wir ja die AfD!) \n\n\u2013 Eben, Herr Gebhardt! Wir sehen uns auch als Aufkl\u00e4rer, \n\nganz klar. \n\n(Lachen bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nAber kommen wir zur Sache! \n\n(Zuruf von den LINKEN: Oh!) \n\nAls L\u00f6sung wurde uns von der Bundesregierung die \n\nBankenunion pr\u00e4sentiert. Die Bankenunion besteht aus \n\ndrei S\u00e4ulen: S\u00e4ule 1 \u2013 Bankenaufsicht durch die EZB, \n\nS\u00e4ule 2 \u2013 Regelungen zur Bankenrettung, S\u00e4ule 3 \u2013 \n\nGemeinsame Einlagensicherung in Europa. \n\nDie erste S\u00e4ule, die Bankenaufsicht durch die EZB, war \n\neine Beruhigungspille, meine Damen und Herren, die uns \n\nverabreicht wurde \u2013 durch Stresstests \u2013, um uns bei \n\nHaftungsfragen f\u00fcr marode Banken in S\u00fcdeuropa zu \n\nbenebeln. Diese Beruhigungspille hat bei mir und meiner \n\nFraktion, meine Damen und Herren, nicht gewirkt. Denn: \n\nDie Europ\u00e4ische Zentralbank macht bereits seit dem \n\nJahr 2008 genau das Gegenteil von dem, was eine Ban-\n\nkenaufsicht machen m\u00fcsste. Die EZB rettet n\u00e4mlich \n\nfaktisch insolvente Banken in der Eurozone und versorgt \n\nsie gro\u00dfz\u00fcgig mit Liquidit\u00e4t. Diese Zombiebanken h\u00e4tte \n\nsie aber als oberste Bankenaufsicht schon lange schlie\u00dfen \n\nm\u00fcssen. \n\nEin Beispiel, meine Damen und Herren: Die griechische \n\nNotenbank hat im ersten Halbjahr 2015 die griechischen \n\nBanken, die durch Kapitalabfl\u00fcsse faktisch insolvent \n\nwaren, weiter mit Notkrediten versorgt. Die H\u00f6he der \n\nNotkredite erreichte 89 Milliarden Euro, also fast den \n\nRettungsbetrag von 2012 f\u00fcr die spanischen Banken. Dies \n\nwar ein eindeutiger Fall von Insolvenzverschleppung. \n\nObwohl die EZB davon wusste, schritt sie monatelang \u2013 \n\nmonatelang! \u2013 nicht ein. Damit hat sie aber ihre Aufgabe \n\nals Bankenaufsicht nicht, und zwar vors\u00e4tzlich nicht, \n\nwahrgenommen. \n\nZur weiteren S\u00e4ule der Bankenunion, den Regelungen zur \n\nAbwicklung nicht mehr lebensf\u00e4higer Banken oder, wie \n\nman es abgek\u00fcrzt bezeichnen k\u00f6nnte, zur Bankenrettung. \n\nNach diesem Regelwerk sind zun\u00e4chst das Eigen- und das \n\nFremdkapital der Banken zur Finanzierung der Rettungs-\n\nma\u00dfnahmen heranzuziehen. Dazu geh\u00f6ren auch Giro- und \n\nSparguthaben der B\u00fcrger \u00fcber 100 000 Euro. Mit unserem \n\nAntrag im Monat M\u00e4rz dieses Jahres hatten wir Ihnen \n\nbereits unsere Ablehnung dieser Regelung bekannt gege-\n\nben. \n\nWenn das Geld der Sparer aber zur Rettung nicht mehr \n\nausreicht, sieht die Richtlinie der EU-Kommission den \n\nR\u00fcckgriff auf den Europ\u00e4ischen Bankenrettungsfonds \u2013 \n\nauch Abwicklungsfonds genannt \u2013 vor. Die Bildung eines \n\nsolchen Rettungsfonds lehnt meine Fraktion ab. In diesen \n\nzahlen n\u00e4mlich die deutschen Banken Gelder ein, um f\u00fcr \n\nhohe Risiken in den Bilanzen der ausl\u00e4ndischen Banken \n\neinzustehen. Daf\u00fcr sind aber die Gelder deutschen Ban-\n\nken und ihrer Kunden nicht gedacht. Sie sollten den \n\ndeutschen Kreditinstituten zur Verf\u00fcgung stehen, falls \n\ntrotz aller Vorsicht eine Bankenschieflage entstehen sollte. \n\nWie die Vergangenheit und auch die aktuelle Schieflage \n\nder Bremer Landesbank \u2013 siehe den heutigen Artikel in \n\nder \u201eFAZ\u201c \u2013 zeigen, kann dies in Einzelf\u00e4llen ausnahms-\n\nweise der Fall sein, aber eben gerade nicht fl\u00e4chende-\n\nckend wie in S\u00fcdeuropa. \n\nDie Regierungskoalition in Berlin hat mit dem \u201eGesetz \n\nzur Umsetzung der EU-Richtlinie\u201c eine zweckwidrige \n\nVerwendung von Geldern angeordnet. Im Interesse aller \n\nBankkunden k\u00f6nnen wir dieser gesetzlich verordneten \n\nVeruntreuung von Kundengeldern nur entschieden wider-\n\nsprechen. \n\nIch danke Ihnen zun\u00e4chst f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Die CDU-Fraktion, Herr Abg. Rohwer. Bitte sehr, \n\nHerr Rohwer, Sie haben das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Da ich die landespolitische Kompe-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5185 \n\ntenz f\u00fcr das Thema nicht so richtig zu erkennen vermag, \n\nbitte ich Sie, unsere Argumente zur Ablehnung dieses \n\nAntrags im Protokoll nachzulesen. Ich gebe meine Rede \n\nzu Protokoll und danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nRohwer. Damit rufe ich auf die Fraktion DIE LINKE. \n\nHerr Abg. Br\u00fcnler, bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Bevor ich, um meine \u2013 wie Sie sicher h\u00f6ren \u2013 \n\nangeschlagene Stimme zu schonen, meine Rede ebenfalls \n\nzu Protokoll gebe, m\u00f6chte ich f\u00fcr unsere Fraktion nur \n\nerkl\u00e4ren, dass wir diesen Antrag ablehnen. Wenn dieser \n\nAntrag angenommen werden w\u00fcrde, w\u00fcrden wir aus \n\nkurzfristigem nationalen Egoismus heraus im Krisenfall \n\neine Finanzkrise eher versch\u00e4rfen als verhindern. \n\nDanke. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Mappe nehmen Sie \n\nbitte wieder mit. Ich nehme nur den Text. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den  \n\nLINKEN, der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Die SPD-Fraktion, Herr Abg. \n\nBaumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Ich schlie\u00dfe \n\nmich den Vorrednern an. F\u00fcr die SPD-Fraktion kann ich \n\nsagen, dass wir hier die landespolitische Kompetenz auch \n\nnicht zu erkennen verm\u00f6gen. Wir wollen Ihre Geduld \n\nnicht \u00fcberstrapazieren. Auch ich gebe meinen Beitrag zu \n\nProtokoll. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Auch wenn Ihre Stim-\n\nme nicht angeschlagen ist, Herr Baumann-Hasske, wir \n\nnehmen die Rede zu Protokoll. F\u00fcr die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert. Bitte sehr, \n\nFrau Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Ich \n\ngebe meine Rede nicht zu Protokoll; denn ich m\u00f6chte \n\ndazu etwas sagen. Die Bankenunion ist eine wichtige \n\nKonsequenz aus der Finanzmarktkrise von 2008, und ihr \n\nZiel ist es, zu verhindern, dass Banken, die in Schieflage \n\ngeraten sind, auf Kosten der Steuerzahlerinnen und \n\nSteuerzahler gerettet werden m\u00fcssen. Mit Einf\u00fchrung der \n\nBankenunion wurde der bisherige Automatismus zwi-\n\nschen der Schieflage einer Bank und deren Rettung mit \n\nSteuergeldern endlich durchbrochen. Wenn eine Bank so \n\nhohe Verluste macht, dass sie die vorgeschriebenen \n\nEigenkapitalquoten unterschreitet oder \u00fcber nicht mehr \n\ngenug Geld oder Liquidit\u00e4t verf\u00fcgt, um Sparern ihre \n\nGuthaben auszuzahlen, kann sie jetzt abgewickelt werden. \n\nAber daf\u00fcr kommen nicht mehr die Steuerzahlenden auf, \n\nsondern die Banken selbst sowie deren Eigent\u00fcmer und \n\nGl\u00e4ubiger, das sogenannte Bail-in. \n\nDer AfD-Antrag kommt aber wieder einmal wie der \n\nein\u00e4ugige R\u00e4cher mit dem Verschw\u00f6rungspfeil einher und \n\nholt wie das tapfere Schneiderlein zum Generalstreich \n\naus. Aber das erlegte eben auch nur Fliegen. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD:  \n\nAber sieben auf einen Streich!) \n\nDer erste Pfeil wird an den ersten Pfeiler der Bankenuni-\n\non geschossen, und das ist der einheitliche Bankenauf-\n\nsichtsmechanismus, der die Gro\u00dfbanken der Eurozone \n\nseit November 2014 unter die gemeinsame Aufsicht der \n\nEZB stellt. Das findet die AfD doof. Die Bankenaufseher \n\nbei der EZB \u00fcberwachen im Rahmen der Bankenunion \n\ndie 125 gr\u00f6\u00dften Kreditinstitute in Europa. Die AfD will \n\nmit ihrem Antrag \u201edie Beendigung der Bankenaufsicht \n\ndurch die EZB und die R\u00fcck\u00fcbertragung dieser auf die \n\nnationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden\u201c. \n\nSie schreibt in ihrer Begr\u00fcndung \u2013 das k\u00f6nnen Sie nachle-\n\nsen \u2013, warum sie das nicht mehr will, und verweist auf \n\neinen vermeintlichen Interessenkonflikt. Das ist krude; \n\ndenn die Bankenunion wurde 2012 aufgrund der Erfah-\n\nrungen aus der Finanz- und Euro-Schuldenkrise ins Leben \n\ngerufen, n\u00e4mlich als nationale Bankenpleiten grenz\u00fcber-\n\nschreitend Schaden anrichteten. Nationale Probleme \n\nhaben in die Finanzkrise gef\u00fchrt, und eine europ\u00e4ische \n\nAufsicht war und ist daher f\u00fcr diese Aufgabe grunds\u00e4tz-\n\nlich geeigneter, um die Risiken in den Banken zu \u00fcberbli-\n\ncken, Handlungsbedarfe rechtzeitig zu erkennen und \n\nzielstrebig einzugreifen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAu\u00dferdem wurde mit der Bankenunion sichergestellt, \n\ndass nationale Aufsichten landeseigene Banken eben nicht \n\nschonen. Es ist die nationale L\u00f6sung, die befangen ist, \n\nnicht die europ\u00e4ische. Die AfD liegt also mit dieser \n\nAussage falsch. \n\nDer zweite Pfeiler ist der einheitliche Bankenabwick-\n\nlungsmechanismus zur Abwicklung und Restrukturierung \n\nnotleidender Gro\u00dfbanken durch eine zentrale Abwick-\n\nlungsbeh\u00f6rde. Hier schie\u00dft die AfD direkt einmal nach \n\nS\u00fcdeuropa. Aber schauen wir uns doch einmal an, welche \n\nL\u00e4nder von der Krise 2008 durch Pleitebanken besonders \n\nbetroffen waren. Da gibt es eine Liste: Gro\u00dfbritannien, \n\nBelgien, Luxemburg, Frankreich, Island, die USA, D\u00e4-\n\nnemark oder die IKB-Mittelstandsbank Deutschland. \n\nIch fordere Sie also dringend auf, Ihren Finanzrassismus \n\nan dieser Stelle zu unterlassen! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie AfD behauptet in ihrem Antrag weiterhin, dass \n\nBankenpleiten in Europa eine l\u00e4nderinterne Angelegen-\n\nheit sind. Das ist sicher dem grunds\u00e4tzlichen AfD-\n\nBed\u00fcrfnis geschuldet, Dinge und Sachverhalte so zu \n\nvereinfachen, dass sie inhaltlich dann zwar falsch sind, \n\nsich daf\u00fcr aber gut zur Stimmungsmache eignen. Das \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5186 \n\nwiderspricht dem Ansatz, den wir GR\u00dcNEN verfolgen. \n\nUns GR\u00dcNEN ist es wichtig, dass die Banken f\u00fcr ihre \n\nEntscheidungen finanziell verantwortlich sind und nicht \n\ndie Steuerzahlenden. Der AfD ist das offensichtlich nicht \n\nwichtig. Wir lehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Herr Abg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Ich kann nun leider auf \n\nCDU, SPD und DIE LINKE schlecht erwidern, da die \n\nReden zu Protokoll gegeben wurden. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nDie k\u00f6nnen Sie sich durchlesen!) \n\nAber zu Frau Schubert will ich einige Worte sagen. Frau \n\nSchubert, der Europaausschuss hatte eine zweit\u00e4gige \n\nSitzung in Br\u00fcssel im Ausschuss der Regionen. Dort \n\nwurde uns von dem Lobbyvertreter des Deutschen Spar-\n\nkassenverbundes eindeutig erkl\u00e4rt, dass die Bankenauf-\n\nsicht der Europ\u00e4ischen Zentralbank mit dem deutschen \n\nBankensystem als solches, dass es Privatbanken und dass \n\nes fl\u00e4chendeckend Genossenschaftsbanken und Sparkas-\n\nsen gibt, von der Aufsicht her nicht einverstanden ist, dass \n\nes von der Europ\u00e4ischen Union Tendenzen gibt, dass wir \n\nunser Sparkassensystem reformieren m\u00fcssten. Das alles \n\nist nicht im Interesse der Versorgung von Bankkunden im \n\nl\u00e4ndlichen Raum, und deshalb muss die Bankenaufsicht \n\nals solche noch einmal grunds\u00e4tzlich \u00fcberpr\u00fcft werden. \n\nLetztendlich wird mit der Bankenaufsicht der Bock zum \n\nG\u00e4rtner gemacht; denn die EZB ist selber Gl\u00e4ubigerin der \n\nZentralbanken. Eine Gl\u00e4ubigerin, die zugleich die finan-\n\nziellen Bilanzen des Schuldners \u00fcberwacht \u2013 das ist ein \n\nInteressenkonflikt. Nat\u00fcrlich sind die Abteilungen in der \n\nEZB getrennt. Die einen sind f\u00fcr die \u00dcberwachung \n\nzust\u00e4ndig, die anderen f\u00fcr die Kreditgew\u00e4hrung. Aber \n\nletztendlich werden alle Entscheidungen von grunds\u00e4tzli-\n\ncher Bedeutung im EZB-Rat getroffen. Da besteht \n\ngleichwohl ein Interessenkonflikt. \u2013 So viel zu Ihnen. \n\nEs gibt aber noch eine dritte S\u00e4ule, \u00fcber die ich nicht \n\ngesprochen habe, die Einlagensicherung. Die von der EU-\n\nKommission vorgestellten Pl\u00e4ne zur gemeinsamen Einla-\n\ngesicherung in Europa sind nunmehr ein Generalangriff \n\nBr\u00fcssels auf unsere deutschen Spareinlagen. Die halbher-\n\nzige Zur\u00fcckweisung dieser Pl\u00e4ne durch die Bundesregie-\n\nrung und den Bundesrat werden in Br\u00fcssel als Zustim-\n\nmung unter Bedingungen verstanden. Um aber die EU-\n\nKommission von deutscher Seite endg\u00fcltig zu stoppen, \n\nm\u00fcssen offenbar deutlichere und unmissverst\u00e4ndlichere \n\nSignale ausgesendet werden. \n\nZur Stabilisierung der unsoliden Banken in S\u00fcdeuropa auf \n\nMittel zur\u00fcckzugreifen, die f\u00fcr die Sicherung deutscher \n\nSparer gebildet wurden, ist keine L\u00f6sung, meine Damen \n\nund Herren. Ich habe es bereits in der M\u00e4rz-Debatte \n\ngesagt. In den drei Fonds des deutschen Einlagensiche-\n\nrungsfonds liegen insgesamt etwa 1,2 Milliarden Euro. \n\nDiese Gelder \u2013 das hatte ich auch ausgef\u00fchrt \u2013 werden \n\nnicht reichen, um deutsche Bankkunden im Insolvenzfall \n\neiner mittelgro\u00dfen Bank auch nur ansatzweise zu befrie-\n\ndigen. \n\nDie Risiken im italienischen Banksektor mit 360 Milliar-\n\nden Euro \u00fcberfordern jedes europ\u00e4ische Einlagensystem. \n\nAb 2024, wenn 55 Milliarden Euro in einem gemeinsa-\n\nmen europ\u00e4ischen Einlagensicherungssystem sein sollen, \n\nwird dieses Geld auch nicht reichen \u2013 Stand jetzt \u2013, die \n\nfaulen Kreditrisiken in Italien abzufedern. \n\nDazu kommt hohe Arbeitslosigkeit in Italien von mehr als \n\n12 % sowie teilweise aufgrund fehlender Abwertungs-\n\nm\u00f6glichkeiten \u2013 ich erinnere daran, dass wir alle eine \n\ngemeinsame W\u00e4hrung haben \u2013 die mangelnde Wettbe-\n\nwerbsf\u00e4higkeit der s\u00fcdeurop\u00e4ischen Staaten. Das wird \n\nnat\u00fcrlich auch nicht f\u00f6rderlich sein, die Kreditforderun-\n\ngen der Banken S\u00fcdeuropas bei ihren Kunden einzubrin-\n\ngen. Da liegt aber in Wahrheit der Verdacht nahe, dass die \n\nEU eben gern auf leistungsf\u00e4hige Kreditinstitute zur\u00fcck-\n\ngreifen will, um bei den Sparern in Deutschland das \n\nangeschlagene Vertrauen in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen Banken-\n\nsektor zu erh\u00f6hen. Wollen Sie das, meine Damen und \n\nHerren? \u2013 Wir jedenfalls lehnen diese Vorgehensweise ab. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es weiteren Redebedarf? \u2013 Frau Schubert, \n\nbitte. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Ich w\u00fcrde gern eine \n\nKurzintervention machen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Wenn Sie das gern \n\nmachen m\u00f6chten, dann machen Sie das. \n\n(Vereinzelt Lachen) \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Herr Kollege Barth, Sie \n\nhaben \u00fcber die europ\u00e4ische Einlagensicherung gespro-\n\nchen. Diese ist doch aber noch gar nicht da. Ich wei\u00df also \n\ngar nicht, wieso wir die hier so gigantisch aufblasen und \n\ndadurch eine Angstblase erzeugen. Es ist doch eine ganz \n\nklare Ansage der jetzigen Bundesregierung vorhanden: \n\nSolange Sch\u00e4uble im Spiel ist, wird es keinen Kurswech-\n\nsel geben. Da brauchen wir also gar keine Panik zu \n\nmachen. \n\nZu dem, was Sie in Bezug auf eine direkte Bankenkapita-\n\nlisierung angesprochen haben: Sofern ich richtig infor-\n\nmiert bin, ist das immer noch m\u00f6glich, jedoch unter sehr \n\nstrengen Auflagen, und das ist auch richtig so. Wenn also \n\ndie Banken direkt rekapitalisieren wollen, dann k\u00f6nnen \n\nSie das tun \u2013 das ist eine M\u00f6glichkeit. Niemand sagt \n\nihnen, dass das nicht mehr m\u00f6glich ist. \n\nDass die EZB befangen sei, das m\u00f6gen Sie so sehen. Wir \n\nsehen das nicht so \u2013 ganz im Gegenteil: Nur nationale \n\nAufsichten sind immer bestrebt, zu vertuschen und darauf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5187 \n\nzu achten, dass ihre landeseigenen Banken nicht bankrott \n\ngehen. \n\nDas sind die Punkte, die Sie einfach zur Kenntnis nehmen \n\nm\u00fcssen. Wir sind die Einzigen, die diese Debatte jetzt hier \n\nf\u00fchren. Das ist mir auch wichtig. Sie k\u00f6nnen sich zwar \n\ndort vorn hinstellen und das sagen, aber ich widerspreche \n\nIhnen in diesen Punkten sehr eindeutig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Das war die Kurzinter-\n\nvention von Frau Kollegin Schubert. Herr Barth m\u00f6chte \n\ndarauf erwidern. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Frau Schubert, wir erinnern uns \n\nvielleicht an die Autobahnmaut: Als diese eingef\u00fchrt \n\nworden ist, wurde von der Bundesregierung Stein und \n\nBein fest versprochen, dass die Erhebung der Mautdaten \n\nniemals dazu f\u00fchren wird, dass diese Daten jemals im \n\nRahmen strafrechtlicher Ermittlungen ausgewertet wer-\n\nden. Seit einigen Tagen wissen wir, dass diese Daten bei \n\nder Aufkl\u00e4rung einer schweren Straftat geholfen haben. \n\nWas ich Ihnen damit sagen will: Nat\u00fcrlich haben sich \n\nBundestag und Bundesrat sowie die deutsche Politik \n\nzun\u00e4chst dagegen gewehrt. Dieses Zeichen ist aber in \n\nEuropa noch nicht als eindeutige Ablehnung von deut-\n\nscher Seite zu verstehen. Dieser Antrag soll dazu dienen, \n\ndiese ablehnende Haltung noch deutlicher zu manifestie-\n\nren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das ist nicht \n\nder Fall. M\u00f6chte die AfD-Fraktion noch einmal das Wort \n\nergreifen? \u2013 Das ist auch nicht der Fall. \n\nIch frage jetzt die Staatsregierung: Wird das Wort ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Jaeckel, bitte. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nSehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und \n\nHerren Abgeordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Ich \n\nspreche heute hier in Vertretung des Finanzministers und \n\nhabe den Redebeitrag des Finanzministeriums etwa um \n\ndie H\u00e4lfte gek\u00fcrzt. Ich werde zun\u00e4chst mit einem Kern-\n\nsatz beginnen und dann kurz darstellen, was im Bundesrat \n\ntats\u00e4chlich passiert; Frau Schubert hat ja in ihrem Rede-\n\nbeitrag schon darauf hingewiesen. Ich w\u00fcrde insgesamt zu \n\ndrei Punkten etwas sagen wollen. \n\nDie Bankenunion ist die Antwort auf die Finanzkrise \n\n2008. Die Staatsregierung unterst\u00fctzt grunds\u00e4tzlich die \n\nBundesregierung bei ihren Arbeiten in Br\u00fcssel, diese \n\nBankenunion auch weiter zu vertiefen. Ich m\u00f6chte aber \n\nsagen, dass der Bundesrat die Ansiedlung des Aufsichts-\n\nmechanismus bei der EZB ebenfalls kritisch sieht. Er hat \n\nunter anderem darauf hingewiesen, dass unter den Zielen \n\nvon Geldmarkt, Geldmarktpolitik und Finanzmarktauf-\n\nsicht potenzielle Interessenkonflikte bestehen. Deshalb \n\nmuss das, wie es der Antrag der AfD-Fraktion begehrt, im \n\nBundesrat nicht erneut vorgebracht werden. \n\nSofern die AfD-Fraktion aus den Bedenken gegen den \n\nAufsichtsmechanismus der EZB die Notwendigkeit \n\nableitet, die Bankenaufsicht wieder uneingeschr\u00e4nkt den \n\nnationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden zu \u00fcberantworten, m\u00f6chte \n\nich dem ebenfalls widersprechen. Der Bundesrat bef\u00fcr-\n\nwortet n\u00e4mlich zutreffend die Einrichtung eines einheitli-\n\nchen Aufsichtsmechanismus f\u00fcr Banken, um die Finanz-\n\nstabilit\u00e4t auf der Basis effektiver Aufsichtssysteme und \n\nKrisenmanagementsysteme zu sichern. Das hat der \n\nBundesrat ausdr\u00fccklich begr\u00fc\u00dft, und zwar auch insbeson-\n\ndere deswegen, weil regional t\u00e4tige kleine und mittlere \n\nInstitute grunds\u00e4tzlich in der nationalen Aufsicht verblei-\n\nben. Das funktioniert derzeit folgenderma\u00dfen: Ein portu-\n\ngiesischer Mitarbeiter der portugiesischen Aufsichtsbe-\n\nh\u00f6rde \u00fcberpr\u00fcft die Sparkasse in Hamburg und leitet das \n\nErgebnis an die Deutsche Bundesbank weiter. \n\nZweiter Punkt: Das mit dem Antrag verfolgte Ziel der \n\nAfD-Fraktion ist, die europ\u00e4ische Abwicklungsrichtlinie \n\nund in der Folge das deutsche Sanierungs- und Abwick-\n\nlungsgesetz aufzuheben. Der Bundesrat hat sich auch \n\ndazu bereits positioniert. Die notwendige Schaffung einer \n\nBankenunion kann sich nicht auf eine einheitliche Auf-\n\nsicht beschr\u00e4nken, sondern muss auch auf der zweiten \n\nS\u00e4ule beruhen, n\u00e4mlich der Schaffung einheitlicher \n\nVorgaben auf der EU-Ebene, damit eine geordnete Sanie-\n\nrung und Abwicklung von Banken in Schieflage ohne \n\nGefahr f\u00fcr die Finanzstabilit\u00e4t erm\u00f6glicht wird. Die \n\nBundesregierung hat das der Bundesratsseite erl\u00e4utert und \n\ndie L\u00e4nder haben insbesondere diesen Mechanismus \n\nbef\u00fcrwortet, weil es n\u00e4mlich der richtige Baustein bei der \n\nRegulierung und Beaufsichtigung des Bankensektors ist \u2013 \n\nverhindert er doch, dass die Steuerzahler in Europa die \n\nBankenrettung finanzieren m\u00fcssen. \n\nDas dritte Ziel der AfD-Fraktion ist die Ablehnung der \n\ngemeinsamen Einlagensicherung in Europa. Richtig, Frau \n\nSchubert, Sie hatten es gesagt: Die europ\u00e4ische Einlagen-\n\nsicherung ist noch gar nicht da. Das einzige, was wir \n\nbislang haben, ist eine Harmonisierung der Regeln in \n\nallen Mitgliedsstaaten der EU. Das ist eine wichtige \n\nVoraussetzung f\u00fcr einen stabilen Bankensektor in Europa. \n\nHier ist mehr Europa bisher gar nicht auf der Tagesord-\n\nnung \u2013 und das, was bisher vorgenommen worden ist, hat \n\nhier geholfen. \n\nDar\u00fcber hinaus hat der Bundesrat den Verordnungsvor-\n\nschlag zur Errichtung eines europ\u00e4ischen Einlagensiche-\n\nrungssystems mit einem gemeinsamen Einlagensiche-\n\nrungsfonds als nicht akzeptabel und nicht zielf\u00fchrend \n\nabgelehnt und auf m\u00f6gliche schwerwiegende Konsequen-\n\nzen hingewiesen. Auch die Bundesregierung lehnt eine \n\ngemeinsame Einlagensicherung in einem gemeinsamen \n\nEinlagensicherungsfonds ab. Weiterer Handlungsbedarf \n\nbesteht insofern nicht. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5188 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. Meine Damen und Herren! Das Schluss-\n\nwort hat die AfD-Fraktion. Es wird gehalten von Herrn \n\nAbg. Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Herr Staatsminister! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die Bankenunion ist zu \n\neiner europaweiten Versicherung f\u00fcr leichtfertiges Han-\n\ndeln von Banken verkommen. Noch vor ein paar Jahren \n\ngalt es als absolutes Tabu, das Geld eigener Banken und \n\nSparer f\u00fcr unsolide Banken im Ausland zur Verf\u00fcgung zu \n\nstellen. Heute ist das nicht nur eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit, \n\nsondern heute ist es geradezu Gesetz \u2013 und dies, obwohl \n\ndie Privathaushalte in den s\u00fcdeurop\u00e4ischen L\u00e4ndern \n\nverm\u00f6gender sind als unsere deutschen Haushalte. Das \n\ngilt nat\u00fcrlich nur im Durchschnitt, Herr Gebhardt! \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSo verf\u00fcgen laut EZB-Statistik die italienischen und \n\nspanischen Haushalte mit einem Nettoverm\u00f6gen von circa \n\n150 000 Euro \u00fcber mehr als das Doppelte des Verm\u00f6gens \n\ndeutscher Haushalte, die lediglich ein durchschnittliches \n\nNettoverm\u00f6gen von 61 000 Euro besitzen. Damit haben \n\nBundesregierung und Regierungskoalition deutsches Geld \n\ndeutscher Sparer schamlos in Haftung gestellt, meine \n\nDamen und Herren! \n\nTragen Sie unseren Antrag daher bitte mit. Unser Antrag \n\nsoll bewirken, die Bundesregierung von ihrem Irrweg \n\nabzubringen und k\u00fcnftige Sch\u00e4den von deutschen Sparern \n\nsomit abzuwenden. Stimmen Sie bitte f\u00fcr unseren Antrag! \n\nIch danke Ihnen recht herzlich. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Ich stelle nun die Drucksache 6/9763 zur Ab-\n\nstimmung. Wer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den \n\nbitte ich um das Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \n\n\u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Bei keinen Enthaltun-\n\ngen und Stimmen daf\u00fcr ist die Drucksache dennoch nicht \n\nbeschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nErkl\u00e4rungen zu Protokoll \n\nLars Rohwer, CDU: Ich muss Ihnen ganz ehrlich sagen: \n\nIch habe selten so einen weltfremden Antrag wie den \n\nvorliegenden gelesen. Warum sage ich das? \n\nErstens: Die hier im Antrag geforderte Beendigung der \n\nBankenaufsicht durch die EZB ist schlicht und ergreifend \n\nK\u00e4se. Nat\u00fcrlich ist die EZB auch Gl\u00e4ubigerin bei Ge-\n\nsch\u00e4ftsbanken in ganz Europa. Aber ist nicht auch die \n\nBundesbank Gl\u00e4ubigerin bei Gesch\u00e4ftsbanken? Sowohl \n\ndie Bundes- als auch die Europ\u00e4ische Zentralbank verge-\n\nben Anleihen, wie etwa im Falle von Umschuldungen \n\nlaufender Verbindlichkeiten, und nat\u00fcrlich werden aus \n\nsolchen Gesch\u00e4ftsbeziehungen auch Gewinne generiert. \n\nDie Unabh\u00e4ngigkeit sowohl der EZB als auch der Deut-\n\nschen Bundesbank ist nicht infrage zu stellen. Sie unter-\n\nliegt keinerlei Weisungen aus den europ\u00e4ischen Regie-\n\nrungen, geschweige denn der Europ\u00e4ischen Kommission. \n\nDie Forderungen der AfD, die EZB zu entmachten, ist in \n\ndiesem Sinne abstrus; denn wie wollen Sie dann noch \n\neinen m\u00f6glichst einheitlichen Vollzug des Bankenregulie-\n\nrungsrechtes im Euroraum aufrechterhalten, wenn jede \n\nnationale Notenbank macht, was sie will? Auch wenn wir \n\nim Euroraum mit einer W\u00e4hrung bezahlen, sind die \n\nwirtschaftlichen Gegebenheiten hier h\u00f6chst unterschied-\n\nlich. \n\nWir haben die Bundesrepublik und einige weitere Staaten \n\nin Nord- und Mitteleuropa, die als Wirtschaftsmotoren \n\nbezeichnet werden k\u00f6nnen. Demgegen\u00fcber verzeichnet \n\nGriechenland seit Jahren ein Nullwachstum. L\u00e4nder wie \n\nItalien, Spanien oder Portugal befinden sich nach wie vor \n\nim Konsolidierungsprozess. Frankreich ist ebenfalls \n\ndringend reformbed\u00fcrftig, wie die Pl\u00e4ne des neu gew\u00e4hl-\n\nten Pr\u00e4sidenten Macron momentan beweisen. Eine euro-\n\np\u00e4ische Bankenaufsicht gleicht diese zum Teil gravieren-\n\nden Differenzen aus. Anderenfalls w\u00e4ren wir schneller \n\nwieder bei Verh\u00e4ltnissen wie vor der Euro- und Finanzkri-\n\nse, als uns das allen lieb w\u00e4re. \n\nZweitens: Mit der von Ihnen geforderten Aufhebung der \n\nEU-Richtlinie zur Sanierung und Abwicklung von Finanz-\n\ninstitutionen m\u00f6chten Sie uns dann ein zweites Mal in die \n\nZeit vor 2008 katapultieren. Einer Mitteilung der Deut-\n\nschen Bundesbank aus dem Jahre 2015 zufolge hat der \n\ndeutsche Steuerzahler seit 2008 insgesamt 236 Milliarden \n\nEuro f\u00fcr die Bankenrettung bezahlt. Von den Verursachern \n\n\u2013 sogenannten Bad Banks \u2013 waren auch deutsche Banken \n\nbetroffen; wir erinnern uns noch gut an die Hypo Real \n\nEstate, die Commerzbank und nicht zuletzt auch an die \n\neine oder andere deutsche Landesbank. \n\nDie damals bestehende Bankenaufsicht versagte v\u00f6llig. \n\nSie erkannte weder das Risiko einzelner Gesch\u00e4fte noch \n\nwies sie auf eine verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Eigenkapitalquote bei \n\nFinanzgesch\u00e4ften hin. Dar\u00fcber hinaus mangelte es an \n\ninternationaler Koordination \u2013 die Sie nun wieder be-\n\nschneiden wollen. \n\nF\u00fcr mich ist dies ein deutliches Zeichen daf\u00fcr, dass Sie, \n\nwerte Kollegen der AfD, aus der Finanzkrise nichts \n\ndazugelernt haben. \n\nSie stellen sich damit zwar in eine Reihe mit dem unseli-\n\ngen US-Pr\u00e4sidenten Trump, der auch nichts aus der \n\nFinanzkrise gelernt hat und die radikalen Kr\u00e4fte an den \n\nFinanzm\u00e4rkten wieder von der Leine lassen will. Aber \n\ndies kann keine Option f\u00fcr die CDU Deutschland sein. Sie \n\ngehen in der Begr\u00fcndung Ihres Antrages auf die m\u00f6gliche \n\nBeteiligung von Anlegern, also Sparern, bei der Rettung \n\nvon Finanzinstituten ein. Dabei schreiben Sie doch selbst \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5189 \n\nim Antrag, dass Privatverm\u00f6gen bis 100 000 Euro von \n\neiner derartigen Beteiligung nicht betroffen sind. Genau \n\ndamit ist doch aber eine solide Mindestsicherung vorhan-\n\nden. \n\nWir stehen nicht f\u00fcr eine radikale, wir stehen f\u00fcr die \n\nsoziale Marktwirtschaft. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle besonders auf die von der AfD \n\nnicht beantwortete Frage eingehen, wer denn infolge der \n\nAbschaffung der EU-Richtlinie die Einlagen absichern \n\nsoll. Nat\u00fcrlich l\u00e4sst sich in der \u00d6ffentlichkeit nicht gut \n\ndarstellen, warum der deutsche Steuerzahler f\u00fcr ausl\u00e4ndi-\n\nsche Guthaben bei deutschen Kreditinstituten geradeste-\n\nhen soll. Dies w\u00e4re aber die logische Konsequenz, liebe \n\nKolleginnen und Kollegen. \n\nDrittens. Ihre Ablehnung der gemeinsamen Einlagensi-\n\ncherung durch die vorgesehene Einlagensicherungsricht-\n\nlinie ist ebenso unverantwortlich. Sicherlich kann man \n\nkritisieren, dass Sparkassen und Volksbanken ein eigenes \n\nSystem der Einlagensicherung besitzen. Hier wird es in \n\nZukunft mit Sicherheit noch Anpassungen geben. Die von \n\nIhnen geforderte generelle Abschaffung der Einlagesiche-\n\nrung schie\u00dft jedoch weit \u00fcber das Ziel hinaus und kann \n\nauch mit der unterschiedlichen Wirtschaftskraft der \n\nMitglieder des Euroraums nicht begr\u00fcndet werden. Denn \n\nwenn es keine europ\u00e4ische Einlagensicherung gibt, l\u00e4uft \n\nes auf nationalstaatliche L\u00f6sungen hinaus. In einem freien \n\nBinnenmarkt \u2013 auch f\u00fcr Finanzprodukte \u2013 kann das keine \n\ngute L\u00f6sung sein. \n\nDie AfD-Fraktion demaskiert sich mit diesem Antrag \n\neinmal mehr mit Ihrem dreifachen Nein zur europ\u00e4ischen \n\nBankenaufsicht, der Bankenabwicklungsrichtlinie, und \n\nzur Einlagensicherung positioniert sie sich zwar klar, l\u00e4sst \n\naber keine Perspektive erkennen, wie es aus ihrer Sicht \n\nbesser laufen soll. Da ist das AfD-Wahlprogramm eindeu-\n\ntiger: Sinngem\u00e4\u00df steht dort geschrieben: Raus aus dem \n\nEuro. \u2013 Das wollen wir nicht. \n\nDie CDU-Fraktion steht f\u00fcr die europ\u00e4ische Integration. \n\nGerade anl\u00e4sslich des Todes von Helmut Kohl sollten die \n\nErrungenschaften voriger Generationen nicht leichtfertig \n\naufs Spiel gesetzt werden. \n\nWerte Kollegen von der AfD-Fraktion, auch Sie beteuer-\n\nten in den sozialen Netzwerken Trauer \u00fcber das Ableben \n\nunseres Kanzlers der Einheit. Dabei war es doch aber vor \n\nallem Helmut Kohl, der Deutschland in ein vereinigtes \n\nEuropa einbinden wollte \u2013 dazu geh\u00f6rt auch der Euro als \n\ngemeinsame W\u00e4hrung in Europa. W\u00e4ren Sie konsequent, \n\nm\u00fcssten wir diesen Antrag heute nicht diskutieren. \n\nDer Antrag zeigt, dass Sie keine Alternative f\u00fcr Deutsch-\n\nland sind. Mit Ihren nationalistischen Alleing\u00e4ngen w\u00fcrde \n\nDeutschland erneut in den Untergang gehen. \n\nDer Antrag wird abgelehnt. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Man hat inzwischen beinahe \n\nvergessen, dass sich die AfD in ihrer Anfangszeit aus \n\neiner volkswirtschaftlichen Kritik an der Realit\u00e4t der \n\neurop\u00e4ischen Wirtschafts- und W\u00e4hrungsunion gegr\u00fcndet \n\nhat. \n\nIhr heutiger Versuch, daran anzukn\u00fcpfen, geht jedoch \n\ngeh\u00f6rig schief. Mit Ihrem Gr\u00fcndungsvater L\u00fccke hat Sie \n\noffenkundig auch Ihr volkswirtschaftlicher Sachverstand \n\nverlassen. Ja, DIE LINKE hat damals im Bundestag die \n\nUmsetzungsgesetze zur Einrichtung der Bankenunion \n\nabgelehnt. Aber unsere Argumente und unsere Ziele \n\nwaren damals komplett andere als die Ihrigen heute. \n\nUnsere Ablehnung bezog sich darauf, dass die vern\u00fcnftige \n\nIdee einer europ\u00e4ischen Bankenunion damals im Hick-\n\nHack der EU-Politik und einem hochm\u00fctigen deutschen \n\nGehabe nach dem Motto \u201ekeine guten deutschen Steuer-\n\ngelder f\u00fcr die faulen S\u00fcdl\u00e4nder und ihre Pleite-Banken\u201c \n\nunter die R\u00e4der kam bzw. in der Diskussion letztlich \n\nkaum eine Rolle spielte. \n\nAber genau dieser Kritikpunkt ist der eigentliche Leitge-\n\ndanke Ihres Antrages, und genau das, meine Damen und \n\nHerren, unterscheidet uns. Trotz aller Kritik an der Ban-\n\nkenunion ist unsere Argumentation keine antieurop\u00e4ische. \n\nIm Gegenteil: Wesentliche Anliegen bef\u00fcrworten wir dem \n\nGrunde nach. \n\nDie europ\u00e4ischen Volkswirtschaften sind auf das engste \n\nmiteinander verflochten. Das mag die AfD vielleicht \n\nschlecht finden, aber auch Sie tun gut daran, diese Reali-\n\nt\u00e4t erst einmal zur Kenntnis zu nehmen und sich dann zu \n\nfragen, was das f\u00fcr den Banken- und Finanzsektor bedeu-\n\ntet. \n\nN\u00fcchtern betrachtet ist es eine Frage der Vernunft, f\u00fcr die \n\ngro\u00dfen, europaweit systemrelevanten Banken eine ein-\n\nheitliche Praxis der Aufsicht sicherzustellen. Das eigent-\n\nlich Bizarre bei Ihnen ist ja, dass Sie in Ihrer Begr\u00fcndung \n\nzun\u00e4chst ausf\u00fchrlich die Vorteile der von Ihnen kritisier-\n\nten gemeinsamen Bankenaufsicht und der gemeinsamen \n\nEinlagensicherung darstellen. \n\nIch zitiere wortw\u00f6rtlich aus Ihrem Antrag: \u201eDie einheitli-\n\nche Bankenaufsicht soll die einheitliche Auslegung und \n\nAnwendung der Regeln in allen Eurol\u00e4ndern gew\u00e4hrleis-\n\nten und eine schnellere und bessere Reaktion bei Banken-\n\nkrisen erm\u00f6glichen.\u201c \u2013 Gl\u00fcckwunsch, das haben Sie gut \n\nerkannt! \u2013 Trotzdem fordern Sie eine Seite weiter, dieses \n\nSystem abzuschaffen. Wom\u00f6glich sollten Sie selbst \n\nnochmals Ihre eigene Antragsbegr\u00fcndung gr\u00fcndlich lesen. \n\nAber zum Detail. \n\nIn der jetzigen Regelung den \u201eeinheitlichen Aufsichtsme-\n\nchanismus\u201c bei der EZB anzusiedeln liegt durchaus ein \n\npermanenter Zielkonflikt zwischen Geldpolitik und \n\nAufsichtspflicht. Das haben wir als LINKE auch immer \n\ngesagt. Wir haben daher eine eigenst\u00e4ndige Beh\u00f6rde f\u00fcr \n\ndie europ\u00e4ische Bankenaufsicht gefordert und tun das \n\nnoch immer. Aber das ist nicht Anliegen Ihres Antrages. \n\nMit diesem Zielkonflikt besch\u00e4ftigen Sie sich gar nicht. \n\nSie wollen einfach aus Prinzip eine europ\u00e4ische Regelung \n\nzur\u00fcckdrehen. Ihr Ansatz hei\u00dft, nationale Alleing\u00e4nge \n\nseien immer besser als Kooperation. Wenn Sie Angst \n\ndavor haben, dass deutsche Gelder einseitig f\u00fcr die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5190 \n\nZahlungsunf\u00e4higkeit ausl\u00e4ndischer Banken verwandt \n\nw\u00fcrden, dann zeugt das von Ihrem Chauvinismus. Unter-\n\nstellen Sie doch implizit, dass deutsche Institute nicht in \n\neine Schieflage kommen k\u00f6nnten. \n\nDa scheinen Sie mit R\u00fcckblick auf das letzte Jahrzehnt \n\naugenscheinlich ein sehr kurzes Ged\u00e4chtnis zu haben. \n\nWenn Sie tats\u00e4chlich Angst davor haben, dass deutsche \n\nSteuerzahler oder Sparer f\u00fcr die Schieflage ausl\u00e4ndischer \n\nBanken in Haftung genommen werden k\u00f6nnten, dann \n\nm\u00fcssten Sie sogar eher f\u00fcr eine Vertiefung der von Ihnen \n\ngegei\u00dfelten Union sein. Es ist doch so: Bei einer nationa-\n\nlen L\u00f6sung sind die Refinanzierungsbedingungen der \n\nBanken nie besser als die ihres Heimatlandes. Das hei\u00dft, \n\ndass auch nachhaltig gef\u00fchrte Banken automatisch in \n\nBedr\u00e4ngnis geraten, wenn das Rating des Sitzlandes sinkt. \n\nDiese Bonit\u00e4tsverschr\u00e4nkung aufzul\u00f6sen kann durchaus \n\nsinnvoll sein. \n\nAuch wenn letztlich fraglich bleibt, ob eine als systemre-\n\nlevant eingestufte Gro\u00dfbank im Ernstfall tats\u00e4chlich \n\nvern\u00fcnftig abgewickelt und in die Insolvenz geschickt \n\nwerden kann, gehen die derzeitigen Restrukturierungsme-\n\nchanismen und -fonds im Grundsatz in die richtige \n\nRichtung. \n\nAuch die Europ\u00e4isierung der Einlagensicherung ist der \n\nIdee nach richtig. Und ja: Sie hat in ihrer Ausgestaltung \n\neinen Fehler, der korrigiert werden muss. \n\nSie darf nicht zum Ausgleich zwischen Gro\u00dfbanken mit \n\nriskantem Gesch\u00e4ftsmodell einerseits und Sparkassen und \n\nGenossenschaftsbanken andererseits f\u00fchren. \n\n\u00c4hnlich wie in Deutschland m\u00fcssen Banken mit unter-\n\nschiedlichem Risikopotenzial auch europaweit in unter-\n\nschiedlichen Einlagensicherungssystemen zusammenge-\n\nfasst werden. Und: Es gibt noch ein weiteres Defizit der \n\neurop\u00e4ischen Bankenunion, warum diese derzeit nur \n\nbegrenzte Verbesserungen bringen kann. Allerdings liegt \n\ndie L\u00f6sung hier ebenfalls nicht in ihrer Abschaffung, \n\nsondern im Ausbau. \n\nWorum geht es? In der Bundesanstalt f\u00fcr Finanzdienst-\n\nleistungen werden ganz bewusst alle drei Bereiche \u2013 \n\nBanken, Versicherungen und B\u00f6rsen \u2013 beobachtet. Es \n\nwerden auch ihre Vernetzungen unter die Lupe genom-\n\nmen. Ohne eine solche Allfinanzaufsicht hat die europ\u00e4i-\n\nsche Regelung eine gravierende Schw\u00e4che. Dies birgt \n\ndurchaus Gefahren, dass Krisen innerhalb des Finanzsek-\n\ntors von einem Bereich auf einen anderen \u00fcberschwappen. \n\nHier nachzubessern fordern Sie in Ihrem Antrag nicht \n\neinmal im Ansatz. Wahrscheinlich haben Sie das Problem \n\nnicht mal erkannt. \n\nDas l\u00e4sst sich nicht national regeln, es sei denn, Sie \n\nwollen alle europ\u00e4ischen Finanzbeziehungen komplett \n\nkappen. Als Lehre aus der letzten Finanzkrise liegt die \n\nL\u00f6sung in einer Schrumpfung und sch\u00e4rferen europawei-\n\nten Regulierung des Finanzsektors. Ihr Antrag, meine \n\nDamen und Herren von der AfD, geht in eine v\u00f6llig \n\nfalsche Richtung. Ihre Forderungen w\u00fcrden im Krisenfall \n\njedoch nicht nur nicht helfen, sondern aus kurzsichtigem \n\nnationalen Egoismus heraus zur Versch\u00e4rfung und Aus-\n\nweitung der Krise f\u00fchren. \n\nAuch im Interesse der von Ihnen in Ihrem Antrag ins Feld \n\ngef\u00fchrten zu sch\u00fctzenden s\u00e4chsischen Sparer lehnen wir \n\nIhren Antrag ab. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Hier kommt erneut ein \n\nAntrag der AfD, mit dem diese Fraktion in der \u00d6ffentlich-\n\nkeit den Eindruck erwecken will, sie setze sich f\u00fcr die \n\nSicherheit der Bankguthaben des sprichw\u00f6rtlichen \u201ekleinen \n\nMannes\u201c ein. Denn diese Sicherheit sei durch die b\u00f6se \n\nEurop\u00e4ische Union, konkret durch die Europ\u00e4ische Zent-\n\nralbank, noch konkreter durch den kommenden europ\u00e4i-\n\nschen Einlagensicherungsfonds bedroht. \n\nDiese Behauptung trifft nicht zu. Das letzte Mal haben wir \n\ndas Thema vor drei Monaten, am 15. M\u00e4rz, debattiert. Die \n\nBehauptung wird durch st\u00e4ndige Wiederholung nicht \n\nbesser, auch nicht origineller. Der Einlagensicherungsfonds \n\nwird gebildet, weil \u2013 darin ist dem Antrag zu folgen \u2013 \n\nnach der Finanzkrise 2008 Banken mithilfe von staatlichen \n\nGarantien, also Steuermitteln, gerettet werden mussten. \n\nSchon hier wird die erste Konsequenz des Antrags deut-\n\nlich: Wer die Einlagensicherung der Banken und wer die \n\nteilweise Haftung auch der Bankkunden abschaffen will, \n\nder will auch bei der n\u00e4chsten Spekulationsblase die \n\nRisiken erneut beim Steuerzahler abladen. Das sollte nicht \n\nso sein: Warum soll der Steuerzahler f\u00fcr spekulative \n\nGesch\u00e4fte die Risiken tragen? \n\nDass es bei der Haftung im Wesentlichen um solche speku-\n\nlativen Einlagen geht und weder um Sparguthaben noch \n\num die Gesch\u00e4ftsverbindlichkeiten kleiner und mittlerer \n\nUnternehmen, l\u00e4sst sich dem \u201eSanierungs- und Abwick-\n\nlungsgesetz\u201c (\u00a7 91 II SAG) entnehmen. Dort sind die \n\nAusnahmen aufgef\u00fchrt. Auch das will die AfD abschaffen. \n\nMachen wir uns nichts vor: Die Kombination aus Banken-\n\naufsicht, Einlagensicherung und Regulierung der Finanz-\n\nm\u00e4rkte ist zwar schon geeignet, die Gefahr von Finanzkri-\n\nsen einzud\u00e4mmen. Man k\u00f6nnte sich auch noch weitere \n\nRegulierungen vorstellen. Es sind Schutzvorschriften f\u00fcr \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, n\u00e4mlich f\u00fcr die Steuerzahle-\n\nrinnen und Steuerzahler, die die AfD abschaffen will. \n\nAuch mit diesen Vorschriften kann man nicht verhindern, \n\ndass in der Branche mit kriminellen Mitteln unter Umge-\n\nhung oder Bruch von Vorschriften Gesch\u00e4fte gemacht \n\nwurden und werden. Bei organisiertem Betrug in bestimm-\n\nten Gr\u00f6\u00dfenordnungen werden auch die verletzten Gesetze \n\nniemanden davor bewahren k\u00f6nnen, sein Geld zu verlie-\n\nren. Es ist auch in Zukunft vorstellbar, dass solche Fonds-\n\nl\u00f6sungen, also R\u00fccklagen zur Absicherung gegen solche \n\nGefahren, nicht ausreichen und dass es auch nicht aus-\n\nreicht, spekulative Einlagen zur Haftung heranzuziehen, \n\nweil sich das Risiko, das sich in hohen Zinsen ausdr\u00fcckt, \n\nrealisiert hat. \n\nWenn das nicht ausreicht, dann werden die Steuerzahler \n\nwieder gefragt sein. Was die AfD will, ist, dass der Steuer-\n\nzahler immer haftet. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5191 \n\nBanken sind nicht besonders anf\u00e4llig f\u00fcr Ausfallrisiken, \n\nweil sie in S\u00fcdeuropa liegen, sondern weil sie zu viele \n\nWertpapiere von zweifelhaftem Risiko oder Schuldver-\n\nschreibungen von Staaten mit geringer Liquidit\u00e4t und \n\nBonit\u00e4t halten. Das k\u00f6nnen s\u00fcdeurop\u00e4ische Banken sein, \n\naber genauso deutsche Banken. Beim letzten Mal ist die \n\nDresdner Bank komplett von der Commerzbank \u00fcber-\n\nnommen worden, die wiederum zuvor mit staatlichen \n\nMitteln gerettet worden war. \n\nEs stimmt nicht, dass durch hohe Arbeitslosigkeit und \n\nniedrige Wettbewerbsf\u00e4higkeit die Risiken, insbesondere \n\ndie Ausfallrisiken, steigen. Zutreffend ist allenfalls, dass \n\ndann die Neigung steigt, sich regelwidrig unter Umge-\n\nhung der Voraussetzungen Kredite zu besorgen bzw. sich \n\nhohe Risiken durch hohe Zinsen verg\u00fcten zu lassen. Diese \n\nhohen Risiken sollen die Banken aber selbst absichern. \n\nWerden die M\u00f6glichkeiten \u00fcberschritten, ist eine geordnete \n\nAbwicklung einer systemrelevanten Bank nicht m\u00f6glich, \n\nwird es erneut nicht ohne den Steuerzahler gehen. Diese \n\nZusammenh\u00e4nge, die alle im Sinne unserer B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger konstruiert wurden, scheinen Sie, meine \n\nDamen und Herren von der AfD, nicht erkennen zu \n\nwollen. \n\nSeien Sie doch ehrlich und sagen Sie es auch: Sie treibt \n\nnicht die Sorge um die Guthaben der Deutschen, Sie treibt \n\nder Wunsch, Deutschland m\u00f6ge aus dem Euro aussteigen, \n\nja, Deutschland m\u00f6ge aus der Europ\u00e4ischen Union austre-\n\nten. Sie wollen das im Sinne ihres verquasten Nationalis-\n\nmus, Sie suchen das Heil in der Nation. Dann sagen Sie das \n\ndoch einfach. Dann k\u00f6nnen die W\u00e4hlerinnen und W\u00e4hler \n\nentscheiden, ob sie weiter in einem B\u00fcndnis leben wollen, \n\ndas uns 60 Jahre Frieden, Sicherheit und wirtschaftlichen \n\nWohlstand beschert hat, oder ob sie zur\u00fcck wollen in ein \n\nvorkonstitutionelles Europa, in dem soziale und wirtschaft-\n\nliche Unterschiede gegebenenfalls mit Waffen ausgeglichen \n\nwerden. \n\nWir lehnen Ihren Antrag ab. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nImpulse f\u00fcr ein geeintes Europa aufnehmen \u2013  \n\nDie Zukunft der Europ\u00e4ischen Union mitgestalten \n\nDrucksache 6/9504, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nWir beginnen mit der Aussprache, zun\u00e4chst die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Dr. Maicher. \n\nBitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Last but not \n\nleast vor der Sommerunterbrechung ein Antrag, der sich \n\nmit der Zukunft Europas befasst. Seit Jahren engagieren \n\nsich proeurop\u00e4ische Initiativen in Sachsen in der Bil-\n\ndungsarbeit und bauen mit an einem Europa der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger: kleine Vereine vor Ort, Stiftungen, \n\n\u00fcberparteiliche Verb\u00e4nde oder deren Jugendorganisatio-\n\nnen. Mit wenig Budget und umso mehr pers\u00f6nlichem \n\nEinsatz bewegen sie viel. In den vergangenen Monaten \n\nhaben sich dar\u00fcber hinaus zahlreiche Menschen in Kund-\n\ngebungen von Pulse of Europe in Chemnitz, Dresden, \n\nLeipzig und Zwickau angeschlossen und ein Zeichen \n\ngesetzt gegen spalterischen Populismus in Europa und f\u00fcr \n\neine geeinte Europ\u00e4ische Union. Diesem europ\u00e4ischen \n\nEngagement in Sachsen geb\u00fchrt an dieser Stelle unsere \n\nausdr\u00fcckliche Anerkennung. \n\nBeeindruckend ist der kontinuierliche Einsatz f\u00fcr ein \n\nenger zusammenwachsendes Europa. Gerade in Phasen, \n\nin denen die europ\u00e4ische Integration nicht voranschreitet, \n\nweil mutige politische Entscheidungen ausbleiben, \n\nbraucht es unersch\u00fctterliche Ideale. Umso wichtiger ist es, \n\ndas Momentum f\u00fcr politische Ver\u00e4nderungen zu erkennen \n\nund das heute offenstehende Zeitfenster daf\u00fcr auch zu \n\nnutzen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im M\u00e4rz hat die Euro-\n\np\u00e4ische Kommission mit der Ver\u00f6ffentlichung ihres \n\nWei\u00dfbuches einen Diskussionsprozess \u00fcber die Zukunft \n\nder Europ\u00e4ischen Union angesto\u00dfen. Darin gibt sie den \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern wie auch den Parlamenten und \n\nden Regierungen in unterschiedlichen Zukunftsszenarien \n\nDenkanst\u00f6\u00dfe f\u00fcr die Diskussion \u00fcber die EU im Jahr \n\n2025. Bis Ende dieses Jahres sind wir alle aufgerufen, \n\nIdeen zu entwickeln, wie die Zukunft in der EU mit der \n\nEU aussehen soll. \n\nAls S\u00e4chsischer Landtag sollten wir uns in diesen Diskus-\n\nsionsprozess aktiv einbringen, Vorschl\u00e4ge machen und \n\neben auch die Staatsregierung in die Pflicht nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nNun ist die EU-Zukunftsdebatte zuallererst eine der \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. In den letzten repr\u00e4sentativen \n\nMeinungsumfragen hat sich eine klare Mehrheit der \n\nBev\u00f6lkerung in Deutschland f\u00fcr eine engere Zusammen-\n\narbeit in der EU ausgesprochen. In welchen Bereichen \n\nbraucht es also mehr europ\u00e4ische Entscheidungen? Die \n\nAntwort darauf sollen die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger auch \n\nin Sachsen geben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5192 \n\nIn unserem Antrag fordern wir, im Rahmen des Wei\u00df-\n\nbuchprozesses Beteiligungsformate zu schaffen, in denen \n\ndie Menschen ihre Vorstellungen von einer Europ\u00e4ischen \n\nUnion einbringen k\u00f6nnen. Wir wollen den Antworten auf \n\ndie Frage, in welchen Bereichen mehr europ\u00e4ische Ent-\n\nscheidungskompetenzen sinnvoll sind, nicht vorgreifen. \n\nVielmehr nehmen wir den Wei\u00dfbuchprozess zum Anlass \n\nzur St\u00e4rkung der Beteiligungsm\u00f6glichkeiten der B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger an europ\u00e4ischen Entscheidungen. Etwa \n\nmit der Herabsetzung der Beteiligungsh\u00fcrden f\u00fcr die \n\neurop\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative, mit einer Absenkung der \n\nAltersgrenze zur Unterst\u00fctzung einer B\u00fcrgerinitiative auf \n\n16 Jahre und der Garantie f\u00fcr die Initiatorinnen und \n\nInitiatoren, dass die Kommission innerhalb eines Jahres \n\neinen Gesetzesvorschlag vorlegen muss, wollen wir dem \n\neurop\u00e4ischen B\u00fcrgerinstrument zum Durchbruch verhel-\n\nfen. \n\nMit der St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Parlaments m\u00f6chten \n\nwir zudem den mittelbaren Einfluss der B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger Sachsens auf das europ\u00e4ische Agendasetting \n\nst\u00e4rken. Wir erleben trotz der Aufwendung des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments und der Parlamente der Mitgliedsstaaten \n\nim Vertrag von Lissabon die Renationalisierung europ\u00e4i-\n\nscher Entscheidungen. Die Staats- und Regierungschefs \n\nbestimmen immer st\u00e4rker die Agenda der EU. So werden \n\ndie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der EU hinters Licht \n\ngef\u00fchrt. Das Mauern einzelner Regierungen und der \n\nmangelnde Einigungswille insgesamt f\u00e4llt dann als \n\nSchw\u00e4che auf die europ\u00e4ischen Institutionen selbst \n\nzur\u00fcck, und f\u00fcr Eurogegner ist es ein Leichtes, in dieser \n\nSituation zumindest vor\u00fcbergehend politisch Kapital zu \n\nschlagen. \n\nDaher fordern wir, dass im Zuge einer m\u00f6glichen Ver-\n\ntragsreform das Europ\u00e4ische Parlament ein Gesetzesini-\n\ntiativrecht erh\u00e4lt und damit selbst dar\u00fcber bestimmen \n\nkann, in welchen Bereichen es gesetzgeberisch t\u00e4tig wird. \n\nMehr Transparenz, mehr Demokratie ist das beste Mittel \n\ngegen Europaverdruss. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nMit einem vertraglich verbrieften Anh\u00f6rungsrecht des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments im Rahmen des Subsidiarit\u00e4ts-\n\nmechanismus wollen wir den interparlamentarischen \n\nDialog und die Stimme der regionalen Parlamente, also \n\nauch die des S\u00e4chsischen Landtags, st\u00e4rken. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister, ich komme nicht umhin, mich einigen \n\nPunkten Ihrer Stellungnahme zum vorliegenden Antrag zu \n\nwidmen. Mich hat Ihr Verweis verwundert, die Staatsre-\n\ngierung k\u00f6nne sich nur innerhalb ihrer Kompetenz- und \n\nVerantwortungsbereiche \u00e4u\u00dfern. Einmal abgesehen \n\ndavon, dass Sie sich hoffentlich verantwortlich f\u00fchlen f\u00fcr \n\ndie demokratischen Mitbestimmungsm\u00f6glichkeiten der \n\ns\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in der EU, wider-\n\nspricht diese Aussage doch gerade dem Gedanken des \n\nWei\u00dfbuchprozesses. Hier geht es doch darum, offen Ideen \n\nf\u00fcr eine Reform der EU zu formulieren, sie in den Prozess \n\neinzubringen und zu sagen: Das ist unsere Vorstellung \n\nvon der EU 2025. Sonst w\u00fcrden ja nur Regierungen der \n\nMitgliedsstaaten angesprochen. \n\nIn diesem Zusammenhang kann ich auch Ihre Feststellung \n\nnicht gelten lassen, die Mehrheit der Mitgliedsstaaten sei \n\nderzeit nicht zu \u00c4nderungen an den EU-Vertr\u00e4gen bereit. \n\nJa, die EU-Zukunftsdebatte soll doch keine gegenseitige \n\nVersicherung sein, dass wir nichts tun k\u00f6nnen, weil \n\nandere wahrscheinlich nichts tun wollen. Das ist nicht die \n\nVorstellung meiner Fraktion von einem offenen Ideenpro-\n\nzess. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nIch bin deswegen auch weiterhin sehr auf Ihre Ausf\u00fch-\n\nrungen zu EU-Reformvorschl\u00e4gen gespannt. \n\nGestatten Sie mir auch eine weitere Frage zu Ihrem \n\nHinweis auf die Kosten f\u00fcr einen m\u00f6glichen B\u00fcrgerdialog \n\nder Europ\u00e4ischen Kommission. Wie viel ist Ihnen denn \n\ndie Zukunft Europas wert? \n\nEin Zweites: Es gen\u00fcgt eben auch nicht, Herr Staatsminis-\n\nter, auf die B\u00fcrgerdialoge anderer Akteure wie Bundesmi-\n\nnisterien, europ\u00e4ische Institutionen oder Stiftungen zu \n\nverweisen und sich damit selbst aus der Verantwortung \n\nhier in Sachsen zu nehmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! F\u00fcr den Zu-\n\nsammenhalt der Europ\u00e4ischen Union wird es entschei-\n\ndend sein, dass die Mitgliedsstaaten auch k\u00fcnftig ge-\n\nschlossen vorangehen. Die soziale S\u00e4ule, der Umwelt-\n\nschutz, Verbraucherstandards \u2013 all diese Rechte werden \n\ndauerhaft nur gest\u00e4rkt werden k\u00f6nnen, wenn kein Mit-\n\ngliedsstaat zur\u00fcckbleibt. F\u00fcr die verst\u00e4rkte Zusammenar-\n\nbeit einer Gruppe von Mitgliedsstaaten ist in den EU-\n\nVertr\u00e4gen bereits jetzt eine ausreichende Grundlage \n\ngeschaffen. Die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit soll dabei \n\neine Ausnahme sein, stets offen f\u00fcr die verbleibenden \n\nMitgliedsstaaten. \n\nEin Kerneuropa oder eine Spaltung der EU lehnen wir ab; \n\ndenn die Bek\u00e4mpfung regionaler Entwicklungsunter-\n\nschiede durch eine wirksame Koalitionspolitik, der \n\nKampf gegen grenz\u00fcberschreitende Herausforderungen \n\nwie den Klimawandel oder Steuerhinterziehung w\u00fcrden \n\ndann wohl unter den Tisch der europ\u00e4ischen Agenda \n\nfallen, und das ist sicher nicht im Sinne der B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger in Sachsen. \n\nLassen Sie uns daher mitwirken an einer EU im \n\nJahr 2025, die weiterhin gemeinsam vorangeht, st\u00e4rker \n\nzusammenh\u00e4lt und demokratisch gest\u00e4rkt ist. Ich bitte Sie \n\num Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Abg. Schiemann. \n\nHerr Schiemann, bitte, Sie haben das Wort. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5193 \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst bin ich \n\nder einreichenden Fraktion sehr dankbar, dass sie uns mit \n\nihrem Antrag heute Gelegenheit gibt, die bereits im \n\nFr\u00fchjahr begonnene Diskussion im Ausschuss, aber auch \n\nhier im Hohen Haus, heute weiter fortzuf\u00fchren. Ich wei\u00df \n\n\u2013 und das ist mir auf dem Weg von meinem Platz hierher \n\nauch signalisiert worden \u2013, der Zeitpunkt scheint nicht als \n\nder g\u00fcnstigste gew\u00e4hlt zu sein, aber darauf haben Sie auch \n\nnicht unbedingt Einfluss. \n\nIch glaube, dass es wichtig ist, dass wir \u00fcber die Zukunft \n\nder Europ\u00e4ischen Union diskutieren. Dazu geben Sie uns \n\ndie Gelegenheit. Dass wir dabei auch feststellen werden, \n\ndass wir unterschiedliche Auffassungen haben, das halte \n\nich nicht f\u00fcr schlimm. Das ist ein Angebot an den W\u00e4hler, \n\nzu erfahren, wer welche Angebote auch in der Europapo-\n\nlitik m\u00f6chte. Ich m\u00f6chte Ihnen, bevor ich den gr\u00f6\u00dften Teil \n\nmeiner Rede \u2013 sicherlich zur Freude meiner Kollegen \u2013 \n\ndann zu Protokoll geben werde, \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\nzumindest ein paar Eckwerte sagen, die f\u00fcr uns sehr \n\nwichtig sind. \n\nIch glaube, Herr Staatsminister Dr. Jaeckel hat das immer \n\nauch sehr deutlich im Ausschuss dargelegt: Es geht bei \n\nder Europapolitik nat\u00fcrlich auch um den Punkt, den der \n\nFreistaat Sachsen einmal einnehmen wird, und auch um \n\ndie Entwicklungschancen, die der Freistaat Sachsen f\u00fcr \n\ndie Zukunft haben wird. Wir als CDU-Fraktion setzen das \n\nan erste Stelle. Wir wollen ein Europa haben, das uns die \n\nChance gibt, mit unseren Nachbarl\u00e4ndern in Frieden zu \n\nleben. Das ist der erste Punkt, ein Europa des Friedens, \n\ndas ist die Chance, die uns den anderen Nationen in der \n\nEurop\u00e4ischen Union nahe bringt. \n\nDer zweite Punkt. Die Europ\u00e4ische Union \u2013 und das kann \n\nman sich nicht sch\u00f6nreden \u2013 wird in der jetzigen Situation \n\nnur \u00fcberleben, wenn sie bereit ist, Reformen in Angriff zu \n\nnehmen und dar\u00fcber nachzudenken, was die Nationalstaa-\n\nten und die Regionen in Europa leisten sollen und was \n\nEuropa als Verwaltungsstruktur leisten soll. Diese Fragen \n\nm\u00fcssen wir diskutieren. \n\nIn den letzten Jahren haben wir eher vernommen \u2013 auch \n\nder B\u00fcrger hat es zur Kenntnis genommen \u2013, dass die \n\nZentralisierung nicht der richtige Weg ist. Subsidiarit\u00e4t, \n\nvon der viel gesprochen wird, muss umgesetzt und gelebt \n\nwerden. Die Regionen und die Nationalstaaten sind es, die \n\nden Zusammenbruch Europas verhindert haben. Wo \n\nwerden denn die Steuern erwirtschaftet? Sie werden in \n\nden Regionen der Nationalstaaten erwirtschaftet. Das \n\nsollte niemand vergessen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Sicherheit \n\nsichert Freiheit. Ein Europa der Gegenwart und der \n\nZukunft braucht Frieden. Wir brauchen aber auch ein \n\nEuropa des Rechts und letztendlich der Eigenverantwor-\n\ntung in den Regionen. \n\nWir werden die Zukunftsdebatte zur Europ\u00e4ischen Union \n\nf\u00fchren m\u00fcssen, und zwar zwischen Regionalit\u00e4t und \n\nZentralit\u00e4t. Ich bin der festen \u00dcberzeugung \u2013 das ist auch \n\ndie Meinung meiner Fraktion \u2013: Starke Regionen sind ein \n\ngutes Fundament f\u00fcr dieses Europa, das nur stark sein \n\nwird, wenn auch die schw\u00e4chsten Glieder \u2013 und das sind \n\ndie Regionen \u2013 stark sind. Wir sind fest davon \u00fcberzeugt, \n\ndass Europa stark bleiben wird, wenn es starke Regionen \n\ngibt. Ich verweise noch einmal darauf, dass nicht verges-\n\nsen werden darf, dass die Steuern vor Ort in den Regionen \n\nerwirtschaftet werden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\nnoch drei Eckpunkte sagen. Wir brauchen ein Europa, das \n\nauch Sachsen eine Chance gibt. Deshalb ist es f\u00fcr uns \n\nwichtig, dass wir in der n\u00e4chsten F\u00f6rderperiode eine \n\ngewisse Planungssicherheit haben, damit es nicht zu \n\neinem F\u00f6rdergef\u00e4lle kommt. Wir brauchen ein Europa der \n\nstarken Regionen und des B\u00fcrgers. Nur \u00fcber die Regionen \n\nhabe ich eine Chance, den B\u00fcrger mitwirken zu lassen. \n\nWir brauchen ein Europa des Rechts und der Sicherheit, \n\nder Werte, der Freiheit und des Friedens. \n\nDen letzten Teil meiner Rede gebe ich zu Protokoll. \n\nIch danke Ihnen, dass Sie mir zugeh\u00f6rt haben. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nSchiemann. \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktion DIE LINKE ist \n\nan der Reihe. Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Wir haben uns in diesem Hohen \n\nHause sowohl im Plenum als auch im Europaausschuss in \n\nletzter Zeit recht oft \u2013 und das ist gut so; wenn man \n\ndar\u00fcber nachdenkt, dann aber vielleicht auch nicht gut so \n\n\u2013 mit dem Zustand der Europ\u00e4ischen Union besch\u00e4ftigen \n\nm\u00fcssen, mit dem Zustand, aber auch mit den Perspekti-\n\nven. \n\nNicht erst mit dem Erschrecken \u00fcber den Brexit ist meine \n\nFraktion bem\u00fcht, den S\u00e4chsischen Landtag viel aktiver an \n\neurop\u00e4ischer Politik zu beteiligen. Da sind wir mit den \n\nGR\u00dcNEN in vielen Fragen sehr dicht beieinander. Wir \n\nteilen die Feststellungen aus dem ersten Teil Ihres Antra-\n\nges, liebe Kolleginnen und Kollegen der GR\u00dcNEN, wenn \n\nSie auch einseitig auf die bestehende \u201eFehlkonstruktion\u201c \n\nder Europ\u00e4ischen Union orientieren. Diese \u201eFehlkonstruk-\n\ntion\u201c, also die Machtkonzentration innerhalb der EU \n\nhaupts\u00e4chlich auf den von den Regierungen der Mit-\n\ngliedsstaaten gebildeten Rat der Europ\u00e4ischen Union, den \n\nEurop\u00e4ischen Rat und die Kommission, ist zugleich der \n\nGrund f\u00fcr die fehlende Flexibilit\u00e4t der Europ\u00e4ischen \n\nUnion, auf die bestehenden Krisen angemessen und \n\nzukunftsorientiert zu reagieren. \n\nDie mittlerweile tief greifende Vertrauens- und Akzep-\n\ntanzkrise der EU kann nicht mit einem \u201eWeiter so!\u201c \n\ninnerhalb der Ratsunion behoben werden. Was wir viel-\n\nmehr brauchen, ist das, was Sie in Ihrem Punkt I 5 mit \n\nVerweis auf Regionen, Kommunen und Zivilgesellschaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5194 \n\nandeuten, n\u00e4mlich eine Debatte um das Wei\u00dfbuch und die \n\ndarin vorgestellten Vorschl\u00e4ge und dar\u00fcber hinausgehende \n\nPerspektiven. In diesem Diskussionsprozess m\u00fcssen sich \n\ndie Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger \u00fcber das Angebot von \n\nEinbeziehung und Information \u2013 also ihre Konsumtions-\n\nrolle \u2013 aktiv weit hinausgehend einbringen k\u00f6nnen, eben \n\nals der B\u00fcrgersouver\u00e4n in der Europ\u00e4ischen Union. \n\nDeshalb reichen B\u00fcrgerforen nicht aus. \n\nDieser Diskussionsprozess muss zu politischer Mei-\n\nnungsbildung und Entscheidungsfindung f\u00fchren, in die \n\nsich die Unionsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger eigenst\u00e4ndig \n\neinbringen und in denen sie sp\u00fcrbar vertreten werden. \n\nDer Antrag findet zwar nicht die erforderliche kritische \n\nDistanz zum Wei\u00dfbuch und dem intendierten politischen \n\nDiskurs mit seiner Orientierung auf den Rat. Dennoch \n\nwird die Fraktion DIE LINKE dem Antrag insgesamt \n\nzustimmen. Denn trotz der Schw\u00e4chen fordert er die \n\nDebatte unter wesentlicher Beteiligung der Staatsregie-\n\nrung und erm\u00f6glicht so die Reflexion verschiedener \n\nFacetten eines zuk\u00fcnftigen Europas und der EU. \n\nBevor ich auf Teil 2 des Antrages eingehen werde, habe \n\nich einige grunds\u00e4tzliche Bemerkungen zur Wei\u00dfbuch-\n\nDebatte im Kontext der Zukunftsdiskussion der EU. \n\nDas Wei\u00dfbuch der Kommission ist \u2013 und hier kann man \n\nansatzweise wohl den entsprechenden Bemerkungen in \n\nder Stellungnahme der Staatsregierung folgen \u2013 ein \n\npolitisches Strategiepapier, das die Regierungen der \n\nMitgliedsstaaten herausfordern soll, sich \u00fcber die k\u00fcnftige \n\nVerfasstheit der EU, ihre Strukturen und Kompetenzver-\n\nteilungen verbindlich klar zu werden. Insoweit ist der \n\nAnsto\u00df wohl aus Kommissionssicht nachvollziehbar und \n\n\u2013 soweit bisher zu sehen ist \u2013 auch gelungen. \n\nWir alle stehen jedoch vor der Frage: Reicht das? Braucht \n\nes nicht f\u00fcr eine produktive und mutige Suche nach einer \n\nneuen EU einen mutigeren, vision\u00e4ren Ansatz, der sich \n\neben nicht wie das Wei\u00dfbuch im Wesentlichen an der \n\nbestehenden Konstruktion der EU und in f\u00fcnf Variationen \n\noder Szenarien in einem Mehr oder Weniger dieser oder \n\njener Komponente selbst begrenzt und von dort bereits die \n\nGefahr des Scheiterns enth\u00e4lt, jedenfalls dann, wenn man \n\nein Scheitern oder Nichtscheitern an der Bew\u00e4ltigung der \n\nmiteinander verwobenen Krisenszenarien festmacht, in \n\ndenen die Europ\u00e4ische Union derzeit gefangen ist? \n\nWir brauchen \u2013 wie wir es auf Deutsch nennen \u2013 einen \n\nNeustart, nennen Sie es englisch Reset, weil die EU \u2013 \n\nZitat \u2013 \u201eso wie sie konzipiert ist, fundamentalen demokra-\n\ntischen Anspr\u00fcchen nicht gen\u00fcgt, deshalb nicht funktio-\n\nnieren kann und nie funktionieren wird. Aus der heutigen \n\nVerfasstheit der EU wird eine demokratische Einigung \n\nEuropas nicht hervorgehen. Der Bauplan\u201c \u2013 Anmerkung: \n\nder Ratsunion \u2013\u201ewar falsch. Die Nationalstaaten, so sie es \n\ndenn je wollten, haben den Rubikon eines tats\u00e4chlichen \n\npolitischen Europas nie \u00fcberschritten. Sie verstellen den \n\nWeg zu einer transnationalen europ\u00e4ischen Demokratie. \n\nDarum haben sie als Akteure der europ\u00e4ischen Einigung \n\nausgedient.\u201c So schreibt es die EU-Expertin Ulrike \n\nGu\u00e9rot in ihrem 2016 herausgegebenen Buch \u201eWarum \n\nEuropa eine Republik werden muss \u2013 eine politische \n\nUtopie\u201c. \n\nDie verschiedenen massiven Krisen sind durch die Struk-\n\nturprobleme der EU selbst hervorgebracht oder aber \n\nmindestens massiv verst\u00e4rkt worden. Stichpunktartig \n\nseien genannt: Brexit, sozialer Verfall, Jugendarbeitslo-\n\nsigkeit, Austerit\u00e4t, Griechenland, menschenrechtsfeindli-\n\ncher Umgang mit Fl\u00fcchtlingen, Finanz- und Wirtschafts-\n\nkrise, Populismus und Nationalismus. Ob wir es nun \n\nh\u00f6ren und glauben wollen oder nicht: Selbst die Entste-\n\nhung hausgemachter Gewalt und Terroranschl\u00e4ge sind in \n\ndiesem Kontext vielf\u00e4ltiger Verwerfungen in der EU zu \n\nverorten, jedenfalls dann, wenn man eine ehrliche Ge-\n\nsamtschau vornimmt. \n\nIst die nat\u00fcrlich nur verk\u00fcrzt dargestellte und von Ulrike \n\nGu\u00e9rot formulierte These im Kern zutreffend, dass die \n\nheutige Verfasstheit der EU als EU des Rates \u00fcberwunden \n\nwerden muss, schlie\u00dft sich die Frage nach der Alternative \n\nan. Niemand hat derzeit eine fertige L\u00f6sung, und so kann \n\nauch die Vision von einer Republik Europa \u2013 oder genau-\n\ner: einer europ\u00e4ischen Republik der Regionen \u2013 nur eine \n\nPerspektive aufzeigen, allerdings eine, die im Gegensatz \n\nzu den f\u00fcnf Variationen des Bestehens der krisenhaften \n\nEU im Wei\u00dfbuch tats\u00e4chlich eine Chance auf Bew\u00e4lti-\n\ngung der enormen Herausforderungen in sich birgt. \n\nUm es noch einmal mit Ulrike Gu\u00e9rot zu sagen: Um eine \n\nwirkliche Alternative zur bestehenden EU, die niemand \n\nmehr wirklich will, aber auch zu den Bestrebungen nach \n\neinem r\u00fcckw\u00e4rtsgewandten nationalstaatlichen europ\u00e4i-\n\nschen Flickenteppich hervorzubringen, m\u00fcssen die Uni-\n\nonsb\u00fcrgerinnen und -b\u00fcrger \u2013 Zitat \u2013 \u201eder europ\u00e4ischen \n\nRegionen und St\u00e4dte ein Europa ganz neuer Form \u2013 \n\ndezentral, regional, nachnational, parlamentarisch, demo-\n\nkratisch, nachhaltig und sozial \u2013 bauen\u201c. Genau dorthin \n\npasst auch die Forderung, das Europ\u00e4ische Parlament \n\nnicht nur deutlich aufzuwerten, sondern ich gehe noch \n\neinen Schritt weiter: Wir m\u00fcssen das Europ\u00e4ische Parla-\n\nment zu einem vollwertigen Parlament mit allen Rechten \n\nund Pflichten aufbauen. Nur so wird es machbar sein. \n\nAuch in Fragen der Sozialunion m\u00fcssen wir weiterkom-\n\nmen, als dies zun\u00e4chst mit dem Reflexionspapier der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission umrissen wurde. \n\nSieht man nun von hier aus auf den Antrag der GR\u00dcNEN \n\nund die Stellungnahme der Staatsregierung, so ist aus der \n\nSicht meiner Fraktion Folgendes zu sagen: Das Anliegen \n\ndes Antrages l\u00e4uft nach unserem Verst\u00e4ndnis darauf \n\nhinaus, dass sich Sachsen als eine durchaus gewichtige \n\nRegion in der Europ\u00e4ischen Union h\u00f6rbar in der Debatte \n\nzu Wort melden muss, auch im politischen Entschei-\n\ndungsmarathon zur Zukunft der EU. Die Regionen der \n\nEU m\u00fcssen sich eigenst\u00e4ndig f\u00fcr ein erfolgversprechen-\n\ndes EU-Modell zu Wort melden, das das Gemeinwohl \n\nzum Ausgangs- und Endpunkt der wesentlichen Entschei-\n\ndungen macht, das die Gleichheit und Solidarit\u00e4t unter \n\nden Mitgliedern gew\u00e4hrleistet, das Grenzenlosigkeit und \n\nVielfalt als St\u00e4rke und nicht als Risiko oder gar, populis-\n\ntisch gewendelt, als Bedrohung begreift und nutzt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5195 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die Stellung-\n\nnahme der Staatsregierung dazu ist wirklich interessant \n\nund aufschlussreich. Wir k\u00f6nnen nur hoffen, dass auch \n\ninnerhalb der Staatsregierung eine innovativ-offene \n\nDebatte noch nicht unm\u00f6glich ist. Nach den Feststellun-\n\ngen in der Stellungnahme muss man zun\u00e4chst Schlimmes \n\nbef\u00fcrchten. Die Staatsregierung interpretiert die politi-\n\nschen Absichten des Wei\u00dfbuches offenbar zutreffend als \n\npolitisches Strategiepapier \u2013 das sagte ich bereits \u2013, \n\nwelches an die Mitgliedsstaaten \u2013 besser wohl: deren \n\nRegierungen \u2013 und, auf EU-Ebene gewendelt, den Rat \n\ngerichtet ist. Daraus schlie\u00dft die Staatsregierung, dass das \n\nWei\u00dfbuch prim\u00e4r die Bundesregierung anspricht, aber \n\nauch der Bundestag und die Regionen mit Gesetzge-\n\nbungskompetenzen \u2013 die L\u00e4nder \u2013 angesprochen werden. \n\nNa, immerhin sind die L\u00e4nder noch irgendwie angespro-\n\nchen! \n\nEin kritisches Hinterfragen, ob eine so per se akzeptierte \n\nZur\u00fcckhaltung und Marginalisierung der Regionen \n\ntats\u00e4chlich im Interesse der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nSachsens liegt und ob nicht doch eine aktivere Position in \n\nder EU-Zukunftsdebatte durch die Regionen nottut, findet \n\noffenbar nicht statt. Stattdessen werden von der Verfas-\n\nsung in der Europaministerkonferenz \u00fcber die Begr\u00fc\u00dfung \n\nvon Wei\u00dfbuchdebatten im S\u00e4chsischen Landtag und \n\nproeurop\u00e4ische Impulse aus der s\u00e4chsischen Zivilgesell-\n\nschaft bis hin zur Betonung der Wichtigkeit grenz\u00fcber-\n\nschreitender Zusammenarbeit und einer Liste aller m\u00f6gli-\n\nchen Veranstaltungen und Formate \u2013 meine Kollegin hat \n\nbereits darauf hingewiesen \u2013 als hinreichende Beteiligung \n\nSachsens angepriesen. \n\nWo der Antrag die S\u00e4chsische Staatsregierung auffordert, \n\nFarbe zu bekennen, wie sie sich inhaltlich auf die Zu-\n\nkunftsdebatte einstellt oder zu dieser positioniert, wird im \n\nkleingeistigen Stil der Ablehnung Kleiner Anfragen \n\nbeantwortet \u2013 ich zitiere \u2013: \u201e..., dass die Fragen auf eine \n\npolitische Einsch\u00e4tzung bzw. Bewertung der Staatsregie-\n\nrung abzielen und sich nicht auf T\u00e4tigkeiten der Staatsre-\n\ngierung beziehen\u201c. Die Staatsregierung \u2013 Sie, Herr \n\nStaatsminister Dr. Jaeckel \u2013 irrt an dieser Stelle. Es \n\nhandelt sich um einen Antrag, nicht um eine Kleine \n\nAnfrage \u2013 weshalb es sich um eine Stellungnahme und \n\nnicht um eine Antwort der Staatsregierung handeln muss, \n\nund die Antragspunkte beziehen sich auf die T\u00e4tigkeiten \n\nder Staatsregierung, jedenfalls nach hiesigem Verst\u00e4ndnis, \n\nnach dem konzeptionelles Arbeiten einer Staatsregierung \n\ndurchaus zu den T\u00e4tigkeiten einer solchen geh\u00f6ren sollte. \n\nWir waren schon einmal weiter. Sie erinnern sich an die \n\nAuseinandersetzungen zum Antrag zu GEAS. Damals \n\nhaben wir das hoch- und runterdebattiert, wozu Ihre \n\nBausteine zur Abwehr von Kleinen Anfragen tauglich \n\nsind \u2013 jedenfalls nicht f\u00fcr einen Antrag \u2013, und hier verfal-\n\nlen Sie wieder in diese alten Muster. Deshalb sind wir \n\nauch so sauer. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Oh!) \n\n\u2013 Sie nicht, das ist mir v\u00f6llig klar. \u2013 Das belegt ein weite-\n\nres schlechtes Beispiel einer Demokratie \u00e0 la Sachsen. \n\n(Christian Piwarz, CDU:  \n\nSo kurz vor der Sommerpause!) \n\n\u2013 Ja, ja, das m\u00fcssen Sie sich schon noch sagen lassen, \n\nHerr Dr. Jaeckel. \u2013 Ganz anders in Sachsen-Anhalt. Die \n\ndortige Staatskanzlei hat am 15. Juni 2017 \u2013 noch einmal \n\nzur Kl\u00e4rung: wir sind dort nicht in der Regierung, sondern \n\nSie \u2013 eine erste Positionierung zum Reflexionspapier zur \n\nsozialen Dimension Europas, das unmittelbar mit den \n\nVorhaben des Wei\u00dfbuches im Zusammenhang steht, \n\nvorgelegt, und sogar \u2013 man h\u00f6re und staune! \u2013 eine \n\ninhaltliche Bewertung aus der Sicht der beteiligten Res-\n\nsorts abgegeben. Es geht offenkundig schon, dass sich \n\nLandesregierungen zum Wei\u00dfbuch und seinen Inhalten \n\nmit eigener \u2013 auch bewertender \u2013 Position \u00e4u\u00dfern. Aber \n\nman muss es nat\u00fcrlich wollen. \n\nSo l\u00e4uft die Position der Staatsregierung darauf hinaus, \n\nsich \u2013 jedenfalls dem Landtag gegen\u00fcber \u2013 im Wesentli-\n\nchen aus der Debatte um die Zukunft der EU herauszuhal-\n\nten: Wir sind ja nicht direkt gemeint, das macht ja der \n\nBund. \u2013 Alles M\u00f6gliche an Debatten und Kommunikation \n\nmit EU-Bezug wird dann als hinreichende regionale \n\nBeteiligung an der EU-Zukunftsdebatte vorgef\u00fchrt. \n\nWenigstens w\u00fcrde man aber, nachdem man zun\u00e4chst mit \n\nVerweis auf Finanzen eine eigene Initiative zu Konsulta-\n\ntionen mit der Europ\u00e4ischen Kommission  in Sachsen \n\nverwirft, noch einmal dar\u00fcber nachdenken und feststellen \n\n\u2013 ich zitiere \u2013: \u201eSollte eine Anfrage der Kommission an \n\ndie Staatsregierung herangetragen werden, erfolgt selbst-\n\nverst\u00e4ndlich eine erneute Pr\u00fcfung.\u201c \u2013 Was in Richtung \n\nKommission zu einem wohlmeinend offenen Selbstver-\n\nst\u00e4ndnis f\u00fchrt, ist offenbar beim Antrag von gew\u00e4hlten \n\nVertreterinnen und Vertretern der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nin Sachsen v\u00f6llig machbar. \n\nSo ist Europa nicht zu machen, meine Damen und Herren, \n\ndeshalb brauchen wir f\u00fcr die Zukunft eine umfangreiche \n\nDebatte und eine willige Staatsregierung. Darauf w\u00fcrde \n\nich mich sehr freuen, Herr Staatsminister. Wir stimmen \n\ndem Antrag der Kolleginnen und Kollegen von  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nStange folgt nun Herr Kollege Baumann-Hasske. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Mit diesem \n\nAntrag nehmen die GR\u00dcNEN den Faden auf, der sich aus \n\ndem Wei\u00dfbuch der EU-Kommission ergibt. Das ist im \n\nGrundsatz zu begr\u00fc\u00dfen. Ich begr\u00fc\u00dfe auch ausdr\u00fccklich, \n\ndass wir heute eine Debatte \u00fcber Europa f\u00fchren k\u00f6nnen. \n\nAllerdings er\u00f6ffnet der Antrag eigentlich nicht die Debat-\n\nte \u00fcber die Zukunft Europas, wie die EU-Kommission das \n\nmit dem Wei\u00dfbuch meint, sondern er m\u00f6chte die Staatsre-\n\ngierung auffordern, daf\u00fcr eine Vorlage zu liefern. Einzel-\n\nnen Punkten des Beschlussantrages lassen sich dann doch \n\neinige Passagen entnehmen, die eine Vorstellung der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5196 \n\nEntwicklung Europas vermitteln k\u00f6nnen, jedoch ohne \n\nerkennbaren Bezug zum Wei\u00dfbuch. Wir halten diese \n\nHerangehensweise f\u00fcr widerspr\u00fcchlich und werden den \n\nAntrag deshalb ablehnen. \n\nAber im Einzelnen zu den Punkten. Im Feststellungsan-\n\ntrag wird in den Ziffern VI und VII das geschlossene \n\nVorangehen aller Mitgliedsstaaten beschworen. Dieses \n\nZiel erscheint auch uns w\u00fcnschenswert, allerdings lassen \n\ndie unterschiedlichen Debatten und Haltungen der Mit-\n\ngliedsstaaten in Bezug auf den Kanon der Grundwerte der \n\nEurop\u00e4ischen Union, insbesondere auf Migration und \n\nAsylrecht, den Verdacht aufkommen, dass ein einheitli-\n\nches, gemeinsames Vorgehen k\u00fcnftig nicht zustande \n\nkommen k\u00f6nnte. \n\nIn diesem Bereich ist aber ein Fortschritt in der Zusam-\n\nmenarbeit unabdingbar. Eine einseitige Belastung einzel-\n\nner Staaten ohne jedweden Ausgleich durch andere, die \n\nsich nicht beteiligen, ist der Bev\u00f6lkerung nicht zu vermit-\n\nteln. Es wird weiterhin Migration geben und es bedarf \n\neiner gemeinsamen Reform der Dublin-Abkommen. Wer \n\ndas nicht will, muss sich gefallen lassen, dass diejenigen \n\nvorangehen, die sich einigen wollen und m\u00fcssen. Das \n\nbedeutet nicht, dass andere sich dem dann nicht auch \n\nwieder anschlie\u00dfen k\u00f6nnen. Daf\u00fcr muss der Prozess \n\nnat\u00fcrlich offen sein. \n\nDie bisherigen Beispiele der verst\u00e4rkten Zusammenarbeit \n\n\u2013 Schengen, der Euro oder die Europ\u00e4ische Staatsanwalt-\n\nschaft, wenn sie denn kommt \u2013 zeigen, dass verst\u00e4rkte \n\nZusammenarbeit m\u00f6glich ist und erfolgreich sein kann. \n\nWo die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit an Grenzen st\u00f6\u00dft, \n\nmuss sich die EU in ihrer integrativen Kraft beweisen. \n\nDabei scheint uns das bisher bevorzugte gemeinsame \n\nVorgehen eher zu den bef\u00fcrchteten Fliehkr\u00e4ften beizutra-\n\ngen, als dies eine verst\u00e4rkte Zusammenarbeit tun w\u00fcrde. \n\nDenn wenn jeder Mitgliedsstaat \u00fcberall Vetorecht hat, \n\nmacht er davon offensichtlich neuerdings auch bevorzugt \n\nGebrauch. Aber das m\u00fcsste man im Einzelnen diskutie-\n\nren. \n\nMeine Damen und Herren! Gegen eine St\u00e4rkung des \n\nEurop\u00e4ischen Parlaments wird kein Demokrat ernsthafte \n\nEinw\u00e4nde erheben. Unsere Partei fordert seit vielen \n\nJahren ein Gesetzesinitiativrecht des Parlaments. Ein \n\nParlament, das die Gesetze nicht selbst auch einbringen \n\ndarf, die es beschlie\u00dft, ist eines Teils seiner Funktion \n\nberaubt. Ob gerade dieses Initiativrecht die Schwelle \n\ndarstellt, an der sich festmacht, ob die EU eigenstaatliche \n\nSouver\u00e4nit\u00e4t entfaltet oder nicht, wie die Staatsregierung \n\ndies in ihrer Stellungnahme ausgef\u00fchrt hat, das ist eine \n\nDiskussion, denke ich, f\u00fcr das europarechtliche Seminar. \n\nSchon das Initiativrecht der Kommission k\u00f6nnte eine \n\nsolche Grenze \u00fcberschritten haben. Die blo\u00dfe Existenz \n\neines vom Volk gew\u00e4hlten, die Kommission best\u00e4tigenden \n\nParlaments tr\u00e4gt Z\u00fcge der Eigenstaatlichkeit. Im Rahmen \n\nder g\u00fcltigen Vertr\u00e4ge w\u00e4re \u2013 wie die Staatsregierung \n\nzutreffend festh\u00e4lt \u2013 das Gesetzesinitiativrecht des Parla-\n\nments nicht m\u00f6glich. Doch wird der Brexit wohl ohnehin \n\nAnpassungen notwendig machen, in deren Rahmen auch \n\nsolche M\u00f6glichkeiten er\u00f6ffnet werden k\u00f6nnten. \n\nOb die Teilnahme an europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiativen oder \n\ngar an den Wahlen des Europ\u00e4ischen Parlaments bereits \n\nab einem Alter von 16 Jahren m\u00f6glich sein sollte, bedarf \n\nzumindest der weiteren Diskussion. Wir bef\u00fcrworten das \n\nf\u00fcr die Wahlen auf kommunaler, auf Landes- und m\u00f6g-\n\nlicherweise auch auf Bundesebene. Ob es auf der europ\u00e4i-\n\nschen Ebene auch so sein sollte, die ja von der tats\u00e4chli-\n\nchen Funktion her und in der medialen Darstellung sehr \n\nweit vom Erleben im Alltag der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger \n\nentfernt ist, das bedarf einer vertieften Beratung. Dar\u00fcber \n\nsind wir uns nicht so ganz im Klaren. Wir w\u00fcrden es nicht \n\nohne Weiteres unterst\u00fctzen. \n\nDen Zugang zur europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative insgesamt \n\nzu erleichtern w\u00e4re w\u00fcnschenswert, weil dadurch die \n\nPartizipation der Europ\u00e4erinnen und Europ\u00e4er am Ge-\n\nschehen der europ\u00e4ischen Politik gest\u00e4rkt werden w\u00fcrde. \n\nWohlgemerkt: Das ist keine Form von direkter Volksge-\n\nsetzgebung, sondern es ist lediglich eine Initiative, mit der \n\ndie Kommission dann umgehen muss. Da kann man auch \n\nmit niedrigeren H\u00fcrden ohne Weiteres herangehen. \n\nZur M\u00f6glichkeit der Anh\u00f6rung im Europ\u00e4ischen Parla-\n\nment zu Subsidiarit\u00e4tsfragen hat sich die Staatsregierung \n\nin ihrer Stellungnahme bereits ge\u00e4u\u00dfert. Sie sind bereits \n\nm\u00f6glich. \n\nMeine Damen und Herren! Die Staatsregierung hat bereits \n\nausgef\u00fchrt, welche Veranstaltungen des B\u00fcrgerdialogs in \n\ndiesem Jahr durchgef\u00fchrt wurden. Ich gehe davon aus, \n\ndass diese Aktivit\u00e4ten fortgesetzt werden. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war unser Herr \n\nKollege Baumann-Hasske, SPD-Fraktion. F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht jetzt Herr Kollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Sehr geehrter Herr Staatsminister! Der \n\nAntrag der Gr\u00fcnen enth\u00e4lt \u2013 das will ich gern zugeben \u2013 \n\nsehr viel Wohlklingendes. Es ist unter anderem die Rede \n\nvon Menschenw\u00fcrde, Freiheit und Demokratie als Werte \n\nder EU, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndie es entschieden zu verteidigen und f\u00fcr die Zukunft zu \n\ngestalten gelte. \n\nAber, meine Damen und Herren, stellen wir uns doch \n\neinfach mal die Frage: Wie sieht es denn in Wahrheit mit \n\nder Demokratie in Europa aus? Ist das EU-Parlament \n\ntats\u00e4chlich demokratisch gew\u00e4hlt? \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Nein!) \n\nNein, das ist es nicht. Denn andernfalls m\u00fcsste es in allen \n\nEU-L\u00e4ndern nach den gleichen Regeln gew\u00e4hlt werden, \n\nund jeder Abgeordnete m\u00fcsste ungef\u00e4hr die gleiche \n\nAnzahl von W\u00e4hlerstimmen gewinnen, um in das EU-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5197 \n\nParlament einzuziehen. Meine Damen und Herren, das ist \n\ngerade nicht der Fall. \n\nDie GR\u00dcNEN gehen auf diesen elementaren Schwach-\n\npunkt des EU-Parlaments mit ihrem Antrag mit keiner \n\nSilbe ein. Immerhin benennen sie aber eine weitere \n\nHauptschw\u00e4che des EU-Parlaments \u2013 das haben auch \n\nandere Redner bereits getan \u2013: Es besteht kein Gesetzge-\n\nbungsinitiativrecht. Der Antrag fordert, die Staatsregie-\n\nrung m\u00f6ge sich diesbez\u00fcglich bei der Bundesregierung \n\nf\u00fcr eine \u00c4nderung einsetzen. \n\nIn der Tat: Ein Parlament, das sich nur mit Gesetzentw\u00fcr-\n\nfen befassen darf, die ihm von dritter Seite vorgelegt \n\nwerden, selbst aber kein Initiativrecht hat, ist eigentlich \n\ngar kein Parlament. Der elementare Grundsatz jeder \n\nDemokratie, dass alle Staatsgewalt vom Volk ausgeht, \n\nwird somit auf den Kopf gestellt, meine Damen und \n\nHerren. Keine Gleichwertigkeit der W\u00e4hlerstimmen \u2013 das \n\nsage ich nur als Stichwort. \n\nVollends absurd wird aber der Gedanke, die EU habe \n\netwas mit Demokratie zu tun, wenn wir auf die Legitima-\n\ntion der \u00fcbrigen EU-Institutionen schauen. Ich stelle kurz \n\ndrei Fragen bez\u00fcglich der Europ\u00e4ischen Kommission: \n\nWerden die EU-Kommissare vom Volk gew\u00e4hlt? \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Nein!) \n\nWerden die EU-Kommissare vom Parlament vorgeschla-\n\ngen? \n\n(Nein! von der AfD) \n\nGibt es irgendeine demokratische Legitimation dieser \n\nInstitutionen? \n\n(Zurufe von der CDU und der SPD) \n\nNein, es gibt sie nicht. Liebe Kolleginnen und Kollegen \n\nder GR\u00dcNEN, wenn man bei diesen Fakten ernsthaft \n\nbehauptet, die EU st\u00fcnde f\u00fcr Werte der Demokratie, dann \n\nbleibt mir das schleierhaft. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nEuroparecht haben Sie abgew\u00e4hlt, Herr Barth! \u2013  \n\nHeiterkeit bei der CDU) \n\n\u2013 Wenn Sie etwas sagen wollen, dann kommen Sie nach \n\nvorn, Herrn Modschiedler. \n\n(Martin Modschiedler, CDU:  \n\nIch komme heute nicht vor!) \n\n\u2013 Okay, kein Problem. \n\n(Heiterkeit bei der CDU) \n\nDabei habe ich aber die Bevormundung der demokratisch \n\ngew\u00e4hlten Regierungen, die wir derzeit in der Europ\u00e4i-\n\nschen Union erleben, noch mit keinem einzigen Wort \n\nerw\u00e4hnt, meine Damen und Herren. \n\nNach meiner \u00dcberzeugung und die meiner Fraktion sind \n\nes gerade diese Demokratiedefizite und das Empfinden, \n\ndass die EU letztendlich um demokratische Errungen-\n\nschaft gebracht worden ist, welche die Briten im vergan-\n\ngenen Jahr zum Brexit-Votum bewegt haben. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Das sage ich doch gar nicht! Ich stelle nur fest, dass es \n\nso war. \n\n(Ah! von den LINKEN) \n\nDie ehemalige Labour-Abgeordnete Gisela Stuart war \n\nf\u00fchrend in der Kampagne zum Verlassen des Euro. In \n\neinem Interview mit dem \u201eDeutschlandfunk\u201c vor dem \n\nBrexit sagte sie w\u00f6rtlich: \u201eIch bin ein Demokrat. Ich bin \n\nder Meinung, dass meine Rolle ist, der Volksmeinung \n\nzum Ausdruck zu geben. \u2026 F\u00fcr mich ist aber Demokratie \n\nam wichtigsten. F\u00fcr mich ist es am allerwichtigsten, dass \n\nich wei\u00df, wer welche Entscheidungen trifft und dann am \n\nEnde auch die Leute, die die Entscheidungen treffen, \n\nwieder loswerden kann.\u201c Herr Piwarz, besser kann man \n\nkaum ausdr\u00fccken, was Demokratie ist. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\nIch frage Sie: Wie weit sind die EU und die EU-Instituti-\n\nonen heute von wirklicher Demokratie entfernt? \n\n(Sebastian Fischer, CDU: Nicht  \n\nso weit wie Sie auf alle F\u00e4lle!) \n\nGute Nachbarschaft Sachsens mit Polen und Tschechien \n\nund ihr weiterer Aufbau findet im Antrag der GR\u00dcNEN \n\nebenfalls Erw\u00e4hnung. Das begr\u00fc\u00dfen wir. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDie Zusammenarbeit mit den osteurop\u00e4ischen Nachbarn \n\nist ein wesentlicher Grundpfeiler der s\u00e4chsischen Politik. \n\nDies beinhaltet aber auch, an deren Seite zu stehen, wenn \n\nsie wie jetzt im Zusammenhang mit der EU-Asylpolitik \n\neinen wom\u00f6glich vern\u00fcnftigeren Politikansatz vertreten, \n\nals dies in weiten Teilen der \u00fcbrigen EU der Fall zu sein \n\nscheint. \n\nSchlie\u00dflich ist es positiv, wenn die GR\u00dcNEN m\u00f6chten, \n\ndass proeurop\u00e4ische Impulse aus der s\u00e4chsischen Zivilge-\n\nsellschaft f\u00fcr den Zusammenhalt und die Weiterentwick-\n\nlung der EU begr\u00fc\u00dft werden. Proeurop\u00e4ische Impulse \n\nk\u00f6nnen aber vielf\u00e4ltig sein. Es ist ein ausgesprochener \n\nproeurop\u00e4ischer Impuls, die traditionellen Kulturen der \n\nEU-Mitgliedsstaaten sch\u00fctzen und nicht in einem EU-\n\nEinheitsbrei aufgehen lassen zu wollen. Es ist proeurop\u00e4-\n\nisch, die deutsche Sprache oder auch die europ\u00e4ischen \n\nSprachen zu sch\u00fctzen und einer Verdr\u00e4ngung der jeweili-\n\ngen nationalen Sprache durch das Englische vorzubeugen. \n\nEs ist proeurop\u00e4isch, die Mitgliedsstaaten der EU wahren \n\nzu wollen, denn nur ein guter Franzose, ein guter Spanier, \n\nein guter Portugiese, ein guter Tscheche, ein guter Pole \n\nusw. kann auch ein guter Europ\u00e4er sein, meine Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAll solche Impulse aus der Zivilgesellschaft sind proeuro-\n\np\u00e4isch \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5198 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Herr Kollege. \n\n(Allgemeiner Beifall und Heiterkeit) \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Schade. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nBarth von der AfD-Fraktion. Jetzt frage ich: Gibt es \n\nweiteren Redebedarf aus den Fraktionen heraus? \u2013 Das \n\nkann ich nicht feststellen. Damit hat die Staatsregierung \n\ndas Wort. Herr Staatsminister Jaeckel, bitte, das Pult \n\ngeh\u00f6rt Ihnen. \n\nDr. Fritz Jaeckel, Chef der Staatskanzlei und Staats-\n\nminister f\u00fcr Bundes- und Europaangelegenheiten: \n\nHerr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren Abge-\n\nordnete des S\u00e4chsischen Landtags! Mir kommt jetzt die \n\nAufgabe zu, als letzter Redner vor dem Eintritt in die \n\nSommerpause zu Ihnen zu sprechen. Deshalb m\u00f6chte ich \n\nes kurz machen. Mit dem vorliegenden Antrag m\u00f6chte die \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN die Europ\u00e4ische \n\nUnion mitgestalten. Das ist grunds\u00e4tzlich ein richtiger \n\nAnsatz, und das ist grunds\u00e4tzlich auch das, was wir aus \n\nSicht der Staatsregierung tun wollen. \n\nMan muss sich aber hinsichtlich der M\u00f6glichkeiten der \n\nMitgestaltung auch und vor allen Dingen seiner eigenen \n\nM\u00f6glichkeiten bewusst sein, und diese sind \u2013 es wurde in \n\neinigen Redebeitr\u00e4gen mir gegen\u00fcber ja kritisiert \u2013 \n\nzun\u00e4chst einmal verfassungsrechtlich begrenzt. Ich will \n\nnicht \u00fcber die ausw\u00e4rtige Gewalt sprechen, \u00fcber die Rolle \n\nder L\u00e4nder in der Europapolitik, Europaministerkonferen-\n\nzen usw. Das ist ja nicht das, was Sie mit mir hier machen \n\nwollen. Das w\u00e4re eine rechtliche Debatte, Sie w\u00fcnschen \n\neine politische, und deshalb lassen Sie mich darstellen, \n\nwie ich Kernpunkte Ihres Antrags politisch einsch\u00e4tze. \n\nSie fordern, dass die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in einen \n\nDialog \u00fcber Europa einbezogen werden. Dieser Dialog \n\nfindet doch statt. Der Ministerpr\u00e4sident f\u00fchrt f\u00fcr die \n\nStaatsregierung diesen Dialog zuerst. Er hat die Dialogfo-\n\nren ins Leben gerufen, und es gibt dort die M\u00f6glichkeit \n\nder B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, europapolitische Themen \n\nanzusprechen. Das findet auch statt. \n\nDas SMWA f\u00fchrt mit s\u00e4chsischen Unternehmen Gespr\u00e4-\n\nche zum Brexit \u2013 die Staatskanzlei tut das ebenfalls. Wir \n\nreden mit Auszubildenden und Sch\u00fclern an den EU-\n\nProjekttagen \u2013 \u00fcbrigens eine sehr interessante und sehr \n\ninformative Veranstaltung, weil man n\u00e4mlich merkt, dass \n\nsich die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in Sachsen sehr vertieft \n\nmit europapolitischen Fragestellungen besch\u00e4ftigen und \n\nals Diskussionspartner interessante Impulse einbringen. \n\nSchlie\u00dflich reden alle Landtagspolitiker, die direkt ge-\n\nw\u00e4hlte Abgeordnete sind, mit Mitb\u00fcrgerinnen und Mit-\n\nb\u00fcrgern in allen erdenklichen Formaten \u2013 in ihren Sprech-\n\nstunden, im Wahlkreis \u2026 \u2013; es finden also Sprechstunden \n\nund Dialoge statt. \n\nIch finde es nicht ganz fair, Frau Dr. Maicher, uns vorzu-\n\nhalten, dass ich darauf hinweise, dass ein gesellschaftspo-\n\nlitisch breiter Dialog stattfindet. Ich kann mich an Rede-\n\nbeitr\u00e4ge in diesem Haus erinnern, bei denen wir insbe-\n\nsondere immer einfordern, dass ein breiter gesellschaftli-\n\ncher Dialog stattfindet. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nDer EU-Dialog des Ausw\u00e4rtigen Amtes im Hygienemuse-\n\num zum Beispiel am 26. Januar \u201eWelches Europa wollen \n\nwir?\u201c hat B\u00fcrger aller Altersklassen in Dresden angespro-\n\nchen. Er war durchgef\u00fchrt worden \u2013 ich habe es mir noch \n\neinmal herausgesucht \u2013 von \u201eDNN\u201c und Ausw\u00e4rtigem \n\nAmt. Der EU-B\u00fcrgerdialog der CDU-Fraktion zu Hand-\n\nwerk und Dienstleistungsrichtlinien mit der Europ\u00e4ischen \n\nKommission hat dazu beigetragen, dass der Vertreter der \n\nEurop\u00e4ischen Kommission in Berlin jederzeit zu Debatten \n\nin Dresden, in Sachsen zur Verf\u00fcgung stehen will. \n\nWir haben im ICC ein EU-Forum der CDU-Fraktion mit \n\n400 Teilnehmern zur Zukunft der Europapolitik gemacht. \n\nAu\u00dferdem bin ich auf Bitten der Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zu einer Diskussionsveranstaltung \n\nmit Herrn B\u00fctikofer gekommen, auf der wir an dem \n\nAbend auch 40 G\u00e4ste hatten. Ich finde, dass man kaum \n\nmehr machen kann. \n\nZweitens fordert der Antrag die Staatsregierung auf, sich \n\ngegen\u00fcber der Bundesregierung daf\u00fcr einzusetzen, dem \n\nEurop\u00e4ischen Parlament in den EU-Vertr\u00e4gen ein Initia-\n\ntivrecht in der Gesetzgebung und im Bereich der Wirt-\n\nschafts- und W\u00e4hrungsunion zu gew\u00e4hren. \n\nIch m\u00f6chte auch in Richtung von Herrn Stange noch \n\neinmal klar sagen: Es ist doch nicht so, dass sich die \n\nStaatsregierung dieser Debatte irgendwie verweigern \n\nw\u00fcrde. Es ist nur so, dass wir als Staatsregierung auch auf \n\ndie politische Umgebung schauen m\u00fcssen, was in dieser \n\nFrage wirklich passiert. Nach derzeitiger Einsch\u00e4tzung \n\nder Staatsregierung ist das Thema Institutionen gerade \n\nnicht das dr\u00e4ngendste Problem der EU \u2013 aus Sicht der \n\nMitgliedsstaaten ebenfalls nicht. Es gibt, und zwar euro-\n\npaweit \u2013 ich habe es recherchiert, ich habe mich beim \n\nMountbatten Institute umgeschaut, ich habe auf die \n\nWebsite der Europauniversit\u00e4t in den Niederlanden \n\ngeschaut \u2013, keine intellektuelle Debatte zur institutionel-\n\nlen Reform, und ob daf\u00fcr der Landtag der richtige Ort ist, \n\ndas wage ich auch noch zu bezweifeln; \n\n(Beifall der Abg. Marko Schiemann  \n\nund Ines Springer, CDU) \n\nund zwar nicht, weil wir uns nicht intellektuell damit \n\nbesch\u00e4ftigen k\u00f6nnten, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDas finde ich jetzt gut!) \n\nsondern weil es eigentlich nicht das ist, was wir tun \n\nm\u00fcssen. Wir m\u00fcssen den B\u00fcrgern die Europapolitik \n\nerl\u00e4utern und in ihren Grundfesten immer wieder darauf \n\nhinweisen, wie wichtig Europa f\u00fcr Frieden und Freiheit \n\nf\u00fcr uns alle ist. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5199 \n\nDeshalb, meine Damen und Herren, gibt es keine Debatte \n\nzu einer institutionellen Reform, ich will das noch einmal \n\nwiederholen. Die F\u00fchrung der Kommission hat zweitens \n\ndarauf hingewiesen, dass Legislativakte derzeit eher \n\nzur\u00fcckhaltend in den Gesch\u00e4ftsgang gegeben werden, \n\nweil wir uns in einer Neujustierung der Europapolitik \n\nbefinden. Ich nenne hier nur kurz Frankreich und \n\nDeutschland, nachdem Herr Macron eine stabile Regie-\n\nrung in Frankreich bilden konnte. Brexit und die Regie-\n\nrungskrisen auf dem Balkan haben zurzeit eine andere \n\nAgenda in der EU veranlasst. \n\nDas Demokratiedefizit wurde angesprochen; auch das ist \n\nkeine neue Debatte. Das Demokratiedefizit wird disku-\n\ntiert, seitdem es das Europ\u00e4ische Parlament gibt. \n\nSchlie\u00dflich muss ich dem Ansinnen widersprechen, dass \n\nsich die Staatsregierung gegen\u00fcber der Bundesregierung \n\nund der Europ\u00e4ischen Kommission daf\u00fcr einsetzen soll, \n\ndie Beteiligungsh\u00fcrden f\u00fcr die europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiati-\n\nve herabzusetzen, indem unter anderem Jugendliche ab \n\neinem Alter von 16 Jahren Initiativen unterst\u00fctzen d\u00fcrfen. \n\nDer Grundsatz \u201eVolle Rechte \u2013 volle Pflichten\u201c sollte \n\nauch an dieser Stelle nicht durchbrochen werden. Es w\u00e4re \n\nin sich widerspr\u00fcchlich, l\u00e4gen das Wahlalter und das \n\nAlter, ab dem man eine B\u00fcrgerinitiative unterst\u00fctzen darf, \n\nauseinander. Es w\u00e4re ebenso widerspr\u00fcchlich, l\u00e4gen das \n\nWahlalter f\u00fcr Europa-, Bundestags- und Landtagswahlen \n\nauseinander. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren, die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung wird sich auch weiterhin f\u00fcr ein geeintes \n\nEuropa einsetzen und im Rahmen der uns zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden M\u00f6glichkeiten die Zukunft mitgestalten. \n\nDer n\u00e4chste f\u00fcr uns relevante Punkt ist das unmittelbar \n\nbevorstehende Koh\u00e4sionsforum, an dem Herr Minister-\n\npr\u00e4sident Tillich als Redner und Panelteilnehmer am \n\n26./27. Juni teilnehmen wird. Unmittelbar nach dem \n\nKoh\u00e4sionsforum erwarten wir von der Kommission ein \n\nReflexionspapier zur Zukunft der EU-Finanzen und ich \n\nglaube, dass dieses europapolitische Thema den Landtag \n\nals N\u00e4chstes besch\u00e4ftigen wird. \n\nHerr Stange, es ist nicht so, dass wir uns nicht mit dem \n\nWei\u00dfbuch besch\u00e4ftigt h\u00e4tten. Ich kann mich an eine \n\nDebatte im Ausschuss erinnern, wonach wir uns dazu \n\nausgetauscht haben. Ich bedanke mich auch bei Ihrer \n\nFraktion, dass Sie ein weiteres fachliches Interesse zu \n\ndiesem Thema angemeldet haben; wir werden das im \n\nAusschuss miteinander besprechen k\u00f6nnen. \n\nZusammenfassend m\u00f6chte ich gern Folgendes ans Ende \n\nmeines Beitrags stellen: \n\nEs gibt einen sch\u00f6nen Satz: Wenn es konkret wird, ist \n\nkeiner mehr zust\u00e4ndig. \u2013 Nein, umgekehrt gilt es f\u00fcr die \n\nStaatsregierung: Wenn es f\u00fcr Sachsen konkret wird, dann \n\nist die Staatsregierung zust\u00e4ndig und k\u00fcmmert sich. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDr. Jaeckel sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Aber er war \n\nweder der letzte Redner noch hatte er das letzte Wort vor \n\nder Sommerpause. Wir erwarten jetzt ein Schlusswort von \n\nFrau Dr. Maicher, die f\u00fcr die einbringende Fraktion \n\nGR\u00dcNE sprechen wird. Dann m\u00f6chte ich Sie gern in die \n\nSommerpause entlassen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Aber wir  \n\nstimmen schon noch \u00fcber den Antrag ab?) \n\n\u2013 \u00dcber den stimmen wir ab; das ist klar. \n\nAber wir sind die beiden letzten Redner, Frau Kollegin. \n\nBitte, Frau Dr. Maicher. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Zun\u00e4chst einmal herzlichen \n\nDank f\u00fcr die intensive Debatte. Ich halte es f\u00fcr au\u00dferor-\n\ndentlich wichtig, dass wir sie hier im Parlament f\u00fchren \u2013 \n\nanhand eines Antrags und von Vorschl\u00e4gen, die meine \n\nFraktion hier vorgelegt hat. \n\nIch glaube nicht, dass es sehr zielf\u00fchrend ist, wenn Sie, \n\nHerr Staatsminister, wieder auf den Europaausschuss und \n\nauf begonnene Debatten verweisen. Sie wissen selbst, in \n\nwelchem Rahmen wir dort die Debatten f\u00fchren. Es ist ein \n\nnicht \u00f6ffentlicher Ausschuss. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: Ja!) \n\nZu einem Vorschlag, der vorgelegt worden ist, kann man \n\ninhaltlich unterschiedlicher Auffassung sein; so ist Demo-\n\nkratie. Wir wollen aber erreichen, dass die Menschen erst \n\neinmal sehen, was vorgelegt worden ist, das hei\u00dft, welche \n\nVorschl\u00e4ge die jeweiligen Fraktionen eingebracht haben. \n\nDar\u00fcber zu diskutieren, das halten wir f\u00fcr den Sinn dieser \n\nDebatte. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nDeswegen w\u00fcnsche ich mir, dass wir \u00fcber das Thema \n\nEuropapolitik auch hier im Plenum viel \u00f6fter anhand von \n\nAntr\u00e4gen und Initiativen diskutieren und nicht nur in \n\nAktuellen Debatten zu Jubil\u00e4en wie \u201e60 Jahre R\u00f6mische \n\nVertr\u00e4ge\u201c. Auch solche Debatten sind wichtig; sie sind \n\naber nicht ausreichend. Deswegen bin ich froh, dass wir \n\nzumindest den Anfang machen konnten. \n\nIch habe leider nur noch wenig Zeit. Aber auf Sie, Herr \n\nSchiemann, m\u00f6chte ich noch eingehen. Sie haben wieder \n\n\u2013 das war zu erwarten \u2013 darauf hingewiesen, wie wichtig \n\ndie europ\u00e4ische F\u00f6rderpolitik und die n\u00e4chste europ\u00e4ische \n\nF\u00f6rderperiode sind. Sie haben gesagt, dass Sie hoffen, es \n\nm\u00f6ge genug f\u00fcr Sachsen \u00fcbrig bleiben. Sie haben die \n\nBedeutung der Regionen betont. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nSie fordern: Alle Macht den Regionen! M\u00f6glichst wenige \n\nEntscheidungen auf europ\u00e4ischer Ebene! \u2013 Das fordern \n\nSie, obwohl Sie genau wissen, dass viele Herausforderun-\n\ngen nur gel\u00f6st werden k\u00f6nnen, wenn in Europa alle \n\ngemeinsam vorangehen. Ich nenne einige dieser Heraus-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5200 \n\nforderungen: Klimaschutz, soziale S\u00e4ule, Sicherheit, \n\nBew\u00e4ltigung globaler Krisen. \n\nBei Ihren Worten fiel mir ein Spruch von Macron ein: \n\n\u201eDie EU ist kein Supermarkt, sondern eine Schicksalsge-\n\nmeinschaft.\u201c Man kann sich eben nicht immer nur einzel-\n\nne Teile herauspicken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nWir wollen mit unseren Antrag zweierlei erreichen. Zum \n\neinen wollen wir \u2013 das ist sehr wichtig \u2013 auch in Sachsen \n\neine breite Debatte \u00fcber den EU-Zukunftsprozess erm\u00f6g-\n\nlichen. Herr Staatsminister, aus unserer Sicht reicht es \n\neben nicht aus, dass Sie darauf verweisen, die B\u00fcrger \n\nk\u00f6nnten zu Sprechstunden kommen oder an B\u00fcrgerdialo-\n\ngen \u00fcber das Thema Schule und \u00fcber andere Themen \n\nteilnehmen und dort auch Fragen zu Europa stellen. Nein, \n\nuns geht es um die Feststellung, dass auch die Staatsregie-\n\nrung in der Verantwortung ist, ihre Vorschl\u00e4ge zur Dis-\n\nkussion zu stellen und bestimmte Punkte vielleicht auch \n\nein St\u00fcck weit zu revidieren. Die Staatsregierung muss \n\nbreitere Mitwirkungsm\u00f6glichkeiten schaffen. \n\nDass es Veranstaltungen zum Thema \u201eBrexit\u201c gibt und \n\ndass Sie auf Einladung meiner Fraktion zu einer interes-\n\nsanten Diskussionsrunde hier in den Landtag gekommen \n\nsind, rechnen wir Ihnen hoch an. Aber es sind doch \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeiten, dass wir \u00fcber Themen in Veran-\n\nstaltungen diskutieren. \n\nEs geht um die Zukunft der EU-Institutionen, um die \n\nZukunft der EU insgesamt. Es geht um die Frage, wie wir \n\nmehr Demokratie erreichen k\u00f6nnen. Wir m\u00fcssen den \n\nMenschen in unserem Land eine breitere Beteiligung \n\nerm\u00f6glichen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Deshalb bitte ich Sie um \n\nUnterst\u00fctzung unseres Antrags. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach dem Schlusswort \n\nder Fraktion GR\u00dcNE stelle ich nun den Antrag in der \n\nDrucksache 6/9504 zur Abstimmung und bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine. Damit ist der Antrag in der \n\nDrucksache 6/9504 nicht beschlossen. \n\nDer Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\n \n\nErkl\u00e4rung zu Protokoll \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich danke der einreichenden \n\nFraktion f\u00fcr die M\u00f6glichkeit, die bereits im Fr\u00fchjahr \n\nbegonnene Diskussion zu europapolitischen Themen \n\nfortzuf\u00fchren. Dabei standen die R\u00f6mischen Vertr\u00e4ge und \n\ndie Grunds\u00e4tze s\u00e4chsischer Europapolitik im Mittelpunkt.  \n\nEuropa ist f\u00fcr die CDU-Fraktion wichtig. Wir bekennen \n\nuns zu Europa. Europa ist uns ein Herzensanliegen. \n\nEuropa hat uns stets solidarisch beim Aufbau des Freistaa-\n\ntes begleitet. Gleichzeitig setzen wir uns f\u00fcr eine offene \n\nDebatte \u00fcber die zuk\u00fcnftige Ausgestaltung der Europ\u00e4i-\n\nschen Union ein. Bereits die nur m\u00fchsame Bew\u00e4ltigung \n\nder Finanz-, Wirtschafts- und Fl\u00fcchtlingskrise in Europa \n\nwar Ausgangspunkt der aktuellen Reformdebatte der EU. \n\nDiese wurde mit dem bevorstehenden Austritt Gro\u00dfbri-\n\ntanniens, zunehmenden europakritischen Gruppierungen, \n\nverbunden mit wichtigen Wahlen in verschiedenen Mit-\n\ngliedsstaaten und dem 60. Jahrestag der R\u00f6mischen \n\nVertr\u00e4ge im M\u00e4rz befl\u00fcgelt.  \n\nWir begr\u00fc\u00dfen die Impulse f\u00fcr ein Europa der B\u00fcrger aus \n\nder Zivilgesellschaft und setzen uns f\u00fcr eine gute und \n\nenge Zusammenarbeit mit unseren unmittelbaren Nach-\n\nbarn der Republik Polen und der Tschechischen Republik \n\nein.  \n\nWir m\u00fcssen eine offene Debatte \u00fcber Europa f\u00fchren. \n\nWelche Zukunft wollen wir f\u00fcr Europa? Zur offenen \n\nDebatte geh\u00f6rt eine Diskussion \u00fcber alle zuk\u00fcnftigen \n\nSzenarien f\u00fcr die EU, insbesondere muss ein \u201eWeiter so\u201c \n\nkritisch hinterfragt werden und auch hinterfragt werden \n\nk\u00f6nnen, ohne als Europakritiker abgestempelt zu werden.  \n\nDie B\u00fcrger erwarten von der Europ\u00e4ischen Union, gro\u00dfe \n\nProjekte erfolgreich zu planen und zu realisieren, kein \n\nkleinteiliges Hineinregieren in die Angelegenheiten der \n\nMitgliedsstaaten und Regionen.  \n\nDies spricht f\u00fcr eine europ\u00e4ische Politik, die sich auf \n\nSchwerpunkte konzentriert. Hier erwarten die B\u00fcrger \n\nsp\u00fcrbare L\u00f6sungen und konkrete Antworten. Eine Kon-\n\nzentration auf wenige Politikbereiche und in diesem \n\nBereich ein geschlossenes Vorangehen aller Mitglieds-\n\nstaaten kann f\u00fcr uns durchaus eine zukunftsweisende \n\nAntwort sein. Sie lehnen dies ab und sprechen in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung im selben Atemzug von zus\u00e4tzlicher Verbrei-\n\ntung undifferenzierter und nicht konstruktiver Europakri-\n\ntik. Genau das ist keine offene Zukunftsdebatte und auch \n\nkeine, welche die B\u00fcrger mit ihren \u00c4ngsten einbezieht. \n\nVon einer offenen Diskussion \u00fcber die Zukunft Europas \n\nerwarten wir auch eine \u00dcberpr\u00fcfung der bestehenden \n\nKompetenzordnung. Die R\u00fcck\u00fcbertragung von Kompe-\n\ntenzen auf die Mitgliedsstaaten \u2013 bislang ein absolutes \n\nTabuthema im europ\u00e4ischen Integrationsprozess \u2013 muss \n\ndebattiert werden.  \n\nDas Subsidiarit\u00e4tsprinzip ist besser einzuhalten: Starke \n\nZusammenarbeit, wo n\u00f6tig, aber Eigenverantwortung der \n\nMitgliedsstaaten, wo m\u00f6glich. Der Subsidiarit\u00e4tsgrund-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5201 \n\nsatz muss auf europ\u00e4ischer Ebene st\u00e4rker gelebt werden \u2013 \n\ngerade um die Handlungsf\u00e4higkeit der EU zu garantieren.  \n\nWer jetzt blind nach einer weiteren Vertiefung der Euro-\n\np\u00e4ischen Union ruft, hat die Botschaft aus Gro\u00dfbritannien \n\nnicht verstanden. Was wir brauchen, ist eine Konsolidie-\n\nrung. Die Europ\u00e4ische Union muss im Innern wieder \n\ngefestigt werden. Die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit einzel-\n\nner Mitgliedsstaaten darf nicht als ein Europa verschied-\n\nner Klassen/Qualit\u00e4ten wahrgenommen werden.  \n\nIch komme zur St\u00e4rkung des Europ\u00e4ischen Parlaments. Es \n\nlie\u00dfe sich bereits streiten, ob die St\u00e4rkung des Europ\u00e4i-\n\nschen Parlaments tats\u00e4chlich ein Thema f\u00fcr den S\u00e4chsi-\n\nschen Landtag ist; jedenfalls kann weder der S\u00e4chsische \n\nLandtag noch die S\u00e4chsische Staatsregierung unmittelbar \n\nauf die Kompetenzen des Europ\u00e4ischen Parlaments \n\nEinfluss nehmen.  \n\nIch m\u00f6chte zudem unterstreichen, dass die von der EU-\n\nKommission angesto\u00dfene Zukunftsdebatte das Fortbeste-\n\nhen der Europ\u00e4ischen Union und nicht die Zust\u00e4ndigkei-\n\nten der Institutionen zum Gegenstand hat. Adressaten sind \n\nprim\u00e4r die Mitgliedsstaaten. Es gilt, die Europ\u00e4ische \n\nUnion f\u00fcr die Herausforderungen von morgen zu r\u00fcsten.  \n\nNunmehr auch noch die Rechte und die Legitimit\u00e4t \n\neinzelner EU-Institutionen, wie dem Europ\u00e4ischen Parla-\n\nment, mit in diese Diskussion aufzunehmen, \u00fcberfrachtet \n\nund zerfasert diese, zumal auch die demokratische Legi-\n\ntimit\u00e4t des Europ\u00e4ischen Parlaments und die sogenannte \n\nvolle Parlamentarisierung der EU h\u00f6chst umstritten sind. \n\nWir teilen nicht die Auffassung, dass das Europ\u00e4ische \n\nParlament der Ort aller europ\u00e4ischen Entscheidungen \n\nwerden muss. Im \u00dcbrigen sind wir der Auffassung, dass \n\nes keines expliziten Rechts des Europ\u00e4ischen Parlaments \n\nzu Anh\u00f6rungen im Subsidiarit\u00e4tsverfahren bedarf. Das \n\nEurop\u00e4ische Parlament hat schon heute das Recht, Anh\u00f6-\n\nrungen durchzuf\u00fchren, wenn dies der federf\u00fchrende \n\nAusschuss f\u00fcr die erfolgreiche Abwicklung seiner Arbei-\n\nten f\u00fcr unerl\u00e4sslich h\u00e4lt.  \n\nIch komme zur europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative. Die Absen-\n\nkung des Wahlalters auf 16 Jahre unter dem Deckmantel \n\nder europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative zu thematisieren, lehnen \n\nwir ab. Hier hat die CDU-Fraktion eine klare Haltung: \n\nkeine Absenkung des Wahlalters.  \n\nZur europ\u00e4ischen B\u00fcrgerinitiative m\u00f6chte ich jedoch \n\nausf\u00fchren: Eine B\u00fcrgerinitiative muss nach aktuellen \n\nVorgaben von mindestens einer Million EU-B\u00fcrger aus \n\nmindestens sieben der 28 Mitgliedsstaaten unterst\u00fctzt \n\nwerden. In jedem dieser sieben Mitgliedsstaaten ist \n\nwiederum eine Mindestanzahl von Unterst\u00fctzern erforder-\n\nlich. Eine B\u00fcrgerinitiative ist in jedem Bereich m\u00f6glich, \n\nin dem die EU-Kommission befugt ist, einen Rechtsakt \n\nvorzuschlagen, etwa Umwelt, Landwirtschaft, Verkehr \n\noder \u00f6ffentliche Gesundheit.  \n\nWenn die B\u00fcrgerinitiative eine Million Unterst\u00fctzungsbe-\n\nkundungen erh\u00e4lt, pr\u00fcft die EU-Kommission die Initiati-\n\nve. Binnen drei Monaten nach Eingang der Initiative \n\nempfangen Vertreter der EU-Kommission die Organisato-\n\nren, damit diese die in der Initiative angesprochenen \n\nAspekte genauer erl\u00e4utern k\u00f6nnen. Die Organisatoren \n\nhaben die M\u00f6glichkeit, ihre Initiative bei einer \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung im Europ\u00e4ischen Parlament vorzustellen. \n\nDie EU-Kommission ver\u00f6ffentlicht eine formelle Ant-\n\nwort, in der sie erl\u00e4utert, ob und welche Ma\u00dfnahmen sie \n\nals Antwort auf die B\u00fcrgerinitiative vorschl\u00e4gt und die \n\nGr\u00fcnde f\u00fcr ihre \u2013 m\u00f6glicherweise negative \u2013 Entschei-\n\ndung darlegt.  \n\nDie europ\u00e4ische B\u00fcrgerinitiative hat in der Tat hohe \n\nH\u00fcrden, die im Einzelnen durchaus auf ihre praktischen \n\nAuswirkungen hinterfragt werden sollten. So hat die EU-\n\nKommission im April 2017 einen Prozess angesto\u00dfen, \n\ndieses Instrument zu \u00fcberarbeiten, dem wir mit Interesse \n\nentgegensehen. Wichtig ist uns dabei, dass europ\u00e4ische \n\nB\u00fcrgerinitiativen circa 510 Millionen Einwohner in den \n\nunterschiedlichsten Kultur-, Sprach-, Wirtschafts- und \n\nLandschaftsr\u00e4umen betreffen k\u00f6nnen. Im Hinblick auf \n\nihre Wirkung und ihre Konsequenzen werden angemesse-\n\nne qualitative und quantitative Standards von uns unter-\n\nst\u00fctzt, auch um die Initiative selbst nicht zu entwerten.  \n\nDer Freistaat Sachsen braucht auch in den k\u00fcnftigen \n\nJahren Unterst\u00fctzung beim Aufholprozess. Wir brauchen \n\nauch Unterst\u00fctzung f\u00fcr die n\u00e4chste F\u00f6rderperiode.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/9836 \n\nAlle Fragen sind schriftlich beantwortet worden. Der \n\nTagesordnungspunkt ist damit beendet. \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5202 \n\nSchriftliche Beantwortung der Fragen \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Konsequenzen aus den \n\nerneuten h\u00f6chst umstrittenen \u00f6ffentlichen \u00c4u\u00dferungen \n\ndes Richters am Dresdner Landgericht Jens Maier  \n\n(Frage Nr. 1) \n\nNach der Presseberichterstattung von LVZ online, die \n\nbereits vom 21. April 2017 datierte, soll das Landgericht \n\nDresden erneut gepr\u00fcft haben, ob der Richter am Dresd-\n\nner Landgericht Jens Maier \u201ebei einem Auftritt gegen das \n\nM\u00e4\u00dfigungsgebot versto\u00dfen hat. [\u2026] Anlass sind Berichte, \n\nwonach der AfD-Politiker Maier den vom Rechtsterroris-\n\nten Anders Breivik 2011 in Norwegen ver\u00fcbten Massen-\n\nmord relativiert hat. [\u2026] Der Richter am Landgericht \n\nsteht nicht zum ersten Mal mit zumindest problemati-\n\nschen \u00c4u\u00dferungen in der \u00d6ffentlichkeit. So war er Bj\u00f6rn \n\nH\u00f6ckes Vorredner bei dessen Rede im Ballhaus Watzke. \n\nDort lobte er die NPD und sprach unter anderem vom \n\ndeutschen ,Schuldkult\u2018 und \u00fcber ,Mischv\u00f6lker\u2018; \u00c4u\u00dferun-\n\ngen, die die Staatsanwaltschaft Dresden als \u201agrenzwertig\u2018, \n\naber nicht als Volksverhetzung bezeichnete. Das Landge-\n\nricht Dresden hatte danach erste Konsequenzen gezogen \n\nund Maier die Kompetenzen f\u00fcr Verfahren aus dem \n\nBereich des Presse- und Medienrechtes und des Schutzes \n\nder pers\u00f6nlichen Ehre entzogen.\u201c (Vgl. dazu: \n\nhttp://www.lvz.de/Mitteldeutschland/News/Landgericht-\n\nDresden-\u00fcberpr\u00fcft-AfD-Richter-Maier-nach-Breivik-\n\nAussage) \n\nIch frage die Staatsregierung: \n\n1. In welchem, wann und durch wen eingeleiteten f\u00f6rmli-\n\nchen Verfahren und mit welchem Gegenstand im Einzel-\n\nnen erfolgte die besagte Pr\u00fcfung eines vorliegenden \n\nVersto\u00dfes gegen das sich aus \u00a7 39 des Deutschen Richter-\n\ngesetzes ergebenden M\u00e4\u00dfigungsgebotes und zu welchem \n\nErgebnis f\u00fchrte sie bislang? \n\n2. Ist das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz in \n\nirgendeiner Form bisher oder absehbar k\u00fcnftig im Falle \n\neiner Befassung des Richterdienstgerichtes in der Sache \n\nam Pr\u00fcfungsverfahren beteiligt bzw. hat es eigene Bewer-\n\ntungen des verfahrensgegenst\u00e4ndlichen Vorwurfs vorge-\n\nnommen oder f\u00f6rmlich Information vom pr\u00fcfenden \n\nLandgericht Dresden beigezogen, etwa in Wahrnahme \n\nseiner Dienstaufsicht gem\u00e4\u00df \u00a7 36 des S\u00e4chsischen Rich-\n\ntergesetzes? \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Antwort \n\nzur Frage 1: Die angesprochene Rede des Richters auf \n\neiner Veranstaltung der Jugendorganisation \u201eJunge Alter-\n\nnative f\u00fcr Deutschland (JA)\u201c der Partei Alternative f\u00fcr \n\nDeutschland (AfD) am 17. Januar 2017 in Dresden \n\n(Ballhaus Watzke) und die \u00c4u\u00dferungen auf einer Veran-\n\nstaltung des Magazins \u201eCompact\u201c am 19. April 2017 \n\nwurden durch den Pr\u00e4sidenten des Landgerichts Dresden \n\ndisziplinarisch \u00fcberpr\u00fcft. \n\nNach Abschluss einer entsprechenden Vorpr\u00fcfung wurde \n\ndort mit Verf\u00fcgung vom 18. April 2017 ein Disziplinar-\n\nverfahren eingeleitet. Der Verdacht eines Versto\u00dfes gegen \n\ndas M\u00e4\u00dfigungsgebot wurde im Hinblick auf die Rede am \n\n17. Januar 2017 und \u00c4u\u00dferungen des Richters auf der \n\nInternetplattform Facebook bejaht. Das Disziplinarverfah-\n\nren dauert an. \u00dcber eine disziplinarische Ahndung kann \n\nerst nach Abschluss der Ermittlungen entschieden werden. \n\nAntwort zur Frage 2: F\u00fcr die Einleitung und F\u00fchrung \n\neines Disziplinarverfahrens gegen Richter ist vorrangig \n\ndie unmittelbar dienstaufsichtsf\u00fchrende Stelle \u2013 hier der \n\nPr\u00e4sident des Landgerichts Dresden \u2013 zust\u00e4ndig. Ein \n\nSelbsteintrittsrecht des S\u00e4chsischen Staatsministeriums \n\nder Justiz besteht nur unter sehr engen und hier nicht \n\nvorliegenden Voraussetzungen. Diese rechtliche Bewer-\n\ntung folgt einer \u00c4nderung der Rechtsprechung der s\u00e4chsi-\n\nschen Dienstgerichte f\u00fcr Richter, die im Jahr 2016 durch \n\nden Bundesgerichtshof, Dienstgericht des Bundes, best\u00e4-\n\ntigt worden ist. Der Stand des Verfahrens war Gegenstand \n\nvon Berichtsanforderungen, die das S\u00e4chsische Staatsmi-\n\nnisterium der Justiz an den Pr\u00e4sidenten des Landgerichts \n\nDresden gerichtet hat. \n\nDer Pr\u00e4sident des Landgerichts Dresden hat mehrmals \n\n\u00fcber den Sachstand informiert. Sollte nach Abschluss des \n\nDisziplinarverfahrens ein Dienstvergehen festgestellt \n\nwerden, k\u00f6nnte der Pr\u00e4sident des Landgerichts Dresden in \n\neigener Zust\u00e4ndigkeit einen Verweis erteilen. \n\nSoweit dort schwerwiegendere Sanktionen, zum Beispiel \n\nGeldbu\u00dfe und K\u00fcrzung der Dienstbez\u00fcge, die nur durch \n\nDienstgerichte verh\u00e4ngt werden d\u00fcrfen, als notwendig \n\nerachtet werden sollten, bed\u00fcrfte es der Erhebung einer \n\nDisziplinarklage beim Landgericht Leipzig, Dienstgericht \n\nf\u00fcr Richter. Hierf\u00fcr w\u00e4re das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num der Justiz zust\u00e4ndig. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: F\u00f6rderrichtlinie \u00fcber\u00f6rtli-\n\ncher Bedarf (RL-Nr. 04970) (Frage Nr. 2) \n\nIm Doppelhaushalt 2017/2018 sind im Bereich der FRL \n\n\u00fcber\u00f6rtlicher Bedarf 300 000 Euro f\u00fcr Kinder- und \n\nJugenderholung (RL-Nr. 04970) vorgesehen. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wurden Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung von Bildungsma\u00dfnah-\n\nmen, Ferien- und Freizeitangeboten im Haushaltsjahr \n\n2017 gek\u00fcrzt bzw. abgelehnt? Wenn ja, in welcher H\u00f6he \n\nund mit welcher Begr\u00fcndung? (Bitte aufschl\u00fcsseln nach \n\nAntragstellern.) \n\n2. Bis wann und in welchen Verfahren soll die F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u00fcberarbeitet werden, sodass die Regelungen zur \n\nAusreichung der Mittel f\u00fcr die F\u00f6rderung der Kinder- und \n\nJugenderholung konkretisiert werden? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zur ersten Frage nehme ich wie \n\nfolgt Stellung: \u201eKinder- und Jugenderholung\u201c ist in der \n\naktuellen F\u00f6rderrichtlinie \u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c nicht \n\nexplizit als F\u00f6rdergegenstand benannt. Eine F\u00f6rderung \n\nder Kinder- und Jugenderholung \u00fcber diese F\u00f6rderrichtli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5203 \n\nnie war bisher nicht m\u00f6glich, weil der F\u00f6rdergegenstand \n\n2004 mit dem expliziten Verweis auf die M\u00f6glichkeit der \n\nF\u00f6rderung \u00fcber die Jugendpauschale gestrichen wurde.  \n\nInsofern wurden bisher keine Antr\u00e4ge auf F\u00f6rderung von \n\nFerien- und Freizeitangeboten im Sinne der Kinder- und \n\nJugenderholung aus der F\u00f6rderrichtlinie \u201e\u00dcber\u00f6rtlicher \n\nBedarf\u201c im Haushaltsjahr 2017 abgelehnt bzw. gek\u00fcrzt. \n\nDer S\u00e4chsische Landtag als Haushaltsgesetzgeber hat \n\nbestimmt, dass 2017/2018 j\u00e4hrlich aus dem Bereich \n\n\u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c 300 000 Euro zur F\u00f6rderung von \n\nMa\u00dfnahmen der Jugenderholung vorgesehen sind. Wir \n\nhaben aufgrund des fehlenden F\u00f6rdergegenstandes eine \n\nhaushaltsrechtlich konforme Umsetzung innerhalb der \n\nF\u00f6rderrichtlinie \u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c als Projekt von \n\nbesonderer jugendpolitischer Bedeutung f\u00fcr 2017/2018 \n\nerarbeitet und eine zeitnahe Antragstellung mit m\u00f6glichst \n\ngeringem b\u00fcrokratischem Aufwand f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der \n\nKinder- und Jugenderholung gem\u00e4\u00df SGB VIII erm\u00f6glicht. \n\nAufgrund dieser vorwegnehmenden Festlegung des \n\nHaushaltsgesetzgebers, dass 300 000 Euro zur F\u00f6rderung \n\nvon Ma\u00dfnahmen der Kinder- und Jugenderholung vorge-\n\nsehen sind, stehen im Jahr 2017 aus der F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c insgesamt weniger Mittel f\u00fcr \n\ngrundlegende Leistungen (Personal- und Sachausgaben), \n\nMitarbeiter-/Multiplikatorenfortbildungen, Fachtagungen, \n\nau\u00dferschulische Jugendbildung und weitere Projekte mit \n\nbesonderer jugendpolitischer Bedeutung zur Verf\u00fcgung \n\nals noch im Vorjahr. \n\nDie Qualit\u00e4t der von Ihnen angefragten Bildungsma\u00df-\n\nnahmen ist in hohem Ma\u00dfe abh\u00e4ngig von qualifiziertem, \n\nhauptamtlich besch\u00e4ftigtem Fachpersonal. Insofern hat \n\nmittelfristig die Bereitstellung von personellen Ressour-\n\ncen f\u00fcr die Erbringung von Bildungsleistungen durch \n\nBildungsreferenten/-innen und Fachreferenten/-innen den \n\nVorrang. Dementsprechend wurden im Bewilligungsver-\n\nfahren 2017 die Antr\u00e4ge auf grundlegende Leistungen \n\npriorit\u00e4r entschieden. Damit k\u00f6nnen wir die Strukturen im \n\nBereich der \u00fcber\u00f6rtlichen Tr\u00e4ger sichern und diesbez\u00fcgli-\n\nche Einschnitte vermeiden. \n\nInfolge dessen stehen f\u00fcr Bildungsma\u00dfnahmen in diesem \n\nJahr nur begrenzt Mittel zur Verf\u00fcgung, die von der \n\nbeantragten F\u00f6rdermittelsumme erheblich \u00fcberstiegen \n\nwerden. Die Bewilligungsbeh\u00f6rde, der KSV, hat seit \n\nVer\u00f6ffentlichung des Haushaltsplanes gegen\u00fcber den \n\nTr\u00e4gern auf die Haushaltssituation hingewiesen und \n\nkommuniziert, dass K\u00fcrzungen im Bereich der Bildungs-\n\nma\u00dfnahmen notwendig sind. \n\nZum gegenw\u00e4rtigen Zeitpunkt stehen aufgrund der \n\nVorgaben im Haushaltsplan keine weiteren Mittel zur \n\nBewilligung von Projektantr\u00e4gen \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\" zur Verf\u00fcgung. \n\nDer Landesjugendhilfeausschuss hat das SMS gebeten zu \n\npr\u00fcfen, ob Mittel, die zum Vollzug der F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201eWeiterentwicklung\u201c vorgesehen waren und bisher nicht \n\nabgerufen worden, dazu verwendet werden k\u00f6nnen, \n\nBildungsma\u00dfnahmen \u00fcber die F\u00f6rderrichtlinie \u201e\u00dcber\u00f6rtli-\n\ncher Bedarf\u201c zu bewilligen, die aufgrund \u201eVorwegab-\n\nzugs\u201c vom Haushaltsansatz f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Kinder- \n\nund Jugenderholung abgelehnt werden mussten. Zu H\u00f6he \n\nund Begr\u00fcndung der Ablehnung im Einzelfall wird auf \n\nAnlage 1 verwiesen. \n\nZur Frage 2: Mein Haus hat eine haushaltsrechtlich \n\nkonforme Umsetzung innerhalb der F\u00f6rderrichtlinie \n\n\u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c f\u00fcr 2017/2018 erarbeitet und eine \n\nzeitnahe Antragstellung f\u00fcr Ma\u00dfnahmen der Kinder- und \n\nJugenderholung gem\u00e4\u00df SGB VIII erm\u00f6glicht. Hierzu \n\nverweise ich auf die entsprechende Pressemitteilung \n\nmeines Hauses vom 26.05.2017. Den potenziellen Zu-\n\nwendungsempf\u00e4ngern, anerkannten Tr\u00e4gern der freien \n\nJugendhilfe mit Sitz in Sachsen, gingen Informations-\n\nschreiben zu. \n\nDie Regelungen zur F\u00f6rderung der Kinder- und Jugend-\n\nerholung 2017/2018 basieren auf der bestehenden F\u00f6rder-\n\nrichtlinie \u201e\u00dcber\u00f6rtlicher Bedarf\u201c und \u00a7 11 Abs. 3 Nr. 5 \n\nSGB VIII. Da der Haushaltsgesetzgeber im Titel \u201eZu-\n\nsch\u00fcsse an freie Tr\u00e4ger\u201c f\u00fcr die \u00fcber\u00f6rtliche F\u00f6rderung \n\nerstmals seit dem Jahr 2003 wieder Gelder f\u00fcr Kinder- \n\nund Jugenderholung vorgesehen hat, wurde dieser F\u00f6r-\n\ndergegenstand als \u201eProjekt mit besonderer jugendpoliti-\n\nscher Bedeutung\u201c eingestuft, und gemeinsam mit der \n\nBewilligungsbeh\u00f6rde und in Abstimmung mit der Verwal-\n\ntung des Landesjugendamtes wurden entsprechende \n\nRegelungen getroffen. \n\nDie getroffenen Regelungen sind haushaltsrechtlich \n\nkonform und inhaltlich ausreichend konkret, um Kinder- \n\nund Jugenderholung gem\u00e4\u00df SGB VIII durchf\u00fchren zu \n\nk\u00f6nnen und somit den Willen des Haushaltsgesetzgebers \n\nzu erf\u00fcllen.  \n\nWeitergehender Regelungsbedarf besteht f\u00fcr den laufen-\n\nden Doppelhaushalt nicht. Eine \u00dcberarbeitung der F\u00f6rder-\n\nrichtlinie ist dieses Jahr nicht mehr vorgesehen. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Richtlinie des S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsministeriums f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und \n\nVerkehr f\u00fcr die F\u00f6rderung von Stra\u00dfen- und Br\u00fcckenbau-\n\nvorhaben kommunaler Baulasttr\u00e4ger (Frage Nr. 3) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele Antr\u00e4ge wurden in 2017 f\u00fcr eine F\u00f6rderung \n\nim Rahmen der oben genannten Richtlinie eingereicht? \n\n2. Wann haben welche kommunalen Tr\u00e4ger f\u00fcr welche in \n\n2017 eingereichten F\u00f6rderma\u00dfnahmen ihre Bewilligungs-\n\nbescheide erhalten und welche Antr\u00e4ge sind noch nicht \n\nentschieden? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Die m\u00fcndliche Anfrage zur Fragestunde in \n\nder 57. Plenarsitzung am 22. Juni 2017 zum Thema: RL \n\nKStB wird wie folgt beantwortet:  \n\nF\u00f6rderantr\u00e4ge auf erstmalige Gew\u00e4hrung von Zuwendun-\n\ngen sind unter Ma\u00dfgabe der RL KStB bei der Bewilli-\n\ngungsbeh\u00f6rde einzureichen. Ein konkretes Antragsdatum \n\ngibt die Richtlinie nicht vor. Die Entscheidung, wann und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 57. Sitzung 22. Juni 2017 \n\n 5204 \n\nin welcher H\u00f6he F\u00f6rdermittel beantragt werden, liegt in \n\neigener Verantwortung der Kommune. F\u00f6rdermittel \n\nk\u00f6nnen nur im Rahmen der verf\u00fcgbaren Mittel aus-\n\ngereicht werden. Hinsichtlich der Beantwortung wird auf \n\ndie Kleine Anfrage der Abg. Katja Meier, Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS90/DIE GR\u00dcNEN, Drucksache 6/9589, \n\nverwiesen. Eine Beantwortung dieser Anfrage ist erst am \n\n7. Juni 2017 erfolgt. \n\nZu Frage 1: Hinsichtlich der bewilligungsreifen Neuan-\n\ntr\u00e4ge wird auf die Medieninformation des SMWA vom \n\n17. Mai 2017 \u2013 Anlage Ma\u00dfnahmenliste RL KStB ver-\n\nwiesen (siehe Link: https://www.medienservice.sach-\n\nsen.de/medien/news/210897?page=9). \n\nZu Frage 2: Die landeseinheitliche F\u00f6rdermitteldaten-\n\nbank, FMV/F\u00d6MISAX, bildet die Grundlage f\u00fcr die \n\nBeantwortung der Frage. Das Rechercheergebnis der \n\nbewilligten Vorhaben f\u00fcr 2017 bis 2021 mit Stand vom \n\n31. Mai 2017 kann aus der Anlage 1 zur Drucksache \n\n6/9589 entnommen werden. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nKolleginnen und Kollegen! Das Plenarjahr endet. Die \n\nsitzungsfreie Zeit, die Sommerpause steht \u2013 endlich! \u2013, \n\nins Haus. Schon die Reichstage zur Kaiserzeit \u2013 davon \n\nwar heute schon die Rede \u2013 kannten Sommerpausen. Aber \n\nzum Inventar eines selbstbestimmten Parlamentarismus \n\nwurden sie erst in der Weimarer Republik. Heute findet \n\nsich unter dem Stichwort \u201eParlamentarische Sommerpau-\n\nse\u201c auf der Website des Deutschen Bundestages folgende \n\nErkl\u00e4rung: \u201eDie Abgeordneten widmen sich in dieser Zeit \n\nihrem Wahlkreis, befassen sich mit Detailfragen, planen \n\nSitzungen und Anh\u00f6rungen und bereiten Gesetzentw\u00fcrfe \n\nf\u00fcr den Herbst vor. Au\u00dferdem steht die Nachbereitung der \n\nbeschlossenen Gesetze und eingebrachten Gesetzesinitia-\n\ntiven an.\u201c \n\nDas ist nicht falsch. Aber es ist auch nicht die ganze \n\nWahrheit. \n\n(Heiterkeit) \n\nDenn die sitzungsfreie Zeit im Sommer, das betone ich, \n\nist immer auch Zeit f\u00fcr die Familie, Zeit zum Verreisen, \n\nZeit zum Erholen. Gerade weil f\u00fcr einige Kolleginen und \n\nKollegen der Urlaub die Fortsetzung der Arbeit mit \n\nanderen Mitteln ist, \n\n(Heiterkeit) \n\nkomme ich meiner Aufgabe als Parlamentspr\u00e4sident nach, \n\nzu der es laut Gesch\u00e4ftsordnung auch geh\u00f6rt, die Arbeit \n\ndes Landtages zu f\u00f6rdern. Und ich halte Sie alle zum \n\nFerienmachen an! Erholung tut bekanntlich Leib und \n\nSeele gut. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen, wer seine Arbeit \n\nmacht \u2013 das sage ich gerade denjenigen, die noch in \n\ngro\u00dfer Zahl anwesend sind \u2013, soll auch seinen Urlaub \n\nhaben. Und gearbeitet hat der S\u00e4chsische Landtag! \n\nDas Plenarjahr startete im August 2016 mit der Einbrin-\n\ngung des Doppelhaushalts. Dieser wurde nach intensiver \n\nBeratung im Dezember verabschiedet. Er steht f\u00fcr eine \n\nkraftvolle Landespolitik. \n\nZudem wurden 31 Gesetzentw\u00fcrfe eingereicht. Verehrte \n\nKolleginnen und Kollegen, von diesen wurden 25 be-\n\nschlossen, darunter das neue Schulgesetz. \n\nWir haben \u00fcber aktuelle Fragen debattiert. \n\nIch muss auch das einmal erw\u00e4hnen: Wir hatten 3 500 \n\nKleine Anfragen. Also, vom Fragerecht wird hier intensiv \n\nGebrauch gemacht. \n\nIch gebrauche jetzt mein Einladungsrecht und lade Sie \n\nherzlich zum Sommerempfang ein. Dort warten schon \n\nG\u00e4ste auf uns. \n\nDie n\u00e4chste Sitzung wird am 30. August 2017 stattfinden. \n\nBeginn ist um 10 Uhr. Einladung und Tagesordnung, \n\ndarauf k\u00f6nnen Sie sich verlassen, gehen Ihnen zu. \n\nIch schlie\u00dfe damit die 57. Sitzung des 6. S\u00e4chsischen \n\nLandtags. \n\nVielen Dank! \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 18:48 Uhr) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}