{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "Last-Modified": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "Last-Save-Date": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "967",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "dcterms:modified": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "meta:save-date": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "modified": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2178",
            "3160",
            "2979",
            "561",
            "3286",
            "5657",
            "5243",
            "5402",
            "5155",
            "5231",
            "5539",
            "5383",
            "5182",
            "5839",
            "4741",
            "5414",
            "5455",
            "5494",
            "4675",
            "5204",
            "5281",
            "5885",
            "5320",
            "5104",
            "5028",
            "5616",
            "5500",
            "5008",
            "4670",
            "5844",
            "5857",
            "5543",
            "5623",
            "5726",
            "4555",
            "5919",
            "5908",
            "5663",
            "5411",
            "5390",
            "5381",
            "4661",
            "4570",
            "5558",
            "5440",
            "5609",
            "5540",
            "5609",
            "4380",
            "4958",
            "5764",
            "5956",
            "5642",
            "5421",
            "5336",
            "5442",
            "5795",
            "5806",
            "5450",
            "4664",
            "5948",
            "5456",
            "5574",
            "5861",
            "5258",
            "5316",
            "4968",
            "4746",
            "5580",
            "5302",
            "4058",
            "4797",
            "5774",
            "5162",
            "5250",
            "5521",
            "5060",
            "4976",
            "5276",
            "5522",
            "4590",
            "5447",
            "5388",
            "5640",
            "5287",
            "5348",
            "5519",
            "5835",
            "5791",
            "5394",
            "5633",
            "3083",
            "5104",
            "5925",
            "5463",
            "5324",
            "5585",
            "6055",
            "5717",
            "4623",
            "5600",
            "5439",
            "5571",
            "5601",
            "5563",
            "5517",
            "4298",
            "5638",
            "5510",
            "5362",
            "5602",
            "4794",
            "5609",
            "5703",
            "5638",
            "461"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2018-05-04T09:03:21Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "false",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_70_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpTPg:NPages": "116"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/70 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n70. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Mittwoch, 25. April 2018, Plenarsaal Schluss: 20:34 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 6481 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 6481 \n\n1 Aktuelle Stunde 6481 \n\n Erste Aktuelle Debatte  \n\n Gesagt \u2013 gefragt! \u2013 Qualit\u00e4tspakt \n\nfr\u00fchkindliche Bildung jetzt  \n\n Antrag der Fraktionen CDU und SPD 6481 \n\n Lothar Bienst, CDU 6481 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 6482 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6483 \n\n Karin Wilke, AfD 6484 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6485 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6486 \n\n Kerstin Nicolaus, CDU 6486 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 6487 \n\n Marion Junge, DIE LINKE 6488 \n\n Karin Wilke, AfD 6489 \n\n Christian Piwarz, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Kultus 6489 \n\n Zweite Aktuelle Debatte  \n\n Artensterben \u2013 wann folgt auf Wissen \n\nauch in Sachsen endlich Handeln?  \n\n Antrag der Fraktion  \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6491 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6491 \n\n Andreas Heinz, CDU 6492 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6493 \n\n Volkmar Winkler, SPD 6494 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6495 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6495 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6496 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6497 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6497 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6497 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6497 \n\n Andreas Heinz, CDU 6498 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6499 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6500 \n\n Sebastian Fischer, CDU 6500 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6501 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 6501 \n\n Andreas Heinz, CDU 6502 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 6502 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6502 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6502 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6504 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6504 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 6504 \n\n Thomas Schmidt, Staatsminister  \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6505 \n\n2 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nTransplantationsausf\u00fchrungsgesetzes  \n\n Drucksache 6/10735,  \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13023,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 6505 \n\n Oliver Wehner, CDU 6505 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6506 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6507 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6508 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6509 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6510 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6511 \n\n Entschlie\u00dfungsantrag der Fraktionen \n\nCDU und SPD, Drucksache 6/13219 6511 \n\n Oliver Wehner, CDU 6511 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6511 \n\n3 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur klinischen und  \n\nepidemiologischen Krebsregistrierung \n\nim Freistaat Sachsen (S\u00e4chsisches \n\nKrebsregistergesetz \u2013 S\u00e4chsKRegG)  \n\n Drucksache 6/11251, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13024,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, \n\nGleichstellung und Integration 6511 \n\n Oliver Wehner, CDU 6511 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6513 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 6514 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6515 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6516 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 6516 \n\n Abstimmungen und \u00c4nderungsantrag 6517 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion  \n\nDIE LINKE, Drucksache 6/13214 6517 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6517 \n\n Oliver Wehner, CDU 6518 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 6518 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6518 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 6518 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6519 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6519 \n\n4 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der  \n\n\u00c4nderungen des Kommunalinvesti-\n\ntionsf\u00f6rderungsgesetzes (Kommu-\n\nnalinvestitionsf\u00f6rderungsumsetzungs-\n\ngesetz \u2013 KomInvF\u00f6rdUmG)  \n\n Drucksache 6/12056, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen CDU und SPD  \n\n Drucksache 6/13135,  \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- \n\nund Finanzausschusses 6519 \n\n Jens Michel, CDU 6519 \n\n Mario Pecher, SPD 6520 \n\n Andr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE 6521 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6522 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6523 \n\n Jens Michel, CDU 6524 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6524 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6525 \n\n5 Zweite Beratung des Entwurfs  \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des  \n\nAusf\u00fchrungsgesetzes zum Bundes-\n\nImmissionsschutzgesetz und zum \n\nBenzinbleigesetz  \n\n Drucksache 6/12344, Gesetzentwurf \n\nder Staatsregierung  \n\n Drucksache 6/13109,  \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses \n\nf\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft 6525 \n\n Abstimmungen und Annahme  \n\ndes Gesetzes 6525 \n\n6 Schl\u00fcsseltechnologie Leichtbau  \n\nin Sachsen weiterentwickeln  \n\n Drucksache 6/12500, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6526 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6526 \n\n Holger Mann, SPD 6527 \n\n Nico Br\u00fcnler, DIE LINKE 6528 \n\n Dr. Rolf Weigand, AfD 6529 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 6530 \n\n Dr. Kirsten Muster, fraktionslos 6531 \n\n Iris Raether-Lordieck, SPD 6532 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6533 \n\n Dr. Stephan Meyer, CDU 6535 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6536 \n\n7 Gedenkort KZ Sachsenburg  \n\nerhalten und ausbauen \u2013 Erinnerung \n\nan die Naziverbrechen in einem der \n\nersten sogenannten Schutzhaftlager  \n\nin Sachsen wachhalten  \n\n Drucksache 6/10439, Antrag der \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 6536 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6536 \n\n Iris Firmenich, CDU 6538 \n\n Hanka Kliese, SPD 6539 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6540 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 6542 \n\n Uwe Wurlitzer, fraktionslos 6543 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6544 \n\n Carsten H\u00fctter, AfD 6544 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6544 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6544 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6545 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6545 \n\n Iris Firmenich, CDU 6546 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6546 \n\n Iris Firmenich, CDU 6546 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6546 \n\n Iris Firmenich, CDU 6546 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 6546 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6547 \n\n8 Mut zur Wahrheit! (Miss-)Erfolg der \n\nSprachkurse nach der \u201eRichtlinie \n\nIntegrative Ma\u00dfnahmen\u201c offenlegen  \n\n Drucksache 6/13083,  \n\nAntrag der Fraktion AfD 6547 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6547 \n\n J\u00f6rg Kiesewetter, CDU 6548 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6550 \n\n Juliane Nagel, DIE LINKE 6550 \n\n Juliane Pfeil-Zabel, SPD 6551 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6552 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 6553 \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 6553 \n\n Andrea Kersten, fraktionslos 6553 \n\n Petra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr \n\nGleichstellung und Integration 6554 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 6556 \n\n Abstimmungen und Ablehnungen 6557 \n\n9 Auszahlung aus dem Verm\u00f6gen der \n\nParteien und Massenorganisationen \n\nder DDR (PMO-Verm\u00f6gen) zur  \n\nAufarbeitung von DDR-Unrecht  \n\nsowie f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und  \n\nWiedergutmachung einsetzen  \n\n Drucksache 6/13100, Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 6557 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6557 \n\n Jens Michel, CDU 6558 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE 6559 \n\n Hanka Kliese, SPD 6561 \n\n Mario Beger, AfD 6562 \n\n Gunter Wild, fraktionslos 6563 \n\n Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE 6563 \n\n Aline Fiedler, CDU 6564 \n\n Mario Pecher, SPD 6565 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6566 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6567 \n\n Mario Pecher, SPD 6568 \n\n Abstimmung und Ablehnung 6568 \n\n \n\n10 Nachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df \n\nArtikel 96 Satz 3 der Verfassung des \n\nFreistaates Sachsen zu \u00fcber- und \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und \n\nVerpflichtungen  \n\n Drucksache 6/12672,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/13136,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 6568 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6568 \n\n11 Beschl\u00fcsse und Berichte zur  \n\n16. Sitzung des Stabilit\u00e4tsrates  \n\n Drucksache 6/12667,  \n\nUnterrichtung durch das  \n\nStaatsministerium der Finanzen  \n\n Drucksache 6/13137,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nHaushalts- und Finanzausschusses 6568 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6568 \n\n12 Bericht des Kriminologischen Dienstes \n\nzur Evaluierung des Jugendstraf-\n\nvollzugs in freien Formen in Sachsen  \n\n Drucksache 6/11607,  \n\nUnterrichtung durch das S\u00e4chsische \n\nStaatsministerium der Justiz  \n\n Drucksache 6/12811,  \n\nBeschlussempfehlung des  \n\nVerfassungs- und Rechtsausschusses 6569 \n\n Andrea Dombois, CDU 6569 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 6570 \n\n Harald Baumann-Hasske, SPD 6571 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6572 \n\n Katja Meier, GR\u00dcNE 6573 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 6575 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6576 \n\n13 Beschlussempfehlungen und Berichte \n\nder Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/13138 6576 \n\n Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE 6576 \n\n Franziska Schubert, GR\u00dcNE 6578 \n\n Aloysius Mikwauschk, CDU 6580 \n\n Mario Pecher, SPD 6580 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6581 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 6582 \n\n Andr\u00e9 Barth, AfD 6582 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n Dr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister  \n\nder Finanzen 6582 \n\n Abstimmung und Zustimmung 6583 \n\n14 Beschlussempfehlungen und  \n\nBerichte zu Petitionen  \n\n \u2013 Sammeldrucksache \u2013  \n\n Drucksache 6/13139 6583 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 6583 \n\n Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE 6583 \n\n Hannelore Dietzschold, CDU 6585 \n\n Holger Mann, SPD 6586 \n\n Karin Wilke, AfD 6586 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 6589 \n\n Dr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin \n\nf\u00fcr Wissenschaft und Kunst 6590 \n\n Zustimmung 6591 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 6591 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6481 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n(Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 70. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Herr Heidan und \n\nFrau Lang. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 bis 4 \n\nund 6 bis 9 festgelegt: CDU 105 Minuten, DIE LINKE \n\n70 Minuten, SPD 56 Minuten, AfD 35 Minuten, GR\u00dcNE \n\n35 Minuten, Fraktionslose je MdL 4,5 Minuten und die \n\nStaatsregierung 70 Minuten. Die Redezeiten der Fraktio-\n\nnen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf diese Tagesord-\n\nnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Widerspruch \n\ngegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der 70. Sit-\n\nzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\nErste Aktuelle Debatte: Gesagt \u2013 gefragt! \u2013  \n\nQualit\u00e4tspakt fr\u00fchkindliche Bildung jetzt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nZweite Aktuelle Debatte: Artensterben \u2013 wann folgt  \n\nauf Wissen auch in Sachsen endlich Handeln? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit der Fraktionen hat das \n\nPr\u00e4sidium wie folgt vorgenommen: CDU 33 Minuten, \n\nDIE LINKE 20 Minuten, SPD 18 Minuten, AfD 12 Minu-\n\nten, GR\u00dcNE 17 Minuten, fraktionslose MdL je 1,5 Minu-\n\nten und die Staatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\nErste Aktuelle Debatte \n\nGesagt \u2013 gefragt! \u2013 Qualit\u00e4tspakt fr\u00fchkindliche Bildung jetzt \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Reihenfolge in der ersten \n\nRunde: DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE, Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht, und die fraktionslose Kollegin Kersten. \n\nIch bitte jetzt die einbringenden Fraktionen. Das Wort f\u00fcr \n\ndie einbringende CDU-Fraktion ergreift Herr Kollege \n\nLothar Bienst. \n\nLothar Bienst, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Der Pr\u00e4sident sagte es gerade: \n\n\u201eGesagt \u2013 gefragt! Bildungspakt fr\u00fchkindliche Bildung \n\njetzt\u201c. Ich k\u00f6nnte auch sagen: So geht s\u00e4chsisch. Ende \n\nJanuar ist eine Regierungserkl\u00e4rung durch unseren Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten erfolgt. In dieser Regierungserkl\u00e4rung \n\nsagte der Ministerpr\u00e4sident zu uns, wir m\u00fcssen die fr\u00fch-\n\nkindliche Bildung st\u00e4rken. Wir m\u00fcssen die Qualit\u00e4t \n\nanheben. Die Kinder sind unsere Zukunft. Wir m\u00fcssen \n\nneue Wege gehen. Wir m\u00fcssen mit den Betroffenen mehr \n\nkommunizieren. Dazu geh\u00f6ren die Eltern. Dazu geh\u00f6ren \n\ndie Tr\u00e4ger und die Erzieher. \n\n(Cornelia Falken, DIE LINKE:  \n\nDas war schon immer so!) \n\nDas ist eine neue Kommunikationskultur in Sachsen: Die \n\nSachsen werden direkt beteiligt, bevor wir hier in diesem \n\nPlenarsaal bzw. im Landtag oder auch auf Regierungsseite \n\neine Entscheidung treffen. \n\nIn seiner Regierungserkl\u00e4rung Ende Januar ging der \n\nAuftrag an das Kultusministerium, diese Beteiligung zu \n\norganisieren, eine Umfrage zu erarbeiten. Es hat keine \n\nzweieinhalb Monate gedauert, und das Kultusministerium \n\nmit seinen Mitarbeitern und Staatsminister Piwarz an der \n\nSpitze hat daf\u00fcr gesorgt, dass es eine schnelle Umsetzung \n\ngibt und die wissenschaftliche Begleitung durch die TU \n\nerfolgt. Dank auch an das Team von Prof. Hagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6482 \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nIch finde es gut, dass diese Online-Umfrage auf der einen \n\nSeite einen \u00f6ffentlichen Teil, auf der anderen Seite auch \n\neinen internen Bereich besitzt. Damit ist eine Differenzie-\n\nrung in der Auswertungsphase besser m\u00f6glich. \n\nLassen Sie mich noch einmal \u00fcber die Notwendigkeit \n\neiner solchen Basisbeteiligung sprechen. Neben den \n\nsachsenweiten Aktionen wie \u201eKinder brauchen Zeit\u201c, den \n\nAktionen zur Schl\u00fcsselabsenkung, der Aktion \u201eSo geht \n\ns\u00e4chsisch nicht\u201c und den vielen Podiumsdiskussionen \n\nsollten wir als Politiker uns die Zeit nehmen, mit den \n\nBetroffenen ins Gespr\u00e4ch zu kommen. \n\nIch habe das im letzten Jahr getan und im August als \n\nPraktikant in meinem Wahlkreis einen Tag in einer Kita \n\ngearbeitet. Das war ein ganz toller Tag mit den Kindern. \n\nAber auch das Gespr\u00e4ch am Ende des Tages mit der \n\nLeiterin war sehr aufschlussreich. Dort spielte neben der \n\nSchl\u00fcsselabsenkung im Krippenbereich die Notwendig-\n\nkeit von zus\u00e4tzlichen Zeiten f\u00fcr mittelbare p\u00e4dagogische \n\nT\u00e4tigkeit f\u00fcr alle Erzieherinnen und Erzieher eine gro\u00dfe \n\nRolle: die sogenannten Vor- und Nachbereitungszeiten. \n\nBeide Ma\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge spielen auch in der Online-\n\nUmfrage eine Rolle. Ich glaube, das, was momentan in \n\nKrippe, Kita und Hort geleistet wird, dass die Erzieher \n\nneben ihrer Arbeit diese Vor- und Nachbereitung durch-\n\nf\u00fchren, gilt es entsprechend zu w\u00fcrdigen. Ich hoffe, dass \n\ndie Online-Befragung auch in dieser Richtung im Ergeb-\n\nnis auszuwerten ist. \n\nNicht zu untersch\u00e4tzen ist die Arbeit in den Schwerpunkt-\n\nkitas oder Sprachkitas, die eine besondere Leistung und \n\neine besondere Aufgabe f\u00fcr unsere p\u00e4dagogischen Fach-\n\nkr\u00e4fte ist. Es gilt, neben den sozial Benachteiligten auch \n\nFl\u00fcchtlingskinder und andere positiv zu begleiten, zu \n\nbilden und auf die Schule vorzubereiten. Dazu ben\u00f6tigen \n\nwir zus\u00e4tzliche Fachkr\u00e4fte. Das ist auch ein wichtiger \n\nPunkt in der Online-Umfrage. \n\nNicht zuletzt stellt das frei verf\u00fcgbare Finanzbudget einen \n\nwichtigen Punkt dar, um zus\u00e4tzliche Angebote bei der \n\nF\u00f6rderung in der Kita zu organisieren. Ich vergleiche das \n\nimmer mit den GTA-Angeboten in der Schule. \n\nJa, die Profilbildung von Kitas, meine Damen und Herren, \n\nist eine Schwerpunktaufgabe. Es steht die Sport- und \n\nGesundheitserziehung im Vordergrund, es geht um die \n\ndigitale Medienbildung auch schon bei unseren Kleinsten, \n\nes geht um die musische Bildung, um Sprach- und Kul-\n\nturbildung usw. \n\nDie Betroffenen haben die Chance, das bis zum 01.05. zu \n\nbewerten und zu priorisieren. Ich bin auf das Ergebnis \n\ngespannt \u2013 vielleicht kann unser Staatsminister dann \n\nschon etwas dazu sagen. \n\nWichtig aber ist, neben der Verantwortung der Erzieherin-\n\nnen und Erzieher in den Kitas auch \u00fcber die Elternbeteili-\n\ngung und die Elternverantwortung nachzudenken. Eltern \n\nsind die Verantwortlichen im Bildungsprozess, im Erzie-\n\nhungsprozess ihrer Kinder. Sie m\u00fcssen in der jetzigen Zeit \n\nst\u00e4rker in die Verantwortung genommen und in diesen \n\nBildungsprozess integriert werden. Dazu gibt es in der \n\nUmfrage einen wichtigen Punkt, n\u00e4mlich, ob die Eltern \n\n\u00fcberhaupt bereit sind, dort mitzutun. Ich glaube, das ist in \n\nder Auswertung sehr wichtig, um dar\u00fcber zu befinden, \n\nwie es im fr\u00fchkindlichen Bereich weitergeht. Welche \n\nRolle die Sachkostentr\u00e4ger, sprich: die kommunale \n\nEbene, einnimmt, wird meine Kollegin Kerstin Nicolaus \n\nin der zweiten Runde beschreiben. \n\nIch danke f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollelgen \n\nBienst folgt jetzt Frau Kollegin Pfeil-Zabel f\u00fcr die ein-\n\nbringende SPD-Fraktion. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Titel der Aktuellen Debatte \n\n\u201eBildungspakt jetzt\u201c \u2013 ich glaube nicht, dass wir jetzt \n\ndamit anfangen; denn es ist einfach ein weiterer Schritt. \n\nWir haben mit diesem Bildungspakt \u2013 und das darf man \n\nnicht untersch\u00e4tzen \u2013 bereits 2014 angefangen, und wir \n\nwerden am 01.09. dieses Jahres noch einmal einen deutli-\n\nchen Schritt machen, wenn wir in der Krippe einen \n\nBetreuungsschl\u00fcssel von 1 : 5 haben. Wir gehen jetzt \n\neinen wichtigen n\u00e4chsten Schritt, aber angefangen haben \n\nwir 2014. \n\nWir haben in den letzten drei Jahren nicht nur positive \n\nResonanz darauf bekommen \u2013 das wissen wir alle, wie \n\nwir hier sitzen. Die Schritte waren nicht gleich sp\u00fcrbar. \n\nSie waren f\u00fcr viele nicht wahrnehmbar. Das neue Perso-\n\nnal war nicht vorhanden. Aber dass wir 2014 mit dem \n\nFinanzumfang von \u2013 jeder rechnet anders \u2013 576 Millio-\n\nnen Euro angefangen haben, war so wichtig f\u00fcr die \n\nBildungslandschaft im fr\u00fchkindlichen Bereich. Wenn wir \n\nvon einem Bildungspakt sprechen, m\u00fcssen wir sagen, wir \n\ngehen jetzt den n\u00e4chsten Schritt, aber angefangen haben \n\nwir 2014, und das war richtig und wichtig. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir haben nicht nur den Betreuungsschl\u00fcssel abgesenkt, \n\nsondern auch andere Wege eingeschlagen. Ich m\u00f6chte \n\neinmal kurz an die Einf\u00fchrung der e-Kids erinnern. Da \n\nhaben wir ein gutes Modell entwickelt, bei dem wir jetzt \n\nauf die Auswertung warten, die f\u00fcr Ende April angek\u00fcn-\n\ndigt ist. Darauf bin ich ganz gespannt und wir k\u00f6nnen \n\nwichtige und richtige Schl\u00fcsse daraus ziehen. \n\nNun aber zur Umfrage. Warum ist es jetzt an der richtigen \n\nZeit, den n\u00e4chsten Schritt zu gehen? Wir sehen, dass die \n\nB\u00fcndnispartner, sei es das Graswurzelb\u00fcndnis, seien es \n\ndie Gewerkschaft oder die Erzieherinnen und Erzieher, \n\ndie Leitungen, die Kommunen, uns ganz deutlich sagen: \n\nWir brauchen die n\u00e4chsten deutlich sp\u00fcrbaren Verbesse-\n\nrungen. So ist doch auch ganz klar, dass in die Umfrage \n\nvier Punkte gekommen sind, die f\u00fcr uns \u00fcberschaubar, \n\numsetzbar und \u2013 in dem finanziellen Rahmen, der uns mit \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6483 \n\n75 Millionen Euro gegeben wurde \u2013 jetzt auch machbar \n\nsind. \n\nDie Forderung nach der Vor- und Nachbereitungszeit \u2013 \n\nHerr Bienst hat es gerade gesagt \u2013 tragen wir sehr gern \n\nmit, wenn sie an erster Stelle herauskommt. Das ist doch \n\nganz klar. Sie kam ganz deutlich vom Graswurzelb\u00fcndnis \n\nund auch von den Erziehern selbst: Sie brauchen jetzt die \n\nZeit, um ihre Aufgaben, die sie aus dem Bildungsplan \n\nerhalten haben, tats\u00e4chlich umsetzen zu k\u00f6nnen \u2013 und \n\neben nicht am Feierabend, nicht am Wochenende, sondern \n\nin der Arbeitszeit. Das ist ein ganz wichtiger Punkt in der \n\nUmfrage. \n\nBei der Absenkung des Betreuungsschl\u00fcssels sind es \n\nTrippelschritte, das wissen wir auch. Es ist richtig und \n\nwichtig darzustellen, was man mit einem finanziellen \n\nUmfang von 75 Millionen Euro machen kann. Dann sind \n\ndas Trippelschritte. Das macht auch mal klar, mit welchen \n\nAnstrengungen und mit welchen finanziellen Mitteln wir \n\ndie letzten drei Jahre den Schl\u00fcssel abgesenkt haben. \n\nStichwort Brennpunkt-Kitas. Ich sage ganz ehrlich, das \n\nliegt mir am Herzen; denn ich merke ganz deutlich, \n\ngerade auch, wenn man sich mit den Tr\u00e4gern der e-Kids \n\nunterh\u00e4lt, wie unterschiedlich die Landschaft unserer \n\nKindertagesst\u00e4tten ist und wie gro\u00df der Unterschied ist \n\nzwischen einer Kindertageseinrichtung in Triebel, wo die \n\nErzieherin noch jede Mutti, jede Oma und alle pers\u00f6nlich \n\nkennt, und einer Einrichtung in Leipzig, wo uns die Eltern \n\nund vor allem die Erzieher sagen: Wir haben Probleme. \n\nDa ist der Migrationsanteil sehr hoch, da sind Familien \n\nverschiedenen S\u00fcchten ausgesetzt \u2013 Alkohol, Drogen, was \n\nauch immer \u2013; wir haben Kriminalit\u00e4tsprobleme, Arbeits-\n\nlosigkeit etc. Die Unterschiede in unseren Einrichtungen \n\nin Sachsen sind so massiv, dass auch das ein sinnvoller \n\nund guter Punkt zur Umsetzung w\u00e4re. \n\nIch m\u00f6chte damit nur sagen, wir haben in die Umfrage \n\nAspekte aufgenommen, die auch gute und sp\u00fcrbare \n\nSchritte nach sich ziehen werden. Aber es liegt auch \n\nmeiner Fraktion sehr am Herzen, dass es, wenn wir von \n\neinem Bildungspakt und von einem n\u00e4chsten Schritt \n\nsprechen, eben nur ein n\u00e4chster Schritt ist und noch nicht \n\ndas Ende. Wir sehen sehr wohl, dass wir bei dieser Ver-\n\nbesserung der Qualit\u00e4t andere Bereiche nicht aus dem \n\nBlick verlieren d\u00fcrfen. Wir d\u00fcrfen die Kommunen nicht \n\naus dem Blick lassen. Die Forderung nach einer steigen-\n\nden Pauschale ist bei uns allen pr\u00e4sent, vor allem beim \n\nFinanzminister in den FAG-Verhandlungen. Wir d\u00fcrfen \n\ndie Eltern nicht aus dem Blick lassen. Keiner von uns \n\nkam in den letzten Jahren umhin, in den Kommunen \u00fcber \n\ndie Steigerung von Elternbeitr\u00e4gen zu diskutieren. Und \n\nwir m\u00fcssen die Fachlichkeit in den Einrichtungen erhal-\n\nten. Genau dies treibt mich gerade um. Das macht mir \n\nSorgen. Wenn wir in der Perspektive \u00fcber weitere Quali-\n\nt\u00e4tsverbesserungen sprechen, dann muss auch noch \n\ngen\u00fcgend Fachpersonal vorhanden sein. \n\nDie jetzige Umfrage ist ein Stimmungsbarometer. Wir \n\nbrauchen sie ganz dringend. Ich denke, es ist richtig, die \n\nEltern, Erzieher und Leitungen mit zu beteiligen. Das ist \n\nMitbestimmung. Man sollte diese Art der Mitbestimmung \n\nnicht schlechtreden aus der Angst heraus, dass einem \n\nvielleicht die eigenen politischen Felle davonschwimmen. \n\n(Lachen der Abg. Cornelia Falken, DIE LINKE) \n\nDas ist an der Stelle einfach so. Wenn bei der Umfrage \n\netwas herauskommt, was vielleicht die Kollegen der \n\nanderen Fraktionen schon lange gefordert haben, gemein-\n\nsam aber auch genauso mit der CDU- und der SPD-\n\nFraktion, dann ist es so. Das sagt doch auch, \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist verstri-\n\nchen, Frau Kollegin. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: \u2013 wo an dieser Stelle das \n\nUmfrageergebnis herkommt. \n\nIch m\u00f6chte einmal Werbung machen. Bis zum 1. Mai ist \n\nnoch Zeit. Ich hoffe auf eine gro\u00dfe Beteiligung und freue \n\nmich auf das Ergebnis. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der  \n\nCDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nPfeil-Zabel. Sie sprach f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt ergreift \n\nFrau Kollegin Junge f\u00fcr die oppositionelle Fraktion DIE \n\nLINKE das Wort. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen der Koaliti-\n\non! Ich beginne mit Ihrer Kita-Umfrage. Ein s\u00fc\u00dfes kleines \n\nM\u00e4dchen wirbt auf dem Plakat f\u00fcr die Sache. Der wissen-\n\nschaftliche Begleiter dieser zweiw\u00f6chigen Eltern-\n\nErzieher-Befragung war nicht etwa ein erziehungswissen-\n\nschaftliches Institut, sondern es war das Institut f\u00fcr \n\nKommunikationswissenschaften der TU Dresden. Das \n\nallein sagt vieles aus, worum es Ihnen geht. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Nein, weil sie  \n\nals Einzige in der Lage sind, das durchzuf\u00fchren!) \n\nEs ging und geht darum, den m\u00f6glichst richtigen Weg f\u00fcr \n\ndie Qualit\u00e4tsentwicklung in den Kitas zu finden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Unsinn!) \n\n\u2013 Nein, es ging Ihnen um die Frage, welche Ma\u00dfnahme \n\nsich politisch am besten kommunizieren und in den \n\nMedien verkaufen l\u00e4sst. Schlie\u00dflich sind n\u00e4chstes Jahr \n\nLandtagswahlen. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAllein das l\u00e4sst tief blicken. Erstens haben Sie immerhin \n\nerkannt, dass in den Kitas dringender Handlungsbedarf \n\nist. Das ist gut so. \n\n(Zuruf von der CDU: Quatsch!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6484 \n\nZweitens sind Sie nicht wirklich bereit, die notwendigen \n\nSchwerpunkte in diesem Bereich zu setzen und das \n\nnotwendige Geld einzusetzen. Maximal 75 Millio-\n\nnen Euro Mehrausgaben, darum geht es hier einfach. Das \n\nist weniger als ein Euro pro Kind und Tag. Ich wiederho-\n\nle, weniger als ein Euro pro betreutes Kind pro Tag. Das \n\nist noch nicht einmal der ber\u00fchmte Tropfen auf den \n\nhei\u00dfen Stein. \n\nDrittens wollen Sie mit diesem Tr\u00f6pfchen auch noch \n\ngl\u00e4nzen. Das zeigt auch die heutige Aktuelle Debatte. \n\nDeshalb sind Sie auf die Idee verfallen, jetzt die Eltern \n\nentscheiden zu lassen, weil die Eltern den gr\u00f6\u00dften Anteil \n\nan den Umfrageergebnissen haben, auf welche Stelle des \n\nkochend hei\u00dfen Steins das Tr\u00f6pfchen f\u00e4llt und auf wel-\n\nchem es verdampfen wird. \n\nSie fragen die Eltern und nat\u00fcrlich auch die Erzieher: \n\nWollen Sie mehr Personal in den Kitas? Dann geht es um \n\neine geringf\u00fcgige Ver\u00e4nderung des Betreuungsschl\u00fcssels. \n\nOder wollen Sie bessere Arbeitsbedingungen f\u00fcr das \n\nvorhandene Personal? Dann geht es um die Vor- und \n\nNachbereitungszeit. Oder wollen Sie mehr Geld f\u00fcr \n\nZusatzangebote f\u00fcr alle Kinder? Oder wollen Sie mehr \n\nGeld f\u00fcr Kitas und Kinder, die eine besondere Unterst\u00fct-\n\nzung ben\u00f6tigen? Nur eins davon wird es geben. Bitte \n\nentscheiden Sie jetzt. \n\nNat\u00fcrlich sind die meisten Eltern v\u00f6llig \u00fcberfordert, \n\ninnerhalb von 14 Tagen zu beantworten, was das drin-\n\ngendste Problem in den Kitas ist. \n\n(Steve Ittershagen, CDU: Wie  \n\nlange braucht man denn dazu?) \n\nEs gibt noch nicht einmal die M\u00f6glichkeit, sich innerhalb \n\nder 14 Tage mit den Eltern zu verst\u00e4ndigen. Auch die \n\nEltern, die sich schon lange f\u00fcr bessere Kitas engagieren, \n\nhaben signalisiert, dass es sehr problematisch ist, eine \n\nEntweder-oder-Entscheidung treffen zu m\u00fcssen. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist aber so!) \n\nEs ist also v\u00f6llig unsinnig, auf diese Weise Priorit\u00e4ten zu \n\nsetzen. Aber ich finde es noch viel schlimmer, wenn man \n\nZusatzangebote f\u00fcr alle Kinder gegen Hilfsangebote f\u00fcr \n\nbesonders bed\u00fcrftige Kinder zur Auswahl stellt. Das finde \n\nich unanst\u00e4ndig. \n\nEntsprechend waren auch die Reaktionen in den Kitas, die \n\nich in der letzten Woche auf meiner Kita-Tour hautnah \n\nerleben durfte. Eine Elternvertreterin in Chemnitz hat es \n\nauf den Punkt gebracht: \u201eAuf einen gro\u00dfen Tisch wird \n\nanstelle einer Tischdecke ein Taschentuch ausgebreitet. \n\nDann wird an vier Ecken an dem Taschentuch gezogen, \n\num die Tischplatte zu bedecken. Jeder wei\u00df, ein or-\n\ndentlich gedeckter Tisch wird das nie.\u201c Die Umfrage mag \n\ndaran erinnern, dass eine Qualit\u00e4tsverbesserung in den \n\ns\u00e4chsischen Kitas dringend notwendig ist, aber sie bringt \n\nkeine neue Qualit\u00e4t. Um die Qualit\u00e4t in den Kitas voran-\n\nzubringen, ben\u00f6tigen die Kindertageseinrichtungen \n\nbessere Rahmenbedingungen f\u00fcr die Umsetzung des \n\nS\u00e4chsischen Bildungsplans. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, die \n\nRedezeit ist abgelaufen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Darauf werde ich in der \n\nzweiten Rede inhaltlich eingehen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Fraktion DIE \n\nLINKE sprach Frau Kollegin Junge. Nun spricht f\u00fcr die \n\nAfD-Fraktion Frau Kollegin Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Aufh\u00e4nger der Debatte ist die \n\naktuelle gro\u00df propagierte, aber inhaltlich sehr d\u00fcnne Kita-\n\nUmfrage zur fr\u00fchkindlichen Bildung. Umfragen und \n\nB\u00fcrgerbeteiligungen \u2013 das sind Themen, die auch die \n\nAfD-Fraktion vom Prinzip her guthei\u00dft, allerdings nur \n\ndann, wenn der Erkenntnisgewinn den Aufwand rechtfer-\n\ntigt. Ein hoher Aufwand f\u00fcr banale Fragen und erwartbare \n\nAntworten ist nicht zu rechtfertigen; denn jeder w\u00fcrde ja \n\nmehr von all dem wollen, was so gut klingt. \n\nSp\u00e4testens seit den Kommunal- und Landtagswahlen von \n\n2014 befassen wir als AfD uns intensiv mit dem Thema \n\nKita. Ich will nicht in die Details unserer Vorstellungen \n\neinsteigen. Die entscheidenden Punkte sind \u2013 erstens \u2013 \n\nEntb\u00fcrokratisierung und mehr Selbstbestimmung f\u00fcr den \n\neinzelnen Tr\u00e4ger und \u2013 zweitens \u2013, mehr geeignetes \n\nPersonal f\u00fcr die Kinderbetreuung zu gewinnen und \n\nentsprechend auszubilden; denn der tats\u00e4chliche Engpass \n\nsind die Menschen, die qualifizierten und f\u00fcr den Job \n\ntalentierten und motivierten Erzieher. \n\nUnser geltendes System der Kinderbetreuung erzeugt \n\neinen Bedarf, der den vorhandenen Talentpool um ein \n\nVielfaches \u00fcbersteigt. Dieses Defizit wird in absehbarer \n\nZeit nicht auszugleichen sein, auch nicht mit dem Zu-\n\nr\u00fcckholen bereits pensionierter Erzieher, wie jetzt in \n\nDresden. So viel zu den grunds\u00e4tzlichen Problemen. \n\nGrundlage der Kita-Umfrage der Staatsregierung sind vier \n\nMa\u00dfnahmenvorschl\u00e4ge. Zwei davon m\u00f6chte ich n\u00e4her \n\nbeleuchten. \n\nDie erste Ma\u00dfnahme bezieht sich auf eine bezahlte Vor- \n\nund Nachbearbeitungszeit. Bei einer 40-Stunden-Woche \n\nsind das zwei Stunden je Woche. Bislang wird diese Zeit \n\n\u00fcberhaupt nicht ber\u00fccksichtigt. Die Erzieher leisten diese \n\nArbeit zus\u00e4tzlich. \n\nEine der Folgen dieser \u00dcberlastung ist die Tendenz zu \n\nausgepr\u00e4gter Teilzeitarbeit. Mit der Anrechnung der Vor- \n\nund Nachbereitungszeit im Rahmen der regul\u00e4ren Ar-\n\nbeitszeit w\u00fcrden sich sicherlich mehr Erzieher gewinnen \n\nlassen, in Vollzeit zu arbeiten. Fraglich ist, ob zwei \n\nStunden daf\u00fcr ausreichen. Wir als AfD-Fraktion sagen \n\nganz klar: Nein. Schon in unserem Landtagswahlpro-\n\ngramm 2014 hatten wir gefordert, pro Woche und Erzie-\n\nher f\u00fcnf Stunden anzuerkennen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nLothar Bienst, CDU: Dazu  \n\nbrauchen wir auch Personal!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6485 \n\nEine Sachverst\u00e4ndige aus der Anh\u00f6rung zu diesem Thema \n\nhat diese F\u00fcnf-Stunden-Forderung best\u00e4tigt. Nach ihrer \n\nAussage w\u00fcrde sich die Bereitschaft zur Vollzeitarbeit \n\nvon einem Nein zu einem deutlichen Ja verschieben. \n\nDer zweite Ma\u00dfnahmenvorschlag betrifft die Verbesse-\n\nrung des gesetzlichen Personalschl\u00fcssels. Die Vorstellun-\n\ngen der Staatsregierung reichen in keinem Fall aus. Die \n\nAfD-Fraktion hatte von Beginn an deutlich weiter gehen-\n\nde Forderungen. In der Krippe sollte der Betreuungs-\n\nschl\u00fcssel auf 1 : 4, im Kindergarten auf 1 : 8 und im Hort \n\nauf 1 : 16 gesenkt werden. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Freie Rede! \u2013  \n\nZuruf des Abg. Steve Ittershagen, CDU) \n\nKurzfristig sind diese Ziele nicht zu erreichen. Das liegt \n\naber nicht an der Forderung an sich; das liegt allein an der \n\nVerdr\u00e4ngungsstrategie der Staatsregierung. Die Probleme \n\nl\u00f6sen sich ja nicht dadurch, dass man sie einfach \u00fcber-\n\nsieht; denn genau wie im Lehrerbereich, im Bereich der \n\nPflege oder bei der Polizei haben Sie, liebe Staatsregie-\n\nrung, es auch im Bereich der Kita vers\u00e4umt, fr\u00fchzeitig \n\ngenug Nachwuchs heranzubilden. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nJetzt bahnt sich auch bei den Erziehern eine Mangelsitua-\n\ntion wie bei den Lehrern an. \n\nKurz und gut, liebe Kollegen von der CDU: Sie haben \n\nmal wieder alles verschlafen. Sie haben nicht bemerkt, \n\ndass die s\u00e4chsische Bev\u00f6lkerung w\u00e4chst und seit Jahren \n\nwieder deutlich mehr Kinder geboren werden. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz: Ein Unsinn!) \n\nWas ist zu tun, um des Erziehermangels Herr zu werden? \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nJetzt bin ich aber gespannt!) \n\nWir pl\u00e4dieren f\u00fcr weniger B\u00fcrokratie und mehr Autono-\n\nmie, mehr Flexibilit\u00e4t f\u00fcr die einzelnen Einrichtungen, \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWerden Sie doch mal konkret! \u2013 \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Nicht ablesen!) \n\num Engp\u00e4sse zu meistern, nicht nur, was den Personalein-\n\nsatz betrifft, sondern auch im Bereich der Lehr- und \n\nLernmittel, oder zum Beispiel f\u00fcr eine gesetzliche Versi-\n\ncherung f\u00fcr in der Kita helfende Familienangeh\u00f6rige. All \n\ndas geht schneller und kostet weniger als die derzeit nicht \n\nwirklich zielf\u00fchrenden Vorschl\u00e4ge der Staatsregierung. Es \n\nmuss darum gehen, durch bessere Arbeitsbedingungen die \n\nZufriedenheit der Mitarbeiter zu steigern, und es muss \n\ndarum gehen, neue und wirklich geeignete Erzieher zu \n\ngewinnen. Das steigert die Zufriedenheit der Kinder und \n\nEltern \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nKarin Wilke, AfD: \u2013 und f\u00f6rdert den gesellschaftlichen \n\nZusammenhalt. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nSie haben nichts verstanden!) \n\nDie Kitas d\u00fcrfen keine Agenturen des obrigkeitlichen \n\nStaates sein. Dann klappt es auch mit der Demokratie und \n\nder Leitkultur. \u2013 Sp\u00e4ter noch etwas mehr. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Wilke \n\nsprach f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt ergreift Frau Kollegin \n\nZais das Wort. Sie spricht f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter Herr \n\nStaatsminister Piwarz! F\u00fcr uns GR\u00dcNE steht au\u00dfer Frage, \n\ndass dringender Handlungsbedarf bei der Verbesserung \n\nder Qualit\u00e4t fr\u00fchkindlicher Bildung in Sachsens Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten \u2013 ich z\u00e4hle ausdr\u00fccklich auch den Hort dazu \u2013 \n\nbesteht. \n\nDie Fakten \u2013 das haben wir oft genug diskutiert \u2013 sind \n\nbekannt, und f\u00fcr die Pr\u00fcfung der Faktenlage und das \n\nFeststellen braucht es tats\u00e4chlich keine Umfrage: zu \n\nwenig Personal f\u00fcr die Betreuung der Kinder, zu wenig \n\nZeit f\u00fcr die Vor- und Nachbereitung, zu wenig Zeit zum \n\nReden mit den Eltern oder im Team, um zum Beispiel \n\nschwierige F\u00e4lle in der Kita zu besprechen. Es fehlt an \n\nVerwaltungs- und an Leitungsressourcen. Es gibt zuneh-\n\nmend komplexere Problemlagen; einige davon haben \n\nmeine Vorrednerinnen bereits beschrieben. Besonders \n\nbetroffen sind zum Beispiel Kitas in Stadtteilen mit \n\nschwierigen sozialen Lagen, insbesondere in den Gro\u00df-\n\nst\u00e4dten. \n\nNicht wenige Kitas versuchen dieser Situation Herr zu \n\nwerden, indem sie \u00fcber die Beteiligung an Projekten \n\nversuchen \u2013 einige sind bereits genannt worden, zum \n\nBeispiel Sprach- oder Willkommens-Kitas sowie Eltern-\n\nKind-Zentren \u2013, an zus\u00e4tzliche Ressourcen zu kommen. \n\nAber \u2013 auch das haben meine Gespr\u00e4che in den Kitas \n\nergeben \u2013 es fehlt dann wiederum bez\u00fcglich der Leitun-\n\ngen an Ressourcen, um diese Projekte zu verwalten. Es \n\nh\u00e4ngt einfach zu viel B\u00fcrokratie daran. \n\nDie Lage ist schwierig, das ist festgestellt worden. Sie ist \n\nso schwierig, dass gut gemeinte Ma\u00dfnahmen in einem \u2013 \n\ndas ist ein w\u00f6rtliches Zitat eines Kita-Leiters \u2013 \u201eseit \n\nLangem hei\u00dfgelaufenen System verpuffen\u201c. Kollegin \n\nJunge hat von dem \u201eTropfen auf den hei\u00dfen Stein\u201c ge-\n\nsprochen. Das ist die Einsch\u00e4tzung, die die Verantwortli-\n\nchen in Sachsens Kitas teilen. \n\nNeue Erkenntnisse wird die Umfrage zur Verbesserung \n\nder fr\u00fchkindlichen Bildung also nicht bringen. Ich glaube, \n\ndarin sind wir uns im Wesentlichen einig. Auch ich habe \n\nin den letzten Tagen seit der Ank\u00fcndigung dieser Umfrage \n\nmit Kitas sowie mit Eltern gesprochen. Wir haben uns \n\nausgetauscht, und einige der Ergebnisse m\u00f6chte ich hier \n\nnennen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6486 \n\nZum Ersten zeigt die Umfrage nach Auffassung der \n\nBetroffenen, wie hilflos das Kultusministerium den \n\nProblemlagen in den Kitas gegen\u00fcbersteht. \u201eFlickschuste-\n\nrei\u201c \u2013 ich sage das bewusst \u2013 war dabei noch eines der \n\nfreundlichsten Worte; denn aus der Perspektive der \n\nBetroffenen \u2013 ich glaube, das wissen alle Bildungspoliti-\n\nker, die in diesem Saal sitzen \u2013 sind alle genannten vier \n\nMa\u00dfnahmen in dieser Umfrage gleicherma\u00dfen wichtig, \n\nund es ist eigentlich unredlich, den Eltern zu suggerieren, \n\nsie m\u00fcssten sich jetzt entscheiden, welche Ma\u00dfnahme \n\ndenn nun den Vorrang bekommt. \n\nWas wir brauchen \u2013 diese Forderung unterst\u00fctzen wir als \n\nGR\u00dcNE-Fraktion vehement \u2013, ist so etwas wie ein \n\nMasterplan, der die mittelfristigen Ziele f\u00fcr die Verbesse-\n\nrung der fr\u00fchkindlichen Bildung in Sachsens Kitas bein-\n\nhaltet und sich eben nicht nur mit der Finanzierung der \n\nMa\u00dfnahmen von Haushaltsplan zu Haushaltsplan hangelt, \n\nsondern diese Ma\u00dfnahmen auch gesetzlich verankert. \n\nDaf\u00fcr haben wir einen Ort: Das ist das S\u00e4chsische Kita-\n\nGesetz. \n\nZweitens, so sagen die Betroffenen, muss endlich Schluss \n\ndamit sein, dass der Hort das Stiefkind der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung in Sachsen ist. Ich habe immer, wenn dieses \n\nThema hier im Landtag diskutiert wurde, den Hort auch \n\nbenannt. Der Hort ist bei der letzten Anpassung des \n\nPersonalschl\u00fcssels einfach au\u00dfen vor geblieben. Jetzt zu \n\nsuggerieren, wir k\u00f6nnten das in einem kleinen Schritt \n\nnachholen \u2013 auch das, sehr verehrte Kolleginnen und \n\nKollegen, finden wir unredlich. Es braucht f\u00fcr den Hort \n\neine separate, eine extra Regelung zu einer deutlichen \n\nVerbesserung des Personalschl\u00fcssels. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nDrittens, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, fehlt es \n\nan einer Strategie zur Personalgewinnung. Ich habe dazu \n\nangefragt; Sie kennen die Antworten. Circa 25 % der jetzt \n\nin Sachsens Kitas besch\u00e4ftigten Erzieherinnen und Erzie-\n\nher sind \u00fcber 55 Jahre alt. Wenn wir verhindern wollen, \n\ndass wir bei den Erzieherinnen und Erziehern in eine \n\ngenauso dramatische Personalsituation kommen wie bei \n\nden Lehrerinnen und Lehrern, dann braucht es ganz klar \n\neine deutliche Personaloffensive. Wir brauchen mehr \n\nAusbildung, wir brauchen eine bessere Ausstattung in den \n\nEinrichtungen der fr\u00fchkindlichen Bildung. \n\nEinen vierten Punkt m\u00f6chte ich hier noch nennen, der \n\ndirekt diese Umfrage betrifft. Viele haben sich gefragt: \n\nWas wird denn mit den Ergebnissen der Umfrage? Bisher \n\nhat das Kultusministerium darauf keine Antwort gegeben, \n\nes gibt da ja so ein offenes Feld, wo man zum Beispiel \n\neintragen kann, was man sonst noch f\u00fcr wichtig h\u00e4lt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Wir erwarten diese Transparenz, \n\nwir erwarten, dass Sie heute dar\u00fcber informieren, Herr \n\nPiwarz, wie Sie damit umgehen wollen, nicht, dass wir \n\ndasselbe Desaster erleben wie bei dem sogenannten \n\nB\u00fcrgerdialog zum Schulgesetz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Danke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach f\u00fcr die  \n\nGR\u00dcNEN Frau Kollegin Zais. Das waren die Fraktionen. \n\nJetzt spricht Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kollegen! Trotz der bisher geh\u00f6r-\n\nten Debattenbeitr\u00e4ge hat sich mir nicht erschlossen, \n\nwarum wir zum jetzigen Zeitpunkt diese Debatte f\u00fchren. \n\nAlles, was wir bisher geh\u00f6rt haben, war nichts anderes als \n\ndas, was in der Pressekonferenz gesagt wurde, es war \n\nnichts anderes als das, was in den s\u00e4chsischen Zeitungen \n\nzu lesen war, und es war nichts anderes als das, was man \n\nauch auf der Website des SMK erf\u00e4hrt. Dabei gibt es \n\ndurchaus einige Dinge, die man heute h\u00e4tte thematisieren \n\nk\u00f6nnen, so zum Beispiel, warum sich die Arbeit der \n\nTagesm\u00fctter in der Umfrage nicht wiederfindet, wie man \n\nsich zu den bereits ge\u00e4u\u00dferten Kritiken positioniert oder \n\nauch wie mit missbr\u00e4uchlicher Teilnahme umgegangen \n\nwird. \n\nIch sage es hier einmal ganz salopp: An dieser Umfrage \n\nkann Hinz und Kunz teilnehmen, Hinz und Kunz muss \n\nauch nicht aus Sachsen sein, und Hinz und Kunz kann \n\nauch mehrfach an dieser Umfrage teilnehmen. Das f\u00fchrt \n\nschlie\u00dflich zu Verf\u00e4lschungen. Hei\u00dft das letzten Endes, \n\ndass nur die Ergebnisse in die Entscheidungsfindung des \n\nMinisteriums einflie\u00dfen, die \u00fcber einen Code erfolgt sind? \n\nIch habe noch ein bisschen Hoffnung, dass sich Minister \n\nPiwarz dazu \u00e4u\u00dfern wird. Aber, meine Damen und Her-\n\nren, so l\u00f6blich eine direkte Beteiligungsplattform ist \u2013 \n\nbitte, lassen Sie uns erst reden, wenn es etwas zu sagen \n\ngibt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Mit Frau Kollegin \n\nKersten sind wir am Ende der ersten Rederunde ange-\n\nkommen und er\u00f6ffnen die n\u00e4chste Rederunde. F\u00fcr die \n\neinbringende CDU-Fraktion spricht jetzt Frau Kollegin \n\nKerstin Nicolaus. \n\nKerstin Nicolaus, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Man k\u00f6nnte am Anfang \n\nsagen: Tust du niemandem etwas Gutes, widerf\u00e4hrt dir \n\nnichts Schlechtes. So ungef\u00e4hr komme ich mir an dieser \n\nStelle vor. Denn wir wollen mit dieser Umfrage etwas \n\nGutes tun. Wir wollen am Ende ein Ergebnis haben, das \n\ndann bewertet wird \u2013 nicht nur von der Regierung, son-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6487 \n\ndern auch von uns Abgeordneten. Ich meine, dass das hier \n\ndie wichtigste Botschaft ist. \n\nZuv\u00f6rderst m\u00f6chte ich sagen: Wir haben ein gutes, \n\nfl\u00e4chendeckendes Netz von Kindertagesst\u00e4tten mit enga-\n\ngierten Erzieherinnen und Erziehern. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nEs kommt vonseiten der Opposition so her\u00fcber, als ob wir \n\nschlechte Kitas, Kitas in einem schlechten Zustand, mit \n\neiner schlechten Qualit\u00e4t h\u00e4tten und als ob die Erzieherin-\n\nnen und Erzieher demotiviert seien. Es ist aber nicht so! \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch kann das mit Fug und Recht hier aussprechen, ich \n\ngeh\u00f6re zu den Tr\u00e4gern einer gro\u00dfen Einrichtung, und wir \n\nbeteiligen uns gleicherma\u00dfen an der Umfrage. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch kann sagen, dass sich die Erzieherinnen und Erzieher \n\ngern an der Umfrage beteiligen, ebenso die Eltern, sie \n\nsind sehr engagiert. Es ist auch richtig, zu sagen, dass die \n\neine Frage so und die andere Frage anders gestellt ist und \n\ndass man sich dann f\u00fcr eine Antwort entscheidet. Das hat \n\nnichts damit zu tun, dass dann das eine ausgeschlossen ist. \n\nEs wird, wie ich anfangs gesagt habe, am Ende bewertet. \n\nWir wollen doch Dinge gemeinsam nach vorn bringen. \n\nEin Wort zur Ausbildung. Ja, Ausbildung ist dringend \n\nnotwendig, aber die Ausbildung muss auch ver\u00e4ndert \n\nwerden. Denn f\u00fcnf Jahre, das ist eine zu lange Zeit, um \n\nErzieher werden zu k\u00f6nnen. Nat\u00fcrlich kann man auch \n\nBA-Student werden, nach Breitenbrunn gehen und als \n\nDiplomsozialp\u00e4dagoge gleicherma\u00dfen in einer Kinderta-\n\ngesst\u00e4tte arbeiten. \n\nAber hier mein mahnendes Wort an alle Tr\u00e4ger: Als \n\nTr\u00e4ger hat man auch eine Verantwortung f\u00fcr die Personal-\n\nausstattung, und man muss etwas daf\u00fcr tun. Man muss \n\nselbst schauen, wie man Leute ausbilden kann. Es kann \n\nim studentischen Bereich sein, oder man kann Frauen \n\noder M\u00e4nnern berufsbegleitende Angebote unterbreiten. \n\nDas wird im Schl\u00fcssel angerechnet. Aber man muss \n\nnat\u00fcrlich auch f\u00fcr sich selbst eine Entscheidung treffen, \n\nwas man f\u00fcr wichtig und richtig h\u00e4lt. Auch als B\u00fcrger-\n\nmeister kann ich meine Person nicht teilen und muss eine \n\nEntscheidung treffen, wo ich meine Priorit\u00e4ten setze. \n\nDie Kitas sind gut ausgestattet, weil sich die kommunale \n\nEbene bewusst f\u00fcr gute Ausstattungen entscheidet, nat\u00fcr-\n\nlich mithilfe des Freistaates, keine Frage. Nat\u00fcrlich \n\nbrauchen wir F\u00f6rderung, das ist auch unbenommen, wir \n\nbrauchen Kita-Investmittel. Wir k\u00f6nnen aber auch \u00fcber \n\nLIDA Mittel anzapfen, \u00fcber die l\u00e4ndlichen Regionen oder \n\nauch \u00fcber den St\u00e4dtebau ist es m\u00f6glich, entsprechende \n\nMittel zu generieren. Diese werden auch bewilligt, weil \n\ndie Priorit\u00e4ten vor Ort die richtigen sind. \n\nNat\u00fcrlich kann man immer Dinge verbessern, und das \n\nwollen wir auch tun. Das wurde auch so erkannt, aber \n\nnicht alles geht von heute auf morgen. Ich stimme voll \n\nmit meinen Kollegen \u00fcberein, dass wir Vor- und Nachbe-\n\nreitungszeiten ben\u00f6tigen. Ich bin auch von der Presse \n\nbefragt worden. Ich bin sehr vorsichtig bei einer Perso-\n\nnaldiskussion. Daran werden auch die Eltern beteiligt. \n\nAuch das darf man an dieser Stelle nicht vergessen. \n\nNat\u00fcrlich wei\u00df ich auch \u2013 das hat hier noch gar keine \n\nRolle gespielt \u2013, dass Elternbeitr\u00e4ge bei schmalem Geld-\n\nbeutel der Eltern ersetzt werden. Das ist auch eine Leis-\n\ntung der kommunalen Ebene, sodass der Besuch der \n\nKindertagesst\u00e4tte kostenlos ist. Das wird oftmals ganz \n\nvergessen oder ausgeblendet. Es wird schon vieles getan, \n\nwas einfach so zur Kenntnis genommen, aber leider nicht \n\ngew\u00fcrdigt wird. \n\nWir w\u00fcrdigen die Arbeit der kommunalen Ebene, aller \n\nTr\u00e4ger sowie der Erzieherinnen und Erzieher, die einen \n\nguten Job machen. Wer eine Ausbildung als Erzieher \n\nabsolviert hat, ist nach meiner Ansicht immer engagiert, \n\nund das w\u00fcnschen wir uns auch in der Perspektive. Wir \n\nw\u00fcnschen uns im Zusammenhang mit dieser Umfrage, \n\ndass wir hier im Hohen Haus dann entsprechende Ergeb-\n\nnisse gemeinsam beschlie\u00dfen k\u00f6nnen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es sprach Frau Kollegin \n\nNicolaus. Jetzt ergreift Frau Kollegin Pfeil-Zabel von der \n\nebenfalls einbringenden SPD-Fraktion noch einmal das \n\nWort. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Es ist nicht meine \n\nAufgabe, die angewendete Methodik in irgendeiner Art \n\nund Weise zu verteidigen. Ich bin selbst etwas skeptisch \n\naufgrund der K\u00fcrze der Zeit und bin schon gespannt, ob \n\nder Minister Zahlen dazu pr\u00e4sentieren wird, wer sich jetzt \n\nschon beteiligt hat. Ich glaube, dass das gar nicht schlecht \n\naussehen wird. \n\nAber mich macht schon etwas stutzig: dass die Art der \n\nBeteiligung an einer Umfrage mit Worten wie \u201eunanst\u00e4n-\n\ndig\u201c, \u201eunfair\u201c, \u201ehilflos\u201c und \u201eunredlich\u201c bezeichnet wird, \n\nan der Hinz und Kunz teilnehmen k\u00f6nne. Das finde ich an \n\ndieser Stelle nicht fair. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch finde es auch nicht fair \u2013 das ist bei dieser Umfrage \n\nexplizit nicht so gewesen \u2013, dass man vom Hort als \n\nStiefkind spricht. Der Hort ist in den letzten Jahren bei \n\nder Absenkung des Schl\u00fcssels nicht bedacht worden, \n\nrichtig. Aber in dieser Umfrage ist er eben explizit enthal-\n\nten. Wenn wir \u00fcber Vor- und Nachbereitungszeit, auch \n\n\u00fcber die Schl\u00fcsselabsenkung, \u00fcber Brennpunkt usw. \n\nreden, dann ist der Hort als Kindertagesst\u00e4tte genauso \n\nerfasst wie die Krippen und die Kinderg\u00e4rten. An dieser \n\nStelle wird der Hort nicht das Stiefkind sein. Das war uns \n\nallen wichtig. \n\nIch glaube auch nicht, dass man das als hilflos bezeichnen \n\nkann, denn alle Forderungen oder Fragen, die jetzt dort \n\nenthalten sind, sind ja nicht vom Himmel gefallen. Es ist \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6488 \n\nalso nicht so, dass sich diese jemand ausgedacht h\u00e4tte, \n\nwas man denn jetzt einmal fordern k\u00f6nnte. Das sind alles \n\nForderungen, die an uns in den letzten Monaten und \n\nJahren ganz pr\u00e4sent herangegengetragen wurden. Deswe-\n\ngen ist auch jede einzelne davon richtig und sinnvoll. \n\nGenau deswegen sage ich auch: Egal, was dabei heraus-\n\nkommt \u2013 wir k\u00f6nnen sie umsetzen, und wir k\u00f6nnen sie \n\nmit gutem Gewissen umsetzen, und das sollten wir auch \n\ntun. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle daf\u00fcr kurz Werbung machen: \n\nBeteiligen Sie sich alle an der Umfrage! Sie sind heute \n\nauch Hinz und Kunz. Wie Sie gerade gelernt haben, \n\nk\u00f6nnen Sie sich direkt beteiligen. Sie alle haben, wenn \n\nvielleicht auch keine Kinder, aber Enkelkinder oder die \n\nNachbarskinder in den Kindertageseinrichtungen. Ihnen \n\nist bei Besuchen vor Ort pr\u00e4sent, wie die gegenw\u00e4rtige \n\nSituation ist. Daher mein Appell an das Hohe Haus: Ich \n\nw\u00fcnsche mir eine hohe Beteiligung von vielen Personen. \n\nBis zum 1. Mai ist noch Zeit. Wir sind dann auf das \n\nErgebnis gespannt. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es spricht jetzt, wie \n\nschon angek\u00fcndigt, erneut Frau Kollegin Junge f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Frau \n\nNicolaus, niemand hat hier in irgendeiner Rede gesagt, \n\ndass wir schlecht aufgestellte Kitas h\u00e4tten. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas haben weder Frau Zais noch ich behauptet; wir haben \n\ndie Umfrage sehr kritisch dargestellt. Wir sehen auch sehr \n\nengagierte Erzieherinnen und Erzieher, das durfte ich \n\nvergangene Woche in vielen Einrichtungen bei vielen \n\nBildungstr\u00e4gern erleben. Ich war f\u00fcnf Tage lang sachsen-\n\nweit unterwegs, hatte meine Kita-Touren und habe dabei \n\nganz gezielt Gespr\u00e4che gef\u00fchrt. Deswegen m\u00f6chte ich die \n\ngute Arbeit der Kitas nicht in Abrede stellen. In den \n\nGespr\u00e4chen vor Ort wurde aber deutlich, dass wir mit \n\ndem jetzigen System am Ende unserer Kr\u00e4fte sind. Wir \n\nhaben schon alles getan, um diesen Bildungsplan umzu-\n\nsetzen, aber es fehlt uns an Ressourcen. Deswegen stim-\n\nme ich Ihnen nicht zu, dass die gesetzten Priorit\u00e4ten die \n\nrichtigen sind, Frau Nicolaus. Wir m\u00fcssen hier korrigieren \n\n\u2013 deswegen stehen wir hier und f\u00fchren diese Debatte. \n\nDie Erwartungen an uns, an die Politik, sind sehr hoch. \n\nDas wurde deutlich. Auch der interne Frust spielt in der \n\n\u00f6ffentlichen Wahrnehmung eine geringe Rolle, aber in der \n\ninternen Arbeit spielt er eine massive Rolle. Es gibt \n\nLangzeitkranke sowie \u00e4ltere Kolleginnen und Kollegen, \n\ndie sich \u00fcberfordert f\u00fchlen. Kollegen sagen, sie k\u00f6nnen \n\nden Personalschl\u00fcssel jetzt schon nicht mehr absichern. \n\nWenn ich noch weitere Aufgaben und k\u00fcnftige Entwick-\n\nlungen sehe, dann frage ich mich: Wie sollen wir das alles \n\nstemmen? Das wird intern verhandelt und in den Einrich-\n\ntungen als riesengro\u00dfes Problem angesehen. \n\nIch zitiere noch einmal eine \u00c4u\u00dferung einer Erzieherin, \n\ndie das ganz deutlich formuliert hat: \u201eWenn die Landes-\n\npolitik ihre Hausaufgaben nicht macht, dann m\u00fcssen wir \n\nden S\u00e4chsischen Bildungsplan aussetzen.\u201c Das war nicht \n\ndie einzige \u00c4u\u00dferung, sondern es ist der gr\u00f6\u00dfte Teil der \n\nLeute, die gesagt haben, dass sie es einfach nicht mehr \n\nschaffen. \n\nGenau diese Entwicklung w\u00e4re v\u00f6llig fatal, wenn das \n\npassieren w\u00fcrde. Deswegen fordere ich Sie auch heute \n\nnoch einmal auf, sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen \n\nder Koalition, die Rahmenbedingungen und den Personal-\n\nschl\u00fcssel der s\u00e4chsischen Kindertagesst\u00e4tten gesetzlich \n\nverbindlich und nachhaltig zu verbessern. Die Anerken-\n\nnung der Vor- und Nachbereitungszeit f\u00fcr die Erzieherin-\n\nnen und Erzieher ist seit zehn Jahren \u00fcberf\u00e4llig. \n\n(Zurufe des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nSie haben den Bildungsplan im Jahr 2016 eingef\u00fchrt. Der \n\nBildungsplan beinhaltet sehr viel mittelbare p\u00e4dagogische \n\nArbeit. Sie haben diese Arbeit jedoch \u00fcberhaupt nicht \n\nanerkannt. Das ist genau das Problem: dass alles aus \n\ndiesem Programm herausgequetscht wird. Das betrifft \n\nletztendlich auch die Eltern-Kind-Zentren. Diese machen \n\ndas gern, aber ihnen fehlt die personelle Unterst\u00fctzung, \n\nweil Sie nicht in das Personal investieren. \n\n(Zuruf von der CDU) \n\nDas ist die Kritik, die wir haupts\u00e4chlich in der heutigen \n\nDebatte deutlich machen wollten. \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nNun komme ich noch einmal auf Ihre Umfrage zur\u00fcck: \n\nSie sagen, eine Auswahl w\u00e4re die Vor- und Nachberei-\n\ntungszeit hinsichtlich des Ma\u00dfnahmenplans I, also der \n\nErsten Kategorie. Dort setzen Sie die Priorit\u00e4t, zwei \n\nStunden Vor- und Nachbereitungszeit seien entsprechend \n\nmachbar, sofern das von einer Mehrheit gew\u00fcnscht wird. \n\nJedoch setzen Sie das an die 40 Stunden normaler Ar-\n\nbeitszeit hintendran. Sie wissen ganz genau, dass die \n\n\u00fcberwiegende Mehrzahl der Erzieherinnen und Erzieher \n\nteilzeitbesch\u00e4ftigt ist. Das hei\u00dft, die zwei Stunden Vor- \n\nund Nachbereitungszeit erh\u00e4lt nicht jede Erzieherin und \n\njeder Erzieher, obwohl ihnen viel mehr zusteht. Die \n\nBertelsmann-Stiftung hat Ihnen das auch ins Stammbuch \n\ngeschrieben: 25 % der Vollarbeitszeit steht f\u00fcr die Vor- \n\nund Nachbereitungszeit zu. Das betrifft alle im System \n\nmit zwei Stunden Vor- und Nachbereitungszeit. Warum \n\nmachen Sie dann eine solche Pirouette hinsichtlich der \n\n40-Stunden-Vollbesch\u00e4ftigung, die eigentlich fast nir-\n\ngends vorhanden ist? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nDas ist wirklich schwach, und es ist auch letztendlich \n\n\u00fcberhaupt nicht motivierend f\u00fcr Erzieherinnen und \n\nErzieher. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6489 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nMarion Junge, DIE LINKE: Es gibt sicherlich noch viel \n\nmehr hinsichtlich \u00c4nderungsbedarf, Betreuungsschl\u00fcssel, \n\nErzieherausbildung zu sagen, zu dem ich jetzt keine Zeit \n\nmehr habe. Ich werde jedoch dazu sicherlich noch eine \n\nentsprechende Ver\u00f6ffentlichung in der Presse bringen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf die Kolleginnen \n\nund Kollegen daran erinnern, dass wir uns an die Redezeit \n\nhalten und daher auch andere Mittel nutzen m\u00fcssen, um \n\ndieses und jenes noch in die Debatte einzubringen. \u2013 F\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion spricht jetzt die Kollegin Wilke von der \n\nAfD. \n\nKarin Wilke, AfD: Auf das Personal k\u00f6nnen wir leider \n\nnicht setzen, denn es ist nicht vorhanden. \n\nNun noch etwas zur politischen Situation im Kita-\n\nBereich: Nicht erst seit gestern geistert die fixe Idee einer \n\nKita-Pflicht durch die Politik, und zwar einer Pflicht \n\nsp\u00e4testens ab dem dritten Lebensjahr, wenn nicht schon \n\nfr\u00fcher. Die neue Bundesfamilienministerin Giffey war \n\nnicht die Erste, die diese Pflicht formulierte. Es sind die \n\nalten Tr\u00e4ume von Olaf Scholz, der schon unter Gerhard \n\nSchr\u00f6der die Lufthoheit \u00fcber den Kinderbetten forderte. \n\nSelbst wenn so etwas technokratisch sinnvoll sein k\u00f6nnte \n\nwie beispielsweise bei der Integration von Migranten, so \n\nm\u00fcssen wir doch die Vorbilder, also die Erwachsenen, und \n\nnicht die Kinder in die Pflicht zur Integration nehmen. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt k\u00f6nnte die Frakti-\n\non B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort ergreifen. Frau \n\nZais? \u2013 Es besteht kein Bedarf. Damit sind wir mit der \n\nzweiten Runde fertig. Wir k\u00f6nnten jetzt eine dritte Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen. Gibt es Redebedarf aus den Fraktionen \n\nhierf\u00fcr? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann spricht jetzt Herr \n\nStaatsminister Christian Piwarz f\u00fcr die Staatsregierung. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Oh, der  \n\nHerr Piwarz schon wieder! \u2013 Lachen) \n\nChristian Piwarz, Staatsminister f\u00fcr Kultus: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nbin zun\u00e4chst den Koalitionsfraktionen dankbar, dass sie \n\ndie Umfrage zum Anlass genommen haben, dass wir uns \n\nhier im Hohen Hause zu so prominenter Stunde mit dem \n\nThema \u201eFr\u00fchkindliche Bildung\u201c besch\u00e4ftigen. \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD:  \n\nSelbstbeweihr\u00e4ucherung nennt man das!) \n\nWenn man \u00fcber die Umfrage diskutiert, dann kann man \n\nzumindest eines festhalten: Diese Umfrage hat dazu \n\ngef\u00fchrt, dass wir nicht nur hier im Hohen Hause, sondern \n\nauch in der \u00d6ffentlichkeit im Freistaat Sachsen \u00fcber \n\nfr\u00fchkindliche Bildung diskutieren. Damit haben wir schon \n\nden ersten Erfolg erreicht. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nSeit nunmehr 13 Tagen l\u00e4uft etwas bei uns in Sachsen, \n\nwas es in Deutschland noch nicht gegeben hat. Dass eine \n\nLandesregierung, bevor sie eine Haushaltsentscheidung \n\ngemeinsam mit dem Hohen Hause trifft, die direkt Be-\n\ntroffenen befragt und ein Meinungsbild einholt, hat es in \n\nSachsen und nach unserer Kenntnis auch in ganz Deutsch-\n\nland so noch nicht gegeben. Auch wenn es f\u00fcr einige hier \n\nim Hohen Haus vielleicht ein wenig schwierig erscheinen \n\nmag, wird diese Kita-Umfrage damit zu einem St\u00fcck \n\ndirekter gelebter Demokratie und zu einem St\u00fcck gelebter \n\nMitbeteiligung der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 J\u00f6rg Urban, AfD: Wow! \u2013 \n\nZurufe der Abg. Rico Gebhardt  \n\nund Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nIch finde es ja bemerkenswert, aus welchen beiden Ecken, \n\nlinker Hand und rechter Hand von mir, hier Widerspruch \n\nkommt. Das ist bezeichnend und spricht B\u00e4nde. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch m\u00f6chte ganz kurz darauf eingehen, dass ich sehr \n\ndankbar daf\u00fcr bin, dass wir diese Umfrage in der K\u00fcrze \n\nder Zeit m\u00f6glich gemacht haben. Frau Junge, weil Sie es \n\nerw\u00e4hnt haben, m\u00f6chte ich an dieser Stelle noch einmal \n\ndeutlich machen: Ich bin auch froh, dass wir die \n\nTU Dresden, dass wir Herrn Prof. Hagen mit seinem \n\nTeam gewinnen konnten \u2013 nicht, weil es um kommunika-\n\ntionswissenschaftliche Erkenntnisse oder Schlussfolge-\n\nrungen geht, sondern weil Herr Prof. Hagen und sein \n\nTeam schlicht und ergreifend als Einzige in der Lage \n\nwaren, diese Umfrage darzustellen. \n\nSomit ist es uns m\u00f6glich, nicht nur tausend oder zweitau-\n\nsend Personen im Rahmen einer Stichprobe zu befragen, \n\nsondern alle Erzieherinnen und Erzieher, alle Eltern im \n\nFreistaat Sachsen an dieser Umfrage teilhaben zu lassen. \n\nDas ist ein Grund, dankbar zu sein \u2013 anstatt hier klein-\n\ngeistig herumzukritisieren. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nManche kritisierten ja, dass es bei dieser Umfrage unter-\n\nschiedliche Interessen von Eltern und von p\u00e4dagogischen \n\nFachkr\u00e4ften gebe und dass diese hier m\u00f6glicherweise \n\ngegeneinander ausgespielt werden k\u00f6nnten. Ich m\u00f6chte \n\nganz deutlich machen: Dem ist nicht so. Wir wollen in der \n\nAbw\u00e4gung der weiteren Schritte, die wir gehen, alle \n\nge\u00e4u\u00dferten Interessen ber\u00fccksichtigen. \n\nWenn wir die fr\u00fchkindliche Bildung in Sachsen in den \n\nBlick nehmen, gibt es viele Perspektiven: die der Fach-\n\nkr\u00e4fte, die der Eltern, nat\u00fcrlich auch die der Kinder und \n\nsicherlich auch die Sicht der Tr\u00e4ger von Kindertagesein-\n\nrichtungen. Kerstin Nicolaus hat das kurz gestreift. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6490 \n\nEltern sind weitestgehend zufrieden und dankbar, dass es \n\nim Freistaat Sachsen ein fl\u00e4chendeckendes Angebot an \n\nKindertageseinrichtungen in dieser Gr\u00f6\u00dfenordnung gibt. \n\nTats\u00e4chlich haben wir hier im Freistaat Sachsen Betreu-\n\nungsquoten, von denen westliche Bundesl\u00e4nder nur \n\ntr\u00e4umen k\u00f6nnen. \n\nGespr\u00e4che mit Elternvertretern zeigen aber auch ein \n\nMitdenken, zeigen Empathie mit den Fachkr\u00e4ften. Wenn \n\nwir an die Aktuelle Debatte \u00fcber Elternbeitr\u00e4ge denken, \n\nzeigt sich, dass Eltern eben nicht vordergr\u00fcndig die \n\nFamilienhaushaltskasse zur Diskussionsgrundlage ma-\n\nchen. Sie wollen, ja, sie fordern sogar gute Qualit\u00e4t der \n\nAngebote. Sie m\u00f6chten, dass ihr Kind individuell beglei-\n\ntet wird und vielf\u00e4ltige Anregungen bekommt. \n\nLeiterinnen und Leiter der Einrichtungen, Erzieherinnen \n\nund Erzieher sind stolz auf ihre Arbeit. Sie haben auch \n\nallen Grund dazu. Ich glaube, das hat heute noch niemand \n\ngetan: Ich m\u00f6chte an dieser Stelle allen Erzieherinnen und \n\nErziehern, allen Einrichtungsleiterinnen und -leitern ganz \n\nherzlichen Dank sagen f\u00fcr die verantwortungsvolle \n\nT\u00e4tigkeit, die sie leisten. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nBei allem Stolz, den die Erzieherinnen und Erzieher zu \n\nRecht f\u00fcr ihre Arbeit empfinden, berichten sie aber auch \n\nsehr offen und n\u00fcchtern \u00fcber die Belastungen des Alltags \n\nin ihren Einrichtungen. Vieles davon ist heute schon \n\nangesprochen worden. Die Fachkr\u00e4fte \u00fcbernehmen eine \n\ngro\u00dfe Verantwortung. Sie f\u00fchlen sich den Eltern und vor \n\nallem den Kindern gegen\u00fcber verpflichtet. \n\nDie Perspektive der Kinder schlie\u00dflich kommt bei den \n\nDebatten \u00fcber die Rahmenbedingungen bisweilen zu \n\nkurz. Wohlbefinden als Bildungsvoraussetzung ist ein \n\nCredo unseres Bildungsplans. Wohlbefinden stellt sich \n\nein, wenn das Verh\u00e4ltnis zur Erzieherin, zum Erzieher \n\nstimmt, wenn das Kind Geborgenheit und Spielraum f\u00fcr \n\nseine Interessen findet und wenn es auch Anregungen \n\ndazu findet, seine Interessen weiterzuentwickeln. \n\nF\u00fcr mich als Minister und f\u00fcr mein Haus \u2013 ich denke, das \n\nsollte auch f\u00fcr alle hier im Hohen Hause gelten \u2013 spielen \n\nalle genannten Punkte eine gro\u00dfe Rolle. \n\nEs gibt eine weitere Perspektive: Die \u00f6ffentliche Kinder-\n\ntagesbetreuung in der Qualit\u00e4t, die hier in Sachsen Stan-\n\ndard ist, und die soziale Abfederung f\u00fcr die Eltern sind \n\nohne Zweifel Belange, die wir uns \u2013 aus guten Gr\u00fcnden \u2013 \n\neine ganze Menge Geld kosten lassen. Die Gesamtkosten \n\ndes Systems haben sich von 860 Millionen Euro vor \n\nzehn Jahren auf rund 1,7 Milliarden Euro im Jahr 2017 \n\nerh\u00f6ht. Im Jahr 2018 wird das Land die Kindertagesbe-\n\ntreuung mit rund 630 Millionen Euro unterst\u00fctzen. \n\nDies h\u00e4ngt im \u00dcbrigen auch mit Qualit\u00e4tsentwicklung \n\nzusammen. An dieser Stelle ist nat\u00fcrlich auch die Per-\n\nspektive der Kommunen zu beachten, f\u00fcr die das eine der \n\nteuersten Pflichtaufgaben ist. Die fr\u00fchkindliche Bildung \n\nin den Kindertageseinrichtungen ist ein bedeutender \n\nGrundstein f\u00fcr die Bildungsbiografie eines jeden Kindes; \n\ndarin sind sich alle Betroffenen und sicher auch alle hier \n\nim Hohen Hause einig. Genau deshalb wollen wir im \n\nRahmen des Qualit\u00e4tspakts f\u00fcr fr\u00fchkindliche Bildung den \n\nn\u00e4chsten Qualit\u00e4tsschritt gehen und daf\u00fcr 75 Millio-\n\nnen Euro aufwenden. \n\nDie Kita-Umfrage l\u00e4uft noch bis zum 1. Mai 2018. Es \n\nbleibt noch Zeit und es besteht noch die M\u00f6glichkeit, \n\nEinfluss auf Regierungshandeln zu nehmen, auch auf die \n\nEntscheidung des S\u00e4chsischen Landtags, wenn es um den \n\nn\u00e4chsten Doppelhaushalt geht. Ich bitte alle Leiterinnen \n\nund Leiter von Kinderkrippen, Kinderg\u00e4rten und Horten, \n\nalle p\u00e4dagogischen Fachkr\u00e4fte in diesen Einrichtungen \n\nund vor allem die Eltern aller dort betreuten Kinder: \n\nNutzen Sie die Zeit bis zum 1. Mai. Sagen Sie uns Ihre \n\nMeinung. Entscheiden Sie, welche Ma\u00dfnahmen besonders \n\ngeeignet sind, eine Verbesserung der Qualit\u00e4t der p\u00e4dago-\n\ngischen Arbeit in den s\u00e4chsischen Kindertageseinrichtun-\n\ngen zu erreichen. \n\nBis zum heutigen Tag \u2013 es wurde schon erwartet, dass ich \n\ndazu etwas sage; Ergebnisse sind mir noch nicht bekannt, \n\nich kann nur Zahlen nennen \u2013 haben bereits \u00fcber \n\n20 000 Personen an der Umfrage teilgenommen. Das ist \n\nzum jetzigen Zeitpunkt schon sehr erfreulich, aber ich \n\nsage dennoch: Sachsen, da geht noch etwas. Ich sage ganz \n\nbewusst in Richtung der Eltern, der Erzieherinnen und \n\nErzieher sowie der Leiterinnen und Leiter: Ihre Meinung, \n\nIhre W\u00fcnsche und Interessen sind mir wichtig, sind uns \n\nwichtig und werden der Entscheidung zum n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt 2019/2020 zugrunde gelegt. \n\nEs w\u00e4re sch\u00f6n, wenn Eltern und p\u00e4dagogische Fachkr\u00e4fte \n\ndiese Umfrage zum Anlass n\u00e4hmen, diese Fragen vor Ort \n\nin den Kitas zu diskutieren. Ich wei\u00df, dass das vielfach \n\nschon geschieht. Umso gr\u00f6\u00dfer wird die Chance, dass sich \n\nam Ende ein wohl\u00fcberlegtes Meinungsbild ergibt, insbe-\n\nsondere und vor allem zum Wohle der Kinder. \n\nIch sage auch ganz deutlich \u2013 weil Sie das angesprochen \n\nhaben, Frau Junge \u2013: Ja, ich erwarte von jenen, die mit \n\ndem System Kita betraut sind, von den Fachkr\u00e4ften, aber \n\nauch den Eltern, dass sie sich informieren. Wir haben \n\numfangreiche Informationsm\u00f6glichkeiten auf unserer \n\nHomepage und in den entsprechenden Umfragetools zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt, um sich \u00fcber Vor- und m\u00f6glicherweise \n\nauch Nachteile einzelner Ma\u00dfnahmen zu informieren, \n\nsich wohlfundiert ein Meinungsbild zu schaffen und dann \n\nentsprechend abzustimmen. Wir vertrauen an dieser Stelle \n\nauf den m\u00fcndigen B\u00fcrger. Wir halten es aus, wenn er uns \n\nklar und deutlich seine Meinung sagt. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nEs ist schon angesprochen worden, und auch ich m\u00f6chte \n\ndas noch einmal deutlich machen: Mit den rund \n\n75 Millionen Euro k\u00f6nnen wir nat\u00fcrlich nicht alle vier \n\nvorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen auf einmal umsetzen, \n\nobwohl sie es sicher \u2013 jede einzelne f\u00fcr sich gesehen \u2013 \n\nwert w\u00e4ren. Die Teilnehmer k\u00f6nnen aber Priorit\u00e4ten \n\nsetzen und damit Ziele f\u00fcr die weitere Entwicklung in der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6491 \n\nfr\u00fchkindlichen Bildung formulieren \u2013 auch, dass wir uns \n\nmiteinander auf den Weg machen, die fr\u00fchkindliche \n\nBildung im Freistaat Sachsen St\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck nach vorn \n\nzu bringen. \n\nIch m\u00f6chte noch einige wenige Worte zur Auswertung \n\nsagen, die Frau Zais angemahnt hat. Wir werden mit den \n\nErgebnissen dieser Umfrage sehr transparent umgehen. \n\nWir werden auch deutlich machen, welche Unterschiede \n\nes m\u00f6glicherweise gibt. Wir wissen jetzt nicht, ob es \n\nUnterschiede zwischen der offenen Umfrage und der \n\nUmfrage mit Teilnehmercodes gibt, bei der sogenannten \n\nVergleichsgruppe. Es ist ja auch Aufgabe des Beirats, f\u00fcr \n\ndie Beratungen meines Hauses und im Hinblick auf die \n\nEntscheidung der Staatsregierung genau abzuschichten, \n\nwie wir dieses Ergebnis zu werten haben und welche \n\nSchlussfolgerungen wir daraus ziehen. \n\nSehen Sie es mir nach: In Bezug auf die offene Frage hat \n\nauch Herr Prof. Hagen schon deutlich gemacht, dass es \n\neine ganze Weile l\u00e4nger dauern wird, bis die dort ge\u00e4u\u00dfer-\n\nten W\u00fcnsche \u2013 die ja sehr bunt sein k\u00f6nnen \u2013 tats\u00e4chlich \n\nausgewertet werden. Aber wir werden das so gut es geht \n\ntransparent auch gegen\u00fcber dem Hohen Hause tun, weil \n\nes \u2013 \u00fcber den Doppelhaushalt 2019/2020 hinaus \u2013 auch \n\nf\u00fcr uns ein wichtiges Meinungsbild daf\u00fcr ist, was wir in \n\nder fr\u00fchkindlichen Bildung tun m\u00f6chten. \n\nGanz zum Schluss m\u00f6chte ich auf eine Mutter von vier \n\nKindern zur\u00fcckkommen, die mir folgende S\u00e4tze geschrie-\n\nben hat: \u201eDie Kinder, die jetzt die Betreuungseinrichtun-\n\ngen besuchen, werden sp\u00e4ter unser Land regieren, die \n\nFachkr\u00e4fte stellen, die Wirtschaft dominieren, kurzum: die \n\nPfeiler unserer Gesellschaft sein. Daher sollte hier nicht \n\nam falschen Ende gespart werden.\u201c \n\nDieser Mutter m\u00f6chte ich stellvertretend f\u00fcr alle Eltern, \n\ndie dieses Thema bewegt, versichern: Genau das werden \n\nwir nicht tun. Wir sparen nicht \u2013 ganz im Gegenteil. Wir \n\ngehen den n\u00e4chsten Schritt und nehmen daf\u00fcr Geld in die \n\nHand. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nMit den Ergebnissen der Umfrage bekommt die Regie-\n\nrung Richtungen aufgezeigt, in die wir in den n\u00e4chsten \n\nJahren zum Wohle unserer J\u00fcngsten gehen sollten. Einen \n\nSchritt werden wir mit dem n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\ngehen, weitere werden folgen \u2013 zum Wohle unserer \n\nKinder und im Sinne der St\u00e4rkung der fr\u00fchkindlichen \n\nBildung. So habe ich auch die Debatte hier im Ho-\n\nhen Hause verstanden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nPiwarz sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Damit ist die erste \n\nAktuelle Debatte abgeschlossen. \n\nEs folgt nun die \n\n \n\nZweite Aktuelle Debatte \n\nArtensterben \u2013 wann folgt auf Wissen auch in Sachsen endlich Handeln? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nZun\u00e4chst ergreift Herr Kollege G\u00fcnther f\u00fcr die antragstel-\n\nlende Fraktion GR\u00dcNE das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Wann folgt in \n\nSachsen in Bezug auf das Artensterben auf Wissen end-\n\nlich auch Handeln? Der Prozess des Artensterbens be-\n\nschleunigt sich und schafft es mittlerweile relativ regel-\n\nm\u00e4\u00dfig, in der Presse zu erscheinen. Diesem Thema kann \n\nsich also keiner mehr verschlie\u00dfen. \n\nEs ist ein weltweites Thema. Der Weltbiodiversit\u00e4tsrat, \n\nbei der UN angesiedelt, geht davon aus, dass bis zum \n\nJahr 2100 etwa die H\u00e4lfte aller Vogel- und S\u00e4ugetierarten \n\nverschwunden sein wird. \n\nEs ist aber nicht nur ein weltweites Thema, sondern eben \n\nauch eines bei uns in Deutschland. Mittlerweile haben \n\nlaut den in Deutschland gef\u00fchrten Roten Listen nur noch \n\n45 %, also weniger als die H\u00e4lfte unserer Arten, keinen \n\nGef\u00e4hrdungsstatus mehr. Das sind auch die Zahlen f\u00fcr \n\nSachsen \u2013 ich will sie gar nicht einzeln vorlesen. Es gibt \n\nunterschiedliche Schwerpunkte. Nur ein Beispiel: Die \n\nBrutvogelarten, die Offenlandarten haben zu knapp 90 % \n\neinen Gef\u00e4hrdungsstatus. \n\nWas wir auch feststellen: Wir haben zwar punktuelle \n\nVerbesserungen bei bestimmten Highlightarten, wie eben \n\nbeim Seeadler oder beim Kranich, um die wir uns ganz \n\nintensiv k\u00fcmmern, aber gleichzeitig beginnen wir, lang-\n\nsam unsere Allerweltsarten zu verlieren. Lange haben wir \n\nuns immer nur die Anzahl bei einzelnen Arten angesehen. \n\nJetzt gibt es eben auch einmal neuere Untersuchungen, \n\ndie sich mit der Anzahl der Individuen auseinandersetzen. \n\nDa hat man festgestellt, dass in Deutschland zwischen \n\n1998 und 2009 knapp 13 Millionen Brutpaare von V\u00f6geln \n\nverschwunden sind. Das sind ungef\u00e4hr 15 % des Bestan-\n\ndes in so kurzer Zeit. Darunter sind Allerweltsarten wie \n\nder Star, der 20 % davon ausmacht. Bei ihm gibt es in \n\ndieser Zeit einen R\u00fcckgang von 2,6 Millionen Brutpaaren. \n\nDas sind ungef\u00e4hr 42 % seines Bestandes. Auf den Listen \n\nfolgen Sperlingsarten, Feldlerchen, Goldammer. Das sind \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6492 \n\ndie V\u00f6gel, die fr\u00fcher ganz normal zu unserem Leben \n\ndazugeh\u00f6rt haben. \n\nArtensterben ist aber nicht nur Vogelsterben. Man kann \n\ndas zum Beispiel auch bei den Amphibien zeigen. Ich will \n\naber zu einer besonders wichtigen Gruppe kommen, zu \n\nden Insekten. Diese machen circa 70 % aller Arten aus. \n\nMan kann sagen, dass sie das Fundament unserer Tierwelt \n\nsind. Auch hier haben wir die Roten Listen deutschland- \n\nund sachsenweit f\u00fcr Ameisen, Wildbienen, Schmetter-\n\nlings- und Falterarten. Das sind immer etwa 50 %, mal ist \n\nes mehr, mal ist es weniger dramatisch. Aber die Aussage \n\nist ganz klar: Auch in Sachsen sind 98 heimische Arten \n\nl\u00e4ngst ausgestorben. \n\nDer R\u00fcckgang betrifft nicht nur die Anzahl einzelner \n\nArten. In der viel diskutierten Krefelder Studie vom \n\nletzten Jahr gab es endlich einmal Angaben zu Massen. \n\nDa wurde festgestellt, dass in knapp 30 Jahren in \n\nDeutschland circa drei Viertel der Insektenmasse ver-\n\nschwunden sind. Bei dieser Studie gibt es viel Kritik \n\ndazu, was und wie da ermittelt wurde. Am Anfang der \n\nStudie kam noch niemand auf die Idee, dass man solche \n\ndramatischen Ergebnisse haben w\u00fcrde. Es ist festzustel-\n\nlen, dass die Messungen in Naturschutzgebieten und nicht \n\nau\u00dferhalb erfolgten. Wenn der Untersuchungsbeginn nicht \n\n1989, sondern vielleicht schon in den F\u00fcnfzigerjahren \n\ngewesen und im normalen Offenland gemessen worden \n\nw\u00e4re, w\u00fcrden wir zu noch ganz anderen Zahlen kommen. \n\nIm Umweltausschuss hatten wir eine Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung. Da berichtete ein Leipziger Forscher, der hier \n\nin Sachsen seine Untersuchungen anstellt, dass er festge-\n\nstellt hat, dass zwischen 2002 und 2016 ein R\u00fcckgang bei \n\nden Wildbienen um 90 % und bei Hummeln um 86 % \n\nsowie bei der Artenanzahl um 58 % erfolgte. Das sind \n\ns\u00e4chsische Zahlen. \n\nEin anderer Sachverst\u00e4ndiger, Herr Prof. Schmid-Egger, \n\nhat berichtet, dass vor 20 oder 30 Jahren verschiedene \n\nArten an vielleicht 100 Pl\u00e4tzen im Land gefunden wur-\n\nden, w\u00e4hrend sie heute vielleicht noch an zwei oder drei \n\nPl\u00e4tzen gefunden werden. Das bedeutet: Wenn jetzt noch \n\netwas schiefgeht, werden manche Arten dauerhaft ver-\n\nschwunden sein. \n\nWir k\u00f6nnen uns fragen, ob das nur die Insekten betrifft. \n\nNein, das betrifft nat\u00fcrlich auch Pflanzenarten und Bio-\n\ntoptypen. Auch dort sind nur noch 40 % ungef\u00e4hrdet. \n\nWir m\u00fcssen einmal \u00fcberlegen, was das f\u00fcr uns bedeutet. \n\nDie Insekten sind das Fundament unseres Lebens, das \n\nFundament der Tierwelt. Sie erbringen unverzichtbare \n\n\u00d6kosystemdienstleistungen. 75 bis 80 % unserer Kultur-\n\npflanzen werden best\u00e4ubt. Die Insekten lockern den \n\nBoden und werden f\u00fcr die Humusbildung gebraucht. Sie \n\nsind ein essenzieller Bestandteil. Bei allem Nutzen haben \n\nsie aber einen Selbstzweck. Wir Menschen haben sie nicht \n\ngeschaffen. Wieso sollte uns zustehen, dabei zuzusehen, \n\nwie sie verschwinden, und vor allem \u2013 wir kommen \n\ngleich noch dazu \u2013 ma\u00dfgeblich daran mitzuwirken? \n\nWir d\u00fcrfen es nicht vergessen: Die Insekten als Funda-\n\nment des Lebens stehen am Beginn der Nahrungskette. \n\nWo stehen wir Menschen? Wir stehen am Ende der \n\nNahrungskette. Ich glaube, wenn das Fundament unseres \n\nLebens zusammenbricht \u2013 und das ist nicht dramatisiert \u2013, \n\nwenn drei Viertel oder sogar mehr davon verschwinden, \n\ndann ist das nicht nur ein leichter Riss, sondern wir \n\nsollten beunruhigt sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDeswegen wundere ich mich, dass angesichts einer \n\nsolchen Situation wir als kleinste Oppositionsfraktion \n\ndieses Thema in den Landtag bringen, und frage mich, \n\nwieso das nicht von der Koalition oder von der Staatsre-\n\ngierung kommt. \n\nMehr zum Thema in der zweiten Runde. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Antragstellerin ist \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. Das Wort \n\nhatte gerade Kollege G\u00fcnther. Jetzt spricht in der Weiter-\n\nf\u00fchrung der Rederunde die CDU-Fraktion. Es geht dann \n\nweiter mit der LINKEN, der SPD, der AfD und der \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nspricht Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ihre Zustandsbeschreibung, \n\nHerr G\u00fcnther, ist sicherlich richtig, wenn auch zur Anh\u00f6-\n\nrung im Umweltausschuss deutlich herausgearbeitet \n\nwurde, dass die Krefelder Studie kein gutes Beispiel ist, \n\nobwohl der Trend sicherlich in diese Richtung geht. Die \n\nMethoden und Messergebnisse aber so zu verallgemei-\n\nnern ist nicht klug. \n\nLassen Sie mich mit etwas Grunds\u00e4tzlichem anfangen. \n\nSeit sich aus einem Haufen Sternenstaub diese Erde \n\ngebildet hat, gibt es Evolution mit dem Ziel, sich an \n\nLebensr\u00e4ume und Nahrungsquellen anzupassen. Ausge-\n\nl\u00f6st oder beschleunigt wurde die Evolution durch die \n\nVer\u00e4nderung von Lebensbedingungen, zum Beispiel \n\ndurch den Klimawandel, der \u00fcbrigens schon immer \n\nstattgefunden hat, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Klimawandelleugner!) \n\negal, wie viele Menschen es gab. \n\nGelegentlich hatten Individuen die Chance, sich anzupas-\n\nsen. Es sind neue Arten entstanden, andere sind ver-\n\nschwunden. Ich will gar nicht die f\u00fcnf gro\u00dfen Ereignisse \n\nbenennen, die zum pl\u00f6tzlichen Aussterben von ganzen \n\nSpezies gef\u00fchrt haben. Ich m\u00f6chte aber eine Spezies \n\nbenennen, die sich nicht nur an vorhandene Lebensbedin-\n\ngungen angepasst und vielleicht etwas gesammelt hat, um \n\nschlechte Zeiten zu \u00fcberstehen, sondern die sich so \n\nentwickelt hat, dass sie ihren Lebensraum aktiv ver\u00e4ndern \n\nkann, um die Umwelt auf ihre Bed\u00fcrfnisse anzupassen: Es \n\nist in dem Fall der Mensch. Der ist das Problem an der \n\nganzen Geschichte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6493 \n\nEr hat sich von wenigen Hunderttausend zu 7,5 Milliar-\n\nden Menschen entwickelt. Er passt die Umwelt seinen \n\nBed\u00fcrfnissen an, was nat\u00fcrlich auf Kosten anderer Indivi-\n\nduen geht. \n\nSie kennen vielleicht die Geschichte: Treffen sich zwei \n\nPlaneten. Da sagt der eine: \u201eDu siehst aber schlecht aus.\u201c \n\nDa erwidert der andere: \u201eJa, ich habe Mensch.\u201c Da sagt \n\nder andere wieder: \u201eDas hatte ich auch mal. Aber das geht \n\nvorbei.\u201c \u2013 Wir wollen hoffen, dass es nicht vorbeigeht, \n\nsondern dass die Menschheit in der Lage ist, die Kurve so \n\nzu bekommen, dass sie nicht selbst die Grundlage ihres \n\nLebens vernichtet. \n\nEs ist so, dass mit Beibehaltung unseres Lebensstils diese \n\nEntwicklung nicht aufzuhalten sein wird. Ich kann im \n\nMoment nicht erkennen, dass Leute bereit sein werden \u2013 \n\ndabei ist es egal, ob das CDU oder Staatsregierung w\u00fcn-\n\nschen oder beeinflussen m\u00f6chten \u2013, ihren Lebensstil \n\ngrundlegend zu \u00e4ndern. \n\nMan k\u00f6nnte mit kleinen Dingen anfangen, zum Beispiel \n\nmit dem Verbot des Verkaufs von Insektenfallen. Das \n\nd\u00fcrfte niemandem weh tun und keine gro\u00dfen Opfer \n\nverlangen. Man k\u00f6nnte auch das Rasenm\u00e4hen so regeln, \n\ndass nur noch die H\u00e4lfte des Gartengrundst\u00fcckes gem\u00e4ht \n\nwerden darf, um auf der anderen H\u00e4lfte das Bl\u00fchen der \n\nBlumen als Nahrungsgrundlage zu erleichtern. Das wird \n\naber nicht durchsetzbar sein. Wir werden mit vielen \n\nDebatten die Leute vielleicht dazu bringen, dass sie das \n\nvon selbst so machen. \n\nIhren Vorwurf aber, dass die S\u00e4chsische Staatsregierung \n\nnichts tue, m\u00f6chte ich an dieser Stelle zur\u00fcckweisen. Ich \n\nwerde in meinem zweiten Beitrag aufzeigen, was in der \n\nZwischenzeit passiert ist, welche Ergebnisse es gibt und \n\nwie wir uns anstrengen, wohl wissend, dass das eine \n\nschwierige Aufgabe ist. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nHeinz. Als N\u00e4chste ergreift jetzt Frau Kollegin Dr. Pinka \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte \n\nvoranstellen, dass ich die Aktuelle Debatte f\u00fcr notwendig \n\nhalte und dass aus linker Perspektive die Basis allen \n\nLebens nat\u00fcrlich der Naturhaushalt ist. Nur, wenn die \n\nNatur gesund ist und wir ausreichend gesunde Nahrung \n\nfinden, k\u00f6nnen wir uns um das soziale Umfeld und \n\ngesellschaftliche Fragen k\u00fcmmern. \n\nWir beobachten im Moment in der gesellschaftlichen \n\nEntwicklung, dass Gro\u00dfkonzerne der Allgemeinheit und \n\nder Politik einzureden verm\u00f6gen, dass Wirtschaft nur im \n\nGleichklang mit Umwelt oder Sozialpolitik funktionieren \n\nw\u00fcrde. Das Nachhaltigkeitsdreieck wird meistens dazu \n\nbem\u00fcht und weil Wirtschaft eben so dominant ist, kom-\n\nmen Umweltfragen \u2013 das beobachten wir \u2013 oft zu kurz. \n\nIch m\u00f6chte gern zu der bereits angesprochenen Anh\u00f6rung \n\nim Umweltausschuss des Landtags und den Problemen \n\nf\u00fcr Sachsen, bei denen es um das Insektensterben geht, \n\netwas sagen. Meines Erachtens sind aus dieser Anh\u00f6rung \n\ndrei wichtige Ergebnisse zu registrieren. Erstens. Alle \n\nSachverst\u00e4ndigen haben ausgef\u00fchrt, dass es einen R\u00fcck-\n\ngang der Population und das Aussterben einiger Arten \n\ngibt. Diesbez\u00fcglich brauchen wir nicht mehr drum herum-\n\nreden. \n\n(Beifall der Abg. Wolfram G\u00fcnther  \n\nund Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nZweitens. Die Artenvielfalt ist nicht nur ein Naturschutz-\n\nthema irgendwelcher Schmetterlings- und Bienenfreunde, \n\nsondern sie ist eine R\u00fcckversicherung f\u00fcr unsere Gesell-\n\nschaft, wenn es zum Beispiel \u2013 auch das wurde in der \n\nAnh\u00f6rung deutlich \u2013 um Klimaver\u00e4nderungen geht, die zu \n\nkompensieren sind und die die Sch\u00e4den bei Nutzungs- \n\nund Funktionsf\u00e4higkeit des gesamten Haushaltes \u2013 und \n\ndamit unmittelbar uns \u2013 betreffen. \n\nDrittens. Diese Ursachen sind bereits seit Jahrzehnten \n\nbekannt. Herr G\u00fcnther sprach es bereits an. Akademisch \n\nkann man diesbez\u00fcglich vielleicht noch etwas erforschen, \n\naber viel mehr m\u00fcssten wir uns um das Handeln, um \n\nArtenvielfalt k\u00fcmmern. \n\nDeshalb fange ich \u2013 anders als Herr Heinz bei diesen \n\nglobalen Problemen \u2013 bei uns in Sachsen an; denn Sach-\n\nsen hat es mit seinen 900 000 Hektar landwirtschaftlich \n\nbewirtschafteter Fl\u00e4che zu circa 50 % in der Hand, um im \n\nArten-, im Umwelt- und im Ressourcenschutz etwas zu \n\ntun, wenn es um die Fl\u00e4chen geht. \n\nDaher m\u00f6chte ich gern \u00fcber Folgendes diskutieren: Was \n\nhaben wir zum Beispiel bei der Vielfalt von Kulturpflan-\n\nzen in den letzten Jahren gemacht, und was kann man \n\ndabei beobachten? \n\nIn Sachsen sind seit dem Jahr 1990 knapp 50 % der \n\nFl\u00e4che f\u00fcr den Gem\u00fcseanbau zur\u00fcckgegangen. Heute \n\nwerden auf dieser kleinen Gem\u00fcsefl\u00e4che, die circa 0,6 % \n\nder Gesamtfl\u00e4che betrifft, Frischerbsen, Pfl\u00fcckbohnen, \n\nBlumenkohl, Zwiebeln, Spinat und Spargel angepflanzt. \n\nZum Vergleich: Im Jahr 1990 waren von diesen sechs \n\nGem\u00fcsearten noch knapp 40 % der Freilandgem\u00fcseanbau-\n\nfl\u00e4che betroffen. Heute wird alles andere nur noch in \n\nKleing\u00e4rten oder im \u00d6kolandbau angebaut. \n\nEin erheblicher Anteil beim Anbau von Wintergetreide, \n\nMais und Raps wird in Sachsen betrieben. Circa 75 % der \n\nAckerfl\u00e4che nimmt dieser Anbau ein. Daneben haben wir \n\nnoch etwas Gr\u00fcnland und Wald. Mehr werden Sie nicht \n\nsehen, wenn Sie durch den Freistaat fahren. Im Jahr 1990 \n\nnahm diese Kultur noch 62 % der Ackerfl\u00e4che ein. Hinzu \n\nkommen jetzt beobachtete erh\u00f6hte Hektarertr\u00e4ge aufgrund \n\ndes intensiv gef\u00fchrten Anbaus und vielleicht auch auf-\n\ngrund von Z\u00fcchtungserfolgen. \n\n(Zuruf des Abg. Mario Pecher, SPD) \n\nDas hei\u00dft: Landschaft und Landwirtschaft werden zu-\n\nnehmend monotoner und intensiver genutzt. Es ist also \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6494 \n\nkein Wunder, dass damit auch die Artenvielfalt bei den \n\nInsekten auf der Strecke bleibt. \n\nNun k\u00f6nnen wir uns einfach fragen: Was brauchen wir \n\ndenn, und was k\u00f6nnen wir tun? Wir sagen immer: Agrar-\n\nf\u00f6rderung wird von der Europ\u00e4ischen Union betrieben, \n\nund wir haben eine aufgestellte F\u00f6rderperiode. Aber wir \n\nk\u00f6nnten schon noch in dieser kurzen Zeit, die uns bis zum \n\nJahr 2020 verbleibt, neue Weichen stellen. Wir k\u00f6nnten es \n\naber auch im Doppelhaushalt tun und endlich einmal \n\ns\u00e4chsisches Geld in die Hand nehmen. \n\nIch m\u00f6chte dazu die kleinteiligere Bewirtschaftung \n\nansprechen, um Kulturarten zu korrigieren oder andere \n\nFruchtfolgen anzureizen. Wir k\u00f6nnten die H\u00e4ufigkeit von \n\nMahd reduzieren, aber auch reduzierte D\u00fcngung k\u00f6nnten \n\nwir belohnen. Wir k\u00f6nnten daf\u00fcr werben bzw. es besser \n\nentsch\u00e4digen, wenn bienen- oder best\u00e4uberfreundliche \n\nPraktiken angereizt w\u00fcrden. Wir k\u00f6nnten Stra\u00dfenr\u00e4nder in \n\nSt\u00e4dten und Gemeinden im Blick haben. Wir k\u00f6nnten den \n\nBioanbau unterst\u00fctzen, und wir k\u00f6nnten uns auch mal \n\nwieder mit einem funktionierenden Biotopverbund in den \n\nSchutzgebieten befassen. \n\nAlles das haben wir in der Hand. Von daher \u2013 ich werde \n\nsp\u00e4ter noch ein paar operationelle Dinge ansprechen \u2013 \n\ndanke ich erst einmal f\u00fcr die aktuelle Debattenthematik. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Frau Dr. Pinka folgt \n\njetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Kollege Volkmar Winkler. \n\nVolkmar Winkler, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Herr G\u00fcnther, das \n\nArtensterben und die Biodiversit\u00e4t waren schon \u00f6fter \n\nThema in diesem Hohen Haus. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir haben dar\u00fcber gesprochen, dass wir uns in den \n\nn\u00e4chsten Wochen mit dem Insektensterben auseinander-\n\nsetzen werden. Dazu komme ich dann noch. Ich bin aber \n\nauch der Auffassung, dass wir eher handeln sollten, als \n\ndar\u00fcber zu reden. Diesbez\u00fcglich stimme ich Ihnen, Herr \n\nKollege G\u00fcnther, uneingeschr\u00e4nkt zu. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs geht bei dieser Frage um den Erhalt unserer Lebens-\n\ngrundlage. Sie haben es eindrucksvoll dargelegt, und auch \n\nFrau Dr. Pinka hat das getan. Der Erhalt der Biodiversit\u00e4t \n\nund das Artensterben sind nicht nur unter Wissenschaft-\n\nlern im Gespr\u00e4ch, sondern diese Themen sind in aller \n\nMunde. Die \u00d6ffentlichkeit nimmt es schon wahr, dass die \n\nInsekten weniger werden und dass gewisse Vogelarten \n\nausbleiben. \n\nSehr aufschlussreich \u2013 das ist auch schon genannt worden \n\n\u2013 und anschaulich war die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung vor \n\nwenigen Wochen im Landtag zu der Thematik Insekten-\n\nsterben. Ich m\u00f6chte Herrn Sachverst\u00e4ndigen Dr. Christian \n\nWirth zitieren, der sich dazu ge\u00e4u\u00dfert hat. Er hat gesagt, \n\ndass sich diese Anh\u00f6rung durch eine hohe Themenvielfalt \n\nund inhaltliche Substanz der Beitr\u00e4ge ausgezeichnet habe. \n\nDamit hatte er vollkommen recht. \n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich war diese Anh\u00f6rung eine interessan-\n\nte, wenn nicht sogar die interessanteste, die ich in meinen \n\ndreieinhalb Jahren als Landtagsabgeordneter im Landtag \n\ngeh\u00f6rt habe. \n\nAuf die Auswertung freue ich mich, nat\u00fcrlich mit dem \n\nn\u00f6tigen Respekt und dem gebotenen Ernst, und darauf, \n\ndieses Thema hier zu besprechen. Der Titel der heutigen \n\nDebatte unterstellt jedoch der Staatsregierung und dem \n\nzust\u00e4ndigen Ministerium Handlungsstillstand oder gar \n\nHandlungsverweigerung. Dagegen erhebe ich Wider-\n\nspruch. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDass dies nicht so ist, werden unser Staatsminister und \n\nmein Kollege Heinz in seiner zweiten Runde darlegen. \n\nSicherlich gibt es Dinge, die wir im Freistaat intensiver \n\nund besser machen k\u00f6nnen. Es ist sicherlich auch w\u00fcn-\n\nschenswert, noch mehr Landesmittel in den Artenschutz \n\nzu stecken. Aber ich wehre mich dagegen, dass \u2013 vor allen \n\nDingen in Ver\u00f6ffentlichungen durch Sie, Herr Kollege \n\nG\u00fcnther \u2013 immer wieder die Landwirte als Hauptverursa-\n\ncher des Problems ausgemacht werden. \n\n(Beifall der Abg. Georg-Ludwig von Breitenbuch \n\nund Sebastian Fischer, CDU) \n\nDas ist die schon allgemein bekannte Schwarz-Wei\u00df-\n\nMalerei, die wir immer wieder erleben. Wir k\u00f6nnen ohne \n\nLandwirtschaft nicht leben, genauso wenig wie ohne \n\nInsekten. Auch mit kleinteiliger Landwirtschaft k\u00f6nnen \n\nwir nicht \u00fcberleben und die Landwirte im \u00dcbrigen auch \n\nnicht. \n\nDie Landwirtschaft leistet einen wichtigen Beitrag, und \n\nzwar nicht nur f\u00fcr die Ern\u00e4hrung der Bev\u00f6lkerung, \n\nsondern auch f\u00fcr das Klima, die Umwelt und den Natur-\n\nschutz. Auch die s\u00e4chsischen Landwirte tun etwas, zum \n\nBeispiel in Form von Agrarumweltma\u00dfnahmen durch \n\nFeldlerchen-gerechte Bewirtschaftung, das Anlegen von \n\nBl\u00fchstreifen und Greening-Ma\u00dfnahmen. Wir f\u00f6rdern \n\n\u00f6kologischen Landbau und wir unterst\u00fctzen den minima-\n\nlen, integrierten Einsatz von Pflanzenschutzmitteln usw. \n\nSchauen Sie, lieber Herr G\u00fcnther, auf Ihren Parteikolle-\n\ngen in Baden-W\u00fcrttemberg, den Ministerpr\u00e4sidenten \n\nWinfried Kretschmann. Wenn Sie mit der Forderung, \n\nsofort zu handeln, das meinen, was er in Baden-\n\nW\u00fcrttemberg angeschoben hat, dann haben Sie meine \n\nvolle Unterst\u00fctzung. Er bleibt auf dem Boden der Realit\u00e4t \n\nmit seiner Landesstrategie \u2013 so nennt er das: Verst\u00e4rkung \n\nder biologischen Vielfalt. Diese Strategie sieht folgende \n\nMa\u00dfnahmen vor: mehr Aufkl\u00e4rung der Bauern, Anreize \n\nzur naturnahen Wirtschaftsweise, Brachenbegr\u00fcnung mit \n\nBl\u00fchmischungen, F\u00f6rderung von Streuobstwiesen, die \n\nbesonders artenreich sind, Bewirtschaftungsverzicht in \n\nW\u00e4ldern und Naturparks, Monitoring auf Landesebene, \n\nBiotopverb\u00fcnde verbessern, Zustand der Naturschutzge-\n\nbiete verbessern und Stra\u00dfenbegleitgr\u00fcn \u00f6kologisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6495 \n\naufwerten. Das zu den Ma\u00dfnahmen, die ausschlie\u00dflich \n\nsind. \n\nEinige dieser Ma\u00dfnahmen kommen uns durchaus bekannt \n\nvor und werden auch von uns schon gef\u00f6rdert. Revolutio-\n\nn\u00e4re Strukturver\u00e4nderungen in der Landwirtschaft sind \n\ndarin aber nicht vorgesehen. \n\nZu Verboten oder drastischen Reduzierungen von Pflan-\n\nzenschutzmitteln oder in Bezug auf Glyphosat, Insektizi-\n\nde, Pestizide wartet man \u2013 so steht es in dieser Strategie \u2013 \n\nden wissenschaftlichen Streit ab. \n\nLassen Sie uns vern\u00fcnftig an das Problem herangehen, so \n\nwie das unsere Kollegen in Baden-W\u00fcrttemberg tun. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf Herrn Kollegen \n\nWinkler folgt jetzt f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege \n\nUrban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Artensterben in \n\nSachsen \u2013 ja, auch in Sachsen verschwinden immer mehr \n\nTier- und Pflanzenarten, und das betrifft nicht nur die \n\nInsektenarten, sondern die Artenvielfalt in Sachsen geht \n\ninsgesamt zur\u00fcck. Herr G\u00fcnther hatte das schon ein-\n\ndrucksvoll umrissen. \n\nDie Frage, wer schuld daran ist, l\u00e4sst sich relativ einfach \n\nbeantworten: Schuld ist nicht der Klimawandel \u2013 das sei \n\nan Herrn Heinz und Frau Dr. Pinka gerichtet \u2013; schuld \n\ndaran ist vor allem die Politik. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nAuch die moderne intensive Landwirtschaft mit dicht \n\nstehenden Pflanzen, mit Glyphosat und Neonicotinoiden \n\nverhindert Insektenleben und Vogelleben auf modernen \n\n\u00c4ckern. \n\nAber der richtige Kahlschlag bei unseren heimischen \n\nArten begann mit der sogenannten Energiewende, \n\n(Ah! von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nvon gr\u00fcnen Ideologen erdacht und von der CDU und Frau \n\nMerkel umgesetzt. \n\n(Oh! von der CDU) \n\nDie Energiewende beschert uns Monokulturen aus Raps \n\nund Mais, die Insekten und V\u00f6geln kaum Nahrung und \n\nUnterschlupf bieten. Gr\u00fcnfl\u00e4chen sind auch keine Insek-\n\ntenparadiese mehr. Sie werden heute bis zu dreimal \n\nj\u00e4hrlich gem\u00e4ht, weil ein Teil des Gr\u00fcnschnitts mittlerwei-\n\nle in Biogasanlagen wandert. Angestaute Gebirgsfl\u00fcsse an \n\nWasserkraftanlagen sind sauerstoffarm und oft ver-\n\nschlammt. F\u00fcr viele wasserlebende Insekten ist das der \n\nTod. \n\nDie Windkraft, \n\n(Ah! von den GR\u00dcNEN) \n\ndie Hauptst\u00fctze der sogenannten Energiewende, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nzerst\u00f6rt eben nicht nur unser s\u00e4chsisches Landschaftsbild, \n\nnein, Windkraftanlagen t\u00f6ten j\u00e4hrlich Tausende V\u00f6gel und \n\nZehntausende Flederm\u00e4use. Darunter sind Arten, f\u00fcr die \n\nwir hier in Mitteleuropa eine besondere Verantwortung \n\nhaben, weil sie nur hier verbreitet sind; zum Beispiel der \n\nRotmilan. \n\nDer promovierte Landschaftsplaner Martin Flade be-\n\nschreibt das Biodiversit\u00e4tsdesaster \u2013 wie er es nennt \u2013 in \n\nder Fachzeitschrift \u201eDie Vogelwelt\u201c folgenderma\u00dfen: \n\n\u201eInsgesamt muss man das bittere Fazit ziehen, dass \n\nAuswirkungen des Klimawandels auf die biologische \n\nVielfalt bisher wenig nachweisbar, die Auswirkungen von \n\nKlima- und Energiepolitik dagegen dramatisch sind. Es \n\nw\u00e4re widersinnig, unsere Restnatur und biologische \n\nVielfalt durch un\u00fcberlegte, \u00fcbereilte und au\u00dfer Kontrolle \n\ngeratene Klimaschutzma\u00dfnahmen jetzt schon zu zerst\u00f6-\n\nren.\u201c Das Artensterben ist politisch. Es ist das Ergebnis \n\neiner unwissenschaftlichen und ideologielastigen \n\nKlimapolitik. \n\n(Marco B\u00f6hme, DIE LINKE:  \n\nWas hat das mit Wissenschaft zu tun?!) \n\nUnd es ist das Ergebnis einer planlosen Naturschutzpoli-\n\ntik, die seit Jahren in Sachsen zweistellige Millionenbe-\n\ntr\u00e4ge mit der Gie\u00dfkanne verteilt, ohne Effizienzkontrolle, \n\nohne abrechenbare Ziele und dementsprechend ohne \n\nabrechenbare Ergebnisse. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Urban \n\nf\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt, am Ende dieser ersten Rede-\n\nrunde, spricht zu uns Herr Kollege Wild. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Abgeordnete! Die GR\u00dcNEN fragen hier zum \n\nArtensterben: Wann erfolgt auf Wissen endlich Handeln? \n\nDas frage ich mich allerdings auch. \n\nWas wissen wir denn? \u2013 Wir wissen: Die Krefelder \n\nStudien zum Bienen- und Insektensterben haben erhebli-\n\nche L\u00fccken und statistische M\u00e4ngel. Wir wissen: Arten-\n\nschutz und Umgang mit unseren Fl\u00e4chen stehen in unmit-\n\ntelbarem Zusammenhang. Entscheidend ist doch, ob wir \n\nauch k\u00fcnftig noch langfristig Weidefl\u00e4chen erhalten \n\nk\u00f6nnen. Wir wissen: Um die Energiewende voranzubrin-\n\ngen, ist ein gewaltiger Landumbau vonstatten gegangen. \n\nWir opfern riesige Fl\u00e4chen f\u00fcr Energiepflanzen und \n\nFl\u00e4chen f\u00fcr Solarparks. Wir stellen Windkraftanlagen \u2013 \n\nHerr Urban hat es schon gesagt \u2013 in der N\u00e4he von Brut-\n\nrastpl\u00e4tzen gef\u00e4hrdeter Vogel- und Fledermausarten auf. \n\n(Zuruf des Abg. Marco B\u00f6hme, DIE LINKE) \n\nSelbst Anlagen im Wald sind noch nicht verboten. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6496 \n\nKommen wir zum Handeln! Nicht st\u00e4ndig neue Forde-\n\nrungen an und Vorschriften f\u00fcr Landwirte, sondern \n\nunb\u00fcrokratische und schnelle Hilfe kann dem Artenster-\n\nben entgegenwirken. Um das Artensterben aufzuhalten, \n\nbr\u00e4uchte es die Unterst\u00fctzung zur Reduzierung von \n\nPflanzenschutzmitteln im Ackerbau. Und wir br\u00e4uchten \n\ndie Unterst\u00fctzung der Weidetierhalter, nicht nur mit \n\nPr\u00e4mien, sondern auch beim Wolf. Entscheidend ist doch, \n\nob wir den Irrsinn dieser Energiewende in dieser Form \n\nweiter betreiben. Wenn ja, werden wir das Artensterben \n\nnicht aufhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ihre Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Letzter Satz: Tats\u00e4chlich \n\nwissen wir in Sachsen genug, um handeln zu k\u00f6nnen. \n\nAllein das Wollen ist das Problem. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Einen Satz hatten Sie \n\ngesagt. Letzter Satz, Kollege Wild! \n\nGunter Wild, fraktionslos: Denn hier w\u00e4re der Sachver-\n\nstand gefragt, anstelle der vorherrschenden politischen \n\nIdeologie. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich erinnere noch \n\neinmal nachhaltig an die Einhaltung der Redezeit. Letzter \n\nSatz ist auch letzter Satz. \n\nWir kommen jetzt zur n\u00e4chsten Runde, die bereits ange-\n\nk\u00fcndigt ist. F\u00fcr die Einbringerin, die Fraktion GR\u00dcNE, \n\nergreift erneut Herr Kollege Wolfram G\u00fcnther das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Einige Sachen \n\nwaren ja gut, aber wir GR\u00dcNEN fordern nicht, dass die \n\nLandwirtschaft nicht mehr funktionieren soll, sondern wir \n\nfordern eine Landwirtschaft im Einklang mit der Natur. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch hatte es schon dargelegt: Die Landwirtschaft selbst ist \n\nabh\u00e4ngig davon, dass die Natur funktioniert, denn sie ist \n\ndavon abh\u00e4ngig, dass die Insekten vorhanden sind. Eine \n\nLandwirtschaft ohne Insekten wird es schlichtweg nicht \n\ngeben. Deswegen gibt es dabei keinen Dissens, sondern \n\nwir m\u00fcssen gemeinsame Wege finden. \n\nIch spreche regelm\u00e4\u00dfig mit Landwirten und nicht nur mit \n\nBiolandwirten. Die sind mittlerweile wesentlich weiter als \n\nSie. Sie haben n\u00e4mlich erkannt, dass etwas passieren \n\nwird. Sie sind nur hoch unzufrieden damit, dass sie \n\nalleingelassen werden. Sie h\u00e4tten gern Wege er\u00f6ffnet, wie \n\nsie dahinkommen. \n\nNoch einmal zur Statistik \u2013 Kollegin Pinka hatte es schon \n\nangesprochen \u2013: Von unserer Landesfl\u00e4che ist knapp die \n\nH\u00e4lfte Landwirtschaftsfl\u00e4che. Wenn wir h\u00f6ren, wir \n\nk\u00f6nnten aber auch im Gartenbau etwas machen, dann ist \n\nfestzustellen: Das sind 0,002 % der Landesfl\u00e4che. Da \n\nkann man sich einmal stark \u00fcberlegen, wo der Hebel liegt. \n\nMan muss sich \u00fcberlegen, wo man ansetzen muss und wie \n\nes zu diesem Artensterben kommt. Ja, es ist immer Le-\n\nbensraumverlust. Auf den Fl\u00e4chen, wo sie sind, ist es \n\nT\u00f6ten. Die beiden Aspekte sind es. Da haben wir den \n\nLebensraumverlust. \n\nDas hei\u00dft, wir haben unsere Landschaften in Jahrzehnten \n\nausger\u00e4umt. Das, wo wir fr\u00fcher ein Mosaik an Vielfalt \n\nund extensiv genutzte Fl\u00e4chen hatten, ist verschwunden. \n\nDas haben wir einfach beseitigt, in sehr vielen Einzel-\n\nschritten. Das war ein schleichender Prozess, zum Bei-\n\nspiel durch die Meliorationsma\u00dfnahmen oder das Zu-\n\nsammenlegen von Schl\u00e4gen. Auf den Fl\u00e4chen haben wir \n\nimmer intensiver gewirtschaftet. Das kann man ein paar \n\nJahrzehnte so machen, aber jetzt kassieren wir gerade die \n\nQuittung daf\u00fcr. Deswegen m\u00fcssen wir genau jetzt um-\n\nsteuern, gemeinsam mit den Landwirten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nGleichzeitig m\u00fcssen wir auf den Fl\u00e4chen wieder von den \n\nGiften wegkommen. Wenn ich fl\u00e4chenm\u00e4\u00dfig und mehr-\n\nmals im Jahr Insektizide spr\u00fche, was passiert dann? \u2013 Ich \n\nt\u00f6te die Insekten. Wir haben das Problem, dass es nicht \n\nmehr gen\u00fcgend R\u00fcckzugsraum gibt. Das hatte ich vorhin \n\nschon dargelegt. Wir haben es jetzt \u2013 das hatten auch die \n\nSachverst\u00e4ndigen in der Anh\u00f6rung deutlich gesagt \u2013 \n\nmittlerweile f\u00fcnf nach zw\u00f6lf. Wir haben keine Zeit mehr. \n\nWir m\u00fcssen jetzt handeln und wir wissen das. \n\nIch komme zu den Einw\u00fcrfen \u2013 nicht nur zu dem Garten-\n\nbau \u2013 zur Windkraft. Es geht um den Hebel und die \n\nFl\u00e4che. Diese Tendenzen haben wir seit mehreren Jahr-\n\nzehnten, immer umgekehrt die Vorstellung: Stellen Sie \n\nsich vor, wir w\u00fcrden alle Windr\u00e4der abschalten. Glauben \n\nSie, dass dadurch das Insektensterben aufgehalten werden \n\nw\u00fcrde? Man muss nur einen kleinen Moment dar\u00fcber \n\nnachdenken, um ein wenig abzuschichten, welche Forde-\n\nrungen hier sinnvoll sind oder nicht. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir endlich dazu kommen, mit der \n\nLandwirtschaft nicht zur\u00fcck ins 19. Jahrhundert zu gehen. \n\nF\u00fcr moderne Landwirtschaft m\u00fcssen wir jetzt Wege \n\nfinden, dass trotz des Einsatzes gr\u00f6\u00dferer Maschinen \n\nStrukturen wie Hecken und Ackers\u00e4ume in die Landschaft \n\nkommen k\u00f6nnen. \n\n(Gunter Wild, fraktionslos, steht am Mikrofon.) \n\nWir als Freistaat m\u00fcssen zum Beispiel an unseren Stra\u00dfen \n\nendlich wieder ordentliche Alleen hinsetzen und mit \n\nunseren Fl\u00e4chen \u2013 ich sage nur: Zentrales Fl\u00e4chenma-\n\nnagement \u2013 vorbildhaft vorangehen. Dass es beim Bio-\n\ntopverbund \u2013 was Herr Kollege Winkler angesprochen hat \n\n\u2013 vorangehen w\u00fcrde, davon h\u00f6re ich nichts. Man muss \n\nganz klar sagen: Kein Mensch wirft jemandem vor, dass \n\ngar nichts gemacht w\u00fcrde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Kollegen Wild? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6497 \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Danke, Herr Pr\u00e4sident! Herr \n\nKollege G\u00fcnther, glauben Sie ernsthaft, dass die Wind-\n\nkraftanlagen mit ihrem Infraschall und allen anderen \n\nNebenwirkungen keinerlei Auswirkungen auf das Arten-\n\nsterben haben? Glauben Sie das ernsthaft? \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nGlauben Sie ernsthaft, dass der massive Landumbau mit \n\nden Monokulturen, um Energiepflanzen zu gewinnen \u2013 \n\nnicht, um Lebensmittel herzustellen \u2013, keinerlei Auswir-\n\nkungen auf das Artensterben hat? Glauben Sie das ernst-\n\nhaft? Das ist meine Frage. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Kollege Wild, nie-\n\nmand sagt, dass diese Dinge keine Auswirkungen h\u00e4tten. \n\nEs ist immer eine Frage der Statistik, was die gr\u00f6\u00dfte \n\nAuswirkung hat, und das kann man sich durch den Um-\n\nkehrschluss \u00fcberlegen. \n\nReicht es aus, nur Windkraftanlagen abzuschalten und \n\nbestimmte Fl\u00e4chen umzusteuern, wo Monokulturen \n\nstehen? \u2013 Nein. Windkraft ist sicher der geringste Hebel \n\nbei alldem. Es geht um Vielfalt in der Fl\u00e4che und um \n\nVielfalt im Anbau. Genau dort m\u00fcssen wir hinkommen, \n\ngemeinsam mit den Landwirten. \n\nKeiner macht den Vorwurf, dass nichts passiert, aber ganz \n\noffensichtlich passiert nicht genug, dass wir eine Trend-\n\nwende hinbekommen. Das ist doch die Aufgabe, vor der \n\nwir stehen \u2013 auch wenn wir nachher vielleicht noch lauter \n\nEinzelma\u00dfnahmen h\u00f6ren. Selbst in der Sachverst\u00e4ndigen-\n\nanh\u00f6rung zu dem Thema, was in der Landwirtschaftsf\u00f6r-\n\nderung passiert \u2013 etwa \u00fcber Greening-Ma\u00dfnahmen \u2013, hat \n\nder eine Sachverst\u00e4ndige deutlich den Unterschied darge-\n\nstellt zwischen dem, was die Landwirte dort immer gern \n\nmachen, und dem, was naturschutzfachlich die h\u00f6chste \n\nWirkung hat und was gemacht wird: in \u00fcber 68 % der \n\nF\u00e4lle Zwischenfruchtanbau, bei 11 % H\u00fclsenfruchtanbau, \n\ndie \u00f6kologisch eher sehr geringe Auswirkungen haben, \n\naber bei n\u00fctzlichen Bl\u00fchstreifen nur 1,2 % Umsetzung, \n\nund Landwirtschaftselemente dauerhaft, wo man wirklich \n\nden gr\u00f6\u00dften Hebel h\u00e4tte, 2,4 %. \n\nDort sehen wir doch die Aufgabe: Wir m\u00fcssen die Land-\n\nwirte dazu bringen, die Dinge zu tun, die n\u00fctzlich sind \u2013 \n\nda ist auch schon das Wort mit dabei \u2013, damit auch die \n\nN\u00fctzlinge f\u00fcr die Landwirte wieder da sind: diejenigen, \n\ndie best\u00e4uben, und die, die auch Sch\u00e4dlinge beseitigen, \n\ndie den Boden lockern. Die Landwirte brauchen das. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir zu dem Punkt kommen, dass wir \n\nnicht mehr mit irgendwelchen Kleinstma\u00dfnahmen agieren \n\n\u2013 hier ein bisschen mit Agrarumweltma\u00dfnahmen, dort ein \n\nbisschen mit dem Greening und vielleicht da mal auf dem \n\nNaturschutzgebiet etwas machen \u2013, sondern wir brauchen \n\neine Wende im gro\u00dfen Ma\u00dfstab, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nda wir auch im gro\u00dfen Ma\u00dfstab in unseren Lebensgrund-\n\nlagen bedroht sind. Das muss langsam auch hier als \n\nErkenntnis ankommen, und ich w\u00fcrde mich sehr freuen, \n\nwenn die Kollegen in dieser Hinsicht einmal zu einem \n\nneuen Schritt gelangen w\u00fcrden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Jetzt gibt es eine \n\nKurzintervention durch Herrn Kollegen Urban, bitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Dr. G\u00fcnther, Sie haben es wieder \n\nauf die Windkraft reduziert. Die Energiewende ist nat\u00fcr-\n\nlich viel mehr als die Windkraft, und das wissen Sie auch. \n\nGerade wenn es um unsere Greifv\u00f6gel geht, ist die Wind-\n\nkraft tats\u00e4chlich eines der gr\u00f6\u00dften Gef\u00e4hrdungspotenziale \n\nf\u00fcr unsere Greifv\u00f6gel. Aber zur Energiewende geh\u00f6rt \n\neben auch die Landwirtschaftsfl\u00e4che, und das haben Sie \n\nwieder ausgelassen, weil Sie genau wissen, dass es an \n\ndieser Stelle brennt. \n\nRaps- und Maismonokulturen sind eben alles andere als \n\neine h\u00e4ufige Fruchtfolge und eine reichhaltige Land-\n\nschaft, und das geh\u00f6rt zur Energiewende, hinter der Sie ja \n\nstehen, dazu. \n\nEin zweites Stichwort: moderne Landwirtschaft. Ich wei\u00df \n\nnicht, was Sie sich darunter vorstellen, wenn ich das h\u00f6re, \n\nwas Sie beschreiben: viel Kleinteiligkeit, viele Feldele-\n\nmente \u2013 ich warte dann nur noch auf den Pferdepflug. Wir \n\nwerden eine Landwirtschaft in der Kleinteiligkeit wie vor \n\nhundert Jahren nicht mehr bekommen. Unsere Landwirte \n\nstehen heute in internationaler Konkurrenz und wir \n\nk\u00f6nnen hier so viele Subventionen auf die Landwirtschaft \n\ndraufgie\u00dfen, dass Naturschutz am Ende drei Viertel des \n\nEinkommens der Landwirte ausmacht, aber ob das als \n\nGesellschaft sinnvoll ist, das ist die andere Frage. \n\nModerne Landwirtschaft bedeutet eben auch ein offenes \n\nEuropa und einen offenen Weltmarkt und vor allem auch \n\nmoderne Maschinen, gro\u00dfe Fl\u00e4chen und Agrarchemie. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Urban. Darauf reagiert jetzt \n\nHerr Kollege G\u00fcnther \u2013 immer noch ohne Doktor? \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Immer noch ohne, ja. \n\nZu Teil eins, der Energiewende: Wir GR\u00dcNEN haben \n\neine ganz klare Beschlusslage auch in Sachsen, dass wir \n\ngenau diese Auswirkungen, die Sie hier beschreiben, \n\nnicht wollen, sondern wir sagen, wenn energetische \n\nErzeugung, auch von Biostoffen, dann eben aus Reststof-\n\nfen. Dort muss der Schwerpunkt liegen. Da darf man \n\ndurchaus auch einmal lernen, da sind Dinge angeschoben \n\nworden, und man hat bestimmte Erfahrungen gemacht, \n\nund da k\u00f6nnen Sie uns jetzt noch zehnmal vorwerfen, \n\ndass wir nichts gelernt h\u00e4tten. \u2013 Wagen Sie einfach einen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6498 \n\nBlick auf die Homepage unseres Landesverbandes, dort \n\nfinden Sie den Rest dazu. \n\nNun zu dem anderen Vorwurf: zur\u00fcck ins 19. Jahrhundert \n\nund dem Pferdepflug. Genau das Gegenteil habe ich \n\ndeutlich gesagt: Es geht darum, wie man mit moderner \n\nLandwirtschaft, so wie sie heute betrieben wird, auch mit \n\nder eingesetzten Technik, Strukturelemente und auch \n\nwieder eine h\u00f6here Vielfalt im Anbau hinbekommt. Wenn \n\nman etwa am Rand Ackers\u00e4ume schafft und schaut, wie \n\nman Wege gestaltet, und wenn man dazu kommt, in der \n\nLandschaft kleinteilig Biotope wieder herzustellen, die in \n\nausreichender Anzahl und in ausreichender N\u00e4he zuei-\n\nnander vorhanden sind, damit man \u00fcber eine naturschutz-\n\nfachliche Vernetzung sprechen kann, und wenn man dann \n\nnoch in die Naturschutzfl\u00e4chen und insbesondere in den \n\nAuen und auf all dem, wo der Freistaat sowieso schon die \n\nHand drauf hat, wirklich einmal gezielt etwas f\u00fcr den \n\nArtenschutz tut, dann k\u00f6nnten wir durchaus sehr viel \n\nbewegen und da m\u00fcssen wir auch nicht unsere Lebensum-\n\nst\u00e4nde umstellen. Da muss auch die Landwirtschaft nicht \n\nabgeschafft werden, sondern das w\u00fcrden wir f\u00fcr die \n\nLandwirtschaft tun, n\u00e4mlich f\u00fcr eine zukunftsf\u00e4hige \n\nLandwirtschaft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN  \n\nund vereinzelt bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bei uns geht es jetzt \n\nweiter in der Redereihe und f\u00fcr die CDU-Fraktion spricht \n\nerneut Herr Kollege Heinz. \n\nAndreas Heinz, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen \n\nund Herren! Lassen Sie mich zuerst ein Pl\u00e4doyer f\u00fcr eine \n\nmoderne Landwirtschaft halten. Der Lebensstandard, den \n\nwir zurzeit leben, wird nicht mit einer Landwirtschaft \n\nabzusichern sein, wie sie vor hundert Jahren \u00fcblich war. \n\nAuch die Ver\u00e4nderung der Landwirtschaft hat Ver\u00e4nde-\n\nrungen im d\u00f6rflichen Tierspektrum zur Folge. Wer sieht \n\nheute noch Schwalbennester? Das hat etwas damit zu tun, \n\ndass wir keine Kuh- und Schweinest\u00e4lle mehr in den \n\nD\u00f6rfern haben. Der Biolandbau hat sich in Sachsen \n\nhervorragend entwickelt \u2013 nicht trotz der Landwirt-\n\nschaftspolitik unserer Staatsregierung, sondern wegen \u2013, \n\nweil das reichlich und gut gef\u00f6rdert wurde. Ich kenne aber \n\nkeine Studien, die besagen \u2013 Biolandwirte d\u00fcrfen ja \n\nbekanntlich keine Pflanzenschutzmittel einsetzen, au\u00dfer \n\netwas Kupfer, jedenfalls keine Insektizide \u2013, dass auf \n\n\u00d6kolandbaufl\u00e4chen deutlich h\u00f6here Insektenvielfalt w\u00e4re. \n\nIch kenne solche Studien nicht und gehe davon aus, wenn \n\nes denn so w\u00e4re, w\u00fcrden die nat\u00fcrlich auch entsprechend \n\nvermarktet werden. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\nAusger\u00e4umte Landschaften, hier muss man erst einmal \n\nfeststellen: Durch die Rodung des Waldes im Mittelalter \n\nhaben wir erst einmal einen riesigen Biodiversit\u00e4tssprung \n\nin Mitteleuropa bekommen, ansonsten w\u00e4ren hier als \n\nnat\u00fcrliche Vegetation Waldgesellschaften, die wir auch \n\nnoch haben, die entsprechend eine andere Vegetation oder \n\nArtenzusammensetzung haben. Das, was jetzt im Urwald \n\npassiert, ist nat\u00fcrlich ein ganz anderer Verlust an Arten als \n\ndas, was hier im Mittelalter gemacht wurde. \n\nLassen Sie mich noch kurz etwas zu Insektiziden sagen. \n\nMan kann das Verbot der Neonicotinoide nat\u00fcrlich feiern, \n\nsollte aber wissen: Bei damit gebeiztem Saatgut ist der \n\nWirkstoff dort, wo er hingeh\u00f6rt, n\u00e4mlich am Saatgut, am \n\nSaatkorn, und kann dort sch\u00fctzen. Es werden jetzt andere \n\nBek\u00e4mpfungsstrategien folgen m\u00fcssen, um die Kulturen \n\nzu sch\u00fctzen. Das hei\u00dft, es wird fl\u00e4chendeckend gespritzt \n\nusw. \u2013 und vielleicht auch mit mehr Mitteln. Ob das \n\nwirklich ein Erfolg ist, wage ich noch zu bezweifeln. \n\nVielleicht w\u00e4re es klug gewesen, beispielsweise die \n\nentsprechende Ausbringtechnik weiterzuentwickeln, um \n\nsich diesen Vorteil zu erhalten. Viele Kulturen in der \n\nLandwirtschaft bekommen \u00fcberhaupt keine Insektizide ab \n\nund Raps als intensivste Form wird in der Regel mit \n\nsystemischen Insektiziden gespritzt. Das hei\u00dft im Klar-\n\ntext, der Wirkstoff wird erst durch die Pflanze aufge-\n\nnommen und das Tierchen, das an der Pflanze frisst, \n\nnimmt dann \u00fcber das Pflanzenmaterial den Wirkstoff auf \n\nund geht daran kaputt. Es muss also nicht der einzelne \n\nK\u00e4fer getroffen werden bzw. andersherum: Die K\u00e4fer, die \n\ngetroffen werden, sterben nicht von diesem Wirkstoff. \n\nLassen Sie mich jetzt noch einiges zu dem sagen, was wir \n\nbereits umsetzen. Ich kann nur darum bitten, diese Dinge \n\nzur Kenntnis zu nehmen und entsprechend zu w\u00fcrdigen. \n\nWir haben \u00fcber 15 % der Landesfl\u00e4che als Natura-2000-\n\nFl\u00e4chen, wir haben Artenschutzprogramme in vielf\u00e4ltiger \n\nArt und Weise \u2013 bei uns im Vogtland die Flussperlmu-\n\nschel. Wir geben ungef\u00e4hr 20 % unseres ELER-Geldes \n\naus \u00fcber die zweite S\u00e4ule f\u00fcr Naturschutzzwecke. Wir \n\nhaben deutlich mehr Bl\u00fch- und Naturschutzbrachen seit \n\ndieser F\u00f6rderperiode, weil es entsprechend gef\u00f6rdert wird. \n\n50 % der Landwirtschaftsbetriebe nehmen an Agrarum-\n\nweltma\u00dfnahmen teil, der \u00d6kolandbau hat sich pr\u00e4chtig \n\nentwickelt und wird mit \u00fcber 60 Millionen Euro gef\u00f6r-\n\ndert. \n\n\u00dcbrigens gibt es im \u00d6kolandbau auch Zielkonflikte. Man \n\ndarf dort keine chemischen Pflanzenschutzmittel einset-\n\nzen, also greift man zum Striegel. Das hei\u00dft, der Boden \n\nwird mit Eisenst\u00e4ben gek\u00e4mmt, um Unkraut herauszurei-\n\n\u00dfen, und das \u00fcberlebt in der Regel kein Vogelnest. Man \n\nkann also nicht sagen, dass das besonders Bodenbr\u00fcter-\n\nfreundlich w\u00e4re. Aber es hat die positive Nebenwirkung: \n\nDie V\u00f6gel k\u00f6nnen dann keine Insekten mehr fressen, \n\ndenn diese wollen wir am Ende ja auch sch\u00fctzen. Ansons-\n\nten brauchen wir beim \u00d6kolandbau nat\u00fcrlich deutlich \n\nmehr Boden f\u00fcr die gleiche Produktionsmenge. \n\nAu\u00dferdem m\u00f6chte ich noch einmal auf unser Programm \n\n\u201eBiologische Vielfalt\u201c hinweisen, das wir seit 2009 haben \n\nund zu dem vor wenigen Tagen dem Landtag der neueste \n\nBericht zugestellt wurde. Dort gibt es reichlich Ma\u00dfnah-\n\nmen, die ich jetzt aus Zeitgr\u00fcnden nicht mehr vortragen \n\nkann. \n\nIch m\u00f6chte zum Schlussres\u00fcmee ansetzen. Artenschutz \n\nals Teil von Naturschutz ist f\u00fcr uns als CDU nat\u00fcrlich ein \n\nhohes Gut. Wir m\u00f6chten uns bedanken bei den Partnern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6499 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nAndreas Heinz, CDU: wie Naturschutzverb\u00e4nden oder \n\nLandwirtschaftsbetrieben. Angler und J\u00e4ger \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte zum Ende kom-\n\nmen! \n\nAndreas Heinz, CDU: D\u00fcrfte ich den Satz noch zu Ende \n\nbringen, um die Kurve zu bekommen? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das w\u00e4re gut. \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich m\u00f6chte warnen vor Populis-\n\nmus und \u00dcberbewertung von Nebenkriegsschaupl\u00e4tzen, \n\nund wir wollen gern als Ziel Natur erlebbar machen, um \n\ndamit dem Schutz auch ein Bild zu geben; denn nur das, \n\nwas man kennt, kann man auch sch\u00fctzen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war ein sehr langer \n\nSatz. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDas war Herr Kollege Heinz von der CDU-Fraktion. Jetzt \n\nsprechen Sie, Frau Dr. Pinka, erneut f\u00fcr Ihre Fraktion DIE \n\nLINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Herr Winkler, Sie \n\nhaben vollkommen recht. Wir brauchen eigentlich nur die \n\nbaden-w\u00fcrttembergischen Vorschl\u00e4ge umzusetzen. Wir \n\nk\u00f6nnen zum Beispiel gleich mit der Agrarstruktur anfan-\n\ngen; denn die w\u00fcrde sich wahrscheinlich deutlich von \n\nSachsen unterscheiden. Aber ich m\u00f6chte gern noch etwas \n\ndazu sagen, was man operationell machen kann und wie \n\nwir etwas erreichen k\u00f6nnten. \n\nAls Erstes w\u00e4ren die \u00f6kologischen Vorrangfl\u00e4chen zu \n\nnennen. Diese m\u00fcssen n\u00e4mlich meines Erachtens aufge-\n\nwertet werden. Wir wissen, dass wir seit 2015 bei den \n\nLandwirten, die mehr als 15 Hektar Ackerfl\u00e4che haben, \n\n5 % als Vorrangfl\u00e4chen mit den sogenannten Greenings \n\nausweisen m\u00fcssen. Nun ist es aber an der Zeit, einmal \n\ndar\u00fcber nachzudenken, was diese Greenings erreicht \n\nhaben. Vielleicht m\u00fcssen wir dar\u00fcber nachdenken, ob wir \n\ndie Typen, die einen Mehrwert f\u00fcr den Naturschutz \n\nerbringen, besser systematisieren. \n\nBeispielsweise wurde vom Bundesamt f\u00fcr Naturschutz \n\neine Studie erstellt. Sie haben einmal gewichtet, was \n\netwas bringt, und festgestellt, dass zum Beispiel vor allem \n\ngro\u00dfk\u00f6rnige Leguminosen keinen deutlichen Mehrwert \n\nf\u00fcr den Naturschutz erbringen. Zwischenfr\u00fcchte und \n\nUntersaaten haben vielleicht nur eine relativ geringe \n\nAuswirkung auf die biologische Vielfalt. Das Bundesamt \n\ngeht davon aus, dass auf einem Fl\u00e4chenumfang von 80 % \n\nder Mehrwert f\u00fcr den Naturschutz gering war, dass es \n\nkaum biodiversit\u00e4tsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen gab und dass \n\nes den gr\u00f6\u00dften Mehrwert aus den Bl\u00fchfl\u00e4chen und Strei-\n\nfenelementen gab, gefolgt von den Brachen. Wir m\u00fcssen \n\ndar\u00fcber nachdenken, die Typen zu verifizieren, aber \n\nvielleicht auch dar\u00fcber, den Anteil der \u00f6kologischen \n\nVorrangfl\u00e4chen von 5 auf 7 % zu erh\u00f6hen. \n\nZweitens. Der Gr\u00fcndlandumbruch muss erschwert wer-\n\nden. Wir wissen, dass in Deutschland Vogelschutzgebiete \n\nund weitere naturschutz- und klimaschutzrelevante \n\nGr\u00fcnlandfl\u00e4chen wie Moore, \u00dcberschwemmungsgebiete \n\noder erosionsgef\u00e4hrdete Fl\u00e4chen nicht zu den umweltsen-\n\nsiblen Gebieten gez\u00e4hlt werden. Man darf also dort \n\nGr\u00fcnland umbrechen. Man muss es nat\u00fcrlich ausgleichen, \n\naber wir wissen, wenn einmal etwas zerst\u00f6rt ist, dann \n\ndauert es eine Weile, bis es sich wieder aufbaut und die \n\nBiodiversit\u00e4t wieder gegeben ist. Das hei\u00dft, die Definition \n\nvon umweltsensiblem Dauergr\u00fcnland sollte erweitert \n\nwerden, insbesondere zum Beispiel in den gesamten \n\nNatura-2000-Gebietskulissen. \n\nDrittens. Es muss mehr Geld in die zweite S\u00e4ule flie\u00dfen, \n\nund biodiversit\u00e4tsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen deutlich \n\nbesser gef\u00f6rdert werden. Allein in den fl\u00e4chenbezogenen \n\nAgrarumweltma\u00dfnahmen aus der sogenannten zweiten \n\nS\u00e4ule sind in den Jahren 2009 bis 2013 nur 31 % der \n\nAusgaben f\u00fcr Ma\u00dfnahmen mit unmittelbarer Biodiversi-\n\nt\u00e4tsrelevanz ausgegeben worden. Die Fl\u00e4che betrug gar \n\nnur 13 % der gesamten Fl\u00e4che. Das hei\u00dft, wir brauchen \n\nhier eine Umverteilung. Von daher ist eine konsequente \n\nUmsetzung der M\u00f6glichkeiten einer Erh\u00f6hung des Um-\n\nschichtungsansatzes von der ersten in die zweite S\u00e4ule \n\ndringend notwendig, auch wenn es im Hinblick auf den \n\nVertrauensschutz bei den Betrieben, Schulden abzubezah-\n\nlen, keine EU-rechtlichen M\u00f6glichkeiten gibt, bis auf \n\n15 % zu gehen. Aber aktuell sind wir bei 4,5 % der \n\nUmschichtungsma\u00dfnahmen, und da hat Herr Minister \n\nSchmidt schon Angst, irgendwie in die Landwirtschaft \n\neinzugreifen, bezeichnet es sogar als Teufelszeug. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nHerr Minister, was haben Sie da wieder gesagt?!) \n\nViertens. Wir haben bei den jungen Landwirtinnen und \n\nLandwirten die M\u00f6glichkeit \u2013 das habe ich letztens \n\nangesprochen \u2013 der Umschichtung bei sehr gro\u00dfen Be-\n\ntrieben. Herr Minister Schmidt hat gesagt, ohne Boden \n\nkeine Landwirtschaft. Da gebe ich ihm recht. Aber viel-\n\nleicht m\u00fcssen wir manchmal hohe H\u00fcrden \u00fcberwinden \n\nund an junge Landwirte unterverpachten. Vielleicht \n\nm\u00fcssen wir da andere M\u00f6glichkeiten finden. \n\nWir haben eine bevorstehende neue GAP-Periode, und da \n\nm\u00fcssen wir in der Biodiversit\u00e4t einen merklichen Sprung \n\nmachen und das nicht nur aus Naturschutzgr\u00fcnden \u2013 ich \n\nsagte es am Anfang \u2013, sondern wegen der Leistungs- und \n\nFunktionsf\u00e4higkeit des gesamten Naturhaushaltes, weil er \n\nuns eine Lebensgrundlage bildet. Wir laden die GR\u00dcNEN \n\nauch angesichts der Redebeitr\u00e4ge der anderen hier ein, \n\ngemeinsam mit den LINKEN vorw\u00e4rtszugehen. Wir \n\nhatten schon gemeinsame gute Antr\u00e4ge. Jetzt haben wir \n\ndie Aktuelle Debatte. Sie merken es. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6500 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Wir brauchen Beschl\u00fcsse, \n\nund wir m\u00fcssen die Koalition und die Regierung dr\u00e4ngen. \n\nDas gern gemeinsam. \n\n(Beifall bei den LINKEN und  \n\ndes Abg. Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Dr. Pinka \n\nk\u00f6nnte die SPD-Fraktion \u2013 \u2013 AfD-Fraktion? \u2013 Da gibt es \n\nRedebedarf. Das Wort hat erneut Herr Kollege Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Kommen wir \n\nalso zum Handeln: Was macht der Freistaat Sachsen \n\ngegen das Artensterben? Warum sage ich, dass der Natur-\n\nschutz in Sachsen ziellos ist? Der einzige gro\u00dfe Zielan-\n\nsatz, den der Naturschutz nach 1990 jemals hatte, war ein \n\nlandesweiter Biotopverbund. Auch wenn diese Planung \n\nnoch zahlreiche fachliche M\u00e4ngel enthielt, so hatte sie \n\ndoch eine klare Zielsetzung. Diese landesweite Bio-\n\ntopverbundplanung verstaubt in den Schubladen des \n\nLandesamtes und des Ministeriums. Das ist schade. \n\nEs gibt aber auch \u00e4u\u00dferst fragw\u00fcrdige Beispiele f\u00fcr das \n\nHandeln der s\u00e4chsischen Naturschutzbeh\u00f6rden. Beispiel \n\nNummer 1: Der Freistaat Sachsen gibt j\u00e4hrlich Millionen \n\nf\u00fcr ein Wolfsmanagement aus, das bisher weder die \n\nWiederansiedlung des Wolfes gef\u00f6rdert noch ged\u00e4mpft \n\nhat. Das Wolfsmanagement dient nicht der Natur. Es dient \n\neinzig und allein der Selbstrechtfertigung der CDU, die \n\nden Wolf lange Zeit als neues s\u00e4chsisches Naturschutz-\n\nmaskottchen betrachtet hat. \n\nBeispiel Nummer 2: Finanziert mit Millionen Euro, \n\nbeobachten Wissenschaftler bei Leipzig seit Jahren das \n\nSterben der letzten s\u00e4chsischen Feldhamsterpopulation \u2013 \n\nv\u00f6llig unn\u00f6tige Ausgaben. Der Feldhamster ist vor Jahr-\n\nhunderten aus Osteuropa hier eingewandert. Dort in \n\nOsteuropa gibt es ihn auch heute noch massenhaft. Er \n\nwird sogar als Sch\u00e4dling gejagt. \n\nEin drittes Beispiel: Der landeseigene Sachsenforst \n\nvertreibt den \u00e4u\u00dferst seltenen und st\u00f6rungsempfindlichen \n\nSchwarzstorch von seinen Brutpl\u00e4tzen, weil er in der \n\nRuhezone der Horste unbedingt noch B\u00e4ume f\u00e4llen will. \n\nIn einer Imagebrosch\u00fcre wirbt der Sachsenforst sogar mit \n\neinem Brutbaum des Schwarzstorches, der seit Jahren \n\nverlassen ist, weil die St\u00f6rche durch Forstarbeiten vertrie-\n\nben wurden. \n\nSo kann man niemals eine Trendwende beim Artensterben \n\nin Sachsen bewirken. Der Freistaat muss sich endlich \n\nabrechenbare Ziele beim Naturschutz setzen, zum Bei-\n\nspiel eine landesweite Biotopverbundplanung, die jedes \n\nJahr nachweist, wie viele Kilometer Naturverbund neu \n\nentstanden sind. Auch f\u00fcr den ehrenamtlichen Natur-\n\nschutz k\u00f6nnte viel getan werden, wenn es wieder ein \n\nSchulfach Heimatkunde g\u00e4be, in dem unseren Kindern die \n\nLiebe zur heimischen Natur vermittelt w\u00fcrde, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nanstatt unsere Kinder f\u00fcr fragw\u00fcrdige Regenwaldprojekte \n\nin S\u00fcdamerika oder Kanada Spenden sammeln zu lassen. \n\nDie Politik k\u00f6nnte sehr viel gegen den Verlust der Bio-\n\ndiversit\u00e4t tun. In Sachsen tut sie es nicht. Sie schaut im \n\nWesentlichen nur zu und finanziert den Status quo, meist \n\nohne Kosten-Nutzen-Vergleich der einzelnen Ma\u00dfnahmen \n\nuntereinander. Im schlimmsten Fall finanziert die Staats-\n\nregierung nutzlose Projekte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. Jetzt kommt eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Sebastian Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. \n\nIch m\u00f6chte einige bewusste Unwahrheiten, die Herr \n\nUrban eben verbreitet hat, klarstellen. Es ist mitnichten \n\nso, dass an s\u00e4chsischen Schulen die Heimatliebe nicht \n\ngelehrt w\u00fcrde. Ich empfehle Ihnen dringend, einmal die \n\neine oder andere Grundschule zu besuchen. Schulg\u00e4rten, \n\ndie regelm\u00e4\u00dfig gepflegt werden, sind dort an der Tages-\n\nordnung. Es geht auch um das Thema Heimat und Hei-\n\nmatkunde. Sie m\u00f6gen es in Ihrer verqueren Ideologie \n\nnicht sehen wollen, aber die Realit\u00e4ten sind anders. \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD \u2013  \n\nZurufe von der AfD) \n\nZum Thema Wolf: Sie stellen sich hin und erkl\u00e4ren den \n\nWolfsgegnern, man m\u00fcsse den Wolf nur abschie\u00dfen. Man \n\nk\u00f6nne das einfach so machen. Das ist unredlich, und Sie \n\nwissen, dass es falsch ist. Die Europ\u00e4ische Union hat \n\nklare Artenschutzrichtlinien. Man muss sich an diesen \n\nRichtlinien entlangarbeiten, wenn man die Begrenzung \n\nder Wolfspopulation erreichen will. Dabei m\u00fcssen alle ins \n\nBoot: die Landrats\u00e4mter, die Viehz\u00fcchter. Aber wir \n\nm\u00fcssen auch daran denken, dass wir alles, was wir tun, \n\nkommunizieren. \n\nWas Sie in Ihrer Ideologie immer wieder vollkommen \n\nausblenden, ist die Tatsache, dass es zum Thema Wolf \n\nunterschiedliche Ansichten gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nEs gibt auf der einen Seite Wolfsgegner, zu denen ich \n\nauch geh\u00f6re. \n\nEs gibt auf der anderen Seite Leute, besonders in den \n\ngro\u00dfen St\u00e4dten, die eher f\u00fcr den Wolf sind und ihn als \n\neine Bereicherung betrachten. Aufgabe von Politik ist es \n\nnicht, zu spalten und beide Gruppen gegeneinander \n\nauszuspielen. Aufgabe von Politik muss es sein, zu einen \n\nund eine sinnvolle L\u00f6sung f\u00fcr die ganze Gesellschaft zu \n\nerarbeiten. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE:  \n\nAber nicht nur beim Wolf!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6501 \n\nIch rufe Sie dringend auf, die Ideologie bei dem Thema \n\nendlich beiseitezulegen und die Realit\u00e4ten anzuerkennen. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Was  \n\ngibt\u2019s denn da zu klatschen?) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention von Herrn Kollegen Sebastian Fischer. Sie bezog \n\nsich auf den Redebeitrag von Herrn Kollegen Urban, und \n\nder reagiert jetzt. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Herr Fischer, es erstaunt mich nat\u00fcr-\n\nlich nicht, dass Sie sich als CDU-Fraktionsmitglied \n\nsozusagen regierungstragend die Naturschutzwelt in \n\nSachsen sch\u00f6nreden und Ihre Regierung hier verteidigen. \n\nMeine beiden Kinder sind in die s\u00e4chsische Grundschule \n\ngegangen. Ich wei\u00df, was in der Grundschule in Sachkun-\n\nde vermittelt wird. Das Fach hei\u00dft eben Sachkunde und \n\nnicht mehr Heimatkunde. Nat\u00fcrlich ist es ein bisschen \n\nhaneb\u00fcchen, den Naturschutzgedanken am Schulgarten \n\nfestzumachen. Nichts gegen Schulg\u00e4rten, aber am Schul-\n\ngarten den Naturschutz zu messen zeigt auch, wie abge-\n\nhoben die CDU-Politik inzwischen von der Lebenswirk-\n\nlichkeit ist. \n\n(St\u00f6hnen bei der CDU \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Recht hat er!) \n\nJetzt noch einmal zum Wolf. Wenn Sie unseren Debatten-\n\nbeitr\u00e4gen hier im Landtag aufmerksam gefolgt w\u00e4ren, \n\ndann h\u00e4tten Sie festgestellt, dass wir eben nicht fordern, \n\ndass der Wolf einfach abgeschossen wird, ohne dass wir \n\ndie gesetzlichen Regelungen der EU beachten. Wir haben \n\nvon Ihrer Fraktion sehr, sehr fr\u00fchzeitig gefordert, dass \n\nsich die CDU endlich auf den Weg macht und im Bund \n\nund in der EU die Gegebenheiten so \u00e4ndert, dass ein \n\nAbschuss m\u00f6glich wird. Der soll nat\u00fcrlich nicht zur \n\nAusrottung des Wolfes f\u00fchren, nein, er soll dazu f\u00fchren, \n\ndass der Wolf als heimisches Wild gehegt wird wie jede \n\nWildart auch. Da hilft es auch nichts, wenn Sie immer \n\nsagen, die AfD-Ideologie will spalten. Nein, Sie reden \n\nsich die Welt sch\u00f6n. Das ist kein Wunder, Sie verteidigen \n\nIhre Regierung. Aber ich denke, wir und auch die Men-\n\nschen drau\u00dfen wissen das durchaus einzuordnen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir sind jetzt am Ende \n\nder zweiten Rederunde angekommen und k\u00f6nnten jetzt \n\neine dritte er\u00f6ffnen. Die einbringende Fraktion GR\u00dcNE \n\nhat noch sagenhafte 1:30 Minuten und, Herr Kollege \n\nG\u00fcnther, Sie nutzen die auch. Bitte, Sie haben das Wort. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Kollege Heinz, es hat mich \n\nerstaunt, dass der \u00d6kolandbau keinen Beitrag zur Bio-\n\ndiversit\u00e4t leistet. Das ist mittlerweile in so vielen Studien \n\nbelegt. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nEs geht um die Insekten!) \n\nSie h\u00e4tten vor zwei Jahren den Naturschutztag in Freiberg \n\nbesuchen k\u00f6nnen. Der Landwirt Kai P\u00f6nitz aus Mit-\n\ntelsachsen hat es dargelegt. Der gr\u00f6\u00dfte Umsteller, den wir \n\nin Sachsen haben, l\u00e4sst in Eichigt im Vogtland die Um-\n\nstellung genau unter diesem Gesichtspunkt wissenschaft-\n\nlich begleiten. Das kann man einfach so nicht stehen \n\nlassen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch komme zu den Insektiziden und dass dort alles nicht \n\nso schlimm sei. Ich erinnere nur an die Aufschrift \u201eBie-\n\nnenfreundlichkeit\u201c auf LD 50. Das hei\u00dft, dass nur 50 % \n\nder Individuen nicht gleich tot umgefallen sind, wenn \n\nman das eingesetzt hat. Das ist dann bienenfreundlich. \n\nAlle Forscher wissen mittlerweile, dass \u201enicht ganz tot\u201c \n\nnoch lange nicht gesund hei\u00dft. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber m\u00fcssen wir auch nicht diskutieren. \n\nDanke f\u00fcr die Aufz\u00e4hlung all der Ma\u00dfnahmen, die wir \n\nschon machen, aber wir sehen doch die Ergebnisse. Der \n\nTrend bleibt unver\u00e4ndert und ist dramatisch. Wenn die \n\nInsekten hier verschwinden und mit ihnen all die anderen \n\nArten, Pflanzen, die von ihrer Best\u00e4ubung abh\u00e4ngig sind, \n\nund alle die, die sie fressen, dann bekommen wir hier ein \n\nriesengro\u00dfes Problem. Ich stelle mir die Frage: Fangen \n\nwir jetzt an zu handeln, und zwar angemessen der Aufga-\n\nbe, oder warten wir weiter ab? Und dann wird es auch ein \n\nErgebnis geben. Der Stopp wird dann schlagartig kom-\n\nmen, sp\u00e4testens dann, wenn die Best\u00e4uber weg sind. \n\nDeshalb w\u00fcrde ich doch vorschlagen, wir fangen jetzt an \n\nzu handeln, damit wir noch irgendetwas in dem Prozess \n\ngestalten k\u00f6nnen. Das soll nicht auf dem R\u00fccken der \n\nLandwirte ausgetragen werden, dass man wieder abwie-\n\ngelt und sagt, da ist doch nichts, und irgendwann geht es \n\nSchlag auf Schlag, dass wir einsteigen m\u00fcssen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wir m\u00fcssen uns mit ihnen \n\ngemeinsam und jetzt auf den Weg machen. Insektenster-\n\nben ist \u00fcbrigens kein Nebenkriegsschauplatz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Letzter Satz! \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Wenn unser \u00f6kologisches \n\nSystem zusammenbricht, geht es um unsere Lebensgrund-\n\nlage. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nFrank Kupfer, CDU: So ein Schwarzmaler,  \n\nich denke, Sie sind GR\u00dcNER! \u2013  \n\nAndreas Heinz, CDU, steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nG\u00fcnther. Er hat eine dritte Rederunde er\u00f6ffnet. Ist das \n\neine Kurzintervention? \u2013 Bitte, an Mikrofon 5 Kollege \n\nHeinz, der kurzinterveniert. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6502 \n\nAndreas Heinz, CDU: Ich wollte nur zum Ausdruck \n\nbringen, dass ich nicht behauptet habe, dass \u00f6kologischer \n\nLandbau nichts f\u00fcr die biologische Vielfalt bringe. Da bin \n\nich gr\u00fcndlich missverstanden worden. Das Insektenster-\n\nben habe ich auch nicht als Nebenkriegsschauplatz \n\nbezeichnet, sondern ich habe an Dinge gedacht wie \n\nGlyphosat in Muttermilch oder in Bier, wo man wunder-\n\nbar auf Landwirte einpr\u00fcgeln kann. Wenn man hochrech-\n\nnet, m\u00fcsste man 4 000 Liter davon trinken, um die Vor-\n\nsorgewerte zu erreichen. Das ist schon populistisch und \n\nNebenkriegsschauplatz. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Kollege G\u00fcnther, wollen Sie reagieren? \u2013 Das \n\nw\u00fcrde Ihnen zus\u00e4tzliche Redezeit bescheren. \u2013 Nein. \n\nWir gehen trotzdem weiter in dieser dritten Runde. Gibt \n\nes weiteren Redebedarf von den Fraktionen? \u2013 Ja, f\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift Herr Kollege von Breitenbuch das \n\nWort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich m\u00f6chte aus der \n\nPraxis einige Punkte ansprechen. Wenn wir uns die \n\nB\u00e4ume ansehen, die aus Verkehrssicherheitsgr\u00fcnden an \n\nden Stra\u00dfen wegkommen, dann ist das auch nicht gut. Da \n\nwird auf Linden verzichtet, weil sie in der h\u00f6chsten \n\nBl\u00fchphase auch Dreck auf den Autos machen. Wenn die \n\nLinden nicht bl\u00fchen und die Bienen keine Nahrung darin \n\nfinden, dann ist das letztendlich auch eine Folge, wie wir \n\nDinge in unserer Gesellschaft bewerten. Auch dar\u00fcber \n\nkann man nachdenken. Es werden Obstb\u00e4ume nachge-\n\npflanzt, die bewusst keine Fr\u00fcchte tragen sollen, weil \n\ndiese den Verkehr behindern k\u00f6nnen. Das hei\u00dft, auch das \n\nkommt in unserer Gesellschaft vor. \n\nDie Leute ertragen nicht mehr, wenn die Schwalbe an \n\nihrem Haus nistet, weil dort auch Dreck runterfallen kann. \n\nAlso werden diese Nester abgerissen. Die Frage ist, wo \n\nbr\u00fcten dann die Mehlschwalben? Auch das muss allge-\n\nmein diskutiert werden. Wir haben inzwischen auch in \n\nden D\u00f6rfern automatische Rasenm\u00e4her, die jeden Tag den \n\nMillimeter Aufwuchs an Gras abm\u00e4hen. Das hei\u00dft, da \n\nkommt \u00fcberhaupt nichts mehr. Das waren nur ein paar \n\nBilder aus der Praxis, was unsere Gesellschaft hier zurzeit \n\nmacht. Insofern ist der Blick auf die allgemeine Diskussi-\n\non wichtig. \n\nIch m\u00f6chte aber zum Abschluss noch ganz kurz auf den \n\neigenen Betrieb eingehen. Wir haben eine Fruchtfolge, die \n\nseit circa 1992 gleich ist. Wir fahren das ganz exakt. In \n\ndem zweiten Betrieb, f\u00fcr den ich verantwortlich bin, ist es \n\ngenauso. Ich kann nicht erkennen, dass dort weniger \n\nInsekten sind. Wir machen keine anderen Ma\u00dfnahmen. \n\nWir haben keine Biogasanlage. Auch dieser Effekt, der \n\nhier teilweise in der Diskussion war, zieht nicht. Insofern \n\nkann ich f\u00fcr unsere Region nicht so stehen lassen, dass \n\ndieses dramatische Bild, das Herr G\u00fcnther zeichnet, im \n\nLande so vorkommt. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich versucht man die Dinge ordentlich zu \n\nmachen, mit den Imkern im Gespr\u00e4ch zu sein, auch \n\nnachzuvollziehen, gibt es Bienen, gibt es keine Bienen. Es \n\ngibt Bienen. Es gibt viele Jungimker die best\u00e4tigen, dass \n\nihre V\u00f6lker Ertrag bringen. Das ist ein Bild aus Westsach-\n\nsen, denn ich m\u00f6chte dieses schwarze Bild, das Herr \n\nG\u00fcnther hier gezeichnet hat, nicht stehen lassen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE steht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege von \n\nBreitenbuch sprach f\u00fcr die CDU-Fraktion. Auf ihn rea-\n\ngiert jetzt Frau Kollegin Dr. Pinka mit einer Kurzinterven-\n\ntion. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent. Ich achte ja Herrn von Breitenbuch schon wegen \n\nseiner T\u00e4tigkeiten au\u00dferhalb des Landtags und erkenne \n\nauch an, dass es m\u00f6glicherweise landwirtschaftliche \n\nBetriebe gibt, die anders operieren und wo man die \n\nArtenvielfalt noch registrieren kann. Wir brauchen aber \n\nnicht negieren, dass die Sachverst\u00e4ndigen uns gesagt \n\nhaben, dass die s\u00e4chsische Landwirtschaft nicht dazu \n\ngef\u00fchrt hat, dass wir eine Artenvielfalt registrieren k\u00f6n-\n\nnen. Das wissen Sie selber ganz genau, Sie waren auch \n\nzugegen. Wir hatten ebenso die Diskussion zum Beleg-\n\nstellengesetz. Wenn wir nicht die Probleme mit der \n\nVielfalt an Bienen im Freistaat Sachsen h\u00e4tten, br\u00e4uchten \n\nwir gar nicht \u00fcber Gesetze zu diskutieren. Wenn alles in \n\nOrdnung w\u00e4re, dann w\u00e4ren sie obsolet. \n\nVon daher halte ich das, was Sie am Anfang gesagt haben, \n\nnicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Wenn Sie sagen, wir m\u00fcssen den \n\nRasen anders m\u00e4hen, dann sind das vielleicht kleine \n\nDinge, die wirklich wirksam werden, aber bei der Fl\u00e4che, \n\ndie die Landwirtschaft im Freistaat Sachsen einnimmt, \n\nsind das nur Peanuts, Schwalbennester abzunehmen oder \n\nObstb\u00e4ume ohne Fr\u00fcchte zu pflanzen. Das sind nicht die \n\nDinge, die uns bewegen, sondern wir m\u00fcssen tats\u00e4chlich \n\neine andere Agrarpolitik betreiben und andere landwirt-\n\nschaftliche L\u00f6sungen finden. Das haben Sie genauso wie \n\nich in der Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung geh\u00f6rt. Davor \n\nbrauchen wir uns nicht verstecken. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine Reaktion? \u2013 \n\nNein. Gibt es jetzt weiteren Redebedarf in dieser Rede-\n\nrunde? Gibt es \u00fcberhaupt weiteren Redebedarf aus den \n\nFraktionen? \u2013 Das kann ich so nicht erkennen. Damit hat \n\njetzt der Herr Staatsminister das Wort. Das Wort ergreift \n\njetzt Herr Staatsminister Thomas Schmidt. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident. Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Am Ende haben wir es \n\ndoch wieder gekl\u00e4rt: Wir haben Artensterben, die Land-\n\nwirtschaft ist schuld und die Staatsregierung tut nichts \n\ndagegen. Diese verk\u00fcrzte Darstellung, die hier auch \n\nwieder getragen hat \u2013 so einfach ist das Leben nun einmal \n\nnicht. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6503 \n\nEs ist eine Unterstellung \u2013 auch wenn Sie es noch einmal \n\nrelativiert haben, Herr Kollege G\u00fcnther; aber der Debat-\n\ntentitel sagt es doch ganz eindeutig \u2013, dass wir hier in \n\nSachsen angeblich nichts tun w\u00fcrden: \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Richtig!) \n\nWann folgt auf Wissen in Sachsen endlich auch Handeln? \n\n(Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Nicht genug!) \n\n\u2013 Das steht hier nicht drin. \u2013 Damit gehen Sie nach au\u00dfen. \n\nSie wissen ganz genau, dass wir in Sachsen bereits sehr \n\nviel tun. \n\nIch will gar nicht weiter auf die Krefelder Studie einge-\n\nhen, aber wenn andere auf einem derartigen wissenschaft-\n\nlichen Niveau agieren w\u00fcrden, dann w\u00fcrden Sie das \n\njedem um die Ohren hauen, also mit Sicherheit. Hier \n\nbeziehen Sie sich aber darauf, und dann sind noch nicht \n\neinmal irgendwelche Monitoringstellen in Sachsen dabei. \n\nDas Monitoring ist vor allen Dingen in Regionen vollzo-\n\ngen worden, in denen es diese kleinteilige Landwirtschaft \n\ngibt. Es kann also nicht nur die Agrarstruktur, nicht nur \n\ndie Bewirtschaftungsweise in der Landwirtschaft sein. Es \n\nmuss viel mehr sein. \n\nDarum haben wir die Bundesregierung in der letzten \n\nUmweltministerkonferenz aufgefordert, einen einheitli-\n\nchen Methodenleitfaden f\u00fcr das Insektenmonitoring zu \n\nerarbeiten und ein nationales Monitoringprogramm f\u00fcr die \n\nErfassung der Insektenfauna in Deutschland zu installie-\n\nren und zu finanzieren. \n\nSo etwas dauert sehr lange. Das wissen wir auch. Deshalb \n\nk\u00f6nnen wir nicht darauf warten, bis die Ergebnisse aus \n\ndiesem Monitoring kommen. Wir tun in Sachsen eine \n\nganze Menge, und das seit vielen Jahren, ob in Schutzge-\n\nbieten einschlie\u00dflich der Natura-2000-Umsetzung, ob die \n\nArtenschutzprogramme oder die vielf\u00e4ltigen F\u00f6rderma\u00df-\n\nnahmen, nat\u00fcrlich auch F\u00f6rdermittel aus der sogenannten \n\nzweiten S\u00e4ule der gemeinsamen europ\u00e4ischen Agrarpoli-\n\ntik. \n\nWenn Frau Dr. Pinka davon spricht, wir m\u00fcssten endlich \n\nLandesmittel in die Hand nehmen \u2013 diese Mittel, wobei \n\nwir von den Gesamtmitteln des ELER 20 % in den \n\nNaturschutz stecken, m\u00fcssen kofinanziert werden. \n\nWenn wir in dieser F\u00f6rderperiode mehr als 200 Millio-\n\nnen Euro in den Naturschutz investieren, dann sind darin \n\neben auch mehr als 50 Millionen Euro Landesmittel \n\nenthalten. Es ist also auch ein gro\u00dfer Anteil des Geldes, \n\nder direkt aus Sachsen kommt. Am Ende ist es egal, \n\nwoher es kommt. Es ist alles Geld der Steuerzahler. Das \n\nsollten wir bei der Sache auch nicht vergessen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir haben auf knapp 180 000 Hektar \u2013 das sind ca. 20 % \n\nder LN \u2013 Agrarumwelt- und Klimama\u00dfnahmen, \u00f6kologi-\n\nschen Landbau und Greening-Ma\u00dfnahmen. Ich denke, das \n\nist schon ein wichtiger Bestandteil der Agrarf\u00f6rderung. \n\nDer Umfang der Antragsfl\u00e4chen f\u00fcr Naturschutzbrachen \n\nund Bl\u00fchfl\u00e4chen auf Ackerland hat sich \u00fcbrigens in dieser \n\nF\u00f6rderperiode gegen\u00fcber der vorherigen F\u00f6rderperiode \n\nverzw\u00f6lffacht. Dass nichts geschieht, kann man wirklich \n\nnicht sagen. \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle auch sagen, dass wir bereits in \n\numfangreicher H\u00f6he Mittel aus anderen Bereichen der \n\nEU-Agrarf\u00f6rderung umgeschichtet haben, zum Beispiel \n\nvon der Agrarinvestitionsf\u00f6rderung f\u00fcr Agrarumweltma\u00df-\n\nnahmen in den \u00f6kologischen Landbau, um diesen finan-\n\nzieren zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben allein in diesem Jahr wieder Mittel in H\u00f6he \n\nvon 38 Millionen Euro ausgezahlt. Der Anteil des \u00f6kolo-\n\ngischen Landbaus ist in den letzten Jahren deutlich \n\ngestiegen. Inzwischen wirtschaftet jeder zehnte Betrieb in \n\nSachsen \u00f6kologisch. Wir haben 6 600 Hektar Teiche \n\nextensiv und naturschutzgerecht bewirtschaftet. Ich \n\ndenke, wir werden auch in Zukunft noch gr\u00f6\u00dfere Erfolge \n\nerreichen. \n\nWie gesagt:\u2013 Allein in dieser F\u00f6rderperiode stellen wir f\u00fcr \n\nden \u00f6kologische Landbau mehr als 62 Millionen Euro zur \n\nVerf\u00fcgung. \n\nEs gibt aber auch eine ganze Menge von Artenschutz-\n\nma\u00dfnahmen \u2013 ich will es nicht alles aufz\u00e4hlen, weil die \n\nZeit daf\u00fcr zu knapp ist. Wir haben unser Biodiversit\u00e4ts-\n\nprogramm, f\u00fcr das wir aller zwei Jahre Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne \n\nver\u00f6ffentlichen. \n\nBestandteil des Biodiversit\u00e4tsprogramms sind auch \n\nzahlreiche auf einzelne Arten fokussierte Projekte und \n\nProgramme. Es gibt 50 Arten mit besonderer Landesbe-\n\ndeutung. F\u00fcr f\u00fcnf Arten mit \u00fcberregionaler Bedeutung \n\ngibt es mehrj\u00e4hrige Kooperationsvertr\u00e4ge zwischen dem \n\nFreistaat und der kommunalen Ebene, hier den Landkrei-\n\nsen und kreisfreien St\u00e4dten. \n\nWir haben Kooperationsvereinbarungen mit dem Landes-\n\nverband der Landschaftspflegeverb\u00e4nde. Wir geben jedes \n\nJahr 630 000 Euro daf\u00fcr aus \u2013 das ist auch noch nicht so \n\nlange her, erst seit Ende 2015, also auch eine neue Ma\u00df-\n\nnahme \u2013, um j\u00e4hrlich zwischen 300 und 400 Projekte zu \n\nbearbeiten. Das sind Entschlammungen von Amphibien-\n\ngew\u00e4ssern, die Pflege von Streuobstwiesen usw. Vieles \n\nWeitere w\u00e4re hier noch zu nennen. \n\nWir nehmen nat\u00fcrlich auch Projekte auf Bundesebene \n\ngern in Anspruch: Artenschutzkonzept f\u00fcr nationale \n\nVerantwortungstr\u00e4ger. Sie werden es sicherlich kennen. \n\nEs gibt verschiedene Zielrichtungen der F\u00f6rderung. Die \n\nFlussperlmuschel oder die Malermuschel wurden bereits \n\ngenannt. Sie wurde auch ausgezeichnet als Projekt der \n\nUN-Dekade der biologischen Vielfalt. \n\nEs wird immer einmal kritisiert, dass wir mit unserem \n\nSchmetterlingswiesenprojekt Sch\u00f6nwetterpolitik machten, \n\naber sonst geschehe nichts. Auch das ist ein Projekt, das \n\nsicherlich nicht den gesamten Artenr\u00fcckgang aufhalten \n\nwird. Damit erreicht man aber Au\u00dfenwirkung. Damit \n\nerreicht man es, Leute zum Nachdenken anzuregen. \n\nDamit erreicht man vielleicht Gruppen, die sich ansonsten \n\n\u00fcberhaupt nicht mit dem Thema befassen. Ich denke, auch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6504 \n\ndas ist vielleicht ein ganz kleiner Mosaikstein, aber ein \n\nganz wichtiges Thema. \n\nWir haben beim Management von Schutzgebieten nat\u00fcr-\n\nlich auch einiges vorzuweisen. Unsere Gro\u00dfschutzgebiete \n\numfassen 13 % unserer Landesfl\u00e4che. Wir haben drei \n\nNaturparks, 220 Naturschutzgebiete und 347 Natura-\n\n2000-Gebiete. \n\nIm \u00dcbrigen m\u00f6chte ich an dieser Stelle auch erw\u00e4hnen, \n\ndass Sachsen als eines der ersten L\u00e4nder \u00fcberhaupt die \n\nVerpflichtung, f\u00fcr seine FFH-Gebiete Managementpl\u00e4ne \n\naufzustellen, umgesetzt hat. Viele auch gr\u00fcn regierte \n\nL\u00e4nder haben das bis heute nicht. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nH\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nAuch dar\u00fcber k\u00f6nnte man einmal sprechen. Wir haben \n\nuns dieser Aufgabe gestellt und wollen hierbei auch \n\nvorankommen. \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen jetzt noch eine Stunde lang viele Ma\u00df-\n\nnahmen aufz\u00e4hlen. Das m\u00f6chte ich allerdings vermeiden. \n\nIch m\u00f6chte aber eines sagen: Die Aussage, dass sich \n\nunsere Landwirte ganz anders dieser Thematik stellen \n\nsollten, sozusagen, dass wir dem fast kriminell wirtschaf-\n\ntenden Landwirt einmal vom Juristen erkl\u00e4ren lassen \n\nm\u00fcssen, dass er seine Lebensgrundlagen zerst\u00f6rt, weise \n\nich entschieden zur\u00fcck. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nEs mag die Ausnahme geben, aber unsere Landwirte \n\narbeiten verantwortungsvoll. \n\nDer Vorwurf, dass in Sachsen nichts geschehe, ist nicht \n\nnur ein Schlag ins Gesicht des Freistaates, sondern der \n\nvielen Menschen in diesem Land, der Institutionen und \n\nVerb\u00e4nde, die Enormes f\u00fcr den Naturschutz tun. \n\nWir stellen daf\u00fcr eine ganze Menge Geld zur Verf\u00fcgung, \n\naber umgesetzt wird es von den Menschen vor Ort. Dass \n\nin Sachsen nichts geschehe, damit greifen Sie auch diese \n\nLeute an. Auch das m\u00f6chte ich an dieser Stelle einmal \n\nklarstellen und allen, die sich hierbei aktiv engagieren, ein \n\nherzliches Dankesch\u00f6n sagen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Damit ist die \n\nZweite Aktuelle Debatte abgeschlossen. \u2013 Eine Kurzin-\n\ntervention noch? \u2013 Bitte, Herr Urban. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. \u2013 Sehr \n\ngeehrter Herr Staatsminister! Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nausdr\u00fccklich sagen \u2013 falls es bei meinem Redebeitrag \n\nfalsch angekommen ist \u2013: Ich habe nicht gesagt, dass im \n\nFreistaat nichts getan w\u00fcrde. Im Freistaat wird nat\u00fcrlich \n\nsehr viel getan. Das ist unbestritten. Das Ergebnis stimmt \n\naber nicht. \n\nWir haben in Sachsen nach wie vor den Trend nach unten \n\nbei den Arten. Dieser Trend ist ungebremst. \n\nMeine Kritik geht eigentlich in die Richtung: Das Erste \n\nist, mit der Energiewende haben wir uns einen Riesen-\n\nklotz ans Bein gebunden. Ich sehe kein Gegensteuern. \n\nDas Zweite ist eben auch die Effizienz der Ma\u00dfnahmen \n\nuntereinander. Das ist meine alte Kritik. Der Freistaat gibt \n\nmehr als 90 % seiner Naturschutzgelder letztlich f\u00fcr \n\nBiotoppflege aus und nicht f\u00fcr Investitionen in Natur. \n\nAn der Stelle erinnere ich an den landesweiten Biotopver-\n\nbund, der einmal geplant war \u2013 ein sehr gutes Projekt, \n\nweil es die landesweite Dimension hatte und aus meiner \n\nSicht abrechenbar ist. Also, die Nutzen-Kosten-Vergleiche \n\nbei einzelnen Strategien und einzelnen Ma\u00dfnahmenpake-\n\nten fehlen mir. Das war meine Kritik, nicht die Menge der \n\nMa\u00dfnahmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Herr Kollege Urban, mit der Kritik \n\nmeinte ich Sie gar nicht. Was ich ansprechen m\u00f6chte, ist \n\naber Folgendes: Sie sagen, wir st\u00fcnden eher daf\u00fcr in der \n\nKritik, dass es bei uns zu wenig Windenergie gebe. Was \n\ndie Biogasanlagen betrifft, muss ich Ihnen sagen, dass das \n\nProblem der Vermaisung der Landesfl\u00e4chen, wie es \n\nimmer genannt wird, in Sachsen eher gering ist. Wir \n\nhaben schon lange einen Maisanteil von 16 bis 17 %, der \n\nzum Teil dadurch verursacht wurde, dass die Viehwirt-\n\nschaft zur\u00fcckgegangen ist. Aber in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern, die uns von der Struktur her als positiv dargestellt \n\nwerden, wie im Freistaat Bayern, gibt es \u00fcber 30 % \n\nMaisanteil. \n\nAlso: Dass erneuerbare Energien in Sachsen zu einem \n\nextremen Artenr\u00fcckgang gef\u00fchrt h\u00e4tten, kann ich so nicht \n\nsagen, weil dabei das Ausma\u00df hier noch ziemlich gering \n\nist. Was die Zielrichtigkeit der Naturschutzunterst\u00fctzung \n\nbetrifft, so ist die F\u00f6rderung von Gro\u00dfschutzgebieten, von \n\nNatura-2000-Gebieten, zielgerichtet. Oder sehen Sie das \n\nanders? Ich glaube, dass Sie pauschal \u00fcber Deutschland \n\ndiese Kritik aussprechen. Aber f\u00fcr den Freistaat Sachsen \n\nsehe ich viele Punkte, die Sie angesprochen haben, \n\neinfach anders. \n\nVielen Dank. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau \n\nDr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin, ich \n\nm\u00f6chte auch noch eine Kurzintervention vortragen. Herr \n\nMinister Schmidt meinte wahrscheinlich mit seiner \n\nAnfangskritik eher Herrn G\u00fcnther und mich, und zwar \n\nmit dem einfachen Zusammenhang, dass die Landwirt-\n\nschaft in Sachsen die Ursache f\u00fcr den Verlust der Arten-\n\nvielfalt sei und dass die S\u00e4chsische Staatsregierung zu \n\nwenig tue. Damit meinten Sie wahrscheinlich eher uns \n\nbeide. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6505 \n\nIch m\u00f6chte hier gern ein Zitat aus dem Agrarreport 2017 \n\nanbringen. Es ist ja ein Bundesamt f\u00fcr Naturschutz, das \n\ndiesen erstellt hat, und dieses Amt hat schon sehr deutlich \n\ngesagt: \u201eDie gemeinsame Agrarpolitik der Europ\u00e4ischen \n\nUnion sowie die nationale Agrarpolitik leisten auch nach \n\nder letzten Reform 2013 keinen substanziellen Beitrag, \n\num dem anhaltenden Verlust der biologischen Vielfalt \n\nwirksam entgegenzutreten.\u201c \n\nDas war das, was ich vorhin meinte. Sie sind jetzt in den \n\nVerhandlungen, Sie sind relativ oft in Br\u00fcssel und bringen \n\nsich ein. Es ist sehr sch\u00f6n, dass Sie das tun. Aber Sie \n\nm\u00fcssen nat\u00fcrlich auch dar\u00fcber hinaus den Blick f\u00fcr das \n\nhaben, was wir aus der Kritik heraus verbessern m\u00fcssen. \n\nDeshalb, so meine ich, muss die GAP-Ausrichtung in den \n\nn\u00e4chsten Jahren auf Biodiversit\u00e4t setzen. Mit der zweiten \n\nS\u00e4ule haben wir eine M\u00f6glichkeit, dies zu tun. Ich w\u00fcrde \n\nSie darum bitten, das nach Br\u00fcssel mitzunehmen. \n\nIch habe noch eine zweite Bitte an Sie. Auf diese Idee hat \n\nmich vorhin Herr Heinz gebracht. Er hat gesagt, es gebe \n\noffensichtlich keine Studien, die nachweisen, dass \u00fcber \n\n\u00d6kolandbaufl\u00e4chen die Biodiversit\u00e4t deutlich h\u00f6her als \n\nauf konventionellen Fl\u00e4chen ist. Ihnen untersteht das \n\nLandesamt f\u00fcr Umwelt, Landwirtschaft und Geologie. Ich \n\nbitte Sie, doch selbst einmal eine solche Studie in die \n\nHand zu nehmen und aufzuzeigen, inwieweit die Bio-\n\ndiversit\u00e4t tats\u00e4chlich in Abh\u00e4ngigkeit von verschiedenen \n\nFl\u00e4chennutzungen beobachtet werden kann. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Minister, \n\nbitte. \n\nThomas Schmidt, Staatsminister f\u00fcr Umwelt und \n\nLandwirtschaft: Die Vorschl\u00e4ge zur Ver\u00e4nderung, die \n\nSie gemacht haben, sind bei uns schon Realit\u00e4t, also \n\nReduzierung von Pflanzenschutzmitteln, Ausweisung \n\nextensiver Gr\u00fcnlandbewirtschaftung und einiges Weitere. \n\nEs wurde gesagt, Gr\u00fcnlandumbruch m\u00fcsse verhindert \n\nwerden. In Sachsen ist das ab einer Fl\u00e4che von \n\n5 000 Quadratmetern genehmigungspflichtig. Das, was \n\nSie angesprochen haben, ist also in Sachsen nicht so \n\neinfach m\u00f6glich. \n\nBei dem, was Sie zur zuk\u00fcnftigen Ausgestaltung gesagt \n\nhaben, gebe ich Ihnen recht. Bevor wir selbst diese \n\nProgramme erarbeiten, werden wir uns definitiv mit den \n\nLandnutzern und den Naturschutzverb\u00e4nden zusammen-\n\nsetzen. Das habe ich in Gespr\u00e4chen mit dem BUND und \n\ndem NABU schon speziell angesprochen. Da wir davon \n\nausgehen m\u00fcssen, dass die Mittel etwas reduziert werden, \n\nwollen wir mit den Bauernverb\u00e4nden, aber auch mit den \n\nNaturschutzverb\u00e4nden beraten, was sinnvolle Ma\u00dfnah-\n\nmen sind, was man zielgerichtet umsetzen kann und was \n\neigentlich keinen Sinn macht. Wenn man weniger Geld \n\nhat, muss man sich auf die wesentlichen Dinge fokussie-\n\nren. Das werden wir, wie Sie es vorgeschlagen haben, \n\ndefinitiv auch tun. \n\nWas das Monitoring betrifft, haben wir jetzt den Bund \n\ngebeten, dies deutschlandweit auf den Weg zu bringen. \n\nDas ist vielleicht der bessere Ansatz, als partiell ein \n\nLandesprogramm aufzumachen. Wir wollen dort gesicher-\n\nte Daten haben, das stimmt schon. Aber ich meine, dies \n\n\u00fcber eine Bundesinitiative zu machen, ist doch der besse-\n\nre Weg. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nKurzinterventionen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Damit kann \n\nich diesen Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen Transplantationsausf\u00fchrungsgesetzes \n\nDrucksache 6/10735, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13023, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nDen Fraktionen wird das Wort zur allgemeinen Ausspra-\n\nche erteilt. Es beginnt die CDU-Fraktion, danach folgen \n\nDIE LINKE, SPD, AfD, GR\u00dcNE sowie die Staatsregie-\n\nrung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Abg. Wehner das Wort. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nWir sprechen jetzt \u00fcber ein besonders wichtiges Thema, \n\n\u00fcber die Organspende und \u00fcber das Transplantationsaus-\n\nf\u00fchrungsgesetz. Sie k\u00f6nnen sich an die Debatte im Bun-\n\ndestag im Jahr 2012 erinnern. Damals gab es die \u00c4nde-\n\nrung des Transplantationsgesetzes auf Bundesebene. Es \n\ngeht also darum, die Festlegung EU-weiter und einheitli-\n\ncher Standards umzusetzen. \n\nEs geht darum, in Entnahmekrankenh\u00e4usern diese Stan-\n\ndards umzusetzen, Transplantationszentren und andere \n\nBereitstellungsorganisationen sowie Anforderungen an \n\ndie Charakterisierung des Spenderorgans und das System \n\nder R\u00fcckverfolgbarkeit und der Meldung schwerwiegen-\n\nder Zwischenf\u00e4lle und schwerwiegender unerw\u00fcnschter \n\nReaktionen hier zu definieren. Die Aufgabe der Entnah-\n\nmekrankenh\u00e4user wird im Prozess der postmortalen \n\nOrganspende verankert. Die Entnahmekrankenh\u00e4user \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6506 \n\nwerden verpflichtet, mindestens einen Transplantations-\n\nbeauftragten zu bestellen. \n\nAlso: Welche Aufgabe stellt sich jetzt in diesem Prozess? \n\nDas ist die Koordinierung des Gesamtprozesses der \n\nOrganspende einschlie\u00dflich der Kooperation mit der \n\nKoordinierungsstelle, insbesondere der Identifikation \n\npotenzieller Organspender sowie der Durchf\u00fchrung der \n\nAngeh\u00f6rigengespr\u00e4che. Das vorliegende Ausf\u00fchrungsge-\n\nsetz setzt die Vorgaben der Bundesebene entsprechend \n\num, beispielsweise mit \u00dcberf\u00fchrung des Begriffs des \n\nEntnahmekrankenhauses in das Landesrecht wie auch der \n\nVorgaben zum Transplantationsbeauftragten. \n\nDer Gesetzentwurf geht aber \u00fcber das Mindestma\u00df des \n\nRegelungsauftrags aus \u00a7 9 b Abs. 3 Satz 1 des Transplan-\n\ntationsgesetzes hinaus. So werden ganz konkrete Ma\u00df-\n\nnahmen aufgelistet, mit denen die Krankenhausleitung die \n\nTransplantationsbeauftragten unterst\u00fctzen muss. Hier geht \n\nes also zum Beispiel um die Erm\u00f6glichung von Fortbil-\n\ndung, die Bereitstellung von Informationen. Gleichzeitig \n\nwerden die Transplantationsbeauftragten noch st\u00e4rker in \n\ndie Pflicht genommen, wie zum Beispiel im Hinblick auf \n\ndie Fortbildungsma\u00dfnahmen. \n\nTransplantationsbeauftragter kann in einem Entnahme-\n\nkrankenhaus also ein Arzt werden, welcher \u00fcber eine \n\nmehrj\u00e4hrige Berufserfahrung verf\u00fcgt, also m\u00f6glichst im \n\nBereich der Intensivmedizin. Facharztstatus wird nicht \n\ngefordert. Weiterhin k\u00f6nnen Angeh\u00f6rige des pflegeri-\n\nschen Dienstes mit langj\u00e4hriger Berufserfahrung in der \n\nIntensivmedizin als Beauftragte bestellt werden. Bei \n\nEntnahmekrankenh\u00e4usern mit mehreren Betriebsst\u00e4tten \n\nkann die Krankenhausleitung dar\u00fcber entscheiden, ob f\u00fcr \n\njede Betriebsst\u00e4tte ein eigener Beauftragter oder eine \n\nPerson f\u00fcr die Betriebsst\u00e4tte bestellt wird. \n\nNeben der St\u00e4rkung der Rolle des Transplantationsbeauf-\n\ntragten ist es f\u00fcr uns als Parlamentarier und als Gesell-\n\nschaft besonders wichtig, die Organspende insgesamt zu \n\ndiskutieren. Wir haben ja jetzt die Entscheidungsl\u00f6sung. \n\nDiese Entscheidungsl\u00f6sung hat sich nicht unbedingt in \n\nder Praxis bew\u00e4hrt. Wenn Sie sehen, dass wir mit den \n\nZahlen f\u00fcr Organspende ja auf niedrigem Niveau \u2013 man \n\nmuss fast sagen \u2013 herumd\u00fcmpeln, so k\u00f6nnten sich, wenn \n\nman das Verfahren insgesamt \u00e4ndert, also wenn man zu \n\neiner Widerspruchsl\u00f6sung bei der Organspende kommt, \n\ndiese Zahlen tats\u00e4chlich deutlich erh\u00f6hen. \n\nEine Statistik ist diesbez\u00fcglich besonders einpr\u00e4gsam: In \n\nDeutschland stirbt aller acht Stunden eine Person wegen \n\neines fehlenden Organs. Das ist eine besorgniserregende \n\nZahl. Wir sollten uns daher \u00fcber den heutigen Gesetzent-\n\nwurf hinaus auch zuk\u00fcnftig der Diskussion stellen. Wir \n\nkommen ja dann im Zuge des Entschlie\u00dfungsantrags auch \n\nnoch auf dieses Thema zur\u00fcck. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht nun Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nOrganspende ist ein wichtiges gesellschaftliches Thema, \n\n\u00fcber das viel zu selten geredet wird \u2013 und wenn, dann oft \n\nmit Unsicherheit. Daher sind wir sehr erfreut, dass wir \n\nuns heute mit diesem Thema im Landtag besch\u00e4ftigen \n\nk\u00f6nnen. Die \u00f6ffentliche Anh\u00f6rung dazu war auch sehr \n\ninteressant und hat gezeigt, dass der vorliegende Gesetz-\n\nentwurf im Gro\u00dfen und Ganzen gut gelungen ist. \n\nAls Abgeordnete der Opposition ist es jedoch nicht meine \n\nAufgabe, die Staatsregierung f\u00fcr die Aufgabe, die sie gut \n\nmacht, st\u00e4ndig zu loben, was ich aber, sofern es gerecht-\n\nfertigt ist, selbstverst\u00e4ndlich gern tue. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den LINKEN) \n\nIch m\u00f6chte einmal die Kritikpunkte, die in der \u00f6ffentli-\n\nchen Anh\u00f6rung genannt worden sind, aufgreifen. Zur \n\nSituation: In der Vorrede war es etwas kryptisch darge-\n\nstellt worden, dass wir relativ wenig Spender haben. Ich \n\nm\u00f6chte es einmal in Zahlen fassen, welche Istsituation \n\nwir haben: Wir haben in Sachsen 67 Entnahmekranken-\n\nh\u00e4user mit insgesamt 111 Transplantationsbeauftragten, \n\nvon denen 66 zum \u00e4rztlichen Personal z\u00e4hlen. Damit sind \n\nwir, zumindest was die Versorgung mit Transplantations-\n\nbeauftragten und entsprechenden Krankenh\u00e4usern angeht, \n\nim bundesweiten Vergleich sehr gut aufgestellt. Dennoch \n\nhaben wir \u2013 das hat die Anh\u00f6rung gezeigt \u2013 ein enormes \n\nProblem bei den Organspenderinnen und Organspendern, \n\nwelches auch von nahezu allen Sachverst\u00e4ndigen benannt \n\nwurde. \n\nHerr Dr. Seehofer hat das sehr anschaulich dargestellt: \n\nWas w\u00fcrde passieren, wenn Deutschland die Qualifikation \n\nder Fu\u00dfball-Europameisterschaft nicht mehr schaffen \n\nw\u00fcrde? Man stelle sich einmal vor, sie w\u00fcrden es nicht \n\nschaffen \u2013 die Zeitungen w\u00e4ren voll damit und w\u00fcrden \n\ndieses Debakel ausschlachten, bis es den Lesern aus den \n\nOhren und Augen wieder herausquillt. Dass Deutschland \n\naber letztes Jahr die von Eurotransplant festgeschriebene \n\nNorm von zehn Organspendern pro eine Million Einwoh-\n\nner nicht mehr geschafft hat, davon wurde medial au\u00dfer in \n\nFachzeitschriften \u00fcberhaupt keine Notiz genommen. Das \n\nhei\u00dft im Klartext, dass wir 2017 nicht einmal 40 Organ-\n\nspender in Sachsen hatten. Das ist tats\u00e4chlich ein Prob-\n\nlem, weil dadurch rund 10 % der Menschen, die auf ein \n\nSpenderorgan warten, versterben; bei Lebertransplantati-\n\nonen sind es sogar 30 bis 40 %. \n\nWenn die Qualifikation zur Fu\u00dfball-EM nicht erreicht \n\nwird, fliegt h\u00f6chstens der Trainer raus \u2013 bei Organspen-\n\nden dagegen geht es um weitaus mehr. Nat\u00fcrlich ist auch \n\nuns von der Opposition klar, dass man niemanden zur \n\nOrganspende zwingen oder dazu verpflichten kann, einen \n\nsolchen Ausweis auszuf\u00fcllen und bei sich zu tragen. \n\nJedoch kann durch mehr \u00d6ffentlichkeitsarbeit, beispiels-\n\nweise an Schulen w\u00e4hrend des Ethikunterrichts, das \n\nThema Organspende besprochen werden und dazu f\u00fchren, \n\ndass sich die Menschen mit diesem Thema mehr ausei-\n\nnandersetzen. Das k\u00f6nnen wir mit dem vorliegenden \n\nGesetz nicht regeln. Das \u2013 hier muss ich Sie wiederum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6507 \n\nloben \u2013 haben Sie jetzt auch erkannt und 60 Minuten \n\nvorher den entsprechenden Entschlie\u00dfungsantrag einge-\n\nreicht, wenngleich ich wirklich inst\u00e4ndig hoffe, dass f\u00fcr \n\ndie Umsetzung dieses Antrages auch Geld im Haushalt zu \n\nfinden sein wird. \n\nDer Entschlie\u00dfungsantrag geht definitiv in die richtige \n\nRichtung, auch wenn man dar\u00fcber nachdenken sollte, es \n\nwie andere europ\u00e4ische L\u00e4nder mit einer Widerspruchsl\u00f6-\n\nsung zu regeln; Herr Wehner hat es soeben angesprochen. \n\nDas hei\u00dft ganz konkret, dass Organe nicht entnommen \n\nwerden d\u00fcrfen, wenn der Verstorbene zu Lebzeiten dem \n\nschriftlich widersprochen hat oder die Hinterbliebenen \n\ndies nicht w\u00fcnschen. \n\nIch m\u00f6chte auch noch kritisch auf die Formulierung im \n\nEntschlie\u00dfungsantrag unter Punkt 5 hinweisen: Wir hatten \n\nzuletzt keinen Organspendeskandal. Das hat auch Herr \n\nM\u00fcnch schon dargestellt. Wir hatten einen Allokations-, \n\nalso Verteilungsskandal. Ich finde es wichtig, dass wir \n\nauch hier in unseren Entschlie\u00dfungsantr\u00e4gen in einer \n\nordentlichen Sprache schreiben. Wir sollten das auch so \n\nbenennen, wie es war, damit in der Bev\u00f6lkerung kein \n\nfalscher Eindruck und somit noch mehr Unsicherheit \n\nerzeugt wird. \u201eOrganspendeskandal\u201c klingt danach, als \n\nw\u00e4ren falsche Organe entnommen oder vom lebenden \n\nMenschen wie auf dem Markt abgekauft worden. Daher \n\nsollten wir solche unsachlichen Formulierungen bitte \n\nvermeiden; das k\u00f6nnen wir getrost den Boulevardzeitun-\n\ngen \u00fcberlassen. \n\nWas wir mit diesem Gesetz jedoch dringend regeln \n\nk\u00f6nnen und m\u00fcssen, ist, die Transplantationsbeauftragten \n\nzu st\u00e4rken und f\u00fcr eine ausk\u00f6mmliche Finanzierung unter \n\ndem Aspekt der Selbstverwaltung zu sorgen. Da reicht es \n\nnicht, Herr Wehner, wenn Sie aufz\u00e4hlen, was der Trans-\n\nplantationsbeauftragte noch zus\u00e4tzlich aufgedr\u00fcckt \n\nbekommt, sondern wir m\u00fcssen ihn an dieser Stelle auch \n\nentlasten. Selbstverwaltung hei\u00dft ja nicht, dass der Ge-\n\nsetzgeber, also die Politik, nichts dazu regeln darf, auch \n\nwenn es von der Staatsregierung mitunter gern so ver-\n\nstanden wird. Selbstverwaltung hei\u00dft, dass Sie die \n\nSchranken, in denen eine solche Finanzierung verhandelt \n\nwerden soll, festlegen k\u00f6nnen, das hei\u00dft, dass Sie bei-\n\nspielsweise getrost Untergrenzen einziehen k\u00f6nnen. \n\nDass die derzeitige Finanzierung unzureichend ist, haben \n\nwir in der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung ausf\u00fchrlich geh\u00f6rt. Es \n\nerscheint auch jedem, der zumindest die Grundrechenar-\n\nten beherrscht, einleuchtend, dass man mit 48 000 Euro \n\nkeinen vollen \u00e4rztlichen Transplantationsbeauftragten, der \n\nmindestens 100 000 Euro kostet, finanzieren kann. Selbst \n\ndie Fallpauschalen von 500 bis zu 5 000 Euro sind aktuell \n\nzu niedrig angesetzt, da Kosten f\u00fcr die belegten Intensiv-\n\nbetten, den belegten OP-Saal und das mit der Transplanta-\n\ntion besch\u00e4ftigte Personal nicht ausreichend abgebildet \n\nwerden. Hier m\u00fcssen wir also dringend nachsteuern. \n\nDoch wie k\u00f6nnen wir die Position der Transplantations-\n\nbeauftragten st\u00e4rken? Auch das wurde in der Anh\u00f6rung \n\nbeschrieben \u2013 und zwar, indem man klar regelt, wie ein \n\nTransplantationsbeauftragter f\u00fcr seine T\u00e4tigkeit freizustel-\n\nlen ist. Das ist ein entscheidender Fakt. Hier hat man als \n\nBeispiel immer wieder Bayern angef\u00fchrt, wo es nach \n\nMeinung der Experten gut umgesetzt ist. Warum also \n\nsollte man sich hier in Sachsen nicht auch einmal an \n\nBayern orientieren? Demnach soll der Transplantations-\n\nbeauftragte pro zehn Intensivbetten f\u00fcr 0,1 VK freigestellt \n\nwerden. Zus\u00e4tzlich muss ein solcher nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \n\nWeiter- und Fortbildung freigestellt werden und nicht nur \n\nauferlegt bekommen, dass er sich fort- und weiterbilden \n\nmuss, wobei dies nat\u00fcrlich in der Fortfolge auch finan-\n\nziert werden muss. Auf den Kosten k\u00f6nnen die Kranken-\n\nh\u00e4user und die Transplantationsbeauftragten jedoch nicht \n\nsitzenbleiben, denn am Ende geht es ja darum, die Versor-\n\ngung in diesem Bereich sicherzustellen. Das, meine \n\nDamen und Herren, sollte in unser aller Interesse liegen. \n\nEs sei auch noch einmal f\u00fcr diejenigen veranschaulicht, \n\ndie nicht bei der \u00f6ffentlichen Anh\u00f6rung anwesend waren: \n\nEin Transplantationsbeauftragter muss in Krankenh\u00e4usern \n\nmit 100 bis 120 Intensivbetten bis zu 300 Akten oder gar \n\nmehr anschauen und dabei medizinisch bewerten, ob \n\neventuell ein Fall dabei gewesen sein k\u00f6nnte, der der \n\nOrganspende h\u00e4tte zugef\u00fchrt werden m\u00fcssen oder k\u00f6n-\n\nnen. \n\nEr muss mit den Angeh\u00f6rigen in einer Extremsituation, in \n\nder sie einen nahen Angeh\u00f6rigen verloren haben, spre-\n\nchen; er muss sie betreuen. Er muss weiterhin alles f\u00fcr die \n\nTransplantation bzw. die Entnahme N\u00f6tige vorbereiten, \n\nmuss dokumentieren, muss sich mit der DSO in Verbin-\n\ndung setzen etc. Er muss schauen, ob unter den Intensiv-\n\npatienten ein m\u00f6glicher Kandidat ist, bei dem trotz aller \n\nmedizinischer Ma\u00dfnahmen ein Hirnfunktionsausfall bzw. \n\nHirntod eintreten k\u00f6nnte. \n\nWie Sie sich alle vorstellen k\u00f6nnen, ist das nichts, was \n\nman im medizinischen Alltag einfach so nebenbei aus \n\ndem \u00c4rmel sch\u00fctteln k\u00f6nnte. Deswegen verstehe ich \n\nnicht, warum in dem Gesetzentwurf eine Freistellung f\u00fcr \n\nden Transplantationsbeauftragten fehlt. Bitte \u00fcberarbeiten \n\nSie den Gesetzentwurf dahin gehend oder \u00e4ndern Sie das \n\nim Nachhinein. \n\nIch hoffe, dass wir dieses Thema morgen in den Zeitun-\n\ngen nicht nur als Randnotiz finden werden, damit sich die \n\nMenschen in Sachsen damit auseinandersetzen k\u00f6nnen \n\nund damit wir, was das Thema Organspende angeht, \n\nwieder bei der Europameisterschaft mitspielen k\u00f6nnen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN  \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Nachdem mein Vorred-\n\nner Oliver Wehner schon ganz ausf\u00fchrlich die Inhalte des \n\nGesetzes dargestellt und Susanne Schaper den Gesetzent-\n\nwurf gelobt hat, kann ich mir jetzt die Freiheit nehmen, \n\nauf etwas einzugehen, was meine Vorredner schon ange-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6508 \n\ndeutet haben: auf das gro\u00dfe ethische Problem, das dahin-\n\ntersteht, wenn wir \u00fcber Organspende sprechen. \n\nDas Thema, der Titel Transplantationsausf\u00fchrungsgesetz \n\nkommt ja sehr technisch daher. Aber wie jeder, der sich \n\nein paar Jahre zur\u00fcckerinnert, wei\u00df, ber\u00fchrt diese Debatte, \n\ndie in den vergangenen Jahren intensiv und nicht nur im \n\nBundestag gef\u00fchrt wurde, eben auch ganz intensiv medi-\n\nzinische, ethische Aspekte und Fragen des Menschenbil-\n\ndes. Ich wei\u00df nicht, wer sich erinnert: Im Bundestag gab \n\nes damals Gruppenantr\u00e4ge jenseits des Fraktionszwangs. \n\nDer Bundestag hat sich dann f\u00fcr die Entscheidungsl\u00f6sung \n\nausgesprochen. \n\nK\u00f6nnen Sie sich erinnern, wann Sie das letzte Mal aus \n\nIhrem Briefkasten Post von Ihrer gesetzlichen Kranken-\n\nkasse mit einem kleinen, blau-orangefarbenen Ausweis \n\nherausgenommen haben? Das kann noch nicht so lange \n\nher sein. Seit dieser Entscheidung 2012 im Bundestag \n\nm\u00fcssen die gesetzlichen Krankenkassen darauf alle zwei \n\nJahre hinweisen, und das ist gut so. Denn mit der Ent-\n\nscheidungsl\u00f6sung hat sich Deutschland eben f\u00fcr den \u2013 aus \n\nmeiner Sicht \u2013 viel schwierigeren Weg entschieden: Jeder \n\nund jede muss sich freiwillig entscheiden, ob Organe \n\ngespendet werden sollen oder eben nicht, und diese \n\nEntscheidung muss dann dokumentiert werden. Zur \n\nErinnerung versendet die Kasse aller zwei Jahre diesen \n\nkleinen, blau-orangefarbenen Ausweis. \n\nDie meisten L\u00e4nder in Europa \u2013 die derzeit auch nicht so \n\ngro\u00dfe Probleme auf diesem Gebiet haben \u2013 haben sich f\u00fcr \n\ndie Widerspruchsl\u00f6sung entschieden. Im Unterschied zur \n\nEntscheidungsl\u00f6sung, bei der ich eine positive Entschei-\n\ndung treffen und diese dokumentieren muss, ist bei der \n\nWiderspruchsl\u00f6sung jeder so lange ein Organspender, bis \n\ner einer Organspende widersprochen hat. Das ist die \n\nWiderspruchsl\u00f6sung. Aus diesen L\u00e4ndern wissen wir, dass \n\ndort meist weniger Probleme bestehen. \n\nAllerdings \u2013 auch das muss man sagen \u2013 sind die Rah-\n\nmenbedingungen f\u00fcr Transplantationsbeauftragte, bei-\n\nspielsweise in Spanien, auch ein St\u00fcck weit besser als in \n\nDeutschland. \n\nUm einen Vergleich zu ziehen: Frau Schaper ist darauf \n\neingegangen, dass wir in Deutschland nicht einmal mehr \n\nzehn Spender pro eine Million Einwohner aufweisen \n\nk\u00f6nnen. Spanien hat auf eine Million Einwohner \n\n39,7 Spender, \u00d6sterreich immerhin noch 23,9 und Slowe-\n\nnien 19,9. Wir sind mittlerweile also wirklich \u201eabstiegsge-\n\nf\u00e4hrdet\u201c, um das Wortspiel von Frau Schaper aufzuneh-\n\nmen. \n\nAber \u00fcber die Entscheidungs- oder die Widerspruchsl\u00f6-\n\nsung ist im Bundestag abgestimmt worden. Wir m\u00fcssen \n\nuns nur dessen bewusst sein, dass wir den schwierigen \n\nWeg gew\u00e4hlt haben. Wir m\u00fcssen aktiv f\u00fcr Spenden und \n\num Spender werben. Wir m\u00fcssen aktiv immer wieder \n\ninformieren und d\u00fcrfen dabei auch keine Pausen einlegen, \n\ndenn diese L\u00f6sung ist eben leicht zu ersch\u00fcttern. Sie \n\nbasiert auf einem informierten Patienten, der dazu noch \n\nVertrauen in das Gesundheitssystem setzt, indem seine \n\nOrgane entnommen und einer anderen Person gegeben \n\nwerden. \n\nDieses Vertrauen zu schaffen ist eine gro\u00dfe Herausforde-\n\nrung. Es l\u00e4sst sich \u2013 das haben wir im Gesetzgebungspro-\n\nzess gemerkt \u2013 eben nicht durch Verankerung in einem \n\nGesetz hervorrufen. \n\nDie Einbr\u00fcche bei den Zahlen sind tats\u00e4chlich eine \n\nlangfristige Folge der sogenannten Organspendeskandale. \n\nIch sage absichtlich \u201esogenannte\u201c, denn es waren Vertei-\n\nlungsskandale; damit hat Susanne Schaper recht. Aber wir \n\nm\u00fcssen im Prinzip jeden, der diese Antr\u00e4ge liest, darauf \n\nhinweisen, was wir damit meinen, und in der Zeitung \n\nstand zumeist \u201eOrganspendeskandal\u201c. \n\nIm Ergebnis haben wir seit 2011 einen R\u00fcckgang an \n\nOrganspendern um 34 % und seit 2012 bei den gespende-\n\nten Organen einen R\u00fcckgang um 27 %. Das ist eine Folge \n\ndieser Verunsicherung. Darauf werde ich in meinen \n\nAusf\u00fchrungen zum Entschlie\u00dfungsantrag n\u00e4her eingehen. \n\nDer Hinweis darauf, dass in anderen L\u00e4ndern mit der \n\nWiderspruchsl\u00f6sung nat\u00fcrlich auch die Rahmenbedin-\n\ngungen zum Teil bessere sind, ist richtig. Deshalb ist es \n\nauch wichtig, dass wir mit dem Transplantationsausf\u00fch-\n\nrungsgesetz nicht nur die Minimalvorgaben des Bundes-\n\ngesetzgebers umsetzen, sondern ein St\u00fcck weit dar\u00fcber \n\nhinausgehen. \n\nIch stimme zwar auch zu, wenn gesagt wird, dass dahin \n\ngehend noch Luft nach oben w\u00e4re und Verbesserungs-\n\nm\u00f6glichkeiten best\u00fcnden, aber auch hier gilt wie so oft: \n\nMan muss es abw\u00e4gen und braucht einen gewissen \n\nSpielraum. Die Kliniken und die Krankenh\u00e4user m\u00fcssen \n\nnoch in der Lage sein, die Vorgaben personell umzuset-\n\nzen. In Zeiten des \u00c4rztemangels und des Mangels an \n\npflegerischem Personal nutzt es uns nichts, wenn wir \n\nAnforderungen in das Gesetz hineinschreiben und die \n\nKrankenh\u00e4user letzten Endes nicht in der Lage sind, diese \n\nFreistellung zu realisieren, weil das Personal schlicht und \n\nergreifend nicht vorhanden ist. \n\nDeshalb ist das jetzt ein Kompromiss. Ich sage deutlich, \n\ndass das nicht das letzte Wort sein darf. Das muss im \n\nBlick behalten und weiterentwickelt werden. Es ist ganz \n\nklar, dass wir mit dem Gesetzentwurf diese Regelungen \n\nkonkretisieren. \n\nAuf die anderen gesellschaftspolitischen Herausforderun-\n\ngen werde ich in meinem Beitrag zum Entschlie\u00dfungsan-\n\ntrag eingehen. Ich bitte um Zustimmung zu diesem \n\nAusf\u00fchrungsgesetz, weil es die Situation f\u00fcr die Organ-\n\nspende in Sachsen durchaus verbessert. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion spricht Herr Abg. Wendt. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Transplantations-\n\nausf\u00fchrungsgesetz wird ge\u00e4ndert, um es an das ge\u00e4nderte \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6509 \n\nTransplantationsgesetz auf Bundesebene anzupassen; das \n\nwurde bereits mehrfach erw\u00e4hnt. \n\nDie s\u00e4chsischen Regelungen gehen \u00fcber das Mindestma\u00df \n\ndes Bundesrechts hinaus. Damit sage ich Ihnen nichts \n\nNeues, das wurde ebenfalls schon ausgef\u00fchrt \u2013 Stichwort: \n\npflegerischer Transplantationsbeauftragter. Das ist in \n\ndiesem Fall zu begr\u00fc\u00dfen, auch wenn es die Krankenh\u00e4u-\n\nser vor gro\u00dfe Herausforderungen stellt, gerade wenn es \n\num die personelle Sicherstellung geht. Bleibt zu hoffen, \n\ndass dies gelingt. \n\nDanach haben die Entnahmekrankenh\u00e4user beispielsweise \n\ndie Pflicht, einen Transplantationsbeauftragten zu benen-\n\nnen. In Krankenh\u00e4usern der Maximalversorgung ist \n\ngrunds\u00e4tzlich ein Beauftragter aus der Pflege vorgesehen. \n\nZudem werden die Krankenh\u00e4user verpflichtet, den \n\nTransplantationsbeauftragten zu unterst\u00fctzen, und m\u00fcssen \n\nauf Verlangen des SMS \u00fcber dessen T\u00e4tigkeit berichten \u2013 \n\nsehr gute Ma\u00dfnahmen. \n\nDes Weiteren wurden Anforderungen an Qualifikation \n\nund Weiterbildung gestellt. Es sollen eine Datenerfassung \n\nund ein Austausch stattfinden, was zur Verbesserung der \n\nIdentifikation potenzieller Spender beitragen soll. Eine \n\nwichtige Ma\u00dfnahme, die es umzusetzen gilt, denn \u2013 jetzt \n\nm\u00f6chte ich ganz kurz ein wenig ausschweifen \u2013 die Zahl \n\nder Organspender in Deutschland ist im letzten Jahr auf \n\nein historisches Tief gefallen. \n\nWir liegen bei ungef\u00e4hr 800 Spendern. Obwohl die \n\nAnzahl derer, die einen Organspendeausweis besitzen, \n\nviel h\u00f6her ist, ist das dennoch der niedrigste Stand seit \n\n20 Jahren. Diesen 800 Spendern stehen etwa 10 000 \n\nMenschen gegen\u00fcber, die dringend ein Organ ben\u00f6tigen. \n\nEin Blick in die Spenderkartei zeigt, dass im vergangenen \n\nJahr auch in Sachsen, Th\u00fcringen und Sachsen-Anhalt die \n\nZahl der Organspender auf einen Tiefstand gefallen ist: \n\nIm Jahr 2016 waren es noch 121 Spender, 2017 nur noch \n\n96. \n\nDie Spendenbereitschaft variiert von Bundesland zu \n\nBundesland. In Sachsen liegt sie bei circa 66 % und damit \n\nunter dem Bundesdurchschnitt. So entscheiden sich \n\nletztendlich trotzdem sehr wenige f\u00fcr eine Spende, wenn \n\nsie damit direkt konfrontiert werden. \n\nLaut Eurotransplant lag die Zahl der Personen \u2013 das ist \n\neben schon angesprochen worden \u2013, denen Organe ent-\n\nnommen worden sind, im Schnitt bei circa neun Spendern \n\npro eine Million Einwohner. Die kritische Marke wird bei \n\nzehn Spendern pro eine Million Einwohner definiert. \n\nDaraus ergibt sich der entsprechende Nachholbedarf f\u00fcr \n\nDeutschland. Hier genau gilt es mithilfe der Transplanta-\n\ntionsbeauftragten und der Politik anzusetzen. Zudem \n\nm\u00fcssen wir das Vertrauen, welches aufgrund einer Viel-\n\nzahl von Skandalen gelitten hat, zur\u00fcckgewinnen. Wir \n\nbrauchen definitiv mehr \u00d6ffentlichkeitsarbeit, Aufkl\u00e4rung \n\nund Transparenz. Auch der richtige Einsatz des Transplan-\n\ntationsbeauftragten kann dazu f\u00fchren, dass die Organ-\n\nspendebereitschaft erh\u00f6ht und damit Leben gerettet \n\nwerden kann. \n\nUm das auf den Weg zu bringen, stimmen wir dem \n\nGesetzentwurf und dem Entschlie\u00dfungsantrag nat\u00fcrlich \n\nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nHerr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Sie kennen das viel-\n\nleicht: Der Verkehr stockt, es bildet sich ein Stau, hektisch \n\nschauen wir in unseren Terminkalender, pr\u00fcfen irgend-\n\nwelche Umgehungsstrecken. Die Konsequenzen der \n\nTerminverz\u00f6gerung gehen uns durch den Kopf. Wenn sich \n\ndann ein Rettungswagen durch die Rettungsgassen hupt, \n\nverlassen wir vielleicht einmal kurz die Selbstbesch\u00e4fti-\n\ngung und fragen uns, was da wohl geschehen sein wird. \n\nDas ist aber schnell wieder vergessen, wenn der Verkehr \n\ndann wieder rollt und unser Leben mit uns weitereilt in \n\nden n\u00e4chsten Termin. \n\nM\u00f6glicherweise bleibt f\u00fcr die Angeh\u00f6rigen des Unfallop-\n\nfers gerade die Zeit stehen. M\u00f6glicherweise sind f\u00fcr sie \n\neben noch dringende Termine mit einem Schlag \u00fcberhaupt \n\nnicht mehr relevant. M\u00f6glicherweise bricht f\u00fcr sie alles \n\nzusammen, und sie stehen vor den schwierigsten Ent-\n\nscheidungen ihres Lebens. M\u00f6glicherweise birgt diese \n\nschreckliche Situation Hoffnung f\u00fcr einen anderen \n\nSchwerkranken oder Verletzten. \n\nMeine Damen und Herren! Der vorliegende Gesetzent-\n\nwurf r\u00fcckt ins Blickfeld, was wir in unserem Alltag sehr \n\ngern verdr\u00e4ngen: Bei schweren Erkrankungen und drama-\n\ntischen Unf\u00e4llen h\u00e4ngt oft das \u00dcberleben davon ab, ob ein \n\nSpenderorgan gefunden werden kann. Jede und jeden von \n\nuns kann das treffen, an jedem Tag. \n\nEin Ergebnis unserer Verdr\u00e4ngung ist die r\u00fcckl\u00e4ufige Zahl \n\nder Organspenden. Auch der durch die Skandale eingetre-\n\ntene Vertrauensverlust ist noch nicht \u00fcberwunden. Des-\n\nwegen sind Transplantationsbeauftragte enorm wichtig, \n\num potenzielle Organspender zu erkennen, Organspenden \n\nzu f\u00f6rdern und zu koordinieren. Sie schaffen das notwen-\n\ndige Vertrauen, wenn es darum geht, den mutma\u00dflichen \n\nWillen festzustellen. Die Angeh\u00f6rigen m\u00fcssen sich mit \n\nihrer Entscheidung f\u00fcr oder gegen eine Spende dauerhaft \n\nsicher f\u00fchlen. Angeh\u00f6rige darauf vorzubereiten, dass ein \n\nirreversibler Ausfall des Gehirns eintritt, erfordert \u00e4u\u00dferst \n\nintensive und schwierige Gespr\u00e4che. \n\nTransplantationsbeauftragte m\u00fcssen auch ihre Kollegen \n\nberaten, gerade wenn es um die sichere Diagnostik geht. \n\nSie sorgen f\u00fcr schnelle und harmonische Abl\u00e4ufe. Auch \n\ndavon h\u00e4ngt \u00dcberleben ab. Deswegen unterst\u00fctzen wir es \n\nausdr\u00fccklich, wenn Transplantationsbeauftragte in allen \n\nEinrichtungen benannt werden, in denen eine Organspen-\n\nde r\u00e4umlich und personell m\u00f6glich ist. \n\nDie Transplantationsbeauftragten m\u00fcssen deutlich ge-\n\nst\u00e4rkt werden. Sie m\u00fcssen ausreichend Zeit und Freiraum \n\nf\u00fcr ihre wichtige Arbeit und f\u00fcr die Weiterbildung haben. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6510 \n\nDa h\u00e4tte ich es mir auch gew\u00fcnscht, dass die Freistellung \n\nverbindlicher im Ausf\u00fchrungsgesetz geregelt wird. Im \n\nvorliegenden Gesetzentwurf bleibt der Umfang hier im \n\nBereich unverbindlicher Richtwerte. In den Entnahme-\n\nkrankenh\u00e4usern kommt es dann auf den guten Willen und \n\ndie Rahmenbedingungen an, um die Transplantationsbe-\n\nauftragten so weit freizustellen, wie es zur Durchf\u00fchrung \n\nihrer Aufgaben erforderlich ist. Was n\u00fctzt eine gesetzlich \n\ngeforderte Freistellung, wenn sie in der Praxis nicht \n\nrealisiert oder nicht ausreichend finanziert werden kann? \n\nFrau Schaper hat das ausgef\u00fchrt. \n\nMeine Damen und Herren! Wir d\u00fcrfen die Verantwortung \n\naber eben nicht allein auf die Transplantationsbeauftrag-\n\nten und die Entnahmekrankenh\u00e4user abschieben. In den \n\nUSA zum Beispiel wird jeder, der einen F\u00fchrerschein \n\nbeantragt, automatisch nach der Spendenbereitschaft \n\ngefragt. Das k\u00f6nnen wir im Landesrecht nicht regeln. \n\nAuch die von den Vorrednern angesprochene Diskussion \n\num die Widerspruchsl\u00f6sung geh\u00f6rt auf die Ebene des \n\nBundesgesetzgebers. Doch der Umgang mit und die \n\nEinstellung zu Organspenden ist ein gesamtgesellschaftli-\n\nches Thema, das uns alle angeht. Wir alle m\u00fcssen deutlich \n\nmehr daf\u00fcr tun, damit mehr Menschen \u00fcberleben k\u00f6nnen. \n\nDeswegen bedanke ich mich bei der Koalition f\u00fcr den \n\nEntschlie\u00dfungsantrag, den wir nat\u00fcrlich unterst\u00fctzen \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird eine weitere \n\nRunde gew\u00fcnscht? \u2013 Das scheint nicht der Fall zu sein. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Ja, Organspende \n\nrettet Leben. Daher brauchen wir ein funktionierendes \n\nTransplantationssystem, auf das sich alle \u2013 und da rede \n\nich von allen Beteiligten \u2013 wirklich verlassen k\u00f6nnen und \n\nworauf sie vertrauen k\u00f6nnen. \n\nWichtigster Ansatz seit 2005 ist in Sachsen der Transplan-\n\ntationsbeauftragte in den Krankenh\u00e4usern. Was seit 2005 \n\nbereits bei uns galt, gilt heute umso mehr. Ich nenne noch \n\neinmal die Zahlen, die schon kurz aufgef\u00fchrt wurden. \n\n2016 von den Krankenh\u00e4usern gemeldete m\u00f6gliche \n\nOrganspenden: 169, f\u00fcr eine Organspende infrage ge-\n\nkommen: 104, tats\u00e4chlich f\u00fcr eine Organspende entnom-\n\nmen: 60. \n\nDer Blick auf die geringen Spenderzahlen einerseits, aber \n\nauch auf die gro\u00dfe Zahl der Menschen auf den Wartelisten \n\nandererseits ist erschreckend. Das haben meine Vorredner \n\nbereits deutlich zum Ausdruck gebracht. Auch die Befra-\n\ngungen und Beratungen, die wir im Hohen Haus dazu \n\nhatten, haben diese Dramatik noch einmal dick unterstri-\n\nchen. \n\nDas eine ist die Spendenbereitschaft. Da geht es um \n\nVertrauen, das wieder aufgebaut werden muss. Unabh\u00e4n-\n\ngig davon m\u00f6chte ich aber all jenen \u2013 einige Abgeordnete \n\nhaben ihren Organspendeausweis heute bereits gezeigt \u2013, \n\ndie einen Spenderausweis besitzen, Danke sagen. Gleich-\n\nzeitig m\u00f6chte ich den Appell an alle richten, einen Organ-\n\nspendeausweis auszuf\u00fcllen und bei sich zu tragen. Der \n\nAbg. Zschocke hat noch einmal darauf hingewiesen. Egal, \n\nob man daf\u00fcr oder dagegen ist, es ist wichtig, einen \n\nOrganspendeausweis bei sich zu haben. \n\nDas andere ist die F\u00e4higkeit, im Krankenhaus den m\u00f6gli-\n\nchen Spendenfall zu erkennen und dann professionell zu \n\nhandeln. Der Transplantationsbeauftragte spielt hier eine \n\nganz zentrale Rolle. Deswegen st\u00e4rken wir seine Aufgabe \n\nmit diesem Gesetz. 2012 wurde das Bundestransplantati-\n\nonsgesetz ge\u00e4ndert. Regelungen, die bisher bei uns im \n\nLandesrecht bereits verankert waren, sind nun auf Bun-\n\ndesebene enthalten. Das ist insbesondere die Verpflich-\n\ntung zur Bestellung eines Transplantationsbeauftragten. \n\nWir m\u00fcssen nun auf Landesebene die Regelungen unseres \n\nGesetzes redaktionell anpassen. Sie werden im Landes-\n\nrecht gestrichen, da sie jetzt im Bundesrecht verankert \n\nsind. \n\nDas Transplantationsgesetz beauftragt die L\u00e4nder, das \n\nN\u00e4here, insbesondere zu Qualifikation und Freistellung, \n\nzu regeln. Auch hier hatten wir bereits entsprechende \n\nRegelungen im Landesgesetz. Sie sollen jetzt mit dem \n\nvorliegenden Gesetzentwurf noch einmal konkreter \n\nformuliert, konkreter gefasst werden. Um die n\u00f6tige \n\nQualifikation sicherzustellen, ist zum Transplantationsbe-\n\nauftragten ein Arzt mit mehrj\u00e4hriger Berufserfahrung zu \n\nbestellen. Beim Thema Freistellung orientiert sich der \n\nkonkrete Umfang der Freistellung an der Gr\u00f6\u00dfe des \n\nKrankenhauses. Hier kommt es auf die Anzahl der Inten-\n\nsivbetten mit regul\u00e4rem Beatmungsplatz an. Au\u00dferdem ist \n\ndas Thema Freistellung zu Zwecken der Fortbildung \n\nebenfalls zu regeln. \n\nDie Abg. Schaper hat bereits angef\u00fchrt, dass die Bayern \n\nkonkrete Vorgaben zum Thema Freistellung der Trans-\n\nplantationsbeauftragten gemacht haben. Wir haben uns \n\nsehr intensiv damit auseinandergesetzt und sind zu der \n\n\u00dcberzeugung gekommen, dass die Rolle des Beauftragten \n\nin jedem Krankenhaus abgestimmt mit den \u00f6rtlichen \n\nGegebenheiten individuell geregelt werden sollte. \n\nDadurch wollen wir die H\u00e4user vor Ort st\u00e4rker in ihrer \n\nVerantwortung wahrnehmen. \n\nVor allem aber wollen wir die Transplantationsbeauftrag-\n\nten dar\u00fcber hinausgehend mit Regelungen st\u00e4rken. Es \n\nwerden konkrete Ma\u00dfnahmen aufgelistet, die die Kran-\n\nkenhausleitung verpflichten, die Transplantationsbeauf-\n\ntragten zu unterst\u00fctzen. Das sind die Kosten f\u00fcr fachspe-\n\nzifische Fortbildungen. Sie sind verpflichtend von dem \n\nKrankenhaus zu tragen. \n\nEngagement und Vertrauen sind das Kapital der Beauf-\n\ntragten. Daher sind auf der einen Seite Freiheiten f\u00fcr die \n\nKrankenh\u00e4user bei den jeweiligen Regelungen f\u00fcr die \n\nBeauftragten notwendig, auf der anderen Seite sind aber \n\nauch strenge Vorgaben \u2013 gerade wenn es um das Thema \n\nmehrj\u00e4hrige Berufserfahrungen geht \u2013 im Gesetz gefor-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6511 \n\ndert. Damit sind unsere s\u00e4chsischen Krankenh\u00e4user \n\naufgefordert, geeignete und engagierte Kollegen zum \n\nTransplantationsbeauftragten zu bestellen, und zwar f\u00fcr \n\njedes Krankenhaus f\u00fcr sich. Auch diese Diskussion hat \n\nsich im Vorfeld abgebildet. Wir m\u00f6chten nicht, dass es \n\nquasi diesen fliegenden Transplantationsbeauftragten gibt, \n\nder zwischen zwei H\u00e4usern pendeln muss. Wir wollen, \n\ndass er f\u00fcr jedes Krankenhaus individuell geregelt ist. Ich \n\ndenke, das ist eine gute und klare Forderung, die unser \n\nGesetz enth\u00e4lt. \n\nUnser bisheriges Ausf\u00fchrungsgesetz war bereits eine gute \n\nGrundlage f\u00fcr die T\u00e4tigkeit der Transplantationsbeauf-\n\ntragten. Wir erwarten aber von der \u00c4nderung eine weitere \n\nSt\u00e4rkung und damit auf l\u00e4ngere Sicht eine Verbesserung \n\nder Organspendensituation im Interesse unserer Patienten, \n\ndie auf der Warteliste stehen. Daher m\u00f6chte ich Sie um \n\nZustimmung zum Gesetzentwurf bitten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir k\u00f6nnen nun zur Abstimmung kommen. \n\nAufgerufen ist das Gesetz zur \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nTransplantationsausf\u00fchrungsgesetzes. Wir stimmen auf \n\nder Grundlage der Beschlussempfehlungen des Ausschus-\n\nses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung \n\nund Integration ab. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Damit kann ich die \n\nTeile zusammenfassen, wenn es keinen Widerspruch gibt. \n\nIch rufe auf die \u00dcberschrift, Artikel 1 und Artikel 2. Wer \n\nm\u00f6chte den Artikeln seine Zustimmung geben? \u2013 Gibt es \n\nGegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Ich kann Ein-\n\nstimmigkeit erkennen; das ist sehr sch\u00f6n. \n\nDennoch muss eine Gesamtabstimmung erfolgen. Wer \n\ngibt dem Gesetzentwurf seine Zustimmung? \u2013 Wer stimmt \n\ndagegen? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Jetzt gibt es \n\nStimmenthaltungen, keine Stimmen dagegen. Das Gesetz \n\nist mit gro\u00dfer Mehrheit angenommen worden. \n\nMeine Damen und Herren! Uns liegt noch ein Entschlie-\n\n\u00dfungsantrag von den Fraktionen CDU und SPD in Druck-\n\nsache 6/13219 vor. Wird dazu noch Einbringung ge-\n\nw\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. Wehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Ich will mich kurzfassen \n\nund mich bei allen Fraktionen bedanken, die sich bereits \n\nin der Debatte darauf verst\u00e4ndigt haben, zuzustimmen. \n\nEin ganz gro\u00dfes Dankesch\u00f6n auch daf\u00fcr, dass wir so \n\nsachlich \u00fcber das Thema Organspende sprechen k\u00f6nnen. \n\nDies wollen wir mit dem Entschlie\u00dfungsantrag noch \n\neinmal in die \u00d6ffentlichkeit r\u00fccken, also die Aufmerk-\n\nsamkeit \u2013 entsprechend wie in den Punkten aufgef\u00fchrt \u2013 \n\nnoch einmal darstellen. \n\nGrunds\u00e4tzlich muss man noch unterstreichen, dass die \n\nMenschen zwar bereit sind, Organe zu spenden, der Weg \n\ndahin aber oftmals schwierig ist. Wir sollten die Akteure \n\nnoch besser miteinander vernetzen. Ich werde in den \n\nn\u00e4chsten Monaten wiederholt anregen \u2013 dazu habe ich \n\nbereits Zustimmung erfahren \u2013, dass wir \u00fcber die Wider-\n\nspruchsl\u00f6sung hier im Haus debattieren. Ansonsten hat \n\nFrau Schaper diesen Entschlie\u00dfungsantrag explizit gelobt, \n\nwas mich im ersten Augenblick \u2013 und immer noch \u2013 \n\nverunsicherte. \n\nDas Thema Organspendenskandal ist enthalten. Das ist \n\nsicher ein berechtigter Einwand, den sie vorbringt. Wir \n\nhaben aber das Wort \u201esogenannte\u201c davor geschrieben. Sie \n\nhaben allerdings recht: In Zukunft sollte darauf geachtet \n\nwerden, dass man diesen Sprachgebrauch nicht aufnimmt, \n\nwenn er nicht notwendig ist. Ansonsten bitte ich um \n\nZustimmung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und des \n\nStaatsministers Prof. Dr. Roland W\u00f6ller) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zum Entschlie\u00dfungsantrag sprechen? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann lasse ich \u00fcber diesen abstimmen. Wer \n\ngibt die Zustimmung? \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Diesmal gibt es Einstimmigkeit. \n\nDamit ist dieser Antrag beschlossen. \n\nWir kommen zum \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur klinischen und epidemiologischen Krebsregistrierung im  \n\nFreistaat Sachsen (S\u00e4chsisches Krebsregistergesetz \u2013 S\u00e4chsKRegG) \n\nDrucksache 6/11251, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13024, Beschlussempfehlung des Ausschusses  \n\nf\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration \n\nAuch hierzu ist eine Aussprache angedacht. Es beginnt \n\ndie CDU, danach geht es in der gleichen Reihenfolge wie \n\nbeim letzten Tagesordnungspunkt weiter. Ich gebe Herrn \n\nAbg. Wehner das Wort, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nhoffe, wir k\u00f6nnen uns jetzt in der gleichen harmonischen \n\nStimmung dem Krebsregister widmen. Auch das ist f\u00fcr \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6512 \n\nden s\u00e4chsischen Patienten besonders wichtig. Wesentli-\n\ncher Inhalt dieses Gesetzes ist die Umsetzung bundes-\n\nrechtlicher Vorgaben zur Schaffung eines fl\u00e4chendecken-\n\nden klinischen Krebsregisters und die Aktualisierung der \n\nbestehenden Rechtsgrundlagen f\u00fcr die epidemiologische \n\nKrebsregistrierung. \n\nSeit 1970 hat sich die Zahl von Krebsneuerkrankungen in \n\nDeutschland nahezu verdoppelt. Etwa 500 000 Menschen \n\nerkrankten im Jahr 2013 an Krebs. Wesentliche Ursache \n\nf\u00fcr die Zunahme ist die demografische Alterung. F\u00fcr fast \n\nalle Krebsarten steigt das Erkrankungsrisiko mit zuneh-\n\nmendem Lebensalter. Dass in einer \u00e4lter werdenden \n\nBev\u00f6lkerung mehr Krebsf\u00e4lle auftreten, ist Ihnen bekannt. \n\nLange Zeit stieg in Deutschland \u2013 wie in den meisten \n\nanderen Industrienationen \u2013 die sogenannte altersstandar-\n\ndisierte Erkrankungsrate, die die durch demografische \n\nEntwicklung bedingten Ver\u00e4nderungen herausrechnet. In \n\nden letzten Jahren ist jedoch eine Trendwende zu be-\n\nobachten. Das ist sehr erfreulich; denn seit 2008 gehen \n\ndiese Raten insgesamt erstmalig zur\u00fcck, auch wenn es nur \n\nein leichter R\u00fcckgang ist. \n\nAm 9. April 2013 ist das Krebsfr\u00fcherkennungs- und  \n\n-registergesetz in Kraft getreten. Wesentliche Inhalte des \n\nGesetzes sind die Weiterentwicklung der Krebsfr\u00fcherken-\n\nnung und die Qualit\u00e4tssicherung durch klinische Krebsre-\n\ngister. Diese klinischen Krebsregister sind fl\u00e4chendeckend \n\ndurch die L\u00e4nder einzurichten. Hintergrund ist die Umset-\n\nzung des Nationalen Krebsplanes. Dessen Ziel ist es, die \n\nVersorgung krebskranker Menschen in Deutschland zu \n\nverbessern. \n\nIn den Krebsregistern werden die Daten zu m\u00f6glichst \n\nallen Tumorerkrankungen in Deutschland erfasst und \n\nentsprechend ausgewertet. Es gibt zwei verschiedene \n\nFormen von Krebsregistern mit jeweils unterschiedlichen \n\nFragestellungen und Auswertungszielen: einerseits das \n\nepidemiologische, also das bev\u00f6lkerungsbezogene, nach \n\nGeschlecht oder nach Wohnort, und andererseits das \n\nklinische Register, das die Krankenh\u00e4user untereinander \n\nvergleicht und somit Qualit\u00e4t untereinander aufzeigt und \n\ndie Vergleichbarkeit herstellt. \n\nDas epidemiologische Krebsregister hat in Deutschland \n\neine lange Tradition. Bereits 1926 begann in Hamburg \n\neine erste bev\u00f6lkerungsbezogene Erfassung der Krebs-\n\nneuerkrankungen und Todesf\u00e4lle. Das Register konnte \n\naber erst ab 1984 auf der Basis einer gesetzlichen Rege-\n\nlung die Kontinuit\u00e4t der Erfassung sicherstellen. \n\nDas Krebsregister der DDR erfasste seit 1952/53 entspre-\n\nchende Daten und wurde 1993 in das gemeinsame Krebs-\n\nregister der neuen Bundesl\u00e4nder und Berlins \u00fcberf\u00fchrt. \n\nDas Bundeskrebsregistergesetz von 1995 bis 1999 ver-\n\npflichtete schlie\u00dflich alle Bundesl\u00e4nder dazu, epidemio-\n\nlogische Krebsregister einzurichten. Seit dem Jahr 2006 \n\nwurde in allen Bundesl\u00e4ndern eine fl\u00e4chendeckende \n\nepidemiologische Krebsregistrierung in Deutschland \n\ngesetzlich verankert und mit dem Bundeskrebsregisterda-\n\ntengesetz im Jahr 2009 untermauert. Die meisten klini-\n\nschen Krebsregister, die es heute schon in Deutschland \n\ngibt, wurden in den 1980er- und 1990er-Jahren gegr\u00fcndet, \n\nund in der Regel sind sie an gr\u00f6\u00dfere Behandlungszentren \n\nund Schwerpunktkliniken angegliedert. \n\nF\u00fcr die klinischen Register gab es bislang keine einheitli-\n\nchen Gesetzesgrundlagen, sodass sie sich in ihren Struktu-\n\nren und Arbeitsweisen teilweise erheblich unterscheiden. \n\nIn Bayern oder in Berlin und in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nist die klinische Krebsregistrierung bereits fl\u00e4chende-\n\nckend vorhanden, und mit dem Krebsfr\u00fcherkennungsge-\n\nsetz sind nun alle Bundesl\u00e4nder verpflichtet, klinische \n\nKrebsregister fl\u00e4chendeckend einzuf\u00fchren. Wie gesagt, \n\ndie klinischen Krebsregister dienen der Vergleichbarkeit \n\nder H\u00e4user untereinander. Darin werden also die Daten \n\nprim\u00e4r klinikbezogen erfasst und dann ausgewertet, da es \n\nhier vor allem um einen Vergleich zwischen den Behand-\n\nlungseinrichtungen geht. Kliniken sowie niedergelassene \n\n\u00c4rzte melden ihre Daten zumeist auf elektronischem \n\nWege an das Register weiter. Es soll ein bundesweit \n\neinheitlicher, je nach Krebsart jedoch differenzierter \n\nDatensatz entstehen. Welche Parameter aufgenommen \n\nwerden, wird zurzeit allerdings noch bearbeitet. \n\nDie epidemiologischen Krebsregister hingegen erfassen \n\ndie Daten wohnortbezogen. In jedem Bundesland gibt es \n\nein epidemiologisches Register, das die Erkrankungsf\u00e4lle \n\nan Krebs sowie die Sterbef\u00e4lle aller registrierten Personen \n\naufnimmt und auswertet. Die Landeskrebsregister liefern \n\nihre Datens\u00e4tze j\u00e4hrlich an das Zentrum f\u00fcr Krebsregis-\n\nterdaten im Robert Koch-Institut. Dort werden die Daten \n\nzusammengef\u00fchrt und \u00fcbergreifend ausgewertet. \n\nBis zur Verabschiedung des Krebsfr\u00fcherkennungsgesetzes \n\nwar die Finanzierung dieser klinischen Krebsregister nicht \n\neinheitlich geregelt, wobei vor allem die fl\u00e4chendecken-\n\nden Register in Bayern und in den neuen Bundesl\u00e4ndern \n\nim Rahmen von Sondervereinbarungen mit den Kranken-\n\nkassen finanziert wurden. Nach dem neuen Gesetz \u00fcber-\n\nnehmen die gesetzlichen Krankenkassen nun 90 % der \n\nFinanzierung der Verg\u00fctung f\u00fcr die meldenden \u00c4rzte, den \n\nRest tragen die L\u00e4nder. Eine Beteiligung der privaten \n\nKrankenkassen und der Beihilfe wird hier ebenfalls \n\nangestrebt. Derzeit laufen Verhandlungen \u00fcber die m\u00f6gli-\n\nchen Abrechnungsmodalit\u00e4ten. \n\nDie F\u00f6rderung durch die Krankenkassen ist an einheitli-\n\nche F\u00f6rderrichtlinien gekoppelt, die Ende 2013 verab-\n\nschiedet wurden. Sie sollen eine hohe Qualit\u00e4t und Voll-\n\nz\u00e4hligkeit der Register gew\u00e4hrleisten, und die Deutsche \n\nKrebshilfe hat zudem ein F\u00f6rderprogramm zum Auf- und \n\nAusbau der Infrastruktur ins Leben gerufen. \n\nF\u00fcr die Finanzierung der epidemiologischen Landesregis-\n\nter sind ausschlie\u00dflich die jeweiligen Landesbeh\u00f6rden \n\nzust\u00e4ndig. Das Zentrum f\u00fcr Krebsregisterdaten im Robert \n\nKoch-Institut wird aus Bundesmitteln finanziert. \n\nSie sehen den vorliegenden Gesetzentwurf. Wir kommen \n\nsp\u00e4ter noch zum \u00c4nderungsantrag und bitten als Koalition \n\num Zustimmung zum Gesetzentwurf. \n\nVielen Dank. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6513 \n\n(Beifall bei der CDU und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Abg. Scha-\n\nper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ob \n\nwir das mit der Harmonie so fortsetzen k\u00f6nnen, glaube \n\nich an dieser Stelle nicht. Zu Beginn m\u00f6chte ich aber \n\nklarstellen: Auch die Fraktion DIE LINKE m\u00f6chte nat\u00fcr-\n\nlich eine Verbesserung der Qualit\u00e4t der onkologischen \n\nVersorgung der an Krebs erkrankten Personen. Zumindest \n\ndarin besteht Einigkeit. \n\nAber wir haben sehr gro\u00dfe Zweifel daran, dass mit dem \n\nGesetzentwurf der Staatsregierung in der jetzigen Fassung \n\ndas erkl\u00e4rte Ziel des Gesetzes \u00fcberhaupt erreicht werden \n\nkann. Das sehen wir nicht allein so. Die Sachverst\u00e4ndigen \n\n\u2013 das hat die Anh\u00f6rung eindeutig ergeben \u2013 k\u00f6nnen nicht \n\nverstehen, dass wir zwar ein Register betreiben, aber ein \n\nGesetz dazu beschlie\u00dfen wollen, das dessen Funktion \n\nnicht sicherstellt. Ein klinisches Krebsregister ist nur \n\nsinnvoll, wenn es aussagekr\u00e4ftig ist. Aussagekr\u00e4ftig ist es \n\nnur, wenn es vollst\u00e4ndig ist. Das hei\u00dft, dass nahezu alle \n\nKrebspatienten ihre Daten an das Register vermitteln \n\nlassen. Genau das ist durch den Gesetzentwurf der Staats-\n\nregierung nicht gesichert. Im Ausgangspunkt, dem dama-\n\nligen Referentenentwurf, w\u00e4re es hingegen gew\u00e4hrleistet \n\ngewesen. \n\nSie sollten sich vielleicht nicht immer bei jedem Referen-\n\ntenentwurf beirren lassen, und wenn, dann w\u00e4re es auch \n\ngut, wenn es einmal von der Opposition geschehen \n\nw\u00fcrde; denn es gab keine Widerspruchsm\u00f6glichkeit der \n\nbetroffenen Personen, der Patienten, gegen die Daten-\n\n\u00fcbermittlung und Datenverarbeitung. Unser S\u00e4chsischer \n\nDatenschutzbeauftragter hat zu Recht dagegen interve-\n\nniert, weil das Grundrecht auf informationelle Selbstbe-\n\nstimmung nicht beachtet wurde. Aber die Folge ist jetzt \n\nein Entwurf, der die Funktion des klinischen Krebsregis-\n\nters infrage stellt. Im Ergebnis k\u00f6nnen wir n\u00e4mlich nur \n\ndarauf hoffen, dass m\u00f6glichst wenige Patienten von \n\ndiesem Widerrufsrecht Gebrauch machen. \n\nVor diesem Hintergrund, dass andere Stellen, wie das \n\nepidemiologische Krebsregister oder beispielsweise die \n\njeweilige Krankenkasse, die gleichen Daten oder sogar \n\nnoch mehr Daten erhalten, soll ausgerechnet die Daten-\n\nstelle, deren Datenverarbeitung f\u00fcr die Verbesserung der \n\nKrebsbehandlung sorgen soll, f\u00fcr die Patienten, die es \n\nw\u00fcnschen, keine Daten mehr verarbeiten d\u00fcrfen. Das ist \n\ndoch absurd, meine Damen und Herren; denn es f\u00fchrt am \n\nEnde im schlimmsten Fall zu einem Datenfriedhof, weil \n\nsie dann \u00fcberhaupt keine validen Aussagen mehr treffen \n\nk\u00f6nnen. Wenn man tats\u00e4chlich gewillt w\u00e4re, die Meinung \n\nder Fachleute zur Kenntnis zu nehmen, dann k\u00f6nnte man \n\nauch unter Wahrung des Datenschutzes einen anderen \n\nWeg gehen. Aber darauf gehe ich sp\u00e4ter noch einmal \n\ngenauer ein. \n\nDie Sachverst\u00e4ndigen haben auch darauf hingewiesen, \n\ndass es nicht ausgeschlossen sei, dass sich Einrichtungen \n\ndurch die entsprechende Beeinflussung von Patienten zum \n\nWiderspruch der angestrebten Qualit\u00e4tssicherung und  \n\n-kontrolle sogar absichtlich entziehen k\u00f6nnten. Wir d\u00fcrfen \n\nja nicht vergessen, dass sich die Betroffenen in einer \n\nschwierigen Lebenssituation befinden, in der sie im \n\nZweifel auch leicht beeinflussbar sind und nicht immer \n\nrationale Entscheidungen treffen k\u00f6nnen. Dies passiert ja \n\nselbst uns gesunden Menschen \u2013 und auch der Mehrheit \n\nder Abgeordneten auf jeden Fall: im Schnitt einmal im \n\nMonat zum Plenum. \n\nHerr Dr. Hamm hat richtigerweise darauf hingewiesen, \n\ndass wir in der s\u00e4chsischen Versorgungsstruktur auch \n\nb\u00f6rsennotierte Unternehmen haben; und was die Aktien-\n\ngesellschaften bereit sind zu tun, damit der Kurs immer \n\nweiter steigt, haben wir zuletzt beim Abgasskandal von \n\nVW gesehen. Einen \u00e4hnlichen Skandal bei der onkologi-\n\nschen Versorgung kann und m\u00f6chte ich mir nicht vorstel-\n\nlen. Das s\u00e4chsische Modell zur klinischen Krebsregistrie-\n\nrung kommt seit \u00fcber 20 Jahren ohne einen solchen \n\nParagrafen aus und f\u00fchrt bundesweit. Warum k\u00f6nnen wir \n\ndann in dem vorliegenden Gesetzentwurf nicht einfach \n\nauf das Widerspruchsrecht verzichten? Warum soll es \n\nnicht mehr m\u00f6glich sein, die ganz sachliche und nach-\n\nvollziehbare Kritik der Anh\u00f6rung aufzugreifen? Weshalb \n\nwird hier offensichtlich ein ungeeigneter Gesetzentwurf \n\nzur Abstimmung gestellt, der dann auch noch nach Aus-\n\nsagen im Ausschuss erst nach anderthalb Jahren einer \n\nEvaluierung unterzogen werden soll? \n\nMit unserem \u00c4nderungsantrag haben wir die Anregungen \n\nund Hinweise aus der Anh\u00f6rung im Ausschuss aufgegrif-\n\nfen. Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin, Sie gestatten, dass ich \n\nmich an dieser Stelle dazu \u00e4u\u00dfere? \n\nDer Verweis auf die in wenigen Tagen auch in Sachsen \n\ngeltende EU-Datenschutzgrundverordnung kann nicht als \n\nEntschuldigung benutzt werden. Im Gegenteil: Dieses \n\nneue Regelwerk gibt f\u00fcr derartige Konstellationen bereits \n\nL\u00f6sungsm\u00f6glichkeiten vor. Das muss man doch einmal \n\nsehen. So enth\u00e4lt die Datenschutzgrundverordnung an \n\nmehreren Stellen entsprechende Privilegierungen f\u00fcr im \n\n\u00f6ffentlichen Interesse stehende wissenschaftliche For-\n\nschungen. Entsprechende Regelungen finden sich bei-\n\nspielsweise in Artikel 85 und vor allem in Artikel 89. \n\nM\u00f6glich sind damit auch Einschr\u00e4nkungen der Rechte \n\nbetroffener Personen, wenn dieses Recht bei der Anwen-\n\ndung im konkreten Regelungskreis typischerweise dazu \n\nf\u00fchrt, dass der angestrebte wissenschaftliche Zweck der \n\nForschung nicht verwirklicht werden kann. \n\nErstens. Als Ma\u00dfnahme zur Wahrung des Datenschutzes \n\nbei der Datenverarbeitung zu wissenschaftlichen For-\n\nschungszwecken wird beispielsweise eine Pseudonymisie-\n\nrung der Identit\u00e4tsdaten vorgeschlagen. Die L\u00f6sung, die \n\nwir vorschlagen, ist bereits seit dem letzten Jahr in unse-\n\nrem Nachbarland Th\u00fcringen in Kraft und hat auch Be-\n\nstand. Wir m\u00f6chten diese L\u00f6sung in entsprechend modifi-\n\nzierter Form \u00fcbernehmen. \n\nKern der hier vorgeschlagenen Regelung ist die Pflicht \n\nzur unverz\u00fcglichen Pseudonymisierung der Identit\u00e4tsda-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6514 \n\nten des Patienten als Rechtsfolge eines Widerspruchs. Auf \n\ndiese Weise wird das Recht der an Krebs erkrankten \n\nPatienten auf informationelle Selbstbestimmung gewahrt \n\nund gleichzeitig die Verbesserung der f\u00fcr die onkologi-\n\nsche Behandlung erforderlichen Datenbasis des klinischen \n\nKrebsregisters im Interesse auch jener Patienten, deren \n\nDaten dort erfasst werden, gesichert. Daneben haben wir \n\nebenfalls im Ergebnis der Anh\u00f6rung im Ausschuss in \n\nunserem \u00c4nderungsantrag eine Reihe weiterer kleiner \n\n\u00c4nderungsvorschl\u00e4ge. \n\nZweitens. Um zu belastbaren Erkenntnissen \u00fcber den \n\nErfolg einer onkologischen Behandlung zu kommen, sind \n\nDaten nach Abschluss der eigentlichen Behandlung \n\nbesonders n\u00fctzlich und sollten daher in den Katalog der \n\nMeldeanl\u00e4sse aufgenommen werden \u2013 sehr sinnvoll! \n\nDrittens. Die vorgeschlagene Meldefrist von vier Wochen \n\nist doch \u00fcberhaupt nicht praxistauglich. Das m\u00fcsste sich \n\ndoch jedem erschlie\u00dfen. Sie sollte daher auf realistische \n\nacht Wochen verl\u00e4ngert werden. Das kann doch eigentlich \n\nkein Problem sein. Dies wurde genauso von allen Sach-\n\nverst\u00e4ndigen vorgeschlagen. \n\nF\u00fcnftens. Der bereits im Regierungsentwurf enthaltene \n\nAnspruch auf Auskunft sollte im Ergebnis der Anh\u00f6rung \n\nn\u00e4her gesetzlich ausgestaltet sein. So soll die Auskunft \n\ngrunds\u00e4tzlich durch \u00e4rztlich t\u00e4tige Personen durchgef\u00fchrt \n\nwerden, um so sicherzustellen, dass die Auskunft auch in \n\nverst\u00e4ndlicher und angemessener Form gegen\u00fcber dem \n\nPatienten erfolgt. Ferner werden eine Auskunftsfrist sowie \n\ndie Unentgeltlichkeit f\u00fcr die Patienten festgeschrieben. \n\nSechstens. Die Daten des Registers sollen unter Wahrung \n\nder entsprechenden datenschutzrechtlichen Grunds\u00e4tze im \n\nInteresse der Verbesserung der onkologischen Versorgung \n\nm\u00f6glichst breit zug\u00e4nglich sein. Zu diesem Zweck sollte \n\nder Kreis der antragsberechtigten Einrichtungen erweitert \n\nwerden. \n\nSiebtens. Eine wichtige Erkenntnis aus der Anh\u00f6rung ist \n\ndie gesetzliche Normierung eines Auskunftsanspruchs der \n\nScreening-Untersuchungsstellen, die es diesen erm\u00f6glicht, \n\ndurch Informationen zum Intervallkarzinom entsprechen-\n\nde Erkenntnisse und Lehren aus deren Auftreten zu \n\nziehen. \n\nAchtens. Ob das zu beschlie\u00dfende Gesetz sein erkl\u00e4rtes \n\nZiel, die Verbesserung der Qualit\u00e4t der onkologischen \n\nVersorgung von an Krebs erkrankten Personen, erreicht, \n\nsoll in regelm\u00e4\u00dfigen Intervallen \u00fcberpr\u00fcft werden. Das \n\nmacht auch Sinn. \n\nIch hoffe, Sie stimmen unserem \u00c4nderungsantrag zu. \n\nVermutlich tun Sie es nicht; aber an dieser Stelle kann ich \n\nmit Fug und Recht behaupten: Wir haben wirklich sach-\n\nbezogen und ordentlich sowie fachlich hoch qualitativ \n\ngearbeitet, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Immer!) \n\nund es ist wirklich erstaunlich, dass Sie gegen die Fach-\n\nwelt \u2013 gegen uns, das sind wir ja gew\u00f6hnt \u2013 diesen \n\nGesetzentwurf heute trotzdem so beschlie\u00dfen werden. \n\nTrotzdem vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte, Frau Abg. \n\nNeukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Auch in diesem Tages-\n\nordnungspunkt sprechen wir unter einer relativ techni-\n\nschen \u00dcberschrift, dem S\u00e4chsischen Krebsregistergesetz, \n\neigentlich dar\u00fcber, wie wir zuk\u00fcnftig die Lebensperspek-\n\ntive vieler Menschen verbessern k\u00f6nnen. Denn auch \n\nhinter diesem Krebsregisterausf\u00fchrungsgesetz steht, dass \n\nes darum geht, dass wir Daten nutzbar machen wollen, die \n\nf\u00fcr die Menschen mit Krebserkrankungen Behandlungs-\n\nm\u00f6glichkeiten und Fr\u00fcherkennungschancen verbessern, \n\nund damit Lebensperspektiven nach und mit dieser \n\nErkrankung verbessern wollen. \n\nKrebs ist und bleibt eine bedrohliche Erkrankung. Sie \n\ntrifft den Erkrankten/die Erkrankte meist sehr pl\u00f6tzlich \n\nund ihre Familien auch sehr unerwartet und stellt von \n\nheute auf morgen das gesamte Leben der Familie auf den \n\nKopf. Fragt man Menschen, wovor sie in der Zukunft \n\nbesonders viel Angst haben, dann spielt die Frage nach \n\neiner eventuellen Krebserkrankung in den oberen zehn \n\nAntworten immer eine ziemlich gro\u00dfe Rolle. Deshalb ist \n\ndie Befassung mit diesem Thema auch jenseits des Krebs-\n\nregisters sehr wichtig und geht jeden an. \n\nEinige Daten zur Relevanz: Die Lebenserwartung, die wir \n\ngl\u00fccklicherweise auch in Sachsen genie\u00dfen k\u00f6nnen, \n\nsteigt, aber eben auch das Risiko einer Krebserkrankung. \n\nDie steigende Lebenserwartung ist der gr\u00f6\u00dfte Risikofak-\n\ntor und kommt noch vor dem Rauchen, dem Trinken und \n\nanderen. Sch\u00e4tzungen gehen davon aus, dass jeder zweite \n\nDeutsche im Alter einmal an Krebs erkranken wird. Allein \n\nf\u00fcr die Geburtenjahrg\u00e4nge zwischen 1950 und 1970 wird \n\nvon 25 Millionen Erkrankungen ausgegangen. \u2013 So weit, \n\nso deprimierend. Es tut mir leid, das ist kein einfaches \n\nThema, aber die Relevanz liegt auf der Hand. \n\nDazu kommt, dass die Angst vor Krebs nicht ganz unbe-\n\nrechtigt ist. Krebs ist nach wie vor die zweith\u00e4ufigste \n\nTodesursache. In jedem Jahr sterben daran allein in \n\nDeutschland \u00fcber 200 000 Menschen. Auch wenn die \n\nTherapien Fortschritte machen und der medizinische \n\nFortschritt dazu beitr\u00e4gt, dass viele Betroffene diese \n\nschlimme Erkrankung l\u00e4nger \u00fcberleben als fr\u00fcher: Es gibt \n\nhier noch wahnsinnig viel Raum f\u00fcr Forschungen, f\u00fcr \n\nVerbesserungen bei Behandlungen und bei Pr\u00e4vention, die \n\ndazu dienen, das Leben m\u00f6glichst gesund wiederzuerlan-\n\ngen und eine Lebensqualit\u00e4t zu erreichen. \n\nDeshalb gibt es auf Bundesebene den Nationalen Krebs-\n\nplan. Einen Punkt daraus setzen wir heute in Sachsen mit \n\ndem Krebsregistergesetz um. Dieser Krebsplan beauftragt \n\nalle Bundesl\u00e4nder, ihre klinischen Krebsregister fl\u00e4chen-\n\ndeckend auszubauen. Somit soll eine bundesweit einheit-\n\nliche Registerstruktur entstehen, und vor allem sollen \n\nInformationen \u00fcber den Verlauf von Krankheit und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6515 \n\nBehandlung gesammelt werden. Das ist die Grundlage, \n\nund es ist enorm wichtig f\u00fcr die Ziele, die ich eben \n\nbeschrieben habe: bessere Forschung im Kampf gegen \n\nden Krebs und Forschung f\u00fcr bessere Heilmethoden f\u00fcr \n\nden Krebs. \n\nBei den Krebsregistern unterscheiden wir zwischen \n\nepidemiologischen und klinischen; das hat mein Kollege \n\nOliver Wehner bereits sehr ausf\u00fchrlich erw\u00e4hnt. Zum \n\neinen werden damit Diagnosen zum Todestag einfacher \n\nerfasst, zum anderen aber auch Daten zu Verlauf und \n\nTherapie der Erkrankung. In Sachsen haben wir die \n\nSituation \u2013 das hat Frau Schaper erw\u00e4hnt \u2013, dass es die \n\nklinischen Register schon sehr lange gibt. Beides muss \n\nnun an die neue bundesgesetzliche Regelung angepasst \n\nwerden. Dies tun wir mit diesem Ausf\u00fchrungsgesetz. \n\nThema waren und sind auch heute in der Debatte die \n\nFragen des Datenschutzes. \n\nDas Widerspruchsrecht der Patientinnen und Patienten, \n\ndass die Daten erfasst werden k\u00f6nnen, ist eines, das uns \n\ndie moderne Entwicklung im Bereich Datenschutz ins \n\nStammbuch schreibt. Ich kann die Argumente der Sach-\n\nverst\u00e4ndigen, die in der Anh\u00f6rung genannt wurden und \n\ndie Frau Schaper erw\u00e4hnt hat, aus wissenschaftlicher und \n\naus Datenverarbeitungssicht wirklich sehr gut nachvoll-\n\nziehen. Man kann die Daten nur auswerten, wenn man \n\n100 % in dem einen und mindestens 95 % der Daten in \n\ndem anderen Register hat. Nur dann kann man die ge-\n\nw\u00fcnschten Schlussfolgerungen ziehen. \n\nIn dem Moment, in dem Menschen widersprechen k\u00f6n-\n\nnen, weil sie Angst um ihre Daten haben, ist das eine \n\nheikle Angelegenheit. Aber ich kann eben die einschl\u00e4gi-\n\ngen Datenschutzbestimmungen genauso wenig vom Tisch \n\nwischen, wie ich die Einw\u00e4nde der Wissenschaftler \n\nwegwischen kann. Deshalb haben wir uns jetzt f\u00fcr die \n\ndatenschutzrechtlich zweitsicherste Methode entschieden: \n\nnicht f\u00fcr die Zustimmungs-, sondern f\u00fcr die Wider-\n\nspruchsregelung. Wir haben uns nach sehr langen Diskus-\n\nsionen der Einsch\u00e4tzung des Datenschutzbeauftragten \n\nangeschlossen, der klipp und klar und sehr eindeutig \n\ngesagt hat, dass nur die im Gesetz festgeschriebene \n\nRegelung aus seiner Sicht rechtssicher ist und im Ein-\n\nklang mit den Datenschutzrichtlinien steht. \n\nDem sind wir als Koalitionsfraktion gefolgt. Deshalb steht \n\ndas Gesetz nun zur Abstimmung. Trotzdem: Wir haben \n\neinen wissenschaftlichen Beirat f\u00fcr diese Register. Es ist \n\neine der Hauptaufgaben, die Entwicklung im Blick zu \n\nbehalten und regelm\u00e4\u00dfig \u00dcberpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren. \n\nEineinhalb Jahre f\u00fcr die \u00dcberpr\u00fcfung ist f\u00fcr ein solches \n\nRegister ein eng gestrickter Zeitrahmen, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Eng gestrickt?) \n\nsodass man Erkenntnisse dann auch relativ zeitnah umset-\n\nzen kann. \n\nWichtig ist, dass wir im Rahmen der datenschutzrechtli-\n\nchen M\u00f6glichkeiten bleiben. Das ist die moderne Zeit; das \n\nist die Anforderung, und ich bin relativ sicher, dass wir \n\nWege finden. Aber unstrittig ist, dass wir weiter daran \n\narbeiten m\u00fcssen, dass die Daten, die wir dann haben \u2013 \n\nauch durch gute Forschung \u2013, zu einer Verbesserung der \n\nLebenssituation krebskranker Menschen und ihrer Fami-\n\nlien beitragen k\u00f6nnen. Dieses Gesetz ist ein Schritt dazu, \n\ndeshalb bitte ich um Zustimmung zu diesem Krebsregis-\n\ntergesetz f\u00fcr Sachsen. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg. Wendt, \n\nbitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Ja, zum Gesetz zur klinischen und \n\nepidemiologischen Krebsregistrierung im Freistaat \n\nSachsen ist schon vieles gesagt worden, deshalb fasse ich \n\nmich sehr kurz. \n\nIch glaube grunds\u00e4tzlich, dass es in unser aller Interesse \n\nliegt, dass krebskranke Menschen bestm\u00f6glich versorgt \n\nbzw. behandelt werden. Dies kann ein klinisches Krebsre-\n\ngister leisten, deshalb ist es meines Erachtens wichtig, \n\ndass ein solches Register auch in Sachsen eingerichtet \n\nwird. Die Verpflichtung ergibt sich aus dem \u00a7 65 c \n\nSGB V. \n\nBeim epidemiologischen Krebsregister wird bev\u00f6lke-\n\nrungsbezogen analysiert. So werden beispielsweise \n\nErkenntnisse \u00fcber Auftreten und H\u00e4ufigkeit von Krebser-\n\nkrankungen unter Einbeziehung von Wohnort, Ge-\n\nschlecht, Alter usw. gewonnen; dies ist bereits angespro-\n\nchen worden. Das sind auf jeden Fall wichtige Daten, um \n\ndaraus R\u00fcckschl\u00fcsse ziehen zu k\u00f6nnen und eventuelle \n\nMa\u00dfnahmen abzuleiten. \n\nBezogen auf den Gesetzentwurf ist zu sagen, dass wichti-\n\nge Punkte f\u00fcr uns die Widerspruchsl\u00f6sung, der Daten-\n\nschutz und die informationelle Selbstbestimmung waren. \n\nHierzu standen wir auch im direkten Kontakt mit dem \n\nDatenschutzbeauftragten; ich habe vorgestern noch \n\neinmal mit Herrn Schurig gesprochen. \n\nKlar sein d\u00fcrfte auch, dass wir verl\u00e4ssliche Daten ben\u00f6ti-\n\ngen. Es bleibt also zu hoffen, dass wir diese mit den \n\nM\u00f6glichkeiten, die uns dieser Gesetzentwurf er\u00f6ffnet, \n\nauch erhalten. Datenschutzrechtlich gesehen ist es wich-\n\ntig, dass pers\u00f6nliche Daten gesch\u00fctzt werden, da es sich \n\nnun einmal um sensible Daten handelt. Dies ist unseres \n\nErachtens im Gesetz gegeben \u2013 zumindest auf dem \n\nPapier. Hoffen wir einmal, dass es dann auch in der Praxis \n\nso umgesetzt wird. \n\nAuch wenn wir dem Gesetzentwurf heute zustimmen, so \n\nsollte er 2019 evaluiert werden. Dabei sollte man insbe-\n\nsondere die Vier-Wochen-Meldefrist, die zu Recht kritisch \n\nbetrachtet wird und unsere Leistungserbringer durchaus \n\nunter Druck setzen kann, in den Blick nehmen. Au\u00dferdem \n\nsollten wir schauen, ob die Datens\u00e4tze ausreichen und es \n\nn\u00f6tig ist, eventuelle \u00c4nderungen vorzunehmen bzw. \n\ngegenzusteuern. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6516 \n\nWir stimmen am heutigen Tag dem Gesetzentwurf der \n\nStaatsregierung zu und bedanken uns f\u00fcr die Vorlage. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Abg.  \n\nZschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Vielen Dank. Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine Damen und Herren! Krebs ist leider eine \n\nVolkskrankheit. Zwischen 2005 und 2015 wurden bei \n\nrund 135 000 s\u00e4chsischen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern \n\nKrebserkrankungen diagnostiziert: 70 600 M\u00e4nner und \n\n64 400 Frauen. Vorredner sagten es bereits: Es wird viel \n\ngetan, um den Kampf gegen den Krebs zu gewinnen, um \n\ndie \u00dcberlebenschancen zu erh\u00f6hen. \n\nNeben der Forschung zu neuen Medikamenten und \n\nTherapien helfen auch die beiden Krebsregister dabei, \n\nLeben zu retten. In beiden Registern werden Daten \n\ngesammelt. Das epidemiologische Register hat eine \n\nl\u00e4ngere Tradition. Auch in Sachsen werden seit circa 20 \n\nJahren die Art der Krebserkrankung, das Alter und das \n\nGeschlecht der Erkrankten sowie die Region ausgewertet. \n\nSo kann die Entwicklung genau erfasst werden, und es \n\nkann gepr\u00fcft werden, wie sich Vorsorge, Fr\u00fcherkennung \n\nund bestimmte Behandlungsmethoden auswirken. \n\nNeu eingef\u00fchrt wurde das klinische Register. Darin sollen \n\nDaten zur Behandlung gesammelt werden. \u00c4rzte und \n\nKliniken in ganz Deutschland sind nun verpflichtet, ihre \n\nBehandlungsschritte zu melden. Das soll die bestm\u00f6gliche \n\nTherapie garantieren. Einerseits sollen die Register \n\nhelfen, Leben zu retten. Aber dazu werden eben auch \n\nhochsensible pers\u00f6nliche Daten erhoben, mit denen \n\nandererseits sehr verantwortlich umgegangen werden \n\nmuss, meine Damen und Herren. Das Krebsregistergesetz \n\nmuss beiden Anforderungen gerecht werden. \n\nDer Gesetzentwurf wurde allerdings viel zu sp\u00e4t durch \n\ndas Sozialministerium vorgelegt. Seit 2013 gibt es das \n\nBundesgesetz, das die L\u00e4nder beauftragt, die Einf\u00fchrung \n\nvon klinischen Krebsregistern bis Ende 2017 zu regeln. \n\nAlle anderen Bundesl\u00e4nder haben bereits ein entspre-\n\nchendes Gesetz verabschiedet. Sachsen ist hierbei \n\nSchlusslicht. \n\nDurch den Zeitverzug wurde dann im Januar eilig eine \n\nAnh\u00f6rung einberufen. Vor allem der Datenschutz wurde \n\nkontrovers diskutiert; die Vorredner haben es bereits \n\ndeutlich gemacht. Doch die strittigen und rechtlich wirk-\n\nlich komplizierten Fragen, Frau Schaper, zur Datenerstat-\n\ntung und zum Datenschutz konnte, eben nicht ausf\u00fchrlich \n\ndiskutiert werden, \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDas stimmt! Richtig!) \n\n\u2013 genau \u2013, weil Staatsministerium und Koalition jetzt \n\nZeitdruck machen. Frau Schaper hat die heiklen Punkte \n\nbenannt, allen voran die Regelung zum Widerspruch bzw. \n\nzur Einwilligung, dass die Daten weitergegeben werden. \n\nWir GR\u00dcNEN wollen \u2013 daf\u00fcr setzen wir uns auch ein \u2013 \n\nden h\u00f6chstm\u00f6glichen Datenschutz f\u00fcr die Erkrankten. Die \n\nPatienten m\u00fcssen wissen und verstehen, was mit ihren \n\nDaten passiert. Wenn die Betroffenen gegen eine Weiter-\n\ngabe ihrer Daten sind, dann ist es ihr gutes Recht, das \n\nunkompliziert durchgesetzt werden muss. Die neue EU-\n\nDatenschutzgrundverordnung st\u00e4rkt die Rechte auch in \n\ndiesem Fall, und der Gesetzentwurf folgt den Vorschl\u00e4gen \n\ndes S\u00e4chsischen Datenschutzbeauftragten \u2013 was aus \n\nunserer Sicht gut ist. Ob das Gesetz so nun auch in der \n\nPraxis funktioniert, bleibt abzuwarten. \n\nLeider \u2013 das m\u00f6chte ich deutlich sagen \u2013 wurden Infor-\n\nmationsverfahren, die beispielsweise in Th\u00fcringen gut \n\nfunktionieren und auch im \u00c4nderungsantrag der LINKEN \n\nformuliert sind, nicht aufgenommen. Ob dies im Nach-\n\ngang noch untergesetzlich geregelt wird, bezweifle ich. \n\nDas bleibt weiter offen. \n\nZum \u00c4nderungsantrag der LINKEN w\u00fcrde ich noch kurz \n\nStellung beziehen, nachdem er eingebracht ist. \u2013 So weit \n\nerst einmal. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nBedarf f\u00fcr eine zweite Runde? \u2013 Das sieht nicht so aus. \n\nFrau Staatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Menschen, die \n\nan Krebs erkrankt sind, haben in den letzten Jahren \n\nerfreulicherweise deutlich verbesserte Chancen, geheilt zu \n\nwerden oder mit der Erkrankung zu \u00fcberleben, und \n\ndennoch: Eine Krebserkrankung stellt nach wie vor eine \n\nbesondere Bedrohung f\u00fcr die Gesundheit der Menschen \n\ndar. Frau Abg. Neukirch hat die Wahrscheinlichkeit und \n\ndie Statistiken sehr treffend angef\u00fchrt. Deshalb ben\u00f6tigen \n\nPatienten, Mediziner und Forscher zuverl\u00e4ssige Informa-\n\ntionen \u00fcber die Qualit\u00e4t der Behandlung einer entspre-\n\nchenden Erkrankung. Das wird m\u00f6glich, wenn die Daten \n\n\u00fcber das Auftreten, die Behandlung und den Verlauf der \n\nKrebserkrankung in den klinischen Krebsregistern umfas-\n\nsend und m\u00f6glichst vollz\u00e4hlig erfasst und ausgewertet \n\nwerden. \n\nDaher hat der Bundesgesetzgeber das Gesetz zur Weiter-\n\nentwicklung der Krebsfr\u00fcherkennung und zur Qualit\u00e4tssi-\n\ncherung durch klinische Krebsregister erlassen; meine \n\nVorredner sind bereits darauf eingegangen. \n\nMit dem vorliegenden Gesetzentwurf schaffen wir die \n\nnotwendigen landesrechtlichen Voraussetzungen. Im \n\nFreistaat Sachsen gibt es seit circa 20 Jahren klinische \n\nKrebsregister an derzeit vier eigenst\u00e4ndigen Register-\n\nstandorten: Dresden, Chemnitz, Leipzig und Zwickau; \n\nund mit der Beibehaltung der regionalen Anwendung \n\nklinischer Krebsregister an Tr\u00e4gereinrichtungen bleiben \n\nauch die bekannten Stellen und Strukturen vor Ort weiter \n\nals Ansprechpartner f\u00fcr die \u00c4rzte bestehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6517 \n\nDie Umsetzung des Bundesgesetzes erfordert jedoch eine \n\nUmstrukturierung, um die Organisation und Arbeitsweise \n\nder s\u00e4chsischen klinischen Krebsregister an die neuen \n\nVoraussetzungen anzupassen. Eine neue Aufgabe ist zum \n\nBeispiel die Beteiligung der einrichtungsbezogenen und \n\nsektoren\u00fcbergreifenden Qualit\u00e4tssicherung; denn gerade \n\ndiese ist aus meiner Sicht das A und O einer guten Versor-\n\ngung, die nicht zuletzt auch mehr Lebensqualit\u00e4t f\u00fcr die \n\nBetroffenen erm\u00f6glichen kann. \n\nWeiterhin ist eine j\u00e4hrliche, landesbezogene Auswertung \n\nder Daten vorgesehen. Daf\u00fcr wurde bereits im September \n\n2017 eine gemeinsame Auswertungsstelle bei der S\u00e4chsi-\n\nschen Landes\u00e4rztekammer eingerichtet. Au\u00dferdem hat der \n\nGKV-Spitzenverband in einem Kriterienkatalog Mindest-\n\nanforderungen an die Qualit\u00e4t der klinischen Krebsregis-\n\nter, ihre Strukturen und Prozesse als sogenannte F\u00f6rder-\n\nkriterien aufgestellt. \n\nMit der j\u00e4hrlichen Auswertung und dem Kriterienkatalog \n\nwird eine bundesweit einheitliche und belastbare Daten-\n\ngrundlage f\u00fcr eine effiziente und effektive Auswertung \n\nund Bewertung der onkologischen Versorgung geschaffen. \n\nLetztlich ist die Erf\u00fcllung der F\u00f6rderkriterien eine Vo-\n\nraussetzung f\u00fcr die Finanzierung der klinischen Krebsre-\n\ngister durch die GKV. \n\nMit den Erkenntnissen aus der Krebsregistrierung k\u00f6nnen \n\nk\u00fcnftig Therapien auf ihren Erfolg hin \u00fcberpr\u00fcft sowie \n\nQualit\u00e4tsdefizite in der onkologischen Versorgung erkannt \n\nund beseitigt werden. Dar\u00fcber hinaus sind die L\u00e4nder \n\naufgefordert, Effizienzreserven zwischen den klinischen \n\nund epidemiologischen Krebsregistern zu nutzen. Auch \n\nwir haben im vorliegenden Gesetzentwurf zur Rechtsver-\n\neinfachung die neuen Vorschriften mit den bereits beste-\n\nhenden Regelungen des S\u00e4chsischen Krebsregisterausf\u00fch-\n\nrungsgesetzes als jeweils eigenst\u00e4ndige Teile zusammen-\n\ngef\u00fchrt. \n\nIm Zusammenhang mit der landesrechtlichen Umsetzung \n\ndes S\u00e4chsischen Krebsregistergesetzes finanziert das \n\nSozialministerium 10 % der Betriebskosten der klinischen \n\nKrebsregister. Daf\u00fcr sind in unserem Haushalt f\u00fcr das \n\nJahr 2018 Mittel in H\u00f6he von 525 000 Euro eingestellt. \n\nAu\u00dferdem finanzieren wir weiterhin den Betrieb der \n\ngemeinsamen Gesch\u00e4ftsstelle und deren Auswertung dazu \n\nin H\u00f6he von circa 130 000 Euro j\u00e4hrlich. \n\nIch m\u00f6chte kurz auf das bereits sehr ausf\u00fchrlich diskutier-\n\nte Thema der Datenschutzregelung eingehen. In der Tat \n\nsah unser Gesetzentwurf kein Widerspruchsrecht vor. Das \n\nhat dazu gef\u00fchrt, dass es eine ziemliche zeitliche Verz\u00f6ge-\n\nrung gegeben hat. Aber nach Abw\u00e4gung aller Interessen \n\nwurde in Abstimmung mit dem S\u00e4chsischen Datenschutz-\n\nbeauftragten der Gesetzentwurf so gefasst, dass der \n\nBetroffene das Recht hat, der Speicherung der ihn betref-\n\nfenden Daten in dem klinischen Krebsregister zu wider-\n\nsprechen. Mit dieser Regelung folgt Sachsen allen ande-\n\nren Bundesl\u00e4ndern. \n\nNunmehr ist es wichtig, dass die Arbeit der klinischen \n\nKrebsregister auf eine gesetzliche Grundlage gestellt \n\nwird. Wir sind in Zeitverzug, und deswegen bitte ich um \n\nZustimmung zum vorliegenden Gesetzentwurf, damit die \n\nArbeit aufgenommen werden kann. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wir kommen jetzt zur Abstimmung. Aufgerufen \n\nist das S\u00e4chsische Krebsregistergesetz. Wir stimmen ab \n\nauf der Grundlage der Beschlussempfehlung des Aus-\n\nschusses f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Gleichstel-\n\nlung und Integration. Hierzu liegt ein \u00c4nderungsantrag \n\nvor. Dieser ist vorhin schon mit eingebracht worden. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Fraktion DIE LINKE: Oder m\u00f6chten Sie das noch \n\nmachen? \u2013 Ich hatte es so verstanden, dass sie es vorhin \n\nschon gemacht haben. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE) \n\n\u2013 Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Ich \n\nhatte den \u00c4nderungsantrag vorhin schon eingebracht, \n\nzumindest habe ich schon zu einigen Punkten gesprochen. \n\nIch m\u00f6chte trotzdem noch etwas dazu sagen. \n\nSie haben sich jetzt am Datenschutz bez\u00fcglich dieser \n\n\u00c4nderung ma\u00dfgeblich abgearbeitet, wenngleich ich davon \n\nausgehe, dass auch wir einen rechtssicheren Vorschlag \n\ngemacht haben. Manchmal ist auch die Lebensrettung \n\nnicht so einfach. \n\nIch h\u00e4tte gern gewusst, warum die Staatsregierung oder \n\ndie Koalitionsparteien die anderen Punkte nicht aufge-\n\nnommen haben. Hierzu nenne ich zum Beispiel die \n\nMeldefrist, den Katalog der Meldeanl\u00e4sse, den \u00a7 7 a, \n\nAuskunftsanspruch bei Intervallkarzinomen, und auch die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung. \n\nWenn man sich \u00fcberlegt, dass j\u00e4hrlich circa 250 000 \n\nM\u00e4nner und circa 220 000 Frauen \u2013 also fast 500 000 \n\nMenschen \u2013 neu erkranken, dann sollte man das einmal \n\nauf den Freistaat Sachsen herunterbrechen. Ich muss dazu \n\nsagen, dass anderthalb Jahre zu viel Zeit sind, denn das ist \n\nZeit, die verloren geht. Das ist eine einfache Rechnung. \n\nIch h\u00e4tte jetzt wirklich gern gewusst, warum Sie die \n\nanderen Punkte nicht ber\u00fccksichtigt haben. Beim Daten-\n\nschutz gebe ich Herrn Zschocke recht. Es war einfach zu \n\nwenig Zeit, weil man sich jahrelang Zeit gelassen hat, bis \n\netwas vorgelegt wurde. \n\nJetzt muss es mit diesem Krebsregister schnell, schnell \n\ngehen, anstatt noch qualitativ daran zu arbeiten, um \n\nunsere Vorherrschaft nicht zu gef\u00e4hrden. Es war einfach \n\nnicht gen\u00fcgend Zeit. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\n\u2013 Das ist so. Da brauchen Sie gar nicht so zu gucken, Herr \n\nHartmann. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6518 \n\n(Christian Hartmann, CDU: Das ist  \n\nein Akt der H\u00f6flichkeit, Ihnen zuzuh\u00f6ren!) \n\n\u2013 Das ist neu. Aber sch\u00f6n, ich freue mich dar\u00fcber. \n\n(Demonstrativer Beifall des  \n\nAbg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013  \n\nZuruf des Abg. Christian Hartmann, CDU) \n\nEs ist einfach sehr schade. Ich m\u00f6chte gern die Begr\u00fcn-\n\ndung daf\u00fcr wissen, damit ich diese in die Fachwelt \n\nweitertragen kann, damit diese erf\u00e4hrt, wie das hier \n\nbegr\u00fcndet und abgelehnt wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: M\u00f6chte noch \n\njemand zu diesem \u00c4nderungsantrag sprechen? \u2013 Herr \n\nWehner, bitte. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nFrau Schaper, ich kann Ihre Emotionen verstehen, diese \n\nwaren im Ausschuss genauso. Wir hatten bei der Staatsre-\n\ngierung diese Punkte noch einmal hinterfragt. Wir haben \n\ngerade \u00fcber die Vier-Wochen-Frist debattiert. Es kann \n\nnat\u00fcrlich sein, dass sich die acht Wochen dann besser \n\ndarstellen. Aber es ist jetzt die Zusage, dass das dann auch \n\nevaluiert wird. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nWarum machen Sie es denn nicht gleich?) \n\nWir haben von der Staatsregierung auch geh\u00f6rt, dass sie \n\nsich bei den vier Wochen etwas gedacht hat. Deswegen \n\ngilt auch hier die Unschuldsvermutung. Wenn sich die \n\nStaatsregierung sozusagen tiefgr\u00fcndige Gedanken macht, \n\nist es legitim, dass wir uns das dann auch anschauen. \n\n(Zuruf der Abg. Susanne Schaper, DIE LINKE \u2013 \n\nRico Gebhardt, DIE LINKE:  \n\nDie Staatsregierung tiefgr\u00fcndige Gedanken \n\nmachen? Das h\u00f6re ich seit zehn Jahren!) \n\nMehr, als dass wir Ihnen anbieten, es uns dann anzu-\n\nschauen, kann ich hier auch nicht tun. \n\nIch bin sehr dankbar, dass wir mit dem Datenschutzbeauf-\n\ntragten diese Widerspruchsl\u00f6sung gefunden haben, dass \n\ndie Daten sozusagen erst einmal gesammelt werden und \n\nder Patient nat\u00fcrlich widersprechen kann. Es ist viel \n\nbesser als die Zustimmungsl\u00f6sung. \n\nDann m\u00fcssen wir uns bei diesem Schritt in der Evaluie-\n\nrung anschauen, ob wir genug Daten haben oder ob das, \n\nwas Sie hier kritisieren, dass dadurch zu wenig Daten \n\nerhoben werden, der Fall ist. Dar\u00fcber k\u00f6nnen wir doch \n\nganz ergebnisoffen sprechen. Von daher lehnen wir Ihren \n\n\u00c4nderungsantrag ab. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich sehe  \n\nSie wirklich gern, aber das ist echt Br\u00fche!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nweiteren Redebedarf? \u2013 Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine \n\nDamen und Herren! Der \u00c4nderungsantrag h\u00e4tte es wirk-\n\nlich verdient, ausf\u00fchrlich \u2013 vielleicht auch in einer weite-\n\nren Sitzung \u2013 besprochen zu werden und die im \u00c4nde-\n\nrungsantrag der LINKEN enthaltenen positiven Vorschl\u00e4-\n\nge, insbesondere die Verfahrensvorschl\u00e4ge, die in Th\u00fcrin-\n\ngen offenbar gut funktionieren, sinnvoll in den Gesetz-\n\nentwurf einzuarbeiten. \n\nEs w\u00fcrde uns sicherlich leichtfallen, heute zuzustimmen, \n\nw\u00e4re da nicht Ihre neue Formulierung f\u00fcr \u00a7 7 Abs. 3, weil \n\ndie im \u00c4nderungsantrag der LINKEN enthaltene pseudo-\n\nnymisierte Weiterverarbeitung bei einem Widerspruch \n\nvom Datenschutzbeauftragten nicht mitgetragen wird. \n\n\u201eWiderspruch\u201c hei\u00dft: Nichtverarbeitung der Daten. Eine \n\npseudonymisierte Verarbeitung ist zwar datenschutzrecht-\n\nlich das freundlichere Verfahren, aber es ist immer noch \n\nDatenverarbeitung. \n\nMeine Damen und Herren! Wir nehmen die EU-Daten-\n\nschutz-Grundverordnung sehr ernst. Deswegen k\u00f6nnen \n\nwir aufgrund der \u00c4nderung des \u00a7 7 Abs. 3 Ihrem \u00c4nde-\n\nrungsantrag nicht zustimmen und werden uns deshalb der \n\nStimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin! Ich \n\nm\u00f6chte mich auch kurz zum \u00c4nderungsantrag der Frakti-\n\non DIE LINKE \u00e4u\u00dfern. Wir werden uns bei der Abstim-\n\nmung \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Stimme enthalten. \n\nIch muss Ihnen, Frau Schaper, aber gleichwohl sagen: Es \n\nist ein guter \u00c4nderungsantrag. Den haben Sie wirklich gut \n\nausgearbeitet. \n\nWir m\u00fcssen uns bewusst machen: Wenn, bezogen auf den \n\nGesetzentwurf, die Datens\u00e4tze nicht ausreichend sind \n\noder wir tats\u00e4chlich feststellen sollten, dass die vier \n\nWochen einen wahnsinnigen Druck auf die \u00c4rzteschaft, \n\nauf die Krankenh\u00e4user erzeugen, dann m\u00fcssen wir nach \n\nder Evaluierung unbedingt nachsteuern. Dann m\u00fcssen wir \n\ngenau Ihre Punkte aufnehmen, die Sie im \u00c4nderungsan-\n\ntrag genannt haben. \n\nWir enthalten uns in diesem Fall, stimmen dem Gesetz zu, \n\naber signalisieren letztendlich, dass es wichtige Punkte \n\nsind, die DIE LINKE angef\u00fchrt hat. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Schaper, jetzt \n\neine Kurzintervention? Etwas anderes kann ich jetzt nicht \n\nzulassen, oder was m\u00f6chten Sie? \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Wir m\u00f6chten eine \n\npunktweise Abstimmung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6519 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Eine punktweise \n\nAbstimmung k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich beantragen. \n\nMeine Damen und Herren, wie es aussieht, m\u00f6chte jetzt \n\nniemand mehr zum \u00c4nderungsantrag sprechen. \n\nIch rufe den \u00c4nderungsantrag, Drucksache 6/13214, von \n\nder Fraktion DIE LINKE auf und lasse dar\u00fcber punktwei-\n\nse abstimmen. Wer m\u00f6chte dem Punkt 1 zustimmen? \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Bei Stimmenthaltungen und Stimmen daf\u00fcr dennoch mit \n\nMehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 2: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Gleiches Abstimmungs-\n\nverhalten. Stimmen daf\u00fcr, Stimmenthaltungen, dennoch \n\nmit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 3: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nDie Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder Stimment-\n\nhaltungen, Stimmen daf\u00fcr, dennoch mit Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\nPunkt 4: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen und \n\nStimmen daf\u00fcr; dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 5: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier wieder gleiches \n\nAbstimmungsverhalten. Mit Mehrheit abgelehnt bei \n\nStimmen daf\u00fcr und Enthaltungen. \n\nPunkt 6: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Auch hier Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr; dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 7: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstim-\n\nmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Stimmenthaltungen, \n\nStimmen daf\u00fcr; dennoch mit Mehrheit abgelehnt. \n\nPunkt 8: Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 \n\nWer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Auch hier Stimmenthal-\n\ntungen, Stimmen daf\u00fcr. Punkt 8 ist mit Mehrheit abge-\n\nlehnt worden. Damit entf\u00e4llt die Gesamtabstimmung, weil \n\nalle Punkte abgelehnt worden sind. \n\nWir kommen jetzt zur Abstimmung auf der Grundlage der \n\nBeschlussempfehlung. Kann ich das gleich zusammenzie-\n\nhen? \u2013 Es geht um die \u00dcberschrift, Inhalts\u00fcbersicht, Teil 1 \n\nKlinische Krebsregistrierung, Teil 2 Epidemiologische \n\nKrebsregistrierung und die Schlussvorschriften. Wer seine \n\nZustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Hand-\n\nzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der \n\nStimme? \u2013 Bei keinen Stimmenthaltungen und Stimmen \n\ndagegen mit gro\u00dfer Mehrheit beschlossen. \n\nWir kommen zur Gesamtabstimmung. Wer seine Zustim-\n\nmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Gleiches Abstimmungsverhalten. Bei einer Reihe von \n\nGegenstimmen ist das Gesetz mit Mehrheit beschlossen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Umsetzung der \u00c4nderungen  \n\ndes Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetzes \n\n(Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsumsetzungsgesetz \u2013 KomInvF\u00f6rdUmG) \n\nDrucksache 6/12056, Gesetzentwurf der Fraktionen CDU und SPD \n\nDrucksache 6/13135, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nEs ist eine Aussprache vorgesehen. Es beginnt die CDU-\n\nFraktion, danach folgen die Fraktionen SPD, DIE LINKE, \n\nAfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nHerr Abg. Michel spricht f\u00fcr die CDU-Fraktion. Sie \n\nhaben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Auf den ersten \n\nBlick ist das heute zu verabschiedende Gesetz haupts\u00e4ch-\n\nlich ein blo\u00dfes Freigeben von Bundesfinanzmitteln. Zwar \n\nist die Summe nicht ganz unerheblich, aber aus meiner \n\nSicht lohnt es sich ebenso, die Hintergr\u00fcnde zum Gesetz \n\nn\u00e4her zu betrachten. \n\nMit Artikel 1 des Gesetzes \u00e4ndern wir das S\u00e4chsische \n\nInvestitionskraftst\u00e4rkungsgesetz vom 16. Dezember 2015 \n\ndahin gehend, dass die Verwendungsfrist der Bundesmit-\n\ntel auf das Jahr 2020 verl\u00e4ngert wird. Damit ziehen wir \n\nmit den Regelungen des Bundes gleich, welche eine \n\nsolche Verl\u00e4ngerung schon per Gesetz gestatten. Auch \n\nkommen wir damit manchem Vertreter der kommunalen \n\nEbene entgegen; denn die Kommunen haben teilweise \n\nh\u00f6chst unterschiedliche Gr\u00fcnde, um eine Verl\u00e4ngerung zu \n\nbegr\u00fc\u00dfen. \n\nNeben den Kommunen, die es schaffen, ihre Vorhaben in \n\nder urspr\u00fcnglich vorgesehenen Zeit umzusetzen, gibt es \n\nKommunen, die komplizierte Projekte umsetzen wollen \n\nund mit der gewonnenen Mehrzeit diese nun umsetzen \n\nk\u00f6nnen. Wir haben Kommunen, die Ausschreibungen \n\nwiederholen m\u00fcssen und so f\u00fcr jede Zeitverschiebung \n\ndankbar sind. Wir erf\u00fcllen W\u00fcnsche aus Gemeinden, \n\nwelche sich wegen gestiegener Baupreise und mangels \n\nBaufirmen mehr Zeit w\u00fcnschen. Wir haben Kommunen, \n\ndie einfach zu sp\u00e4t dran sind und ihr Bauamt nicht ganz \n\nso perfekt organisiert haben. Ihnen allen wird mit der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6520 \n\nVerl\u00e4ngerung der Frist eine Chance gegeben, die ange-\n\ndachten Vorhaben ordentlich zu beenden. \n\nWas mich dabei \u00e4rgert, ist die Selbstverst\u00e4ndlichkeit, mit \n\nder manch kommunaler Vertreter zuerst herumn\u00f6rgelte, \n\ndass mit der Gesamtsumme, mit dem FAG, dem F\u00f6rder-\n\nprogramm und dem Erg\u00e4nzungsprogramm \u201eBr\u00fccken in \n\ndie Zukunft\u201c und der ersten Bundestranche viel zu wenig \n\nGeld f\u00fcr die kommunale Ebene zur Verf\u00fcgung stehe. Aber \n\nes lassen sich wiederum B\u00fcrgermeister finden, die mit der \n\ngleichen Selbstverst\u00e4ndlichkeit jetzt wieder jammern, die \n\nUmsetzungsfristen seien zu kurz, um so viel Geld zu \n\nverbauen. Nun denn, wir kommen auch diesem kommu-\n\nnalen Wunsch nach und verl\u00e4ngern die Frist. \n\nDie Br\u00fccke von Artikel 1, Kapitel 1 des Gesetzes zu \n\nKapitel 2 sind die Kapazit\u00e4ten der Bauwirtschaft. Mit \n\ndem Kapitel 2 setzen wir das Kommunalinvestitionsf\u00f6rde-\n\nrungsgesetz des Bundes um. Daf\u00fcr wurde sogar Arti-\n\nkel 104 c im Grundgesetz eingef\u00fcgt. Dieser gestattet dem \n\nBund, Finanzhilfen an finanzschwache Gemeinden f\u00fcr \n\nBildungsinfrastruktur zu leisten. Die L\u00e4nder haben sich \n\nmit 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr diesen Zweck einkaufen \n\nlassen. \n\nIn der Anh\u00f6rung zum Gesetz haben wir auch die Kapazi-\n\nt\u00e4ten der s\u00e4chsischen Bauwirtschaft abgefragt. Die Vertre-\n\nter der Bauwirtschaft gehen von einer Auslastung des \n\ns\u00e4chsischen Baugewerbes zu circa 77 % aus. Das ist f\u00fcr \n\ndie Baubranche gut und zeigt die hohen Bauinvestitionen \n\nin Sachsen. Aber die Vertreter der Baubranche haben auch \n\nvorgerechnet, dass noch ausreichend Baukapazit\u00e4t vor-\n\nhanden ist. Diese Botschaft richtet sich nun vor allem an \n\ndie Bauherren. Es gibt keinen Grund, an die Umsetzung \n\nder Projekte z\u00f6gerlich heranzugehen und wieder Verl\u00e4n-\n\ngerungen einzufordern. Wir m\u00f6chten gern, dass das Geld \n\numgesetzt wird. \n\nDer Bund stellt den Kommunen im Freistaat, welche nicht \n\ndauerhaft von 2011 bis 2017 abundant waren, insgesamt \n\n177,9 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. Diese Mittel werden \n\ndurch den Freistaat Sachsen mit einem \u00dcberbewilligungs-\n\nkontingent von 10 %, also von noch einmal circa \n\n17,8 Millionen Euro, erg\u00e4nzt. Damit soll sichergestellt \n\nwerden, dass die Bundesmittel insgesamt abflie\u00dfen, auch \n\nwenn einmal ein Projekt scheitern sollte oder eine Kom-\n\nmune bei Tranche 1 in Verzug ger\u00e4t. \n\nDer Vollst\u00e4ndigkeit halber und an alle gerichtet, die \n\nmeinen, der Freistaat gehe schlecht mit seinen Kommu-\n\nnen um, sei noch einmal dargelegt, dass wir auch mit \n\n5 Millionen Euro die veranschlagten F\u00f6rdervollzugskos-\n\nten f\u00fcr das Programm \u00fcbernehmen. \n\n(Beifall des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nDiese Erg\u00e4nzung des Bundesprogramms wird sicherlich \n\nbei gutem Willen dar\u00fcber hinweghelfen, dass die Einbrin-\n\ngung des Entwurfs relativ zeitversetzt nach dem Bundes-\n\ngesetz erfolgte. Aber an dieser Stelle werden wir ja dann \n\nin der Debatte erleben, wer gutwillig ist und wer nicht. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ja!) \n\nIn der Summe geben wir heute also \u00fcber 200 Millio-\n\nnen Euro frei. Diese werden auf die Landkreise und \n\nkreisfreien St\u00e4dte nach den Sch\u00fclerzahlen aufgeteilt. \n\nDazu haben wir extra den Pr\u00e4sidenten des Statistischen \n\nLandesamtes angeh\u00f6rt, und so konnten wir die neuen \n\nZahlen des Jahres 2016 verwenden. \n\nDaraus ergibt sich auch eine \u00c4nderung zum Regierungs-\n\nentwurf; denn die Sch\u00fclerzahlen haben sich zugunsten der \n\nkreisfreien St\u00e4dte entwickelt. Was bestehen bleibt, ist die \n\nhohe F\u00f6rderquote von 75 % und das Verfahren, das die \n\nLandkreise im Einvernehmen mit den SSG-Kreis-\n\nverb\u00e4nden entscheiden. Hier gibt es auch Stimmen, die \n\nmeinen, dass dadurch und durch die geringe Mindestpro-\n\njektsumme von lediglich 40 000 Euro das Geld mit der \n\nGie\u00dfkanne verteilt werde und nicht in die dringendsten \n\nVorhaben flie\u00dfe. Aber auf kommunalen Wunsch bleibt es \n\nbei einer Vorhabensgr\u00f6\u00dfe von 40 000 Euro. \n\nMeine Damen und Herren, wenn es so etwas wie eine \n\npolitische Unschuldsvermutung gibt, dann sollten wir sie \n\nan dieser Stelle bei unseren Kommunalpolitikern auspro-\n\nbieren und anwenden. Ob es funktioniert hat, k\u00f6nnen wir \n\ndann im Nachgang gern auch gemeinsam mit dem pau-\n\nschalen Gesetz \u00fcber die 70 000 Euro auswerten, wenn \n\nklar ist, wie die Gelder verwendet wurden. \n\nIm Laufe des Gesetzesverfahrens hat der Landtag noch \n\nzwei Klarstellungen im Gesetzestext vorgenommen. Im \n\nArtikel 1 \u00a7 10 wird der Investitionsbegriff dem Begriff \n\naus dem Programm \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c wieder \n\nangeglichen. Das begr\u00fc\u00dfe ich sehr, denn es macht keinen \n\nSinn, im Lande mehrere Legaldefinitionen f\u00fcr einen \n\nBegriff zu verwenden. Auch stellen wir klar, ab wann \n\nabundante Gemeinden von dem Gesetz ausgeschlossen \n\nsind. Hier m\u00fcssen wir einer Vorgabe des Bundes folgen, \n\nder Abundante ausschlie\u00dft; aber wir k\u00f6nnen es so fassen, \n\ndass die gr\u00f6\u00dftm\u00f6gliche Zahl von Kommunen in den \n\nGenuss des Programms kommt. \n\nMeine Damen und Herren, ich werbe um Ihre Zustim-\n\nmung f\u00fcr diesen Gesetzentwurf zur Freigabe von Schul-\n\nhausbaumitteln und hoffe, den Kommunen gelingt eine \n\nfristgerechte Umsetzung. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Die Hoffnung ist gut!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pecher, SPD-\n\nFraktion; bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich fange bei diesem \n\nKommunalinvestitionsf\u00f6rderungsumsetzungsgesetz mit \n\neinigen Zahlen an. Wir erhalten auf der Grundlage der \n\n\u00c4nderung des Grundgesetzes, Artikel 104 c, \u00fcber den \n\nBund, der damit den Gemeinden 3,5 Milliarden Euro f\u00fcr \n\ndie Bildung zur Verf\u00fcgung stellen konnte, insgesamt \n\n178 Millionen Euro, die wir an die Kommunen weiterlei-\n\nten. Als Freistaat geben wir 17,8 Millionen Euro als \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6521 \n\n\u00dcberbewilligungskontingent dazu \u2013 das macht diese \n\n195,8 Millionen Euro. \n\nJetzt darf man nat\u00fcrlich nicht die 25 % Eigenanteil der \n\nKommunen vergessen \u2013 ich gehe einmal von der Regel-\n\nf\u00f6rderung von 75 % aus und nicht von der Ausnahme mit \n\n90 % \u2013, dann sind wir schon bei 261 Millionen Euro, die \n\nwir im Freistaat in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren in die Bil-\n\ndung investieren. \n\nDabei bleibt es nicht \u2013 und ich meine nicht die 5 Millio-\n\nnen Euro, die der Freistaat noch nebenbei als F\u00f6rdervoll-\n\nzugskosten \u00fcbernimmt \u2013: Wir haben in dem Br\u00fcckenpro-\n\ngramm, also Artikel 1, 800 Millionen Euro aus Bundes-, \n\nLandes- und kommunalen Mitteln f\u00fcr Investitionen zur \n\nVerf\u00fcgung gestellt. Auch hier ist die Hebelung durch den \n\nEigenanteil der Kommunen so gro\u00df, dass wir \u00fcber \n\n1,1 Milliarden Euro reden, die \u00fcber dieses Programm \n\numgesetzt werden. Wenn man sich die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne \n\nanschaut und wo die Kommunen ihre Schwerpunkte \n\ngelegt haben, dann ist das bei weit \u00fcber 50  % im Bereich \n\nBildung der Schulhausbau. Das hei\u00dft, wenn wir Artikel 1 \n\nBr\u00fcckenprogramm und das jetzt zu verabschiedende \n\nGesetz nehmen, dann werden wir in den n\u00e4chsten Jahren \n\n\u00fcber 800 Millionen Euro in den Bereich Schule/Bildung \n\nin diesem Freistaat investieren, und das ist eine coole \n\nSache. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Abg. Volker Tiefensee, CDU) \n\nWir docken mit diesem Gesetz an das Programm \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c an. Nun kann man die Frage stellen, \n\nwarum wir nicht ein eigenes Vollzugsgesetz machen. \n\nDazu sage ich ganz deutlich: weil dieses Gesetz gegen-\n\n\u00fcber vielf\u00e4ltiger Kritik am Anfang schlichtweg seine \n\nFeuertaufe bestanden und seine Praxistauglichkeit bewie-\n\nsen hat; weil es eben f\u00fcr die Kommunen die Planbarkeit \n\nmit diesem neuen Gesetz auf 2022 verl\u00e4ngert und damit \n\nSicherheit der Mittel und eine Entzerrung bei den Aus-\n\nschreibungen \u00fcber diese f\u00fcnf Jahre schafft und unb\u00fcrokra-\n\ntisch \u00fcber die Ma\u00dfnahmenpl\u00e4ne im Einvernehmen mit \n\ndem SSG arbeitet. Das ist ein tiefes und gutes Vertrauen \n\nin die kommunale Hoheit und in die kommunale F\u00e4hig-\n\nkeit, Priorit\u00e4ten zu setzen, und im Bereich der hohen \n\nF\u00f6rderquote von 75 % \u2013 mit dem neuen Gesetz in Aus-\n\nnahmen bis zu 90 %. \n\nDieses F\u00f6rdergesetz, das wir geschaffen haben und an das \n\nwir mit diesem Umsetzungsgesetz andocken, ist eine \n\noptimale Blaupause f\u00fcr zuk\u00fcnftige F\u00f6rderprogramme im \n\nFreistaat Sachsen, meine Damen und Herren. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nNeu in diesem Kapitel 2, also bei der Umsetzung der \n\n195,8 Millionen Euro, ist der Ausnahmetatbestand 90 % \n\nF\u00f6rderung. Ich finde es gut und richtig, dass Kommunen, \n\ndie in Haushaltskonsolidierung sind, \u00fcber die Landesdi-\n\nrektion bzw. \u00fcber die Landkreise auch die M\u00f6glichkeit \n\nhaben, sich trotzdem noch investiv zu bewegen. Ich finde \n\nes auch gut, dass wir die 40 000-Euro-Grenze, also die \n\nMindestvorgabe des Bundes, eingehalten haben, und ich \n\nbin sehr zuversichtlich \u2013 das haben wir auch bei den SSG-\n\nKreisverb\u00e4nden abgefragt, auch in der Anh\u00f6rung \u2013, das es \n\nkein Problem sein wird, die Vorgaben des Bundes einzu-\n\nhalten, 85 % der Kommunen zu bedienen, aber 70 % der \n\nMittel auf 50 % der Kommunen zu konzentrieren. Das \n\nwird kein Problem sein. \n\nDas zeigt auch die St\u00e4rke der SSG-Kreisverb\u00e4nde, der \n\nB\u00fcrgermeister, sich ins Benehmen zu setzen und selbst-\n\nst\u00e4ndig Priorit\u00e4ten zu setzen, sich gegenseitig auch Mittel \n\nzuzubilligen nach dem Motto: Du machst das dieses Jahr, \n\nich bekomme von dir n\u00e4chstes Jahr. Das ist Flexibilit\u00e4,t \n\nund es wird mittlerweile von der gesamten kommunalen \n\nEbene gew\u00fcrdigt, dass das eine vern\u00fcnftige Praxis ist, \n\nauch f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Beifall bei der SPD und des  \n\nAbg. Jan Hippold, CDU) \n\nIch bin auch ganz stolz, dass es uns gelungen ist \u2013 auch \n\ngegen Widerstand in diesem Artikel 2 \u2013, das, was wir im \n\nArtikel 1 schon drinhaben, n\u00e4mlich den Erhaltungsauf-\n\nwand, mit hineinzunehmen. Wir kennen den Streit um den \n\nInvestitionsbegriff. Ich bin \u2013 und ich denke, auch die \n\nkommunale Seite \u2013 sehr zufrieden, dass uns das gelungen \n\nist. Es ist auch noch richtig \u2013 mein Kollege Michel hat es \n\nangesprochen \u2013, die aktuellsten Sch\u00fclerzahlen einzuarbei-\n\nten. In diesem Sinne ist es aus meiner Sicht ein rundum \n\ngelungenes Gesetz, das wir hier umsetzen, und ich bitte \n\nf\u00fcr unsere Fraktion um Zustimmung. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und des \n\nStaatsministers Dr. Matthias Ha\u00df) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Herr Abg. Schollbach, bitte. \n\nAndr\u00e9 Schollbach, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine Damen und Herren! Es geht also um das Kommu-\n\nnalinvestitionsf\u00f6rderungsumsetzungsgesetz \u2013 welch ein \n\nWortunget\u00fcm; so etwas k\u00f6nnen sich auch tats\u00e4chlich nur \n\nCDU und SPD ausdenken. \n\n(Mario Pecher, SPD: Das kann  \n\nauch nur der Schollbach bringen!) \n\nWir haben in den letzten Minuten eine Menge Selbstlob \n\naus der Koalition geh\u00f6rt und ich m\u00f6chte diesem Selbstlob \n\nein wenig die Realit\u00e4ten in diesem Land entgegenstellen. \n\nWir wissen es ja \u2013 bei Ihnen scheint es noch nicht ganz \n\nangekommen zu sein \u2013: Vielen Kommunen im Freistaat \n\nSachsen stehen die finanziellen Probleme Oberkante \n\nUnterlippe. Nicht wenige Kommunen sind kaum oder nur \n\nunter erheblichen Schwierigkeiten in der Lage, ihren \n\nPflichtaufgaben nachzukommen, geschweige denn den \n\nBereich der freiwilligen Aufgaben aktiv zu gestalten. Das \n\nzeigt der k\u00fcrzlich erfolgte Hilferuf der erzgebirgischen \n\nB\u00fcrgermeister ebenso eindrucksvoll wie wesentliche \n\nKennziffern. Ich will nur noch einmal auf die Verschul-\n\ndung der Kommunen im Freistaat Sachsen verweisen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6522 \n\nDer Finanzminister hat sich k\u00fcrzlich im Bereich der \n\nSch\u00f6nf\u00e4rberei ausgetobt, deshalb noch einmal die Zahlen: \n\nDie Kernhaushalte machen 2,9 Milliarden Euro am Ende \n\ndes Jahres 2016 aus. Wenn wir die Schatten- und Neben-\n\nhaushalte dazunehmen, kommen wir auf einen Schulden-\n\nstand von sage und schreibe 15,7 Milliarden Euro zum \n\n31. Dezember 2017. \n\n(Zuruf des Abg. Peter Wilhelm Patt, CDU) \n\nErschreckend ist auch der Umstand, dass zu Beginn \n\ndieses Jahres, meine Damen und Herren, in Sachsen \n\ninsgesamt 296 Gemeinden \u2013 ich wiederhole: 296 Ge-\n\nmeinden \u2013 und drei Landkreise ohne beschlossenen \n\nHaushalt dastanden. Das entspricht einem Anteil von \n\n70 % der Kommunen und 30 % der Landkreise. F\u00fcr all \n\ndiese Kommunen, meine Damen und Herren, bedeutet das \n\ndie vorl\u00e4ufige Haushaltsf\u00fchrung. Neue Investitionen, \n\netwa im Bereich der Stra\u00dfen, der Kinderg\u00e4rten oder der \n\nSchulen, d\u00fcrfen nicht begonnen werden. \n\nDamit sind wir auch schon beim ersten Problem dieses \n\nGesetzes. Wenn Kommunen keinen beschlossenen Haus-\n\nhalt haben und deshalb neue Investitionsvorhaben in \n\nSchulen nicht beginnen d\u00fcrfen, n\u00fctzen ihnen nat\u00fcrlich die \n\nF\u00f6rdermittel herzlich wenig. Das zweite Problem besteht \n\ndarin, dass die Kommunen einen Eigenanteil aufbringen \n\nm\u00fcssen, um in den Genuss dieser F\u00f6rdermittel zu kom-\n\nmen, was f\u00fcr viele ein nicht ganz unerhebliches Problem \n\ndarstellt. \n\nDie dritte Schwierigkeit will ich auch benennen. Wir \n\nsprechen hier \u00fcber knapp 196 Millionen Euro. Davon \n\nbekommen die Landkreise einerseits knapp 130 Millio-\n\nnen Euro zur Verf\u00fcgung gestellt und die kreisfreien St\u00e4dte \n\n66 Millionen Euro. Das muss man einmal zu dem tats\u00e4ch-\n\nlichen Finanzbedarf ins Verh\u00e4ltnis setzen, meine Damen \n\nund Herren. Dann erst wird deutlich, wie wirkungsvoll \n\noder wirkungslos dieses Vorhaben ist. Betrachtet man \n\nn\u00e4mlich den tats\u00e4chlichen Finanzbedarf der Kommunen \n\nim Bereich der Schulen, dann stellt man fest, dass das hier \n\nangepriesene F\u00f6rderprogramm in Wahrheit nur ein Trop-\n\nfen auf den hei\u00dfen Stein ist. \n\nEin Beispiel: Allein die Landeshauptstadt Dresden ben\u00f6-\n\ntigt in diesem Bereich rund 1 Milliarde Euro. Gemessen \n\nan den zu bew\u00e4ltigenden Aufgaben m\u00fcssten den Kommu-\n\nnen also ganz andere Betr\u00e4ge zur Verf\u00fcgung gestellt \n\nwerden, um die Probleme anzupacken und zu l\u00f6sen. Das \n\nist der Punkt, meine Damen und Herren. \n\nIch m\u00f6chte in diesem Zusammenhang noch auf ein letztes \n\nThema zu sprechen kommen. Das Programm \u201eBr\u00fccken in \n\ndie Zukunft\u201c wurde bereits in der Vergangenheit k\u00fcnstlich \n\nzu einem Schein riesengro\u00df gerechnet, damit sich die \n\nCDU sch\u00f6n darin sonnen kann. Damit sollten Probleme \n\ngel\u00f6st werden, die wir ohne die verfehlte Politik dieser \n\nPartei nicht h\u00e4tten. \n\n(Zurufe von der CDU: Oh! \u2013 Unruhe) \n\nNun versuchen Sie, dieses Programm erneut ein wenig \n\naufzupimpen, indem Sie die Gelder des Bundes mit dem \n\nEtikett \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c bekleben. Landl\u00e4ufig \n\nnennt man das Etikettenschwindel, meine Damen und \n\nHerren. Aber ich sage Ihnen: Die Menschen lassen sich \n\nvon bunten Etiketten, h\u00fcbschen Schleifen und sch\u00f6nem \n\nGeschenkpapier nicht mehr beeindrucken. Sie schauen \n\nsich an, was in der Verpackung ist, und das ist in diesem \n\nFall leider nicht allzuviel. Deshalb noch einmal: Wenn wir \n\ndie Probleme in diesem Land l\u00f6sen wollen, m\u00fcssen wir \n\ndie Kommunen angemessen mit Geldern ausstatten, sonst \n\nwerden wir diese Probleme nicht in den Griff bekommen. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Abg. Barth. Sie haben \n\ndas Wort, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Bund stellt seit August \n\n2017 f\u00fcr finanzschwache Kommunen insgesamt \n\n3,5 Milliarden Euro zur Verf\u00fcgung. Der s\u00e4chsische Anteil \n\ndaran betr\u00e4gt 178 Millionen Euro, und tats\u00e4chlich, unser \n\nFreistaat gibt noch einmal 17,79 Millionen Euro plus \n\n5 Millionen Euro f\u00fcr die SAB-F\u00f6rdervollzugskosten \n\nhinzu. Mit dem vorliegenden Gesetzentwurf werden diese \n\nGelder \u2013 auch das haben wir geh\u00f6rt \u2013 \u00fcber das Br\u00fccken-\n\nprogramm an die Kommunen ausgereicht. \n\nDoch welche Schulen profitieren von dem Geld? Nach \n\ndem Gesetzentwurf alle Schulen in freier Tr\u00e4gerschaft \n\neiner finanzschwachen Kommune. Finanzschwach sollen \n\ndanach alle Kommunen sein, die in den letzten sieben \n\nJahren Schl\u00fcsselzuweisungen nach dem Finanzaus-\n\ngleichsgesetz erhalten haben, im Klartext also 374 Ge-\n\nmeinden in Sachsen, die Schultr\u00e4ger sind. Neun Gemein-\n\nden sind von vornherein ausgeschlossen. Die restlichen \n\n365 Kommunen gelten als finanzschwach im Sinne dieses \n\nGesetzentwurfes. Fast 98 % der Kommunen in Sachsen \n\nsind also finanzschwach. \n\nWenn ich zumindest dem s\u00e4chsischen Finanzminister \n\nGlauben schenken darf, beschleichen mich an dieser \n\nAussage erhebliche Zweifel; denn anl\u00e4sslich der Vorstel-\n\nlung der kommunalen Kassenstatistik f\u00fcr das Jahr 2017 \n\ntitelte die \"DNN\" Anfang des Monats \u2013 ich zitiere \u2013: \n\n\"Sachsens Finanzminister Ha\u00df sieht Kommunen finanziell \n\ngut ausgestattet, und im Bundesvergleich belegen die \n\ns\u00e4chsischen Kommunen Spitzenpl\u00e4tze beim Schuldenab-\n\nbau und bei Investitionen \u2013 so der Finanzminister\". \n\nMeine Fraktion bezweifelt nicht diese Zahlen aus der \n\nKassenstatistik. Aber den Schluss des Finanzministers, \n\ndass es den Kommunen gut geht, kann meine Fraktion \n\nnicht nachvollziehen; denn die CDU-gef\u00fchrte Staatsregie-\n\nrung hat ihre Sparpolitik gnadenlos auch auf die kommu-\n\nnale Ebene durchgedr\u00fcckt. Die Kommunen haben das \n\nAngebot bei den Pflichtaufgaben stark eingeschr\u00e4nkt. \n\nGemeinde\u00e4mter oder Schulen wurden geschlossen \u2013 und, \n\nHerr Michel, wo wurde noch gespart? Nat\u00fcrlich bei \n\nfreiwilligen Aufgaben. Bibliotheken, Museen, Sportein-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6523 \n\nrichtungen und Jugendklubs \u2013 all das waren Opfer des \n\nRotstifts. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich lobt ein Finanzminister dieses Streich-\n\nkonzert und h\u00e4lt es f\u00fcr vorausschauende Politik. Aber \n\nnicht jedem B\u00fcrger in Sachsen hat das gefallen. Schlie\u00df-\n\nlich zahlen die meisten Sachsen Steuern und k\u00f6nnen eine \n\nangemessene Gegenleistung von Kommunen, Landkrei-\n\nsen und der Staatsregierung verlangen. \n\n(Peter Wilhelm Patt, CDU:  \n\nAber doch nicht gegen Schulden!) \n\nDie im Gesetz vorgesehenen Endtermine f\u00fcr die Abnahme \n\nder gef\u00f6rderten Ma\u00dfnahmen bis Ende 2022 \u2013 und ich rede \n\njetzt \u00fcber Schulhausbau \u2013 sind von den Kommunen kaum \n\numsetzbar, auch wenn Sie, Herr Michel, etwas anderes \n\nerz\u00e4hlen. So brauchte man in Sachsen im Schnitt f\u00fcnf \n\nJahre f\u00fcr den Schulhausbau. Das zeigen auch Erfahrungen \n\naus der Vergangenheit. Sie wollen das jetzt pl\u00f6tzlich in \n\nvier Jahren schaffen? Das grenzt an Magie und Zauberei. \n\nViele Bundesl\u00e4nder reagierten schnell auf das Bundespro-\n\ngramm und installierten F\u00f6rderverfahren. Einzig in \n\nSachsen installierte man einen Wahlverlierer, leckte sich \n\ndie Wunden des 24. Septembers und vernachl\u00e4ssigte \n\nerneut dringende Tagesgesch\u00e4fte wie auch dieses. Da die \n\nEndtermine vom Bund vorgegeben sind, lassen sich diese \n\nim Gesetzentwurf nicht mehr \u00e4ndern. Deshalb fordern wir \n\ndie Staatsregierung dringend auf, sich beim Bund f\u00fcr eine \n\nVerl\u00e4ngerung der Abnahme und Abrechnung einzusetzen \n\noder uns diesen Zaubertrick zu erkl\u00e4ren. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Durch die Regierungs-\n\npolitik der vergangenen Jahre ist ein enormer Sanierungs- \n\nund Investitionsstau auch bei Schulgeb\u00e4uden entstanden. \n\nDeshalb ist es dringend notwendig, dass wir in diesem \n\nBereich etwas tun. Daher begr\u00fc\u00dfen wir dieses versp\u00e4tete \n\nSchulhausprogramm und stimmen dem Gesetzentwurf zu, \n\nauch wenn uns bisher niemand den Zaubertrick erkl\u00e4ren \n\nkonnte. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN Frau Abg. Schubert. Frau \n\nSchubert, Sie haben das Wort. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Zus\u00e4tzlich \n\nzum schon bestehenden Infrastrukturprogramm, das in \n\nSachsen unter dem Namen \"Br\u00fccken in die Zukunft\" \n\nbekannt ist, werden jetzt \u2013 und dar\u00fcber reden wir heute \u2013 \n\nmit dem Kapitel 2, dem Schulsanierungsprogramm, \n\nausschlie\u00dflich Investitionen in die kommunale Schulin-\n\nfrastruktur mit Bundesmitteln gef\u00f6rdert. In \u00a7 10 des \n\nKommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetzes ist geregelt, \n\ndass der Bund mit diesen Geldern die Investitionst\u00e4tigkeit \n\nin den L\u00e4ndern st\u00e4rken und die Schulinfrastruktur allge-\n\nmein- und berufsbildender Schulen in finanzschwachen \n\nGemeinden und Gemeindeverb\u00e4nden verbessern will. Der \n\nBund hat also klar ge\u00e4u\u00dfert, dass diese Gelder f\u00fcr finanz-\n\nschwache Kommunen sind. \n\nGegen\u00fcber dem Bund ist es offensichtlich der S\u00e4chsi-\n\nschen Staatsregierung durchaus recht und billig, einzu-\n\nr\u00e4umen, dass genau das auf Sachsens Kommunen zutref-\n\nfen w\u00fcrde: Finanzschw\u00e4che. Aber irgendwie ist da doch \n\netwas widerspr\u00fcchlich. Wir haben das heute schon mehr-\n\nfach aufs Korn genommen. \n\nWenn es um die Verantwortung des Landes gegen\u00fcber \n\nseinen Kommunen geht, dann sind die s\u00e4chsischen \n\nKommunen laut den j\u00fcngsten \u00c4u\u00dferungen des Finanzmi-\n\nnisters eigentlich gar nicht mehr so arm dran. Das konnten \n\nwir Anfang April der Presse entnehmen. Ich hatte den \n\nEindruck, dass der S\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag \n\nals Vertreter der St\u00e4dte und Gemeinden dieses Landes \n\nnach diesen Presse\u00e4u\u00dferungen ziemlich satt war. Ich \n\nzitiere aus der Pressemitteilung, die vom S\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dte- und Gemeindetag herausgegeben wurde: \u201eDer \n\nS\u00e4chsische St\u00e4dte- und Gemeindetag hat anl\u00e4sslich der \n\nheutigen Presseeinlassung des Finanzministeriums mit \n\nBedauern zur Kenntnis genommen, dass sich an der \n\nFinanzpolitik des Freistaats gegen\u00fcber seinen Kommunen \n\nwenig zu \u00e4ndern scheint. (\u2026) Statistiken werden so lange \n\nbereinigt, (\u2026) bis das Ergebnis aus Sicht des Finanzmi-\n\nnisteriums zu passen scheint. Das kennen wir aus den \n\nVerhandlungen zum kommunalen Finanzausgleich. F\u00fcr \n\ndie Gemeinder\u00e4te und B\u00fcrgermeisterinnen und B\u00fcrger-\n\nmeister, f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sind das ganz \n\nschlechte Signale.\u201c \n\nScheint wohl doch nicht alles mit der kommunalen \n\nFamilie so abgestimmt zu sein, wie hier immer postuliert \n\nwird; aber das kennen wir bereits. Das Finanzministerium \n\nhat bereits in anderen Themenfeldern gezeigt, dass es \n\nwenig Lust auf Diskussion hat. \n\nIch m\u00f6chte etwas zu \u00a7 12 des Kommunalinvestitionsf\u00f6r-\n\nderungsgesetzes und zur Umsetzung sagen. Hier steht \n\nn\u00e4mlich unter erstens: Die Finanzhilfen werden tr\u00e4ger-\n\nneutral gew\u00e4hrt. Die Sachverst\u00e4ndigenanh\u00f6rung hier in \n\ndiesem Hause zum Schulsanierungsprogramm hat er-\n\nbracht, dass es, soweit es \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c \n\nbetrifft, bis jetzt eben nur zwei Landkreise gibt \u2013 n\u00e4mlich \n\nZwickau und S\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \u2013, die in \n\nihren Ma\u00dfnahmenpl\u00e4nen jeweils einen freien Tr\u00e4ger \n\nber\u00fccksichtigt haben. Das hei\u00dft, in der Summe sind das \n\n\u00fcber 100 Ma\u00dfnahmen im Bereich Schulen, und nur zwei \n\ndavon wurden an freien Tr\u00e4gern vollzogen. In Sachsen ist \n\naber jede vierte Schule in freier Tr\u00e4gerschaft, und \u00fcber \n\n65 000 Sch\u00fclerinnen und Sch\u00fcler besuchen diese Schulen. \n\nWenn also die Verteilung der Gelder an Landkreise und \n\nkreisfreie St\u00e4dte auf der Grundlage der Sch\u00fclerzahlen \n\nerfolgt \u2013 und damit meine ich einschlie\u00dflich der Sch\u00fcle-\n\nrinnen und Sch\u00fcler an den freien Schulen \u2013, dann m\u00fcssen \n\ndie freien Tr\u00e4ger bei der Ma\u00dfnahmenplanung einbezogen \n\nund in der Umsetzung deutlicher als bisher ber\u00fccksichtigt \n\nwerden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6524 \n\nMeine Fraktion fand es schon nicht optimal, wie das \n\nBundesprogramm insgesamt urspr\u00fcnglich in Sachsen \n\numgesetzt wurde. Die Staatsregierung hatte sich \u2013 wir \n\nhaben es geh\u00f6rt \u2013 f\u00fcr ein Sonderverm\u00f6gen namens \u201eBr\u00fc-\n\ncken in die Zukunft\u201c entschieden. Sonderverm\u00f6gen sind \n\nimmer schwierig, weil sie au\u00dferhalb des Haushalts ge-\n\nf\u00fchrt werden und sich damit der Kontrolle entziehen. Es \n\nist nicht mehr richtig nachvollziehbar, woher welches \n\nGeld kommt und wohin es geht. Ich erinnere einmal an \n\ndie 322 Millionen Euro Landesgeld in dem Topf. Die \n\nwaren \u00e4u\u00dferst undurchsichtig und wir wissen bis heute \n\nnicht, wo die Mittel herkommen. Die Staatsregierung hat \n\nin der urspr\u00fcnglichen Erkl\u00e4rung gesagt, das seien Mittel, \n\ndie aus 2014 \u00fcbrig sind. Daraufhin hat der Rechnungshof \n\ngesagt, das w\u00fcrde nicht gehen, da das Jahr abgeschlossen \n\nist. Da wurde die Begr\u00fcndung angepasst. Herr \n\nProf. Ragnitz hat in der Anh\u00f6rung gesagt, das m\u00fcssten \n\nunerwartete Steuermehreinnahmen sein. So richtig wissen \n\nwir es also nicht. Aber das Geld war halt da und wurde in \n\nden Fonds geschoben, fast schon kreativ oder \u2013 ich zitiere \n\nKollegen Pecher \u2013 fast schon \u2018ne coole Nummer, aber \n\neben nur fast. \n\nJetzt haben uns die Regierungsfraktionen einen Vorschlag \n\nvorgelegt, wie in Sachsen das Schulsanierungsprogramm \n\numgesetzt wird. Die Kommunen haben dem Verfahren \n\nzugestimmt, und ich vermute, sie haben sich lieber f\u00fcr das \n\nbekannte Elend entschieden, als das Risiko einzugehen, \n\ndass eine neue Regelung auf sie zukommt, die vielleicht \n\nnoch arbeitsaufwendiger ist. \n\nTrotz aller Bedenken \u2013 wir werden dem Gesetzentwurf \n\nzustimmen; denn wir wissen, dass die Kommunen auf die \n\nGelder warten und bereits jetzt die Zeitschiene f\u00fcr Pla-\n\nnung, Ausschreibung, Umsetzung und Abrechnung von \n\nBauma\u00dfnahmen \u00e4u\u00dferst sportlich ist. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde? \u2013 Jawohl, bei der CDU-Fraktion. Herr \n\nAbg. Michel, bitte. Herr Michel, Sie haben das Wort. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Ich will noch auf ein paar Punkte \n\neingehen. Es ist ein Fakt, dass die s\u00e4chsischen Kommu-\n\nnen bundesweit in der Spitzengruppe bei Investitionen \n\nund beim Schuldenabbau liegen. Da k\u00f6nnen Sie hier \n\nerz\u00e4hlen, was Sie wollen, das ist einfach ein Fakt. Daraus \n\nkann man ableiten, dass die kommunale Finanzausstat-\n\ntung im Bundesvergleich gar nicht so schlecht ist. Wenn \n\nSie jetzt sagen, wir haben einen gro\u00dfen Stau an Investiti-\n\nonen, dann ist das auf der einen Seite so, l\u00e4sst aber au\u00dfer \n\nAcht, was schon getan wurde und bei\u00dft sich einerseits mit \n\nIhrer Forderung nach noch mehr Geld, andererseits mit \n\nder Feststellung, es dauere alles so lange und wir k\u00f6nnen \n\ndamit so viel verbauen. Das passt nicht. Die zurzeit im \n\nRaum stehenden Summen erlauben einen Planungsvorlauf \n\nund auch eine realistische Betrachtung der von der Bau-\n\nwirtschaft zu leistenden Bauvorhaben. All das m\u00fcssen wir \n\nmit einflie\u00dfen lassen. \n\nNoch ein Punkt war die L\u00e4nge des Verfahrens. Das ist \n\nsicher nicht optimal, aber was am Ende dabei herausge-\n\nkommen ist, mit Unterst\u00fctzung des Freistaates, kann sich \n\nsehen lassen. \n\nDiese Schlechtmacherei hat das Gesetz nicht verdient, \n\nund deshalb bitte ich noch einmal um Ihre Zustimmung. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weitere Wortmeldungen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. Ich frage die Staatsregierung. Wird das \n\nWort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Staatsminister Dr. Ha\u00df, bitte \n\nsehr. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Vielen \n\nDank, Herr Pr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Ich \n\nnehme zun\u00e4chst zur Kenntnis, dass an dem Gesetz offen-\n\nsichtlich nicht so viel auszusetzen ist, denn einige haben \n\ndie Debatte zu grunds\u00e4tzlichen Anmerkungen zur Finanz-\n\nlage in Sachsen genutzt. Insofern will ich das als positive, \n\nweitgehend verbreitete Ansicht in diesem Hohen Haus \n\nmitnehmen, dass das Gesetz ganz ordentlich ist. Es ist ein \n\nBundesgesetz, das hier umzusetzen war. Es flie\u00dfen jetzt \n\nerhebliche Mittel in den Schulhausbau. \n\nWir haben in den n\u00e4chsten zwei Jahren \u2013 wenn man 2018 \n\nmitrechnet, sind es drei Jahre \u2013 600 Millionen Euro f\u00fcr \n\nden Schulhausbau und es wird schwer sein, wie Herr \n\nMichel schon gesagt hat, das alles zu verbauen. Wir sehen \n\ngerade in gro\u00dfen St\u00e4dten wie Leipzig, dass es Engp\u00e4sse \n\nbei der Planung und beim Bauen gibt. Insofern wird uns \n\ndas Thema noch weiter besch\u00e4ftigen. \n\nDie Verwaltungsvereinbarung macht sehr enge Vorgaben, \n\nwas die Verteilung der Mittel angeht. Insofern war der \n\nSpielraum vom Bundesgesetzgeber vorgegeben. Was das \n\nThema Finanzschw\u00e4che angeht, muss ich ein bisschen \n\ndar\u00fcber l\u00e4cheln. Wie Sie betrifft wissen, gibt es Bestre-\n\nbungen auf Bundesebene, kurz nach Einf\u00fchrung dieses \n\nKriteriums in den Artikel 104 c Grundgesetz dieses \n\nKriterium gleich schon wieder zu streichen. Was ist der \n\nGrund daf\u00fcr? Die Verhandlungen mit den L\u00e4ndern haben \n\ngezeigt, dass das Kriterium weitgehend leerl\u00e4uft und die \n\nL\u00e4nder das Kriterium der Finanzschw\u00e4che so weit ausle-\n\ngen, dass eine m\u00f6glichst breite Mittelverteilung erfolgen \n\nkann. Das ist ein Weg, der gangbar ist. \n\nWir haben in Sachsen eine sehr breite Mittelverteilung \n\nvorgesehen, und daraus abzuleiten, dass im Umkehr-\n\nschluss alle Kommunen in Sachsen finanzschwach seien, \n\nist geradezu lachhaft. Wir haben die Kassenstatistik \n\nvorgestellt, auch wenn das an anderer Stelle eine Rolle \n\nspielen wird und nicht heute, sondern bei den Verhand-\n\nlungen zum FAG.. \n\nDie Kassenstatistik ist von mir vorgestellt worden. Sie \n\nkommt vom Statistischen Landesamt und ist unanfecht-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6525 \n\nbar. Es n\u00fctzt nichts, daran herumzudeuteln. Insgesamt \n\nergibt sie ein gutes Bild der Finanzverteilung. Ich habe \n\ndie entsprechenden Erl\u00e4uterungen dazu gegeben. Dass die \n\nFinanzverteilung zwischen den Kommunen, zwischen \n\ndem kreisangeh\u00f6rigen Raum, dem kreisfreien Raum usw. \n\nselbstverst\u00e4ndlich dauerhaft zu \u00fcberpr\u00fcfen ist, dass wir \n\nuns darum auch weiter k\u00fcmmern werden und weitere \n\nOptimierungen bei der Finanzverteilung vorzunehmen \n\nsind, ist alles gar keine Frage. \n\nWir k\u00f6nnen festhalten: In Sachsen gibt es bundesweit \n\nvorbildliche Quoten bei Investitionen und auch beim \n\nThema Schuldentilgung. Insofern ist es ein Zerrbild, was \n\nhier teilweise von der Opposition vorgetragen worden ist, \n\nwas die Finanzsituation der Kommunen betrifft. \n\nIch meine, wir haben ein gutes Gesetz, das heute auf den \n\nWeg gebracht werden soll, und empfehle daher, dem \n\nGesetzentwurf zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Meine Damen und Herren! Bevor ich zur \n\nAbstimmung komme, frage ich noch Sie, Frau Abg. \n\nMeiwald: W\u00fcnschen Sie als Berichterstatterin, noch das \n\nWort zu ergreifen? \n\n(Uta-Verena Meiwald, DIE LINKE:  \n\nNein! Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Aber bitte sehr, Frau Abgeordnete. \n\nMeine Damen und Herren! Wir kommen zur Abstim-\n\nmung. Aufgerufen ist das Gesetz zur Umsetzung der \n\n\u00c4nderungen des Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgeset-\n\nzes. Abgestimmt wird auf der Grundlage der Beschluss-\n\nempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses, \n\nDrucksache 6/13135. Es liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge \n\nvor. Ich m\u00f6chte Ihnen vorschlagen, ich rufe die einzelnen \n\nBestandteile des Gesetzentwurfes auf und lasse dann en \n\nbloc dar\u00fcber abstimmen. M\u00f6chte dem jemand widerspre-\n\nchen? \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Nein! \u2013  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Nein!) \n\n\u2013 Das ist nicht der Fall. Wir stimmen also ab \u00fcber die \n\n\u00dcberschrift, Artikel 1 \u2013 \u00c4nderung des S\u00e4chsischen \n\nInvestitionskraftst\u00e4rkungsgesetzes \u2013, Artikel 2 \u2013 \u00c4nde-\n\nrung des Gesetzes \u00fcber die Errichtung eines Sonderver-\n\nm\u00f6gens \u201eBr\u00fccken in die Zukunft\u201c und Artikel 3 \u2013 Inkraft-\n\ntreten. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Keine Gegen-\n\nstimmen, aber Stimmenthaltungen. Mit gro\u00dfer Mehrheit \n\nist den Bestandteilen des Gesetzentwurfes entsprochen \n\nworden. \n\nDamit komme ich zur Schlussabstimmung \u00fcber den \n\nEntwurf eines Gesetzes zur Umsetzung der \u00c4nderungen \n\ndes Kommunalinvestitionsf\u00f6rderungsgesetzes. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, der zeigt das bitte an. \u2013 Wer ist \n\ndagegen? \u2013 Niemand. Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 \n\nAuch hierbei Stimmenenthaltungen, aber mit gro\u00dfer \n\nMehrheit ist das Gesetz beschlossen worden. Meine \n\nDamen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist been-\n\ndet. \n\nMeine Damen und Herren! Wir behandeln \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\nZweite Beratung des Entwurfs  \n\nErstes Gesetz zur \u00c4nderung des Ausf\u00fchrungsgesetzes zum  \n\nBundes-Immissionsschutzgesetz und zum Benzinbleigesetz \n\nDrucksache 6/12344, Gesetzentwurf der Staatsregierung \n\nDrucksache 6/13109, Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr Umwelt und Landwirtschaft \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter, das Wort zu ergreifen? \u2013 Das kann ich \n\nnicht feststellen. \n\nMeine Damen und Herren, damit kommen wir zur Ab-\n\nstimmung. Aufgerufen ist also das genannte Gesetz mit \n\ndem Titel: \u201eErstes Gesetz zur \u00c4nderung des Ausf\u00fch-\n\nrungsgesetzes zum Bundes-Immissionsschutzgesetz und \n\nzum Benzinbleigesetz\u201c. Abgestimmt wird auf der Grund-\n\nlage der Beschlussempfehlung des Ausschusses f\u00fcr \n\nUmwelt und Landwirtschaft, Drucksache 6/13109. \n\nEs liegen keine \u00c4nderungsantr\u00e4ge vor. Deshalb schlage \n\nich auch hierzu wieder vor, en bloc \u00fcber die Bestandteile \n\ndes Gesetzentwurfes abzustimmen. M\u00f6chte jemand \n\nwidersprechen? \u2013 Das ist nicht der Fall. Es handelt sich \n\nalso um die \u00dcberschrift, Artikel 1 und Artikel 2. Wer \n\nm\u00f6chte zustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Keine Gegenstimmen, Stimmenthaltungen, \n\neine gro\u00dfe Mehrheit daf\u00fcr. \n\nWir kommen zur Schlussabstimmung. Wer dem genann-\n\nten Gesetzentwurf seine Zustimmung geben m\u00f6chte, der \n\nzeigt das jetzt bitte an. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Enth\u00e4lt sich \n\njemand der Stimme? \u2013 Auch hierbei keine Gegenstimmen, \n\nStimmenthaltungen, aber mit gro\u00dfer Mehrheit ist das \n\nGesetz beschlossen worden. Meine Damen und Herren, \n\ndieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe hiermit auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6526 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\nSchl\u00fcsseltechnologie Leichtbau in Sachsen weiterentwickeln \n\nDrucksache 6/12500, Antrag der Fraktionen CDU und SPD,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nMeine Damen und Herren! Die Fraktionen nehmen wie \n\nfolgt Stellung: die CDU-Fraktion, danach die SPD-\n\nFraktion, die Fraktion DIE LINKE, die AfD-Fraktion und \n\ndie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, sowie die \n\nStaatsregierung, wenn das Wort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nHerr Abg. Dr. Meyer. Herr Dr. Meyer, Sie haben das \n\nWort. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Velen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Innovation \n\nunterscheidet den Vorreiter von den Verfolgern. Dieser \n\nSatz von Steve Jobs aus dem Abschlussbericht unserer \n\nEnquete-Kommission in der letzten Legislaturperiode, die \n\nsich mit den Strategien f\u00fcr eine zukunftsorientierte \n\nStrategie- und Innovationspolitik im Freistaat Sachsen \n\nbefasst hat, ist Anspruch und Ziel unserer s\u00e4chsischen \n\nWissenschafts- und Wirtschaftspolitik zugleich. \n\nDer Freistaat Sachsen geh\u00f6rt zu den technologisch f\u00fch-\n\nrenden Regionen in Deutschland und Europa und pr\u00e4gt \n\ndabei einzelne Technologiebereiche. \n\nIn den kommenden Jahren muss sich Sachsen aber noch \n\nzunehmend st\u00e4rker dem internationalen Wettbewerb \n\nstellen und neue Herausforderungen meistern. \n\nDie Innovationszyklen werden immer k\u00fcrzer und der \n\nWettbewerbsdruck steigt. Folglich m\u00fcssen s\u00e4chsische \n\nUnternehmen noch mehr aus ihrem innovativen Potenzial \n\nmachen, um ihre Wettbewerbsf\u00e4higkeit zu sichern, die \n\nneben einem attraktiven Standort und gut ausgebildeten \n\nFachkr\u00e4ften die Voraussetzung f\u00fcr Wohlstand und hohen \n\nLebensstandard ist. \n\nDiese generelle Aussage trifft auf das Thema Leichtbau \n\nals Schl\u00fcsseltechnologie im Besonderen zu, da eine \n\nbesondere Verkn\u00fcpfung von Grundlagenforschung und \n\nAnwendungsorientierung in Verbindung mit einer wirt-\n\nschaftlichen Umsetzung in unseren vor allem kleinen und \n\nmittelst\u00e4ndischen Unternehmen festzustellen ist. \n\nWie der Stellungnahme der Staatsregierung zu unserem \n\nAntrag zu entnehmen ist, ist das Thema Leichtbau ein \n\nenormer Wirtschaftsfaktor. Wir haben ungef\u00e4hr 60 000 \n\nArbeitspl\u00e4tze in Sachsen, die mit Leichtbauthemen \n\nzusammenh\u00e4ngen. Diese finden sich bei den Zulieferbe-\n\ntrieben in der Automobilindustrie sowie in der Luft- und \n\nRaumfahrtindustrie, beim Schienenfahrzeugbau sowie im \n\nMaschinen- und Anlagenbau. Hinzu kommt noch die \n\nQuerschnittswirkung auf zahlreiche andere Branchen. \n\nDas macht deutlich, dass sich unsere s\u00e4chsische Strategie \n\nder Technologieoffenheit und die Entwicklung von \n\nSchwerpunkten nicht ausschlie\u00dfen, sondern vielmehr \n\nbranchen\u00fcbergreifende Innovationen herbeif\u00fchren. \n\nMit den Leichtbauschwerpunkten an der TU Bergakade-\n\nmie Freiberg, der TU Dresden und der TU Chemnitz \n\nhaben wir hervorragende Bedingungen, um dieses Thema \n\nf\u00fcr Sachsen in den n\u00e4chsten Jahren noch weiter zu entwi-\n\nckeln. \n\nGerade der Bereich Leichtbau wird dabei immer wichti-\n\nger, da es darum geht, die Energieeffizienz durch Ge-\n\nwichtsreduktion bei gleichzeitiger Belastbarkeit zu \n\nerh\u00f6hen und komposite Werkstoffe zu generieren, die \n\nunterschiedlichsten Anforderungen gerecht werden. \n\nDie Anwendungszenarien sind dabei sehr breit: ob im \n\nBereich Automotive, im Bausektor, bei der Sportger\u00e4te-\n\nherstellung oder in der Medizintechnik. In diesen Berei-\n\nchen ist Sachsen auch bundesweit sehr kompetent aufge-\n\nstellt und engagiert. Wir haben Unternehmen, die dabei \n\nhelfen, aus der Forschung, die betrieben wird, marktf\u00e4hi-\n\nge Produkte zu erzeugen. \n\nMit der Leichtbauallianz Sachsen haben wir einen Ver-\n\nbund, der diese Kompetenzen b\u00fcndelt und daher auch \n\ninterdisziplin\u00e4r nach au\u00dfen darstellen kann. Somit werden \n\nSynergien gehoben, welche die einzelnen Standorte \n\nkomplement\u00e4r in gemeinsame Projekte einbringen. \n\nGerade diese Zusammenf\u00fchrung von Kompetenzen halte \n\nich f\u00fcr ein Erfolgsmodell, um im weltweiten Wettbewerb \n\nals Standort Sachsen die Nase weiter vorn zu haben. Ich \n\nbin guter Hoffnung, dass auch die TU Chemnitz in abseh-\n\nbarer Zeit dieser Leichtbauallianz beitreten wird, wenn \n\nnoch die formalen H\u00fcrden bew\u00e4ltigt worden sind. Gerade \n\nin den Projekten, die gegenw\u00e4rtig schon laufen, zeigt sich, \n\ndass sich die standort\u00fcbergreifende Zusammenarbeit \n\ntats\u00e4chlich auszahlt. \n\nUnser Antrag hat das Ziel, die bestehenden Strukturen zu \n\nverstetigen und weiterzuentwickeln. Dabei kommt uns \n\ninsbesondere vor dem Hintergrund des Auslaufens des \n\nBundesexzellenzclusters MERGE an der TU Chemnitz \n\neine besondere Landesverantwortung zu. \n\nDie mit der aufgebauten Infrastruktur und dem Know-\n\nhow der Forscherinnen und Forscher vorhandenen Poten-\n\nziale gilt es, in den n\u00e4chsten Jahren zu nutzen, auch in \n\ndem Wissen, dass es bundesweit kein Cluster geben wird, \n\ndas sich in der neuen Exzellenzrunde explizit der Leicht-\n\nbauthematik widmen wird. \n\nMit der Technischen Universit\u00e4t Chemnitz m\u00fcssen wir \n\njetzt besprechen, wie wir die noch bis Ende 2018 finan-\n\nzierte Forschungskompetenz und Forschungsinfrastruktur \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6527 \n\nin dieser Zukunftstechnologie erhalten und wie wir sie \n\nweiter optimal nutzen. Dabei werden wir auch auf den \n\nBund zugehen, der das Thema Leichtbau ebenfalls unter-\n\nst\u00fctzen m\u00f6chte und gegenw\u00e4rtig eine Leichtbaustrategie \n\nerarbeitet, die auch eine s\u00e4chsische Handschrift haben \n\nwird. \n\nDie neue Bundesregierung hat die Fortf\u00fchrung der F\u00f6rde-\n\nrung im Leichtbau als Ziel im Koalitionsvertrag veran-\n\nkert. Sie will die industrielle Anwendung st\u00e4rken, und wir \n\nwerden das nat\u00fcrlich aus Sachsen heraus mit gro\u00dfem \n\nInteresse und Engagement begleiten. \n\nUnser heutiger Antrag ist dazu ein erster Ansatz, und ich \n\nkomme jetzt einmal zu den einzelnen Punkten: Im Antrag \n\nwerden wir zun\u00e4chst in einem Berichtsteil die For-\n\nschungsprojekte im Leichtbau in Sachsen identifizieren \n\nund darstellen lassen, welche Themenschwerpunkte \n\ninsbesondere auch vor dem Hintergrund der Hightech-\n\nStrategie des Bundes bearbeitet werden. Wir wollen \n\ndar\u00fcber hinaus herausstellen, wie sich diese s\u00e4chsische \n\nForschung im Leichtbaubereich auch auf europ\u00e4ischer \n\nEbene einbindet, welches Potenzial die Schl\u00fcsseltechno-\n\nlogie f\u00fcr den Wirtschaftsstandort Sachsen hat. \n\nDabei ist f\u00fcr uns der Schwerpunkt auch im Bereich der \n\nVerbundprojekte zu sehen, wo also Wirtschaft und Wis-\n\nsenschaft zusammenarbeiten. Genauso wichtig ist f\u00fcr uns \n\nauch das Thema Ausgr\u00fcndung von Start-ups. die es noch \n\nzu forcieren gilt. Gerade bei dieser anwendungsnahen \n\nForschung ist es geradezu naheliegend, dass wir noch \n\nmehr Ausgr\u00fcndungen, noch mehr Start-ups in diesem \n\nBereich generieren k\u00f6nnen. Das ist auch vor dem Hinter-\n\ngrund wichtig, dass wir mit strategischen Ausgr\u00fcndungen \n\ndas Gr\u00f6\u00dfenwachstum von Unternehmen unterst\u00fctzen \n\nk\u00f6nnen und dann auch geschlossene Wertsch\u00f6pfungsket-\n\nten in Sachsen haben, die f\u00fcr Schwerpunktm\u00e4rkte zu \n\nentwickeln sind. \n\nDie Stellungnahme der Staatsregierung liefert dabei erste \n\ngute Aussagen, die jetzt vor allem auch mit den Akteuren \n\nim Leichtbau \u2013 die heute auch auf der Trib\u00fcne Platz \n\ngenommen haben, wie ich sehen kann \u2013 zu konkretisieren \n\nsind. \n\nIm zweiten Teil unseres Antrages geht es um die Umset-\n\nzung dieser Erkenntnisse. Im Dialog mit den Hochschulen \n\nund den au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen \u2013 \n\ndie Fraunhofer-Gesellschaft ist dabei sehr aktiv \u2013 wollen \n\nwir die Forschung auf dem Gebiet Leichtbau noch besser \n\nunterst\u00fctzen, noch besser verzahnen und koordinieren, um \n\nDoppelentwicklungen zu vermeiden und weitere Potenzi-\n\nale zu erschlie\u00dfen. Dabei gilt es zu ber\u00fccksichtigen, dass \n\ndurch die verst\u00e4rkte Zusammenarbeit diese Schl\u00fcssel-\n\ntechnologie ausgebaut wird und wir auch die wirtschaftli-\n\nche Nutzung der Forschungsergebnisse im Leichtbaube-\n\nreich durch s\u00e4chsische Unternehmen erm\u00f6glichen. \n\n\u201eWer Wissen schafft, macht Wissenschaft\u201c hat Dustin \n\nStreetman einmal gesagt. Ich m\u00f6chte noch einen Schritt \n\nweiter gehen und betonen, dass es auch immer unser \n\nAnspruch sein muss, aus Forschung Wissen zu machen \n\nund aus diesem Wissen wiederum Innovationen zu gene-\n\nrieren, die dann zu Wertsch\u00f6pfung und Arbeitspl\u00e4tzen, \n\ninsbesondere hier im Freistaat Sachsen, f\u00fchren. \n\nSachsen soll dabei eine noch bessere Heimat f\u00fcr die \n\nschnelle Umsetzung von klugen Ideen in marktf\u00e4hige \n\nProdukte werden und sich auch in den n\u00e4chsten Jahren \n\ntechnologisch weiterentwickeln. Darauf zielt unser Antrag \n\nbei dem wichtigen Themenfeld Leichtbau als Schl\u00fcssel-\n\ntechnologie. Ich freue mich auf die jetzt anstehende \n\nDebatte und Ihre Zustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Abg. Mann. Sie haben das Wort, Herr \n\nMann. \n\nHolger Mann, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Sachsen ist ein Innovationsland, \n\nund deshalb r\u00fccken CDU und SPD heute eine der zu-\n\nkunftsweisenden Schl\u00fcsseltechnologien in den Fokus: den \n\nLeichtbau, eine Technologie, die eng verbunden ist mit \n\nanderen Branchen- und aktuellen Innovationsfragen. Das \n\nreicht von alternativen Energietr\u00e4gern \u00fcber Elektromobili-\n\nt\u00e4t bis hin zur traditionsreichen s\u00e4chsischen Textilbranche \n\noder eben auch der Bau- und Werkstoffindustrie. In \n\nKombination mit Digitalisierung und Bionik werden \n\nweitere Zukunftsfelder betreten. \n\nWie der Name schon sagt, bedeutet Leichtbau weniger \n\nMasse. Innovationen entstehen hier aber auch durch \n\nverbesserte Produkteigenschaften. Letztlich vereint der \n\nLeichtbau moderne Produktionsprozesse, geringe Kosten, \n\neine verbesserte Funktionalit\u00e4t und ressourcenschonendes \n\nWirtschaften miteinander. Man kann also durchaus von \n\neiner nachhaltigen Schl\u00fcsseltechnologie sprechen. \n\nBefragt man nun den Leichtbauatlas des Bundesministeri-\n\nums f\u00fcr Wirtschaft und Energie, werden f\u00fcr Sachsen 23 \n\nUnternehmen, vom kleinen KMU bis zum Gro\u00dfbetrieb, \n\n31 Hochschul- und Forschungseinrichtungen und damit \n\nsage und schreibe 29 % der Wissenschaftseinrichtungen \n\nbundesweit sowie sieben Netzwerke und Verb\u00e4nde gelis-\n\ntet. Wir k\u00f6nnen also mit Recht von einer s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4rke reden. \n\nInnovation entsteht in Sachsen \u2013 der Kollege Meyer \n\nsprach es gerade schon an \u2013 h\u00e4ufig nur unter Teilnahme \n\nder Universit\u00e4ten und Hochschulen, auch der Hochschu-\n\nlen f\u00fcr angewandte Wissenschaften oder der au\u00dferuniver-\n\nsit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. Ein wirklich eindr\u00fcckli-\n\ncher Beweise ist die grundlagen- und anwendungsbezo-\n\ngene Forschung zum Leichtbau, die in der einen oder \n\nanderen Art und Weise das Profil unserer Technischen \n\nUniversit\u00e4ten in Chemnitz, Dresden und Freiberg pr\u00e4gt. \n\nIn besonderer Weise trifft das auf den auch schon ange-\n\nsprochenen Exzellenzcluster MERGE an der TU Chem-\n\nnitz zu, seit 2012 ein Spitzencluster der Exzellenzinitiati-\n\nve von Bund und L\u00e4ndern. Die Kolleginnen und Kollegen \n\ndes Wissenschaftsausschusses erinnern sich sicherlich \n\nnoch an Herrn Prof. Kroll, der uns dessen Aktivit\u00e4ten in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6528 \n\neiner unserer Anh\u00f6rungen oder auch zuletzt beim j\u00fcngsten \n\nParlamentarischen Abend der TU Chemnitz darstellte. \n\nLeider mussten wir gemeinsam im Herbst 2017 zur \n\nKenntnis nehmen, dass die Weiterf\u00fchrung dieses Chem-\n\nnitzer Clusters in der nun anstehenden Runde der Exzel-\n\nlenzstrategie nicht mehr m\u00f6glich ist. Die Gutachterinnen \n\nund Gutachter des Wissenschaftsrates haben die \n\nTU Chemnitz nicht zur Vollantragstellung aufgefordert, \n\nwomit der MERGE-Cluster nun in eine auslaufende \n\n\u00dcbergangsfinanzierung geht. Es gilt daher f\u00fcr uns alle, die \n\nKernbestandteile der Strukturen zu verstetigen, Schwach-\n\nstellen zu identifizieren und ein entsprechendes For-\n\nschungsprofil fortzuschreiben. Der MERGE-Cluster wird \n\nmit mehr als 40 Millionen Euro derzeit von der DFG \n\nsowie rund 30 Millionen Euro vom Freistaat Sachsen \n\ngef\u00f6rdert. Das zeigt, welche Dimension wir hier behan-\n\ndeln. \n\nBereits 2016 wurde deshalb auch die Leichtbauinitiative \n\nSachsen gegr\u00fcndet, eine Allianz der drei Technischen \n\nUniversit\u00e4ten, die vom Wissenschaftsministerium dan-\n\nkenswerterweise bis 2020 mit \u00fcber 2 Millionen Euro \n\ngef\u00f6rdert wird. Dieser Zusammenschluss ist ein wichtiger, \n\nja meines Erachtens zwingend notwendiger Schritt, um \n\nden s\u00e4chsischen Sachverstand zu b\u00fcndeln und zu einer \n\ngemeinsamen Pr\u00e4senz zu gelangen. \n\nForschung und Lehre sind nat\u00fcrlich frei. Das Thema wird \n\nuns heute noch an anderer Stelle besch\u00e4ftigen. Es steht \n\nuns Politikern eben nicht zu, in konkrete Inhalte einzu-\n\ngreifen. Jedoch k\u00f6nnen wir sehr wohl im Sinne der \n\nS\u00e4chsischen Innovationsstrategie Anreize schaffen, um \n\nProfile weiter zu sch\u00e4rfen, Impulse zu geben sowie \n\npers\u00f6nliche oder manchmal auch regionale Ber\u00fchrungs-\n\n\u00e4ngste abzubauen. Wer meint, als Einzelk\u00e4mpfer in einem \n\nglobalen Wettbewerb bestehen zu k\u00f6nnen, d\u00fcrfte schnell \n\neines Besseren belehrt werden \u2013 oder wurde eben leider \n\nauch schon eines Besseren belehrt. Vielmehr gilt es hier \n\nzu kooperieren, um als s\u00e4chsischer Leuchtturm weiterhin \n\nin Europa und dar\u00fcber hinaus wahrgenommen zu werden. \n\nGenau diesen Ansatz verfolgt die Leichtbauallianz und \n\nverfolgen auch wir mit unserem Antrag. \n\nIm inzwischen nicht mehr nur europaweiten, ja gar \n\nglobalen Wettbewerb um Drittmittel braucht es diese \n\nstarken Kooperationsverb\u00fcnde. So ein Kooperationsver-\n\nbund ist eine Gemeinschaft, die deswegen nicht zwingend \n\njedes Detail miteinander teilen muss, jedoch ihre St\u00e4rke \n\ndurch Zusammenwirken gewinnt, eine Gemeinschaft, die \n\ninternational agiert, aber eben auch lokal durch Ausgr\u00fcn-\n\ndung, durch Schaffung von Arbeitspl\u00e4tzen oder den \n\ndirekten Technologietransfer interagiert. \n\nZum Abschluss m\u00f6chte ich daher noch einmal auf den \n\nInnovationsaspekt zur\u00fcckkommen. Noch immer klafft \n\nhier eine L\u00fccke zwischen Ost und West, zwischen den \n\nneuen und den alten Bundesl\u00e4ndern. In Sachsen wurden \n\nim letzten statistisch erfassten Jahr 1,1 % des Umsatzes \n\nf\u00fcr Forschung und Entwicklung ausgegeben. In den alten \n\nL\u00e4ndern sind es immer noch gut 50 % mehr. Bei den \n\ninvestiven Ausgaben liegt Sachsen aber mit 42 % deutlich \n\n\u00fcber dem Bundesdurchschnitt \u2013 ein Ansatz, den wir \n\nweiter st\u00e4rken, um diesen Abstand aufzuholen, und den \n\nwir \u00fcbrigens auch weiter gest\u00e4rkt haben. Ich erinnere an \n\ndieser Stelle durchaus mit positiven Emotionen daran, \n\ndass wir 2017 die neue F\u00f6rderrichtlinie f\u00fcr die wirt-\n\nschaftsnahen Forschungsinstitute aufgelegt haben. \n\nBei der Innovationskraft weiter aufzuholen bedeutet aber \n\neben auch, den s\u00e4chsischen Mittelstand zu st\u00e4rken und \n\nunsere Wissenschaftslandschaft noch weiter mit der \n\nWirtschaft zu vernetzen, um den Technologietransfer \n\nauszubauen. Revolvierende Fonds zur F\u00f6rderung k\u00f6nnten \n\nbeispielsweise einen st\u00e4rkeren Anreiz bieten, dass Unter-\n\nnehmen k\u00fcnftig mehr Verantwortung \u00fcbernehmen und \n\nauch eigenes Kapital einsetzen, um weitere Forschungs- \n\nund Entwicklungsaktivit\u00e4ten zu entfalten. Dieses Kapitel \n\nwerden wir im Rahmen der zuk\u00fcnftigen Innovationsstra-\n\ntegie sicherlich zu debattieren haben. \n\nZur\u00fcck aber zum konkreten Thema des Antrages, zur\u00fcck \n\nzum Leichtbau. Stellen wir alle uns einmal vor, was es \n\nunmittelbar f\u00fcr Mobilit\u00e4t, Freude am Fahren, was es f\u00fcr \n\nden Immissionsschutz oder auch die Ressourcenschonung \n\nbedeuten w\u00fcrde, wenn das Gewicht eines motorisierten \n\nFahrzeugs nicht mehr bei durchschnittlich 1,5 Tonnen, \n\nsondern nur noch etwa der H\u00e4lfte liegen w\u00fcrde. Dieser \n\nTag, meine sehr verehrten Damen und Herren, ist nicht \n\nmehr so fern, und in Sachsen wird intensiv daran gearbei-\n\ntet \u2013 eine Vision, die durch Leichtbau Realit\u00e4t werden \n\nkann. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Herr \n\nAbg. Br\u00fcnler. Herr Br\u00fcnler, Sie haben das Wort. \n\nNico Br\u00fcnler, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Damen und Herren! Sachsen war in \n\nden letzten 200 Jahren immer ein industrielles Kernland. \n\nSachsen war immer ein Land der Ingenieure, aber auch \n\nder Arbeiter. Das ist mehr als eine banale Feststellung, \n\nwar doch die industrielle Entwicklung bei allen damit \n\nverbundenen Problemen immer Grundlage f\u00fcr den hier im \n\nLande produzierten Reichtum. Welche Folgen eine \n\nDeindustrialisierung hat, ist mit Blick auf die Neunziger-\n\njahre sicher noch allen pr\u00e4sent. \n\nAuch wenn diese kleine historische Einleitung auf den \n\nersten Blick vielleicht wenig mit dem Thema Leichtbau \n\nzu tun zu haben scheint, so hat sie doch mehr damit zu \n\ntun. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass der Wohlstand auch in \n\neiner zunehmend digitalisierten Gesellschaft in letzter \n\nKonsequenz auf einer materiell-stofflichen Produktion \n\nberuhen wird. Das Bekenntnis zum Forschungs- und \n\nIndustriestandort Sachsen ist daher essenziell. Dabei geht \n\nes unter dem Stichwort \u201eIndustrie 4.0\u201c zum einen um die \n\nVerzahnung von Produktion und Datenverarbeitung, aber \n\nes geht \u2013 und das wird leider oft vergessen \u2013 auch um die \n\nFertigungstechnologien und die Werkstoffe von morgen. \n\nWenn wir von der Zukunft des s\u00e4chsischen Automobil-\n\nbaus und von Elektromobilit\u00e4t reden, dann kommen wir \n\nam Thema Leichtbau nicht vorbei. Wenn wir von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6529 \n\nZukunft des s\u00e4chsischen Maschinenbaus reden, kommen \n\nwir ebenfalls nicht am Thema Leichtbau vorbei. Wenn wir \n\nvon mehr Energieeffizienz reden, kommen wir am Thema \n\nLeichtbau auch nicht vorbei. Ja, dazu gibt es hier im \n\nFreistaat au\u00dferordentlich bemerkenswert gute For-\n\nschungsans\u00e4tze. Als Chemnitzer Abgeordnetem sei mir \u2013 \n\nwie auch meinen Vorrednern \u2013 gestattet, das MERGE-\n\nTechnologiecluster an der TU Chemnitz zu erw\u00e4hnen, \n\nimmerhin das deutschlandweit erste und einzige Bundes-\n\nexzellenzcluster auf dem Gebiet der Leichtbauforschung. \n\nSchade ist nur, dass die Staatsregierung in ihrer Stellung-\n\nnahme zum Antrag darauf gar nicht eingegangen ist und \n\neines der europaweit gr\u00f6\u00dften Forschungszentren auf \n\ndiesem Gebiet dabei v\u00f6llig unterschlagen hat. \n\nMit der F\u00f6rderung des technologischen Potenzials kom-\n\nmen wir nun zur zweiten Seite der Medaille und zum \n\nKern des Problems: Wir haben auf der einen Seite eine \n\nbundesweit f\u00fchrende Forschungslandschaft; gleichzeitig \n\nist aber die Zahl der spezifischen Unternehmen im bun-\n\ndesweiten Vergleich dennoch relativ \u00fcbersichtlich. Die \n\nKleinteiligkeit des s\u00e4chsischen Maschinen- und Anlagen-\n\nbaus macht es f\u00fcr viele Unternehmen aufgrund der damit \n\nverbundenen hohen Investitionskosten und betriebswirt-\n\nschaftlichen Risiken schwer, das vorhandene Leichtbau-\n\npotenzial tats\u00e4chlich zu nutzen. Hier sind L\u00f6sungsans\u00e4tze \n\ngefragt. Beispielhaft sei das MM3D-Forschungsprojekt \n\nder TU Dresden gemeinsam mit acht Industriepartnern \n\ngenannt, bei dem es darum geht, die Kostenvorteile des \n\n3D-Drucks mit Multi-Material-Leichtbaustrukturen zu \n\nverbinden. \n\nWir sind auf dem richtigen Weg, k\u00f6nnte man meinen. F\u00fcr \n\ndie Forschungslandschaft, meine Damen und Herren, mag \n\ndas stimmen. An die Staatsregierung gerichtet, gen\u00fcgt es \n\naber nicht, sich f\u00fcr die \u00f6ffentlichen Ausgaben im For-\n\nschungsbereich und die hohe Zahl der im Freistaat ange-\n\nmeldeten Patente zu feiern, sondern vielmehr ist Selbst-\n\nkritik gefragt \u2013 Selbstkritik, warum der Forschungs- und \n\nTechnologietransfer in vielen F\u00e4llen nicht gelingt, oder \n\nwenn, dann au\u00dferhalb Sachsens stattfindet. Hier sprechen \n\nwir letztlich auch von einem Versagen der s\u00e4chsischen \n\nTechnologie- und Industriepolitik. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Das ist doch Quatsch!) \n\nDazu passt es dann auch wieder, dass die Staatsregierung \n\nin der Stellungnahme zum Antrag meint, dass sie mindes-\n\ntens sechs Wochen br\u00e4uchte, um \u00fcberhaupt erst einmal \n\nherauszubekommen, mit welchen Themen sich Forscher \n\nan s\u00e4chsischen Einrichtungen in Bezug auf Leichtbau \n\n\u00fcberhaupt befassen. \n\nZwar hat die Einreicherin recht, sich mit industriellen \n\nSchl\u00fcsseltechnologien auch im Parlament zu befassen, \n\njedoch sollte es dann schon mehr sein als eine als Antrag \n\nverkleidete Anfrage zur Bestandsaufnahme der institutio-\n\nnellen und universit\u00e4ren Forschung. \n\nAuch wenn meine beiden Vorredner die Notwendigkeit \n\ndes Technologietransfers betont haben, wird dieses \n\nProblem im vorliegenden Antrag nicht ernsthaft angegan-\n\ngen. Das entwertet Ihren Antrag leider weitgehend. Das \n\nk\u00f6nnen Sie auch nicht wettmachen, indem Sie in Ihrem \n\nAntrag der Staatsregierung am Ende noch die Chance \n\neinr\u00e4umen, sich selbst auf die Schulter zu klopfen, indem \n\nSie fordern, das Forschungsgeschehen an den s\u00e4chsischen \n\nHochschulen zu koordinieren und hier nach Synergien zu \n\nsuchen \u2013 wohl wissend, dass es seit rund einem halben \n\nJahr daf\u00fcr die Leichtbauallianz gibt. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU) \n\nAuf die Leichtbauallianz kann man dann praktischerweise \n\ngleich noch das Problem der praktischen Nutzbarmachung \n\nder Forschungsergebnisse auslagern \u2013 eine Chance, die \n\ndie Staatsregierung in ihrer Stellungnahme auch prompt \n\nergriffen hat. \n\nIch habe einleitend gesagt, dass Sachsen in den letzten \n\n200 Jahren immer ein industrielles Kernland war. Dieser \n\nUmstand basierte immer darauf, dass exzellente For-\n\nschungsergebnisse durch Unternehmen im Lande in eine \n\nindustrielle Nutzung \u00fcberf\u00fchrt wurden. An diesem Ma\u00df-\n\nstab gemessen, wird der vorliegende Antrag absehbar \n\nfolgenlos bleiben. Wir werden uns daher enthalten. \n\nVielen Dank \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nspricht jetzt der Abg. Dr. Weigand. \n\nDr. Rolf Weigand, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine Damen und Herren! Im Antrag der Koalition zum \n\nThema Leichtbaustrategie in Sachsen liegen Licht und \n\nSchatten eng beieinander. Ich war beim Lesen sehr hin- \n\nund hergerissen. Zum \u201eLicht\u201c: Es ist nat\u00fcrlich gut, wenn \n\nwir die s\u00e4chsischen Akteure zusammenbringen, miteinan-\n\nder vernetzen und Synergien schaffen. Man sollte nat\u00fcr-\n\nlich \u2013 das wurde schon angesprochen \u2013 nicht in die Hoheit \n\nvon Forschung und Lehre der Professoren und Universit\u00e4-\n\nten eingreifen. \n\nErstens. Zum \u201eSchatten\u201c im Antrag bzw. zum Thema an \n\nsich: Die Schmelzindustrie, welche die Werkstoffe her-\n\nstellt, ist dominant au\u00dferhalb Sachsens zu finden. Sachsen \n\nist \u2013 das stimmt \u2013 in der Forschung zwar top, aber in \n\ndiesen Industriegebieten leider eher ein Flop. Zudem, \n\nmeine Damen und Herren, zerst\u00f6rt die industriefeindliche \n\nPolitik unserer Kanzlerin zunehmend der Wirtschafts-\n\nstandort Sachsen und Deutschland. \n\n(Zuruf des Abg. Dr. Stephan Meyer, CDU \u2013  \n\nZuruf des Abg. Andr\u00e9 Wendt, AfD) \n\nViele Unternehmen in diesen Branchen \u2013 da komme ich \n\nher; hier spreche ich aus Erfahrung \u2013 haben schon Pl\u00e4ne \n\nin der Schublade, um den Standort nach au\u00dferhalb \n\nDeutschlands zu verlagern. Denn es fehlen zum einen \n\nf\u00e4hige MINT-Absolventen \u2013 wir haben zwar in Sachsen \n\neinen sehr hohen Anteil von Studienanf\u00e4ngern, aber es \n\nbrechen 20 bis 30 % ihr Studium ab, und auch von den \n\nAbsolventen wandert nochmals ein Viertel ab und geht \n\nverloren. Wenn man sich jetzt diese Werkstoffe anschaut, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6530 \n\ndann ben\u00f6tigt man allein im Aluminiumbereich f\u00fcr die \n\nHerstellung 1 % des gesamten j\u00e4hrlichen Energiebedarfs \n\nDeutschlands. Wenn wir  mit dieser industriefeindlichen \n\nPolitik weiter fortschreiten und weitere CO2-Auflagen \n\nerlassen, dann w\u00e4re das ein Todessto\u00df f\u00fcr diese Industrien \n\nund damit auch f\u00fcr den Standort Sachsen. \n\nIch h\u00e4tte mir in der Antwort der Staatsregierung \u00fcbrigens \n\nauch gew\u00fcnscht, dass man die H\u00f6he der F\u00f6rdermittel \n\nsowie die Eigenanteile der Unternehmen mit auflistet \u2013 \n\ndas w\u00e4re etwas transparenter gewesen. Wir haben diese \n\nAnfrage jedoch schon entsprechend gestellt. \n\nZweitens: Der Freistaat ist laut Aussage der Staatsregie-\n\nrung bei den Patentanmeldungen im Bereich Leichtbau \n\nspitze. Meine Damen und Herren, ist das wirklich so? Es \n\nm\u00fcsste doch Qualit\u00e4t und nicht Quantit\u00e4t z\u00e4hlen! Es gibt \n\nzwar aus dem Exzellenzcluster MERGE 11 Patentanmel-\n\ndungen \u2013 das ist l\u00f6blich \u2013, aber nur eine Einzige ist \n\ninternational angemeldet. Welchen Blumentopf wollen \n\nwir denn gewinnen, wenn wir nur eine internationale \n\nAnmeldung haben? Wie wollen Sie denn damit im inter-\n\nnationalen Wettbewerb bestehen? Herr Mann, Sie haben \n\ngerade gesagt, dass es einen globalen Wettbewerb gibt. Es \n\ngibt nur ein Patent in den USA, das daraus hervorgegan-\n\ngen ist. Das h\u00e4tte man besser machen k\u00f6nnen. Man darf \n\nnicht dem Ausland unser Know-how auf dem Silbertablett \n\npr\u00e4sentieren, meine Damen und Herren! \n\nDrittens: Sie haben in Ihrer Stellungnahme erw\u00e4hnt, dass \n\nes in diesem Bereich Ausgr\u00fcndungen gibt. Ja, Sie nehmen \n\nda zwei an, aus den Jahren 2003 und 2008, aber seitdem \n\nist nichts mehr gelaufen. Jetzt frage ich Sie einmal als \n\nGr\u00fcnder: Welche Ausgr\u00fcndungen haben wir denn in \n\nSachsen in diesen Hochtechnologiebereichen? Wie wollen \n\nwir denn Unternehmertum wecken, wenn wir den CO2-\n\nAussto\u00df immer wieder verteufeln und damit dieses \n\nPotenzial in Sachsen zerst\u00f6ren? Welche F\u00f6rderinstrumen-\n\ntarien haben wir denn, um Gr\u00fcndern und jungen Wissen-\n\nschaftlern an Universit\u00e4ten die M\u00f6glichkeit zu geben, sich \n\nauszugr\u00fcnden? \n\n(Zurufe von der CDU) \n\nKommen Sie mir jetzt bitte nicht mit dem Gr\u00fcnderstipen-\n\ndium, welches ein Jahr lang l\u00e4uft! Sie brauchen hier \n\nInstrumentarien, die drei bis f\u00fcnf Jahre dauern, um wirk-\n\nlich den Aufbau eines Unternehmens zu schaffen. Welche \n\nInvestoren w\u00fcrden wir denn hier finden, die in ein solches \n\nUnternehmen investieren? Meine Damen und Herren, mit \n\nVerlaub gesagt: Eine recht einfache App wird jeder \n\nverstehen, aber bei technischen Details wird es leider \n\netwas eng. \n\nEs ist viel Schatten, aber auch ein kleines Licht in diesem \n\nAntrag. M\u00f6ge dieses Licht zu einem Feuer f\u00fcr den s\u00e4chsi-\n\nschen Leichtbau werden und den Wirtschaftsstandort \n\nSachsen voranbringen. Wir werden dem Antrag deswegen \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN spricht jetzt der Abg. \n\nDr. Lippold, meine Damen und Herren. Bitte, Herr \n\nDr. Lippold, Sie haben das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine Damen und Herren! Wenn es Ihnen darum \n\ngeht, s\u00e4chsische Leichtbauschl\u00fcsseltechnologien voran-\n\nzubringen, so verstehe ich nicht, warum Sie damit ausge-\n\nrechnet mit diesem Antrag anfangen, denn diesen haben \n\nSie in Leichtbauweise ausgef\u00fchrt. Damit meine ich nicht \n\nschlank, sondern d\u00fcnn. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den  \n\nGR\u00dcNEN und den LINKEN sowie der  \n\nAbg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\nWarum schreiben Sie nicht einfach, worin das Problem \n\nbesteht, f\u00fcr das wir hier L\u00f6sungen diskutieren und even-\n\ntuell beschlie\u00dfen m\u00fcssen? Gesagt haben Sie es in der \n\nDebatte ja. \n\nDas Problem stellt sich doch so dar: Im Herbst 2017 \n\nwurde klar, dass das Bundesexzellenzcluster MERGE an \n\nder TU Chemnitz bis auf die Auslauffinanzierung keine \n\nweitere Bundesf\u00f6rderung erhalten wird. Dorthin waren \n\nbis zu diesem Zeitpunkt 34 Millionen Euro geflossen, drei \n\nViertel davon vom Bund plus weitere Mittel f\u00fcr For-\n\nschungsinfrastruktur. Viele Projekte wurden begonnen, \n\nNetzwerke gekn\u00fcpft, Industriekooperationen angescho-\n\nben. Jetzt steht angesichts der entfallenden Exzellenzf\u00f6r-\n\nderung vieles davon im Regen. \n\nZugleich ist aber die Leichtbaukompetenz wirtschafts- \n\nund technologiepolitisch ganz sicher eines der s\u00e4chsi-\n\nschen Kernthemen, weil sie ein Hebel f\u00fcr die Wettbe-\n\nwerbsvorteile vieler s\u00e4chsischer Unternehmen werden \n\nkann. Nun muss dringend nach Finanzierungsl\u00f6sungen \n\ngesucht werden, damit hier nicht Kompetenz und Arbeits-\n\nf\u00e4higkeit wegbrechen. \n\nAlso m\u00f6chten Sie etwas tun, was man immer zuerst tut, \n\nwenn das Geld nicht reicht, um alle Aktivit\u00e4ten wie bisher \n\nzu bezahlen: Zun\u00e4chst sucht man nach M\u00f6glichkeiten, \n\ndurch B\u00fcndelung \u00e4hnlicher Aktivit\u00e4ten an verschiedenen \n\ns\u00e4chsischen Forschungsstandorten das Gesamtvolumen \n\neinzudampfen, um dann mit einer Summe von Einzelpro-\n\njektma\u00dfnahmen und anderen F\u00f6rdert\u00f6pfen m\u00f6glichst viel \n\nfortf\u00fchren zu k\u00f6nnen. \n\nDieser Ansatz klingt logisch, man kann ihn kommunizie-\n\nren. Dennoch ist er zu hinterfragen. So halte ich den \n\nDenkansatz \u201eKoordinierung und Verzahnung\u201c im Antrag \n\nzwar f\u00fcr verst\u00e4ndlich, aber f\u00fcr kritikw\u00fcrdig. Es geht hier \n\nn\u00e4mlich nicht um Verwaltungsau\u00dfenstellen, bei denen \n\nman durch Vermeidung von Doppelungen und durch \n\nZusammenlegungen bei vorab bekannten Aufgabenstel-\n\nlungen und Prozessen die Effizienz erh\u00f6hen und Geld \n\neinsparen k\u00f6nnte. Vielmehr geht es um Forschung und \n\nEntwicklung. \n\nLeichtbau erm\u00f6glicht einen ganzen Blumenstrau\u00df an \n\nv\u00f6llig neuen Anwendungen und L\u00f6sungen. Es geht um \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6531 \n\nWissenschaft an vorderster Front. Dabei entsteht der Weg \n\nvielfach erst beim Gehen. Wer da meint, Themen und \n\nAufgaben schon vorab zuteilen zu k\u00f6nnen, der muss f\u00fcr \n\nsich in Anspruch nehmen, vorab zu wissen, was heraus-\n\nkommen soll. Er m\u00fcsste vorab wissen, welcher For-\n\nschungsansatz am Ende zu einem Erfolg f\u00fchrt und wel-\n\ncher nicht. Wenn man das vorab wei\u00df, meine Damen und \n\nHerren, dann ist es nicht wirklich Forschung, zumindest \n\nnicht an der Innovationsfront. \n\nForschung ist dann gut und effektiv, wenn sie in einem \n\nkompetitiven Umfeld stattfindet. Da macht es \u00fcberhaupt \n\nkeinen Sinn, Geld dadurch sparen zu wollen, dass jedes \n\nThemenfeld an nur einer Labort\u00fcr steht. Die Zeiten, in \n\ndenen Staatsplanthemen von einem Politb\u00fcro zugeteilt \n\nwurden, sind eben vorbei, meine Damen und Herren. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch kann ja noch irgendwie nachvollziehen, dass man als \n\nH\u00fcter \u00f6ffentlicher Finanzen unzufrieden werden kann, \n\nwenn sich an benachbarten Hochschulen Professoren mit \n\ngro\u00dfem Ego ihre kleinen oder gro\u00dfen, meist aber ziemlich \n\nteuren Reiche aufbauen, aus der Sicht von Au\u00dfenstehen-\n\nden Doppelstrukturen bilden und ihre Arbeit so gar nicht \n\nkoordinieren, sondern hart konkurrieren. Doch wissen \n\nSie, was ein Unternehmen tut, wenn ein Entwicklungsziel \n\nim Wettbewerb wirklich \u00fcberlebenswichtig ist? Es setzt \n\nparallel auf mehrere Wege zum Ziel und schafft eine \n\nwettbewerbliche Atmosph\u00e4re dazu. Zwar w\u00e4re es billiger, \n\nsich zu fokussieren, doch k\u00e4men die Konsequenzen viel \n\nzu teuer, wenn man dabei den falschen Ansatz ausw\u00e4hlt \u2013 \n\nund das kann passieren. \n\nDeshalb, meine Damen und Herren von der Koalition: \n\nWenn Sie das Thema Leichtbaukompetenz in Sachsen \n\nwirklich als besonders wichtig erkannt haben, dann \n\nm\u00fcssen Sie auch konsequent handeln. Das funktioniert \n\nnicht durch Eindampfen und Aussortieren. Fordern Sie die \n\nStaatsregierung auf, bei der Aufstellung des Doppelhaus-\n\nhalts entsprechende Vorschl\u00e4ge zu machen. Wenn Sie \n\nmehr Kooperation der Beteiligten m\u00f6chten, dann f\u00f6rdern \n\nSie speziell Verbundprojekte. Die Wissenschaftler wissen \n\nselbst am besten, wo Entwicklungen durch Verzahnung \n\nverst\u00e4rkt werden. \n\nUnterst\u00fctzen Sie die Leichtbauforschung dabei, Kriterien \n\nf\u00fcr andere F\u00f6rdert\u00f6pfe zu erf\u00fcllen. Die Bridge Conference \n\nin Chemnitz, auf der Ministerpr\u00e4sident Kretschmer erst \n\nletzte Woche war, unterst\u00fctzt auf dem Wege der l\u00e4nder-\n\n\u00fcbergreifenden Clusterbildung etwa Zug\u00e4nge zu EU-\n\nF\u00f6rderma\u00dfnahmen. Das ist doch schon einmal ein guter \n\nSchritt. \n\nMit dem Fraunhofer-Kunststoffzentrum Oberlausitz, mit \n\nLeichtbauthemen an den Hochschulen und angesichts \n\nhoher Kompetenz im Fahrzeugbau g\u00e4be es auch in der \n\nLausitz einen Kristallisationskeim, um die \u00fcberall disku-\n\ntierten Bundesmittel f\u00fcr Strukturwandelf\u00f6rderung in den \n\nKohleregionen auch und vor allem in dieses aussichtsrei-\n\nche s\u00e4chsische Forschungsgebiet zu lenken. Das haben \n\nwir mit unseren Schl\u00fcsselprojekten f\u00fcr die Lausitz vor \n\nfast einem Jahr vorgeschlagen. \n\nIn Ihrem Antrag jedoch spiegelt sich eine vorw\u00e4rtsge-\n\nwandte L\u00f6sungssuche nicht wider. Nur f\u00fcr den Berichts-\n\nteil ist uns dieser Antrag keine Zustimmung wert. Wir \n\nwerden uns deshalb enthalten. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, die erste Runde beschlie\u00dft Frau Abg. Dr. Muster, \n\nfraktionslos. Bitte, Sie haben das Wort, Frau Dr. Muster. \n\nDr. Kirsten Muster, fraktionslos: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Vor uns liegt ein typischer \n\nAntrag der Koalitionsfraktionen. Die Staatsregierung wird \n\nwieder einmal ganz unverf\u00e4nglich zum bekannten Drei-\n\nklang Pr\u00fcfen \u2013 Darstellen \u2013 Berichten aufgefordert. \n\n(Zuruf von der CDU: Das ist nicht schlimm!) \n\nDas war alles. Liebe Abgeordnete von der CDU und der \n\nSPD, allein mit Pr\u00fcfen und Berichten werden Sie in \n\ndiesem Land nichts ver\u00e4ndern. Oppositionsparteien \n\nerfragen diese Informationen artig durch Gro\u00dfe und \n\nKleine Anfragen. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nSelbstverst\u00e4ndlich sind Forschungen zur Schl\u00fcsseltechno-\n\nlogie Leichtbau in Sachsen gro\u00dfartig und Vorzeigeprojek-\n\nte. Das ist in diesem Hause unstreitig. \n\nGanz ehrlich, wir haben in diesem Plenum von Ihnen \n\netwas mehr Probleml\u00f6sungswillen erwartet, beispielswei-\n\nse in der Debatte \u00fcber Ihren Antrag zu W\u00f6lfen, im Hin-\n\nblick auf Programme f\u00fcr mehr Lehrer oder mehr \u00c4rzte im \n\nl\u00e4ndlichen Raum oder andere Gro\u00dfbaustellen Ihres \n\nKoalitionsvertrags, die Sie bis jetzt noch nicht angegan-\n\ngen sind. \n\nIn der \u201eFreien Presse\u201c vom 20. April habe ich gelesen, \n\ndass der Bundesexzellenzcluster f\u00fcr Leichtbauforschung \n\nan der TU Chemnitz seine Kooperation mit den polni-\n\nschen Universit\u00e4ten Oppeln und Breslau ausweiten \n\nm\u00f6chte. Schwerpunkt ist die \u00f6kologische und \u00f6konomi-\n\nsche Nachhaltigkeit. Selbstverst\u00e4ndlich nahm der Minis-\n\nterpr\u00e4sident an den Verhandlungen teil. Er verwies auf \n\nexzellente Bedingungen und vielversprechende For-\n\nschungsprojekte an den drei gro\u00dfen Technischen Univer-\n\nsit\u00e4ten in Chemnitz, Dresden und Freiberg und an vielen \n\nau\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrichtungen. \n\n(Zuruf von der CDU: Sehr richtig!) \n\nNoch einmal: Auch wir, die Abgeordneten in der blauen \n\nPartei, sind stolz auf die hervorragenden Forschungser-\n\ngebnisse in der Leichtbautechnik. Erst am 26. Februar \n\ndieses Jahres hat die Universit\u00e4t Chemnitz wieder zu \n\neinem Parlamentarischen Abend geladen, an dem sie uns \n\n\u00fcber neueste Forschungsschwerpunkte informierte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6532 \n\nAuf dem Forschungsgebiet Leichtbau hat sich Sachsen \n\neinen Namen gemacht. An dieser wachsenden Branche \n\nh\u00e4ngen allein in Sachsen \u00fcber 60 000 Arbeitspl\u00e4tze. \n\nSachsen muss auch k\u00fcnftig f\u00fchrende Kompetenzregion im \n\nLeichtbau bleiben und von dieser Technologie maximal \n\nprofitieren. \n\nDass sich gleich alle drei Technischen Universit\u00e4ten in \n\nSachsen und mehrere au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsein-\n\nrichtungen mit Leichtbau besch\u00e4ftigen, zeigt, wie bedeu-\n\ntend und zukunftweisend diese Technologie ist. Diese \n\nQuerschnittstechnologie muss nach unserer Ansicht \n\nkonsequent weiterentwickelt werden, auch nach dem \n\nAuslaufen der F\u00f6rderung des Bundesexzellenzclusters an \n\nder TU Chemnitz. Daher begr\u00fc\u00dfen auch wir die For-\n\nschungszusammenarbeit mit unseren Nachbarl\u00e4ndern. \n\nAber \u2013 und jetzt kommt unser \u201eAber\u201c als Opposition \u2013: \n\nDie Forschung steht auf der einen Seite, die Lehre auf der \n\nanderen. Forschung und Lehre geh\u00f6ren nach Artikel 5 \n\nAbs. 3 des Grundgesetzes aber zusammen. Beide Berei-\n\nche m\u00fcssen ausk\u00f6mmlich finanziert werden. Die FAZ \n\ntitelte: \u201eDie Lehre bleibt auf der Strecke\u201c. Die Finanzie-\n\nrung der au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschung steigt kontinuier-\n\nlich, teilweise kann das Budget nicht ausgesch\u00f6pft wer-\n\nden. Universit\u00e4ten jedoch m\u00fcssen um jeden Euro bangen. \n\nEine Studie des Deutschen Hochschulverbandes kommt \n\nzum gleichen Ergebnis. Au\u00dferuniversit\u00e4re Forschungsein-\n\nrichtungen operieren mit einer hohen Planungssicherheit. \n\nUniversit\u00e4ten hingegen haben immer k\u00fcrzere Planungs-\n\nperspektiven, und der Drittmitteleinsatz birgt einen hohen \n\nVerwaltungsaufwand sowie eine Zweckmittelbindung. \n\nDer Deutsche Hochschulverband fordert vom Bund \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nWir sind in Sachsen!) \n\nund von den L\u00e4ndern eine bedarfsgerechte Grundfinanzie-\n\nrung der Universit\u00e4ten. Dem k\u00f6nnen wir uns nur an-\n\nschlie\u00dfen. \u2013 Es geht um Grundfinanzierung, Frau Ministe-\n\nrin Stange. \n\nDie ausk\u00f6mmliche Hochschulfinanzierung ist also ein \n\nsehr dr\u00e4ngendes und wichtiges Thema, das auch hier im \n\nPlenum \u2013 gerade in Vorbereitung auf die anstehenden \n\nHaushaltsverhandlungen \u2013 einmal diskutiert werden muss. \n\n(Zuruf von der SPD: Es  \n\ngeht hier um einen Antrag!) \n\nUnser Ministerpr\u00e4sident hat sich bereits im Dezember \n\nletzten Jahres gegen eine Verl\u00e4ngerung des Hochschul-\n\npakts ausgesprochen. Er w\u00fcnscht sich \u201eein neues Modell \n\nmit dem vorhandenen Geld\u201c. Wir werden trotzdem Ihrem \n\nAntrag zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bevor ich zur zweiten \n\nRunde aufrufe: Frau Abg. Dr. Muster. Sie sind vom Fach \n\nJuristin. Ich m\u00f6chte Sie darauf hinweisen, dass Sie hier \n\neine fraktionslose Abgeordnete sind. Sie waren zuvor \n\nAngeh\u00f6rige der Fraktion AfD. Sie sind nicht Abgeordnete \n\nder blauen Partei. Wenn ich derartige Formulierungen hier \n\nin dieser Runde noch einmal h\u00f6re, erteile ich Ihnen einen \n\nOrdnungsruf. \n\n(Beifall bei Abg. der CDU,der  \n\nLINKEN, der SPD, der GR\u00dcNEN und der AfD) \n\nMeine Damen und Herren! Das war die erste Runde. In \n\nder zweiten Runde beginnen wir mit der CDU-Fraktion. \u2013 \n\nKeine Wortmeldung. Die SPD-Fraktion? \u2013 Frau Abg. \n\nRaether-Lordieck. Sie hatten es wohl schon vergessen? \u2013 \n\nNein. Sie haben das Wort. \n\nIris Raether-Lordieck, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Die Stel-\n\nlungnahme der Staatsregierung zu unserem Antrag listet \n\nzwei Inno-Teams in Form von ESF-Projekten und 64 \n\nEFRE-F\u00f6rderprojekte auf. \n\nWarum ist die Leichtbauthematik so innovationstr\u00e4chtig? \n\nWie mein Kollege Holger Mann bereits ausgef\u00fchrt hat, \n\nbedeutet Leichtbau weniger Masse und damit geringere \n\nKosten bei optimierter Funktionalit\u00e4t des jeweiligen \n\nBauteils. So entwickelte zum Beispiel das Deutsche \n\nZentrum Textilbeton in Dresden neuartige Bauteile. Im \n\nGegensatz zum klassischen Stahlbeton, der aus Korrosi-\n\nonsschutzgr\u00fcnden einen Betonmantel von mindestens \n\n4 cm forderte, weist die vergleichbare Carbonfaser-\n\nLeichtbaukonstruktion des DZT heute eine Betonst\u00e4rke \n\nvon nur noch 2 cm auf. Dies erlaubt ganz neue Dach- und \n\nFassadenkonzepte und eine Materialeinsparung um sage \n\nund schreibe 75 %. \n\nLeichtbaukonstruktionen rechnen sich auch im Mobili-\n\nt\u00e4tsbereich. Eine gezielte Massenreduktion spart hier \n\nneben Material- zus\u00e4tzlich Energiekosten in der laufenden \n\nNutzung. Wer denkt schon beim Besteigen seines Ur-\n\nlaubsfliegers daran, dass Flugzeugfl\u00fcgel heute h\u00e4ufig aus \n\neinem kompositen Material bestehen, dessen Kern ein \n\nMultiaxialgewebe darstellt, also ein technisches textiles \n\nGrundmaterial, das wir hier in Sachsen h\u00e4ufig eher noch \n\nunter dem Begriff Malimo kennen? \n\nSchauen wir uns die Liste der aktuellen EFRE- und ESF-\n\nLeichtbauprojekte genauer an, weist eine weit \u00fcberwie-\n\ngende Anzahl dieser Projekte Begriffe auf, die mir aus \n\nmeiner textilen Praxis sehr vertraut sind: Faserverbund-\n\nmaterial, Carbonkomposits, stapelgewickelte Hochleis-\n\ntungs-CFK-Rohre, L\u00e4rmschutzw\u00e4nde in Faserverbund-\n\nbauweise, Flechtverfahren f\u00fcr innovative textile Kern-\n\nmantelverbunde usw. \n\nSachsen ist als Land gepr\u00e4gt durch seine Textilindustrie. \n\nEs ist also kein Wunder, dass insbesondere hier heute die \n\nTextiltechnologie mit kreativen und innovativen Entwick-\n\nlungen gerade im Bereich Leichtbau punktet. Mal ehrlich: \n\nEin fr\u00fches Leichtbauprodukt kennt hier jeder. Auch wenn \n\ndie Zwickauer Ingenieure anfangs sicher gehadert haben, \n\naus Gr\u00fcnden der Mangelwirtschaft dem Trabant \u2013 im \n\nVolksmund liebevoll Rennpappe genannt \u2013 eine textile \n\nLeichtbaukarosse verpasst haben zu m\u00fcssen, so gilt heute \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6533 \n\nder hierf\u00fcr entwickelte Herstellungsprozess als Vorl\u00e4ufer \n\nf\u00fcr moderne Prepregverfahren. \n\nAktuelle Leichtbauentwicklungen, wie zum Beispiel \n\nCarbonfaserbrennstoffzellen oder mobile textile Hoch-\n\nwasserschutzeinrichtungen, zeigen einmal mehr die \n\nVielf\u00e4ltigkeit von Leichtbauanwendungen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Dieser kleine Einblick \n\nin s\u00e4chsische Leichtbauprojekte macht mehr als deutlich, \n\ndass wir am Wissenschafts- und Wirtschaftsstandort beste \n\nVoraussetzungen vorfinden, um die Schl\u00fcsseltechnologie \n\nLeichtbau voranzubringen. In diesem Sinne gilt es, \n\nSynergien zu b\u00fcndeln, Forschergeist zu wecken und \n\nTechnologietransfer zu f\u00f6rdern. Ich werbe daher um Ihre \n\nZustimmung zum Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der  \n\nStaatsministerin Dr. Eva-Maria Stange) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Die sehe ich nicht. Ich frage die \n\nStaatsregierung. \u2013 Frau Staatsministerin Dr. Stange, bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Vielen Dank f\u00fcr die Diskussion und vielen \n\nDank f\u00fcr diesen Antrag, der den Fokus auf einen Bereich \n\nunserer Wissenschaft und der technologischen Anwen-\n\ndung im Freistaat legt, der \u2013 so sage ich es einmal \u2013 zu \n\nden gro\u00dfen Herausforderungen geh\u00f6rt. \n\nDas Stichwort Schl\u00fcsseltechnologie ist bereits gefallen. \n\nEs ist eine Reihe von Beispielen genannt worden. Ich \n\nglaube, wir k\u00f6nnen uns heute noch gar nicht vorstellen, in \n\nwelcher Dimension der Bereich Leichtbau, der viele \n\nFacetten hat, die zuk\u00fcnftigen klimatischen Bedingungen \n\nauf unserer Welt ver\u00e4ndern wird. Die Reduzierung der \n\nklimasch\u00e4dlichen Treibhausgase, die Reduzierung von \n\nMasse und die Einsparung von Ressourcen und Energie, \n\ndie Reduzierung von CO2-Emissionen sind einige Bei-\n\nspiele, die teilweise hier schon angesprochen wurden. \n\nWir haben auch schon geh\u00f6rt, dass circa 60 000 Men-\n\nschen in Sachsen in der Leichtbaubranche t\u00e4tig sind. Ich \n\nhabe die hier teilweise ge\u00e4u\u00dferte Kritik nicht ganz ver-\n\nstanden, dass wir zu wenig Transfer haben. Sicher k\u00f6nnen \n\nwir in allen Bereichen, in denen wir Wissenschaft auf den \n\nWeg gebracht haben und wo diese gut aufgestellt ist \u2013 von \n\nder Grundlagenforschung bis zur anwendungsnahen \n\nForschung \u2013 noch mehr f\u00fcr den Transfer, insbesondere auf \n\ntechnologischem Gebiet, tun. \n\nWenn Sie sich aber \u2013 Iris Raether-Lordieck hat gerade \n\ndarauf hingewiesen \u2013 allein die Liste der Technologief\u00f6r-\n\nderprojekte ansehen, die \u00fcber das Wirtschaftsministerium \n\ngef\u00f6rdert werden, dann wird an dieser Liste deutlich, in \n\nwelcher engen Kooperation unsere wissenschaftlichen \n\nEinrichtungen \u2013 egal ob die Universit\u00e4ten, die Fachhoch-\n\nschulen oder die au\u00dferuniversit\u00e4ren Forschungseinrich-\n\ntungen wie zum Beispiel die Fraunhofereinrichtungen \u2013 \n\nmit unseren kleinen, mittelst\u00e4ndischen und auch gro\u00dfen \n\nUnternehmen zusammenarbeiten. Das ist ein ganz wichti-\n\nger Weg des Transfers, n\u00e4mlich, die Bedarfe der Wirt-\n\nschaft aufzunehmen. \n\nDie andere Seite, die in der Diskussion jetzt oftmals im \n\nVordergrund stand, ist die Gr\u00fcndung von Start-ups. Auch \n\ndas muss uns noch besser gelingen. Aber gerade in diesem \n\nBereich sp\u00fcre ich tagt\u00e4glich, dass wir es hier mit unmit-\n\ntelbarer Anwendung zu tun haben. Wer in den Universit\u00e4-\n\nten und Forschungseinrichtungen, ob bei Prof. J\u00e4ger oder \n\nbei Prof. Kroll, gewesen ist, wird das best\u00e4tigen. Die \n\nBeispiele, an denen man arbeitet und an denen technolo-\n\ngische Verbesserungen vorgenommen werden, kommen \n\ndabei aus der Wirtschaft. Das m\u00f6chte ich vorweg erw\u00e4hnt \n\nhaben, weil ich glaube, dass man die Kirche im Dorf \n\nlassen sollte. \n\nUnser erkl\u00e4rtes Ziel ist es, die Schl\u00fcsseltechnologie \n\nLeichtbau in Sachsen weiter voranzutreiben. Der Antrag \n\nist dazu eine M\u00f6glichkeit, um sich das Feld ein bisschen \n\ngenauer anzusehen und die vorhandenen Standorte besser \n\nweiterzuentwickeln. Dabei geht es nicht darum, Geld zu \n\nsparen, wie das vorhin angeklungen ist, sondern darum, \n\ndass wir keine unsinnigen Konkurrenzen mit staatlichen \n\nMitteln f\u00f6rdern. Es muss uns durch einfache Abstimmun-\n\ngen und Kooperationen besser gelingen, Mittel sinnvoll \n\neinzusetzen, aber nicht im Sinne von Einsparungen. Dabei \n\nwollen wir ein H\u00f6chstma\u00df an Synergien und Verbundpro-\n\njekten erm\u00f6glichen und vor allem den Transfer in die \n\nProduktion, in die Wirtschaft konsequent unterst\u00fctzen. \n\nUm dieses Ziel zu erreichen, verfolgen wir verschiedene \n\nAns\u00e4tze. In den f\u00fcr den Leichtbau besonders relevanten \n\nBereichen der Material- und Werkstoffwissenschaften, die \n\nsehr facettenreich sind, der Ressourcentechnologie samt \n\nUmweltforschung und Energietechnologie sowie im \n\nFahrzeug- und Maschinenbau arbeiten die drei Universit\u00e4-\n\nten in Chemnitz, Dresden und Freiberg in verschiedenen \n\nProjekten zusammen und nat\u00fcrlich auch getrennt in ihren \n\njeweiligen Bereichen, um m\u00f6glichst viele Synergien zu \n\nheben. Dabei konzentriert sich die TU Dresden vor allem \n\nauf die Entwicklung von Mehrkomponentenwerkstoffen \n\nund m\u00f6glichen Fertigungstechnologien, wobei die Textil-\n\ntechnik besondere Ber\u00fccksichtigung findet. Der Schwer-\n\npunkt der TU Dresden wird daher auch als Smart Design \n\nbezeichnet. An der TU Bergakademie Freiberg liegt das \n\nHauptaugenmerk auf der Arbeit an und mit hochfesten \n\nmetallischen Werkstoffen und Hartstoffen, die eine \n\nTeilmenge der Mehrkomponentenwerkstoffe bilden, \n\nsodass hier der Schwerpunkt im sogenannten Smart \n\nMaterial liegt. \n\nDie TU Chemnitz \u2013 davon wurde bereits gesprochen \u2013 \n\nfokussiert sich auf Smart Production und damit vorrangig \n\nauf die Entwicklung von datengetriebenen Produktions-\n\nprozessen anhand von Visualisierung und Simulation. \n\nZugegebenerma\u00dfen bilden diese Verk\u00fcrzungen und \n\nFokussierungen auf abgrenzbare Bereiche nicht die \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6534 \n\ngesamten Forschungsbereiche ab, machen aber deutlich, \n\ndass sich die drei Universit\u00e4ten sehr wohl in ihren For-\n\nschungsbereichen unterscheiden. \n\nGemeinsame Projekte werden immer wieder vom SMWK \n\nangesto\u00dfen oder vom SMWA initiiert und unterst\u00fctzt \n\ndurch die Bereitstellung von F\u00f6rdermitteln aus der EU, \n\ndem Bund oder vom Land. Erst vor wenigen Monaten \n\nwurde die F\u00f6rderung des Gemeinschaftsprojektes \u201eS\u00e4ch-\n\nsische Allianz f\u00fcr material- und ressourceneffiziente \n\nTechnologie\u201c \u2013 mit dem sch\u00f6nen Namen AMARETO \u2013 \n\naus dem Europ\u00e4ischen Fonds f\u00fcr Regionale Entwicklung \n\nund Landesmitteln beschlossen. So flie\u00dfen in den Jahren \n\nvon 2017 bis 2020 Mittel in H\u00f6he von 5,5 Millionen Euro \n\nan die drei beteiligten Universit\u00e4ten, um sich diesem \n\nThemenfeld zu widmen. \n\nEin anderes zentrales Kooperationsprojekt der drei techni-\n\nschen Universit\u00e4ten stellt die im Jahr 2016 gegr\u00fcndete \n\nLeichtbauallianz dar, von der bereits mehrfach die Rede \n\ngewesen ist. Bei dieser Leichtbauallianz steht die Mobili-\n\nt\u00e4t besonders im Vordergrund. Im ersten gemeinsamen \n\nForschungsvorhaben, Hype crash, das wir damals in der \n\nTU Bergakademie Freiberg gestartet hatten, arbeiten die \n\ndrei Universit\u00e4ten an der Entwicklung einer neuen Gene-\n\nration von hybriden Leichtbauwerkstoffen sowie den \n\ndazugeh\u00f6rigen Technologien. Auch hier flie\u00dfen Mittel in \n\nH\u00f6he von 2 Millionen Euro, um diese Zusammenarbeit, \n\num diesen Verbund zu unterst\u00fctzen. \n\nDurch die Einbeziehung von in Sachsen angesiedelten \n\nIndustriepartnern \u2013 das kann man anhand der Liste dieser \n\nTechnologief\u00f6rderung sehr sch\u00f6n sehen \u2013 im Bereich des \n\nFahrzeug- und Maschinenbaus wird zudem eine m\u00f6glichst \n\nzeitnahe industrielle Anwendung der neuen Werkstoffe \n\ngef\u00f6rdert. Damit werden mittelfristig Arbeitspl\u00e4tze in der \n\nRegion gesichert und die Attraktivit\u00e4t Sachsens als \n\nStandort des Maschinenbaus, des Flugzeugbaus und der \n\nAutomobilindustrie gest\u00e4rkt. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist aber \u2013 \n\nauch das ist vielen, die sich mit dem Bereich sehr intensiv \n\nbesch\u00e4ftigen \u2013 nicht trivial, aus der Grundlagenforschung, \n\nselbst der anwendungsnahen Forschung, in ein marktf\u00e4hi-\n\nges Produkt zu kommen. Wovon hier oftmals gesprochen \n\nwird, das ist die Wirtschaftlichkeit im Sinne von marktf\u00e4-\n\nhigen Produkten. Genau dort ist ein Dilemma, das wir \n\nnicht nur in Sachsen, sondern in Deutschland insgesamt \n\nhaben; dass es mangelt an Risikokapital sowohl bei den \n\nUnternehmen als auch bei der \u00f6ffentlichen Hand, um aus \n\neinem marktnahen Produkt tats\u00e4chlich ein marktf\u00e4higes \n\nProdukt zu machen. Hierbei m\u00fcssen wir gemeinsam \n\ndar\u00fcber nachdenken. Aber das k\u00f6nnen Sie weder der \n\nStaatsregierung noch den forschenden Unternehmen \n\nankreiden. \n\nEin weiteres wichtiges Leichtbauprojekt, welches immer-\n\nhin mit 5 Millionen Euro gef\u00f6rdert wird, ist die Einrich-\n\ntung einer Pilotforschungsanlage f\u00fcr die innovative \n\nHerstellung von Magnesiumdraht im Gie\u00dfwalzverfahren \n\nan der TU Bergakademie Freiberg. \n\nLassen Sie mich noch einmal zum Exzellenzcluster \n\nMERGE kommen, das hier mehrfach angesprochen \n\nworden ist. Das Exzellenzcluster MERGE, das sich mit \n\nTechnologiefusionen f\u00fcr multifunktionale Leichtbaustruk-\n\nturen besch\u00e4ftigt, ist ein Cluster im Rahmen der ersten \n\nExzellenzinitiative. Diese Exzellenzinitiative ist \u00e4hnlich \n\nder neuen Exzellenzstrategie, die ab Ende 2019 starten \n\nwird und auf Grundlagenforschung fokussiert. Sie ist \n\nnicht auf anwendungsnahe Forschung fokussiert. \n\nVon daher mag es vielleicht ein Dilemma sein, und \n\nzugegebenerma\u00dfen h\u00e4tten wir uns auch gew\u00fcnscht, dass \n\nMERGE eine zweite M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, sich weiter \n\nausformen zu k\u00f6nnen \u2013 auch mit Bundesmitteln. MERGE \n\nist schon stark im Bereich der anwendungsnahen For-\n\nschung, was auf der anderen Seite auch gut ist; dann \n\nsollten wir an dieser Stelle aber auch die richtigen F\u00f6rder-\n\ninstrumente daf\u00fcr suchen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich haben wir mit der TU Chemnitz sofort Verbindung \n\naufgenommen, als klar war, dass die vermeintliche \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit, dass es weitere F\u00f6rderungen nach \n\ndem Jahr 2019 geben wird, nicht eintritt. Es ist wichtig, \n\ndass wir einen Weg finden, um das, was bisher aufgebaut \n\nworden ist und was sich in diesem Forschungsbereich \n\nentwickelt hat, auch zuk\u00fcnftig, nach dem Jahr 2019, \n\nweiter f\u00f6rdern zu k\u00f6nnen. \n\nWir haben, genauso wie wir es mit der TU Dresden \n\ngemacht haben, auch f\u00fcr die TU Chemnitz ein gemeinsa-\n\nmes Paket geschn\u00fcrt. Teilweise sind wir noch dabei, \n\ndieses Paket auf den Weg zu bringen, denn wir haben \n\nnoch etwas Zeit bis zum Auslaufen der F\u00f6rderung. Es ist \n\nvon zentraler Bedeutung, dass wir das, was uns und den \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern bei MERGE \n\nwichtig ist, auch zuk\u00fcnftig weiter gef\u00f6rdert bekommen. \n\nIch m\u00f6chte einiges nennen, was bereits geschehen ist: F\u00fcr \n\ndie Versuchshalle Gro\u00dfger\u00e4te und die Ersteinrichtung \n\nstellen wir aus EU-Mitteln \u00fcber 17 Millionen Euro bereit. \n\nDer zweite MERGE-Bauabschnitt, das Labor-Geb\u00e4ude, \n\nmit einem Volumen von rund 15 Millionen Euro wird \n\nm\u00f6glichst schnell umgesetzt. \n\nMit europ\u00e4ischen F\u00f6rdermitteln, zum Beispiel EFRE, aber \n\nauch unserer InfraPro, unserer europ\u00e4ischen F\u00f6rderricht-\n\nlinie im Haus, werden laufende Projekte der TU Chemnitz \n\nund des Fraunhofer Instituts f\u00fcr Werkzeugmaschinen und \n\nUmformtechnik, kurz IWU, bis zum Jahr 2020 mit rund \n\n4,5 Millionen Euro gef\u00f6rdert, vor allem zur weiteren \n\nKompetenzst\u00e4rkung in der Forschung zu material- und \n\nressourceneffizienten Technologien. \n\nDas neue Leistungszentrum Smart Production, ein Koope-\n\nrationsprojekt des IWU, des Fraunhofer Instituts f\u00fcr \n\nelektronische Nanosysteme, ENAS, sowie der TU Chem-\n\nnitz wurde Anfang September 2017 offiziell er\u00f6ffnet. Das \n\nLand stellte daf\u00fcr 2 Millionen Euro als Anschubfinanzie-\n\nrung zur Verf\u00fcgung. F\u00fcr den notwendigen ENAS-\n\nErweiterungsbau stehen zus\u00e4tzlich inklusive Bundesmit-\n\nteln noch einmal 3,2 Millionen Euro bereit. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6535 \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Wenn das keine \n\nUnterst\u00fctzung an diesem Standort ist, um diesen zu \n\nfestigen, zu st\u00e4rken und weiterzuentwickeln, dann wei\u00df \n\nich nicht, was wir noch tun sollen. \n\nDass MERGE in der neuen Runde der Exzellenzstrategie \n\nerst einmal ausgeschieden ist, kam f\u00fcr uns zwar unerwar-\n\ntet, \u00e4ndert jedoch nichts an unserem grunds\u00e4tzlichen \n\nBekenntnis zum Forschungsthema, das mit MERGE \n\nerforscht wird. Wir gehen davon aus, dass die TU Chem-\n\nnitz und die Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler, \n\ndie in dem Forschungsverbund arbeiten, in anderen \n\nnationalen und internationalen F\u00f6rderprogrammen Erfol-\n\nge erringen k\u00f6nnen, insbesondere deshalb, da die hervor-\n\nragende Vernetzung schon heute dazu gef\u00fchrt hat, dass \n\nneue nationale und internationale Kooperationspartner f\u00fcr \n\nbestimmte Teilprojekte gefunden wurden. \n\nIch bin zuversichtlich, dass MERGE ma\u00dfgeblich zur \n\nrevolution\u00e4ren Ver\u00e4nderung in den serientauglichen \n\nProduktionen von g\u00e4nzlich neuen Leichtbauelementen \n\nbeitr\u00e4gt. \n\nEbenfalls gro\u00dfe Erwartungen verbinde ich mit zwei neuen \n\nExzellenzclusterantr\u00e4gen, die hier noch nicht erw\u00e4hnt \n\nwurden, die von der TU Dresden eingereicht wurden und \n\nderzeit in der Begutachtungsrunde sind: Beim Antrag \n\nDresden-Zentrum f\u00fcr Materiomik geht es um die Ent-\n\nwicklung intelligenter Werkstoffe, sozusagen um den \n\nKern von Grundlagenforschung. \n\nDie Vielzahl neuer Materialen mit faszinierenden Eigen-\n\nschaften, die durch die physikalische, die chemische und \n\nvermehrt auch die rechnergest\u00fctzte Materialforschung \n\nentdeckt und charakterisiert wird, kann einen wesentli-\n\nchen Beitrag zu nachhaltigen Technologieans\u00e4tzen leisten, \n\naber nicht gleich morgen, sondern vielleicht erst \u00fcber-\n\nmorgen. \n\nIm zweiten Antrag, der sich mit Quantenmaterialen \n\nbefasst, geht es im Grundlagenforschungsbereich um \n\nneues Material mit ma\u00dfgeschneiderten Funktionalit\u00e4ten. \n\nW\u00e4hrend die Erforschung die Grundlagen f\u00fcr neue \n\nEntwicklungen legt, ist der Wissens- und Technologie-\n\ntransfer in die Unternehmen von sehr gro\u00dfer Bedeutung. \n\nDas Wirtschaftsministerium stellt hierf\u00fcr j\u00e4hrlich Betr\u00e4ge \n\nin mehrstelligen Millionenh\u00f6hen im Rahmen der Techno-\n\nlogief\u00f6rderung zur Verf\u00fcgung. \n\nDie neugegr\u00fcndete Leichtbauallianz wird \u00fcber die ESF-\n\nRichtlinie einen Innovationsmanager ab dem 1. Juni 2018 \n\nals personelle Verst\u00e4rkung einstellen k\u00f6nnen. \n\nDer vor uns liegende Antrag, meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren, ist auch ein politisches Statement zur Unter-\n\nst\u00fctzung der Leichtbauforschung und Leichtbauanwen-\n\ndung im Freistaat. Deshalb w\u00fcrde ich es sehr begr\u00fc\u00dfen, \n\nwenn dieser Antrag seine Unterst\u00fctzung hier findet. Wir \n\nhaben den Antrag zum Anlass genommen, die Anfrage auf \n\nden Weg zu bringen. Wir werden in K\u00fcrze dar\u00fcber berich-\n\nten, in welcher Vielfalt die Forschungseinrichtungen, die \n\nUniversit\u00e4ten, aber auch die Unternehmen in diesem \n\nBereich heute schon aufgestellt sind. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Geben Sie \n\ndieses Political Statement ab, indem Sie diesem Antrag \n\njetzt zustimmen. Damit st\u00e4rken Sie am meisten den \n\nWissenschaftlerinnen und Wissenschaftlern, die jetzt in \n\nder Leichtbauallianz t\u00e4tig sind, den R\u00fccken. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort haben die Fraktionen CDU und \n\nSPD; es h\u00e4lt Herr Abg. Dr. Meyer. \n\nDr. Stephan Meyer, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Frau Staatsmi-\n\nnisterin hat es gerade noch einmal deutlich gemacht: Der \n\nAntrag ist ein politisches Statement, um das Thema \n\nLeichtbau in den Fokus der \u00d6ffentlichkeit zu r\u00fccken und \n\num uns hier im Parlament zu sensibilisieren, welche \n\nPotenziale wir in Sachsen haben und wie wichtig dieses \n\nThema letztendlich auch f\u00fcr unsere Wirtschaft ist. \n\nIch danke f\u00fcr die doch recht konstruktive Debatte, wobei \n\nmich schon verwundert hat, dass man seitens der AfD \n\ndraufhaut und am Ende sagt: Wir stimmen zu. Das ist \n\nschon etwas seltsam, aber das geh\u00f6rt vielleicht zu Ihrer \n\nRhetorik. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Dann  \n\nstimmen wir eben nicht zu! \u2013  \n\nGegenruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU: \n\nTypisch populistisch!) \n\nIch will aber noch auf ein Thema eingehen, das von allen \n\nangesprochen worden ist und vielleicht nicht nur f\u00fcr den \n\nLeichtbau gilt, sondern das wir generell weiter bearbeiten \n\nm\u00fcssen: Das ist das Thema Ausgr\u00fcndung, das ist der \n\nTransfer. Dort haben wir eine gro\u00dfe Herausforderung, \n\nweil wir eine super aufgestellte Wissenschaftslandschaft \n\nhaben, auch im Leichtbaubereich. Es gibt dort gro\u00dfes \n\nPotenzial, die notwendige wirtschaftliche Verwertung in \n\nForm von Ausgr\u00fcndungen von Unternehmen in Sachsen \n\nzu generieren. Daf\u00fcr zun\u00e4chst mein Dank. \n\nWir k\u00f6nnen heute \u00fcber dieses Thema sprechen, da es \n\nengagierte Forscherinnen und Forscher gibt, die das \n\nLeichtbauthema so nach vorn gebracht haben. Wir m\u00fcssen \n\ndiese Menschen unterst\u00fctzen, damit deren Risikol\u00fccke \n\ngeschlossen wird und sie sich trauen, ein Unternehmen in \n\nSachsen an den Start zu bringen. Ich bin zuversichtlich, \n\nda die Bundesregierung das Thema Ausgr\u00fcndung durch \n\nVer\u00e4nderungen im Insolvenzrecht weiter unterst\u00fctzen \n\nwird. Durch eine One Step Agency wird man als Gr\u00fcnder \n\ndemn\u00e4chst Gr\u00fcndungsberatung, Finanzierungsberatung, \n\ndas gesamte Thema Beteiligung, B\u00fcrgschaften gezielt und \n\ngeb\u00fcndelt erleben. \n\nIn Sachsen haben wir mit der Innovationsplattform \n\nfutureSAX eine Verstetigung der Gr\u00fcnderaktivit\u00e4ten. In \n\ndiesem Jahr wird sich futureSAX des Leichtbauthemas \n\nnoch einmal explizit annehmen und dort Investoren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6536 \n\nWissenschaftler und andere Akteure zusammenbringen. \n\nEs ist wichtig, dass wir an dieser Stelle nicht nachlassen. \n\nIch bitte um Ihre Zustimmung und danke noch einmal f\u00fcr \n\ndie angeregte und konstruktive Debatte. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Wer der Drucksache 6/12500 seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nDanke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt sich der Stimme? \n\n\u2013 Danke sehr. Bei keinen Gegenstimmen und zahlreichen \n\nStimmenthaltungen ist die Drucksache mit gro\u00dfer Mehr-\n\nheit beschlossen und der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nWir kommen zu \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nGedenkort KZ Sachsenburg erhalten und ausbauen \u2013  \n\nErinnerung an die Naziverbrechen in einem der ersten  \n\nsogenannten Schutzhaftlager in Sachsen wachhalten \n\nDrucksache 6/10439, Antrag der Fraktion DIE LINKE,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Aussprache erfolgt in \u00fcblicher Weise: zun\u00e4chst die \n\neinreichende Fraktion DIE LINKE, danach CDU, SPD, \n\nAfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die Staatsregie-\n\nrung, sofern das Wort gew\u00fcnscht wird. Wir beginnen mit \n\nder Aussprache. F\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Abg. \n\nSodann. Bitte sehr. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Kolleginnen und Kollegen! Derzeit erf\u00e4hrt das \n\nProjekt zur Errichtung einer Gedenkst\u00e4tte \u201eKonzentrati-\n\nonslager Sachsenburg\u201c gro\u00dfe mediale Aufmerksamkeit, \n\nsei es durch den MDR mit der Dokumentationsreihe \n\n\u201eZeitreise\u201c und den \u201eSachsenspiegel\u201c, den Deutschland-\n\nfunk mit \u201eZeitfragen\u201c, durch Artikel in verschiedenen \n\nZeitungen \u2013 regional und \u00fcberregional \u2013, sei es durch \n\nunseren Antrag im letzten Jahr oder wiederum durch den \n\nMDR, welcher mit \u201eExakt \u2013 Die Story\u201c den Werdegang \n\nder Gedenkst\u00e4tte und die Initiative Klick bis in den Herbst \n\nhinein begleiten wird. \n\nVor diesem Hintergrund halten wir es f\u00fcr geboten, dass \n\nsich auch das Parlament zu diesem Thema positioniert. \n\nDaher steht auf der Tagesordnung unser Antrag \u201eGedenk-\n\nort KZ Sachsenburg erhalten und ausbauen \u2013 Erinnerung \n\nan die Naziverbrechen in einem der ersten sogenannten \n\nSchutzhaftlager in Sachsen wachhalten\u201c mit dem Ziel, \n\nendlich eine institutionell zu f\u00f6rdernde und \u00f6ffentlich \n\nzug\u00e4ngliche Gedenkst\u00e4tte, wie im Gesetz der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten festgeschrieben, zu errichten. \n\nNirgends war die Dichte der sogenannten fr\u00fchen Kon-\n\nzentrationslager mit 103 Lagern in 80 St\u00e4dten h\u00f6her als in \n\nSachsen. Auch gab es 62 Au\u00dfenlager der Konzentrations-\n\nlagen Flossenb\u00fcrg, Gro\u00df-Rosen und Buchenwald. F\u00fcr \n\ndieses dunkle Verm\u00e4chtnis s\u00e4chsischer Geschichte gibt es \n\nkeinen zentralen Erinnerungs- bzw. Bildungsort. \n\nDabei kommt dem Konzentrationslager Sachsenburg als \n\neinem der ersten eine besondere Rolle zu: Es bildete die \n\nGrundlage f\u00fcr die sp\u00e4teren Konzentrations- und Vernich-\n\ntungslager. SA und SS inhaftierten hier zwischen 1933 \n\nund 1937 mehr als 16 000 Menschen. 7 000 sind mittler-\n\nweile namentlich bekannt, zum Beispiel Bruno Apitz, \n\nWalter Janka oder der Vater von Heiner M\u00fcller. SA und \n\nSS folterten und ermordeten hier viele, darunter Kommu-\n\nnisten, Sozialdemokraten und Christen, so auch auf \n\nbestialischste Art den Landtagsabgeordneten der SPD, \n\nJournalisten und Redakteur Dr. Max Sachs. Bei der \n\nObduktion des beleibten Mannes fand man handtellergro-\n\n\u00dfe blaue Flecken, die bis auf die Knochen blutunterlaufen \n\nwaren, Verbr\u00fchungen und Schnittwunden. Die Lagerlei-\n\ntung gab als Todesursache Herzstillstand an. \n\nAuch wurden in Sachsenburg SS-Wachmannschaften \n\nausgebildet, die ihr dort erlerntes Folterwissen unter \n\nanderem nach Buchenwald und Sachsenhausen exportier-\n\nten. Teils \u00fcbertraf die Zahl der Wachanw\u00e4rter die Zahl der \n\nH\u00e4ftlinge. \n\nSchon in den F\u00fcnfzigerjahren des vergangenen Jahrhun-\n\nderts wurde eine Gedenkausstellung in der Spinnfabrik \n\neingerichtet. 1968 wurde ein Mahnmal eingeweiht, das \n\nzum Gl\u00fcck bis heute besteht. In den Zeiten der politischen \n\nWende, Anfang der Neunzigerjahre, wurde die Spinnerei \n\ngeschlossen, das Gel\u00e4nde verkauft und die darin enthalte-\n\nne Ausstellung dichtgemacht. Seitdem passiert seitens des \n\nLandes leider nichts oder nicht viel. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nDas stimmt doch nicht!) \n\nSchon 1992 gr\u00fcndete sich eine erste Initiative zur Wieder-\n\neinrichtung eines Gedenkortes. Seither ist alles, was heute \n\nnoch zu sehen ist, dem ehrenamtlichen Engagement der \n\nLagerarbeitsgemeinschaft, der Initiative Klick mit Anna \n\nSch\u00fcller und dem Besitzer Herrn Marcel Hett zu verdan-\n\nken. Vielen Dank an dieser Stelle! \n\n(Beifall bei den LINKEN,  \n\nder SPD und den GR\u00dcNEN) \n\nSehr geehrte Frau Staatsministerin Stange, Sie betonen \n\nimmer die herausragende Bedeutung dieses Konzentrati-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6537 \n\nonslagers f\u00fcr das Gedenken an die NS-Opfer in Sachsen. \n\nSie sagen immer, Projekte m\u00fcssten von unten wachsen. \n\nSo soll auch die Gedenkst\u00e4tte von unten nach oben \n\nwachsen. Ich frage Sie: Wie viel \u201eunten\u201c braucht es \n\neigentlich, bis die Staatsregierung meint, sie m\u00fcsse etwas \n\ntun? \n\nSeit 26 Jahren bem\u00fchen sich die Initiativen darum, die \n\nGedenkst\u00e4tte wieder aufzubauen. Sie pflegen das gef\u00e4hr-\n\ndete Gel\u00e4nde, haben den Zellentrakt wieder begehbar \n\ngemacht und eine Ausstellung auf die Beine gestellt. Seit \n\nsechs Jahren ist das Konzentrationslager Sachsenburg in \n\ndas Gedenkst\u00e4ttenstiftungsgesetz aufgenommen. Marcel \n\nHett, der Eigent\u00fcmer der Fabrik und der umliegenden \n\nGeb\u00e4ude, handelt so besonnen, schl\u00e4gt Investoren, die \n\neine Sauna im Geb\u00e4ude er\u00f6ffnen wollten, aus und sagt, \n\ndass er lieber eine ganze Etage f\u00fcr eine Ausstellung zur \n\nVerf\u00fcgung stellen m\u00f6chte. Er schenkt der Stadt Franken-\n\nberg das Zellenhaus. Im Schenkungsvertrag hei\u00dft es: \u201eDie \n\nStadt Frankenberg verpflichtet sich zur Errichtung einer \n\nGedenkst\u00e4tte. Durch diese soll ein Mahnmal gegen \n\nGleichg\u00fcltigkeit und Vergessen geschaffen werden, das \n\njeden an seine gesellschaftliche Verpflichtung erinnern \n\nsoll.\u201c Das nenne ich mal einen Besitzer! \n\nEbenso kaufte die Stadt Frankenberg weitere Teilfl\u00e4chen \n\nauf dem Gel\u00e4nde der ehemaligen Zwirnerei. Also, was \n\ndenn noch mehr? Ach ja, ein Konzept zur Errichtung einer \n\nGedenkst\u00e4tte. Zitat von Ihnen, Frau Dr. Stange: \u201eWichtig \n\nist, dass die Stadt und engagierte B\u00fcrger die Entwicklung \n\ndes Konzeptes vorantreiben.\u201c \u2013 Und ich kann Ihnen \n\nsagen: Auch dieses Konzept gibt es mittlerweile. Der \n\nStiftungsrat, welchem Sie, sehr geehrte Frau Ministerin, \n\nvorsitzen, wird es am 14. Mai dieses Jahres in seiner \n\nn\u00e4chsten Sitzung behandeln. Sie k\u00f6nnen also positiv \n\nwirken und vielleicht sogar mit der Unterst\u00fctzung eines \n\nGro\u00dfteils dieses Parlaments positiv auch darauf einwir-\n\nken, dass seitens der Stiftung die Errichtung der Gedenk-\n\nst\u00e4tte vorangetrieben wird. \n\nDenn eines m\u00fcssen Sie mir an dieser Stelle doch erkl\u00e4ren, \n\nsehr geehrte Frau Ministerin: In der Stellungnahme zu \n\nunserem Antrag vom 8. September 2017 schreiben Sie: \n\n\u201eDass die Stiftung authentische Orte erschlie\u00dft, bedeutet \n\nnicht, dass diese Gedenkst\u00e4tten errichtet. Die Errichtung \n\neiner Gedenkst\u00e4tte ist auch kein Gegenstand einer institu-\n\ntionellen F\u00f6rderung, vielmehr setzt eine institutionelle \n\nF\u00f6rderung das Vorhandensein einer Gedenkst\u00e4tte voraus.\u201c \n\nSie spielen also den Ball nach Frankenberg zur\u00fcck. \n\nMerkw\u00fcrdig, denn in dem nur drei Wochen sp\u00e4ter, am \n\n29. September 2017, ausgereichten T\u00e4tigkeitsbericht der \n\n\u201eStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten\u201c hei\u00dft es in Ihrem \n\nVorwort: \u201eEine ganz wesentlich neue Aufgabe dieses \n\ngesetzlichen Auftrages ist die Errichtung bzw. der Aufbau \n\nweiterer im Gesetz benannter Gedenkst\u00e4tten, die k\u00fcnftig \n\ninstitutionell gef\u00f6rdert werden sollen.\u201c \n\n(Zurufe von den LINKEN: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nDas kl\u00e4ren Sie mir bitte nachher auf. Es klingt n\u00e4mlich \n\nsehr nach Verschiebetaktik, immer gerade so, wie ich es \n\nbrauche, um die Dinge von mir weisen und wegschieben \n\nzu k\u00f6nnen. \n\nZur Wahrheit geh\u00f6rt jedoch auch, dass sich durch die \n\neben benannte mediale Pr\u00e4senz dieses Themas einiges \n\nbewegt hat, doch leider zu wenig; denn auch schon der \n\ngeplante Pfad der Erinnerung, eine Au\u00dfenraumausstel-\n\nlung, also ein erstes Zeichen der \u00f6ffentlichen Darstellung \n\ndes Ortes, wurde seitens der Stiftung nicht ausk\u00f6mmlich \n\nmit Mitteln bedacht. Geplante Kosten: 170 000 Euro, von \n\nder Stadt Frankenberg beantragt: 110 500 Euro, bewilligt: \n\n85 000 Euro, allein aus Zusch\u00fcssen zur St\u00e4rkung der \n\npolitischen Bildungsarbeit, also aus zus\u00e4tzlichen Mitteln \n\nund nicht aus dem origin\u00e4ren Haushalt der Stiftung. \n\nNach den \u00f6ffentlichen Aussagen von Herrn Reiprich \u2013 \n\n\u201eDie Entstehung einer Gedenkst\u00e4tte am Ort des fr\u00fcheren \n\nKonzentrationslagers Sachsenburg ist von \u00fcberregionaler, \n\nja europ\u00e4ischer Bedeutung\u201c \u2013 kommt wiederum kein \n\nsch\u00f6nes Zeichen der Gedenk- und Erinnerungskultur aus \n\nSachsen. Doch zumindest ist das Ansinnen der vielen \n\nInitiativen jetzt in der Welt und in den K\u00f6pfen und kann \n\nnicht mehr zur\u00fcckgenommen werden. \n\nBegreifen Sie diesen Antrag und das derzeitige Interesse \n\nan diesem Thema als eine gro\u00dfartige Chance f\u00fcr Sachsen \n\nund seine in der letzten Zeit gelittene Au\u00dfenwirkung, und \n\ndas nicht nur auf dem Feld der Erinnerungs- und Gedenk-\n\nkultur. \n\nBei einem europaweit zu beobachtenden Rechtsruck und \n\nder versuchten Umschreibung/Umdeutung von Geschich-\n\nte ist es heute wichtiger denn je, auch an die Zeiten \n\nzwischen 1933 und 1945 zu erinnern und dar\u00fcber aufzu-\n\nkl\u00e4ren. Es gibt derzeit eine Art Gegenbewegung von \n\nMenschen, welche sich ein falsches Geschichtsbild von \n\nRechtspopulisten nicht gefallen lassen wollen und Wahr-\n\nheit und Orientierung in den Gedenkst\u00e4tten suchen. So \n\nverzeichneten alle KZ- und NS-Gedenkst\u00e4tten in Deutsch-\n\nland steigende Besucherzahlen. In Buchenwald gab es gar \n\nBesucherrekorde, auch im Winter. Dies ist auch Beleg f\u00fcr \n\ndie Notwendigkeit des Erhalts authentischer Orte der \n\nGeschichte. \n\nDas Konzentrationslager Sachsenburg k\u00f6nnte nicht nur \n\neine Gedenkst\u00e4tte im urspr\u00fcnglichen Sinne werden, \n\nsondern vielleicht ein lebendiges Zentrum der demokrati-\n\nschen Bildung, ein Lern-, Forschungs- und Informations-\n\nort. Genau jetzt w\u00e4re der richtige Zeitpunkt zu handeln \u2013 \n\nauch und insbesondere im Hinblick auf die anstehenden \n\nHaushaltsverhandlungen und den Haushaltsentwurf der \n\nStaatsregierung. Hier haben Sie explizit die M\u00f6glichkeit, \n\nein Zeichen Ihres Wollens zu setzen und die Stiftung mit \n\nihrem Auftrag, die Stadt Frankenberg, die Lagerarbeits-\n\ngemeinschaft, die Initiative Klick zu unterst\u00fctzen und so \n\nden Aufbau einer Gedenkst\u00e4tte pekuni\u00e4r durch zweckge-\n\nbundene Gelder zu untersetzen. \n\nIch glaube, im Grunde gibt es zwischen den demokrati-\n\nschen Fraktionen dieses Hauses keinen Dissens, was die \n\nErf\u00fcllung des gesetzlichen Auftrags der Stiftung S\u00e4chsi-\n\nsche Gedenkst\u00e4tten betrifft und damit auch das Ziel, die \n\nGedenkst\u00e4tte KZ Sachsenburg in eine institutionell \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6538 \n\ngef\u00f6rderte Einrichtung zu \u00fcberf\u00fchren. Mit Ihrer Zustim-\n\nmung zu unserem Antrag w\u00e4ren wir auf diesem Weg \n\neinen ganz gro\u00dfen Schritt weiter. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, f\u00fcr die CDU-Fraktion Frau Abg. Firmenich. Bitte \n\nsehr, Sie haben das Wort. \n\nIris Firmenich, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nVerehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von den LINKEN, Sie legen uns heute hier \n\neinen Antrag vor, mit dem Sie erreichen wollen, dass die \n\nGedenkst\u00e4tte KZ Sachsenburg als authentischer Ort der \n\nErinnerung eingerichtet wird. Insbesondere geht es Ihnen \n\ndarum, die dort noch vorhandenen baulichen Zeugnisse zu \n\nerhalten, einschlie\u00dflich \u2013 Herr Sodann, das haben Sie hier \n\nnicht ausgef\u00fchrt \u2013 der einsturzgef\u00e4hrdeten ehemaligen \n\nFabrikantenvilla, die w\u00e4hrend der NS-Zeit als Sitz der SS-\n\nKommandanten genutzt wurde. \n\nSie fordern die Staatsregierung auf, in der Stiftung S\u00e4ch-\n\nsische Gedenkst\u00e4tten zur Erinnerung an die Opfer politi-\n\nscher Gewaltherrschaft auf die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben \n\ngem\u00e4\u00df \u00a7 2 Abs. 1 des S\u00e4chsischen Gedenkst\u00e4ttengesetzes \n\nhinzuwirken. Der Stadt Frankenberg sowie der Lagerar-\n\nbeitsgemeinschaft soll im Rahmen der institutionellen \n\nF\u00f6rderung die erforderliche organisatorische, personelle, \n\nfinanzielle und konzeptionelle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt \n\nwerden. So weit, so gut. \n\nBevor ich mich inhaltlich weiter damit auseinandersetze, \n\nm\u00f6chte ich hier klar und deutlich zum Ausdruck bringen, \n\ndass wir uns in dem Grundanliegen einig sind: n\u00e4mlich \n\ndie Erinnerung wachzuhalten an die Verbrechen der \n\nNationalsozialisten, an Unterdr\u00fcckung, Unmenschlich-\n\nkeit, Folter, die in den fr\u00fchen KZs in den Jahren 1933 bis \n\n1937 unter anderem in Colditz, Zwickau-Osterstein, \n\nHohnstein und eben auch in Sachsenburg ihren Anfang \n\nnahmen. Dies an authentischen Orten zu tun, die das \n\nGeschehene auch emotional erfahrbar machen, ist wichtig \n\nund richtig. \n\nSachsenburg ist ein solcher Ort, denn in der ehemaligen \n\nZwirnerei und teilweise auch auf dem Schloss Sachsen-\n\nburg befand sich in den Jahren von 1933 bis 1937 das \n\nbedeutendste fr\u00fche KZ in Sachsen, das man auch als \n\neinen Vorl\u00e4ufer von Buchenwald bezeichnen kann. Dort \n\nwurden nicht nur politisch Andersdenkende, Juden, \n\nZeugen Jehovas, katholische und evangelische Geistliche, \n\nKriminelle und sogenannte Asoziale in Schutzhaft ge-\n\nnommen, sondern auch Wachmannschaften milit\u00e4risch \n\nausgebildet sowie KZ-Kommandanten ausgew\u00e4hlt und \n\nauf ihre Karrieren in Buchenwald oder Lublin-Majdanek \n\nvorbereitet. \n\nDieser Ort tr\u00e4gt schwer an seiner Geschichte und wir sind \n\nin der Verantwortung, ein w\u00fcrdiges Denkmal zu Ehren \n\nder Opfer der nationalsozialistischen Diktatur zu schaffen, \n\ndie Erinnerung wachzuhalten und durch politische Bil-\n\ndung daf\u00fcr Sorge zu tragen, dass sich Derartiges niemals \n\nwiederholt. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN,  \n\nder SPD und der Staatsregierung) \n\nIch bin in Frankenberg zu Hause und dort auch Stadtr\u00e4tin. \n\nDer Frankenberger Stadtrat hat sich bereits 2005 dazu \n\nbekannt, an authentischer Stelle eine Gedenkst\u00e4tte einzu-\n\nrichten und schlie\u00dflich 2014 mit der Annahme der Schen-\n\nkung des Eigent\u00fcmers der ehemaligen Zwirnerei, das \n\nehemalige Zellenhaus und die Kommandantur betreffend, \n\nsowie mit dem Kauf einiger Teilgrundst\u00fccke einschlie\u00df-\n\nlich der ehemaligen Kommandantenvilla die Vorausset-\n\nzungen daf\u00fcr zu schaffen. An die Schenkung \u2013 das sagten \n\nSie bereits, Herr Sodann \u2013 ist die Auflage gebunden, \n\ndurch die Einrichtung einer Gedenkst\u00e4tte einen w\u00fcrdigen \n\nOrt zum Gedenken an die Opfer des KZ Sachsenburg zu \n\nschaffen. \n\nIm Jahr 2012 hat der Landtag das Konzentrationslager \n\nSachsenburg in die Liste der nach \u00a7 2 c Abs. 4 des S\u00e4chsi-\n\nschen Gedenkst\u00e4ttengesetzes institutionell zu f\u00f6rdernden \n\nGedenkst\u00e4tten aufgenommen. Die F\u00f6rderung setzt einiges \n\nvoraus: \n\nErstens ein tragf\u00e4higes Konzept, zweitens eine gesicherte \n\nGesamtfinanzierung und drittens eine angemessene \n\nBeteiligung der Sitzgemeinde. \n\nZum Konzept: In der Verwaltung der Stadt von der Gr\u00f6\u00dfe \n\nFrankenbergs gibt es daf\u00fcr keine Expertise. Man hat sich \n\ndeshalb entschieden, den Auftrag extern zu vergeben, und \n\nzwar an die Initiative Klick mit Frau Anna Sch\u00fcller, die \n\nim Rahmen ihrer Bachelorarbeit und eines Berufsein-\n\nstiegspraktikums das Konzept erarbeitet hat. Konzepter-\n\narbeitung und Dokumentation wurden von der Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten im vergangenen Jahr mit \n\n7 000 Euro gef\u00f6rdert. \n\nZur gesicherten Gesamtfinanzierung: Die kann erst \n\nerstellt werden, wenn der Stiftungsrat das Konzept best\u00e4-\n\ntigt hat und darauf basierend die Kosten ermittelt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nZur Beteiligung der Sitzgemeinde: Die Stadt Frankenberg \n\nist bereit, sich mit 10 % an den Betriebskosten zu beteili-\n\ngen, wobei hier von einem Gesamtkostenumfang der \n\nBetriebskosten in H\u00f6he von 80 000 bis 120 000 Euro pro \n\nJahr ausgegangen wird. \n\nSeit Oktober 2017 liegt die \u00fcberarbeitete Fassung des \n\nKonzeptes vor und wurde umgehend an die Stiftung \n\nS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zur Beurteilung eingereicht. \n\nEine abschlie\u00dfende Entscheidung wird der Stiftungsrat \n\nerst in seiner Sitzung am 14. Mai treffen, und dieses \n\nErgebnis ist abzuwarten. \n\nUm keinen falschen Eindruck zu erwecken: In den Jahren \n\nvon 2005 bis heute wurde eine vielf\u00e4ltige Erinnerungsar-\n\nbeit geleistet. Die Stadt Frankenberg arbeitet mit zahlrei-\n\nchen gesellschaftlichen Akteuren zusammen und hat \n\nbereits am Zellenhaus Notsicherungsarbeiten am Dach \n\nerledigt und das Geb\u00e4ude trockengelegt. Das Au\u00dfenge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6539 \n\nl\u00e4nde wird neu gestaltet, der Gedenkstein saniert und der \n\nPfad der Erinnerungen ist in Vorbereitung. Es passiert also \n\neiniges. \n\nAllerdings gestaltete sich die Zusammenarbeit mit der \n\nInitiative Klick und Frau Sch\u00fcller zuweilen kompliziert. \n\nOffensichtlich sind die agierenden Personen derart \u00fcber-\n\nmotiviert, dass sie etwas aus dem Blick verloren haben, \n\nwelche Schritte nacheinander und aufeinander aufbauend \n\nzu gehen sind. Daraus erw\u00e4chst eine Situation, die f\u00fcr die \n\nStadt ungl\u00fccklich und f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tte selbst nicht \n\nf\u00f6rderlich ist. So wird zum Beispiel nach wie vor das \n\nunbest\u00e4tigte Konzept als Arbeitsgrundlage hergenommen, \n\nwerden \u00f6ffentliche Workshops durchgef\u00fchrt und die \n\nVorstellungen der Autorin bzw. der Wunsch einiger \n\nAkteure in die \u00d6ffentlichkeit kommuniziert. Schlussend-\n\nlich entsteht so der Eindruck, das Konzept sei quasi \n\ngesetzt und es fehle nur am Willen zur Umsetzung. \n\nGanz konkret macht sich das am Umgang mit der Kom-\n\nmandantenvilla fest, bei der es zwischen der Stadt als \n\nEigent\u00fcmerin und der Initiative Klick sowie der Lagerar-\n\nbeitsgemeinschaft unterschiedliche Auffassungen gibt. \n\nDas Geb\u00e4ude steht zwar unter Denkmalschutz, aber es ist \n\nakut einsturzgef\u00e4hrdet und befindet sich zudem im \u00dcber-\n\nschwemmungsgebiet der Zschopau. Die Stadt hat es \n\nbereits in diesem desolaten Zustand erworben und den \n\nR\u00fcckbau beschlossen. \n\nIch will mich hier nicht weiter in Einzelheiten vertiefen, \n\nmuss aber noch einige S\u00e4tze zu den Kosten sagen. Laut \n\nKostensch\u00e4tzung von Frau Sch\u00fcller reden wir \u2013 wohlge-\n\nmerkt ohne Kommandantenvilla und ohne Fabrik \u2013 \u00fcber \n\nrund gerechnet 1,2 Millionen Euro. Da sind noch keine \n\nBetriebskosten und auch keine laufenden Personalkosten \n\ndabei. F\u00fcr die Kommandantenvilla, die Nutzbarmachung \n\ndes zweiten Geschosses der Fabrik und die Sanierung der \n\nGaragen kann man ohne \u00dcbertreibung noch einmal \n\n2,5 Millionen Euro hinzurechnen. F\u00fcr die Betriebs- und \n\nlaufenden Personalkosten gibt es derzeit noch keine \n\nKostensch\u00e4tzung. \n\nIch m\u00f6chte an die Bedingungen erinnern, die im Gesetz \n\nstehen: Voraussetzung f\u00fcr die F\u00f6rderung sind ein tragf\u00e4-\n\nhiges Konzept, eine gesicherte Gesamtfinanzierung und \n\neine angemessene Beteiligung der Sitzgemeinde. \n\nLiebe Kollegen von der LINKEN, ich bin etwas ratlos. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir auch!) \n\nMan kann eine gute Sache auch dadurch verhindern, \n\nindem man Forderungen stellt, die nicht erf\u00fcllbar sind. \n\nDie Stadt Frankenberg wird sich an das halten, was sie \n\nzugesagt hat, n\u00e4mlich einen Eigenanteil in H\u00f6he von \n\n10 % der Betriebskosten auf der Basis der vormaligen \n\nKostensch\u00e4tzung zu \u00fcbernehmen. Mehr kann sich die \n\nStadt selbst beim besten Willen nicht leisten. F\u00fcr die \n\nF\u00f6rderung selbst m\u00fcssen wir hier in diesem Haus, und \n\nzwar im n\u00e4chsten Doppelhaushalt, die Voraussetzungen \n\nschaffen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Unser  \n\nAntrag richtet sich an die Staatsregierung!) \n\n\u2013 Ja, es geh\u00f6rt beides zusammen. Sie k\u00f6nnen das nicht \n\ntrennen. \u2013 Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass auch mit der \n\nkleinen Variante ohne Kommandantenvilla und Fabrik \n\neine wertvolle Erinnerungskultur geschaffen werden \n\nkann, und ich denke, jetzt gilt es, die Entscheidung des \n\nStiftungsrates abzuwarten und dann die Hausaufgaben zu \n\nmachen. Ihr Antrag ist in diesem Prozess weder notwen-\n\ndig noch hilfreich. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Frau Abg. Kliese. Frau \n\nKliese, Sie haben das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Herr Pr\u00e4sident, vielen Dank. Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Als ich vor wenigen Wochen \n\ndas KZ Sachsenburg und die vor Ort engagierten, schon \n\ngenannten Initiativen besuchte, las ich in einer Ausstel-\n\nlung viele Geschichten \u00fcber Schicksale von Menschen, \n\ndie in Sachsenburg gequ\u00e4lt wurden oder gar infolge \n\ndessen zu Tode kamen. Vielleicht kennen Sie das, wenn \n\nSie eine Gedenkst\u00e4tte besuchen oder wenn Sie eine \n\nReportage im Fernsehen sehen, einen Bericht \u00fcber Re-\n\npressionen und Gewalt in einer Diktatur lesen: Es gibt \n\nimmer eine Geschichte, die sich einem besonders einpr\u00e4gt \n\n\u2013 so geht es mir zumindest \u2013, einen \u00fcber lange Zeit nicht \n\nmehr losl\u00e4sst, einen schlecht schlafen l\u00e4sst und einem \n\nimmer wieder in den Sinn kommt. \n\nIm Nachgang meines Besuches in Sachsenburg war das \n\ndie Geschichte von Dr. Max Sachs. Interessanterweise ist \n\nes genau die, die auch dem Kollegen Sodann im Ged\u00e4cht-\n\nnis geblieben ist, der gerade dar\u00fcber ausgef\u00fchrt hat. Von \n\n1922 bis 1926 war Max Sachs das, was wir heute sind: \n\nMitglied des S\u00e4chsischen Landtags. Aber nicht deshalb \n\nhat mich sein Schicksal so bewegt. Auf der Website der \n\nGedenkst\u00e4tte Sachsenburg k\u00f6nnen Sie nachlesen, wie er \n\nnach Sachsenburg kam und dort ermordet wurde. Berichte \n\nvon Augenzeugen werden zitiert. Ich kann Ihnen sehr \n\nempfehlen, dort einmal nachzulesen. \n\nIch wollte diesen Bericht heute hier vortragen, doch beim \n\nlauten Lesen wurde mir klar, dass ich das nicht schaffen \n\nwerde, so grausam sind die Einzelheiten, die jedem \n\nf\u00fchlenden Menschen durch Mark und Bein gehen m\u00fcssen. \n\nDeshalb habe ich mich entschieden, an dieser Stelle auf \n\nein anderes Schicksal in diesem Zusammenhang aufmerk-\n\nsam zu machen \u2013 auf das von Charlotte Hunger, einer \n\ncouragierten Frau. \n\nSie wurde nach seiner Todesstunde gerufen; denn sie war \n\neine sogenannte Heimb\u00fcrgin. Eine Heimb\u00fcrgin war eine \n\nTotenw\u00e4scherin. Aus ihrem Bericht zitiere ich: \u201eEs war \n\nam 05.10.1935, als ich zum Dienst nach Sachsenburg in \n\ndie Friedhofshalle gerufen wurde. Als ich die Halle betrat, \n\nbot sich mir ein furchtbarer Anblick. Da lag ein Mensch \n\nmit nacktem Oberk\u00f6rper mit einer Hose, welche vollst\u00e4n-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6540 \n\ndig durchn\u00e4sst war. Daraus musste ich schlie\u00dfen, dass er \n\nsein Ende mit Wasser beschlie\u00dfen musste. Wenn ich nur \n\ndaran denke, regt es mich immer wieder von Neuem auf.\u201c \n\nAn dieser Stelle folgen in dem Bericht von Charlot-\n\nte Hunger Schilderungen \u00fcber den Zustand seines K\u00f6r-\n\npers, die ich hier nicht ausf\u00fchren m\u00f6chte. Kollege Sodann \n\nhat schon einiges daraus zitiert. Sie schreibt abschlie\u00dfend: \n\n\u201eIch habe durch das KZ-Lager manches Traurige erlebt, \n\ndoch der Fall des Dr. Sachs hat mich besonders erregt. \n\nVor Mitleid und Emp\u00f6rung wollte mir lange Zeit kein \n\nEssen schmecken, und ich konnte nicht schlafen. Diese \n\nSchreckenszeit werde ich nie wieder vergessen.\u201c \n\nDas Besondere an diesem Bericht ist, dass die Heimb\u00fcr-\n\ngin Charlotte Hunger, die eigentlich nur zur Leichenw\u00e4-\n\nsche gerufen war, im Jahr 1935 die Courage hatte, diesen \n\nFall eines ermordeten j\u00fcdischen Sozialdemokraten anzu-\n\nzeigen. Sie ging von der Totenhalle direkt nach ihrem \n\nBefund zur Gemeinde, um eine Anzeige zu erstatten. Der \n\nzitierte Brief stammt aus dem Jahr 1957; denn erst in \n\ndiesem Jahr fand Charlotte Hunger die Worte, davon zu \n\nberichten. \n\nEs ist den verschiedenen Initiativgruppen in Sachsenburg \n\nzu verdanken, der jungen Lehrerin Anna Sch\u00fcller und den \n\nengagierten \u00e4lteren Menschen aus der Lagerarbeitsgruppe \n\nund dem VVN-BdA, dass sie die Ver\u00f6ffentlichung solcher \n\nDokumente m\u00f6glich gemacht haben. Lange Zeit war die \n\nForschung zum fr\u00fchen KZ Sachsenburg nicht hinrei-\n\nchend. So gab und gibt es lange Zeit viele Desiderate auf \n\ndem Gebiet im Freistaat Sachsen. Zuletzt konnten wir \n\nbeispielsweise in Chemnitz eine Gedenktafel enth\u00fcllen. \n\nDa ging es um die Zwangsarbeiter in den sogenannten \n\nAstrawerken. Es hat 70 Jahre gedauert, bis diese Gedenk-\n\ntafel enth\u00fcllt werden konnte, weil die Forschung so lange \n\ngedauert hat. \n\nEin Grund daf\u00fcr ist, dass man zwar in der DDR den \n\nAntifaschismus als Staatsr\u00e4son vor sich hertrug, die \n\nForschung dazu aber oftmals in den Kinderschuhen blieb. \n\nImmer wieder stellt sich die Frage zu solchen Anl\u00e4ssen: \n\nWarum dauert es so lange, Geschichte aufzuarbeiten? Ja \n\ngenau, gerade auch aus dem genannten Grund und weil es \n\nm\u00fchselig ist und auf Genauigkeit ankommt. \n\nDas ist auch ein Grund, weshalb die Aktiven in Sachsen-\n\nburg schon einige Jahre auf ihre Gedenkst\u00e4tte warten \n\nm\u00fcssen. Ein Bericht, wie ich ihn gerade vortrug, bewegt \n\nsehr, aber er reicht eben nicht aus, eine Gedenkst\u00e4tte zu \n\nbetreiben. Dazu muss es ein Konzept geben, und das \n\nwurde inzwischen vorgelegt. Das Konzept liegt nun dort, \n\nwo dar\u00fcber zu befinden ist \u2013 das wissen Sie auch \u2013 \n\nn\u00e4mlich in der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten, die \n\nsich, so konnte man es zumindest in einem Newsletter \n\nnachlesen, zur Gedenkst\u00e4tte Sachsenburg bekennt. Auch \n\nder Landtag hat sich bereits in der Novellierung des \n\nGedenkst\u00e4ttengesetzes im Jahr 2012  dazu bekannt. Darin \n\nlesen Sie eine offene Liste von Gedenkst\u00e4tten, die k\u00fcnftig \n\ninstitutionell gef\u00f6rdert werden sollen, und Sachsenburg ist \n\ndabei. \n\nSo viele Bekenntnisse und noch immer keine Gedenkst\u00e4t-\n\nte?, werden Sie jetzt fragen. Das h\u00e4ngt auch damit zu-\n\nsammen, dass das Gel\u00e4nde dieses fr\u00fchen Konzentrations-\n\nlagers verschiedene Eigent\u00fcmer hat und noch entschieden \n\nwerden muss, welche Geb\u00e4udeteile zur Darstellung der \n\nGeschichte unabdingbar, wesentlich und auch nutzbar \n\nsind und welche nicht. Ich nehme an, die Komplexit\u00e4t \n\ndieses Falles ist auch der antragstellenden Fraktion \n\nbekannt, und ich gehe davon aus, dass dieser Antrag \n\nvielmehr dazu dient, ein Bekenntnis einzufordern \u2013 was \n\nnat\u00fcrlich legitim ist. Das Bekenntnis dieses Hauses liegt \n\nmit dem Gedenkst\u00e4ttengesetz aus dem Jahr 2012 vor. Das \n\nn\u00e4chste Bekenntnis muss mit der Haushaltsaufstellung \n\nfolgen. \n\nInsofern kann ich Ihrem Antrag heute nicht entsprechen, \n\nda das inhaltliche Bekenntnis bereits hinter uns und das \n\nfinanzielle Bekenntnis noch vor uns liegt. Ich m\u00f6chte an \n\ndieser Stelle betonen, dass meine Fraktion das KZ Sach-\n\nsenburg sowohl in Bezug auf die historische Relevanz des \n\nOrtes als auch auf das zivilgesellschaftliche Engagement \n\nf\u00fcr f\u00f6rderw\u00fcrdig h\u00e4lt. Ich danke allen, die sich in Sachsen \n\nehrenamtlich seit vielen Jahren f\u00fcr die Aufarbeitung von \n\nGeschichte engagieren. Hier keine Entt\u00e4uschung zu \n\nproduzieren ist auch eine wichtige Aufgabe in einem \n\nFreistaat, der stolz auf seine Demokratie ist; denn unsere \n\nDemokratie lebt von Menschen, die couragiert sind, ganz \n\nim Geist einer Charlotte Hunger und jenen, die die Erin-\n\nnerung an sie wachhalten. \n\n(Lebhafter Beifall bei der SPD \u2013  \n\nBeifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Und nun die AfD-Fraktion. Herr Abg. H\u00fctter. \n\nHerr H\u00fctter, Sie haben das Wort. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die LINKEN \n\nfordern die Staatsregierung auf, in der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten auf die Aufgabenerf\u00fcllung hinzuwirken. \n\nDer Lagerarbeitsgemeinschaft Sachsenburg und der Stadt \n\nFrankenberg soll die notwendige personelle, vor allem \n\naber finanzielle Unterst\u00fctzung gew\u00e4hrt werden. Ziel ist \n\ndie Einrichtung einer Gedenkst\u00e4tte, die an die Verbrechen \n\ndes Nationalsozialismus im KZ Sachsenburg erinnert. Das \n\nZiel, an die Gr\u00e4ueltaten der NS-Zeit zu erinnern, ist \n\nrichtig. Das gilt ohne Wenn und Aber. Jeder in unserer \n\nFraktion teilt diese Ansicht. Wir haben uns mehrfach \n\ngegen jede Art des Extremismus ausgesprochen. In \n\ndiesem Sinne ist gerade auch das Vorgehen gegen Ge-\n\nschichtsvergessenheit zu unterst\u00fctzen. \n\nWas die AfD-Fraktion aber nicht unterst\u00fctzen m\u00f6chte, \n\nsind linke Ideologien und inhaltslose Projekte. Die Lager-\n\narbeitsgemeinschaft Sachsenburg ist keine Vereinigung \n\n\u00dcberlebender des Lagers. Die sind s\u00e4mtlich verstorben. \n\nHinter der LAG Sachsenburg steht die Jugendinitiative \n\nKlick, angesto\u00dfen durch die Chemnitzer Lehrerin Anna \n\nSch\u00fcller. Die LAG Sachsenburg findet man auf den \n\nWebseiten der Vereinigung der Verfolgten des Nazire-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6541 \n\ngimes und der Antifaschistinnen und Antifaschisten, \n\nLandesverband Sachsen, der Antifa Freiberg und des \n\n\u201eNeuen Deutschland\u201c. Die LAG Sachsenburg wird durch \n\ndie Rosa-Luxemburg-Stiftung Sachsen unterst\u00fctzt. Die \n\npolitische Zielrichtung des Akteurs ist damit klar umris-\n\nsen. Der Antrag und die Zielrichtung der LINKEN sind \n\ndagegen vollkommen inhaltslos. \n\nDas S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4ttengesetz sieht eine F\u00f6rderung \n\ndes KZ Sachsenburg vor. Die F\u00f6rderung setzt ein tragf\u00e4-\n\nhiges Konzept und eine gesicherte Gesamtfinanzierung \n\nvoraus. Beides fehlt hier. Anstatt ein inhaltliches Konzept \n\nf\u00fcr eine Gedenkst\u00e4tte vorzustellen, wird im Antrag die \n\ntragische Geschichte des Ortes wiederholt und dazu die \n\nRede eines SPD-Politikers zitiert. Betroffenheit ersetzt \n\naber leider keine Inhalte. Abgesehen davon ist es wieder \n\neinmal bezeichnend, wie \u00fcbereifrig DIE LINKE beim \n\nThema NS-Aufarbeitung vorgeht. Die umfassende Aufar-\n\nbeitung der Verbrechen der DDR-Diktatur lehnen Sie \n\nhingegen zumeist ab. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nSo ein Unsinn!) \n\nKein Wunder, dar\u00fcber k\u00f6nnen Sie sich nicht profilieren. \n\nZur\u00fcck zum Antrag. Auch die eigene Recherche f\u00fchrt hier \n\nnicht weiter. Die \u201eFreie Presse\u201c berichtete von einem \n\nDialogforum im M\u00e4rz 2018. Zusagt hatten neben Wissen-\n\nschaftlern und Historikern auch die Landtagsfraktionen. \n\nDie AfD-Fraktion \u00fcbrigens konnte mangels Einladung \n\nnicht teilnehmen. \n\n(Demonstratives Bedauern von Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE) \n\nMan traf sich lieber im kleinen, \u00fcberschaubaren Kreis. \n\n\u2013 Entweder ich lade alle ein oder ich lade sie nicht ein, \n\nHerr Gebhardt. Das m\u00fcsst Ihr dann schon mal zur Kennt-\n\nnis nehmen. \n\nDie Initiative Klick der Lehrerin Anna Sch\u00fcller hat wohl \n\nein Konzept f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tte und dieses Konzept ist \n\nbereits bei der Gedenkst\u00e4ttenstiftung eingereicht. Um-\n\nfang, Ausstattung und Finanzierung sind allerdings f\u00fcr \n\nuns nicht einsehbar und deshalb unklar. Laut Presse ist \n\ndas vorgestellte Konzept eher Konzeptlosigkeit. Auf der \n\nInternetseite der Initiative Klick wird ausf\u00fchrlich \u00fcber das \n\nDialogforum berichtet. Antworten bekommen wir dort \n\nleider nicht. Gro\u00dfspurig versprach das Dialogforum, alle \n\nAkteure und Interessierte an einen Tisch zu holen, um in \n\neinen transparenten Austausch zu treten. Geladen war \n\naber nur ein kleiner Kreis aus GR\u00dcNEN, SPD, LINKEN \n\nund Evangelischer Hochschule Dresden. Eine breite \n\nBeteiligung der Gesellschaft ist etwas anderes. Hier traf \n\nsich der linke Mainstream, um seine Sicht der Dinge \n\ndarzulegen. Inhaltlich war man sich einig, dass viele \n\nFragen offen sind. Schwerpunkte, Zeitschiene und Auf-\n\ntragserstellung wurden basisdemokratisch abgestimmt. \n\nErgebnis dieser Abstimmung: Man hat unterschiedliche \n\nVorstellungen. Offensichtlich h\u00e4lt man die Bildung eines \n\nStuhlkreises f\u00fcr eine wissenschaftliche Methode zur \n\nErarbeitung einer Gedenkst\u00e4tte. \n\n(Juliane Nagel, DIE LINKE: Echt eine Frechheit! \n\n\u2013 Hanka Kliese, SPD, meldet  \n\nsich zu einer Zwischenfrage.) \n\nAnschlie\u00dfend ersetzten Schwarmintelligenz und Pau-\n\nsenideen wissenschaftliche Beurteilungen. Es fielen \n\nPhrasen wie \u201eBund muss ins Boot\u201c, \u201eKonzepte zuspitzen\u201c \n\n\u2013 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr H\u00fctter, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \u2013 \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: \u2013 \u201eweiterdenken\u201c \u2013 nein, gestatte \n\nich gerade nicht \u2013 und \u201egro\u00df denken\u201c. \n\n(Dr. Stephan Meyer, CDU: Feigling!) \n\nWir empfehlen vor der Antragstellung zun\u00e4chst einmal \n\n\u201ezu Ende denken\u201c. Hinter einem \u201egro\u00df denken\u201c steht \n\nnicht zwingend auch ein gro\u00dfer Gedanke. Immerhin war \n\nman sich einig, dass die Gedenkst\u00e4tte m\u00f6glichst gro\u00df \n\nwerden soll. Einer Nutzung als sozialistische Kader-\n\nschmiede und Treffpunkt der Antifa mit einer kleinen \n\nGedenkecke steht dann nichts mehr im Wege. \n\n(Widerspruch bei den LINKEN) \n\nF\u00fcr die entsprechende Verpflegung ist auch schon gesorgt \n\n\u2013 dank der wahrscheinlich gleich mitfinanzierten Imbiss-\n\nbude. \n\nSchwierig und unklar ist auch die Eigentumssituation. \n\nEigent\u00fcmer des Gel\u00e4ndes ist Herr Marcel Hett. Auf seiner \n\nWebseite bietet er R\u00e4ume des ehemaligen KZ zur Vermie-\n\ntung an. Aktuell sind es zwei Wohnungen und vier Ge-\n\nwerber\u00e4ume. Bis vor Kurzem war auch noch die soge-\n\nnannte Kommandantenvilla zu haben. Wird der Freistaat \n\noder die Kommune demn\u00e4chst Mieter einer KZ-\n\nGedenkst\u00e4tte oder ist die verdeckte Sanierung einer leer \n\nstehenden Industriebrache mit F\u00f6rdermitteln geplant? \n\nDamit hier nichts in den falschen Hals kommt, meine \n\nDamen und Herren: Abschlie\u00dfend unterstreiche ich noch \n\neinmal, dass sich die AfD-Fraktion zur geschichtlichen \n\nVerantwortung Deutschlands bekennt, insbesondere zu \n\nden Verbrechen in der Zeit des Nationalsozialismus. Vor \n\ndiesem Hintergrund ist es wichtig, geschichtlich relevante \n\nAnlagen des KZ Sachsenburg zu erhalten und zu f\u00f6rdern. \n\nBegr\u00fc\u00dfenswert sind auch der ehrenamtliche Einsatz und \n\ndie aktiven B\u00fcrgerinitiativen. Beides ersetzt aber nicht \n\nwissenschaftlich fundierte Arbeit. \n\nZun\u00e4chst ist ein wissenschaftlicher Beirat zu bilden. \n\nMa\u00dfstab ist allerdings Fachkompetenz und nicht die \n\npolitisch bevorzugte Str\u00f6mung. Sodann sind Land, Kom-\n\nmune und B\u00fcrger angemessen zu beteiligen. Am Ende \n\neiner wissenschaftlichen Auseinandersetzung steht ein \n\nklares und tragf\u00e4higes Konzept. Die Ausgestaltung und \n\nder Umfang des Gedenkens sind klar umrissen. Die \n\nEigentumsverh\u00e4ltnisse und die Finanzierung sind gekl\u00e4rt. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6542 \n\nVorliegend fehlt alles, sodass der Antrag der LINKEN \n\nabzulehnen ist. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Bevor ich die n\u00e4chste Abgeordnete aufrufe, ihren \n\nRedebeitrag zu halten, m\u00f6chte ich noch auf die Hausord-\n\nnung hinweisen. Sie wissen genau, welche Dinge Sie mit \n\nin den Saal bringen d\u00fcrfen. Auch hier gilt, dass ich bei \n\nGelegenheit zur Ordnung rufe. \n\nNun ist die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN an der \n\nReihe. Frau Abg. Dr. Maicher, Sie haben das Wort. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Nicht mal  \n\nBenehmen haben die LINKEN!) \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Kurz zum \n\nVorredner: Sie k\u00f6nnen durch Ihre Einlassung am Anfang \n\nIhrer Rede nicht verhindern, dass das, was Sie gesagt \n\nhaben, genau Teil einer nationalistisch-v\u00f6lkischen Bewe-\n\ngung ist, die eine Kehrtwende in der Erinnerungskultur \n\nfordert. Das hat jeder andere Satz Ihrer Rede ausgestrahlt. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber Sie haben mir schon \n\nzugeh\u00f6rt, Frau Kollegin, aber nicht verstanden!) \n\nDie historische Bedeutung des ehemaligen KZ Sachsen-\n\nburg ist kaum zu \u00fcbersch\u00e4tzen. Dieser Ort steht f\u00fcr das \n\nKalk\u00fcl der politischen Verfolgung im Nationalsozialismus \n\nund wie kein zweiter f\u00fcr die grauenvolle Experimentier-\n\nfreudigkeit beim Aufbau des KZ-Wesens. \n\nSachsen war Spitzenreiter bei den fr\u00fchen Konzentrations-\n\nlagern. Sachsenburg nahm dabei eben eine zentrale Rolle \n\nein und hatte vor allen Dingen auch am l\u00e4ngsten Bestand. \n\nHier wurde gefoltert, get\u00f6tet und vor allem ausgebildet, \n\nviele Hunderte Aufseher, die sp\u00e4ter in den gro\u00dfen KZ \n\neingesetzt wurden. Es ist ein Ort, an dem die Strukturen \n\ndes Naziterrors vorgedacht und vorbereitet wurden. \n\nDeswegen darf dieser Ort nicht in Vergessenheit geraten. \n\nDeshalb darf kein Gras dar\u00fcber wachsen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nTrotzdem ist eine institutionelle F\u00f6rderung durch die \n\nGedenkst\u00e4ttenstiftung trotz der gesetzlichen Verankerung \n\nim Jahr 2012 bis heute nicht absehbar. \n\nEs gibt Zwischenschritte der Erforschung und Fotodoku-\n\nmentation. Das haben wir vor allem dem enormen Durch-\n\nhalteverm\u00f6gen der Initiative Klick und der Lagerarbeits-\n\ngemeinschaft zu verdanken. Ich bin daf\u00fcr sehr dankbar. \n\nDeshalb, Frau Firmenich, finde ich es unverfroren, wenn \n\nSie der Initiative \u00dcbermotiviertheit vorwerfen. Ohne \n\ndiese Initiative h\u00e4tten wir selbst diese kleinen Schritte \n\nbisher nicht erreicht an der KZ-Gedenkst\u00e4tte Sachsen-\n\nburg, die entstehen soll. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Was in Sachsenburg \n\nfehlt, das ist eine klare Zielperspektive. Die Stadt Fran-\n\nkenberg und die Gedenkst\u00e4ttenstiftung m\u00fcssen sich \n\nentscheiden, was sie eigentlich mit der Gedenkst\u00e4tte \n\nwollen, was sie beinhalten soll. Deshalb z\u00e4hlen jetzt kein \n\nAussitzen mehr und kein Herumdr\u00fccken. \n\nIch will noch einmal an die gesetzliche Aufgabe der \n\nStiftung erinnern. Im Gesetz steht: Gedenkst\u00e4tten sollen \n\nals Orte der au\u00dferschulischen sowie politischen Bildung \n\nentwickelt werden. Was hei\u00dft das f\u00fcr Sachsenburg? \n\nWir haben hier, an dieser Stelle, zum ersten Mal den Fall, \n\ndass eine Gedenkst\u00e4tte von Anfang an ohne Zeitzeugen \n\nund Zeitzeuginnen auskommen muss. Das ist Teil einer \n\nUmstellung der Erinnerungskultur in Sachsen, welche \n\ndiese insgesamt zu leisten hat, wenn sie sich fr\u00fcher oder \n\nsp\u00e4ter nicht in Luft aufl\u00f6sen will. \n\nWenn junge Menschen keinen pers\u00f6nlichen Bezug mehr \n\nhaben, keine Erz\u00e4hlungen der Gro\u00dfeltern, dann k\u00f6nnen \n\nwir eben nicht voraussetzen, dass ihnen \u00fcberhaupt noch \n\nein Bewusstsein f\u00fcr die Notwendigkeit des Erinnerns \n\ninnewohnt, dass sie es als wichtig erkennen. Deshalb \n\nr\u00fcckt die Bildungsarbeit so in den Vordergrund. \n\nDas ist die entscheidende Voraussetzung f\u00fcr die Frage, \n\nwelche Art von Gedenkst\u00e4tte dort eigentlich entstehen \n\nsoll. Reicht eine kleine Dauerausstellung? Was ist zeitge-\n\nm\u00e4\u00dfe Bildungsarbeit? Welches Personal und vor allem \n\nwelche R\u00e4ume werden daf\u00fcr ben\u00f6tigt? \n\nWenn diese Gedenkst\u00e4tte erfolgreich sein soll, dann muss \n\nsie eben Ort lebendiger Auseinandersetzung mit der \n\nGeschichte sein. Ich finde, deshalb darf nicht zu kleinlich \n\ngedacht werden. Dann sollte eben auch die Nutzung der \n\nR\u00e4ume im Fabrikgeb\u00e4ude und in der Kommandantenvilla \n\nnicht leichtfertig vom Tisch gewischt werden. \n\nIch glaube auch, dass in Frankenberg und in der Region \n\ndas Bewusstsein daf\u00fcr w\u00e4chst, dass eine Gedenkst\u00e4tte \n\nkein Manko ist. Das m\u00f6chte ich ausdr\u00fccklich bekr\u00e4ftigen. \n\nWenn jetzt sowohl die Stadt Frankenberg als auch die \n\nStiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten ihre Chance nutzen, \n\ndann erhalten sie dort bald ein vorbildliches, modernes \n\nZentrum f\u00fcr historisch-politische Bildung. Ein selbstbe-\n\nwusster und offener Umgang mit der eigenen Vergangen-\n\nheit ist ein Gewinn und kein Makel. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDaf\u00fcr m\u00fcssen eben in diesem Jahr die Weichen gestellt \n\nwerden. Der Landtag wird mit dem Doppelhaushalt \n\n2019/2020 \u00fcber den Etat der Gedenkst\u00e4ttenstiftung \n\nentscheiden. Wir hoffen, dass sich der Stiftungsrat in \n\nseiner n\u00e4chsten Sitzung im Mai mit dem Gesamtkonzept \n\nso befasst, dass ein konkreter Fahrplan aufgestellt und ein \n\nAntrag zur Errichtung der Gedenkst\u00e4tte vorbereitet \n\nwerden kann. Die Intransparenz der Planung muss endlich \n\nein Ende haben, vor allem auch den Engagierten gegen-\n\n\u00fcber, die sich vor Ort engagieren. Sie sind der Motor beim \n\nAufbau der Gedenkst\u00e4tte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6543 \n\nVerl\u00e4ssliche Unterst\u00fctzung, Transparenz und Planbarkeit \n\nf\u00fcr b\u00fcrgerschaftliches Engagement beim Aufbau von \n\nErinnerungsorten, beim Aufbau von Gedenkst\u00e4tten, das ist \n\neine zentrale Forderung der Initiativen in einem Fachge-\n\nspr\u00e4ch meiner Fraktion zur Weiterentwicklung der Stif-\n\ntung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten. \n\nDabei wurde auch klar, dass von Ihnen, Frau Staatsminis-\n\nterin Stange, immer wieder eine aktivere Rolle eingefor-\n\ndert wird, und das zu Recht. Deshalb ist es notwendig, \n\ndass wir als Landtag dem Anliegen Nachdruck verleihen. \n\nDeswegen stimmen wir dem Antrag der Fraktion DIE \n\nLINKE zu. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau \n\nDr. Maicher. Jetzt kommt der fraktionslose Abg. Herr \n\nKollege Wurlitzer. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die \n\nvorliegende Antwort der Staatsregierung auf den Antrag \n\nder Fraktion der LINKEN differenziert zu Recht zwischen \n\ndem \u00fcbergeordneten Anliegen, an die Verbrechen des \n\nNationalsozialismus zu erinnern, und der konkreten \n\nForderung in dem Antrag, eine Gedenkst\u00e4tte zu errichten. \n\nDem \u00fcbergeordneten Anliegen ist zu folgen, dem konkre-\n\nten Antrag unseres Erachtens eigentlich nicht. \n\nGedenkst\u00e4tten zu errichten hei\u00dft, die Vergangenheit zu \n\nbewahren. Vergangenheit zu bewahren er\u00f6ffnet die \n\nM\u00f6glichkeit, aus der Vergangenheit zu lernen, um die \n\nZukunft zu gestalten und fatale Entwicklungen zu verhin-\n\ndern. Bezogen auf diesen vorliegenden Antrag hei\u00dft dies, \n\ndass sich Derartiges wie in Sachsenburg, Sachsenhausen, \n\nBuchenwald oder Auschwitz nicht wiederholen darf. Es \n\nhierbei zu belassen w\u00e4re allerdings fatal. \n\nDie fraktionslosen Abgeordneten der blauen Partei sind \n\nkeine Bef\u00fcrworter der andernorts geforderten erinne-\n\nrungspolitischen Kehrtwende. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Welche Partei?) \n\nEs ist allerdings genauso falsch, die von den LINKEN \n\nimmer wieder geforderte Erinnerung an die Vergangenheit \n\nauf einen Teil zu beschr\u00e4nken, und zwar auf diesen Teil, \n\nder den LINKEN gerade so ins politische Konzept passt. \n\nViel wichtiger ist es, alle Facetten der Vergangenheit im \n\nAuge zu behalten, daran zu erinnern und die Lehren aus \n\nden Fehlern unserer Geschichte zu ziehen. Nur so wird es \n\nuns gelingen, die Zukunft f\u00fcr unser gesamtes Volk le-\n\nbenswert zu gestalten. \n\nDie Erinnerung und das Gedenken an geschichtlich und \n\ngesellschaftlich relevante Vorg\u00e4nge der Vergangenheit \n\nergeben nur dann einen Sinn, wenn sie glaubw\u00fcrdig sind, \n\nwenn mit dem Gedenken ehrlich umgegangen wird und \n\nwenn das Verhalten in der Gegenwart dem gelebten \n\nGedenken nicht widerspricht. An diesem Punkt k\u00f6nnte \n\nman auf die Opfer des Stalinismus und der SED-Diktatur \n\nverweisen. \n\nMan sollte also genau aufpassen, wo sich der Moralapos-\n\ntel mit dem erhobenen Zeigefinger selbst infrage stellt. \n\nDer erhobene moralische Anspruch, die Verbrechen der \n\nVergangenheit anzuprangern, verliert dann an Rechtferti-\n\ngung und moralischem Ethos, wenn der Mahnende \n\nVerbrechen in der eigenen Geschichte leugnet und ver-\n\ndr\u00e4ngt oder verschweigt. \n\n(Beifall des Abg. Gunter Wild, fraktionslos) \n\nUnabh\u00e4ngig davon sollte man bei Investitionen in die \n\nErrichtung von Gedenkst\u00e4tten ebenfalls in die Waagschale \n\nwerfen, dass eine sinnvolle Investition in die Zukunft die \n\nErrichtung oder Sanierung von Schulen und Kinderg\u00e4rten \n\nsein k\u00f6nnen, die Vorzug haben sollten. Wenn wir aus den \n\nFehlern der Vergangenheit lernen und die Erinnerung \n\nbewahren wollen, wo kann das dann besser und effektiver \n\numgesetzt werden als in Schulen? \n\nWir brauchen eine differenzierte Geschichtsbetrachtung. \n\nWir brauchen einen ehrlichen Umgang mit Geschichte in \n\nallen Epochen, einen unideologischen und im Parteien-\n\nsinne ungef\u00e4rbten Unterricht. \n\nDa dieser Antrag diesem Ziel nicht dient und ideologisch \n\nnur rot eingef\u00e4rbt ist, werden die fraktionslosen Abgeord-\n\nneten der blauen Partei diesen Antrag ablehnen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall der Abg. Andrea Kersten, Dr. Kirsten \n\nMuster und Gunter Wild, fraktionslos) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege Wurlitzer, \n\nnoch einmal zur blauen Partei. Ich kann es nur wiederho-\n\nlen: Unsere Gesch\u00e4ftsordnung kennt keine Gruppe. Es ist \n\ndarauf hingewiesen worden. Es gibt eine blaue Partei in \n\nSachsen. Das ist ganz unzweifelhaft so. \n\nIch wollte Sie nur noch einmal darauf hinweisen, dass der \n\nAnspruch auf eine Gruppe oder wie auch immer nat\u00fcrlich \n\nnach unserer Gesch\u00e4ftsordnung nicht m\u00f6glich ist. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Ich  \n\nm\u00f6chte ganz gerne diesbez\u00fcglich \u2013 \u2013) \n\n\u2013 Dar\u00fcber m\u00fcssen wir jetzt nicht diskutieren. Es ist nur \n\nein Hinweis an Sie. \n\n(Uwe Wurlitzer, fraktionslos: Dann m\u00f6chte ich \n\neinen Antrag stellen entsprechend \u00a7 92 Abs. 2 der \n\nGesch\u00e4ftsordnung und mich dazu \u00e4u\u00dfern! Das \n\nsteht mir zu! \u2013 Zuruf: Ich verstehe nichts!) \n\n\u2013 Dann m\u00fcssen Sie zum Mikro gehen. Sie wollen eine \n\npers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung abgeben, vermute ich. \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das ist Ihnen unbe-\n\nnommen. Warten Sie einmal. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6544 \n\n(Unruhe \u2013 Staatsminister Christian Piwarz: Aber \n\ndoch nicht jetzt! \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \n\nber\u00e4t sich mit der Landtagsverwaltung) \n\nPers\u00f6nliche Erkl\u00e4rungen d\u00fcrfen Sie nur zu \u2013 \u2013 \n\n(Anhaltende Unruhe \u2013  \n\nCornelia Falken, DIE LINKE: Zur Abstimmung! \u2013 \n\nWeitere Zurufe \u2013 Pr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler \n\nber\u00e4t sich mit der Landtagsverwaltung) \n\nUwe Wurlitzer, fraktionslos: Also, es gibt ein Gerichts-\n\nurteil diesbez\u00fcglich \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Setzen Sie sich jetzt erst \n\neinmal hin, Herr Abgeordneter. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nWir kl\u00e4ren das noch. Wir sehen, welche M\u00f6glichkeiten \n\ndie Gesch\u00e4ftsordnung f\u00fcr Ihre pers\u00f6nliche Erkl\u00e4rung dann \n\neinr\u00e4umt. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Heute Abend, 23 Uhr!) \n\nAber wir gehen weiter in der Rednerliste und k\u00f6nnten \n\neine zweite Rederunde zu diesem Antrag er\u00f6ffnen. Aber \n\nich sehe jetzt keinen Redebedarf mehr aus den Fraktionen \n\nheraus. Damit kommt die Staatsregierung zu Wort, und \n\ndas Wort ergreifen Sie, Frau Staatsministerin Dr. Stange. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Es ist ein wenig bedauerlich \u2013 \n\ndas sage ich an die Adresse der Abgeordneten der LIN-\n\nKEN \u2013, dass wir ein sehr ernstes Thema, das auch mir \n\npers\u00f6nlich sehr ernst ist, hier im Landtag so zerreden \n\nlassen, obwohl wir \u2013 das wissen Sie \u2013 kurz davor stehen, \n\ngenau das Begehren Ihres Antrages umzusetzen, und dass \n\nwir damit Abgeordneten hier im Landtag die M\u00f6glichkeit \n\ngeben, ihre Ideologie zutage treten zu lassen und sich mit \n\n\u00dcbereifer zu \u00e4u\u00dfern. \n\n(Zuruf von der AfD: Schaufensterantrag!) \n\nVielleicht haben Sie das gemeint. Wenn Sie Ihren Eifer \n\ndarauf konzentriert h\u00e4tten, was in dem Antrag gestanden \n\nhat \u2013 dass es um ein fr\u00fches KZ und um eine Gedenkst\u00e4tte \n\ngegangen ist, aber nicht um eine ideologische Schlacht \n\nIhrer Partei \u2013, dann h\u00e4tten wir hier auch das Niveau \n\nunseres Landtags gehabt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 Zuruf von der \n\nAfD: Das haben Sie v\u00f6llig falsch verstanden!) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es gibt gar \n\nkeinen Zweifel daran, dass wir uns in der Sache voll-\n\nkommen einig sind. Deswegen ist auch 2012, und zwar \n\nmit einer breiten Mehrheit des Landtags, das KZ Sach-\n\nsenburg in das Gedenkst\u00e4ttengesetz als institutionell zu \n\nf\u00f6rdernde Gedenkst\u00e4tte aufgenommen worden. \n\nWir haben \u2013 Frau Firmenich, Hanka Kliese und Frau \n\nMaicher haben auch darauf hingewiesen \u2013 im Gedenkst\u00e4t-\n\ntengesetz eine klare Regelung, unter welchen Bedingun-\n\ngen eine Gedenkst\u00e4tte auch institutionell von der Stiftung \n\ngef\u00f6rdert wird. Diese klare Regelung hat nichts mit \n\nVerantwortungsverschiebung zu tun, Herr Gebhardt, wie \n\nSie heute gegen\u00fcber den Medien gesagt haben. Wenn Sie \n\neine andere Verantwortung der Staatsregierung f\u00fcr die \n\nGedenkst\u00e4tten im Lande haben wollen, dann m\u00fcssen Sie \n\ndas Gesetz \u00e4ndern. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nIch kenne keinen Antrag zur Novellierung des Gedenk-\n\nst\u00e4ttengesetzes, die der Staatsregierung die M\u00f6glichkeit \n\ngibt, selbst in die Errichtung von Gedenkst\u00e4tten einzugrei-\n\nfen. Wir haben uns ganz bewusst hier im Landtag ent-\n\nschieden, eine Stiftung mit einer breiten Zusammenset-\n\nzung eines Stiftungsrates und eines Stiftungsbeirates zu \n\nautorisieren, um m\u00f6glichst die Errichtung von Gedenk-\n\nst\u00e4tten, die F\u00f6rderung von Gedenkst\u00e4tten und von Initiati-\n\nven nicht vom staatlichen Wohlwollen abh\u00e4ngig zu \n\nmachen. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Staatsministerin? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Kollege \n\nH\u00fctter. \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Frau Staatsministerin, k\u00f6nnen Sie \n\nmir bitte die Stelle in meinem Redebeitrag nennen, an der \n\nsich die AfD-Fraktion in irgendeiner Weise gegen die \n\nErrichtung dieser Gedenkst\u00e4tte ausgesprochen hat? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Herr H\u00fctter, Ihr ganzer Antrag hat \n\nsich dagegen ausgesprochen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Ich habe Ihnen eine  \n\nFrage gestellt und m\u00f6chte bitte eine Antwort!) \n\n\u2013 Ich habe geantwortet. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist ja l\u00e4cherlich! \u2013 \n\nZurufe von den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gibt es eine weitere \n\nZwischenfrage? \u2013 Gestatten Sie eine weitere Zwischen-\n\nfrage, Frau Staatsministerin? \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Ja. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte sch\u00f6n. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Danke, Frau Staatsministe-\n\nrin. Ich habe nur eine Frage, weil Sie sagen, dass die \n\nStaatsregierung nicht eingreifen kann und nicht selbst \n\nGedenkorte aufbauen kann. Ich erinnere mich an die \n\nHaushaltsjahre 2013 und 2014. Geben Sie mir recht, dass \n\ndort auch Gelder explizit f\u00fcr den Aufbau eines Gedenkor-\n\ntes eingestellt worden sind? \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6545 \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Es war der Landtag, es waren die \n\nAbgeordneten, die das gemacht haben. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\n\u2013 Ich habe gerade geantwortet. \n\nEs waren im Jahr 2013 die Abgeordneten, die im Rahmen \n\nder Haushaltsberatungen in den Haushalt eine Summe f\u00fcr \n\ndie Errichtung eines Gedenkorts eingestellt haben. Aber \n\nes ist noch etwas anderes, wenn die Staatsregierung \n\nzust\u00e4ndig ist. Ich glaube, die parlamentarischen Gepflo-\n\ngenheiten sind bekannt. \n\nIch m\u00f6chte gern zu meinem Redebeitrag zur\u00fcckkommen. \n\nIch wollte einfach nur noch einmal darauf hinweisen, \n\ndiese Bitte kann ich nur noch einmal \u00e4u\u00dfern \u2013, dass \n\nentsprechend dem Stiftungsgesetz und dem Errichtungs-\n\ngesetz der Stiftung S\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten die Staats-\n\nministerin, die f\u00fcr diesen Stiftungsrat zust\u00e4ndig ist, eine \n\nsehr eingeschr\u00e4nkte Kompetenz zur Gestaltung der \n\nStiftung hat. Ich m\u00f6chte nur noch einmal anhand des \n\nGesetzes darauf hinweisen, und ich glaube, das ist vom \n\nLandtag so gewollt. \n\nZum eigentlichen Anliegen des Antrags: Ja, es ist zwin-\n\ngend notwendig, die Gedenkst\u00e4tte des fr\u00fchen KZs Sach-\n\nsenburg auch institutionell zu f\u00f6rdern. Ich bin sehr dank-\n\nbar, dass sich die Stadt Frankenberg als Tr\u00e4ger dieses \n\ngeschichtstr\u00e4chtigen Ortes seit 2005 mit verschiedenen \n\nMa\u00dfnahmen dazu bekannt hat, diese Gedenkst\u00e4tte zu \n\nerrichten. Seit Ende vergangenen Jahres hat die Stiftung \n\neine Konzeption der Initiative Klick von Frau Sch\u00fcller \n\nvorliegen, die es erm\u00f6glichte, dass der Wissenschaftliche \n\nBeirat und der Stiftungsbeirat ein Votum abgegeben haben \n\n\u2013 das ist erfolgt \u2013, auf dieser Grundlage dem Stiftungsrat \n\njetzt im Mai die M\u00f6glichkeit zu geben, positiv zu votie-\n\nren. Das ist der erste Schritt, der notwendig ist, um dann \n\nauch mit den entsprechenden Mitteln im Haushalt zur \n\nErrichtung der Gedenkst\u00e4tte zu kommen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Die fr\u00fchen KZs \n\nin Sachsen sind ein St\u00fcck unserer Geschichte, das mit \n\neiner Ausstellung bereits vor etlichen Jahren aufgegriffen \n\nwurde und noch in diesem Sommer mit einem Sammel-\n\nband ganz konkret zu Sachsenburg endlich auch wissen-\n\nschaftlich st\u00e4rker aufgearbeitet sein wird. Das ist eine \n\nwichtige Grundlage, gerade \u2013 Frau Maicher hat es ange-\n\ndeutet \u2013 eine Gedenkst\u00e4tte aufzubauen, f\u00fcr die es keine \n\nZeitzeugen mehr gibt, eine Gedenkst\u00e4tte, wie wir sie \n\nzuk\u00fcnftig an vielen Orten haben werden, wo Zeitzeugen \n\nnicht mehr existieren, die n\u00e4chsten Generationen keinen \n\nKrieg kennengelernt haben und die KZs nur aus den \n\nGeschichtsb\u00fcchern kennen, und dort ein p\u00e4dagogisches \n\nKonzept und auch ein Gedenkst\u00e4ttenkonzept zu entwi-\n\nckeln, das es ihnen erm\u00f6glicht, in diese Geschichte \n\neinzusteigen. Dazu geh\u00f6ren auch die Einzelschicksale, \n\nvon denen Hanka Kliese berichtet hatte, die mit diesem \n\nfr\u00fchen KZ verbunden sind. Dazu geh\u00f6rt aber auch eine \n\ngut sortierte p\u00e4dagogische Arbeit in einer solchen Ge-\n\ndenkst\u00e4tte. \n\nIch bitte deswegen auch zu ber\u00fccksichtigen, dass es nicht \n\ndie Menge des umbauten Raumes ist, die eine Gedenk-\n\nst\u00e4tte ausmacht, sondern der Inhalt, die Gestaltung, das \n\nKonzept und die Menschen, die dann daf\u00fcr da sind, diese \n\nGedenkst\u00e4tte zu vermitteln und damit auch Erinnerungen \n\nwachzuhalten. \n\nWarum ist es notwendig, dass nicht die Stiftung eine \n\nGedenkst\u00e4tte errichtet und eine Gedenktafel anbringt, \n\neinen Gedenkort wie den Ka\u00dfberg oder anderes gestaltet, \n\nsondern dies unterst\u00fctzt und begleitet? Warum ist es \n\nnotwendig, dass vor Ort Menschen sind, die sich f\u00fcr diese \n\nGedenkst\u00e4tte oder f\u00fcr diesen Gedenkort einsetzen? Weil \n\nes eben nicht ein staatlich verordneter Gedenkort ist, \n\nsondern weil es ein Ort ist, an dem Menschen aktiv \n\nwerden und sich dazu bekennen, dass ihnen dieser Ort \n\nwichtig ist. Das ist zum Beispiel gerade in der Stadt \n\nFrankenberg mit der Initiative Klick \u2013 daf\u00fcr bin ich sehr \n\ndankbar \u2013 mit denjenigen, die den Ort in seiner Historie \n\nlebendig gehalten haben, der richtige Schritt, genauso wie \n\nin Gro\u00dfschweidnitz, beim Ka\u00dfberg in Chemnitz, in Pirna-\n\nSonnenstein und an anderen Orten. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Antrag, der \n\nauch schon eine Weile zur\u00fcckliegt, hat sich aus meiner \n\nSicht \u00fcberholt, weil wir jetzt auf einem guten Weg sind, \n\nauch die Gedenkst\u00e4tte des fr\u00fchen KZs Sachsenburg in die \n\ninstitutionelle F\u00f6rderung zu \u00fcbernehmen, wenn der \n\nStiftungsrat im Mai zustimmt und der Landtag dann auch \n\ndie entsprechenden finanziellen Mittel zur Verf\u00fcgung \n\nstellt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Staatsmi-\n\nnisterin Dr. Stange. Jetzt kommen wir zum Schlusswort. \n\nDas Schlusswort hat die einbringende Fraktion DIE \n\nLINKE. Es wird gehalten von Herrn Kollegen Sodann. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Gleich \n\nvorweg etwas, das mich schon ein wenig bedr\u00fcckt, Frau \n\nMinisterin Dr. Stange: Sie sagten am Anfang, dass wir das \n\nh\u00e4tten wissen k\u00f6nnen. Wir haben es nicht gewusst. Aber \n\nwenn Sie etwas wissen, dann k\u00f6nnen Sie es auch in die \n\nBeantwortung unseres Antrages hineinschreiben. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange:  \n\nDas war im September!) \n\nDort stand so etwas n\u00e4mlich nicht. Wenn Sie mehr wis-\n\nsen, dann k\u00f6nnen Sie auch mit mir das Gespr\u00e4ch suchen \n\nund mir sagen, wie der aktuelle Entwicklungsstand ist. \n\nDrittens k\u00f6nnen Sie auch \u2013 n\u00e4mlich im Haushaltsentwurf \n\n\u2013 entsprechende Gelder f\u00fcr den Aufbau einfordern. Das \n\nk\u00f6nnen Sie tun; Sie k\u00f6nnen einen Haushaltstitel schaffen \n\nund dieses beantragen. \u2013 So weit, so gut. Das erz\u00fcrnt \n\nmich schon etwas. Dass Sie uns auf die Weise derartig \n\nangehen, das lasse ich nicht zu! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6546 \n\nEines will ich Ihnen n\u00e4mlich sagen: Hier hat das Land \n\ntats\u00e4chlich eine Chance. Es ist ja alles bereitet. Das unten \n\nGenannte steht bereit; Frankenberg ist mit im Boot. Frau \n\nFirmenich hat es gesagt, sie w\u00fcrden 10 % \u00fcbernehmen. \n\nDie \u00d6ffentlichkeit ist informiert \u2013 selbst die Presse und \n\ndie Medien machen Druck. Ich hoffe, diese lassen auch \n\nnicht locker. Selbst andere Bundesl\u00e4nder erwarten von \n\ndiesem Land auch einmal ein wirklich gedenkpolitisches \n\nZeichen. Diese bieten n\u00e4mlich mittlerweile schon Koope-\n\nrationen an: Sachsenhausen geht auf Sachsenburg zu \u2013 da \n\nist die Initiative Klick. Sie wollen schon zusammenarbei-\n\nten. Selbst der Besitzer macht mit! Ich verstehe nicht, \n\nweshalb man sich solch eine Chance schon wieder durch \n\ndie Finger rinnen l\u00e4sst, als damit das Au\u00dfenbild Sachsens \n\npositiver zu formen. \n\nFrau Firmenich, vielleicht noch zwei Worte zu Ihnen: Sie \n\nhaben die Genese des Werdegangs von Sachsenburg gut \n\nerz\u00e4hlt, aber mich beschleicht ein wenig das Gef\u00fchl, dass \n\nFrankenberg gar keine Landesunterst\u00fctzung haben will. \n\nWas Sie jetzt machen, klingt eher wie eine Hinhaltetaktik, \n\nindem Sie sagen, es m\u00fcsse erst der demokratische Prozess \n\nabgewartet werden. Die Initiative \u201eKlick\u201c besteht aus \n\njungen Leuten, die sich daf\u00fcr begeistern und ein Konzept \n\nschreiben \u2013 Sie sagen, das sei zu schnell und begreifen es \n\nnicht. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja. \n\nIris Firmenich, CDU: Geben Sie mir recht, dass ich in \n\nmeiner Rede deutlich zum Ausdruck gebracht habe, dass \n\nFrankenberg sich dazu bekannt hat und dazu steht und \n\ndass es uns lediglich darum geht, dass wir die Reihenfolge \n\neinhalten und den Weg so gehen, wie das Gesetz ihn \n\nvorschreibt? Ansonsten habe ich gesagt, dass wir diese \n\nGedenkst\u00e4tte wollen und uns zu dieser Erinnerungskultur \n\nbekennen. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, das haben Sie gesagt. \n\nAber Sie haben auch im gleichen Atemzug zum Ausdruck \n\ngebracht \u2013 und ich hatte es vorhin in meiner Rede er-\n\nw\u00e4hnt \u2013, dass der geplante Pfad der Erinnerung \n\n170 000 Euro kostet. Warum beantragt die Stadt dann nur \n\n110 500 Euro? Das ist nur ein kleiner Knackpunkt, der \n\neinen aber zweifeln l\u00e4sst, ob Frankenberg tats\u00e4chlich \n\nUnterst\u00fctzung haben will. \n\nIm n\u00e4chsten Jahr findet zudem die Landesgartenausstel-\n\nlung in Frankenberg statt. Warum wurde hier nicht im \n\nVorfeld das Gel\u00e4nde des KZ Sachsenburg einbezogen? \n\nDas h\u00e4tte man durchaus machen k\u00f6nnen. Vielleicht h\u00e4tte \n\nes dadurch noch mehr Interesse auf sich gezogen, eine \n\ngr\u00f6\u00dfere Pr\u00e4senz erhalten und es h\u00e4tten sich andere M\u00f6g-\n\nlichkeiten er\u00f6ffnet. Das w\u00e4re meine Gegenfrage. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja, bitte. \n\nIris Firmenich, CDU: Herr Sodann, k\u00f6nnte es sein, dass \n\nSie in Ihrer Argumentation jetzt auf Glatteis geraten? Ich \n\nglaube n\u00e4mlich, dass diese nicht sachlich ist. Wenn die \n\nStadt Frankenberg 110 500 Euro beantragt hat, dann wird \n\nes daf\u00fcr Gr\u00fcnde geben. Wenn Sie wollen, k\u00f6nnen wir \n\ndiese gern gemeinsam in Erfahrung bringen. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Gut \u2013 darauf gehe ich \n\ngerne ein. Aber ansonsten habe ich es auch vorhin schon \n\nexplizit gesagt, dass ich es zur Kenntnis genommen habe, \n\ndass Frankenberg zu den Betriebskosten usw. steht. \n\nWissen Sie, Frau Firmenich, es ist nur so, dass alles so \n\nlange dauert. Wir k\u00f6nnen uns hier alle immer nur zu \n\nirgendetwas bekennen, bekennen und nochmals beken-\n\nnen. Sachsenburg steht seit sechs Jahren im Stiftungsge-\n\nsetz. Seit 2005 sagt die Stadt Frankenberg, dass sie etwas \n\ntut. Genau das meine ich mit Hinhaltetaktik! Man kann \n\nnat\u00fcrlich auch von unten so lange hinhalten, bis die \n\nInitiative von unten zerm\u00fcrbt ist und man \u00fcberhaupt nicht \n\nmehr arbeiten kann. Dann hat man nat\u00fcrlich allen Grund \n\nzu sagen, dass man es besser gleich bleiben l\u00e4sst. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nweitere Zwischenfrage? \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Ja. \n\nIris Firmenich, CDU: Das ist jetzt meine letzte Zwi-\n\nschenfrage: Halten Sie es f\u00fcr fair, die Stadt Frankenberg \n\njetzt in ein Licht zu r\u00fccken, das nicht richtig ist? Die \n\nErarbeitung eines Konzeptes \u2013 das hat Frau Staatsministe-\n\nrin Dr. Stange soeben ausgef\u00fchrt \u2013 lag nicht bei der Stadt \n\nFrankenberg, nicht beim Ministerium und auch nicht bei \n\nder Stiftung, sondern bei der Initiative Klick mit Frau \n\nSch\u00fcller. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE:  \n\nDiese Schieberei machen doch Sie!) \n\nNein, ich schiebe \u00fcberhaupt nichts. Wenn Sie die Gesetze \n\nnicht kennen, dann machen Sie sich bitte schlau. Ich \n\nverwahre mich dagegen, dass Sie die Stadt Frankenberg \n\nhier in ein schlechtes Licht r\u00fccken. \n\n(Zurufe von der AfD und den LINKEN) \n\nHalten Sie es f\u00fcr fair? Das war meine Frage. \n\n(Zurufe von der AfD \u2013 Zurufe der Abg.  \n\nSusanne Schaper und Rico Gebhardt, DIE LINKE \n\n\u2013 Jan Hippold, CDU: Das ist ja furchtbar!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Lassen wir doch bitte \n\nden Kollegen, an den die Frage gerichtet war, jetzt die \n\nAntwort geben. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Dass Sie jetzt alles umdre-\n\nhen, Frau Firmenich, wo wir dieses Ansinnen mit unse-\n\nrem Antrag bef\u00f6rdern wollten und der Stadt Frankenberg \n\ndamit auch unter die Arme greifen wollten, dass wir die \n\nStaatsregierung beispielsweise aufforderten, zweckge-\n\nbundene Gelder auch festzustellen, finde ich schon \n\nziemlich krude. Diese B\u00e4lle immer hin- und herzuspielen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6547 \n\nist nicht zielf\u00fchrend; ich dachte, wir k\u00f6nnen diesen \n\nTeufelskreis, dass die Stiftung sagt, das Ministerium \n\nm\u00fcsse handeln und das Ministerium sagt, Frankenberg \n\nm\u00fcsse handeln und Frankenberg wiederum sagt, die \n\nStiftung m\u00fcsse handeln, endlich durchbrechen. Unser \n\nAntrag war dazu gedacht, hier um Unterst\u00fctzung zu \n\nwerben und im Hinblick auf die Stiftungsratssitzung noch \n\neinmal eine Gemeinsamkeit des Willens herzustellen und \n\ndann nicht andauernd nur Bekenntnisse, sondern langsam \n\nauch Taten folgen zu lassen. Das brauchen wir! \n\nDa bin ich nun noch einmal kurz bei Ihnen, Frau Ministe-\n\nrin: Ich bitte Sie darum, sich in den n\u00e4chsten Haushalts-\n\nverhandlungen und im n\u00e4chsten Haushaltsentwurf seitens \n\nder Staatsregierung entsprechend zu positionieren. \n\n(Staatsministerin Dr. Eva-Maria Stange: Das ist \n\nschon geschehen; die Gelder sind eingestellt!) \n\nWenn diese Gelder schon in den Haushalt eingestellt sind, \n\ndann sagen Sie mir das bitte im Vorfeld! Denn ich kann \n\ndas nicht wissen, und deswegen muss ich das hier fordern. \n\nDas geh\u00f6rt hierher. \n\nVielen Dank \u2013 auch wenn Sie unseren Antrag nicht \n\nablehnen k\u00f6nnen \u2013 \u2013 \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nEntschuldigung: Auch wenn Sie unserem Antrag nicht \n\nzustimmen k\u00f6nnen, setzen Sie sich bitte daf\u00fcr im Haus-\n\nhalt ein! \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Keiner konnte das wissen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Die Redezeit ist damit \n\nabgelaufen. Das war das dreimin\u00fctige Schlusswort der \n\neinbringenden Fraktion. \n\nMeine Damen und Herren, wir kommen nun zur Abstim-\n\nmung \u00fcber die Drucksache 6/10439. Ich bitte bei Zu-\n\nstimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Damit ist die Drucksache 6/10439 \n\nnicht beschlossen. Ich schlie\u00dfe den Tagesordnungs-\n\npunkt 7. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nMut zur Wahrheit! (Miss-)Erfolg der Sprachkurse  \n\nnach der \u201eRichtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen\u201c offenlegen \n\nDrucksache 6/13083, Antrag der Fraktion AfD \n\nDie Fraktionen werden in der ersten Runde in folgender \n\nReihenfolge dazu Stellung nehmen: AfD, CDU, DIE \n\nLINKE, SPD sowie die Staatsregierung, falls sie es \n\nw\u00fcnscht. Das Wort erh\u00e4lt zun\u00e4chst Herr Kollege Wendt \n\nf\u00fcr die einbringende AfD-Fraktion. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! \u00dcber 9 Millionen Euro Steuergel-\n\nder wurden im vergangenen Jahr durch die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung f\u00fcr Sprachkurse ausgegeben \u2013 Sprachkur-\n\nse f\u00fcr Ausl\u00e4nder, die eine schlechte Bleibeperspektive \n\nhaben. \n\nSelbst Ihre hochgesch\u00e4tzte Kanzlerin, werte CDU und \n\nSPD, die weiterhin Hunderttausende ungehindert und \n\ngr\u00f6\u00dftenteils ohne P\u00e4sse in unser Land str\u00f6men, ja zum \n\nTeil sogar einfliegen l\u00e4sst, zahlt nur \u2013 man h\u00f6re und \n\nstaune \u2013 Sprachkurse f\u00fcr jene, die eine realistische Aus-\n\nsicht haben, \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum in Deutschland \n\nbleiben zu d\u00fcrfen. \n\nSachsen g\u00f6nnt sich dar\u00fcber hinaus den Luxus, auch all \n\ndiejenigen mit Sprachkursen zu beschenken, die bei-\n\nspielsweise abgelehnt worden sind und in k\u00fcrzester Zeit \n\ndas Land wieder verlassen m\u00fcssten. Ergibt das Sinn? Ist \n\ndas im Sinne des Grundsatzes der wirtschaftlichen und \n\nsparsamen Haushaltsf\u00fchrung nach \u00a7 7 der Verwaltungs-\n\nvorschrift zur S\u00e4chsischen Haushaltsordnung? \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Ja! Man kann  \n\nauch Schnittchen auf Bundestagskosten bestellen!) \n\nWohl kaum. Welcher Unternehmer zahlt einem Angestell-\n\nten, der kurz vor dem Ruhestand steht, noch einmal die \n\nvolle Ladung Weiterbildungen? \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nWas ist das denn jetzt?) \n\nNat\u00fcrlich keiner \u2013 weil es Unsinn ist \n\n(Widerspruch bei den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nund weil nicht davon auszugehen ist, dass dieser Ange-\n\nstellte sein Wissen noch irgendwie zum Vorteil der Firma \n\nanwenden k\u00f6nnte. \n\n(Zurufe von den LINKEN und  \n\ndes Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWarum aber bietet die Staatsregierung dennoch Sprach-\n\nkurse f\u00fcr Menschen an, wenn sie das Erlernte nie werden \n\nanwenden k\u00f6nnen, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Das wissen Sie  \n\ndoch gar nicht! Das ist doch Unsinn! \u2013 Unruhe) \n\nzumindest wenn es nach dem Gesetz geht? Aber ich \n\nnenne Ihnen den Grund. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6548 \n\n(Zurufe der Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie wollen eigentlich \u00fcberhaupt niemanden abschieben. \n\nSie tun sich wahrlich schwer damit. Die geringen Ab-\n\nschiebezahlen belegen es. \n\n(Ren\u00e9 Jala\u00df, DIE LINKE: Ich w\u00fcsste, wen ich \n\nabschieben w\u00fcrde! \u2013 Vereinzelt Heiterkeit) \n\nSie wollen auch, dass der Zustrom weiter anh\u00e4lt. Die \n\noffenen Grenzen sind ein Indiz daf\u00fcr. Hypermoralismus \n\nund vermutlich auch die Geringsch\u00e4tzung des origin\u00e4r \n\nEigenen sind die Ursachen. \n\n(Zuruf von der AfD: Genau!) \n\nUm das Ziel einer multikulturellen und grenzenlosen \n\nGesellschaft zu erreichen, wollen Sie Fakten schaffen. \n\nDenn es kann doch schlecht jemand abgeschoben werden, \n\nder sich M\u00fche gibt, der an einem Sprachkurs teilnimmt \n\nund diesen sogar erfolgreich absolviert. Aber wissen Sie, \n\nwas die Teilnahme und das erfolgreiche Absolvieren \n\nangeht, gelingt ihnen das anscheinend doch nicht so recht, \n\ndenn sonst w\u00fcrden Sie ganz sicher mit den Ergebnissen \n\nprahlen. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nMan muss sich die Frage stellen, warum die Sprachkurs-\n\ntr\u00e4ger \u00fcberhaupt angewiesen werden, genaue Zahlen zu \n\nAnmeldungen, Abbruchquoten und bestandenen Pr\u00fcfun-\n\ngen zu liefern, wenn die Staatsregierung keine Statistiken \n\ndar\u00fcber f\u00fchrt. Entweder ist das \u00fcberfl\u00fcssige B\u00fcrokratie \n\nzum Nachteil des Steuerzahlers oder aber die Zahlen \n\nwerden nicht ausgewertet oder ver\u00f6ffentlicht, weil man \n\ndas Ergebnis schon kennt \u2013 ebenfalls zum Nachteil des \n\nSteuerzahlers. \n\nMan ahnt sicherlich die Zahlen, denn der Bund liefert ja \n\nwelche. Selbst von jenen, die voraussichtlich l\u00e4nger \n\nhierbleiben d\u00fcrfen, beenden weit unter 50 % erfolgreich \n\neinen Sprachkurs. Der Rest kommt irgendwann einfach \n\nnicht mehr oder schafft es erst gar nicht. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nWoher wissen Sie das alles? \u2013 Rico Gebhardt, \n\nDIE LINKE: Es gibt doch gar keine Statistik!) \n\nWie ist es dann wohl erst bei Asylbewerbern, die gar \n\nkeine Aussicht auf einen Aufenthaltstitel haben? Warum \n\nstellt sich bei Ihnen, Herr Ministerpr\u00e4sident \u2013 er ist leider \n\nnicht da \u2013, Frau Staatsministerin, niemand diese Frage? \n\nTun Sie es nicht, um den Koalitionsfrieden nicht noch \n\nweiter zu strapazieren? Oder glauben Sie mittlerweile \n\nauch an das Mantra der LINKEN, dass Deutschland ein \n\nreiches Land sei und das Geld deshalb mit vollen H\u00e4nden \n\nf\u00fcr Hunderttausende \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nausreisepflichtige Migranten und zweifelhafte Projekte \n\nausgegeben werden kann? \n\n(Zuruf: Eins zu eins NPD-Parolen! \u2013  \n\nZurufe des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE,  \n\nund des Staatsministers Christian Piwarz) \n\nWenn Sie das trotz Kinder- oder Altersarmut, Investiti-\n\nonsstau in Krankenh\u00e4usern, maroden Schulen, einem \n\nausged\u00fcnnten \u00d6PNV, Niedrigzinsen und TARGET2-\n\nSalden fast in Millionenh\u00f6he tats\u00e4chlich glauben, dann ist \n\nes nur folgerichtig, dass es Ihnen v\u00f6llig wurscht ist, dass \n\n\u00fcber 9 Millionen Euro Steuergelder pro Jahr ineffizient \n\nund nicht zielf\u00fchrend verbrannt werden. \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE:  \n\nDas ist doch nur eine Behauptung!) \n\nFakt ist: \n\n(Antje Feiks, DIE LINKE:  \n\nNein, das ist nicht Fakt!) \n\nSprachkurse f\u00fcr Ausreisepflichtige sind verwerflich, \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: \n\nVerwerflich?) \n\nweil mit diesen Kursen den Menschen Hoffnung gemacht \n\nwird, doch bleiben zu d\u00fcrfen. \n\nFazit: Finanziell zu rechtfertigen sind diese Sprachkurse \n\nnicht, schon gar nicht, wenn es nicht einmal R\u00fcckschl\u00fcsse \n\nauf Erfolg oder Misserfolg gibt. \n\nNur noch ein Wort an die CDU: Selbst der ehemalige \n\nInnenminister Thomas de Maizi\u00e8re hat diese Praktiken \n\nkritisiert und nahm damit Bezug auf die gleichen Rege-\n\nlungen des Berliner Senats unter Rot-Rot-Gr\u00fcn. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nWendt, er hat den Antrag f\u00fcr die AfD-Fraktion einge-\n\nbracht. Jetzt folgt f\u00fcr die CDU-Fraktion Herr Kollege \n\nKiesewetter. \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Die \n\neinbringende Fraktion begehrt mit dem Antrag unter \n\nanderem ja die Bewertung des Erfolgs \u2013 oder aus ihrer \n\nSicht: des Misserfolgs \u2013 der Sprachkurse nach unserer \n\nRichtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen. Ohne das beantragte \n\nErgebnis abzuwarten, sollen die Sprachkurse dar\u00fcber \n\nhinaus kurzerhand ausgesetzt werden. Sie nehmen das \n\nErgebnis aus Ihrer Sicht vorweg. Zudem wird eine kom-\n\nplette Evaluierung der Richtlinie angestrebt. Zu weiteren \n\nEinzelheiten verweise ich auf den Antrag. \n\nIch m\u00f6chte mich dem Thema aber seri\u00f6s n\u00e4hern, von \n\ndaher lohnt es sich, einen Blick auf die Historie und in die \n\neinschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften, die uns in diesem \n\nBereich begleiten, zu werfen, aber auch in den Bereich \n\nder Sprachwissenschaften. \n\nKlar ist, dass der Bund im Bereich des Aufenthaltsrechts \n\ndie Gesetzgebungskompetenz hat. Das erste Mittel der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6549 \n\nWahl f\u00fcr den Spracherwerb von Migranten ist der Integra-\n\ntionskurs des Bundes. \n\nKlar ist auch: Wir haben uns im Koalitionsvertrag 2014 \n\nhier in Sachsen zu einem Landessprachprogramm be-\n\nkannt, weil wir wollen, dass Menschen, welche von den \n\nRegelangeboten des Bundes nicht profitieren, die M\u00f6g-\n\nlichkeit zum Spracherwerb erhalten. Das betrifft zuv\u00f6r-\n\nderst Personen, die mindestens einen nachrangigen \n\nZugang zum Arbeitsmarkt haben und die eben keinen \n\nAnspruch auf den Integrationskurs des Bundes besitzen. \n\nUnter Ber\u00fccksichtigung der Lebenswirklichkeit ist das \n\nauch sinnvoll; denn viele, die aus humanit\u00e4ren Gr\u00fcnden \n\nzu uns gekommen sind, werden l\u00e4ngerfristig bei uns \n\nbleiben, ob mit Anerkennung und Aufenthaltstitel oder \n\neben als Geduldete und damit auch mit nachrangigem \n\nZugang zum Arbeitsmarkt. Wenn eine l\u00e4ngere Verweil-\n\ndauer absehbar ist, ist es sinnvoll, den Spracherwerb zu \n\nf\u00f6rdern, um elementare Sprachanwendung zu erm\u00f6gli-\n\nchen, \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann  \n\nund Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\num die Teilhabe am gesellschaftlichen Leben sowie am \n\nArbeitsleben zu erm\u00f6glichen und damit eben auch Kon-\n\nfliktpotenzial zu mindern. \n\nIm Antrag kritisieren Sie den Erfolg oder den angeblichen \n\nMisserfolg der Landessprachkurse und begr\u00fcnden Ihre \n\nVermutung mit der \u00dcbertragung der Feststellung des \n\nBundesrechnungshofs zu Kursen, die die Bundesagentur \n\nnach \u00a7 421 SGB III als sogenannte Einstiegskurse in den \n\nJahren 2015 und 2016 durchgef\u00fchrt hat. Ziel dieser Kurse \n\nwar es, unter den Bedingungen des Jahres 2015 m\u00f6glichst \n\nvielen Menschen die Gelegenheit zu geben, erste Kennt-\n\nnisse der deutschen Sprache zu erwerben. In der Bundes-\n\nagentur wurde dabei abgewogen zwischen der Frage nach \n\nkonkreten qualitativen Vorgaben hinsichtlich der Ausstat-\n\ntung und Durchf\u00fchrung der Kurse, die die Umsetzung \n\nallerdings tendenziell verz\u00f6gert h\u00e4tten, und der Notwen-\n\ndigkeit, die es damals gab, das Programm angesichts des \n\ndringenden Bedarfs zeitnah zu starten. \n\nDer Bundesrechnungshof hat ferner deutlich gemacht, \n\ndass bei aller Kritik, die Sie auch in der Begr\u00fcndung des \n\nAntrags nennen, das Engagement der BA zu den Ein-\n\nstiegskursen zu w\u00fcrdigen ist. Das hat er im Ergebnis der \n\nPr\u00fcfung auch so festgestellt. Die Pr\u00fcfung ist abgeschlos-\n\nsen. Der Verweis auf die Aussagen des Bundesrechnungs-\n\nhofs im Zusammenhang mit den Landessprachkursen \n\ngreift an dieser Stelle also ein St\u00fcck weit zu kurz und ist \n\neben auch unvollst\u00e4ndig. \n\nJetzt kommen wir zum Bereich der Sprachwissenschaften. \n\nIm Antrag werden zudem die Erfolgsaussichten und die \n\nErfolgsquoten beim Erreichen der einzelnen Sprachni-\n\nveaustufen und die hohe Quote der Kurswiederholer \n\nkritisiert. Die Hinterfragung, ob und inwieweit Sprach-\n\nkurse in Form und Ausgestaltung in integrationsrechtli-\n\ncher Hinsicht erfolgreich sind, ist nicht neu. Zu dieser \n\nFrage gibt es bez\u00fcglich der Integrationskurse des Bundes, \n\ndie Sie ja als Vergleichsma\u00dfstab f\u00fcr die Landeskurse \n\nheranziehen, bereits eine ganze Reihe von Untersuchun-\n\ngen. Das BAMF hat bereits in den Jahren 2006 und 2011 \n\nentsprechende Studien zur Wirksamkeit und zum Erfolg \n\nder Integrationskurse in Auftrag gegeben, zuletzt in Form \n\ndes Integrationspanels, also einer gro\u00dfen L\u00e4ngsschnittstu-\n\ndie zur Wirksamkeit von Integrationskursen. \n\nDie getroffenen Feststellungen lassen sich aber eben auch \n\nohne Probleme auf die Landessprachkurse \u00fcbertragen, \n\nunabh\u00e4ngig von den beiden Personenkreisen, die je nach \n\nZugangsregelung von Landeskursen oder Integrationskur-\n\nsen profitieren. Als Besonderheit der Integrationskurse \n\nund der Landessprachkurse f\u00e4llt die Heterogenit\u00e4t der \n\nTeilnehmer ins Auge, die jeden \u201enormalen\u201c Sprachkurs \n\nweit \u00fcbertrifft. \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJ\u00f6rg Kiesewetter, CDU: Ich w\u00fcrde gern fertig ausf\u00fchren \n\nwollen, Herr Pr\u00e4sident. \n\nAlso Menschen unterschiedlichen Alters, unterschiedli-\n\ncher Herkunft, unterschiedlicher Bildungshintergr\u00fcnde, \n\nmit unterschiedlichen Gr\u00fcnden, ihre Heimat zu verlassen, \n\nteils traumatisiert, teils voller Vorfreude auf das, was \n\nkommt, mit unterschiedlichem sprachlichem Vorwissen \n\nund mit unterschiedlichen Zielen und Verpflichtungen \n\nabsolvieren einen Kurs mit einheitlichem Curriculum, mit \n\neinheitlichen Lehrwerken und mit einheitlichem Ab-\n\nschlusstest. Es ist klar, dass diese gro\u00dfe Heterogenit\u00e4t, die \n\nwir dort in den Zusammensetzungen der Kurse haben, \n\neinen entscheidenden Einfluss auf den Erfolg jedes \n\nEinzelnen, auf die Erfolgsquoten hat und zun\u00e4chst beson-\n\ndere Anforderungen an das Curriculum und die Methoden \n\nder Sprachvermittlung bringt. Im Ergebnis steht fest: Die \n\nkritische Revision der Zahlen des BAMF st\u00e4rkt in erster \n\nLinie das Argument f\u00fcr mehr zielgruppenorientierte Kurse \n\nf\u00fcr Teilnehmer mit spezifischem F\u00f6rderbedarf. \n\nDieser Logik sind wir bei den Landessprachkursen \n\nebenfalls gefolgt und haben verschiedene Angebote zum \n\nSpracherwerb f\u00fcr verschiedene Gruppen auf den Weg \n\ngebracht. Organisatorisch haben wir uns bei der Umset-\n\nzung an die bestehenden Vorgaben des Bundes angelehnt. \n\nSo m\u00fcssen beispielsweise die Sprachkurstr\u00e4ger vom \n\nBundesamt f\u00fcr Migration und Fl\u00fcchtlinge entsprechend \n\nder Integrationskursverordnung als Integrationskurstr\u00e4ger \n\nzugelassen sein. S\u00e4mtliche Teilnahmebest\u00e4tigungszertifi-\n\nkate werden durch die Sprachkurstr\u00e4ger ausgegeben. Die \n\nTeilnehmerzahlen richten sich nach den Vorgaben der \n\nIntegrationskursverordnung bzw. den jeweiligen Tr\u00e4ger-\n\nrundschreiben des BAMF. Als Nachweis der Teilnahme \n\ndient eine t\u00e4gliche Anwesenheitsliste, auf der sowohl \n\nTeilnehmende als auch der Kurstr\u00e4ger unterschreiben. \n\nZuwendungen werden gew\u00e4hrt, wenn die Personen \n\nmindestens an 50 % des Kursumfangs anwesend oder mit \n\nsachlichem Grund entschuldigt abwesend sind. Die \n\nKurstr\u00e4ger sind verpflichtet, ihre Kursangebote auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6550 \n\nInternetseite KURSNET der Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\neinzutragen und zu ver\u00f6ffentlichen. \n\nWas bleibt als Fazit? Der Heterogenit\u00e4t der Teilnehmer \n\nwird ein hohes Ma\u00df an Standardformen und Standarder-\n\nwartungen gegen\u00fcbergestellt. Weder die Zahl noch die \n\nHeterogenit\u00e4t der Zuwanderer wird in Zukunft kleiner. \n\nEher ist das Gegenteil der Fall: Die Zuwanderungsanrei-\n\nze, insbesondere f\u00fcr Fachkr\u00e4fte, werden in Zukunft \n\nintensiviert. Ich schaue da in Richtung Koalitionsvertrag \n\nauf der Ebene des Bundes. Das Stichwort ist hier Zuwan-\n\nderungsteuerungsgesetz. \n\nFl\u00fcchtlingen wird zum Teil bereits jetzt ein fr\u00fcher Zugang \n\nzu Deutschkursen gew\u00e4hrt. Es gab in diesem Bereich eine \n\nganze Reihe von Rechts\u00e4nderungen in den letzten zwei \n\nJahren. Gleichzeitig macht es die gesellschaftliche Not-\n\nwendigkeit von Zuwanderung noch dringlicher als vor \n\nzehn Jahren, dass Zuwanderer ihren Bed\u00fcrfnissen ent-\n\nsprechend Deutschkurse ausdifferenziert nach Zielgrup-\n\npen erhalten. Das zwingt zur gruppenbezogenen Analyse, \n\nzu einer Revision des Curriculums und zu einer h\u00f6heren \n\nDifferenzierung und besseren Koordination der Angebote. \n\nHier m\u00fcssen sich Sprachf\u00f6rderangebote des Bundes und \n\ndes Landes im Sinne gelebter Subsidiarit\u00e4t wirksam \n\nerg\u00e4nzen. Gleichwohl gibt es nat\u00fcrlich inhaltlich und \n\norganisatorisch reichlich Potenzial zur Weiterentwick-\n\nlung. \n\nEs ist bereits viel auf den Weg gebracht worden. Mit \n\nBlick auf den Bund denke ich an das Gesamtprogramm \n\nSprache oder die Deutschsprachf\u00f6rderverordnung, die \n\nsich an \u00a7 45 a Aufenthaltsgesetz anlehnt, zum Zweck des \n\nErwerbs der berufsbezogenen Deutschf\u00f6rderung sowie \n\ndas Angebot \u201eDeutsch im Beruf\u201c, das erst k\u00fcrzlich in die \n\nRichtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen Eingang gefunden hat. \n\nWeitere Ma\u00dfnahmen sind absehbar. \n\nIm Ergebnis m\u00fcssen wir fortw\u00e4hrend an den landesrecht-\n\nlichen Stellschrauben neu justieren. Wir sind gut beraten, \n\ndie Landessprachkurse beizubehalten uns sie ma\u00df- und \n\nsinnvoll weiterzuentwickeln. Das gilt nicht nur f\u00fcr den \n\nTeil 3 der Richtlinie, in dem die Sprachf\u00f6rderung enthal-\n\nten ist, sondern f\u00fcr die komplette Richtlinie, die in Ihrem \n\nAntrag infrage gestellt wird. \n\nEine pauschale Unterstellung von Misserfolgen lehne ich \n\nab, Ihren Antrag auch. \n\n(Beifall bei der CDU, der  \n\nSPD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die CDU-Fraktion \n\nsprach Herr Kiesewetter. Jetzt gibt es eine Kurzinterventi-\n\non von Herrn Kollegen Wendt, die sich auf diesen Rede-\n\nbeitrag beziehen wird. Bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Ich m\u00f6chte feststellen, dass Herr \n\nKiesewetter am Antrag und am Thema vorbeigesprochen \n\nhat. Er hat sich auf Bundessprachkurse bezogen und ist \n\ngar nicht auf den Landessprachkurs eingegangen. Er ist \n\nauch nicht darauf eingegangen, dass wir lediglich eine \n\nStatistik \u00fcber Erfolg und Misserfolg der Sprachkurse \n\neinfordern. Das kam in dem Redebeitrag \u00fcberhaupt nicht \n\nvor. Wahrscheinlich wollen Sie sich ein bisschen aus dem \n\nThema herausschl\u00e4ngeln und nicht dagegen argumentie-\n\nren, weil Sie vielleicht sogar unserer Meinung sind. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. Soll es eine Reaktion geben? \u2013 Nein. Wir k\u00f6nnen \n\nalso in der Rederunde fortfahren. Jetzt spricht f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE Frau Nagel. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Oh, sch\u00f6n!) \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir reden \n\nheute \u00fcber Sprache und den Zugang zum Erlernen von \n\nSprache. \n\nVor einigen Monaten \u2013 daran will ich erinnern \u2013 beantrag-\n\nte die AfD hier im Hohen Haus, den Schutz und die \n\nF\u00f6rderung der deutschen Sprache als Kulturgut in die \n\nS\u00e4chsische Verfassung zu implementieren. Der Zugang \n\nzur deutschen Sprache soll dann aber wohl kein universel-\n\nler sein. \n\n\u201eSch\u00fctzt die deutsche Sprache vor den Ausl\u00e4ndern, \n\nzumindest vor bestimmten Gruppen!\u201c, so l\u00e4sst sich der \n\nhier vorliegende Antrag in seiner Intention wohl kurz und \n\nb\u00fcndig zusammenfassen. Dabei kann man es fast belas-\n\nsen. \n\nEs ist klar, es lohnt sich, dar\u00fcber nachzudenken, ob \n\nDeutschsprachkurse wirklich das A und O f\u00fcr ein Ein-\n\nwanderungsland Deutschland sind. Wenn wir den Gedan-\n\nken verfolgen, dass Integration ein gesamtgesellschaftli-\n\ncher Prozess ist, der nicht nur die Anpassung der neu \n\ndazugekommenen Menschen verlangt, sondern auch eine \n\noffene Aufnahmegesellschaft, dann sollten wir dar\u00fcber \n\nsprechen, ob nicht Letztere, die Menschen, die hier leben, \n\ndie Beh\u00f6rden, die hier angesiedelt sind, Erzieherinnen \n\nund Erzieher, Polizistinnen und Polizisten usw., alle \n\ngesellschaftlichen Bereiche vielmehr auf Mehrsprachig-\n\nkeit orientieren sollten. \n\nStatt der permanenten Bringepflicht von Migrantinnen \n\nund Migranten, doch endlich ordentlich Deutsch zu lernen \n\noder sonst Sanktionen f\u00fcr alle die, die nicht an Integrati-\n\nonskursen teilnehmen, zu erfahren, worauf Sie in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung rekurrieren, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD,  \n\nsteht am Mikrofon.) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage? \n\nJuliane Nagel, DIE LINKE: Nein, ich m\u00f6chte gern \n\nausf\u00fchren. Ich mache das sonst immer. \n\n\u2013 Sprachkurse in Arabisch, Farsi, Russisch, Tigrinisch \n\noder Englisch f\u00fcr alle hier Geborenen \u2013 das w\u00e4re ein \n\nechter Paradigmenwechsel, den ich begr\u00fc\u00dfen w\u00fcrde. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6551 \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Multikulti  \n\naller Art \u2013 das ist schon klar!) \n\nWenn wir die 9 Millionen Euro, die Sie aus dem Pro-\n\ngramm herausnehmen wollen, in so ein Projekt stecken \n\nw\u00fcrden, dann k\u00f6nnten wir \u00fcber den Antrag sprechen. \n\nUm zu sehen, wie produktiv und lebendig Mehrsprachig-\n\nkeit ist und wie sehr Mehrsprachigkeit Horizonte erwei-\n\ntern kann, lade ich Sie gern einmal nach Leipzig ein, \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sind wir da sicher? \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Da kann man  \n\nnoch nicht einmal ein Auto abstellen!) \n\nzum Beispiel in den Rabet im Leipziger Osten an der ach \n\nso gef\u00e4hrlichen Eisenbahnstra\u00dfe. Dort k\u00f6nnen Sie live \n\nmiterleben, wie eine mehrsprachige interkulturelle Gesell-\n\nschaft funktioniert. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Da traut  \n\nsich nicht einmal die Polizei rein!) \n\nAm letzten Wochenende sa\u00dfen dort im Sonnenschein und \n\nohne Polizei Familien, P\u00e4rchen, syrische, kurdische, \n\nmarokkanische, s\u00e4chsische, Fu\u00dfball spielend, Essen auf \n\ndem Grill zubereitend. Cliquen aus deutschen und mig-\n\nrantischen Jugendlichen auf ihren Fahrr\u00e4dern und mit \n\nihren Musikboxen tummelten sich da. Man sah Liebes-\n\np\u00e4rchen und h\u00f6rte \u00fcberall verschiedene Sprachen. Es war \n\nein Sprachenmischmasch, ein Gewirr von Sprachen. \n\nNiemand hat sich daran gest\u00f6rt. Es wurde kommuniziert, \n\nund die Leute haben sich verstanden. Genau so, sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen, stelle ich mir die \n\nZukunft dieses Landes vor. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nZur\u00fcck zum Antrag. \n\nWir erleben hier einen weiteren Versuch, die Strukturen \n\nzu zerschlagen, die es Menschen erm\u00f6glichen sollen, in \n\nihrer neuen Heimat Fu\u00df zu fassen. Das sind Strukturen, \n\ndie m\u00fchsam aufgebaut wurden und werden und die dem \n\nrichtigen Gedanken folgen, dass Teilhabe nicht von der \n\nVorlage eines Aufenthaltstitels abh\u00e4ngig gemacht werden \n\ndarf. Die Landessprachkurse f\u00fcllen eine L\u00fccke, die die \n\nAngebote des Bundes mit den Integrationskursen und \n\nberufsbezogenen Sprachkursen hinterlassen. Mein Vor-\n\nredner, Herr Kiesewetter, hat das schon vollumf\u00e4nglich \n\nund sachlich beleuchtet. \n\nEs ist aus Sicht der Linksfraktion \u00fcberaus begr\u00fc\u00dfenswert, \n\ndass der Freistaat mit seinem Integrationsministerium vor \n\nnunmehr zwei Jahren erkannt hat, dass man hier Kom-\n\nplement\u00e4rangebote braucht. Sie helfen jenen, die durch \n\ndas Raster des BAMF fallen, und denen, die das zweifel-\n\nhafte Label der negativen Bleibeperspektive bekommen, \n\noder denen, die sich mit Duldung durch das Leben han-\n\ngeln. \n\nWie Sie anhand der zu diesem Thema gestellten Anfragen \n\nsehen k\u00f6nnen, gibt es zahlreiche Kurse, die nachfrageori-\n\nentiert angeboten werden. \n\nWenn wir \u00fcber Evaluation sprechen, dann \u2013 hier m\u00f6chte \n\nich an Herrn Kiesewetter ankn\u00fcpfen \u2013 sollte man sich \n\nanschauen, warum es die Abbr\u00fcche gibt. Wir kennen die \n\nZahlen nicht. Da gebe ich Ihnen ganz sachlich recht. \n\nWarum gibt es Abbr\u00fcche, warum fallen Menschen durch \n\nPr\u00fcfungen? Das ist eher einer Evaluation wert, wie ich \n\nfinde. Das reicht Ihnen alles nicht. Die im Antrag benann-\n\nte Evaluation \u2013 im AfD-Vokabular hei\u00dft das Offenlegung \n\n\u2013 wird nur gefordert, um irgendeinen Schein zu wahren. \n\nDie Wahrheit, zu der es nicht vielen Mutes bedarf, steckt \n\nin Ziffer II. Sie wollen einfach nur die Aussetzung des \n\nLandessprachprogramms. \n\nEs stellt sich also die Frage, warum Sie etwas evaluieren \n\nwollen, das Sie eh abschaffen wollen. Das kann man nur \n\nverstehen, wenn man Ihren Geist kennt. \n\nWir lehnen den Antrag ab. Ich w\u00fcrde an dieser Stelle \n\nstattdessen eine Evaluierung Ihrer Antr\u00e4ge hinsichtlich \n\neines humanistischen Menschenbildes fordern. Dieser \n\nAntrag w\u00fcrde dann schon einmal durchfallen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Andr\u00e9 Barth, AfD: \n\nBringen Sie den doch mal ein, Frau Nagel!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Nagel sprach f\u00fcr \n\ndie Fraktion DIE LINKE. Nun spricht Frau Kollegin \n\nPfeil-Zabel f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nJuliane Pfeil-Zabel, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Ich gebe zu, auch ich \n\nversuche immer, mich auf Antr\u00e4ge von der AfD recht \n\nsachlich vorzubereiten. Aber es f\u00e4llt doch immer schwe-\n\nrer. Ich habe auch heute wieder sehr genau zugeh\u00f6rt, was \n\nHerr Wendt uns gesagt hat. Wer den Worten genau gefolgt \n\nist, sieht immer wieder, dass das gleiche Kalk\u00fcl dahinter-\n\nsteckt: Versucht ja nicht erst, den Menschen die Sprache \n\nzu lehren, integriert sie ja nicht, macht sie zum gesell-\n\nschaftlichen St\u00f6rfaktor; denn dann haben wir eine Argu-\n\nmentation daf\u00fcr, dass wir kriminelle Ausl\u00e4nder in Sachsen \n\nhaben, die wir ganz schnell wieder loswerden m\u00fcssen. \n\nDiese Argumentation steckt dahinter; nicht mehr und \n\nnicht weniger. Ich denke, uns allen f\u00e4llt es zunehmend \n\nschwerer, auf solche Antr\u00e4ge der AfD noch sachlich zu \n\nreagieren. \n\nDie Sprache ist der Schl\u00fcssel f\u00fcr eine erfolgreiche In-\n\ntegration. Aus diesem Grund ist die Richtlinie Integrative \n\nMa\u00dfnahmen, vor allem das Landessprachprogramm, einer \n\nder bedeutendsten Teile der s\u00e4chsischen Integrationsarbeit \n\nund nicht einfach aussetzbar, wie Sie das hier im Antrag \n\nfordern. \n\nF\u00fcr die Integration der Menschen, die aus anderen L\u00e4n-\n\ndern nach Sachsen kommen, ist der Erwerb der deutschen \n\nSprache elementar, und nur so k\u00f6nnen sie in der Gesell-\n\nschaft tats\u00e4chlich ankommen, eine Erwerbst\u00e4tigkeit \n\naufnehmen und sich aktiv einbringen. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Sie haben aber  \n\nkein Bleiberecht! Sie vermischen Asyl,  \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6552 \n\nMigration, Fl\u00fcchtlinge und werfen alles in  \n\neinen Topf! Dann mal umr\u00fchren und fertig!) \n\nJe fr\u00fcher die Menschen, die wahrscheinlich bleiben \n\nd\u00fcrfen, die deutsche Sprache erlernen und arbeiten k\u00f6n-\n\nnen und je fr\u00fcher auch die Menschen, die nur vor\u00fcberge-\n\nhend bei uns sind, in den Alltag einbezogen werden, desto \n\nbesser ist es f\u00fcr uns alle. Sonst riskieren wir Frust und \n\nLangeweile, Gewalt und Kriminalit\u00e4t oder politischen und \n\nreligi\u00f6sen Extremismus. \n\nSie kritisieren in Ihrem Antrag, dass die Landessprachkur-\n\nse in Sachsen nachrangig zu den Kursen des BAMF \n\nstattfinden und deshalb nur abgelehnte Asylbewerber, \n\ngeduldete Personen aus sicheren Herkunftsstaaten und \n\nPersonen im Asylverfahren Zugang aus den landesmittel-\n\nfinanzierten Sprachkursen bekommen. Das ist so aber \n\nnicht richtig. Wir haben zwar auf der einen Seite die \n\nBundesprogramme, aber auf der anderen Seite eine gro\u00dfe \n\nZahl von Menschen, die, obwohl sie eine gute Bleibeper-\n\nspektive haben, von diesem Bundesprogramm nicht \n\nprofitieren k\u00f6nnen. Das sind Personen mit einer Aufent-\n\nhaltsgestattung, geduldete Personen mit mindestens \n\nnachrangigem Arbeitsmarktzugang, Fl\u00fcchtlinge mit \n\nAufenthaltserlaubnis sowie EU-B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, \n\ndie kein bis nur wenig Deutsch sprechen. Auch diese \n\nMenschen m\u00fcssen die deutsche Sprache erlernen, um sich \n\nhier in Sachsen zurechtzufinden und zu arbeiten. \n\nDas s\u00e4chsische Landesprogramm schlie\u00dft die L\u00fccke \u2013 \n\nKollege Kiesewetter hatte es schon gesagt \u2013 zwischen den \n\nPersonen, die zu den Kursen des BAMF zugelassen sind, \n\nund denjenigen, die daran leider nicht teilnehmen d\u00fcrfen: \n\netwa Fl\u00fcchtlinge aus Afghanistan wegen ihrer Bleibeper-\n\nspektive von nur 49 % und nicht den erforderlichen 50 %. \n\nLeider haben wir aktuell noch keine genauen Zahlen \n\nvorliegen, wie gut die Abschl\u00fcsse bei den Landessprach-\n\nkursen sind. Aber wie wir wissen, ist das Integrationsmo-\n\nnitoring bereits angelaufen. \n\nVon dem Bundesprogramm des BAMF wissen wir aber, \n\ndass circa 50 % der Kurse bestanden werden, die anderen \n\n50 % nicht. Das ist zwar keine gute Quote, aber das hei\u00dft \n\nnoch lange nicht, dass der Kurs v\u00f6llig sinnlos war. \n\n(Zuruf des Abg. Andr\u00e9 Barth, AfD) \n\n\u201eMut zur Wahrheit\u201c haben Sie Ihren Antrag genannt. Die \n\nWahrheit ist, dass nicht alle Personen mit Migrations- und \n\nFluchthintergrund die Sprachkurse bestehen. Das ist \n\nrichtig. Einige bestehen sie besser, einige schlechter, \n\neinige fallen durch. Trotzdem haben sie dort Deutsch \n\ngelernt, einige mehr, einige weniger. Aber jedes gelernte \n\nWort hat einen Mehrwert, und jeder Mensch erlernt eine \n\nSprache nicht gleich schnell und nicht gleich gut. \n\n(Beifall des Abg. Volkmar Winkler, SPD) \n\nDer Antrag der AfD-Fraktion zeigt wieder einmal, dass \n\nsie auf jede erdenkliche Art und Weise versuchen, Integra-\n\ntion zu verhindern. Das Kalk\u00fcl dahinter ist klar. Wir \n\nlehnen den Antrag ab. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Wir wollen nur  \n\nein geordnetes Einwanderungssystem!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Pfeil-Zabel. Jetzt kommt f\u00fcr die GR\u00dcNEN \n\nFrau Kollegin Zais zu Wort. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Selbstverst\u00e4ndlich \n\nstehen wir als GR\u00dcNE-Fraktion hinter dem Beschluss des \n\nLandtages \u2013 das muss man hier einfach so sagen \u2013, weil \n\nes nicht die Entscheidung der Regierung gewesen ist, \n\nGeld f\u00fcr Sprachkurse auszugeben, sondern es ist ein \n\nBeschluss des Landtages, der Legislative, gewesen, der \n\nim Haushalt seinen Niederschlag gefunden hat. Insofern \n\ngehen einige Ihrer Formulierungen in Ihren Reden schon \n\nfehl. \n\nWir stehen hinter diesem Beschluss des Landtages. Wir \n\nhoffen auch, dass bei den kommenden Haushaltsdiskussi-\n\nonen die F\u00f6rderrichtlinien Integrative Ma\u00dfnahmen ange-\n\nmessen ausgestattet werden; denn f\u00fcr uns gilt es, nicht nur \n\n\u00fcber Integration zu reden oder mangelnde Integrationsbe-\n\nreitschaft zu beklagen, sondern f\u00fcr uns gilt auch, dass die \n\nentsprechenden Unterst\u00fctzungsangebote in angemessener \n\nArt und Weise zur Verf\u00fcgung gestellt werden m\u00fcssen. \n\nDass Sie diesen Politikansatz nicht teilen, ist klar. Deshalb \n\nist es f\u00fcr uns selbstverst\u00e4ndlich, diesen Antrag abzu-\n\nlehnen. \n\nZu den Begr\u00fcndungen, die sich in Ihrem Antrag finden, \n\nm\u00f6chte ich Folgendes sagen: Die Polemik, die Sie dort \n\nausf\u00fchren, n\u00e4mlich die Polemik vom Misserfolg, st\u00fctzt \n\nsich nicht etwa auf belastbare Erkenntnisse, sondern \n\neinzig und allein auf Vermutungen, Herr Wendt. Ihre \n\nLogik beruht ausschlie\u00dflich darauf, Abbruchquoten bei \n\nSprachkursen des Bundes auf die geforderten Landes-\n\nsprachkurse zu \u00fcbertragen. Das kann man so in Ihrer \n\nBegr\u00fcndung nachlesen. \n\nEs wurde auch das eine oder andere Kritische zu den \n\nSprachkursen gesagt. Auch das haben meine Vorrednerin-\n\nnen und Vorredner angesprochen. Vielen Dank, Herr \n\nKiesewetter, f\u00fcr die v\u00f6llig unaufgeregte und angenehm \n\nsachliche Art und Weise Ihres Redebeitrags. Daf\u00fcr m\u00f6ch-\n\nte ich mich ausdr\u00fccklich bedanken. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der SPD) \n\nDas eine oder andere Kritische bez\u00fcglich der Sprachkurse \n\nbetrifft die Organisation, die Finanzierung, aber auch die \n\ninhaltliche und didaktische Ausgestaltung. Kollegin Pfeil-\n\nZabel hat es gesagt: Die Heterogenit\u00e4t unter den Teilneh-\n\nmenden ist hinsichtlich des Ausgangsniveaus gro\u00df, und \n\nnicht jeder Tr\u00e4ger ist in der Lage, das sofort angemessen \n\nzu ber\u00fccksichtigen und damit umzugehen. \n\nDoch \u2013 jetzt komme ich zu einem ganz entscheidenden \n\nPunkt \u2013 anstatt auf die Idee zu kommen, genauer hinzu-\n\nschauen und m\u00f6gliche strukturelle H\u00fcrden und Hemmnis-\n\nse zu identifizieren, zum Beispiel individuelle F\u00f6rderun-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6553 \n\ngen zu erm\u00f6glichen, kommt Ihnen nichts Besseres in den \n\nSinn, als die Abschaffung dieser Landessprachkurse zu \n\nfordern. \n\nDas, sehr verehrte Kolleginnen und Kollegen, w\u00e4re genau \n\nso, als wenn jemand fordern w\u00fcrde, alle Schulen zu \n\nschlie\u00dfen, weil es immer noch Jugendliche gebe, die es \n\nnicht bis zum Abschluss schaffen. Was f\u00fcr eine absurde \n\nLogik! \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN,  \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nNoch etwas, was man hier nicht so stehen lassen kann: \n\nKollege Wendt hat den ehemaligen Bundsinnenminister \n\nde Maizi\u00e8re zitiert, dass auch dieser ganz b\u00f6se sei \u00fcber \n\ndie Landessprachkurse. Er hat aus einer \u00c4u\u00dferung zitiert, \n\ndie er im Zusammenhang mit dem Programm des Landes \n\nBerlin gemacht hat, die im \u00dcbrigen auch eigene Landes-\n\nsprachkurse haben. Aber das kommt dabei heraus, wenn \n\nman ein falsches Lied nachpfeift. Das wird deshalb nicht \n\nsch\u00f6ner und besser. Er hat dort sozusagen Falschbehaup-\n\ntungen in die Runde gesetzt und gegen\u00fcber der \u201eBILD\u201c-\n\nZeitung gesagt, diese Landesprachkurse w\u00fcrden nicht \n\ndazu beitragen die Bereitschaft zur Ausreise zu f\u00f6rdern. \n\nWas er nicht wusste \u2013 deshalb hat er diesen Bl\u00f6dsinn \n\nerz\u00e4hlt; auch Innenminister k\u00f6nnen hin und wieder \n\nBl\u00f6dsinn erz\u00e4hlen \u2013, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nist, dass das Land Berlin Sprachkurse nur f\u00fcr Leute im \n\nAsylverfahren gef\u00f6rdert hat. Es hat also \u00fcberhaupt keine \n\nSprachkurse f\u00fcr Menschen gef\u00f6rdert, die zur Ausreise \n\nverpflichtet werden. \n\n(Zuruf von der  AfD) \n\nEs geh\u00f6rt auch zur Redlichkeit, Kollege Wendt, dass Sie \n\nvorher vielleicht mal 30 Sekunden f\u00fcr die Recherche \n\nverwenden. \n\nIch danke Ihnen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Zais \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nJetzt gibt es eine Kurzintervention von Herrn Urban. \n\nBitte. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Frau \n\nZais, ich m\u00f6chte auf die Frage der Sachlichkeit eingehen. \n\nSie haben sich und Ihrer Kollegin von der SPD ja gerade \n\nSachlichkeit bescheinigt. Wenn man auf einen Antrag der \n\nAfD inhaltlich kaum eingeht, aber immer sehr ausf\u00fchrlich \n\nvermutet, was denn an Gedankengut dahintersteht und \n\nwie schrecklich das w\u00e4re, dann hat das wenig mit Sach-\n\nlichkeit und doch ein bisschen etwas mit Hetze zu tun. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention. Frau Zais, Sie wollen reagieren? \u2013 Bitte. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Ich kann das jetzt \u00fcberhaupt nicht \n\nnachvollziehen. Wo stehen denn sachliche Dinge in Ihrem \n\nAntrag? Ich konnte nicht viele finden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN \u2013 \n\nZuruf von der AfD: Das ist klar! \u2013  \n\nCarsten H\u00fctter, AfD: Das ist  \n\ndas Problem mit dem Verst\u00e4ndnis!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen weiter, und \n\nes spricht jetzt Frau Kollegin Kersten. \n\nAndrea Kersten, fraktionslos: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen und Herren! Ein bisschen \n\nentt\u00e4uscht bin ich von den Redebeitr\u00e4gen von CDU und \n\nSPD; denn ich hatte mir erhofft, dass die Koalitionsfrakti-\n\nonen heute bekannt geben, dass es den AfD-Antrag nicht \n\nbraucht, weil die statistischen Daten \u2013 m\u00f6glicherweise in \n\neinem ganz anderen Zusammenhang \u2013 erfasst und dem-\n\nn\u00e4chst ver\u00f6ffentlicht werden. Dies ist leider nicht erfolgt. \n\nAuch wird dem AfD-Antrag offensichtlich nicht zuge-\n\nstimmt werden. \n\nWas erreichen Sie damit, meine Damen und Herren? \u2013 Sie \n\nerreichen damit, dass nicht \u00fcber den \u2013 hoffentlich guten \u2013 \n\nVerlauf oder den Erfolg der Sprachkurse gesprochen wird, \n\nsondern dass Vermutungen und Ger\u00fcchten T\u00fcr und Tor \n\nge\u00f6ffnet werden. Und warum? \u2013 Weil die Staatsregierung \n\nmit Scheinargumenten, die ich in die Kategorie \u201eDumm-\n\nheit\u201c einordnen w\u00fcrde, eine Kleine Anfrage des Abg. \n\nWendt nicht beantwortet hat. \n\nDass Sie, Frau K\u00f6pping, sich f\u00fcr eine solche Antwort \n\nhergegeben haben, entt\u00e4uscht mich schwer. Gerade Sie, \n\ndie es aufgrund ihrer pers\u00f6nlichen Integrit\u00e4t bisher ge-\n\nschafft haben, Ihr Ministerium vom Vorwurf der ideologi-\n\nschen Getriebenheit weitestgehend freizuhalten, \n\n(Lachen des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nhaben sich mit dieser Antwort wahrlich keinen Gefallen \n\ngetan. \n\nMit Blick auf die exorbitant hohe Stundenzahl von rund \n\n750 Stunden, welche die SAB f\u00fcr die statistische Zusam-\n\nmenfassung der Meldedaten der Sprachkurse nach der \n\nRichtlinie Integrative Ma\u00dfnahmen veranschlagt hat, \n\nm\u00f6chte ich Ihnen kurz skizzieren, dass man diese Aufga-\n\nbe auch anders h\u00e4tte l\u00f6sen k\u00f6nnen. \n\n(Beifall der Abg. Dr. Kirsten Muster, fraktionslos) \n\nAuszuwerten sind 564 Kurse, und hinter diesen Kursen \n\nstehen 58 Bildungstr\u00e4ger. Mithin hat jeder Kursanbieter \n\ndurchschnittlich zehn Sprachkurse durchgef\u00fchrt. Die an \n\ndie SAB bei der Abrechnung des Kurses mitzuteilenden \n\nDaten, zum Beispiel Teilnehmerzahl des Kurses, durch \n\nden Teilnehmer absolvierte Unterrichtseinheiten usw., \n\nwerden bekannterma\u00dfen von den Kursanbietern elektro-\n\nnisch erfasst. Ein Teil davon wird in Anlage 1 zum Ver-\n\nwendungsnachweis erhoben. In dieser Anlage, der soge-\n\nnannten Teilnehmer\u00fcbersicht, wird auch die prozentuale \n\nTeilnahme einer jeden Person eingetragen. Die SAB h\u00e4tte \n\nnun jedem der 58 Bildungstr\u00e4ger ein gleiches Schreiben \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6554 \n\nStichwort Serienbrief \u2013 mit der Bitte um Aufbereitung der \n\nentsprechenden Daten in einer Exceltabelle zusenden \n\nk\u00f6nnen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD:  \n\nDas w\u00e4re mal was gewesen!) \n\nDieses Schreiben d\u00fcrfte in zwei bis drei Stunden verfasst \n\nsein und niemand m\u00fcsste mit jedem Bildungstr\u00e4ger zehn \n\nTelefonate \u00e0 20 Minuten f\u00fchren. Die Kurstr\u00e4ger selbst \n\nd\u00fcrften f\u00fcr die Erfassung von rund zehn Projekten auch \n\nnicht mehr als f\u00fcnf bis sechs Stunden ben\u00f6tigen. Ab-\n\nschlie\u00dfend h\u00e4tte die SAB die 58 Tabellen in eine Ge-\n\nsamttabelle zu \u00fcbertragen \u2013 gesch\u00e4tzter Aufwand: circa \n\nein Tag. \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nIst das Ihr Vorschlag? Unfassbar!) \n\nWenn eine SAB daf\u00fcr jetzt 750 Stunden veranschlagt, \n\nsollte man an der Kompetenz der SAB zweifeln und \n\n\u00fcberlegen, ob diese Bank noch die richtige F\u00f6rderbank \n\ndes Freistaates ist. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten und \n\nder AfD \u2013 Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nAn Ihrer Stelle, Frau K\u00f6pping, h\u00e4tte ich bei der SAB mal \n\nordentlich auf den Tisch gehauen. So etwas k\u00f6nnen Sie \n\nsich einfach nicht bieten lassen. \n\nAu\u00dferdem stellt sich f\u00fcr mich die Frage, warum Sie denn \n\nnicht selbst wissen wollen, wie erfolgreich Ihre gef\u00f6rder-\n\nten Ma\u00dfnahmen sind \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Das ist der Punkt!) \n\nund wie gut oder schlecht die Sprachkurse laufen. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Volltreffer!) \n\nDabei soll es mitnichten darum gehen, F\u00f6rderprogramme \n\nabzubrechen. Vielmehr sollte es darum gehen, Probleme \n\noder Schwierigkeiten fr\u00fchzeitig zu erkennen und gegen-\n\nzusteuern. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Stochern im Nebel!) \n\nMeine Damen und Herren! Bei diesem Antrag geht es um \n\nTransparenz, und bei der Verwendung von Steuergeldern \n\nist diese die oberste Pflicht. Das kostet Zeit \u2013 das ist klar \n\n\u2013, aber jeder Unternehmer in diesem Land schreibt sich \n\nmittlerweile wegen aufgezwungener Statistiken und \n\nPflichtbefragungen die Finger wund. K\u00f6nnen sich die \n\nUnternehmer k\u00fcnftig auch mit dem Verweis auf den \n\nhohen zeitlichen Aufwand solcher Datenerfassung entzie-\n\nhen? Wenn ja, wunderbar! Wenn nein, kann es nicht sein, \n\ndass ausgerechnet die SAB, die F\u00f6rderbank des Freistaa-\n\ntes, die selbst der gr\u00f6\u00dfte Produzent umfangreicher Doku-\n\nmentationspflichten ist, sich diesem Aufwand entziehen \n\nkann. \n\nDas Entscheidende an diesem Antrag ist aber nicht die \n\nOffenlegung der Statistik, das Entscheidende ist letztend-\n\nlich deren Interpretation, und diese obliegt \u2013 zumindest \n\nsteht es so im Antrag \u2013 zun\u00e4chst der Staatsregierung \n\nselbst; denn sie ist gem\u00e4\u00df Punkt 1 dazu aufgefordert. Die \n\nAfD mag m\u00f6glicherweise die Zahlen ganz anders inter-\n\npretieren, aber der erste Schritt liegt ja bei der Staatsregie-\n\nrung. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nPunkt 3 des Antrages ist unsererseits nicht zustimmungs-\n\nw\u00fcrdig. Mit einer sofortigen Aussetzung der Sprachkurse \n\nwird in einer Art Vorwegnahme der Ergebnisse den \n\nProjekten der Misserfolg unterstellt. Daf\u00fcr gibt es aus \n\nunserer Sicht aktuell keinen Grund. Von daher insistieren \n\ndie fraktionslosen Abgeordneten dieses Hohen Hauses, \n\ndie nebenbei auch Mitglieder der blauen Partei sind, \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nauf eine punktweise Abstimmung \u00fcber diesen Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Wird eine zweite Runde gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist \n\nnicht der Fall. Dann bitte ich die Staatsministerin, das \n\nWort zu nehmen. \n\nPetra K\u00f6pping, Staatsministerin f\u00fcr Gleichstellung \n\nund Integration: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Ich bleibe dabei: Die Richtli-\n\nnie Integrative Ma\u00dfnahmen ist der Grundstein der s\u00e4chsi-\n\nschen Integrationspolitik, und sie ist eine Erfolgsge-\n\nschichte. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Woher wissen Sie das?) \n\nSeit dem Jahr 2015 haben wir 446 Projekte im Teil 1 in \n\nH\u00f6he von circa 25 Millionen Euro gef\u00f6rdert und damit \n\nsachsenweit die Grundlagen f\u00fcr gesellschaftlichen Zu-\n\nsammenhalt gelegt. Wir haben die Landkreise und kreis-\n\nfreien St\u00e4dte mit Teil 2 nicht im Stich gelassen. Mit Teil 2 \n\nhaben wir pro Jahr ann\u00e4hernd 9 Millionen Euro in die \n\nHand genommen, um zu unterst\u00fctzen. Mit Teil 4 haben \n\nwir unsere Erstorientierungskurse in Erstaufnahmeein-\n\nrichtungen abgesichert. Hier werden direkt nach der \n\nAnkunft die wichtigsten Grundlagen unseres Zusammen-\n\nlebens vermittelt. In K\u00fcrze werden wir auch die F\u00f6rde-\n\nrung der nachholenden Bildung f\u00fcr die \u00fcber 18-j\u00e4hringen \n\nGefl\u00fcchteten in dieser Richtlinie verankern. Das wird der \n\nsogenannte Teil 5 sein. \n\nSie sehen, diese Richtlinie w\u00e4chst und wird gr\u00f6\u00dfer. Sie \n\nwurde und wird von uns regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberarbeitet und \n\nverbessert. Worauf haben wir dabei immer geachtet? Wir \n\nwollten immer nur dann etwas Neues erfinden, wenn \n\nBestehendes nicht funktioniert oder wenn es L\u00fccken gibt, \n\ndie geschlossen werden sollten. \n\nDiesbez\u00fcglich gleich ein Hinweis an die Mitglieder der \n\nAfD-Fraktion: Ich lade zu meiner Integrationstour regel-\n\nm\u00e4\u00dfig ein, im \u00dcbrigen auch die Mitglieder der AfD-\n\nFraktion. Leider waren Sie noch nie dabei. \n\n(Henning Homann, SPD: Ach!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6555 \n\nKommen Sie einfach, schauen Sie sich Sprachkurse an \n\nund \u00fcberzeugen Sie sich von dem, was dabei passiert! \n\n(Beifall bei der SPD \u2013  \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Das reicht nicht;  \n\nwir wollen Statistiken sehen!) \n\nDamit komme ich zum Herzst\u00fcck unserer Richtlinie: \n\nunser Landessprachprogramm. Eine Zeit lang kann man \n\nsich mit H\u00e4nden und F\u00fc\u00dfen verst\u00e4ndigen, auch einmal mit \n\nDolmetschern, Sprachmittlern oder sprachgewandten \n\nBekannten. F\u00fcr ernsthafte Kommunikation, f\u00fcr wirklichen \n\nAustausch mit Beh\u00f6rden, \u00c4mtern, Nachbarn, Lehrerinnen \n\nund Lehrern, Ausbildern und Vorgesetzten gibt es aller-\n\ndings nur einen Schl\u00fcssel: den Spracherwerb. Ohne eine \n\ngemeinsame Sprache kann das Gemeinwesen nicht \n\nfunktionieren. Um m\u00f6glichst konfliktfrei zu leben, muss \n\nman sich verst\u00e4ndigen k\u00f6nnen. Deshalb ist das Erlernen \n\nder deutschen Sprache so wichtig, auch wenn es manch-\n\nmal f\u00fcr den einen oder anderen zur Qual wird. \n\nDeshalb haben wir auf der Grundlage des Koalitionsver-\n\ntrages 2016 ein Landessprachprogramm eingef\u00fchrt f\u00fcr \n\ndiejenigen, die l\u00e4nger hier leben, genauer: f\u00fcr die Perso-\n\nnen \u2013 das sage ich noch einmal ganz deutlich, weil das \n\nvon Ihnen, werte AfD-Fraktion, immer wieder vermischt \n\nwird \u2013, die mindestens einen nachrangigen Zugang zum \n\nArbeitsmarkt haben, aber kein Anrecht auf andere Kurse, \n\nvor allem auf die Integrationskurse des Bundes. \n\nKlar ist auch: Die Vorbildung der Teilnehmerinnen und \n\nTeilnehmer ist sehr unterschiedlich. Daher haben wir \n\ndifferenzierte Angebote geschaffen. Das eine ist \u201eDeutsch \n\nsofort\u201c und Alphabetisierungskurse f\u00fcr die Anf\u00e4nger, \u00fcber \n\n\u201eDeutsch qualifiziert\u201c zum Erreichen des Sprachniveaus \n\nB1 bis zu \u201eDeutsch Beruf\u201c mit dem anvisierten Ziel B2. \n\nWir haben die ersten Teilnehmerinnen und Teilnehmer, \n\ndie zwar nicht in ihrer Muttersprache lesen und schreiben \n\nk\u00f6nnen, aber daf\u00fcr auf Deutsch, und das ist gut so. \n\nInsgesamt wurden seit Beginn der Landessprachf\u00f6rderung \n\nim Sommer 2016 \u2013 l\u00e4nger ist es noch nicht her; das will \n\nich noch einmal f\u00fcr die Begr\u00fcndung sagen, warum wir \n\nnoch nicht so weit sind, dass wir alles im Einzelnen \n\nnachweisen k\u00f6nnen \u2013 618 Sprachkurse durchgef\u00fchrt. \n\nDaran haben mehr als 13 000 Menschen teilgenommen. \n\nSchon das allein ist ein Erfolg! \n\nJetzt komme ich wieder zum Leitsatz von gerade eben: Es \n\nist nicht unbedingt etwas Neues zu erfinden, sondern \n\nlieber mit der bestehenden Erfahrung bestehende L\u00fccken \n\nsind zu schlie\u00dfen. Im Bereich der Sprache ist das der \n\nIntegrationskurs des Bundes. Herr Kiesewetter hat es \n\nbereits ausgef\u00fchrt, aber ich habe schon in der Diskussion \n\ngemerkt, dass ich es noch einmal bringen sollte, damit es \n\njeder hier im Raum versteht. In diesem vom BAMF \n\norganisierten Kurssystem werden der Inhalt der Kurse \u2013 \n\nsprich: das bundeseinheitliche Curriculum \u2013 festgelegt, \n\nTr\u00e4ger zertifiziert, die Dozenten gepr\u00fcft und zugelassen \n\nsowie die Finanzierung einheitlich geregelt. \n\nEs gibt also erst einmal keine inhaltliche L\u00fccke, sondern \n\neine L\u00fccke beim Zugang, also bei den Teilnehmenden. \n\nWir wollen eben nicht in Konkurrenz zum BAMF stehen, \n\ndeshalb haben wir die fachlichen und inhaltlichen Rah-\n\nmenbedingungen und selbst die Verg\u00fctungsregelung \n\nweitestgehend \u00fcbernommen. \n\nErstes Fazit: Wir reden bei den Landessprachkursen \u00fcber \n\ns\u00e4chsisches Geld, aber \u00fcber ein bundeseinheitliches \n\nKnow-how. Gleichzeitig ist mir klar: 13 403 Teilnehmer \n\nbedeuten leider nicht 13 403 Teilnahmebest\u00e4tigungen \n\noder Abschlusszertifikate. Auch ich habe Interesse an der \n\nSpurensuche, ganz klar. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Sch\u00f6n!) \n\nLiegt das an den Wegz\u00fcgen? Und wenn ich von den \n\nWegz\u00fcgen spreche, vielleicht einmal eine Zahl, die man \n\nsich ins Ged\u00e4chtnis rufen sollte: Vom Jahr 2015 bis zum \n\nJahr 2018 sind \u00fcber 100 000 Asylsuchende nach Sachsen \n\ngekommen, davon sind nur noch 50 000 in Sachsen \u2013 das \n\nk\u00f6nnte ein Grund sein. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Aber der Rest ist noch  \n\nin Deutschland, die sind doch nicht weg!) \n\nGleichzeitig k\u00f6nnten es aber auch Arbeitsaufnahmen sein \n\n\u2013 auch das ist ein Grund, einen Sprachkurs abzubrechen \u2013 \n\noder Krankheiten oder Schwangerschaften oder Abschie-\n\nbungen oder freiwillige R\u00fcckkehr. \n\n(Zuruf von der AfD: Dann  \n\nmachen Sie eine ordentliche Statistik!) \n\nEs gibt n\u00e4mlich keine einzige Abschiebung, die durch \n\neinen Sprachkurs verhindert wurde. \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Es gibt  \n\nsowieso keine Abschiebung!) \n\nRichtig, eine systematische Auswertung der Ergebnisse \n\nbez\u00fcglich der Sprachkurse kann innerhalb der kurzen \n\nAntwortfrist einer Kleinen Anfrage nicht vorgenommen \n\nwerden. Aber mich interessiert das auch, und wir werden \n\ndie SAB diese Daten nicht nur sammeln, sondern auch \n\nauswerten lassen. \n\nAber jetzt lassen Sie uns zum eigentlichen Punkt Ihrer \n\nAnfrage kommen. Ich sage Ihnen: Wie auch immer das \n\nErgebnis aussieht, damit stellt sich ja nicht das Programm \n\nals solches infrage, sondern nur, wie ich es noch besser \n\nmachen kann, also die Qualit\u00e4t. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Wenn es  \n\nerfolglos war, war es erfolglos!) \n\nDie Notwendigkeit bleibt unbenommen. Auch eine \n\nPerson, die einen Sprachkurs nicht erfolgreich absolviert \n\nhat, also kein Zertifikat erreicht, lernt ja dennoch die \n\ndeutsche Sprache. Erfolgloses Abschneiden hei\u00dft also \n\nnicht, im Sprachkurs d\u00fcmmer zu werden. Es hei\u00dft einfach \n\nnur, die Zielsetzung nicht erreicht zu haben. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf von der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6556 \n\nDaher, liebe Kolleginnen und Kollegen, wei\u00df ich, dass \n\nmir die \u00fcberwiegende Mehrheit zustimmt, wenn ich sage: \n\nDas politisch relevante Ziel hei\u00dft Sprache lernen. Das \n\nfachlich notwendige Ziel hei\u00dft: gute, ausreichende Spra-\n\nche lernen. Wir brauchen also ein Landessprachpro-\n\ngramm, und das muss stetig besser werden. \n\nDeshalb stehen wir im engsten Kontakt mit dem BAMF, \n\nund auch ich stehe im direkten Kontakt mit Frau Cordt, \n\nder Pr\u00e4sidentin des BAMF, um die vom Bund gegebenen \n\nund f\u00fcr unsere s\u00e4chsischen Sprachkurse relevanten \n\nVorhaben immer besser zu machen; und das BAMF \n\narbeitet daran \u2013 zugegebenerma\u00dfen so schnell, wie eben \n\neine Bundesbeh\u00f6rde wichtige Integrationsma\u00dfnahmen \n\nver\u00e4ndern kann. Das BAMF hat in Sachsen in mehreren \n\nPilotprojekten \u2013 auch das sollten Sie wissen \u2013 eine ver-\n\nbesserte Zuweisung in die Sprachkurse getestet, und das \n\nsehr erfolgreich. Damit geht der Start eines Kurses \n\nschneller und die Gruppen werden homogener. Wir haben \n\nheute oft \u00fcber die unterschiedlichen Teilnehmer in den \n\nGruppen sprechen m\u00fcssen. \n\nEine Begr\u00fcndung des Antrags, die mich sehr verwundert \n\nhat, will ich an dieser Stelle trotzdem noch ansprechen: \n\nDie Kritik des Bundesrechnungshofes an den sogenannten \n\nEinstiegskursen, mit denen die Bundesagentur f\u00fcr Arbeit \n\nzum Jahreswechsel 2015/2016 versucht hat, zus\u00e4tzliche \n\nSprachkurse anzubieten, war vor allem Kritik an der \n\nAbrechnungsmethode. Diese war damals auch aus meiner \n\nSicht viel zu hoch, zumal sie unterschiedlich zu den \n\nSprachkursen war, die das BAMF oder wir angeboten \n\nhaben. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Es war zweckentfremdet!) \n\nWir haben in Sachsen \u2013 wenn ich solche Unterstellungen \n\nlese, werde ich deutlich \u2013 kein Abrechnungsproblem. Die \n\nRichtlinie ist deutlich: Geld f\u00fcr den Sprachkurstr\u00e4ger gibt \n\nes nur f\u00fcr Teilnahmetage und entschuldigte Fehltage. Das \n\nwird klar und penibel durch die SAB gepr\u00fcft. \n\nDas zweite Fazit lautet also: Teilnahmebedingungen und \n\nAbrechnungsmodalit\u00e4ten sind klar definiert und werden \n\neingehalten. Woran wir arbeiten m\u00fcssen, das ist die Form \n\nder Dokumentation. Aber wenn Sie die Arbeit meines \n\nGesch\u00e4ftsbereiches verfolgen, dann wissen Sie, dass das \n\nIntegrationsmonitoring angelaufen ist und derzeit ein \n\nWirkungsmonitoring der gesamten Richtlinie stattfindet. \n\nIch schlie\u00dfe den Bogen mit meinem dritten Fazit: 50 % \n\nerfolgreiches Bestehen des Abschlusstests \u2013 das sind die \n\nZahlen des Integrationskurses des BAMF \u2013 hei\u00dft nicht, \n\ndass die anderen 50 % nichts gelernt h\u00e4tten oder im Kurs \n\nihre Sprache g\u00e4nzlich verloren h\u00e4tten. Sie haben auch \n\nDeutsch gelernt, und ich bin erst einmal froh \u00fcber jedes \n\nWort, das jemand lernt. Nein, die 50 % hauen mich nicht \n\nvom Hocker, aber gemeinsam mit dem Bund \u2013 das hei\u00dft, \n\ndas BAMF mit den Tr\u00e4gern in Sachsen \u2013 wollen wir hier \n\nbesser werden, und das wollen alle. Wissen Sie, warum? \n\nWeil gute Integrationspolitik auch immer gute Sicher-\n\nheitspolitik ist. Sprache, Verst\u00e4ndigung, Wertevermittlung \n\nminimieren das Konfliktpotenzial. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nvereinzelt bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nBeifall der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg,  \n\nDIE LINKE) \n\nUnd, ja, das kostet Geld. Gute Integrationspolitik kostet \n\nnun einmal Geld, aber das ist immer noch weniger als \n\nkeine Integrationspolitik mit der Gefahr der oben be-\n\nschriebenen negativen Auswirkungen. \n\nIch danke allen, die sich in unserem Land f\u00fcr die gelin-\n\ngende Integration einsetzen, und freue mich auf alle, die \n\nkonstruktiv an der Verbesserung unserer Integrationsma\u00df-\n\nnahmen mitarbeiten. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion; Herr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Liebe Frau Staatsministerin, \n\nvielen Dank f\u00fcr Ihre Ausf\u00fchrungen. Ich komme noch \n\neinmal zur Ausgangslage zur\u00fcck. Die Ausgangslage f\u00fcr \n\ndiesen Antrag war unsere Kleine Anfrage mit dem Titel \n\n\u201eErfolg der Sprachkurse nach der F\u00f6rderrichtlinie Integra-\n\ntive Ma\u00dfnahmen\u201c. Mittels dieser wollten wir von der \n\nStaatsregierung Informationen \u00fcber Teilnehmerzahlen, \n\nAbbruchquote, Fehlzeiten, Teilnahmebest\u00e4tigungen und \n\nPr\u00fcfungen haben. \n\nObwohl die Tr\u00e4ger verpflichtet sind, diese zu melden, \n\nerhielten wir folgende Antwort von der Staatsregierung: \n\n\u201eVon einer weiteren Beantwortung seitens der Staatsregie-\n\nrung wird abgesehen. Um die gestellten Fragen beantwor-\n\nten zu k\u00f6nnen, m\u00fcssen nach einer ersten Pr\u00fcfung \n\n564 Akten per Hand gepr\u00fcft und die Daten zentral erfasst \n\nwerden. F\u00fcr die Arbeitsschritte Aktenanforderung, inhalt-\n\nliche Aktensichtung entsprechend der Abfrage, \u00dcbertra-\n\ngung der Teilnehmerdaten und eine separat zu erstellende \n\n\u00dcbersicht veranschlagen wir circa eine Stunde pro Akte. \n\nF\u00fcr die telefonische Befragung der Tr\u00e4ger\u201c \u2013 jetzt der \n\nEinschub: Die Tr\u00e4ger sind gem\u00e4\u00df Richtlinie verpflichtet \n\nzu melden \u2013 \u201esch\u00e4tzt die SAB den Aufwand f\u00fcr Aufruf \n\nund Dokumentation auf 20 Minuten je Vorhaben. F\u00fcr die \n\nErstellung der \u00dcbersicht wird weitere Zeit ben\u00f6tigt.\u201c \n\nDie Staatsregierung f\u00fchrt also keine Statistik, m\u00f6chte \n\ndiese nicht f\u00fchren oder ver\u00f6ffentlichen, um \u00fcber Erfolg \n\noder Misserfolg der Sprachkurse Rechenschaft abzulegen. \n\nWerte Abgeordnete, dies k\u00f6nnen wir im Namen des \n\nSteuerzahlers nicht hinnehmen, \n\n(Carsten H\u00fctter, AfD: Richtig!) \n\nzumal selbst der Landesrechnungshof in seinem Bericht \n\naus dem Jahr 2016 Folgendes anmerkte: \u201eF\u00f6rdermittel \n\ndienen vorwiegend der Erreichung bestimmter politischer \n\noder wirtschaftlicher Ziele. Sie m\u00fcssen effektiv und \n\neffizient eingesetzt werden. Der Kontrolle des Erfolgs der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6557 \n\nF\u00f6rderprogramme kommt besondere Bedeutung zu. \n\nBisherige Evaluationen konnten kausale Zusammenh\u00e4nge \n\nzwischen F\u00f6rderma\u00dfnahmen und deren Wirksamkeit nicht \n\nimmer belegen.\u201c \n\nDeshalb ist dieses Thema so wichtig, und deshalb ist es \n\nwichtig, dass Sie unserem Antrag zustimmen. \n\n(Sarah Buddeberg, DIE LINKE: Aber  \n\ndoch nicht, nur weil Sie das f\u00fcr richtig halten!) \n\nIch gebe noch einmal zu bedenken: Wenn Sie unserem \n\nAntrag heute nicht zustimmen, dann stimmen Sie \n\nschlichtweg gegen eine Statistik, die einfach nur Auskunft \n\ndar\u00fcber geben soll, ob die Sprachkurse erfolgreich oder \n\neben nicht erfolgreich waren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zur Abstimmung. Es ist von Frau \n\nAbg. Kersten punktweise Abstimmung beantragt worden. \n\nDas kann ich zulassen, wenn niemand widerspricht. \n\nAnsonsten ist es nur m\u00f6glich, dass, wenn eine Fraktion \n\noder sieben Mitglieder des Landtags oder der Einreicher \n\neine punktweise Abstimmung beantragen. Deshalb frage \n\nich Sie: Gibt es Widerspruch gegen die punktweise \n\nAbstimmung? \u2013 Es gibt keinen Widerspruch; gut, dann \n\nmachen wir das so. \n\nIch rufe Punkt I des Antrags auf. Wer gibt diesem seine \n\nZustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, bitte? \u2013 Stimment-\n\nhaltungen? \u2013 Bei wenigen Stimmen daf\u00fcr ist Punkt I mit \n\nMehrheit abgelehnt worden. \n\nWer gibt Punkt II die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen, \n\nbitte? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Stimmenthal-\n\ntungen und wenigen Stimmen daf\u00fcr mit Mehrheit abge-\n\nlehnt. \n\nIII. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Keine Stimmenthaltungen, Stim-\n\nmen daf\u00fcr, mit gro\u00dfer Mehrheit abgelehnt. \n\nIV. Soll dar\u00fcber auch noch punktweise abgestimmt \n\nwerden? \u2013 IV.1, IV.2 usw.? \u2013 Nur IV. Gut. IV. Wer m\u00f6chte \n\nzustimmen? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Bei wenigen Gegenstimmen und keinen Stimmenthal-\n\ntungen mit Mehrheit abgelehnt. \n\nV. Wer gibt die Zustimmung? \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei Stimmenthaltungen, Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist V. mit Mehrheit abgelehnt. Damit er\u00fcbrigt sich \n\nauch die Gesamtabstimmung. \n\nMeine Damen und Herren, damit ist der Punkt erledigt. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nAuszahlung aus dem Verm\u00f6gen der Parteien und Massenorganisationen  \n\nder DDR (PMO-Verm\u00f6gen) zur Aufarbeitung von DDR-Unrecht  \n\nsowie f\u00fcr Aufkl\u00e4rung und Wiedergutmachung einsetzen \n\nDrucksache 6/13100, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen Stellung nehmen. Es \n\nbeginnt die Fraktion GR\u00dcNE, Frau Abg. Meier. Danach \n\nfolgen die CDU, DIE LINKE, SPD, AfD, Herr Abg. Wild \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. Frau Meier, \n\nSie haben das Wort. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Seit Ende letzten Jahres \n\nwissen wir, dass wir in Sachsen im Fr\u00fchjahr dieses Jahres \n\nvom Bund 58 Millionen Euro \u00fcberwiesen bekommen. \n\nDas ist nicht irgendwelches Geld, sondern das sind Gelder \n\ndes sogenannten Verm\u00f6gens der Parteien und Massenor-\n\nganisationen der DDR, oder wie es der Volksmund nennt: \n\ndie SED-Millionen, die in einem Rechtsstreit letztes Jahr \n\nerstritten wurden. \n\nIn fast 45 Jahren wurde zuerst in der Sowjetischen Besat-\n\nzungszone, dann in der DDR und deren Massenorganisa-\n\ntionen ein gro\u00dfes Verm\u00f6gen in Form von liquiden Mit-\n\nteln, von Immobilien, von Kunstwerken, von Eigenbetrie-\n\nben, auf Auslandskonten Gelder im Ausland angeh\u00e4uft \n\nund deponiert. Nach der Wiedervereinigung Anfang der \n\nNeunzigerjahre \u2013 1994 \u2013 wurde zwischen der Bundesan-\n\nstalt f\u00fcr vereinigungsbedingte Sonderaufgaben und den \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern eine Verwaltungsvereinbarung \n\nbeschlossen, in der festgelegt wurde, wie mit diesem \n\nVerm\u00f6gen umzugehen ist. Diese Verwaltungsverordnung \n\nsieht vor, dass diese Mittel investiv in den Bereichen \n\nwirtschaftliche Umstrukturierung, Soziales und Kulturel-\n\nles einzusetzen sind. Nunmehr steht im Fr\u00fchjahr dieses \n\nJahres wieder eine Aussch\u00fcttung dieser Gelder an. \n\nW\u00e4hrend alle anderen ostdeutschen Bundesl\u00e4nder sehr \n\ntransparent auch auf ihren Homepages darstellen, wie sie \n\ndieses Geld investieren wollen, h\u00fcllt sich die S\u00e4chsische \n\nStaatsregierung, auch der Finanzminister, wie so oft in \n\nSchweigen. In Th\u00fcringen zum Beispiel wurde eigens ein \n\nBeirat gegr\u00fcndet, unter anderem bestehend aus dem \n\nLandesbeauftragten und der Arbeitsgemeinschaft zur \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur, um gemeinsam zu \n\n\u00fcberlegen, wie man diese Mittel einsetzen kann. Nicht so \n\nin Sachsen. \n\nHier passiert wie so oft alles hinter verschlossenen T\u00fcren. \n\nDas finde ich vor dem Hintergrund, um welche Gelder es \n\nsich handelt, wie die erwirtschaftet wurden, von wem sie \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6558 \n\nerwirtschaftet wurden, unangemessen. Ich finde es un-\n\nw\u00fcrdig, und ich finde das durchaus auch respektlos, sehr \n\nverehrte Damen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas Einzige, was wir durch eine Kleine Anfrage und hier \n\nim Plenum, als ich bei Finanzminister Dr. Ha\u00df nachge-\n\nfragt habe, wissen, ist, dass die 58 Millionen Euro zur \n\nVerst\u00e4rkung nicht ausreichender Haushaltstitel im laufen-\n\nden Haushaltsjahr verwendet, also schlicht Haushaltsl\u00f6-\n\ncher gestopft werden sollen. Ich denke aber, dass diese \n\nGelder nicht nach Gutd\u00fcnken des SMF verteilt werden \n\nsollen, sondern dieser Einsatz der historischen Bedeutung \n\ngerecht werden soll. \n\nGenau deshalb haben wir als B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN unseren Antrag vorgelegt und schlagen vor, \n\ndass man dieses SED-Verm\u00f6gen in die Modernisierung \n\nder im Freistaat existierenden Erinnerungs- und Gedenk-\n\norte als St\u00e4tten der Bildung, als St\u00e4tten der Aufkl\u00e4rung \n\nund wissenschaftlichen Aufarbeitung investieren sollte; \n\ndenn, meine sehr verehrten Damen und Herren, wir tragen \n\ndoch eine Verantwortung f\u00fcr unsere Geschichte. Die \n\nAufarbeitung der SED-Diktatur k\u00f6nnen wir noch lange \n\nnicht ad acta legen. Vielmehr muss die Aufarbeitung ein \n\nfester Bestandteil unserer demokratischen Kultur im Jetzt, \n\naber eben auch im Morgen sein. \n\nGenau deshalb, Frau K\u00f6pping, fand ich es sehr unseri\u00f6s, \n\ndass Sie vorgeschlagen haben, mit diesem Geld eine \n\nUntersuchung der Nachwendezeit finanzieren zu wollen. \n\n(Zuruf der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nZum einen \u2013 ich habe das ausgef\u00fchrt \u2013 sind diese Mittel \n\nausschlie\u00dflich investiv zu verwenden, und zum anderen \n\nf\u00fchlen sich die Opfer der DDR-Diktatur durch diese \n\nwirklich durchschaubare politische Debatte von Frau \n\nK\u00f6pping diskreditiert. Ich denke, dem sollten wir eine \n\nklare Absage erteilen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDenn genau jene Opfer haben uns Abgeordnete in den \n\nletzten Wochen und Monaten angeschrieben und vorge-\n\nschlagen oder eingefordert, dass wir sie bei der Auszah-\n\nlung ber\u00fccksichtigen sollen. Wir unterst\u00fctzen diese \n\nForderung und fordern die Staatsregierung auf, sich auf \n\nBundesebene daf\u00fcr einzusetzen, diese Gelder den Opfern \n\nzugutekommen zu lassen. Gleichwohl wissen wir, dass \n\ndie Verwaltungsverordnung das derzeit nicht hergibt. \n\nGenau deshalb haben wir gefordert, einen entsprechenden \n\nPr\u00fcfauftrag vorzunehmen und die Verwaltungsvereinba-\n\nrung zu \u00e4ndern. Meine Kollegin Frau Dr. Maicher wird \n\ngleich noch zu den Gedenkst\u00e4tten konkreter ausf\u00fchren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Michel, bitte. \n\nJens Michel, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Die Verwen-\n\ndung zur\u00fcckflie\u00dfender Finanzen der Parteien und Mas-\n\nsenorganisationen der DDR \u2013 kurz PMO-Mittel genannt \u2013 \n\nist eigentlich eine sensible Sache. Die k\u00f6rperlichen und \n\nseelischen Verletzungen der Betroffenen durch das DDR-\n\nRegime sind vielfach noch immer pr\u00e4sent. Wir wissen, \n\ndass es auch bei der Aufarbeitung des DDR-Unrechts \n\nnoch viel zu tun gibt. Wir wissen, dass bis heute bei \n\nmanchen das Unrechtsbewusstsein zu Taten des DDR-\n\nRegimes fehlt und dass noch viel getan werden muss, um \n\nauch die j\u00fcngeren Generationen mit einem fundierten \n\nWissen \u00fcber den real existierenden Sozialismus und das \n\nSchild und Schwert der Partei \u2013 der Stasi \u2013 auszustatten. \n\nInsofern ist ein Teil des Ansinnens des Antrags nachvoll-\n\nziehbar. \n\nDennoch werden wir dem Antrag aus formellen und \n\ninhaltlichen Gr\u00fcnden nicht zustimmen. Schon im ersten \n\nAbsatz der Nummer 1 beginnen die Bedenken. Dort wird \n\nangeregt, die im Laufe des Jahres 2018 zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden PMO-Mittel zur Verst\u00e4rkung des Kapi-\n\ntels 12 05 zu nutzen. Dann folgt die Aufz\u00e4hlung von a) bis \n\nd) mit der Nennung dreier konkreter Objekte, denen die \n\nPMO-Mittel zuflie\u00dfen sollen. Das w\u00e4ren dann das Ka\u00df-\n\nberg-Gef\u00e4ngnis in Chemnitz, die Zentrale Hinrichtungs-\n\nst\u00e4tte Leipzig \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE:  \n\n\u201eBeispielsweise\u201c steht dort!) \n\nund die ehemalige Frauenhaftanstalt Hoheneck. \u2013 Zu \n\nIhrem \u201ebeispielsweise\u201c komme ich noch. \u2013 Unter d) folgt \n\ndann der Rest an Erinnerungs- und Gedenkorten. Warum \n\ndiese Auswahl erfolgt, ist aus der Begr\u00fcndung nicht \n\nersichtlich. Die Aufz\u00e4hlung jedoch wird eine Besserstel-\n\nlung der genannten Objekte implizieren. Ich glaube, \n\nparlaments- und beschlusstechnisch ist das zumindest \n\nungl\u00fccklich zu nennen. Wenn wir der Verwaltung ein so \n\ngro\u00dfes Ermessen einr\u00e4umen, glaube ich, ist das \u201ebei-\n\nspielsweise\u201c schwierig und das Anliegen Ihres Antrags \n\ndamit auch etwas schwieriger. Nebenbei gesagt: Mit \n\n\u201ebeispielsweise\u201c kommen Sie trotzdem zu einer Bevorzu-\n\ngung der genannten Objekte. \n\nSind wir aber das Parlament? Wollen wir, dass diese \n\nObjekte letztendlich benannt werden? Wollen wir uns f\u00fcr \n\neine Verwendung einsetzen? Sollen wir das klar benen-\n\nnen? Sie haben gesagt, es ist alles intransparent usw. Es \n\n\u00e4ndert nichts. Auch aus Ihrem Antrag ist nicht ersichtlich, \n\nwie Sie die Transparenz erh\u00f6hen wollen. Das kommt mir \n\nvor wie noch einmal nachgeschoben. Ich glaube, Sie \n\nhaben noch in einem Punkt etwas beigef\u00fcgt, was aus dem \n\nWortlaut des Antrags \u00fcberhaupt nicht erkennbar ist. Fakt \n\nist eines: Ihr \u201ebeispielsweise\u201c bleibt trotzdem eher im \n\nVagen. \n\nDer Finanzminister hat in seiner Antwort auf die Kleine \n\nAnfrage von Kollegin Meier erkl\u00e4rt, dass er \u00fcber die \n\nVerwendung der PMO innerhalb des Haushaltsaufstel-\n\nlungsverfahrens entscheiden will. Das ist doch eigentlich \n\ntoll. Das hatten wir noch nie. Das ist eine prima Sache. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6559 \n\nDamit sind wir als Haushaltsgesetzgeber eingebunden wie \n\nselten. \n\nDeshalb verstehe ich auch den Antrag an dieser Stelle und \n\nin dieser Art und Weise nicht ganz. Au\u00dferhalb der bei-\n\nspielsweisen Aufz\u00e4hlung stellt er auch einen Vorgriff auf \n\ndie Haushaltsberatungen dar. Das wiederum ist zum \n\njetzigen Zeitpunkt, finde ich, abzulehnen. \n\nWiderspr\u00fcchlich kommt dann Punkt 2 des Antrags daher. \n\nDie immerhin 58 Millionen Euro stellen eine nicht gerin-\n\nge Summe dar. Diese 58 Millionen Euro sollen laut \n\nPunkt 1 des Antrags nach der bestehenden Verwaltungs-\n\nvereinbarung mit dem Bund verteilt werden. Laut Punkt 2 \n\ndes Antrags soll dann aber eine neue Verwaltungsverein-\n\nbarung mit dem Bund getroffen werden. W\u00e4re es dann \n\nnicht kl\u00fcger, die 58 Millionen Euro aufzusparen und nach \n\nder neu zu verhandelnden Verwaltungsvereinbarung zu \n\nverteilen, wenn denn die alte Vereinbarung wirklich so \n\nschlecht ist? Hier sehe ich pers\u00f6nlich einen Widerspruch \n\nzu dem Antrag. \n\nNach Punkt 1 wird die Menge verteilt und dann nach dem \n\nzuk\u00fcnftigen System sollen eventuell zuk\u00fcnftige Summen \n\nsp\u00e4ter verteilt werden. Wir wissen doch gar nicht, wie viel \n\nkommt und wann. Zum Punkt 3 des Antrags, meine \n\nDamen und Herren, dem Aufbau eines Entsch\u00e4digungs-\n\nfonds f\u00fcr Opfer, fehlt mir dann wiederum jede Bestimmt-\n\nheit: Welche Opfergruppen sind f\u00fcr die Antragsteller als \n\nanspruchsberechtigt aus dem neu zu gr\u00fcndenden Fonds \n\neinzustufen? Welche M\u00e4ngel bestehen ganz konkret am \n\nbisherigen System? \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nAll das muss schon dargelegt werden, finde ich, um \n\n\u00fcberhaupt eine gewisse Antragsreife zu erreichen. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSo bleibt letztendlich der fade Beigeschmack des Ab-\n\nschreibens einer Initiative der GR\u00dcNEN aus Th\u00fcringen. \n\nDabei g\u00e4be es meines Erachtens gen\u00fcgend Argumente \u2013 \n\nh\u00f6ren Sie zu, Herr Lippmann, ich versuche Ihnen zu \n\nhelfen, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nNee, Ihnen muss man helfen!) \n\nsich die Verwendung der PMO-Mittel einmal n\u00e4her \n\nanzusehen. \n\nWenn in der besagten Kleinen Anfrage 6/11493 geantwor-\n\ntet wird, dass im Jahr 2015 ein barrierefreier Umbau von \n\nHaltestellen erfolgte, dann ist das \u2013 von mir aus \u2013 zwar \n\nder investive Anteil, aber man kann schon etwas zweifeln. \n\nZumindest werden hier einfach Mittel substanziiert, \n\nsodass letztendlich f\u00fcr mich der Bezug zum DDR-\n\nUnrecht etwas ungl\u00fccklich hergestellt wird. Da bin ich \n\nwieder bei den Antragstellern. Es sollte schon ein Bezug \n\nzum DDR-Unrecht herstellbar sein, entweder indem man \n\neine besonders schikanierte Gruppe beg\u00fcnstigt, indem \n\nman aufkl\u00e4rt oder indem man zu DDR-Zeiten benachtei-\n\nligten Einrichtungen, zum Beispiel Kirchenbauten, beim \n\nAufholen eines Sanierungsstaus hilft. \n\nAber alle Beispiele, die man jetzt anbringen w\u00fcrde, w\u00e4ren \n\naus meiner Sicht wieder ein Vorgriff auf die Haushaltsbe-\n\nratungen. Letztendlich lehnen wir aus den genannten \n\nGr\u00fcnden den Antrag ab und haben uns auch entschieden, \n\nauf einen \u00c4nderungsantrag zu verzichten. Trotzdem sehe \n\nich eine gewisse Notwendigkeit, dass wir uns zuk\u00fcnftig \n\nGedanken \u00fcber eine angepasstere, zweckentsprechendere \n\nVerwendung von PMO-Mitteln machen. \n\nIch bedanke mich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, bitte. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Erinnern, auch an in der DDR begange-\n\nnes Unrecht, bleibt dauernde Aufgabe einer demokrati-\n\nschen Gesellschaft, bleibt selbstredend auch Aufgabe \n\ndieses Landtags. Auch meine Partei und meine Fraktion \n\nbekennen sich dazu und wissen sich da mit den Vielen der \n\ndemokratischen Zivilgesellschaft und der parlamentari-\n\nschen Vertretungen einig. \n\nDer hier vorliegende Antrag und die Frage der Verwen-\n\ndung der sogenannten PMO-Mittel ist da allerdings nur \n\nein kleiner Baustein, der sich offenbar am Antrag der \n\nFraktion von Rot-Rot-Gr\u00fcn in Th\u00fcringen orientiert. Dort \n\nhei\u00dft es n\u00e4mlich ganz konkret: Aufarbeitung ist fester \n\nBestandteil der demokratischen Kultur von morgen. Die \n\nRegierungskoalition in Th\u00fcringen unter einem linken \n\nMinisterpr\u00e4sidenten hat uns hier in Sachsen ins Stamm-\n\nbuch geschrieben, wie vielf\u00e4ltig sich ein Landtag mit dem \n\nThema der Aufarbeitung und Vers\u00f6hnung besch\u00e4ftigen \n\nkann, und hat seine Landesregierung mehrmals zu Bun-\n\ndesratsinitiativen und Initiativen im Rahmen der Ost-\n\nMinisterpr\u00e4sidenten-Konferenz auf diesem Gebiet aufge-\n\nfordert, die leider viel zu h\u00e4ufig an unserer S\u00e4chsischen \n\nStaatsregierung scheiterten. Darauf komme ich sp\u00e4ter \n\nnoch einmal beispielhaft zur\u00fcck. \n\nIch kann also erst einmal der Fraktion der GR\u00dcNEN \n\neigentlich dankbar sein, f\u00fcr die hier vorgelegte Initiative, \n\ndie sich allerdings aufgrund ihrer Wichtigkeit f\u00fcr die \n\nregierungstragenden Fraktionen geh\u00f6rt h\u00e4tte. Die beste-\n\nhende Verwaltungsvereinbarung zur Abrechnung und \n\nVerteilung des PMO-Verm\u00f6gens, also des Verm\u00f6gens der \n\nParteien und Massenorganisationen der DDR, bietet \n\nbereits die M\u00f6glichkeit, Gelder in die Pflege der Erinne-\n\nrungskultur zu stecken, etwa wenn es um Ma\u00dfnahmen f\u00fcr \n\nkulturelle Zwecke geht. Allerdings k\u00f6nnen diese Mittel \n\nnur zu investiven und investitionsf\u00f6rdernden Ma\u00dfnahmen \n\nverwendet werden. Damit werden, und das erkennen die \n\nGR\u00dcNEN v\u00f6llig zu Recht an, Entsch\u00e4digungsleistungen \n\nf\u00fcr noch immer vergessene Opfergruppen unm\u00f6glich \n\ngemacht. Ebenso wird dadurch nur \u00fcber Umwege eine \n\nNutzbarmachung der Gelder f\u00fcr die politische Bildung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6560 \n\nund wirtschaftliche St\u00e4rkung der nachfolgenden Genera-\n\ntionen und der wichtigen Frage, welche Lehren wir f\u00fcr die \n\nheutige Zeit zur Wahrung unserer Demokratie daraus \n\nziehen, m\u00f6glich. \n\nEine im Antrag angemahnte \u00c4nderung der Vereinbarung \n\nist also sinnvoll. Es sollte aber nicht bedeuten, dass \n\nMa\u00dfnahmen der \u00f6ffentlichen Hand zur F\u00f6rderung der \n\nwirtschaftlichen Umstrukturierung und sozialen Zwecken \n\ngar nicht mehr aus diesen Geldern finanziert werden. Es \n\nspricht allerdings nichts gegen verst\u00e4rkte Zuwendungen \n\nf\u00fcr Aufarbeitung, Aufkl\u00e4rung und Wiedergutmachung. \n\nApropos verst\u00e4rkte Zuwendungen: Es war so berechenbar, \n\nliebe Kolleginnen und Kollegen von der CDU-Fraktion, \n\nwenn Sie hier den Vorwurf anbringen, die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN h\u00e4tte die Haushaltsver-\n\nhandlungen f\u00fcr das k\u00fcnftige Geldausgeben abwarten \n\nsollen, dann sollten Sie sich einmal an die eigene Nase \n\nfassen. So wie die Koalition, aber vor allem die CDU-\n\nFraktion in letzter Zeit mit Ank\u00fcndigungen und Verspre-\n\nchen um sich werfen, ist das nicht nur ein Vorgriff auf den \n\nkommenden, sondern auf mehrere kommende Haushalte. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nVom Geldausgeben komme ich zur Wiedergutmachung. \n\nIch m\u00f6chte daran erinnern, dass das geltende Strafrechtli-\n\nche Rehabilitierungsgesetz nach wie vor wichtiger Ver-\n\nbesserungen bedarf. Ich nenne zun\u00e4chst nur drei Punkte. \n\nErstens werden bestimmte Opfergruppen wie etwa Verur-\n\nteilte wegen asozialen Verhaltens nach \u00a7 249 StGB der \n\nDDR im Zusammenhang mit den Weltfestspielen der \n\nJugend und Studenten 1973 und Betroffene von Zerset-\n\nzungsma\u00dfnahmen des Ministeriums f\u00fcr Staatssicherheit \n\nnicht erfasst. \n\nZweitens. Anspruchsberechtigte erhalten auf Antrag \n\nZahlungen, wenn sie in ihrer wirtschaftlichen Lage \n\nbesonders beeintr\u00e4chtigt sind. Das hei\u00dft, sie erhalten die \n\nUnterst\u00fctzung als Armutslinderung unter Offenlegung \n\nihres Einkommens. Dabei muss es doch v\u00f6llig unabh\u00e4n-\n\ngig davon zuallererst um die W\u00fcrdigung des Engage-\n\nments der Betroffenen f\u00fcr Freiheit und B\u00fcrgerrechte \n\ngehen. \n\nDrittens. Antr\u00e4ge k\u00f6nnen nur bis zum 31.12.2019 gestellt \n\nwerden. Welchen Grund sollte es f\u00fcr die Befristung \n\ngeben? Es gibt dazu eine Bundesratsinitiative, die der \n\nBund dann bitte auch umsetzen m\u00fcsste. Es ist allgemein \n\nanerkannt, dass Betroffene oft viel Zeit brauchen, ihre \n\nteils traumatischen Erfahrungen zu verarbeiten. Die \n\nFraktion DIE LINKE im Deutschen Bundestag hat einen \n\ndiesbez\u00fcglichen Antrag eingebracht, der \u00fcberraschend \n\nkeine Mehrheit fand. Es lohnt sich aber, in das Plenarpro-\n\ntokoll zu schauen. Sie werden eine der abstrusesten \n\nBegr\u00fcndungen \u2013 hier durch den CDU-Abgeordneten \n\nArnold Vaatz \u2013 finden und lesen k\u00f6nnen, um einen Antrag \n\nabzulehnen. Vaatz schrieb \u2013 denn die Reden sind alle zu \n\nProtokoll gegeben worden \u2013 auf Seite 7 044 des Plenar-\n\nprotokolls: \u201eDer wirkliche Hintergrund ihres Antrags \n\nscheint auch nicht die Sorge um die SED-Opfer zu sein, \n\nweil sie diesen in allen ihren Verlautbarungen genauso \n\nfeindselig gegen\u00fcber stehen, wie zu SED-Zeiten. Nein, \n\nIhr Antrag ordnet sich in Ihr permanentes Bestreben ein, \n\ndiesen Staat, in dem die DDR aufgegangen ist, durch \n\n\u00dcberforderung zu zerst\u00f6ren, um die Genugtuung zu \n\nhaben, dass nicht nur Ihr Staatsgebilde, sondern die \n\nverhasste BRD am Ende scheitert. Dem dient auch Ihre \n\nForderung nach einer Beweislastumkehr.\u201c \n\nTja, verehrte Kolleginnen und Kollegen! Was soll ich \n\ndazu noch sagen? Sie von der CDU. In jedem Fall ist \n\nnoch eine Menge in Sachen Wiedergutmachung zu tun. \n\nDas f\u00fchrt mich an den Beginn meiner Rede zur\u00fcck. Der \n\nTh\u00fcringer Ministerpr\u00e4sident Bodo Ramelow ist bereits \n\nvor zwei Jahren auf die anderen Ost-MPs zugegangen und \n\nhat daf\u00fcr geworben, gemeinsam eine L\u00f6sung f\u00fcr die \n\nZwangsumgesiedelten in der DDR zu finden, die in der \n\nBundesrepublik erneut uns\u00e4glich behandelt wurden. Zwar \n\nwurden sie rehabilitiert, das stimmt, aber entsch\u00e4digt \n\nwurden sie nicht. Oftmals wurde ihnen im Zuge der \n\nVerm\u00f6genskl\u00e4rung f\u00fcr ihre enteigneten Geb\u00e4ude und \n\nlandwirtschaftlichen Fl\u00e4chen ein sogenannter Nullbe-\n\nscheid ausgestellt. Ihnen wurde vorgerechnet, dass sie \n\nauch aus heutiger Sicht eigentlich sogar draufzahlen \n\nm\u00fcssten und ihnen deshalb kulanterweise die Schulden \n\nerlassen wurden. \n\nBis heute gibt es f\u00fcr diese Opfergruppe keine Entsch\u00e4di-\n\ngung, bis auf eine sogenannte Insell\u00f6sung in Th\u00fcringen, \n\nwo es ein paar Jahre pauschale Entsch\u00e4digungszahlungen \n\ngegeben hat. Das Werben Th\u00fcringens, sich gemeinsam \n\nauf Bundesebene dieses uns\u00e4glichen Zustandes anzuneh-\n\nmen, quittierte Sachsen immer wieder mit der Aussage, \n\ndas betrifft uns nicht wirklich, deshalb interessiert uns das \n\nnicht. Ich finde, die S\u00e4chsische Staatsregierung sollte sich \n\nhier unbedingt hinterfragen; denn auf die biologische \n\nL\u00f6sung zu warten ist meiner Meinung nach keine Form \n\nvon Aufarbeitung. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch muss aber noch etwas Grunds\u00e4tzliches zur Aufarbei-\n\ntung \u00fcberhaupt sagen. Mit dem Antrag sollen k\u00fcnftig \n\nauszusch\u00fcttende Gelder st\u00e4rker f\u00fcr die Aufarbeitung \n\nnutzbar gemacht werden. \n\nNun sehe ich mir aber die Welt an und stelle mir die \n\nFrage, ob der aufgekommene Rechtspopulismus, der \n\nNationalismus, die Ablehnung internationaler Solidarit\u00e4t \n\nund sogar grundlegender demokratischer Prinzipien \n\nFolgen eines Mangels der Aufarbeitung von DDR-\n\nUnrecht sind. \n\nIch frage, ob eine Verst\u00e4rkung geeignet ist, Vorstellungen \n\nvon einer offenen, demokratischen Gesellschaft in den \n\nK\u00f6pfen wachsen zu lassen. Das liegt meines Erachtens \n\nauch daran, dass Aufarbeitung vom Wollen und Mittun \n\naller lebt. Das gilt eben auch f\u00fcr die ehemaligen Block-\n\nparteien und nicht nur f\u00fcr die SED. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Aline Fiedler, CDU: \n\nAber f\u00fcr Sie insbesondere!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6561 \n\nAufarbeitung bestand und besteht bis heute oft in der \n\nVerk\u00fcrzung auf den Unrechtsstaat und der Gleichsetzung \n\nvon NS-Diktatur und DDR-Diktatur. Meiner Meinung \n\nnach macht das etwas mit den Leuten im Osten, deren \n\nBiografien auf Schlagworte reduziert und damit entwertet \n\nwurden und deren Erwartungen \u2013 wir erinnern uns an das \n\nVersprechen der bl\u00fchenden Landschaften \u2013 entt\u00e4uscht \n\nwurden. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU:  \n\nNein! Drau\u00dfen bl\u00fcht es ganz sch\u00f6n!) \n\nWenn humanistische und demokratische Positionen heute \n\nzunehmend unter Druck geraten, dann m\u00fcssen wir uns \n\neben auch fragen, was in den Neunziger- und 2000er-\n\nJahren los war. Dabei gibt es auch einiges aufzuarbeiten. \n\nVielleicht k\u00fcmmern wir uns verst\u00e4rkt darum, um die \n\nProbleme, die heute anstehen, zu l\u00f6sen. \n\nWir haben sich die Dinge und Verh\u00e4ltnisse ge\u00e4ndert, dass \n\nnamhafte Vertreterinnen und Vertreter des Aufbruchs im \n\nHerbst 1989, als sie f\u00fcr eine offene Gesellschaft und \n\ngegen eine geschlossene DDR k\u00e4mpften, nun unter dieser \n\nomin\u00f6sen gemeinsamen Erkl\u00e4rung 2018 stehen. Darin \n\nwerden in ganz wenigen Worten rechte Ressentiments \n\ngesch\u00fcrt und schlicht Falsches behauptet, und das von \n\nzumindest selbsterkl\u00e4rten Intellektuellen. Ich werde heute \n\nAbend in Bezug auf eine Petition darauf noch einmal zu \n\nsprechen kommen. \n\nWir m\u00fcssen uns der Frage stellen, wie es dazu kommen \n\nkonnte, dass rechtsnationalistisches Denken schick \n\nwerden konnte, dagegen Versuche, das gro\u00dfe Abenteuer \n\nDemokratie zu wagen, sich auf dem R\u00fcckzug zu befinden \n\nscheinen. \n\nMeine Damen und Herren! Es gibt eine ganze Menge \n\naufzuarbeiten, oder wir blinzeln einfach einmal in Rich-\n\ntung Brandenburg, was dort beschlossen worden ist, und \n\nzwar genau was dieses Geld angeht. Sie wollen vor allem \n\nden Ausbau des Breitbandnetzes sowie Projekte im \n\nBereich der Erinnerungskultur und Gedenkst\u00e4tten im \n\nLand f\u00f6rdern. Dort k\u00f6nnen aber auch zahlreiche andere \n\nwichtige Vorhaben beispielsweise der Digitalisierung, der \n\nJugendhilfe und der Musikschulen unterst\u00fctzt werden. \n\nWir werden uns als Fraktion dementsprechend der Stim-\n\nme enthalten. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-Frak-\n\ntion Frau Abg. Kliese, bitte. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bevor ich mit meiner \n\nurspr\u00fcnglich geplanten Rede beginne, m\u00f6chte ich mich \n\nerst einmal f\u00fcr den vorherigen Redebeitrag bedanken. Er \n\nwar sehr ausf\u00fchrlich. Ich habe Ihnen in weiten Teilen sehr \n\ngern und in allen Teilen sehr interessiert zugeh\u00f6rt. \n\nIch wollte Ihnen nur sagen zu dem Passus der R\u00fcckforde-\n\nrungen oder des Unrechtsbereinigungsgesetzes: Es ist seit \n\ndem 2. Februar 2018 \u00fcber den Bundesrat entfristet wor-\n\nden. Es gibt dieses Verfallsdatum f\u00fcr die Aufarbeitung \n\nnicht mehr. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE:  \n\nDer Bund hat noch nicht umgesetzt!) \n\n\u2013 Ja, es ist im Bundesrat entfristet worden. Es ist ja auch \n\nhier von den Kolleginnen und Kollegen von der CDU \n\ngemeinsam mit uns und den GR\u00dcNEN eingebracht \n\nworden. Das hei\u00dft, wir k\u00f6nnen davon ausgehen, dass es \n\nzumindest von den Leuten, die hier im Hause sitzen, das \n\nklare Bekenntnis dazu gibt. Das haben wir hier auch \n\nabgeliefert. \n\nDes Weiteren war ich ein bisschen verwirrt \u00fcber den \n\nAbschluss, als Sie einen sehr weiten Bogen spannten von \n\nden Menschen, die damals die friedliche Revolution mit \n\nherbeigef\u00fchrt haben, zu ihren heutigen politischen Aktivi-\n\nt\u00e4ten. Es ist nat\u00fcrlich so, dass damals Menschen dabei \n\nwaren, die heute einen politischen Weg genommen haben \n\n\u2013 solche Menschen gibt es in Ihrer Partei auch \u2013, den man \n\nals Irrweg bezeichnen kann, Menschen, die Wanderer \n\nzwischen politischen Welten sind. Das wird es immer \n\ngeben. \n\nIch glaube aber, dass das Verdienst derer \u2013 viele haben \n\nlange Zeit auch hier im Haus gesessen oder waren im \n\nFreistaat, von den GR\u00dcNEN, von der CDU, auch Sozial-\n\ndemokraten, lange Zeit in wichtigen Positionen zust\u00e4ndig \n\n\u2013 dadurch nicht kleiner wird. \n\nIch glaube, dass wir trotzdem nicht m\u00fcde werden d\u00fcrfen \u2013 \n\nauch wenn es heute solche Verirrungen gibt \u2013, dieses \n\nEngagement weiter zu w\u00fcrdigen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und den GR\u00dcNEN) \n\nIm Dezember 1989 besitzt die SED 6,1 Milliarden DM an \n\nBarverm\u00f6gen. Hinzu kommen noch 3,3 Milliarden DM in \n\nFonds \u2013 sie waren nicht immer so unbeliebt. Hinzu \n\nkommen umfangreicher Immobilien- und Grundst\u00fccksbe-\n\nsitz sowie Verlage und Betriebe. Damit war die SED zum \n\ndamaligen Zeitpunkt eine der reichsten Parteien Europas. \n\nDoch woher stammte das Verm\u00f6gen einer reichen Partei, \n\ndie ihren B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern vielleicht kein bank-\n\nrottes Land \u2013 das ist wissenschaftlich hoch umstritten \u2013, \n\naber zumindest ein Land, das massiv \u00fcber seine Verh\u00e4lt-\n\nnisse gelebt hat, hinterlie\u00df? \n\nDie SED hat sich an den Menschen bereichert, die nicht \n\nin ihr System passen. Sie hat Verm\u00f6gen eingezogen von \n\npolitisch Inhaftierten und Betriebe ohne Rechtsgrundlage \n\nenteignet \u2013 das haben Sie auch angesprochen. Sie hat \n\nsogar ihre eigenen B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger verkauft \u2013 ein \n\neinmaliger Vorgang, den ich aus keinem anderen Land \n\nkenne. \n\nZwischen 10 000 DM und 90 000 DM zahlte die Bundes-\n\nrepublik f\u00fcr den Freikauf eines H\u00e4ftlings. Je nach berufli-\n\ncher Qualifikation wurde er eingestuft. Der Arbeiter- und \n\nBauernstaat verkaufte seine \u00c4rzte f\u00fcr mehr Geld als seine \n\nArbeiter. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6562 \n\n33 000 Menschen wurden bis zur friedlichen Revolution \n\nfreigekauft. Die Summe k\u00f6nnen Sie sich dann selbst \n\nausrechnen. \n\nDie SED hat sich an Menschen bereichert, die als politi-\n\nsche Gefangene in den Betrieben Doppelschichten f\u00fcr \n\nwestliche Konzerne wie Quelle oder Ikea verrichten \n\nmussten. \n\nWas liegt heute n\u00e4her als diese Mittel, die heute aus dem \n\nSED-Verm\u00f6gen zur\u00fcckflie\u00dfen, f\u00fcr jene zu verwenden, die \n\nunter diesem Regime leiden mussten. \n\nAuch unserer Fraktion hat sich von Beginn an daf\u00fcr \n\nausgesprochen, diese Mittel entsprechend zu verwenden. \n\nDazu gab es bereits im Januar Gespr\u00e4che mit dem Fi-\n\nnanzminister. Auch Petra K\u00f6pping hat sich mehrfach \n\n\u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dfert, welche Vorstellungen sie von einer \n\nMittelverwendung hat. Insofern kann ich das Ansinnen in \n\nIhrem Antrag teilen. \n\nWas mir etwas Kopfzerbrechen bereitet hat \u2013 dabei ging \n\nes mir \u00e4hnlich wie dem Kollegen Michel \u2013, war die Liste \n\nmit denen, die davon besonders profitieren sollen. Sie \n\nhaben den Begriff \u201ebeispielsweise\u201c vorangesetzt, um \n\nklarzumachen, es handelt sich um eine exemplarische \n\nAuswahl. Sie haben aber trotzdem Orte genannt. Sie \n\nhaben konkrete Vorschl\u00e4ge gemacht. \n\nWir m\u00fcssen dazu sagen, dass diese Institutionen, um die \n\nes hier geht \u2013 ich wei\u00df es sehr gut, weil es auch ein Verein \n\nist, den Volkmar Zschocke, ich und andere gemeinsam \n\ngegr\u00fcndet haben \u2013, ein Konzept abliefern oder auf der \n\nListe des Stiftungsgesetzes stehen m\u00fcssen. Mindestens \n\neines von beiden muss gegeben sein. \n\nEs sind nun Institutionen aufgelistet, die entweder auf der \n\nListe stehen oder ein Konzept eingereicht haben oder gar \n\nnichts von beiden. Mir ist einfach die Auswahl nicht ganz \n\nklar, warum sie getroffen wurde. Vielleicht wird Frau \n\nDr. Maicher genau auf diese Auswahlkriterien, die Ihrer \n\nNennung zugrundeliegen, noch eingehen. Es w\u00fcrde mich \n\nsehr interessieren. \n\nZu weiteren systematischen Problemen wird mein Kolle-\n\nge Mario Pecher noch sprechen. \n\nIch m\u00f6chte meine Zeit nutzen, um anzusprechen, welche \n\nZielgruppen ich gern in den Fokus der Debatte r\u00fccken \n\nm\u00f6chte, wenn wir nicht \u00fcber investive Ma\u00dfnahmen \n\nsprechen, wie es bisher vorgesehen ist, sondern zum \n\nBeispiel \u00fcber Entsch\u00e4digungsfonds. Sie bleiben sehr im \n\nVagen, f\u00fcr wen solche Entsch\u00e4digungsfonds gedacht sein \n\nk\u00f6nnten. Ich sehe als zentrale Gruppe die sogenannten \n\nverlorenen Kinder und ihre Eltern. \n\nBis heute gibt es eine erschreckend hohe Anzahl von \n\nFamilien, die einander verzweifelt suchen, weil sie zu \n\nDDR-Zeiten getrennt wurden, etwa weil die Eltern politi-\n\nsche H\u00e4ftlinge waren und ihre Kinder in linientreue \n\nFamilien kamen. Die Kinder wuchsen oft in dem Glauben \n\nauf, ihre Eltern w\u00fcrden sich nicht mehr f\u00fcr sie interessie-\n\nren oder seien verstorben. \n\nDies ist eine Gruppe von Menschen, um die wir uns \n\ndringend k\u00fcmmern m\u00fcssen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU,  \n\nder Abg. Dr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE,  \n\nund der Staatsministerin Petra K\u00f6pping) \n\nWas die Gedenkst\u00e4tten angeht, bin ich zuversichtlich, \n\nsofern von allen Konzepte daf\u00fcr vorliegen. Am Ende wird \n\nalles erst spruchreif sein k\u00f6nnen, wenn wir gemeinsam \n\ndie Haushaltsverhandlungen bestreiten. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Beger, bitte. \n\nMario Beger, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Aufgrund eines Klageverfahrens \n\nerhalten die ostdeutschen Bundesl\u00e4nder aus dem Verm\u00f6-\n\ngen der ehemaligen Parteien der DDR insgesamt \n\n185 Millionen Euro. Auf Sachsen entfallen davon etwa \n\n58 Millionen Euro. Der Antrag der Fraktion der GR\u00dc-\n\nNEN zielt darauf ab, diesen Betrag f\u00fcr investive oder \n\ninvestitionsf\u00f6rdernde Ma\u00dfnahmen einzusetzen. Prim\u00e4r \n\nsollen bestehende Gedenkst\u00e4tten ausgebaut und saniert \n\noder neue aufgebaut werden. \n\nGrunds\u00e4tzlich ist der Antrag der Fraktion der GR\u00dcNEN \n\nzu begr\u00fc\u00dfen. Auch 28 Jahre nach der deutschen Einheit ist \n\nden Opfern der SED-Diktatur nicht vollst\u00e4ndige Gerech-\n\ntigkeit widerfahren. \n\nDie Staatsregierung hat sich bislang nicht zur Verwen-\n\ndung der Mittel erkl\u00e4rt. Es ist deshalb zu bef\u00fcrchten, dass \n\ndie Mittel dem allgemeinen Haushalt zuflie\u00dfen. In der \n\nVergangenheit verwendete man die Mittel f\u00fcr den Halte-\n\nstellenausbau im Personennahverkehr. Das ist zwar \n\nn\u00fctzlich, gegen\u00fcber den Opfern der SED-Diktatur aber \n\nv\u00f6llig unsensibel. \n\nDer Schwerpunkt des vorliegenden Antrages liegt in der \n\nAufarbeitung und der Aufkl\u00e4rung von Unrecht in der \n\nDDR. Dabei setzt man auf die Errichtung und den Unter-\n\nhalt von Erinnerungs- und Gedenkorten. \n\nDie AfD-Fraktion sieht den Schwerpunkt in der Rehabili-\n\ntierung und Entsch\u00e4digung der Opfer. Der Untergang der \n\nDDR liegt nicht allzu weit zur\u00fcck. Viele Menschen, denen \n\ndamals Unrecht widerfahren ist, sehen sich weiterhin mit \n\nden Folgen unrechtm\u00e4\u00dfigen staatlichen Handelns der \n\nDDR konfrontiert. Die seitens des Rechtsstaates gew\u00e4hr-\n\nten Entsch\u00e4digungen setzen Bed\u00fcrftigkeit voraus. Die \n\nOpfer von damals werden damit zu Bittstellern degradiert. \n\nViele Opfergruppen erhalten bis heute keine Unterst\u00fct-\n\nzung, so etwa Zwangsadoptierte. Finanzielle Mittel, \n\ngleich ob Sonderzahlungen oder aus dem laufenden \n\nHaushalt, m\u00fcssen daher denen zugute kommen, die \n\nweiterhin Sch\u00e4den an Leib und Seele zu beklagen haben. \n\nEine Erinnerungskultur, wie sie der Antrag der GR\u00dcNEN \n\nverfolgt, sollte in angemessener Form die Zeitzeugen \n\neinbeziehen. Im Konzept f\u00fcr die Gedenkst\u00e4tte Hoheneck \n\nfehlt es hieran. Es entsteht der Eindruck, dass auf Design \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6563 \n\nund Multimedia mehr Wert gelegt wurde. Es existiert eine \n\nVielzahl von Opferverb\u00e4nden, die ihre Ergebnisse oder \n\nErlebnisse direkt weitergeben k\u00f6nnen ohne multimediale \n\nAufbereitung. Aus dem Antrag ist nicht ersichtlich, in \n\nwelcher Weise diese Verb\u00e4nde einbezogen werden. Mit \n\nweiteren Aussch\u00fcttungen aus Sonderverm\u00f6gen ist in der \n\nZukunft eher nicht zu rechnen. Eine anh\u00e4ngige Klage \n\nwurde bereits abgewiesen. \n\nIn Zeiten von Steuerrekordeinnahmen ist es den Opfern \n\nvon damals nicht vermittelbar, dass man nur auf Sonder-\n\nverm\u00f6gen zugreift. Es bedarf daher nicht der \u00c4nderung \n\nder Verwaltungsvereinbarung, um Sonderverm\u00f6gen \n\nanders einzusetzen. Es bedarf des Einsatzes laufender \n\nMittel aus dem Haushalt. Finanzielle Mittel zur Wieder-\n\ngutmachung, Entsch\u00e4digung und Erinnerung m\u00fcssen \n\ndauerhaft und in angemessener H\u00f6he zur Verf\u00fcgung \n\nstehen. \n\nDie AfD-Fraktion enth\u00e4lt sich daher zu diesem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bevor wir in die \n\nzweite Rederunde gehen, Herr Wild bitte noch. \n\nGunter Wild, fraktionslos: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Werte Abgeordnete! Dem Antrag und auch der \n\nBegr\u00fcndung des Antrags ist klar zu entnehmen, dass es \n\nden GR\u00dcNEN hier um Aufarbeitung, Aufkl\u00e4rung und im \n\nErgebnis auch um Wiedergutmachung von DDR-Unrecht \n\ngeht. So weit, so gut. Aber gleich, aus welcher Zeit, auch \n\naus welcher politischen Richtung heraus staatliche Will-\n\nk\u00fcrherrschaft Wunden geschlagen hat, d\u00fcrfen die Opfer \n\nnicht in Vergessenheit geraten; das ist v\u00f6llig klar. \n\nSchaut man sich aber die Problematik der Wiedergutma-\n\nchung von historischem Unrecht an, wird man feststellen, \n\ndass dies ein sehr junges geschichtswissenschaftliches \n\nForschungsfeld ist. Allerdings muss man auch feststellen, \n\ndass die hieraus flie\u00dfenden politischen Aktivit\u00e4ten popu-\n\nl\u00e4re und im Zweifelsfall auch populistische Charakterz\u00fcge \n\nin sich tragen. Wiedergutmachung im klassischen Sinn \n\nbedeutet im Idealfall die Wiederherstellung des urspr\u00fcng-\n\nlichen Zustands oder die materielle Schadenskompensati-\n\non durch Ersatzleistungen an die, die betroffen waren. \n\nDies ist bei der historischen Unrechtsfindung nicht ohne \n\nWeiteres m\u00f6glich; es geht offensichtlich nicht. \n\nDas besonders Verwerfliche an den Verbrechen gegen die \n\nMenschlichkeit in Zeiten der SED-Diktatur liegt mit \n\nSicherheit aber auch darin, dass gerade in der DDR \n\nzeitgleich einerseits der Opfer des Nationalsozialismus \n\ngedacht wurde und andererseits im Interesse des eigenen \n\nMachterhalts Verbrechen gegen die Menschlichkeit ver\u00fcbt \n\nwurden. \n\nHistorisches Unrecht wird bei Verbrechen gegen die \n\nMenschlichkeit immer besonders sichtbar. Allerdings \n\nd\u00fcrfte historisches Unrecht keinesfalls darauf begrenzt \n\nsein. Es k\u00f6nnte uns auch in der heutigen Zeit durch \n\nEntscheidungen, faktisches oder postfaktisches Handeln \n\npolitischer Entscheidungstr\u00e4ger immer wieder begegnen; \n\nes w\u00e4re immer wieder m\u00f6glich. \n\nAus dem Bruch des Rechts, gleich aus welcher Zeit oder \n\naus welchem Anlass, kann immer historisches Unrecht \n\nentstehen. Das in seiner Bedeutung absolut dominierende \n\nGedenken an diesen Vorgang sollte damit gerade nicht auf \n\nden Bau von Gedenkst\u00e4tten zentriert sein, sondern sollte \n\nan erster Stelle jene politischen Akteure mit Macht und \n\nEinfluss gedanklich begleiten. \n\nJa, nun wohin mit dem vielen Geld? Die fraktionslosen \n\nAbgeordneten, die gleichzeitig auch Mitglied der blauen \n\nPartei sind, sind sich geschlossen dar\u00fcber einig, dass der \n\nhier in Aussicht gestellte finanzielle Segen sinnvoller \n\neingesetzt werden kann, als dies das Gedankenschema der \n\nGR\u00dcNEN zul\u00e4sst. Viel wichtiger w\u00e4re es, die Wieder-\n\ngutmachung den konkreten Personen sp\u00fcrbar zukommen \n\nzu lassen, die w\u00e4hrend der SED-Diktatur konkrete Nach-\n\nteile erfahren haben. Dies betrifft vor allem auch die \n\nbisher Vergessenen: die Eltern, insbesondere Frauen, \n\nderen Kinder unmittelbar nach der Geburt oder zu einem \n\nsp\u00e4teren Zeitpunkt gegen ihren Willen zur Zwangsadopti-\n\non freigegeben wurden, oder Ehepartner, die w\u00e4hrend der \n\nDDR-Zeit geschieden wurden, ohne dass ein ausreichen-\n\nder finanzieller Ausgleich erfolgte, diejenigen, die durch \n\ndie DDR-Justiz Urteile in Kauf nehmen mussten und \n\ndadurch konkrete Nachteile erfahren haben, diejenigen, \n\ndie in ihrer nicht DDR-konformen weltanschaulichen \n\n\u00dcberzeugung oder wegen ihres Glaubens keine weiterf\u00fch-\n\nrende Schule besuchen durften oder ein Studium nicht \n\nabsolvieren konnten, oder diejenigen, die im Zusammen-\n\nhang mit ihrer Ausreise aus der DDR enteignet wurden, \n\nund die Angeh\u00f6rigen der Opfer an der Berliner Mauer \n\noder an den Au\u00dfengrenzen der DDR, die auf der Flucht \n\nerschossen wurden. \n\nDies sind nur einige Beispiele, die hier benannt werden. \n\nEs gibt also viele M\u00f6glichkeiten der konkreten Wieder-\n\ngutmachung im Einzelfall, und diese M\u00f6glichkeiten \n\nsollten wir nutzen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den fraktionslosen Abgeordneten) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Aber jetzt gehen \n\nwir in die zweite Rederunde. Die Fraktion GR\u00dcNE \n\nbeginnt. Frau Abg. Dr. Maicher, bitte. \n\nDr. Claudia Maicher, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nZun\u00e4chst, sehr geehrter Herr Michel, muss ich sagen: Ich \n\nfinde es kleinlich und peinlich, wie Sie sich an diesem \n\ninhaltlichen Antrag, diesen Antrag auf Aufarbeitung von \n\nDDR-Unrecht, hier parlamentstechnisch und beschluss-\n\ntechnisch abarbeiten. Ich h\u00e4tte mir damit durchaus eine \n\nandere Auseinandersetzung gew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIn Sachsen gibt es viele authentische Orte, an denen das \n\nUnrecht in der DDR und das Unrecht des SED-Regimes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6564 \n\nbesonders deutlich werden. Einige dieser Orte warten \n\nimmer noch darauf, tats\u00e4chlich Orte der Erinnerung zu \n\nwerden und wirken zu k\u00f6nnen. F\u00fcr viele Opfer ist eine \n\nangemessene Aufarbeitung und Wiedergutmachung \n\nunmittelbar an diese Orte gekn\u00fcpft. \n\nDie umfassende Aufkl\u00e4rung \u00fcber einerseits staatliches \n\nUnrecht, aber eben auch die individuellen Schicksale \n\nhaben fast 30 Jahre nach der friedlichen Revolution nichts \n\nan ihrer Bedeutung verloren. Deshalb ist es f\u00fcr meine \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN zur Aufarbeitung \n\ndes DDR-Unrechts so wichtig, auch diese SED-Millionen \n\neinzusetzen, weil sie auch Aufschluss dar\u00fcber geben, wie \n\nsie entstanden sind, und weil damit der Entstehungszu-\n\nsammenhang erkl\u00e4rt werden kann. Das Verm\u00f6gen wurde \n\nzum Teil durch Zwangsarbeit erwirtschaftet. Wer sich mit \n\nehemals Inhaftierten in der Frauenhaftanstalt Hoheneck \n\nunterh\u00e4lt und erf\u00e4hrt, auf welch barbarische Weise sie dort \n\neingesperrt waren, Zwangsarbeit leisten mussten, in ein \n\nDreischichtsystem in Betten eingepfercht waren, be-\n\nkommt auch mit, was es f\u00fcr diejenigen hei\u00dft, die freige-\n\nkauft wurden und dann im Westen im Otto-Katalog die \n\nBettw\u00e4sche gesehen haben, die sie hergestellt haben. Wer \n\ndas erf\u00e4hrt, der versteht das und wei\u00df, dass wir alles daf\u00fcr \n\ntun m\u00fcssen, dass diese Gedenkst\u00e4tten wirklich entstehen. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir haben die Chance, \n\njetzt mittelfristig einen gro\u00dfen Schritt beim Ausbau der \n\nGedenkst\u00e4ttenlandschaft im Freistaat Sachsen vorw\u00e4rts-\n\nzukommen. Ab 2019 stehen an mindestens drei Orten \n\ngr\u00f6\u00dfere Investitionen an, bei denen der Freistaat zentraler \n\nMittelgeber sein muss. Nat\u00fcrlich, Frau Kliese, sind das \n\nnur exemplarisch genannte Beispiele. Das sagt nicht nur \n\ndas Wort \u201ebeispielsweise\u201c, sondern auch der Punkt 4 in I. \n\nWir wollen als Fraktion im Landtag genau die Forderung \n\nbekr\u00e4ftigen, dass die Gelder eben nicht in den allgemei-\n\nnen Haushalt flie\u00dfen, dass nicht damit Haushaltstitel \n\nverst\u00e4rkt werden, sondern wir wollen sie f\u00fcr diese Aufar-\n\nbeitung einsetzen. An den drei Orten, die wir in dem \n\nAntrag beispielsweise nennen, sind auch die Planungen \n\nschon fortgeschritten: in Ka\u00dfberg, wie Frau Staatsministe-\n\nrin Dr. Stange auf meine Kleine Anfrage zu den geplanten \n\nAntr\u00e4gen unter Mitwirkung der Stiftung S\u00e4chsische \n\nGedenkst\u00e4tten sagte. \n\nIn Stollberg soll die Umsetzung der Gedenkst\u00e4tte in der \n\nehemaligen Frauenhaftanstalt vorbereitet werden und \n\nwird es auch schon. Das gilt nat\u00fcrlich auch beim Aufbau \n\ndes Erinnerungsortes in der ehemaligen Zentralen Hin-\n\nrichtungsst\u00e4tte der DDR in Leipzig, wof\u00fcr laut Antwort \n\nein Gesamtbetrag von 3,5 Millionen Euro feststeht. \n\nDerzeit ist beispielsweise dort noch sehr wenig dar\u00fcber \n\nbekannt, wann der Erinnerungsort fertig werden soll. \n\nEbenso stehen die wissenschaftliche Aufarbeitung und die \n\nKonzeption noch aus. Da erwarten wir \u2013 das m\u00f6chte ich \n\nnoch einmal ganz deutlich sagen \u2013 auch von der Gedenk-\n\nst\u00e4ttenstiftung einen klaren Fahrplan f\u00fcr die Umsetzung, \n\ndenn die Stiftung ist seit der Novellierung des Stiftungs-\n\ngesetzes auch zur institutionellen F\u00f6rderung des Erinne-\n\nrungsortes verpflichtet. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Wir k\u00f6nnen als Landtag \n\nheute mit einer Schwerpunktsetzung bei der Verteilung \n\nder sogenannten PMO-Mittel jetzt den Gedenkst\u00e4tten und \n\nInitiativen R\u00fcckenwind geben und damit diese darin \n\nunterst\u00fctzen, die Erinnerung und die Aufarbeitung des \n\nUnrechts in der DDR mit allen Kr\u00e4ften voranzubringen. \n\nAm Geld darf und muss es nicht scheitern. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich frage die CDU-Fraktion: Wird noch einmal \n\ndas Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Frau Abg. Fiedler, bitte. \n\nAline Fiedler, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Frau Maicher hat es richtig gesagt: \n\nWir reden hier \u00fcber PMO-Verm\u00f6gen, das aus Mitteln der \n\nSED stammt und von keiner anderen Partei. Das liegt \n\ndaran, dass alle anderen Parteien damals das Geld an die \n\nTreuhand zur\u00fcckgegeben haben. Die Nachfolgeparteien, \n\nso auch die CDU Deutschlands, haben damals auf das \n\nVerm\u00f6gen, das zu DDR-Zeiten zugeflossen ist, verzichtet. \n\nDas ist auch der Unterschied gegen\u00fcber der SED, die das \n\ndamals nicht getan hat. Diese Mittel, \u00fcber die wir heute \n\nsprechen, n\u00e4mlich die 58 Millionen Euro, sind auch keine \n\nMittel, die freiwillig zur Verf\u00fcgung gestellt wurden, \n\nsondern sie mussten eingeklagt werden, damit sie jetzt \n\nhier verteilt werden k\u00f6nnen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch glaube, das muss man an dieser Stelle erw\u00e4hnen, \n\ndamit Geschichte nicht falsch erz\u00e4hlt wird. Wenn hier \n\nsteht, dass wir \u00fcber Aufkl\u00e4rung und Aufarbeitung reden, \n\ndann geh\u00f6rt es auch dazu, das zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nIch finde es sehr richtig \u2013 und es ist wirklich mein tiefes \n\nAnliegen \u2013, dass das Verm\u00f6gen, welches den damaligen \n\nDDR-B\u00fcrgern entzogen worden ist, auch zum gr\u00f6\u00dften \n\nTeil an die Erinnerung an die Opfer der Diktatur sowie \n\nzur Aufarbeitung des Unrechtssystems eingesetzt wird. \n\nAber es muss eben auch f\u00fcr andere Bereiche eingesetzt \n\nwerden, in denen es Nachteile gibt, wie beispielsweise im \n\nwirtschaftlichen oder sozialen Bereich. Auch hier gibt es \n\ndurchaus Themen, wo eine gro\u00dfe Kluft entstanden ist. \n\nWenn man sich einmal anschaut, wof\u00fcr die PMO-Mittel \n\nin Sachsen verwendet wurden, dann war das nicht nur der \n\nbarrierefreie Ausbau von Haltestellen, sondern es geh\u00f6rt \n\nbeispielsweise auch der Denkmalschutz dazu. Erinnern \n\nwir uns, wie die DDR damals mit Denkmalschutz umge-\n\ngangen ist! Auch die St\u00e4dtef\u00f6rderung profitierte von den \n\nPMO-Mitteln; auch hier erinnern wir uns noch, wie die \n\nWohnungssituation zu DDR-Zeiten aussah. \n\nAuch die Situation im Handwerk geh\u00f6rt dazu \u2013 erinnern \n\nwir uns hier nur kurz daran, wie die DDR mit Handwer-\n\nkern umgegangen ist, wie diese Leute schikaniert und \n\nUnternehmen zwangsenteignet wurden. Das wissen Sie \n\nalles. Zur F\u00f6rderung aus PMO-Mitteln geh\u00f6rten bislang \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6565 \n\nauch schon Gedenkst\u00e4tten \u2013 ich erinnere hier beispiels-\n\nweise nur an die nicht weit entfernte Busmann-Kapelle in \n\nDresden; auch diese wurde aus PMO-Verm\u00f6gen finan-\n\nziert. \n\nIch muss daher sagen: Keine einzige Ma\u00dfnahme in \n\nSachsen, die bisher aus PMO-Mitteln finanziert worden \n\nist, ist in irgendeiner Art und Weise falsch finanziert \n\nworden. Ich m\u00f6chte auch nicht, dass hier ein solches \n\nSignal gesetzt wird. Bisher sind diese Mittel sehr verant-\n\nwortungsvoll und bewusst verwendet worden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSchauen wir einmal, wof\u00fcr andere neue Bundesl\u00e4nder \n\ndiese Mittel einsetzen: beispielsweise WLAN-Zug\u00e4nge, \n\ndas Bauhausjubil\u00e4um im n\u00e4chsten Jahr, f\u00fcr barrierefreie \n\nZug\u00e4nge zu Theatern; f\u00fcr die Rekultivierung des l\u00e4ndli-\n\nchen Raums in Th\u00fcringen, f\u00fcr eine Sommerakademie, f\u00fcr \n\nein Hospiz, f\u00fcr die Sanierung von Kirchen und auch f\u00fcr \n\nGedenkst\u00e4tten. Auch die anderen neuen Bundesl\u00e4nder \n\nhaben also eine gro\u00dfe Bandbreite an Angelegenheiten, f\u00fcr \n\ndie sie die Mittel einsetzen. \n\nNun haben Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren \n\nvon den GR\u00dcNEN, zwei sehr entscheidende Fragen in \n\nIhren Antr\u00e4gen: Zum einen ist es wichtig, mehr f\u00fcr \n\ns\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten zu tun \u2013 insbesondere f\u00fcr \n\nsolche, die sich mit DDR-Geschichte besch\u00e4ftigen. Zum \n\nanderen stellt sich die Frage, ob man heute schon einen \n\nBeschluss machen sollte, ob diese jetzt aus PMO-Mitteln \n\nzu finanzieren sind. Zur ersten Frage sage ich: Ja, es ist \n\nnotwendig, mehr f\u00fcr Gedenkst\u00e4tten zu tun \u2013 insbesondere \n\nf\u00fcr solche Gedenkst\u00e4tten, die sich mit DDR-Unrecht \n\nbesch\u00e4ftigen, gilt das Motto, das Roland Jahn, der Leiter \n\nder Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde, einst dazu sagte: dass \n\nAufarbeitung kein Verfallsdatum hat. Es ist also nach wie \n\nvor aktuell. Auch f\u00fcr uns ist es wichtig, solch einem \n\nThema einen Schwerpunkt zu widmen; denn wir merken \n\nauch, dass es zunehmend eine Verkl\u00e4rung gibt, wie die \n\nDDR-Zeit war. Das darf nicht in Vergessenheit geraten. \n\nSelbstverst\u00e4ndlich ist es auch eine besonders sinnvolle \n\nVerwendung von PMO-Mitteln, diese f\u00fcr Gedenkst\u00e4tten \n\neinzusetzen, die an DDR-Unrecht erinnern. Wir sagen \n\nauch \u2013 und haben es schon gesagt \u2013, dass den s\u00e4chsischen \n\nGedenkst\u00e4tten eine besondere Aufgabe zukommt, aber \n\ndass wir hier im Plenum nicht einzelne Gedenkst\u00e4tten \n\nerw\u00e4hnen k\u00f6nnen. Selbst wenn die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr viel-\n\nleicht sinnvoll sind, geraten dadurch andere Gedenkst\u00e4t-\n\nten vielleicht weniger in den Fokus. Es gibt daf\u00fcr die \n\nStiftung \u201eS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4tten\u201c, die uns hier einen \n\nVorschlag unterbreiten soll. Am Ende geht es nicht nur \n\ndarum, wie Gedenkst\u00e4tten investiv zu unterst\u00fctzen sind, \n\nsondern wir m\u00fcssen sie auch im laufenden Betrieb unter-\n\nst\u00fctzen und mehr f\u00fcr sie tun. Unterst\u00fctzung also ja, aber \n\nauf der Grundlage der Stiftung \u201eS\u00e4chsische Gedenkst\u00e4t-\n\nten\u201c. Es w\u00e4re auch nicht klug, auf der dort vorhandenen \n\nExpertise aus der Wissenschaft, von Opferverb\u00e4nden, aus \n\nden Kirchen und der J\u00fcdischen Gemeinde zu verzichten. \n\nVon dort wird uns also sicherlich ein kluger Vorschlag \n\nerreichen. Wir haben auch schon mehrfach gesagt, dass \n\nwir in den Haushaltsverhandlungen f\u00fcr den n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt diesem Thema einen Schwerpunkt \n\nwidmen werden. \n\nDie zweite Frage ist die nach dem Entsch\u00e4digungsfonds. \n\nIch muss dazu sagen: Ich verneige mich in tiefem Respekt \n\nvor den Opfern des DDR-Unrechts. Man muss sich in \n\nErinnerung rufen: Das sind Leute, die enorme Einbu\u00dfen \n\nerlebt und furchtbare Schicksale erlitten haben, weil sie \n\netwas eingefordert hatten, was f\u00fcr uns heute selbstver-\n\nst\u00e4ndlich ist, n\u00e4mlich Freiheit und Selbstbestimmung. Das \n\ndarf niemals in Vergessenheit geraten. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nDeshalb pl\u00e4diere ich daf\u00fcr, auch mit dem Thema Ent-\n\nsch\u00e4digungsfonds sehr sensibel umzugehen und nicht \n\nErwartungen zu wecken, die wir am Ende nicht erf\u00fcllen \n\nk\u00f6nnen. Wir d\u00fcrfen diese Leute nicht entt\u00e4uschen. Des-\n\nhalb muss man einen sehr klugen Vorschlag haben, der \n\ndas Thema am Ende auch umsetzt. Sie haben in Ihrem \n\nAntrag ein Paket einer vielf\u00e4ltigen Finanzierung vorge-\n\nschlagen. Ich kann jedoch dabei nicht absehen, wie viel \n\nbeispielsweise am Ende f\u00fcr diesen Entsch\u00e4digungsfonds \n\nzur Verf\u00fcgung stehen w\u00fcrde. Ich finde, so kann man mit \n\ndiesem Thema nicht umgehen. Deshalb sage ich: Ich kann \n\nSie verstehen, aber es ist f\u00fcr mich keine seri\u00f6se Vorge-\n\nhensweise, das heute hier zu beschlie\u00dfen. \n\nDeshalb sage ich: Das geschieht nach Abw\u00e4gung aller \n\nBereiche und nicht aus rein haushaltstechnischen Gr\u00fcn-\n\nden. Auch wenn man sich inhaltlich mit diesem Thema \n\nbefasst, dann wollen wir mit den vorhandenen Mitteln, die \n\njetzt gerichtlich erstritten worden sind, sehr verantwor-\n\ntungsbewusst umgehen \u2013 auch im Sinne der Opfer. Das \n\nThema Wiedergutmachung, Rehabilitation und Aufarbei-\n\ntung sollte dabei einen gro\u00dfen Schwerpunkt einnehmen. \n\nAber bitte lassen Sie uns das in Ruhe und klug durchden-\n\nken! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bei der Fraktion DIE \n\nLINKE gibt es keine weiteren Wortmeldungen. Hat die \n\nSPD Redebedarf? \u2013 Herr Abg. Pecher, Sie erhalten jetzt \n\ndas Wort. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Eingangs m\u00f6chte ich bemer-\n\nken, dass jede Fraktion versucht, sehr verantwortungsvoll \n\nmit diesem Thema umzugehen. Das finde ich auch richtig \n\nso. Was ich aber nicht verstehe, Frau Meier, ist Folgendes: \n\nNicht jeder hat immer hundertprozentig recht \u2013 oder wie \n\nder Volksmund sagt: Niemand hat die Weisheit mit \n\nL\u00f6ffeln gefressen. Deswegen verstehe ich nicht, dass Sie \n\nhier eine Ministerin angreifen \u2013 dazu noch mit einer \n\nWortwahl, die ich hier nicht wiederholen m\u00f6chte \u2013, die \n\nsich auch nur einen Kopf macht, wie man das Thema \n\nVergangenheitsbew\u00e4ltigung und Unrechtsaufarbeitung \n\nunter den heutigen Pr\u00e4missen vielleicht einmal genauer \n\nanalysieren sollte. Das kann ich einfach nicht verstehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6566 \n\nDie Frau macht sich einfach nur Gedanken, und das finde \n\nich in Ordnung. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\nder Abg. Ines Springer, CDU) \n\nZu Ihrem Antrag stelle ich fest: Wir stehen vier Monate \n\nvor den Haushaltsberatungen. Wahrscheinlich im August \n\nwird der Haushalt eingebracht. Ich sage ganz deutlich: \n\nWir sind der Gesetzgeber, wir entscheiden dann, wo das \n\nGeld eingesetzt wird. Da brauche ich jetzt nicht mit einem \n\nSchnellschuss die Staatsregierung aufzufordern, noch \n\nirgendetwas in den Entwurf hineinzuw\u00fcrgen. \n\n(Widerspruch des Abg.  \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\n\u2013 Herr Lippmann, Sie k\u00f6nnen ans Mikrofon gehen und \n\nsich dort auslassen. Dann haben Sie alle Zeit der Welt. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nSie haben es auch so gemacht!) \n\nDas halte ich also nicht f\u00fcr zielf\u00fchrend. Es w\u00e4re auch \n\nnicht der erste \u00c4nderungsantrag der GR\u00dcNEN, der im \n\nZuge der Haushaltsberatungen durchgeht. Das w\u00e4re also \n\nIhre Chance, auch dort einmal etwas Substanzielles \n\nbeizutragen. \u2013 So weit dazu. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Da wollen Sie \n\nKonzepte haben und lehnen es deswegen ab!) \n\nDann zu der Verwaltungsvereinbarung. Dazu muss man \n\ndeutlich sagen: Es ist so, die Verwaltungsvereinbarung \n\nvon 1994 schreibt Investitionen vor. Im \u00dcbrigen schreibt \n\nsie nicht Investitionen in Gedenkst\u00e4tten vor; das ist ein \n\nProblem. Gleichzeitig fordern Sie auch, das Geld quasi \n\ninstitutionell einzusetzen. Das ist ein Widerspruch, den \n\nwir l\u00f6sen m\u00fcssen. Den kann man haushalterisch l\u00f6sen, \n\naber nicht mit Ihrem Ansatz. \n\nDie Verwaltungsvorschrift \u2013 das wissen Sie, Frau Meier, \n\ndas hat Ihr Antrag ja ergeben \u2013 ist in Arbeit. Was dabei \n\nherauskommt, wissen wir nicht. Von daher k\u00f6nnen wir \n\nauch nicht dazu auffordern, noch mehr zu arbeiten. Das \n\nmachen Sie ja schon. Da wird also ein Ergebnis kommen \n\noder keines. \n\n(Lachen der Abg. Franziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nWenn das Ergebnis lautet, dass wir das Geld institutionell \n\neinsetzen k\u00f6nnen, dann ist das gut und wir k\u00f6nnen es \n\nprobieren. Wenn dem nicht so ist, m\u00fcssen wir uns \u00fcberle-\n\ngen, wie wir dieses investiv veranlagte Geld praktisch \n\neinsetzen k\u00f6nnen, um trotzdem institutionell zu f\u00f6rdern. \n\nDazu einfach einmal ein Denkmodell: Was w\u00e4re denn, \n\nwenn die PMO-Mittel jetzt nicht gekommen w\u00e4ren? Das \n\nentlastet uns als Freistaat doch nicht von der Aufgabe, die \n\nGedenkst\u00e4tten zu finanzieren: dort investiv zu unterst\u00fct-\n\nzen, aber praktisch auch die Aufarbeitung zu unterst\u00fctzen. \n\nDas ist doch eine Daueraufgabe, darin werden Sie mir \n\nzustimmen. Das hei\u00dft, die zus\u00e4tzlichen Mittel, die jetzt \n\nkommen, kann man doch auch investiv f\u00fcr andere Dinge \n\neinsetzen und die frei werdenden Landesmittel dann \n\ninstitutionell einsetzen. Aus Haushaltssicht ist es voll-\n\nkommen in Ordnung, so etwas zu tun, und das schwebt \n\nuns vor. \n\nEinen letzten Aspekt m\u00f6chte ich noch nennen: Wir haben \n\nnat\u00fcrlich das Problem, dass die Mittel ja endlich sind. Es \n\nkann sein, dass noch ein Nachschlag kommt, wir wissen \n\nes nicht. Wir freuen uns, dass diese Mittel uns jetzt \n\nbereichern, sie sind aber endlich. Es geh\u00f6rt zur Wahrheit \n\ndazu, dass wir uns Gedanken machen m\u00fcssen, ob wir \n\nhundert Beteiligte f\u00fcr ein Jahr gl\u00fccklich machen wollen \n\noder zehn Beteiligte f\u00fcr zehn Jahre. Deswegen empfinde \n\nich Ihre beispielhafte Aufz\u00e4hlung schon als etwas schwie-\n\nrig. Diese Abw\u00e4gung kann man nicht mit einem Schnell-\n\nschuss wie diesem Antrag treffen. \n\nEs ist schon ein schwieriger Prozess, sich hinzusetzen und \n\nzu fragen, was man mit diesen Mitteln haushalterisch \n\ngestalten m\u00f6chte, in welcher Form, \u00fcber welche Laufzeit \n\nund f\u00fcr welche Projekte. Das geh\u00f6rt aus meiner Sicht \n\neindeutig in die Haushaltsberatungen. Deshalb werden \n\nwir den Antrag ablehnen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE:  \n\nUnd dann ein Konzept vorlegen!) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, gibt es aus den Reihen der Fraktionen weitere \n\nWortmeldungen? \u2013 Das sehe ich nicht. Ich frage die \n\nStaatsregierung: Wird das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr \n\nStaatsminister Dr. Ha\u00df, bitte sehr. Sie haben das Wort. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte \n\nich vorab feststellen, dass hier sicherlich Konsens dar\u00fcber \n\nbesteht, dass die DDR in einem Ma\u00dfe Unrecht begangen \n\nhat, das durch Geld nicht wiedergutgemacht werden kann. \n\nSie hat sich an Menschen vers\u00fcndigt und auch am Land. \n\nInsofern geht die Debatte, wie wir heute h\u00f6ren, auch weit \n\n\u00fcber die PMO-Mittel hinaus. Es ist richtig so, dass dieses \n\nThema in breitem Kreis diskutiert wird. \n\nIch m\u00f6chte nur darauf hinweisen, dass das Thema PMO \n\nnat\u00fcrlich nur ein Teilausschnitt dessen ist, was wir im \n\nBereich Wiedergutmachung diskutieren. Daneben gibt es \n\nnoch das Thema Rehabilitierung, zu dem \u2013 das ist ange-\n\nklungen \u2013 auf Betreiben des Bundesrats jetzt eine Entfris-\n\ntung eingef\u00fchrt werden soll. Wenn ich mich recht erinne-\n\nre, waren dabei nicht immer alle Bundesl\u00e4nder unterst\u00fct-\n\nzend auf unserer Seite, auch nicht alle Parteien, die \n\ndiesbez\u00fcglich t\u00e4tig waren. Insofern ist auch Rehabilitie-\n\nrung ein ganz wichtiges Thema. Es geh\u00f6rt aber nicht \n\nunbedingt in den Kreis PMO-Mittel hinein. \n\nDas Thema PMO wurde \u2013 wie hier auch angesprochen \n\nwurde \u2013 durch die Volkskammer geregelt; insofern gibt es \n\ndazu gesetzliche Regeln. Diese gesetzlichen Regeln \n\nversuchen genau dem Rechnung zu tragen, was ich gerade \n\nerw\u00e4hnte. Nat\u00fcrlich hat man sich \u00fcberlegt, worin das \n\nUnrecht besteht, dass die DDR begangen hat. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6567 \n\nDazu geh\u00f6rt nat\u00fcrlich, dass auch die Wirtschaftsstruktur \n\nheruntergewirtschaftet worden ist. Deshalb gibt es bei der \n\nPMO-Mittelverwendung auch einen wirtschaftlichen \n\nZweck. Das ist nicht irgendwie l\u00e4cherlich, sondern bleibt \n\ntrotzdem sinnvoll, denn wir alle wissen, dass aufgrund der \n\nVergangenheit heute ein erheblicher wirtschaftlicher \n\nR\u00fcckstand der ostdeutschen Bundesl\u00e4nder gegen\u00fcber den \n\nwestdeutschen Bundesl\u00e4ndern besteht. Das ist nicht vom \n\nHimmel gefallen, sondern hat mit der SED-Herrschaft zu \n\ntun. Insofern ist es v\u00f6llig richtig, dass es bei den PMO-\n\nMitteln auch einen wirtschaftlichen Verwendungszweck \n\ngibt. \n\nDaneben gibt es den Bereich \u201eKulturelles und Soziales\u201c. \n\nIch will Ihnen ganz klar versichern, dass die Staatsregie-\n\nrung bei Gedenkst\u00e4tten zum SED-Unrecht einen Schwer-\n\npunkt setzen wird: 40 % der Mittel k\u00f6nnen in diesen \n\nBereich flie\u00dfen, Gedenkst\u00e4tten werden dabei eine gro\u00dfe \n\nRolle spielen. \n\nEbenso gibt es den Bereich \u201eKirchliche Einrichtungen\u201c. \n\nBekannterma\u00dfen haben die Kirchen und auch die Kir-\n\nchenbauten zu DDR-Zeiten nicht unbedingt gro\u00dfe Freude \n\ngehabt. Insofern ist es auch richtig, dass wir zum Beispiel \n\nbei der Sophienkirche, der Busmannkapelle weitere Mittel \n\naus dem PMO-Verm\u00f6gen einsetzen werden. Das sind \n\nsicherlich Projekte, die wir bei der Mittelverwendung \n\nvorschlagen werden. \n\nKa\u00dfberg ist genannt worden, auch Hoheneck oder Gro\u00df-\n\nschweidnitz m\u00f6chte ich hier hervorheben. Das sind \n\nsicherlich Einrichtungen, die wir in unserem Verwen-\n\ndungsvorschlag ber\u00fccksichtigen werden. Wir haben ein \n\ntransparentes Verfahren gew\u00e4hlt und erkl\u00e4rt, dass wir im \n\nRahmen der Haushaltsaufstellung entscheiden. Daran \n\nf\u00fchle ich mich gebunden, genauso werden wir das tun. \n\nDann kann jeder mitdiskutieren. Ich denke, wir werden \n\nauf jeden Fall einen ausgewogenen Vorschlag unterbrei-\n\nten, der sowohl dem Thema Gedenkst\u00e4tten als auch \n\nKirchenbauten und Kulturellem sowie der Wirtschaft \n\nRechnung tragen wird. \n\nVielleicht noch ein Wort zum Thema Entsch\u00e4digungs-\n\nfonds. Die Zweckverwendung, das ist hier angeklungen, \n\nist im bisherigen Regelwerk nat\u00fcrlich nicht vorgesehen \u2013 \n\nwobei das Regelwerk, wie gesagt, auf die Volkskammer \n\nzur\u00fcckgeht. Ich f\u00fcr meinen Teil habe Zweifel, ob man \n\njetzt, auf der Zielgeraden der PMO-Mittelverwendung, \n\ndas Regelwerk wieder von hinten aufrollen sollte. Ich \n\nm\u00f6chte aber sagen, dass man bereits damals in der Volks-\n\nkammer das Gesetz so beraten hat, dass die Opferent-\n\nsch\u00e4digung in den Bereich des Rehabilitierungsgesetzes \n\nund nicht in die PMO-Mittel-Debatte geh\u00f6rt. \n\nInsofern ende ich dort, wo ich begonnen habe. Der Kreis \n\nist wesentlich gr\u00f6\u00dfer zu sehen. Lassen Sie uns hier nicht \n\nso tun, als m\u00fcssten wir mit den PMO-Mitteln das gesamte \n\nThema abdecken. Das ist nicht notwendig. Wir decken \n\neinen Teilbereich ab, n\u00e4mlich den Bereich Investitionen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Schlusswort hat die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN, Frau Abg. Meier. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich darf Ihnen f\u00fcr die wirklich sehr \n\nsachliche und gute Debatte danken, insbesondere Frau \n\nFiedler, die gesagt hat \u2013 ich habe es mitgeschrieben \u2013, \n\ndass wir mit gro\u00dfem Verantwortungsbewusstsein mit den \n\nPMO-Mitteln umzugehen haben. \n\nIch glaube, es war sehr gut, dass wir GR\u00dcNE \u2013 auch \n\nwenn dieser Antrag, wie sich hier abgezeichnet hat, heute \n\nabgelehnt werden wird \u2013 dieses Thema in den Landtag \n\ngezogen und heute dar\u00fcber debattiert haben, um uns als \n\nLandtag, als Gesellschaft zu vergewissern, dass Aufarbei-\n\ntung nicht endlich ist, sondern unendlich. Wir m\u00fcssen \n\nweiter daran arbeiten, die SED-Diktatur aufzuarbeiten. \n\nDas ist eine Aufgabe von uns allen. \n\nFrau Dr. Maicher hat ausgef\u00fchrt, was wir mit der Aufz\u00e4h-\n\nlung der Gedenkst\u00e4tten im Sinne hatten. Es ist ja auch ein \n\nAuftrag an die Gedenkst\u00e4ttenstiftung ergangen, gemein-\n\nsam mit der Staatsregierung zu \u00fcberlegen, welche anderen \n\nGedenkst\u00e4tten noch von diesem Geld partizipieren m\u00fcs-\n\nsen. Das war ein Vorschlag von uns GR\u00dcNEN, weil die \n\ndrei Gedenkst\u00e4tten, die wir hier verankert haben, aktuell \n\nkonkrete Ma\u00dfnahmen vorhaben. \n\nDas Argument von Herrn Michel und auch von Herrn \n\nPecher war, wir n\u00e4hmen hiermit einen Haushaltsvorgriff \n\nvor. Um ehrlich zu sein, finde ich dieses Argument \n\nwirklich sehr kleinlich. Sonst k\u00f6nnten wir \u00fcber zwei Jahre \n\nhinweg unsere Arbeit hier einstellen und brauchten gar \n\nkeine Antr\u00e4ge zu stellen. Doch genau das tun auch Sie. \n\nAuch Sie stellen Antr\u00e4ge und machen Haushaltsvorgriffe. \n\nIch denke nur an den Antrag aus diesem Jahr, der \n\n73 Millionen Euro f\u00fcr das S\u00e4chsische Verwaltungsnetz \n\nfordert. Sie haben das Ma\u00dfnahmenpaket beschlossen. Das \n\nsind doch auch alles Haushaltsvorgriffe. Das ist f\u00fcr mich \n\nkein Argument, das z\u00e4hlt. \n\nWas die Rehabilitierung angeht: Wir haben das extra als \n\nPr\u00fcfauftrag formuliert. Uns ist selbstverst\u00e4ndlich bewusst, \n\ndass es momentan nicht m\u00f6glich ist, aber dass wir auch \n\nden Opfern hier gerecht werden m\u00fcssen. Ich glaube, das \n\nist eine M\u00f6glichkeit, weil eben durch die Rehabilitie-\n\nrungsgesetze \u2013 wir haben es geh\u00f6rt \u2013 momentan eine \n\nEntfristung erm\u00f6glicht wurde. Aber was eben noch nicht \n\nerreicht worden ist, ist auf Bundesebene eine Ausweitung \n\nauch auf andere Opfergruppen. Frau Kliese hat es ge-\n\nnannt. Das gilt auch f\u00fcr die betroffenen Sch\u00fclerinnen und \n\nSch\u00fcler, die bisher davon nicht partizipieren k\u00f6nnen. Das \n\nsind alles Opfergruppen, die hier mit bedacht werden \n\nk\u00f6nnten. Dazu braucht es nat\u00fcrlich eine Debatte auf \n\nBundesebene; die wollten wir ansto\u00dfen. \n\nNichtsdestotrotz w\u00fcrde ich mich freuen, wenn Sie dem \n\nAntrag hier heute zustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6568 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! \u2013 Oh, da gibt es eine Wortmeldung. Herr Pecher, \n\nbitte. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte eine Kurzintervention \n\nt\u00e4tigen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte. \n\nMario Pecher, SPD: Ich m\u00f6chte klarstellen, dass ich das \n\nArgument eines Haushaltsvorgriffes in meiner Rede nicht \n\nbenutzt habe. Ich habe darauf hingewiesen, dass wir in \n\ncirca vier Monaten die anstehenden regul\u00e4ren Haushalts-\n\nverhandlungen haben und es aufgrund der Komplexit\u00e4t \n\nund Bedeutung dieses Themas besser w\u00e4re, es in seiner \n\nWeite in den tiefen Haushaltsverhandlungen zu behan-\n\ndeln. Das m\u00f6chte ich in dieser Intervention noch einmal \n\nklarstellen. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Soll darauf erwidert \n\nwerden? \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nMeine Damen und Herren! Ich stelle nun die Drucksa-\n\nche 6/13100 zur Abstimmung und bitte bei Zustimmung \n\num Ihr Handzeichen. \u2013 Wer ist dagegen? \u2013 Wer enth\u00e4lt \n\nsich? \u2013 Bei Stimmen daf\u00fcr und Stimmenthaltungen ist die \n\nDrucksache nicht beschlossen. Dieser Tagesordnungs-\n\npunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nNachtr\u00e4gliche Genehmigungen gem\u00e4\u00df Artikel 96 Satz 3  \n\nder Verfassung des Freistaates Sachsen zu \u00fcber- und  \n\nau\u00dferplanm\u00e4\u00dfigen Ausgaben und Verpflichtungen \n\nDrucksache 6/12672, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/13136, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Es ist keine Aussprache \n\nvorgesehen. W\u00fcnscht dennoch eine Abgeordnete oder ein \n\nAbgeordneter das Wort zu ergreifen? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Michel, w\u00fcnschen Sie als Berichterstatter das \n\nWort zu ergreifen? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Herr Michel, ich danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/13136 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeige das bitte an. \u2013 Gibt es Gegenstimmen? \u2013 \n\nGibt es Stimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen, \n\naber Stimmenthaltungen ist der Drucksache zugestimmt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren! Dieser Tagesordnungspunkt \n\nist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 11 \n\nBeschl\u00fcsse und Berichte zur 16. Sitzung des Stabilit\u00e4tsrates \n\nDrucksache 6/12667, Unterrichtung durch das Staatsministerium der Finanzen \n\nDrucksache 6/13137, Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzausschusses \n\nAuch hier ist keine Aussprache vorgesehen. Ich frage \n\ndennoch: M\u00f6chte jemand das Wort ergreifen, m\u00f6chte \n\njemand reden? \u2013 Das ist nicht der Fall. Herr Michel, \n\nwieder an Sie die Frage: M\u00f6chten Sie sprechen? \n\n(Jens Michel, CDU: Nein, danke, Herr Pr\u00e4sident!) \n\n\u2013 Herr Michel, ich danke Ihnen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses in der Drucksache 6/13137 ab. Wer zustimmen \n\nm\u00f6chte, zeige das bitte an. \u2013 Die Gegenstimmen? \u2013 \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei keinen Gegenstimmen, zahl-\n\nreichen Stimmenthaltungen ist der Drucksache zuge-\n\nstimmt worden. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6569 \n\nTagesordnungspunkt 12 \n\nBericht des Kriminologischen Dienstes zur Evaluierung  \n\ndes Jugendstrafvollzugs in freien Formen in Sachsen \n\nDrucksache 6/11607, Unterrichtung durch das S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz \n\nDrucksache 6/12811, Beschlussempfehlung des Verfassungs- und Rechtsausschusses \n\nMeine Damen und Herren! Das Pr\u00e4sidium hat eine Rede-\n\nzeit von 10 Minuten je Fraktion festgelegt. Die Reihen-\n\nfolge kennen Sie: CDU-Fraktion, dann DIE LINKE, die \n\nSPD-Fraktion, danach die AfD-Fraktion, B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, sofern das Wort \n\ngew\u00fcnscht ist. \n\nWir beginnen mit der CDU-Fraktion. Frau Abg. Dombois, \n\nbitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nAndrea Dombois, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Der Jugendstrafvollzug \n\nin freien Formen in Sachsen ist seit vielen Jahren fester \n\nBestandteil unserer Gesetzgebung. Es ist eine Alternative \n\nzum herk\u00f6mmlichen Strafvollzug und ein Angebot an die \n\njungen Straft\u00e4ter, au\u00dferhalb der Justizvollzugsanstalten \n\neinen strukturierten Alltag mit famili\u00e4rer Bindung, klaren \n\nRegeln und gegenseitigem Respekt zu erfahren, um sich \n\nso schneller wieder in den Alltag ohne R\u00fcckfallgefahr \n\neingliedern zu k\u00f6nnen. \n\nDie Mindestverweildauer betr\u00e4gt neun Monate. Dazu \n\nwird im Vorfeld eine Pr\u00fcfung auf Eignung des Straft\u00e4ters \n\ndurch den Jugendstrafvollzug in Zusammenarbeit zwi-\n\nschen den Abteilungsleitern und der Diagnostik durchge-\n\nf\u00fchrt. Es erfolgt eine intensive Vorbereitung auf die \n\n\u00dcbernahme in das Projekt. \n\nEs handelt sich hierbei nicht um Gewalt- oder Sexual-\n\nstraft\u00e4ter, sondern um Jugendstraft\u00e4ter mit geringen \n\nStraftaten, die bereit sind, sich auf dieses Projekt einzu-\n\nlassen und die Regeln der dort vorgegebenen Tagesaufga-\n\nben einzuhalten. Diese sind an die normalen Lebensum-\n\nst\u00e4nde von Familien im Alltag angepasst und umfassen \n\ndar\u00fcber hinaus ein soziales Training und die Auseinander-\n\nsetzung mit der Straftat sowie den gesch\u00e4digten Opfern. \n\nDie Vermittlung christlicher Werte und Normen ist dabei \n\nfester Bestandteil des Konzepts. \n\nBisher sind 35 junge M\u00e4nner in das Seehausprojekt \n\neingebunden gewesen. Zwei Drittel davon haben das \n\nanspruchsvolle Programm geschafft und konnten es \n\nerfolgreich abschlie\u00dfen. Von dem Drittel, die abgebrochen \n\nhaben, sind einige wegen Regelverst\u00f6\u00dfen oder Fluchtge-\n\nfahr von Seehaus e. V. zur\u00fcckgeschickt worden. Andere \n\nhaben sich selbst entschieden zu gehen, und zwar mit der \n\nBegr\u00fcndung, dass sie sich den Anforderungen nicht \n\ngewachsen f\u00fchlen. Das ist nicht ungew\u00f6hnlich, denn die \n\nmeisten dieser jungen M\u00e4nner haben bisher noch nie in \n\nihrem Leben etwas zum Abschluss gebracht. Viele davon \n\nsind Schulabbrecher, haben Jugendhilfema\u00dfnahmen \n\nverweigert oder sind in ihren Beziehungen gescheitert. \n\nDeshalb ist eine Quote von zwei Dritteln, die das Pro-\n\ngramm erfolgreich abgeschlossen haben, ein Erfolg. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD  \n\nund der Staatsregierung) \n\nDennoch gibt es nat\u00fcrlich immer wieder Bem\u00fchungen, \n\nauf jeden Einzelnen individuell einzugehen, um einen \n\nerfolgreichen Abschluss zu erreichen. Die Vermittlungs-\n\nquote derer, die das Projekt abschlie\u00dfen, liegt immerhin \n\nbei 95 %. Das zeigt, dass eine gute Vorarbeit geleistet \n\nwurde. \n\nIch begleite Seehaus seit seiner Entstehung 2011 hier in \n\nSachsen. Die Vorbehalte, mit denen man in der \u00d6ffent-\n\nlichkeit einer solchen Einrichtung anfangs begegnet ist, \n\nwaren zum Teil deprimierend. Neben den inhaltlichen \n\nAufgaben mit den Straft\u00e4tern bekam die erforderliche \n\n\u00d6ffentlichkeitsarbeit einen gro\u00dfen Stellenwert. Das hat \n\nsich nach ausf\u00fchrlicher Informationst\u00e4tigkeit verbessert, \n\nsodass sich der Tr\u00e4ger nun nach den abgeschlossenen \n\nBauma\u00dfnahmen in der neuen Einrichtung und der damit \n\nverbundenen Erweiterung von sieben auf 14 Pl\u00e4tze noch \n\nintensiver der inhaltlichen Arbeit widmen kann. \n\nDie Diskussion um die angeblich zu intensive Abstellung \n\nauf den christlichen Glauben gegen\u00fcber den Jugendli-\n\nchen, die man dem Bericht entnehmen kann, halten wir \n\nf\u00fcr v\u00f6llig unangemessen. Seehaus e. V. ist Mitglied im \n\nDiakonischen Werk und steht damit nat\u00fcrlich auf christli-\n\ncher Grundlage. Die Bewerber werden hier\u00fcber ausf\u00fchr-\n\nlich vorab informiert. \n\nIn den ersten drei Wochen wird mit den jungen M\u00e4nnern \n\nin der Bibel gelesen, damit sie die Bibel kennenlernen und \n\nf\u00fcr sich entscheiden k\u00f6nnen, ob sie sich mit dem christli-\n\nchen Glauben auseinandersetzen wollen oder nicht. \n\nDas Kennenlernen des christlichen Glaubens ist ein \n\nAngebot, und jeder trifft am Ende seine eigene Entschei-\n\ndung, ohne Auswirkungen auf das restliche Seehaus-\n\nProgramm. Die jungen M\u00e4nner werden in keiner Weise in \n\nihrem Glauben oder Nicht-Glauben eingeschr\u00e4nkt, Got-\n\ntesdienstbesuche sind immer freiwillig. \n\nKritisch wurde das Auslegen von Flyern in der Einrich-\n\ntung angesprochen \u2013 sicherlich zu Recht. Diese wurden \n\nim Zusammenhang mit einem Treffen der e. V. Allianz \u2013 \n\nsprich: Freikirche, evangelische Kirche, methodistische \n\nKirche usw. \u2013 ausgelegt und sind danach wieder entfernt \n\nworden. \n\nFerner wurden im Bericht angebliche Freiheitseinschr\u00e4n-\n\nkungen angesprochen. Das entspricht so nicht der Tatsa-\n\nche. Das Gel\u00e4nde wird regelm\u00e4\u00dfig mit der gesamten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6570 \n\nGruppe verlassen, zum Beispiel zum Fr\u00fchsport, bei \n\nanderen Sportangeboten, Arbeitseins\u00e4tzen im Rahmen der \n\nAusbildung oder bei Freizeitveranstaltungen. Ab einer \n\nbestimmten Stufe k\u00f6nnen auch Sportvereine oder derglei-\n\nchen au\u00dferhalb des Gel\u00e4ndes besucht werden. \n\nIch selbst habe einen Besuch im S\u00e4chsischen Landtag \n\norganisiert und war mit dieser Gruppe von Jugendlichen \n\nim Gespr\u00e4ch. Wir halten das Projekt f\u00fcr ein gutes Zu-\n\nkunftsmodell zur Resozialisierung und Wiedereingliede-\n\nrung in ein selbstbestimmtes normales Leben. Wir sollten \n\nes weiterhin positiv begleiten, unterst\u00fctzen und das \n\nGespr\u00e4ch zur Umsetzung der Betreuungsangebote mit \n\ndem Tr\u00e4ger suchen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Ich rufe die Fraktion DIE LINKE auf. Herr Abg. \n\nBartl, bitte; Sie haben das Wort.  \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Das S\u00e4chsische Jugend-\n\nstrafvollzugsgesetz, das am 12. Dezember 2007 durch den \n\nLandtag der 4. Wahlperiode beschlossen wurde und am \n\n1. Januar 2008 in Kraft getreten ist, beinhaltet als eines \n\nder Merkmale der Entwicklung eines modernen Strafvoll-\n\nzugs \u2013 hier: des Jugendstrafvollzugs \u2013 in \u00a7 13  als m\u00f6gli-\n\nche neue Vollzugsart den Jugendstrafvollzug in freien \n\nFormen. So lange ist es also noch nicht her, dass es dieses \n\nJugendstrafvollzugsgesetz in Sachsen gibt. Das war eine \n\nder Neuerungen in dem Jugendstrafvollzugsgesetz, die \n\nwir als eines der ersten L\u00e4nder nach der entsprechenden \n\nReform eingebaut haben. \n\nSo weit, so gut. Damit trat zu dem bis dahin im Strafvoll-\n\nzugsgesetz des Bundes mit der Anwendbarkeit von \n\nJugendstrafvollzug geregelten klassischen Form der \n\nVollziehung der Jugendstrafe im offenen Vollzug oder im \n\ngeschlossenen Vollzug eine dritte Vollzugsart hinzu, die in \n\nanderen L\u00e4ndern \u2013 zum Beispiel im skandinavischen \n\nRaum \u2013 inzwischen mit viel Erfolg erprobt worden ist. \n\nJugendliche Heranwachsende im Alter von 14 bis 23 \n\nJahren, die bereit sind, im Besonderen am Resozialisie-\n\nrungsprozess mitzuwirken \u2013 an sich zu arbeiten, wie man \n\nlandl\u00e4ufig sagt \u2013, k\u00f6nnen, wenn sie nach Einsch\u00e4tzung \n\ndes Vollstreckungsleiters \u2013 das ist der zust\u00e4ndige Jugend-\n\nrichter, der es letzten Endes pr\u00fcfen und entscheiden muss \n\n\u2013 geeignet sind und dem selbst zustimmen \u2013 es selbst \n\nwollen! \u2013, die ihnen auferlegte Jugendstrafe dann in einer \n\nfreien Form des Jugendstrafvollzugs verb\u00fc\u00dfen. \n\nDas S\u00e4chsische Staatsministerium der Justiz hat, wie es \n\nFrau Kollegin Dombois schon zum Ausdruck brachte, als \n\nTr\u00e4ger einer solchen Einrichtung den Seehaus e. V. \n\nBaden-W\u00fcrttemberg bestimmt. Mit der von diesen betrie-\n\nbenen Einrichtungen Seehaus St\u00f6rmthal bei Leipzig \n\nwurde im Jahr 2011 der erste junge Mann aufgenommen. \n\nEs ist letzten Endes tats\u00e4chlich so und wird von uns auch \n\nnicht in Abrede gestellt \u2013 insoweit danken wir dem \n\nSeehaus e. V. f\u00fcr die von ihm geleistete Arbeit \u2013, dass die \n\ndort in dem Projekt mit ihrer Zustimmung untergebrach-\n\nten Gefangenen in ihrer Mehrheit eine g\u00fcnstige Entwick-\n\nlung in der Sozialprognose genommen haben. Wir haben \n\nwesentlich geringere R\u00fcckfallquoten und \u00c4hnliches mehr. \n\nEs ist \u2013 auch das hat Frau Kollegin Dombois zumindest \n\nzart angedeutet \u2013 durchaus kein Zuckerlecken. Wenn man \n\nheute in der \u201eSZ\u201c-online nachliest, sieht man, dass es \n\neinen Beitrag gibt, der sich mit der Situation dort befasst \n\n\u2013 offensichtlich auf Gespr\u00e4chen mit Absolventen beru-\n\nhend. Es ist dort \u2013 auf der Internetseite des Seehaus e. V. \n\nauch so bezeichnet \u2013 ein Erziehungsprogramm gewisser-\n\nma\u00dfen die Grundlage. Der Tagestakt beginnt 05:45 Uhr \n\nmit Morgensport und endet 22:00 Uhr. Ansonsten gibt es \n\ngetaktet f\u00fcr alles Einheiten. Diese Einheiten sind einge-\n\nbunden in Schule, in Arbeit, in Berufsvorbereitung, in \n\nSport, in Hausarbeit und gemeinn\u00fctzige T\u00e4tigkeit und \n\neine etwas umstrittene Problematik in Seehaus St\u00f6rmthal: \n\ndie Vermittlung christlicher Werte und Normen. \n\nDas ist das, was als Programminhalt im Internetauftritt \n\nvon Seehaus e. V. St\u00f6rmthal selbst dargestellt wird. Die \n\nVermittlung christlicher Werte und Normen geh\u00f6re zum \n\nganz normalen Programm der Umerziehung, der Erzie-\n\nhung, wie immer man das bezeichnen will. \n\nAuch wenn die Aussagekraft der vorliegenden Evaluation \n\ndes Jugendstrafvollzugs durch den Kriminologischen \n\nDienst wegen geringer Fallzahlen begrenzt ist \u2013 Frau \n\nKollegin Dombois hat die Zahlen bereits genannt \u2013, legen \n\nverschiedene Indikatoren dennoch nahe, dass diese Form \n\nder Haftverb\u00fc\u00dfung viele Vorteile gegen\u00fcber dem norma-\n\nlen offenen Vollzug und erst recht gegen\u00fcber dem ge-\n\nschlossenen Vollzug aufweist. Die meisten Jugendstrafge-\n\nfangenen, die das Seehaus-Projekt bis zur Haftentlassung \n\ndurchlaufen haben, nehmen anschlie\u00dfend ein Ausbil-\n\ndungs- oder Arbeitsverh\u00e4ltnis auf. Ihr R\u00fcckfallrisiko wird \n\nvon Praktikern und Fachleuten als geringer eingesch\u00e4tzt \n\nund ist es in der Praxis letzten Endes auch. \n\nMa\u00dfnahmen des \u00dcbergangsmanagements werden von \n\nihnen h\u00e4ufiger in Anspruch genommen. Sie sind motivier-\n\nter, haben h\u00e4ufig eine positive Erwartungshaltung an ihr \n\nLeben nach der Haft und ein h\u00f6heres Selbstwertgef\u00fchl als \n\nMitgefangene, die aus dem regul\u00e4ren Vollzug entlassen \n\nwerden. Kurz gesagt: Sie weisen tendenziell eine bessere \n\nResozialisierung auf, was das Hauptziel eines jeden \n\nStrafvollzugs und vor allem des Jugendstrafvollzugs sein \n\nmuss. \n\nFreie Vollzugsformen m\u00f6gen zwar an der einen oder \n\nanderen Stelle teurer sein \u2013 werden aber die entstehenden \n\ngesellschaftlichen Folgekosten ber\u00fccksichtigt, wenn 70 % \n\nder Insassen des geschlossenen Jugendstrafvollzugs nach \n\nihrer Entlassung wieder straff\u00e4llig werden, relativiert sich \n\ndieser Kostenansatz, den wir in den offenen Vollzug \n\ninvestieren, und rentiert sich allemal. \n\nWir begr\u00fc\u00dfen es daher durchaus, wenn die Kapazit\u00e4t des \n\nSeehaus-Projektes in diesem Jahr von sieben auf 14 Pl\u00e4tze \n\nverdoppelt wird, zumal der gr\u00f6\u00dfte Teil des Geldes \u2013 auch \n\nf\u00fcr die bauliche Art ist das zu ber\u00fccksichtigen \u2013 vom \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6571 \n\nVerein selbst durch Spenden, Beitr\u00e4ge und \u00c4hnliches \n\naufgebracht wird. \n\nAber in diesem Projekt ist nicht alles eitel Sonnenschein; \n\nauch das hat Frau Kollegin Dombois bereits gesagt. \n\nImmerhin ein Drittel \u2013 nicht mehr und nicht weniger \u2013 der \n\nbislang dort untergebrachten Jugendstrafgefangenen, die \n\nnicht zu den komplizierten geh\u00f6ren, bricht ab. Man hat \n\nsich bisher regelm\u00e4\u00dfig solche Jugendstrafgefangenen \n\nausgesucht, bei denen sowohl vom angelasteten Krimina-\n\nlit\u00e4tsph\u00e4nomen her, von der Delinquenz her, als auch von \n\nden erkennbaren pers\u00f6nlichen Eigenschaften keine \n\ndrastischen Kompliziertheiten vorhanden sind, also keine \n\nbestimmten massiven Abh\u00e4ngigkeiten etc. \n\nWenn ein Drittel davon dennoch wegen Disziplinverst\u00f6-\n\n\u00dfen oder Regelverst\u00f6\u00dfen r\u00fcckverlegt werden muss oder \n\nauch, weil sie selbst zur\u00fcck wollen, dann m\u00fcssen wir uns \n\ndas nat\u00fcrlich schon n\u00e4her ansehen. Und dann ist ein \n\nPunkt, dass Betreffende, die selbst darum gebeten haben, \n\nin die JVA in den geschlossenen Vollzug zur\u00fcckverlegt zu \n\nwerden, sagen: Der Alltag ist dort einfach zu streng \n\nreglementiert. \n\nK\u00f6rperkontakt zwischen den Gefangenen zum Beispiel \u2013 \n\nsei es nur ein freudiges Abklatschen mit den H\u00e4nden \u2013 sei \n\nunzul\u00e4ssig und mit Strafe bedroht. Weiterhin sei die \n\neinzige M\u00f6glichkeit f\u00fcr die Jugendlichen, das Gel\u00e4nde zu \n\nverlassen, wenn sie ihre betreuende Familie sonntags zum \n\nGottesdienst begleiten. \n\n(Zuruf des Abg. Martin Modschiedler, CDU) \n\n\u2013 Sorry, so ist es aus den Reflexionen zu lesen. \u2013 Allge-\n\nmein ist die starke Ausrichtung auf den christlichen \n\nGlauben, zum Beispiel bei einer morgendlichen ver-\n\npflichtenden Lekt\u00fcre der Bibel, bei einer Quote von \u00fcber \n\n70 % der Bev\u00f6lkerung in Sachsen, die konfessionslos ist, \n\nbei diesem Projekt zu hinterfragen. Diese Frage muss man \n\naufwerfen. Selbst wenn ein Tr\u00e4gerverein ein christlicher \n\nist, muss in einer vom Strafvollzug des Freistaates Sach-\n\nsen genutzten Einrichtung Bekenntnis- und Konfessions-\n\nfreiheit gelten. \n\nEs war im Ausschuss \u2013 so wie ich es verstanden habe \u2013 \n\nKonsens, dass bez\u00fcglich der Abbrecherquote eine \u00dcber-\n\narbeitung des Konzeptes durch den Tr\u00e4ger erforderlich ist \n\nund diese angemahnt werden muss. Da kann man nicht \n\ndrum herumreden. Einfach zu sagen \u201eDas kann so weiter \n\ndurchgehen\u201c war zumindest im Verfassungs- und Rechts-\n\nausschuss nicht unisono. Hier muss man nachsteuern. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDie Staatsregierung hat auch erkl\u00e4rt, dass sie sich das \n\nansehen wird. Insofern gibt es  \u00fcber die Frage eines \n\nmoderaten Handlungszwangs im Wesentlichen keinen \n\nStreit. \n\nLaut der Staatsregierung sollte das Auswahlverfahren, \n\nwelche Gefangenen f\u00fcr den Vollzug in freier Form \u00fcber-\n\nhaupt infrage kommen, \u00fcberdacht werden. Wir als LINKE \n\nw\u00fcrden begr\u00fc\u00dfen, wenn zuk\u00fcnftig Strafgefangene bis \n\nzum 27. Lebensjahr zun\u00e4chst die M\u00f6glichkeit h\u00e4tten, im \n\nfreien Vollzug aufgenommen zu werden, wenn sie pers\u00f6n-\n\nlich dazu geeignet sind und wenn die Tat, die ihnen durch \n\nUrteil angelastet wurde, dazu geeignet ist. \n\nWir w\u00e4ren selbstverst\u00e4ndlich auch froh, wenn wir weitere \n\nProjekte und Einrichtungen dieser Art in Sachsen sukzes-\n\nsive entwickeln k\u00f6nnten. Das w\u00fcrde es auch erm\u00f6glichen, \n\ndass Gefangene sich aussuchen k\u00f6nnen, ob sie eher in \n\neine konfessionell ungebundene Einrichtung wollen oder \n\nin eine Einrichtung, die mehr oder weniger stringent an \n\nden christlichen Glauben anpasst. Das ist \u00fcberhaupt nicht \n\nzu werten, aber es ist ein Problem unter dem Aspekt der \n\nTrennung von Staat und Kirche und generell der Konfes-\n\nsionswilligkeit. \n\nWir meinen insgesamt, dass dieses Seehausprojekt es \n\nallemal wert ist, das Projekt offener Vollzug weiter zu \n\nverfolgen. Wir sehen keine Veranlassung, diese Vollzugs-\n\nart in irgendeiner Form abzubremsen oder die F\u00f6rderung \n\nin dieser Richtung zur\u00fcckzunehmen, im Gegenteil. Wir \n\nmeinen, es muss weiter ausgebaut werden. Die dort \n\nt\u00e4tigen Betreuerinnen und Betreuer, Psychologinnen und \n\nPsychologen usw. vermitteln uns zum Beispiel, dass dort \n\nein Prozess in Gang gesetzt wird, wodurch Menschen, die \n\nin der Vergangenheit immer Probleme hatten, sich selbst \n\nzu disziplinieren, in gewisser Weise zu motivieren und \n\nmit Konfliktlagen im Leben \u00fcberlegter und distanzierter \n\numzugehen, dies dort gut lernen k\u00f6nnen. Das ist allemal \n\neine Perspektive, eine Alternative zum Wegsperren im \n\ngeschlossenen Vollzug. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! F\u00fcr die SPD-Fraktion Herr Abg. Baumann-\n\nHasske. Bitte sehr, Sie haben das Wort. \n\nHarald Baumann-Hasske, SPD: Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Jetzt ist zu diesem Thema \n\nschon sehr viel gesagt worden und ich kann mich den \n\nvorangegangenen Ausf\u00fchrungen \u00fcberwiegend anschlie-\n\n\u00dfen. Ich halte dieses Projekt Seehaus auch f\u00fcr ein gutes \n\nProjekt und denke, dass in den vergangenen Jahren Gutes \n\nbewirkt worden ist. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nWir als SPD-Fraktion m\u00f6chten gern, dass dieses Projekt \n\nfortgesetzt und ausgebaut wird. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nInsofern kann ich mich Herrn Bartl anschlie\u00dfen. Wir \n\nm\u00fcssen weitere alternative Konzepte in Sachsen verfolgen \n\nund schauen, dass es eine gr\u00f6\u00dfere Vielfalt gibt. \n\nF\u00fcr Personen, die keinem christlichen Glauben angeh\u00f6-\n\nren, halte ich die Disziplin, bezogen auf Bibellekt\u00fcre und \n\nchristliche Arbeitsethik, f\u00fcr etwas problematisch. Wir \n\nwerden in solchen Einrichtungen kaum gerichtliche oder \n\ngar verfassungsrechtliche Auseinandersetzungen erleben; \n\ndenn der Personenkreis, der dort untergebracht ist und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6572 \n\ndort erzogen wird \u2013 ich sage es einmal so \u2013, wird sich \n\nkaum in dieser Weise zur Wehr setzen. Wir m\u00fcssen uns \n\nauch dar\u00fcber klar sein, dass der Zwang, sich christlich zu \n\nbet\u00e4tigen und christliche Meditation mit der Bibel zu \n\nbetreiben, verfassungsrechtlich problematisch ist. \n\nWir sollten meiner Meinung nach uns nicht darauf verlas-\n\nsen, wo kein Kl\u00e4ger ist, ist kein Richter, sondern wir \n\nsollten daf\u00fcr sorgen, dass dies einer moderaten Korrektur \n\nunterzogen wird. Wenn sich die betreffenden Personen \n\nmorgens mit bestimmter Lekt\u00fcre, die sich vielleicht an \n\nchristlichen Werten orientiert, auseinandersetzen sollen, \n\ndann muss das nicht die Bibel sein, sondern es k\u00f6nnen \n\nauch andere Inhalte sein. Man sollte \u00fcberlegen, ob man da \n\nnicht nachsteuern kann. \n\n\u00c4hnliches gilt meines Erachtens f\u00fcr die Wahrung der \n\nPrivatsph\u00e4re. Wir haben aus der Evaluation gelernt, dass \n\ndie Privatsph\u00e4re dort deutlich st\u00e4rker eingeschr\u00e4nkt ist, als \n\nes zum Beispiel im \u00fcblichen Vollzug der Fall ist. Wir \n\nhaben fast keine Privatsph\u00e4re mehr. Auch dagegen werden \n\nsie sich nicht vor Gerichten zur Wehr setzen, aber wir \n\nsollten darauf achten, dass ein Minimum an Privatsph\u00e4re \n\n\u2013 daf\u00fcr gibt es eine ausf\u00fchrliche Rechtsprechung des \n\nBundesverfassungsgerichtes \u2013 gewahrt bleibt. Das muss \n\nden Vollzugszielen gar nicht entgegenstehen, sondern es \n\nmuss nur in das Konzept eingepasst werden. \n\n(Beifall des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDaf\u00fcr sollten wir uns starkmachen, denn dann ist diese \n\nEinrichtung ausgezeichnet geeignet. \n\nAuch eine Abbrecherquote von einem Drittel ist Anlass, \n\ndar\u00fcber nachzudenken, ob auch einmal etwas schiefgeht, \n\nund mit den Leuten dar\u00fcber zu sprechen, warum sie \n\nfreiwillig in den Normalvollzug zur\u00fcckgehen. Das hei\u00dft \n\naber noch nicht, dass deshalb das ganze Verfahren falsch \n\nist, und deshalb sollte es fortgesetzt werden. \n\nWir sollten vielleicht auch \u00fcber andere alternative Formen \n\ndes freien Vollzugs nachdenken und solche Projekte \n\nf\u00f6rdern. Insgesamt m\u00f6chte auch meine Fraktion diese \n\nForm weiterhin unterst\u00fctzen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und  \n\ndes Abg. Geert Mackenroth, CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: F\u00fcr die AfD-Fraktion \n\nHerr Abg. Barth. Bitte sehr, Herr Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren! Den Vollzug in freier Form gibt es in Sach-\n\nsen seit dem Jahr 2011. In Baden-W\u00fcrttemberg und \n\nRheinland-Pfalz probiert man \u00c4hnliches. Versuche in \n\nNordrhein-Westfalen wurden eingestellt. \n\nAls freier Tr\u00e4ger der Jugendhilfe wurde unter insgesamt \n\n17 Bewerbern der Seehaus e. V. aus Baden-W\u00fcrttemberg \n\nausgew\u00e4hlt. Die Geschichte des Seehauses in Sachsen \n\nwird auch gern als Erfolgsgeschichte verkauft; das haben \n\nwir soeben geh\u00f6rt. \n\n(Zuruf von der SPD) \n\nViele B\u00fcrger, in deren Nachbarschaft der Vollzug in freier \n\nForm durchgef\u00fchrt wird, sind da aber anderer Meinung. \n\n(Svend-Gunnar Kirmes, CDU: Waren! Waren!) \n\nDie Geschichte des Seehauses im Freistaat Sachsen ist \n\nauch eine Justizgeschichte. Drei Beispiele: Alter Standort \n\nSt\u00f6rmthal \u2013 B\u00fcrgerinitiative und Klagen vor den Verwal-\n\ntungsgerichten gegen Seehaus. Neuer Standort Hainer See \n\n\u2013 95 B\u00fcrgereingaben und eindeutiger B\u00fcrgerentscheid \n\ngegen Seehaus, abgelehnt und wegen Formfehlern kas-\n\nsiert. Stattdessen fassen die Gemeinder\u00e4te von Neu-\n\nkieritzsch und Espenhain, CDU, den Bebauungsplan neu \n\nund erm\u00f6glichen so das Seehaus. Damit hat sich das \n\nSeehaus durchgesetzt oder \u2013 besser gesagt \u2013 es wurde \n\ndurchgesetzt. \n\nWarum gibt es quer durch die Parteien so viel Unterst\u00fct-\n\nzung f\u00fcr die Ansiedlung des Seehaus e. V. am Hainer See? \n\nGr\u00fcnder des Seehaus e. V. ist Tobias Merckle, Sohn von \n\nMultimilliard\u00e4r Adolf Merckle, ehemals f\u00fcnftreichster \n\nDeutscher, dem Ratiopharm, Heidelberger Zement und \n\n\u00c4hnliches geh\u00f6rten \u2013 Jahresumsatz 35 Milliarden Euro. \n\nDer neue Standort am Hainer See wurde nicht zuf\u00e4llig \n\ngew\u00e4hlt, obwohl man dies der \u00d6ffentlichkeit weiszu-\n\nmachen glaubt. Angeblich hat man 200 Immobilien \n\ngepr\u00fcft und als ungeeignet empfunden. Der Hainer See ist \n\nder einzige Privatsee in Sachsen. Er geh\u00f6rt der Firma \n\nBlauwasser. Die wiederum geh\u00f6rt der Firma Merckle aus \n\nSchwaben. Hier schlie\u00dft sich der Kreis. Man k\u00f6nnte auch, \n\num im Dialekt der Eigent\u00fcmer zu sprechen, von \u201eGe-\n\nschm\u00e4ckle\u201c sprechen. \n\nBlauwasser als Seeeigent\u00fcmer verpflichtet sich, \u00f6ffentli-\n\nche Str\u00e4nde einzurichten und zu pflegen. Vermarkten darf \n\ndie Firma auch den See selber. Ein Haus mit Grundst\u00fcck \n\nund eigenem Bootssteg kostet circa 300 000 Euro. Fast \n\nalle Grundst\u00fccke sind verkauft. Auch Leipzigs Oberb\u00fcr-\n\ngermeister, Burkhard Jung, SPD, hat dort ein Wochen-\n\nendhaus. \n\n(Staatsministerin Petra K\u00f6pping: Nicht mehr!) \n\nRund 3,12 Milliarden Euro hat die LMBV in Mittelsach-\n\nsen in die Sanierung und Flutung der ehemaligen Tage-\n\nbaue \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\naus Steuermitteln investiert. Damit folgte man auch hier \n\ndem bew\u00e4hrten Konzept: Verluste sozialisieren, Gewinne \n\nprivatisieren. Die etablierten Parteien halfen mit. \n\n(Zurufe von den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nZur\u00fcck zum Seehaus. Tobias Merckle widmete sich nicht \n\ndem Familienimperium, sondern der Sozialp\u00e4dagogik. \n\nMangels eigener Probleme war viel Zeit vorhanden f\u00fcr \n\ndie Probleme anderer Menschen und daf\u00fcr, sich die Welt \n\nanzuschauen. In den USA fand er alternative Formen des \n\nStrafvollzugs. Die Glen Mills School, ein Bootcamp mit \n\nklerikalen Elementen, hatte \u2013 wie die \u201etaz\u201c schrieb \u2013 kein \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6573 \n\nPanzerglas, keine Mauer, keinen Stacheldraht, sondern \n\nstattdessen klare, autorit\u00e4re Strukturen, die totale Regle-\n\nmentierung des Alltags von morgens 05:45 Uhr bis \n\nabends 22:00 Uhr, ein straffes Programm. Rauchen, \n\ntelefonieren, Besuch empfangen sind verboten. \n\nDieses Konzept begeisterte Merckle und er kopierte es \n\nmit dem Seehaus. Wichtig ist auch der christliche Glaube \n\nin Form t\u00e4glicher Gebete und Bibelstunden. \n\nMerckle selbst sagte, das Seehaus sei ein Auftrag von \n\nGott \u2013 andere sprechen von Missionierungseifer. Nicht \n\nzuf\u00e4llig ist der Seehaus e. V. daher Mitglied bei der \n\nDiakonie Leipziger Land. So gibt es ein h\u00fcbsches Stell-\n\ndichein: Das Gro\u00dfkapital ist Eigent\u00fcmer des Grundst\u00fccks, \n\nsponsert die Tr\u00e4ume des Filius. Gegen den Willen der \n\nBev\u00f6lkerung wird das Bauprojekt mithilfe der \u00f6rtlichen \n\nGemeinder\u00e4te durchgesetzt. F\u00fcr einige Politiker fiel auch \n\nein Privatgrundst\u00fcck ab. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Barth, gestatten \n\nSie eine Zwischenfrage? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein, leider nicht. \u2013 Das S\u00e4chsische \n\nJustizministerium kommt nun in seinem Bericht zu \n\nfolgendem Ergebnis: Seit der Er\u00f6ffnung des Seehauses \n\n2011 waren 32 Jugendliche untergebracht, von denen \n\nwieder 11 in die JVA zur\u00fcckverlegt wurden; allerdings \n\nh\u00e4tten 15 Jugendliche das Programm im Seehaus erfolg-\n\nreich absolviert. 15 Jugendliche in sechs Jahren \u2013 das ist \n\ndas beeindruckende Ergebnis. \n\nBeeindruckend sind auch die aufgewendeten finanziellen \n\nMittel. Der Landtag hat ein Budget von einer Million \n\nEuro j\u00e4hrlich bewilligt. Bei einer Kapazit\u00e4t von sieben \n\nPl\u00e4tzen sind das 142 847 Euro pro Jugendstrafgefangenen \n\nund Jahr. Das ist das Vierfache des normalen Haftkosten-\n\nansatzes. Da Justizminister Gemkow keine Kosten zu \n\nhoch sind und das Projekt gewisse positive Effekte \n\nbewirken kann, einigt man sich f\u00fcr die Zukunft auf \n\nFolgendes: \n\nDie Zahl der Pl\u00e4tze wird auf 14 verdoppelt. 2022 wolle \n\nman noch einmal ansehen, ob die Ergebnisse einer erneu-\n\nten Evaluation wunschgem\u00e4\u00df ausfallen. Man vermittelt \n\nden Eindruck einer Testphase. F\u00fcr abschlie\u00dfende Ent-\n\nscheidungen bedarf es weiterer Evaluierung. Das ist aber \n\nirref\u00fchrend. L\u00e4ngst hat man vollendete Fakten geschafft. \n\nDas angemietete Objekt in St\u00f6rmthal wurde ersetzt durch \n\neinen Neubau am Hainer See. Zum Hintergrund habe ich \n\nbereits ausgef\u00fchrt. \n\nDer Neubau des Seehauses kostete 5 Millionen Euro, \n\nfinanziert aus Spenden. Auch handelte es sich nicht um \n\nden ersten Bauabschnitt. Der Bebauungsplan weist schon \n\njetzt drei weitere Geb\u00e4ude aus. So l\u00e4sst sich ohne Weite-\n\nres die Kapazit\u00e4t auf 30 Pl\u00e4tze verdoppeln. Da trifft es \n\nsich gut, dass sich das Seehaus in Baden-W\u00fcrttemberg \n\njetzt auch in der Integration von unbegleiteten minderj\u00e4h-\n\nrigen Fl\u00fcchtlingen engagiert. Wann wird das Seehaus \n\nSachsen Selbiges tun? Die Nutzer des Campingplatzes \n\nHainer See, direkt neben dem Seehaus gelegen, werden es \n\nsicher kaum erwarten k\u00f6nnen, nicht nur mit Jugendstraf-\n\ngefangenen, sondern auch mit Gefl\u00fcchteten aus aller Welt \n\nam Badestrand ins Gespr\u00e4ch zu kommen. \n\nAuf eine erneute Evaluation kann getrost verzichtet \n\nwerden. Das Seehaus in Baden-W\u00fcrttemberg gibt es seit \n\n2003. Die erzielten Ergebnisse sind auch auf Sachsen \n\n\u00fcbertragbar. Tobias Merckle h\u00f6chstselbst sagt, das R\u00fcck-\n\nfallrisiko f\u00fcr Jugendstrafgefangene im geschlossenen \n\nVollzug liegt bei 50 %, im Seehaus nur noch bei 25 %. \n\nDas zeigt auch die vorliegende Evaluierung. Dagegen \n\nsprechen einige Abbrecher und die immensen Kosten. \n\nDurchschnittlich einmal im Jahr fliehen Jugendliche aus \n\ndem Seehaus in Leonberg. \n\nAlternativen zum Seehauskonzept gibt es l\u00e4ngst. Das \n\nRNR-Prinzip, die Behandlung von Jugendstrafgefange-\n\nnen, erfolgt nicht nach einem starren Schema, sondern \n\nrichtet sich speziell nach Gef\u00e4hrlichkeit, Bed\u00fcrfnissen \n\nund F\u00e4higkeiten des Einzelnen. Kurz gesagt: Es geht nicht \n\ndarum, Jugendliche f\u00fcr Ma\u00dfnahmen zu finden, sondern \n\nMa\u00dfnahmen f\u00fcr Jugendliche. \n\nAm Hainer See, meine Damen und Herren, passiert aber \n\netwas ganz anderes: Der kommunale Zweckverband \n\nplante und finanzierte mit F\u00f6rdermitteln die Infrastruktur \n\nder Luxusbebauung Lagune Kahnsdorf, f\u00fchrte den Be-\n\nbauungsplan f\u00fcr den Nordstrand inklusive Seehaus zur \n\nBest\u00e4tigung und konnte weiterhin mit staatlichen F\u00f6rder-\n\nmitteln deren Erschlie\u00dfung voranbringen. Damit tragen \n\nsie wesentlich zur Wertsteigerung des Baulandes der \n\nFirma Merckle bei. \n\nDer Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der Firma Blauwasser, Christian \n\nConrad, beschreibt jetzt die k\u00fcnftigen Aufgaben der \n\nJugendlichen: Sie k\u00f6nnen helfen, den Strand sauberzuhal-\n\nten, und bei der Instandhaltung der \u00f6ffentlichen Anlagen \n\nmitarbeiten. Letztendlich macht es dieses Projekt erst \n\nm\u00f6glich, dass keine Probleme mit n\u00e4chtlichem Vandalis-\n\nmus entstehen. \n\nZusammengefasst: Ein \u00fcberzeugendes Konzept: Jugend-\n\nstrafgefangene einer \u00f6ffentlichen Strafvollzugsanstalt \n\narbeiten auf dem Grundst\u00fcck eines Multimilliard\u00e4rs, um \n\ndessen Nutzen und Profit zu mehren, oder werden direkt \n\nf\u00fcr diesen t\u00e4tig. F\u00fcr die Allgemeinheit f\u00e4llt nat\u00fcrlich auch \n\netwas ab: Das Seehaus Leipzig sucht derzeit dringend \n\neinen Nachtw\u00e4chter auf 450-Euro-Basis. \n\nRecht herzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\nFrau Abg. Meier. Frau Meier, bitte sehr. \n\nKatja Meier, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Der Jugendstrafvollzug \n\nist pr\u00e4destiniert f\u00fcr besondere Formen und Ma\u00dfnahmen, \n\nmit denen das Vollzugsziel \u2013 also ein k\u00fcnftiges straffreies \n\nLeben in sozialer Verantwortung \u2013 erreicht werden soll. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat das schon Anfang der F\u00fcnfzi-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6574 \n\ngerjahre erkannt und mit dem Jugendgerichtsgesetz \n\nhierf\u00fcr die T\u00fcr ge\u00f6ffnet, n\u00e4mlich f\u00fcr Vollzugslockerungen \n\nund f\u00fcr Vollzug in freien Formen. \n\nDiese Regelungen finden sich jetzt auch in allen Bundes-\n\nl\u00e4ndern in den Jugendstrafvollzugsgesetzen wieder. \n\nVereinzelt haben auch Bundesl\u00e4nder hier wirklich den \n\nMut gehabt, Modellprojekte zu entwickeln, zu erproben \n\nund zu etablieren. \n\nDer Jugendstrafvollzug in freien Formen bietet wirklich \n\ndie einmalige M\u00f6glichkeit, die Jugendstrafgefangenen aus \n\ndem starren System des Gef\u00e4ngnisses herauszuholen und \n\nin freien Formen Behandlung angedeihen zu lassen, um \n\nhier tats\u00e4chlich die Chance zu erh\u00f6hen, wenn sie dann \n\nentlassen sind, zuk\u00fcnftig straffrei zu leben. \n\nWenn wir uns einmal anschauen, wie sich das in Deutsch-\n\nland entwickelt hat, dann f\u00fchrt der erste Blick nach \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. Dort wurden schon im Jahr 2000 die \n\nersten Schritte in Richtung Strafvollzug in freien Formen \n\nf\u00fcr Jugendliche gegangen, und dort wurden zwei Modell-\n\nprojekte initiiert: zum einen das Projekt \u201eChance\u201c, das \n\nnach einem weltanschaulich unabh\u00e4ngigen Peergroup-\n\nPrinzip arbeitet, und zum anderen das Seehaus Leonberg, \n\ndem ein Familienkonzept und ausdr\u00fccklich christliche \n\nWerte zugrundeliegen. Das Seehaus Leonberg ist nicht \n\nnur Vorbild f\u00fcr das Seehaus in St\u00f6rmthal, \u00fcber das wir \n\nheute reden, sondern es hat auch den gleichen Tr\u00e4ger. \n\nIn Brandenburg gibt es seit 2006 das Projekt \u201eLeben \n\nlernen\u201c. Das hat zwar mit dem evangelischen Jugend- und \n\nF\u00fcrsorgewerk einen diakonischen Tr\u00e4ger, jedoch aus-\n\ndr\u00fccklich keine dezidiert christliche Ausrichtung. Im \n\nGegensatz dazu gibt es zum Beispiel in Nordrhein-\n\nWestfalen Jugendstrafvollzug in freien Formen seit 2012, \n\nn\u00e4mlich im Raphaelshaus in Dormagen. Diesem Projekt \n\nliegt die Weltanschauung zugrunde, dass die Pers\u00f6nlich-\n\nkeit der Jugendlichen ein \u201eWiderschein Gottes\u201c ist. \n\nSie sehen, liebe Kolleginnen und Kollegen, es gibt eine \n\ngro\u00dfe Vielfalt des Strafvollzugs in freien Formen und \n\nauch unterschiedliche M\u00f6glichkeiten, wie man das gestal-\n\nten kann. Aus diesem Grund ist es auch sehr wichtig, dass \n\ngenau diese Projekte wissenschaftlich begleitet und \n\nevaluiert werden. Genau das hat ja hier in Sachsen der \n\nKriminologische Dienst mit dem Projekt St\u00f6rmthal zu tun \n\nversucht; jedoch kommen die Verfasser selbst zu dem \n\nErgebnis, dass die Untersuchung nur bedingt aussagekr\u00e4f-\n\ntig und eine erneute Evaluation dringend geboten ist. \n\nDas liegt allerdings nicht nur an den geringen Fallzahlen, \n\ndie letztlich einen Vergleich zwischen den Seehaus-\n\nTeilnehmern und den Jugendstrafgefangenen in Regis-\n\nBreitingen nicht zulassen. Das Argument ist, dass man \n\nhier mit Frageb\u00f6gen arbeiten muss, damit man eine \n\nVergleichbarkeit herstellt. Das ist f\u00fcr mich nat\u00fcrlich aus \n\nstatistischen, empirischen Gr\u00fcnden total nachvollziehbar; \n\nwas sich mir aber nicht erschlie\u00dft, ist, warum man nicht \n\ndar\u00fcber hinaus konkrete Fallanalysen macht und Inter-\n\nviews mit den Jugendlichen einerseits, aber auch mit den \n\nMitarbeiterinnen und Mitarbeitern andererseits f\u00fchrt. \n\nDie fachdienstliche, insbesondere die psychologische \n\nBeurteilung der Probanden ist n\u00e4mlich bei dem Bericht \n\nnicht durch unabh\u00e4ngige Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\ndes Kriminologischen Dienstes erfolgt, nein, vielmehr \n\nmussten die Fachdienste vor Ort, also die Mitarbeiterin-\n\nnen und Mitarbeiter von St\u00f6rmthal selbst, die Klienten \n\nbeurteilen und damit auch ihre Arbeit selbst. Da frage ich \n\nmich schon, wie man diese Bewertung dann beurteilt. \n\nAuch bei der Bewertung der wenig aussagekr\u00e4ftigen \n\nErgebnisse greift meines Erachtens der Bericht etwas zu \n\nkurz. Bei einer Abbrecherquote von 34 % muss ich mir \n\ndoch zumindest weitere Fragen stellen als die drei Fragen, \n\ndie sich hier der Kriminologische Dienst am Anfang der \n\nStudie gestellt hat. Ich muss hier die Frage nach dem \n\nWarum zentraler in den Mittelpunkt stellen, und der \n\nBericht kommt aber leider nur zu dem Ergebnis, dass das \n\nSeehaus nicht f\u00fcr alle Jugendstrafgefangenen gleich \n\ngeeignet ist. Das finde ich ein wenig zu kurz gesprungen. \n\nIch hatte letztes Jahr die Gelegenheit, mir das Seehaus \n\nSt\u00f6rmthal genau anzuschauen und das Konzept erl\u00e4utern \n\nzu lassen. Ich gebe zu, danach hatte ich mehr Fragen als \n\nAntworten: Ist das, was ich dort erlebt habe, wirklich \n\nResozialisierung, wie wir uns das vorstellen? Sollen die \n\nJugendlichen und Heranwachsenden so auf eine Welt und \n\ndas Leben hier drau\u00dfen vorbereitet werden, wie ich es \n\ndort erlebt habe? Insbesondere dieses ausgekl\u00fcgelte \n\nBewertungs- und Rangstufensystem \u2013 vom Leo-Anw\u00e4rter \n\n\u00fcber L\u00f6wen-Anw\u00e4rter, L\u00f6we und Repr\u00e4sentant \u2013 f\u00fchrt \n\ndoch zu einer Verhaltenskonditionierung, deren Nachhal-\n\ntigkeit \u00fcbrigens auch in der Wissenschaft infrage gestellt \n\nwird. \n\nDie Evaluation des Vorbildprojektes in Leonberg ist \n\nbereits 2008 durch die Universit\u00e4ten Heidelberg und \n\nT\u00fcbingen erfolgt, und da sprachen die Wissenschaftlerin-\n\nnen und Wissenschaftler von einer \u00dcbernormierung des \n\nLebens der Jugendlichen, die viel zu weit weg von dem \n\nnormalen Leben da drau\u00dfen ist. \n\nEin weiterer Aspekt, der mich zum Nachdenken gebracht \n\nhat, ist \u2013 das hat Herr Baumann-Hasske angesprochen \u2013 \n\ndas Fehlen von R\u00fcckzugsm\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Einzelnen. \n\nWie soll denn ein Jugendlicher lernen, auch einmal mit \n\nsich selbst allein zu sein, und zwar sinnvoll allein zu sein, \n\nund nicht schon wieder auf dumme Gedanken kommt? \n\nEin weiterer Aspekt ist, dass sich das Seehaus zw\u00f6lf \n\nGrundnormen gegeben hat, die zu Beginn des Aufenthalts \n\nnicht nur auswendig gelernt, sondern auch strikt befolgt \n\nwerden m\u00fcssen. Selbstverst\u00e4ndlich \u2013 und da sind wir uns, \n\nglaube ich, alle einig \u2013 braucht ein Zusammenleben in \n\neiner solchen Gemeinschaft klare Regeln, und Verantwor-\n\ntungsbewusstsein und Respekt gegen\u00fcber anderen sind \n\nunverzichtbar.  \n\nAber welchen p\u00e4dagogischen Mehrwert haben mit Blick \n\nauf die Gesellschaft und die Resozialisierung Regeln, die \n\ndas Seehaus als Institution selbst in den Fokus nehmen, \n\nzum Beispiel Regeln \u2013 und da darf ich einmal zitieren \u2013 \n\nwie: \u201eWir werden nichts tun, das uns selbst oder das \n\nSeehaus in ein schlechtes Licht r\u00fcckt.\u201c Das erschlie\u00dft sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6575 \n\nmir schlicht nicht. Werden hier straff\u00e4llige Jugendliche \n\nwirklich auf die R\u00fcckkehr in die Gesellschaft au\u00dferhalb \n\ndes Seehauses, auf ein Leben vorbereitet, in dem man \n\nauch einmal mit gro\u00dfer Vielfalt von Lebensweisen und \n\nFreiheiten umgehen muss? Die Jugendlichen m\u00fcssen doch \n\nlernen, mit den negativen Einfl\u00fcssen umzugehen. Nur so \n\nkann es, glaube ich, funktionieren. \n\nWir haben es auch geh\u00f6rt, in wenigen Wochen soll das \n\nSeehaus erweitert werden, und es soll eine doppelte \n\nKapazit\u00e4t geben. Ich finde es in der Tat sehr gut, dass sich \n\ndie Staatsregierung entschlossen hat, Jugendstrafvollzug \n\nin freien Formen zu erweitern, dass es ein gr\u00f6\u00dferes \n\nPlatzangebot gibt. Aber vor der Entscheidung, ob man mit \n\ndiesem Tr\u00e4ger tats\u00e4chlich weiter zusammenarbeitet, w\u00e4re \n\nes meines Erachtens sinnvoll gewesen, sich dieses Kon-\n\nzept noch einmal ganz genau anzuschauen. \n\nIn der Diskussion, die wir im Ausschuss dazu hatten, hat \n\nsich mir gezeigt, dass das offensichtlich noch nicht \n\npassiert ist. Wenn das jetzt noch passiert, ist das gut. Aber \n\nich habe da meine Zweifel. Was wir auch schon geh\u00f6rt \n\nhaben, ist, dass der Seehaus e. V. Mitglied in dieser \n\nsogenannten Organisation Prison Fellowship ist, die sich \n\nweltweit um Straff\u00e4llige und deren Angeh\u00f6rige k\u00fcmmert. \n\nDas ist gut. Begr\u00fcndet wurde diese Organisation von \n\nCharles Colson, der w\u00e4hrend seiner Haft nicht nur den \n\nWeg zum christlichen Glauben fand, sondern auch Mit-\n\nglied der evangelikalen Kirche geworden ist. Dement-\n\nsprechend stark ist in diesem Prison Fellowship die \n\nevangelikale Kirche. \n\nNachdem ich in diesem Seehaus zu Besuch war und dort \n\nFlyer evangelikaler Kirchen habe offen liegen sehen, \n\ndr\u00e4ngt sich mir der Verdacht auf, dass hinter dem See-\n\nhaus-Konzept zumindest ein Teil einer solchen Weltan-\n\nschauung steckt. Frau Dombois hat jetzt ausgef\u00fchrt, dass \n\ndiese Flyer entfernt wurden, aber de facto lagen sie da, \n\nund wir haben keine Kontrolle dar\u00fcber, was dort eigent-\n\nlich passiert. Deshalb umso dringender mein Anliegen \n\noder meine Bitte, hier noch einmal genau hinzuschauen. \n\nWas mir zum Beispiel bis heute nicht beantwortet wurde, \n\nist: Wie wird eigentlich mit homosexuellen Jugendlichen \n\ndort umgegangen? Wir wissen alle, wie die evangelikale \n\nKirche zu vielf\u00e4ltigen Lebensweisen, zur Homosexualit\u00e4t \n\nsteht. Da bekomme ich doch eher etwas Angst. \n\n(Zurufe von der AfD) \n\nIch w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass man noch einmal genauer \n\nhinschaut. Die Umsetzung der M\u00f6glichkeiten, die uns das \n\nGesetz und die vielf\u00e4ltigen f\u00e4higen freien Tr\u00e4ger in der \n\nJugendhilfe bieten, kann doch nicht das Ende der Fahnen-\n\nstange sein. Deshalb bitte ich die Staatsregierung drin-\n\ngend, noch einmal zu schauen, ob es alternative Angebote \n\ngibt. Ich denke dabei an weltanschaulich offene und \n\nvielf\u00e4ltige Angebote als zus\u00e4tzliche Angebote f\u00fcr den \n\nJugendstrafvollzug in freien Formen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nInes Springer, CDU: Keiner muss das machen!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meier \n\nwar das f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der \n\nFraktionsredner. Das Wort h\u00e4tte jetzt die Staatsregierung. \n\n\u2013 Bitte, Herr Staatsminister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Die Gr\u00fcnde, warum junge Men-\n\nschen straff\u00e4llig werden, sind ganz unterschiedlich. So \n\nweit m\u00f6glich, sollten wir genauso unterschiedlich, auch \n\neinzelfallgerecht in unserer Reaktion auf das kriminelle \n\nVerhalten junger Menschen sein k\u00f6nnen. Das S\u00e4chsische \n\nJugendstrafvollzugsgesetz sieht deshalb nicht nur die \n\nUnterbringung im geschlossenen oder im offenen Vollzug \n\nvor, sondern auch den Vollzug in freien Formen. \n\nSeit dem Jahr 2011 wird der Jugendstrafvollzug in freien \n\nFormen in Sachsen umgesetzt. Das Modell \u2013 das wissen \n\nwir heute \u2013 ist kein Allheilmittel. Aber es gibt Verurteilte, \n\ndenen wir mit dem Vollzug in freien Formen eine wirklich \n\ngute, realistische, durchaus auch fordernde Chance auf \n\ngesellschaftliche Integration und ein zuk\u00fcnftig straffreies \n\nLeben geben. Entscheidend ist dabei, dass es uns gelingt, \n\ndiejenigen Gefangenen f\u00fcr das Projekt auszuw\u00e4hlen, die \n\nvom Vollzug in freien Formen tats\u00e4chlich profitieren \n\nk\u00f6nnen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Konzept \n\ndes Seehaus e. V. setzt auf eine intensive und individuelle \n\nBetreuung und auf die Vermittlung sozialer, schulischer \n\nund beruflicher Kompetenzen und Werte. Dabei stehen \n\ndie Familie, der Gemeinsinn, das Mit- und F\u00fcreinander \n\nund die sinnvolle Strukturierung des Alltags im Mittel-\n\npunkt. Ganz entscheidend: Diese Werte werden vorgelebt. \n\nSie werden gemeinsam erfahren. Sie werden best\u00e4tigt, \n\nund sie werden gefestigt. \n\nDer vom Kriminologischen Dienst des Freistaates Sach-\n\nsen vorgelegte Bericht zum Jugendstrafvollzug in freien \n\nFormen zeigt, dass Teilnehmer schon bei der Aufnahme in \n\ndas Projekt hinsichtlich der strafrechtlichen Vorbelastun-\n\ngen, der schulischen und beruflichen Qualifikation und \n\nder psychischen und sozialen Ressourcen \u00fcber vergleichs-\n\nweise g\u00fcnstigere Ausgangsmerkmale als andere Jugend-\n\nstrafgefangene verf\u00fcgen. Diese gute Ausgangsposition \n\nk\u00f6nnen diese Gefangenen w\u00e4hrend der Unterbringung im \n\nJugendstrafvollzug in freien Formen weiter festigen. \n\nDer Bericht weist aber \u2013 und das wurde schon angespro-\n\nchen \u2013 auch auf die hohe Anzahl der R\u00fcckverlegungen in \n\ndie Jugendstrafvollzugsanstalt Regis-Breitingen hin. Das \n\nzeigt uns: Nicht jeder Jugendstrafgefangene ist f\u00fcr eine \n\nAufnahme in das Projekt geeignet. Trotzdem lohnt es \n\nsich, diese Vollzugsform als Alternative f\u00fcr die geeigneten \n\nStrafgefangenen bereitzuhalten. \n\nAufgrund der Anregungen aus dem vorgelegten Bericht \n\nund der Verdopplung der Kapazit\u00e4t auf jetzt 14 Pl\u00e4tze \n\nnach dem Umzug des Projektes an den Hainer See wird \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6576 \n\naktuell das Konzept des Strafvollzugs in freien Formen \n\nfortgeschrieben. Dabei werden wir pr\u00fcfen, unter welchen \n\nVoraussetzungen zuk\u00fcnftig auch jungen Strafgefangenen \n\neine Unterbringung in der alternativen Vollzugsform \n\nerm\u00f6glicht werden soll. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Der Evaluati-\n\nonsbericht des Kriminologischen Dienstes des Freistaates \n\nzeigt, dass die Umsetzung des Jugendstrafvollzugs in \n\nfreien Formen die Erwartungen grunds\u00e4tzlich erf\u00fcllen \n\nkann. Aber um die Ergebnisse des Projektes nachhaltiger \n\nbeurteilen zu k\u00f6nnen, werden wir die Evaluation des \n\nProjektes fortschreiben und fortf\u00fchren, um das noch \n\nbesser einsch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen. \n\nIch m\u00f6chte an der Stelle noch einige ganz pers\u00f6nliche \n\nWorte sagen. Ich habe allergr\u00f6\u00dften Respekt vor den \n\nVerantwortlichen und insbesondere vor den Familien, die \n\ndas durchf\u00fchren, \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\ndie \u00fcber einen langen Zeitraum, \u00fcber Monate, \u00fcber Jahre \n\nim engsten Familienkreis mit Strafgefangenen, mit \n\nStraft\u00e4tern zusammenleben \u2013 mit ihren eigenen Kindern. \n\nJeder von uns w\u00fcrde sich das Risiko vor Augen halten, \n\ndas damit verbunden ist. Trotzdem gehen diese Menschen \n\nletztlich ein gewisses Restrisiko aus reiner N\u00e4chstenliebe \n\nein. Ganz ehrlich: Ich w\u00fcrde mir w\u00fcnschen, dass viel \n\nmehr Menschen in diesem Land so uneigenn\u00fctzig han-\n\ndeln. Ich glaube, wenn es noch mehr dieser Menschen \n\ng\u00e4be, h\u00e4tten wir eine ganze Menge weniger Hass und \n\nUnfrieden in unserer Gesellschaft. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nInsofern ist das f\u00fcr mich vor allem die Gelegenheit, \n\nDanke sch\u00f6n zu sagen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nGemkow sprach f\u00fcr die Staatsregierung. W\u00fcnscht jetzt die \n\nBerichterstatterin des Ausschusses, Frau Meier, das Wort? \n\n(Katja Meier, GR\u00dcNE: Ich glaube,  \n\nich habe mich hinl\u00e4nglich ge\u00e4u\u00dfert! Danke!) \n\n\u2013 Bitte. Sie h\u00e4tten noch einmal die Gelegenheit gehabt. \n\nAber es ist gut. \n\nMeine Damen und Herren, wir stimmen nun \u00fcber die \n\nBeschlussempfehlung des Ausschusses in der Drucksa-\n\nche 6/12811 ab. Ich bitte bei Zustimmung um Ihr Hand-\n\nzeichen. \u2013 Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 \n\nEinige Stimmenthaltungen. Damit ist der Beschlussemp-\n\nfehlung des Ausschusses Drucksache 6/12811 zuge-\n\nstimmt. Der Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 13 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte der Aussch\u00fcsse zu Antr\u00e4gen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/13138 \n\nEs ist Aussprache gew\u00fcnscht worden. Behandelt werden \n\nsoll die Beschlussempfehlung des Haushalts- und Finanz-\n\nausschusses unter Ziffer 2 der Sammeldrucksache. Die \n\nBeschlussempfehlung betrifft den gemeinsamen Antrag \n\nder Fraktionen DIE LINKE sowie GR\u00dcNE in der Druck-\n\nsache 6/12376 mit dem Thema \u201eKonsequenzen f\u00fcr die \n\nBeteiligungspolitik des Freistaates Sachsen aus dem \n\nBeteiligungsbericht 2016\u201c. \n\nDie Redezeit betr\u00e4gt 10 Minuten je Fraktion und Staatsre-\n\ngierung sowie 1,5 Minuten f\u00fcr fraktionslose Abgeordnete. \n\nDie antragstellenden Fraktionen DIE LINKE und GR\u00dc-\n\nNE beginnen die Aussprache. Die weitere Reihenfolge ist \n\ndann CDU, SPD, AfD; Staatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nUnd f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE ergreift jetzt Frau \n\nKollegin Meiwald das Wort. \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Zu sp\u00e4ter Stunde \u2013 \u2013 \n\nIch warte, bis Sie fertig sind, Herr Hartmann. Darf ich \n\nweiterreden? Danke sch\u00f6n.  \n\nZu sp\u00e4ter Stunde ist es nun doch so weit: Wir debattieren \n\n\u00f6ffentlich etwas Nicht\u00f6ffentliches, was es aber selbstver-\n\nst\u00e4ndlich \u00f6ffentlich h\u00e4tte geben m\u00fcssen, n\u00e4mlich den \n\nBeteiligungsbericht des Freistaates Sachsen. Im P\u00e4dago-\n\ngikstudium lernt man beizeiten, dass man zuerst loben \n\nsoll, bevor man kritisiert, und deshalb bedanke ich mich, \n\ndass wir nach langem Warten, n\u00e4mlich seit 2009, nun \n\nendlich f\u00fcr das Jahr 2015 wieder einen Beteiligungsbe-\n\nricht vorliegen haben und diesmal im Vergleich zu dem \n\nvorigen auch mit einem vergleichsweise ausf\u00fchrlichen \n\nVorbericht. Danke also, dass wir endlich wieder einen \n\nBeteiligungsbericht haben \u2013 und das war\u2018s dann auch \n\nschon mit dem Lob. \n\nDas Verfahren n\u00e4mlich, wie wir hier im Hohen Haus mit \n\ndiesem umgegangen sind, ist nicht lobenswert. Ich kann \n\nmich noch gut erinnern, welche Debatten wir seit Er-\n\nscheinen des letzten Berichts gef\u00fchrt haben. Hat noch der \n\nFDP-Minister Morlok dem Vernehmen nach wenig \n\nInteresse daran gehabt, die s\u00e4chsischen Beteiligungen \n\n\u00f6ffentlich zu machen, h\u00e4tte ich mir doch von einem SPD-\n\nMinister im Amt etwas mehr erwartet. Aber auch Herr \n\nDulig hat es nicht vermocht.  \n\nDabei klangen Sie, verehrter Kollege Pecher, 2013 bei der \n\nDebatte zum Antrag der GR\u00dcNEN noch wesentlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6577 \n\nprogressiver. Ich zitiere Kollegen Pecher: \u201eDie Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN fordert mit dem vorliegen-\n\nden Antrag, ein Beteiligungscontrolling f\u00fcr das Parlament \n\nund die Regierung einzurichten. Das ist ein Anliegen, \n\nwelches wir grunds\u00e4tzlich unterst\u00fctzen.\u201c \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nMario Pecher, SPD: Grunds\u00e4tzlich!) \n\nIch zitiere weiter Kollegen Pecher: \u201eAm 17. M\u00e4rz 1997 \n\nhatte der zust\u00e4ndige Haushalts- und Finanzausschuss \n\nbeschlossen, dass j\u00e4hrlich \u00fcber die Beteiligung des \n\nFreistaates in einem sogenannten Beteiligungsbericht zu \n\ninformieren sei. Dies betrifft insbesondere die Beteiligung \n\nan rechtlich selbstst\u00e4ndigen Unternehmen des privaten \n\nund \u00f6ffentlichen Rechts. Der Beschluss des HFA wurde \n\nbislang immer ordnungsgem\u00e4\u00df umgesetzt mit Ausnahme \n\n2001 bis, ja bis zur schwarz-gelben Staatsregierung. Seit \n\ndie selbst ernannte Wirtschaftspartei FDP die Regierung \n\nmittr\u00e4gt, war es aus mit den Beteiligungsberichten. Wir \n\nwerden\u201c, sagte Herr Pecher seinerzeit, \u201edem vorliegenden \n\nAntrag zustimmen, weil eine Transparenz angesicht der \n\nsteigenden Volumina der Nebenhaushalte unbedingbar \n\nist.\u201c Danke f\u00fcr diese seinerzeitige Erkenntnis.  \n\nDas jetzige Prozedere, liebe Kolleginnen und Kollegen, \n\nhat mit Transparenz wenig zu tun. Zugegeben, der Betei-\n\nligungsbericht wurde vonseiten der Staatsregierung \n\nver\u00f6ffentlicht und dem HFA als Beratungs- und Informa-\n\ntionsmaterial zugeleitet. Mehr aber auch nicht. Damit \n\nw\u00e4re eine \u00f6ffentliche Debatte dar\u00fcber unm\u00f6glich. Weil \n\nwir zutiefst glauben, dass es wichtig ist, \u00f6ffentlich dar\u00fcber \n\nreden zu m\u00fcssen, wo der Freistaat finanziell beteiligt ist \n\noder was ihm geh\u00f6rt, haben wir gemeinsam mit B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN diesen Antrag gestellt. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nMich pers\u00f6nlich macht es w\u00fctend, wenn die Ablehnung \n\nder Debatte damit begr\u00fcndet wird, dass diese Informatio-\n\nnen von den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern nicht verstanden \n\noder schlimmer, missinterpretiert werden k\u00f6nnten. Meine \n\nDamen und Herren von der Koalition, wissen Sie eigent-\n\nlich, in wessen Auftrag wir hier sind? Und, meine Damen \n\nund Herren, wissen Sie, was mich noch \u00e4rgert? Mich \n\n\u00e4rgert, dass wir alle, die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger und wir \n\nhier im Parlament, auf den guten Willen der Staatsregie-\n\nrung angewiesen sind, ob, wann und in welcher Form wir \n\neinen Beteiligungsbericht erhalten. Das gilt auch f\u00fcr \n\nweitere Informationen.  \n\n\u00dcbrigens sieht es bei den Kommunen ganz anders aus. \n\n\u00a7 99 Abs. 2 der S\u00e4chsischen Gemeindeordnung fordert: \n\n\u201eDem Gemeinderat ist jeweils bis zum 31. Dezember\u201c \u2013 \u2013 \n\nIch w\u00fcrde gern ausf\u00fchren, aber die Regierung schwatzt. \n\nDanke sch\u00f6n.  \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin, Sie \n\nhaben zwar \u2013 \u2013 Aber es steht Ihnen eigentlich nicht zu.  \n\nUta-Verena Meiwald, DIE LINKE: Aber es st\u00f6rt, Herr \n\nPr\u00e4sident. Bitte sch\u00f6n.  \n\n(Zuruf des Ministerpr\u00e4sidenten  \n\nMichael Kretschmer) \n\n\u2013 Danke sch\u00f6n, Herr Ministerpr\u00e4sident.  \n\nAlso noch einmal. Paragraf 99 Abs. 2 der S\u00e4chsischen \n\nGemeindeordnung fordert: \u201eDem Gemeinderat ist jeweils \n\nbis zum 31. Dezember des dem Berichtsjahr folgenden \n\nJahres ein Bericht \u00fcber die Eigenbetriebe und die Unter-\n\nnehmen in einer Rechtsform des privaten Rechts vorzule-\n\ngen, an denen die Gemeinde unmittelbar oder mittelbar \n\nbeteiligt ist.\u201c Ich frage mich, warum wir den Kommunen \n\nin Sachsen so etwas auferlegen, zu dem wir selbst nicht \n\nbereit sind. Warum haben wir als Freistaat keine gesetzli-\n\nche Pflicht f\u00fcr den Bericht des Landes?  \n\nSchauen wir uns den Bericht ein wenig genauer an. Da ist \n\nes etwas verwirrend. Wir finden zum Beispiel die Staatli-\n\nche Porzellanmanufaktur Meissen als eigenst\u00e4ndige \n\nGmbH, das Staatsweingut Schloss Wackerbarth wiederum \n\nnur als mittelbare Beteiligung \u00fcber die SAB. Bei der \n\nSAENA zum Beispiel lernen wir, dass der Freistaat \n\nmittelbar 51 % h\u00e4lt, unmittelbar aber die SAB die restli-\n\nchen 49 %, die wiederum zu 100 % dem Freistaat Sach-\n\nsen geh\u00f6rt. Macht zusammen 100 % Freistaat. Sucht man \n\nzum Beispiel die S\u00e4chsische Gest\u00fctsverwaltung, zu der \n\nauch das Gest\u00fct Moritzburg geh\u00f6rt, kann man lange \n\nsuchen, denn dabei handelt es sich um einen sogenannten \n\n26er-Betrieb, also nach \u00a7 26 der S\u00e4HO, und diese Staats-\n\nbetriebe als rechtlich unselbstst\u00e4ndige Teile der Staats-\n\nverwaltung werden im Beteiligungsbericht nicht aufge-\n\nf\u00fchrt mit der Begr\u00fcndung, diese seien direkt einem \n\nMinisterium unterstellt, die Wirtschaftspl\u00e4ne in den \n\nHaushaltspl\u00e4nen aufgef\u00fchrt. Eine \u00e4hnliche Begr\u00fcndung, \n\ndie vor allem von den Kollegen der CDU-Fraktion im \n\nRahmen der Forderung nach Beteiligungsberichten auch \n\ngern genommen wird, denn man k\u00f6nnte schlie\u00dflich den \n\nBundesanzeiger durchsuchen, da ist schon alles \u00f6ffentlich \n\nund mehr Transparenz wird nicht ben\u00f6tigt.  \n\nKommen wir kurz zur S\u00e4chsischen Gemeindeordnung \n\nzur\u00fcck. F\u00fcr die Gemeinden im Freistaat Sachsen definiert \n\ndas Gesetz, was als Beteiligung in einem Bericht aufge-\n\nf\u00fchrt werden muss, n\u00e4mlich auch die Eigenbetriebe. \n\nWarum gilt das nicht auch f\u00fcr das Land? Meine Damen \n\nund Herren von der CDU-Fraktion, was wir hier fordern, \n\nist kein kommunistisches Teufelszeug. \n\n(Staatsminister Christian Piwarz:  \n\nDa bin ich mir nicht so sicher!) \n\nIhre Freundinnen und Freunde von der CSU aus Bayern \n\ntun genau das, was Sie hier f\u00fcrchten. Sie f\u00fchren ihre \n\nStaatsbetriebe sehr wohl auf und dazu geh\u00f6ren unter \n\nanderem, nur f\u00fcr Sie zur Info, das M\u00fcnchner Hofbr\u00e4uhaus \n\nund die Brauerei Weihenstephan, beides unselbstst\u00e4ndige \n\nStaatsbetriebe. \n\n(Zuruf von der CDU: Haben wir hier leider nicht!) \n\nMeine Damen und Herren von der Staatsregierung, Sie \n\nwerden nicht m\u00fcde zu betonen, dass wir der tollste Frei-\n\nstaat der Welt sind. Seien Sie doch einmal progressiv und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6578 \n\nsetzen sich an die Spitze der Bewegung. Andere Bundes-\n\nl\u00e4nder machen Ihnen und uns das vor. Zum Beispiel \n\nBaden-W\u00fcrttemberg. Ich zitiere: \u201eBaden-W\u00fcrttemberg \n\norientiert sich an national und international anerkannten \n\nStandards und guter Unternehmensf\u00fchrung. Der Minister-\n\nrat hat sie im sogenannten Public Corporate Governance-\n\nKodex festgelegt. Damit wollen wir unsere Unternehmen \n\ntransparent f\u00fchren und \u00fcberwachen.\u201c  \n\nSo steht es im Vorwort des Beteiligungsberichtes eben \n\njenes Bundeslandes. Dieser strotzt nur so vor Bem\u00fchen \n\nund dem Willen nach \u00d6ffentlichkeit und Transparenz, \n\nnicht aus Gro\u00dfmut, wie Sie es hier praktizieren, sondern \n\nder Haltung heraus, ich zitiere weiter aus dem aktuellen \n\nBeteiligungsbericht Baden-W\u00fcrttembergs: \u201eMit den \n\nVorgaben dieses Public Corporate Governance-Kodex, die \n\nUnternehmensf\u00fchrung transparent und nachvollziehbar zu \n\ngestalten, die Rolle des Landes als Anteilseigner klar zu \n\nfassen und das Vertrauen der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger in \n\ndie Leitung und die \u00dcberwachung von landesbeteiligten \n\nUnternehmen zu f\u00f6rdern. Zur F\u00f6rderung der Transparenz \n\nhat die Landesregierung auf Initiative des Ministeriums \n\nf\u00fcr Finanzen im Jahr 2008 beschlossen, die Verg\u00fctung der \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrerinnen und Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer und der Vor-\n\nst\u00e4nde der landesbeteiligten Unternehmen im Beteili-\n\ngungsbericht zu ver\u00f6ffentlichen.\u201c Baden-W\u00fcrttemberg!  \n\nGanz besonders habe ich mich \u00fcber die Lekt\u00fcre des \n\nBerliner Berichts gefreut. Berlin hat eine geschlechterge-\n\nrechte Besetzung der Aufsichtsrats- und Gesch\u00e4ftsf\u00fchre-\n\nrinnenposten gem\u00e4\u00df Gleichstellungsgesetz zum Ziel und \n\nberichtet daher sehr wohl im Vorbericht als auch in der \n\nEinzeldarstellung \u00fcber geschlechterspezifische Indikato-\n\nren. Gerade in Zeiten, wo es auch in diesem Hohen Haus \n\nKr\u00e4fte gibt, die eine Frauen-an-den-Herd-Ideologie \n\npropagieren, halte ich dies f\u00fcr wichtiger denn je. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nLachen der Abg. Ines Springer, CDU:  \n\nJetzt machen Sie sich aber l\u00e4cherlich!) \n\n\u2013 Vorsichtig, Frau Springer! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, vor allem \n\nder CDU-Fraktion! Das muss man immer wieder betonen, \n\nverk\u00fcndet doch die CDU nach der Bundestagswahl: \u201eWir \n\nhaben verstanden.\u201c Nun lassen Sie endlich auch hier den \n\nWorten Taten folgen. Betrachten Sie die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger und auch das Parlament nicht l\u00e4nger als l\u00e4stige \n\nQuerulanten, sondern als echte Partnerinnen und Partner \n\nund spielen Sie endlich mit offenen Karten. \n\nMit einer Transparenz bei den Beteiligungen w\u00fcrden Sie \n\neinen Anfang machen. Wir bitten daher um Einzelab-\n\nstimmung \u00fcber die Beschlussempfehlung des HFA zur \n\nDrucksache 6/12376. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin Meiwald \n\nsprach f\u00fcr die antragstellende Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr \n\ndie antragstellende Fraktion der GR\u00dcNEN spricht jetzt \n\nFrau Kollegin Schubert. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \n\nKollegin Meiwald hat bereits darin eingef\u00fchrt, warum wir \n\nden Antrag heute hier noch einmal aufrufen. \n\nGrunds\u00e4tzlich hat auch meine Fraktion kein Verst\u00e4ndnis \n\ndaf\u00fcr, warum der Bericht nicht als Drucksache herausge-\n\ngeben wurde. Das Finanzministerium hat es bis heute \n\nnicht erkl\u00e4rt. Der Waldzustandsbericht zum Beispiel hat \n\neine Drucksachennummer. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nIch kann mich nicht daran erinnern, dass die parlamenta-\n\nrische Befassung mit diesem Bericht jemals infrage \n\ngestellt wurde. \n\nZu unserem Anliegen. In der S\u00e4chsischen Haushaltsord-\n\nnung, \u00a7 65, ist die Beteiligung des Freistaats an privat-\n\nrechtlichen Unternehmen klar geregelt. Demnach soll sich \n\nder Staat an der Gr\u00fcndung eines Unternehmens in der \n\nRechtsform des privaten Rechts oder an einem bestehen-\n\nden Unternehmen in einer solchen Rechtsform nur betei-\n\nligen, wenn erstens ein wichtiges Interesse des Staates \n\nvorliegt und sich der vom Staat angestrebte Zweck nicht \n\nbesser und wirtschaftlicher auf andere Weise erreichen \n\nl\u00e4sst, zweitens die Einzahlverpflichtung des Staates auf \n\neinem bestimmten Betrag begrenzt ist und drittens der \n\nFreistaat einen angemessenen Einfluss, insbesondere im \n\nAufsichtsrat oder in einem entsprechenden \u00dcberwa-\n\nchungsorgan, erh\u00e4lt. \n\nDas ist genau der Rahmen, in dem sich der Freistaat \n\nunternehmerisch bewegen kann. Unsere Aufgabe hier im \n\nParlament ist es, nach genau diesen Ma\u00dfst\u00e4ben diesen \n\nBereich zu kontrollieren und darauf zu achten, dass dem \n\nauch tats\u00e4chlich so ist. \n\nEin Beteiligungsbericht kann ma\u00dfgeblich zur Transparenz \n\nder wirtschaftlichen Bet\u00e4tigung des Freistaates Sachsen \n\nund seiner Kapitalbeteiligungen beitragen. \n\nDie Staatsregierung und die jeweiligen Regierungskoali-\n\ntionen haben die Berichterstattung acht Jahre lang ausge-\n\nsessen. Wir wurden \u00fcber Jahre immer wieder auf die \n\nJahresabschl\u00fcsse der Unternehmen im Bundesanzeiger \n\nverwiesen. \n\nAber, wie gesagt, der Waldzustandsbericht erscheint in \n\njedem Jahr mit Drucksachennummer. Es w\u00fcrde keiner auf \n\ndie Idee kommen, die Abgeordneten in den Wald zu \n\nschicken, damit sie sich die B\u00e4ume einzeln anschauen und \n\nsich so ein Bild von der Lage machen. \n\n(Beifall der Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE, \n\nKerstin Lauterbach und Uta-Verena Meiwald, \n\nDIE LINKE) \n\nJetzt liegt ein Bericht vor. Das ist durchaus eine Arbeits-\n\ngrundlage. Das ist mein Lob an dieser Stelle. Ich finde, es \n\ngeh\u00f6rt sich hier auch eine Diskussion dar\u00fcber, was dieser \n\nBericht leisten kann und was dieser Bericht leisten sollte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6579 \n\nDer Rechnungshof ver\u00f6ffentlicht in seinen Jahresberich-\n\nten regelm\u00e4\u00dfig seine Pr\u00fcfberichte zu den Nebenhaushal-\n\nten und Unternehmensbeteiligungen des Freistaates. Die \n\nAusf\u00fchrungen zu den verschiedenen Beteiligungen \n\nk\u00f6nnen in den Berichten nachgelesen werden. Der Rech-\n\nnungshof stellt diese auch alle auf seiner Homepage gut \n\nauffindbar zur Verf\u00fcgung. \n\nImmer und immer wieder hat der Rechnungshof einen \n\nBeteiligungsbericht von der S\u00e4chsischen Staatsregierung \n\nangemahnt, in den Jahresberichten 2013, 2015 und auch \n\n2016 wieder. \n\nIm Jahresbericht f\u00fcr das Jahr 2016 steht: \u201eIm Fr\u00fchjahr \n\n2016 hat das Staatsministerium der Finanzen dem Land-\n\ntag einen Beteiligungsbericht 2015 vorgelegt aus bereits \n\nim Internet ver\u00f6ffentlichten grafischen Beteiligungs\u00fcber-\n\nsichten sowie durch Ausdruck\u201c \u2013 also wirklich mit einem \n\nDrucker ausgedruckt \u2013 \u201eim Bundesanzeiger ver\u00f6ffentlich-\n\nter Jahresabschl\u00fcsse der Beteiligungsunternehmen.\u201c \n\nDer Rechnungshof stellt dazu fest: \u201eDer vorgelegte \n\nBeteiligungsbericht 2015 der Staatsregierung gen\u00fcgt nicht \n\nden gestellten Anforderungen und sollte im n\u00e4chsten Jahr \n\numf\u00e4nglicher ausgestaltet werden.\u201c \n\nDer Rechnungshof empfiehlt folgende Bestandteile: \n\ngrunds\u00e4tzliche \u00dcberlegungen zum Eingehen und Halten \n\nvon Beteiligungen, \u00fcbersichtliche Darstellung des Unter-\n\nnehmensgegenstandes und der Besetzung der Organe und \n\nKennzahlen sowie Entwicklungsperspektiven der Gesell-\n\nschaften. \u201eWeiterhin empfiehlt der S\u00e4chsische Rech-\n\nnungshof dem Parlament, sich diesbez\u00fcglich weiter \n\nberichten zu lassen.\u201c Genau das tun wir. \n\nWir haben immer und immer wieder eine regelm\u00e4\u00dfige \n\nund strategische Berichterstattung gefordert, genau so \u2013 \n\nmeine liebe Kollegin Meiwald hat darauf schon hingewie-\n\nsen \u2013 wie es f\u00fcr Kommunen und ihre unternehmerischen \n\nAktivit\u00e4ten verpflichtend ist. \n\nEs ist Voraussetzung f\u00fcr uns hier im Parlament, damit wir \n\nsachkundige Entscheidungen \u00fcber Zusch\u00fcsse und Kapi-\n\ntalerh\u00f6hungen treffen k\u00f6nnen. \n\nMir ist durchaus bekannt, dass die Jahresabschl\u00fcsse im \n\nBundesanzeiger ver\u00f6ffentlicht werden. Ich muss es nicht \n\n25 Mal wiederholt bekommen. Wenn ich die Zeit finde, \n\ndann schaue ich mir diese auch an. In der Regel entstehen \n\ndabei f\u00fcr mich eher mehr Fragen. Ich habe ein Beispiel \n\nmitgebracht. \n\nIm Jahresabschluss 2016 der Staatlichen Porzellanmanu-\n\nfaktur Mei\u00dfen, ver\u00f6ffentlicht im Bundesanzeiger, steht \n\nunter 8. Nachtragsbericht \u2013 Zitat \u2013: \u201eAu\u00dferdem hat der \n\nGesellschafter\u201c \u2013 Anmerkung: der Freistaat Sachsen \u2013 \n\n\u201emit Beschluss vom 14. September 2017 eine Einlage in \n\ndie Kapitalr\u00fccklage in H\u00f6he von 28 Millionen Euro\u201c \u2013 \n\n28 Millionen! \u2013 \u201ebeschlossen.\u201c \n\nUnter 9., dem Vorschlag f\u00fcr die Ergebnisverwendung, \n\nhei\u00dft es dann weiter \u2013 kann man alles \u00f6ffentlich nachlesen \n\n\u2013: \u201eDie Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung schl\u00e4gt eine Entnahme aus der \n\nKapitalr\u00fccklage, 25,15 Millionen Euro, zum teilweisen \n\nAusgleich des Bilanzverlustes vor.\u201c \n\nSchaut man sich den Jahresabschluss noch genauer an, \n\ndann ist zu sehen, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbei-\n\nter der gr\u00f6\u00dfte Wert dieses Unternehmens sind. F\u00fcr L\u00f6hne, \n\nGeh\u00e4lter und soziale Abgaben braucht die Porzellanmanu-\n\nfaktur ungef\u00e4hr 25 Millionen Euro im Jahr. Es stellt sich \n\nalso die Frage, wenn wir uns den Bericht anschauen, ob \n\nwir gerade aus dem Sonderverm\u00f6gen Grundstock f\u00fcr ein \n\nweiteres Jahr die Geh\u00e4lter der Manufaktur sichergestellt \n\nhaben oder ob mit dem Geld die Pleiten im In- und \n\nAusland endlich abgegolten sind. \n\nEs stellt sich nat\u00fcrlich auch die Frage, wie es weitergeht. \n\nIm Beteiligungsbericht steht dazu: \u201eZiel f\u00fcr 2016 ist eine \n\nStabilisierung des Unternehmens. Das Ergebnis wird \n\ndennoch negativ erwartet.\u201c \n\nIch vermute, die meisten Menschen denken bei solchen \n\nAusf\u00fchrungen eher daran, dass unter Stabilisierung \n\n\u201ewirtschaftlich stabil\u201c gemeint ist. Ich glaube nicht, dass \n\naus diesem Satz ohne Weiteres erkannt wird, dass eine \n\nStabilisierung der Fehlbetr\u00e4ge in H\u00f6he eines zweistelligen \n\nMillionenbetrages gemeint war. \n\nNoch einmal: Meine Kritik ist: Wir als Haushaltsgesetz-\n\ngeber haben keine Vorstellung davon, was die unterneh-\n\nmerischen Aktivit\u00e4ten des Freistaats tats\u00e4chlich f\u00fcr \n\nKosten verursachen, und das nur, weil die Staatsregie-\n\nrung, wenn \u00fcberhaupt, dann stark verk\u00fcrzt und sehr \n\neinzeilig berichtet. \n\nWeil das so ist, habe ich zum Beispiel einmal nach der \n\nHaftung des Freistaates f\u00fcr seine Beteiligungen gefragt, \n\nzum Beispiel in Form von Patronatserkl\u00e4rungen. Dazu \n\nhei\u00dft es unter anderem: \u201eDie Staatliche Porzellanmanu-\n\nfaktur Mei\u00dfen GmbH haftet f\u00fcr die Meissen Asia Pacific \n\nLimited.\u201c \n\nEs besteht zwar eine zeitliche Befristung bis Ende 2017, \n\naber der Fu\u00dfnote ist zu entnehmen, dass finanzielle \n\nUnterst\u00fctzung, soweit notwendig, zugesagt wurde, um \n\nzumindest f\u00fcr die n\u00e4chsten zw\u00f6lf Monate den Verbind-\n\nlichkeiten nachzukommen und die operativen F\u00e4higkeiten \n\nfortzuf\u00fchren. Zudem sind f\u00e4llige Forderungen so lange \n\nnicht zur\u00fcckzufordern, bis die Gesellschaft in der Lage \n\nist, Forderungen ohne negative Beeintr\u00e4chtigung der \n\nfinanziellen Situation zur\u00fcckzuzahlen. \n\nEs ist aber nicht nur die Porzellanmanufaktur. Die S\u00e4chsi-\n\nsche Lotto GmbH kauft Wertpapiere in Millionenh\u00f6he. \n\nDer Flughafen Leipzig-Halle plant f\u00fcr 45 Millionen Euro \n\neinen Neubau und weder Fachausschuss noch Parlament \n\nwurden informiert. Wir haben es aus der Presse erfahren. \n\nIn den Kapitalr\u00fccklagen der Beteiligungen liegen mehr \n\nals 1,2 Milliarden Euro. Ich k\u00f6nnte endlos weitermachen. \n\nEs gibt so viele Aspekte. \n\nMeine Damen und Herren! Landesbeteiligungen sind \n\nEigentum der B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger des Freistaates. Es \n\ngeht nicht, dass der Freistaat in Gr\u00f6\u00dfenordnungen unter-\n\nnehmerisch t\u00e4tig ist und gleichzeitig nicht so ernsthaft \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6580 \n\ndar\u00fcber berichten will, wie es die S\u00e4chsische Haushalts-\n\nordnung in \u00a7 65 deutlich vorgibt. \n\nZum Schluss will ich noch auf das Urteil des Bundesver-\n\nfassungsgerichtes vom 7. November 2017 hinweisen. \n\nDarin ging es darum, dass die Bundesregierung Ausk\u00fcnfte \n\nzur Deutschen Bahn AG verweigert hat. Das Bundesver-\n\nfassungsgericht sieht eine erheblich ausf\u00fchrlichere Be-\n\nrichterstattung und Informationspflicht zu dieser Beteili-\n\ngung vor, als es die Bundesregierung gehandhabt hat oder \n\nals es, wie in unserem Fall, die Staatsregierung prakti-\n\nziert. Vielleicht sollten wir das auch f\u00fcr hier pr\u00fcfen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir erwarten, dass das Finanzministerium nach den \n\nVorgaben in der S\u00e4chsischen Haushaltsordnung berichtet \n\nund nicht nur einzeilig, oberfl\u00e4chlich und weich gesp\u00fclt \n\nden Istzustand der Unternehmen vage umrei\u00dft. \n\nWir erwarten, dass dem Landtag der n\u00e4chste Beteili-\n\ngungsbericht noch in diesem Jahr mit Drucksachennum-\n\nmer \u00fcbermittelt wird. Der vorliegende Bericht informiert \n\n\u00fcbrigens mit Zahlen aus dem Jahr 2015. \n\nWir erwarten, dass der n\u00e4chste Beteiligungsbericht ganz \n\nnormal und dem Thema angemessen in diesem Rahmen \n\nbesprochen werden kann. Das, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen, sollte in unser aller Interesse liegen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Wir gehen jetzt weiter \n\nin der Rednerreihung. Als N\u00e4chster spricht f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Kollege Mikwauschk. \n\nAloysius Mikwauschk, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie \n\nmich zu Beginn eine allgemeine Bemerkung zur Begr\u00fcn-\n\ndung des vorliegenden Antrags der Fraktionen DIE \n\nLINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN machen. \n\nDie Antragsteller fordern eine Berichterstattung \u00fcber die \n\nAktivit\u00e4ten des Freistaates Sachsen an Unternehmen des \n\nprivaten und \u00f6ffentlichen Rechts, weil damit eine sach-\n\nkundige Entscheidung des Parlaments \u00fcber Zusch\u00fcsse und \n\nKapitalerh\u00f6hungen erm\u00f6glicht wird. DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN stellen jedoch gleichzeitig \n\nfest, dass ihrer Forderung f\u00fcr eine sachkundige Entschei-\n\ndung entsprochen wurde, indem der Beteiligungsbericht \n\n2016 an den Haushalts- und Finanzausschuss mit Schrei-\n\nben vom 12. Dezember 2017 als Beratungs- und Informa-\n\ntionsmaterial \u00fcbersandt wurde. \n\nLiebe Frau Maiwald, liebe Frau Schubert, dieser Bericht \n\nbeinhaltet gleichzeitig das Angebot, eine Debatte dar\u00fcber \n\nim Haushalts- und Finanzausschuss zu f\u00fchren. Ich wunde-\n\nre mich schon, dass Mitglieder des HFA hier Fragen \n\nstellen, die sie in der Ausschusssitzung des Finanzaus-\n\nschusses auch stellen k\u00f6nnten und es da nicht getan \n\nhaben. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Im zust\u00e4ndigen Aus-\n\nschuss wurde die Diskussion \u00fcber die Beteiligung des \n\nFreistaates Sachsen er\u00f6rtert. Dies entspricht der geltenden \n\nRechtslage. Im vorliegenden Antrag ist keine Anmerkung \n\nder Antragsteller sichtbar, ob die Zielsetzungen dieser \n\nBeteiligungen durch den Freistaat Sachsen erf\u00fcllt worden \n\nsind oder nicht, im Besonderen bei den Schwerpunkten, \n\ndie den Wirtschaftsstandort Sachsen st\u00e4rken und die \n\nwirtschaftsnahe Infrastruktur verbessern. \n\nDer Freistaat Sachsen konzentriert sich mit seinen Betei-\n\nligungen auf solche Unternehmen, bei denen ein besonde-\n\nres \u00f6ffentliches Interesse vorliegt oder ein wichtiges \n\nvorrangiges Landesinteresse besteht. Schaufensterantr\u00e4ge \n\nim Plenum zu sp\u00e4ter Stunde zu diskutieren wird, meine \n\nich, unserem Anspruch nicht gerecht. \n\nDiesen Beteiligungsbericht ohne eine detaillierte inhaltli-\n\nche Antragsbegr\u00fcndung auf die Tagesordnung zu setzen \n\nhie\u00dfe, eine Selbstbefassung des Ausschusses zu veranlas-\n\nsen. Es stellt sich daher die Frage, ob der von Ihnen \n\ngestellte Antrag dem Beteiligungsbericht ernsthaft gerecht \n\nwird. Daher wird die CDU-Fraktion den vorliegenden \n\nAntrag mit folgender Begr\u00fcndung ablehnen: \n\nDer Beteiligungsbericht der Staatsregierung mit der \n\nBIM 651 ist jedem \u00f6ffentlich zug\u00e4nglich. Sollte seitens \n\nder antragstellenden Fraktionen weiterer Bedarf bestehen, \n\nkann dieser zu jeder Zeit gerne im Haushalts- und Finanz-\n\nausschuss er\u00f6rtert werden. Sollte es jedoch den Antrag-\n\nstellern um eine parlamentarische Debatte zu dem Betei-\n\nligungsbericht gehen, kann man dies als Aktuelle Debatte \n\nim Plenum beantragen. \n\nHerzlichen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Kollegen  \n\nMikwauschk folgt jetzt f\u00fcr die SPD-Fraktion Kollege \n\nPecher. \n\nMario Pecher, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Vielen Dank, Frau Meiwald, \n\nf\u00fcr das Zitat von mir. Dem habe ich nichts hinzuzuf\u00fcgen. \n\nIch bin auch ganz stolz darauf, dass es nach dem Bohren \n\ndicker Bretter gelungen ist, die Staatsregierung dazu zu \n\nbringen, einen solchen Beteiligungsbericht vorzulegen. \n\nDaher zeigen sich meine damaligen Worte jetzt als sich \n\nselbst erf\u00fcllende Prophezeiung, und das ist gut so. \n\nAnsonsten m\u00f6chte ich mich gern meinem Kollegen \n\nMikwauschk anschlie\u00dfen. Die Unterrichtung des Parla-\n\nments hat durch die Einbringung in den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss stattgefunden. Dort ist auch das eindeu-\n\ntige Angebot vonseiten der Staatsregierung gemacht \n\nworden, inhaltlich \u00fcber die Schwerpunkte zu diskutieren. \n\nIch sage Ihnen ganz deutlich vorab: Ich will eine Parla-\n\nmentsbefassung auch gar nicht ausschlie\u00dfen. Aber geh\u00f6rt \n\ndas eigentlich dorthin? Ich m\u00f6chte das auch begr\u00fcnden. \n\nFrau Schubert, Sie haben gerade wieder beispielhaft \n\nversucht, quasi eine Unternehmensdiskussion zu f\u00fchren. \n\nDas Thema Mei\u00dfen ist schwierig genug. Der Bitte Ihrer \n\nFraktion an die Koalitionsfraktionen, im HFA dieses \n\nThema der Gesch\u00e4ftsf\u00fchrung zu behandeln, was ja nicht \n\n\u00fcblich ist, haben wir entsprochen. Was dabei von der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6581 \n\ninhaltlichen Auswertung \u00fcbrig geblieben ist, ist ja nicht \n\nsehr viel. \n\nAus der Vergangenheit kann man von dem Vorg\u00e4nger von \n\nHerrn Ha\u00df ja halten, was man will. Aber ich habe nicht \n\nerlebt, dass er im HFA auf Fragen von uns Abgeordneten \n\ngemauert h\u00e4tte. Er hat im Wesentlichen versucht, immer \n\ninhaltlich korrekt zu argumentieren, etwas vorzulegen \n\noder schriftlich beizubringen. Ich glaube, man sollte erst \n\ndiesen Schritt tun. Man kann bei den heutigen wirtschaft-\n\nlichen Gegebenheiten auch nicht alles coram publico \n\ndiskutieren. Das werden Sie sicher auch so sehen. \n\nDaher geh\u00f6rt dies erst einmal in den Haushalts- und \n\nFinanzausschuss. Alle Zusch\u00fcsse m\u00fcssen, wenn es nicht \n\n\u00fcber IBL geht, \u00fcber den Haushalt abgebildet werden. \n\nDarin stehen die Wirtschaftspl\u00e4ne, die VEs, die Zuf\u00fch-\n\nrungen usw. Sie k\u00f6nnen ja bedauern, dass es vorher keine \n\ngab; das sei einmal dahingestellt. Aber hier k\u00f6nnten Sie \n\nsich vorbereiten und inhaltlich alles diskutieren, ganz \n\ngleich, ob Sie eigene Antr\u00e4ge stellen oder dies im Rahmen \n\ndes Haushalts machen. Das steht Ihnen frei. Bei dieser \n\nFreiheit sollte man es belassen, und man braucht diesen \n\nAntrag nicht. Deshalb lehnen wir ihn ab. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Pecher \n\nvon der SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD Herr \n\nKollege Barth. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Der Freistaat Sachsen war im \n\nJahr 2016 an insgesamt 30 privaten Unternehmen unmit-\n\ntelbar beteiligt. Von den Flugh\u00e4fen Dresden und Leipzig, \n\nder Leipziger Messe, der Dampfschifffahrtgesellschaft bis \n\nzur Festung K\u00f6nigstein und der Spielbanken- oder Lotto-\n\ngesellschaft informiert der Beteiligungsbericht der Staats-\n\nregierung \u00fcber ein buntes Gemisch an Unternehmensbe-\n\nteiligungen des Freistaates Sachsen. \n\nDar\u00fcber haben wir im Haushalts- und Finanzausschuss in \n\nnicht \u00f6ffentlicher Sitzung beraten. \u00dcber die Ergebnisse \n\nder Beteiligung des Freistaates Sachsen sollte jedoch \n\neinmal im Jahr ausf\u00fchrlich diskutiert werden, und zwar in \n\naller \u00d6ffentlichkeit. Denn die j\u00e4hrlichen Ausgaben aus \n\ndem Haushalt f\u00fcr unsere Beteiligungen sind bedeutend. \n\nImmerhin hat der Freistaat Sachsen f\u00fcr seine Beteiligun-\n\ngen im Jahr 2016 insgesamt 71 Millionen Euro ausgege-\n\nben. \n\nEinige Beteiligungen \u2013 das muss man auch ehrlich sagen \n\n\u2013 erwirtschaften Jahr f\u00fcr Jahr erhebliche Verluste. Damit \n\nmuss sich dann der Landtag besch\u00e4ftigen, und zwar \n\noptimalerweise, bevor das Kind in den Brunnen gefallen \n\nist. Hierzu f\u00e4llt mir nat\u00fcrlich unwillk\u00fcrlich das abenteuer-\n\nliche Finanzdebakel der Mei\u00dfner Porzellanmanufaktur \n\nein. Dieser Entwicklung konnten wir im Haushaltsaus-\n\nschuss nur tatenlos zusehen. Es kann nicht sein, dass wir \n\nuns m\u00fchsam \u00fcber vergangene Fehlentscheidungen der \n\nGesch\u00e4ftsf\u00fchrung und deren Kontrollgremien informieren \n\nlassen m\u00fcssen, ohne aber eine einzige Einflussm\u00f6glich-\n\nkeit zu haben. Andernfalls w\u00e4re das Parlament nur der \n\nnachgiebige Papa mit voller Brieftasche, der den missra-\n\ntenen Sohnemann aus jeder Verlegenheit herauspaukt, in \n\ndie dieser sich selbst hineingebracht hat. \n\nZu dem Zeitpunkt, in dem die Rechnung pr\u00e4sentiert \n\nwurde, war es bei der Mei\u00dfner Porzellanmanufaktur zu \n\nsp\u00e4t. Die Manufaktur aber sich selbst zu \u00fcberlassen, das \n\nwollte nat\u00fcrlich keiner im Haushaltsausschuss. Also \n\nmusste der Freistaat Sachsen die Kr\u00f6te schlucken und \n\nwiederum zus\u00e4tzliches Geld zur Verf\u00fcgung stellen. \n\nAber auch die S\u00e4chsische Energieagentur \u2013 wir haben es \n\nvon Frau Meiwald schon geh\u00f6rt \u2013 ist ein Verlustbringer \n\ndes Freistaates Sachsen. Ihre Aufgabe ist Beratung und \n\nInformation im Bereich Klimaschutz und Energieeffizi-\n\nenz. Die erheblichen Verluste der Gesellschaft, an denen \n\nder Freistaat Sachsen mittelbar und unmittelbar zu hun-\n\ndert Prozent beteiligt ist, werden im Wesentlichen mit \n\nSteuermitteln ausgeglichen, und zwar im Einzelnen wie \n\nfolgt: \n\n2013: Verlust 1,8 Millionen Euro, Zuschuss des Freistaa-\n\ntes 1,7 Millionen Euro, 2014: Verlust 1,6 Millionen Euro, \n\nZuschuss des Freistaates 1,7 Millionen Euro, 2015: \n\nVerlust 1,8 Millionen Euro, Zuschuss des Freistaates \n\n2 Millionen Euro, und au\u00dferhalb des Beteiligungsberichts \n\naus dem Bundesanzeiger die Zahlen von 2016: 2,1 Milli-\n\nonen Euro Verlust und 2 Millionen Euro Zuschuss des \n\nFreistaates. \n\nDie S\u00e4chsische Energieagentur ist ein Beispiel daf\u00fcr, wie \n\ndie Altparteien Jahr f\u00fcr Jahr Millionen Euro Steuermittel \n\nsinnlos auch auf dem Altar des Klimaschutzes opfern. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der AfD) \n\nEs reicht ihnen offenbar nicht, Verbraucher direkt durch \n\nh\u00f6here Strompreise oder indirekt \u00fcber unsinnige und \n\nb\u00fcrokratische Vorschriften zu drangsalieren. Zus\u00e4tzlich \n\nwerden auch noch die Steuerzahler auf Schleichwegen zur \n\nKasse gebeten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Nein. \n\nDie Aussagen des Weltklimarates, dass Klima\u00e4ndererun-\n\ngen vorwiegend menschengemacht seien, sind wissen-\n\nschaftlich nicht gesichert. Folglich gibt es auch keine \n\nwissenschaftliche Grundlage daf\u00fcr, Jahr f\u00fcr Jahr Steuer-\n\nmittel in Millionenh\u00f6he zu verschwenden. \n\nSehr geehrte Abgeordnete! Wie diese Beispiele zeigen, \n\nsteckt in den Beteiligungen des Freistaates auch eine \n\nMenge politischer Sprengstoff. Warum finden dann nicht \n\nUnterrichtungen des gesamten Landtages sowie eine \n\nDebatte dar\u00fcber statt? Welchen Grund gibt es daf\u00fcr, die \n\nEr\u00f6rterung nur in nicht \u00f6ffentlicher Sitzung vorzuneh-\n\nmen? Daf\u00fcr, meine Damen und Herren von CDU und \n\nSPD, wurde uns in der Ausschussberatung kein plausibler \n\nGrund genannt. Daher lehnen wir die Empfehlung des \n\nHaushalts- und Finanzausschusses ab. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6582 \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Letzter sprach jetzt \n\nHerr Kollege Barth. Aber jetzt gibt es eine Kurzinterven-\n\ntion zu diesem letzten Redebeitrag. Bitte, Herr Kollege \n\nVieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nhabe eine Kurzintervention: Herr Kollege Barth hat hier \n\nden Eindruck erweckt, unsere S\u00e4chsische Energieagentur \n\nw\u00fcrde Steuerverschwendung betreiben und diese Subven-\n\ntionen w\u00e4ren sozusagen rausgeschmissenes Geld. Diesem \n\nEindruck m\u00f6chte ich hier nochmals widersprechen. Die \n\nS\u00e4chsische Energieagentur ist eine Energieagentur des \n\nFreistaates. Es ist unsere Fachstelle f\u00fcr die Beratung der \n\ns\u00e4chsischen Kommunen, was die Themen Energieeffizi-\n\nenz, Umgang mit Ressourcen sowie mit erneuerbaren \n\nEnergien anbelangt. Diese Agentur nimmt also eine ganz \n\nwichtige Aufgabe im Freistaat wahr, n\u00e4mlich Kommunen \n\nzu beraten. Deshalb will ich diesem Eindruck noch einmal \n\nentschieden widersprechen. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt bei der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Auf diese Kurzinterven-\n\ntion wird jetzt Herr Kollege Barth reagieren. \n\nAndr\u00e9 Barth, AfD: Herr Kollege Vieweg, ich habe Ihnen \n\nnur die Zahlen vorgelesen, welcher Verlust entsteht und \n\nwie dieser Verlust ausgeglichen wird \u2013 nicht mehr und \n\nnicht weniger. Es ist eine Beteiligung des Freistaates \n\nSachsen, die im operativen Gesch\u00e4ft Verluste macht. \n\n(Dirk Panter, SPD: Sie haben ganz klar von \n\nSteuergeldverschwendung gesprochen! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Sie haben  \n\nden Klimawandel geleugnet!) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit der Frak-\n\ntionen ist damit zu Ende. Jetzt h\u00e4tte die Staatsregierung \n\ndas Wort; sie ergreift dieses auch. Herr Staatsminister Ha\u00df \n\nerh\u00e4lt das Wort. \n\nDr. Matthias Ha\u00df, Staatsminister der Finanzen: Es \n\nw\u00e4re vielleicht ganz gut, wenn ich einige Worte dazu \n\nsagen darf. \n\nMeine Damen und Herren! Der aktuelle Beteiligungsbe-\n\nricht informiert \u00fcber das Gesch\u00e4ftsjahr 2015. Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich verfolgen wir den Anspruch, die Ver\u00f6ffentli-\n\nchung des Berichts und den Berichtszeitraum zeitlich \n\nst\u00e4rker zu synchronisieren. Das versteht sich von selbst. \n\nDies wird mit den kommenden Berichten umgesetzt \n\nwerden. Die Ver\u00f6ffentlichung des Beteiligungsberichts \n\n2017 ist f\u00fcr das zweite Halbjahr 2018 geplant. \n\nDer Beteiligungsbericht gibt einen umfassenden \u00dcber-\n\nblick \u00fcber s\u00e4mtliche unmittelbare Beteiligungen des \n\nFreistaates Sachsen. Er informiert \u00fcber die Bilanz, also \n\n\u00fcber die Gewinn- und Verlustrechnung, die unterneh-\n\nmensbezogenen Kennziffern sowie etwaige Zuschussbe-\n\ndarfe. Dar\u00fcber hinaus geht der Bericht auf Entwicklungs-\n\nperspektiven der einzelnen Unternehmen ein. \n\nNeben diesen unternehmensbezogenen Informationen \n\ninformiert der Beteiligungsbericht ausf\u00fchrlich \u00fcber das \n\nwichtige staatliche Interesse an den Beteiligungen sowie \n\n\u00fcber die Aufgaben der Beteiligungsverwaltung. Der \n\nBerichtsumfang und die damit einhergehende Transparenz \n\n\u00fcber die Beteiligungspolitik k\u00f6nnen sich sehen lassen. \n\nDies gilt auch im Vergleich mit anderen Bundesl\u00e4ndern. \n\nF\u00fcr die Staatsregierung ist dar\u00fcber hinaus aber auch \n\nwichtig, dass in der Berichterstattung nicht nur auf die \n\nUnternehmen eingegangen wird, sondern auch die Betei-\n\nligungspolitik der Staatsregierung transparent und nach-\n\nvollziehbar pr\u00e4sentiert wird. \n\nIm Beteiligungsbericht erkl\u00e4ren wir unsere Beteiligungs-\n\npolitik. Die politischen Ziele der Staatsregierung sowie \n\ndie Verwendung der Unternehmen als Instrumente zur \n\nZielerreichung werden ausf\u00fchrlich erl\u00e4utert. Die B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger sowie deren Vertreter hier im Parla-\n\nment haben die M\u00f6glichkeit, die Beteiligungspolitik der \n\nStaatsregierung auf diesem Wege systematisch und \n\ntransparent nachzuvollziehen. Die \u00fcbergeordneten Ziele \n\nder Beteiligungspolitik werden klar formuliert. Wir \n\nwollen mit unseren Beteiligungen den Wirtschafts-, \n\nWissenschafts- und Medienstandort Sachsen st\u00e4rken, die \n\nLebensqualit\u00e4t im Freistaat erh\u00f6hen sowie die kulturelle \n\nIdentit\u00e4t und Vielfalt bewahren. Ebenso werden die \n\nstrategischen Ziele und die daf\u00fcr notwendigen umzuset-\n\nzenden Unternehmenszwecke klar und zug\u00e4nglich darge-\n\nstellt. \n\nIch kenne im \u00dcbrigen keinen Bericht anderer Bundesl\u00e4n-\n\nder, der der Darstellung des staatlichen Interesses so viel \n\nRaum gibt. Uns ist das wichtig; wir erkl\u00e4ren unsere \n\nPolitik. \n\nIch muss grunds\u00e4tzlich sagen: Wenn ich der Debatte \n\ngefolgt bin, ist es aus meiner Sicht nicht der richtige Weg, \n\nanhand des Vehikels \u201eBeteiligungsbericht\u201c hier einzelne \n\nBeteiligungen am Nasenring durch die Manege zu ziehen. \n\nDas Thema ist ein extrem wichtiges f\u00fcr uns, und die \n\nUnternehmen haben es auch verdient, dass wir uns hinter \n\nsie stellen und nicht in einer Weise dar\u00fcber reden, dass sie \n\nbesch\u00e4digt werden. Dagegen muss ich mich verwahren. \n\nAus guten Gr\u00fcnden ist es so, dass wir das im Haushalts- \n\nund Finanzausschuss ausf\u00fchrlich diskutiert haben. Ich \n\nhabe angeboten, dass wir dort jede Beteiligung im Einzel-\n\nnen er\u00f6rtern k\u00f6nnen. Dort geh\u00f6rt das hin, und dort k\u00f6nnen \n\nwir auch unter den entsprechenden Bedingungen, was den \n\nSchutz der Betriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse solcher \n\nUnternehmen angeht, diskutieren. \n\nIch bitte um Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass die Unternehmen ihre \n\nBetriebs- und Gesch\u00e4ftsgeheimnisse \u2013 das sind ja nicht \n\nnur gesetzliche Vorschriften, sondern das dient auch dem \n\nUnternehmenszweck sowie dem Erfolg solcher Unter-\n\nnehmen, dass sie gesch\u00fctzt werden; das muss also ge-\n\nw\u00e4hrleistet sein \u2013 bewahren k\u00f6nnen. Aus meiner Sicht \n\ngeh\u00f6rt deshalb eine Diskussion \u00fcber einzelne Fragen von \n\nUnternehmen, wie sie hier gef\u00fchrt worden sind, nicht \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6583 \n\nhierher auf die ganz gro\u00dfe B\u00fchne. Hierf\u00fcr ist der Haus-\n\nhalts- und Finanzausschuss der richtigere Ort. \n\nIch empfehle daher, den Antrag insgesamt abzulehnen, da \n\nder vorliegende Beteiligungsbericht bereits umfassend auf \n\ndie aufgeworfenen Fragen im Antrag antwortet; das ist \n\ngenau dessen Zweck. Weitergehende Fragen der einzelnen \n\nBeteiligungen sollten in den zust\u00e4ndigen Aussch\u00fcssen \n\ner\u00f6rtert werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Werte Kolleginnen und \n\nKollegen! Es ist Einzelabstimmung begehrt worden. Wir \n\nkommen nun zur Abstimmung: Wir stimmen ab \u00fcber die \n\nin der Drucksache 6/13138 unter Ziffer 2 enthaltene \n\nBeschlussempfehlung des Haushalts- und Finanzaus-\n\nschusses zum Antrag der Fraktionen DIE LINKE sowie \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN aus Drucksache 6/12376. \n\nWer dieser Beschlussempfehlung zustimmen m\u00f6chte, den \n\nbitte ich jetzt um sein Handzeichen. \u2013 Gibt es Gegen-\n\nstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Bei einigen Stimment-\n\nhaltungen ist der Beschlussempfehlung zu diesem Antrag \n\nzugestimmt. Gem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nstelle ich hiermit zu den Beschlussempfehlungen, die \n\nnicht schon durch Einzelabstimmung behandelt worden \n\nsind, die Zustimmung des Plenums entsprechend dem \n\nAbstimmungsverhalten im Ausschuss fest. Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist damit beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich schlie\u00dfe Tagesordnungs-\n\npunkt 13 und rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 14 \n\nBeschlussempfehlungen und Berichte zu Petitionen \n\n\u2013 Sammeldrucksache \u2013 \n\nDrucksache 6/13139 \n\nSeitens mehrerer Fraktionen wurde Aussprache begehrt. \n\nGegenstand dieser Aussprache soll die Petition mit der \n\nNr. 0601961/7 mit dem Thema \u201eTreuepflicht und M\u00e4\u00dfi-\n\ngungsgebot eines Professors\u201c sein. Die Redezeit betr\u00e4gt \n\n10 Minuten je Fraktion und Staatsregierung sowie \n\n90 Sekunden f\u00fcr fraktionslose Abgeordnete. Die Reihen-\n\nfolge in der ersten Rederunde lautet: CDU, DIE LINKE, \n\nSPD, AfD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN sowie die \n\nStaatsregierung, falls sie das Wort w\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion ergreift zun\u00e4chst Frau Kollegin Dietzschold das \n\nWort. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nSie sprechen gleich vom Mikrofon aus, Frau Kollegin? \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Ja, Herr Pr\u00e4sident. \n\nEigentlich bin ich jetzt ein wenig irritiert, weil ich nicht \n\nals Erste zu dieser Petition sprechen wollte. Eine Fraktion \n\nhat angezeigt, die Petition hier im Plenum diskutieren zu \n\nwollen, doch das waren nicht wir von der Koalition. \n\n(Unruhe im Saal) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gut. Das k\u00f6nnen wir \n\njederzeit tun. Welche Fraktion hat die Aussprache be-\n\ngehrt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Wir sind schuld!) \n\nDiese Fraktion muss dann nat\u00fcrlich zum Zuge kommen. \n\nDas ist die Fraktion DIE LINKE. \n\n(Zurufe von der CDU: Ah ja!) \n\nFrau Neuhaus-Wartenberg ergreift das Wort. \n\n(Christian Hartmann, CDU:  \n\nKlasse! Na prima! Danke sch\u00f6n!) \n\nFrau Kollegin Dietzschold und auch andere Rednerinnen \n\nund Redner k\u00f6nnen danach ohne Weiteres noch das Wort \n\nergreifen. \u2013 Bitte, Frau Kollegin, Sie haben das Wort. \n\nLuise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE: Sehr geehr-\n\nter Herr Pr\u00e4sident! Herr Hartmann, ich freue mich, dass \n\nich zur allgemeinen Erheiterung beitragen kann. Nichts-\n\ndestotrotz w\u00fcrde ich zu genau dieser Petition aber gern \n\nein paar wesentliche Worte verlieren wollen. \n\nZuerst m\u00f6chte ich sagen, dass es mich freut, wenn sich \n\nMenschen f\u00fcr Mitmenschlichkeit und gegen Fremden-\n\nfeindlichkeit engagieren. Ein Ergebnis dessen ist die \n\nPetition, die wir heute besprechen m\u00f6chten, und zwar mit \n\nIhnen gemeinsam. Da hat ein B\u00fcrger das Mittel der \n\nPetition genutzt, weil er es nicht einfach durchgehen \n\nlassen wollte, dass sich ein Universit\u00e4tsprofessor im \n\nbraunen Sumpf sielt. \n\nNichts anderes ist es, wenn sich jemand ein \u201ewei\u00dfes \n\nEuropa\u201c zum Ziel setzt und wenn die zust\u00e4ndige Univer-\n\nsit\u00e4t und das zust\u00e4ndige Ministerium erkl\u00e4ren, keine \n\nM\u00f6glichkeiten zu haben, ihn daf\u00fcr zur Rechenschaft zu \n\nziehen. \n\nNun ist es einerseits schade, dass wir einem rechten \n\nSpie\u00dfb\u00fcrger so viel Aufmerksamkeit schenken, das \n\nstimmt. Aber wir m\u00fcssen das meiner Meinung nach tun. \n\nWir m\u00fcssen widersprechen, wenn sich rechtes Gedanken-\n\ngut im Netz verbreitet, und hellh\u00f6rig werden, wenn es \n\nsich der Autorit\u00e4t von Akademikerinnen und Akademi-\n\nkern, von Intellektuellen, von Professorinnen und Profes-\n\nsoren versichert. Denn damit wird eines bef\u00f6rdert: dass es \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6584 \n\nnormal erscheint, wenn Leute erfundene Behauptungen \n\nhinausposaunen und Frau Doktor oder Herr Doktor das \n\nunterschreiben. \n\nIch spreche hier ebenso wie schon vorhin in meiner Rede \n\nbeispielsweise von der \u201eGemeinsamen Erkl\u00e4rung 2018\u201c, \n\nin der behauptet wird, Deutschland werde durch illegale \n\nMasseneinwanderung besch\u00e4digt. Es fehlt jeder Hinweis \n\ndarauf, worin diese Besch\u00e4digung bestehen soll. Hier \n\nwird einfach nur Angst gesch\u00fcrt. Ein Argument: Fehlan-\n\nzeige. Es fehlt f\u00fcr diese Behauptung jeder Beleg. Schauen \n\nwir uns unser Land doch an und vergleichen es mit so \n\nvielen konfliktbeladenen Staaten. Die einzige Katastro-\n\nphe, die Deutschland in diesem Jahr vermutlich ereilen \n\nk\u00f6nnte, ist, dass die Fu\u00dfballherrennationalmannschaft \n\nnicht Weltmeister wird. \n\nDurch welche Brille muss man schauen, um Deutschland \n\nin solcher Gefahr zu w\u00e4hnen? Es ist die fremdenfeindli-\n\nche Brille. Behauptungen werden laut, deren sich bis zu \n\neiner gewissen Zeit nur die NPD oder die Republikaner \n\nbedient haben. \n\nHeute spricht man so bis in gewisse Regierungskreise \n\nhinein. Der rechte Diskurs hat sich verbreitet und norma-\n\nlisiert. Auch der akademische Betrieb ist dagegen nicht \n\ngefeit. Damit komme ich wieder zu besagtem Professor; \n\nsein Verhalten ist mittlerweile eben auch Ausdruck dieser \n\nNormalit\u00e4t. Er l\u00e4sst sich vom MDR interviewen und sagt \n\ndabei, dass \u201eHunderttausende sich auf den Weg machen, \n\num aus rein wirtschaftlichen Gr\u00fcnden nach Europa zu \n\nkommen und hier in die Sozialsysteme zu immigrieren\u201c. \n\nSo weit, so falsch. \n\nDoch der gesellschaftliche Diskurs hat sich sehr schnell \n\nvon dem richtigen Punkt verabschiedet, dass Flucht zuerst \n\nvon etwas wegf\u00fchrt. Insofern befindet sich der Professor \n\naus Leipzig im allgemeinen Meinungsstrom. Er bezeich-\n\nnet sich als konservativ und nennt das Ehegattensplitting \n\nf\u00fcr eingetragene Lebenspartner eine \u201eF\u00f6rderung einer die \n\nFamilie pervertierenden Lebensform auf Kosten anderer \n\nSteuerzahler\u201c. Stockreaktion\u00e4r nenne ich das. \n\nDoch Stein des Ansto\u00dfes dieser Petition ist sein Kommen-\n\ntar, den er auf Twitter abgesetzt hat. Unter dem Bild einer \n\nDemonstration polnischer Neonazis nennt er \u201eein wei\u00dfes \n\nEuropa\u201c ein \u201ewunderbares Ziel\u201c. \n\nBei der Bewertung dieses Spruchs und der Entscheidung \n\n\u00fcber Sanktionen ergaben sich mindestens zwei Streit-\n\npunkte. Zum einen ging es darum, ob diese \u00c4u\u00dferung \n\nprivat oder \u00f6ffentlich get\u00e4tigt worden sei, zum anderen \n\nging es um die Meinungsfreiheit. \n\nIch halte die Annahme f\u00fcr bedenklich, dass der betreffen-\n\nde Professor ausschlie\u00dflich privat agiert habe. Bei einem \n\nAbend am Stammtisch oder einer Hasstirade auf dem \n\nheimischen Sofa mag das noch anzunehmen sein, aber bei \n\neinem Twitter-Account mit \u00fcber 1 300 Followern und der \n\nM\u00f6glichkeit, dass die \u00c4u\u00dferung fast unendlich oft geteilt, \n\nalso getwittert und zitiert werden kann, l\u00e4sst sich die \n\nThese der Privatsph\u00e4re nicht aufrechterhalten. Hier zeigt \n\nsich letztlich auch ein fehlendes Verst\u00e4ndnis der gesamten \n\nDimension der Digitalisierung. \n\nNa klar, wir sprechen bei diesem Professor selbstver-\n\nst\u00e4ndlich \u00fcber Wissenschaftsfreiheit. Dieser Professor ist \n\naber eben auch Beamter. Da gibt es ein sogenanntes \n\nZur\u00fcckhaltungsgebot. Zur\u00fcckhaltung ist das, was dieser \n\nMann auf Twitter getan hat, eben nicht. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nDamit kommen wir zur Meinungsfreiheit. Die aufgeheizte \n\ngesellschaftliche Atmosph\u00e4re scheint einem rationalen \n\nDiskurs entgegenzustehen. Das Mittel des Streits wird \n\ngerne genutzt. Es wird behauptet, \u00f6ffentliche Kritik an \n\neiner \u00f6ffentlich ge\u00e4u\u00dferten Meinung sei bereits die \n\nEinschr\u00e4nkung der Meinungsfreiheit oder eine Stigmati-\n\nsierung. \n\n(Unruhe bei der CDU) \n\nWenn aber ein durchaus bekannter Autor eine frei erfun-\n\ndene, falsche Zahl in die Welt setzt und man ihm wider-\n\nspricht, dann wird er nicht stigmatisiert, sondern daf\u00fcr \n\nkritisiert, eine erfundene, falsche und \u00fcbrigens stigmati-\n\nsierende Zahl in die Welt gesetzt zu haben. Wenn er sich, \n\nsich jetzt stigmatisiert f\u00fchlend, beleidigt zur\u00fcckzieht, hat \n\ndas den Vorteil, dass er sich der Debatte um die Sache \n\nselbst nicht mehr stellen muss. Daf\u00fcr kann er weiterhin \n\nvom Kontrollverlust albtr\u00e4umen. \n\nSo kommt auch der Leipziger Professor daher. Er sieht \n\nsich in seiner Meinungsfreiheit bedroht und glaubt, man \n\nwolle ihm den Mund verbieten. Doch das hat niemand \n\ngetan. Widerspruch ist kein Mundverbieten. \u00c4u\u00dferungen \n\nk\u00f6nnen gleichwohl Konsequenzen haben, denn \u00c4u\u00dferun-\n\ngen schweben nicht im leeren Raum. Sie stehen zum \n\nBeispiel in Beziehung zur gesellschaftlichen Stellung, \n\nzum Amt oder Mandat der sich \u00c4u\u00dfernden. Ein B\u00fcrger-\n\nmeister etwa, der die Wiedereinf\u00fchrung der Todesstrafe \n\nfordert, wird m\u00f6glicherweise nicht mehr lange B\u00fcrger-\n\nmeister sein \u2013 zu Recht. Eine Geschichtslehrerin, die vor \n\nder Klasse ein Deutschland in den Grenzen von 1938 als \n\nZiel ausgibt, w\u00fcrde suspendiert, oder etwa nicht? \n\nHinter dem Geschrei, die Meinungsfreiheit sei bedroht, \n\nverschwindet das, was eigentlich gesagt bzw. getwittert \n\nwurde, n\u00e4mlich \u201eein wei\u00dfes Europa\u201c als \u201ewunderbares \n\nZiel\u201c. Das h\u00e4tte doch Konsequenzen. Das Recht, in \n\nEuropa zu leben, w\u00fcrde aufgeteilt: Es g\u00e4lte f\u00fcr die einen, \n\nnicht aber f\u00fcr die anderen. Das Kriterium ist die Hautfar-\n\nbe. Wie soll dieses Ziel denn erreicht werden? Wenn \n\ndieses Ziel so \u201ewunderbar\u201c ist, soll es doch wohl auch \n\neinen Weg dorthin geben. \n\nSp\u00fcren Sie, Kolleginnen und Kollegen, wie hier die \n\nGrundfesten der Demokratie geschleift werden? Wie soll \n\nes denn geschehen, dass die Nichtwei\u00dfen nicht mehr da \n\nsind? Zwangsumsiedlung? Wohin? Wer ein solches Ziel \n\nanpeilt, nimmt Vertreibung und Gewalt in Kauf. Dem zu \n\nwidersprechen ist nicht Unterdr\u00fcckung von Meinung, \n\nsondern Widerstand gegen rassistische Vorurteile und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6585 \n\nHetze. Ein \u201ewei\u00dfes Europa\u201c wirft alle Vorstellungen von \n\nB\u00fcrger-, Menschen- und V\u00f6lkerrechten \u00fcber den Haufen. \n\nNun haben wir es mit dem Problem zu tun, dass der Herr \n\nProfessor aus Leipzig nicht etwa Professor f\u00fcr Lebensmit-\n\ntelchemie ist. Nichts gegen Lebensmittelchemiker, verste-\n\nhen Sie mich nicht falsch. Aber dieser Mann lehrt Recht. \n\nDas ist schlecht vereinbar. Universit\u00e4ts\u00f6ffentlich Recht \n\nlehren, aber twitter\u00f6ffentlich grundlegendes bestehendes \n\nRecht ablehnen \u2013 das kann doch nicht wahr sein, Kolle-\n\nginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nIch kann nicht anders, aber ich und wir als Fraktion sehen \n\nhier Handlungsbedarf. Deshalb findet die Beschlussemp-\n\nfehlung des Petitionsausschusses, die darauf dr\u00e4ngt, dass \n\nsich das Wissenschaftsministerium und die Universit\u00e4t \n\ndieses Falls noch einmal annehmen, unsere vollste Zu-\n\nstimmung. \n\nIch verrate Ihnen an dieser Stelle ein kleines Geheimnis \n\naus unserer Fraktionsversammlung. Als bekannt wurde, \n\nwer im Ausschuss der Berichterstatter zu dieser Petition \n\nist, gab es viele positiv \u00fcberraschte Kommentare \u2013 von \n\nwem, bleibt dann aber mein Geheimnis. \n\nJedes Programm \u201eWeltoffene Hochschule\u201c wird doch zur \n\nFarce, wenn sich Hochschulmitglieder mit menschen-\n\nfeindlichen Parolen darstellen k\u00f6nnen, ohne Gefahr zu \n\nlaufen, daf\u00fcr sanktioniert zu werden. \n\nNa klar, auch die Hochschulen sind hier in der Pflicht. Es \n\nreicht eben nicht aus, eine Fahne mit dem Slogan \u201eWelt-\n\noffene Hochschule\u201c aufzustellen. Es muss auch Konse-\n\nquenzen f\u00fcr diejenigen geben, die sich offensichtlich \n\ndagegenstellen \u2013 auf allen Ebenen. Dem Juraprofessor aus \n\nLeipzig, der zu diesem Zeitpunkt auch noch Erasmus-\n\nBeauftragter der Juristischen Fakult\u00e4t war, muss man \n\nunterstellen, dass seine Haltung gegen\u00fcber Ausl\u00e4ndern \n\nauch Einfluss auf seine Bewertung von Leistungen vor \n\nallem ausl\u00e4ndischer Studierender hat. \n\n(Andr\u00e9 Barth, AfD: Also doch eine Unterstellung!) \n\nUnd das ist nicht der erste Fall, ganz im Gegenteil. Sie \n\nerinnern sich hoffentlich \u2013 der Hinweis sei mir an dieser \n\nStelle gestattet \u2013, dass wir als Fraktion DIE LINKE \n\nfordern, dass im Hochschulgesetz \u2013 das w\u00e4re zumindest \n\neine Ma\u00dfnahme, \u00fcber die man diskutieren k\u00f6nnte \u2013 \n\ndeutlich geregelt wird, dass es auch als zu sanktionierende \n\nDienstpflichtverletzung anzusehen ist, wenn Beamte in \n\nder \u00d6ffentlichkeit herabw\u00fcrdigende \u00c4u\u00dferungen, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nbezogen auf die ethnische Herkunft, das Geschlecht, die \n\nReligion, eine Behinderung, das Alter oder die sexuelle \n\nIdentit\u00e4t von Menschen,. t\u00e4tigen. \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen, ich finde, wir \n\nsollten viel \u00f6fter \u00fcber die eine oder andere Petition hier im \n\nPlenum sprechen und die ganz vorsichtige Selbstermuti-\n\ngung des Petitionsausschusses weiter f\u00f6rdern. Der Petiti-\n\nonsausschuss erm\u00e4chtigt sich ein wenig selbst, gegen\u00fcber \n\nder Staatsregierung viel stringenter aufzutreten und \n\nHandlungen von ihr einzufordern. \n\nDas wollen wir mit diesem Herausl\u00f6sen hervorheben. \n\nDann sollten wir als Petitionsausschuss aber auch dran-\n\nbleiben. Jetzt k\u00f6nnen wir eben nicht wieder so eine \u2013 na ja \n\n\u2013 zwei Abs\u00e4tze lange Stellungnahme des Ministeriums \n\nabwarten, sondern jetzt muss konkret etwas gemacht \n\nwerden. \n\nDass die Petition zur Ber\u00fccksichtigung an die Staatsregie-\n\nrung \u00fcberwiesen werden soll, ist ein scharfes Schwert, das \n\nsch\u00e4rfste, das der Petitionsausschuss hat. Deshalb erwar-\n\nten wir und auch ich ganz pers\u00f6nlich von der Staatsregie-\n\nrung \u2013 in dem Fall von der Wissenschaftsministerin Frau \n\nDr. Stange \u2013: Bitte pr\u00fcfen Sie noch einmal ganz genau \n\nden Vorgang und speisen Sie uns und damit den Petenten \n\nund auch die interessierte \u00d6ffentlichkeit an der Stelle \n\nnicht mit ein paar nichtssagenden Floskeln ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN, den  \n\nGR\u00dcNEN und vereinzelt bei der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Jetzt die CDU-\n\nFraktion. Bitte, Frau Dietzschold. \n\nHannelore Dietzschold, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Ich \n\nm\u00f6chte in meinem Redebeitrag zur Petition 06/01961/7 \n\ndas Verfahren noch einmal darstellen. Der Inhalt des \n\nVerfahrens ist: Der Petent beschwert sich \u00fcber das Verhal-\n\nten eines Beamten, welcher sich per Twitter kritisch \u00fcber \n\ndie Migrationspolitik ge\u00e4u\u00dfert hat, was keine Konsequen-\n\nzen f\u00fcr den Beamten hatte. Der Petent hat das Anliegen, \n\ndas Verhalten des Beamten unter dienstrechtlichen Aspek-\n\nten pr\u00fcfen zu lassen. \n\nZum Werdegang: Die Petition wurde bearbeitet. Die \n\nStellungnahme der Staatsregierung liegt vor. Der Bearbei-\n\nter hat sich damit kritisch auseinandergesetzt, die rechtli-\n\nchen Schritte aus der Stellungnahme des Ministeriums \n\ndargestellt und ist zu einer differenzierten Sichtweise in \n\nden einzelnen Punkten gekommen. \n\nBei der Befassung im Ausschuss gab es umfangreiche \n\nDiskussionen durch alle Fraktionen. Im Ergebnis wurde \n\nvon keiner Fraktion eine Abstimmung verlangt, und die \n\nBeschlussempfehlung hat so Bestand. Im Gegenteil wurde \n\ndar\u00fcber Einverst\u00e4ndnis im Ausschuss erzielt, dass folgen-\n\nder Satz zus\u00e4tzlich noch eingef\u00fcgt wird: \u201eDas beamten-\n\nrechtliche M\u00e4\u00dfigungsgebot differenziert nicht zwischen \n\ndienstlichen und au\u00dferdienstlichen \u00c4u\u00dferungen.\u201c \n\nWir haben uns dann im gesamten Petitionsausschuss \n\neinstimmig entschieden, der Staatsregierung unter diesem \n\nGesichtspunkt die Petition zur Ber\u00fccksichtigung zu \n\n\u00fcberweisen. Es wurde schon gesagt, dass die \u00dcberwei-\n\nsung zur Ber\u00fccksichtigung an die Staatsregierung unser \n\nsch\u00e4rfstes Schwert ist. Wir verlangen damit eine einge-\n\nhende Pr\u00fcfung zum Anliegen des Petenten durch die \n\nStaatsregierung. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6586 \n\nUns ist wichtig, dass jede Petition ernstgenommen wird \n\nund bis zum Ende durchweg bearbeitet werden kann. \n\nDabei sollen die Mittel, die uns zur Verf\u00fcgung stehen, \n\nvollumf\u00e4nglich ausgesch\u00f6pft werden. Hier sehen wir \n\nM\u00f6glichkeiten. Deshalb bitten wir als Ausschuss die \n\nStaatsregierung um Ber\u00fccksichtigung. \n\nEs darf aber m\u00f6glich sein, dass im Petitionsverfahren ein \n\nBearbeiter zu einer anderen Bewertung als die Staatsre-\n\ngierung kommt; denn der Bearbeiter ist Herr des Verfah-\n\nrens. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion, \n\nHerr Mann, bitte. \n\nHolger Mann, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich glaube, wir wissen alle, \n\nauch ohne den Namen zu nennen, \u00fcber welchen Professor \n\nder Universit\u00e4t Leipzig hier gesprochen und diskutiert \n\nwird. \n\nIch schicke vorweg, dass ich weder den speziellen Tweet \n\nnoch die auf dem Twitteraccount geteilten Inhalte guthei-\n\n\u00dfe. Ich selbst stehe weiterhin zu meiner damaligen Ein-\n\nsch\u00e4tzung, dass die ver\u00f6ffentlichten \u00c4u\u00dferungen eines \n\ndeutschen Professors unw\u00fcrdig und meines Erachtens \n\nweder mit wissenschaftlicher Auseinandersetzung noch \n\nmit dem M\u00e4\u00dfigungsgebot bei Beamten vereinbar sind. \n\nDas gilt umso mehr, als weitere \u00c4u\u00dferungen des Profes-\n\nsors \u2013 ich will sie wirklich nicht noch einmal zitieren, \n\nweil das teilweise hier schon getan wurde \u2013 auf seinem \n\nprivaten Account noch klarer menschenverachtend, \n\nhomophob, rassistisch und diskriminierend ausfielen. \n\n(Zuruf von der CDU: \u00dcbertreibe es nicht gleich!) \n\nNein, meine sehr verehrten Damen und Herren, ich \n\nglaube, hier sind wir uns einig, und so verstehe ich auch \n\ndas Votum des Petitionsausschusses: Das passt nicht zu \n\nunseren Hochschulen, die sich zur Weltoffenheit und \n\nInternationalit\u00e4t bekennen und dies auch in der Praxis \n\nleben. Deshalb begr\u00fc\u00dfe ich, dass sich die internationalste \n\nunserer Universit\u00e4ten in Leipzig mit den \u00c4u\u00dferungen in \n\nverschiedenen Veranstaltungen \u00f6ffentlich auseinanderge-\n\nsetzt und den Diskurs gef\u00fchrt hat, ebenso, dass nach \n\nAnh\u00f6rung der Person innerhalb der Fakult\u00e4t der Professor \n\nvon Funktionen im Feld des internationalen Austauschs \n\nentbunden wurde und dienstrechtliche Konsequenzen \n\ndurch die Dienstvorgesetzte gepr\u00fcft wurden. Wichtig war \n\nmeiner Meinung nach \u00fcberdies, dass dar\u00fcber \u00f6ffentlich \n\ndiskutiert wurde und unter anderem am 21. November \n\nmehrere Hundert Studierende der Universit\u00e4t zu einer \n\nspontanen Demonstration zusammenkamen und damit \n\ndeutlich gemacht haben, dass solche \u00c4u\u00dferungen nicht \n\nunwidersprochen bleiben und eben eine Minderheitenpo-\n\nsition darstellen. \n\nDas ist eine Minderheitenposition, meine Damen und \n\nHerren, die aber auch in unserer Verfassung im Artikel 20 \n\nMeinungsfreiheit einen hohen Schutz genie\u00dft. Dass jede \n\nPerson das Recht hat, ihre Meinung in Wort, Schrift und \n\nBild frei zu \u00e4u\u00dfern und zu verbreiten, hei\u00dft eben, dass mit \n\ndieser Freiheit auch immer die Freiheit des Andersden-\n\nkenden gesch\u00fctzt wird. Ja, das ist nicht nur sch\u00f6n und \n\nselten bequem. Aber das ist eben die Essenz der Demo-\n\nkratie. \n\nDiese steht aber heute Gott sei Dank nicht zur Debatte, \n\nsondern wir befinden heute in diesem Tagesordnungs-\n\npunkt ausschlie\u00dflich \u00fcber die vorliegende Petition. Nach \n\nEinsch\u00e4tzung verschiedener Ministerien, also nicht nur \n\ndes SMWK, liegt keine \u00dcberschreitung des M\u00e4\u00dfigungs-\n\ngebotes eines Staatsbeamten vor, welche die Vorausset-\n\nzung f\u00fcr die Einleitung eines Disziplinarverfahrens w\u00e4re. \n\nIm Petitionsausschuss \u2013 Frau Dietzschold hat es gerade \n\nausgef\u00fchrt \u2013 wurde intensiv dar\u00fcber diskutiert, wo die \n\nGrenze zwischen privater und dienstlicher Meinungs\u00e4u\u00dfe-\n\nrung liegt. Letztendlich ist man wohl einhellig der juristi-\n\nschen Einsch\u00e4tzung der Staatsregierung gefolgt. Gleich-\n\nwohl \u00fcberweisen wir der Staatsregierung die Petition aber \n\nzur Ber\u00fccksichtigung und nochmaligen Pr\u00fcfung. Das \n\nmuss kein Widerspruch sein. Denn derzeit, meine Damen \n\nund Herren, l\u00e4uft eine Dienstrechtsreform. Die n\u00e4chste \n\nNovelle k\u00fcndigt sich bereits an. Wenn wir als Parlament \n\njetzt sagen, dass die \u00dcberg\u00e4nge zwischen privater und \n\ndienstlicher \u00f6ffentlicher Wahrnehmung zunehmend \n\nflie\u00dfend und gerade im Feld der sozialen Medien nicht \n\nscharf trennbar sind, dann steht es uns als Parlament und \n\nauch der Staatsregierung gut zu Gesicht, diese Normen \n\nerneut zu pr\u00fcfen und gegebenenfalls sich \u00e4ndernden \n\nSituationen anzupassen. Diese Chance, meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren, besteht nunmehr. \n\nMit Blick ins Parlament nach rechts und links sei gesagt: \n\nJa, man kann sicher an diesem Punkt weiter polarisieren. \n\nAber auch dabei wird unsere Aufgabe sein, die eben \n\nerw\u00e4hnte Abw\u00e4gung in Gesetzesnormen vorzunehmen. \n\nDabei geht es um Gesetze, die f\u00fcr alle gleich gelten und \n\nanwendbar sein m\u00fcssen und die dabei dem freiheitlichen \n\nGeist unserer Verfassung nicht widersprechen d\u00fcrfen. \n\nAuch das dient dem Schutz der Menschenw\u00fcrde und der \n\nDemokratie. \n\nMeine Fraktion, meine sehr verehrten Damen und Herren, \n\nwird der vorliegenden Beschlussempfehlung demnach \n\nzustimmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und vereinzelt  \n\nbei der CDU und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Frau Wilke. \n\nKarin Wilke, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Sie werden sich vermutlich \n\nnicht wundern, dass wir eine sehr andere Auffassung zur \n\nPosition der LINKEN haben. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6587 \n\nAber wir haben, Frau Dietzschold, schon im Ausschuss \n\ndargelegt, dass wir eine abweichende Meinung zu dieser \n\nPetition haben. \n\nDie Petition will das Verhalten eines verbeamteten Pro-\n\nfessors unter dienstrechtlichen Aspekten \u00fcberpr\u00fcfen \n\nlassen und wirft die Frage auf, inwieweit die Landesregie-\n\nrung daf\u00fcr Sorge tr\u00e4gt, dass Universit\u00e4tsbesch\u00e4ftigte \n\nkeine \u00c4u\u00dferungen t\u00e4tigen, die \u2013 so w\u00f6rtlich \u2013 \u201egegen das \n\nGrundgesetz bzw. die Gesetze des Bundes versto\u00dfen\u201c. \n\nDer Professor ist Dr. Thomas Rauscher, der \u00fcbrigens \n\ndamit einverstanden ist, dass ich ihn hier namentlich als \n\nden von der Petition Betroffenen nenne, \n\n(Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE:  \n\nAch, Sie haben Kontakt!) \n\nalso ohne Anonymisierung. \n\nProf. Rauscher ist Inhaber einer C4-Professur f\u00fcr interna-\n\ntionales Privatrecht, Rechtsvergleichung sowie b\u00fcrgerli-\n\nches Recht an der Universit\u00e4t Leipzig. Er ist dort Lehr-\n\nstuhlinhaber und Institutsdirektor. Er ist Autor mehrerer \n\nLehrb\u00fccher und war 23 Jahre lang Erasmus-Beauftragter \n\nder Fakult\u00e4t, das hei\u00dft zust\u00e4ndig f\u00fcr die Auslandsaufent-\n\nhalte der Jurastudenten. Gegen seine Abberufung im \n\nFebruar 2018 hat er Widerspruch eingelegt. \n\nDer Petitionsausschuss unter CDU-Federf\u00fchrung \u00fcber-\n\nwies der Staatsregierung die Petition zur Ber\u00fccksichti-\n\ngung. Diese kam in der Person der SPD-Wissen-\n\nschaftsministerin zu dem Schluss, dass ihr nicht abgehol-\n\nfen werden k\u00f6nne. Das ist ein an sich schon bemerkens-\n\nwerter Vorgang. Das Folgende kommt mir zwar schwer \n\n\u00fcber die Lippen, dennoch: Frau Dr. Stange, Sie haben \n\nrecht, auch die AfD-Fraktion meint, dass diese Petition \n\nunber\u00fccksichtigt bleiben muss. \n\nAllerdings war ihre Verfahrensweise sowie die von \n\nRektorat und Senat eine uns\u00e4gliche Vorverurteilung. \n\nSelbst der Dekan der Juristischen Fakult\u00e4t war gezwun-\n\ngen, seine eigenen Vorw\u00fcrfe in der Presse zu relativieren \n\n\u2013 ich zitiere aus der \u201eZeit\u201c \u2013: \u201eIn der Lehrt\u00e4tigkeit von \n\nThomas Rauscher, auch in seinem Umgang mit Erasmus-\n\nStudenten, ist nie etwas vorgefallen. Es gab in all den \n\nJahren keine einzige Beschwerde.\u201c \n\nAber ich m\u00f6chte nicht \u00fcber die einleuchtenden juristi-\n\nschen Begr\u00fcndungen sprechen, sondern \u00fcber inhaltliche \n\nAngelegenheiten. Die Petition ist zun\u00e4chst eine nicht als \n\nPlagiat gekennzeichnete w\u00f6rtliche Wiedergabe des Arti-\n\nkels \u201eWie ein Leipziger Juraprofessor zum Pegida-\n\nVerfechter wurde\u201c von Bernhard Honnigfort vom \n\n23. November 2017 aus der \u201eBerliner Zeitung\u201c \u2013 bis \n\nheute im Internet aufrufbar. \n\nIn dem Text ging es um vier Tweets. In dem einen schrieb \n\nRauscher: \u201eEs ist nat\u00fcrlich, sich zu wehren, wenn die \n\neigene Kultur untergeht. Die Angst des wei\u00dfen Mannes \n\nsollte wehrhaft werden.\u201c In dem anderen kommentierte \n\nRauscher einen Aufmarsch polnischer Patrioten in War-\n\nschau \u2013 es wurde hier schon erw\u00e4hnt \u2013, die ein Plakat mit \n\nder Aufschrift \u201eEin wei\u00dfes Europa br\u00fcderlicher Nationen\u201c \n\ntrugen, mit den Worten: \u201eF\u00fcr mich ist das ein wunderba-\n\nres Ziel.\u201c In einem dritten erkl\u00e4rte er \u2013 Zitat \u2013: \u201eWir \n\nschulden den Afrikanern und Arabern nichts. Sie haben \n\nihre Kontinente durch Korruption, Schlendrian, unge-\n\nhemmte Vermehrung und Stammes- und Religionskriege \n\nzerst\u00f6rt und nehmen uns nun weg, was wir mit Flei\u00df \n\naufgebaut haben\u201c, und in einem vierten: \u201eEs gibt keinen \n\nfriedlichen Islam. Dschihad ist der Auftrag dieser Leute. \n\nDeutschland wird sich mit dem wohlmeinenden Irrtum \n\nselbst zerst\u00f6ren.\u201c Aufgrund dieser Aussagen wird Rau-\n\nscher von linken Studenten des SDS und der Antifa sowie \n\nder Uni-Leitung Rassismus und Fremdenfeindlichkeit \n\nvorgeworfen. Selbst Ministerin Stange spricht vorschnell \n\nvon Ausl\u00e4nderfeindlichkeit. \n\n(Zurufe von den LINKEN) \n\nDie Universit\u00e4t lehnte dennoch dienstrechtliche Schritte \n\nmit der Berufung auf die Meinungsfreiheit ab. Rauscher \n\nhabe das als Privatmann und nicht im Namen und als \n\nMitarbeiter der Uni getwittert. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\n\u00c4hnlich argumentiert die Ministerin. Gibt es also mindes-\n\ntens zwei verschiedene Meinungsfreiheiten \u2013 eine norma-\n\nle und eine \u201elight\u201c f\u00fcr Staatsdiener? Oder soll man besser \n\nfragen: Gibt es eine private Meinungsfreiheit f\u00fcr alle \n\nMeinungen und eine \u00f6ffentliche, in der nur eine Meinung \n\nz\u00e4hlt? \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Es ist leider so!) \n\nAber wichtiger sind die drei Vorw\u00fcrfe, die diesen \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen interpretativ unterstellt werden und die Rauscher \n\nselbst in vielen Interviews erkl\u00e4rte: Erstens Rassismus, \n\nzweitens Fremden- bzw. Ausl\u00e4nderfeindlichkeit und \n\ndrittens die eigene Begr\u00fcndung des Petenten: Grundge-\n\nsetzwidrigkeit zum vorgeblichen Rassismus, der vor \n\nallem im dritten Tweet stecke. \n\nRauscher wendet sich ganz schlicht gegen die Ansicht, \n\nalle Fluchtursachen stammten aus der Kolonialzeit. Die \n\nKolonialzeit ist aber nicht schuld daran, dass sich seit dem \n\ndritten Kalifen Schia und Sunna bekriegen und deshalb \n\nderzeit der arabische Subkontinent brennt. Die Kolonial-\n\nzeit ist auch nicht schuld daran, dass sich Robert Mugabe \n\nnach der Unabh\u00e4ngigkeit jahrzehntelang hemmungslos \n\nbereichert hat. Es ist also Unsinn, dass Europa die dro-\n\nhende Migrationswelle entgegennehmen muss, weil es \n\neine koloniale Schuld zu begleichen g\u00e4be. \n\nErstens. In der \u201eWelt\u201c war letzte Woche zu lesen: In den \n\nsubsaharischen L\u00e4ndern leben insgesamt 1,1 Milliarden \n\nMenschen. Nimmt man an, dass sich nur 10 % zur Migra-\n\ntion nach Europa entschlie\u00dfen, dann w\u00e4ren das immer \n\nnoch 110 Millionen Menschen. Das zu thematisieren ist \n\nrichtig und wichtig, nicht aber rassistisch. Hier werden \n\nFakten durch den Rassismus-Vorwurf tabuisiert, weil man \n\ndiese Fakten im deutschen Mainstream nicht h\u00f6ren will. \n\nZweitens. Zur vorgeblichen Fremden- und Ausl\u00e4nder-\n\nfeindlichkeit, der in allen vier Tweets zum Ausdruck \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6588 \n\nk\u00e4me: Nicht nur die Polen, auch andere V\u00f6lker \u2013 und \n\nnat\u00fcrlich die AfD \u2013 w\u00fcnschen sich ein Europa, das sich \n\nseiner gemeinsamen kulturellen und christlichen Wurzeln \n\nbewusst ist. \n\n(Zuruf der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg, \n\nDIE LINKE) \n\nHierf\u00fcr ist das wei\u00dfe Europa eine Chiffre; denn unbe-\n\nstreitbar sind die Geschichte und die Kulturentwicklung \n\nder letzten Jahrtausende in Europa eine von wei\u00dfen \n\nMenschen gepr\u00e4gte, so wie die afrikanische Geschichte \n\neine von schwarzen Menschen gepr\u00e4gte ist und so, wie \n\nJapan und viele asiatische L\u00e4nder ethnisch gepr\u00e4gte \n\nKulturr\u00e4ume sind und sein wollen \u2013 ohne jeden Ansatz \n\neiner Diskriminierung des anderen. \n\n(Lachen bei den LINKEN \u2013  \n\nZurufe der Abg. Luise Neuhaus-Wartenberg  \n\nund Enrico Stange, DIE LINKE \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Unsinn!) \n\nAndererseits w\u00fcnschen sich die B\u00fcrger gerade in ost- und \n\nmitteleurop\u00e4ischen Staaten ein Europa br\u00fcderlicher \n\nNationen als ein Europa der Vaterl\u00e4nder. Diese kulturelle \n\nIdentit\u00e4t Europas steht doch \u00fcberhaupt nicht einem \n\nweltoffenen Dialog, dem Austausch und dem wechselsei-\n\ntigen Lernen in Kultur, Wissenschaft und Lebensgewohn-\n\nheiten entgegen. Wohl aber steht sie einer unkontrollierten \n\nV\u00f6lkerwanderung entgegen, die nicht Austausch, nicht \n\nWeltoffenheit, sondern nur eine unverschlossene T\u00fcr \n\nbedeutet. Insofern liegt die Art und Weise, in der Frau \n\nStange und die Universit\u00e4tsspitze den Begriff der Weltof-\n\nfenheit instrumentalisieren, v\u00f6llig jenseits dessen, was \n\nWeltoffenheit im Sinne einer Universit\u00e4t ist. Wenn Welt-\n\noffenheit sein soll, dass man gegen\u00fcber einer ungesteuer-\n\nten Migration die T\u00fcr offen und jeden hereinkommen \n\nl\u00e4sst, dann ist es dasselbe, als w\u00fcrde man Gastfreund-\n\nschaft damit verwechseln, dass man die Haust\u00fcr nicht \n\nabsperrt. \n\n(Luise Neuhaus-Wartenberg, DIE LINKE,  \n\nmeldet sich zu einer Zwischenfrage.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Frau Wilke? \n\nKarin Wilke, AfD: Nein, Entschuldigung! \u2013 Ich halte \n\nfest: Austausch, individuelle, beidseits gewollte Migration \n\nmit freier Entscheidung f\u00fcr Integration oder R\u00fcckkehr \u2013 \n\nja; aber V\u00f6lkerwanderung, Parallelgesellschaften, Assimi-\n\nlation \u2013 nein. \n\nDrittens \u2013 zur vorgeblichen Grundgesetzwidrigkeit. \n\nInwiefern sind diese Tweets grundgesetzwidrig? Versto-\n\n\u00dfen sie gegen die Meinungsfreiheit? Nein. Das hat ja \n\nsogar das Ministerium richtig erkannt. Was wir dagegen \n\nerleben, ist das Versagen des Rechtsstaats. Schon in der \n\nSendung \u201eWas nun, ...?\u201c des ZDF am 13. November 2015 \n\nsagte die Kanzlerin auf dem H\u00f6hepunkt der illegalen \n\nMasseneinwanderung: \u201eIch k\u00e4mpfe f\u00fcr den Weg, den ich \n\nmir vorstelle, f\u00fcr meinen Plan, den ich habe: aus Illegali-\n\nt\u00e4t Legalit\u00e4t zu machen.\u201c \u2013 Das ist keine Demokratie, \n\nmeine Damen und Herren, das ist Monarchie. \n\nAuch zwei renommierte Staatsrechtler, die Ex-Bundes-\n\nverfassungsrichter Hans-J\u00fcrgen Papier und Udo Di Fabio, \n\nf\u00fcrchten um die verfassungsstaatliche Souver\u00e4nit\u00e4t der \n\nBundesrepublik und sehen den Rechtsstaat als Ganzes in \n\nGefahr. Di Fabio wird in einem CSU-beauftragten Gut-\n\nachten sehr deutlich: Die \u00d6ffnung der Grenzen k\u00f6nne \n\nzwar mit dem Notstand der Menschenw\u00fcrde gerechtfertigt \n\nwerden, aber erstens nur punktuell und auf wenige Tage \n\nbeschr\u00e4nkt und zweitens nicht ohne gesetzliche Grundla-\n\nge, womit die Rechtspositionen von Bundestag und \n\nBundesrat missachtet werden \u2013 so Di Fabio. Und CSU-\n\nChef Horst Seehofer zur \u201ePassauer Neuen Presse\u201c: \u201eWir \n\nhaben im Moment keinen Zustand von Recht und Ord-\n\nnung. Es ist eine Herrschaft des Unrechts.\u201c \u2013 Daher noch \n\neinmal ganz deutlich: Nicht Thomas Rauscher ist es, der \n\nhier irgendein Gesetz gebrochen hat; die Bundeskanzlerin \n\nwar es. \n\n(Emp\u00f6rung bei der CDU und der SPD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Jawohl! \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Oh! \u2013  \n\nZuruf von der CDU: Bl\u00f6dsinn!) \n\nHier werden s\u00e4mtliche Realit\u00e4ten ins Gegenteil verkehrt. \n\nWir haben keine Grundordnung mehr, erst recht keine \n\nfreiheitliche demokratische, sondern ein Grundchaos, und \n\nwer darauf hinweist, wird als Demokratiefeind gema\u00dfre-\n\ngelt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Kommen Sie bitte \n\nzum Ende. \n\nKarin Wilke, AfD: Letzter Punkt. \n\n(Susanne Schaper, DIE LINKE: Ich habe  \n\nnoch ein bisschen Alufolie, da k\u00f6nnen Sie sich  \n\neinen Hut basteln! Das ist doch unglaublich!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Nein, einen Punkt \n\nschaffen Sie nicht mehr. Sie sind schon \u00fcber die Zeit. \n\nKarin Wilke, AfD: Okay. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch werde einen letzten Satz sagen. \n\n(Zuruf von der CDU: Nein!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, Sie \n\nsind schon \u00fcber der Zeit. \n\nKarin Wilke, AfD: Professoren haben, wie \u00fcbrigens alle \n\nIntellektuellen in diesem Land, \u2013 \u2013 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Frau Wilke, ich \n\nm\u00f6chte Sie bitten, dass Sie jetzt abbrechen. Sie sind schon \n\neine halbe Minute dr\u00fcber. \n\nKarin Wilke, AfD: Gut. Danke. \n\n(Zurufe von der CDU und der AfD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6589 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich bitte nun die \n\nFraktion GR\u00dcNE, Herrn Lippmann, das Wort zu nehmen. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Werte Kolleginnen und Kollegen! Ich bin ersch\u00fct-\n\ntert, wie man eine diffizile, hochkomplexe beamtenrecht-\n\nliche Debatte so in den Orkus debattieren kann, wie Sie \n\ndas gerade getan haben, Frau Wilke. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: In den Lokus!) \n\nIch wei\u00df nicht, welche geistige Unzurechnungsf\u00e4higkeit \n\nman daf\u00fcr an den Tag legen muss. \n\n(Vereinzelt Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen, der Vorfall, \u00fcber den \n\nwir jetzt diskutieren, hat sicher f\u00fcr viel Aufregung ge-\n\nsorgt. Ein Professor, der ein Plakat f\u00fcr ein \u201ewei\u00dfes Euro-\n\npa\u201c br\u00fcderlicher Nationen als ein \u201ewunderbares Ziel\u201c \n\nguthei\u00dft, ist sicher eine erhebliche Hypothek f\u00fcr unsere \n\nHochschullandschaft. Ich glaube, daran besteht \u00fcberhaupt \n\nkein Zweifel, und man darf berechtigterweise die Frage \n\nstellen, wie dieser Professor das Ziel \u2013 das, was er als Ziel \n\nausgibt, nicht als Zustandsbeschreibung, Frau Wilke \u2013 \n\nerreichen will. Wenn man n\u00e4mlich ein wei\u00dfes Europa \n\nwiederhaben will, muss man sich die Frage gefallen \n\nlassen, wie man mit nicht wei\u00dfen B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrgern innerhalb Europas umgeht. Von daher machen \n\nSie sich hier einen sehr schlanken Fu\u00df mit einer vermeint-\n\nlichen Chiffre. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\nEs gab berechtigte Forderungen, sich von den eindeutig \n\nrassistischen Entgleisungen nicht nur zu distanzieren, \n\nsondern auch dienstrechtlich dagegen vorzugehen. Das \n\nbegehrt der Petent. \n\nZu dieser Frage gab es eine Pr\u00fcfung des SMWK zusam-\n\nmen mit dem SMI und der Hochschulleitung. Das Ergeb-\n\nnis ist, dass ein Versto\u00df gegen das beamtenrechtliche \n\nM\u00e4\u00dfigungsverbot hier nicht vorliegt. Das sah der Petiti-\n\nonsausschuss \u2013 ich formuliere es einmal so \u2013 etwas \n\ndifferenzierter in seiner Bewertung. \n\nIch sage Ihnen an dieser Stelle ganz deutlich: Als derjeni-\n\nge, der innerhalb der Fraktion f\u00fcr das Beamtenrecht mit \n\nzust\u00e4ndig ist, habe f\u00fcr das, was der Petitionsausschuss \n\nfestgestellt hat, durchaus Verst\u00e4ndnis und kann es auch \n\nteilen. Denn nach meinem Daf\u00fcrhalten ist das, was das \n\nSMWK ausf\u00fchrt, nur bedingt nachvollziehbar. Gleich-\n\nwohl sind wir in einer hochkomplexen juristischen Mate-\n\nrie im Beamtenrecht, sodass das alles \u2013 ich sage jetzt \n\neinmal \u2013 mehr oder minder luzide Interpretationen auf \n\nbeiden Seiten sind. Am Ende w\u00e4re wohl nur die gerichtli-\n\nche Entscheidung das gewesen, was Klarheit herbeige-\n\nf\u00fchrt h\u00e4tte, und sie h\u00e4tte tats\u00e4chlich auch negativ ausge-\n\nhen k\u00f6nnen. Dessen muss man sich immer bewusst sein. \n\nDabei muss man sich die Frage nach M\u00e4rtyrern nat\u00fcrlich \n\nauch stellen. \n\nWas sind die drei Fragen, die zu kl\u00e4ren w\u00e4ren? Erstens. \n\nHandelt es sich um einen Versto\u00df gegen den \u00a7 33 Beam-\n\ntenstatusgesetz? Dieser gebietet nicht nur das Bekenntnis \n\ndes Beamten zur FDGO \u2013 das ist Abs. 1, sondern auch das \n\nEintreten f\u00fcr dessen Erhaltung, und Abs. 2 regelt das \n\nM\u00e4\u00dfigungsgebot. \n\nDie Frage ist hier also, ob eine Verletzung der politischen \n\nTreuepflicht nach Abs. 1 oder des M\u00e4\u00dfigungsgebots nach \n\nAbs. 2 vorliegt. \n\nMan kann hierzu durchaus die Frage \u2013 ausweislich der \n\nRechtsprechung \u2013 stellen, ob nicht sogar ein Versto\u00df \n\ngegen die politische Treuepflicht vorliegt. Immerhin gibt \n\nes einschl\u00e4gige Entscheidungen \u2013 auch des Bundesver-\n\nwaltungsgerichts \u2013 zu dieser Frage, dass beispielsweise \n\nauch das Guthei\u00dfen rechtsextremistischer Meinungen und \n\nnicht von der Verfassung gedeckter Meinungen ein \n\nsolcher Versto\u00df gegen die politische Treuepflicht sein \n\nkann. Als Beispiel nenne ich die Verteilung von Flugbl\u00e4t-\n\ntern Dritter. Das ist der Klassiker. \n\nIn Zeiten der Digitalisierung darf man wohl auch das \n\nReTweeten \u00fcber Twitter guthei\u00dfen und in den sozialen \n\nNetzwerken in eine \u00e4hnliche Kategorie einordnen, wie das \n\nWeiterverteilen von Flugbl\u00e4ttern. \n\nVon daher kann man dar\u00fcber diskutieren, ob hier sogar \n\neine Verletzung der Treuepflicht gegeben ist. Denn die \n\nForderung nach einem \u201ewei\u00dfen Europa\u201c ist auch nach \n\nAuffassung meiner Fraktion \u2013 wahrscheinlich aber auch \n\nvieler hier \u2013 eindeutig gegen die FDGO gerichtet. Es ist \n\nganz klar: Zum Bestand der FDGO geh\u00f6ren auch die im \n\nGrundgesetz konkretisierten Menschenrechte, zu dem \n\nnicht nur die Menschenw\u00fcrde geh\u00f6rt, sondern auch der \n\nSchutz vor Diskriminierung aufgrund der Herkunft. \n\nInsoweit scheint das aus unserer Sicht \u00fcberzeugend. \n\nMan kann sich aber auch die Frage stellen, wenn das nicht \n\nvorliegt und man das verneint, ob nicht zumindest ein \n\nVersto\u00df gegen das M\u00e4\u00dfigungsgebot vorliegt. Das ist hier \n\nauch diskutiert worden. Wie auch immer: Offensichtlich \n\nist man selbst im SMWK zu dem Schluss gekommen, \n\ndass diese \u00c4u\u00dferung das m\u00f6glicherweise erf\u00fcllt und hat \n\nsich dann in einer zweiten Pr\u00fcfungsstufe damit besch\u00e4f-\n\ntigt, ob es sich hierbei um eine Privatmeinung oder um \n\neine dienstliche Meinung handelt. \n\nFrau Staatsministerin, hierbei gebe ich ganz offen zu: Das \n\nhalte ich f\u00fcr nicht ganz so bestechend; denn dagegen \n\nspricht nun einmal, dass expressis verbis die Treuepflicht \n\neines Beamten auch au\u00dferhalb des Dienstes zu gelten hat. \n\nIch mache Ihnen das einmal an einem weiteren Beispiel, \n\ndas wir momentan in der s\u00e4chsischen Landesverwaltung \u2013 \n\nich will nicht sagen \u2013 diskutieren, aber das die Gem\u00fcter \n\ndoch etwas erregt hat, deutlich. \n\nWir haben es im SMF, Herr Staatsminister, mit einem \n\nBeamten zu tun gehabt, der \u2013 ich formuliere es einmal so, \n\ndamit ich hier keinen Geheimnisverrat begehe \u2013 neben \n\neiner Reichskriegsflagge posierend bei der Europameis-\n\nterschaft in Frankreich zu Gast war. Ich hoffe an dieser \n\nStelle, dass er nicht in Frankreich Steuern eintreiben \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6590 \n\nwollte. Insoweit ist davon auszugehen, dass er dort als \n\nPrivatperson war. Trotzdem l\u00e4uft momentan im SMF eine \n\nPr\u00fcfung, ob es sich dabei um ein Dienstvergehen handelt. \n\nInfolgedessen muss man durchaus zu dem Schluss kom-\n\nmen, dass ein Beamter auch f\u00fcr seine privaten \u00c4u\u00dferun-\n\ngen und T\u00e4tigkeiten im dienstlichen Betrieb geradestehen \n\nmuss. Das leitet sich auch daher, dass man dem Beamten \n\neine besondere Treuepflicht zumutet. Im Gegenzug wird \n\ner daf\u00fcr von der Vereidigung bis Bahre ausreichend \n\nalimentiert. Es ist die Folge, dass er im Gegenzug eine \n\nTreuepflicht zu erbringen hat. Von daher \u00fcberzeugt es \n\nmich nicht, dass es sich hierbei um eine rein private \n\nMeinung handelt. \n\nJetzt kann man in der dritten Stufe die Frage stellen: Ist \n\ndas Ganze von der Wissenschaftsfreiheit gedeckt? Das ist \n\nnach meinem Daf\u00fcrhalten dann wirklich die Krux, und da \n\nlassen sich durchaus beide Positionen halten, wenngleich \n\nich und meine Fraktion zu einer anderen tendieren als das \n\nSMWK; denn es gibt nun einmal eine Sonderrolle f\u00fcr \n\nHochschullehrer. Das ist eindeutig und klar. Allerdings \u2013 \n\nso viel geh\u00f6rt auch zur Wahrheit dazu \u2013 entbindet die \n\nWissenschaftsfreiheit allein nicht von der Pflicht zur \n\nVerfassungstreue und auch zum M\u00e4\u00dfigungsgebot, wie das \n\nBundesverfassungsgericht schon im Jahr 1981 und \n\nseitdem in fortlaufender Rechtsprechung festgestellt hat. \n\nEs sei denn, es geht hierbei tats\u00e4chlich um die unmittelba-\n\nre Ausrichtung und Aus\u00fcbung der wissenschaftlichen \n\nT\u00e4tigkeit. \n\nDaran kann man jetzt erhebliche Zweifel haben, ob \n\nentsprechende Tweets und insbesondere der, der hier im \n\nBericht dargestellt ist, nun Teil der wissenschaftlichen \n\nBet\u00e4tigung des entsprechenden Professors ist. Mir w\u00e4re es \n\nneu, dass die Erlangung eines \u201ewei\u00dfen Europas\u201c eine \n\nWissenschaft sei. \n\nKurzum: Es spricht viel daf\u00fcr, dass die Auffassung des \n\nSMWK zumindest zu hinterfragen ist. Genau das hat der \n\nPetitionsausschuss dann auch vorgenommen. \n\nInsoweit \u00e4u\u00dfere ich aber auch Verst\u00e4ndnis daf\u00fcr, dass man \n\nsich in einer solchen schwierigen beamtenrechtlichen \n\nFrage \u2013 von beiden Seiten \u2013 nicht zu weit aus dem Fenster \n\nlehnen wollte. Ich glaube, es ist ein guter Kompromiss, \n\ndass man auf der einen Seite zum sch\u00e4rfsten Schwert des \n\nPetitionsrechts greift, es zur Ber\u00fccksichtigung zu \u00fcber-\n\nweisen, aber auf der anderen Seite die Position des \n\nSMWK an der einen oder anderen Stelle durchaus aner-\n\nkennt. \n\nHerr Kollege Mann, zum Schluss m\u00f6chte ich noch kurz \n\nzu Ihren Ausf\u00fchrungen kommen: Sie haben gesagt, dass \n\nman das m\u00f6glicherweise im Rahmen der Dienstrechtsre-\n\nform kl\u00e4ren k\u00f6nnte. Das glaube ich nicht. \n\nDenn wir sind hier im Regelungsbereich des Beamtensta-\n\ntusgesetzes, einer ausschlie\u00dflichen Gesetzgebung des \n\nBundes, die abschlie\u00dfend die Rechte und Pflichten von \n\nBeamten geregelt hat. Wir haben regelm\u00e4\u00dfig das Problem \n\n\u2013 beispielsweise im Bereich des Schutzes von Geheim-\n\nnisverr\u00e4tern und Whistleblowern \u2013, dass wir aus dieser \n\nRegelungsmaterie des Beamtenstatusgesetzes und den \n\nsich daraus ergebenden Rechten und Pflichten des Beam-\n\nten des Landes nicht herauskommen. Wir k\u00f6nnen nichts \n\nGegenteiliges regeln, denn damit w\u00fcrden wir in den \n\nRegelungsbereich des Bundes eingreifen. Deshalb sind \n\ndiese Teile in der Regel auch in den beamtenrechtlichen \n\nBest\u00e4nden des Landes nicht enthalten. \n\nVon daher habe ich Zweifel, ob wir \u00fcber die momentane \n\nDienstrechtsreform tats\u00e4chlich so viel machen k\u00f6nnen. \n\nDie Frage, ob man dem hochschulrechtlich beikommen \n\nkann, ist noch eine ganz andere Materie; aber das ist \n\nmomentan nicht Gegenstand der Debatte bzw. vielleicht \n\neiner weiteren Debatte. Ich bin zuversichtlich, dass man \n\ndar\u00fcber diskutieren kann. \n\nAllerdings warne ich davor, das Kind mit dem Bade \n\nauszusch\u00fctten, Frau Neuhaus-Wartenberg. F\u00fcr etwaige \n\nKlauseln, dort bestimmte Einschr\u00e4nkungen zu \u00c4u\u00dfe-\n\nrungsverboten hinzunehmen, w\u00fcnsche ich dann gute \n\nReise vor der Verfassungsgerichtsbarkeit, weil das eine \n\nsehr differenzierte und diffizile Ausgestaltung zwischen \n\nder Meinungsfreiheit auf der einen Seite und den Treue-\n\npflichten auf der anderen Seite ist. \n\nKurzum und zum Schluss kommend: Das Dienstrecht \u2013 \n\ndas ist eigentlich das Schlimme \u2013 ist die letzte Keule, die \n\nman als Dienstherr zur Verf\u00fcgung hat. Wenn man das \n\nanwenden muss, ist schon ziemlich viel schiefgelaufen. \n\nDass es im konkreten Fall darum ging, es auch anzuwen-\n\nden, zeigt, dass vorher schon einiges schiefgelaufen ist. \n\nIch glaube, es ist viel zielf\u00fchrender \u2013 das war schon \n\nGegenstand mehrerer \u00c4u\u00dferungen \u2013, nicht prim\u00e4r \u00fcber \n\ndas Dienstrecht zu reden \u2013 gleichwohl ich das alles \n\nverstehen kann: sowohl das Begehren als auch das Peti-\n\ntum des Petitionsausschusses \u2013, sondern es ist wichtig, \n\ndar\u00fcber zu reden, wie man dem vorbeugt. Das ist viel \n\nn\u00fctzlicher als die Keule des Dienstrechts. Es ist ein klarer, \n\nharter und \u00f6ffentlicher Widerspruch auch seitens der \n\nVerantwortlichen, der im Zweifel mehr bringt, auch zur \n\nKlarstellung, dass solche Positionen in einem Hochschul-\n\nbetrieb nicht geduldet werden, anstatt darauf zu hoffen, \n\nman m\u00f6ge sich der Gedanken von Verfassungsfeinden \n\nund m\u00f6glicherweise von Rassistinnen und Rassisten \n\ndadurch entledigen, dass man mit der Keule des Dienst-\n\nrechts um die Ecke kommt. Dann ist wirklich nur noch \n\ndie Variante: Wir m\u00f6chten ihn gern noch loswerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und  \n\nvereinzelt bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es noch \n\nRedebedarf vonseiten der Fraktionen, die noch Redezeit \n\nhaben? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann bitte ich jetzt die \n\nStaatsregierung, das Wort zu nehmen. Frau Staatsministe-\n\nrin, bitte. \n\nDr. Eva-Maria Stange, Staatsministerin f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Kunst: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe \n\nKolleginnen und Kollegen! Herr Lippmann hat gerade in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6591 \n\nausf\u00fchrlicher Art und Weise die Schwierigkeit der Materie \n\ndargestellt, in der wir uns befunden haben und immer mal \n\nwieder befinden. In diesem Fall \u2013 glauben Sie es mir oder \n\nnicht \u2013 h\u00e4tte ich gern etwas anderes als das, was ich dem \n\nPetitionsausschuss geantwortet habe und antworten \n\nmusste. \n\nIch will kurz auf den Sachverhalt zur\u00fcckkommen. Die \n\nPetition befasst sich mit der dienstrechtlichen Verpflich-\n\ntung eines Beamten im Hinblick auf das Gebot der M\u00e4\u00dfi-\n\ngung und der Pflicht zu einem achtungs- und vertrauens-\n\nw\u00fcrdigen Verhalten. Konkret geht es bei dem hier vorlie-\n\ngenden Sachverhalt um einen Professor f\u00fcr Internationa-\n\nles Privatrecht \u2013 den Namen haben wir schon in dem \n\nuns\u00e4glichen Beitrag von Frau Wilke geh\u00f6rt \u2013, Rechtsver-\n\ngleiche und b\u00fcrgerliches Recht an der Universit\u00e4t Leipzig. \n\nDer Professor hatte auf seinem privaten Twitter-Account \n\neine Demonstration in Warschau kommentiert, auf der ein \n\nPlakat mit der Aufschrift \u201eF\u00fcr ein wei\u00dfes Europa br\u00fcder-\n\nlicher Nationen\u201c mitgef\u00fchrt wurde. Er kommentierte \n\ndieses Plakat mit der lapidaren Bemerkung: \u201eF\u00fcr mich ist \n\ndas ein wunderbares Ziel!\u201c \n\nIch gehe davon aus, dass ein Professor wei\u00df, dass dieses \n\nPlakat am 11. November, am Tag der Unabh\u00e4ngigkeit \n\nPolens, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft, von rechten Gruppen \n\naufgerufen, mobilisiert und auf dieser Demonstration \n\ngetragen wurde. Das Lager der radikalen Nationalen hat \n\nfederf\u00fchrend f\u00fcr diese Demonstration mobilisiert und bei \n\nanderen Demonstrationen unter anderem eine Stoffpuppe \n\nverbrannt, die einen orthodoxen Juden symbolisieren \n\nsollte. \n\nMan darf erwarten, dass sich ein Professor \u00fcber die \n\nHintergr\u00fcnde und Ziele der Initiatoren einer Demonstrati-\n\non, dessen Plakate er guthei\u00dft, sachkundig macht, bevor \n\ner deren Parolen begr\u00fc\u00dft. F\u00fcr mich ist und bleibt diese \n\n\u00c4u\u00dferung ausl\u00e4nderfeindlich und widerspricht dem \n\nLeitbild und den Werten unserer Hochschulen. \n\nEs versteht sich von selbst, dass eine solche Kommentie-\n\nrung durch einen Professor, der zudem an der Hochschule \n\nmit der Wahrnehmung internationaler Aufgaben zum \n\ndamaligen Zeitpunkt betraut war, besondere Aufmerk-\n\nsamkeit in der \u00d6ffentlichkeit findet. Es ist auch nicht das \n\nerste Mal, dass die Ansichten dieses Professors im \u00f6ffent-\n\nlichen Diskurs auf Widerspruch sto\u00dfen. \n\nAuch im vorliegenden Fall hat die Rektorin der Universi-\n\nt\u00e4t Leipzig, als die unmittelbare Dienstvorgesetzte des \n\nProfessors, die Einleitung dienstrechtlicher Schritte \n\n\u00fcberpr\u00fcft, ebenso das Ministerium. Auf diesem Weg \n\nwurde der Sachverhalt sowohl durch mein Haus als auch \n\ndurch das Justizministerium und das Innenministerium \n\ngepr\u00fcft. Auf die juristischen Fragen gehe ich jetzt nicht \n\nnoch einmal ein. Im Ergebnis mussten wir zu der Feststel-\n\nlung kommen, dass f\u00fcr das Vorliegen eines Dienstverge-\n\nhens keine hinreichenden Tatsachen vorliegen. Insoweit \n\nverweise ich auf die weiteren Ausf\u00fchrungen in der Stel-\n\nlungnahme. Ich werde die nochmalige Pr\u00fcfung, die der \n\nPetitionsausschuss mit seinem Beschluss uns jetzt aufer-\n\nlegt hat, selbstverst\u00e4ndlich mit aller Ernsthaftigkeit \n\ndurchf\u00fchren. \n\nLosgel\u00f6st von der rechtlichen Bewertung des Verhaltens \n\ndes Professors darf man sich aber sehr wohl die Frage \n\nstellen, ob der Beamte bei der Wahrnehmung seines \n\nunstrittigen Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung schon aus \n\nblo\u00dfer Fairness heraus nicht auch die Interessen des \n\nDienstherrn zu ber\u00fccksichtigen hat. Es muss diesem \n\nBeamten schon wegen seiner Position und Vorbildung \n\nklar sein, dass seine \u00c4u\u00dferung zu politischen Themen \n\nWiderspruch ausl\u00f6sen werden, die auch den Dienstherrn \n\nzu einer Stellungnahme gegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit \n\nverpflichten \u2013 was ich getan habe, genauso wie die \n\nRektorin. Ich finde, vern\u00fcnftigerweise sollte ein Beamter \n\n\u2013 bei allem Respekt und Verst\u00e4ndnis f\u00fcr die Wahrneh-\n\nmung seines Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung \u2013 die \n\nInteressen seines Dienstherrn in angemessener Weise \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich bin ich mir der Tatsache bewusst, dass mir und der \n\nUniversit\u00e4t Leipzig die H\u00e4nde rechtlich gebunden sind, \n\nwenn es darum geht, diesem Professor diese Einsicht zu \n\nvermitteln. Die Tatsache aber, dass wir in diesem Hohen \n\nHaus \u00fcber den Vorfall \u00f6ffentlich diskutieren, schafft eine \n\nweitreichende \u00d6ffentlichkeit, die es dem Professor zu-\n\nmindest erm\u00f6glicht, die Wertung seines Verhaltens durch \n\nden Dienstherrn zur Kenntnis zu nehmen und vielleicht \n\nk\u00fcnftig ein wenig mehr Zur\u00fcckhaltung zu wahren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, den LINKEN,  \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Damit ist die Aussprache beendet. Ich frage den \n\nBerichterstatter, ob er eine m\u00fcndliche Erg\u00e4nzung vor-\n\nnehmen m\u00f6chte. \u2013 Das ist nicht der Fall. \n\nZu verschiedenen Beschlussempfehlungen haben einige \n\nFraktionen ihre abweichende Meinung bekundet. Die \n\nInformation, welche Fraktionen und welche Beschluss-\n\nempfehlungen dies betrifft, liegt Ihnen zu der genannten \n\nDrucksache ebenfalls schriftlich vor. \n\nGem\u00e4\u00df \u00a7 102 Abs. 7 der Gesch\u00e4ftsordnung stelle ich \n\nhiermit zu den Beschlussempfehlungen die Zustimmung \n\ndes Plenums entsprechend dem Abstimmungsverhalten im \n\nAusschuss unter Beachtung der mitgeteilten abweichen-\n\nden Auffassungen einzelner Fraktionen fest. Einzelab-\n\nstimmungen sind nicht verlangt worden. Damit kann ich \n\nden Tagesordnungspunkt schlie\u00dfen. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben unsere Tagesord-\n\nnung abgearbeitet. Die 70. Sitzung ist damit geschlossen. \n\nDas Pr\u00e4sidium hat den Termin f\u00fcr die 71. Sitzung auf \n\nmorgen, Donnerstag, den 26. April, 10 Uhr, festgelegt. Ich \n\nw\u00fcnsche Ihnen einen guten Nachhauseweg und wir sehen \n\nuns morgen fr\u00fch wieder. \n\n(Schluss der Sitzung: 20:34 Uhr) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 70. Sitzung 25. April 2018 \n\n 6592 \n\n \n\nErg\u00e4nzung zum TOP 0 Er\u00f6ffnung \n\nIn der Reihe der als entschuldigt genannten Abgeordneten \n\nwurde die Abg. Dr. Frauke Petry, fraktionslos, nicht \n\naufgef\u00fchrt, obwohl eine schriftliche Entschuldigung \n\nvorlag. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}