{
    "metadata": {
        "Author": "Vorlage",
        "Content-Type": "application/pdf",
        "Creation-Date": "2015-03-20T14:19:36Z",
        "Last-Modified": "2015-03-23T06:47:05Z",
        "Last-Save-Date": "2015-03-23T06:47:05Z",
        "X-Parsed-By": [
            "org.apache.tika.parser.DefaultParser",
            "org.apache.tika.parser.pdf.PDFParser"
        ],
        "X-TIKA:content_handler": "ToTextContentHandler",
        "X-TIKA:embedded_depth": "0",
        "X-TIKA:parse_time_millis": "704",
        "access_permission:assemble_document": "true",
        "access_permission:can_modify": "true",
        "access_permission:can_print": "true",
        "access_permission:can_print_degraded": "true",
        "access_permission:extract_content": "true",
        "access_permission:extract_for_accessibility": "true",
        "access_permission:fill_in_form": "true",
        "access_permission:modify_annotations": "true",
        "created": "2015-03-20T14:19:36Z",
        "creator": "Vorlage",
        "date": "2015-03-23T06:47:05Z",
        "dc:creator": "Vorlage",
        "dc:format": "application/pdf; version=1.5",
        "dc:language": "de-DE",
        "dcterms:created": "2015-03-20T14:19:36Z",
        "dcterms:modified": "2015-03-23T06:47:05Z",
        "language": "de-DE",
        "meta:author": "Vorlage",
        "meta:creation-date": "2015-03-20T14:19:36Z",
        "meta:save-date": "2015-03-23T06:47:05Z",
        "modified": "2015-03-23T06:47:05Z",
        "pdf:PDFVersion": "1.5",
        "pdf:charsPerPage": [
            "2289",
            "3174",
            "2813",
            "3231",
            "5703",
            "5169",
            "5697",
            "5658",
            "5708",
            "5571",
            "5444",
            "4817",
            "5081",
            "5430",
            "5078",
            "5308",
            "5264",
            "5283",
            "5011",
            "4907",
            "5021",
            "5571",
            "5248",
            "5293",
            "5614",
            "5402",
            "5505",
            "5248",
            "5527",
            "4657",
            "6036",
            "5519",
            "5683",
            "5653",
            "5354",
            "5568",
            "5952",
            "5397",
            "5447",
            "5351",
            "5404",
            "5652",
            "5327",
            "5543",
            "4426",
            "5919",
            "5023",
            "5067",
            "5271",
            "5923",
            "5698",
            "5856",
            "5234",
            "5308",
            "5693",
            "5281",
            "4265",
            "5522",
            "5475",
            "5598",
            "5845",
            "5813",
            "4527",
            "5539",
            "4810",
            "4965",
            "5730",
            "4429",
            "4869",
            "4715",
            "4699",
            "5475",
            "4092",
            "5375",
            "5038",
            "5673",
            "5557",
            "5734",
            "5544",
            "5548",
            "4470",
            "5268",
            "5080",
            "4820",
            "4938",
            "453",
            "255"
        ],
        "pdf:docinfo:created": "2015-03-20T14:19:36Z",
        "pdf:docinfo:creator": "Vorlage",
        "pdf:docinfo:creator_tool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:docinfo:modified": "2015-03-23T06:47:05Z",
        "pdf:docinfo:producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "pdf:encrypted": "false",
        "pdf:hasMarkedContent": "true",
        "pdf:hasXFA": "false",
        "pdf:hasXMP": "true",
        "pdf:unmappedUnicodeCharsPerPage": [
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0",
            "0"
        ],
        "producer": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "resourceName": "b'6_PlPr_10_201_1_1_.pdf'",
        "xmp:CreatorTool": "Microsoft\u00ae Word 2010",
        "xmpMM:DocumentID": "uuid:cb6bb7fb-1eb1-446c-89ba-5424faebc432",
        "xmpTPg:NPages": "87"
    },
    "content": "\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n  Plenarprotokoll 6/10 \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag \n\n10. Sitzung  6. Wahlperiode \n\nBeginn: 10:00 Uhr Donnerstag, 12. M\u00e4rz 2015, Plenarsaal Schluss: 17:56 Uhr \n\n Inhaltsverzeichnis  \n \n\n \n\n0 Er\u00f6ffnung 501 \n\n Best\u00e4tigung der Tagesordnung 501 \n\n1 Aktuelle Stunde 501 \n\n 1. Aktuelle Debatte  \n\n 25 Jahre Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde \u2013 \n\nBilanz und Ausblick  \n\n Antrag der Fraktionen  \n\nCDU und SPD 501 \n\n Hanka Kliese, SPD 501 \n\n Marko Schiemann, CDU 502 \n\n Sebastian Scheel, DIE LINKE 503 \n\n Detlev Spangenberg, AfD 504 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 505 \n\n Hanka Kliese, SPD 506 \n\n Marko Schiemann, CDU 507 \n\n Sebastian Gemkow, Staatsminister  \n\nder Justiz 507 \n\n 2. Aktuelle Debatte  \n\n Der \u201eTillich-Brief\u201c ans schwedische \n\nParlament \u2013 Welche Rolle spielt  \n\ndie Staatsregierung beim  \n\nVattenfall-Kohleausstieg?  \n\n Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/ \n\nDIE GR\u00dcNEN 509 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 509 \n\n Lars Rohwer, CDU 510 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 511 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 512 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 512 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 513 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 513 \n\n Lars Rohwer, CDU 515 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 515 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 516 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 518 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 518 \n\n Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE 518 \n\n J\u00f6rg Vieweg, SPD 518 \n\n Frank Heidan, CDU 519 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 519 \n\n2 Befragung der Staatsminister 521 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 521 \n\n Oliver Wehner, CDU 522 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 522 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 523 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 523 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 523 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 523 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 523 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 523 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 524 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 524 \n\n Oliver Wehner, CDU 524 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 524 \n\n Horst Wehner, DIE LINKE 524 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 524 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 524 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 524 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 525 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 525 \n\n Alexander Krau\u00df, CDU 525 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 525 \n\n Kerstin Lauterbach, DIE LINKE 525 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 525 \n\n Juliane Pfeil, SPD 525 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 525 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 526 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 526 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 526 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 526 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 526 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 526 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 526 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 526 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 527 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 527 \n\n3 Einsatz- und Leistungsf\u00e4higkeit  \n\nder s\u00e4chsischen Polizei erhalten, \n\nSicherheit durch nachhaltige und \n\naufgabenorientierte Personalplanung \n\nund Organisationsstrukturen  \n\ngew\u00e4hrleisten  \n\n Drucksache 6/1068, Priorit\u00e4tenan-\n\ntrag der Fraktionen CDU und SPD 527 \n\n Christian Hartmann, CDU 527 \n\n Albrecht Pallas, SPD 529 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 530 \n\n Sebastian Wippel, AfD 531 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 533 \n\n Christian Hartmann, CDU 533 \n\n Sebastian Wippel, AfD 535 \n\n Christian Hartmann, CDU 535 \n\n Albrecht Pallas, SPD 535 \n\n Sebastian Wippel, AfD 536 \n\n Albrecht Pallas, SPD 536 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 536 \n\n Albrecht Pallas, SPD 536 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 537 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 538 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 538 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 539 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 540 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 540 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister des \n\nInnern 540 \n\n Christian Hartmann, CDU 541 \n\n \u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE \n\nLINKE, Drucksache 6/1161 541 \n\n Enrico Stange, DIE LINKE 541 \n\n Albrecht Pallas, SPD 541 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 542 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 542 \n\n Abstimmung und Ablehnung 542 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1068 542 \n\n4 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der direkten \n\nDemokratie im Freistaat Sachsen  \n\n Drucksache 6/1088, Gesetzentwurf \n\nder Fraktionen DIE LINKE und \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN 542 \n\n Klaus Bartl, DIE LINKE 542 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 543 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 544 \n\n5 1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines  \n\nGedenktages zum Tag der Befreiung \n\nvom deutschen Faschismus  \n\nam 8. Mai 1945  \n\n Drucksache 6/1094, Gesetzentwurf \n\nder Fraktion DIE LINKE 544 \n\n Franz Sodann, DIE LINKE 544 \n\n \u00dcberweisung an die Aussch\u00fcsse 545 \n\n6 \u2013 Medizinische Versorgung  \n\nin Pflegeeinrichtungen  \n\n Drucksache 6/1070, Antrag der \n\nFraktionen CDU und SPD  \n\n \u2013 Medizinische Versorgung Pflege-\n\nbed\u00fcrftiger im Heim verbessern  \n\n Drucksache 6/527, Antrag der  \n\nFraktion DIE LINKE, mit  \n\nStellungnahme der Staatsregierung 546 \n\n Patrick Schreiber, CDU 546 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 547 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 548 \n\n Andr\u00e9 Wendt, AfD 550 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 551 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 552 \n\n Patrick Schreiber, CDU 553 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 554 \n\n Abstimmung und Zustimmung  \n\nDrucksache 6/1070 554 \n\n Abstimmung und Ablehnung  \n\nDrucksache 6/527 554 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n7 Impfquote im Freistaat Sachsen \n\nerh\u00f6hen  \n\n Drucksache 6/1036, Antrag  \n\nder Fraktion DIE LINKE 554 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 554 \n\n Oliver Wehner, CDU 555 \n\n Dagmar Neukirch, SPD 556 \n\n J\u00f6rg Urban, AfD 557 \n\n Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE 558 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 559 \n\n Susanne Schaper, DIE LINKE 560 \n\n \u00dcberweisung an den Ausschuss 560 \n\n8 Linksextremismus in Sachsen \u2013 \n\nAufkl\u00e4rung, Pr\u00e4vention und \n\nExitstrategie  \n\n Drucksache 6/1066, Antrag  \n\nder Fraktion der AfD 560 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 560 \n\n Marko Schiemann, CDU 562 \n\n Lutz Richter, DIE LINKE 563 \n\n Henning Homann, SPD 564 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 565 \n\n Dr. Stefan Dreher, AfD 567 \n\n Ronald Pohle, CDU 568 \n\n Valentin Lippmann, GR\u00dcNE 568 \n\n Ronald Pohle, CDU 569 \n\n Markus Ulbig, Staatsminister  \n\ndes Innern 569 \n\n Uwe Wurlitzer, AfD 570 \n\n Abstimmung und Ablehnung 570 \n\n9 Verbot der T\u00f6tung \u00fcberz\u00e4hliger  \n\nund unerw\u00fcnschter Jungtiere  \n\n Drucksache 6/701,  Antrag der \n\nFraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN, mit Stellungnahme  \n\nder Staatsregierung 571 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 571 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 572 \n\n Annekatrin Klepsch, DIE LINKE 572 \n\n Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU 573 \n\n Dr. Jana Pinka, DIE LINKE 574 \n\n Simone Lang, SPD 575 \n\n Sebastian Fischer, CDU 576 \n\n Barbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz 577 \n\n Wolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE 578 \n\n Abstimmung und Ablehnung 578 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n10 Fragestunde  \n\n Drucksache 6/1081 578 \n\n \u2013 Planung Ortsumgehung B 174 \n\nHohndorf/Gro\u00dfolbersdorf und Ver-\n\nkehrsberuhigungsma\u00dfnahmen auf  \n\nder Bestandsstra\u00dfe in Ortslage  \n\nGro\u00dfolbersdorf/Hohndorf (Erzgebirgs-\n\nkreis) (Frage Nr. 1)  \n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 578 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 579 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 579 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 579 \n\n \u2013 Fortf\u00fchrung der Bahnanbindung \n\nDresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Wroc\u0142aw/Breslau \n\n(Frage Nr. 2)  \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 579 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 580 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 580 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 580 \n\n Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 580 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 580 \n\n Schriftliche Beantwortung  \n\nweiterer Fragen  \n\n \u2013 Bedarfszuweisung in H\u00f6he von \n\n10 Millionen Euro an die unteren \n\nUnterbringungsbeh\u00f6rden zur  \n\nFl\u00fcchtlingsaufnahme (Frage Nr. 3)  \n Petra Zais, GR\u00dcNE 581 \n\n Prof. Dr. Georg Unland, Staatsminister \n\nder Finanzen 581 \n\n \u2013 QUER (Qualifikationsprogramm  \n\nf\u00fcr Akademiker zum Einstieg in den \n\nLehrerberuf) (Frage Nr. 4)  \n\n Petra Zais, GR\u00dcNE 582 \n\n Brunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr \n\nKultus 582 \n\n Schriftliche Beantwortung der \n\nNachfrage zur Frage Nr. 1 der  \n\nAbg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE 582 \n\n Martin Dulig, Staatsminister f\u00fcr \n\nWirtschaft, Arbeit und Verkehr 282 \n\n N\u00e4chste Landtagssitzung 583 \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 501 \n\nEr\u00f6ffnung \n\n (Beginn der Sitzung: 10:00 Uhr) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Ich er\u00f6ffne die 10. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtags. Folgende Abgeordnete haben \n\nsich f\u00fcr die heutige Sitzung entschuldigt: Frau Clau\u00df, \n\nFrau Kagelmann, Herr Dr. Meyer und Herr Panter. \n\nDie Tagesordnung liegt Ihnen vor. Folgende Redezeiten \n\nhat das Pr\u00e4sidium f\u00fcr die Tagesordnungspunkte 3 und 6 \n\nbis 9 festgelegt: CDU 77 Minuten, DIE LINKE 53 Minu-\n\nten, SPD 42 Minuten, AfD 37 Minuten, GR\u00dcNE 28 Mi-\n\nnuten, Staatsregierung 53 Minuten. Die Redezeiten der \n\nFraktionen und der Staatsregierung k\u00f6nnen auf die Tages-\n\nordnungspunkte je nach Bedarf verteilt werden. \n\nIch sehe jetzt keine \u00c4nderungsvorschl\u00e4ge oder Wider-\n\nspruch gegen die Tagesordnung. Die Tagesordnung der \n\n10. Sitzung ist damit best\u00e4tigt. \n\nMeine sehr verehrten Kolleginnen und Kollegen! Meine \n\nDamen und Herren! Ich rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 1 \n\nAktuelle Stunde \n\n1. Aktuelle Debatte: 25 Jahre Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde \u2013 Bilanz und Ausblick \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n2. Aktuelle Debatte: Der \u201eTillich-Brief\u201c ans schwedische Parlament \u2013  \n\nWelche Rolle spielt die Staatsregierung beim Vattenfall-Kohleausstieg? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nDie Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN hat von ihrem \n\nRecht Gebrauch gemacht, das Thema ihrer Aktuellen \n\nDebatte entsprechend \u00a7 55 Abs. 1 Satz 4 unserer Ge-\n\nsch\u00e4ftsordnung zu \u00e4ndern. \n\nDie Verteilung der Gesamtredezeit hat das Pr\u00e4sidium wie \n\nfolgt festgelegt: CDU 33 Minuten, DIE LINKE 20 Minu-\n\nten, SPD 18 Minuten, AfD 14 Minuten, GR\u00dcNE 15 Mi-\n\nnuten und die Staatsregierung zweimal 10 Minuten, wenn \n\ngew\u00fcnscht. \n\nVerehrte Kolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich an \n\ndieser Stelle noch einmal an die in der Gesch\u00e4ftsordnung \n\nfestgelegten Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Aktuelle Debatte erinnern. \n\nRedebeitr\u00e4ge werden in freier Rede gehalten. Die Ver-\n\nwendung von Manuskripten zur Unterst\u00fctzung des Red-\n\nners, also Stichworte, sind zul\u00e4ssig. Es d\u00fcrfen aber keine \n\nvorgefertigten Redebeitr\u00e4ge verlesen werden. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf die \n\n1. Aktuelle Debatte \n\n25 Jahre Stasi-Unterlagenbeh\u00f6rde \u2013 Bilanz und Ausblick \n\nAntrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nAls Antragsteller haben zun\u00e4chst die Fraktionen CDU und \n\nSPD das Wort. Die weitere Rednerreihe lautet wie folgt: \n\nDIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. Das Wort ergreift f\u00fcr die einbringende \n\nCDU-Fraktion jetzt \u2013 \u2013 \n\n(Christian Piwarz, CDU: Zuerst die SPD!) \n\n\u2013 Es beginnt die SPD-Fraktion? \u2013 Ja, bitte. Frau Kollegin \n\nKliese, ergreifen Sie das Wort. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Vom protokollarischen \n\nAblauf her w\u00e4re es sch\u00f6n gewesen, wenn an der Stelle \n\neine Begr\u00fc\u00dfung f\u00fcr Roland Jahn erfolgt w\u00e4re. Ich darf \n\neigentlich nicht zur Besuchertrib\u00fcne sprechen, aber ich \n\nmache es jetzt trotzdem. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nder AfD und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ich darf Sie trotzdem \n\ndarauf hinweisen, Frau Kollegin, dass ich das hier ent-\n\nscheide, und zwar auch den Zeitpunkt, wann das passiert. \n\nBitte fahren Sie fort. \n\nHanka Kliese, SPD: Vielen Dank. \u2013 Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Der 2. Juni 1967 war ein schwar-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 502 \n\nzer Tag in der Geschichte der Bundesrepublik Deutsch-\n\nland. An diesem Tag erschoss der Westberliner Polizist \n\nKarl-Heinz Kurras unbedr\u00e4ngt mit einem Schuss ins \n\nGenick den Studenten Benno Ohnesorg. Die Ermordung \n\nOhnesorgs wirkte gleichsam wie ein Katalysator im \n\nRadikalisierungsprozess der Studentenbewegung und \n\nm\u00fcndete in eine Zeit, die wir heute als bleierne Zeit \n\nkennen. Erst im Jahr 2009 wurde klar, dass die Ermor-\n\ndung Ohnesorgs nicht nur ein Kapitel der westdeutschen \n\nGeschichte, sondern der gesamtdeutschen Geschichte sein \n\nmuss. Durch einen Fund in der Stasi-Unterlagen-Beh\u00f6rde \n\nwurde bekannt, dass Karl-Heinz Kurras nicht nur ein \n\nWestberliner Polizist war, sondern auch Mitglied der SED \n\nund geheimer Mitarbeiter der Staatssicherheit. \n\nDer Soziologe Oskar Negt, Mitglied der Achtundsechzi-\n\ngerbewegung und Sch\u00fcler Adornos, spricht von einer \n\ngespenstischen Wende im Fall Ohnesorg durch den \n\nAktenfund. Die Studentenbewegung, die die DDR oftmals \n\nv\u00f6llig unkritisch betrachtete, musste nun mit ansehen, \n\ndass der Mann, der Benno Ohnesorg ermordete, von der \n\nDDR bezahlt wurde. F\u00fcr die Mordtat beauftragt war er \n\nallerdings nach Aktenlage nicht. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Diese Erkennt-\n\nnis, die f\u00fcr unsere Geschichtsschreibung sehr wichtig ist, \n\nw\u00e4re ohne die Forschungsarbeit der Stasi-Unterlagen-\n\nBeh\u00f6rde nicht m\u00f6glich gewesen. Viele weitere wichtige \n\nErkenntnisse folgten und sollen folgen. Beispielsweise \n\nhaben wir dank der Forschungsarbeit der Stasi-\n\nUnterlagen-Beh\u00f6rde herausfinden k\u00f6nnen \u2013 das ist einer \n\nder j\u00fcngeren F\u00e4lle, den Sie sicher auch nachgelesen haben \n\n\u2013, wie tief auch westliche Unternehmen in die H\u00e4ftlings-\n\narbeit in den DDR-Gef\u00e4ngnissen verstrickt waren. Be-\n\nkannt ist der Fall IKEA, es folgten viele weitere: ALDI, \n\nVW usw. Westliche Konzerne waren Auftraggeber f\u00fcr die \n\nArbeit in DDR-Gef\u00e4ngnissen, die nicht zuletzt von \n\npolitischen H\u00e4ftlingen erledigt wurde. Deshalb m\u00f6chte \n\nich die heutige Aktuelle Debatte auch nutzen, um ein \n\nPl\u00e4doyer f\u00fcr die Fortf\u00fchrung der wissenschaftlichen \n\nForschungsarbeit des BStU zu halten. 25 Jahre sind nun \n\nvorbei und zur Zeit ihrer Einsetzung war die Beh\u00f6rde \n\nkeineswegs unumstritten. Gegner bef\u00fcrchteten ein An-\n\nden-Pranger-Stellen der Stasi-IMs, eine Suizidwelle oder \n\ngar F\u00e4lle von Lynchjustiz. Nichts davon ist eingetreten, \n\ndenn die Pers\u00f6nlichkeitsrechte, nicht zuletzt der T\u00e4ter, \n\nwerden gewahrt, und das ist gut so. Der Umgang mit den \n\nAkten ist restriktiv und sensibel. \n\nAls Beispiel m\u00f6chte ich die Ausstellung in Zwickau vor \n\neinigen Jahren nennen, bei der ein Stasi-Spitzel seinen \n\nKlarnamen genannt sah und deswegen vor Gericht ging. \n\nDie Ausstellung musste gestoppt werden. Der Klarname \n\ndurfte nicht genannt werden. Ich wei\u00df, dass damals in \n\nZwickau viele Opfer sehr, sehr entt\u00e4uscht \u00fcber dieses \n\nGerichtsurteil waren. Ich glaube aber, dass uns dieses \n\nGerichtsurteil freuen sollte, denn es zeigt die klare \u00dcber-\n\nlegenheit der Demokratie gegen\u00fcber der SED-Diktatur, \n\nn\u00e4mlich, dass ohne Ansehen der Person die Pers\u00f6nlich-\n\nkeitsrechte f\u00fcr alle gelten. Das ist ein Verdienst der \n\nfriedlichen Revolution, \u00fcber das wir sehr froh sein k\u00f6n-\n\nnen. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU und der AfD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Es sind nicht \n\nimmer die prominenten F\u00e4lle, wie der Fall Kurras oder \n\nIKEA, die die Arbeit des BStU so wertvoll und wichtig, \n\nauch f\u00fcr die Zukunft, machen. Es sind vor allen Dingen \n\nZehntausende Menschen, die j\u00e4hrlich Einblick in ihre \n\nAkten verlangen. Zu diesen Menschen geh\u00f6ren auch \n\ndiejenigen, die zu DDR-Zeiten Opfer von Zwangsadopti-\n\nonen geworden sind. Sie m\u00fcssen bedenken, die politi-\n\nschen H\u00e4ftlinge waren oftmals nicht nur M\u00e4nner und \n\nFrauen, sondern M\u00fctter und V\u00e4ter. Ihre Kinder wurden \n\nzur Adoption freigegeben, und einige von ihnen haben bis \n\nheute M\u00fche, ihre Geschichte zu vervollst\u00e4ndigen. \n\nDie Arbeit des BStU sollte ihnen und wird ihnen dabei \n\nhelfen. Deshalb ist es unsere moralische Pflicht, das auch \n\nf\u00fcr die Opfer und deren Angeh\u00f6rige zu gew\u00e4hrleisten. Mir \n\nist wichtig, an dieser Stelle auch f\u00fcr eine wohnortnahe \n\nAufarbeitung zu pl\u00e4dieren, also den Erhalt der Au\u00dfenstel-\n\nlen, damit diesen Menschen die Wege nicht weiter er-\n\nschwert werden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Wir haben \n\ngestern hier in diesem Hause \u00fcber den Bewertungsaus-\n\nschuss gesprochen. Es ist mir schwergefallen, nicht zu \n\nkommentieren, welche Personalauswahl an der einen oder \n\nanderen Stelle getroffen wurde. Ich m\u00f6chte aber dazu \n\nsagen, dass ich mir w\u00fcnsche, dass das Thema der Aufar-\n\nbeitung von den Kommenden \u00fcbernommen wird und sie \n\ndas gesamte Erbe annehmen. Denn die kommende Gene-\n\nration hat das Privileg, dieses Thema ohne Zorn und Eifer \n\nsowie ohne Schuld zu betrachten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist abge-\n\nlaufen, Frau Kollegin. \n\nHanka Kliese, SPD: Deswegen bedeuten f\u00fcr mich \n\n25 Jahre BStU nicht nur einen Blick in die Vergangenheit, \n\nsondern auch einen Auftrag f\u00fcr die Zukunft. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die einbringende \n\nSPD-Fraktion war das Kollegin Kliese. F\u00fcr die ebenfalls \n\neinbringende CDU-Fraktion spricht jetzt Kollege  \n\nSchiemann. Bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich freue ich mich ganz besonders, dass der Bundesbe-\n\nauftragte und unser Landesbeauftragter unter uns sind, mit \n\ndenen uns sehr viel in diesem Freistaat Sachsen verbindet. \n\nEs macht mich sehr froh, dass Sie heute unter uns sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Gro\u00dfe Ereignis-\n\nse verbleiben in der Erinnerung. Besondere Ereignisse \n\nhinterlassen ihre Spuren in der Geschichte. Dazu geh\u00f6rt \n\nnat\u00fcrlich die Besonderheit der friedlichen Revolution von \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 503 \n\n1989 allemal. Aus Friedensgebeten in den Kirchen wur-\n\nden Montagsdemonstrationen unter einem gemeinsamen \n\nMotto, das Hunderttausende Menschen \u2013 Arbeiter, Rent-\n\nner, Jugendliche, Angestellte, Ingenieure und Techniker \u2013 \n\nzusammengef\u00fchrt hat. Viele Menschen haben auf der \n\nStra\u00dfe etwas Gemeinsames gefunden. Sie haben einen \n\nGrundkonsens f\u00fcr die Zukunft aus dieser friedlichen \n\nRevolution heraus erarbeitet. Hundertausende haben sich \n\nf\u00fcr Demokratie, Recht, Freiheit, Bewahrung der Sch\u00f6p-\n\nfung und Gerechtigkeit gegen die Diktatur der SED \n\neingesetzt. Meine sehr geehrten Damen und Herren, Ihnen \n\nallen, die sich f\u00fcr unsere Freiheit eingesetzt haben, gilt \n\nheute und morgen unser ganz besonderer Dank und \n\nRespekt f\u00fcr diese gro\u00dfe Leistung. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDies alles in einer kurzen Aktuellen Debatte darzustellen \n\nist schwer m\u00f6glich. Wichtig f\u00fcr den Bundesbeauftragten \n\nund dessen Arbeit nach 1990 ist die Besetzung der Stasi-\n\nzentralen. W\u00e4re es nicht zu der Besetzung der Stasizentra-\n\nlen in Leipzig am 4. Dezember und am 5. Dezember in \n\nDresden sowie Chemnitz gekommen, h\u00e4tten wir nun nicht \n\ndiese Form der Geschichte zur Aufarbeitung vorzuliegen \n\nund k\u00f6nnten den Menschen, die verfolgt wurden, keine \n\nGenugtuung zuteilwerden lassen. Die Besonnenheit der \n\nDemonstranten hat dazu gef\u00fchrt, dass es zu keinen Ge-\n\nwaltanwendungen in Leipzig, Dresden und Chemnitz \n\nkam, trotzdem aber die Zerst\u00f6rung der Stasiunterlagen \n\nunterbunden und verhindert wurde. Das ist die wichtigste \n\nBotschaft auch f\u00fcr die Zukunft. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Jahr der \n\nJubil\u00e4en \u2013 ein 25-j\u00e4hriges Jubil\u00e4um \u2013 beginnt mit der \n\nVolkskammerwahl am 18. M\u00e4rz. Das war ein bedeutender \n\nMeilenstein, der viel st\u00e4rker in die Erinnerung geh\u00f6rt \u2013 \n\ngemeinsam mit der W\u00e4hrungsunion und der Entscheidung \n\nder Volkskammer am 24. August, das Gesetz \u00fcber die \n\nSicherung und Nutzung der personenbezogenen Daten des \n\nehemaligen MfS/AfNS zu verabschieden. Die Volkskam-\n\nmer hat damit die Grundlage gelegt, dass die Stasi-\n\nUnterlagen-Beh\u00f6rde eine Geschichtsaufarbeitung leisten \n\nkann, die \u2013 sp\u00e4ter unter den Beh\u00f6rdenbezeichnungen \n\nGauck-Beh\u00f6rde, Birthler-Beh\u00f6rde und nun Jahn-Beh\u00f6rde \n\n\u2013 bis zum heutigen Tag eine sehr wichtige Arbeit mit den \n\nMitarbeitern leistet. \n\nDie Aufarbeitung ist f\u00fcr uns noch lange nicht abgeschlos-\n\nsen. Deshalb m\u00f6chten wir Folgendes: Erstens muss diese \n\nBeh\u00f6rde auch f\u00fcr die Zukunft weiterhin eine Aufarbeitung \n\nund Befriedung in unserem Land leisten. Sie soll auf \n\njeden Fall \u00fcber das Jahr 2025 hinaus erhalten bleiben. \n\nZweitens gilt dies in gleicher Form f\u00fcr die Au\u00dfenstellen, \n\ndie sich im Freistaat Sachsen befinden. Wir brauchen die \n\nAu\u00dfenstellen in Leipzig, Chemnitz und Dresden. Wir \n\nbrauchen sie f\u00fcr die B\u00fcrger, die einen Anspruch auf \n\nAuskunft und Befriedung ihrer eigenen Situation haben. \n\nDrittens m\u00fcssen wir uns weiter der Aufarbeitung der \n\ndeutschen Diktaturen stellen. Einen Schlussstrich darf es \n\nim Interesse der Opfer nicht geben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund vereinzelt bei den GR\u00dcNEN) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Dabei geht es \n\nnicht um Schuld. Wir haben eine Verantwortung, Diktatu-\n\nren niemals wieder zuzulassen. Viertens m\u00f6chten wir den \n\nBundesbeauftragten Jahn in seiner Arbeit st\u00e4rken und den \n\nDeutschen Bundestag ermutigen, diese Arbeit als Br\u00fccke \n\nzur friedlichen Revolution im wiedervereinigten Deutsch-\n\nland zu erhalten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: Ich komme zum letzten \n\nPunkt, Herr Pr\u00e4sident. \n\nDurch Erinnerung Zukunft gestalten: Deshalb werden wir \n\nim Freistaat Sachsen die \u00c4nderungen des Landesbeauf-\n\ntragtengesetzes vorantreiben und die n\u00f6tigen Gespr\u00e4che \n\nf\u00fchren. Wir werden an dem Punkt anschlie\u00dfen, an dem \n\nwir gemeinsam mit Dr. Gerstenberg unterbrochen haben, \n\nund m\u00f6chten, dass es zu einem Grundkonsens bei diesem \n\nGesetzentwurf kommt, der von vielen getragen wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nMarko Schiemann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Herr Pr\u00e4sident! Ich komme zum Schlusswort. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Ja, bitte. Bitte kommen \n\nSie zum Schluss. \n\n(Allgemeine Heiterkeit) \n\nMarko Schiemann, CDU: Die friedliche Revolution ist \n\nnicht die Besonderheit aus dem Antiquariat. Sie ist das \n\nPorzellan der Demokratie, das in diese Deutsche Einheit \n\neingebracht wurde. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde! \n\nMarko Schiemann, CDU: Dieses Porzellan bedarf \n\nBehutsamkeit, Sorgfalt und Verantwortungsbewusstsein. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende CDU-Fraktion Herr Kollege Schiemann. \u2013 Jetzt \n\nspricht f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE Herr Kollege Scheel. \n\nSebastian Scheel, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine hochverehrten Damen, meine Herren! \n\nIch gebe zu, dass dies keine einfache Debatte f\u00fcr meine \n\nFraktion und Partei ist, da unsere Vorg\u00e4ngerorganisation \u2013 \n\ndie Sozialistische Einheitspartei Deutschlands \u2013 in der \n\nFrage des Umgangs mit den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in \n\nder Deutschen Demokratischen Republik sich einiges an \n\nSchuld aufgeladen hat. Diese Schuld tragen wir nat\u00fcrlich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 504 \n\nals Organisation, auch ich pers\u00f6nlich, am Ende mit. Wir \n\nd\u00fcrfen, m\u00fcssen und werden uns nat\u00fcrlich auch weiterhin \n\nmit dieser Frage auseinandersetzen. \n\nInsofern darf ich auch meinen Dank f\u00fcr eine solche \n\nDebatte hier im S\u00e4chsischen Landtag zum Ausdruck \n\nbringen. Ich denke, es tut uns allen gut, immer wieder zu \n\nreflektieren, dass auch gro\u00dfe Ideen nicht immer richtige \n\nDinge tun. Vor allem rechtfertigen gro\u00dfe Ideen nicht, dass \n\nin ihrem Namen Unrecht geschieht \u2013 ob in der DDR oder \n\nanderswo. \n\nMeine Damen und Herren! Wir haben meines Erachtens \n\nin den letzten 25 Jahren vieles aufgearbeitet. Nat\u00fcrlich \n\ngeht es heute an einem solchen Tag und in einer solchen \n\nDebatte auch darum, Lehren zu ziehen. Unseres Erachtens \n\nist es richtig, dass unfreie Wahlen, Willk\u00fcr, auch die \n\nEinbindung von Kollaborateuren, Mitarbeitern und \n\nZusammenarbeitern und auch eine Institution wie die \n\nStaatssicherheit \u2013 so wie es im Machterhaltungsregime \n\nam Ende in der damaligen DDR der Fall war \u2013 keine \n\nInstrumente einer demokratischen Kultur sein d\u00fcrfen. \n\nPolitik und auch Regierungsmacht braucht Legitimit\u00e4t. \n\nSie braucht Vertrauen. Sie braucht aber auch die F\u00e4hig-\n\nkeit, mit Widerspruch und Widerstand umgehen zu \n\nk\u00f6nnen. Das bedeutet wiederum, dass sie sich auch immer \n\nwieder dem Vertrauen der B\u00fcrger stellen k\u00f6nnen muss. \n\nDeshalb ist aus unserer Sicht auch die Demokratie und \n\ndamit die Abw\u00e4hlbarkeit eine der gro\u00dfen Lehren auch aus \n\nunserer Geschichte. Eine weitere gro\u00dfe Lehre ist, dass \u2013 \n\nwie viele soziale Errungenschaften ein Staat auch immer \n\nwieder haben mag \u2013 ohne Freiheitsrechte und b\u00fcrgerliche \n\nRechte diese sozialen Rechte auch leider nur die eine \n\nSeite der Medaille sind. Wir m\u00fcssen aber an beide Seiten \n\nder Medaille denken, also an die Freiheitsrechte und \n\nsozialen Rechte, \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nund dass wir sehr vorsichtig sein m\u00fcssen, wenn es um \n\nAllmachtsfantasien von Parteien geht, wenn gesellschaft-\n\nliche Durchdringung, wenn Honorieren von Anpassung \n\nund Sanktionieren von Widerstand und anderen Meinun-\n\ngen Raum greifen. \n\nZum Thema der heutigen Debatte, zur Staatssicherheit: \n\nAus unserer Sicht ist es notwendig gewesen und auch gut, \n\ndass die Akten ge\u00f6ffnet wurden, und zwar aus einem \n\nGrund: weil die Opfer von Unterdr\u00fcckung, teilweise auch \n\nvon Gewalt und Unrecht, ein Recht auf Erkl\u00e4rung haben, \n\nein Recht auf Offenlegung auch zur Einordnung der \n\neigenen Biografie. Allerdings ist in den letzten Jahren, vor \n\nallem in den ersten Jahren nach der friedlichen Revoluti-\n\non, die Frage der Staatssicherheit auch zu einem Instru-\n\nment der D\u00e4monisierung geworden. Das hei\u00dft, eine \n\nGleichsetzung von Staatssicherheit und DDR war ein \n\neinfaches Mittel der Auseinandersetzung um die Hinter-\n\nlassenschaften der Deutschen Demokratischen Republik. \n\nIch glaube, diese D\u00e4monisierung hat der Debatte insge-\n\nsamt nicht gutgetan, weil sie den Blick auf die gesamtsys-\n\ntematischen Zusammenh\u00e4nge verstellt hat auf dem Appa-\n\nrat, der dort stattgefunden hat. Er hat am Ende auch \n\nniemandem sonst gutgetan, der meinte, dieses Ziel errei-\n\nchen zu k\u00f6nnen. \n\nIch darf Herrn Geert Mackenroth zitieren, damals noch \n\nals Staatsminister der Justiz, in seiner Stellungnahme zum \n\nAntrag von CDU und SPD: \u201eT\u00e4tigkeit als Landesbeauf-\n\ntragter f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicherheitsdienstes \n\nder ehemaligen DDR\u201c vom 15. Mai 2009. Hier schreibt \n\ner: \u201eBildung und Information f\u00fcr Jugendliche \u00fcber die \n\nWirkung und die Folgen der SED-Diktatur sind insbeson-\n\ndere dann erfolgreich, wenn sie in eine breite und um-\n\nfangreiche Auseinandersetzung mit der allt\u00e4glichen \n\nRealit\u00e4t in der DDR eingebettet sind.\u201c \n\nMeine Damen und Herren! Wer versucht, Stasi und DDR \n\ngleichzusetzen, der wird den Weg versperren, dass wirkli-\n\nches Verst\u00e4ndnis stattfindet, und der wird vor allem eben \n\nnicht dem gerecht, dass wirklich auch drau\u00dfen das, was \n\nwir hier so proklamieren, bei den Menschen auch ange-\n\nnommen wird und ankommt. Wir m\u00fcssen es auch immer \n\nin die Realit\u00e4t einbetten, die vorhanden war, und diese \n\nwar nicht der permanente Kontakt mit dem MfS, weil die \n\nMenschen auch in der DDR den Kontakt mit dem Minis-\n\nterium f\u00fcr Staatssicherheit vermieden haben. \n\nNat\u00fcrlich m\u00fcssen wir auch \u00fcber die Frage, wie sich die \n\nZusammenarbeit gestaltet hat, reden. Vielleicht besteht \n\nnach 25 Jahren auch die M\u00f6glichkeit, ohne Wut, vielleicht \n\nauch ohne Hass in Debatten zu gehen und zu erm\u00f6gli-\n\nchen, dass wir mit den Widerspr\u00fcchen und Br\u00fcchen in \n\nBiografien besser umgehen k\u00f6nnen \u2013 genauso wie auch \n\ndie Kollegen, zum Beispiel wie Herr Tillich und Herr \n\nKupfer, die mit den Widerspr\u00fcchen ihrer Biografien \n\numgehen m\u00fcssen; denn das erm\u00f6glicht uns am Ende eine \n\nwirkliche Debatte zur Demokratie. Dazu geh\u00f6ren Mit-\n\nmenschlichkeit, Kommunikation, Ehrlichkeit, Verst\u00e4ndnis \n\nund Klarheit. \n\nIch danke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege Scheel \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Ich erinnere nochmals an \n\nunsere Redezeit von 5 Minuten und bitte diese einzuhal-\n\nten. \u2013 Jetzt spricht f\u00fcr die AfD-Fraktion Herr Kollege \n\nSpangenberg. \n\nDetlev Spangenberg, AfD: Herr Pr\u00e4sident! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! Ich bin ja ein Betroffener. In meinem \n\nBekannten- und Verwandtenkreis sind allein sechs Leute \n\nmit Haftstrafen belegt worden. Trotzdem muss ich sagen, \n\nals ich das erste Mal meine Akten sah, war ich entsetzt. Es \n\nkam ein Wagen herein, Sie kennen ihn ja, eine Art Teewa-\n\ngen, und im oberen Fach und \u00fcberall waren sieben oder \n\nacht dicke Ordner darauf. Ich war fassungslos, was man \n\nalles zusammengeschrieben hatte. Als ich dann Einsicht \n\nnahm, war darin viel Bl\u00f6dsinn enthalten. Das muss ich \n\nganz ehrlich sagen. \n\nAber 111 Kilometer Aktenl\u00e4nge ist doch schon ein Bei-\n\nspiel, wie ein Geheimdienst arbeitet. 1,4 Millionen Fotos \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 505 \n\nwurden gemacht, meine Damen und Herren, unfassbar! \n\nMittlerweile sind wohl \u00fcber drei Millionen Antr\u00e4ge \n\nbereits gestellt worden, um diese Akteneinsicht zu benut-\n\nzen. \n\nIch habe mir einmal einige Zahlen herausgesucht, die die \n\nGeheimdienste betreffen. Der NKWD \u2013 der ist Ihnen ja \n\nbekannt, Narodni Kommissariat Wnutrennich Djel \u2013 hatte \n\npro 500 Einwohner einen Geheimdienstmann angesetzt. \n\nDie Gestapo bei den Nazis hatte auf tausend Einwohner \n\neinen angesetzt, und die Staatssicherheit hatte auf 108 \n\nB\u00fcrger einen Mitarbeiter angesetzt. Das ist eine gewaltige \n\nSteigerung der Bespitzelung innerhalb eines Staates. \n\nWir brauchen diese Unterlagenbeh\u00f6rde noch, wir brau-\n\nchen sie noch viele Jahre, weil die Nachfrage nach den \n\nUnterlagen nicht abrei\u00dft. Wir hatten in den letzten Jahren \n\nimmer eine Entwicklung von circa 80 000 Nachfragen. \n\nDiese ist zwar leicht zur\u00fcckgegangen, aber immer noch \n\nauf hohem Niveau: in den letzten Jahren \u00fcber 60 000 und \n\ndavor 80 000 \u2013 bisher, wie gesagt, schon \u00fcber drei Millio-\n\nnen insgesamt. \n\nDiese Unterlagen zeigen ein interessantes Bild nicht nur \n\nder Gesellschaft, sondern auch der Charaktere. Viele \n\nMenschen, die gelesen haben, sind entsetzt, wie sie dort \n\nvon eigenen Familienangeh\u00f6rigen, von Geschwistern, \n\nFreunden, selbst von Ehepartnern in irgendeiner Form \n\nhintergangen worden sind. Zum Gl\u00fcck habe ich diese \n\nErfahrung nicht machen m\u00fcssen, aber vielen ist dort klar \n\ngeworden, wie sie betrogen wurden, aber viele haben \n\nauch den Beweis bekommen, dass sie sich auf Leute \n\nverlassen konnten. \n\nDas hei\u00dft, meine Theorie ist ganz einfach: Es ist nicht das \n\nSystem, welches die Charaktere so schlecht macht, es sind \n\ndie Menschen selbst. Das System gibt nur diesen Leuten \n\ndie M\u00f6glichkeit, sich in dieser Form zu produzieren. Das \n\nhei\u00dft also, dass diese Leute weiter unter uns sind. 1945 \n\nwaren nicht die Nazis verschwunden, und 1989 waren \n\nauch nicht alle Kommunisten verschwunden. Sie sind \n\nnach wie vor unter uns, sie denken auch so, sie k\u00f6nnen \n\nnur nicht mehr so handeln. Es ist das Verdienst der De-\n\nmokratie, dass diese Leute mit diesem Charakter sich \n\nnicht austoben k\u00f6nnen, sondern gezwungen sind, sich \n\naufgrund unserer Gesetze vern\u00fcnftig zu verhalten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist meines Erachtens einer der wesentlichen Gr\u00fcnde \n\nf\u00fcr die Demokratie. Wir kennen ja alle den Begriff der \n\nDemokratie, der in der DDR auch etwas merkw\u00fcrdig \n\nformuliert wurde. Demokratie war alles das, was man \n\nsagen durfte, was erlaubt war. Das war Demokratie der \n\nDDR. Insofern sieht man das auch in den Unterlagen der \n\nStaatssicherheit, wie dort gearbeitet wurde. \n\nEs gibt mittlerweile sehr viele Dokumente dar\u00fcber, in \n\ndenen man nachlesen kann. Wir sind der Meinung, dass \n\nwir diese Unterlagenbeh\u00f6rde noch brauchen. Wir haben \n\nnoch 15 000 S\u00e4cke mit solchen Schnipseln, die noch \n\naufgearbeitet werden m\u00fcssen. Wer wei\u00df, was da noch \n\nalles offenbart wird. Schon aus diesem Grund ist noch \n\neine ganze Menge zu tun. Deshalb pl\u00e4dieren wir daf\u00fcr, \n\ndiese Praxis beizubehalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Herrn Spangen-\n\nberg, AfD-Fraktion, spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE \n\nHerr Kollege Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Die Diskussion im \n\nVorfeld zum Beschluss des Stasi-Unterlagen-Gesetzes hat \n\nbereits einen Ausblick darauf gegeben, dass die Art dieser \n\nAufarbeitung in Deutschland und vielleicht auch interna-\n\ntional ein beispielhafter Prozess ist. Sie erm\u00f6glichte von \n\nAnfang an, sich unmittelbar mit der eigenen Geschichte \n\nauseinanderzusetzen, ganz individuell und auch mit \n\nschmerzhaften Erfahrungen. \n\nIch habe die Erfahrung 1992 gemacht. Aus heutiger Sicht \n\nmuss ich sagen, viel zu zeitig. Ich h\u00e4tte mehr Abstand \n\ngebraucht. Aber die Mitarbeiter in der Beh\u00f6rde haben \n\nmich nicht alleingelassen. Ich h\u00e4tte die ganzen aufwallen-\n\nden Fragen und Gef\u00fchle nicht verarbeiten k\u00f6nnen. Daf\u00fcr \n\nm\u00f6chte ich stellvertretend f\u00fcr die Tausenden Antragsteller \n\nan die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter in den Au\u00dfenstel-\n\nlen hier einmal Dank sagen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nIch kann verstehen, dass andere viele Jahre gewartet \n\nhaben, ehe sie den Blick in die Akten gewagt haben. \n\nDeswegen sage ich ganz deutlich, dass die Beh\u00f6rde noch \n\nweitere Jahrzehnte dringend n\u00f6tig ist, denn die Antrags-\n\nzahlen sind nach wie vor hoch. Darauf haben die Vorred-\n\nner hingewiesen. Noch immer gibt es Opfer, die weder \n\nausreichend Geh\u00f6r noch Wiedergutmachung erfahren \n\nhaben. Es wird auch deshalb k\u00fcnftig eine hohe Fachkom-\n\npetenz in den Au\u00dfenstellen n\u00f6tig sein, die \u00fcber Archivfra-\n\ngen hinausgeht, um das Verstehen der Zusammenh\u00e4nge zu \n\nf\u00f6rdern, um auch auf das Aufbrechen alter Narben sensib-\n\nler reagieren zu k\u00f6nnen. \n\nDeswegen m\u00f6chte ich ganz klar sagen, dass die Opfer und \n\ndie Angeh\u00f6rigen weiterhin einen privilegierten Zugang zu \n\nden Akten haben, um schnell Klarheit zu den Decknamen \n\nzu erhalten. Die menschlichen Aspekte der Bew\u00e4ltigung \n\nvon Geschichte haben weiterhin eine sehr hohe Bedeu-\n\ntung. Dazu kommt die historische Dimension, die Beh\u00f6r-\n\nde auch f\u00fcr k\u00fcnftige Generationen so zu gestalten, dass \n\nsie eine Bedeutung bekommt f\u00fcr die Gestaltung einer \n\nfreiheitlich-demokratischen Zukunft. Deswegen ist der \n\nZugang zu den Akten auch k\u00fcnftig f\u00fcr die Medien, f\u00fcr die \n\nregionale Erinnerungskultur, f\u00fcr Forschung, f\u00fcr geschicht-\n\nliche Aufarbeitung und politische Bildung wichtig. \n\nDer Aktenbestand der Staatssicherheit steht auch stellver-\n\ntretend f\u00fcr viele vernichtete oder gef\u00e4hrdete Aktenbest\u00e4n-\n\nde der DDR. Die Parteiarchive sind nur teilweise erhalten. \n\nDie Jugendhilfeakten spiegeln oft den politischen Hinter-\n\ngrund staatlicher Repressionen gar nicht wider. Deshalb \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 506 \n\nist es wichtig, den Bestand der MfS-Unterlagen in seiner \n\nGesamtheit zu erhalten und zu sichern. Ich sage auch ganz \n\ndeutlich: dezentral in den L\u00e4ndern. \n\nMeine Damen und Herren! Vor allem aber ist es wichtig, \n\ndass wir zu einer besseren und umfassenderen Aufarbei-\n\ntung aller Wirkmechanismen der Diktatur in der DDR \n\nkommen, und hier greift der Blick in die Stasiakten zu \n\nkurz. Ich habe mich zum Beispiel gefragt, warum etwas \n\nauf den Auskunftsberichten des MfS zu meinen kirchli-\n\nchen Aktivit\u00e4ten damals aufgedruckt ist. Auf einem steht \n\nzum Beispiel: zu H\u00e4nden SED-Bezirksleitung Karl-Marx-\n\nStadt, Genossen Bartl, und auf anderen steht: zu H\u00e4nden \n\n1. Sekret\u00e4r SED-Stadtleitung. \n\nIch habe mich dann einmal mit Klaus Bartl unterhalten. \n\nEr hat mir erkl\u00e4rt, f\u00fcr welche Vorg\u00e4nge er in der Abtei-\n\nlung Staat und Recht in der Bezirksleitung zust\u00e4ndig war \n\nund welche Vorg\u00e4nge an andere Stellen gingen. Fakt ist, \n\ndie MfS-Unterlagen kl\u00e4ren nur einen Teil der Verantwor-\n\ntung. Zu der Diskussion \u00fcber Schild und Schwert der \n\nPartei geh\u00f6ren eben auch die Hauptverantwortlichen der \n\nSED auf allen Ebenen, die das Schwert f\u00fchrten und oft \n\nLetztentscheidungen \u00fcber das Schicksal von Menschen \n\ngetroffen haben. \n\nMeine Damen und Herren! Eine umfassende Aufarbeitung \n\ndes Repressionssystems erreichen wir aber erst dann, \n\nwenn wir nicht reflexartig mit dem Finger auf die SED-\n\nNachfolgepartei zeigen. Zu diesem diktatorischen Macht-\n\napparat geh\u00f6rten Funktion\u00e4re aus den Massenorganisatio-\n\nnen, den Blockparteien, aus Polizei, Armee, Betrieben, \n\nJustiz bis hinein ins Bildungswesen und in die DDR-\n\nJugendhilfe. Viele standen aufgrund des hohen Anpas-\n\nsungsdrucks in der Gefahr, an der Verletzung grundlegen-\n\nder Menschenrechte beteiligt zu werden. Hanka Kliese hat \n\nauf das Thema der Zwangsadoption hingewiesen. Deshalb \n\nsage ich ganz deutlich: Eine eindimensionale Schuldzu-\n\nweisung verhindert ehrliche Aufarbeitung. \n\nDie Koalition hat sich in ihrem Koalitionsvertrag darauf \n\ngeeinigt, die Funktion des Landesbeauftragten f\u00fcr die \n\nStasiunterlagen im Interesse der weiteren Aufarbeitung \n\ndes Unrechtes weiterzuentwickeln. Ich lade Sie herzlich \n\nein, sich unseren Gesetzentwurf zur Verbesserung der \n\nAufarbeitung noch einmal genau anzuschauen. Die \n\nRegierungskoalition hat das im Juli des letzten Jahres \n\nabgelehnt. Ich habe die Debatte damals sehr genau ver-\n\nfolgt und festgestellt, dass es keinen inhaltlichen Dissens \n\nzu unserem Antrag gab. Die SPD hat ihn unterst\u00fctzt. Die \n\nCDU hatte einen anderen Koalitionspartner und musste \n\nsich entsprechend verhalten. Das ist heute nicht mehr so. \n\nHeute k\u00f6nnen wir das Thema gemeinsam angehen. \n\nLassen Sie uns damit beginnen, die Wirkungsweisen \n\ndiktatorischer Herrschaftsformen in der DDR in ihrer \n\nGesamtheit aufzukl\u00e4ren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Zschocke \n\nsprach f\u00fcr die Fraktion GR\u00dcNE. Wir sind am Ende der \n\nersten Runde angekommen und beginnen eine neue. Das \n\nWort ergreift erneut Frau Kollegin Kliese f\u00fcr die einbrin-\n\ngende SPD-Fraktion. \n\nHanka Kliese, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Zun\u00e4chst finde ich es \n\nsehr erfreulich, dass die vorangegangenen Wortbeitr\u00e4ge \n\ndeutlich zeigen, dass auf allen Seiten Respekt vor den \n\nOpfern vorhanden ist und dass wir uns in dieser Legisla-\n\nturperiode diesem Thema gemeinsam langsam ann\u00e4hern \n\nk\u00f6nnen. Ich glaube, wir werden die Neudefinierung der \n\nAufgaben f\u00fcr den LStU gemeinsam angehen. \n\nIn der letzten Legislaturperiode gab es hier Vers\u00e4umnisse. \n\nVolkmar Zschocke hat es benannt. Die CDU hatte mit \n\nihrem vorigen Koalitionspartner gewisse Zw\u00e4nge. Ich \n\nglaube, dass wir mit dem, was die GR\u00dcNEN zu dem \n\nThema erarbeitet haben, eine sehr gute Grundlage ge-\n\nschaffen haben. \n\nIch denke, dass es wichtig ist, weil wir die Debatte in \n\nSachsen f\u00fchren, noch einmal auf den LStU zu sprechen zu \n\nkommen und diese Arbeit zu w\u00fcrdigen, obwohl wir das \n\nau\u00dfer der Reihe einmal im Jahr hier im Hause tun. Ich \n\nm\u00f6chte Ihnen etwas schildern, was ich erlebt habe, als ich \n\ndas letzte Mal Lutz Rathenow in seiner Dienststelle \n\nbesuchen durfte. Es ist ein wichtiger Punkt, den wir heute \n\nnoch nicht benannt haben, wof\u00fcr diese Arbeit aber auch \n\nsteht, n\u00e4mlich f\u00fcr die Beratung der Opferverb\u00e4nde, f\u00fcr die \n\nHilfe, die sie brauchen. Bei Herrn Rathenow treffen sich \n\nregelm\u00e4\u00dfig die Opferverb\u00e4nde und bekommen dort Rat \n\nf\u00fcr ihre Probleme, f\u00fcr ihre organisatorischen Probleme, \n\nf\u00fcr ihre Verwaltungsh\u00fcrden, die sie teilweise zu \u00fcberwin-\n\nden haben. Das halte ich f\u00fcr einen wichtigen Bestandteil \n\nder Arbeit. \n\nEin zweiter Punkt, der mir sehr viel Freude gemacht hat, \n\nist: Ich habe dort erlebt, dass ein junger Mann, der gerade \n\ndie Schule beendet hatte, einen Freiwilligendienst beim \n\nLStU absolviert. Im Rahmen seines freiwilligen Dienstes \n\norganisiert er zum Beispiel Begegnungen von Zeitzeugen \n\nmit Sch\u00fclern. Ich finde, das ist die richtige Richtung, in \n\ndie sich dieser Diskurs entwickeln sollte. \n\nIch habe mich auch sehr \u00fcber den Wortbeitrag der  \n\nLINKEN gefreut, m\u00f6chte allerdings auf einen Punkt noch \n\neinmal eingehen, n\u00e4mlich auf den Satz, dass die Stasi \n\nnicht gleich die DDR war und dass nur wenige Menschen \n\nmit der Stasi zu tun hatten. Nein! Genau das war das \n\nPerfide daran, dass man versuchte, so viele Menschen wie \n\nm\u00f6glich in das System zu verstricken. Die Zahl der IMs \n\nist gestiegen. 1979 hatte sie ihren absoluten H\u00f6hepunkt \n\nund war von Beginn des Existierens der Stasi immer \n\nsteigend. Dann stagnierte sie bis zur Wende. Das hei\u00dft, \n\nman hat versucht, so viele Menschen wie m\u00f6glich in \n\ndieses System zu verwickeln, auch Menschen, die das \n\nnicht wollten. \n\nDaf\u00fcr ist die Forschung des BStU wichtig. Vor einigen \n\nJahren gab es eine Studie zum Thema Zelleninformatoren, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 507 \n\nin der klargestellt wurde, dass es Menschen gab, die auch \n\nw\u00e4hrend ihrer Haftzeit angesprochen, bedr\u00e4ngt und unter \n\nDruck gesetzt wurden, dass sie unterschreiben und infor-\n\nmieren. Um solche F\u00e4lle aufzukl\u00e4ren, ist die Arbeit der \n\nBeh\u00f6rde sehr wichtig. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nden GR\u00dcNEN und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Frau Kollegin \n\nKliese f\u00fcr die SPD-Fraktion. F\u00fcr die miteinbringende \n\nCDU-Fraktion spricht jetzt unser Kollege Marko  \n\nSchiemann. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es ist einmalig, \n\ndass ein untergegangener Staat seine Akten nicht vernich-\n\nten konnte. Dass die B\u00fcrger, die auf den Demonstrationen \n\ngerufen haben \u201eDie Akten geh\u00f6ren uns!\u201c, dass eine \n\nVolkskammer \u2013 die einzige frei gew\u00e4hlte Volkskammer \u2013 \n\ndie Entscheidung getroffen hat, diese Akten der Nachwelt \n\nzu \u00fcberlassen, das umschreibt die Einmaligkeit. Es gibt \n\nkeinen Staat in der Welt, der bereit gewesen ist, nach einer \n\nRevolution einen solchen Weg zu gehen. \n\nIch glaube, die Volkskammer der ehemaligen DDR hat \n\ndiese Br\u00fccke zur friedlichen Revolution mit der Entschei-\n\ndung am 24. August gebaut, dieses Gesetz auf den Weg zu \n\nbringen und damit dem Deutschen Bundestag die M\u00f6g-\n\nlichkeit zu geben, eine Institution zu schaffen, die dieses \n\nWissen einer Diktatur f\u00fcr die Opfer vorh\u00e4lt, und dass die \n\nOpfer die Chance haben, ihr Leben noch einmal nachzu-\n\nvollziehen, und das in vielen F\u00e4llen ohne Hass zu tun. Das \n\nbeschreibt die Einmaligkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Der ehemalige \n\nVorsitzende des Bautzen-Komitees, der verstorbene, sehr \n\ngesch\u00e4tzte Herr Dr. Benno von Heynitz, hat mir immer \n\ngesagt: Uns H\u00e4ftlingen geht es nicht um Rache. Uns geht \n\nes lediglich darum, euch Jungen zu zeigen, was Diktatu-\n\nren k\u00f6nnen. Deshalb m\u00fcsst ihr Jungen euch daf\u00fcr einset-\n\nzen, dass Opfer Gerechtigkeit erfahren m\u00fcssen, wenn sie \n\nin der Demokratie angekommen sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nWir wollen die Weiterf\u00fchrung der Arbeit des Bundesbe-\n\nauftragten. Wir wollen unsere Bundestagsabgeordneten \n\nbitten, diese wichtige Arbeit nicht aus dem Blick zu \n\nverlieren und weiter stark regional verwurzelt mit den \n\nAu\u00dfenstellen in Dresden, Chemnitz und Leipzig \u2013 um f\u00fcr \n\nden Freistaat Sachsen zu sprechen, sicherlich auch in den \n\nanderen deutschen L\u00e4ndern \u2013 zu erhalten. \n\nDie Aufarbeitung ist nicht abgeschlossen. Wir wissen, \n\ndass sich die Aktenl\u00e4ngen auf 158 Kilometer Schriftgut \n\nbeziehen. \n\nWir wissen, dass davon 111 Kilometer Papierakten \n\nvorhanden sind. 3,1 Millionen B\u00fcrger haben Aktenein-\n\nsicht erhalten. 67 000 Antr\u00e4ge wurden im Jahr 2014 bei \n\nden Beh\u00f6rden neu gestellt. Im Freistaat Sachsen gibt es \n\nbisher 800 000 Antr\u00e4ge auf Akteneinsicht. Im Jahr 2014 \n\nwurden in Chemnitz 5 647, in Leipzig 4 900 und in der \n\nLandeshauptstadt Dresden 6 839 Antr\u00e4ge gestellt, wiede-\n\nrum mehr als im Jahr 2013. Im Freistaat Sachsen befinden \n\nsich ebendiese 21,5 Kilometer Aktenl\u00e4nge aufgereiht. \n\nAn der Stelle m\u00f6chte ich mich ganz herzlich, meine sehr \n\ngeehrten Damen und Herren, f\u00fcr die Debatte bedanken. \n\nIch m\u00f6chte mich f\u00fcr die Arbeit der Mitarbeiter in den \n\nAu\u00dfenstellen, auch f\u00fcr die Arbeit beim Bundesbeauftrag-\n\nten ganz herzlich bedanken. Es ist eine wichtige Arbeit, \n\ndie im Interesse der Befriedung unserer Zukunft, aber \n\nauch der Rettung der Wahrheit f\u00fcr die Zukunft geleistet \n\nwird. Daf\u00fcr danke ich ihnen und ich hoffe, dass es auch \n\nk\u00fcnftig nur so l\u00e4uft. Es geht nicht um Rache, sondern es \n\ngeht um Gerechtigkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Schiemann \n\nhatte gerade das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es jetzt \n\nRedebedarf bei der Fraktion DIE LINKE? \u2013 Das kann ich \n\nnicht erkennen. \u2013 AfD noch einmal? \u2013 Nein. GR\u00dcNE? \u2013 \n\nWir k\u00f6nnten eine dritte Runde er\u00f6ffnen. Gibt es Redebe-\n\ndarf bei den Fraktionen? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. \n\nDamit ergreift jetzt die Staatsregierung das Wort. Das \n\nWort hat Herr Staatsminister Gemkow. \n\nSebastian Gemkow, Staatsminister der Justiz: Sehr \n\ngeehrter Herr Landtagspr\u00e4sident! Sehr geehrte Damen \n\nund Herren Abgeordnete! Seit dem 3. Oktober 1990, also \n\nseit fast 25 Jahren, gibt es den Sonderbeauftragten der \n\nBundesregierung f\u00fcr die Unterlagen des Staatssicher-\n\nheitsdienstes der ehemaligen DDR. Damals, zur Zeit der \n\nfriedlichen Revolution im Herbst 1989, bin ich gerade \n\neinmal elf Jahre alt gewesen. Meine pers\u00f6nlichen Erinne-\n\nrungen an diese Zeit sind aber immer noch sehr pr\u00e4sent. \n\nDie Ereignisse dieser Monate haben mich gepr\u00e4gt, ob-\n\nwohl ich mir als Kind \u2013 vielleicht anders als meine Eltern \n\n\u2013 der Tragweite der Repressalien des SED-Apparates mit \n\nder Staatssicherheit als Speerspitze nicht in ihrem ganzen \n\nUmfang bewusst war. \n\nDie Ereignisse im Herbst \u201889 haben mich tief ber\u00fchrt und \n\nmein Leben nachhaltig beeinflusst. Der Mut der Men-\n\nschen, die auf die Stra\u00dfe gingen, die in den Kirchgemein-\n\nden das aussprachen, was andere nicht einmal zu denken \n\nwagten, und derjenigen, die die Stasi-Zentralen in Berlin, \n\nDresden, Leipzig und anderen St\u00e4dten besetzt haben, hat \n\nmich tief beeindruckt. Ich bin dankbar, dass meine Fami-\n\nlie mich damals mit auf die Montagsdemonstrationen in \n\nLeipzig genommen hat. Die Zuversicht, den Mut und die \n\nSehnsucht der Menschen nach Freiheit werde ich nie \n\nvergessen. \n\nAber gerade die Besch\u00e4ftigung und Auseinandersetzung \n\nin den Jahren nach der friedlichen Revolution mit der Zeit \n\nvor 1989 haben erst mein Bewusstsein gesch\u00e4rft. Ich \n\ngeh\u00f6re im Gegensatz zu vielen hier im Hohen Haus zu \n\neiner Generation, die nur zum Teil zur sogenannten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 508 \n\nErlebnisgeneration geh\u00f6rt. J\u00fcngere Menschen aus nach-\n\nfolgenden Generationen haben \u00fcberhaupt keine eigenen \n\nErinnerungen mehr an diese Zeit. Aber die Geschichte der \n\nDDR und das Unrecht der Staatssicherheit bewegt trotz-\n\ndem auch meine Generation und die nachfolgenden \n\nGenerationen. \n\nEs gibt ein Netzwerk, das den Namen \u201eDritte Generation \n\nOst\u201c tr\u00e4gt. In diesem haben sich junge Menschen zusam-\n\nmengefunden, die in den Jahrg\u00e4ngen von 1975 bis 1985 \n\ngeboren wurden und sich f\u00fcr die Geschichte der DDR \n\ninteressieren und diese weiter thematisieren. Dabei geht \n\nes auch um die Nachwehen der DDR, die bis heute \n\nwirken. Das zeigt ganz deutlich, dass auch 25 Jahre nach \n\ndem Mauerfall viele offene Fragen vorhanden sind, die \n\nbeantwortet werden m\u00fcssen. \n\nIn dem Ma\u00df, in dem junge Menschen, die nicht der \n\nErlebnisgeneration angeh\u00f6ren, Fragen stellen, steigt die \n\nVerpflichtung, diese Fragen zu beantworten. Deshalb bin \n\nich aus heutiger Sicht sehr dankbar, dass die damalige \n\nkontroverse Debatte zum Umgang mit den Akten des \n\nStaatssicherheitsdienstes zu dem Ergebnis gef\u00fchrt hat, \n\ndass man die Akten aufbewahrt, erschlossen und zug\u00e4ng-\n\nlich gemacht hat. Es gab damals auch ernsthafte \u00dcberle-\n\ngungen, die Akten um des lieben Friedens willen zu \n\nvernichten. Es ist gut, dass sich Deutschland seiner \n\ngeschichtlichen Verantwortung gegen\u00fcber den SED-\n\nOpfern, aber auch gegen\u00fcber kommenden Generationen \n\nbei der Beantwortung ihrer Fragen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr \n\nden Erhalt eines mahnenden Ged\u00e4chtnisses bewusst \n\ngeworden ist. \n\nDie zentrale Rolle bei der Aufarbeitung hat die Beh\u00f6rde \n\ndes Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen des Staatssi-\n\ncherheitsdienstes der ehemaligen DDR \u00fcbernommen. Die \n\nBedeutung der Beh\u00f6rde und ihrer Au\u00dfenstellen ist bis \n\nheute unver\u00e4ndert gro\u00df, weil zahlreiche Fragen noch \n\nimmer ungekl\u00e4rt sind. Wir m\u00fcssen daf\u00fcr gar nicht in die \n\nGeschichte schauen. Wir k\u00f6nnen teilweise in die eigenen \n\nFamilien schauen, um zu erkennen, dass Nachgeborene \n\neiner Diktatur auch erst ein Vierteljahrhundert sp\u00e4ter oder \n\nnoch viel sp\u00e4ter bei ihren Eltern und Gro\u00dfeltern nachfra-\n\ngen, nachhaken und zum Teil auch unangenehme Fragen \n\nstellen. Genau das unterst\u00fctzt der Bundesbeauftragte mit \n\nseiner Arbeit. Er leistet damit einen wichtigen Beitrag \n\nzum Erhalt unserer rechtsstaatlichen Grundordnung durch \n\ndie Erinnerung an geschehenes Unrecht, um k\u00fcnftiges \n\nUnrecht zu vermeiden. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nGenau aus diesem Grund ist die Beh\u00f6rde auch internatio-\n\nnal zum Vorbild f\u00fcr einen geordneten und zukunftswei-\n\nsenden Umgang mit diktatorischer Vergangenheit gewor-\n\nden. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Das Verfahren \n\nder Akteneinsicht stellt sich f\u00fcr manche vielleicht als \n\nschwierig oder b\u00fcrokratisch dar. Ich halte das Verfahren \n\naber trotzdem f\u00fcr sinnvoll und ausgewogen. Man darf \n\nnicht vergessen, dass oft schwierige Abw\u00e4gungen des \n\nEinsichtsinteresses auf der einen Seite und schutzw\u00fcrdi-\n\nger, vor allem datenschutzrechtlicher Belange auf der \n\nanderen Seite zugrunde liegen. \n\nDie Bereitstellung der Akten bleibt eine sehr anspruchs-\n\nvolle Daueraufgabe. Die gro\u00dfe Nachfrage zeigt, wie \n\nvielen Menschen in unserem Land auch heute noch die \n\nGewissheit und das Wissen um die Rolle des Staatssi-\n\ncherheitsdienstes wichtig sind. Seit dem Jahr 1992 sind \n\nfast sieben Millionen Antr\u00e4ge und Ersuchen beim Bun-\n\ndesbeauftragten f\u00fcr die Stasiunterlagen eingegangen, \n\ndarunter \u00fcber drei Millionen Anfragen und Ersuchen von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern und \u00fcber 30 000 Antr\u00e4ge von \n\nJournalisten und Wissenschaftlern. Das zeigt das gro\u00dfe \n\nInteresse an der \u00f6ffentlichen Auseinandersetzung mit \n\ndiesem Thema und zeigt mir, dass das Thema Staatssi-\n\ncherheit nicht abgehakt ist, sondern auch 25 Jahre nach \n\nder deutschen Einheit noch viele Menschen bewegt. \n\nTrotzdem stellt sich nat\u00fcrlich die Frage nach der Zukunft \n\nder Beh\u00f6rde und dem Umgang mit den Akten. Das muss \n\nintensiv diskutiert werden. Die Staatsregierung begr\u00fc\u00dft \n\naus diesem Grund die Einsetzung einer Expertenkommis-\n\nsion durch die Bundesregierung. Diese soll Vorschl\u00e4ge \n\nerarbeiten, in welcher Form in Zukunft die Arbeit des \n\nBundesbeauftragten fortgef\u00fchrt werden soll. Mit Span-\n\nnung warten wir auf die Ergebnisse. Klar ist aber f\u00fcr uns, \n\ndass die Qualit\u00e4t weiterhin uneingeschr\u00e4nkt hoch bleiben \n\nmuss und existierendes Wissen nicht verloren gehen darf. \n\nDie Staatsregierung legt Wert darauf, dass die B\u00fcrgerin-\n\nnen und B\u00fcrger auch in Zukunft ortsnah Einsicht in die \n\nsie betreffenden Akten nehmen k\u00f6nnen. Die Aufarbeitung \n\nmuss dort m\u00f6glich bleiben, wo damals das Unrecht \n\ngeschehen ist. Wir sprechen uns darum f\u00fcr den Erhalt der \n\nAu\u00dfenstellen des Bundesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der ehemaligen DDR aus. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Es bleibt unsere \n\nVerantwortung, dass der \u00fcber Jahrzehnte betriebene Terror \n\ndes Staatssicherheitsdienstes der DDR nicht in Verges-\n\nsenheit ger\u00e4t, generations\u00fcbergreifend als mahnendes \n\nBeispiel steht und kommende Generationen in Freiheit \n\naufwachsen k\u00f6nnen. In dieses Bestreben wollen wir auch \n\nden Landesbeauftragten f\u00fcr die Unterlagen der Staatssi-\n\ncherheit in Zukunft st\u00e4rker einbeziehen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und vereinzelt  \n\nbei der AfD \u2013 Beifall bei der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: F\u00fcr die Staatsregierung \n\nsprach Herr Staatsminister Gemkow. Ich sehe keinen \n\nweiteren Redebedarf mehr aus den Fraktionen in dieser \n\n1. Aktuellen Debatte. Sie ist damit abgeschlossen. \n\nWir kommen zu \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 509 \n\n2. Aktuelle Debatte \n\nDer \u201eTillich-Brief\u201c ans schwedische Parlament \u2013  \n\nWelche Rolle spielt die Staatsregierung beim Vattenfall-Kohleausstieg? \n\nAntrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nAls Antragstellerin hat zun\u00e4chst die Fraktion GR\u00dcNE das \n\nWort. Es ergreift der Kollege Dr. Lippold. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Nach der klimapolitisch \n\nmotivierten schwedischen Entscheidung zum R\u00fcckzug \n\naus der Braunkohle hat sich Ministerpr\u00e4sident Tillich \n\nmehrfach sowohl schriftlich als auch direkt vor Ort f\u00fcr die \n\nFortf\u00fchrung eines ganz besonderen Investitionsvorhabens \n\neingesetzt. Das Investitionsvorhaben ist die Erweiterung \n\ndes Tagebaues Nochten II. Das ist ein so besonderes \n\nInvestitionsvorhaben, weil daf\u00fcr 1 700 Menschen aus Ort-\n\nschaften der s\u00e4chsischen Lausitz ihre Heimat verlassen \n\nm\u00fcssten und verlieren k\u00f6nnten. Ihnen liegt dieses Investi-\n\ntionsvorhaben offensichtlich so sehr am Herzen, dass man \n\nmeinen k\u00f6nnte, Ihre politische Glaubw\u00fcrdigkeit hinge \n\nzum gro\u00dfen Teil an der Realisierung dieses einen Projek-\n\ntes. \n\nSo ging am 5. Februar 2015 erneut ein Brief der Minister-\n\npr\u00e4sidenten Dr. Woidke und Tillich im Schwedischen \n\nReichstag ein, im Komitee f\u00fcr Handel und Industrie, und \n\nwurde \u00f6ffentlich bekannt. Darin machen sie schnell klar, \n\nwas sie mit der langfristigen Abl\u00f6sung der fossilen \n\nBrennstoffe meinen, von der sie zun\u00e4chst schreiben. Sie \n\nargumentieren n\u00e4mlich, die deutsche Energiewende sei in \n\nGefahr, wenn angesichts des Atomausstieges nicht weiter \n\nauf die Braunkohle gesetzt werde; und Voraussetzung sei, \n\ndass die Investitionst\u00e4tigkeit nicht nachlasse. \n\nNun sind Investitionen in die Braunkohleverstromung \n\ndurch extrem lange Kapitalbindungszeiten charakterisiert \n\n\u2013 wir sprechen hier von Jahrzehnten \u2013, und es w\u00e4re \n\ngeradezu widersinnig, derartige Investitionen zu dem \n\nZweck zu t\u00e4tigen, der sie anschlie\u00dfend, lange vor ihrer \n\nAmortisation, \u00fcberfl\u00fcssig macht und sie damit entwertet. \n\nGenau das w\u00e4re aber das Resultat, wenn tats\u00e4chlich, wie \n\nSie schreiben, diese Investitionen erfolgen w\u00fcrden, um \n\neine Br\u00fccke in eine Zukunft zu bauen, die durch einen \n\nwesentlich h\u00f6heren Deckungsgrad an erneuerbaren \n\nEnergien charakterisiert ist. \n\nSie ficht dieser Widerspruch nicht an, und Sie behaupten, \n\nausgerechnet mit langfristigen Braunkohleinvestitionen \n\ndie Energiewende retten zu m\u00fcssen. Machen Sie sich um \n\ndie Energiewende keine Sorgen! Sie wird durch Millionen \n\nengagierter B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger vorangebracht, und \n\nes gen\u00fcgt bereits, wenn man sich ihr nicht in den Weg \n\nstellt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie, Herr Ministerpr\u00e4sident, bauen darauf, dass \u2013 ich \n\nzitiere \u2013 \u201eVattenfall die notwendigen Investitionen f\u00fcr \n\neine kontinuierliche Fortf\u00fchrung seiner Tagebaue und \n\nKraftwerke unabh\u00e4ngig von den Verkaufsabsichten \n\nfortf\u00fchrt\u201c, \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Richtig!) \n\nund Sie behaupten, dies w\u00fcrde helfen, den Umstrukturie-\n\nrungsprozess in der Braunkohleregion zu verstetigen. Das \n\nkrasse Gegenteil ist richtig: Dies w\u00fcrde den notwendigen \n\nUmstrukturierungsprozess \u00fcber Jahrzehnte verz\u00f6gern, und \n\n\u00fcberhaupt: Von welchem existierenden Umstrukturie-\n\nrungsprozess schreiben Sie da eigentlich? \n\nNun kommen wir zu dem umstrittenen Tagebauerweite-\n\nrungsprojekt. Dazu versprechen Sie gemeinsam mit \n\nMinisterpr\u00e4sident Dr. Woidke, Sie w\u00fcrden alles tun, um \n\ndie notwendigen Verwaltungsverfahren zur Fortf\u00fchrung \n\nder Tagebaue Welzow-S\u00fcd und Nochten unabh\u00e4ngig von \n\nden Verkaufsabsichten z\u00fcgig zu f\u00fchren. Dies w\u00fcrde, so \n\nschreiben Sie, dazu beitragen, den Unternehmenswert von \n\nVattenfall zu erhalten und so die Verkaufschancen f\u00fcr das \n\nUnternehmen und damit zusammenh\u00e4ngende m\u00f6gliche \n\nErl\u00f6se f\u00fcr den schwedischen Staat zu erh\u00f6hen. Das muss \n\nman sich einmal auf der Zunge zergehen lassen: Hier \n\nverspricht man als Staatsregierung, beispielsweise im \n\nangelaufenen bergrechtlichen Planfeststellungsverfahren \n\nf\u00fcr Nochten II im Sinne des maximalen Unternehmens-\n\nwertes zu agieren. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist aber \n\nein reduzierter Unternehmenswert!) \n\nTats\u00e4chlich haben die einzigen Kriterien in solchen \n\nVerfahren die sorgf\u00e4ltige Pr\u00fcfung aller Antragsunterlagen, \n\nAnwendungen und Risikoabsch\u00e4tzungen und die G\u00fcter-\n\nabw\u00e4gung zwischen den Betroffenen, der Umwelt und \n\ndem Gemeinwohl der heutigen und der k\u00fcnftigen Genera-\n\ntionen zu sein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZ\u00fcgig oder nicht z\u00fcgig, das hat bei der enormen und \n\nlangfristigen Tragweite \u00fcberhaupt kein Kriterium zu sein. \n\nGr\u00fcndlich und verantwortungsvoll hat so ein Verfahren zu \n\nlaufen. Das Versprechen eines z\u00fcgigen Verfahrens f\u00fcr \n\nNochten II wirft nebenbei die Frage auf, wie denn eigent-\n\nlich ein normales Genehmigungsverfahren f\u00fcr industrielle \n\nAktivit\u00e4ten in Sachsen l\u00e4uft. Etwa nicht z\u00fcgig? Ich dachte \n\nimmer, das sei eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nImmer z\u00fcgig und ordentlich!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 510 \n\nWenn der Ministerpr\u00e4sident die Zusage machen kann, f\u00fcr \n\nz\u00fcgige Verfahren zu sorgen, liegt da nicht auch die \n\nSchlussfolgerung nahe, er habe es in der Hand, Verfahren \n\neventuell nach Gutd\u00fcnken auch zu verz\u00f6gern, \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: \n\nNein, das liegt nicht nahe!) \n\nVerfahren, zu deren Ablauf es eine ganze Menge klar \n\ngeregelter rechtsstaatlicher Vorgaben gibt? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, Ihre \n\nRedezeit geht zu Ende. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Letzter Satz. \u2013 Nur eine \n\nnicht: die der politisch motivierten pers\u00f6nlichen Einfluss-\n\nnahme. \n\nIn unserem zweiten Beitrag werden wir uns noch mit den \n\nUmsiedlungserfordernissen und dem offenbarten Ge-\n\nmeinwohlverst\u00e4ndnis besch\u00e4ftigen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Als Antragstellerin hatte \n\ndie Fraktion GR\u00dcNE das Wort; Herr Dr. Lippold sprach. \n\n\u2013 Wir kommen nun zu den weiteren Rednern. Die Reihen-\n\nfolge ist: CDU, DIE LINKE, SPD, AfD; Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. F\u00fcr die CDU spricht nun Herr Kollege \n\nRohwer. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Wir sprechen heute \u00fcber ein grund-\n\ns\u00e4tzlich wichtiges Thema f\u00fcr Sachsen; aber es wird Sie \n\nnicht ganz verwundern, dass wir es anders betrachten als \n\ndie GR\u00dcNE-Fraktion. \n\n(Volkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Ach?!) \n\nAus unserer Sicht w\u00e4re es geradezu unverantwortlich \n\ngewesen, wenn die Ministerpr\u00e4sidenten des Freistaates \n\nSachsen und des Landes Brandenburg nicht t\u00e4tig gewor-\n\nden w\u00e4ren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nVielmehr verstehe ich die Intervention beider Minister-\n\npr\u00e4sidenten als ein Werben von Sachsen und Brandenburg \n\nf\u00fcr die Einbindung in den Verkaufsprozess, in die Infor-\n\nmation und die gegenseitige Informationsweitergabe. \n\nSchauen wir doch einmal kurz zur\u00fcck. Wir hatten gerade \n\neine Debatte zum Thema 25 Jahre Staatssicherheits-\n\nUnterlagenbeh\u00f6rde. Aber wir haben nat\u00fcrlich auch in der \n\nIndustrie einen unwahrscheinlichen Transformationspro-\n\nzess hinter uns. Vor 25 Jahren waren nahezu 80 000 \n\nPersonen in der Lausitzer Braunkohlewirtschaft besch\u00e4f-\n\ntigt. Heute sind es noch 8 000 Personen und weitere \n\n20 000 Besch\u00e4ftigte profitieren von der Wertsch\u00f6pfung in \n\nder Braunkohleindustrie. \n\nBraunkohle ist noch heute eine stabilisierende regional-\n\n\u00f6konomische Industrie, und der Strukturwandel in der \n\nLausitz braucht auch diese Zeit. In dieser Zeit, \u00fcber die \n\nich jetzt spreche, haben Sachsen und Brandenburg zu-\n\nsammen \u00fcber 7,9 Milliarden Euro f\u00fcr die Sanierung der \n\nBraunkohletagebaue ausgegeben. Ziel war und ist eine \n\nnachhaltige Regionalentwicklung, um Anreize zu schaf-\n\nfen, um private Unternehmen zu gewinnen, sich in der \n\nLausitz zu engagieren. \n\nDerzeit ist die Braunkohle eben noch eine tragf\u00e4hige \n\nPerspektive f\u00fcr die Region, und sie ist Br\u00fcckentechnolo-\n\ngie im Prozess der Energietransformation sowie ein \n\nwichtiger heimischer Energietr\u00e4ger. Jede vierte ver-\n\nbrauchte Kilowattstunde in Deutschland kommt von der \n\nNutzung der heimischen Braunkohle. Trotz Zunahme der \n\nerneuerbaren Energien wird die Braunkohle relativ \n\nkonstant bleiben. 2014 stellten die erneuerbaren Energien \n\ninsgesamt 160,6 Terawattstunden f\u00fcr den Energiever-\n\nbrauch in Deutschland zur Verf\u00fcgung. Laut einer Progno-\n\nse der AG Energiebilanzen werden es im Jahr 2030 bei \n\nden erneuerbaren Energien 287,6 Terawattstunden sein. \n\nAlso ist hier ein deutlicher Aufwuchs prognostiziert, und \n\nich denke, wir alle in diesem Hause gehen davon aus. \n\nAber diese Referenzprognose besagt eben auch f\u00fcr die \n\nBraunkohle nur einen verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig kleinen R\u00fcckgang. \n\n2014 waren es 155,8 Terawattstunden und in der Prognose \n\nf\u00fcr 2030 sind es 141 Terawattstunden. Daran merken Sie, \n\ndass die Braunkohle eine gro\u00dfe Bedeutung behalten wird. \n\n2022 kommt die Abschaltung der Kernkraftwerke, und \n\nauch dies ist ein weiterer Beweis daf\u00fcr, dass die Braun-\n\nkohle von gro\u00dfer Bedeutung f\u00fcr die Grundlastversorgung \n\nim Energienetz Deutschlands ist. \n\nNun zur Thematik des geordneten und z\u00fcgigen Planungs-\n\nverlaufs. Beide Ministerpr\u00e4sidenten haben sich aus \n\nmeiner Sicht f\u00fcr einen geordneten und z\u00fcgigen Verkauf \n\nausgesprochen, damit Planungssicherheit und -klarheit f\u00fcr \n\ndie Besch\u00e4ftigten und die gesamte Region herrscht. Z\u00fcgig \n\nhei\u00dft auch, dass alle geltenden gesetzlichen Grundlagen \n\nbeachtet werden m\u00fcssen, Herr Dr. Lippold. \n\nDie derzeit laufenden genehmigungsrechtlichen Verfahren \n\nwurden bereits 2007 eingeleitet und es w\u00e4re aus meiner \n\nSicht unverantwortlich, diese jetzt einfach abzubrechen, \n\nzumal in der Region offensichtlich hohe Zustimmung \n\nvorhanden ist. Sie wissen auch, dass der Gemeinderat von \n\nTrebendorf soeben mit \u00fcbergro\u00dfer Mehrheit den Grundla-\n\ngenvertr\u00e4gen, die ausgehandelt worden sind, zugestimmt \n\nhat. Auch mit Schleife sind die Vertr\u00e4ge nach unserem \n\nKenntnisstand auf einem guten Weg. \n\nWir sollten die positive Entwicklung f\u00fcr die Lausitz nicht \n\nunterbrechen und deswegen werben wir \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde. \n\nLars Rohwer, CDU: \u2013 daf\u00fcr, dass die Ministerpr\u00e4siden-\n\nten ihren Kommunikationsprozess fortf\u00fchren. \n\nVielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 511 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nRohwer f\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 F\u00fcr DIE LINKE spricht \n\nFrau Kollegin Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe GR\u00dcNE-\n\nFraktion! Ich habe das Schreiben von Herrn Tillich und \n\nHerrn Woidke auch gelesen und zur Kenntnis genommen. \n\nIch habe mich schon ein wenig gewundert, warum Sie \n\ngerade diesen Brief daf\u00fcr benutzen, die Aktuelle Debatte \n\nanzusetzen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nIch habe einmal versucht, in die Rollen der beiden Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten zu schl\u00fcpfen und zu verstehen, warum sie \n\ndas gerade schreiben. Denn der Brief wird eigentlich nur \n\nan einer einzigen Stelle interessant \u2013 ich m\u00f6chte das kurz \n\nzitieren \u2013: \u201edie notwendigen Verwaltungsverfahren zur \n\nFortf\u00fchrung der Tagebaue Welzow-S\u00fcd und Nochten \n\nz\u00fcgig zu f\u00fchren\u201c. \n\nEhrlich gesagt, meiner Meinung nach kann man sich \n\nentspannt zur\u00fccklehnen; denn wir kennen doch die \n\n\u00e4u\u00dferen und inneren Rahmenbedingungen in dieser \n\nBundesrepublik und auch im Freistaat Sachsen und \n\nwissen, was z\u00fcgige Genehmigungsverfahren in solch \n\neinem Braunkohleverfahren sind. \n\nWir haben seit einem Jahr das Urteil aus Garzweiler. Das \n\nsind \u00e4u\u00dfere Zw\u00e4nge, die uns auferlegt worden sind. Auch \n\nwenn man sagt, die Braunkohle ist sozusagen ein Zu-\n\nkunftstr\u00e4ger \u2013 das hat Garzweiler gesagt \u2013, so haben die \n\nRichter gesagt, dass die Rechte der Betroffenen gest\u00e4rkt \n\nwerden. Die Betroffenen k\u00f6nnen sich bereits jetzt gegen \n\ndie beh\u00f6rdliche Zulassung des Vorhabens rechtlich \n\nerwehren. Machen wir uns doch nichts vor: Es liegen die \n\nersten Klagen beim Oberbergamt, und da wird nichts mit \n\n\u201eschnell\u201c werden. \n\n\u00dcbrigens haben wir uns mit Verwaltungsvereinfachung \n\nund Verwaltungsbeschleunigung in der letzten Legislatur-\n\nperiode st\u00e4ndig besch\u00e4ftigt. Wir haben auch feststellen \n\nm\u00fcssen, dass Gesetze existieren, die eine gewisse Verfah-\n\nrenstiefe haben. Dabei sind nun mal l\u00e4ngere Verfahren \n\nvorprogrammiert. Was hei\u00dft eigentlich \u201elange\u201c, wenn wir \n\nbeim Rahmenbetriebsplan mit 30, 40 Jahren Laufzeit \n\nrechnen? Angesichts dessen sind doch Verfahren von \n\nzwei, drei, vier Jahren nicht lang. Das sind einfach ange-\n\nmessene Zeiten und die sind meines Erachtens doch \n\nvern\u00fcnftig. \n\nGenau vor dem Hintergrund des Garzweiler Urteils sind \n\nVerfahrensbeschleunigungen in dem Sinn, wie Sie es jetzt \n\nansprechen, gar nicht zu erwarten. Deshalb lehne ich \n\npers\u00f6nlich mich zur\u00fcck. Zudem haben wir in Sachsen und \n\nBrandenburg die gleiche Rechtslage bei der Bescheidung \n\nder Antr\u00e4ge auf Genehmigung durch die Bergbeh\u00f6rde. Da \n\ngilt ja das Wasserhaushaltsgesetz, es sind alle wasser-\n\nrechtlichen Verfahren mit zu betrachten, und da sind \n\nmanchmal auch innere Befasstheiten in s\u00e4chsischer \n\nVerantwortung sehr erhellend. \n\nVor Kurzem habe ich eine Kleine Anfrage gestellt zu den \n\nVerwaltungskapazit\u00e4ten und der Aufgabenverteilung bei \n\nhydrogeologischen Aspekten im Rahmenbetriebsplan des \n\nTagebaus Nochten sowie dessen Erweiterung. Wer es \n\ngerne nachlesen will: Es ist die Drucksache 6/735. In der \n\nAntwort wird auf die S\u00e4chsische Wasserzust\u00e4ndigkeits-\n\nverordnung verwiesen. Das ist sozusagen eine s\u00e4chsische \n\nVerordnung und damit wird der Verwaltungsweg eben \n\nhausgemacht umst\u00e4ndlicher als in anderen Bundesl\u00e4n-\n\ndern. \n\nZum Beispiel ist die Landkreiswasserbeh\u00f6rde im Land-\n\nratsamt G\u00f6rlitz zust\u00e4ndig f\u00fcr die Benutzung des Grund-\n\nwassers, und nur sie allein hat dies fachlich zu bewerten. \n\nDabei geht es um solch spannende Dinge wie die Ziele \n\nder EU-Wasserrahmenrichtlinie oder die S\u00fcmpfung von \n\nunvorstellbar gro\u00dfen Mengen an Grundwasser. \n\nMeines Erachtens ist das der schwierigste Part im gesam-\n\nten Genehmigungsverfahren. Vattenfall wird Modelle \n\nvorlegen: hydrogeologische Modelle, hydrochemische \n\nModelle. Wir wissen aber ganz genau, dass unsere Beh\u00f6r-\n\nden diesbez\u00fcglich schlecht aufgestellt sind. Sie k\u00f6nnen \n\nmanchmal diese Modelle selbst nicht pr\u00fcfen. Sie haben \u2013 \n\ndar\u00fcber haben wir uns schon mehrfach unterhalten \u2013 \n\nkeine Grundwassermessstellen in diesen Gebieten. Sie \n\nk\u00f6nnen also die Wasserst\u00e4nde gar nicht wirklich mit \n\neigenen Messstellen nachvollziehen. \n\nBei diesem aus meiner Sicht schwierigsten Brocken im \n\ngesamten Genehmigungsverfahren h\u00e4lt sich das Umwelt-\n\nministerium mit allen nachgeordneten Fachbeh\u00f6rden \n\neinfach heraus. Diese Wasserbenutzungstatbest\u00e4nde \n\nliegen vollkommen bei der Landkreisbeh\u00f6rde. \n\nAn dieser Stelle komme ich auf das Ansinnen der Herren \n\nTillich und Woidke zur\u00fcck. Es ging um versprochene \n\nVerfahrensbeschleunigungen. Ehrlich gesagt, mir ist es bis \n\njetzt schleierhaft, wie Sie das rechtssicher umsetzen \n\nwollen mit den Zust\u00e4nden, die bei uns im Land Sachsen \n\ndas Verfahren eher noch verkomplizieren. Sie b\u00fcndeln ja \n\nnoch nicht einmal. Mit nachgeschobenen Sonderbetriebs-\n\npl\u00e4nen, die zu bestimmten Dingen jetzt sicherlich kom-\n\nmen werden, werden Sie die bei uns momentan vorhan-\n\ndenen Umst\u00e4nde nicht beschleunigen k\u00f6nnen. Sie k\u00f6nnen \n\ndas gern versprechen, aber z\u00fcgig wird es einfach nicht \n\nwerden. \n\nVon daher bin ich gespannt, welche Vorschl\u00e4ge noch \n\nkommen werden. Von Herrn Rohwer kam ja jetzt nicht \n\nviel. Wenn keine Vorschl\u00e4ge kommen, werde ich gern in \n\nder zweiten Runde einen von mir verfassten Brief vortra-\n\ngen, wie Sie vielleicht eine Verwaltungsbeschleunigung \n\nerreichen k\u00f6nnten. \n\n(Beifall bei den LINKEN und \n\nder Abg. Petra Zais, GR\u00dcNE) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Dr. Pinka sprach \n\nf\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. Jetzt spricht f\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Herr Kollege Vieweg. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 512 \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nLippold, ich beneide Sie echt um Ihre Weltsicht, ganz \n\nehrlich. \n\nEs ist sch\u00f6n einfach, sich hier vorn hinzustellen und zu \n\nsagen: Die Staatsregierung ist von Vattenfall gesteuert. \n\nSie will Unternehmensgewinne maximieren, weitere \n\nOrtschaften plattmachen und bis ans Ende aller Tage die \n\nb\u00f6se, dreckige Braunkohle weiter verstromen. Es ist \n\nsch\u00f6n einfach, sich hier vorn hinzustellen und zu sagen: \n\nAlles Dreckschleudern, Umweltverschmutzung \u2013 sofort \n\nabschalten! Es ist sch\u00f6n einfach, sich hier vorn hinzustel-\n\nlen, den gro\u00dfen Umweltretter zu spielen und laut \u201eSkan-\n\ndal!\u201c zu rufen. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Die Welt und auch die Welt \n\nin unserer sch\u00f6nen Lausitz sieht etwas komplizierter aus. \n\nDas sage ich Ihnen als jemand, dessen halbe Familie in \n\nder Lausitz lebt und dort seit Generationen zu Hause ist. \n\nGenau aus der Haltung dieser Regionen heraus habe ich \n\ndiesen Brief der Ministerpr\u00e4sidenten Woidke und Tillich \n\ngelesen. Der Brief beschreibt eine Region, die wie keine \n\nandere in Sachsen in den letzten Jahren und Jahrzehnten \n\nvon einem Struktur- und Kulturwandel gepr\u00e4gt wurde. \n\nDas blenden Sie vollkommen aus, liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN. \n\nGenauso blenden Sie aus, dass in Sachsen mittlerweile \n\neine Koalition aus CDU und SPD regiert. Sagen Sie mal \n\nin Ihrer Pressestelle Bescheid: Die FDP ist nicht mehr im \n\nLandtag vertreten. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nMittlerweile ist die SPD in der Koalition. Die SPD regiert \n\nin Sachsen. Das ist gut f\u00fcr die erneuerbaren Energien, f\u00fcr \n\nden Umweltschutz und den Klimawandel bei uns in \n\nSachsen, meine sehr geehrten Kolleginnen und Kollegen. \n\n(Beifall bei der SPD \u2013 Valentin Lippmann, \n\nGR\u00dcNE: Sagen Sie das Ihrem Koalitionspartner!) \n\nIch frage Sie: Wo liegt Ihre eigene Verantwortung f\u00fcr eine \n\nRegion mit 500 000 Einwohnern, 40 000 Arbeitspl\u00e4tzen \n\nin der Energieversorgung, mit einem Unternehmen im \n\nBesitz des schwedischen Staates f\u00fcr die B\u00fcrgerinnen und \n\nB\u00fcrger in unserem schwedischen Nachbarland? Dazu \n\nsage ich Ihnen ganz ehrlich: Sie hatten die M\u00f6glichkeit, \n\ndie Verantwortung wahrzunehmen in Ihren Koalitionsver-\n\nhandlungen mit der CDU. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDa h\u00e4tten Sie etwas tun k\u00f6nnen f\u00fcr Klimaschutz, Um-\n\nweltschutz und die Energiewende in Sachsen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nSie haben gekniffen, Herr Kollege. Sie haben gekniffen \n\nund diese Verantwortung nicht wahrgenommen. Da \n\nkommen Sie nicht heraus. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nSie lassen jetzt die anderen die Arbeit machen und ma-\n\nchen es sich auf der Oppositionsbank bequem. \n\n(Heiterkeit bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nZuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nWir als Sozialdemokratinnen und Sozialdemokraten \n\nhaben eine ganz klare Haltung. Wir \u00fcbernehmen Verant-\n\nwortung f\u00fcr Land und Leute. Aus diesem Grund stimmen \n\nwir uns ganz eng mit dem gr\u00f6\u00dften Energieversorger, mit \n\ndem gr\u00f6\u00dften Akteur in der Energiewende, mit Vattenfall, \n\nab. Es ist ganz normal, dass man in diesem Abstim-\n\nmungsprozess \u2013 das ist bei uns im S\u00e4chsischen Landtag \n\ngenauso normal wie im Schwedischen Reichstag \u2013 etwas \n\nschriftlich festh\u00e4lt. Sie h\u00e4tten an dem Brief mitschreiben \n\nk\u00f6nnen, aber das haben Sie nicht. \n\n(Lachen bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie sind vor dieser Verantwortung weggerannt, Sie haben \n\ngekniffen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nWir als Sozialdemokraten stellen uns der Verantwortung \n\nf\u00fcr Land und Leute. Aus diesem Grund, lieber Herr \n\nKollege Lippold \u2013 wie vielleicht viele von uns \u2013, habe ich \n\nf\u00fcr diese Schlaumeierhaltung \u00fcberhaupt kein Verst\u00e4ndnis \n\n\u2013 null! \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nVieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. Jetzt spricht f\u00fcr die AfD \n\nHerr Urban. \u2013 Oh, Entschuldigung. Ist das eine Kurzin-\n\ntervention an Mikrofon 4, Herr Kollege? \u2013 Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Meine sehr verehrten \n\nDamen und Herren! Herr Vieweg, ich m\u00f6chte darauf \n\nhinweisen, dass wir sehr wohl bereit sind, Verantwortung \n\nzu \u00fcbernehmen, und dass wir sehr intensiv und sehr lange \n\n\u2013 gerade bez\u00fcglich dieser Frage \u2013 mit Ministerpr\u00e4sident \n\nStanislaw Tillich gesprochen haben. Wir sind genau an \n\ndieser Frage, bez\u00fcglich derer wir klar Verantwortung \n\n\u00fcbernehmen wollten, nicht zusammengekommen, weil es \n\nhier \u2013 das wird auch durch diesen Brief und das Verhalten \n\nder Staatsregierung deutlich \u2013 seitens der CDU keine \n\nBereitschaft gab, auch nur einen Zentimeter auf uns \n\nzuzugehen. Auf einer solcher Basis, Herr Vieweg \u2013 das \n\nwissen Sie und das wissen auch die Sozialdemokraten \u2013 \n\nkann man keine Koalitionsverhandlungen begr\u00fcnden. Es \n\nbraucht ein Entgegenkommen, und das hat es hier nicht \n\ngegeben \u2013 null, keinen Zentimeter. \u2013 Vielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war eine Kurzinter-\n\nvention vom Kollegen Zschocke. Sie bezog sich auf den \n\nvorhergehenden Redebeitrag, und deshalb, Herr Kollege \n\nVieweg, k\u00f6nnten Sie reagieren. \u2013 Keine Reaktion. Wir \n\nfahren also in der Rednerreihe fort. Jetzt spricht Herr \n\nUrban f\u00fcr die AfD-Fraktion. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 513 \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Ich m\u00f6chte gleich zu Beginn im \n\nNamen meiner Fraktion Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Tillich \n\nund seinem Brandenburger Amtskollegen, Herr Woidke, \n\nf\u00fcr ihr Bem\u00fchen, die heimischen Braunkohlekraftwerke \n\nzu erhalten, meinen Dank aussprechen. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnsere Fraktion ist der \u00dcberzeugung, dass die Nutzung \n\nder Braunkohle f\u00fcr die Wirtschaft in der Lausitz und in \n\nSachsen unverzichtbar ist. Egal, ob als sogenannte Br\u00fc-\n\nckentechnologie hin zu einem Zeitalter mit mehrheitlich \n\nerneuerbaren Energien oder auch als langfristige Einrich-\n\ntung zur Versorgung der s\u00e4chsischen Haushalte und der \n\ns\u00e4chsischen Industrie mit g\u00fcnstigem und sicherem elektri-\n\nschem Strom: Die Braunkohleverstromung sichert Ar-\n\nbeitspl\u00e4tze in einer strukturschwachen Region, und sie \n\nmildert die Folgen der begonnenen Energiewende zumin-\n\ndest ein wenig. \n\nDass die AfD-Fraktion die klimapolitischen Ziele der \n\nRegierung mit gro\u00dfer Skepsis betrachtet, ist inzwischen \n\nsicherlich bekannt. Wir sind der \u00dcberzeugung, dass weder \n\nin Sachsen noch in Deutschland insgesamt das Weltklima \n\ngerettet wird. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nTrotzdem wurde eine Energiewende auf den Weg ge-\n\nbracht, die den B\u00fcrgern, der Wirtschaft und der Industrie \n\nriesige Kosten aufb\u00fcrdet \u2013 und die inzwischen zum Risiko \n\nf\u00fcr unsere s\u00e4chsische Energiewirtschaft geworden ist. Es \n\nist \u00e4u\u00dferst unklar, in welchen Zeitr\u00e4umen eine Energie-\n\nwende hin zu erneuerbaren Energien gelingen wird, und \n\nes ist beruhigend zu wissen, dass die Regierung alles \n\nErforderliche unternimmt, um die Braunkohle als zuver-\n\nl\u00e4ssigen und grundlastf\u00e4higen Stromlieferanten zu erhal-\n\nten. Gedankenspiele \u00fcber einen schnellen Ausstieg aus der \n\nBraunkohlenutzung, wie sie hier in den K\u00f6pfen einiger \n\nKollegen geistern, sind einerseits klimapolitischer Gr\u00f6-\n\n\u00dfenwahn und andererseits \u2013 was noch schlimmer ist \u2013 \n\nunverantwortlich und wirtschaftssch\u00e4digend f\u00fcr unser \n\nLand. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDeshalb kann ich f\u00fcr meine Fraktion, die AfD, nur jede \n\nMa\u00dfnahme begr\u00fc\u00dfen, die die gro\u00dfen strukturellen Prob-\n\nleme der Lausitz nicht noch verschlimmert. Denn es gibt \n\nin der Region keine gro\u00dfen Unternehmen neben der \n\nBraunkohlef\u00f6rderung und der Braunkohleverstromung, \n\nsodass die jungen und qualifizierten Berufst\u00e4tigen die \n\nRegion verlassen m\u00fcssen und sich die Versorgungsinfra-\n\nstruktur f\u00fcr die verbleibende Bev\u00f6lkerung immer mehr \n\nausd\u00fcnnt, was wiederum dazu f\u00fchrt, dass die Region f\u00fcr \n\nFamilien, Berufst\u00e4tige und Wirtschaftsunternehmen \n\nunattraktiv ist. Das ist ein fataler Kreislauf. \n\nEin Ausstieg aus der Braunkohlenutzung w\u00fcrde diese \n\nstrukturellen Probleme nicht l\u00f6sen, er w\u00fcrde sie noch \n\nverschlimmern. D\u00f6rfer sterben in der Lausitz nicht wegen \n\nder Braunkohlennutzung, sondern wegen der ungel\u00f6sten \n\nstrukturellen Probleme. \n\nWenn vonseiten der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE  \n\nGR\u00dcNEN kritisiert wird, der Herr Ministerpr\u00e4sident \n\nstelle die Konzerninteressen Vattenfalls vor die Interessen \n\ndes Freistaates Sachsen, weil er zugesagt hat, die Verwal-\n\ntungsverfahren zur Weiterf\u00fchrung der Tagebaue z\u00fcgig \n\nvoranzutreiben \u2013 was den Wert des Unternehmens stei-\n\ngern w\u00fcrde \u2013, dann kann ich nur sagen: Diese Kritik ist \n\nUnsinn. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDiese Kritik \u00fcbersieht geflissentlich, dass Vattenfall im \n\nselben Brief gebeten wird, trotz der Verkaufsabsicht auf \n\nnotwendige und anstehende Investitionen nicht zu ver-\n\nzichten. Der schwedische Staatskonzern plant bis zum \n\nEnde dieses Jahres den Verkauf seiner f\u00fcnf ostdeutschen \n\nBraunkohlekraftwerke. Da k\u00f6nnte man fragen: Warum \n\nalso die demonstrierte Eile bei den Zulassungsverfahren \n\nf\u00fcr Welzow-S\u00fcd II und Nochten II? \u2013 Der Werterhalt oder \n\ngar die Wertsteigerung der betroffenen Braunkohlekraft-\n\nwerke, die der brandenburgische und der s\u00e4chsische \n\nMinisterpr\u00e4sident in ihrem Brief an den schwedischen \n\nReichstagsausschuss ansprechen, kostet unsere beiden \n\nBundesl\u00e4nder nichts. Diese Verwaltungsverfahren werden \n\nohnehin durchgef\u00fchrt. Aber: Diese Verwaltungsverfahren \n\nschaffen Planungssicherheit f\u00fcr Vattenfall oder f\u00fcr ein \n\nneues Unternehmen \u2013 vor allen Dingen f\u00fcr die Angestell-\n\nten der Unternehmen in der Braunkohlef\u00f6rderung und  \n\n-verstromung. \n\nDie Regierung muss ein gro\u00dfes Interesse daran haben, \n\ndiese Planungssicherheit schnell herzustellen, damit der \n\nProzess der Energiewende ruhig und ohne drastische \n\nBr\u00fcche durchgef\u00fchrt werden kann. Dabei kann es dem \n\nFreistaat fast egal sein, wer Eigent\u00fcmer der Kraftwerke \n\nist, solange die Bereitstellung grundlastf\u00e4higen Stroms \n\nsichergestellt bleibt. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Gut. \u2013 Aus diesen Gr\u00fcnden sollten die \n\nL\u00e4nder Sachsen und Brandenburg gro\u00dfes Interesse daran \n\nhaben, im Rahmen der derzeitigen K\u00e4ufersuche durch \n\nVattenfall den Wert der Kraftwerke und Tagebaue zu \n\nsteigern. Herr Ministerpr\u00e4sident, in diesem Sinne genie-\n\n\u00dfen Sie die volle Unterst\u00fctzung meiner Fraktion. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Urban f\u00fcr \n\ndie AfD-Fraktion. \u2013 Wir k\u00f6nnen jetzt eine zweite Rede-\n\nrunde er\u00f6ffnen. \u2013 Das tun wir auch. F\u00fcr die einbringende \n\nFraktion ergreift Herr Dr. Lippold erneut das Wort. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich f\u00fcr das \n\nProtokoll richtigstellen: Es ging nur um einen Brief an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 514 \n\nden Schwedischen Reichstag und nicht an den S\u00e4chsi-\n\nschen Reichstag. \n\nHerr Vieweg, mir war nicht klar, dass Sie die Koalition \n\nschon so satthaben, dass Sie es den GR\u00dcNEN \u00fcbel \n\nnehmen, dass sie Ihre Rolle nicht eingenommen haben. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nFrau Pinka, es gibt schon noch einige interessante Punkte \n\nin dem Brief, insbesondere in dem Anhang zum Brief, \n\nund darauf komme ich jetzt zu sprechen. Dort wird \n\nn\u00e4mlich f\u00fcr die schwedischen Parlamentarier unter \n\nanderem beschrieben, welche Konsequenzen man bei \n\neinem R\u00fccktritt von der Erweiterung der Tagebaue sieht. \n\nDie Umsiedlungsma\u00dfnahmen m\u00fcssten dann umgehend \n\nbeendet werden, hei\u00dft es dort. Nun, die betroffenen \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger, die sich gegen Umsiedlung und \n\nHeimatverlust wehren, w\u00fcrde das sicherlich freuen. Das \n\nsind aber offensichtlich nicht die B\u00fcrger, die unser Minis-\n\nterpr\u00e4sident vertritt. Er meint n\u00e4mlich in dem Brief: F\u00fcr \n\ndie betroffenen B\u00fcrger, die eine Umsiedlung erwarten, \n\nw\u00fcrde das eine Beeintr\u00e4chtigung ihrer Lebensplanung \n\nbedeuten, wenn die Tagebaue nicht k\u00e4men. Ja, viele \n\nBewohner der zum Tode verurteilten Ortschaften sind in \n\nuntragbaren Situationen. Mangels Entscheidungen gibt es \n\nnoch keine Entsch\u00e4digungszahlungen. Zugleich werden \n\nLeben und Gesch\u00e4ft in solchen absterbenden Ortschaften \n\nimmer schwieriger. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Das ist so!) \n\nAber auch das sind gesellschaftliche Kosten der Kohle-\n\nverstromung, liebe Kolleginnen und Kollegen, und es sind \n\nKollateralsch\u00e4den Ihrer Braunkohleplanung, meine \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN \u2013  \n\nZuruf des Abg. Alexander Krau\u00df, CDU) \n\nDeshalb haben Sie \u2013 haben leider wir alle \u2013 die Pflicht \n\nund Schuldigkeit, uns auch dann um die Wiedergutma-\n\nchung dieser Sch\u00e4den zu k\u00fcmmern, wenn sich ein Inves-\n\ntor aus einem von Ihnen gewollten und vorbereiteten \n\nProjekt zur\u00fcckziehen sollte. \n\nDes Weiteren wird behauptet: Mit dem Verzicht auf das \n\nVorantreiben der Erweiterungsvorhaben drohe sp\u00e4testens \n\n2026 das abrupte Ende aller Braunkohlenkraftwerke und \n\nsonstiger Heiz- und Industriekraftwerke in der Lausitz, \n\ndie damit ihre gesamte Basis verl\u00f6ren. So etwas wird zu \n\neinem Zeitpunkt behauptet, zu dem selbst die Bundes-\n\nnetzagentur in ihrem genehmigten Szenarienrahmen f\u00fcr \n\ndas Jahr 2025 die zwei \u00e4ltesten Bl\u00f6cke des Kraftwerks \n\nBoxberg nicht mehr ber\u00fccksichtigt. Eine rasche Abschal-\n\ntung dieser mehr als 35 Jahre alten Meiler w\u00fcrde jedoch \n\nden Kohlebedarf des Kraftwerks aus dem Tagebau noch \n\nin etwa halbieren, und auch ohne jede Erweiterung dieses \n\nTagebaus k\u00f6nnten die verbliebenen Bl\u00f6cke dann noch \n\nJahrzehnte versorgt werden. Ein Einstieg in den Ausstieg \n\nist das Gebot der Stunde, begleitet von einem gef\u00f6rderten \n\nStrukturwandel \u2013 ein allm\u00e4hlicher Abschied von der \n\nKohle. \n\nStattdessen erwecken Sie den Eindruck, es gebe \u00fcber-\n\nhaupt keine Alternative zu einem Szenario, in dem alle \n\nKraftwerke bis zum Tag x jeden Tag 24 Stunden unter \n\nVolldampf laufen und dann alle gleichzeitig abgeschaltet \n\nwerden. \n\nAll diese \u00dcberlegungen, die f\u00fcr die Zukunft der Tagebau-\n\nerweiterungen und der betroffenen 1 700 Menschen von \n\ngr\u00f6\u00dfter Tragweite sind, erschienen Ihnen offenbar zu \n\nkomplex, um sie dem zust\u00e4ndigen Fachausschuss des \n\nschwedischen Parlaments zur Kenntnis zu bringen. Sie \n\nbevorzugten die einfachen Argumente und die verk\u00fcrzten \n\nSchlussfolgerungen und liefern f\u00fcr Ihren unbedingten \n\nRealisierungswillen die Begr\u00fcndung, Sie m\u00fcssten mit der \n\nBraunkohle nach der Atomausstiegsentscheidung die \n\nVersorgungssicherheit der deutschen Energiewende retten. \n\nWenn Sie wenigstens selbst daran glauben w\u00fcrden, dann \n\nh\u00e4tten Sie Ihre Interpretation von Gemeinwohlzielen \n\ndarauf abstellen k\u00f6nnen. Aber auch Ihnen ist ja klar, dass \n\nes sich dabei um eine Maskierung handelt, und Sie haben \n\ndie Maske schon selbst abgesetzt. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDazu schreibt Herr Staatsminister Dulig in den letzten \n\nTagen in der Antwort auf eine Kleine Anfrage zur Zukunft \n\nder Braunkohle: \u201eEine Grundabtretung ist zul\u00e4ssig, wenn \n\ndas Vorhaben zur Erreichung eines Gemeinwohlzieles \u2013 \n\nhier die Versorgung des Marktes mit Rohstoffen \u2013 ver-\n\nn\u00fcnftigerweise geboten ist.\u201c \n\nDas, meine Damen und Herren, schlie\u00dft \u00fcbrigens auch \n\nden Export von Braunkohle ein. Die Versorgung des \n\nMarktes mit Rohstoffen ist das von Ihnen interpretierte \n\nGemeinwohlziel, meine Damen und Herren von der \n\nKoalition, und nicht etwa die Energieversorgungssicher-\n\nheit, die Sie dem schwedischen Parlament als Begr\u00fcndung \n\nf\u00fcr die Tagebauerweiterung liefern. \n\nSo m\u00fcssen wir wohl abschlie\u00dfend die Situation wie folgt \n\nzusammenfassen: \n\nErstens. In Sachsen sind B\u00fcrger immer dann in Gefahr, \n\nunter Nutzung eines Bundesberggesetzes aus dem Dritten \n\nReich von einem Grundabtretungsverfahren \u00fcberzogen zu \n\nwerden, wenn sich unter ihrem Haus und Grund irgend-\n\netwas Verkaufbares befindet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit geht zu \n\nEnde. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \u2013 Einen Satz noch, bitte. \n\nZweitens. Es entsteht der Anschein, rechtsstaatliche \n\nVerfahren k\u00f6nnten von der Staatsregierung nach eigenem \n\nBelieben beschleunigt und verz\u00f6gert werden. \n\nDrittens. Obwohl Sie die erweiterten Ausbauziele f\u00fcr \n\nerneuerbare Energien in Ihren Koalitionsvertrag geschrie-\n\nben haben, werden die energiepolitischen Ziele des \n\nBundes durch Ihr Handeln ignoriert und sogar torpediert. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 515 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war f\u00fcr die einbrin-\n\ngende Fraktion GR\u00dcNE Herr Dr. Lippold. Jetzt erh\u00e4lt f\u00fcr \n\ndie Fraktion CDU Herr Rohwer das Wort. \n\nLars Rohwer, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Ich m\u00f6chte mich erst einmal ganz \n\nherzlich beim Kollegen Vieweg bedanken, der zur Ver-\n\nantwortung der GR\u00dcNEN \u00fcbergeleitet hat \u2013 die Verant-\n\nwortung der GR\u00dcNEN f\u00fcr Menschen in Regionen, f\u00fcr die \n\nsie Verantwortung tragen. Deswegen nenne ich an dieser \n\nStelle ein paar Zahlen. Ich habe einmal zusammengerech-\n\nnet, was die derzeitige Leistungsf\u00e4higkeit der Braunkoh-\n\nlekraftwerke in Sachsen, Brandenburg und Sachsen-\n\nAnhalt zusammen ergibt. Das sind, wenn ich richtig \n\ngerechnet habe \u2013 davon gehe ich als jemand, der Bank-\n\nkaufmann gelernt hat, aus \u2013, 10 622 Megawatt. \n\nJetzt schauen wir uns doch einmal an, wie es in einer \n\nRegion aussieht, in der die GR\u00dcNEN in Verantwortung \n\nsind, in Nordrhein-Westfalen: Dort sind im Moment \n\nBraunkohlenkraftwerke mit einer Leistung von \n\n11 366 Megawatt am Netz, also ungef\u00e4hr vergleichbare \n\nGr\u00f6\u00dfen. Jetzt stellen wir uns doch einmal vor, wie die \n\nMinisterpr\u00e4sidentin des Landes Nordrhein-Westfalen \n\nunter Druck geriete, wenn dort Verkaufsverhandlungen \n\nstattf\u00e4nden und sie sich nicht einschalten w\u00fcrde. Da sind \n\nSie mit der Gr\u00fcnen-Partei in Verantwortung. \n\nIch habe nat\u00fcrlich auch gelesen, dass Sie in der Regierung \n\nWirbel machen und dass das eine oder andere nicht so \n\nweiterlaufen soll. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Sauber!) \n\nDort gibt es wieder interessante Zitate und ich zitiere an \n\ndieser Stelle den nordrhein-westf\u00e4lischen Wirtschaftsmi-\n\nnister, der gesagt hat: \u201eDie erteilten Genehmigungen \n\nsehen ein Auslaufen f\u00fcr das Jahr 2045 vor und daran \n\n\u00e4ndert sich nichts.\u201c \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \n\nDer geh\u00f6rt aber zu den anderen!) \n\nDas, was die beiden Ministerpr\u00e4sidenten von Branden-\n\nburg und Sachsen hier getan haben, geht nur darum, dass \n\nwir die jetzigen Tagebaue auch bis \u00fcber das Jahr 2040 \n\nhinaus weiterf\u00fchren k\u00f6nnen. Das ist das Ziel der Erweite-\n\nrung der Tagebaue beispielsweise in Nochten. \n\nDamit sind wir wieder beim Thema. Ich hatte vorhin \n\nschon angesprochen: 2007 wurden diese Verfahren \n\neingeleitet, am 18. Februar dieses Jahres war das Ende der \n\nEinspruchsfrist zum Rahmenbetriebsplan Tagebau Noch-\n\nten II und am 4. M\u00e4rz hat eine \u00fcberdeutliche Mehrheit im \n\nGemeinderat Trebendorf diesen Grundlagenvertr\u00e4gen \n\nzugestimmt. Jetzt ist die Frage: Wie geht es weiter?  \n\nIch bin der Auffassung, das ganze Hohe Haus m\u00f6chte \u2013 \n\ndenn es haben vier Fraktionen gegen Ihr Ansinnen ge-\n\nsprochen \u2013 \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: \n\nDas ganze Haus nicht, nein!) \n\ndiese positive Entwicklung in der Lausitz, die ein schwie-\n\nriger Transformationsprozess ist, nicht unterbrechen. \n\nBraunkohlenkraftwerke k\u00f6nnen nur in der N\u00e4he von \n\naktiven Braunkohlentagebauen sinnvoll betrieben werden. \n\nAlles andere w\u00e4re eine unn\u00f6tige Transportbelastung f\u00fcr \n\ndie Region, f\u00fcr die Menschen und nat\u00fcrlich auch f\u00fcr die \n\nUmwelt. Die Lausitzer Region steht zur Braunkohle und \n\nauch zur Erweiterung der Braunkohlentagebaue. Mein \n\nKollege Bienst, der Wahlkreisabgeordneter ist, berichtet \n\nmir regelm\u00e4\u00dfig von Gespr\u00e4chen mit B\u00fcrgern aus seinem \n\nWahlkreis, dass sie zu ihm ins B\u00fcro kommen und genau \n\ndiese Planungssicherheit einfordern. \n\nAuch die anschlie\u00dfende Renaturierung der Tagebaul\u00f6cher \n\nmuss erfolgreich weiter gestaltet werden. Deswegen \n\nsollten wir als S\u00e4chsischer Landtag tatkr\u00e4ftig die Lausitz \n\nbei diesem Vorhaben unterst\u00fctzen und nicht mit St\u00f6rma-\n\nn\u00f6vern dazwischengehen. \n\nVielen Dank f\u00fcr die Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und \n\nvereinzelt bei der AfD und der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Kollege Rohwer sprach \n\nf\u00fcr die CDU-Fraktion. \u2013 Jetzt ergreift f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE erneut Frau Dr. Pinka das Wort. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Der Herr Minis-\n\nterpr\u00e4sident hat eigentlich nur geschrieben, dass es um \n\nz\u00fcgige Verwaltungsverfahren geht. Ob sie erfolgreich \n\nsind, haben Sie gar nicht geschrieben. Manchmal k\u00f6nnen \n\nVerwaltungsverfahren ja auch nicht erfolgreich sein. Wer \n\nspricht denn jetzt davon, dass das Genehmigungsverfah-\n\nren tats\u00e4chlich positiv beschieden wird? Das steht nicht in \n\ndiesem Brief. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das kann der \n\nMinisterpr\u00e4sident auch gar nicht zusichern!) \n\n\u2013 Nein, das kann er auch gar nicht, genau, das habe ich ja \n\nvorhin schon gesagt. \u2013 Aber ich habe vorhin auch ver-\n\nsprochen, einmal in die Rolle der Ministerpr\u00e4sidentin zu \n\nschl\u00fcpfen, und ich w\u00fcrde jetzt Herrn Landtagspr\u00e4sidenten \n\nbitten, den Brief einmal vorzulesen zu d\u00fcrfen. Das w\u00e4re \n\nkein Zitat, sondern ein Zitieren meines eigenen Briefes, \n\nwenn das gestattet ist. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: In gewisser Weise \n\nzitieren Sie sich selbst \u2013 das ist legitim. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN) \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Genau, das werde ich jetzt \n\neinmal tun. Ich schreibe jetzt also an das schwedische \n\nParlament einen Brief im Namen der Ministerpr\u00e4sidentin: \n\n\u201eSehr geehrte Damen und Herren Abgeordnete! Wie Sie \n\nwissen, steht die Zukunft der Lausitz mit Ihrer Entschei-\n\ndung, das Unternehmen Vattenfall zu verkaufen, vor einer \n\ngro\u00dfen Herausforderung. Zun\u00e4chst m\u00f6chten wir Ihnen \n\nnochmals versichern, dass wir unser Angebot, Sie als \n\ns\u00e4chsische und brandenburgische Anteilseigner des \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 516 \n\nUnternehmens Vattenfall in die Zukunft bis 2040 und \n\nauch in der Sanierungsphase danach zu begleiten, auf-\n\nrechterhalten. Dies erm\u00f6glicht aus unserer Sicht, Sie \n\ngleichzeitig als Arbeitgeber in der Region und als Investor \n\nin eine Zukunft der erneuerbaren Energien in unseren \n\nBundesl\u00e4ndern zu begleiten. \n\nSie haben den Wunsch ge\u00e4u\u00dfert, dass unsere Beh\u00f6rden im \n\nZuge des Verkaufs Ihres schwedischen Staatsunterneh-\n\nmens Vattenfall die Rahmenbetriebspl\u00e4ne f\u00fcr Welzow \n\nbzw. Nochten m\u00f6glichst schnell bearbeiten und genehmi-\n\ngen. \n\nNun ist Ihnen sicherlich bekannt, dass Vattenfall zwar in \n\nbeiden Bundesl\u00e4ndern agiert, Sachsen und Brandenburg \n\naber zwei Bundesl\u00e4nder mit v\u00f6llig unterschiedlichen \n\nLandesregierungen, Ministeriumsstrukturen und Gebiets-\n\nzust\u00e4ndigkeiten sind. Dies hat zur Folge, dass die Verfah-\n\nren den L\u00e4nderhoheiten entsprechend getrennt voneinan-\n\nder laufen. Sachsen kann in Brandenburg nicht agieren \n\nund umgekehrt. \n\nWir m\u00f6chten Ihnen daher aus Kenntnis der auf uns \n\nzukommenden Probleme mit Betroffenen vorschlagen, \n\ndass Sie Vattenfall veranlassen, umgehend einige Nachar-\n\nbeiten an den eingereichten Planunterlagen vorzunehmen. \n\nAuch dies w\u00fcrde zu einer z\u00fcgigen F\u00fchrung der Genehmi-\n\ngungsverfahren beitragen. \n\nIm Einzelnen handelt es sich um folgende Probleme: \n\nErstens. Wie Sie wissen, gibt es in Europa ein hohes \n\nNiveau in der Umweltgesetzgebung. Da ein Braunkohlen-\n\ntagebau ein immenser Eingriff in die Natur ist, m\u00fcssen \n\ninsbesondere hier die zu best\u00e4tigenden Unterlagen fehler-\n\nfrei sein. Bereits bei der ersten Durchsicht der Antr\u00e4ge \n\nvon Vattenfall durch unsere Fachbeh\u00f6rden haben wir \n\nfeststellen k\u00f6nnen, dass hier gro\u00dfer Handlungsbedarf \n\nbesteht. \n\nHierf\u00fcr seien nur zwei Probleme genannt: In dem Lausit-\n\nzer Gebiet, in dem das Braunkohlenverfahren l\u00e4uft, gibt \n\nes neben dem aktiven Bergbau auch Sanierungsbergbau. \n\nDabei werden aktuell viele alte Tagebaue geflutet, sodass \n\nGrundwasserabsenkung und Grundwasserwiederanstieg \n\nunmittelbar \u00f6rtlich zusammenfallen. Damit aber kein \n\nGrundwasser aus diesen gefluteten Tagebaurestseen in die \n\naktiven Gruben gelangt, muss Vattenfall eine Dichtwand \n\nzwischen diesen beiden Bereichen errichten. \n\nLeider lagen dem Antrag zur Erweiterung des Tagebaues \n\nNochten keine pr\u00fcff\u00e4higen Dokumente f\u00fcr diese notwen-\n\ndige Dichtwand bei. Zudem zweifeln unsere Geologen an, \n\nob die im Textteil erw\u00e4hnte Einbindungstiefe ausreicht, \n\num die verschiedenen Grundw\u00e4sser tats\u00e4chlich voneinan-\n\nder zu trennen. \n\nDie Chemiker \u00e4u\u00dferten Bedenken, weil das Material der \n\nDichtwand offensichtlich noch nicht bekannt ist, sie aber \n\nwissen, dass wir mit eisenreichen und sauren Grundw\u00e4s-\n\nsern rechnen m\u00fcssen, die durch ihre Reaktivit\u00e4t Auswir-\n\nkungen auf die physikalisch-chemische Best\u00e4ndigkeit der \n\nDichtwand haben werden. \n\nZweitens. Die LINKE-Opposition im S\u00e4chsischen Land-\n\ntag weist uns wiederholt darauf hin, dass infolge der \n\nhohen Sulfatgehalte immer wieder Trinkwasserfassungen \n\nals Folgen des Braunkohlenbergbaus au\u00dfer Kraft gesetzt \n\nwerden mussten und m\u00fcssen. Erst aktuell ist ein Antrag \n\ndazu im Gesch\u00e4ftsgang, der die Forderung er\u00f6ffnet, eine \n\nortsnahe Trinkwasserversorgung im Freistaat Sachsen \n\ndauerhaft zu gew\u00e4hrleisten, damit die Bergbaufolgekosten \n\nnicht die B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger Sachsens und Branden-\n\nburgs tragen m\u00fcssen. Hier brauchen wir Ihre Hilfe; denn \n\nes ist abzusehen, dass f\u00fcr etwa 50 000 Menschen allein in \n\nSachsen die Trinkwasserversorgung v\u00f6llig neu organisiert \n\nwerden muss.\u201c \n\nSo weit ein Auszug aus meinem Textvorschlag. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIch k\u00f6nnte Ihnen durchaus weitere Vorschl\u00e4ge f\u00fcr die \n\nAntragsunterlage unterbreiten. \n\nLiebe GR\u00dcNEN-Fraktion, ich stelle mich sehr selten vor \n\nHerrn Tillich, aber ich glaube, er wollte einfach nur nett \n\nsein. \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nEr war im Dezember in Schweden und hat dort wahr-\n\nscheinlich registriert, dass die Schweden \u00fcberhaupt keine \n\nKenntnis von unseren Standorten haben. So verstehe ich \n\nauch die Anlage zu diesem Brief, in der er die vielen \n\nTagebaue vorstellt. Er wollte einfach nur nett sein. Ich \n\nw\u00fcrde da gar nicht hyperventilieren. \n\n(Heiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nDie K\u00e4ufer werden doch wissen, ob sie die Katze im Sack \n\nkaufen wollen. Die K\u00e4ufer werden sich informieren, die \n\nBeh\u00f6rden l\u00f6chern usw. Insofern bin ich ganz entspannt. \n\nWas ich mir w\u00fcnsche \u2013 \u2013 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Redezeit ist zu \n\nEnde, Frau Kollegin. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Entschuldigung! \u2013 Ich \n\nw\u00fcnsche mir von der Staatsregierung sehr, dass sie sich \n\ndaf\u00fcr starkmacht, dass Vattenfall nicht filetiert wird. \n\nGl\u00fcck auf! \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es geht nichts \u00fcber eine \n\npromovierte Geologin. Das war Frau Dr. Pinka, Fraktion \n\nDIE LINKE. F\u00fcr die SPD-Fraktion jetzt erneut Herr \n\nKollege Vieweg. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Liebe \n\nFrau Kollegin Pinka, ich bin mir nicht ganz sicher, ob Sie \n\nals Ministerpr\u00e4sidentin eine gute Wahl w\u00e4ren. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nat\u00fcrlich! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von den LINKEN: Na klar!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 517 \n\nIn einem bin ich mir aber sicher: Wenn Sie einen Brief an \n\ndas schwedische Parlament schrieben, w\u00fcrde ich gar \n\nnichts mehr verstehen. \n\n(Dr. Jana Pinka, DIE LINKE: Das  \n\nist der Unterschied zwischen uns! \u2013 \n\nHeiterkeit und Beifall bei den LINKEN) \n\nIch bin mir auch ganz sicher, dass es mit unseren Geneh-\n\nmigungsverfahren hier in Sachsen besser klappen w\u00fcrde. \n\nVielleicht ist das auch die Motivation f\u00fcr Ihren Vortrag \n\ngewesen. \n\nEs ist schon viel gesagt worden, aber ich m\u00f6chte in der \n\nzweiten Runde noch einmal auf die Grundintention der \n\nGR\u00dcNEN eingehen, wie sie sich aus meiner Sicht dar-\n\nstellt. Die GR\u00dcNEN wollten ein energie- bzw. umweltpo-\n\nlitisches Thema hochziehen und sich an dem abarbeiten, \n\nwas gerade in der Lausitz passiert. \n\nIch sage Ihnen ganz ehrlich: Wenn ich mit dieser Haltung \n\nund dieser Argumentation in den Lausitzer Wahlkreisen \n\nunterwegs w\u00e4re und so mit meiner Verwandtschaft spr\u00e4-\n\nche \u2013 ich bin zwar Chemnitzer, aber mit dem zweiten \n\nHerzen auch Lausitzer \u2013, w\u00fcrde man mir dort die Ohren \n\nlang ziehen. \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die  \n\nGR\u00dcNEN werden dort auch nicht gew\u00e4hlt!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Alexander Krau\u00df, CDU: Die  \n\nGR\u00dcNEN werden blo\u00df in den Gro\u00dfst\u00e4dten \n\ngew\u00e4hlt, in der Lausitz \u00fcberhaupt nicht!) \n\nEs lohnt sich an dieser Stelle, noch einmal in unseren \n\nKoalitionsvertrag, in unsere \u201eBibel\u201c hineinzuschauen. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Bilden \n\nSie jetzt eine Glaubensgemeinschaft?) \n\n\u2013 Das wird in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren vielleicht auch \n\nIhre Bibel werden. Das k\u00f6nnen wir Ihnen nicht ersparen. \n\nUnsere Koalition hat klare Aussagen zu den erneuerbaren \n\nEnergien, zum Klimawandel und zur Energiewende \n\ngetroffen. Ich m\u00f6chte Ihnen f\u00fcnf Punkte vortragen, auch \n\nwenn es Ihnen schwerf\u00e4llt, zuzuh\u00f6ren. Das sind aber \n\nwichtige Vorhaben unserer Koalition. \n\nWir wollen die Netzinfrastruktur ausbauen. Unsere Netze \n\nsollen fit gemacht werden, damit auch in Sachsen noch \n\nmehr erneuerbare Energien bis zur Steckdose gebracht \n\nwerden k\u00f6nnen. \n\nWir wollen die Windkraft ausbauen. Es bedarf einer \n\nflexiblen Abstandsregelung. Sie alle kennen die Diskussi-\n\non dar\u00fcber aus der Zeit der vorherigen Koalition. \n\nWir wollen Forschung und Entwicklung st\u00e4rken. Dazu \n\nbrauchen wir die Braunkohle. Es ist unser Ziel, st\u00e4rker auf \n\nderen stoffliche Nutzung zu setzen. Insofern sind wir \n\ndarauf angewiesen, dass noch etwas aus der Erde geholt \n\nwird. \n\nWir wollen die Energieeffizienz verbessern. F\u00fcr uns ist \n\njede Kilowattstunde, die nicht verbraucht wird, ein \n\nBeitrag zum Klimaschutz und zur Energiewende. Auch \n\ndieses Ziel stellt uns vor gro\u00dfe Herausforderungen. \n\nWir sehen Energiepolitik als ganzheitliche Aufgabe an, \n\ndie zum Beispiel auch die Mobilit\u00e4t betrifft. Wir setzen \n\nauf den \u00f6ffentlichen Personennahverkehr; dar\u00fcber haben \n\nwir gestern diskutiert. Neue Mobilit\u00e4tskonzepte sind zu \n\nentwickeln. Die Elektromobilit\u00e4t ist ebenso zu f\u00f6rdern \n\nwie der Radverkehr. Zu diesen Themen finden Sie gro\u00dfe \n\nfinanzielle Brocken im Haushalt. \n\nAuch zur Braunkohle enth\u00e4lt unser Koalitionsvertrag \n\nklare Aussagen: Der Anteil der erneuerbaren Energien soll \n\nbis zum Jahr 2025 45 % und bis zum Jahr 2035 60 % \n\nerreichen. \n\nDas sind riesige Herausforderungen \u2013 f\u00fcr die B\u00fcrger, f\u00fcr \n\ndie Kommunen, f\u00fcr die Lausitz, f\u00fcr die Energiewirtschaft, \n\nf\u00fcr das gesamte Land. Wir wollen diese Ziele zum Bei-\n\nspiel dadurch erreichen, dass wir Windkraft und Fotovol-\n\ntaik ausbauen. Wir setzen auf dezentrale Stromversor-\n\ngung. Meine Kollegin Petra Zais nimmt Sie gern mit nach \n\nChemnitz. An unserem Br\u00fchl gibt es schon ein gro\u00dfes \n\n\u201eLeuchtturmprojekt\u201c. Der erneuerbare Strom wird vor Ort \n\nproduziert und direkt bis zur Steckdose der Haushalte \n\ngebracht, die sich im Umkreis von wenigen Hundert \n\nMetern befinden. \n\nWir setzen auf neue Mobilit\u00e4tskonzepte; das sagte ich \n\nbereits. \n\nAm Ende des Tages geht es auch darum, die B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrger mitzunehmen. F\u00fcr uns ist die B\u00fcrgerbeteili-\n\ngung an der Energiewende sehr wichtig. Daher setzen wir \n\nals Koalition auf einen neuen Energiedialog. \n\nAll das sind aus unserer Sicht riesige Herausforderungen \n\nf\u00fcr die Lausitz. Diesen Herausforderungen stellen wir \n\nSozialdemokraten uns, nicht nur in der Koalition. \n\nVertreter der GR\u00dcNEN waren in Schweden und haben \n\nsich mit ihrer Schwesterpartei abgestimmt. Das ist gut \n\nund wichtig; denn die GR\u00dcNEN in Schweden haben \n\nVerantwortung \u00fcbernommen. Wir als SPD tun das seit \n\nJahrzehnten gemeinsam mit unseren Schwesterparteien in \n\nganz Europa. Wir tauschen uns aus und stimmen uns ab. \n\nDas ist aber nur die eine Seite der Medaille. \n\nMan muss n\u00e4mlich auch im eigenen Land Verantwortung \n\nf\u00fcr Land und Leute \u00fcbernehmen. Das ist die andere Seite \n\nder Medaille. Diese Verantwortung wollen Sie nicht \n\n\u00fcbernehmen. Deswegen haut Ihre gesamte Argumentation \n\nnicht wirklich hin. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Herr Kollege \n\nVieweg f\u00fcr die SPD-Fraktion. \u2013 Ich sehe eine Kurzinter-\n\nvention. \n\n(J\u00f6rg Vieweg, SPD, bleibt am Rednerpult stehen.) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 518 \n\n\u2013 Waren Sie schon am Ende, Herr Kollege? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Ja. Ich antworte gleich von hier vorn \n\naus. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Sie wollen auf die \n\nKurzintervention gleich von hier vorn erwidern? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Das lasse ich mir nicht entgehen, \n\nFrau Dr. Pinka. Bitte sch\u00f6n. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Es gibt also eine \n\nKurzintervention von Frau Dr. Pinka. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Vielleicht muss er gar nicht reagieren. \n\nIch wollte vorhin sagen: Das ist der Unterschied zwischen \n\nIhnen und mir. Ich kann verstehen, was im Rahmen des \n\nGenehmigungsverfahrens auf die s\u00e4chsischen Beh\u00f6rden \n\nzukommt. Ich kann sie n\u00e4mlich fachlich verstehen, Sie \n\naber nicht. Sie reden von oberfl\u00e4chlichen energiepoliti-\n\nschen Problemen und gehen \u00fcberhaupt nicht auf den Titel \n\nder von den GR\u00dcNEN beantragten Aktuellen Debatte ein. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWenn ich im Publikum s\u00e4\u00dfe, w\u00fcrde ich sagen: Sie reden \n\nbla, bla, bla. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nSie gehen nicht auf die Probleme in diesem Verfahren ein. \n\nDas Verfahren soll z\u00fcgig ablaufen, aber es wird Wider-\n\nspr\u00fcche aus der Region geben. Klageverfahren werden \n\nsich anschlie\u00dfen. Nicht ohne Grund sind die Beh\u00f6rden \n\npersonell aufgestockt worden; das k\u00f6nnen Sie \u00fcbrigens \n\nauch der Kleinen Anfrage entnehmen. Auf die Probleme \n\nwollte ich auch in dem von mir zitierten Brief hinweisen. \n\nVattenfall kann das Verfahren beschleunigen; die Regie-\n\nrung kann das \u00fcberhaupt nicht. Die Beh\u00f6rden m\u00fcssen mit \n\nden Unterlagen, die eingereicht worden sind, so fehlerhaft \n\nsie auch sein m\u00f6gen, umgehen. Neben den von mir bereits \n\naufgezeigten Problemen k\u00f6nnte ich Ihnen viele weitere \n\nbenennen. \n\nAngesichts dessen k\u00f6nnen Sie doch nicht den Eindruck \n\nerwecken, wir seien energiepolitisch auf dem richtigen \n\nWeg. Wir k\u00f6nnen 2018 durchaus scheitern. Warum? Weil \n\nvielleicht die Verfahren gescheitert sind. Sie k\u00f6nnen doch \n\nnicht so tun, als ob es nicht wichtig sei, dass eine Politike-\n\nrin Ahnung von dem hat, wovon sie spricht. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war die Kurzinter-\n\nvention. \u2013 Jetzt reagiert Herr Kollege Vieweg gleich von \n\nhier vorn aus. \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Liebe Frau Dr. Pinka, ich sch\u00e4tze Sie \n\nund habe vor Ihrer fachlichen Expertise hohen Respekt. \n\nDavon kann ich in den n\u00e4chsten f\u00fcnf Jahren sicherlich \n\nviel lernen. Diese M\u00f6glichkeit werde ich auch wahrneh-\n\nmen. Wenn Sie mich kennen w\u00fcrden, w\u00fcssten Sie das. \n\nAnsonsten sollte die Antwort auf die Frage eher die \n\nStaatsregierung geben; das wird sie vielleicht auch tun. \n\nIch kann Ihnen darauf wirklich keine Antwort geben. \n\nAber Sie k\u00f6nnen ganz sicher sein, dass ich Respekt vor \n\nIhnen und Ihrer Expertise habe. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Dr. Lippold steht \n\nam Mikrofon 3 f\u00fcr eine weitere Kurzintervention bereit. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Herr Kollege Vieweg, hier \n\nwird immer wieder davon ausgegangen, die GR\u00dcNEN \n\nh\u00e4tten unrealistische Vorstellungen zur Zukunft der \n\nEnergiewirtschaft in der Lausitz. Wir versuchen, das \n\nGanze so realistisch wie m\u00f6glich einzusch\u00e4tzen. \n\nWir haben es mit folgendem Szenario zu tun: Die Bun-\n\ndesnetzagentur hat die Genehmigung f\u00fcr den weiteren \n\nAusbau der Netze erteilt. Es wird davon ausgegangen, \n\ndass Braunkohlekraftwerke mit einer Leistung zwischen \n\n7 und 10 Gigawatt bis zum Jahr 2025 vom Netz gehen. \n\nDazu geh\u00f6ren auch zwei Bl\u00f6cke in der Lausitz. Das ist \n\ndie Realit\u00e4t. Wenn wir dieser Realit\u00e4t in die Augen \n\nschauen, dann wissen wir, dass wir uns heute um den \n\nStrukturwandel k\u00fcmmern und dar\u00fcber Gedanken machen \n\nm\u00fcssen, was nach der Kohle kommt. F\u00fcr die moderneren \n\nBl\u00f6cke, die dort stehen, reicht die in den existierenden \n\nTagebauen vorhandene Kohle sogar l\u00e4nger. \n\nKollege Rohwer hat uns mit Nordrhein-Westfalen vergli-\n\nchen. Dort geht es nicht um den Neuaufschluss von \n\nTagebauen, sondern um die Auskohlung existierender \n\nTagebaue. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Kollege, darf ich \n\nSie darauf hinweisen, dass Sie Ihre Kurzintervention nur \n\nauf den vorangegangenen Redebeitrag beziehen k\u00f6nnen. \n\nDr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Dann noch zum vorherge-\n\nhenden Redebeitrag. Es geht uns nicht darum, die heute \n\ngenehmigten Tagebaue in irgendeiner Weise in Zweifel zu \n\nziehen. Wir zweifeln an, dass die Ausweitungsvorhaben \n\ndieser Tagebaue, die weit \u00fcber das Jahr 2050 hinausrei-\n\nchen, noch notwendig sind. Darum ging es. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die Reaktion? \n\nJ\u00f6rg Vieweg, SPD: Lieber Kollege Lippold, wir drehen \n\nuns hier ein bisschen im Kreis. Das ist zumindest die \n\nSichtweise meiner Fraktion und auch meine ganz pers\u00f6n-\n\nliche. Wir sehen das anders. Wir sagen: Um die Ausbau-\n\nziele zu erreichen, m\u00fcssen wir auch nach 2025 eine \n\nPerspektive haben, um die Braunkohle, vielleicht zuk\u00fcnf-\n\ntig auch weiter stofflich, nutzen zu k\u00f6nnen. Deshalb ist \n\nf\u00fcr uns die Vorgehensweise der Staatsregierung und der \n\nPlanungsbeh\u00f6rden in Ordnung. Wir vertrauen darauf. Am \n\nEnde setzen darauf auch die Menschen in der Lausitz. \n\nMehr kann ich Ihnen darauf nicht antworten. \n\nDanke. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 519 \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das waren zwei Kurzin-\n\nterventionen und die Reaktion darauf. Die AfD-Fraktion \n\nhat keinen Redebedarf in dieser Runde. Wir k\u00f6nnten jetzt \n\neine dritte Runde er\u00f6ffnen. M\u00f6chte das die einbringende \n\nFraktion? \u2013 Gibt es \u00fcberhaupt noch Redebedarf? \u2013 Das \n\nsehe ich bei der CDU-Fraktion. Das Wort hat jetzt Herr \n\nKollege Heidan. \n\nFrank Heidan, CDU: Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehr-\n\nten Damen und Herren! Herr Kollege Vieweg, vielen \n\nDank f\u00fcr Ihre Wahrheiten, die Sie in Ihren beiden Rede-\n\nbeitr\u00e4gen vorgetragen haben. Sie haben geh\u00f6rt, dass Herr \n\nLippold nicht nur eine unrealistische Einsch\u00e4tzung der \n\nEnergiepolitik vorgetragen hat, sondern er kann auch \n\nkeine Briefe lesen. Das ist das Problem der GR\u00dcNEN. \n\nIch bin Ihnen sehr dankbar, dass Sie den Brief des Minis-\n\nterpr\u00e4sidenten heute zur Debatte erheben, gelesen haben \n\nSie ihn aber offensichtlich nicht. Deswegen ist es gut, \n\nwenn wir in diesem Auditorium vielen Zuh\u00f6rern mitteilen \n\nk\u00f6nnen, was der Ministerpr\u00e4sident geschrieben hat. \n\nEr hat dem Schwedischen Reichstag geschrieben, wie die \n\nErfolge der letzten 25 Jahre in der Lausitz in Sachsen und \n\nBrandenburg waren. Das haben Sie in Ihren Ausf\u00fchrun-\n\ngen v\u00f6llig vergessen, Herr Lippold. Die DDR war der \n\ngr\u00f6\u00dfte Braunkohlenproduzent und somit auch der gr\u00f6\u00dfte \n\nCO2-Emittent. Das ist heute nicht mehr der Fall. Ich \n\nzitiere aus dem Brief: \u201e32 Tagebaue mit 270 Restl\u00f6chern \n\nwurden geschlossen und rekultiviert. 43 Industriekom-\n\nplexe mit insgesamt 88 Brikettfabriken, Schwelereien, \n\nKokereien und Kraftwerken wurden stillgelegt und deren \n\nGeb\u00e4ude und Anlagen zum gro\u00dfen Teil abgerissen.\u201c All \n\ndiese Ma\u00dfnahmen \u201ehaben wesentlich dazu beigetragen, \n\ndass in Brandenburg und in Sachsen die CO2-Emission \n\nseit 1990 um 40 % gesenkt werden konnte.\u201c \n\nDas sind doch Erfolge! Deswegen noch einmal, liebe \n\nDamen und Herren von der GR\u00dcNEN-Fraktion, herzli-\n\nchen Dank, dass Sie diese Debatte angesto\u00dfen haben. Es \n\nist doch wirklich hervorragend, was in der Lausitz in \n\nSachsen und in Brandenburg passiert ist, dass wir neben \n\nder Sicherung der Arbeitspl\u00e4tze auch noch etwas f\u00fcr den \n\nUmweltschutz getan haben. \n\n(Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nDas konnten beide Ministerpr\u00e4sidenten dem Schwedi-\n\nschen Reichstag endlich auch einmal in schriftlicher Form \n\nvortragen. Es ist doch sch\u00f6n, dass das so ist. \n\nIch habe Ihren Ausf\u00fchrungen sehr aufmerksam zugeh\u00f6rt. \n\nEs ist manchmal schon krude, mit welchem Vokabular Sie \n\nargumentieren. Ich habe geh\u00f6rt, dass es einen Meiler in \n\nBoxberg gibt, ich kenne nur Kraftwerke mit Kraftwerks-\n\nbl\u00f6cken. Ich sage Ihnen noch etwas, das steht auch in dem \n\nBrief. 2012 wurde der Block R von Vattenfall mit \n\n675 Megawatt in Betrieb genommen. Das sind doch \n\nErgebnisse, die f\u00fcr die Region sehr wichtig sind, um die \n\nArbeitspl\u00e4tze zu sichern und eine gesicherte Energiever-\n\nsorgung in der Bundesrepublik Deutschland zu haben. \n\nDas haben beide Ministerpr\u00e4sidenten geschrieben und das \n\nist auch gut so. \n\nWenn Sie Ihre Verweigerungshaltung einmal aufgeben \n\nw\u00fcrden, zum Beispiel Herr Zschocke, h\u00e4tten Sie am \n\nvergangenen Dienstag beim parlamentarischen Abend bei \n\nVattenfall sehen und h\u00f6ren k\u00f6nnen, wie gut dort zum \n\nBeispiel mit den Halden umgegangen wurde. Es sind \n\nn\u00e4mlich Weinberge geschaffen worden. S\u00e4chsische \n\nWinzer bauen in der Lausitz Wein an, der war noch nicht \n\neinmal schlecht. An dieser Stelle h\u00e4tten Sie sich vielleicht \n\nvon Ihren komischen Ideen verabschieden k\u00f6nnen. \n\n(Widerspruch der Abg. \n\nFranziska Schubert, GR\u00dcNE) \n\nDaran sehen Sie, was das Unternehmen den B\u00fcrgerinnen \n\nund B\u00fcrgern anbietet. Das neue Haidem\u00fchl ist so ein \n\ngutes Beispiel, wie das gelungen ist. Deswegen an der \n\nStelle noch einmal unseren Dank an Vattenfall f\u00fcr das, \n\nwas sie in den letzten 25 Jahren hier geleistet haben. Wir \n\nw\u00fcnschen dem Unternehmen auch weiterhin, dass es a) \n\netwas f\u00fcr die Umwelt tut und b) f\u00fcr die sicheren Arbeits-\n\npl\u00e4tze in der Lausitz. \n\nVielen herzlichen Dank. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege \n\nHeidan f\u00fcr die CDU-Fraktion. Gibt es in dieser nun \n\ner\u00f6ffneten dritten Runde weiteren Redebedarf? \u2013 Das \n\nsehe ich nicht. Somit geht das Wort an die Staatsregie-\n\nrung. Dies ergreift Staatsminister Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Der Titel der Debatte hei\u00dft ja \u201eDer \n\n\u201aTillich-Brief\u2018 ans schwedische Parlament \u2013 Welche Rolle \n\nspielt die Staatsregierung beim Vattenfall-Kohleausstieg?\u201c \n\nAntwort: eine konstruktive. Vielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nSo einfach k\u00f6nnte man es sich machen. Die Frage ist: Was \n\nwollten Sie mit der Debatte? Ging es darum, noch einmal \n\ndie Unterschiede in der Energiepolitik darzulegen? Dann \n\nist es relativ \u00fcberraschungsfrei. Es \u00fcberrascht uns nicht, \n\ndass Sie ein anderes Szenario haben und eine andere \n\nEnergiepolitik vertreten. Ich spreche Ihnen nicht die \n\nMotivation ab und ich glaube auch nicht, dass wir Sie \n\ndavon \u00fcberzeugen k\u00f6nnen, dass eine andere Energiepoli-\n\ntik sinnvoll ist. Das belebt ja die Debatte. \n\nEs geht hier um etwas anderes. Es geht darum, dass es im \n\nInteresse des Freistaates Sachsen liegt, dass der Verkaufs-\n\nprozess von Vattenfall durch uns konstruktiv begleitet \n\nwird. Wenn wir jetzt eine rein ideologische Debatte zur \n\nEnergiepolitik machen, kommen wir nicht zu neuen \n\nErkenntnissen; sondern wir m\u00fcssen die Frage beantwor-\n\nten, warum wir als Sachsen bei diesem Verkaufsprozess, \n\nder im Gange ist, darauf achten sollten, dass die s\u00e4chsi-\n\nschen Interessen gewahrt werden. Das muss im Mittel-\n\npunkt stehen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 520 \n\nDass wir jetzt \u00fcberhaupt dar\u00fcber reden, hat etwas mit den \n\nEntscheidungen in Schweden zu tun, die die GR\u00dcNEN \n\nmit beeinflusst haben. Es ist gesagt worden, wir wollen \n\naus der Braunkohle aussteigen. Zur Wahrheit geh\u00f6rt, dass \n\nin Schweden die Atomenergie als saubere, als gr\u00fcne \n\nEnergie gilt, weil sie dort lediglich aus CO2-Emissions-\n\nGesichtspunkten betrachtet wird. Dazu bitte ich auch \n\neinmal um Stellungnahme der GR\u00dcNEN. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU, \n\nder AfD und der Staatsregierung) \n\nNur m\u00fcssen wir jetzt noch einmal definieren, was unser \n\nInteresse ist. Die Menschen in einer Region wie der \n\nLausitz, die seit 25 Jahren von einem massiven Struktur-\n\nwandel betroffen ist, wollen wissen, wie es mit ihnen \n\nweitergeht. Wir k\u00f6nnen auch nicht in schwarz-wei\u00df \n\ndenken, dass alle diejenigen, die von Umsiedlung betrof-\n\nfen sind, das ablehnen. Nein, die Menschen wollen \n\nendlich Sicherheit. Die meisten, die dort leben, wollen \n\nwissen, was jetzt ist. Die Region lebt seit Jahrhunderten \n\nmit und von der Braunkohle. Sie wissen, was das f\u00fcr sie \n\nhei\u00dft, und haben sich damit arrangiert und ein Agreement \n\nf\u00fcr die Umsiedlung gefunden. \n\nDie Mehrheit unterst\u00fctzt das. Sie m\u00f6chten endlich wissen, \n\nwas jetzt passiert. Sie m\u00f6chten Investitionssicherheit \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nDie betroffenen Gemeinden haben in den Gemeinder\u00e4ten \n\nPunkte beschlossen oder bereiten dies derzeit vor. Nun \n\nliegt es nat\u00fcrlich wieder an dem anderen Partner, das zu \n\nparafieren und aktiv in die Verkaufsverhandlungen einzu-\n\nbringen. Es ist erstens nat\u00fcrlich s\u00e4chsisches Interesse, \n\ndass das, was zwischen Vattenfall und den betroffenen \n\nKommunen sowie B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern ausgehandelt \n\nwurde, Teil des Verkaufsprozesses von Vattenfall wird. \n\nDas ist s\u00e4chsisches Interesse und darum k\u00fcmmern wir \n\nuns. \n\nZweitens ist es unser Interesse, die Arbeitnehmerinnen- \n\nund Arbeitnehmerinteressen \u2013 sowohl von denjenigen, die \n\naktiv dabei sind, als auch der ehemaligen Kumpels \u2013 bei \n\nden Pensionen zu ber\u00fccksichtigen. Das war auch eine \n\nVerpflichtung von Vattenfall, sich um die Pensionskosten \n\nder ehemaligen Mitarbeiter zu k\u00fcmmern. Diese Interessen \n\nm\u00f6chten wir ebenfalls wahren. \n\nEs geht des Weiteren um die Renaturierung. Das ist ein \n\nRiesenbatzen, der damit verbunden ist. Es handelt sich \n\nebenso um s\u00e4chsisches Interesse, dass das bei den Ver-\n\nkaufsverhandlungen selbstverst\u00e4ndlich Ber\u00fccksichtigung \n\nfinden soll. Vor allem, ich gebe Ihnen recht, muss es unser \n\nInteresse sein, dass wir keine Trennung zwischen Tage-\n\nbauen und Kraftwerken zulassen. Wir m\u00fcssen dies als \n\nKomplex ansehen. Niemand wird n\u00e4mlich erkl\u00e4ren \n\nk\u00f6nnen, dass wir zwar Braunkohle abbauen, aber dann in \n\nRegionen bringen, wo es verstromt wird. \n\nIch m\u00f6chte auch noch einmal, wenn wir \u00fcber die Braun-\n\nkohle reden, darauf hinweisen dass es eben nicht nur um \n\ndie energetische Nutzung geht. Wir diskutieren schon seit \n\nL\u00e4ngerem auch \u00fcber die stoffliche Nutzung der Braun-\n\nkohle. Deshalb steht die Ressource Braunkohle \u2013 unab-\n\nh\u00e4ngig von der Energiepolitik \u2013 f\u00fcr uns im zentralen \n\nInteresse. \n\nNun wurde auch auf das Verwaltungsverfahren hingewie-\n\nsen. Erstens ist die Sorge der m\u00f6glichen Investoren doch, \n\ndass mit den Verkaufsabsichten von Vattenfall bestimmte \n\nPlanungsprozesse abgebrochen werden. Man m\u00f6chte \n\nwissen, wie es weitergeht. Der Wiedereinstieg ist deutlich \n\nschwieriger. \n\nDer zweite Grund, warum es in unserem Interesse ist, \n\ndass die Verwaltungsverfahren schlichtweg fortgef\u00fchrt \n\nund nicht verz\u00f6gert werden, ist, dass damit auch der \n\nDruck auf Vattenfall w\u00e4chst, notwendige Zwischeninves-\n\ntitionen zu t\u00e4tigen, und dass kein Abbruch entsteht. Damit \n\nkann der Verkaufsprozess optimal laufen. Beispielsweise \n\nkann bei Erweiterungen \u2013 zum Beispiel bei Nochten II \u2013 \n\nrelativ z\u00fcgig damit angefangen werden. \n\nWir m\u00f6gen unterschiedliche Sichtweisen haben. Es ist \n\naber aus Sicht der Staatsregierung unser s\u00e4chsisches \n\nInteresse, dass dort kein Abbruch stattfindet. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch m\u00f6chte an dieser Stelle aber auch deutlich machen, \n\ndass der Verkaufsprozess nicht wie folgt verl\u00e4uft: Das \n\nErgebnis ist von vornherein klar. Es ist ein schwieriger \n\nVerkaufsprozess, weil er unter dem Stichwort Planungssi-\n\ncherheit gesehen werden muss. Jeder Investor fragt \n\nnat\u00fcrlich: Was ist in Deutschland mit der Energiepolitik \n\nlos? Welche Planungssicherheit gibt es? \n\nDeshalb m\u00fcssen auch wir in unterschiedlichen Szenarien \n\ndenken. Es gibt noch kein Ergebnis im Verkaufsprozess. \n\nWir m\u00fcssen, wenn es darum geht, s\u00e4chsische Interessen \n\nzu wahren, f\u00fcr alle Eventualit\u00e4ten unsere Interessen \n\ndefinieren und bereits jetzt einbringen. Das gilt f\u00fcr alle \n\nm\u00f6glichen Szenarien. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen von den GR\u00dcNEN! Sie m\u00f6gen sich \n\nvielleicht freuen, wenn die Verkaufsverhandlungen \n\nscheitern. Ich freue mich nicht. Der Schaden f\u00fcr Sachsen \n\nw\u00e4re sicherlich viel gr\u00f6\u00dfer. Wir haben einen Eid ge-\n\nschworen, Schaden von diesem Land abzuwenden. An \n\ndiesen h\u00e4lt sich die S\u00e4chsische Staatsregierung. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr Staatsminister \n\nDulig sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind nun am \n\nEnde der 2. Aktuellen Debatte angekommen. Der Tages-\n\nordnungspunkt ist damit beendet. \n\nIch rufe auf \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 521 \n\nTagesordnungspunkt 2 \n\nBefragung der Staatsminister \n\nF\u00fcr die Staatsregierung berichtet zun\u00e4chst die Staatsmi-\n\nnisterin f\u00fcr Soziales und Verbraucherschutz, Frau Barbara \n\nKlepsch, zu folgendem Thema: Impfen ist richtig und \n\nwichtig. \n\nHierzu stehen nach \u00a7 54 Abs. 2 Satz 1 der Gesch\u00e4ftsord-\n\nnung bis zu zehn Minuten zur Verf\u00fcgung. Anschlie\u00dfend \n\nhaben die Fraktionen \u00fcber eine Dauer von insgesamt \n\n35 Minuten die M\u00f6glichkeit, die Staatsministerin zu \n\nihrem Bericht sowie zu einem weiteren Themenkomplex \n\nzu befragen. Als weiteren Themenkomplex hat die SPD-\n\nFraktion das Thema \u201eAktuelle Entwicklungen zum \n\nHeimkinderfonds\u201c benannt. Ich erinnere noch einmal an \n\ndie Verst\u00e4ndigung zwischen den Fraktionen, dass in der \n\nersten Fragerunde nur Fragen zum Berichtsthema der \n\nStaatsregierung gestellt werden. In den weiteren Runden \n\nk\u00f6nnen sowohl zu diesem Thema als auch zu dem von der \n\nFraktion benannten Themenkomplex Fragen gestellt \n\nwerden. \n\nIch erteile jetzt unserer Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Frau Klepsch, das Wort. Bitte, Frau \n\nStaatsministerin. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Impfen \n\nist richtig und wichtig \u2013 so lautet der Titel der heutigen \n\nBefragung. Diesem Titel kann ich nat\u00fcrlich als Gesund-\n\nheitsministerin ohne Einschr\u00e4nkungen zustimmen. \n\nNehmen wir das Beispiel der Pocken. Die Impfung gegen \n\nPocken wurde im Jahr 1967 auf Beschluss der Weltge-\n\nsundheitsorganisation zur Pflicht. In Deutschland wurden \n\ndaraufhin spezielle Impfstationen eingerichtet. Wer nicht \n\nzur Impfung erschien, wurde von der Polizei geholt und \n\nzur Impfung gebracht. Der letzte bekannte Pockenfall in \n\nDeutschland trat im Jahr 1972 auf. Schlie\u00dflich hat 1980 \n\ndie WHO festgestellt, dass die Pocken ausgerottet waren. \n\nDie Impfpflicht wurde daraufhin wieder aufgehoben. Das \n\nist ein gutes Beispiel daf\u00fcr, wie wichtig Impfungen sind \n\nund wie es mit Impfungen gelingen kann, Erkrankungen \n\nzu eliminieren. Das Beispiel zeigt auch, wie lang ein Weg \n\nist, um die Ausrottung einer Krankheit letztendlich zu \n\nerreichen. \n\nNun wird durch den aktuellen Masernausbruch das \n\nThema Impfen wieder aktuell und ist in aller Munde. \n\nImpfen wird gerade heute \u00f6ffentlich wieder gut wahrge-\n\nnommen. Auch das nutzen wir f\u00fcr unsere Aufkl\u00e4rungsar-\n\nbeit im Ministerium. Mein Haus arbeitet seit Jahren daran, \n\nunsere Menschen vom Sinn der Schutzimpfungen zu \n\n\u00fcberzeugen. Ich m\u00f6chte Ihnen daf\u00fcr einige Beispiele \n\nnennen: Es gab die gemeinsame Aktion \u201eSachsen impft\u201c. \n\nEs war eine gemeinsame Aktion mit der \u00c4rztekammer, \n\nder Apothekenkammer, der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \n\nund den Gesundheits\u00e4mtern. Eine meiner Vorg\u00e4ngerinnen \n\nhat die Eltern f\u00fcnfj\u00e4hriger Kinder angeschrieben und sie \n\nzum Thema Impfen informiert. Mein Haus gibt die \n\nImpfbrosch\u00fcre \u201eSachsen impft\u201c heraus. Sie kennen \n\nsicherlich auch die Plakataktion \u201eImpf, mei Sachse, \n\nimpf\u201c. Sie haben au\u00dferdem auch den Impfflyer gesehen, \n\nin dem auf Impfungen zum Schulbeginn hingewiesen \n\nwird. Wer in Bus und Bahn unterwegs war, hat sicherlich \n\nauch den Impfspot gesehen, der dort geschaltet wurde. \n\nIn diesem Jahr haben wir Postkarten speziell f\u00fcr Sch\u00fcler \n\nder 6. Klasse und der 9. Klasse entwickelt. Gerade diese \n\nKinder und Jugendlichen sollten gezielt auf das Thema \n\nImpfungen angesprochen werden. In jedem Jahr geben \n\nwir einen Impfkalender heraus, der in jede Hosentasche \n\nund jedes Portemonnaie passt. Auf diesem Impfkalender \n\nsehen Sie, gegen welche Erkrankungen bei uns in Sachsen \n\ngeimpft wird. Enthalten sind zum Beispiel die Rotaviren, \n\nDiphtherie, Windpocken und die Kinderl\u00e4hmung, um hier \n\nnur einige Beispiele zu nennen. \n\nJ\u00e4hrlich startet die S\u00e4chsische Landesvereinigung f\u00fcr \n\nGesundheitsf\u00f6rderung mit den Gesundheits\u00e4mtern die \n\nS\u00e4chsische Gesundheitswoche. Diese S\u00e4chsische Ge-\n\nsundheitswoche findet im Mai statt. Die Europ\u00e4ische \n\nImpfwoche ist vom 20. bis 25. April 2015. \n\nAuf regelm\u00e4\u00dfige Pressemitteilungen und Pressekonferen-\n\nzen brauche ich sicherlich nicht noch n\u00e4her einzugehen. \n\nNeben diesen ganzen Werbema\u00dfnahmen f\u00fcr das Thema \n\nImpfen haben wir grundlegende Rahmenbedingungen f\u00fcr \n\ndie F\u00f6rderung des Impfgedankens hier in Sachsen ge-\n\nschaffen. Das ist zum einen die Berufung und Unterst\u00fct-\n\nzung der Arbeit der S\u00e4chsischen Impfkommission, die \n\nsogenannte SIKO, das ist die Errichtung einer S\u00e4chsi-\n\nschen Impfdatenbank und das ist die Mitarbeit meines \n\nMinisteriums am bundesweiten Aktionsplan zur Irradiati-\n\non von Masern und R\u00f6teln. \n\nGanz besonders wichtig ist es mir, auf die Zusammenar-\n\nbeit mit den Gesundheits\u00e4mtern, den Haus\u00e4rzten, den \n\nKinder- und Jugend\u00e4rzten hinzuweisen, aber auch die \n\nZusammenarbeit mit den Betriebs\u00e4rzten zu erw\u00e4hnen; \n\ndenn diese \u00fcbernehmen die Impfberatung und sind letzt-\n\nlich ganz nah an dem einzelnen Patienten dran. \n\nUnsere Gesundheits\u00e4mter nutzen jeden Kontakt, um \u00fcber \n\nImpfungen zu beraten und die Impfausweise zu kontrol-\n\nlieren. Zum Beispiel wird bei der Belehrung f\u00fcr Besch\u00e4f-\n\ntigte im Umgang mit Lebensmitteln nach dem Infektions-\n\nschutzgesetz gezielt nach Impfungen gefragt, und in \n\nZukunft \u2013 hierauf sollte der Schwerpunkt st\u00e4rker gerichtet \n\nsein \u2013 m\u00fcssen wir auch die Betriebs\u00e4rzte noch st\u00e4rker \n\neinbinden, um gerade die Impfl\u00fccken bei Jugendlichen \n\nund Erwachsenen schlie\u00dfen zu k\u00f6nnen. Auch besondere \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 522 \n\nRisikogruppen sollten noch st\u00e4rker motiviert werden, sich \n\nimpfen zu lassen; denn schaut man sich die Zahlen der an \n\nMasern Erkrankten an, dann sind gerade auch dort Er-\n\nwachsene wiederzufinden. Genau darauf sollte unser \n\nBlick k\u00fcnftig st\u00e4rker mit gerichtet werden. \n\nMeine Damen und Herren! Die Impfpflicht ist zurzeit in \n\naller Munde. Hier m\u00fcssen wir sehr scharf zwischen dem \n\nThema Impfpflicht und Impfzwang unterscheiden. Wir \n\nsind schon heute vom Gesetz her in der Lage, eine Impf-\n\npflicht anzuordnen. Im \u00a7 5 Abs. 5 und 6 des Infektions-\n\nschutzgesetzes k\u00f6nnten heute Bund und Land bereits \n\nanordnen, dass eine Impfpflicht erteilt wird, allerdings nur \n\ndann, wenn bedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung an Schutz-\n\nimpfungen teilzunehmen haben. Die Voraussetzung dazu \n\nmuss aus epidemiologischen Gr\u00fcnden vorliegen. Zurzeit \u2013 \n\nso sch\u00e4tzten es Bund und Land ein \u2013 liegt eine epidemio-\n\nlogische Situation von Masern noch nicht vor. Also \n\nderzeit ist eine Anordnung, aufgrund des Infektions-\n\nschutzgesetzes eine Pflichtimpfung einzuf\u00fchren, nicht \n\ngegeben. \n\nDie Einf\u00fchrung von Pflichtimpfungen h\u00e4tte auch aus \n\nmeiner Sicht Vorteile, aber \u2013 das d\u00fcrfen wir nicht aus dem \n\nBlick verlieren \u2013 es muss gut abgewogen werden, wie \n\neine Pflichtimpfung wirklich eingef\u00fchrt wird; denn \n\ngegenw\u00e4rtig tangiert das Grundgesetz das verbriefte \n\nRecht auf k\u00f6rperliche Unversehrtheit, im Grundgesetz \n\nfest verankert, gegen die Anordnung einer Pflichtimpfung. \n\nDeswegen \u2013 das m\u00f6chte ich noch einmal unterstreichen \u2013 \n\nmuss man gut abw\u00e4gen, wann eine Pflicht eingef\u00fchrt \n\nwerden kann und wann nicht. \n\nZurzeit ist bei uns im s\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Kitas \n\nim \u00a7 7 geregelt, dass Erziehungsberechtigte dem Tr\u00e4ger \n\nnachweisen m\u00fcssen, wenn sie ihr Kind in eine Kita geben, \n\ndass alle \u00f6ffentlich empfohlenen Schutzimpfungen \n\nentsprechend Alter und Gesundheitszustand enthalten sind \n\noder \u2013 das m\u00fcssen die Erziehungsberechtigten auch \n\nerkl\u00e4ren \u2013 dass sie ihre Zustimmungen zu bestimmten \n\nSchutzimpfungen nicht erteilen. Nun ist es bereits jetzt \n\nvor Aufnahme in eine Kita m\u00f6glich zu pr\u00fcfen, wie zu-\n\nmindest der Impfstand der Kinder in den Kita-\n\nEinrichtungen ist. Wir sind gegenw\u00e4rtig mit dem Kultus-\n\nministerium im Gespr\u00e4ch, weitere rechtliche M\u00f6glichkei-\n\nten erst einmal auszuloten. Inwieweit man wirklich eine \n\nImpfpflicht auch an die Aufnahme in eine Kita binden \n\nk\u00f6nnte, wird gegenw\u00e4rtig rechtlich gemeinsam mit dem \n\nKultusministerium abgestimmt. \n\nDas bezieht sich letztlich auf die Impfkontrolle bei Kin-\n\ndern. F\u00fcr viel wichtiger halte ich es, den Impfstatus bei \n\nErwachsenen zu \u00fcberdenken und zu \u00fcberpr\u00fcfen. Genau \n\ndas ist die Krux, wenn wir \u00fcber das Thema Impfpflicht \n\nsprechen. Eine Pflicht macht nur Sinn, wenn man mit \n\nSanktionen arbeiten kann. Genau hier muss man sich bei \n\neiner Impfpflicht f\u00fcr Erwachsene die Frage stellen: Wie \n\nsetze ich eine Impfpflicht durch, wie will ich kontrollie-\n\nren, ob der Erwachsene geimpft ist, und wenn nicht, mit \n\nwelchen Sanktionsm\u00f6glichkeiten kann ich dort \u00fcberhaupt \n\narbeiten? Das Thema Impfpflicht muss genau angeschaut \n\nwerden. \n\nF\u00fcr mich ist es wichtig, den Blick auf ein weiteres Thema \n\nzu richten, n\u00e4mlich die Speicherung auf der elektroni-\n\nschen Gesundheitskarte. Diese ist schon viel bem\u00fcht \n\nworden. Was momentan als Ergebnis vorliegt, ist wenig \n\nzufriedenstellend. Es sind derzeit nur die aktuellen \n\nStammdaten, die gespeichert werden k\u00f6nnen. F\u00fcr 2017 ist \n\ngeplant, einen Notfalldatensatz aufzunehmen. Genau hier \n\nm\u00fcssen wir noch einmal ansetzen, damit bei diesem \n\nNotfalldatensatz auch die Impfdaten mit festgehalten \n\nwerden. Ich halte dies f\u00fcr wichtig und sinnvoll. Dort \n\nk\u00f6nnten Patient und Arzt auf die Impfdaten zugreifen. \n\nDazu sind wir mit den Notwendigen und Verantwortli-\n\nchen im Gespr\u00e4ch. \n\nIch hoffe, dass Sie alle Ihre Impfdaten gepr\u00fcft und Ihren \n\nImpfausweis gefunden haben. Am Ausgang habe ich f\u00fcr \n\njeden einen Impfkalender ausgelegt. Nehmen Sie diesen \n\neinfach mit und schauen nach, ob Sie alle Impfungen \n\nhaben. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin. Die Fraktionen haben jetzt die Gelegen-\n\nheit, Fragen zu stellen. Es beginnt die CDU-Fraktion. \n\nBitte, Herr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank und Danke auch f\u00fcr \n\nden Impfkalender. \n\nFrau Staatsministerin! Frau Pr\u00e4sidentin! Die St\u00e4ndige \n\nImpfkommission gibt ja in Abstimmung mit dem Robert-\n\nKoch-Institut die Impfempfehlung. Der Freistaat Sachsen \n\nweicht jedoch davon ab. Es interessiert mich, warum der \n\nFreistaat Sachsen von dieser Empfehlung der St\u00e4ndigen \n\nImpfkommission abweicht. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ja, das ist richtig. Wir haben in der \n\nSt\u00e4ndigen Impfkommission noch die S\u00e4chsische Impf-\n\nkommission. F\u00fcr mich war das auch \u00fcberraschend. Wir \n\nsind als Freistaat Sachsen die Einzigen in Deutschland, \n\ndie noch eine Impfkommission haben. Aber ich glaube, \n\ndass sich das in den letzten Jahren bew\u00e4hrt hat; denn mein \n\nVor-Vor-Vorg\u00e4nger, damals noch Gesundheitsminister \n\nGei\u00dfler, hat Anfang der Neunzigerjahre diese S\u00e4chsische \n\nImpfkommission ins Leben gerufen. \n\nAn dieser S\u00e4chsischen Impfkommission sind \u00fcberwie-\n\ngend Kinder\u00e4rzte beteiligt, die selber viele Jahre Impfun-\n\ngen vorgenommen haben und dadurch dort ihr ganzes \n\nWissen mit einbringen. Hier hat man festgelegt, dass wir \n\ngegen\u00fcber der Empfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommissi-\n\non die erste Impfung bei Masern ab dem 12. Lebensmonat \n\ndurchf\u00fchren, also ab 2. Lebensjahr. Allerdings sei es die \n\nEmpfehlung der S\u00e4chsischen Impfkommission, die zweite \n\nImpfung nicht im 2. Lebensjahr, sondern dann erst im \n\nvollendeten 5. Lebensjahr vorzunehmen. Der Hintergrund \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 523 \n\ndieser Abweichung bzw. die Empfehlung unserer S\u00e4chsi-\n\nschen Impfkommission ist, dass man mehr die Polsterung, \n\nalso Auffrischung, im Blick hat, Auffrischung f\u00fcr das \n\nThema R\u00f6teln und Windpocken, und deswegen die \n\nEmpfehlung der S\u00e4chsischen Impfkommission, hier von \n\nder St\u00e4ndigen Impfkommission abzuweichen. F\u00fcr den \n\nFreistaat Sachsen hat sich das in den letzten Jahren positiv \n\nausgewirkt, wenn man sich die Zahlen anschaut. Man \n\nsagt, dass man diese Empfehlung der S\u00e4chsischen Impf-\n\nkommission, die zweite Impfung erst im 6. Lebensjahr \n\nvorzunehmen und nicht im 2. Lebensjahr, f\u00fcr sinnvoll und \n\ngut h\u00e4lt. \n\nEs wurde gefragt, warum es diese S\u00e4chsische Impfkom-\n\nmission noch gibt. Es gibt sogar Beispiele, an denen man \n\nsieht, dass sp\u00e4ter die St\u00e4ndige Impfkommission sogar \n\nunseren Empfehlungen gefolgt ist. Ich glaube, mit diesem \n\nberatenden Gremium sind wir hier im Freistaat Sachsen \n\nsehr gut aufgestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Fraktion DIE \n\nLINKE, Frau Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nStaatsministerin, dass Sie dieses Thema heute zus\u00e4tzlich \n\nzu unserem Antrag auf die Tagesordnung gesetzt haben, \n\nden unsere Fraktion dann im weiteren Fortgang auch zum \n\nThema auf der heutigen Tagesordnung hat. \n\nWie viele anerkannte Impfsch\u00e4den sind Ihnen aus diesem \n\nbzw. dem letzten Jahr bekannt? Wann ist mit einem \n\nErgebnis Ihrer Pr\u00fcfung \u00fcber die Nachweispflicht der \n\nempfohlenen Impfungen bei der Aufnahme in Kinderta-\n\ngesst\u00e4tten und in Schulen zu rechnen? Wie stehen Sie \n\nselbst dazu? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zu Ihrer zweiten Frage: Ich kann \n\nIhnen noch kein abschlie\u00dfendes Datum nennen. Das w\u00e4re \n\njetzt auch vermessen. In den beiden H\u00e4usern sind zu der \n\nFrage, wie man das Thema aufgreifen kann, Juristen im \n\nGespr\u00e4ch. Sobald das Ergebnis vorliegt, werde ich dar-\n\n\u00fcber umgehend berichten. \n\nMir sind derzeit keine registrierten Impfsch\u00e4den bekannt. \n\nIch m\u00f6chte darauf hinweisen, dass die Nebenwirkungen \n\nbei der Impfung gegen Masern sehr gering sind: R\u00f6tung, \n\nleichte Schwellung, leicht erh\u00f6hte Temperatur. Ich habe \n\ndie Zahl jetzt nicht hier und werde das gern mitnehmen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion Frau Abg. Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Auch vonseiten der SPD-\n\nFraktion vielen Dank f\u00fcr das Thema. Ich komme noch \n\neinmal kurz zu dem von Ihnen erw\u00e4hnten Problem der \n\nDatengrundlage. Hier interessiert mich, ob es Verbesse-\n\nrungsbedarf gerade hinsichtlich der Daten bei der Imp-\n\nfung f\u00fcr Erwachsene gibt und welche M\u00f6glichkeiten \n\nbestehen, hier eine verbesserte Datengrundlage zu schaf-\n\nfen, die uns hilft, \u00fcber Ma\u00dfnahmen nachzudenken. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wir sind gegenw\u00e4rtig dabei, eine \n\nImpfdatenbank einzurichten. Dort sind wir noch am \n\nAnfang. \n\nDie Kassen\u00e4rztliche Vereinigung hat Daten der letzten \n\nf\u00fcnf Jahre erfasst. Diese Daten wurden an die Landesun-\n\ntersuchungsanstalt \u00fcbermittelt. Die Landesuntersuchungs-\n\nanstalt wertet diese Daten jetzt aus. Diese Auswertung \n\ndauert einige Zeit. Es handelt sich um anonymisierte \n\nDaten. Es werden Geschlecht und Alter herausgefiltert. \n\nAuf der Grundlage dieser Daten werden wir unsere \n\nWerbeaufforderungsma\u00dfnahmen ausrichten. Auch beim \n\nThema Impfl\u00fccken im Alter halte ich es f\u00fcr wichtig, auf \n\nbelastbare Daten zur\u00fcckgreifen zu k\u00f6nnen. Es w\u00e4re gut \u2013 \n\naber das spricht gegen den Datenschutz \u2013, wenn man \n\npersonalisierte Daten vorliegen h\u00e4tte. Das b\u00f6te f\u00fcr den zu \n\nImpfenden einen weiteren Vorteil. Nach der Auswertung \n\nhaben wir belastbare Daten, um genau sagen k\u00f6nnen, in \n\nwelchen Jahrg\u00e4ngen der Impfschutz geringer ist und ob \n\neventuell nachgesteuert werden muss. \n\nDas Thema Gesundheitskarte ist ebenfalls eine wichtige \n\nGrundlage. Das m\u00f6chte ich in der Gesundheitsminister-\n\nkonferenz auf die Tagesordnung bringen, um es deutsch-\n\nlandweit mit den Kollegen zu besprechen. Hier halte ich \n\nes f\u00fcr wichtig, dass man dort neben den Notfalldaten auch \n\ndie Impfdaten festhalten kann. Ich halte das f\u00fcr einen \n\nguten Schritt. Wir m\u00fcssen schauen, ob es uns auch so \n\ngelingt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD-\n\nFraktion Herr Abg. Wendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Frau Ministerin, den vollst\u00e4ndigen \n\nImpfschutz, beispielsweise gegen Masern, erlangt man \n\nnur dann, wenn man an der ersten und zweiten Schutz-\n\nimpfung teilnimmt. Gibt es in Sachsen verl\u00e4ssliche \n\nZahlen, die belegen, wie viele Kinder und Jugendliche an \n\ndiesen Impfungen teilgenommen haben? Oft sind die \n\nZahlen nach der ersten Impfung h\u00f6her und nach der \n\nzweiten etwas geringer. \u2013 Danke. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Es ist in der Tat so: Nach der ersten \n\nImpfung ist eine Durchimmunisierungsrate von 95 % \n\ngegeben. Wir weichen mit unserer zweiten Impfung ab. \n\nWenn wir uns deutschlandweit vergleichen, m\u00fcssen wir \n\nuns die Zahlen genau anschauen. Im deutschlandweiten \n\nVergleich wird oftmals nur die Schuleingangsrate heran-\n\ngezogen. Wenn man nur darauf schaut, merkt man, dass \n\nwir Sachsen uns deutlich unter dem Durchschnitt in \n\nDeutschland bewegen. \n\nBei uns steht die Aufforderung, sich in der 2. und der \n\n6. Klasse gegen Masern impfen zu lassen, sodass wir die \n\nDurchimpfungsrate der 6. Klasse heranziehen m\u00fcssen. \n\nDann n\u00e4hern wir uns im deutschlandweiten Vergleich \n\nwieder ein St\u00fcck an. \n\nZiel ist allerdings \u2013 das m\u00f6chte ich hier auch sagen \u2013, \n\ndass wir nicht erst bei der 6. Klasse den zweiten guten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 524 \n\nDurchimmunisierungsstand haben m\u00f6chten, sondern wir \n\nstreben an, es noch ein St\u00fcck nach vorn zu verlegen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nGR\u00dcNE Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, genau \n\ndas ist das Problem. Was die Durchimpfungsrate angeht, \n\nsind wir deutschlandweit Schlusslicht. Es stellt sich die \n\nFrage, inwiefern das mit dem s\u00e4chsischen Sonderweg, \n\nn\u00e4mlich Impfung erst im sechsten Lebensjahr, zu tun hat. \n\nSie haben eingangs beschrieben, dass die S\u00e4chsische \n\nImpfkommission die zweite Impfung erst im sechsten \n\nLebensjahr empfiehlt und hier abweicht. Hier gibt es viel \n\nKritik, auch von den Kinder\u00e4rzten. Wie positionieren Sie \n\nsich zu dieser Kritik, dass die Durchimpfungsrate in \n\nSachsen gesteigert werden k\u00f6nnte, wenn Sachsen die \n\nZweitimpfung im 2. Lebensjahr empfiehlt? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich habe eingangs gesagt, die \n\nS\u00e4chsische Impfkommission ist f\u00fcr uns ein gut beratendes \n\nGremium. Die Argumente, die daf\u00fcr sprechen, halte ich \n\nf\u00fcr nachvollziehbar und realistisch. Die derzeitige Situati-\n\non in Sachsen erfordert es aus meiner Sicht nicht, davon \n\nabzuweichen, sondern wir m\u00fcssen bei dem deutschland-\n\nweiten Vergleich das sechste Schuljahr mit heranziehen. \n\nWenn ich mir die Masernimpfung des sechsten Schuljah-\n\nres anschaue, liegen wir wieder im Deutschlandschnitt. \n\nNat\u00fcrlich w\u00e4re es sch\u00f6n, wenn wir das von diesem sechs-\n\nten Schuljahr noch ein wenig herunterbekommen w\u00fcrden. \n\nAber zu sagen, wir gehen von der Empfehlung der S\u00e4ch-\n\nsischen Impfkommission ab und schlie\u00dfen uns der St\u00e4n-\n\ndigen Impfkommission an, halte ich aus der Entwicklung, \n\ndie Sachsen auf dem Gebiet genommen hat, nicht f\u00fcr \n\nzielf\u00fchrend. Im Gegenteil, ich teile aus heutiger Sicht die \n\nAuffassung, die die S\u00e4chsische Impfkommission f\u00fcr \n\nSachsen vorgeschlagen hat. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir k\u00f6nnen jetzt \n\nden zweiten Themenkomplex hinzunehmen. Es beginnt \n\nwieder die CDU; Herr Abg. Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Frau Pr\u00e4sidentin. Ich \n\nbleibe noch beim Thema Impfen. Wir haben das Thema \n\nImpfen heute noch einmal auf der Tagesordnung. Von der \n\nFraktion DIE LINKE wird gefordert, dass unverz\u00fcglich \n\neine Kampagne f\u00fcr das Impfen gestartet werden m\u00fcsse. \n\nDas suggeriert, dass der Freistaat nichts getan habe, was \n\ndas Impfen betrifft. Sie haben eben schon auf den Impfka-\n\nlender Bezug genommen. Mich w\u00fcrde noch einmal \n\ninteressieren, welche weiteren Kampagnen es bereits im \n\nFreistaat gibt, die die Impfbereitschaft forcieren sollen. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Zum einen habe ich auf verschiede-\n\nne Kampagnen hingewiesen: \u201eImpf, mei Sachse, impf\u201c \n\nund die Werbema\u00dfnahmen in Bussen und Bahnen. Das \n\nzieht sich durch die letzten Jahre hindurch. In diesem Jahr \n\nhaben wir begonnen, die 6. und 9. Klassen gezielt aufzu-\n\nfordern, weil wir dort Impfl\u00fccken feststellen. \n\nEs ist unser Bestreben, dass Betriebs\u00e4rzte st\u00e4rker einge-\n\nbunden werden, bei Untersuchungen von Erwachsenen \n\nauf das Thema Impfen hinzuweisen. Die Gesundheits\u00e4m-\n\nter kommen ihrer Verantwortung hervorragend nach, die \n\nKinder- und Jugend\u00e4rzte auch. Ich denke, beim Thema \n\nImpfen sind wir in unserem Freistaat auf einem sehr guten \n\nWeg, was die Aufkl\u00e4rungsma\u00dfnahmen betrifft. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Herr Wehner. \n\nHorst Wehner, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau Staats-\n\nministerin. Auf dem Impfkalender, den Sie herausgegeben \n\nhaben, geben Sie Informationen zum Schutz gegen Polio. \n\nZuletzt wird hier darauf hingewiesen, alle zehn Jahre die \n\nAuffrischimpfung und Vierfachimpfung gegen Poliomy-\n\nelitis vorzunehmen. \n\nIst Ihnen bekannt, dass unter der \u00c4rzteschaft die Auffas-\n\nsung vertreten wird, diese Impfung sei nicht mehr erfor-\n\nderlich, da die Erkrankung an Poliomyelitis, also Kinder-\n\nl\u00e4hmung, ausgerottet sei? Und wenn, was wollen Sie tun, \n\ndamit die \u00c4rzte hierzu ihre Auffassung \u00e4ndern? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die \u00c4rzte k\u00f6nnen erst einmal \n\nunterschiedliche Auffassungen haben. Ich gehe jetzt \n\ndavon aus, dass es Kinder\u00e4rzte gibt, die die eine Impfung \n\nst\u00e4rker in den Blick nehmen und eine andere Impfung \n\nvielleicht weniger empfehlen. Da w\u00fcrde ich jetzt auch \n\nnicht f\u00fcr alle \u00c4rzte sprechen wollen, weil ich glaube, dass \n\njeder Arzt seine eigene Auffassung dazu hat. \n\nDieser Impfkalender ist in Zusammenarbeit mit der \n\nS\u00e4chsischen Impfkommission erarbeitet worden, und \n\nunser beratendes Gremium ist die S\u00e4chsische Impfkom-\n\nmission. Sie setzt sich zusammen aus zw\u00f6lf Fachkundi-\n\ngen. Genau an diese Empfehlung halte ich mich, weil das \n\ndie Empfehlung ist, die durch Fachleute heute erarbeitet \n\nwird. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Neukirch, bitte. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Ich stelle auch noch eine Frage \n\nzum Impfen. Wir sind uns alle einig, dass Beratung und \n\nAufkl\u00e4rung ein wichtiger Bestandteil im Umgang mit \n\ndem Thema sein muss. Mich interessiert: Wer ber\u00e4t neben \n\nden Kinder\u00e4rzten und Haus\u00e4rzten, die nat\u00fcrlich wichtige \n\nInstanzen sind, in Sachsen? Gibt es daf\u00fcr innerhalb von \n\nPr\u00e4ventionsstrategien Ansatzpunkte und Ressourcen oder \n\nist hier von Handlungsbedarf auszugehen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Beratung zum Impfen erfolgt \n\nnat\u00fcrlich in den Gesundheits\u00e4mtern und in erster Linie bei \n\nden Kinder- und Jugend\u00e4rzten, wie jetzt schon mehrfach \n\nausgef\u00fchrt. Die Gesundheits\u00e4mter nutzen jede M\u00f6glich-\n\nkeit, wenn zum Beispiel Belehrungen von Besch\u00e4ftigten \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 525 \n\nzum Umgang mit Lebensmitteln durchgef\u00fchrt werden. \n\nDort achtet man immer auf das Thema Impfen. Der \n\nImpfausweis muss dabei vorgelegt werden. Die Betriebs-\n\n\u00e4rzte \u2013 das hatte ich schon ausgef\u00fchrt \u2013 sollten aus meiner \n\nSicht st\u00e4rker ins Boot genommen werden, um bei den \n\nErwachsenen das Bewusstsein f\u00fcr das Thema Impfen zu \n\nsch\u00e4rfen. Ich glaube, wir sollten alle Ressourcen, die uns \n\njetzt zur Verf\u00fcgung stehen, st\u00e4rker nutzen. Daf\u00fcr ist die \n\nImpfdatenbank eine wichtige Grundlage, um zielgerichtet \n\ndie zur Verf\u00fcgung stehenden Steuergelder einzusetzen. \n\nIch gehe davon aus, dass die vorhandenen Ressourcen \n\ngegenw\u00e4rtig ausreichen, aber sicher noch ein St\u00fcck besser \n\ngenutzt werden m\u00fcssen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion? \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Keine Frage mehr!) \n\n\u2013 Die AfD hat keine Frage. Herr Zschocke, bitte, f\u00fcr die \n\nGR\u00dcNEN. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, Sie haben \n\nsehr viel zum Thema Aufkl\u00e4rung gesagt. Inwiefern sieht \n\nsich das Ministerium denn in der Pflicht, die Aufkl\u00e4-\n\nrungsarbeit im Bereich des \u00f6ffentlichen Gesundheits-\n\ndienstes zu verst\u00e4rken, was gerade die Schulen, Eltern-\n\nabende und Kindertagesst\u00e4tten betrifft? Werden Sie daf\u00fcr \n\nzus\u00e4tzliche Ressourcen bereitstellen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich gehe nicht davon aus, dass daf\u00fcr \n\nzus\u00e4tzliche Ressourcen zur Verf\u00fcgung gestellt werden. \n\nIch gehe vielmehr davon aus, dass die zur Verf\u00fcgung \n\nstehenden Ressourcen optimal genutzt werden. Das \n\nmachen die Gesundheits\u00e4mter in hervorragender Weise. \n\nDarauf sollte man den Blick st\u00e4rker richten. Kinder- und \n\nJugend\u00e4rzte \u2013 das habe ich mehrfach ausgef\u00fchrt \u2013 kom-\n\nmen ihrer Verantwortung dabei sehr gut nach. Ich glaube, \n\ndie zur Verf\u00fcgung stehenden Ressourcen m\u00fcssen optimal \n\neingesetzt werden. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Ich beginne \n\nwieder mit der CDU-Fraktion. \n\nAlexander Krau\u00df, CDU: Wenn es gestattet ist, w\u00fcrde ich \n\nvom Impfen zu dem zweiten angek\u00fcndigten Thema \n\n\u00fcberleiten, dem Heimkinderfonds. \n\nK\u00f6nnen Sie etwas dazu sagen, wie lange dieser Fonds \n\nlaufen wird? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Das ist jetzt ein v\u00f6lliger Themen-\n\nwechsel. \n\nDer Heimkinderfonds wurde 2012 durch den Bund und \n\ndie ostdeutschen L\u00e4nder eingerichtet. Er ist dazu da, um \n\nMinderj\u00e4hrige, die von 1949 bis 1990 in Kinderheimen \n\nUnrecht und Leid erfahren haben, zu entsch\u00e4digen, wobei \n\nich glaube, dass der Begriff \u201eentsch\u00e4digen\u201c nicht treffend \n\nist. \n\nDer Fonds wurde damals mit einer Laufzeit bis Juni 2017 \n\naufgelegt. Man hat ihn bereits einmal aufgestockt, n\u00e4m-\n\nlich im letzten Jahr. Durch die zweite Aufstockung, die \n\nwir in diesen Tagen im Kabinett beschlossen haben, \n\nwerden die finanziellen Mittel erh\u00f6ht und die Laufzeit \n\nverl\u00e4ngert. Jetzt l\u00e4uft dieser Fonds bis Dezember 2018. \n\nDann soll alles abgeschlossen sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die Linksfraktion \n\nbitte. \n\nKerstin Lauterbach, DIE LINKE: Vielen Dank, Frau \n\nPr\u00e4sidentin! Frau Ministerin, ich habe zwei Fragen. Mich \n\nw\u00fcrde interessieren, ungef\u00e4hr wie viele Heimkinder \n\nkeinen Antrag gestellt haben. Worin sehen Sie die Ursa-\n\nchen, dass keine Antr\u00e4ge gestellt wurden? Haben diese \n\nMenschen Hilfestellungen vor Antragstellung bekommen? \n\nDie zweite Frage betrifft die Inhalte der Bewilligungen. \n\nSind das nur Geldleistungen oder wurden auch individuel-\n\nle Hilfestellungen angeboten, Reha-Ma\u00dfnahmen, Organi-\n\nsation von psychischer Begleitung oder \u00c4hnliches? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ihre erste Frage kann ich nicht \n\nbeantworten. Sie haben mich gefragt, wie viele Kinder zu \n\nDDR-Zeiten, von 1949 bis 1990, in Heimen untergebracht \n\nwaren. Das kann ich nicht beantworten. Ich kann Ihnen \n\naber sagen, wie viele Antr\u00e4ge gestellt worden sind. Es \n\nsind rund 27 000 Antr\u00e4ge gestellt worden. Das ist f\u00fcr \n\nmich schon eine beachtliche Zahl. In Sachsen waren das \n\nrund 5 700. Das sind die registrierten F\u00e4lle, die bei uns \n\neingegangen sind. \n\nIch habe bez\u00fcglich der Entsch\u00e4digung noch einmal \n\nR\u00fccksprache mit dem Kommunalen Sozialverband \n\ngenommen. Beim Kommunalen Sozialverband werden \n\ndie Antr\u00e4ge gestellt, bearbeitet und beschieden. Die \n\nMitarbeiterin hat mir am Telefon versichert, dass die reine \n\nmaterielle und finanzielle Entsch\u00e4digung das eine ist. Es \n\nwerden Leistungen \u00fcbernommen. Sie sagte aber, dass viel \n\nwichtiger als der dahinterstehende monet\u00e4re Betrag das \n\nGespr\u00e4ch sei, das die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter \n\nmit den Betroffenen f\u00fchren. Die rund 10 000 Euro, die in \n\netwa je Entsch\u00e4digung bezahlt werden, sind nur eine \n\ngeringe Wiedergutmachung f\u00fcr die zum Teil dahinterste-\n\nhenden Schicksale. Sie sagte auch, dass die Gespr\u00e4che \n\n\u00fcber die dahinterliegenden Geschichten teilweise wichti-\n\nger als der finanzielle Betrag seien. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die SPD-Fraktion; \n\nFrau Pfeil, bitte. \n\nJuliane Pfeil, SPD: Meine Frage ist auch, wie sich die \n\naktuelle Situation in den s\u00e4chsischen Anlauf- und Bera-\n\ntungsstellen in den letzten Jahren entwickelt hat. Gibt es \n\neine Zu- oder eine Abnahme? Welche zus\u00e4tzlichen Unter-\n\nst\u00fctzungen brauchen die Anlauf- und Beratungsstellen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Antragsfrist lief bis zum Sep-\n\ntember 2014. Bis dahin sind in Sachsen 5 784 Antr\u00e4ge \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 526 \n\ngestellt worden. Bundesweit waren es 27 554. Die Antr\u00e4-\n\nge bed\u00fcrfen einer unterschiedlichen Bearbeitungszeit, die \n\nteilweise sehr lang ist. Das hat verschiedene Gr\u00fcnde, die \n\nman hier nicht im Detail ausf\u00fchren kann. Durch die jetzt \n\nerfolgte zweite finanzielle Aufstockung hat man das \n\nVerfahren inhaltlich besser strukturiert. Es muss nur noch \n\nein Bescheid erfolgen, sodass die Mitarbeiter davon \n\nausgehen, dass sie jetzt zielgerichteter und effektiver die \n\nAntr\u00e4ge bearbeiten k\u00f6nnen und sich dadurch die Bearbei-\n\ntungszeiten verk\u00fcrzen. Die Bearbeitung zieht sich teilwei-\n\nse \u00fcber mehrere Monate hin, was sicher nicht zufrieden-\n\nstellend ist. Die Mitarbeiter vollbringen aus meiner Sicht \n\ndort aber eine hervorragende Leistung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nWendt, bitte. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Eine Frage habe ich noch: Wie ist \n\ndie Resonanz derjenigen, die diese Angebote in Anspruch \n\nnehmen? K\u00f6nnen Sie dazu ein paar Details nennen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich kann jetzt nur das wiedergeben, \n\nwas mir diese Mitarbeiterin gesagt hat, bei der die Antr\u00e4-\n\nge gestellt werden und die die Hilfestellung gibt. Die \n\nBetroffenen sind dankbar, dass es diese Hilfestellung gibt. \n\nSie empfinden aber auch das Gespr\u00e4ch mit ihnen als sehr \n\nwertvoll. Ich gehe davon aus \u2013 und die Zahl der Antr\u00e4ge \n\nzeigt es ja \u2013, dass das gut angenommen wird und es eine \n\nkleine Hilfestellung f\u00fcr das geschehene Unrecht ist. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die GR\u00dcNE-\n\nFraktion; Herr Zschocke, bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, wir \n\nhaben aufgrund der H\u00e4ufung von Einrichtungen im \n\nGebiet des heutigen Sachsen eine sehr hohe Antragszahl \n\nmit zum Teil sehr langen Wartezeiten zu verzeichnen. \n\nDarauf haben Sie verwiesen. Im Planentwurf des Doppel-\n\nhaushaltes bekommt man den Eindruck, dass Sie darauf \n\nreagieren wollen, wenn der vorgelegte Haushalt so be-\n\nschlossen wird. Wann ist damit zu rechen, dass die Perso-\n\nnalstellen in der Beratungsstelle beim KSV in Leipzig \n\ntats\u00e4chlich aufgestockt werden, um diesem hohen An-\n\nwuchs an Antr\u00e4gen schneller und besser gerecht zu \n\nwerden? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Wie Sie selbst richtig sagen, liegt \n\ndie Bearbeitung beim KSV. Ich w\u00fcrde diese Frage an den \n\nKSV weitergeben, damit diese Frage, wie die Bearbeitung \n\ndort anders organisiert wird, beantwortet wird. Wie \n\ngesagt, die finanzielle Aufstockung ist im Haushalt \n\nenthalten. Die Frage, wie die Personalsituation vor Ort \n\nabgebildet wird, w\u00fcrde ich gern an den KSV weitergeben. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir beginnen \n\nwieder mit der CDU. Ich frage in die Runde: Wer hat jetzt \n\nnoch Fragen? \u2013 Bitte, die Linksfraktion \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Frau Staatsministerin, \n\nich denke, wir sind uns darin einig, dass Kinder in Hei-\n\nmen, in verschiedenen geschlossenen Systemen dieser \n\nArt, immer wieder Opfer werden k\u00f6nnen. Es liegen auch \n\ngen\u00fcgend Berichte zu \u00e4hnlichen Vorf\u00e4llen vor. \n\nWelche Konsequenzen f\u00fcr Gegenwart und Zukunft zieht \n\ndie Staatsregierung daraus? Brauchen wir m\u00f6glicherweise \n\nauch Ombudsstellen f\u00fcr Kinder und Jugendliche, die \n\nheute in station\u00e4ren Einrichtungen der Jugendhilfe unter-\n\ngebracht sind? Welchen Diskussions- bzw. Entwicklungs-\n\nbedarf sehen Sie diesbez\u00fcglich? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Die Frage l\u00e4sst sich nicht ganz \n\neinfach beantworten. Vielleicht sollte man sie auch einmal \n\ninhaltlich in einem Ausschuss diskutieren, und sie m\u00fcsste \n\naufbereitet werden. Ich gehe davon aus, dass derzeit in \n\nden Heimen eine hervorragende Arbeit geleistet wird und \n\ndass es zu derartigen F\u00e4llen, wie sie hier aufgezeigt \n\nwurden, nicht kommt. Trotzdem w\u00fcrde ich gern das \n\nThema einmal aufgreifen. Man kann es beleuchten und \n\nherausfinden, ob wir daf\u00fcr gut aufgestellt sind oder ob \n\nsich das eine oder andere noch nachjustieren l\u00e4sst \u2013 \n\nwovon ich jetzt nicht ausgehe. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weitere \n\nFragen aus den Fraktionen? \u2013 Ich gebe jetzt Herrn  \n\nZschocke den Vorrang, damit es etwas im Gleichgewicht \n\nbleibt. Bitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Frau Ministerin, in Th\u00fc-\n\nringen gibt es seit 2010 einen Arbeitskreis \u201eKindesmiss-\n\nhandlungen, Kindesmissbrauch in ehemaligen DDR-\n\nKinderheimen und Jugendwerkh\u00f6fen\u201c. In welcher Form \n\nhaben Sie vor, im Rahmen der noch anstehenden Fonds-\n\nlaufzeit die Situation von Betroffenen in Sachsen zu \n\nanalysieren, zu erforschen bzw. auch das Gespr\u00e4ch mit \n\nden Betroffenen zu suchen? \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich habe darauf hingewiesen, dass \n\nbei uns die Bearbeitung und die Gespr\u00e4che \u00fcber den \n\nKommunalen Sozialverband laufen, dass genau dort die \n\nMitarbeiter sind, die auch die Gespr\u00e4che mit den Antrag-\n\nstellern f\u00fchren. \n\nIch m\u00f6chte noch eine Zahl nennen, damit man das finan-\n\nzielle Volumen sieht, \u00fcber das wir sprechen. Wir reden \n\ninsgesamt, dabei spreche ich f\u00fcr die neuen Bundesl\u00e4nder, \n\n\u00fcber eine Entsch\u00e4digung von rund 364 Millionen Euro \u2013 \n\num diese Dimension noch einmal zu betrachten. Man hat \n\n2012 den Heimkinderfonds aufgelegt und man ist davon \n\nausgegangen, dass diese 40 Millionen Euro, die zur \n\nVerf\u00fcgung stehen, ausreichen. Diese 40 Millionen Euro \n\nheute betrachtet machen deutlich, dass man damals nicht \n\nabsch\u00e4tzen konnte, um wie viele Betroffene es sich \n\nhierbei handelt. Das zeigt mir die Entwicklung und was \n\ndoch an Potenzial dahinter verborgen war, und diese \n\nGr\u00f6\u00dfenordnung an Antragstellern zeigt heute die Zahl \n\n364 Millionen Euro. Das auf Sachsen heruntergebrochen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 527 \n\n\u2013 die Zahl kennen Sie aus dem Haushalt \u2013, sind es rund \n\n44 Millionen Euro, die wir als s\u00e4chsischen Anteil dazu \n\nzahlen. \n\nBei uns wird das \u00fcber den Kommunalen Sozialverband \n\nabgebildet, dort laufen die Gespr\u00e4che. Ich denke, dort ist \n\ndas Thema sehr gut aufgestellt. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion Frau Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Ich m\u00f6chte noch einmal \n\nzum Thema Impfen zur\u00fcckkommen; Sie haben vorhin \n\nmeine Frage nicht beantwortet. Wie stehen Sie selbst zu \n\neiner Nachweispflicht bei der Aufnahme in \u00f6ffentlichen \n\nEinrichtungen? Das h\u00e4tte ich gern noch gewusst. Sie \n\ngeben mir sicher recht, dass Sie nicht die 6. Klasse bei \n\nden Masernimpfungen meinen, sondern das 6. Lebensjahr. \n\nHiermit w\u00e4ren wir n\u00e4mlich genau beim Eingang in die \n\nGrundschule. Insofern steht das im Zusammenhang, und \n\nzu den Verantwortlichkeiten Gesundheitsamt und Kinder-\n\narzt \u2013 in erster Linie \u2013 kommt als dritte S\u00e4ule selbstver-\n\nst\u00e4ndlich der Hausarzt dazu, weil wir im Erwachsenenal-\n\nter gerade in Sachsen die meisten Impfl\u00fccken zu ver-\n\nzeichnen haben. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Ich w\u00fcrde sogar noch ein St\u00fcck \n\nweitergehen: Es w\u00e4re f\u00fcr mich nicht nur der Hausarzt, der \n\ndabei ebenfalls eine Rolle spielt. Es sollte einfach einmal \n\n\u00fcberpr\u00fcft werden, inwieweit sogar Apotheken noch \n\nst\u00e4rker auf das Thema Impfen mit eingehen k\u00f6nnen; denn \n\njeder, der ins Ausland f\u00e4hrt und sich eine entsprechende \n\nAuslandsimpfung geben lassen muss, wird ebenfalls \n\ndurch die Apotheken beraten. Das w\u00e4re noch die Erg\u00e4n-\n\nzung zum Hausarzt. \n\nKonkret noch einmal auf Ihre Frage, wie ich dazu stehe: \n\nJa, ich stehe dazu. Aus meiner Sicht w\u00e4re es w\u00fcnschens-\n\nwert, dass wir an das Kita-Gesetz diese Verpflichtung \n\nkn\u00fcpfen. Dazu stehe ich. Wenn wir jetzt von einer Schu-\n\nleingangsimpfung sprechen, dann wissen wir, dass jeder \n\nnach dem S\u00e4chsischen Schulgesetz die Schulpflicht hat. \n\nEs ist deutlich, dass es aus meiner Sicht dort eher proble-\n\nmatisch ist. \n\nBei den Kitas \u2013 deswegen lasse ich es pr\u00fcfen \u2013 sollte \n\ngepr\u00fcft werden, inwieweit man eine Impfvoraussetzung \n\nan eine \u00f6ffentliche Kita kn\u00fcpfen kann. Aber das sollte \n\ngepr\u00fcft sein. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Weitere Fragen, \n\nbitte? \u2013 Das kann ich nicht erkennen. Ich schlage Ihnen \n\nvor, dass wir den Punkt beenden. Ich bedanke mich bei \n\nFrau Staatsministerin Klepsch. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD \u2013 \n\nStaatsministerin Barbara Klepsch: Danke sch\u00f6n!) \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 3 \n\nEinsatz- und Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsischen Polizei erhalten,  \n\nSicherheit durch nachhaltige und aufgabenorientierte  \n\nPersonalplanung und Organisationsstrukturen gew\u00e4hrleisten \n\nDrucksache 6/1068, Priorit\u00e4tenantrag der Fraktionen CDU und SPD \n\nHierzu werden wir eine Debatte f\u00fchren. Es beginnt die \n\nCDU, danach folgen SPD, DIE LINKE, AfD, GR\u00dcNE \n\nund die Staatsregierung, wenn sie es w\u00fcnscht. \n\nIch erteile Herrn Abg. Hartmann von der CDU-Fraktion \n\ndas Wort. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Die Fraktio-\n\nnen der CDU und der SPD legen Ihnen heute den Priorit\u00e4-\n\ntenantrag \u201eEinsatz- und Leistungsf\u00e4higkeit der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei erhalten, Sicherheit durch nachhaltige und \n\naufgabenorientierte Personalplanung und Organisations-\n\nstrukturen gew\u00e4hrleisten\u201c vor. Im Grunde ist es eine \n\nNachzeichnung dessen, was wir im Koalitionsvertrag \n\ngefordert und worauf wir uns vereinbart haben, n\u00e4mlich: \n\nverantwortungsvoll den Bereich der s\u00e4chsischen Polizei \n\nhinsichtlich ihrer Aufgabenwahrnehmung zu evaluieren \n\nund das Ganze im Zusammenhang mit dem daf\u00fcr erfor-\n\nderlichen Stellenbedarf zu betrachten. \n\nDas, meine sehr geehrten Damen und Herren, ist wesent-\n\nlich, wenn wir die Frage beantworten wollen, wie die \n\ns\u00e4chsische Polizei in den n\u00e4chsten Jahren die anstehenden \n\nHerausforderungen erf\u00fcllen will. Es geht um die Aufga-\n\nbenevaluierung unter Definition des daraus erforderlichen \n\nPersonalansatzes, das Ganze entsprechend eingepasst in \n\ndie Nachzeichnung der mit dem Reformpapier \u201ePolizei \n\n2020\u201c formulierten Organisationsstrukturen, und gegebe-\n\nnenfalls der daraus resultierenden Nachzeichnung an \n\nbestimmte Positionen. \n\nLassen Sie mich deutlich machen, dass diese Herausfor-\n\nderungen \u2013 vor dem Kontext einer sich ver\u00e4ndernden \n\nGesellschaft, einer sich ver\u00e4ndernden Welt \u2013 aus unserer \n\nSicht notwendig und geboten sind, auch bei der entspre-\n\nchenden Priorit\u00e4tensetzung der kriminalpolizeilichen \n\nEntwicklung, der Straftatenentwicklung, neuer Kriminali-\n\nt\u00e4tsschwerpunkte von Cyberkriminalit\u00e4t, Internetkrimina-\n\nlit\u00e4t sowie einer Zunahme der damit verbundenen Heraus-\n\nforderung bei der Bek\u00e4mpfung der Drogenkriminalit\u00e4t. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 528 \n\nDas Ganze eingebettet in einen Kontext eines sich in \n\neinem geeinten Europa befindlichen Freistaates, gebunden \n\nan Nachbarl\u00e4nder wie Tschechien und Polen, und der \n\ndamit verbundenen Herausforderung einer grenz\u00fcber-\n\nschreitenden Kooperation und Zusammenarbeit; denn \n\nKriminalit\u00e4t macht an Grenzen nicht halt. Insoweit darf es \n\npolizeiliche Arbeit auch nicht. \n\nWir haben die Herausforderung auch im Kontext zu \n\nunseren Nachbarl\u00e4ndern \u2013 zu Th\u00fcringen, zu Brandenburg \n\nund zu Sachsen-Anhalt \u2013 zu betrachten bzw. bez\u00fcglich \n\nder Zusammenarbeit mit der Bundespolizei. \n\nAll das soll jetzt noch einmal in Fortschreibung des \n\nReformpapiers \u201ePolizei 2020\u201c beurteilt und betrachtet \n\nwerden, besonders mit den sich ver\u00e4ndernden Schwer-\n\npunktlagen. Ich will daran erinnern: In den letzten Wo-\n\nchen und Monaten haben insbesondere die Bereitschafts-\n\npolizei und die Einsatzz\u00fcge eine erhebliche Mehrbelas-\n\ntung durch Gro\u00dfdemonstrationsereignisse erfahren. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Lassen Sie mich \n\ndeutlich machen, dass sich die Koalition nicht nur darauf \n\nvereinbart hat, diese Aufgabenkritik unter Beurteilung des \n\nPersonalansatzes vorzunehmen, sondern dass sie schon \n\njetzt erste Ma\u00dfnahmen eingezeichnet hat. Ich m\u00f6chte \n\ndaran erinnern, dass mit dem Koalitionsvertrag ein Teil \n\ndes Stellenabbaus zur\u00fcckgenommen worden ist, sodass \n\nwir nicht mehr von einer Zielgr\u00f6\u00dfe von 11 280 Stellen \n\nausgehen, sondern nunmehr von einer Zielgr\u00f6\u00dfe von \n\n12 090 Stellen zuz\u00fcglich der mit dem Koalitionsvertrag \n\nvereinbarten 100 Spezialisten, die in den Jahren \n\n2015/2016 zur St\u00e4rkung des Cybernet- und Internet-\n\nKriminalit\u00e4tsbereiches einzustellen sind, aber auch zur \n\nSt\u00e4rkung der kriminalpolizeilichen Arbeit. \n\nWir gehen davon aus, dass im Rahmen einer jetzt anste-\n\nhenden Evaluierung eine Gesamtzeichnung der polizeili-\n\nchen Aufgaben einschlie\u00dflich der f\u00fcr sie \u00fcberwundenen \n\nFachrichtungen verbunden wird. Das hei\u00dft zum einen die \n\nBetrachtung der Schutzpolizei, zum anderen aber auch die \n\nSchwerpunktsetzung auf die St\u00e4rkung der Kriminalpolizei \n\nund der kriminalpolizeilichen Qualifizierung, die Vernet-\n\nzung der Einsatzhundertschaften der Bereitschaftspolizei-\n\nen im Kontext zu den Einsatzz\u00fcgen der Polizeidirektio-\n\nnen, aber auch die Frage des Polizeiverwaltungsamtes in \n\neiner Struktur der Logistik, die f\u00fcr einen polizeilichen \n\nAufgabenbereich genauso erforderlich sind wie ein \n\nfunktionierendes IT-System und die damit verbundene \n\nDatenkommunikation. Da bin ich dem Grunde nach auch \n\nbei der Verbesserung der Telekommunikationsstrukturen \n\nunserer Polizei. \n\nKurzum: Die Staatsregierung hat es sich zur Aufgabe \n\ngemacht, diesen Themenbereich verantwortungsvoll \n\ngemeinsam in einer Koalition von SPD und CDU voran-\n\nzuschreiben, die Aufgabenkritik der Polizei vorzunehmen \n\nund den Stellenbedarf zu definieren. Deswegen, meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren, gilt bis auf Weiteres der \n\nformulierte Zielkorridor, so wie wir ihn mit dem Stellen-\n\nplan vorgetragen haben. Es ist wichtig, erst den aufgaben-\n\nkritischen Bereich nachzuzeichnen, den Personalansatz zu \n\ndefinieren und dann \u2013 das k\u00f6nnen Sie auch diesem Antrag \n\nentnehmen \u2013 mit der Fortschreibung des Haushaltes \n\n2017/2018 in den Haushaltsberatungen die Ergebnisse der \n\nanstehenden Evaluierung und der daraus resultierenden \n\nnotwendigen personellen St\u00e4rkung der Polizei vorzu-\n\nschreiben. \n\nDamit erkennen Sie die von uns formulierte Zeitschiene. \n\nAus unserer Sicht soll schon der Doppelhaushalt \n\n2017/2018 die ersten Kernfragen dieser notwendigen \n\nEvaluierung ber\u00fccksichtigen. Das hei\u00dft f\u00fcr uns, dass Ende \n\n2015/Anfang 2016 die Ergebnisse vorliegen m\u00fcssen, \n\ndamit sie Bestandteil zum einen des Regierungsentwurfes \n\nzum Haushalt sein k\u00f6nnen, wir zum anderen aber auch die \n\nGelegenheit haben, hier im Hohen Hause unsere Erfah-\n\nrungen, unsere Positionen und die politischen Betrachtun-\n\ngen in die abschlie\u00dfende Beurteilung einflie\u00dfen zu lassen. \n\nDas ist der jetzt anstehende Prozess. \n\nWir beschreiten diesen Prozess nicht allein, sondern \n\ndieser Antrag beinhaltet ganz klar auch die Position, dass \n\nwir es mit Partnern tun wollen. Das ist selbstverst\u00e4ndlich \n\nimmer notwendiger externer Sachverstand, aber es ist vor \n\nallem die Kompetenz, die es an der Stelle am ehesten zu \n\nheben gilt, n\u00e4mlich die Beteiligung der Polizistinnen und \n\nPolizisten, ihrer berufsst\u00e4ndischen Vertretungen, das hei\u00dft \n\nihrer Berufs- und Fachgewerkschaften, aber auch der \n\nPersonalvertretungen. \n\nWir wollen, dass das S\u00e4chsische Staatsministerium des \n\nInnern partnerschaftlich mit der Organisationsstruktur, mit \n\nden Interessenvertretern gemeinsam unter Einbindung \n\nexternen Sachverstandes eine Gesamtbetrachtung der \n\nanstehenden Herausforderungen vornimmt. Es bewegt \n\nsich damit im Kontext des von Markus Ulbig formulierten \n\nstrategischen Ansatzes einer gut funktionierenden Polizei-\n\nstruktur. \n\nWir laden Sie, meine sehr geehrten Damen und Herren, \n\nein, diesen Weg mit uns gemeinsam zu gehen, heute einen \n\nAntrag zu beschie\u00dfen, der in Umsetzung des Koalitions-\n\nvertrages die Gew\u00e4hr daf\u00fcr bietet, dass wir mit der Polizei \n\nund mit den Besch\u00e4ftigten transparent und offen unter \n\nEinbindung der Gewerkschaften und der berufsst\u00e4ndi-\n\nschen Vertretungen \u2013 unter Federf\u00fchrung des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums des Innern und einer entsprechenden \n\nfachlichen Begleitung dieses Hohen Hauses \u2013 den Prozess \n\nim n\u00e4chsten Dreivierteljahr gestalten, um dann im Ergeb-\n\nnis zu sagen: Was ist unser Bild, was sind unsere Aufga-\n\nbenschwerpunkte f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei in den einzel-\n\nnen Fachpriorit\u00e4ten? Was ist der daraus resultierende \n\npersonelle Bedarf und Ansatz, um die hohe Qualit\u00e4t an \n\nSicherheit im Freistaat Sachsen auch in Zukunft und \n\nlangfristig gew\u00e4hrleisten zu k\u00f6nnen und gleichzeitig die \n\nanstehenden Herausforderungen, die wir insbesondere mit \n\nden von mir vorhin skizzierten Schwerpunkten der Inter-\n\nnetkriminalit\u00e4t, der Drogenkriminalit\u00e4t und der Organi-\n\nsierten Kriminalit\u00e4t haben, zu bew\u00e4ltigen? \n\nErlauben Sie mir am Schluss noch eines deutlich zu \n\nmachen: Besondere Wertsch\u00e4tzung gilt der Arbeit der \n\nPolizistinnen und Polizisten im Freistaat Sachsen, egal, an \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 529 \n\nwelcher Stelle sie stehen \u2013 ob in der Organisation, in der \n\nSchule, in der Lehre, im Einzeldienst in der Kriminalpoli-\n\nzei, aber auch in den Bereitschaftspolizeieinheiten. Sie \n\nhaben unseren h\u00f6chsten Respekt \u2013 und nicht nur den, \n\nsondern auch die notwendige fachliche Unterst\u00fctzung \n\nverdient. \n\nIch m\u00f6chte schlie\u00dfen mit einem deutlichen Verweis, dass \n\nich dankbar bin f\u00fcr die fachliche Begleitung der Fachge-\n\nwerkschaften, insbesondere der Gewerkschaft der Polizei \n\nund des Bundesverbandes der Deutschen Polizeigewerk-\n\nschaft. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion, bitte, Herr Abg. Pallas. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Mit dem vorlie-\n\ngenden Antrag setzen die Regierungsfraktionen von CDU \n\nund SPD den Startpunkt f\u00fcr das aus meiner Sicht zentrale \n\nVorhaben im Bereich der Innenpolitik in dieser Legisla-\n\nturperiode. Darauf haben sich die Parteien in den Koaliti-\n\nonsgespr\u00e4chen verst\u00e4ndigt. Nun wird es durch die Land-\n\ntagsfraktionen und die Staatsregierung umgesetzt. \n\nEs geht um die Einsetzung der Fachkommission Polizei. \n\nDiese Kommission wird beauftragt, den Stellenbedarf der \n\ns\u00e4chsischen Polizei anhand ihrer Aufgaben zu ermitteln. \n\nMit diesem Schritt leiten wir nicht weniger als einen \n\nParadigmenwechsel bei der Personalpolitik f\u00fcr die Polizei \n\nein. Sicher sind Ihnen allen die Diskussionen der letzten \n\nJahre noch sehr pr\u00e4sent. Bisher gab es politische Be-\n\nschl\u00fcsse \u00fcber die anzustrebende Anzahl an Stellen im \n\n\u00f6ffentlichen Dienst in Sachsen einschlie\u00dflich der Polizei. \n\nPraktisch hat das seit zehn Jahren einen kontinuierlichen \n\nStellenabbau zur Folge gehabt. In der Fachplanung wurde \n\ndieser Stellenabbau durch eine Anpassung der Organisati-\n\nonsstrukturen und entsprechende Reformen erm\u00f6glicht. \n\nDas war aber nur eine Personalverteilungsplanung ohne \n\nAnsehen der zu erf\u00fcllenden Aufgaben. \n\nIn der Folge mussten nach und nach Probleme bei der \n\nAufgabenerf\u00fcllung festgestellt werden. Deshalb wurden \n\nSt\u00fcck f\u00fcr St\u00fcck ganze Dienstzweige vom Stellenabbau \n\nausgenommen und zu sogenannten Schonbereichen \n\nerkl\u00e4rt. Bei den Kolleginnen und Kollegen in meinem \n\nUmfeld habe ich selbst in zunehmendem Ma\u00dfe \u00dcberlas-\n\ntungserscheinungen, wenigstens aber Demotivation \n\nfestgestellt. Es fiel bei fortschreitendem Stellenabbau \n\nimmer mehr Kolleginnen und Kollegen schwerer, ihre \n\nAufgaben umfassend zu erf\u00fcllen. Aber: Bei den allermeis-\n\nten Kolleginnen und Kollegen war und ist die Bereitschaft \n\nimmer noch da, ihre Arbeit sehr gut zu erf\u00fcllen. Daf\u00fcr \n\nwill auch ich den Besch\u00e4ftigten der s\u00e4chsischen Polizei \n\nerneut meinen Dank aussprechen. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nJetzt wollen CDU und SPD diese Problematik grunds\u00e4tz-\n\nlich l\u00f6sen. Das geht nur mit einer gr\u00fcndlichen Aufgaben-\n\nkritik, das hei\u00dft, wir wollen kl\u00e4ren, welche Aufgaben die \n\nPolizei erf\u00fcllen soll und wie intensiv die jeweiligen \n\nAufgaben erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen. Dabei gilt f\u00fcr uns der \n\nGrundsatz: Das Personal folgt den Aufgaben. Das ist \n\nnachzulesen im Koalitionsvertrag zwischen CDU und \n\nSPD auf Seite 102, oben, \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nund nun hier im vorliegenden Antrag. Nach dieser Aufga-\n\nbenkritik soll anhand der Kriterien Bev\u00f6lkerung, Fl\u00e4che \n\nund Kriminalit\u00e4tsbelastung der Stellenbedarf f\u00fcr die \n\nPolizei umfassend ermittelt werden. Wir machen also aus \n\nder Verteilungs- eine Personalbedarfsplanung, meine \n\nDamen und Herren. \n\nAn dieser Stelle betrachte ich die urspr\u00fcnglichen Zielgr\u00f6-\n\n\u00dfen, auf die mein Vorredner schon hingewiesen hat, nur \n\nmittelfristig als wirklich g\u00fcltig. Nat\u00fcrlich muss in die \n\nArbeit der Kommission auch die Entwicklung beim \n\nVersammlungsgeschehen in den letzten Monaten in \n\nSachsen einbezogen werden. Wenn wir weiter mit so \n\nvielen und h\u00e4ufigen Demonstrationen in den s\u00e4chsischen \n\nSt\u00e4dten zu rechnen haben, dann muss das im Rahmen der \n\nAufgabenkritik beachtet werden und es wird gegebenen-\n\nfalls konkrete Konsequenzen f\u00fcr den Stellenbedarf beson-\n\nders bei der Bereitschaftspolizei haben m\u00fcssen. \n\nDamit die Arbeit dieser Kommission ergebnisoffen \n\nstattfindet, war es uns als SPD von Anfang an wichtig zu \n\nwissen, wie das Gremium zusammengesetzt wird. Der \n\nProzess kann nur gelingen, wenn nicht nur das Innenmi-\n\nnisterium, sondern auch Vertreter der Polizeidienststellen \n\nvor Ort, die Personalvertretungen und auch externe \n\nSachverst\u00e4ndige einbezogen werden. Uns ist es aber auch \n\nwichtig, dass die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter sowie \n\ndie Fachgewerkschaften \u2013 Gewerkschaft der Polizei, \n\nDeutsche Polizeigewerkschaft und Bund Deutscher \n\nKriminalbeamter \u2013 aktiv eingebunden werden. Diese \n\nPr\u00e4misse legen wir mit unserem Antrag heute fest. \n\nEs ist klar: Die Arbeit der Fachkommission ist ein erster \n\ngro\u00dfer und wichtiger Schritt hin zu einer wirklichen \n\nBedarfsplanung. Aus den Ergebnissen der Untersuchun-\n\ngen m\u00fcssen sowohl die Staatsregierung als auch wir \n\nAbgeordneten im S\u00e4chsischen Landtag die richtigen \n\nSchl\u00fcsse ziehen. Das bedeutet: Im Falle eines h\u00f6heren \n\nStellenbedarfs m\u00fcssen die Konsequenzen im n\u00e4chsten \n\nDoppelhaushalt 2017/2018 gezogen werden. Deshalb \n\nwollen wir \u2013 auch das ist schon vom Kollegen Hartmann \n\nangesprochen worden \u2013, dass die Kommission schnell \n\nihre Arbeit aufnehmen kann, damit ihre Ergebnisse so \n\nrechtzeitig vorliegen, dass sie bei der Aufstellung des \n\nn\u00e4chsten Haushaltsentwurfes ber\u00fccksichtigt werden \n\nk\u00f6nnen. \n\nAn der Stelle nur der kurze Hinweis: Zum vorliegenden \n\n\u00c4nderungsantrag der Fraktion DIE LINKE werde ich in \n\nderen Aussprache etwas sagen. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 530 \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Bitte gehen Sie diesen \n\nWeg bei der Personalplanung f\u00fcr die Polizei gemeinsam \n\nmit uns. Unterst\u00fctzen Sie unsere Vorhaben, damit wir in \n\nabsehbarer Zeit zu einer verl\u00e4sslichen und aufgabenge-\n\nrechten Personalpolitik f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei kom-\n\nmen. Stimmen Sie bitte dem Antrag von SPD und CDU \n\nzu. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Linksfrak-\n\ntion spricht Herr Abg. Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Sehr geehrter \n\nHerr Staatsminister! Die Koalitionsfraktionen haben sich \n\nentschlossen, ihr Vorhaben zur Evaluierung der Polizeior-\n\nganisation der s\u00e4chsischen Polizei \u2013 den Zeilen 3215 bis \n\n3225 des Koalitionsvertrages \u2013 hinsichtlich der Organisa-\n\ntion und der Personalbedarfe jetzt in Angriff zu nehmen. \n\nDas wird auch Zeit, denn schlie\u00dflich soll die schon im \n\nKoalitionsvertrag verankerte Fachkommission bis Ende \n\n2016 die Ergebnisse vorlegen und Handlungsbedarfe \n\naufzeigen. \n\n(Zuruf des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nMit ihrem Antrag orientieren CDU und SPD darauf, dass \n\nsich diese Vorschl\u00e4ge schon im Entwurf des Doppelhaus-\n\nhaltes 2017/2018 niederschlagen sollen. Da dr\u00e4ngt die \n\nZeit. Schlie\u00dflich m\u00fcssen die Weichen in Richtung Haus-\n\nhalt sp\u00e4testens Mitte 2016 gestellt sein. Also verbleibt der \n\nFachkommission gerade einmal eine Zeitschiene von etwa \n\n13 bis 14 Monaten, um konkrete Vorschl\u00e4ge zu unterbrei-\n\nten, die dann auch haushalterisch operationalisiert werden \n\nm\u00fcssen. Der Staatsminister muss sich beim \u201eeisernen\u201c \n\nUnland durchsetzen k\u00f6nnen. \n\nDeshalb ist im vorliegenden Antrag offenbar auch die \n\n\u00dcberpr\u00fcfung der Sachausstattung der s\u00e4chsischen Polizei, \n\neine durchaus wichtige Fragestellung \u2013 ich darf bez\u00fcglich \n\nauf die Zeilen 3216 und 3234 bis 3237 Ihres Koalitions-\n\nvertrages verweisen \u2013, gleich mal hinten runtergefallen. \n\nDas allerdings w\u00e4re fatal. Schlie\u00dflich bedarf es f\u00fcr eine \n\nprofessionelle Arbeit einer modernen Sachausstattung, \n\nwie interaktiven Funkstreifenwagen, moderner Beweissi-\n\ncherungstechnik, einer aufgabengerechten Ausr\u00fcstung \n\nsowie modernen IT-Technik. So hatten Sie es zumindest \n\nim Koalitionsvertrag, sehr geehrte Damen und Herren, \n\nfestgehalten. Das ist auch v\u00f6llig richtig so. \n\nIhr Antrag schwenkt sogar auf die sich h\u00e4ufenden Gro\u00df-\n\neinsatzlagen mit dem Verweis, die Fachkommission solle \n\nprognostische Ausblicke dazu geben. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nHier w\u00e4re allerdings der Hinweis erforderlich, dass \n\nabgesehen von Fu\u00dfballspielen und Gro\u00dfereignissen wie \n\nFinanzministertreffen, Pegida-, Legida-, Cegida-Demos \n\nsowie Demonstrationen f\u00fcr Menschenw\u00fcrde und Mit-\n\nmenschlichkeit, Bedienstetenstreiks oder andere nicht \n\ndurch Fachkommissionen prognostiziert werden k\u00f6nnen, \n\nwie Sie es fordern, sondern vielmehr Ausfluss von gestal-\n\nteter oder unterlassener Politik sind. \n\nEgal, wie wir die Beweggr\u00fcnde der Demoteilnehmerinnen \n\nund -teilnehmer bewerten, Fakt ist, dass sie alle eine \n\nUnzufriedenheit verbindet. Somit ist es Aufgabe der \n\nPolitik, also Ihre Aufgabe als gestaltende Mehrheit in \n\ndiesem Hohen Hause, die richtigen Analysen vorzuneh-\n\nmen und die richtigen Schlussfolgerungen f\u00fcr ein sinnvol-\n\nles Nachsteuern in Ihrer Politik und der Politik der Staats-\n\nregierung zu ziehen. Nur wer eine gewisse Hilflosigkeit \n\nversp\u00fcrt, lagert diese Aufgabe an eine Fachkommission \n\naus. Prognosen bleiben aber Ihr Gesch\u00e4ft, liebe Kollegin-\n\nnen und Kollegen! Ohne bei diesem Schwachpunkt des \n\nAntrags l\u00e4nger zu verharren, zur\u00fcck zu den zentralen \n\nFragen. \n\nDenn w\u00e4hrend die von Ihnen avisierte und hoffentlich \n\nbald die Arbeit aufnehmende Fachkommission analysie-\n\nren wird, vollzieht sich parallel \u2013 nach wie vor \u2013 der \n\nweitere ungebremste Personalabbau, und die s\u00e4chsische \n\nPolizei l\u00e4uft sehenden Auges noch tiefer in die Personal-\n\nabbaufalle hinein. \n\nDass es sich nunmehr schon zweimal in Sachsen ereigne-\n\nte, dass wegen mangelnder Verf\u00fcgbarkeit von Einsatz-\n\nkr\u00e4ften in das hohe Gut der Versammlungsfreiheit einge-\n\ngriffen wurde, kommt nicht von ungef\u00e4hr. Schon jetzt \n\nreicht der Personalbestand der s\u00e4chsischen Polizei offen-\n\nbar nicht aus. So t\u00fcrmten sich die offenen Vorg\u00e4nge im \n\nDezember 2014 \u2013 ich darf auf die Drucksache 6/507 \n\nverweisen \u2013 bei der Polizei auf gesamt 57 663 und bei den \n\nStaatsanwaltschaften auf insgesamt 78 296. Wenn der eine \n\nnicht weiterwei\u00df, verschiebt er die Akte erst einmal von \n\nseinem Tisch auf einen anderen und umgekehrt. Die \n\nBediensteten der Polizei h\u00e4ufen \u00dcberstunden an \u2013 Ent-\n\nschuldigung \u201eMehrarbeitsstunden\u201c, so hei\u00dft es ja wohl. \n\nEnde des Jahres 2014 beliefen sich die Mehrarbeitsstun-\n\nden der Polizei \u2013 ich verweise auf Drucksache 6/912 \u2013 auf \n\ninsgesamt 71 435 Stunden und 40 Minuten \u2013 so viel Zeit \n\nmuss sein! Allein beim LKA mit 603 Beamten waren es \n\n13 309 Stunden, das sind circa 22 Stunden pro Beamten. \n\nDas wird im Jahr 2015 nicht besser. \n\nZum Vergleich: In den Jahren 2013 und 2014 mussten \n\n101 Hundertschaften anderer L\u00e4nder und des Bundes zur \n\nUnterst\u00fctzung angefordert werden, hinzu kommen noch \n\nweitere Einheiten und Z\u00fcge. In diesem Jahr waren es bis \n\nzum 15. Februar schon 95 Hundertschaften. Allein daraus \n\nl\u00e4sst sich ersehen, wie die Beanspruchung der s\u00e4chsischen \n\nBeamten gegenw\u00e4rtig aussieht. \n\nBetrachten wir den Personalk\u00f6rper der s\u00e4chsischen \n\nPolizei etwas genauer, dann kann einem schon himmel-\n\nangst und bange werden. Etwas mehr als 10 % der Be-\n\ndiensteten sind zwischen 20 und 30 Jahre alt, knapp 28 % \n\nsind zwischen 31 und 40 Jahre alt, fast ebenso viele \n\nzwischen 41 und 50 Jahre alt und 33 % der Polizeibe-\n\ndiensteten sind 51 Jahre und \u00e4lter. \n\nIn den kommenden zehn Jahren werden planm\u00e4\u00dfig mehr \n\nals 3 500 Beamte den Polizeidienst verlassen. In diesem \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 531 \n\nJahr werden es 392 Bedienstete sein, im Jahr 2016 werden \n\nes 390 Bedienstete sein. F\u00fcr 2017 sind 360 Bedienstete \n\nprognostiziert, 2018 sind es 351 Bedienstete. In 2019 \n\nverlassen 457 Beamte und in 2020 weitere 432 Kollegen \n\ndie Polizei. \n\nUm diese Abg\u00e4nge zu kompensieren, ben\u00f6tigen wir 356 \n\ntats\u00e4chliche \u00dcbernahmen aus der Ausbildung bzw. Neu-\n\neinstellungen in den Polizeidienst pro Jahr. Wenn wir \n\ndavon ausgehen, dass der bisherige Einstellungskorridor \n\nf\u00fcr die Jahrg\u00e4nge ab 2012 bei nur 300 besteht \u2013 ich \n\nverweise auf die Drucksache 6/744 \u2013, braucht es in der \n\nFolge f\u00fcr eine echte Kompensation f\u00fcr die darauffolgen-\n\nden sieben Jahre jeweils 378 tats\u00e4chliche Einstellungen in \n\nden s\u00e4chsischen Polizeidienst. \n\nDer Ehrlichkeit wegen darf zudem nicht verschwiegen \n\nwerden, dass die Einstellungszahlen etwas verzerrt \n\nwerden. So befanden sich beispielsweise von 15 im Jahr \n\n2015 als Spezialisten eingestellten Mitarbeitern von \n\nbeabsichtigten 100 Spezialisten \u2013 Sie wissen das \u2013 bereits \n\n13 in einem Dienst-, Arbeits- oder anderen Vertragsver-\n\nh\u00e4ltnis mit dem Freistaat \u2013 siehe Drucksache 6/881. Von \n\nden 383 Studenten der Polizeihochschule waren nur \n\n226 Polizeikommissaranw\u00e4rter. Die restlichen 157 Stu-\n\ndenten waren Aufstiegsbeamte, also bereits im System \n\nvorhanden \u2013 siehe Drucksache 6/882. \n\nEin hoher Krankenstand und eine nicht unerhebliche Zahl \n\nvon nur bedingt dienstf\u00e4higen Kollegen spitzen zudem die \n\nLage zu. Es ist alles in allem h\u00f6chste Zeit gegenzusteuern, \n\nzumal, wenn Sie die Zielzahl von 12 erreichen wollen, \n\nalso Kompensation. \n\nAngemerkt sei auch, dass die Ausbildungskapazit\u00e4ten \n\noffenbar f\u00fcr den steigenden Bedarf nicht ausreichend sind \n\nund ausgebaut werden m\u00fcssen. Dem folgt logischerweise \n\nauch der Bedarf bei der Sachausstattung. Die IT-Technik \n\nist \u2013 das haben wir schon einmal er\u00f6rtert \u2013 teils abenteuer-\n\nlich und veraltet. Mit einem Betriebssystem Windows \n\nVista in Verbindung mit einem zu geringen Arbeitsspei-\n\ncher ist die Technik sehr langsam. Sobald mehrere erfor-\n\nderliche Programme ge\u00f6ffnet sind, wird es so langsam, \n\ndass der Postreiter als schnellere Alternative gelten d\u00fcrfte. \n\nDer Internetexplorer 9 darf durchaus als nicht mehr \n\naktuell gelten. \n\nWer aber wirklich f\u00fcr verd\u00e4chtig gute Jobs werben will, \n\nder muss etwas f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t des Polizeidienstes in \n\nSachsen tun. Sicherlich stehen dabei nicht zuallererst die \n\nBekleidungskonten auf dem Programm. Sie sind dennoch \n\nin den ersten drei Jahren nach der Erst- bzw. Neuausstat-\n\ntung mit 95,10 Euro \u2013 wenn man sich die Preise an-\n\nschaut \u2013 und danach mit 190,20 Euro deutlich zu gering \n\nausgestattet. \n\nEs gibt eine Reihe von Stellschrauben f\u00fcr die Attraktivit\u00e4t \n\ndes Dienstes in der s\u00e4chsischen Polizei. Lassen Sie mich \n\neinige anrei\u00dfen. Es wird in den Haushaltsverhandlungen \n\nan der einen oder anderen Stelle n\u00f6tig sein, hier einiges zu \n\nvertiefen. Bereits in der Anh\u00f6rung zum Haushaltsentwurf \n\nwurden dabei genannt: ein gutes und personell gut ausge-\n\nstattetes Gesundheitsmanagement, endlich eine angemes-\n\nsene und im Vergleich zu anderen Bundesl\u00e4ndern gleich-\n\nwertige, leistungsgerechte Besoldung mit Sonderzahlun-\n\ngen und auch Erschwerniszulage f\u00fcr die Bereitschaftspo-\n\nlizei, Mehrarbeitsverg\u00fctung, Bef\u00f6rderungskorridor, sodass \n\nBef\u00f6rderungen in angemessenem Umfang real werden \n\nk\u00f6nnen; ferner eine Hebung der Stellen in der Laufbahn-\n\ngruppe 2.1 auf \u00fcber 40 % der Gesamtstellen. \n\nLassen Sie mich noch eines zu Cybercrime sagen: Wenn \n\nSie daf\u00fcr tats\u00e4chlich die Spezialisten holen wollen \u2013\n\n zus\u00e4tzlich zu denen, die Sie schon unter Vertrag haben \u2013, \n\ndann sollten Sie Geld in die Hand nehmen, um eine \n\nmarktgerechte Besoldung, Entlohnung oder wie auch \n\nimmer sicherstellen zu k\u00f6nnen, weil Sie ansonsten diese \n\nSpezialisten nicht bekommen werden. \n\nUm es klar zu sagen: Wir sehen den Handlungsbedarf \n\ngenau wie Sie. Darin sind wir uns einig. Wir begr\u00fc\u00dfen \n\nausdr\u00fccklich, dass sich die Koalition dieser Aufgabe \n\nn\u00e4hert. Deshalb ist es erforderlich, bis das Ergebnis der \n\ngeplanten Evaluierung vorliegt, den nach wie vor laufen-\n\nden Stellenabbau umgehend zu stoppen. Dazu werde ich \n\nzum \u00c4nderungsantrag noch sprechen. Wir k\u00f6nnen uns \n\ndurchaus vorstellen, wenn die n\u00f6tige \u00c4nderung zu Ihrem \n\nAntrag heute vollzogen wird, Ihrem Ansinnen entspre-\n\nchend zuzustimmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die AfD Herr \n\nAbg. Wippel. \n\nSebastian Wippel, AfD: Frau Pr\u00e4sidentin! Liebe Kolle-\n\nginnen und Kollegen! Dem Kollegen Stange kann ich an \n\nkeiner Stelle widersprechen. \n\n(Enrico Stange, DIE LINKE: An einer?) \n\n\u2013 An keiner! \u2013 Nein, es war alles so weit richtig. \n\n(Heiterkeit bei der AfD und den LINKEN) \n\nEs bleibt mir nicht viel \u00fcbrig, als das eine oder andere zu \n\nwiederholen. Zum Antrag von CDU und SPD m\u00f6chte ich \n\nmich selbstverst\u00e4ndlich gern \u00e4u\u00dfern. Zum ersten Teil sei \n\nFolgendes gesagt: Was w\u00e4re man f\u00fcr eine Rechtsstaats-\n\npartei, wenn man es ablehnen w\u00fcrde festzustellen, dass \n\ndie Polizei entsprechend ihren Aufgaben aufgestellt sein \n\nmuss? \u2013 Die Ablehnung dieses Teils w\u00fcrde schlicht und \n\nergreifend bedeuten, dass man a) entweder keine Sicher-\n\nheit will, dass man b) keine Polizei m\u00f6chte oder dass man \n\nc) von der Polizei schier Unm\u00f6gliches verlangt. \n\nWir wollen Sicherheit und wir wollen eine Polizei. Diese \n\nsoll ihre Aufgaben auch erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Deshalb k\u00f6nnen \n\nwir dem Teil vollumf\u00e4nglich zustimmen. \n\nZum zweiten Teil Punkt 1 ist zu sagen, dass man sich \n\nschon an den Kopf fassen muss, wenn das hier ernst \n\ngemeint sein soll. Mir stellt sich die Frage, wie die \u201eRe-\n\nform 2020\u201c eigentlich zustande gekommen ist, wenn man \n\nsich \u00fcber die konkreten Aufgaben der Polizei nicht im \n\nKlaren war. Die Beurteilung der Lage nach Lagefeldern, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 532 \n\nwie Bev\u00f6lkerung, Kriminalit\u00e4t, Fl\u00e4che, Einsatzlagen \u2013 das \n\nist Standardwissen jedes Kommissaranw\u00e4rters und eine \n\nSelbstverst\u00e4ndlichkeit in der Entscheidungsfindung. Wer \n\ndas nicht macht, der f\u00e4llt in jeder Einsatzlehrerpr\u00fcfung \n\ndurch. \n\nWenn Sie nun eine Selbstverst\u00e4ndlichkeit als gro\u00dfe \n\nNeuerung verkaufen, dann spricht das daf\u00fcr, wie schlecht \n\ndie \u201eReform 2020\u201c eigentlich gemacht sein muss. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas ist der Beweis daf\u00fcr, dass es Ihnen nur darum ging, \n\nauf Kosten der Polizei und damit auf Kosten der Sicher-\n\nheit Geld zu sparen. \n\nIch hoffe \u00fcbrigens, dass Sie bei der Aufz\u00e4hlung der \n\nLagefelder in Ihrem Antrag nicht abschlie\u00dfend gewesen \n\nsind und zum Beispiel die Entwicklung anderer Beh\u00f6rden \n\nmit im Blick behalten. Damit meine ich beispielsweise \n\nden Stellenabbau bei der Bundespolizei. \n\nEinen Punkt in Ihrer Aufz\u00e4hlung betrachten wir mit \n\nbesonderer Spannung: die prognostische Entwicklung von \n\nGro\u00dfeinsatzlagen. Aus dieser eher kryptisch anmutenden \n\nFormel lese ich die Frage: \u201eWie entwickeln sich Pegida \n\nund die Gegendemonstrationen, und wie reagiert die \n\nPolizei darauf?\u201c \u2013 Ich brauche aber keine Glaskugel, um \n\nzu wissen, dass man gesellschaftliche Missst\u00e4nde niemals \n\nallein durch Polizisten l\u00f6sen kann, wenn wir Politiker \n\nunsere eigene Rolle nicht erkennen. Wenn wir sie erken-\n\nnen, dann m\u00fcssen wir sie auch selbstkritisch wahrhaben \n\nwollen. Die Polizei ist weder der Fu\u00dfabtreter noch der \n\nReparaturbetrieb der Gesellschaft, das muss einmal ganz \n\nklar gesagt werden. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nZu Punkt 2. Die Einbeziehung der Mitarbeiter und Be-\n\nrufsvertretungen in diesen Prozess begr\u00fc\u00dfen wir aus-\n\ndr\u00fccklich. Wir hoffen, dass die Berufsvertretungen nicht \n\nnur beratend wirken, sondern wir erwarten, dass sie auch \n\nStimmrechte in den entsprechenden Gremien haben. Die \n\nMitarbeiter h\u00e4tten sich auch im Jahr 2014 schon gefreut, \n\nwenn sie bei der Evaluierung der Struktur etwas h\u00e4tten \n\nzum Thema Personal sagen d\u00fcrfen. Dann w\u00fcrden wir \n\nvielleicht jetzt nicht circa anderthalb Jahre hinterherh\u00e4n-\n\ngen. \n\nDazu zitiere ich aus einem Schreiben des S\u00e4chsischen \n\nStaatsministeriums vom 20. Dezember 2013, unterschrie-\n\nben vom Polizeipr\u00e4sidenten Rainer Kann: \u201eLaut Feinkon-\n\nzept der zuk\u00fcnftigen Polizeiorganisation der s\u00e4chsischen \n\nPolizei soll die Polizeiorganisation in den Jahren 2016 \n\nund 2017 evaluiert werden. Da die s\u00e4chsische Polizei seit \n\nnunmehr \u00fcber einem Jahr in ihrer neuen Struktur arbeitet, \n\nliegen aus hiesiger Sicht schon zum jetzigen Zeitpunkt \n\ngen\u00fcgend Erfahrungen f\u00fcr eine objektive Bewertung der \n\nOrganisation vor. Vor diesem Hintergrund wurde ent-\n\nschieden, die Evaluation auf Basis des beigef\u00fcgten Kon-\n\nzepts bereits in den Jahren\u201c \u2013 hier ist ein Fehler im \n\nOriginal \u2013 \u201e2014/2015 durchzuf\u00fchren.\u201c \n\nAlso, wor\u00fcber reden wir hier eigentlich? Das ist nichts \n\nanderes als alter Wein in neuen Schl\u00e4uchen. \n\nDie im Antrag geforderte Berichtspflicht gegen\u00fcber dem \n\nParlament begr\u00fc\u00dfen wir selbstverst\u00e4ndlich. Sie wollen \n\nauch die Ergebnisse der Evaluation k\u00fcnftig im Haushalt \n\nber\u00fccksichtigen. Ich stelle fest: Das ist auch wieder eine \n\nFrage der Selbstverst\u00e4ndlichkeit. Wozu eine Evaluation, \n\nwenn man die Ergebnisse nicht ber\u00fccksichtigen m\u00f6chte? \n\nLeider endet Ihr Antrag damit auch schon. Ich nutze die \n\nGelegenheit, um einigen Ergebnissen der Evaluierung \n\nvorzugreifen. \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\nDer Personalmangel ist schon seit Jahren offensichtlich. \n\nInsofern ist es der falsche Weg, die kw-Vermerke weiter \n\ndurchzuziehen und Personal abzubauen, w\u00e4hrend Sie \n\ngegen\u00fcber der \u00d6ffentlichkeit vollmundig verk\u00fcnden, dass \n\nwir mehr Personal bekommen werden. Wenn Sie eine \n\nleistungsf\u00e4hige Polizei m\u00f6chten, dann stoppen Sie die \n\n\u201eReform 2020\u201c, und zwar sofort. Machen Sie ein Morato-\n\nrium. Auf jeden Fall kann es so nicht weitergehen. Wenn \n\nSie am Ende der Meinung sind, dass wir mehr Personal \n\nbrauchen oder zu viel haben, dann kann man das immer \n\nnoch umsetzen. \n\nErm\u00f6glichen Sie es m\u00f6glichst vielen Kollegen in den \n\nJahren 2015 und 2016, die in den Ruhestand gehen \n\nw\u00fcrden, noch ein, zwei Jahre weiterzuarbeiten, um diesen \n\nPersonalmangel abzuschw\u00e4chen und ihr Wissen den \n\nLeuten weiterhin zur Verf\u00fcgung zu stellen. Daf\u00fcr kann \n\nman zum Beispiel auch einmal in den Pr\u00e4mientopf greifen \n\nund Aufschl\u00e4ge auf das Gehalt machen. \n\nWerben Sie um neues Personal, indem Sie den Beruf des \n\nPolizisten attraktiv gestalten. Stichworte: Besoldung, \n\nSonderzahlungen. Sch\u00fctzen Sie die Kollegen, indem Sie \n\nsie nicht ins offene Messer laufen lassen. Stellen Sie \n\nStichschutz, und zwar sofort. Sorgen Sie f\u00fcr altersgerech-\n\nte und \u201ekundenfreundliche\u201c Dienstwagen. Ber\u00fccksichti-\n\ngen Sie dabei bitte, dass die Streifenwagen auf den \n\nLanddienststellen zunehmend die B\u00fcros ersetzen. \n\nSorgen Sie f\u00fcr ausreichende Lehrg\u00e4nge und damit auch \n\nf\u00fcr ausreichende Motivation und einen richtigen rechtli-\n\nchen Kenntnisstand bei den Kollegen. Daf\u00fcr braucht es \n\nPersonal, damit die Kollegen auch die angebotenen \n\nLehrg\u00e4nge wahrnehmen k\u00f6nnen. Erhalten Sie die Bereit-\n\nschaftspolizei in Chemnitz. Verlagern Sie eine Hundert-\n\nschaft an die Ostgrenze, um den Personalabbau bei der \n\nBundespolizei zu kompensieren. \n\nDa wir nun schon einige Ergebnisse der Evaluation \n\nkennen, k\u00f6nnen wir auch \u2013 frei nach Herrn Dulig \u2013 den \n\nArbeitskreis zur Kommission machen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nder GR\u00dcNEN Herr Lippmann, bitte. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 533 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Nach den bisherigen \u00c4u\u00dfe-\n\nrungen bin ich geneigt, demn\u00e4chst einen Handel f\u00fcr \n\nGlaskugeln zu er\u00f6ffnen. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Wippel, AfD) \n\nDennoch begeben wir uns auch einmal in diese Richtung \n\nund schauen, was eigentlich mit diesem Antrag bezweckt \n\nwird. Sie liegt nun auf dem Tisch, die sagenumwobene \n\nund viel beschworene Kommission zur Ermittlung der \n\nEvaluation der Einsatz- und Leistungsf\u00e4higkeit der \n\nPolizei. Vorab: Wir begr\u00fc\u00dfen grunds\u00e4tzlich, dass es diese \n\nKommission jetzt gibt. Wir begr\u00fc\u00dfen auch, dass sie mit \n\neiner umfassenden Berichterstattung an das Parlament \n\narbeiten soll, und wir begr\u00fc\u00dfen ausdr\u00fccklich, dass auch \n\ndie Polizeigewerkschaft einbezogen werden soll. \n\nDie GR\u00dcNEN haben bereits vor zwei Jahren gefordert, \n\neine solche Kommission einzurichten und den Stellenab-\n\nbau bei der Polizei endlich zu evaluieren. Es hat bis jetzt \n\ngedauert, dass die Tatsache kam, obwohl wir damals \n\nvertr\u00f6stet wurden, dass sie doch recht bald k\u00e4me. Das \n\nProblem ist nur: Diese Kommission wird mit hoher \n\nWahrscheinlichkeit nicht ergebnisoffen arbeiten k\u00f6nnen. \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Also doch Glaskugeln!) \n\n\u2013 Ich sage ja: Ich begebe mich auch einmal in Richtung \n\neiner Glaskugel. \n\n(Einzelbeifall bei der CDU) \n\nZum Ersten ist ein Problem, dass offensichtlich keine \n\nEvaluation der Standortstrukturen vorgenommen werden \n\nsoll. Dies habe ich zumindest weder dem Antrag noch den \n\nbisherigen \u00c4u\u00dferungen der Koalition entnehmen k\u00f6nnen. \n\nFolglich wird es an den grunds\u00e4tzlichen Strukturentschei-\n\ndungen des Polizeikonzeptes 2020 wohl keine \u00c4nderun-\n\ngen geben. Der Abbau der Standorte im Polizeikon-\n\nzept 2020 ist aber Dreh- und Angelpunkt des Problems, \n\nund Sie beheben allerh\u00f6chstens eines der Probleme. \n\nZum Zweiten \u2013 der Kollege Stange hat es schon ange-\n\nsprochen \u2013 geht der Stellenabbau w\u00e4hrend der Arbeit der \n\nKommission munter weiter. Bis diese Kommission ihre \n\nArbeit abgeschlossen hat, werden im Freistaat weitere \n\n270 Stellen bei der Polizei abgebaut werden. Die sind \n\ndann weg. Die Kommission hat ihre Arbeit beendet und \n\nwird sich dann noch weiter damit auseinandersetzen, wie \n\nsie die weiteren K\u00fcrzungen abfangen kann. So setzt sich \n\ndie K\u00fcrzungspolitik der letzten Jahre weiter fort, obwohl \n\nSie versuchen, der Bev\u00f6lkerung etwas anderes zu vermit-\n\nteln. \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen der Koalition, wenn Sie \n\nden Stellenabbau jetzt nicht vollst\u00e4ndig stoppen, dann \n\nwird diese Kommission im Wesentlichen ein Papiertiger \n\nbleiben; denn bis zum n\u00e4chsten Doppelhaushalt wird sich \n\ndie Situation weiter zuspitzen und es wird weiter mit dem \n\nStellenabbau Porzellan zerschlagen. Die Frage ist: Wann \n\nhaben wir hier eigentlich den Point of no Return erreicht? \n\nKollege Stange hat die Problematik bei der Einstellung \n\nvon Polizeibediensteten bereits erl\u00e4utert. Irgendwann \n\nwerden Sie zur Kompensation der K\u00fcrzungen so viel \n\nPersonal einstellen m\u00fcssen, wie Sie gar nicht bekommen \n\nk\u00f6nnen. Das hei\u00dft, Sie werden vor einem gro\u00dfen Problem \n\nstehen, wenn Sie den Stellenabbau nicht sofort stoppen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDar\u00fcber hinaus bleibt mir zu Punkt 1 des Antrages nur zu \n\nkonstatieren: Das ist eine Aneinanderreihung von Selbst-\n\nverst\u00e4ndlichkeiten und gleichzeitig ein archetypisches \n\nBeispiel f\u00fcr das Agieren der CDU in Sachsen; denn erst \n\nwird das Problem geschaffen \u2013 Stellenabbau bei der \n\nPolizei, Zerst\u00f6rung der Revierstrukturen im l\u00e4ndlichen \n\nRaum durch das Standortekonzept und Streichung des \n\nWeihnachtsgeldes \u2013, dann f\u00e4llt pl\u00f6tzlich auf, dass Sach-\n\nsens Polizei nicht mehr vor Ort ist und die restlichen \n\nPolizistinnen und Polizisten ein Motivationsproblem \n\nhaben, und schon bietet man der Bev\u00f6lkerung als Heils-\n\nbringer eine Kommission an. Das kann ja nun nicht die \n\nL\u00f6sung sein. Man verkauft also hier die Politik als die \n\nL\u00f6sung der zuvor selbst geschaffenen Probleme. Ich \n\nnenne das eher eine Form der Arbeitsbeschaffung, auch \n\nnoch den Punkt 1, der eigentlich klar sein d\u00fcrfte, hinein-\n\nzupfriemeln. \n\nVon daher: Wenn man sich in den letzten Jahren an den \n\nAussagen des Punktes 1 orientiert h\u00e4tte, dann brauchte es \n\nheute diesen Antrag nicht und dann m\u00fcssten wir auch \n\nkeine umfassenden Debatten \u00fcber die Polizeistruktur \n\nf\u00fchren. Wir werden daher diesem Antrag nicht zustim-\n\nmen; wir werden uns aber enthalten, denn prinzipiell ist er \n\nein Weg in die richtige Richtung. Er bringt uns aber \n\nnichts, wenn der Stellenabbau nicht sofort gestoppt wird. \n\nEr schadet nicht aktiv, und wir werden im weiteren \n\nHaushaltsverfahren daf\u00fcr k\u00e4mpfen, dass diese Kommissi-\n\non \u00fcberhaupt einen Sinn hat, und daf\u00fcr, dass der Stellen-\n\nabbau bei der Polizei sofort umf\u00e4nglich gestoppt wird. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann f\u00fcr \n\ndie CDU. \n\nChristian Hartmann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Meine sehr geehrten Damen und Herren! Das ist das \n\nSch\u00f6ne an der Opposition: Egal, was jener, der in der \n\nRegierungsverantwortung ist, sagt \u2013 man kann immer \n\nnoch eins draufsetzen und man kann immer noch etwas \n\nmehr Erwartungshaltung erzeugen und erst einmal recht \n\neinfach \u00fcber die eigenen Positionen sprechen, denn man \n\nmuss nicht bef\u00fcrchten, dass das Konsequenzen hat. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013  \n\nZuruf der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE) \n\nAber zur\u00fcck zum Thema. Welch ein Selbstverst\u00e4ndnis der \n\ns\u00e4chsischen Polizei wurde hier zum Teil gezeichnet! Ich \n\nwill deutlich sagen: Aus meiner Sicht ist der Beruf eines \n\nPolizisten attraktiv. Wir haben gut qualifizierte, gut \n\nausgebildete Polizeibeamte, die mehrheitlich engagiert in \n\nihrem Beruf stehen; und es gibt viele Menschen, die sich \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 534 \n\ndaf\u00fcr interessieren, den Polizeiberuf zu ergreifen. Wenn \n\nman sich das Ergebnis der jetzigen Kampagne anschaut, \n\nkann man feststellen, dass die Bewerberzahlen deutlich \n\ngestiegen sind. Nun k\u00f6nnen Sie trefflich dar\u00fcber streiten, \n\nob dies trotz oder wegen der Kampagne passiert ist: Wir \n\nhaben einen Zulauf in den Bewerberzahlen, und das vor \n\ndem Hintergrund der Herausforderungen des demografi-\n\nschen Wandels, von dem wir nicht frei sind. Wir wollen \n\ndas Bild nicht zu sch\u00f6nmalen, aber vor diesen Herausfor-\n\nderungen ist die Bewerbersituation in der Polizei immer \n\nnoch deutlich besser, als wir das heute in vielen anderen, \n\nauch gewerblichen und privatwirtschaftlichen Unterneh-\n\nmen verzeichnen k\u00f6nnen. \n\nUnd, meine sehr geehrten Damen und Herren, Sie k\u00f6nnen \n\ntrefflich auch \u00fcber das Thema Besoldung sprechen. Ja, die \n\nletzte Koalition \u2013 nicht mit der SPD \u2013 hat damals die \n\nStreichung der Sonderzahlung zum Jahresende 2011 \n\nbeschlossen. Das ist ein Thema, das bis heute besch\u00e4ftigt \n\nund ver\u00e4rgert. Das ist so. Aber es gab einen Grund f\u00fcr \n\ndiese Entscheidung, und man kann sie unterschiedlich \n\nbewerten. Aber nun so zu tun, als ob die s\u00e4chsische \n\nPolizei schlecht besoldet w\u00e4re und wir einen Aufholwett-\n\nkampf f\u00fcr demotivierte, unterbezahlte Polizeibeamte \n\nf\u00fchren m\u00fcssten, das f\u00fchrt zu weit. Ich sage Ihnen auch, \n\nwarum: weil es neben der Grundbesoldung, mit der wir \n\nuns durchaus im gesamtdeutschen Durchschnitt sehen \n\nlassen k\u00f6nnen, auch ein Selbstverst\u00e4ndnis in Sachsen ist, \n\ndass die freie Heilf\u00fcrsorge noch Bestandteil der Leistun-\n\ngen f\u00fcr Polizeibeamte ist. \n\nDazu geh\u00f6rt auch, dass wir entsprechende Anpassungen \n\nbeim Zulage- und beim Schichtsystem vorgenommen \n\nhaben. Das sind alles nur Bausteine und berechtigt, und \n\nich bin den Fachgewerkschaften sehr dankbar, die diese \n\nPositionen immer wieder formulieren und darauf hinwei-\n\nsen, beispielsweise bei der Frage der Stellung von Polizis-\n\nten der Bereitschaftspolizei und der Frage der Wechsel-\n\ndienstzulage. Das sind berechtigte Positionen, und ich \n\nverrate Ihnen kein Geheimnis: Wir werden das auch mit \n\nBlick auf den Haushalt in der Koalition beraten und uns \n\ndamit auseinandersetzen. Pauschal ein Bild zu zeichnen, \n\ndas den demotivierten, unterbezahlten s\u00e4chsischen Poli-\n\nzisten mit schlechter Ausr\u00fcstung, traurigem Blick und \n\nh\u00f6chsten Krankenst\u00e4nden darstellt, mag Ihnen ja f\u00fcr eine \n\npolitische Debatte sehr n\u00fctzlich sein, aber das ist nicht das \n\nSelbstverst\u00e4ndnis der s\u00e4chsischen Polizei und schadet \n\ndem Ansehen eines ganzen Berufsstandes. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nHerr Stange hat zu Recht einige Punkte angesprochen, \n\nauch was die Frage der Sachausstattung betrifft. Wir \n\nwerden uns auch mit dem Thema Sachausstattung be-\n\nsch\u00e4ftigen. Der Kern des heute vorliegenden Antrages \n\nbesch\u00e4ftigt sich aber mit der Frage: Welche Aufgaben \n\nnimmt die Polizei wahr? Welche polizeilichen Aufgaben \n\nsoll sie wahrnehmen? Im \u00dcbrigen besch\u00e4ftigt er sich auch \n\nmit einer Abgrenzungsdiskussion, die diese Debatte \n\nerforderlich macht. Tun Sie doch bitte nicht immer so, als \n\nob die Staatsregierung in den letzten Jahren ihrer Verant-\n\nwortung nicht gerecht geworden w\u00e4re! Es ist immer ein \n\nAusgleich zwischen Ressourcen, Kapazit\u00e4ten sowie \n\nNotwendigkeiten und sich ver\u00e4ndernden Situationen, und \n\nin der Beurteilung der Aufgabenkritik spielt auch eine \n\nRolle, wie die Aufgaben der Orts- und Kreispolizeibeh\u00f6r-\n\nden in diesem Land wahrgenommen werden und welche \n\nIntentionen und Unterst\u00fctzung die Polizei zu geben hat, \n\nda die Aufgabenwahrnehmung auch Bestandteil der \n\nSicherstellung und der Sicherheitsarchitektur sein muss. \n\nNat\u00fcrlich haben wir eine ver\u00e4nderte Situation. Themen \n\nwie die zunehmende Drogenkriminalit\u00e4t besch\u00e4ftigen uns \n\nseit zwei, drei Jahren. Die Frage von Internet- und Cyber-\n\nkriminalit\u00e4t ist eine immer mehr aufwachsende Problem-\n\nlage. Auch die Organisationsstrukturen der Organisierten \n\nKriminalit\u00e4t bis hin zur Gewalt gegen Polizeibeamte und \n\ndie Zunahme von Aggressivit\u00e4t und Gewalttaten sind \n\nThemen, denen man sich neu stellen muss. \n\nEs herunterzubrechen und zu versuchen, die Regierungs-\n\nkoalition als ein bisschen unterbelichtet darzustellen, weil \n\nwir angeblich nach einer sch\u00f6nen M\u00e4rchengeschichte in \n\nGlaskugeln schauen und jetzt die Polizei bitten w\u00fcrden zu \n\nprognostizieren, welche Gro\u00dfeinsatzlagen in n\u00e4chster Zeit \n\nanstehen, das ist \u00fcberhaupt nicht gemeint. Das wissen Sie \n\nauch. \n\nEs geht darum, dass die Fachbereiche unter Beurteilung \n\nder Entwicklung der letzten Jahre von Gro\u00dfeinsatzlagen, \n\nvon der Zunahme von Personal- und Kr\u00e4fteans\u00e4tzen auch \n\nmit \u00fcberarbeiteteten Strategien, die Sie sonst hier alle so \n\nhochl\u00f6blich f\u00f6rdern \u2013 \u2013 Sonst sagen Sie, Sie wollen keine \n\nPolizei, die aggressiv gegen Demonstranten losgeht. Sie \n\nwollen die Deeskalationsstrukturen. Wenn das der Kern \n\ndes Themas ist, dann ist es ein Unterschied, ob Sie mit \n\ndrei Bereitschaftspolizeiabteilungen konsequente Ein-\n\nsatzma\u00dfnahmen umsetzen oder ob Sie dann \u00fcber f\u00fcnf, \n\nsechs Abteilungen eine Deeskalationsstrategie fahren \n\nm\u00fcssen. Das sind Betrachtungen, die Sie insgesamt \n\nvornehmen m\u00fcssen. \n\nDas hei\u00dft, Sie reden \u00fcber sich wandelnde und ver\u00e4ndern-\n\nde Strukturen in einer sich wandelnden und ver\u00e4ndernden \n\nWelt und der damit verbundenen Herausforderung eines \n\nsich st\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Gestaltungsprozesses und sich \n\nst\u00e4ndig ver\u00e4ndernden Herausforderungen. Das ist doch \n\ndie Verantwortung von Politik. Wenn Sie dann immer ein \n\nGestern zum Argument f\u00fcr morgen machen, um zu \n\nattestieren, dass seit 20 Jahren nichts passiert ist, dann sei \n\nes Ihnen als Opposition zugebilligt, aber es diskreditiert \n\nSie in der Frage, ob Sie \u00fcberhaupt in der Lage sind, \n\nRegierungsverantwortung zu tragen, meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nIch komme zum letzten Punkt, den ich ansprechen m\u00f6ch-\n\nte: die Legende der \u00dcberstunden. Ja, Herr Stange, die \n\nPolizei leistet \u00dcberstunden. Ja, sie leistet an manchen \n\nStellen verdammt viele \u00dcberstunden. Wenn wir ihre \n\n71 435 \u00dcberstunden statistisch auf die Anzahl der Poli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 535 \n\nzeibeamten herunterrechnen, dann hei\u00dft das eine Durch-\n\nschnittsprognose von f\u00fcnf \u00dcberstunden im Jahr. \n\nErstens ist das von der Statistik her nicht richtig, und \n\nzweitens ist das eine Situation, bei der Sie f\u00fcr jeden Beruf \n\ndieses Landes die Frage stellen k\u00f6nnen, ob die Menschen \n\nin den Unternehmen, in den Betrieben f\u00fcnf \u00dcberstunden \n\nim Jahr geleistet haben oder nicht. Das ist keine besonde-\n\nre, gro\u00dfe Lage. \n\nEs ist berechtigt zu hinterfragen, ob in Einsatzstrukturen \n\nder Bereitschaftspolizei, die zum Teil 50, 60 \u00dcberstunden \n\nhaben, eine entsprechende Belastungssituation gegeben \n\nist, dass \u00fcber Kr\u00e4fteans\u00e4tze diskutiert werden muss. Aber \n\ndiese Zahl, die zum Schluss dazu f\u00fchrt, dass die Polizei-\n\nbeamten pauschal f\u00fcnf \u00dcberstunden haben, ist eine \n\nnichtssagende Nummer. Sie bringt uns nicht weiter. Es \n\ngilt ganz gezielt \u2013 \u2013 \n\n(J\u00f6rg Urban, AfD: Das ist Ihre Zahl!) \n\n\u2013 71 435, so ist es auch in der Kleinen Anfragen formu-\n\nliert, angesetzt auf die 13 000 Polizeibeamten. Sie k\u00f6nnen \n\ndurchrechnen, wo Sie herauskommen. Das ist die Situati-\n\non. \n\nAber, es hei\u00dft im Detail und konkret, sich des Themas \n\nanzunehmen. Ich lade Sie nochmals ein: Beschreiten Sie \n\nmit uns einen Prozess, in dem wir uns als Erstes die \n\nAufgabe ansehen. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal die GR\u00dcNEN ansprechen: Ja, \n\nder Begriff der Standorte ist hier nicht aufgenommen. \n\nAber in diesem Antrag ist die Frage der Organisations-\n\nstrukturen aufgenommen. Die Frage nach einer Organisa-\n\ntionsstruktur ist doch die folgerichtige Fragestellung, \n\nwelche Aufgabe ich in welchem Umfang und an welcher \n\nStelle erf\u00fclle. \n\n(Sebastian Wippel, AfD, steht am Mikrofon.) \n\nWelcher Personalansatz ist dazu an welcher Stelle erfor-\n\nderlich? Wo dislozieren wir die entsprechenden Kr\u00e4fte \n\nund die entsprechenden Standorte? Wir schlie\u00dfen nicht \n\naus, dass es entsprechende Korrekturen bei der einen oder \n\nanderen Polizeidienststelle geben kann, aber nicht geben \n\nmuss. Das ist das Ergebnis eines Prozesses, und deshalb \n\nbeteiligen wir uns nicht an der Glaskugel. \n\nIch danke Ihnen herzlich f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung \u2013 Sebastian Wippel, \n\nAfD, steht noch immer am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Tut mir leid. \n\nM\u00f6chten Sie eine Kurzintervention vornehmen? Ich \n\nkonnte die Frage nicht mehr zulassen, weil Herr  \n\nHartmann mit seiner Rede fertig war. \n\nSebastian Wippel, AfD: Okay. Kurzintervention, Frage \u2013 \n\nwie auch immer. Sie k\u00f6nnen ja antworten. Wenn wir \u00fcber \n\ndie \u00dcberstunden reden, haben Sie da im Blick, dass wir \n\neinen Krankenstand haben, dass es Kollegen gibt, die \n\nabgeordnet sind? Haben Sie im Blick, dass es Kollegen \n\nim h\u00f6heren Dienst gibt oder in anderen Dienststellen, die \n\nvielleicht strukturgem\u00e4\u00df weniger \u00dcberstunden oder \n\nMehrarbeitsstunden \u2013 es ist im Grunde genommen ein \n\ntechnischer Begriff \u2013 haben? Haben Sie vielleicht auch im \n\nBlick, dass es Kollegen gibt, die eine ganze Menge \n\nAnsparurlaub haben? Wie soll denn das in den n\u00e4chsten \n\nJahren aussehen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Hartmann. \n\nChristian Hartmann, CDU: Ich m\u00f6chte die Gelegenheit \n\nzur Antwort nutzen. Ich habe sehr wohl im Blick, dass die \n\nOrganisation der Polizei wie jede andere Organisation der \n\nStaatsverwaltung, aber auch der kommunalen und Lan-\n\ndesverwaltung unter der Situation leidet, dass der Iststel-\n\nlenplan mit dem Sollbestand nicht in jedem Fall \u00fcberein-\n\nstimmt \u2013 weil es in der Tat Abordnungen gibt, an mancher \n\nStelle mehr, an mancher Stelle weniger \u2013, dass es in der \n\nTat Ansparung von Urlaub \u00fcber Jahre gibt, um einen \n\nl\u00e4ngeren Urlaub zu nehmen, dass wir derzeit im Polizei-\n\nbereich einen hohen Krankenstand, insbesondere lebens-\n\n\u00e4lterer Polizisten, aus unterschiedlicher Motivation haben, \n\nbis hin zu der Frage der versp\u00e4teten Verbeamtung im Jahr \n\n1993, der reflektierten Ruhestandsregelung und des \n\n\u00dcbergangs zur Rentenzahlung. \n\nEs gibt viele Herausforderungen. Selbstverst\u00e4ndlich ist es \n\nein Thema, nachzuzeichnen, was der Unterschied zwi-\n\nschen Ist- und Sollstellenplan ist. Ich wei\u00df aber auch, dass \n\ndie Belastung nicht einfach so pauschal in den Raum zu \n\nstellen ist, sondern dass ich sie, bezogen auf Dienststellen \n\nund Struktureinheiten, unterschiedlich bewerten muss. \n\nDeshalb bedarf es an dieser Stelle einer differenzierten \n\nBetrachtung. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD Herr \n\nPallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine Damen \n\nund Herren! Kurz noch einmal zur \u00dcberstundensituation: \n\nZun\u00e4chst ist ein Dank an Kollegen Stange zu richten f\u00fcr \n\ndie flei\u00dfigen Anfragen, die es ihm jetzt erm\u00f6glicht haben, \n\neinige Situationen und Problemstellungen innerhalb der \n\nPolizei auf den Punkt zu bringen. \n\nAnschlie\u00dfend an die Ausf\u00fchrungen von Kollegen  \n\nHartmann ist festzustellen, dass insbesondere der 31.12. \n\nletzen Jahres ein besonderer Fall ist, weil wir das Ver-\n\nsammlungsgeschehen, \u00fcber das wir auch reden, nicht erst \n\nseit diesem Jahr haben, sondern weil es sich im letzten \n\nQuartal ergeben hat. \n\nSie wissen vielleicht oder auch nicht, dass bei der Bereit-\n\nschaftspolizei das letzte Quartal in den vergangenen \n\nJahren dazu genutzt werden konnte, um angestaute \n\n\u00dcberstunden abbauen zu k\u00f6nnen. Das war konkret im \n\nletzten Jahr nicht in diesem Ma\u00dfe m\u00f6glich. \u2013 So viel zu \n\nder Zahl, die Sie hier vorgetragen haben. \n\nGleichwohl sei an dieser Stelle betont, dass ich Ihnen, \n\nKollege Stange, immer gern zuh\u00f6re. Ich w\u00e4re aber froh, \n\nwenn Sie auch in dem Ma\u00dfe recht h\u00e4tten, wie ich Ihnen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 536 \n\ngern zuh\u00f6re; denn in mehreren Punkten haben Sie meiner \n\nMeinung nach unrecht. \n\nBleiben wir bei den Versammlungen. Sie haben sozusagen \n\nder Kommission abgesprochen, dass sie f\u00fcr diese Ent-\n\nwicklung in der Gesellschaft und in der Folge f\u00fcr Ein-\n\nsatzgeschehen, das die Polizei bew\u00e4ltigen muss, Progno-\n\nsen anstellen soll oder diese m\u00f6gliche Entwicklung \n\nvorauszeichnen soll. Sie haben die Verantwortung daf\u00fcr in \n\ndas Parlament gegeben. Ich halte Ihnen entgegen: Wo soll \n\nes denn sonst betrachtet werden als in der Kommission, \n\ndie alle Aufgaben betrachten muss und daraus die richti-\n\ngen Schl\u00fcsse f\u00fcr den Personalbedarf ziehen soll? Wo \n\nsonst, wenn nicht dort? \n\nIch habe ja bereits gesagt, dass Sie mit der Beschreibung \n\neiniger Problemfelder durchaus recht haben. Insgesamt \n\nstelle ich fest \u2013 das gilt eigentlich f\u00fcr alle Vertreter der \n\nOpposition, die hier gesprochen haben \u2013, dass Sie sich \n\nbem\u00fchen m\u00fcssen, wirkliche Kritikpunkte zu dem, was wir \n\nim Antrag vorgelegt haben, vorzubringen. \n\nVon keinem von Ihnen habe ich geh\u00f6rt, dass Sie das \n\nVorgehen ablehnen. Leichte Zweifel habe ich beim \n\nKollegen der GR\u00dcNEN geh\u00f6rt, ob es jetzt wirklich so \n\nwirksam sei. Wir werden unter Beweis stellen, dass es \n\nwirksam ist. Letztendlich w\u00fcrden wir, wenn wir diesen \n\nWeg nicht gehen w\u00fcrden, in die gleiche Falle tappen und \n\ndie gleichen Fehler wieder machen, die aus meiner Sicht \n\nin den letzten Jahren begangen wurden: \n\n(Zuruf des Abg. Valentin Lippmann, GR\u00dcNE) \n\ndass politische Zielzahlen festgelegt wurden ohne Anse-\n\nhen der Aufgaben. Genau da wollen und m\u00fcssen wir ran, \n\nlieber Kollege Lippmann. Ich freue mich schon auf die \n\nDebatten im Jahr 2016, wenn es dann so weit ist, mit den \n\nErgebnissen umzugehen. \n\nEin Wort noch zu der in den Raum gestellten Evaluation \n\n2014, die Kollege Wippel angesprochen hat. Auch hierbei \n\nmuss man den Prozess sehen. Was urspr\u00fcnglich noch von \n\nder alten Regierungsmehrheit in der letzten Legislaturpe-\n\nriode besprochen und geplant wurde, war eine Evaluation \n\ndes Stellenabbaus. Auf gut Deutsch: Wie l\u00e4uft es denn so \n\nmit dem Stellenabbau? L\u00e4uft alles wie geplant oder \n\nm\u00fcssen wir irgendwo nachstellen? \n\nDas, was wir hier vorschlagen, ist doch etwas v\u00f6llig \n\nanderes. Wir wollen das Pferd von der richtigen Seite \n\naufz\u00e4umen, um in dem Bild aus der gestrigen Debatte \n\nzum Standortekonzept zu bleiben. Genau das ist auch ein \n\nwesentlicher Punkt, weshalb ich dem Kollegen Hartmann \n\nin Bezug auf das vom Kollegen Lippmann kritisierte \n\nangebliche Fehlen von Strukturaussagen ausdr\u00fccklich \n\nzustimmen muss. Die Reihenfolge ist ganz klar, und da \n\nschlie\u00dfe ich an gestern an: Wir machen eine Aufgabenkri-\n\ntik. Welche Aufgaben soll Polizei l\u00f6sen k\u00f6nnen? \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie noch \n\neine Zwischenfrage? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Nach dem Satz. \u2013 Wir \u00fcberlegen, \n\nwelche Folgen das f\u00fcr den Personalbedarf, f\u00fcr die Sach-\n\nausstattung und f\u00fcr die Organisationsstruktur der Polizei \n\nhat. \u2013 Jetzt habe ich Zeit f\u00fcr eine Zwischenfrage. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Wippel, bitte. \n\nSebastian Wippel, AfD: Kollege Pallas, Sie lesen auch \n\ndie Kleinen Anfragen, die gestellt werden. Zum Beispiel \n\nhabe ich in Drucksache 6/941, bez\u00fcglich derer ich nach-\n\ngefragt habe, ob der Erlass noch weiter gilt, die Antwort \n\nbekommen: Die CDU Sachsen und die SPD Sachsen \n\nhaben in ihrem Koalitionsvertrag vereinbart, die Polizei-\n\norganisation zu evaluieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen. \n\nSebastian Wippel, AfD: Insofern ist von einer Anpas-\n\nsung der bisherigen Zeitplanung auszugehen. \u2013 Das hei\u00dft \n\nf\u00fcr mich, dass alles so weiter gilt, und wir passen nur die \n\nZeit an. Ist das richtig? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Das hei\u00dft es eben nur f\u00fcr Sie, \n\nHerr Wippel. Was machen wir hier? Wir sind das Parla-\n\nment. Wir beschlie\u00dfen heute einen Antrag, in dem wir die \n\nStaatsregierung beauftragen, diese Evaluation, diese \n\nAufgabenkritik durchzuf\u00fchren, um die entsprechenden \n\nSchlussfolgerungen rechtzeitig ziehen zu k\u00f6nnen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Kollege Pallas, \n\nnachdem nur noch Sie sich zur Standortfrage \u2013 zumindest \n\nim Ansatz \u2013 ge\u00e4u\u00dfert haben, frage ich noch einmal dezi-\n\ndiert nach: Bisher wurde \u2013 zumindest \u00f6ffentlich \u2013 in \n\nBezug auf den Koalitionsvertrag kommuniziert, dass sich \n\ndie hier zu bildende Kommission explizit nicht mit dem \n\nStandortkonzept befassen soll. Ich entnehme jetzt sowohl \n\nden \u00c4u\u00dferungen von Herrn Hartmann als auch von Ihnen, \n\ndass es anders ist. K\u00f6nnen wir also erwarten, dass diese \n\nKommission zu der Schlussfolgerung kommt, dass das \n\nStandortekonzept bei der Polizei \u2013 zumindest in Teilen \u2013 \n\nzu revidieren ist, obwohl das hier nicht explizit als Ar-\n\nbeitsauftrag enthalten ist? \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Ich nehme Ihre Frage in den Rest \n\nmeiner Rede auf, weil ich darauf noch zu sprechen kom-\n\nmen wollte. Wir haben im Koalitionsvertrag vereinbart \u2013 \n\ndas ist ein Punkt gewesen, zu dem wir uns als SPD \n\ndurchringen mussten \u2013, dass wir im Grundsatz zun\u00e4chst \n\neinmal das Standortkonzept akzeptieren, haben aber auch \n\ndeutlich gemacht, dass, wenn eine Evaluation durchge-\n\nf\u00fchrt wird, das eben auch konsequent gemacht werden \n\nmuss, dass man nat\u00fcrlich die Organisationsstruktur und \n\ndamit auch \u2013 im Fall der F\u00e4lle \u2013 einen Standort infrage \n\nstellen k\u00f6nnen oder definieren muss, an welchen Ecken \n\nSachsens es m\u00f6glicherweise doch noch eine weitere \n\nPolizeidienststelle geben muss. Aber auch das wird erst \n\nam Ende dieses Prozesses feststehen k\u00f6nnen. Und dann \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 537 \n\nm\u00fcssen wir uns zu gegebener Zeit damit auseinanderset-\n\nzen. \n\nEinen Satz zum Abschluss, der auch damit zusammen-\n\nh\u00e4ngt: Eine pers\u00f6nliche Erfahrung, die ich im Laufe \n\nmeiner Dienstjahre bei der Polizei gemacht habe, war, \n\ndass nichts so sehr Unruhe hineinbringt und die Kollegen \n\nso sehr verunsichert wie permanentes Reformieren, die \n\nReform der Reform usw. Das ist \u2013 f\u00fcr mich pers\u00f6nlich \u2013 \n\nder Hauptgrund, weshalb ich akzeptieren konnte, dass wir \n\njetzt nicht vorschnell Entscheidungen in Bezug auf \n\nStandorte und Strukturen treffen, sondern dass wir den \n\nWeg der Reihe nach gehen, das Pferd von der richtigen \n\nSeite aufz\u00e4umen und vor allem die Mitarbeiterinnen und \n\nMitarbeiter auf diesem Weg mitnehmen. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE spricht noch einmal Herr Stange. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Lieber Kollege \n\nHartmann, ich danke Ihnen erst einmal. Wenn Sie tats\u00e4ch-\n\nlich der Auffassung sind, dass sich staatspolitische Ver-\n\nantwortung dadurch auszeichnet, dass man mit der einen \n\nKoalition \u2013 also mit dieser blau-gelben Truppe da \u2013 ein \n\nwenig mehr Personalabbau beschlie\u00dft, um hinterher zu \n\nsagen \u201eNa ja, jetzt nehmen wir es wieder zur\u00fcck.\u201c, dann \n\nsetzen Sie auf partielle Amnesie der W\u00e4hlerinnen und \n\nW\u00e4hler. Das ist auf jeden Fall nicht staatspolitische \n\nVerantwortung. Mit anderen Worten: Ich darf Ihre F\u00e4hig-\n\nkeit zur Verantwortung genauso in Zweifel ziehen wie Sie \n\nmeine. \n\n(Zurufe von der CDU: Toll! \u2013 Rhetorikmeister!) \n\nZweitens: Sie haben die Zugangskriterien ver\u00e4ndert, \n\ndamit mehr junge Menschen bereit und in der Lage sind, \n\nin den Polizeidienst zu gehen. Jetzt sagen Sie mir aber \n\nbitte nicht, weil die S\u00e4chsinnen und Sachsen biologisch \n\nzunehmend kleinw\u00fcchsiger werden, \n\n(Heiterkeit bei der CDU und der AfD) \n\ndass Sie die Zugangsgr\u00f6\u00dfe nach unten ausgeweitet haben. \n\nDas ist ja Unsinn! Das ist doch Unsinn! Es ist doch die \n\npure Not, dass Sie diesen Schritt so gegangen sind \u2013 die \n\npure Not, weil nicht gen\u00fcgend Leute in das System \n\ngegangen sind. Und da sind wir bei dem Punkt, dass Sie \n\nnicht ausreichend zu motivieren in der Lage waren. Das \n\nist der Punkt, und das muss man ehrlich ansprechen. Da \n\nhilft auch nichts mit Glaskugeln oder sonst was, dieser \n\nganze Zinnober, den Sie abgeliefert haben. Das hilft kein \n\nSt\u00fcck weiter. Also bitte sch\u00f6n: Bleiben wir bei den Fak-\n\nten, liebe Kolleginnen und Kollegen. \n\nZur Besoldung: Wenn jemand Arbeit f\u00fcr die Besoldungs-\n\ngruppe A9 leistet, dann sollte er nicht mit der Besol-\n\ndungsgruppe A7, sondern auch mit der Besoldungsgruppe \n\nA9 bezahlt werden; darum geht es bei Besoldungsfragen. \n\nDas hat nat\u00fcrlich etwas mit Motivation zu tun, und das \n\nhat etwas mit sachgerechter Besoldung zu tun. Da k\u00f6nnen \n\nSie sich hier gegenseitig loben, mit dem Staatsminister \n\nlobhudeln, meinetwegen noch mit dem Herrn Unland \u2013 \n\nnein, der gibt nicht genug Geld. \n\n(Lachen des Abg. Valentin Lippmann GR\u00dcNE) \n\nSeien Sie ehrlich und sagen Sie einfach, wo aus Ihrer \n\nSicht die Fehler liegen, wo der Hase im Pfeffer sitzt \u2013 \n\noder wie das auch hei\u00dfen mag. \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Liegt!) \n\nZu den \u00dcberstunden: Kollege Hartmann, statistisch \n\ngesehen war der Teich 80 Zentimeter tief, und trotzdem \n\nist die Kuh ersoffen. Das Problem ist ganz einfach: Die \n\nbedingt Diensttauglichen, die also nicht mehr drau\u00dfen \n\nherumrobben, machen nat\u00fcrlich weniger \u00dcberstunden. \n\nSchauen Sie sich doch einmal \u2013 in der Kleinen Anfrage \n\nwurde es auch sch\u00f6n dargestellt \u2013 das Verwaltungsamt an: \n\neine \u00dcberstunde \u2013 im Durchschnitt. Da macht sicherlich \n\nder eine keine \u00dcberstunden, schon hat der andere \u2013 \n\nschwupp, statistisch \u2013 eine mehr am Hals. \n\nAlso: Sind wir, bitte sch\u00f6n, auch da ehrlich. Nat\u00fcrlich \n\nsammeln sich die \u00dcberstunden \u00fcberdurchschnittlich bei \n\nder einen Gruppe; das wird dann mit Sicherheit die \n\nKolleginnen und Kollegen der Bereitschaftspolizei \n\ntreffen, aber auch im l\u00e4ndlichen Raum, wenn wir mal \n\neinen h\u00f6heren Krankenstand haben, sodass wir da in \n\neinigen Revieren \u2013 das ist auch aufgelistet worden, sogar \n\nauf Reviere bezogen \u2013 eben mehr als bei anderen haben. \n\nAlso da w\u00fcnsche ich mir ein wenig mehr Ehrlichkeit und \n\nnicht dieses Unsachliche, was Sie, Kollege Hartmann, \n\njetzt ausgef\u00fchrt haben. \n\nEin Punkt noch: Kollege Pallas, wenn Sie fragen, wer \n\nsonst au\u00dfer dieser Kommission das prognostisch machen \n\nsoll, dann sage ich: Wenn man sagt \u201eNa ja, wir \u00e4ndern \n\nnichts in der Politik, es bleibt alles so, wie es ist.\u201c, dann \n\nwackeln die \u2013 Pegida, Legida, Cegida, Digedags und \n\nAbrafaxe \u2013 noch die n\u00e4chsten Jahre, dann wackeln die \n\nauch noch zehn Jahre durch die Kante \u2013 also wenn das \n\nWetter sch\u00f6n ist. Ich wei\u00df ja nicht, welche Prognose diese \n\nFachkommission machen soll. Soll die zum Wetter \n\nprognostizieren, oder wozu soll die prognostizieren? \n\n(Albrecht Pallas, SPD: Soll sie es  \n\nweglassen? Das ist doch ein wichtiger Punkt!) \n\n- Prognostische Entwicklung! Steht drin! Steht in Ihrem \n\nAntrag: prognostische Entwicklung! Ich habe doch nur \n\ngelesen, was da drinsteht. \u2013 Die k\u00f6nnen aber \u00fcber politi-\n\nsche Ver\u00e4nderungen nichts prognostizieren. Dazu sind die \n\n\u2013 Entschuldigung \u2013 Dienststellenleiter nicht ausgebildet: \n\npolitische Prognosen abzugeben, das k\u00f6nnen die nicht. \n\n(Zuruf von der SPD: Ja, \n\nnicht politische Prognosen!) \n\n\u2013 Ja, welche denn dann? \n\n(Albrecht Pallas, SPD:  \n\nPrognosen zum Einsatzgeschehen!) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 538 \n\n\u2013 Kollege Pallas, Einsatzgeschehen ist eine Folge von \n\nDemonstrationsgeschehen. Demonstrationsgeschehen ist \n\neine Folge von Unzufriedenheit \u2013 oder wie auch immer. \n\nDas ist die Ursache f\u00fcr Demonstrationsgeschehen. Das \n\nk\u00f6nnen die Kollegen aber nicht prognostizieren. Deswe-\n\ngen ist das Rotz \u2013 entschuldigen Sie diesen Ausdruck \u2013, \n\nist das nicht sachgerecht, was an dieser Stelle da drinsteht. \n\nDarauf wollte ich hinweisen. Deshalb kann diese Kom-\n\nmission mit Sicherheit solche Prognosen, die Sie hier \n\nmachen m\u00fcssen, weil Sie Politik gestalten m\u00fcssen, eben \n\nnicht anstellen. Darauf wollte ich hinweisen und damit \n\nbeende ich jetzt auch meinen zweiten Redebeitrag. Lassen \n\nSie uns dann in die Antragsbehandlung gehen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nbitte. Herr Dreher, bitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren Kollegen! Die Notlage \n\nder Polizei ist wieder einmal hinl\u00e4nglich beleuchtet \n\nworden. Man fragt sich allerdings, warum die Polizei \n\nweiterhin so stark bespart wird, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Na!) \n\nim Land wie im Bund, der gerade auch in Sachsen an den \n\nAu\u00dfengrenzen unverantwortlich Bundespolizei abbaut. \n\nDas geht nicht! \n\nWenn wir genau hinschauen, stellen wir fest: Eine Reduk-\n\ntion des Blickwinkels auf die Polizei ist schlicht und \n\neinfach zu kurz. Denn neben der pr\u00e4ventiven Polizeiarbeit \n\ngibt es auch die repressiven Polizeiaufgaben, und das ist \n\ndie Strafverfolgung. Hier arbeitet die Polizei Hand in \n\nHand mit der Justiz. Es ist die Staatsanwaltschaft, die \n\nHerrin des Ermittlungsverfahrens ist, und diese betreibt \n\nsie mithilfe der Polizei. Auch unsere Staatsanwaltschaften \n\nsind ebenso wie unsere Polizei personell unterbesetzt und \n\n\u00fcberlastet, aber auch unterbezahlt. \n\nHinzu kommt die Streichung von Weihnachts- und Ur-\n\nlaubsgeld. In der Privatindustrie ist das ein ganz allge-\n\nmein \u00fcbliches Mittel zur Gewinnung von Spitzenkr\u00e4ften. \n\nGanz aktuell heute Morgen: VW bezahlt an seine \n\n115 000 Mitarbeiter jeweils 5 900 Euro Pr\u00e4mie f\u00fcr das \n\nabgelaufene Gesch\u00e4ftsjahr. Unsere Spitzenkr\u00e4fte bekom-\n\nmen kein Weihnachtsgeld. \n\nHier h\u00f6rt die staatliche Mangelverwaltung noch lange \n\nnicht auf; denn wenn die Staatsanwaltschaft das Verfahren \n\nzu Ende betrieben hat \u2013 wenn sie es abschlie\u00dft und nicht \n\neinstellt \u2013, dann klagt sie an zu den Strafgerichten. Auch \n\nder dortigen Richterschaft geht es keinesfalls besser. Auch \n\nhier herrscht personelle Mangelwirtschaft mit der Folge \n\nzunehmender Verfahrensr\u00fcckst\u00e4nde. \n\nAuch hier endet die Politik nach Kassenlage keineswegs. \n\nSie besch\u00e4ftigt ja mittlerweile sogar das Bundesverfas-\n\nsungsgericht. Der Pr\u00e4sident, Herr Vo\u00dfkuhle, hat bereits \n\nZweifel erkennen lassen. Er sagte: \u201eDie verbreitete \n\nAnnahme, dass Deutschland besonders viel Geld f\u00fcr die \n\nJustiz bereitstelle, erweist sich als Irrtum.\u201c Damit wendet \n\nsich der Blick weiter von den Straf- zu den Zivil- und \n\nFachgerichten, die ebenfalls hoffnungslos \u00fcberlastet und \n\npersonell unterbesetzt sind. \n\nEin attraktiver Wirtschaftsstandort, wie Sachsen es sein \n\nm\u00f6chte, erfordert das Vertrauen der Wirtschaft, gegebe-\n\nnenfalls schnell und effizient Rechtsschutz zu erhalten. \n\nAuch die anderen Fachgerichte, etwa die Verwaltungsge-\n\nrichte, die im Streitfall \u00fcber Baugenehmigungen oder \n\nBetriebserlaubnisse entscheiden, oder Finanzgerichte, die \n\n\u00fcber steuerrechtliche Belange befinden, m\u00fcssen ausrei-\n\nchend besetzt und ad\u00e4quat besoldet werden, um Spitzen-\n\nqualit\u00e4t zu sichern und das Vertrauen in einen starken \n\nWirtschaftsstandort Sachsen zu st\u00e4rken, wo auch gern \n\ninvestiert wird. Hier \u2013 das ist kein Ruhmesblatt f\u00fcr \n\nSachsen \u2013 wird erneut der besch\u00e4mende Wettlauf der \n\nArmut zwischen den Bundesl\u00e4ndern sichtbar. Das gilt f\u00fcr \n\ndie Justiz wie f\u00fcr die Polizei. \n\nAnders als fr\u00fcher, als wir bei den Abschl\u00fcssen bundesweit \n\nTarifeinheit hatten, wird jetzt Politik nach Kassenlage \n\ngemacht, und das ist eine unverantwortliche Politik \n\nzulasten der Recht und Sicherheit fordernden B\u00fcrger und \n\nW\u00e4hler. \n\nMeine Damen und Herren der Staatsregierung, Sie sind in \n\nder Verantwortung. Handeln Sie nicht mit Priorit\u00e4tenan-\n\ntr\u00e4gen. Mit dem vorliegenden produzieren Sie f\u00fcr mich \n\nnur Schall und Rauch. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird weiter von \n\nden Fraktionen das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Das ist nicht der \n\nFall. Herr Minister, damit haben Sie jetzt das Wort. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Ja, es ist richtig, gerade in den \n\nletzten Wochen \u2013 man muss schon sagen: Monaten \u2013 \n\nhatten unsere Polizisten im Lande ein sehr hohes Einsatz-\n\npensum zu bew\u00e4ltigen; die Demonstrationslagen, die \n\nFu\u00dfballspiele und verschiedenes anderes ist angesprochen \n\nworden. F\u00fcr manche sind solche Einzelsituationen derzeit \n\neher die Regel als die Ausnahme. \n\nDeshalb will ich meinen Redebeitrag aus der Sicht der \n\nStaatsregierung mit dem Dank an die Kolleginnen und \n\nKollegen beginnen. Es ist wirklich bemerkenswert, dass \n\nSie in dieser Situation klar zur Stange halten und bereit \n\nsind, diesen Auftrag zu erf\u00fcllen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nKlar ist aber auch: Mit Dank allein ist die Leistungsf\u00e4hig-\n\nkeit in der s\u00e4chsischen Polizei nicht zu bew\u00e4ltigen. \n\n(Beifall des Abg. Enrico Stange, DIE LINKE) \n\nDeshalb, Herr Stange, kommt der vorliegende Antrag \n\ndurchaus zur richtigen Zeit, weil er ein klares und deutli-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 539 \n\nches Zeichen der Positionierung und der Wertsch\u00e4tzung \n\nder Polizei zum Ausdruck bringt. \n\nDie Herausforderungen, die vor der Polizei liegen, kennen \n\nwir schon geraume Zeit; das Polizeikonzept 2020 ist \n\nbereits angesprochen worden. Herr Wippel, ich m\u00f6chte \n\nIhnen sagen: Es hat auch damals eine Aufgabenkritik \n\ngegeben, die diesem Konzept zugrunde gelegt worden ist. \n\nEs hat eine strategische Neuausrichtung gegeben, die auf \n\nzwei S\u00e4ulen beruht: Einerseits ist es die Straffung der \n\nOrganisation und der entsprechenden Aufgaben; anderer-\n\nseits ging es um eine stetige Modernisierung, also Investi-\n\ntion in Technik, Streifenwagen, Ausstattung der einzelnen \n\nDienstgruppen. Was in diesen Komplex hineingeh\u00f6rt, ist \n\ndie Sanierung und die Modernisierung der Geb\u00e4ude, \n\nspeziell der Dienststellen. \n\nKlar ist au\u00dferdem, dass es, wenn man sich auf solch ein \n\nlangfristiges Projekt einl\u00e4sst, im Laufe der Zeit \u00dcberpr\u00fc-\n\nfungsbedarf und an der einen oder anderen Stelle auch \n\nKritik gibt. \n\nDeshalb bin ich froh, dass im Koalitionsvertrag zu vielen \n\nThemen, die angesprochen worden sind, klare Antworten \n\ngefunden wurden, die sich zum Teil im heutigen Antrag \n\nwiderspiegeln: \n\nDie Zahl der Neueinstellungen der zur Ausbildung vorge-\n\nsehenen Personen wurde von 300 auf 400 erh\u00f6ht. Nat\u00fcr-\n\nlich ist es daf\u00fcr notwendig, wenn wir, beginnend von 100, \n\njetzt \u00fcber 300 zu 400 Menschen kommen, die als Polizis-\n\nten ausgebildet werden, die Polizeiausbildungskapazit\u00e4t \n\nzu erh\u00f6hen. Daran arbeiten wir. Herr Stange, Sie k\u00f6nnen \n\nsicher sein, dass wir das bew\u00e4ltigen und dass im Septem-\n\nber die Ausbildungskapazit\u00e4t zur Verf\u00fcgung stehen wird \n\nund wir die neuen Kollegen ausbilden k\u00f6nnen. \n\n(Dr. Gerd Lippold, GR\u00dcNE: Das \n\nJahr haben Sie nicht dazugesagt!) \n\nIch bin auch froh, dass wir in den n\u00e4chsten beiden Jahren \n\n100 Spezialisten einstellen k\u00f6nnen. Ich bin nicht so \n\npessimistisch, wie es hier angesprochen worden ist, dass \n\nwir diese Spezialisten nicht in der vorhandenen Struktur \n\nfinden. Sie erinnern sich zum Beispiel an die beiden \n\njungen Absolventen, die wir von der TU hatten und die \n\ndurchaus in unsere Besoldungsstruktur hineingepasst \n\nhaben. Einer von ihnen hat diesen Audio-Fingerprint \n\nerfunden, der bundesweit f\u00fcr Schlagzeilen gesorgt hat. \n\nJemand also, der eine gute Ausbildung an der TU hatte, ist \n\nzu uns gekommen und hat sich aus verschiedenen Gr\u00fcn-\n\nden nicht f\u00fcr die freie Wirtschaft entschieden. \n\nAu\u00dferdem ist die R\u00fccknahme des 2010 beschlossenen \n\nStellenabbaus geplant. \n\nWichtig ist auch die technische Ausstattung. Es geht um \n\neine aufgabengerechte Ausr\u00fcstung, interaktive Funkstrei-\n\nfenwagen, moderne Beweis- und IT-Technik. Auch im \n\nHaushaltsplanentwurf ist dazu ein vern\u00fcnftiger Planungs-\n\nansatz enthalten, mit dem wir in der Lage sind, die in den \n\nn\u00e4chsten beiden Jahren anstehenden Herausforderungen \n\nzu bew\u00e4ltigen. \n\nDar\u00fcber hinaus ist die Einsetzung einer Fachkommission, \n\ndie antragsgegenst\u00e4ndlich ist, vereinbart worden. Das ist \n\ngut und richtig und deshalb sind die inhaltlichen Schwer-\n\npunkte, die dort zu besprechen sind, nat\u00fcrlich die Aufga-\n\nbenkritik, Aufbauorganisation, Leistungsf\u00e4higkeit des \n\nPersonalk\u00f6rpers, Bestimmung des Personalbedarfs und \n\ndie notwendige Sachausstattung. Die Fachkommission \n\nwird unter Vorsitz des LPP und unter internem und \n\ngleichzeitig auch externem Sachverstand fungieren. \n\nDamit werden wir in der Lage sein, bis zum Entwurf des \n\nHaushaltsplanes 2017/2018 die Ergebnisse zu haben und \n\ndiese in den Haushaltsplan einflie\u00dfen zu lassen. \n\nWeil mehrere dar\u00fcber gesprochen haben, was bisher \n\nschon passiert ist und wie die Verzahnung zu dieser \n\nExpertenkommission funktionieren soll: Ich sehe das als \n\neinen in sich stimmigen Prozess, und nat\u00fcrlich gibt es \n\njetzt schon Vorbereitungsarbeiten innerhalb der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei, die in dieser Expertenkommission die \n\nGrundlage bieten sollen. Sie werden auf dieser Grundlage \n\nweiterarbeiten; darin sehe ich \u00fcberhaupt keinen System-\n\nbruch oder \u00c4hnliches. Auch weil Sie das Schreiben vom \n\nLPP zitiert haben, das es einmal gegeben hat: Die Basis-\n\narbeit ist geleistet und darauf kann die Expertenkommis-\n\nsion gut aufsetzen und trotzdem noch gen\u00fcgend variieren. \n\nEs geht au\u00dferdem um die nachhaltige Leistungsf\u00e4higkeit. \n\nDie Nachwuchskampagne ist ebenfalls angesprochen \n\nworden. Erst hatten wir die Diskussion, ob wir es denn \n\nschaffen werden, den Einstellungskorridor zu erh\u00f6hen \u2013 \n\nmittlerweile ist der Einstellungskorridor erh\u00f6ht worden. \n\nDann gab es die Diskussion, ob wir es denn schaffen \n\nwerden, die notwendigen Leute daf\u00fcr zu finden. Herr \n\nStange, hier will ich auf Ihr Argument auch noch einmal \n\ndie Fakten bringen: Wir haben mit Sicherheit auch durch \n\ndie Nachwuchskampagne folgende Zahlen: Im Jahr 2013 \n\nhatten wir 4 500 Bewerber und im Jahr 2014 \u2013 also die \n\nBewerber f\u00fcr das Jahr 2015 \u2013 sind es 8 700. Ich kann \n\nIhnen sagen: Mit Sicherheit ist der Anstieg dieser Bewer-\n\nbungszahlen nicht darauf zur\u00fcckzuf\u00fchren, dass wir f\u00fcr die \n\nFrauen die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe auf 1,60 Meter reduziert haben, \n\nsondern darauf, dass der Beruf des Polizisten f\u00fcr viele \n\nMenschen im Lande nach wie vor attraktiv ist. \n\nWenn ich mir die Bewerbungssituation anschaue, dann \n\nfreut mich besonders, dass es mit dieser Kampagne \n\ngelungen ist, wieder mehr Bewerbungen aus dem l\u00e4ndli-\n\nchen Raum zu bekommen. Es ist uns wichtig, dass sich \n\naus dem ganzen Land junge Menschen bewerben, die sich \n\nf\u00fcr den Polizeiberuf interessieren. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Minister? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Selbstver-\n\nst\u00e4ndlich. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Stange, bitte. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Vielen Dank, Herr Staats-\n\nminister! Gestatten Sie mir an dieser Stelle eine Nachfra-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 540 \n\nge. Vielleicht darf ich gleich zwei daraus machen. \u2013 Nein, \n\nich formuliere es in einer. \n\nSind Sie \u2013 wie ich \u2013 der Auffassung, dass, statistisch \n\ngesehen, die Menschen in Deutschland \u00fcber die Jahre \n\nhinweg k\u00f6rperlich gr\u00f6\u00dfer werden? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Daf\u00fcr \n\nsind Sie das lebende Beispiel!) \n\n\u2013 Das ist aber nicht nur k\u00f6rperliche Gr\u00f6\u00dfe, Herr Kollege \n\nPiwarz. \n\nWenn ja, sind Sie mit mir auch der Auffassung, dass die \n\nAbsenkung der Mindestk\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe auf 160 Zentimeter \n\nzumindest diesem statistischen Trend entgegenl\u00e4uft? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Herr Stange, \n\nmir geht es weniger um Ihre Erkenntnisse zu der Entwick-\n\nlung der statistischen Gr\u00f6\u00dfe der Menschen in Deutschland \n\nund damit auch in Sachsen. Ich habe doch sehr deutlich \n\nzum Ausdruck gebracht, dass die Bewerbungsintensit\u00e4t \n\nnicht allein auf die Ver\u00e4nderung der Mindesteinstellungs-\n\ngr\u00f6\u00dfe zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Denn trotz alledem halten wir \n\nin Sachsen die Anforderungen an den Polizeiberuf hoch. \n\nDas bedeutet, es geht um k\u00f6rperliche und geistige Fitness. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Jetzt \n\nwird es schwierig, Herr Stange!) \n\nVor diesem Hintergrund bin ich hocherfreut, dass sich die \n\nBewerbungslage im Land insgesamt verbessert hat. Wenn \n\nSie die Reduzierung der Mindestk\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe als Problem \n\nansehen \u2013 ich sehe sie nicht als Problem an. Ich wiederho-\n\nle: Wir haben die Mindestk\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe reduziert, aber \n\nkeine qualitativen Reduzierungen vorgenommen. Auch in \n\nZukunft m\u00fcssen diejenigen, die sich f\u00fcr den Polizeiberuf \n\nbewerben, verschiedene Tests durchlaufen. Ich bin mir \n\nsicher, dass es eine ausreichende Anzahl junger Menschen \n\ngibt, die f\u00fcr den Polizeiberuf k\u00f6rperlich und geistig gut \n\ngeeignet sind. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage von Herrn Lippmann? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Na klar, \n\ngern. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, das \n\nf\u00fchrt mich zu der Frage, ob Sie davon ausgehen, dass \n\nauch mittelfristig der Einstellungsbedarf der s\u00e4chsischen \n\nPolizei aus den Bewerbungen deckbar ist. Wenn Sie jetzt \n\neine so gro\u00dfe Anzahl an Bewerbungen haben, ist damit zu \n\nrechnen, dass das in erster Linie Einmaleffekte sind, die \n\nin den n\u00e4chsten Jahren wohl nicht mehr eintreten werden. \n\nVon dem Unterschied zwischen der Zahl derjenigen, die \n\nsich beworben haben, und der Zahl derjenigen, die wirk-\n\nlich diensttauglich sind, kann auch die Bundeswehr ein \n\nLied singen. \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bitte nur eine \n\nFrage stellen! \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Wie sch\u00e4tzen Sie das ein? \n\nWerden wir auch \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum hinweg \n\nnoch die M\u00f6glichkeit haben, gen\u00fcgend hohe Einstel-\n\nlungszahlen sicherzustellen? \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Ich kann \n\nIhnen nur sagen, dass ich vom Ergebnis der Nachwuchs-\n\ngewinnungskampagne beeindruckt bin. Das positive \n\nErgebnis best\u00e4rkt mich in meiner \u00dcberzeugung, dass es \n\nsich weiterhin lohnt, f\u00fcr den Polizeiberuf zu werben. \n\nNach allem, was ich aus den Kommissionen, die mit den \n\nBewerbungen und damit mit den Bewerbern umgehen, \n\ngeh\u00f6rt habe, bekommen wir eine ausreichende Anzahl \n\njunger Leute. Das best\u00e4rkt mich darin, auf Ihre Frage mit \n\nJa zu antworten. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass es auch in \n\nZukunft gelingen wird, ausreichend junge Leute, die f\u00fcr \n\nden Polizeiberuf geeignet sind, zu finden. \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Ich m\u00f6chte \n\nschlie\u00dfen mit einigen Anmerkungen zu dem Thema \n\n\u201eAnerkennung der Arbeit und Ansehen der Polizei\u201c; auch \n\ndas ist angesprochen worden. In diesem Zusammenhang \n\nlohnt es sich, noch einmal auf die Bef\u00f6rderungen und \n\nStellenhebungen hinzuweisen. Diese Motivationsm\u00f6g-\n\nlichkeiten sind in der bisherigen Diskussion aus meiner \n\nSicht ein bisschen zu kurz gekommen. \n\nIch bin sehr dankbar daf\u00fcr, dass im Doppelhaus-\n\nhalt 2013/2014 1 600 Bef\u00f6rderungsstellen zus\u00e4tzlich nur \n\nf\u00fcr die Polizei geschaffen worden waren, was in den \n\nletzten beiden Jahren zu folgendem Effekt f\u00fchrte: 2013 \n\nkonnten wir immerhin 1 288 und 2014 1 225 Bef\u00f6rderun-\n\ngen generieren. Damit ist ein gro\u00dfer Beitrag dazu geleistet \n\nworden, dass wir mit der Aufl\u00f6sung des Bef\u00f6rderungs-\n\nstaus, zu dem es in der Polizei gekommen war, beginnen \n\nkonnten. In den n\u00e4chsten beiden Jahren gibt es noch \n\neinmal Bef\u00f6rderungsm\u00f6glichkeiten. Es sind eben nicht \n\nnur die 400 Neueinstellungen, die vorgesehen sind. \n\nBef\u00f6rderungen sind Ausdruck von Lob und Dank; sie \n\nmotivieren zu weiteren Leistungen. \n\nEin Satz noch zu dem Krankenstand, weil auch dieses \n\nThema immer wieder eine Rolle spielt. Ich bitte in der \n\nDiskussion Folgendes zu beachten: Der Polizeiberuf ist \n\nein gefahrgeneigter Beruf. Vor diesem Hintergrund ist der \n\nKrankenstand h\u00f6her als bei Menschen, die im B\u00fcro sitzen. \n\nAber in der Polizei wird der Krankenstand nicht \u2013 wie in \n\nsonstigen Berufsbereichen \u2013 bezogen auf 200 oder \n\n220 Tage berechnet, sondern bezogen auf 365 Tage im \n\nJahr und sieben Tage pro Woche. Damit stellt sich die \n\nSachlage anders dar, als wir es in einigen Medien lesen \n\nkonnten. Wenn man dieses Hintergrundwissen nicht hat, \n\nist ein Missverst\u00e4ndnis vorprogrammiert. \n\nIch danke nochmals f\u00fcr den Antrag. Damit wird ein \n\ndeutliches Zeichen in Richtung der s\u00e4chsischen Polizei \n\nausgesandt. Vor diesem Hintergrund empfehle ich als \n\nVertreter der Staatsregierung, diesem Antrag zuzustim-\n\nmen. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 541 \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wir kommen jetzt \n\nzum Schlusswort; Herr Hartmann, bitte. \n\nChristian Hartmann, CDU: Meine sehr geehrten Damen \n\nund Herren! Wir haben zu diesem Thema eine umf\u00e4ngli-\n\nche Diskussion miteinander gef\u00fchrt. Dem Herrn Staats-\n\nminister bin ich f\u00fcr seine erkl\u00e4renden Ausf\u00fchrungen \n\ndankbar. \n\nInsbesondere m\u00f6chte ich noch einmal darauf hinweisen, \n\ndass die Verk\u00fcrzung der Diskussion auf die Mindestein-\n\nstellungsgr\u00f6\u00dfe der Bedeutung des Themas nicht gerecht \n\nwird. Schon in der Vergangenheit gab es die Diskussion \n\ndar\u00fcber, ob die K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe allein ein Argument f\u00fcr die \n\nDienstf\u00e4higkeit in der s\u00e4chsischen Polizei sein kann. \n\nVielleicht haben wir in den vergangenen Jahren den einen \n\noder anderen qualifizierten Bewerber, der 1,63 Meter gro\u00df \n\nwar, verloren, obwohl er einen wichtigen Beitrag zur \n\nPolizeiarbeit h\u00e4tte leisten k\u00f6nnen. \n\nIch glaube, die Einstellungskriterien m\u00fcssen sich an der \n\ngesamten Leistungsf\u00e4higkeit und der Qualifizierung \n\norientieren, nicht ausschlie\u00dflich an der K\u00f6rpergr\u00f6\u00dfe. Das \n\nist auch deshalb notwendig, weil sich das Anforderungs-\n\nprofil der s\u00e4chsischen Polizei und die Herausforderungen, \n\nvor denen sie steht, in den letzten Jahren erheblich ver\u00e4n-\n\ndert haben. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal darauf eingehen, was der Kern \n\nunseres Antrags ist. Unser Ziel ist es, eine aufgabenkriti-\n\nsche Bewertung der Polizei vorzunehmen und dabei alle \n\nAspekte der s\u00e4chsischen Sicherheitsarchitektur zu be-\n\ntrachten. Dabei folgen wir einem ganzheitlichen Ansatz, \n\ndas hei\u00dft, die Aufgaben der Schutzpolizei und der sonsti-\n\ngen Polizeibeh\u00f6rden sind zu ber\u00fccksichtigen und die \n\n\u00fcberregionale Zusammenarbeit ist zu st\u00e4rken. Angesichts \n\nder Aufgaben, vor denen die Polizei steht, m\u00fcssen Priori-\n\nt\u00e4ten definiert werden. Es bedarf der Untersetzung mit \n\neiner ausreichenden Personalausstattung und der Schaf-\n\nfung einer an der Aufgabenwahrnehmung orientierten \n\nOrganisationsstruktur. Nicht mehr und nicht weniger \n\nm\u00f6chten wir mit unserem Antrag erreichen. \n\nWir bitten nicht nur die Staatsregierung, das zu tun, was \n\nin ihrer Verantwortung liegt, sondern laden auch das \n\ngesamte Hohe Haus ein, auf dem Weg, den die Regie-\n\nrungskoalition einschl\u00e4gt, mitzugehen. Wir wollen nicht \n\nnur die Staatsregierung, sondern auch die Besch\u00e4ftigten \n\nder s\u00e4chsischen Polizei bzw. ihre Interessen- und Perso-\n\nnalvertretungen einbeziehen. Dieser Weg wird kein \n\neinfacher sein \u2013 wir werden nicht alle W\u00fcnsche ber\u00fcck-\n\nsichtigen k\u00f6nnen \u2013, aber es ist ein guter Weg. \n\nWir wollen in den n\u00e4chsten Monaten einen Zielkatalog \n\nzur personellen und zur Sachausstattung der s\u00e4chsischen \n\nPolizei erstellen. Die s\u00e4chsische Polizei ist aus unserer \n\nSicht gut aufgestellt. Sie verf\u00fcgt \u00fcber gute, qualifizierte \n\nBeamtinnen und Beamte. Wir werden die Polizei erfolg-\n\nreich in die Zukunft bringen, damit sie weiterhin an der \n\nUmsetzung unserer erfolgreichen Sicherheitspolitik in \n\nSachsen mitwirken kann. Das ist unser Anspruch. Wir \n\nladen Sie ein, dabei mitzutun. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Bevor wir zur \n\nAbstimmung kommen, rufe ich den \u00c4nderungsantrag der \n\nFraktion DIE LINKE in der Drucksache 6/1161 auf. Herr \n\nAbg. Stange wird ihn jetzt einbringen. \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Ich will gar \n\nnicht mehr gro\u00dfe Ausf\u00fchrungen machen. Herr Staatsmi-\n\nnister, nein, ich bin kein Pessimist, weil ein Pessimist ein \n\nOptimist auf dem Heimweg w\u00e4re. Diesen Gefallen tue ich \n\nIhnen aber nicht, ich bin noch lange nicht auf dem Heim-\n\nweg und werde das hier auch weiterhin mit beobachten. \n\nVielmehr haben wir Bedenken, die sich auch in unserem \n\n\u00c4nderungsantrag widerspiegeln, dass das, was jetzt \n\nbereits auf den Weg gebracht ist, ausreichen wird. Des-\n\nhalb machen wir Ihnen den Vorschlag, mit unserem \n\n\u00c4nderungsantrag erstens einen sofortigen Personalabbau-\n\nStopp zu verf\u00fcgen und eine umfassende Sachausstat-\n\ntungsgarantie abzugeben, zweitens den Korridor von 400 \n\nauf 500 neue Bedienstete zu erh\u00f6hen und drittens das \n\nentsprechend in der Personalplanung bzw. bei der Perso-\n\nnalbewirtschaftung und bei den Sachkosten jetzt schon zu \n\nber\u00fccksichtigen. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung. Dann sind wir gern bereit, \n\nKollege Hartmann und Kollege Pallas, Ihren Antrag in \n\nG\u00e4nze mitzutragen. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte zum \n\nAntrag sprechen? \u2013 Herr Pallas, bitte. \n\nAlbrecht Pallas, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr geehrte \n\nDamen und Herren! DIE LINKE nimmt mit diesem \n\n\u00c4nderungsantrag eine aktuelle Diskussion auf, die bisher \n\neher au\u00dferhalb des Plenums gef\u00fchrt wurde, n\u00e4mlich die \n\nGespr\u00e4che und Diskussionen rund um den Doppelhaus-\n\nhaltsentwurf 2015/2016. Darum geht es heute ausdr\u00fcck-\n\nlich nicht. \n\nWir haben heute einen Antrag vorliegen und gleich \n\ndar\u00fcber zu befinden, bei dem wir den grunds\u00e4tzlichen \n\nWeg bei der Personalplanung f\u00fcr die s\u00e4chsische Polizei \n\nbeschreiben und damit die Staatsregierung beauftragen. \n\nDas hat momentan keine Auswirkungen auf den jetzigen \n\nDoppelhaushalt, den wir gerade diskutieren. Gleichwohl \u2013 \n\ndas kann ich freiweg sagen \u2013 f\u00fchren wir intensive Ge-\n\nspr\u00e4che mit der CDU. Ich bin davon \u00fcberzeugt, dass sie \n\nzu einem f\u00fcr beide Seiten guten und zufriedenstellenden \n\nErgebnis f\u00fchren werden. Wir werden dar\u00fcber in den \n\nAussch\u00fcssen und im Plenum befinden, wenn der Haushalt \n\nansteht, aber nicht heute. \n\nInhaltlich nur ganz kurz: Bei der Frage der Stellendiskus-\n\nsion ist es auch wichtig zu beachten, dass es nicht nur \n\ndarum geht, welche Stellen auf dem Papier stehen und \n\nwelche wegfallen k\u00f6nnten, sondern dass es auch darum \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 542 \n\ngehen muss, auf welche Personen man momentan spontan \n\nund ganz real zur\u00fcckgreifen kann. Das sage ich, um die \n\nDimension aufzuzeigen, Herr Stange, die meines Erach-\n\ntens in dem \u00c4nderungsantrag nicht gen\u00fcgend ber\u00fccksich-\n\ntigt wurde. \n\nWir werden eine sachgerechte und gute L\u00f6sung f\u00fcr den \n\njetzigen Doppelhaushalt und auf dem etwas l\u00e4ngeren Weg \n\nder Arbeit der Fachkommission eine sachgerechte und \n\ngute L\u00f6sung auf dem Weg zum n\u00e4chsten Doppelhaushalt \n\n2017/2018 finden. Deshalb lehnen wir Ihren \u00c4nderungs-\n\nantrag ab. Ich gehe trotzdem davon aus, dass Sie sich dem \n\nAnliegen des Antrags der CDU und der SPD nicht ver-\n\nschlie\u00dfen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wer m\u00f6chte noch \n\nzum Antrag sprechen? \u2013 Bitte, Herr Lippmann. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Wir werden dem \u00c4nderungs-\n\nantrag explizit zustimmen. Wenn ich vorweg noch etwas \n\nsagen darf: Es wundert mich schon, dass es offensichtlich \n\nhinsichtlich der Einsch\u00e4tzung, ob es im Vorfeld der \n\nPolizeistrukturreform 2020 eine ordentliche Aufgabenkri-\n\ntik gegeben hat, nun doch gr\u00f6\u00dfere Unterschiede zwischen \n\ndem Herrn Staatsminister und der SPD-Fraktion gibt. Die \n\nSPD-Fraktion sagt, sie z\u00e4umt das Pferd nun von der \n\nanderen Seite auf. Wenn wir nun eine Aufgabenkritik \n\nmachen, legt das die Vermutung nahe, dass sie bisher \n\nnicht gemacht wurde. \n\nDeswegen ist der \u00c4nderungsantrag notwendig. Um \n\nweiteren Schaden abzuwenden, ist es dringend notwendig, \n\nden Stellenabbau zu stoppen und diese Kommission \n\nwirklich ergebnisoffen arbeiten zu lassen. Deshalb ist es \n\nkein rein haushalterisches Problem, sondern Sie setzen \n\neine Kommission ein, die schlicht nicht ordentlich arbei-\n\nten kann, wenn parallel der Stellenabbau weiter fortge-\n\nf\u00fchrt wird. Dar\u00fcber hinaus kann ich nur sagen, Kollege \n\nStange, aus unserer Sicht reichen die 500 Polizeibediens-\n\nteten schon jetzt nicht mehr aus, wir gehen momentan \n\neher von 600 aus, f\u00fcr die man einen Einstellungskorridor \n\nbr\u00e4uchte. Wenn wir jetzt den Stellenabbau nicht stoppen, \n\nsind wir bei 650 im Jahr 2017. Die sind dann selbst mit \n\nder besten Kampagne nicht mehr einzustellen. \n\nVon daher bitte ich Sie, dem \u00c4nderungsantrag zuzustim-\n\nmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Wort erh\u00e4lt \n\nHerr Dreher. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die AfD-Fraktion wird \n\ndem \u00c4nderungsantrag zustimmen, wenngleich wir den-\n\nken, dass er mangels \u201eJustiz\u201c zu kurz greift. Eine Bitte \n\nh\u00e4tte ich noch: Wenn die Antifa nicht marodierend durch \n\nLeipzig und Dresden z\u00f6ge, die Justiz nennt das Landfrie-\n\ndensbruch, w\u00e4re schon viel zur Entlastung unserer Polizei \n\ngetan. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD und der CDU \u2013 \n\nEnrico Stange, DIE LINKE: Schon mal \n\nwas von Pegida und Legida gelesen?) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Gibt es weiteren \n\nRedebedarf zum Antrag? \u2013 Das ist nicht der Fall. Dann \n\nlasse ich jetzt \u00fcber den \u00c4nderungsantrag der Linksfrakti-\n\non abstimmen. Wer m\u00f6chte seine Zustimmung geben? \u2013 \n\nDie Gegenstimmen, bitte? \u2013 Gibt es Stimmenthaltungen? \n\n\u2013 Keine. Bei einer ganzen Reihe von Stimmen daf\u00fcr ist \n\nder Antrag dennoch mehrheitlich abgelehnt worden. \n\n(Beifall des Abg. Albrecht Pallas, SPD) \n\nIch stelle nun den Ursprungsantrag zur Abstimmung. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich um das Handzeichen. \u2013 \n\nGibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimmenthaltungen? \u2013 Eine \n\nReihe von Stimmenthaltungen, keine Gegenstimme. \n\nDamit ist dem Antrag mit Mehrheit zugestimmt worden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nMeine Damen und Herren! Damit schlie\u00dfe ich den Tages-\n\nordnungspunkt 3 und rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 4 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie im Freistaat Sachsen \n\nDrucksache 6/1088, Gesetzentwurf der Fraktionen  \n\nDIE LINKE und B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nEs gibt keine Aussprache. Es sprechen nur die einreichen-\n\nden Fraktionen. Ich erteile jetzt dem Abg. Herrn Bartl zur \n\nEinreichung das Wort. \n\nKlaus Bartl, DIE LINKE: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr \n\nverehrten Damen und Herren! Was die Fraktion B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und wir mit dem gemeinsamen \n\nGesetzentwurf zur St\u00e4rkung der direkten Demokratie in \n\nSachsen wollen, ist nichts Unbilliges, es ist auch nicht \n\nsonderlich oppositionell, und der Antrag kommt nicht zur \n\nUnzeit. \n\nEine Gesetzeslage, die den B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern im \n\nFreistaat Sachsen wenigstens in N\u00e4herung gleichberech-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 543 \n\ntigte Teihabe an der Gesetzgebung und der politischen \n\nWillensbildung mittels Volksantrag, Volksbegehren und \n\nVolksentscheid einr\u00e4umt, ist mehr als \u00fcberf\u00e4llig. Leider \n\nsind alle vorangegangen Gesetzesinitiativen in diesem \n\nHaus, zuletzt die unserer Fraktion vom September 2010, \n\nan den jeweiligen Koalitionsmehrheiten gescheitert. \n\nIn Konsequenz steht die Volksgesetzgebung zwar seit \n\nihrer Annahme 1992 in der Verfassung des Freistaates \n\nSachsen, jedoch f\u00fchrt sie sp\u00e4testens seit Anfang der \n\nZweitausenderjahre ein Schattendasein. Das hat mindes-\n\ntens vier entscheidende Ursachen, die wir mit dem Ge-\n\nsetzentwurf aus der Welt schaffen wollen. \n\nErstens. Die 450 000 Unterschriften, die die Initiatoren \n\neines auf den Erlass, die \u00c4nderung oder Aufhebung eines \n\nGesetzes gerichteten Volksantrages, den der Landtag \n\nabgelehnt hat, ben\u00f6tigen, um \u00fcber ein Volksbegehren \n\neinen Volksentscheid zum betreffenden Gesetz zu erzwin-\n\ngen, sind erwiesenerma\u00dfen ein viel zu hohes Quorum. \n\nVon den bislang acht Volksantr\u00e4gen, die den Landtag \n\nerreichten, nachdem jeweils 40 000 und mehr Stimmbe-\n\nrechtigte selbigen unterst\u00fctzten, hat nur ein einziger die \n\nzweite Stufe des Volksbegehrens meistern und bewirken \n\nk\u00f6nnen, dass \u00fcber den betreffenden Gesetzentwurf tat-\n\ns\u00e4chlich ein Volksentscheid stattfand. Dies war der \n\nGesetzentwurf der B\u00fcrgerinitiative \u201ePro kommunale \n\nSparkasse\u201c, der am 15.03.1999 eingereicht und am \n\n21.10.2001 zum Volksentscheid stand, an dem fast eine \n\nMillion s\u00e4chsische B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger beteiligt \n\nwaren und mit \u00fcberw\u00e4ltigender Mehrheit mit Ja stimmten, \n\nsodass das Gesetz aus dem Volk Rechtskraft erlangte. \n\nAlle anderen sieben Volksantr\u00e4ge scheiterten an der \n\nStimmenh\u00fcrde f\u00fcr das Volksbegehren. In der Konsequenz \n\nfand seit 2002 keine einzige weitere Volksinitiative statt. \n\nPotenzielle Initiatoren waren ob der absehbaren Erfolglo-\n\nsigkeit und des gro\u00dfen Aufwandes desillusioniert. \n\nDieses Quorum muss endlich auf einen vern\u00fcnftigen \n\nStandard abgesenkt werden, wie er in anderen alten und \n\nneuen Bundesl\u00e4ndern inzwischen besteht. Wir wollen mit \n\ndem Gesetzentwurf, dass k\u00fcnftig ein Volksentscheid \u00fcber \n\neinen Gesetzesvorschlag aus dem Volk durchzuf\u00fchren ist, \n\nwenn dies mindestens 175 000 Stimmberechtigte mit ihrer \n\nUnterschrift unterst\u00fctzen, also nicht mehr als \n\nf\u00fcnf von 100 der Stimmberechtigten erforderlich sind. \n\nZweitens hat das Leben gezeigt, dass bestimmte Anliegen, \n\ndie auch breite Schichten der Bev\u00f6lkerung bewegen und \n\ndie einer politischen Entscheidung bed\u00fcrfen, sich nicht \n\nsinngebend in einem Gesetzentwurf formulieren lassen. \n\nWir m\u00f6chten eine Verfassungsklage einf\u00fchren, die den \n\nLandtag verpflichtet, sich mit einem Volksantrag, der eine \n\nbestimmte wesentliche politische Entscheidungsfrage \n\nbeschreibt, zu befassen, wenn 35 000 s\u00e4chsische B\u00fcrge-\n\nrinnen und B\u00fcrger bzw. ein prozentualer Anteil von nicht \n\nmehr als 1 % des Volkes dies per Volksantrag verlangt. \n\nDrittens m\u00f6chte der Gesetzentwurf eine Verfassungsklage \n\neinf\u00fchren, die durch eine \u00c4nderung des Artikels 71 Abs. 4 \n\nden Initiatoren eines Volksantrags die M\u00f6glichkeit gibt, \n\nnicht nur auf der Zuh\u00f6rerbank zu sitzen, wenn der Land-\n\ntag \u00fcber diesen ber\u00e4t. Die Antragsteller sollen das Recht \n\nauf Anh\u00f6rung und \u00c4u\u00dferung durch den und gegen\u00fcber \n\ndem Landtag haben. Der Landtag soll k\u00fcnftig rascher, \n\nn\u00e4mlich binnen vier Monaten nach seiner Ver\u00f6ffentli-\n\nchung, den Volksantrag behandeln und nicht erst in sechs \n\nMonaten, so wie es jetzt der Fall ist. \n\n\u00dcber eine Neufassung des Artikels 72 soll viertens k\u00fcnftig \n\ngeregelt werden, dass \u00fcber ein vom Landtag bereits \n\nbeschlossenes Gesetz durch Volksentscheid abzustimmen \n\nist, wenn der Landtag dies auf Antrag von einem Drittel \n\nseiner Mitglieder oder mit Mehrheit der Abgeordneten \n\nbeschlie\u00dft. \n\nSo viel sage ich dazu vonseiten unserer Fraktion. Dies \n\nsetzt nun Frau J\u00e4hnigen fort. \n\n(Beifall bei den LINKEN und der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau J\u00e4hnigen, bitte. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Zu oft h\u00f6ren wir von \n\nB\u00fcrgerinnen und B\u00fcrgern in diesem Land, dass die \n\nPolitik, die \u201eoben\u201c im Landtag gemacht wird, sie nichts \n\nangehe und an ihnen vorbei gehe. Wir m\u00f6chten mit dem \n\nGesetzentwurf nat\u00fcrlich auch zeigen, welche M\u00f6glichkei-\n\nten es bereits jetzt in der S\u00e4chsischen Verfassung gibt. Die \n\nLeute k\u00f6nnen und sollen die M\u00f6glichkeiten der direkten \n\nDemokratie nutzen. Deshalb m\u00f6chten wir die H\u00fcrden \n\nsenken. \n\nEine Einmischung von unten, nicht nur bei Wahlen, \n\nsondern eben auch bei der Gesetzgebung ist uns wichtig. \n\nDie direkte Demokratie ist gerade im 21. Jahrhundert eine \n\nS\u00e4ule der Demokratie. Wir brauchen auch eine starke \n\nVolksvertretung, staatliche Transparenz und gute B\u00fcrger-\n\nbeteiligung, um die Zivilgesellschaft gerade vor Ort zu \n\nst\u00e4rken. Mit Blick auf die regionale Demokratie sind das \n\nPunkte, die wir in Sachsen besonders brauchen. Es ist \n\nnoch viel zu tun, damit wir das haben. \n\nDies ist ein erster wichtiger Schritt. Umso wichtiger ist es, \n\ndass wir ihn angehen. Die M\u00fctter und V\u00e4ter unserer \n\nS\u00e4chsischen Verfassung haben sich im Jahr 1992 klar f\u00fcr \n\ndiesen Weg der direkten Demokratie entschieden. Sie \n\nkonnten damals aber noch nicht wissen, dass sich durch \n\ndie Bev\u00f6lkerungsverluste Sachsens das 10-%-Quorum \n\nnun langsam auf 12 % zubewegt. Sie wussten auch noch \n\nnicht, dass 25 Jahre sp\u00e4ter der Trend zu einstelligen \n\nUnterschriftenquoren geht. Alle L\u00e4nder, die sich moder-\n\nnere Verfassungen geben und die Volksgesetzgebung noch \n\neinmal neu betrachten, senken die Quoren. Es gibt L\u00e4n-\n\nder, beispielsweise Schleswig-Holstein, Berlin oder \n\nBrandenburg, mit Quoren in H\u00f6he von 4 oder 5 %. Die \n\nAnzahl der L\u00e4nder mit zweistelligen Quoren sinkt ab. \n\nWenn wir die Verfassung anfassen und modernisieren, \n\nhandeln wir im Sinne derjenigen, die sie 1992 gemacht \n\nhaben. Wir tun etwas Gutes f\u00fcr Sachsen, wenn wir Sach-\n\nsen zu einer Vorreiterregion f\u00fcr Demokratie und B\u00fcrger-\n\nbeteiligung machen. Das ist dringend n\u00f6tig. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 544 \n\nSehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Wir m\u00f6chten zu \n\ndiesem Gesetzentwurf eine Anh\u00f6rung beantragen. Wir \n\nm\u00f6chten uns Zeit zu seiner Beratung nehmen. Wir mei-\n\nnen, dass wir dieses Thema genau im Sinne Ihres Koaliti-\n\nonsvertrags gestellt haben, in welchem Sie unter dem \n\nThema Politikstil selbst sagen, dass Politik von Mitwir-\n\nkung lebt. Deshalb ist die direkte Demokratie wichtig. \n\nSie, liebe Kolleginnen und Kollegen von der SPD und der \n\nCDU, haben sich vorgenommen, die M\u00f6glichkeiten der \n\ndirekten Demokratie zu pr\u00fcfen. Genau in diesem Sinne \n\nhaben wir Ihnen als GR\u00dcNE-Fraktion bei einem der \n\nersten Kontakte nach der Konstitution das Gespr\u00e4ch \n\nangeboten. Herr Kupfer hat als Fraktionsvorsitzender der \n\nCDU zur\u00fcckgeschrieben, dass er dies nicht f\u00fcr notwendig \n\nh\u00e4lt. Herr Kupfer, wir halten unser Angebot ausdr\u00fccklich \n\naufrecht, ergebnisoffen dar\u00fcber zu sprechen. \n\nJede Verbesserung dient der Demokratie. Wir glauben, \n\ndass Demokratie keine Zeit hat. Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen von der SPD, aber auch von der CDU, die \n\nanders als Herr Kupfer denken, ich glaube, dass Demo-\n\nkratie nicht auf die n\u00e4chste Legislaturperiode des n\u00e4chs-\n\nten S\u00e4chsischen Landtages nach dem Jahr 2019 warten \n\nkann. Deshalb diskutieren Sie bitte unseren Entwurf. \n\nMachen Sie Gegenvorschl\u00e4ge. Lassen Sie uns die M\u00f6g-\n\nlichkeiten der direkten Demokratie und der politischen \n\nEinwirkung verbessern. Daher sage ich: auf eine gute \n\nBeratung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur St\u00e4rkung der Demokratie im Freistaat Sachsen \n\nan den Verfassungs- und Rechtsausschuss zu \u00fcberweisen. \n\nWer diesem Vorschlag zustimmen m\u00f6chte, hebt bitte die \n\nHand. \u2013 Vielen Dank. Gibt es Gegenstimmen? \u2013 Stimm-\n\nenthaltungen? \u2013 Damit ist das so beschlossen. Der Ge-\n\nsetzentwurf wird an den genannten Ausschuss \u00fcberwie-\n\nsen. Dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 5 \n\n1. Lesung des Entwurfs  \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Gedenktages zum  \n\nTag der Befreiung vom deutschen Faschismus am 8. Mai 1945 \n\nDrucksache 6/1094, Gesetzentwurf der Fraktion DIE LINKE \n\nEs liegt keine Empfehlung des Pr\u00e4sidiums vor, eine \n\nallgemeine Aussprache durchzuf\u00fchren. Es spricht daher \n\nnur die Einreicherin, die Fraktion DIE LINKE. F\u00fcr die \n\nFraktion spricht der Abg. Sodann. Bitte. \n\nFranz Sodann, DIE LINKE: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! \u201eDer Tag, \n\nan dem das Unm\u00f6gliche m\u00f6glich wurde. Das ist der \n\nbesagte Tag, Jungs. Er ist angebrochen f\u00fcr alle von \n\nNewburyport, USA, bis Wladiwostok, Sowjetunion.\u201c Die \n\nsich \u00fcberschlagende Stimme des amerikanischen Soldaten \n\nschrie diese Worte in der Radiosendung des CBS in der \n\nNacht des 8. Mai 1945. Das war der wichtige Tag, der \n\n\u00fcberragende Tag, der Tag des Sieges in Europa. \n\nDas Fest begann schon Ende April in den kleinen St\u00e4dten \n\nund D\u00f6rfern an beiden Ufern der Elbe. Das Herz lenkte \n\nden Verstand der amerikanischen Soldaten, als sie ihren \n\nBefehl brachen und die ihnen als Patrouille zugewiesene \n\nF\u00fcnf-Meilen-Zone auf der Suche nach den Russen verlie-\n\n\u00dfen. \u201eNie im Leben habe ich so viele Menschen gek\u00fcsst\u201c, \n\nerinnert sich der US-Soldat Ben Cashmere. \u201eWir tranken \n\nauf das Treffen. Gitarren wurden hervorgeholt. Die \n\nRussen sangen amerikanische Lieder. Mit uns feierten \n\nbefreite Insassen eines Zwangsarbeiterlagers.\u201c Das war \n\n1945. \n\nAls am 8. Mai endlich die Waffen schwiegen, war die \n\nerschreckende Bilanz folgende: 60 bis 70 Millionen Tote. \n\nSie sind auf den Schlachtfeldern, in Arbeitslagern, Luft-\n\nschutzbunkern und Gaskammern umgekommen. Sie \n\nwurden verfolgt, ermordet und vertrieben. Es gab unz\u00e4h-\n\nlige tote Widerstandsk\u00e4mpfer, Sinti und Roma, Kommu-\n\nnisten, Christen, Katholiken, Sozialdemokraten, Homose-\n\nxuelle und Behinderte. Sechs Millionen Juden sind der \n\nSchoah zum Opfer gefallen. Gro\u00dfbritannien verzeichnete \n\n388 000 tote Soldaten und Zivilisten, Frankreich 810 000, \n\ndie USA 259 000, die Sowjetunion 25 Millionen, davon \n\n16 Millionen Zivilisten, Polen sechs Millionen, die \n\nNiederlande 210 000, Italien 410 000 und Deutschland \n\nund \u00d6sterreich sieben Millionen. Viele der 14 Millionen \n\nZwangs-, Fremd- und Gastarbeiter starben. Von zw\u00f6lf \n\nMillionen Vertriebenen und Verfolgten starben \n\n2,3 Millionen. Hinzu kommen entsetzliche Schicksale, \n\nzerst\u00f6rte und zerrissene Familien, tote Kinder, M\u00fctter und \n\nV\u00e4ter. \n\nDas ist ein schweres Erbe unserer Vorfahren, welches \n\nnicht wieder gutzumachen ist. Keiner erwartet von uns, \n\ndass wir auf ewig ein B\u00fc\u00dferhemd tragen. Doch meine \n\nGeneration und die folgenden m\u00fcssen mit dieser Vergan-\n\ngenheit leben und ihr in die Augen schauen, um nicht \n\nblind f\u00fcr Gegenwart und Zukunft zu sein. \n\nDoch gestaltet sich der Umgang mit dem historischen \n\nDatum in Deutschland bis heute schwierig. In der rechten \n\nSzene wird der Tag f\u00fcr Aufm\u00e4rsche genutzt, die h\u00e4ufig \n\nmit der Verh\u00f6hnung der Opfer des NS-Regimes einherge-\n\nhen und einer faschistischen Mythenbildung dienen. \n\nNeonazis, Burschenschaften und andere konservative \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 545 \n\nKr\u00e4fte verbinden den Tag nicht mit dem Gedanken an \n\nBefreiung, sondern mit der deutschen Niederlage und all \n\nihren Folgen: Vertreibung, Besatzung, deutsche Teilung, \n\nVerlust von Heimat. Das alles h\u00e4tte es jedoch nicht \n\ngegeben, wenn es den 1. September 1939 nicht gegeben \n\nh\u00e4tte. Der 8. Mai ist nicht vom 1. September zu trennen. \n\nIn ihm lagen die Grundlagen des Werdegangs der folgen-\n\nden Geschichtsschreibung. \n\nErich K\u00e4stner schrieb: \u201eDie Erinnerung ist eine mysteri\u00f6-\n\nse Macht und bildet die Menschen um. Wer das, was \n\nsch\u00f6n war, vergisst, wird b\u00f6se. Wer das, was schlimm \n\nwar, vergisst, wird dumm!\u201c \n\nJedoch ein Teil der deutschen Bev\u00f6lkerung will sich nicht \n\nerinnern, will nicht von Faschismus und starker F\u00fchrung, \n\nsondern von der Schande und von der Erinnerung daran \n\nbefreit sein. Wie aber soll diese Befreiung m\u00f6glich sein, \n\nwenn die Erinnerung erst gar nicht zugelassen wird? \n\n70 Jahre nach Ende des Zweiten Weltkrieges \u00e4u\u00dfert in \n\neiner Umfrage jeder zweite Bundesb\u00fcrger, er sei es leid, \n\nimmer wieder von den deutschen Verbrechen an den \n\nJuden zu h\u00f6ren. Der Rassismus der NS-Diktatur richtete \n\nseine menschenvernichtende Ideologie gegen viele \n\nGruppen: Arme, Arbeitslose, gleichgeschlechtlich Lie-\n\nbende, behinderte Menschen, Ausl\u00e4nder, Sinti und Roma \n\nund politische Gegner des Systems, und heute finden wir \n\nwieder eben jene Ressentiments. \u201eDer Scho\u00df ist fruchtbar \n\nnoch, aus dem das kroch.\u201c \u2013 Bert Brecht. Gerade darum \n\nsind wir verantwortlich, die Erinnerung an die Verbrechen \n\nder Vergangenheit wachzuhalten und der Nachwelt \n\naufzuzeigen, wie es damals gewesen ist, wie es dazu \n\ngekommen ist, damit k\u00fcnftige Generationen daraus lernen \n\nk\u00f6nnen und begreifen, dass Hass und Gewalt Hass und \n\nGewalt nach sich ziehen. \n\nMeine Damen und Herren! Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nEs ist ein langer Weg, den die Deutschen zur\u00fccklegen \n\nmussten, um begreifen zu k\u00f6nnen, dass die deutsche \n\nNiederlage ein Tag der Befreiung war. Der 8. Mai ist noch \n\nimmer die wichtigste Probe f\u00fcr unsere F\u00e4higkeit und die \n\nBereitschaft, sich mit unserer Geschichte auseinanderzu-\n\nsetzen, sie anzunehmen. \n\nIch bitte Sie 70 Jahre nach der bedingungslosen Kapitula-\n\ntion, 45 Jahre nach dem Kniefall Willy Brandts, 30 Jahre \n\nnach der Rede von Richard von Weizs\u00e4cker, 25 Jahre \n\nnach der Wiedervereinigung Deutschlands, 20 Jahre nach \n\nder gemeinsamen Aktion der Repr\u00e4sentanten der europ\u00e4i-\n\nschen Staaten und der USA in London, Paris und Moskau, \n\nelf Jahre nach der Bitte der UNO, den 8. und 9. Mai \n\ngeb\u00fchrend zu begehen. Alle \u00fcber Partei- und L\u00e4ndergren-\n\nzen hinweg sind sich einig \u00fcber die Bedeutung dieses \n\nTages, diese befreiende Z\u00e4sur in der Geschichte, ganz \n\nbesonders der deutschen Geschichte. Wir m\u00fcssen endlich \n\nund auch offiziell dazu stehen und die Verantwortung \n\ndaf\u00fcr \u00fcbernehmen, dass nie wieder solch unermessliches \n\nLeiden von unserem Land, von keinem Land ausgeht. \n\nIn den zur\u00fcckliegenden Wochen habe ich vielen die Frage \n\ngestellt, welches Bild sie sich von der Zukunft machen. \n\nErschreckend viele junge Menschen, die in unserer \n\nfriedlichen Demokratie leben, gehen davon aus, dass sie \n\neinen Krieg erleben werden. Wie kommen sie darauf? \n\nAuch sie brauchen den 8. Mai, der Erinnerung erm\u00f6glicht, \n\ndie sie, uns und andere sch\u00fctzt auch vor dem Hintergrund, \n\ndass bald keine Zeitzeugen mehr leben \u2013 einen Tag gegen \n\ndas Aufbl\u00fchen rechter Gesinnung und Kr\u00e4fte, gegen die \n\n\u00c4ngste vor neuen Kriegen, einen Tag f\u00fcr Erinnerung, f\u00fcr \n\nAufkl\u00e4rung, f\u00fcr Geschichtskenntnis, Ursache und Folgen, \n\neinen Tag f\u00fcr den Frieden. \n\nLassen Sie uns bitte ein Zeichen aus und f\u00fcr Sachsen, \n\ndem Beispiel Mecklenburg-Vorpommerns folgend, setzen \n\nund stimmen Sie unserem Antrag zu. Falls Sie die Tatsa-\n\nche, dass dieser Gesetzentwurf, den unsere Partei in \n\n\u00e4hnlicher Form schon des \u00d6fteren eingebracht hat, ausge-\n\nrechnet von den LINKEN kommt, von Ihrer Zustimmung \n\nabhalten sollte, dann bitte ich Sie sich zu fragen, warum \n\nkeine andere Fraktion in diesem Hohen Haus einen \n\nsolchen Entwurf eingebracht hat, wo wir uns doch im \n\nGrunde alle einig sind. \n\nIch hoffe deutlich gemacht zu haben, dass wir uns keinen \n\nritualisierten Tag sowjetischer Heldenverehrung w\u00fcn-\n\nschen. Das ist der besagte Tag, Jungs! Er ist angebrochen \n\nf\u00fcr alle, von Newburyport, USA, bis Wladiwostok. \n\nIch beantrage die Verweisung unseres Gesetzentwurfs an \n\nden Innenausschuss sowie den Ausschuss f\u00fcr Wissen-\n\nschaft und Hochschule, Kultur und Medien. \n\nHaben Sie vielen Dank f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das Pr\u00e4sidium schl\u00e4gt Ihnen vor, den Entwurf \n\nGesetz zur Einf\u00fchrung eines Gedenktages zum Tag der \n\nBefreiung vom deutschen Faschismus am 8. Mai 1945, \n\nwie angeregt, an den Innenausschuss \u2013 federf\u00fchrend \u2013 \n\nund an den Ausschuss f\u00fcr Wissenschaft und Hochschule, \n\nKultur und Medien zu \u00fcberweisen. \n\nWer seine Zustimmung geben m\u00f6chte, den bitte ich um \n\ndas Handzeichen. \u2013 Danke. Wer ist dagegen? \u2013 Wer \n\nenth\u00e4lt sich der Stimme? \u2013 Meine Damen und Herren, bei \n\nzahlreichen Stimmenthaltungen ist die \u00dcberweisung \n\nbeschlossen, und dieser Tagesordnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 546 \n\nTagesordnungspunkt 6 \n\n\u2013 Medizinische Versorgung in Pflegeeinrichtungen \n\nDrucksache 6/1070, Antrag der Fraktionen CDU und SPD \n\n\u2013 Medizinische Versorgung Pflegebed\u00fcrftiger im Heim verbessern \n\nDrucksache 6/527, Antrag der Fraktion DIE LINKE, mit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung. Zun\u00e4chst die \n\nFraktionen CDU und SPD, dann DIE LINKE, AfD, \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, \n\nwenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion CDU Herr Abg. Schreiber, bitte. \n\nSie haben das Wort. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Liebe Kolleginnen und \n\nKollegen! Anders als mit so manch anderem Thema hier \n\nim Haus, zum Beispiel die Bildungspolitik, das Thema \n\nKita, das Thema Polizei, wie in der Vergangenheit das \n\nThema Asyl, befassen wir uns recht selten mit den \u00e4lteren \n\nMenschen in unserer Gesellschaft hier im Hohen Haus. \n\nDas hei\u00dft, wir f\u00fchren Debatten dar\u00fcber, wie es den \n\nMenschen ab 55 plus x in unserem Land geht, wie hoch-\n\nbetagte Menschen in unserer Gesellschaft untergebracht \n\nsind, wie hochbetagte Menschen ihren Lebensabend \n\nverbringen. Dar\u00fcber reden wir relativ selten und tun es \n\nvielleicht deshalb, weil wir davon ausgehen, dass dort \n\nalles klargeht und in Ordnung ist und weil diese doch \n\nimmer gr\u00f6\u00dfer werdende Anzahl von Menschen in unse-\n\nrem Land nur bedingt eine Lobby hat bzw. nur bedingt in \n\nder Lage ist, sich lautstark zu artikulieren und die Dinge, \n\ndie vielleicht doch nicht so toll laufen, auch nach au\u00dfen \n\nzu formulieren. \n\nDeswegen bin ich sehr froh, dass wir uns heute auf \n\nunseren Antrag hin mit dem Thema \u201eMedizinische Ver-\n\nsorgung in Pflegeeinrichtungen\u201c besch\u00e4ftigen. Dazu \n\nkommt noch der Antrag der Fraktion DIE LINKE. Ich \n\nwei\u00df nicht, wer von Ihnen selbst Angeh\u00f6rige in station\u00e4-\n\nren Pflegeeinrichtungen hat, um dadurch selbst ein Bild \n\nzu bekommen, wie das in der jeweiligen Pflegeeinrich-\n\ntung organisiert ist. \n\nFakt ist, dass \u2013 von meiner Warte aus und weshalb wir \n\ndieses Thema in den Koalitionsvertrag explizit aufge-\n\nnommen haben, wir zwischen CDU und SPD gesagt \n\nhaben \u2013 es dort f\u00fcr uns Handlungsbedarf gibt. Momentan \n\nfunktioniert die \u00e4rztliche Versorgung vor allem in statio-\n\nn\u00e4ren Pflegeeinrichtungen leider nur aufgrund von Frei-\n\nwilligkeit. Das ist ein Punkt, den es aus meiner Sicht zu \n\n\u00e4ndern gilt. Nat\u00fcrlich soll man jetzt nicht sagen, dass neue \n\nVorschriften das Heil \u00fcber das Land bringen. Das ist nicht \n\nder Punkt. Aber wir m\u00fcssen einiges daf\u00fcr tun, dass die \n\nstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen von diesem freiwilligen \n\nRecht st\u00e4rker und mehr Gebrauch machen als bisher. \n\nStellen Sie sich einmal vor, Sie sind Bewohner in einem \n\nPflegeheim. Vielleicht sind Sie in einer Wohngruppe, in \n\nder viele demenzkranke Menschen untergebracht sind. Sie \n\nsitzen tagt\u00e4glich am Tisch mit der 90-j\u00e4hrigen Erna, mit \n\ndem 75-j\u00e4hrigen Joseph oder mit der 80-j\u00e4hrigen Hilde-\n\ngard, und ihnen geht es gesundheitlich einfach gar nicht \n\ngut. Das kommt sicher bei \u00e4lteren Menschen \u00f6fter vor. \n\nLeider haben wir zunehmend die Beobachtung gemacht, \n\ndass, bevor geholfen wird, bevor regelm\u00e4\u00dfig Hilfe vor Ort \n\neintrifft, oftmals erst der Weg ins Krankenhaus sein muss, \n\nh\u00e4ufig \u00fcber die Notfallversorgung die \u00e4ltere Person im \n\nKrankenhaus ankommt. Wir m\u00fcssen uns auch nichts \n\nvormachen, denn es ist erwiesen, dass ein Krankenhaus-\n\naufenthalt gerade f\u00fcr \u00e4ltere Menschen, die dann wiederum \n\naus ihrem Umfeld herausgerissen sind, eher kontrapro-\n\nduktiv als n\u00fctzlich ist, wenn sie dann in die Einrichtung \n\nzur\u00fcckkehren. \n\nGenau das ist f\u00fcr uns der Anlass zu sagen, dass wir mehr \n\ndarauf achten m\u00fcssen, dass sich bei der medizinischen \n\nVersorgung in Pflegeeinrichtungen etwas tut. Momentan \n\nhaben wir die Situation, dass wir beispielsweise im \n\nBereich der zahn\u00e4rztlichen Versorgung in ganz Sachsen \n\nungef\u00e4hr 113 Kooperationsvertr\u00e4ge mit vollstation\u00e4ren \n\nEinrichtungen haben. Ich behaupte, das ist zu wenig, und \n\nhier muss mehr getan werden. \n\nIch habe selbst die Erfahrung gemacht, dass die Freiwil-\n\nligkeit des Arztbesuches in den vollstation\u00e4ren Pflegeein-\n\nrichtungen dergestalt organisiert ist, dass es einen Tag in \n\nder Woche gibt, an dem beispielsweise eine Haus\u00e4rztin, \n\ndie ihre Praxis in der N\u00e4he hat, f\u00fcr zwei Stunden entwe-\n\nder nach ihren eigenen Sprechzeiten oder w\u00e4hrend der \n\nMittagszeit in der Pflegeeinrichtung vorbeischaut. Ihr \n\nwerden dann Patienten zugewiesen, bei denen man \n\nerkannt hat, dass diese Patienten in irgendeiner Weise \n\nkrank sind und einer Begutachtung bed\u00fcrfen. Wenn es die \n\nZeit zul\u00e4sst, werden sie auch begutachtet, und wenn es die \n\nZeit zul\u00e4sst, dauert die Untersuchung vielleicht auch \n\neinmal etwas l\u00e4nger. Aber \u2013 und das ist nicht befriedigend \n\n\u2013 das h\u00e4ngt meist vom Gusto und von der Erkenntnis \n\nderer ab, die als Pflegepersonal tagt\u00e4glich in den Heimen \n\narbeiten und sich in der Regel sehr gut und mit viel \n\nZuneigung um die Bewohner k\u00fcmmern. \n\nAber wir m\u00f6chten gern, dass wir an dieser Stelle mehr \n\ntun. So wollen wir uns \u2013 wie in unserem Antrag geschrie-\n\nben \u2013 dem Beispiel NRW anschlie\u00dfen. Wir sagen, wir \n\nwollen gemeinsam mit der kassen\u00e4rztlichen Vereinigung \n\nModellprojekte initiieren. Wir wollen es \u2013 anders als \n\nbeispielsweise die LINKEN \u2013 nach \u00a7 90 a SGB V erst \n\neinmal in das gemeinsame Landesgremium bringen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 547 \n\ndiskutieren und \u00fcber dieses Gremium auch implementie-\n\nren. Denn es n\u00fctzt nichts, wenn wir als Politiker von oben \n\nherab sagen, ihr m\u00fcsst jetzt einmal mehr tun, und uns \n\nnicht daf\u00fcr interessieren, wie die Bedingungen vor Ort \n\nsind. \n\nDamit wir wissen, wie die Bedingungen vor Ort sind, \n\nm\u00f6chten wir \u2013 das k\u00f6nnen Sie im ersten Punkt unseres \n\nAntrags lesen \u2013 zun\u00e4chst die Staatsregierung berichten \n\nlassen, um daraus entsprechende Konsequenzen abzulei-\n\nten. \n\nEs war f\u00fcr mich sehr beeindruckend, als wir mit unserem \n\nSozialarbeitskreis im letzten Jahr in \u00d6sterreich waren und \n\nuns dieses Thema einmal dort angeschaut haben. Dort \n\ngibt es Pflegeheime, die angestellte \u00c4rzte haben. Das \n\nhei\u00dft, die Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen jeden Tag eine \n\n\u00e4rztliche Rundumversorgung f\u00fcr ihre Bewohner garantie-\n\nren. Die \u00c4rzte arbeiten in einem Schichtsystem. So weit \n\nwill man hier vielleicht nicht gehen, zumal im Zweifel \n\ndem Ganzen auch rechtliche H\u00fcrden im Weg stehen. \n\nWas aus meiner Sicht aber zu einfach ist und womit ich \n\nmich pers\u00f6nlich nicht zufriedengebe, ist die Tatsache, \n\ndass man schnell mit dem Argument abgetan wird: Wir \n\nk\u00f6nnen den Heimen nicht vorschreiben, welchen Arzt sie \n\nzu w\u00e4hlen haben, weil diese wiederum ihren Patienten \n\nnicht vorschreiben k\u00f6nnen, welcher Arzt f\u00fcr den Patienten \n\nda zu sein hat. Das ist das Thema freie Arztwahl. Das ist \n\nalles richtig. Ich glaube auch nicht, dass jemand von uns \n\nan die gro\u00dfe Freiheit, den Arzt selbst w\u00e4hlen zu k\u00f6nnen, \n\nheran will. Aber jetzt muss man einmal ehrlich sein. Ich \n\nmache das an meiner eigenen Oma fest. Eine Oma mit \n\nfast 90 Jahren, die die Namen ihrer Enkel kaum noch \n\nkennt, die gerade ihre eigene Tochter, sprich: meine \n\nMutter, erkennt, wei\u00df mit Sicherheit nicht mehr, wer vor \n\nzehn oder f\u00fcnfzehn Jahren einmal ihr Arzt war. \n\nDass man sich hinter die Ma\u00dfgabe zur\u00fcckzieht, die \n\nPatienten sollen ihre \u00c4rzte selbst w\u00e4hlen, deshalb k\u00f6nnen \n\nsolche Vertr\u00e4ge mit \u00c4rzten in der Umgebung nicht orga-\n\nnisiert werden, ist nicht befriedigend. Jeder, der einen \n\nanderen Arzt w\u00e4hlen m\u00f6chte, soll dies auch weiterhin tun \n\nk\u00f6nnen. Aber es ist unsere Pflicht, es ist die Pflicht dieser \n\nGesellschaft, dass Menschen, die ihren Lebensalltag in \n\nstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen verbringen, ebenso eine \n\n\u00e4rztliche Versorgung garantiert wird und der Mensch nicht \n\nim schlimmsten Fall an der dritten Lungenentz\u00fcndung \n\nbinnen eines Jahres sterben muss, nur weil diese Lungen-\n\nentz\u00fcndung zu sp\u00e4t erkannt wurde. \n\nIch bitte Sie um Zustimmung zu unserem Antrag. Ich bitte \n\nSie, den Antrag der Fraktion DIE LINKE abzulehnen, \n\nweil er an dieser Stelle bei diesem Thema ein St\u00fcck zu \n\nweit geht. Wir wollen versuchen, gemeinsam mit den \n\nInstitutionen und Gremien, die es bereits gibt, hier ein \n\nSt\u00fcck voranzukommen. Das ist ein Prozess. Das braucht \n\netwas Zeit. Unser Antrag soll die Initialz\u00fcndung daf\u00fcr \n\nsein, dass wir die \u00e4rztliche Versorgung in den Pflegeein-\n\nrichtungen in unserem Freistaat mit mehr Nachdruck und \n\nmehr Verbindlichkeit verbessern. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die SPD-Fraktion, Frau Abg. Neukirch. Bitte \n\nsehr, Frau Neukirch, Sie haben das Wort. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank. Sehr geehrter \n\nHerr Pr\u00e4sident! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Die \n\nbeiden vorliegenden, relativ \u00e4hnlichen Antr\u00e4ge zeigen, \n\ndass wir mit der Debatte ein wichtiges Thema im Pflege-\n\nbereich aufgreifen, ein Thema mit vielen Facetten. Es ist \n\nwichtig \u2013 nicht nur, aber zuallererst \u2013 f\u00fcr die Lebensquali-\n\nt\u00e4t der pflegebed\u00fcrftigen Menschen in den station\u00e4ren \n\nEinrichtungen. Das ist immerhin ein Drittel aller pflege-\n\nbed\u00fcrftigen Menschen in Sachsen. \n\nEs ist aber auch ein wichtiger stabilisierender Faktor f\u00fcr \n\nAngeh\u00f6rige, die sich nicht selten um die medizinische \n\nVersorgung ihrer pflegebed\u00fcrftigen Angeh\u00f6rigen in den \n\nEinrichtungen gro\u00dfe Gedanken machen. Darauf ist mein \n\nVorredner, Herr Schreiber, bereits eingegangen. Es ist \n\naber auch ein wichtiger Baustein f\u00fcr die Pflegeeinrichtung \n\nselbst, weil Organisation, Koordination, Begleitung von \n\nund zu Arztterminen eine gro\u00dfe personelle Herausforde-\n\nrung f\u00fcr die Einrichtung darstellt. Die personelle Ausstat-\n\ntung ist in den Einrichtungen bekannterma\u00dfen nicht \u00fcppig \n\ngestaltet. \n\nIn den bundesweit bekannten Modellprojekten hat sich \n\nzudem gezeigt, dass Heim\u00e4rzte oder Modelle \u00fcber bessere \n\nAbstimmung und Kooperation mit sogenannten Besuchs-\n\n\u00e4rzten nicht nur die Qualit\u00e4t der medizinischen Versor-\n\ngung verbessern. Zum Teil werden Krankenhausaufent-\n\nhalte um mehr als die H\u00e4lfte reduziert. Es werden Kosten \n\nf\u00fcr Krankentransporte und Arzneimittel gesenkt. Das ist \n\neine logische Entwicklung, weil Haus\u00e4rzte in der freien \n\nArztwahl der pflegebed\u00fcrftigen Menschen, wenn sie denn \n\nzu Besuch kommen, f\u00fcr spontane akute Hausbesuche oft \n\nnicht so viel Zeit haben oder f\u00fcr Besuche in den Einrich-\n\ntungen manchmal gar nicht zur Verf\u00fcgung stehen. Dann \n\n\u00fcbernimmt ein Bereitschaftsarzt diese notwendige Versor-\n\ngung. Der wiederum kennt den Patienten nicht so gut. \n\nDeshalb kommt es h\u00e4ufig zu Fehlversorgungen. Es gibt \n\nSch\u00e4tzungen, dass 60 % der Inkontinenzversorgung mit \n\nWindeln oder Kathetern falsch oder fehlgesteuert ist. Die \n\nErgebnisse der Modellprojekte zeigen, dass es hilfreich \n\nist, feste \u00e4rztliche Ansprechpartner f\u00fcr die Einrichtung zu \n\nhaben, um solche Fehlversorgungen zu vermeiden. \n\nZum Thema Schmerzmanagement: In diesem Bereich \n\nhaben die \u00c4rzte die Verantwortung f\u00fcr die Therapie und \n\ndie Pflegekr\u00e4fte f\u00fcr die Schmerzerfassung. Es ist logisch, \n\ndass bei dieser Schnittstellenaufgabe eine Verbesserung \n\nzu erwarten ist, wenn es feste Ansprechpartner sowohl im \n\npflegerischen als auch im \u00e4rztlichen Bereich gibt. \n\nDer Antrag der Koalitionsfraktionen dient in erster Linie \n\ndazu, eine \u00dcbersicht nicht nur \u00fcber das Ausma\u00df, sondern \n\nauch \u00fcber die Qualit\u00e4t der bestehenden Kooperationsver-\n\ntr\u00e4ge in Sachsen zu erhalten. Wir wollen aber auch alle \n\nM\u00f6glichkeiten nutzen, um neue Kooperationen zu initiie-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 548 \n\nren und \u00fcber die M\u00f6glichkeiten der Kooperation, die der \n\nBundesgesetzgeber noch einmal nachdr\u00fccklich gestaltet \n\nhat, zu informieren. Herr Schreiber hat bereits gesagt, \n\ndass es in Sachsen einige Vertr\u00e4ge gibt. Auch ich sehe \n\nhier einen gro\u00dfen Nachholbedarf. \n\nUm ein solches Vorhaben umzusetzen, reicht nicht nur der \n\nGesetzestext SGB V, sondern es bedarf einer positiven \n\nBewertung und einer praktischen Unterst\u00fctzung der \n\nbeteiligten Akteure. Wir halten es mit unserem Antrag f\u00fcr \n\nsehr sinnvoll, dass sich die Staatsregierung hierbei nicht \n\nnur als Impulsgeberin, sondern auch ein wenig als Koor-\n\ndinatorin und als Antriebskraft in der Umsetzung ein-\n\nschaltet, weil es sein kann, dass sich in der Umsetzung \n\nsolcher Modellprojekte oder Kooperationen Barrieren und \n\nSchwierigkeiten ergeben, die politische Nachbereitung \n\nnach sich ziehen k\u00f6nnen. \n\nDas organisatorische Problem habe ich schon angespro-\n\nchen. Die Koordinierung, die Abstimmung von unter-\n\nschiedlichen \u00c4rzten, nicht nur Haus\u00e4rzten, sondern auch \n\ndie fach\u00e4rztliche Betreuung in den Einrichtungen, ver-\n\nlangt von den station\u00e4ren Pflegeeinrichtungen ein gro\u00dfes \n\nMa\u00df an Leistungsf\u00e4higkeit. Hier ist es notwendig, wirk-\n\nlich zu einer Systematisierung der Kooperation zu kom-\n\nmen, zu einer Abstimmung mit den \u00c4rzten, zu welchem \n\nZeitpunkt, in welcher Frequenz sie kommen und welche \n\nAnsprechpartner aus dem Heim dann auch zur Verf\u00fcgung \n\nstehen m\u00fcssen. Das hei\u00dft, die Komplexit\u00e4t der Koordina-\n\ntion w\u00e4chst mit der Zahl der \u00c4rzte, die die Heimbewohner \n\nbehandeln. \n\nGekl\u00e4rt werden muss auch am Rande \u2013 das ist auch ein \n\nwichtiger Punkt \u2013, wer dann welche Dokumentations-\n\npflichten \u00fcbernimmt und die damit einhergehenden \n\nHaftungsfragen zu bew\u00e4ltigen hat. Das ist ein Grund, bei \n\ndem wir sehen, dass die Staatsregierung das eng begleiten \n\nmuss, weil es auch Konsequenzen f\u00fcr die landesgesetzli-\n\nchen Vorschriften, beispielsweise das Heimgesetz, haben \n\nkann. Dazu ist sicherlich nicht nur ein Modellprojekt \n\nerforderlich, wie es im Antrag steht. Wir w\u00fcrden gern die \n\nStaatsregierung beauftragen, solche neuen Versorgungs-\n\nmodelle gemeinsam mit dem Landesgremium nach \u00a7 90 a \n\nSGB V ins Leben zu rufen. In diesem Landesgremium \n\narbeiten Kassenvertreter, KV-Vertreter, Landes\u00e4rztekam-\n\nmervertreter und die Krankenhausgesellschaft jetzt schon \n\nan der Optimierung der medizinischen Versorgung in \n\nSchnittstellenbereichen. \n\nIch m\u00f6chte hier eine kleine Erweiterung mit auf den Weg \n\ngeben. Es ist nat\u00fcrlich wichtig f\u00fcr den Bereich Medizini-\n\nsche Versorgung/Pflegeeinrichtungen, auch die Tr\u00e4ger, die \n\nVertreter aus der Altenpflege mit an den Tisch zu holen. \n\nDeshalb empfehle ich, in der Umsetzung \u00fcber das Lan-\n\ndesgremium vom Punkt 5 der Verwaltungsvorschrift \n\nGebrauch zu machen, wonach man auch Dritte bei der \n\nUmsetzung dieser Schnittstellenproblematiken hinzuzieht. \n\nMit dieser kleinen Erweiterung bitte ich Sie alle um \n\nZustimmung zu unserem Antrag. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD, der CDU \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Schaper. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Zum \n\nCDU/SPD-Antrag werde ich in der zweiten Runde etwas \n\nsagen. Ich w\u00fcrde jetzt gern unseren Antrag einbringen. \n\nZur medizinischen Versorgung in Pflegeeinrichtungen \n\nliegen heute diese zwei wichtigen gesundheitspolitischen \n\nAntr\u00e4ge zur Diskussion und Beschlussfassung vor. Es ist \n\nunabdingbar, dass wir z\u00fcgig eine Reihe von Ma\u00dfnahmen \n\nvereinbaren und umsetzen, um die Lebensbedingungen \n\nder Heimbewohner und der Besch\u00e4ftigten in den Heimen \n\nzu verbessern. \n\nBlicken wir zun\u00e4chst kurz auf die Ausgangssituation. Das \n\nBild des durchschnittlichen Pflegeheimbewohners hat \n\nsich in den letzten Jahren gravierend gewandelt. Die \n\nBewohner sind deutlich \u00e4lter. Das Eintrittsalter liegt bei \n\n\u00fcber 80 Jahren. Sie sind kr\u00e4nker und wesentlich pflegebe-\n\nd\u00fcrftiger. Heute ist das Pflegeheim in der Regel die letzte \n\nAnlaufstelle, wenn Familien ihre Angeh\u00f6rigen nicht mehr \n\nselbst pflegen k\u00f6nnen und auch ambulante Dienste an ihre \n\nGrenzen sto\u00dfen. Deshalb kommen h\u00e4ufig Patienten mit \n\nmehreren Erkrankungen ins Heim. Entsprechend haben \n\nsich die Bed\u00fcrfnisse der Bewohner und die pflegerischen, \n\nmedizinischen und sozialen Anspr\u00fcche gewandelt. Pfle-\n\ngekr\u00e4fte, \u00c4rzte und Angeh\u00f6rige stehen vor neuen Heraus-\n\nforderungen. \n\nAuf der Homepage des Bundesministers f\u00fcr Gesundheit, \n\nGr\u00f6he, k\u00f6nnen wir folgende sch\u00f6ne Behauptung finden: \n\n\u201eDie Sicherstellung der medizinischen Versorgung in \n\nPflegeheimen unterscheidet sich grunds\u00e4tzlich nicht von \n\nder f\u00fcr andere Versicherte, die zum Beispiel zu Hause \n\nwohnen. Die kassen\u00e4rztlichen Vereinigungen und die \n\nKassen\u00e4rztliche Bundesvereinigung haben die medizini-\n\nsche Versorgung auch in Pflegeheimen sicherzustellen. \n\nAuch die Bewohnerinnen und Bewohner von Pflegehei-\n\nmen haben eine freie Arztwahl.\u201c Doch wie Herr Schreiber \n\nvorhin schon ausgef\u00fchrt hat, sieht die Praxis anders aus. \n\nDie Versorgungssituation ist regional sehr unterschiedlich. \n\nIn l\u00e4ndlichen Gebieten Ostdeutschlands stellen wir fest, \n\ndass Pflegeheimbewohner unter der abnehmenden Zahl \n\nvon Arztpraxen ganz besonders leiden. Aber auch in \n\nGro\u00dfst\u00e4dten mit einer hohen Arztdichte ist zu beobachten, \n\ndass insbesondere Fach\u00e4rzte nicht mehr ins Heim kom-\n\nmen und keine Zusammenarbeit mehr pflegen. Die \n\nMehrzahl der station\u00e4r pflegebed\u00fcrftigen Menschen ist \n\naber darauf angewiesen, dass die \u00c4rzte zu ihnen ins Heim \n\nkommen. \n\nDie Studie zur \u00e4rztlichen Versorgung in Pflegeheimen \n\nzeigt, dass Allgemeinmediziner und Internisten regelm\u00e4-\n\n\u00dfig und h\u00e4ufig in Pflegeheimen t\u00e4tig sind, w\u00e4hrend die \n\nBewohner bei gro\u00dfen Unterschieden von Einrichtung zu \n\nEinrichtung selten Kontakt zu Fach\u00e4rzten haben. Auff\u00e4llig \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 549 \n\nsind die Kontaktraten von Gyn\u00e4kologen, Urologen, \n\nAugen- und HNO-\u00c4rzten sowie Orthop\u00e4den. Bei der \n\nVersorgung durch Zahn\u00e4rzte, Neurologen und Psychiater \n\nsind gro\u00dfe Unterschiede in der H\u00e4ufigkeit der Arztkontak-\n\nte zu verzeichnen. Die Autoren der Studie vergleichen die \n\nerhobenen Zahlen vor dem Hintergrund der Krankheits-\n\nh\u00e4ufigkeiten mit den durchschnittlichen Facharztkontak-\n\nten der gesamten Bev\u00f6lkerung und schlie\u00dfen daraus auf \n\neine deutliche Versorgungsl\u00fccke. Die Heimbewohner sind \n\nh\u00e4ufiger als der Bev\u00f6lkerungsdurchschnitt von Krankhei-\n\nten betroffen, die typischerweise von Fach\u00e4rzten behan-\n\ndelt werden. Als Beispiel kann man Depression oder \n\nParkinson nennen. Sie haben aber viel seltener Kontakt \n\nmit den entsprechenden Fach\u00e4rzten. Eine besondere \n\nVersorgungsl\u00fccke sehen die Autoren in der Behandlung \n\nvon Demenz und Inkontinenz, zum Beispiel mit Arznei-\n\nmitteln. \n\nDer Ruf nach einer st\u00e4rkeren Einbindung der Fach\u00e4rzte \n\nerschallt aber auch vor dem Hintergrund der Kritik an \n\nihren Kompetenzen bei der Versorgung pflegebed\u00fcrftiger \n\nMenschen. Schon der vierte Altenbericht der Bundesre-\n\ngierung \u2013 er stammt wohlgemerkt aus dem Jahr 2002 \u2013 \n\nfasste eine Diskussion zusammen, nach der hochaltrige \n\nMenschen, die ausschlie\u00dflich vom Hausarzt versorgt \n\nwerden, im Durchschnitt zu sp\u00e4t eine angemessene \n\nDiagnostik erhalten und bei der Zuteilung von Therapien \n\ngegen\u00fcber j\u00fcngeren Patienten benachteiligt werden. \n\nNat\u00fcrlich sind wir heute weiter. Doch die Probleme \n\nbleiben, und es kamen viele neue hinzu. \n\nJa, alte Menschen, die in Pflegeheimen leben, brauchen \n\neine gute \u00e4rztliche Versorgung. Es ist an der Zeit, die \n\nVersorgungssituation zu analysieren, die Defizite zu \n\nbeschreiben und Verbesserungsm\u00f6glichkeiten, vor allem \n\nin der Zusammenarbeit mit den niedergelassenen \u00c4rzten, \n\naber auch mit den Krankenh\u00e4usern zu erarbeiten. Dar\u00fcber \n\nwird zum Beispiel im CDU-Antrag \u00fcberhaupt nicht \n\ngesprochen. \n\nUm die medizinische Versorgung in Pflegeeinrichtungen \n\nzu verbessern, haben die Selbstverwaltungspartner Spit-\n\nzenverband, Bund der Krankenkassen und Kassen\u00e4rztli-\n\nche Bundesvereinigung den Auftrag aus dem Pflegeneu-\n\nausrichtungsgesetz vom Oktober 2012 umgesetzt. Sie \n\nhaben die Anforderungen an eine kooperative und koordi-\n\nnierte \u00e4rztliche und pflegerische Versorgung von Pflege-\n\nbed\u00fcrftigen im Benehmen mit der Vereinigung der Tr\u00e4ger \n\nsowie den Verb\u00e4nden der Pflegeberufe jeweils auf der \n\nBundesebene bereits vereinbart. Doch in Sachsen ist mit \n\ndem Pflegeneuausrichtungsgesetz aus dem Jahr 2012 \n\nleider nicht allzu viel passiert. Es gibt keinen einzigen \n\nvom Bundesgesetzgeber geforderten Kooperationsvertrag \n\neines Heimes oder eines gr\u00f6\u00dferen Heimtr\u00e4gers mit Fach- \n\noder Haus\u00e4rzten, nur ein paar mit Zahn\u00e4rzten. \n\nUm die \u00e4rztliche Versorgung der Pflegeheimbewohner \n\nnachhaltig zu verbessern, sind zahlreiche politische \n\nEntscheidungen notwendig. Dazu haben wir einige \n\nVorschl\u00e4ge. \n\nErstens. Die \u00e4rztliche, insbesondere die fach\u00e4rztliche \n\nVersorgung der Pflegeheimbewohner muss sichergestellt \n\nwerden. Derzeit wird nicht gepr\u00fcft, ob die \u00e4rztliche \n\nVersorgung in Heimen ausreichend sichergestellt ist. Wir \n\nals Gesetzgeber sollten die Pr\u00fcfungskompetenzen des \n\nMDK bei den Qualit\u00e4tspr\u00fcfungen im Pflegeheim auf \n\nSicherstellung der \u00e4rztlichen bzw. fach\u00e4rztlichen Versor-\n\ngung erweitern. Sofern in der fach\u00e4rztlichen Versorgung \n\nM\u00e4ngel festgestellt werden, werden diese nicht in den \n\nPr\u00fcfbericht des MDK nach \u00a7 118 SGB XI aufgenommen, \n\nsondern vom MDK \u00fcber die Pflege- bzw. Krankenkasse \n\nan die KV mit dem Ziel, umgehend Abhilfe zu gew\u00e4hr-\n\nleisten, weitergeleitet. \n\nZweitens. Der \u00e4rztliche Hausbesuch bei pflegebed\u00fcrftigen \n\nMenschen muss budgetunabh\u00e4ngig honoriert werden, \n\ndamit Menschen, die selbst nur schwer zum Arzt kom-\n\nmen, vom Haus- oder Facharzt aufgesucht werden k\u00f6n-\n\nnen. \u00c4rzte erhalten f\u00fcr Hausbesuche nur eine deutlich \n\nniedrigere Verg\u00fctung, wenn ihr Praxisbudget bereits \n\nausgesch\u00f6pft ist. Sofern pflegebed\u00fcrftige Menschen \n\nArztpraxen nicht allein aufsuchen k\u00f6nnen, sind sie im \n\nZugang zu \u00e4rztlichen Leistungen systematisch benachtei-\n\nligt. \n\nWir fordern deshalb folgende \u00c4nderungen: Hausbesuche \n\nbei pflegebed\u00fcrftigen Menschen im Sinne des SGB XI ab \n\nPflegestufe 1 werden unabh\u00e4ngig vom Praxisbudget \n\ngem\u00e4\u00df dem EBM 2000plus verg\u00fctet. Das w\u00e4re zum \n\nBeispiel ein Ansatz, bevor ich vielleicht \u00fcber die Freiwil-\n\nligkeit spreche; denn dann k\u00f6nnten wir diese auch bei den \n\nHaus- bzw. Fach\u00e4rzten wiederherstellen, Herr Schreiber, \n\nwenn wir die M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die \u00c4rzte in der Abrech-\n\nnung erweitern und die Zusammenarbeit bzw. Korrespon-\n\ndenz mit der KV diesbez\u00fcglich forcieren. \n\nBei der Reform des Einheitlichen Bewertungsma\u00dfstabs \n\nwerden Hausbesuche bei pflegebed\u00fcrftigen Menschen als \n\nEinzelleistungen verg\u00fctet. Au\u00dferdem sollen Krankenh\u00e4u-\n\nser pflegebed\u00fcrftige Menschen endlich ambulant versor-\n\ngen k\u00f6nnen, wenn die ambulante \u00e4rztliche Versorgung des \n\nniedergelassenen Arztes nicht ausreicht. \n\nDamit die Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Menschen mit \n\nintegrierten Versorgungsmodellen verbessert werden \n\nkann, m\u00fcssen die Rahmenbedingungen f\u00fcr die integrierte \n\nVersorgung dringend verbessert werden. Der Gesetzgeber \n\nsieht seit der Gesundheitsreform 2007 die Beteiligung der \n\nPflegekassen und Einrichtungen an den Vertr\u00e4gen zur \n\nintegrierten Versorgung nach \u00a7 140 ff. ausdr\u00fccklich vor. \n\nDiese sind Bausteine zur Verbesserung der \u00e4rztlichen \n\nVersorgung der pflegebed\u00fcrftigen Menschen. Die Kran-\n\nkenkassen m\u00fcssen auf l\u00e4ngere Sicht Mittel bereitstellen, \n\ndamit innovative Versorgungsformen f\u00fcr station\u00e4r pflege-\n\nbed\u00fcrftige Menschen endlich realisiert werden k\u00f6nnen. \n\nEin letzter Punkt. Die akutgeriatrische Versorgung muss \n\nausgebaut werden; denn sie ist nicht fl\u00e4chendeckend \n\nsichergestellt. Die Zusammenarbeit zwischen Kranken-\n\nh\u00e4usern und Pflegeheimen ist in der Geriatrie und bei \n\nunzureichender fach\u00e4rztlicher Versorgung zu erm\u00f6gli-\n\nchen; denn f\u00fcr die umfassende medizinische und thera-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 550 \n\npeutische Behandlung dieser Menschen ist die geriatri-\n\nsche Kompetenz von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung. Geriater sind \n\naber praktisch nur in Krankenh\u00e4usern oder Rehabilitati-\n\nonskliniken t\u00e4tig. Die fach\u00e4rztliche Versorgung von \n\nPflegeheimbewohnern ist dadurch maximal l\u00fcckenhaft. \n\nDeshalb wollen wir, dass Krankenh\u00e4user mit einer geriat-\n\nrischen Abteilung station\u00e4r pflegebed\u00fcrftige Menschen \n\nauch ambulant behandeln k\u00f6nnen. Das ist laut \u00a7 116 \n\nSGB XI m\u00f6glich. \n\nEbenfalls bef\u00fcrworten wir eine interdisziplin\u00e4re Zulas-\n\nsung der Krankenh\u00e4user zur ambulanten Versorgung von \n\nHeimbewohnern, wo dies im Hinblick auf die \u00f6rtliche \n\nfach\u00e4rztliche Versorgungssituation sinnvoll erscheint. \n\nNachwuchsprobleme m\u00fcssen vermieden werden. Auch \n\nhierf\u00fcr muss ein Konzept her. Angesichts der demografi-\n\nschen Entwicklung muss das Fach Geriatrie innerhalb des \n\nMedizinstudiums weiter aufgewertet werden. An allen \n\nmedizinischen Fakult\u00e4ten im Freistaat sollten Lehrst\u00fchle \n\nf\u00fcr Geriatrie eingerichtet werden. Die Landes\u00e4rztekam-\n\nmer soll das geriatrisch orientierte Fortbildungsangebot \n\nausbauen und aufwerten. Auch darauf k\u00f6nnte das Staats-\n\nministerium einwirken. Die Einrichtung geriatrischer \n\nFachabteilungen an Akutkrankenh\u00e4usern muss fl\u00e4chende-\n\nckend bedarfsgerecht fortgef\u00fchrt werden. \n\nIch finde, ein insgesamt gutes Beispiel zur Verbesserung \n\nder medizinischen Versorgung in Heimen k\u00f6nnen wir mit \n\nder Initiative der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Bayerns \n\nfinden. Sie nennt sich \u201eKassen\u00e4rztliche Vereinigungsiniti-\n\native Pflegeheim\u201c. Orientieren wir uns auch in Sachsen \n\ndaran! Es k\u00f6nnte hier problemlos nachgeahmt werden. \n\nOrientieren Sie sich an der Sache! Schieben Sie notwen-\n\ndige Reformen nicht auf und nehmen Sie nicht Verbind-\n\nlichkeiten aus dem Antrag, indem Sie nur pr\u00fcfen und \n\nberichten. Es sind Aspekte, die schon lange bekannt sind. \n\nWir k\u00f6nnen Sie nur bitten, unserem Antrag zuzustimmen, \n\nauch wenn es Ihnen schwerf\u00e4llt. Rein inhaltlich w\u00fcrde \n\nweder dem, was Frau Neukirch sagte, noch dem, was Herr \n\nSchreiber vorhin sagte, etwas entgegenstehen. Im Gegen-\n\nteil: Sie sagten, wir h\u00e4tten den weitreichenderen Antrag \n\neingereicht. Das stimmt, das ist so. Deshalb w\u00e4re eine \n\nStimme f\u00fcr die Betroffenen angemessen. \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun die AfD-Fraktion. \n\nHerr Abg. Wendt, bitte; Sie haben das Wort. \n\nAndr\u00e9 Wendt, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Werte Antragsteller! \n\nIch habe zun\u00e4chst feststellen d\u00fcrfen, dass das Einbringen \n\nbeider Antr\u00e4ge einem milit\u00e4risch-taktischen Gefecht \n\n\u00e4hnelt; \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\ndenn der Angriff der Linksfraktion, der mit einem Antrag \n\nvorgetragen worden ist, soll nun durch einen Gegenan-\n\ngriff seitens der Regierungskoalition vereitelt werden. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE \u2013 \n\nChristian Piwarz, CDU: Vorsicht!) \n\nJa, das taktische Verst\u00e4ndnis hat insbesondere die CDU \n\ndurchaus verinnerlicht und praktiziert \u2013 und dies nicht nur \n\nbei der heutigen Thematik, \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nsondern sie setzt es auch ein, um Antr\u00e4ge anderer Fraktio-\n\nnen erst einmal abzulehnen und sie nach einer gewissen \n\nZeit selbst zu stellen oder ihre Inhalte zu \u00fcbernehmen. \n\nDas haben wir selbst erleben d\u00fcrfen, und dazu k\u00f6nnen wir \n\nder CDU gratulieren. Das machen Sie ganz gut; das \n\nbeherrschen Sie auch entsprechend. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nAber kommen wir nun zum eigentlichen Thema. Ich \n\nm\u00f6chte auf die einzelnen Antr\u00e4ge der CDU und der SPD \n\nsowie der Fraktion DIE LINKE eingehen. Grunds\u00e4tzlich \n\nstehen wir beiden Antr\u00e4gen positiv gegen\u00fcber, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so? \n\nDann k\u00f6nnen Sie doch gleich zustimmen!) \n\nda wir uns alle f\u00fcr eine gute medizinische Versorgung in \n\nPflegeeinrichtungen einsetzen sollten. \n\n(Christian Piwarz, CDU: Das \n\nklingt jetzt nach Waffenstillstand!) \n\n\u2013 Noch nicht. Das ist die Ruhe vor dem Sturm. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nDiese Thematik, der wir uns, auch aufgrund des demogra-\n\nfischen Wandels, zuk\u00fcnftig annehmen m\u00fcssen, sind wir \n\nden Menschen in Pflegeheimen und ihren Angeh\u00f6rigen \n\nschuldig. Jedoch \u2013 das bleibt festzuhalten \u2013 ist uns der \n\nAntrag der Linksfraktion nicht pr\u00e4zise genug. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach!?) \n\nUnd ja, ich werde das jetzt ganz kurz erl\u00e4utern. Gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 19 b SGB V k\u00f6nnen station\u00e4re Pflegeeinrichtungen \n\nKooperationsvertr\u00e4ge schlie\u00dfen, wenn diese zuvor von \n\nihnen beantragt worden sind. Des Weiteren ist im Pflege-\n\nneuausrichtungsgesetz festgelegt worden, dass die kas-\n\nsen\u00e4rztlichen und die kassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigungen \n\nzuk\u00fcnftig st\u00e4rker Kooperationsvertr\u00e4ge zwischen Pflege-\n\neinrichtungen und \u00c4rzten vermitteln sollen. \n\nBezug nehmend auf die Anfrage der Linksfraktion in der \n\nDrucksache 5/12784 und die Stellungnahme zum heutigen \n\nAntrag seitens der Staatsregierung ist zu konstatieren, \n\ndass seitens der Pflegeeinrichtungen nur ein Antrag bzw. \n\neine Anfrage an die Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung \n\nSachsen gestellt worden ist. Umgekehrt wurden zum \n\nStichtag 31.12.2014 insgesamt 113 Kooperationsvertr\u00e4ge \n\nauf Initiative der Kassenzahn\u00e4rztlichen Vereinigung \n\nSachsen geschlossen. Das ist hier bereits angesprochen \n\nworden. \n\nBevor man jetzt, wie im Antrag der Linksfraktion gefor-\n\ndert, die Kassen\u00e4rztliche und die Kassenzahn\u00e4rztliche \n\nVereinigung Sachsen in die Pflicht nimmt, sollte man \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 551 \n\nkl\u00e4ren, warum die Pflegeeinrichtungen in 2013 keinen \n\nAntrag auf Kooperation an die kassen\u00e4rztliche Vereini-\n\ngung Sachsen gestellt haben. Das ist hier n\u00e4mlich g\u00e4nz-\n\nlich untergegangen. Des Weiteren w\u00e4re zu pr\u00fcfen, warum \n\n2013 und 2014 jeweils nur ein Antrag seitens der Pflege-\n\neinrichtungen an die Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung \n\nSachsen gestellt worden ist. Dies k\u00f6nnte im Falle der \n\nPflegeeinrichtungen auch bedeuten, dass einfach kein \n\nBedarf besteht oder Hindernisse vorhanden sind, die nicht \n\noder schlecht \u00fcberwunden werden k\u00f6nnen. Hier muss \n\nKlarheit her, und dies w\u00e4re zu beantragen gewesen. Eine \n\n\u2013 \u2013 \n\n(Patrick Schreiber, CDU: Machen \n\nwir ja; wir lassen ja berichten!) \n\n\u2013 Ja, zu euch komme ich auch noch. \n\n(Heiterkeit bei der AfD und der CDU) \n\nEine weitere Frage \u2013 ich hoffe Sie k\u00f6nnen mir noch \n\nfolgen \u2013, die sich f\u00fcr uns geradezu aufzwingt, w\u00e4re, in \n\nwelchem Umfang seitens der Kassen\u00e4rztlichen Vereini-\n\ngung Kooperationsvertr\u00e4ge mit Pflegeeinrichtungen \n\nabgeschlossen bzw. beantragt wurden. Das geht aus der \n\nStellungnahme und der Kleinen Anfrage der Linksfraktion \n\nnicht hervor. \n\nIn Anbetracht der 113 initiierten Kooperationsvertr\u00e4ge, \n\ndie im kassenzahn\u00e4rztlichen Bereich angesiedelt sind, \n\nfehlen uns belastbare Beweise f\u00fcr eine eventuell schlechte \n\nzahn\u00e4rztliche Versorgung. Diese Beweise werden aber \n\nben\u00f6tigt, um effizient ansetzen zu k\u00f6nnen. Deshalb ist die \n\nForderung einfach zu pauschal und verlangt f\u00f6rmlich \n\nnach einer Festellung des Istzustandes, so wie es bei-\n\nspielsweise im Antrag der Regierungskoalition gefordert \n\nwird. \n\nEingehend auf Punkt 4 muss ich noch einmal betonen, \n\ndass nach \u00a7 119 b SGB V das Recht auf freie Arztwahl \n\nunber\u00fchrt bleibt. \n\nDies waren ein paar Punkte, die in dem Antrag zu verbes-\n\nsern w\u00e4ren. Kurzum: Der Antrag der Linksfraktion ist gut \n\ngemeint, aber aufgrund der vielen offenen Fragen werden \n\nwir uns bei diesem Antrag der Stimme enthalten. \n\nKommen wir nun zum Antrag der Regierungskoalition. \n\nIch kann mich beim Antrag der CDU und der SPD nicht \n\ndes Eindrucks erwehren, dass dieser nur auf Antragsinitia-\n\ntive der Linksfraktion hin zustande gekommen ist. \n\n(Zuruf des Abg. Christian Piwarz, CDU) \n\n\u2013 Ja, der 2. M\u00e4rz ist recht kurzfristig. \u2013 Ich denke, man \n\nwollte sich einfach nicht das Wasser abgraben lassen, aber \n\ndas steht auf einem anderen Blatt Papier. \n\nIch fahre fort: Auf die Feststellung des Istzustandes bin \n\nich bereits eingegangen. Vorab ist zu sagen, dass die \n\nFeststellung etwaiger Versorgungsprobleme in Pflegeein-\n\nrichtungen reichlich sp\u00e4t kommt, da es diese Einrichtun-\n\ngen bekannterma\u00dfen schon viele Jahre gibt. \n\nIn diesem Antrag gehen Sie teilweise auf die von mir \n\nbereits oben genannten Fragen und Feststellungen ein. \n\nJedoch muss, wie bereits erw\u00e4hnt, gepr\u00fcft werden, warum \n\ndie Pflegeeinrichtungen so gut wie keine Antr\u00e4ge stellen. \n\nDes Weiteren sind wir der Meinung, dass ein Modellpro-\n\njekt, wie es in beiden Antr\u00e4gen gefordert wird, erst nach \n\nFeststellung des Istzustandes initiiert werden sollte, falls \n\ndies notwendig ist. Hier muss jedoch die Frage gestellt \n\nwerden, ob das gemeinsame Landesgremium, dessen \n\nKonstituierung am 10. April 2013 stattfand und dessen \n\nMitglieder aller zwei Jahre neu gew\u00e4hlt werden m\u00fcssen, \n\n\u00fcberhaupt fachlich und finanziell in der Lage ist, solch ein \n\nProjekt durchzuf\u00fchren. \n\nUm einen Schnellschuss zu vermeiden \u2013 und das ist er in \n\nder Tat \u2013, sollte der Antrag bei Ber\u00fccksichtigung unserer \n\nKritikpunkte getrennt werden. Zuerst sollte, wie ange-\n\nsprochen, der Istzustand festgestellt werden, um dann mit \n\neinem Folgeantrag und mehreren direkten Ans\u00e4tzen f\u00fcr \n\neine Verbesserung bei der medizinischen Versorgung in \n\nPflegeeinrichtungen zu sorgen. \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren von der Regie-\n\nrungskoalition, Ihr Antrag ist zwar schl\u00fcssig, und, ja, auch \n\nich habe einen Bruder in station\u00e4rer Behandlung. Aber \n\naufgrund der M\u00e4ngel bei der Antragsgestaltung werden \n\nwir uns auch bei Ihrem Antrag der Stimme enthalten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Nun die Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN; \n\nHerr Abg. Zschocke. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Es ist gut, dass wir heute zwei Antr\u00e4-\n\nge zum Thema \u201eMedizinische Versorgung in Pflegehei-\n\nmen\u201c behandeln. \n\nDie Koalition hat nach Einreichung des LINKEN-\n\nAntrages einen eigenen Antrag zu diesem Thema einge-\n\nbracht. Das zeigt, sie sind sich einig. Die Gefechtslage ist \n\neigentlich klar. Es gibt Handlungsbedarf in der Sache. \n\n(Heiterkeit bei der SPD) \n\nSachsen hat im Vergleich zu anderen L\u00e4ndern einen \n\nbesonders hohen Anteil an vollstation\u00e4ren Pflegeeinrich-\n\ntungen. Unser Anliegen muss es daher sein, die \u00e4rztliche \n\nVersorgung in den Heimen zu verbessern. Das hei\u00dft eine \n\nkontinuierliche \u00e4rztliche Betreuung in den Pflegeeinrich-\n\ntungen auch in Notfallsituationen, weniger Krankentrans-\n\nporte und Krankenhausaufenthalte und eine zwischen \n\nHausarzt, Facharzt und Pflegeeinrichtung abgestimmte \n\nArzneimitteltherapie. \n\nStation\u00e4re Pflegeeinrichtungen k\u00f6nnen ja nach \u00a7 119 b \n\nSGB V mit geeigneten Leistungserbringern freiwillige \n\nKooperationsvertr\u00e4ge abschlie\u00dfen. Die kassen\u00e4rztliche \n\nund kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung informiert die \n\nPflegeeinrichtung dann \u00fcber dieses Angebot. \n\nBesonders gravierend \u2013 darauf haben Vorredner schon \n\nhingewiesen \u2013 ist die zahnmedizinische Unterversorgung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 552 \n\nbei den Pflegeheimbewohnern. Im Report 2014 weist die \n\nBARMER zum Beispiel darauf hin, dass Pflegebed\u00fcrftige \n\nim Vergleich zu Nichtpflegebed\u00fcrftigen gleichen Alters, \n\ngleichen Geschlechts und gleicher Morbidit\u00e4t weniger \n\nh\u00e4ufig zahnmedizinisch behandelt werden. Insofern ist \n\neine bessere zahnmedizinische Versorgung von Pflegebe-\n\nd\u00fcrftigen und von Menschen mit Behinderung dringend \n\nnotwendig und zielf\u00fchrend. \n\nEin einheitliches Abrechnungsverfahren soll den Ab-\n\nschluss von Kooperationsvereinbarungen f\u00fcr Zahn\u00e4rzte \n\nattraktiver machen. Neu ist auch die gesetzliche Berichts-\n\npflicht der Pflegeheime gegen\u00fcber den Kassen, welche \n\nRegelung zur Zahngesundheit sie getroffen haben. Die \n\nEntwicklung in diesem Bereich muss jetzt auch Sachsen \n\nverfolgen. \n\nDazu m\u00fcssen wir zun\u00e4chst einen \u00dcberblick gewinnen, \n\nwelche Kooperationsvertr\u00e4ge es in Sachsen gibt und wie \n\nsie funktionieren. Insofern ist ein Berichtsantrag, wie von \n\nCDU und SPD vorgeschlagen, durchaus sinnvoll. Wir \n\nm\u00fcssen die Vermittlungshindernisse erkennen und analy-\n\nsieren. Das k\u00f6nnen ein Mangel an Informationen in \n\nPflegeeinrichtungen oder Schwierigkeiten zwischen den \n\nVerhandlungspartnern, den Kassen und den Leistungser-\n\nbringern, sein, sich zum Beispiel auf einen Vertrag zu \n\neinigen. \n\nDas Sozialministerium, Frau Klepsch, kann die Vereinba-\n\nrung von Vertr\u00e4gen anregen und darauf hinwirken, dass \n\ndie Kassen\u00e4rztliche und Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung \n\nin Sachsen die Pflegeeinrichtungen noch besser \u00fcber \n\nKooperationsm\u00f6glichkeiten informieren und dass auch \n\nder KSV als Heimaufsichtsbeh\u00f6rde die \u00e4rztliche und \n\ngesundheitliche Betreuung der Bewohner kritisch pr\u00fcft, \n\nebenso wie die Information an die Heimbewohner und die \n\nAngeh\u00f6rigen \u00fcber die fach\u00e4rztlichen Angebote im Haus. \n\nRichtig und wichtig ist auch, als Land Modellprojekte zur \n\n\u00e4rztlichen und zahn\u00e4rztlichen Versorgung von Pflege-\n\nheimbewohnern zu initiieren und zu unterst\u00fctzen. Ziel \n\nmuss es sein, noch mehr Strukturvertr\u00e4ge gem\u00e4\u00df \n\n\u00a7 73 a SGB V zu schaffen. Diese Vertr\u00e4ge wurden bisher \n\ninsbesondere von der AOK mit den kassen\u00e4rztlichen \n\nVereinigungen getroffen. Seit 2013 gibt es solch einen \n\nVertrag auch in Sachsen f\u00fcr die Region Leipzig. Dieser \n\nderzeit einzige bestehende Strukturvertrag sollte jetzt \n\ngr\u00fcndlich evaluiert und verstetigt werden. \n\nIn Ihrem Antrag haben Sie auf das Modellprojekt in \n\nWestfalen-Lippe aufmerksam gemacht, das aus unserer \n\nSicht sogar ein St\u00fcck weit besser funktioniert. Denn \n\ndieser Vertrag der Kassen\u00e4rztlichen Vereinigung Westfa-\n\nlen-Lippe ist mit mehreren Kassen geschlossen. Hier \n\nwerden sehr umfassende \u00e4rztliche Leistungen in Pflege-\n\nheimen geregelt. \n\nKurzum: Die Antr\u00e4ge der LINKEN und der Koalition \n\nhaben gemeinsame Ziele: mehr Kooperationsvertr\u00e4ge \n\nzwischen \u00c4rzten und Pflegeheimen, Verbesserung der \n\n\u00e4rztlichen Versorgung in den Pflegeheimen und neue \n\nModellprojekte zur \u00e4rztlichen Versorgung. Wir k\u00f6nnen \n\ndiese gro\u00dfe Einigkeit zwischen Linksfraktion und Koali-\n\ntion nur unterst\u00fctzen und stimmen deshalb beiden Antr\u00e4-\n\ngen zu. \n\nDanke. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, der SPD \n\nund des Abg. Klaus Bartl, DIE LINKE) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine zweite Runde aus den Reihen der Fraktionen? \u2013 Das \n\nist nicht der Fall. Bei der Fraktion DIE LINKE besteht \n\nauch kein Redebedarf mehr. Dann frage ich die Staatsre-\n\ngierung, ob das Wort gew\u00fcnscht wird. \u2013 Frau Staatsminis-\n\nterin Klepsch, bitte; Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nDamen und Herren! Der demografische Wandel stellt uns \n\nvor gro\u00dfe Herausforderungen. Unsere Gesellschaft \n\nver\u00e4ndert sich. Wir werden \u00e4lter, bleiben l\u00e4nger gesund, \n\nes werden weniger Kinder geboren und die Zahl der \n\nPflegebed\u00fcrftigen steigt. Es ist unsere Aufgabe, Pflegebe-\n\nd\u00fcrftige zu unterst\u00fctzen, sie zu betreuen und ihnen damit \n\nein w\u00fcrdevolles Altern zu erm\u00f6glichen. \n\nDazu geh\u00f6rt auch die optimale \u00e4rztliche Versorgung \n\npflegebed\u00fcrftiger Menschen in unseren Pflegeeinrichtun-\n\ngen. Eine gute Zusammenarbeit von Pflege und Medizin \n\nist f\u00fcr mich eine wesentliche Voraussetzung zur Sicherung \n\nder Versorgung pflegebed\u00fcrftiger Menschen. Dazu geh\u00f6-\n\nren nat\u00fcrlich auch die Bewohnerinnen und Bewohner in \n\nunseren Pflegeheimen. Dass wir uns hier einig sind, das \n\nzeigen Ihre Antr\u00e4ge und die eben geh\u00f6rten Beitr\u00e4ge zu \n\nden Antr\u00e4gen. \n\nBund und L\u00e4nder haben bereits einiges dazu auf den Weg \n\ngebracht. Der Gesetzgeber hat erkannt, dass es hier noch \n\nOptimierungsbedarf gibt. \u00a7 119 b des SGB V \u2013 er wurde \n\nschon zitiert \u2013 gibt den Pflegeeinrichtungen die M\u00f6glich-\n\nkeit, Kooperationsvertr\u00e4ge mit \u00c4rzten zu schlie\u00dfen. Das \n\nhat einen gro\u00dfen Vorteil: Die Pflegeeinrichtungen kennen \n\nden konkreten Bedarf ihrer Bewohner. Weitere Vorteile \n\nsind: Die Mitarbeiter haben einen \u00e4rztlichen Ansprech-\n\npartner, Bewohner k\u00f6nnen h\u00e4ufig direkt im Heim versorgt \n\nwerden, Krankentransporte und unn\u00f6tige Krankenaufent-\n\nhalte werden vermieden. Die Versorgungsqualit\u00e4t wird \n\nbesser, die Solidargemeinschaft spart Geld und die Patien-\n\nten und ihre Angeh\u00f6rigen sind zufrieden. Nat\u00fcrlich bleibt \n\ndavon unber\u00fchrt das Recht auf freie Arztwahl, so kann \n\nman sich zum Beispiel weiterhin vom eigenen Hausarzt \n\nbehandeln lassen. \n\nAber \u2013 auch das wurde heute schon angef\u00fchrt \u2013 es gibt \n\naus meiner Sicht auch einen Nachteil, und den m\u00f6chte ich \n\nnicht verschweigen. Die Bedingungen, die bei Abschluss \n\nsolcher Kooperationsvertr\u00e4ge erf\u00fcllt werden m\u00fcssen, sind \n\nleider sehr umfangreich. Das k\u00f6nnte wohl einer der \n\nGr\u00fcnde daf\u00fcr sein, warum diese Kooperationsvertr\u00e4ge \n\nbisher eher selten geschlossen wurden. \n\nEin weiterer Nachteil ist sicher auch der erh\u00f6hte \u00c4rztebe-\n\ndarf. Um solche Kooperationsvertr\u00e4ge zu schlie\u00dfen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 553 \n\nbraucht man letztlich die Bereitschaft der \u00c4rzte, und man \n\nbraucht daf\u00fcr gen\u00fcgend \u00c4rzte. Nun m\u00f6chte ich an dieser \n\nStelle nicht auf das Thema \u00c4rztemangel eingehen oder \n\ndarauf, was wir ergreifen, um dem \u00c4rztemangel zu \n\nbegegnen. Jedoch wird auch bei diesem Thema \u2013 medizi-\n\nnischer Bedarf in den Pflegeeinrichtungen \u2013 noch einmal \n\ndeutlich, wie hoch der \u00c4rztebedarf im Freistaat Sachsen \n\nist. \n\nMeine Damen und Herren, die Kassen\u00e4rztliche Vereini-\n\ngung und Kassenzahn\u00e4rztliche Vereinigung Sachsen \n\nsowie die Krankenkassen sind sich ihrer Verantwortung \n\nf\u00fcr die \u00e4rztliche Versorgung von Pflegebed\u00fcrftigen in \n\nstation\u00e4ren Pflegeeinrichtungen bewusst. Die KV sucht \n\nauch gemeinsam mit meinem Haus nach immer neuen \n\nWegen. So hat die KV mit der Knappschaft und der AOK \n\nPLUS Strukturvertr\u00e4ge abgeschlossen. Diese Strukturver-\n\ntr\u00e4ge sollen einen Versorgungsverbund regeln, in dem \n\nsich mehrere Professionen um die Versorgung der Heim-\n\nbewohner k\u00fcmmern. Der Vertrag mit der AOK PLUS \n\nwird derzeit in drei ausgew\u00e4hlten Pflegeeinrichtungen in \n\nLeipzig modellhaft erprobt und eine Weiterentwicklung \n\ndes Modells wird zeitnah angestrebt. Meine Damen und \n\nHerren, die KVS und die KVZS werben f\u00fcr diese M\u00f6g-\n\nlichkeit und bieten letztlich auch daf\u00fcr finanzielle Unter-\n\nst\u00fctzung. \n\nDas Thema medizinische Versorgung und Pflegeeinrich-\n\ntungen ist ohne Frage sehr wichtig, und ich denke, das \n\nber\u00fchrt einen jeden, der heute hier zugegen ist. Das \n\nSozialministerium arbeitet jeden Tag daran, die medizini-\n\nsche Versorgung zu sichern, auch in unseren Pflegehei-\n\nmen. Wir setzen uns im Bund daf\u00fcr ein, dass die Gesetze \n\nweiterentwickelt und verbessert werden, und wir sind \n\ngern Partner, um weitere Kooperationsmodelle und \n\nweitere Versorgungsmodelle zu erproben, sie weiter zu \n\nbegleiten, um f\u00fcr die medizinische Versorgung in unseren \n\nPflegeheimen noch eine bessere Situation zu erreichen. \n\nDanke f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, wir kommen zu den Schlussworten; diese haben \n\ndie Fraktionen CDU, SPD und DIE LINKE. Ich m\u00f6chte \n\ndarauf hinweisen, dass nach der Gesch\u00e4ftsordnung hierf\u00fcr \n\ninsgesamt eine Redezeit von 5 Minuten vorgesehen ist. \n\nVielleicht k\u00f6nnen Sie sich kollegial darauf einlassen. \u2013 \n\nHerr Schreiber beginnt f\u00fcr die Koalitionsfraktionen. \n\nPatrick Schreiber, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Zun\u00e4chst m\u00f6chte ich \n\nmich f\u00fcr die wirklich sehr qualit\u00e4tsvolle Debatte bedan-\n\nken. Man sieht, dass man sich bez\u00fcglich des Ziels im \n\nGro\u00dfen und Ganzen einig ist und dass der Weg zum Ziel \n\nauch unterschiedlich sein kann. \n\nZum Stabsfeldwebel Wendt \u2013 Stabsfeldwebel oder Ober-\n\nstabsfeldwebel? \u2013 \n\n(Andr\u00e9 Wendt, AfD: Noch Stabsfeldwebel a. D.!) \n\nm\u00f6chte ich nur Folgendes sagen: Herr Kollege Wendt, \n\nlassen Sie sich von einem Offizier der Reserve sagen: \n\nZun\u00e4chst einmal muss man die Ziele des taktischen \n\nMan\u00f6vers bzw. die Ziele der Schlacht festlegen, \n\n(Oh! bei den GR\u00dcNEN) \n\nund wenn man dann sogar noch als Verbund in der Armee \n\nk\u00e4mpft, dann wird der Befehl zum Angriff eben etwas \n\nsp\u00e4ter unterschrieben. Das hat aber rein gar nichts mit der \n\nIdee oder mit dem eigentlichen Ziel zu tun. \n\n(Zuruf von der AfD: Kollege Wendt \n\nhat in Afghanistan gedient! Da k\u00f6nnen \n\nSie sich eine Scheibe abschneiden!) \n\nDie eigentliche Intention unseres Vorhabens k\u00f6nnen Sie \n\nbereits im Koalitionsvertrag, der im Oktober letzten \n\nJahres entstanden ist, nachlesen. Wie ich gerade sagte: \n\nWenn man als Partner miteinander bestimmte Dinge in \n\nder Ausf\u00fchrung ber\u00e4t, ist es durchaus normal, dass es Zeit \n\nbraucht, bis man sich in der konkreten Umsetzung einig \n\nist. \n\nZu Frau Schaper will ich sagen: Sicher kann man das alles \n\nmachen, was Sie in Ihrem Antrag schreiben, jedoch \u2013 da \n\nunterscheiden wir uns \u2013 w\u00fcrden wir ganz einfach noch \n\neinmal f\u00fcr uns die komplette \u2013 ich nenne es einmal so \u2013 \n\nDatengrundlage kl\u00e4ren, weil uns die Berichte, die aus \n\nunterschiedlichsten Teilen vorhanden sind \u2013 wir erhalten \n\nregelm\u00e4\u00dfig Informationen von den Krankenkassen \u2013 noch \n\nnicht ausreichen. \n\nUnd \u2013 Frau Staatsministerin Klepsch hat es angesprochen: \n\nEs gibt nat\u00fcrlich auch Dinge, die wir vielleicht heute so \n\nnoch nicht sehen, die bestimmten Forderungen oder \n\nW\u00fcnschen, die wir haben, in der Praxis im Wege stehen. \n\nGenau das ist der Punkt, den man dann gemeinsam \n\nanalysieren muss. Es gibt dieses gemeinsame Landesgre-\n\nmium. Dieses gemeinsame Landesgremium ist aus unse-\n\nrer Sicht daf\u00fcr da, sich damit zu besch\u00e4ftigen; meine \n\nKollegin, Frau Neukirch, hat es angesprochen. Es ist \n\nnat\u00fcrlich f\u00fcr uns ein Muss, dass dann auch davon Ge-\n\nbrauch gemacht wird, dass dann auch Vertreter aus dem \n\nPflegebereich dabei sind und dort beraten. \n\nAber warten wir diese Beratung erst einmal ab. Wir sind \n\nauf die Ergebnisse \u2013 zumindest, was die Berichtspflichten \n\nder Staatsregierung laut dieses Antrags angeht \u2013 sehr \n\ngespannt, um letzten Endes gemeinsam als Politik \u2013 aber \n\nauch mit den Betroffenen \u2013 den richtigen Weg zu finden \n\nund unserem Ziel, Menschen, die aufgrund ihres Alters \n\noder aufgrund ihrer Krankheit in vollstation\u00e4rer Betreu-\n\nung leben, ihr Recht auf medizinische Versorgung zu \n\nerf\u00fcllen \u2013 wie es f\u00fcr uns, f\u00fcr jedes Kind, f\u00fcr jeden Haus-\n\nhalt eine v\u00f6llige Selbstverst\u00e4ndlichkeit ist \u2013, gerecht zu \n\nwerden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 554 \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Frau Schaper f\u00fcr die \n\nFraktion DIE LINKE. Sie haben noch eine Minute und \n\n45 Sekunden. Bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! Sie \n\ngestatten mir, dass ich dieses milit\u00e4rische Gequatsche \n\njetzt nicht fortsetze, \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Sehr gut!) \n\nich kann es leider auch nicht \u2013 was hei\u00dft \u201eleider\u201c, ich \n\nh\u00e4tte so oder so nicht gedient. Das gemeinsame Ziel ist \n\nerkannt. Sicher wird hier der Antrag von CDU und SPD \n\nangenommen werden und unserer abgelehnt. \n\nIch will nur kurz sagen, wir werden uns bei CDU und \n\nSPD enthalten. Wir brauchen keine Modellprojekte mehr. \n\nDer Bundesgesetzgeber hat schon lange die Vorausset-\n\nzung daf\u00fcr geschaffen; die Modelle laufen schon \u00fcber \n\nviele Jahre. Wir m\u00fcssen hier nicht feststellen, dass Bun-\n\ndesgesetze auch in Sachsen gelten. \n\nWir brauchen die praktische Umsetzung, und zwar fl\u00e4-\n\nchendeckend. Selbstverst\u00e4ndlich sollen Pflegeheime \n\ndarauf hinwirken, dass verbindliche Kooperationsvertr\u00e4ge \n\nmit \u00c4rzten zustande kommen. Im Prinzip kann die An-\n\nstrengung nicht schaden, das durch eine Ermahnung zu \n\nverst\u00e4rken. Besser w\u00e4re es, die Ursachen zu benennen, \n\nalso zum Beispiel auch \u00fcber Verg\u00fctung und Honorar zu \n\nreden. \n\nDeshalb haben wir Ihren Antrag zwar erfreut zur Kenntnis \n\ngenommen, der selbstverst\u00e4ndlich genauso wie diese \n\naktuelle Fragestunde zum Impfen bez\u00fcglich unseres \n\nAntrages \u00fcberhaupt nicht dazu dient, hier Erster, h\u00f6her, \n\nweiter und schneller sein zu wollen. Wir werden unserem \n\nAntrag zustimmen und uns bei Ihrem Antrag der Stimme \n\nenthalten, weil unser Antrag schlichtweg zielf\u00fchrender ist \n\nund es nicht mehr so viel Gerede drumherum braucht. \n\nBeim Impfen k\u00f6nnen wir es dann ja auch abk\u00fcrzen; das \n\nhaben wir ja heute Mittag schon erledigt. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Damit kommen wir zur Abstimmung, zun\u00e4chst \n\n\u00fcber Drucksache 6/1070, Antrag der Fraktionen CDU und \n\nSPD. Wer der genannten Drucksache seine Zustimmung \n\ngeben m\u00f6chte, der hebe jetzt bitte die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Wer ist dagegen? \u2013 Danke. Gibt es Stimmenthal-\n\ntungen? \u2013 Danke sehr. Bei zahlreichen Stimmenthaltun-\n\ngen und keinen Gegenstimmen ist dem Antrag entspro-\n\nchen worden. \n\nWir kommen zur Abstimmung \u00fcber die zweite Drucksa-\n\nche 6/527, Antrag der Fraktion DIE LINKE. Wer hier \n\nzustimmen m\u00f6chte, der zeigt das jetzt an. \u2013 Vielen Dank. \n\nWer ist dagegen? \u2013 Danke sehr. Wer enth\u00e4lt sich? \u2013 Bei \n\nStimmenthaltungen und zahlreichen Stimmen daf\u00fcr hat \n\ndieser Antrag dennoch nicht die erforderliche Mehrheit \n\ngefunden. \n\nMeine Damen und Herren, dieser Tagesordnungspunkt ist \n\ndamit beendet. \n\nIch rufe auf den \n\nTagesordnungspunkt 7 \n\nImpfquote im Freistaat Sachsen erh\u00f6hen \n\nDrucksache 6/1036, Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: Zun\u00e4chst \n\nDIE LINKE, sodann die CDU, SPD, AfD, B\u00dcND-\n\nNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die Staatsregierung, wenn das \n\nWort gew\u00fcnscht wird. \n\nWir beginnen mit der Aussprache. F\u00fcr die Fraktion \n\nDIE LINKE Frau Abg. Schaper; bitte, Sie haben das \n\nWort. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Danke sch\u00f6n. Sehr \n\nverehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren! Alle Jahre wieder flammt in Deutschland die \n\nDiskussion \u00fcber die Einf\u00fchrung einer Impfpflicht auf. \n\nDerzeit wird sie ausgel\u00f6st durch den rasanten Anstieg von \n\nMasernausbr\u00fcchen in Bayern, in Berlin, aber auch in \n\nSachsen, insbesondere hier in Leipzig. \n\nSchutzimpfungen geh\u00f6ren zu den wichtigsten \u2013 \u2013 \n\n(Ines Springer, CDU: Wir sind in Dresden!) \n\n\u2013 Wie bitte? \n\n(Ines Springer, CDU: Nicht \u201ehier in Leipzig\u201c, wir \n\nsind in Dresden! \u2013 Weitere Zurufe von der CDU) \n\n\u2013 Ja, hier in Sachsen, aber vielleicht haben Sie das noch \n\nnicht mitbekommen. \n\n(Zurufe und Unruhe bei der CDU) \n\nDies wiederum erh\u00f6ht das Risiko, dass l\u00e4ngst besiegt \n\ngeglaubte Infektionskrankheiten wie Masern wieder \n\naufleben und eben nicht ausgel\u00f6scht werden k\u00f6nnen. In \n\nDeutschland besteht derzeit keine generelle Impfpflicht. \n\nDeshalb besitzt inzwischen weniger als jeder Zweite unter \n\nden Erwachsenen im erwerbsf\u00e4higen Alter und bei den \n\nSenioren sogar nur jeder Dritte einen ausreichenden \n\nImpfschutz. \n\n\u201eDer fr\u00fche Vogel f\u00e4ngt den Wurm\u201c, wie es so sch\u00f6n hei\u00dft. \n\n(Heiterkeit bei der CDU \u2013 Anhaltende Unruhe) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 555 \n\nDaher beginnt ein ausreichender Impfschutz bei den ganz \n\nKleinen schon von Anfang an. Der Pr\u00e4sident der S\u00e4chsi-\n\nschen Landes\u00e4rztekammer, Prof. Dr. Schulze \u2013 \u2013 \n\n\u2013 Kann ich weiterreden, Herr Piwarz, oder soll ich warten, \n\nbis Sie fertig sind? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Ich habe \n\nSie gerade gar nicht angesprochen!) \n\n\u2013 Ja, aber es ist leider zu laut. \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Bitte, Frau Schaper, \n\nlassen Sie sich nicht irritieren; fahren Sie fort mit Ihrem \n\nRedebeitrag. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Kleinkinder sollten ab \n\ndem elften Lebensmonat zweimal gegen Masern geimpft \n\nwerden, damit ein vollst\u00e4ndiger Impfschutz erreicht wird. \n\nMan muss Eltern immer wieder auf die Vorteile des \n\nImpfens und die Nachteile des Nichtimpfens hinweisen. \n\nIm Fall einer Nichtimpfung ist nicht nur das eigene Kind \n\ngef\u00e4hrdet, sondern auch andere Kinder und Erwachsene \n\nwerden der Gefahr einer unter Umst\u00e4nden lebensbedroh-\n\nlichen Ansteckung ausgesetzt. Die Gefahr betrifft insbe-\n\nsondere diejenigen Kleinkinder, die zu jung f\u00fcr die \n\nImpfung sind, oder diejenigen, die tats\u00e4chlich nicht \n\ngeimpft werden k\u00f6nnen, weil sie eine Immunkrankheit \n\nbzw. eine Immunschw\u00e4che haben. \n\nUm einen wirkungsvollen Schutz f\u00fcr unsere Gesellschaft \n\nzu erreichen, br\u00e4uchten wir eine Impfrate von mindestens \n\n95 %. Es ist aber mehr als fraglich, ob solch eine hohe \n\nImpfrate mit \u00f6ffentlicher Werbung auf Basis einer Impf-\n\nempfehlung zu erreichen ist. Spr\u00fcche und bunte abschre-\n\nckende Bilder auf Zigarettenschachteln motivieren auch \n\nnachweislich den Raucher nicht, lieber einen Kaugummi \n\nzu kauen. \n\nDas Hauptargument der Impfgegner ist, dass es auch ohne \n\nSchutzimpfung \u2013 am Beispiel der Masern festgemacht \u2013 \n\neinen ausreichenden Immunschutz gebe, was falsch ist, \n\nwie auch j\u00fcngst und die Vergangenheit bzw. Gegenwart \n\nzeigen. Das ist Augenwischerei und basiert lediglich auf \n\neinem gewissen Datenschutz von den Durchgeimpften. \n\nSchlie\u00dflich ist ja der gr\u00f6\u00dfte Teil vern\u00fcnftig. Das Argu-\n\nment, dass eine in der Kindheit selbst durchlebte Krank-\n\nheit besser vor der Krankheit im Erwachsenenalter sch\u00fctzt \n\nals eine Impfung, ist eine hoch riskante Einstellung, denn \n\ndie Erkrankung ist mit zigfach h\u00f6heren Gefahren f\u00fcr \n\nlebensgef\u00e4hrliche Komplikationen verbunden. Ungef\u00e4hr \n\nbei einem von tausend Kindern, die an Masern erkrankt \n\nsind, entwickelt sich eine Enzephalitis. Dies f\u00fchrt oft zu \n\nbleibenden Hirnsch\u00e4den oder nicht selten zum Tod \u2013 \n\nentweder akut oder erst nach Jahren. \n\nEine zweimalige Impfung st\u00e4rkt das Immunsystem jedoch \n\nderart, dass der Impfschutz durchaus einer Immunantwort \n\nnach einer durchlebten Krankheit gleichkommt. \n\nZum letzten gro\u00dfen Argument der Impfgegner, dem \n\nRisiko des Impfstoffes selbst: Ein Impfstoff ist ein Arz-\n\nneimittel und somit den wirklich zahlreichen H\u00fcrden der \n\nZulassung hier in Deutschland unterworfen, bevor er \n\nangewandt werden darf. Wenn wir dieses Argument gelten \n\nlassen, w\u00fcrden wir die gesamte Pharmaindustrie und die \n\nWissenschaft und die entsprechenden Beh\u00f6rden grund-\n\ns\u00e4tzlich infrage stellen. \n\nAuf der anderen Seite haben wir viele Menschen, die sich \n\nder Bedeutung einer Schutzimpfung immer noch nicht \n\nbewusst sind und sich mit dem Thema \u00fcberhaupt nicht \n\nauseinandersetzen. Sie entscheiden sich nicht bewusst \n\ngegen eine Impfung, aber auch nicht bewusst daf\u00fcr. Hier \n\nbraucht es eine weitere St\u00e4rkung und Motivation f\u00fcr die \n\nImpfung von Kindern. Dazu m\u00f6chte ich Artikel 24 Abs. 1 \n\naus der UN-Kinderrechtskonvention zitieren: \u201eDie Ver-\n\ntragsstaaten erkennen das Recht des Kindes auf ein \n\nerreichbares H\u00f6chstma\u00df an Gesundheit an sowie auf \n\nInanspruchnahme von Einrichtungen zur Behandlung von \n\nKrankheiten und Wiederherstellung der Gesundheit. Die \n\nVertragsstaaten bem\u00fchen sich sicherzustellen, dass kei-\n\nnem Kind das Recht auf Zugang zu derartigen Gesund-\n\nheitsdiensten vorenthalten wird.\u201c \n\nHierin sehen wir eine staatliche F\u00fcrsorgepflicht, wenn \n\nEltern nicht alles tun, um ihre Kinder vor gef\u00e4hrlichen \n\nErkrankungen zu sch\u00fctzen. Dieser Pflicht m\u00fcssen wir \n\nnachkommen. Das m\u00fcssen wir, um jene zu sch\u00fctzen, die \n\nwegen ihres Alters oder medizinischer Kontraindikationen \n\nnicht geimpft werden k\u00f6nnen. \n\nHierzu sehen wir verschiedene M\u00f6glichkeiten, unter \n\nanderem den Erlass einer Rechtsbestimmung, dass in \n\n\u00f6ffentlichen Gemeinschaftseinrichtungen wie Kinderg\u00e4r-\n\nten und Schulen nur Kinder aufgenommen werden d\u00fcrfen, \n\ndie den Impfstatus nachweisen k\u00f6nnen. Das wird derzeit \n\ndurch die Staatsregierung gepr\u00fcft. Dieser muss nach \u00a7 20 \n\nInfektionsschutzgesetz von den obersten Landesgesund-\n\nheitsbeh\u00f6rden \u00f6ffentlich empfohlen werden. \n\nIch m\u00f6chte nicht falsch verstanden werden, aber versu-\n\nchen Sie doch einmal mit einem ungeimpften Hund nach \n\nEuropa, beispielsweise nach D\u00e4nemark, einzureisen oder \n\nohne Gelbfieber-Impfnachweis in Teile Afrikas, nach \n\nAsien oder S\u00fcdamerika zu gelangen. Dies wird Ihnen \n\nnicht gelingen \u2013 aus gutem Grund. \n\nSorgen wir doch im Land f\u00fcr bestm\u00f6glichen Schutz! \n\nSumma summarum m\u00fcssen wir das Verantwortungsgef\u00fchl \n\njeder und jedes Einzelnen st\u00e4rken, eine Pflicht avisieren, \n\ndie im Detail durchaus flexibilisiert sein kann \u2013 f\u00fcr sich \n\nselbst und f\u00fcr das Gemeinwohl. \n\nHerzlichen Dank. \u2013 Danke, Herr Piwarz, f\u00fcrs Zuh\u00f6ren. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Nun f\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Wehner, Oliver. Sie haben das Wort, \n\nHerr Wehner. \n\nOliver Wehner, CDU: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! Ich \n\nbin dankbar daf\u00fcr, dass wir heute schon zum zweiten Mal \n\n\u00fcber das Thema \u201eImpfen\u201c sprechen k\u00f6nnen. Die \u00f6ffentli-\n\nche Diskussion zeigt, dass es sich lohnt, \u00fcber die Fragen \n\ndes Impfschutzes intensiv nachzudenken. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 556 \n\nIch will voranstellen, dass Impfen in zweierlei Hinsicht \n\nsinnvoll ist. Zum einen sch\u00fctzt es den Einzelnen vor \n\nbestimmten Krankheiten. Zum anderen wird der Schutz \n\nder gesamten Bev\u00f6lkerung erh\u00f6ht; denn wenn es eine \n\n\u201eHerdenimmunit\u00e4t\u201c gibt, sind auch diejenigen im Schutz, \n\ndie, zum Beispiel wegen Vorerkrankungen, nicht geimpft \n\nwerden k\u00f6nnen. Daraus folgt: Der Staat muss alles ihm \n\nM\u00f6gliche tun, damit die Impfraten steigen, das hei\u00dft, \n\ndamit die Bereitschaft der B\u00fcrger steigt, sich impfen zu \n\nlassen. \n\nIch will aber hinzuf\u00fcgen, dass ich gegen eine absolute \n\nImpfpflicht bin, wie sie in dem Antrag gefordert wird. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU \u2013 \n\nBeifall bei der AfD) \n\n\u2013 Ich stehe mit meiner Position zumindest nicht allein da. \n\nDie Kollegen der LINKEN in anderen L\u00e4ndern und im \n\nBund haben zu dieser Frage durchaus verschiedene \n\nMeinungen. DIE LINKE im Bund will nun doch keine \n\nImpfpflicht einf\u00fchren, sondern es bei der Freiwilligkeit \n\nbelassen. Die Genossen hier in Sachsen wollen es ein \n\nbisschen \u201eh\u00e4rter\u201c haben, fordern also die Impfpflicht. \n\nMan k\u00f6nnte lange dar\u00fcber philosophieren, warum dem so \n\nist. \n\nWenn die Durchimpfungsrate unter 90 % liegt, muss man \n\ndurchaus dar\u00fcber nachdenken, ob es nicht doch die Pflicht \n\ngeben sollte, Kinder, die eine Gemeinschaftseinrichtung, \n\nzum Beispiel eine Kita, besuchen, vorher impfen zu \n\nlassen. Das k\u00f6nnte ich mir durchaus vorstellen. Aber \n\nalles, was dar\u00fcber hinausgeht, hielte ich momentan f\u00fcr \n\nschwierig. \n\nIn dem Antrag der LINKEN werden verschiedene Punkte \n\nangesprochen. Auf einige will ich eingehen. \n\nDie LINKEN wollen, dass die oberste Landesgesund-\n\nheitsbeh\u00f6rde eine \u201e\u00f6ffentliche Empfehlung\u201c f\u00fcr bestimm-\n\nte Schutzimpfungen ausspricht. Ich sage Ihnen: Die \n\nEmpfehlung gib es bereits. Die St\u00e4ndige Impfkommission \n\nempfiehlt dem S\u00e4chsischen Staatsministerium f\u00fcr Sozia-\n\nles und Verbraucherschutz Impfungen; ich verweise auf \n\n\u00a7 20 Abs. 3 des Gesetzes zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung \n\nvon Infektionskrankheiten. Die S\u00e4chsische Impfkommis-\n\nsion erarbeitet ihre Empfehlung auf der Grundlage der \n\nEmpfehlung der St\u00e4ndigen Impfkommission des Bundes. \n\nWir haben heute in der Befragung von der Ministerin \n\nschon geh\u00f6rt, dass die S\u00e4chsische Impfkommission auch \n\nder Bundesimpfkommission Empfehlungen gibt. Damit \n\nist diese Forderung aus dem Antrag der LINKEN im \n\nGrunde erf\u00fcllt. \n\nIch w\u00fcrde Ihnen an dieser Stelle gern den Impfkalender \n\nzeigen. Aber ich glaube, der Pr\u00e4sident f\u00e4nde das nicht so \n\ngut, da die Gesch\u00e4ftsordnung vorschreibt, dass man vom \n\nRednerpult aus nichts zeigen darf. Vielleicht muss ich den \n\nImpfkalender in pers\u00f6nlichen Gespr\u00e4chen zeigen. Darin \n\nfinden Sie jedenfalls detailliert s\u00e4mtliche Empfehlungen. \n\nDie vom Staatsministerium f\u00fcr Soziales und Verbraucher-\n\nschutz herausgegebenen Empfehlungen sowie weitere \n\nProphylaxem\u00f6glichkeiten finden Sie auch im Amtsblatt. \n\nDie \u00c4rzte nutzen die Empfehlungen der S\u00e4chsischen \n\nImpfkommission als Grundlage f\u00fcr ihre Behandlungen. \n\nDer Hausarzt kann mit dem Patienten besprechen, welche \n\nImpfung f\u00fcr ihn sinnvoll ist. \n\nIch fasse zusammen: DIE LINKE fordert eine Impfpflicht \n\nauch im Kita-Bereich, und einen Nachweis \u00fcber den \n\nImpfstatus bei Aufnahme in die Kita. Auf Letzteres gehe \n\nich genauer ein. In \u00a7 7 des Kita-Gesetzes ist bereits \n\nverankert, dass der Gesundheitszustand von einem Arzt \n\n\u00fcberpr\u00fcft wird. Die Kita darf das entsprechend abfragen. \n\nWenn Sie eine generelle Impfpflicht einf\u00fchren wollen, \n\nbrauchen Sie aber keine gesonderte Impfpflicht f\u00fcr den \n\nKita-Bereich. Wenn Sie eine Impfpflicht f\u00fcr den Kitabe-\n\nreich einf\u00fchren, ist die Pflicht zur Beratung \u00fcberfl\u00fcssig. \n\nIch h\u00e4tte mir gew\u00fcnscht, dass Sie in dem Antrag genauer \n\nformuliert h\u00e4tten, was Sie wirklich wollen und was Ihnen \n\nam wichtigsten ist. \n\nWas die Forderung nach Impfkampagnen in Sachsen \n\nangeht, so kann man dar\u00fcber sicherlich diskutieren. Das \n\nsollten wir im Ausschuss tun; dort gibt es mit Sicherheit \n\nGelegenheit dazu. Es gibt bereits sinnvolle Projekte, zum \n\nBeispiel \u201eDeutschland sucht den Impfpass\u201c. Ich erinnere \n\nauch an die Plakatwerbung und die Informationen, die bei \n\nden Haus\u00e4rzten erh\u00e4ltlich sind. Sofern es noch Verbesse-\n\nrungspotenzial gibt, bin ich f\u00fcr Anregungen durchaus \n\noffen. Vielleicht k\u00f6nnen wir das gemeinsam eruieren. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Herr Oliver Wehner, \n\nwenn Sie den Impfkalender meinen, der heute in der \n\nMinisterinbefragung schon eine Rolle gespielt hat: Seien \n\nSie gelassen! Den haben alle schon gesehen. \n\nMeine Damen und Herren! Es geht in der Aussprache \n\nweiter mit Frau Abg. Neukirch f\u00fcr die SPD-Fraktion. Sie \n\nhaben das Wort, Frau Neukirch. \n\nDagmar Neukirch, SPD: Vielen Dank, Herr Pr\u00e4sident! \n\nLiebe Kolleginnen und Kollegen! Die Diskussion zu der \n\nFrage der Einf\u00fchrung einer Impfpflicht kommt regelm\u00e4-\n\n\u00dfig auf und wird in der \u00d6ffentlichkeit meist kontroverser \n\ngef\u00fchrt als hier im Landtag. Das stelle ich auch in dieser \n\nDebatte fest. Ich finde das wohltuend, weil das Thema \n\nnicht einfach zu behandeln ist, sondern vielschichtige \n\nAspekte zu beachten sind. \n\nEs kommt darauf an, dass genau gesagt wird, welche \n\nPersonengruppen gegen welche Erkrankungen verpflich-\n\ntend geimpft werden sollen. Im \u00dcbrigen: Was n\u00fctzen die \n\nim Kita-Gesetz vorgesehenen Sanktionen, wenn wir \n\nmerken, dass viele Menschen im Erwachsenenalter nur \n\nmangelhaften Impfschutz haben? \n\nWir, die Koalitionsfraktionen, haben uns entschieden, zu \n\ndieser Thematik auch einen Antrag zu erarbeiten, wollen \n\ndiesen aber im Ausschuss im Rahmen einer Anh\u00f6rung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 557 \n\nvertiefend behandeln. Dann gilt es, Schl\u00fcsse zu ziehen, \n\nwelche konkreten Ma\u00dfnahmen getroffen werden k\u00f6nnen. \n\nIch w\u00fcrde mich freuen, wenn die LINKEN ihren Antrag \n\nin den Ausschuss zur\u00fcck\u00fcberweisen w\u00fcrden. Dann \n\nk\u00f6nnten wir dort auf einer breiteren Grundlage diskutie-\n\nren. \n\nAuf die Frage nach der Impfpflicht gibt es keine einfache \n\nAntwort. Die heutige Debatte hat wieder gezeigt, dass mit \n\neiner Verpflichtung eine hohe Verantwortung, aber kein \n\ngarantierter Erfolg verbunden ist. Ich finde die Debatte, \n\ndie dazu in einer auf Eigenverantwortung setzenden, aber \n\ndas Gemeinwohl im Blick habenden Gesellschaft regel-\n\nm\u00e4\u00dfig stattfindet, dennoch unverzichtbar. \n\nDie Diskussion zum Thema Impfen steht f\u00fcr mich bei-\n\nspielhaft f\u00fcr die Erkenntnis, dass es in keinem Bereich \n\nSelbstl\u00e4ufer gibt. Es reicht nicht aus, einmal etwas zu \n\nempfehlen und zu glauben, damit sei alles geregelt und \n\nwerde schon funktionieren. In unserer Gesellschaft \n\nkommt es darauf an, immer wieder neu zu informieren, \n\naufzukl\u00e4ren und vor allen Dingen zu \u00fcberzeugen. Gerade \n\nbei einem Thema, das im sozialen Nahbereich, in der \n\nFamilie und im Freundeskreis, sehr genau im Hinblick auf \n\nChancen und Risiken diskutiert, bedacht und abgewogen \n\nwird, ist es besonders wichtig, diesen Verpflichtungen \n\nverantwortungsvoll nachzukommen. \n\nF\u00fcr mich pers\u00f6nlich \u2013 um auch das zu sagen \u2013 ist Impfen \n\nsehr wichtig. Damit nehme ich eine Verantwortung nicht \n\nnur mir und meinen Kindern gegen\u00fcber wahr, sondern \n\nauch gegen\u00fcber schw\u00e4cheren bzw. gesundheitlich vorge-\n\nsch\u00e4digten Menschen, die nicht geimpft werden k\u00f6nnen \n\nund an den Folgen eines unzureichenden Impfschutzes in \n\nder Gesellschaft besonders leiden m\u00fcssten. \n\nIch kann auf der anderen Seite auch die Bedenken verste-\n\nhen, die von Eltern vorgetragen werden; denn auf sie \n\nprasselt in sehr kurzer Zeit eine Vielzahl von Informatio-\n\nnen und Verantwortungsappellen ein. Meist geht es gar \n\nnicht darum, ob man sein Kind impfen l\u00e4sst, sondern um \n\nFragen wie: Nehme ich die Sechsfachimpfung oder besser \n\neinzelne Impfungen? Zu welchem Zeitpunkt lasse ich \n\nmein Kind impfen? \u2013 Das sind die Fragen, \u00fcber die \n\ndiskutiert wird. Wenn man dann keine Anlaufstelle f\u00fcr \n\neine umfassende Beratung hat, l\u00e4sst man sich vielleicht \n\nvon falschen Argumenten verf\u00fchren und entscheidet sich \n\ngegen den Impfschutz. \n\nIch will an dieser Stelle aber auch sagen: Die meisten \n\nMenschen, insbesondere die Eltern, verlassen sich auf die \n\nEmpfehlungen der S\u00e4chsischen Impfkommission, vor \n\nallem, wenn sie mit beratenden und aufkl\u00e4renden Gespr\u00e4-\n\nchen bei den Kinder- und den Haus\u00e4rzten verbunden sind. \n\nDas aktuelle Thema \u2013 Masern \u2013 eignet sich aus meiner \n\nSicht nicht, in Sachsen sofort nach versch\u00e4rfenden Rege-\n\nlungen im Sinne einer Impfpflicht zu rufen. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nWir haben es heute Vormittag schon geh\u00f6rt: Der niedrige \n\nDurchimpfungsgrad der Schulanf\u00e4nger kann durchaus \n\neine Folge der abweichenden Empfehlung der S\u00e4chsi-\n\nschen Impfkommission sein, die die zweite Impfung erst \n\nim 6. Lebensjahr empfiehlt. Ich konnte diese Empfehlung \n\nder Impfkommission sehr gut nachvollziehen, weil sie im \n\nBlick hat, dass man einen l\u00e4ngeren Impfschutz genie\u00dft \n\nund gerade die Personengruppen, die die gr\u00f6\u00dften L\u00fccken \n\nim Impfschutz aufweisen, n\u00e4mlich die jungen Erwachse-\n\nnen, dann besser gesch\u00fctzt sind. Aber wir m\u00fcssen auch \n\ndar\u00fcber diskutieren und die Vorteile und die Nachteile \n\ndieser Abweichung n\u00e4her beleuchten. Deshalb hoffe ich, \n\ndass wir im Rahmen der Anh\u00f6rung dazu Gelegenheit \n\nhaben werden. \n\nNoch ein Gedanke zu der Frage, ob wir die Bereitschaft \n\nzur Nachimpfung im Erwachsenenalter erh\u00f6hen, wenn \n\nwir die Impfungen f\u00fcr Kinder zur Verpflichtung machen \n\nund f\u00fcr den Fall der Nichtbefolgung Nachteile androhen, \n\ndie die meisten nicht in Kauf nehmen wollen: Wir m\u00fcssen \n\nuns die M\u00fche machen, aufzukl\u00e4ren und zu beraten. Im \n\nMoment wei\u00df ich noch nicht, ob wir mehr Nachhaltigkeit \n\nf\u00fcr das Erwachsenenalter erreichen, wo es darum geht, \n\nsich nachimpfen zu lassen oder Auffrischungsimpfungen \n\ndurchf\u00fchren zu lassen. \n\nDas sind Fragen, bei denen ich hoffe, wir kommen im \n\nAusschuss dann zu genaueren Einsch\u00e4tzungen und viel-\n\nleicht auch zu einem gemeinsamen Umgang mit der \n\nFrage, gegen welche Erkrankungen oder in welchem \n\nAltersbereich geimpft werden sollte, oder auch, dass wir \n\ndie Aufkl\u00e4rungsressourcen ausbauen m\u00fcssen, die es in \n\nSachsen gibt. Ich freue mich auf die Diskussion dort und \n\nhoffe, dass wir gemeinsam zu einer einheitlichen Linie f\u00fcr \n\nSachsen kommen werden. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Und nun die AfD-\n\nFraktion; Herr Abg. Urban. Bitte sehr, Sie haben das \n\nWort. \n\nJ\u00f6rg Urban, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Abgeordnete! Impfungen haben zweifelsohne \n\nerheblich zur Eind\u00e4mmung und Quasi-Ausrottung gro\u00dfer \n\nMenschheitsseuchen beigetragen. Ebenso hat der relativ \n\nhohe und fl\u00e4chendeckende Impfstandard in Deutschland, \n\nbei welchem nicht wenige faktisch passiv mitgeimpft \n\nsind, ein Gef\u00fchl der Sicherheit geschaffen. Dass aber \n\ntats\u00e4chlich, wie aus dem Antrag der Fraktion DIE LINKE \n\nhervorgeht, erh\u00f6hter staatlicher Handlungsbedarf zur \n\nErh\u00f6hung der Impfquote besteht, kann meine Fraktion \n\nnicht erkennen. Besonnenheit ist f\u00fcr die Fraktion der \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland das Stichwort. Panikmache \n\naufgrund regional gestiegener Masernerkrankungen ist \n\nnicht der richtige Weg und steht in keinem Verh\u00e4ltnis zu \n\nden objektiven Gefahren. Das Sch\u00fcren diffuser und \n\nwissenschaftlich nicht begr\u00fcndbarer \u00c4ngste, die Dramati-\n\nsierung von Einzelf\u00e4llen einerseits und bez\u00fcglich Impfre-\n\naktionen und Impfkomplikationen andererseits sind das \n\nwesentliche Problem. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 558 \n\nDer Freistaat Sachsen befindet sich hinsichtlich der \n\nImpfquote bei den von der St\u00e4ndigen Impfkommission \n\ndes Robert-Koch-Instituts empfohlenen Impfungen im \n\ndeutschen L\u00e4ndervergleich im vorderen Drittel. Bei der \n\nDiskussion um eine m\u00f6gliche Impfpflicht muss die \n\nstaatliche F\u00fcrsorgepflicht gegen\u00fcber dem Ideal des freien \n\nund selbstverantwortlichen m\u00fcndigen B\u00fcrgers abgewogen \n\nwerden. Aus Sicht der AfD-Fraktion sind unsere B\u00fcrger \n\nselbst imstande, verantwortungsvoll Entscheidungen zu \n\ntreffen. Wenn sie dies nicht k\u00f6nnen, so liegt es im \u00f6ffent-\n\nlichen Interesse, ihnen unabh\u00e4ngige und unparteiische \n\nInformationsangebote zu geben, die \u00fcber den Nutzen und \n\ndie Gefahren von Impfungen aufkl\u00e4ren. Das bedeutet zum \n\nBeispiel auch, dar\u00fcber zu informieren, dass der inzwi-\n\nschen aufgekommene Zusatz von Nanopartikeln in \n\nImpfpr\u00e4paraten nicht in Langzeituntersuchungen in ihrer \n\nWirkung im menschlichen K\u00f6rper erforscht worden ist. \n\nZweifelsohne ist ebenso die Anreicherung von Schwerme-\n\ntallen durch unn\u00f6tige Impfungen zu vermeiden. Anderer-\n\nseits gelangen bei jedem aufgesch\u00fcrften Kinderknie meist \n\nmehr Schwermetalle in den K\u00f6rper als durch eine Imp-\n\nfung. \n\nIn einem Punkt hat die Fraktion DIE LINKE deshalb \n\nrecht. Die unzureichende Aufkl\u00e4rung ist das eigentliche \n\nProblem. Sie tr\u00e4gt wesentlich dazu bei, dass sich die \n\nB\u00fcrger durch wenige medial aufgebauschte Einzelf\u00e4lle \n\nwie jetzt eben in Berlin, was sowohl f\u00fcr F\u00e4lle pro oder \n\nkontra Impfungen gilt, verunsichern lassen. Die relativ \n\nwenigen kategorischen Impfverweigerer, die Impfungen \n\nprinzipiell und unabh\u00e4ngig von der betreffenden Krank-\n\nheit ablehnen, sind allerdings mit Aufkl\u00e4rungskampagnen \n\nnicht zu erreichen. Trotzdem bitte ich auch f\u00fcr diese F\u00e4lle \n\num Besonnenheit und Zur\u00fcckhaltung, denn jede neue \n\nstaatliche Regelung kann zum Einstieg in den Abbau von \n\nFreiheit und Selbstverantwortung werden. Neue Zugangs-\n\nschranken f\u00fcr Kindertagesst\u00e4tten braucht unser Land ganz \n\ngewiss nicht. \n\nDie Fraktion Alternative f\u00fcr Deutschland vertraut auf die \n\nLeistungsf\u00e4higkeit unseres Bildungssystems und unseres \n\nGesundheitswesens. Genauso wie unsere B\u00fcrger direkt-\n\ndemokratisch bei der Gestaltung unseres Gemeinwesens \n\nmitbestimmen k\u00f6nnen und sollen, sind sie aus unserer \n\nSicht imstande, Nutzen und Risiken von Impfungen selbst \n\nund ohne Zwang abzuw\u00e4gen. Das Ideal muss der m\u00fcndige \n\nB\u00fcrger sein und bleiben. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Ich rufe die Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN auf. Herr Abg. Zschocke, \n\nbitte. \n\nVolkmar Zschocke, GR\u00dcNE: Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr verehrten Damen und Herren! Wir unterst\u00fctzen das \n\nAnliegen, die Impfquote in Sachsen weiter zu erh\u00f6hen. \n\n\u00dcber die im Antrag enthaltene Zielstellung einer Impf-\n\npflicht k\u00f6nnen Sie jedoch nicht mit einer vollst\u00e4ndigen \n\nZustimmung unsererseits rechnen. Was wir brauchen, ist \n\neine Versachlichung der Debatte in der \u00d6ffentlichkeit und \n\nAufkl\u00e4rung statt Zwang und Sanktionen. \n\nGanz klar ist, dass Eltern eine gezielte Beratung zu \n\nImpfungen brauchen. Um die Impfbereitschaft weiter zu \n\nerh\u00f6hen, ist es notwendig, dass die Impfberatung vor \n\nallem bei den Kindervorsorgeuntersuchungen verbessert \n\nwird. Vor allem bei der U 6, der U 7 und der U 7a, also \n\nbei der Beratung in den ersten drei Lebensjahren, ist es \n\nwichtig, f\u00fcr einen bestm\u00f6glichen Impfschutz zu sorgen \n\nund auch Eltern bei der Anmeldung zur Kita oder Schule \n\neinen Nachweis \u00fcber eine Impfberatung abzuverlangen. \n\nDas kann aus unserer Sicht ein sinnvoller Versuch sein, \n\ndie Impfquote in Sachsen zu erh\u00f6hen. \n\nDie Einf\u00fchrung einer solchen Regelung, wie Sie sie unter \n\nPunkt I.4 formulieren, unterst\u00fctzen wir nat\u00fcrlich. Unserer \n\nAnsicht nach \u2013 und das haben wir heute Vormittag schon \n\nbesprochen \u2013 muss auch der \u00f6ffentliche Gesundheits-\n\ndienst gest\u00e4rkt werden, vor allem durch eine bessere \n\nPersonalausstattung in den Gesundheits\u00e4mtern. Das \n\nk\u00f6nnte beispielsweise dazu f\u00fchren, dass noch mehr in den \n\nKindertagesst\u00e4tten und Schulen bei Elternabenden \u00fcber \n\ndie Notwendigkeit des Impfens aufgekl\u00e4rt und auch \n\n\u00fcberzeugt wird. Aber ich m\u00f6chte noch einmal deutlich \n\nsagen, dass sich Erwachsene auf verschiedenen Wegen \n\n\u00fcber das Impfen informieren k\u00f6nnen, zum Beispiel \n\nmithilfe des Impfkalenders oder der umfassenden Infor-\n\nmationen des Robert-Koch-Institutes. \n\nJeder von uns tr\u00e4gt Verantwortung f\u00fcr die eigene Gesund-\n\nheit, die seiner Kinder und die Gesundheit seiner Mitmen-\n\nschen. An dieser Stelle schie\u00dft der Antrag unseres Erach-\n\ntens ein wenig \u00fcber das Ziel hinaus, da Sie pr\u00fcfen wollen, \n\ninwieweit empfohlene Schutzimpfungen verpflichtend \n\nwerden k\u00f6nnen. Der Erfolg einer solchen Impfpflicht ist \n\nfragw\u00fcrdig. Auch Sie, Frau Ministerin Klepsch, haben \n\ndiese Debatte in den letzten Wochen im Zusammenhang \n\nmit der Zunahme der Masernerkrankungen mit befeuert, \n\nindem Sie die Pr\u00fcfung einer Impfpflicht gefordert haben, \n\nwenn Aufkl\u00e4rung nichts helfe. \n\nVernachl\u00e4ssigt werden dabei aber wichtige Fakten zum \n\nImpfverhalten in Deutschland. Die Impfgegner, um die es \n\nheute auch schon ging, sind laut Bundeszentrale f\u00fcr \n\nGesundheitliche Aufkl\u00e4rung von 2013 nur etwa 1 % der \n\nBefragten. Das widerspricht den Zahlen im Begr\u00fcn-\n\ndungstext Ihres Antrages, wonach 2 bis 5 % als Impfgeg-\n\nner gelten sollen. Hier bleiben Sie die Quelle schuldig. \n\nDas k\u00f6nnen wir vielleicht im Ausschuss noch nachholen. \n\nViel h\u00e4ufiger sind die Impfskeptiker, die grunds\u00e4tzlich \n\nnicht alle Impfungen ablehnen, sondern Vorbehalte gegen \n\neinzelne Impfungen haben. Da ist zielgruppenspezifische \n\nAufkl\u00e4rung das wirksamere Mittel als ein genereller \n\nZwang zur Impfung. Dabei ist die \u00e4rztliche Beratung \n\nentscheidend, in der die gesundheitlichen Risiken einer \n\nErkrankung, auch f\u00fcr das Umfeld, dargestellt werden und \n\ndann zu den Risiken einer eventuellen Impfung klar ins \n\nVerh\u00e4ltnis gesetzt werden. \n\nIch m\u00f6chte noch einmal speziell auf die Maserndiskussi-\n\non eingehen. Die Quote der Impfung gegen Masern ist in \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 559 \n\nDeutschland insgesamt sehr hoch und bei Kindern in den \n\nletzten Jahren auch deutlich gestiegen. Die bundesweite \n\nImpfquote f\u00fcr die erste Masernimpfung ist bei den einzu-\n\nschulenden Kindern zwischen den Jahren 2000 und 2013 \n\nvon 91 % auf \u00fcber 96 % angestiegen. F\u00fcr die zweite \n\nMasernimpfung werden inzwischen bundesweit 92,4 % \n\nerreicht. Im Jahr 2004 waren es hier noch 65,7%. Sie \n\nsehen, das Impfverhalten verbessert sich in dem Bereich \n\nsehr deutlich. \n\nKritisch sehen wir \u2013 und das haben wir heute Vormittag \n\nschon angesprochen \u2013, dass Sachsen laut dem \u00c4rzteblatt \n\nvom November 2014 mit 88 % der Zweitkl\u00e4ssler nach \n\nwie vor Schlusslicht bei der zweiten Masernimpfung ist. \n\nDie Gr\u00fcnde daf\u00fcr haben wir heute schon er\u00f6rtert. Sie \n\nsetzen \u2013 abweichend von der Bundesempfehlung \u2013 auf die \n\nZweitimpfung erst ab dem 6. Lebensjahr. Meine Vorred-\n\nnerin hat darauf hingewiesen, dass die sp\u00e4tere Masern-\n\nimpfung einen l\u00e4ngeren Schutz erreichen soll. Das mag \n\nsein. Fakt ist aber, dass die Teilnahme an den Vorsorgeun-\n\ntersuchungen bei den Kinder\u00e4rzten ab dem 3. Lebensjahr \n\nabnimmt. Das ist belegt. Allein darauf zu hoffen, dass der \n\nImpfstatus sp\u00e4ter in der Schulzeit vervollst\u00e4ndigt wird, \n\nreicht uns eben nicht aus, um die dringend n\u00f6tige h\u00f6here \n\nDurchimpfungsrate gegen Masern zu erreichen. Deshalb \n\nsollten Sie, Frau Ministerin, pr\u00fcfen, ob Sie Ihre Empfeh-\n\nlung zur Masernimpfung der Empfehlung der St\u00e4ndigen \n\nImpfkommission anpassen. \n\nWir unterst\u00fctzen die Forderung der LINKEN nach einer \n\nverpflichtenden Beratung und auch mehr Informationen \n\nzum Impfschutz. Wie bereits gesagt: Einer generellen \n\nImpfpflicht stehen wir skeptisch gegen\u00fcber. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Das war die erste Runde. Gibt es Redebedarf f\u00fcr \n\neine weitere Runde? \u2013 Das vermag ich nicht festzustellen. \n\nIch frage die Staatsregierung, ob das Wort gew\u00fcnscht \n\nwird? \u2013 Frau Staatsministerin, Sie haben das Wort. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren! Eigentlich habe ich zu \n\ndiesem Thema heute schon ausf\u00fchrlich Stellung bezogen. \n\nDennoch ist das Thema einfach viel zu wichtig, um meine \n\nWorte \u2013 also die der Staatsregierung \u2013 nur zu Protokoll zu \n\ngeben. Daher werde ich die Ausf\u00fchrungen aus Sicht der \n\nStaatsregierung teilweise wiederholen. Sie sehen es mir \n\nsicherlich nach, dass ich einzelne Aspekte heute schon \n\neinmal angesprochen habe. \n\nIch komme nun zu dem Antrag der Fraktion DIE LINKE. \n\nSehr gern gehe ich auch noch einmal auf die Forderungen \n\nim Speziellen ein. \n\nErstens verabschiedet das Ministerium f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz regelm\u00e4\u00dfig die sogenannten VwV-\n\nSchutzimpfungen. Das ist eine Verwaltungsvorschrift \n\nnach \u00a7 20 Abs. 3 des Infektionsschutzgesetzes. Darin \n\nstehen \u00f6ffentlich empfohlene Schutzimpfungen, die \n\nunentgeltlich durchzuf\u00fchren sind, und andere Ma\u00dfnahmen \n\nder spezifischen Prophylaxe. Grundlage daf\u00fcr sind die \n\nEmpfehlungen der S\u00e4chsischen Impfkommission und die \n\ns\u00e4chsischen Herdbek\u00e4mpfungsprogramme. Nat\u00fcrlich \n\ngelten diese Impfempfehlungen f\u00fcr alle von der Fraktion \n\nDIE LINKE im Antrag aufgef\u00fchrten Impfungen. Diese \n\nVerwaltungsvorschrift k\u00f6nnen Sie selbstverst\u00e4ndlich \n\nnachlesen. Sie ist \u00f6ffentlich einsehbar. \n\nZweitens wird im S\u00e4chsischen Gesetz \u00fcber die Kita-\n\nEinrichtungen im \u00a7 7 geregelt \u2013 das wurde heute bereits \n\nausgef\u00fchrt \u2013, dass die Erziehungsberechtigten dem Tr\u00e4ger \n\nnachweisen m\u00fcssen, dass das Kind \u2013 seinem Alter und \n\nGesundheitszustand entsprechend \u2013 alle \u00f6ffentlich emp-\n\nfohlenen Schutzimpfungen erhalten hat, oder erkl\u00e4ren \n\nm\u00fcssen, dass sie ihre Zustimmung zu bestimmten Schutz-\n\nimpfungen nicht erteilen. Damit wird bereits vor Aufnah-\n\nme in eine Kita zumindest der Impfstand \u00fcberpr\u00fcft. Die \n\nKita-Einrichtung hat eine komplette \u00dcbersicht dar\u00fcber. \n\nDie 95-prozentige Impfquote bei der ersten Masernimp-\n\nfung zeigt, dass die Mehrheit der Eltern \u00fcber das Impfen \n\nzu diesem Zeitpunkt gut Bescheid wei\u00df. Lassen Sie mich \n\nkurz noch einmal das Pr\u00e4ventionsgesetz erw\u00e4hnen. \n\nHierbei ist in der Erarbeitung vorgesehen, dass eine \n\n\u00e4rztliche Beratung vor einer Aufnahme in die Kita vorge-\n\nschrieben werden soll. Diese ist dann der Kita vorzulegen. \n\nDamit wird dem Impfgedanken auch weiterhin Rechnung \n\ngetragen und dieser gest\u00e4rkt. Gem\u00e4\u00df Infektionsschutzge-\n\nsetz wird bereits zur Schuleingangsuntersuchung der \n\nImpfstatus der Einsch\u00fcler erhoben. Die \u00c4rzte des kinder- \n\nund jugend\u00e4rztlichen Dienstes und der Gesundheits\u00e4mter \n\nnutzen diesen Kontakt mit den Eltern. Sie geben Hinweise \n\nauf fehlende Impfungen und, wenn n\u00f6tig, die entspre-\n\nchende Impfberatung. \n\nDrittens k\u00f6nnen gem\u00e4\u00df \u00a7 20 Abs. 5 bzw. Abs. 6 des \n\nInfektionsschutzgesetzes der Bund und die L\u00e4nder bereits \n\njetzt anordnen, dass bedrohte Teile der Bev\u00f6lkerung an \n\nSchutzimpfungen teilzunehmen haben. Diesen Aspekt \n\nhabe ich heute in meinen Worten schon deutlich zum \n\nAusdruck gebracht. Das w\u00e4re m\u00f6glich, wenn eine \u00fcber-\n\ntragbare Krankheit mit klinisch schweren Verlaufsformen \n\nauftritt und mit ihrer epidemischen Verbreitung zu rech-\n\nnen ist. Damit w\u00fcrde das Grundrecht der k\u00f6rperlichen \n\nUnversehrtheit eingeschr\u00e4nkt. Deshalb muss ganz genau \n\nabgewogen werden, f\u00fcr welche Krankheit aus welchem \n\nGrund und aufgrund welcher epidemischen Lage eine \n\nPflichtimpfung letztendlich gerechtfertigt ist und wann \n\nnicht. Die bisherige Lage rechtfertigt eine solche Impf-\n\npflicht mit Einschr\u00e4nkung des Grundgesetzes nicht. \n\n(Beifall des Abg. S\u00f6ren Voigt, CDU) \n\nViertens fordert die Fraktion DIE LINKE au\u00dferdem, \n\nunverz\u00fcglich eine \u00f6ffentlichkeitswirksame Informations-\n\nkampagne durchzuf\u00fchren. Die Bundeszentrale f\u00fcr ge-\n\nsundheitliche Aufkl\u00e4rung hat genau f\u00fcr solche breiten-\n\nwirksamen Kampagnen den staatlichen Auftrag und die \n\ndaf\u00fcr letztendlich auch ben\u00f6tigten Gelder. Deshalb \n\nwerden von der BZgA solche Medienkampagnen durch-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 560 \n\ngef\u00fchrt. Das hatte mein Vorredner bereits angesprochen. \n\nIch denke auch an die Plakataktion \u201eDeutschland sucht \n\nden Impfpass\u201c, die vor wenigen Tagen durchgef\u00fchrt \n\nwurde. \n\nAu\u00dferdem informiert die BZgA auf ihren Internetseiten \n\nzu diesen Thematiken sehr umfangreich. Daher sollten \u2013 \n\nich denke, Sie stimmen mir zu \u2013 die L\u00e4nder zielgruppen-\n\nspezifisch und regional angepasst informieren. In diesem \n\nSinne hat mein Haus zusammen mit anderen Partnern in \n\nden vergangenen Jahren und auch in diesem Jahr ver-\n\nschiedene Aktionen unternommen. Auf diese Aktionen \n\nbin ich in meiner Rede bereits eingegangen. Es handelt \n\nsich um Plakataktionen zum Impfen, Postkarten f\u00fcr \n\nKinder und Jugendliche sowie Flyer f\u00fcr Eltern und \n\nEinsch\u00fcler. \n\nNat\u00fcrlich stehen seit vielen Jahren die umfangreichen \n\nBrosch\u00fcren zur Impfaufkl\u00e4rung zur Verf\u00fcgung. Diese \n\nImpfaufkl\u00e4rungsbrosch\u00fcren nutzen vor allem die \u00f6ffentli-\n\nchen Gesundheitsdienste f\u00fcr ihre Impfberatung. Auf den \n\nSeiten des Robert-Koch-Institutes finden sich bereits jetzt \n\nFragen und umfangreiche Antworten zu allen Belangen \n\ndes Impfens \u2013 gerade auch Fragen, die sogenannte Impf-\n\ngegner anf\u00fchren \u2013 oder Bedenken zu Impfungen. Dort ist \n\numfangreich aufgef\u00fchrt, welche Bedenken es gibt und wie \n\ndiese ausger\u00e4umt werden k\u00f6nnen. Man sollte einmal auf \n\ndie Seite des Robert-Koch-Institutes schauen. \n\nMeine Damen und Herren! Die Erh\u00f6hung der Impfquote \n\nin Sachsen ist f\u00fcr mich ein wirklich wichtiges Anliegen. \n\nWir haben auf diesem Weg schon viel getan. Nat\u00fcrlich \n\nsind aber weitere Ideen und Ma\u00dfnahmen gefragt. Ich \n\nfreue mich \u2013 ich m\u00f6chte dies noch einmal unterstreichen \n\n\u2013 auf die weitere Diskussion, die wir zu dieser Thematik \n\nim Ausschuss f\u00fchren werden. \n\nIch danke Ihnen, dass Sie meinen Ausf\u00fchrungen zugeh\u00f6rt \n\nhaben. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD \n\nund der Staatsregierung) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren, das Schlusswort hat die Fraktion DIE LINKE. \n\nFrau Abg. Schaper, bitte. \n\nSusanne Schaper, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr \n\nPr\u00e4sident! Meine sehr verehrten Damen und Herren! \n\nLieber Herr Kollege Piwarz! Ich erkenne an, dass es bei \n\nfast allen Fraktionen, au\u00dfer der AfD, die es als eine \n\nunzul\u00e4ssige Panikmache ansieht, ein Thema ist. Das gilt \n\nwahrscheinlich f\u00fcr Ihre Partei ausschlie\u00dflich f\u00fcr den \n\nIslam, bei dem es zul\u00e4ssig ist. \n\n(Beifall des Abg. Carsten H\u00fctter, AfD) \n\nWir werden dies gern im Ausschuss diskutieren. Gern \n\nm\u00f6chten wir dies auch im Rahmen einer Anh\u00f6rung \n\nbesprechen. Es geht uns um die Sache. Deswegen stelle \n\nich den Antrag auf \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr \n\nSoziales und Verbraucherschutz, Gleichstellung und \n\nIntegration. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den LINKEN \n\nund vereinzelt bei der SPD) \n\n2. Vizepr\u00e4sident Horst Wehner: Meine Damen und \n\nHerren! Der Antrag mit der Drucksache 6/1036 ist ge-\n\nstellt, die weitere Beratung an den Ausschuss f\u00fcr Soziales \n\nund Verbraucherschutz, Gleichstellung und Integration zu \n\n\u00fcberweisen. Wer daf\u00fcr ist, hebt bitte die Hand. \u2013 Vielen \n\nDank. Ist jemand dagegen? \u2013 M\u00f6chte sich jemand enthal-\n\nten? \u2013 Bei Stimmenenthaltungen ist mit gro\u00dfer Mehrheit \n\ndie \u00dcberweisung an den Ausschuss f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz, Gleichstellung und Integration be-\n\nschlossen. Meine Damen und Herren! Der Tagesord-\n\nnungspunkt ist beendet. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 8 \n\nLinksextremismus in Sachsen \u2013 Aufkl\u00e4rung, Pr\u00e4vention und Exitstrategie \n\nDrucksache 6/1066, Antrag der Fraktion der AfD \n\nDie Fraktionen nehmen wie folgt Stellung: AfD, CDU, \n\nDIE LINKE, SPD, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN und die \n\nStaatsregierung, wenn gew\u00fcnscht. \n\nMeine Damen und Herren! Wir beginnen mit der Aus-\n\nsprache. F\u00fcr die Fraktion AfD Herr Abg. Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren Abgeordnete! Liebe Kollegen! \n\nIch bitte Sie alle als gew\u00e4hlte Vertreter der s\u00e4chsischen \n\nBev\u00f6lkerung, diesem Antrag Ihre volle Aufmerksamkeit \n\nzu widmen. Mir ist bewusst, dass ich m\u00f6glicherweise viel \n\nvon Ihnen verlange und dies nicht f\u00fcr jeden einfach sein \n\nwird. Aber f\u00fcr einfache Sachen, meine Damen und Her-\n\nren, sind wir auch nicht gew\u00e4hlt worden. \n\nExtremisten, gleich welcher Herkunft, verbreiten Angst \n\nund Schrecken. Sie erreichen dies durch unterschiedliche \n\nMethoden: verbale Einsch\u00fcchterung, Vermummung, \n\nZerst\u00f6rung von \u00f6ffentlichen Einrichtungen und privatem \n\nEigentum Unbeteiligter, Blockaden von Veranstaltungen, \n\nAngriffe auf Polizeidienststellen usw. \n\nMeine Damen und Herren! Das ist nichts anderes als \n\nTerror. Wenn es so etwas ist, muss man es auch beim \n\nNamen nennen. Terror bedeutet \u00fcbersetzt nichts anderes \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 561 \n\nals Schrecken. Was wir auf deutschen Stra\u00dfen wie in \n\nFrankfurt, Berlin, Leipzig und Hamburg an gewaltsamen \n\nAuseinandersetzungen mit vermeintlichen politischen \n\nGegnern und der Polizei erleben, tr\u00e4gt deutlich extremisti-\n\nsche Z\u00fcge. Viele dieser Aktivisten sind noch sehr junge \n\nMenschen. Sie gl\u00e4nzen nicht durch Verk\u00fcndung politi-\n\nscher Ziele, sondern dadurch, dass sie ihre Gegner be-\n\nschimpfen, bedr\u00e4ngen, einsch\u00fcchtern und verletzen. Es \n\nsind Extremisten, die dem rechten, aber auch genauso \n\ndem linken Lager zuzuordnen sind. Ja, Frau Nagel, so ist \n\nes. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nUnsere Gesellschaft kann es sich \u00fcberhaupt nicht leisten, \n\ndiese jungen Menschen zu verlieren; denn Demokratie \n\nund Meinungsfreiheit funktionieren nur, solange sie von \n\neiner breiten gesellschaftlichen Mehrheit getragen wer-\n\nden. Frau Nagel, ich kann nicht nachvollziehen, was \n\ndaran so komisch ist. Wir m\u00fcssen Mittel und Wege \n\nfinden, diesen jungen Menschen zu helfen. Wir m\u00fcssen \n\nviel Aufkl\u00e4rungsarbeit leisten, Aussteigerprogramme \n\nanalog zu bereits bestehenden Programmen f\u00fcr Rechtsext-\n\nremisten schaffen. In Bezug auf das Lager der Rechtsext-\n\nremisten wird dies seit vielen Jahren erfolgreich prakti-\n\nziert. Diese Bem\u00fchungen finden auf Landesebene und auf \n\nBundesebene statt und sind wichtiger Bestandteil politi-\n\nscher Arbeit geworden. \n\nAber was ist mit dem linksextremistischen Lager? Warum \n\ngibt es keine Demokratievereine gegen linksextremisti-\n\nschen Terror? \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nHier, so scheint es, sind wir blind. Oder schlimmer noch: \n\nMan sieht die Gefahr, verharmlost sie, so wie Sie es \n\ngerade wieder in der politischen Debatte und in der \n\n\u00d6ffentlichkeit tun. In den vergangenen Jahren haben nur \n\nwenige Abgeordnete dieses Hohen Hauses Kleine Anfra-\n\ngen im S\u00e4chsischen Landtag zu diesem Thema gestellt. \n\nBei der Vorstellung des Verfassungsschutzberichtes des \n\nFreistaates Sachsen 2013 sagte Herr Innenminister Ulbig, \n\nrechte Gewalt stagniere, linke Gewalttaten w\u00fcrden zu-\n\nnehmen. Auch die Gewerkschaft der Polizei hat mehrfach \n\nauf die Missst\u00e4nde hingewiesen und die Politik um Hilfe \n\ngebeten, zuletzt in einer Pressemitteilung vom 18. Januar \n\ndieses Jahres. Da uns von Ihnen, sehr geehrte Kollegen \n\ndieses Hohen Hauses, keinerlei Reaktionen auf diese \n\nbesorgniserregenden Entwicklungen bekannt sind, haben \n\nwir Ihnen den vorliegenden Antrag ins Plenum einge-\n\nbracht, um Extremismus wirkungsvoll zu bek\u00e4mpfen und \n\nvorzubeugen. \n\nIch werde Ihnen jetzt eine Liste vorlesen, die ein paar \n\nEreignisse in Leipzig beschreibt, wo unserer Meinung \n\nnach ganz klar und deutlich zu sehen ist, dass es Linksext-\n\nremismus gibt und dass dieser zu bek\u00e4mpfen ist. \n\nAm 19.06.2014 gab es eine Spontandemonstration in der \n\nKarl-Heine-Stra\u00dfe im Leipziger Westen. 30 Vermummte \n\nrandalierten, zerst\u00f6rten eine Haltestelle, warfen M\u00fcllton-\n\nnen um, beschmierten Hausw\u00e4nde. Es entstand Schaden \n\nim f\u00fcnfstelligen Bereich. \n\nAm 19.12.2014 wurde das Haus eines vermeintlichen \n\nLegida-Organisators angegriffen. Es entstand Sachscha-\n\nden. \n\nIm Dezember letzten Jahres wurde auf der Internetseite \n\nIndymedia zur Gewalt gegen 50 Ziele in Leipzig aufgeru-\n\nfen, darunter auch gegen drei Politiker der AfD. \n\nKurz vor Weihnachten, vom Sonntag auf den Montag, am \n\n21.12.2014, wurde der AfD-Landesvorstand Hans-\n\nThomas Tillschneider von der Antifa in seiner Wohnung \n\nin Leipzig-Plagwitz angegriffen. Vor dem Mehrfamilien-\n\nhaus wurden in der Nacht Scheinwerfer aufgestellt, ein \n\nTransparent wurde ausgerollt, Parolen mit Lautsprecher \n\nlautstark propagiert, die Haust\u00fcr des Hauses wurde \n\neingetreten, die Briefkastenanlage in Brand gesetzt, an der \n\nWohnungst\u00fcr wurde geklingelt, es wurde getreten und \n\ngegen die Wohnungst\u00fcr geschlagen. Das Kind von Herrn \n\nTillschneider war zu diesem Zeitpunkt anwesend und hat \n\nSch\u00e4den davongetragen. Es ist traumatisiert. Damit war \n\ndas Weihnachtsfest f\u00fcr Herrn Tillschneider in dieser \n\nBeziehung sehr \u00fcbersichtlich. \n\nAm 29.12.2014 gab es einen \u00dcberfall auf die SB-Filiale \n\nder Deutschen Bank am Leipziger Westbad und Solidari-\n\nt\u00e4t mit verhafteten Anarchisten in Spanien, Sch\u00e4den, \n\nzerschlagene Fensterscheiben, abgerissene \u00dcberwa-\n\nchungskameras, demolierte Displays von Geldautomaten. \n\n31.12.2014. Die traditionelle Weihnachts- und Schnee-\n\nballschlacht am Connewitzer Kreuz eskaliert, M\u00fclltonnen \n\nbrennen, Flaschen fliegen, Feuerwerksk\u00f6rper fliegen, die \n\nnahe Polizeistation wird angegriffen. \n\n07.01.2015. 50 Vermummte \u00fcberfallen eine Polizeistation \n\nin Leipzig-Connewitz. Mehr als 30 Pflastersteine fliegen \n\ngegen die Scheiben der Station, und Streifenwagen gehen \n\nin Flammen auf, verfolgende Polizeiwagen werden mit \n\nReifensperren au\u00dfer Gefecht gesetzt. \n\n15.01.2015. 600 Linksautonome ziehen randalierend \n\ndurch Leipzig. Sie demolieren Polizeiautos, besch\u00e4digen \n\nzahlreiche Privatwagen, z\u00fcnden Nebelbomben, rei\u00dfen \n\nVerkehrsschilder ab und aus den Verankerungen, zerst\u00f6-\n\nren 40 Fenster vom Leipziger Amtsgericht und von \n\nL\u00e4den. Es entstehen Sch\u00e4den im f\u00fcnfstelligen Bereich. \n\n21.01.2015. Brandanschl\u00e4ge auf die Deutsche Bahn im \n\nVorfeld der Legida-Demonstration. \n\n28.01.2015. Linksextreme attackieren die Polizeiwache in \n\nLeipzig-Plagwitz mit Steinen und Farbe. Privatfahrzeuge \n\nvon Polizisten werden besch\u00e4digt. \n\n30.01.2015. Wieder Brandanschl\u00e4ge auf die Regional-\n\nbahnstrecke im Vorfeld der Legida-Veranstaltung. \n\n30.01.2015. Eine Vielzahl linksextremistischer Straftaten \n\nwird w\u00e4hrend der Legida-Demonstration und danach \n\nbegangen, darunter auch viele K\u00f6rperverletzungen. An \n\nder Kreuzstra\u00dfe/Ecke Salomonstra\u00dfe werden zwei junge \n\nM\u00e4nner geschlagen und getreten und dabei als Nazipack \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 562 \n\nbeschimpft. Einer der beiden jungen M\u00e4nner, meine \n\nDamen und Herren von der CDU, ist Mitglied der Leipzi-\n\nger CDU. \n\n02.03.2015. Nach der Legida-Demonstration \u00fcberfielen \n\n20 Vermummte f\u00fcnf Legida-Anh\u00e4nger mit brutaler \n\nGewalt, bestahlen Opfer, entwendeten Portemonnaie und \n\nTelefon. Die Polizei ermittelt wegen gef\u00e4hrlicher K\u00f6rper-\n\nverletzung und Raub. Am selben Tag gingen acht Ver-\n\nmummte auf ein Paar in einer Leipziger Gastst\u00e4tte los, \n\np\u00f6belten den Mann als Nazi an, schlugen das Paar und \n\nstahlen der Frau die Handtasche. \n\nDie im Februar 2014 er\u00f6ffnete Polizeistation in Conne-\n\nwitz wird innerhalb eines Jahres 16 Mal angegriffen. \n\nAm 03.03. dieses Jahres wird der stellvertretende Frakti-\n\nonsvorsitzende der AfD, Herr Dr. Dreher, und der Presse-\n\nsprecher am Rand der R\u00e4umung des Theaterplatzes von \n\nAntifa-Aktivisten bedroht, gen\u00f6tigt und beleidigt. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nUnsinn, ich war dabei!) \n\n\u2013 Bitte, Sie waren dabei? Dann wissen Sie auch, dass eine \n\nAnzeige bei der Polizei gemacht worden ist und dass die \n\nfroh waren, dass die Polizei dabei war. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ich \n\nwei\u00df nicht, wo Sie immer Antifa \n\nund Linksextremisten hernehmen!) \n\n\u2013 Vielleicht haben Sie ja gerade geh\u00f6rt, was ich vorgele-\n\nsen habe. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\nSie erz\u00e4hlen Unsinn!) \n\n\u2013 Sie erz\u00e4hlen Unsinn, und Sie sind diejenigen, die das \n\nGanze verharmlosen. Genau das ist das Problem. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDas am 06.03.2015 er\u00f6ffnete B\u00fcrgerb\u00fcro unserer Abg. \n\nAndrea Kersten in Mittweida wurde bis heute viermal \n\nattackiert. \n\nWenn das keine Beweise daf\u00fcr sind, dass es Linksextre-\n\nmismus gibt, und dass man diesem Linksextremismus \n\nentgegentreten muss, und zwar in der gleichen Sch\u00e4rfe, \n\nwie man dem Rechtsextremismus entgegentritt, dann \n\nwei\u00df ich es auch nicht. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion Herr Abg. Schiemann, bitte. \n\nMarko Schiemann, CDU: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren! Selbstverst\u00e4nd-\n\nlich wird es leicht Einigkeit in diesem Hohen Haus geben, \n\nwenn es darum geht zu sagen, Gewalt in jeder Form ist \n\nkeine Form der politischen Auseinandersetzung und \n\ndeshalb mit aller Entschiedenheit abzulehnen! \n\n(Beifall bei allen Fraktionen \n\nund der Staatsregierung) \n\nMeine sehr geehrten Damen und Herren, Meinungsfrei-\n\nheit und Demokratie, Versammlungsfreiheit und De-\n\nmonstrationen im Rahmen der Verfassung sind das Wahr-\n\nnehmen legitimer Verfassungsrechte im demokratischen \n\nRechtsstaat. Nach der S\u00e4chsischen Verfassung Artikel 23 \n\ngilt: Alle haben das Recht, sich ohne Anmeldung oder \n\nErlaubnis friedlich und ohne Waffen zu versammeln. \n\nVolksverhetzung, Gewalt und das Beschneiden von \n\nVerfassungsrechten Dritter sind durch die Versammlungs-\n\nfreiheit in keinster Weise legitimiert und gedeckt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nGewalt, Steine und Flaschen werfen, mit Eisenstangen \n\nPolizisten angreifen \u2013 das sind und bleiben schwere \n\nStraftaten, die den Rechtsstaat gef\u00e4hrden und herausfor-\n\ndern und niemals geduldet werden d\u00fcrfen. \n\n(Beifall bei allen Fraktionen) \n\nKein souver\u00e4ner Staat darf sich diese Straftaten unges\u00fchnt \n\ngefallen lassen. Damit eines klar bleibt: Wir lehnen \n\nGewalt mit aller Entschiedenheit ab, egal, ob sie von \n\nExtremisten aus dem rechten Spektrum, aus dem islamis-\n\ntischen Spektrum oder auch aus den linksextremistischen \n\nSzenen kommt. Gewalt wird nicht deshalb besser, weil sie \n\nrot und nicht braun aussieht. \n\nDie Gewalttaten, die in Leipzig stattfinden, bleiben \n\nschwere Straftaten, die im linksextremistischen Bereich \n\nvom Jahr 2013 in das Jahr 2014 um 30 % angestiegen \n\nsind. Hier muss es auch eine Reaktion der Stadt Leipzig \n\ngeben. Ausl\u00e4nderfeindliche und weitere rechtsextremisti-\n\nsche Gewalttaten m\u00fcssen in gleicher Form verfolgt \n\nwerden. Die linksextremistischen Straftaten haben ein \n\nnicht hinnehmbares Niveau \u00fcberschritten. Ich nenne \n\neinige Beispiele: \n\nErstens. Wer im Netz \u00f6ffentlich f\u00fcr Gewalt gegen Perso-\n\nnen, Unternehmen, Beh\u00f6rden und staatliche Einrichtun-\n\ngen aufruft, dem muss entschieden Einhalt geboten \n\nwerden. Die Anonymit\u00e4t des Netzes darf kein Freibrief \n\nf\u00fcr Straftaten werden. \n\n(Beifall bei der CDU, den LINKEN, \n\nder SPD und der AfD) \n\nHier erwarte ich eine entschiedene Strafverfolgung! Der \n\nFreistaat Sachsen kann sich Derartiges nicht gefallen \n\nlassen! \n\nZweites Beispiel: Wenn am 29. Dezember 2014 am \n\nConnewitzer Kreuz zu Leipzig zur allj\u00e4hrlichen Schnee-\n\nballschlacht aufgerufen wird und bis zu 250 linke, teils \n\ngewaltbereite Personen sich auf gegen\u00fcberliegenden \n\nStra\u00dfenseiten zun\u00e4chst mit Schneeb\u00e4llen bewerfen, aber \n\nsp\u00e4ter Pyrotechnik einsetzen und somit den Fahrverkehr \n\nauf der Stra\u00dfe gef\u00e4hrden und schlie\u00dflich den \u00f6ffentlichen \n\nPersonen- und Nahverkehr zur Einstellung zwingen, \n\nM\u00fclltonnen und Container auf die Stra\u00dfe schieben und \n\ndiese anz\u00fcnden und schlie\u00dflich Flaschen, Steine und \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 563 \n\nFeuerwerksk\u00f6rper gegen Polizisten und Polizeifahrzeuge \n\nwerfen \u2013 was ist das? Das ist eine Form der Anarchie, die \n\nsich ausbreitet und die nicht zu dulden ist. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nWas sind das f\u00fcr Menschen, die in dieser Radikalit\u00e4t \n\nRechte in Anspruch nehmen, aber gleichsam Rechte \n\nDritter, die verfassungsrechtlich garantiert sind, beschnei-\n\nden? \n\nAnfang des Jahres \u2013 mein Vorredner hat darauf hingewie-\n\nsen \u2013 begeben sich Vermummte, schwarz Gekleidete in \n\nRichtung der Au\u00dfenstelle des Polizeireviers Leipzig-\n\nS\u00fcdost, Biedermannstra\u00dfe, bewerfen diesen Polizeiposten \n\nmit Steinen, Flaschen, Feuerwerksk\u00f6rpern und Farbbeu-\n\nteln, gef\u00e4hrden damit die Gesundheit von zwei Polizisten \n\nin einer sehr massiven Form. Welch ein feiger Anschlag! \n\nGeh\u00f6rt dies zur Demokratie, oder ist es das Demokratie-\n\nverst\u00e4ndnis einiger weniger, die ihr Leben nicht ohne \n\nGewalt organisieren k\u00f6nnen? \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nDie Demonstrationen in den zur\u00fcckliegenden Wochen, \n\nmeine sehr geehrten Damen und Herren, haben die Polizei \n\nerneut zwischen die Demonstranten auf der einen Seite \n\nund die Gegendemonstration auf der anderen Seite ge-\n\ndr\u00e4ngt. Aus der Anonymit\u00e4t wurde Gewalt auf die jeweils \n\nandere Gegendemonstration ausge\u00fcbt. Aber die meisten \n\nAngriffe erfolgten in Richtung der Polizei. Die Polizei hat \n\nin diesem Pufferfeld das meiste abbekommen, die Steine, \n\ndie Feuerwerksk\u00f6rper und auch Flaschen haben die \n\nPolizisten verletzt. Diese Form der Gewalt ist unertr\u00e4g-\n\nlich! Wie lange wollen wir uns das im Freistaat Sachsen \n\nnoch bieten lassen? \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD und der AfD) \n\nMein gesch\u00e4tzter Kollege Ronald Pohle hat bereits im \n\nJahr 2010 auf den wachsenden Linksextrismus und die \n\nAusbreitung besonders in der Stadt Leipzig hingewiesen. \n\nDer Freistaat Sachsen hat Verantwortung und eine F\u00fcrsor-\n\ngepflicht f\u00fcr die Sicherheit und Gesundheit der s\u00e4chsi-\n\nschen Polizei und aller in Sachsen im Einsatz befindlichen \n\nPolizisten. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDazu muss die s\u00e4chsische Polizei sicher, modern und den \n\nAnspr\u00fcchen entsprechend ausgestattet sein. Der Zunahme \n\ndes Linksextremismus muss wirkungsvoll begegnet \n\nwerden. Hier ist auch kommunales Handeln notwendig. \n\nDie Straftaten in Leipzig sind konsequent zu verfolgen \n\nund aufzukl\u00e4ren. Das muss auch personell abgesichert \n\nsein. \n\nDas Aussteigerprogramm des Bundes muss im Freistaat \n\nSachsen noch besser genutzt werden als bisher. Hier \n\nm\u00fcssen die Stadt und der Freistaat mittun. Warnen m\u00f6chte \n\nich vor einer weiteren Radikalisierung der Gesellschaft. \n\nDie Radikalisierung l\u00f6st keine Probleme, sondern \n\nschw\u00e4cht demokratische Strukturen. \n\nDennoch werden wir dem Antrag unsere Zustimmung \n\nnicht geben. \n\n(Lachen bei der AfD) \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Richter f\u00fcr \n\ndie Linksfraktion, bitte. \n\nLutz Richter, DIE LINKE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4siden-\n\ntin! Sehr geehrte Kolleginnen und Kollegen! Sie von der \n\nAfD tun mir wirklich leid. Sie leben in einer Welt voller \n\nFeinde. Da gibt es zum einen Ausl\u00e4nder, die hierherkom-\n\nmen \u2013 v\u00f6llig zu Unrecht nat\u00fcrlich \u2013 und uns Deutschen \n\nauf der Tasche liegen. \n\n(Zuruf von der AfD: Hetzer!) \n\nDann gibt es die etablierte Politik, die sich Ihrer Meinung \n\nnach keinen Deut um die Interessen der Menschen in \n\ndiesem Land k\u00fcmmert. Dann gibt es Linksextremisten, \n\ndie dieses Bundesland in seinen Grundfesten ersch\u00fcttern. \n\nIch muss Ihnen sagen, ich bin schon ganz aufgeregt. Ihr \n\nn\u00e4chster Antrag zum Thema L\u00fcgenpresse m\u00fcsste zwangs-\n\nl\u00e4ufig jetzt folgen. \n\n(Zuruf von der AfD: Machen wir!) \n\n\u2013 Das habe ich mir fast gedacht. \n\nIch muss Ihnen sagen: Was Sie hier vorgelegt haben, ist \n\nweiter weg von der Realit\u00e4t als Berlin von der Fertigstel-\n\nlung des BER. Ganz ernsthaft, das ist wirklich fragw\u00fcr-\n\ndig. Ich glaube, wir leben in zwei verschiedenen Sachsen. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Dann \n\ngehen Sie mal auf die Stra\u00dfe!) \n\nWenn ich in den letzten Wochen den Fernseher angemacht \n\nhabe, habe ich Pegida gesehen, dann habe ich Berichte \n\ngesehen, und zwar bundesweite Berichte \u00fcber Sachsen, \n\nwo es um asylfeindliche Demonstrationen ging, und im \n\nZusammenhang mit diesen asylfeindlichen Demonstratio-\n\nnen hat es zunehmend \u00dcbergriffe auf Fl\u00fcchtlinge in \n\ndiesem Freistaat gegeben. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Sie haben \n\ndas Zauberwort gerade schon genannt!) \n\nZwischen dem 11.11.2014 und dem 21.01.2015 haben \n\nallein im Landkreis S\u00e4chsische Schweiz\u2013Osterzgebirge \n\n14 asylfeindliche Demonstrationen stattgefunden. Letzten \n\nFreitag konnte man in Freital miterleben, wie etwa an-\n\nderthalbtausend Menschen auf einer asylfeindlichen \n\nDemonstration versucht haben, gewaltsam zu einer \n\nUnterkunft von Asylbewerbern durchzubrechen, und zwar \n\ngewaltsam gegen die Polizei. Das finde ich auch be-\n\nnennenswert an dieser Stelle. \n\nF\u00fcr diesen Freitag, also f\u00fcr morgen, musste eine Ver-\n\nanstaltung zum Thema Asyl des CDU-Bundestags-\n\nabgeordneten Klaus Br\u00e4hmig abgesagt werden, und den \n\nAnmeldern einer Solidarit\u00e4tskundgebung vor dem Heim \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 564 \n\nin Freital wurde gesagt, dass sie diese Veranstaltung \n\nbesser absagen sollen, weil deren Sicherheit und k\u00f6rperli-\n\nche Unversehrtheit nicht mehr gew\u00e4hrleistet werden kann. \n\nDann darf man noch die Frage stellen, von wem in diesem \n\nLand eigentlich eine Gefahr ausgeht. \n\nDas kann man alles komplett ausblenden und sich eine \n\neigene Realit\u00e4t konstruieren. Aber dann darf man sich \n\nauch nicht wundern, wenn es zunehmend viele Menschen \n\ngibt, denen es schwerf\u00e4llt, den Unterschied zwischen \n\nIhnen, die da jetzt sitzen, und denen, die da vorher geses-\n\nsen haben, festzustellen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Das ist eine Frechheit  \n\nvor dem Herrn! \u2013 Weitere Proteste bei der AfD) \n\nJetzt nehmen Sie als Beleg f\u00fcr Ihre Problembeschreibung \n\neine angeblich steigende Zahl von Straftaten. In Wirklich-\n\nkeit handelt es sich um eine steigende Zahl von Straftaten \n\nzu Plakatbesch\u00e4digungen. Das kann man falsch finden, \n\naber Sie m\u00fcssen der Wahrheit halber auch dazu sagen, \n\ndass nicht alle, die Plakate von Nazis im Wahlkampf \n\nbesch\u00e4digen, Linksextremisten sind. Damit wird diese \n\nZahl meiner Ansicht nach extrem verf\u00e4lscht. Dasselbe gilt \n\nf\u00fcr die Teilnahme an Versammlungen bzw. an Blockaden. \n\nMenschen, die an Blockaden teilnehmen, sind nicht \n\nzwangsl\u00e4ufig Linksextreme, wie Sie das gern sehen \n\nwollen. Deswegen ist Ihr Zahlenwerk auch nicht schl\u00fcs-\n\nsig. \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Das ist klar!) \n\nDa kommen wir zu einem wichtigen Punkt, der Ihrem \n\nAntrag zugrunde liegt, und zwar die Extremismustheorie. \n\nMit Ihrer Extremismustheorie werden Sie regelm\u00e4\u00dfig bei \n\nder Beschreibung von gesellschaftlichen Zust\u00e4nden \n\nscheitern. Weder ist jeder Mensch, der sich gegen Nazis \n\nauf die Stra\u00dfe setzt oder deren Plakate besch\u00e4digt, ein \n\nLinksextremist, noch ist jeder, der sich rassistisch gibt, \n\nder Nationalismus, Homophobie oder antisemistische \n\nEinstellungen vertritt, ein Rechtsextremist. Denn all diese \n\nDinge, Diskriminierung und Ideologien der Ungleichwer-\n\ntigkeit, sind keine Ph\u00e4nomene gesellschaftlicher R\u00e4nder, \n\nsondern sie kommen in der gesamten Gesellschaft vor. \n\n(Beifall bei den LINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nDas ist eine Extradebatte, auf die man heute aufgrund der \n\nZeit nicht eingehen kann. Deshalb will ich noch ein \n\nSchlaglicht auf Ihren Punkt zum Aussteigerprogramm aus \n\ndem sogenannten Linksextremismus werfen. \n\nEs gibt ein solches Programm auf Bundesebene. Auf der \n\nzugeh\u00f6rigen Hotline sind im ersten Jahr des Programmes, \n\n2011/2012 war das, genau 33 Anrufe eingegangen. Darun-\n\nter waren drei besorgte Familienangeh\u00f6rige. Darunter \n\nwaren drei Personen, die es scheinbar ernst gemeint \n\nhaben. Bei einem ist es wirklich zu einem Ausstieg \n\ngekommen. Darunter gab es einen Anrufer, der \u00fcberhaupt \n\nkeinen Bezug zum Linksextremismus hatte, einen, der \n\nsich zum Linksextremismus informieren wollte, und 25 \n\nAnrufe, bei denen laut der Bundesregierung \u2013 ich zitiere \u2013 \n\n\u201evon einer nicht ernst gemeinten Kontaktaufnahme \n\nauszugehen ist\u201c. Genau darum kommt die linke Bundes-\n\ntagsabgeordnete Ulla Jelpke zu dem Ergebnis \u2013 Zitat \u2013: \n\n\u201eDie Bundesregierung hat nicht den geringsten Anhalts-\n\npunkt daf\u00fcr, dass es einen Bedarf an ihrem Aussteigerpro-\n\ngramm f\u00fcr angebliche Linksextremisten gibt.\u201c Das sehen \n\nwir auf Landesebene genauso. \n\nWenn Sie diese 33 Kontaktaufnahmen auf unser Bundes-\n\nland herunterrechnen, werden Sie sehen, dass Sie einfach \n\nnur Geldverschwendung im Sinn haben. Weil Sie genau \n\ndas wissen, weil Sie die Anfragen und Antworten aus dem \n\nBundestag kennen ist vollkommen klar, dass dieser \n\nAntrag ein Antrag zu einer Scheindebatte ist. Dieser \n\nAntrag hat nur einen einzigen Zweck: Er richtet sich nicht \n\nan eine interessierte \u00d6ffentlichkeit. Es gibt keine \u00f6ffentli-\n\nche Debatte zu dem Thema. Es ist ein Scheinantrag. Der \n\neinzige Adressat dieser Debatte ist die CDU. Sie wollen \n\ninnerhalb der Unionsfraktion Stimmung machen, und \n\nzwar mit dem Ziel, die Diskurse in dieser Fraktion weiter \n\nnach rechts zu verschieben. Dass Sie damit Erfolg haben, \n\nhaben wir leider als eigentliche Tragik hier miterleben \n\nm\u00fcssen. \n\nIch fasse zusammen: Der Antrag ist inhaltlich falsch. Der \n\nAntrag ist ein Scheinantrag. Der Antrag wird nicht ge-\n\nbraucht, und nat\u00fcrlich wird er von uns abgelehnt. \n\n(Beifall bei den LINKEN \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nDas wird auch nicht gebraucht! \u2013  \n\nZuruf von der AfD: Auf nach Connewitz!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die SPD-\n\nFraktion spricht jetzt der Abg. Homann. \n\nHenning Homann, SPD: Frau Pr\u00e4sidentin! Meine lieben \n\nKolleginnen und Kollegen! Die SPD-Fraktion lehnt \n\npolitisch motivierte Gewalt in jeder Form ab, auch jene, \n\ndie von linksmilitanten Gruppen ver\u00fcbt wird. Das Grund-\n\ngesetz definiert das Gewaltmonopol des Staates. Das ist \n\nein wichtiger Eckpfeiler unseres Rechtsstaates. Dabei \n\nmuss es bleiben. \n\nMeine Fraktion verurteilt insbesondere die \u00dcbergriffe auf \n\ndie Polizeiposten in Leipzig-Connewitz. Ich bedanke \n\nmich an der Stelle ausdr\u00fccklich f\u00fcr die klaren Worte \n\nmeines Kollegen Albrecht Pallas. Dies erfordert ein \n\nentschiedenes Vorgehen der Sicherheitsbeh\u00f6rden. Ich bin \n\nmir sicher, dass dies bei der Polizei in guten H\u00e4nden ist. \n\nWir m\u00fcssen diese Probleme sehr ernst nehmen. Aber wir \n\nm\u00fcssen sie auch politisch einordnen. Ein Grundgedanke \n\ndieses Antrages, den wir kritisch hinterfragen m\u00fcssen, ist: \n\nFunktioniert alles, das sich im Kampf gegen Neonazis \n\nbew\u00e4hrt hat, auch im Kampf gegen militante Linksextre-\n\nmisten? Sie sagen, dass das funktioniert. Ich sage, dass \n\ndas ein Fehlschluss ist. Das Austeigerprogramm ist ein \n\ngutes Beispiel daf\u00fcr. Das Aussteigerprogramm Rechtsext-\n\nremismus funktioniert. Das Aussteigerprogramm Links-\n\nextremismus funktioniert offensichtlich nicht. \n\nSie haben zu Recht die Frage gestellt: Warum gibt es \n\nkeine Vereine, die Antr\u00e4ge stellen? Das ist so, weil es \n\nkeine Vereine gibt, die sich mit dem Thema \u201egegen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 565 \n\nLinksextremismus\u201c besch\u00e4ftigen, weil das eine falsche \n\nStrategie w\u00e4re. \n\n(Beifall bei der SPD) \n\nEs gibt mindestens seit 2011 keinen Antrag, der sich \n\nexplizit mit dem Thema Linksextremismus an das Lan-\n\ndesprogramm \u201eWeltoffenes Sachsen\u201c richtet. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD:  \n\nBrauchen Sie einen Antrag f\u00fcr die  \n\nBek\u00e4mpfung des Linksextremismus?) \n\nDas zeigt, dass Ihre Analyse falsch ist. Sie glauben, nur \n\nweil in beiden Begriffen das Wort Extremismus vor-\n\nkommt, w\u00e4ren beide mit den gleichen Mitteln zu bek\u00e4mp-\n\nfen. An dieser Stelle haben Sie von Anfang an unrecht. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch gehe weiter in der Analyse. Der Verfassungsschutzbe-\n\nricht sagt nat\u00fcrlich, dass es einen Anstieg bei linksextre-\n\nmistisch motivierten Straftaten gibt. Aber darunter z\u00e4hlen, \n\nwie richtigerweise schon erw\u00e4hnt, die Sitzblockierer. In \n\neinem Bericht des \u201eSpiegels\u201c vom 4. Mai 2014 wird aus \n\nh\u00f6heren Polizeikreisen zitiert: \u201eWenn jemand aus dem \n\nb\u00fcrgerlichen Lager an einer Sitzblockade teilnimmt, \n\nbegeht er zwar eine Straftat, aber man muss sich fragen, \n\nob es Sinn macht, das als politisch motivierte Kriminalit\u00e4t \n\nlinks zu melden.\u201c Selbst die Polizei hinterfragt kritisch \n\nihre eigenen Zahlen. \n\nIch sage an dieser Stelle: Dar\u00fcber, ob eine Sitzblockade \n\nwirklich eine Straftat ist, kann man diskutieren. Aber den \n\nUnterschied zwischen einem friedlichen Sitzblockierer \n\nund einem gewaltt\u00e4tigen Autonomen m\u00fcssen wir politisch \n\nklarstellen. \n\n(Beifall bei der SPD und den LINKEN \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Herr Homann,  \n\nwenn Sie den Bericht weiterlesen, dann \u2026) \n\nGenau das tun Sie mit Ihrem Antrag nicht. \n\nJa, es gibt Linksextremismus. Nat\u00fcrlich m\u00fcssen wir den \n\nernst nehmen. \n\n(Zuruf der Abg. Dr. Frauke Petry, AfD) \n\nAber bitte lassen Sie uns Probleme in unserer Gesellschaft \n\nauch gewichten. Es gibt seit 1990 in Deutschland 185 \n\nTodesopfer rassistischer und rechtsmotivierter Gewalt. \n\nWir haben eine Mordserie des NSU. Wir hatten im Jahr \n\n257 gewaltt\u00e4tige \u00dcbergriffe mit 419 Betroffenen aus dem \n\nrechten Lager in Sachsen, die das Ergebnis eines politi-\n\nschen Klimas sind, an dem \u2013 ich bin jetzt vorsichtig \u2013 Sie \n\nnicht ganz unschuldig sind. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 Uwe Wurlitzer, AfD: \n\nDas hat wirklich noch gefehlt!) \n\nDas hei\u00dft, wir Sozialdemokratinnen und Sozialdemokra-\n\nten verharmlosen an keiner Stelle Linksextremismus. \n\n(Dr. Frauke Petry, AfD: Nein, nat\u00fcrlich nicht! \u2013 \n\nWeiterer Zuruf von der AfD: \n\nDas ist undemokratisch!) \n\nWir sagen aber auch: Das gr\u00f6\u00dfere Problem in diesem \n\nLand sind Neonazis, und denen gilt unserer allererste \n\nAufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\nIch sage Ihnen noch einen dritten Punkt: Warum schrei-\n\nben Sie einen Antrag zum Thema Linksextremismus? Sie \n\nwollen auch ein wenig von den eigenen Reihen ablenken; \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Wieso? \u2013 \n\nDr. Frauke Petry: Das ist eine \n\nUnversch\u00e4mtheit! Das haben Sie gerade getan!) \n\ndenn ohne zu pauschalisieren: Nat\u00fcrlich m\u00f6chten Sie \n\ngerne einen S\u00f6ren Oltersdorf verstecken, der 2004 zum \n\nJN-Europakongress gefahren ist, oder eine Franziska \n\nSchreiber, \u00fcber die Ihr EU-Abgeordneter Prenzel selbst \n\nsagte, ihr v\u00f6lkischer Nationalismus \u2013 \u2013 \n\n(Uwe Wurlitzer, AfD: Pretzel hei\u00dft er!) \n\n\u2013 Pretzel? \u2013 Aber Sie bestreiten doch nicht, dass er das \n\nwirklich \u00fcber Ihre Kollegin gesagt hat? Das ist ja schon \n\nmal ein Fortschritt. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Wir gehen \n\nwenigstens kritisch mit den Leuten \n\num im Gegensatz zu Ihnen!) \n\nAlso, es gibt schon die Kritik an Ihrem v\u00f6lkischen Natio-\n\nnalismus aus der eigenen Partei. Das hei\u00dft: \n\nErstens. Ihre Analyse ist fehlerhaft. \n\nZweitens. Die von Ihnen vorgeschlagenen Instrumente \n\nsind ungeeignet. \n\nDrittens ist das ein Ablenkungsman\u00f6ver. \n\nDeshalb werden wir diesen Antrag entschieden ablehnen. \n\n(Beifall bei der SPD, den  \n\nLINKEN und den GR\u00dcNEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: F\u00fcr die GR\u00dcNE-\n\nFraktion Herr Abg. Lippmann, bitte. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin! Werte \n\nKolleginnen und Kollegen! Lassen Sie mich meinen \n\nAusf\u00fchrungen zwei Dinge voranstellen. Liebe AfD, wenn \n\nSie hier \u00fcber das Thema Extremismus bzw. Linksextre-\n\nmismus sprechen, dann sollte es auch sachlich korrekt \n\nsein. Die Art und Weise, wie Sie hier gerade Linksextre-\n\nmismus und Linksterrorismus ineinanderger\u00fchrt und \n\nselbst Sitzblockaden die Eigenschaft terroristischer \n\nBedrohung unterstellt haben, finde ich rechtsstaatlich \n\nmehr als bedenklich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 566 \n\nAu\u00dferdem gilt auch f\u00fcr uns GR\u00dcNE \u2013 ich kann mich den \n\nWorten von Herrn Schiemann und Herrn Homann an-\n\nschlie\u00dfen \u2013: Gewalt, egal, von wem und aus welchen \n\npolitischen Gr\u00fcnden, ist verwerflich und durch den \n\nRechtsstaat entsprechend zu ahnden. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und der CDU) \n\nAber dort beginnt das Problem Ihres Antrages; denn es \n\ngeht eben nicht um Gewalt und Gewaltpr\u00e4vention, son-\n\ndern Sie besch\u00e4ftigen sich mit einem Linksextremismus \n\nund dem dahinterstehenden wissenschaftlichen Extre-\n\nmismuskonstrukt, und dort beginnt Ihr Antrag, hinten und \n\nvorn nicht mehr stimmig zu werden. Das beginnt bei den \n\nInstrumenten und h\u00f6rt bei der Inkoh\u00e4renz Ihrer eigenen \n\nForderungen auf. \n\nBeginnen wir mit den Instrumenten. \u00dcber das Aussteiger-\n\nprogramm ist schon einiges erz\u00e4hlt worden. Selbst die \n\nAussteigerprogramme der rechten Szene sto\u00dfen nicht auf \n\nden Anklang in Sachsen, als dass von einem \u201e\u00fcberbor-\n\ndenden Erfolg\u201c die Rede sein k\u00f6nnte. Letztes Jahr waren \n\nes ausweislich einer Anfrage der Kollegen der LINKEN \n\ngenau zwei Personen, die \u00fcber das Aussteigerprogramm \n\nRECHTS in Sachsen ausgestiegen sind. Ob das ein \n\ntaugliches Instrument bei dem von Ihnen unterstellten \n\nLinksextremismus ist, daran habe ich doch meine Zwei-\n\nfel. \n\nIch entnehme Ihrem Antrag, Sie wollen das Programm \n\n\"Weltoffenes Sachsen\u201c zuk\u00fcnftig intensiver f\u00fcr die \n\nBek\u00e4mpfung von Linksextremismus nutzen. Das ist dann \n\nschon infam; denn in Ihrer Rede zur Einbringung des \n\nDoppelhaushaltes, Frau Dr. Petry, haben Sie noch gesagt, \n\ndass Sie die Mittel zur Bek\u00e4mpfung des Rechtsextremis-\n\nmus als Ausgaben in dieser H\u00f6he mittragen. Wenn Sie \n\njetzt das WOS \u201eintensiv\u201c f\u00fcr Linksextremismus nutzen \n\nwollen, dann geht das zulasten der Ma\u00dfnahmen gegen \n\nRechtsextremismus. \n\n(Heiterkeit bei der AfD \u2013 \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Genau!) \n\nNat\u00fcrlich, das ist genau das, was Sie mit Ihrer Forderung \n\nbezwecken. Das ist reine Mathematik, \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Einen GR\u00dcNEN \n\nin der Regierung als Finanzminister?) \n\nund in Zeiten, in denen marodierende Horden Asylbewer-\n\nberunterk\u00fcnfte st\u00fcrmen wollen, verbietet sich jedwede \n\nUmschichtung von Geldern gegen Rechtsextremismus \n\nzugunsten dieser Schaufensterpolitik gegen Linksextre-\n\nmismus. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nKommen wir zur Koh\u00e4renz Ihres Antrags. Sie besch\u00e4fti-\n\ngen sich in Ihrem Antrag im Wesentlichen mit dem \n\nLinksextremismus als politisches Spektrum und eben, wie \n\nich gerade sagte, nicht mit der politisch motivierten \n\nGewalt. Folglich treten Sie dann selbst in die Falle der \n\nExtremismustheorie, welche Sie in dem Antrag selbst \n\naufstellen; denn nach der g\u00e4ngigen Definition des Links-\n\nextremismus geh\u00f6rt unter anderem der Antikapitalismus \n\nund die Kritik an einer Wirtschaft, die die Demokratie \n\nleitet, zu einer der zentralen Dimensionen des Linksext-\n\nremismus. \n\nDer verehrte Kollege Wippel hat uns gestern geraten, wir \n\nsollen mal das AfD-Wahlprogramm lesen. \n\n(Sebastian Wippel, AfD: Da k\u00f6nnen \n\nSie mal etwas Vern\u00fcnftiges lernen!) \n\nIch nutze die verbleibende Zeit, um ein wenig Wahlpro-\n\ngrammexegese zu betreiben. Der teilweise Ruf nach der \n\nVerstaatlichung und dem Primat der \u00f6ffentlichen Daseins-\n\nvorsorge in Ihrem s\u00e4chsischen Wahlprogramm w\u00e4re vor \n\nJahren zumindest noch als linksradikal durchgegangen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nBesonders interessant fand ich aber folgenden Satz \u2013 ich \n\nzitiere aus dem AfD-Wahlprogramm \u2013: \u201eWenn wirtschaft-\n\nlicher Erfolg nur noch an den Bilanzen von Konzernen \n\ngemessen wird, dann ist dieser Erfolg f\u00fcr uns eine L\u00fcge. \n\nMan h\u00e4lt uns nicht f\u00fcr systemrelevant, l\u00e4sst uns aber \n\ngenau f\u00fcr dieses System bezahlen. Das ist nicht nur \n\nzynisch, sondern antidemokratisch. Hier widersprechen \n\nwir. Die Wirtschaft muss dem Volke dienen, nicht umge-\n\nkehrt.\u201c \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDerartige Zitate w\u00fcrden in jeder Linksextremismus-\n\nStudie als linksextrem eingeordnet werden. \n\n(Zuruf von der AfD: Vielen Dank!) \n\n\u2013 Nat\u00fcrlich, denn es ist genau die Falle, in die Sie gehen. \n\nSie unterstellen in der Linksextremismustheorie letztend-\n\nlich das Hufeisen. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Herr \n\nLippmann, haben Sie die AfD gew\u00e4hlt? \n\n\u2013 Bitte? \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Haben Sie AfD gew\u00e4hlt? \n\n\u2013 Nein, habe ich nicht, logischerweise. \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch halte ja das Zitat auch f\u00fcr Quark, von daher verbietet \n\nsich das. Ihre Extremismustheorie, auf die Sie sich hier \n\nst\u00fctzen, hat einen entscheidenden Nachteil: Sie st\u00fctzt sich \n\nauf eine Hufeisentheorie. Diese besagt im Endeffekt, \n\nwenn ich Ihr Wahlprogramm und Ihren Antrag einmal \n\nernst nehme, nichts anderes, als dass Ihre habituelle N\u00e4he \n\nzum unterstellten Linksextremismus deutlich gr\u00f6\u00dfer sein \n\nd\u00fcrfte als die N\u00e4he vieler anderer Parteien, da sich das \n\nHufeisen oben wieder verengt. \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Hufeisentheorie!) \n\nKurzum: Vielleicht ist der Antrag eher ein Schritt hin zum \n\nAusstiegsprogramm, wenn ich Ihr Programm nehme und \n\ndie Hufeisentheorie f\u00fcr AfD-Mitglieder. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 567 \n\nBlanker Hohn allerdings \u2013 damit m\u00f6chte ich schlie\u00dfen \u2013 \n\nist Ihre Forderung nach mehr Pr\u00e4vention, welche Sie in \n\ndem Antrag aufmachen. Eine der besten Pr\u00e4ventionen ist \n\nBildung, und eine der besten Pr\u00e4ventionen vor antidemo-\n\nkratischem Verhalten ist definitiv politische Bildung. \n\nIhrem Wahlprogramm darf ich dann aber ausweislich \n\nSeite 8 entnehmen, dass Sie die Landeszentrale f\u00fcr \n\npolitische Bildung abschaffen wollen. So viel Dreistigkeit \n\nmuss man erst einmal besitzen. \n\nKurzum: Der Antrag ist im Wesentlichen Heuchelei der \n\nAfD und ein reiner Schaufensterantrag, der \u00fcberdies \n\nnutzlos ist. Wir werden ihm nicht zustimmen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN, \n\nden LINKEN und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Die AfD-Fraktion, \n\nHerr Dr. Dreher; bitte. \n\nDr. Stefan Dreher, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Das Plenum lebt! Das \n\nist sch\u00f6n. \n\n(Zuruf von der CDU: Ja!) \n\nWo fange ich an? Herr Lippmann, herzlichen Gl\u00fcck-\n\nwunsch zur lippmannschen Hufeisentheorie! Ich glaube, \n\ndie GR\u00dcNEN h\u00e4tten besser bei der Hufeisennase Platz \n\ngehabt. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nDa kennen Sie sich ja aus, an der Elbe, beim Verkehrbe-\n\nhindern. \n\n(Zuruf von der AfD: Oh!) \n\nKollege Homann von der SPD: Zu Ihrem Antrag Links-\n\nextremismus sage ich Ihnen als Jurist: Linksextremismus \n\nist strafrechtlich gesehen kein Antragsdelikt. Und dem \n\nKollegen Richter kann ich nur sagen: Ja, Sie haben recht. \n\nSie haben ein anderes Weltbild gezeichnet: das der SED. \n\nSie haben wohl die Wende verschlafen? \n\n(Heiterkeit bei den LINKEN \u2013 \n\nAnja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE: Ach!) \n\nDann kommen wir zur Sache. Im letzten Februar besetz-\n\nten vorgebliche Asylbewerber den Theaterplatz in Dres-\n\nden vor der Semperoper. Sie errichteten verbotenerweise \n\nein Asylcamp, bauten Zelte auf, eine K\u00fcche, Toiletten, \n\nSitz- und Schlafgelegenheiten. Sie nannten sich \u201eRefugee \n\nStruggle Dresden\u201c und forderten die gleichen Rechte wie \n\ndeutsche Staatsb\u00fcrger, kritisierten die Asylpolitik, wand-\n\nten sich gegen die Abschiebung unanfechtbar abgelehnter \n\nAsylbewerber, wollten das Recht zur freien Wohnungs-\n\nwahl, lehnten Gemeinschaftsunterk\u00fcnfte ab und beklagten \n\n\u2013 kein Wunder f\u00fcr mich \u2013 Probleme mit den Ausl\u00e4nder-\n\nbeh\u00f6rden und den Gerichten. \n\n(Zuruf des Abg. Mirko Schultze, DIE LINKE) \n\nUnterst\u00fctzung erhielten sie am Wochenende von dreiein-\n\nhalbtausend Menschen, die, wie diese Platzbesetzer, aus \n\nganz Deutschland angereist waren, sowie von den beiden \n\nSPD-Staatsministerinnen Frau K\u00f6pping und Frau \n\nDr. Stange, letztere bekannterma\u00dfen Dresdner Oberb\u00fcr-\n\ngermeisterkandidatin. Die GR\u00dcNEN in Gestalt von Herrn \n\nZschocke lobten die Aktion. \u201eDer Umgang mit Fl\u00fcchtlin-\n\ngen in Deutschland muss menschlicher werden\u201c, lie\u00df er \n\nsich zitieren. \n\n(Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Das stimmt auch!) \n\nSp\u00e4ter stellte sich heraus, dass die vermeintlichen Asyl-\n\nbewerber gar keine waren, sondern ortsfremde Krawall-\n\nreisende, die dasselbe Schauspiel bereits im bayerischen \n\nAmberg veranstaltet hatten. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der AfD: \n\nGenau! \u2013 Widerspruch bei den GR\u00dcNEN) \n\nDer historische Dresdner Theaterplatz wurde besch\u00e4digt, \n\nvor allem das historische Pflaster. Die Laternen wurden \n\nmit Parolen beschmiert, das Denkmal mit Parolenzetteln \n\nbeklebt, und trotz Dixi-Klos wurde an das Denkmal, die \n\nOper und die Laternen uriniert. Da die Sondernutzung des \n\nTheaterplatzes unerlaubt war, also nicht genehmigt, \n\nsondern eigenm\u00e4chtig, musste die Zeltstadt wieder abge-\n\nbaut werden. \n\nDies geschah allerdings nicht, wie angeordnet, bis Mon-\n\ntagabend, sondern erst am Dienstag im Laufe des Vormit-\n\ntags. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Weil es \n\neine einstweilige Verf\u00fcgung gegeben hat!) \n\nAls ich zu dieser Zeit auf dem Theaterplatz auftauchte, \n\num mich von der R\u00e4umung zu \u00fcberzeugen, konnte ich \n\nkeinen einzigen Asylanten entdecken. Ich wurde aber \n\nsogleich von schwarz gekleideten jungen Erwachsenen \u2013 \n\n\u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 H\u00f6ren Sie zu, damit Sie was lernen! \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nIch wurde aber sogleich von schwarz gekleideten jungen \n\nErwachsenen, alles deutsche Muttersprachler, angespro-\n\nchen, woher ich k\u00e4me. Als ich mich als Mitglied der \n\nAlternative f\u00fcr Deutschland zu erkennen gab, wurden ich \n\nund der mich begleitende Pressesprecher sofort eingekes-\n\nselt und bedroht und unfl\u00e4tig beschimpft. \u201eRevanchisten-\n\nschwein\u201c war ein Ausdruck, der vielleicht noch zitiert \n\nwerden kann. Die \u00fcbrigen Verbalinjurien m\u00f6chte ich dem \n\nHause hier ersparen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Nun \n\nheulen Sie doch noch ein bisschen!) \n\nEin Dankesch\u00f6n an unsere Polizei! W\u00e4re sie nicht anwe-\n\nsend gewesen, w\u00e4re ich m\u00f6glicherweise heute aus ge-\n\nsundheitlichen Gr\u00fcnden nicht in der Lage, hier zu spre-\n\nchen. \n\n(Zuruf des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\n\u2013 Halten Sie mal Ihren vorlauten Schnabel da dr\u00fcben! \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 568 \n\n(Heiterkeit bei der AfD) \n\nNun frage ich mich: Was haben gesunde, arbeitsf\u00e4hige, \n\njunge Erwachsene an einem Werktag wie besagtem \n\nDienstagvormittag, gewaltbereit und nichtsnutzig, auf \n\ndem Theaterplatz in Dresden zu suchen? \n\n(Zurufe der Abg. Juliane Nagel \n\nund Sarah Buddeberg, DIE LINKE) \n\nMeine Damen und Herren! Hier zeigt sich die dringende \n\nNotwendigkeit, nicht nur rechts-, sondern auch linksext-\n\nreme Gewalt \u2013 wie erlebt \u2013 zu resozialisieren, sie aus der \n\nlinksextremistischen Szene herauszul\u00f6sen und ihr nach \n\nM\u00f6glichkeit den Weg in eine friedfertige, geregelte \n\nExistenz zu erm\u00f6glichen, in der auch die Rechte anderer \n\nnicht mit den F\u00fc\u00dfen getreten werden. \n\nHerr Richter, wer war das denn in Leipzig, schwarz \n\ngekleidet? Wollen Sie mir weismachen, dass das die \n\nHeilsarmee war? \n\nDanke sch\u00f6n. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf der \n\nAbg. Anja Klotzb\u00fccher, DIE LINKE) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Wird von den \n\nFraktionen weiter das Wort gew\u00fcnscht? \u2013 Herr Abg. \n\nPohle, bitte. \n\nRonald Pohle, CDU: Frau Pr\u00e4sidentin! Erwarten Sie jetzt \n\nbitte nicht, dass ich diesen Antrag unterst\u00fctze, aber das \n\nVerhalten einiger hier im Saal hat mich dazu veranlasst, \n\nnoch einmal nach vorn zu gehen. \n\n(Zuruf von den LINKEN) \n\n\u2013 Bleiben Sie ganz entspannt, Sie sind nicht viel besser. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\nIch bin Leipziger, und ich war im Januar bei einer De-\n\nmonstration und habe mir das Geschehen angeschaut. Ich \n\nwar drei Stunden dabei. Ich muss Ihnen ganz ehrlich \n\nsagen: Von wem die Gewalt ausgegangen ist, war ganz \n\neindeutig. Die Stadtverwaltung Leipzig hat noch 18 Uhr \n\neine Gegendemonstration genehmigt und von dieser \n\nGegendemonstration in der Schillerstra\u00dfe ist die meiste \n\nGewalt ausgegangen. Ich war vor Ort und habe mit den \n\nKollegen Polizisten gesprochen, und sie haben das ein-\n\ndeutig best\u00e4tigt und gesagt: In das Demonstrationsge-\n\nschehen konnten sie nicht mehr eingreifen; denn in dem \n\nMoment ist billigend in Kauf genommen worden, dass \n\nvon dieser Seite Gewalt ausgegangen ist. \n\n(Sebastian Fischer, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs geht nicht nur darum, dass man dort eine Sitzblockade \n\nveranstaltet. Dort waren ganz normale Passanten. Zum \n\nBeispiel wurden die Taschen von Opernbesuchern kon-\n\ntrolliert. Die Leute wurden mit \u201eNazis\u201c beschimpft. Wer \n\ngibt eigentlich diesen Leuten das Recht, andere Menschen \n\nmit \u201eNazis\u201c zu beschimpfen? \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nDr. Frauke Petry, AfD: Genau!) \n\nMeine Damen und Herren, in Richtung der GR\u00dcNEN sei \n\ngesagt: Das Pendant im Landtag von Sachsen-Anhalt ist \n\nHerr Striegel. Gegen ihn liegt mittlerweile aus besagtem \n\nJanuar ein Strafverfahren vor. Herrn Striegel wird vorge-\n\nworfen, einen B\u00f6ller in eine Menschengruppe geworfen \n\nzu haben. \n\n(Christian Piwarz, CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nEs ist eine Sauerei, dass Krawall- und Demo-Touristen zu \n\nuns nach Sachsen kommen und unser sch\u00f6nes Land in \n\nVerruf bringen. Das ist eine Sauerei! \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nZuruf der Abg. Juliane Nagel, DIE LINKE) \n\n\u2013 Liebe Frau Nagel, jeder, den es interessiert, kann sich \n\nauf meinem Handy mal ein Foto anschauen. Dort ist ein \n\njunger Mann zu sehen. Es stand in der Zeitung: Drei \n\njunge Leute sind auf dem Nachhauseweg von einem \n\norganisierten schwarzen Mob \u00fcberfallen worden. Jetzt \n\nkann sich jeder vorstellen, was passiert, wenn zw\u00f6lf Leute \n\ndrei junge Menschen angreifen. Ein junger Mann ist dort \n\nzu Boden gebracht worden, drei Leute sind auf ihm \n\nherumgehopst. Das m\u00fcssen Sie sich einmal anschauen: \n\nVerdacht auf Jochbeinbruch. Dann will ihm jemand zu \n\nHilfe kommen. Derjenige wird angebr\u00fcllt. Es handelt sich \n\nblo\u00df um ein \u201eNazi, hau ab!\u201c, und dann finden sich beide \n\nin der Notaufnahme der Leipziger Universit\u00e4t wieder. \n\n(Zuruf des Abg. Sebastian Fischer, CDU) \n\nDas, meine Damen und Herren, ist linksextremistischer \n\nTerror und dagegen m\u00fcssen wir vorgehen. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD \u2013 \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE, steht am Mikrofon.) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Lippmann, \n\neine Kurzintervention oder noch im Rahmen Ihrer Rede-\n\nzeit? \u2013 Gut. \n\nValentin Lippmann, GR\u00dcNE: Frau Pr\u00e4sidentin, vielen \n\nDank. Herr Pohle, ich lasse jetzt mal die \u00c4u\u00dferung zu \n\nIhrer Wahrnehmung zum Demonstrationsgeschehen au\u00dfer \n\nAcht. Ich war nicht dabei. \n\n(Gel\u00e4chter bei der AfD \u2013 Zurufe von der CDU) \n\nIch war nicht dabei. Wogegen ich mich aber verwahre, ist, \n\ndass Sie sich hier hinstellen und einen Kollegen einer \n\nparlamentarischen K\u00f6rperschaft eines anderen Bundes-\n\nlandes denunzieren, gegen den zugegebenerma\u00dfen ein \n\nErmittlungsverfahren l\u00e4uft. \n\n(Zuruf von der CDU: H\u00f6rt, h\u00f6rt!) \n\nWir haben in diesem Land immer noch eine Unschulds-\n\nvermutung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\nEs gibt gen\u00fcgend Anhaltspunkte daf\u00fcr, dass dies nicht den \n\nTatsachen entspricht. Sie tun hier so \u2013 \u2013 \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 569 \n\n(Dr. Stefan Dreher, AfD: Herr Lippmann, \n\nSie bekommen ein Flei\u00dfbienchen! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU und der AfD) \n\nSie tun hier so, als w\u00e4ren das Tatsachen. Dagegen ver-\n\nwahre ich mich. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN und den LINKEN) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Herr Pohle, wollen \n\nSie sich dazu \u00e4u\u00dfern? \n\nRonald Pohle, CDU: Ich m\u00f6chte noch einmal feststellen: \n\nGegen Herrn Striegel l\u00e4uft ein Ermittlungsverfahren. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren! Gibt es weiteren Redebedarf vonseiten der \n\nFraktionen? \u2013 Wenn das nicht der Fall ist, dann frage ich \n\ndie Staatsregierung. \u2013 Herr Minister Ulbig, bitte. \n\nMarkus Ulbig, Staatsminister des Innern: Sehr geehrte \n\nFrau Pr\u00e4sidentin! Meine sehr verehrten Damen und \n\nHerren Abgeordneten! Als Vertreter der Staatsregierung \n\nm\u00f6chte ich zu diesem Antrag und zur Debatte wie folgt \n\nPosition beziehen: Die Staatsregierung tritt jeder Form \n\nvon Extremismus entschieden entgegen, und die Staatsre-\n\ngierung muss dabei alle Ph\u00e4nomenbereiche im Blick \n\nhaben. \n\nEs ist schlichtweg nicht akzeptabel, dass durch extremisti-\n\nsche Gewaltstraftaten, egal aus welcher Richtung sie \n\nkommen, unser demokratisches Gemeinwesen infrage \n\ngestellt wird. Deshalb werden wir uns an einer Gewich-\n\ntung, ob die eine oder andere Art des Extremismus mehr \n\noder weniger zu gewichten ist, nicht beteiligen. F\u00fcr die \n\nStaatsregierung m\u00f6chte ich klar und deutlich erkl\u00e4ren, \n\ndass wir alles im Blick haben und weder, wie es teilweise \n\nunterstellt wird, auf dem rechten noch auf dem linken \n\nAuge blind sind. \n\n(Beifall bei der CDU \u2013 Dr. Frauke Petry, AfD: \n\nIndem Sie nichts gewichten!) \n\nDie Wahrheit ist: Wir schauen sehr genau hin, und das ist \n\nunabh\u00e4ngig davon, welcher politisch-ideologische Hin-\n\ntergrund dahinterliegt. \n\nHerr Schiemann hat schon einige Zahlen angesprochen, \n\ndie das Jahr 2014 und die politisch motivierte Kriminalit\u00e4t \n\nbetreffen. Wir m\u00fcssen erkennen, dass es insgesamt einen \n\nAnstieg gegeben hat, und zwar um 16 %. 3 125 Taten sind \n\nim Jahr 2014 der politisch motivierten Kriminalit\u00e4t \n\nzuzuordnen. Richtig ist auch: Wir haben einen Anstieg der \n\nentsprechenden Straftaten. Wenn wir die politisch moti-\n\nvierte Kriminalit\u00e4t links anschauen, hat es einen Anstieg \n\nauf 851 bzw. um 38 % gegeben. Wenn wir die Gewalt-\n\nstraftaten anschauen, sind es 157, um die Diskussion von \n\ngegebenenfalls Propagandadelikten ausgrenzen. \n\nDeshalb kann nicht hingenommen werden, wenn es \n\nStraftaten gegen Polizisten, gegen Menschen gibt. Ich will \n\ndie Dinge, die Herr Schiemann angesprochen hat, nicht \n\nwiederholen. Aber diese Dinge sind ganz klar zu verurtei-\n\nlen, zum Beispiel dieser Angriff, den wir in Connewitz \n\nerlebt haben. Wenn man sich mit den Kollegen unterh\u00e4lt, \n\ndie drin gesessen haben und diesen Angriff sozusagen von \n\ninnen erleiden mussten, dann ist festzustellen: Das ist \n\nnicht nur nicht akzeptabel, sondern das muss ganz ent-\n\nschieden verurteilt werden, meine sehr verehrten Damen \n\nund Herren. \n\n(Beifall bei der CDU, der SPD, der AfD \n\nund des Abg. Rico Gebhardt, DIE LINKE) \n\nUm das Bild entsprechend rund zu machen und wie ich es \n\neingangs gesagt habe, hat es auch in der politisch moti-\n\nvierten Kriminalit\u00e4t im Ph\u00e4nomenbereich rechts Strafta-\n\nten gegeben. Dort hatten wir die meisten Straftaten, \n\nn\u00e4mlich 1 740. Im Bereich der Gewaltstraftaten sind es \n\nimmerhin 86 gewesen. Es hat auch im letzten Jahr einen \n\nbesorgniserregenden Anstieg fremdenfeindlicher Strafta-\n\nten um 68 % gegeben. Auch im Bereich des Antisemitis-\n\nmus hat es einen Anstieg um 40 % gegeben. \n\nWas diese Zahlen schlichtweg deutlich machen ist die \n\nTatsache, dass es nicht zielf\u00fchrend ist, die eine oder die \n\nandere Form des Extremismus mehr oder weniger \n\nschlimm zu beurteilen, denn jede Straftat \u2013 das will ich \n\nklar und deutlich sagen \u2013 ist eine zu viel. Deshalb ist es \n\nwichtig, dass wir unsere Demokratie gegen jede Form von \n\nExtremismus entsprechend st\u00e4rken. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nDeshalb ist eine S\u00e4ule die Strafverfolgung, und deshalb \n\nhaben wir im Freistaat Sachsen eine entsprechende \n\nStruktur geschaffen \u2013 das OAZ \u2013, um eben extremistische \n\nStraftaten besser aufkl\u00e4ren zu k\u00f6nnen. Ich will sagen: Das \n\nletzte Jahr, 2014, ist f\u00fcr das OAZ entsprechend erfolg-\n\nreich gewesen. Es gab immerhin 292 Ermittlungsverfah-\n\nren, die durchgef\u00fchrt wurden, und 218 davon sind schon \n\naufgekl\u00e4rt. Das ist eine Aufkl\u00e4rungsquote von immerhin \n\n75 %. \n\nWas ich an dieser Stelle auch noch einmal klar und \n\ndeutlich sagen will, ist, dass die Polizei verpflichtet ist, \n\npolitisch neutral zu handeln und jede Form von Straftaten \n\nzu verfolgen. Da will ich Ihnen \u2013 auch als Minister \u2013 \n\neinen emotional bedeutenden Moment schildern: Ich bin \n\nvor Kurzem bei der Vereidigung von 198 Polizeimeister-\n\nanw\u00e4rtern in Riesa gewesen, und derjenige, der als Absol-\n\nvent am Mikrofon gesprochen hat, hat ausgehend von \n\ndem, was Polizisten als Eid geschworen haben, deutlich \n\ngemacht, in welch schwierigen Situationen Polizistinnen \n\nund Polizisten gelegentlich stehen. Denn auch sie haben \n\nsich verpflichtet, Verfassung und Recht zu wahren und zu \n\nverteidigen, ihre Pflicht gewissenhaft zu erf\u00fcllen und \n\nGerechtigkeit gegen\u00fcber allen zu \u00fcben. Also auch da wird \n\ndeutlich, dass es eine Unterscheidung nicht geben kann. \n\nEin weiterer Punkt, der angesprochen wurde, ist die \n\nPr\u00e4vention. Da kann man mit finanziellen Mitteln das \n\neine oder andere machen. Was aber in diesen Bereichen \n\nganz besonders wichtig ist \u2013 das, denke ich, muss auch \n\nklar und deutlich angesprochen werden \u2013, ist das zivilge-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 570 \n\nsellschaftliche Engagement zur St\u00e4rkung der Demokratie. \n\nDa sind Geld und F\u00f6rderprogramme allein aus meiner \n\nSicht nicht ausreichend, sondern da ist es notwendig, dass \n\nman entsprechende Aktivit\u00e4ten entfaltet, und das muss in \n\njeder Stadt auf die konkreten Gegebenheiten angepasst \n\nwerden. Dass es in Leipzig entsprechende Erfordernisse \n\ngibt, hat Herr Schiemann noch einmal deutlich gemacht. \n\nAls Letztes m\u00f6chte ich aus Sicht der Staatsregierung \n\ndeutlich machen, dass wir den Verfassungsschutzbericht \n\nregelm\u00e4\u00dfig vorlegen und dort die neuesten Erkenntnisse \n\nzu extremistischen Bestrebungen und Gruppierungen in \n\nSachsen zusammenstellen. Der Verfassungsschutzbericht \n\ndes Jahres 2014 befindet sich in der Endzusammenfas-\n\nsung und wird Ihnen \u2013 und damit der \u00d6ffentlichkeit \u2013 in \n\nK\u00fcrze vorgestellt. Dar\u00fcber hinaus haben wir viele Veran-\n\nstaltungsreihen. \n\nZusammengefasst kann man sagen: Der Kampf gegen \n\nExtremismus ist wichtig. Deshalb ist es auch wichtig, \n\neinen 360-Grad-Blick aufrechtzuerhalten und weder die \n\nInstrumentalisierung aus der einen noch aus der anderen \n\nSicht f\u00fcr richtig zu befinden. Aus diesem Grunde emp-\n\nfiehlt die Staatsregierung, diesen Antrag abzulehnen. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Das Schlusswort \n\nhat die AfD-Fraktion; Herr Wurlitzer, bitte. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4sidentin! Sehr \n\ngeehrte Damen und Herren! Ich habe schon viel erlebt, \n\naber ich muss Ihnen sagen: Das war heute der Gipfel. Ich \n\nhabe zwar nicht erwartet, dass Sie zustimmen, aber ich \n\nmuss Ihnen ganz ehrlich sagen: Ein St\u00fcck weit mehr \n\nSelbstkritik h\u00e4tte ich mir schon gew\u00fcnscht. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 Zuruf von der SPD: \n\nDas w\u00fcnschen wir uns bei Ihnen auch!) \n\nWir haben heute von Extremismus gesprochen \u2013 bzw. wir \n\n\u2013 und gesagt, dass es Rechtsextremismus gibt, das ist \n\nv\u00f6llig klar. Das haben wir auch gesehen. Ich habe Ihnen \n\neine ganze Liste von nur einer Stadt \u2013 Leipzig \u2013 vorge-\n\nlegt, wo es um Linksextremismus gegangen ist, und ich \n\ngehe davon aus \u2013 wie Herr Dreher das schon gesagt hat \u2013, \n\ndass die Leute in Schwarz nicht von der Heilsarmee \n\ngewesen sind, denn die schmei\u00dfen im Normalfall keine \n\nMolotowcocktails. Und das, was ich vorhin gesagt habe \u2013 \n\nganz eindeutig \u2013, wird in der politischen Debatte ausge-\n\nklammert oder es werden solche Scheingefechte gef\u00fchrt. \n\nDass Sie mir unterstellen, dass wir einen Scheinantrag \n\neinbringen, k\u00f6nnen Sie bei uns vergessen. Wir versuchen \n\nes wirklich, und ich habe geglaubt, dass wir heute einmal \n\nmehr als auf 14 Abgeordnete kommen, die dem Antrag \n\nzustimmen. \n\n(Zuruf von den LINKEN: Echt?) \n\nSie von der CDU, meine Damen und Herren, haben das \n\nDing erkannt. Sie haben uns in vielen Dingen recht \n\ngegeben. Jetzt w\u00fcrde ich mir nur an dieser Stelle w\u00fcn-\n\nschen, dass Sie den Arsch in der Hose haben, auch einmal \n\neinem Antrag von uns zuzustimmen. \n\n(Beifall bei der AfD \u2013 \n\nZuruf von den LINKEN: Hey!) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: W\u00fcrden Sie sich \n\nbitte m\u00e4\u00dfigen. \n\nUwe Wurlitzer, AfD: Ihnen auf der anderen Seite kann \n\nich nur eines sagen: Wenn wir von Extremismus gespro-\n\nchen haben, dann von Linksextremismus. Wenn wir \n\nExtremismus bek\u00e4mpfen wollen, dann k\u00f6nnen wir das \n\nnicht nur auf der einen Seite, sondern dann m\u00fcssen wir es \n\nauch auf der anderen Seite tun. Uns zu unterstellen, dass \n\nwir mit unserem Antrag \u2013 \u2013 \n\n(Zuruf von den LINKEN: Hey!) \n\n\u2013 Ruhe! \u2013 Uns zu unterstellen, dass wir mit unserem \n\nAntrag \u2026 \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n\u2013 Ist schon bl\u00f6d. Ich habe das Mikrofon, ja? Ist klar? - \n\n(Beifall bei der AfD \u2013  \n\nZuruf von den LINKEN: Na, wunderbar!) \n\n\u2026 vom Rechtsextremismus ablenken wollen, das ist nicht \n\nnur bl\u00f6d, das ist richtig bl\u00f6d. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der AfD) \n\n1. Vizepr\u00e4sidentin Andrea Dombois: Meine Damen und \n\nHerren, ich stelle nun den Antrag zur Abstimmung. Wer \n\nzustimmen m\u00f6chte, den bitte ich jetzt um das Handzei-\n\nchen. \u2013 Die Gegenstimmen, bitte. \n\n(Zuruf von der AfD: Danke sch\u00f6n!) \n\nStimmenthaltungen? \u2013 Bei einer Reihe von Stimmen \n\ndaf\u00fcr ist der Antrag dennoch mit Mehrheit abgelehnt \n\nworden. \n\nMeine Damen und Herren, ich schlie\u00dfe diesen Tagesord-\n\nnungspunkt. \n\nIch rufe auf \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 571 \n\nTagesordnungspunkt 9 \n\nVerbot der T\u00f6tung \u00fcberz\u00e4hliger und unerw\u00fcnschter Jungtiere \n\nDrucksache 6/701, Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN,  \n\nmit Stellungnahme der Staatsregierung \n\nHierzu k\u00f6nnen die Fraktionen wieder Stellung nehmen. \n\nEs beginnt die einreichende Fraktion. Danach folgen \n\nCDU, DIE LINKE, SPD, AfD und die Staatsregierung, \n\nwenn sie es w\u00fcnscht. Ich erteile nun der Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN das Wort; Herr G\u00fcnther, \n\nbitte. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrte Frau Pr\u00e4si-\n\ndentin! Liebe Kolleginnen, liebe Kollegen! Es geht in \n\ndem Antrag wieder einmal um das Thema Landwirtschaft \n\nund darum, wie wir eine zukunftsf\u00e4hige Landwirtschaft \n\nhinbekommen. Dieses Mal geht es um die T\u00f6tung uner-\n\nw\u00fcnschter Jungtiere, wo dringend etwas passieren muss. \n\nDer Tierschutz ist im Grundgesetz verankert \u2013 \u00a7 20 a, das \n\nwar nicht von Anfang an so, er ist sp\u00e4ter hineingekommen \n\n\u2013, wir finden es in der S\u00e4chsischen Verfassung, es findet \n\nsich im Tierschutzgesetz, und darin ist festgehalten, dass \n\ndie T\u00f6tung von Tieren ohne vern\u00fcnftigen Grund nicht \n\nzul\u00e4ssig ist. Insbesondere die T\u00f6tung von Wirbeltieren \n\nohne vern\u00fcnftigen Grund ist sogar ein Straftatbestand. \n\nWas ist nun ein \u201evern\u00fcnftiger\u201c Grund? \u2013 Wir halten Tiere \n\nals Nutztiere. Es geht also um das T\u00f6ten zum Schlachten, \n\nweil man sie verwertet. Ein anderer Grund \u2013 Pi mal \n\nDaumen \u2013 ist, dass sie krank sind und man nicht mehr \n\nhelfen kann. Das ist eigentlich so weit rechtlich ganz klar. \n\nObwohl das so geregelt und vielfach auch abgesichert ist \n\n\u2013 rechtlich, vermeintlich \u2013, werden in Deutschland pro \n\nJahr zwischen 20 und 50 Millionen K\u00fcken get\u00f6tet, ohne \n\ndass sie wirtschaftlich verwertet werden oder dass sie \n\nkrank gewesen seien. Nein, sie werden nur deswegen \n\nget\u00f6tet, weil es m\u00e4nnliche K\u00fcken sind und diese keine \n\nEier legen k\u00f6nnen. Diese K\u00fcken werden erstickt oder \u2013 \n\nnoch viel h\u00e4ufiger \u2013 lebendig in riesige Schredder hinein-\n\ngeworfen. Das nennt sich Homogenisatoren. \n\n(Zuruf von der CDU: Die werden bet\u00e4ubt! \u2013 \n\nGegenruf von den GR\u00dcNEN: Das stimmt nicht!) \n\nDas sind Zust\u00e4nde, die einfach nicht haltbar sind. Dazu \n\ngibt es Alternativen. Warum werden sie da hineinge-\n\nschmissen? \u2013 Weil sie keine Eier legen k\u00f6nnen, man \n\nbraucht die H\u00e4hnchen nicht. Es sollen Legehennen wer-\n\nden, da braucht man das Fleisch nicht. \n\nAber auch fr\u00fcher gab es schon Alternativen \u2013 unsere \n\nAltvordern hatten das schon \u2013: n\u00e4mlich mehr Nutzungs-\n\nrassen. Es g\u00e4be auch hier die M\u00f6glichkeit, mindestens \n\nZweinutzungsrassen zu haben, wobei man auch die \n\nH\u00e4hnchen verwenden kann. \n\nEine andere M\u00f6glichkeit ist, dass man die H\u00e4hnchen auch \n\nso vermarktet \u2013 da gibt es teilweise schon Initiativen auf \n\nfreiwilliger Basis \u2013 oder dass man das Geschlecht schon \n\nim Ei bestimmt, bevor die K\u00fcken geschl\u00fcpft sind. Das ist \n\naber eben nicht Praxis \u2013 deswegen auch unser Antrag; um \n\ndas zu untersagen. \n\nEin anderes Feld einer solchen Tiert\u00f6tung von Jungtieren \n\ngibt es in der Ferkelproduktion. Auch hier werden j\u00e4hrlich \n\nTausende Ferkel nicht get\u00f6tet, weil sie krank sind, son-\n\ndern weil man einfach v\u00f6llig \u00fcberz\u00fcchtete Sauen hat, die \n\nnicht mehr alle Ferkel, alle Jungtiere ern\u00e4hren k\u00f6nnen. \n\nDann gilt, wenn man \u00fcberhaupt Tiere t\u00f6tet, dass hier der \n\nvern\u00fcnftige Grund nicht erkennbar ist. Man k\u00f6nnte, wenn \n\nman sich die M\u00fche machen w\u00fcrde, die Ferkel durchaus \n\naufziehen, wenn die Sau es nicht kann. \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist, wie man sie t\u00f6tet. Eigentlich wei\u00df \n\nman, Wirbeltiere m\u00fcssen bet\u00e4ubt werden, und dann gibt \n\nes einen sicheren Weg: das Ausbluten. Aber die Praxis \n\nsieht so aus: Man geht durch die Stallanlagen, z\u00e4hlt kurz \n\ndie Ferkel durch, und dann werden die \u00fcberz\u00e4hligen \n\neinfach genommen, an die Boxenkante oder auf den \n\nBoden geschlagen und zum Teil noch lebend in M\u00fcllei-\n\nmer geworfen. Das ist alles vielfach dokumentiert und \n\ng\u00e4ngige Praxis und nicht irgendein Schreckensszenarium, \n\ndas man an die Wand malt. Das ist traurige Praxis, an die \n\nwir herangehen m\u00fcssen. \n\nEs gibt als dritten Punkt noch die Praxis in Z\u00fcchterkreisen \n\nf\u00fcr Gefl\u00fcgel, Kaninchen, Kleintierarten, Katzen, Hunde, \n\nwo es besondere Sch\u00f6nheitsideale, Zuchtideale gibt. \n\nWenn in einem Wurf nicht jedes Tier die festgelegte Farbe \n\nhat, Fleckvarianten nicht stimmen, es nicht in die Zuchtli-\n\nnie hineinpasst, dann kommt es auch dort zu T\u00f6tungen. \n\nSelbst wenn die meisten Zuchtordnungen es heute gar \n\nnicht mehr fordern, ist es doch g\u00e4ngige Praxis. \n\nDas Landwirtschaftsministerium von Nordrhein-\n\nWestfalen hat 2013 einen Erlass herausgegeben, der die \n\nT\u00f6tung dieser K\u00fcken, wie ich sie beschrieben habe, \n\nuntersagt. Das Ganze ist vor Gericht gekommen und das \n\nGericht hat festgestellt: Es gibt gar nicht die richtige \n\nRechtsgrundlage im Tierschutzgesetz, da m\u00fcsste noch \n\netwas gekl\u00e4rt werden \u2013 auch mit diesem vern\u00fcnftigen \n\nGrund und den wirtschaftlichen Gr\u00fcnden, wie das alles zu \n\nbetrachten ist. Das Gericht hat es in diesem Fall abge-\n\nlehnt, aber gleich die Berufung zugelassen und festge-\n\nstellt: So etwas m\u00fcsse im Prinzip der parlamentarische \n\nGesetzgeber regeln. Auch deswegen sind wir ja hier im \n\nParlament. Das ist einfach noch offen. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir wollen in diesem Bereich nicht einfach nur, dass es in \n\neinem Land passiert, sondern deswegen in dem Antrag \n\neine Bundesratsinitiative. Das muss einfach schnell gehen \n\nund es muss bundesweit sein. Ich wei\u00df durchaus, dass \n\nauch im Bundeslandwirtschaftsministerium schon davon \n\ndie Rede ist, das Thema anzugehen, aber das k\u00f6nnen wir \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 572 \n\nnicht abwarten. Ich habe die Zahlen genannt: bis zu \n\n50 Millionen im Jahr. Das sind Millionen von Einzeltie-\n\nren, die bis dahin noch get\u00f6tet werden \u2013 wenn es \u00fcber-\n\nhaupt passiert. \n\nDer n\u00e4chste Punkt ist: Wenn sich etwas \u00e4ndern soll \u2013 etwa \n\nauch in dem Bereich K\u00fckenerkennen im Ei oder \n\nMehrnutzungsrassen \u2013, dann geht das nur mit einem \n\nDruck, der f\u00fcr alle gilt. Dann muss ein gesetzlicher Druck \n\nher und dann wird auch die Landwirtschaft darauf reagie-\n\nren. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nZum Thema Ferkelt\u00f6tung gibt es einen Erlass aus Nieder-\n\nsachsen aus dem Landwirtschaftsministerium, der es \n\nuntersagt, solche \u00fcberz\u00e4hligen Jungtiere zu t\u00f6ten, und der \n\nKriterien auflegt, wie man damit tierschutzgerecht um-\n\ngeht. Nordrhein-Westfalen, Hessen und Sachsen-Anhalt \u2013 \n\ngleich um die Ecke \u2013 haben diese Vorgabe \u00fcbernommen; \n\nin weiteren Bundesl\u00e4ndern ist die Diskussion im vollen \n\nGange. \n\nInsbesondere Herr Aeikens, der Agrarminister von Sach-\n\nsen-Anhalt, hat in diesem Zusammenhang ge\u00e4u\u00dfert, er \n\nwei\u00df durchaus, dass es bei vielen Bauern Nachholbedarf \n\ngibt, und er kennt es, wie tierschutzgerecht mit solchen \n\nFerkeln umzugehen ist. \n\nSie wissen auch, in Sachsen-Anhalt ist wegen Verst\u00f6\u00dfen \n\ngenau deswegen schon in mehreren F\u00e4llen die Schlie\u00dfung \n\nvon solchen Anlagen ausgesprochen worden, in denen so \n\netwas vorgekommen ist. \n\nWas passiert in Sachsen? \u2013 Bisher noch gar nichts. Wir \n\nhaben es ja schon im Parlament geh\u00f6rt, auch seitens der \n\nStaatsregierung: Ja, das Thema ist emotional diskutiert. \n\nGro\u00dfst\u00e4dter, die keine Ahnung haben, wollen mit ihren \n\nVorstellungen den Landwirten vorschreiben, wie sie damit \n\numzugehen haben. Es ginge darum, Produktionsweisen \n\nwie vor hundert Jahren zur\u00fcckzuholen. \n\nDarum geht es gar nicht \u2013 genau das Gegenteil ist der \n\nFall. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nDie gesellschaftliche Realit\u00e4t ist heute einfach eine andere \n\nals vor hundert Jahren, und der Umgang mit K\u00fcken und \n\nFerkeln bewegt heute die Menschen. Wir haben als \n\nMenschen, wenn wir diese Tiere nutzen wollen, auch eine \n\nVerantwortung, wie wir mit ihnen umgehen. \n\nDeswegen m\u00fcssen wir dieses Thema jetzt angehen und \n\nauch in Sachsen endlich einmal dazu kommen, hier etwas \n\nzu tun. Es gibt im \u00dcbrigen auch ersch\u00fctternde Fernsehbil-\n\nder aus den letzten Wochen und Monaten von Anlagen im \n\nVogtland und in Nordsachsen, die solche Anlagen zeigen. \n\nDas ist also auch bei uns in Sachsen traurige Realit\u00e4t. \n\nEin wichtiger Punkt ist au\u00dferdem: Es gibt gen\u00fcgend \n\nLandwirte, die sich auch heute schon vern\u00fcnftig und \n\nentsprechend dem Tierschutzgesetz verhalten. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nSie haben aber, wenn sie sich so verhalten, einen wirt-\n\nschaftlichen Nachteil gegen\u00fcber denjenigen, die das nicht \n\ntun. Deshalb muss man f\u00fcr einen Gleichstand sorgen. \n\nEbenfalls ein wichtiger Punkt in der Landwirtschaft: Wir \n\nwollen, dass sie Zukunft hat. Das hei\u00dft, auch junge \n\nMenschen m\u00fcssen Lust haben, in der Landwirtschaft zu \n\narbeiten, und m\u00f6chten, wenn sie in die Schweinezucht \n\ngehen, nicht als Tierqu\u00e4ler beschimpft werden, sondern \n\nsagen k\u00f6nnen, dass sie es tun, weil unsere Landwirtschaft \n\nvern\u00fcnftige Standards hat. Das wird selbstverst\u00e4ndlich \n\ndurchgesetzt, das steht gar nicht in Frage, und dann hat \n\nman auch nicht diese Nachwuchsprobleme. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nG\u00fcnther f\u00fcr die einbringende Fraktion GR\u00dcNE. F\u00fcr die \n\nCDU-Fraktion ergreift Herr von Breitenbuch das Wort. \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Herr Pr\u00e4sident! \n\nWerte Kolleginnen und Kollegen! Herr Kollege G\u00fcnther, \n\num den moralischen Zeigefinger gleich am Anfang etwas \n\ntiefer zu h\u00e4ngen: Im Jahr 2014 wurden 100 000 Abtrei-\n\nbungen in Deutschland registriert \u2013 Abtreibungen von \n\nMenschen. \n\n(Frank Kupfer, CDU: Jetzt schreit keiner!) \n\nDas Thema ist \u201eVerbot der T\u00f6tung \u00fcberz\u00e4hliger und \n\nunerw\u00fcnschter Jungtiere\u201c. Tiere sind unsere Mitgesch\u00f6p-\n\nfe; ihr Wohlbefinden ist eine Verpflichtung f\u00fcr alle Men-\n\nschen, die mit Tieren umgehen. Der Tierschutz steht als \n\nStaatsziel im Grundgesetz wie auch in der S\u00e4chsischen \n\nVerfassung und ist damit eine verbindliche Leitlinie f\u00fcr \n\nunsere Politik. \n\n(Beifall des Abg. Marko Schiemann, CDU) \n\nTierwohl ist zunehmend auch ein Anliegen der Gesell-\n\nschaft; verst\u00e4rkter Tierschutz ist in Umfragen ein Wunsch \n\nvon 85 % der Befragten. \n\nMit der Initiative \u201eEine Frage der Haltung\u201c setzt das \n\nBundesministerium f\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft die \n\nTierwohloffensive des Berliner Koalitionsvertrages um. \n\nViele Vorschl\u00e4ge und Ma\u00dfnahmen werden bereits von \n\nTierschutzverb\u00e4nden, der Wirtschaft, den L\u00e4ndern sowie \n\nder Wissenschaft erarbeitet. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Gestatten Sie eine \n\nZwischenfrage, Herr Kollege? \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Na klar. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Frau Klepsch. \n\nAnnekatrin Klepsch, DIE LINKE: Vielen Dank. \u2013 \n\nKollege von Breitenbuch, geben Sie mir recht, dass das \n\nAbtreibungsrecht in Deutschland sehr streng geregelt ist \n\nund dass Frauen selbstbestimmt dar\u00fcber entscheiden \n\nk\u00f6nnen, aber erst nach einem Beratungsgespr\u00e4ch und \n\neinem ausgef\u00fcllten Beratungsschein entscheiden d\u00fcrfen, \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 573 \n\nob sie eine Abtreibung durchf\u00fchren lassen wollen, und \n\ndass im Unterschied dazu Tiere in der Massentierhaltung \n\nnicht gefragt werden, auf welchem Wege sie zu Tode \n\nkommen wollen? \n\n(Frank Kupfer, CDU: Das war eine Scherzfrage! \u2013 \n\nWeitere Zurufe von der CDU) \n\nGeorg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Ich gebe Ihnen \n\nrecht. \n\nIch fahre fort. Von Wirkungslosigkeit zu sprechen ist \n\ndaher voreilig, Herr Kollege G\u00fcnther. Ihr Antragsgebaren, \n\nbundesdeutsche Debatten auf Sachsen herunterzubrechen, \n\ngeht wieder einmal schief und fehl. An dieser Stelle muss \n\ngrunds\u00e4tzlich klargestellt werden, dass es im Freistaat \n\nSachsen keine Br\u00fctereien f\u00fcr Legeh\u00fchner gibt und daher \n\nkeine T\u00f6tung von m\u00e4nnlichen Eintagsk\u00fcken stattfindet. \n\nIn Sachsen besteht gerade aktuell keine Veranlassung, \n\ndurch eine Verwaltungsvorschrift die T\u00f6tung von \u00fcber-\n\nz\u00e4hligen und unerw\u00fcnschten Tieren zu verbieten, da die \n\nvon den GR\u00dcNEN herangezogene Verordnung vom \n\nVerwaltungsgericht Minden in Nordrhein-Westfalen f\u00fcr \n\nung\u00fcltig erkl\u00e4rt wurde. Es hat dem Land Nordrhein-\n\nWestfalen per Erlass verf\u00fcgt, das massenweise T\u00f6ten \n\nm\u00e4nnlicher K\u00fcken zu verbieten. Der Erlass Ihres gr\u00fcnen \n\nnordrhein-westf\u00e4lischen Landwirtschaftsministers  \n\nJohannes Remmel zum Verbot des T\u00f6tens von m\u00e4nnlichen \n\nEintagsk\u00fcken ist als unzul\u00e4ssig geurteilt, da es im Bun-\n\ndestierschutzgesetz daf\u00fcr keine Rechtsgrundlage gibt. Die \n\nRichter hoben die Untersagungsverf\u00fcgungen der betroffe-\n\nnen Kreise auf, da es angesichts des erheblichen Eingriffs \n\nin die Berufsfreiheit der Betreiber von Br\u00fctereien einer \n\nspezialgesetzlichen Erm\u00e4chtigungsgrundlage bed\u00fcrfe. \n\nDie Generalklausel im Bundestierschutzgesetz, nach der \n\nniemand einem Tier ohne vern\u00fcnftigen Grund Schmerzen, \n\nLeiden oder Sch\u00e4den zuf\u00fcgen d\u00fcrfe, reiche als Begr\u00fcn-\n\ndung f\u00fcr den ministeriellen Erlass nicht aus. Dem stehen \n\ndie schutzw\u00fcrdigen Interessen der Br\u00fctereibetreiber \n\nentgegen, die derzeit laut Gericht keine praxistauglichen \n\nAlternativen zur T\u00f6tung der m\u00e4nnlichen K\u00fcken haben \n\nund bei einem T\u00f6tungsverbot vor dem Aus stehen. \n\nOb demgegen\u00fcber eine gewandelte gesellschaftliche \n\nBewertung des Tierschutzes generell \u00fcberwiegt, muss der \n\nparlamentarische Gesetzgeber auf Bundesebene entschei-\n\nden. An einer solchen Entscheidung fehlt es bisher \u2013 das \n\nwissen Sie eigentlich. \n\nUnabh\u00e4ngig davon h\u00e4lt der NRW-Verbraucherschutz-\n\nminister das Urteil f\u00fcr falsch und wird wohl Berufung vor \n\ndem Oberverwaltungsgericht in M\u00fcnster einlegen. Dies \n\nbedeutet f\u00fcr unsere s\u00e4chsische Praxis, dass wir uns erst \n\ndann mit einer Gesetzesinitiative im Bundesrat besch\u00e4fti-\n\ngen k\u00f6nnen, wenn das Erfordernis auch in Nordrhein-\n\nWestfalen h\u00f6chstrichterlich festgestellt ist. Alles andere \n\nw\u00e4re unklug. \n\nGleiches trifft f\u00fcr eine entsprechende Verwaltungsvor-\n\nschrift auf Landesebene zu. Diese w\u00e4re ebenfalls vor dem \n\nHintergrund des laufenden Gerichtsverfahrens nicht \n\nrechtssicher und von den betroffenen Betrieben angreif-\n\nbar. \n\nIn den meldepflichtigen s\u00e4chsischen Br\u00fctereien werden \n\nausschlie\u00dflich K\u00fcken der Mastrassen ausgebr\u00fctet, bei \n\ndenen eine Aufzucht beider Geschlechter stattfindet. \n\nStand Januar 2015 wird \u2013 entgegen Ihrer Behauptung \u2013 in \n\nkeiner deutschen Br\u00fcterei der Legerichtung ein geschl\u00fcpf-\n\ntes K\u00fcken durch mechanische Zerkleinerung \u2013 volkst\u00fcm-\n\nlich: \u201eSchreddern\u201c \u2013 get\u00f6tet. Die Hahnenk\u00fcken \u2013 das \n\nhaben Sie nicht ausdr\u00fccklich gesagt \u2013 werden mit CO2 \n\nget\u00f6tet \u2013 sprich: erstickt \u2013 und danach dem Markt f\u00fcr \n\nTierfutter \u2013 Reptilien, Greifv\u00f6gel, Zoo etc. \u2013 zugef\u00fchrt, \n\nalso verwertet. Das hei\u00dft, das Argument, hier w\u00fcrden \n\nWirbeltiere ohne vern\u00fcnftigen Grund get\u00f6tet, ist falsch. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nIm \u00dcbrigen lassen die europ\u00e4ischen und die bundesdeut-\n\nschen Gesetze eine mechanische Zerkleinerung von \n\nK\u00fcken bis zu einem Alter von 72 Stunden zu. Zur deutli-\n\nchen Klarstellung: Von dieser M\u00f6glichkeit wird in \n\nDeutschland \u00fcberhaupt kein Gebrauch gemacht. Auch \n\nwenn das Thema sicherlich etwas sperrig ist, sollten Sie \n\nuns doch die gesetzlichen Vorgaben vermitteln. \n\nUm die T\u00f6tung von 45 Millionen m\u00e4nnlichen K\u00fcken pro \n\nJahr wirksam zu beenden, m\u00fcssen demnach andere Wege \n\ngegangen werden. Eine fr\u00fche Geschlechtsbestimmung im \n\nEi k\u00f6nnte Abhilfe schaffen; Sie haben darauf hingewie-\n\nsen. Die Forschung ist auf einem guten Weg, ein solches \n\nVerfahren auch f\u00fcr die breite Praxis zu entwickeln. \n\nErgebnisse des Forschungsprojekts zur Geschlechtsbe-\n\nstimmung in H\u00fchnereiern werden voraussichtlich noch in \n\ndiesem Jahr vorliegen. Nach gegenw\u00e4rtigem Stand hat \n\nsich die Geschlechtsbestimmung am dritten Br\u00fctungstag \n\nmittels Nah-Infrarot-Raman-Spektroskopie \u2013 NIR \u2013 als \n\nam vielversprechendsten herauskristallisiert. Dieses \n\nVerfahren soll deshalb im Rahmen angewandter For-\n\nschung durch Entwicklung eines Ger\u00e4teprototyps f\u00fcr den \n\nbreiten Einsatz optimiert werden und das Problem l\u00f6sen. \n\nVertrauen wir in diesem Punkt dem Know-how unserer \n\ns\u00e4chsischen Hochschulen, namentlich dem der Universit\u00e4t \n\nLeipzig, die bei diesem Projekt federf\u00fchrend ist, bei-\n\nspielsweise die Leipziger Tier\u00e4rztin Krautwald-\n\nJunghanns. \n\nNehmen wir aber auch den Landwirtschaftsminister \n\nChristian Schmidt beim Wort, der schnellstm\u00f6glich \u2013 bis \n\nOstern \u2013 Ergebnisse vorlegen will. Diese Einsch\u00e4tzung \n\nteilten im \u00dcbrigen partei\u00fcbergreifend seine L\u00e4nderkolle-\n\ngen auf der Konferenz der Agrarminister in Cottbus, \n\nerstaunlicherweise auch die der GR\u00dcNEN. \n\nAuch hinsichtlich der Problematik der T\u00f6tung von Fer-\n\nkeln bei Muttersauen, die mehr Ferkel geb\u00e4ren, als aufge-\n\nzogen werden k\u00f6nnen, wird durch das Bundesministerium \n\nf\u00fcr Ern\u00e4hrung und Landwirtschaft Handlungsbedarf \n\ngesehen. Auch bei diesem Thema distanzieren wir uns \n\nprinzipiell von Verst\u00f6\u00dfen gegen das Tierschutzgesetz. \n\nLaut Tierschutzgesetz d\u00fcrfen Ferkel nicht ohne vern\u00fcnfti-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 574 \n\ngen Grund get\u00f6tet werden. Das Vorhandensein \u00fcberz\u00e4hli-\n\nger Ferkel ist kein vern\u00fcnftiger Grund. \n\nIn dem Antrag der Fraktion B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN \n\nwerden wirtschaftliche Erw\u00e4gungen der s\u00e4chsischen \n\nNutztierhalter, insbesondere von Betrieben mit gr\u00f6\u00dferen \n\nTieren, als Ursache unterstellt. Dies ist Polemik und \n\nsachfremd. \n\n(Beifall bei der CDU und vereinzelt bei der SPD) \n\nGerade in gr\u00f6\u00dferen Sauenhaltungen ist es teilweise \n\nleichter m\u00f6glich, Jungtiere aus \u00fcberz\u00e4hligen W\u00fcrfen bei \n\nSauen mit kleineren W\u00fcrfen oder Ammensauen anzuset-\n\nzen. Da viele Muttertiere zur gleichen Zeit werfen, ist \n\ndieses Verfahren besonders f\u00fcr Anlagen mit gr\u00f6\u00dferen \n\nTierhaltern praktikabel. Aber auch in kleineren Best\u00e4nden \n\nwissen die Bauern damit umzugehen, und das seit Jahr-\n\nhunderten. \n\nDie angesprochenen Fernsehberichte der Tierrechtsorga-\n\nnisation Ariva sind nicht zu verallgemeinern. Es sind \n\nillegale Filmaufnahmen, die bei Stalleinbr\u00fcchen au\u00dfer-\n\nhalb Sachsens erstellt wurden und offensichtlich ohne \n\njegliche Pr\u00fcfung auf Plausibilit\u00e4t oder Repr\u00e4sentativit\u00e4t \n\npauschal verallgemeinern. Statt Verst\u00f6\u00dfe gegen das \n\nTierschutzgesetz umgehend zur Anzeige zu bringen \u2013 was \n\nrechtlich m\u00f6glich w\u00e4re \u2013, um eine \u00dcberpr\u00fcfung zu er-\n\nm\u00f6glichen, werden diese Filmaufnahmen \u00fcber einen \n\nFernsehsender vermarktet. Dahinter verbirgt sich nichts \n\nanderes als ein simples Gesch\u00e4ftsmodell, bei dem es um \n\ndas Einwerben von Spenden geht. \n\n(Beifall bei der CDU) \n\nDie Rechtslage f\u00fcr die Nott\u00f6tung von Ferkeln ist eindeu-\n\ntig: Das EU-Recht in Verbindung mit den nationalen \n\nRegelungen, zum Beispiel der Tierschutz-Schlachtver-\n\nordnung, gibt vor, dass Ferkel bis zu einem Gewicht von \n\n5 Kilogramm in den Einzelf\u00e4llen, in denen keine Bet\u00e4u-\n\nbungsmethode zur Verf\u00fcgung steht, durch einen Schlag \n\nauf den Kopf bet\u00e4ubt und durch anschlie\u00dfendes Entbluten \n\nget\u00f6tet werden d\u00fcrfen. Ferkel, die lediglich schwach oder \n\n\u00fcberz\u00e4hlig sind, weil sie keinen Platz an der Zitze finden, \n\naber ansonsten gesund und \u00fcberlebensf\u00e4hig sind, d\u00fcrfen \n\neben nicht get\u00f6tet werden. Wie bereits geschildert, muss \n\nes f\u00fcr jede T\u00f6tung eines Tieres einen vern\u00fcnftigen Grund \n\ngeben, der nicht allein aus wirtschaftlichen \u00dcberlegungen \n\noder aus Zeitaspekten bestehen darf. Niemand darf einem \n\nTier ohne vern\u00fcnftigen Grund Schmerzen, Leiden oder \n\nSch\u00e4den zuf\u00fcgen. Hierbei verweise ich nochmals auf die \n\nbesondere Verantwortung der Menschen f\u00fcr die Tiere als \n\nMitgesch\u00f6pfe. \n\nDie gesetzlich vorgegebenen Anleitungen geben den \n\nVeterin\u00e4ren bei Vor-Ort-Kontrollen eindeutige Ansatz-\n\npunkte zur Pr\u00fcfung der Frage, ob die Tiere tierschutzge-\n\nm\u00e4\u00df get\u00f6tet wurden. Die im Freistaat Sachsen dabei \n\nangewendete Form der risikoorientierten und anlassbezo-\n\ngenen \u00dcberwachung hat sich bew\u00e4hrt und sollte nicht, \n\nohne konkrete Anhaltspunkte vorzugeben, versch\u00e4rft \n\nwerden. Sich dabei allein auf Fernsehberichte und allge-\n\nmeine Wahrnehmungen zu beziehen stellt alle Landwirte \n\ngleichsam unter Generalverdacht. Genau das tun Sie, und \n\nzwar bezogen auf konventionell und auf \u00f6kologisch \n\nwirtschaftende Tierhalter, die in Ihren Augen anklagbar \n\nsind. Das wird mit uns, der CDU, nicht geschehen. Wir \n\nlehnen Ihren Antrag ab. \n\nHerzlichen Dank. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Herr von Breitenbuch \n\nhatte gerade das Wort f\u00fcr die CDU-Fraktion. Frau \n\nDr. Pinka spricht jetzt f\u00fcr die Fraktion DIE LINKE. \n\nDr. Jana Pinka, DIE LINKE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen und Kollegen! Liebe Fraktion \n\nB\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN! Die Untersagung der \n\nT\u00f6tung unerw\u00fcnschter Jungtiere, wie im Antrag gefordert, \n\nl\u00f6st nicht die Ursache des Problems, sondern bek\u00e4mpft \n\nlediglich die Auswirkungen der aktuellen Tierproduktion. \n\nDas m\u00f6chte ich Ihnen gern am Beispiel von H\u00fchnern \n\naufzeigen. \n\nStatistisch gesehen werden zu 50 % m\u00e4nnliche Tiere \n\ngeboren bzw. erbr\u00fctet. Unter heutigen Produktionsbedin-\n\ngungen ist ein sogenanntes Zweinutzungshuhn \u2013 das ist \n\nein Huhn, das sowohl zur Fleisch- als auch zur Eierpro-\n\nduktion geeignet ist und damit nicht als K\u00fcken get\u00f6tet \n\nwerden m\u00fcsste \u2013 nicht rentabel. Die herrschende Lehr-\n\nmeinung in den Hochschulen geht derzeit immer noch \n\nvon einer weiter steigerungsf\u00e4higen Spezialisierung aus \n\nund r\u00e4t deshalb aus logistischen Gr\u00fcnden davon ab, \n\nZweinutzungsh\u00fchner zu halten. \n\nAngesichts dessen habe ich mir die Frage gestellt, was \n\neigentlich mit den m\u00e4nnlichen, nicht get\u00f6teten K\u00fcken \n\ngeschehen w\u00fcrde? Sicherlich w\u00fcrden sie zu minimalen \n\nKosten unter grenzwertigen Bedingungen gehalten und \n\neben drei Monate sp\u00e4ter get\u00f6tet werden. Das ist aus \n\nmeiner Sicht ebenfalls weder ethisch noch wirtschaftlich \n\nin irgendeiner Weise vertretbar. \n\nZudem haben wir das Problem der \u00dcberz\u00fcchtung. Die \n\nTiere \u2013 wir als LINKE treten immer wieder f\u00fcr bessere \n\nHaltungsbedingungen ein, die die Aus\u00fcbung arteigenen \n\nVerhaltens erm\u00f6glichen \u2013 weisen durch den Z\u00fcchtungs-\n\nfortschritt kaum noch Verhaltensmuster auf, die als \n\narteigen bezeichnet werden k\u00f6nnen. Ich kenne Beispiele \n\nvon aus der Masthaltung geretteten H\u00fchnern, die nicht \n\neinmal in der Lage waren, auf einer Stange zu sitzen oder \n\nsich normal fortzubewegen. \n\nHeute gez\u00fcchtete Schweine haben deutlich mehr Wirbel \n\nals Wildschweine, damit mehr Fleisch dran ist. Das Herz \n\nkonnte bei dieser Entwicklung nicht mithalten. Wenn \n\ndiese Tiere erschreckt werden, bekommen sie oftmals \n\neinen Kreislaufzusammenbruch. \n\nRinder sollen m\u00f6glichst alles Futter gleich im Labmagen \n\nverarbeiten und nicht mehr im Pansen \u201everschwenden\u201c. \n\nEin mir bekannter Tierarzt brachte das Dilemma anhand \n\neines Beispiels auf den Punkt: Wenn du heute eine Hoch-\n\nleistungsmilchkuh auf die Weide stellst, t\u00f6test du sie. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 575 \n\nDie Z\u00fcchtung hat aus Tieren mittlerweile nahezu Fress-\n\nmaschinen zur Proteinproduktion gemacht, und das unter \n\nverheerenden Begleiterscheinungen. Knapp 60 % der \n\nLandwirtschaftsfl\u00e4che in Deutschland werden f\u00fcr die \n\nFuttermittelproduktion genutzt. Fleisch, Wurst, Milch und \n\nEier werden in erh\u00f6htem Ma\u00dfe mit importierten Futter-\n\nmitteln erzeugt. \n\nDabei handelt es sich in erster Linie um Kraftfutter wie \n\nSoja, das zur Mast von Schweinen, Rindern und Gefl\u00fcgel \n\nverwendet wird. Das Statistische Bundesamt stellte dazu \n\nfest: \u201eF\u00fcr den Inlandsverbrauch von Ern\u00e4hrungsg\u00fctern \n\nwurde im Jahr 2010 insgesamt eine Fl\u00e4che von 20,1 Mil-\n\nlionen Hektar ben\u00f6tigt. Bereits 65 % dieser Fl\u00e4che lagen \n\nim Ausland. Nur knapp 35 % waren landwirtschaftliche \n\nFl\u00e4chen im Inland.\u201c Was das noch mit heimischer Land-\n\nwirtschaft zu tun hat, ist mir pers\u00f6nlich schleierhaft. Diese \n\nPraxis ist zudem klimasch\u00e4dlich, weil die verf\u00fctterten \n\nPflanzen auch direkt verzehrt werden k\u00f6nnten. Zudem \n\nnimmt es der dortigen Bev\u00f6lkerung Entwicklungschan-\n\ncen. Ich nenne nur das Stichwort \u201eLand Grabbing\u201c; aber \n\ndas nur am Rande. \n\nIch m\u00f6chte gern noch eine Fallkonstellation hinzuf\u00fcgen, \n\ndie die GR\u00dcNEN in ihrem Antrag m\u00f6glicherweise ver-\n\ngessen haben: die T\u00f6tung tragender Rinder. Der eben \n\nschon von mir zitierte Tierarzt erz\u00e4hlte mir, dass in einem \n\nihm bekannten Fall \u2013 au\u00dferhalb von Sachsen allerdings \u2013 \n\netwa die H\u00e4lfte der zur Schlachtung anstehenden Rinder \n\nin einem Schlachthof tragend waren. Die fast geborenen \n\nK\u00e4lber erstickten im Mutterleib, als die Rinder get\u00f6tet \n\nwurden. Die rechtlichen M\u00f6glichkeiten in der Bundesre-\n\npublik sind in diesem Fall sehr schwach. Zu DDR-Zeiten \n\nwar das T\u00f6ten tragender Rinder im \u00dcbrigen verboten und \n\nmit Strafzahlungen belegt. Heute regelt das alles die \n\nWirtschaft und verfehlt dabei ethische Grunds\u00e4tze deut-\n\nlich. Tier\u00e4rzte, die bei den T\u00f6tungen im Schlachthof \n\nzugegen sein m\u00fcssen, werden ausgetauscht, wenn die \n\nSchlachtzahlen in den Schlachth\u00f6fen aufgrund von \n\nM\u00e4ngelanzeigen zur\u00fcckgehen. Denn hier geht es um \n\nArbeitspl\u00e4tze, die durch kritische Tier\u00e4rzte gef\u00e4hrdet \n\nwerden. Das sind die Berichte aus der Praxis. Sie zeigen, \n\ndass hier etwas komplett schief l\u00e4uft. \n\nIch fasse noch einmal zusammen. Erstens: Eine Untersa-\n\ngung der T\u00f6tung unerw\u00fcnschter Jungtiere l\u00f6st nicht die \n\nUrsache des Problems, sondern bek\u00e4mpft lediglich die \n\nAuswirkung der aktuellen Tierproduktion. Zweitens: \n\nWirtschaftlich orientiertes Denken und eine Orientierung \n\nam Weltmarkt ist keine Gew\u00e4hr f\u00fcr ethisch vertretbare \n\nHaltungsbedingungen und Zuchtziele hier bei uns. Drit-\n\ntens: Unser Fleischverbrauch ist zu hoch und beschneidet \n\ndie Entwicklungsm\u00f6glichkeiten in anderen L\u00e4ndern. \n\nDas alles, liebe Fraktion GR\u00dcNE, wird von diesem \n\nAntrag nicht bew\u00e4ltigt. Wir bewegen uns auf dem Niveau \n\nreiner Symptombek\u00e4mpfung. Warum haben Sie nicht \n\nvorgeschlagen, eine Kennzeichnungspflicht f\u00fcr den \n\ninformierten und m\u00fcndigen B\u00fcrger einzuf\u00fchren, wie \u201eEier \n\nmit produktionsbedingter K\u00fckent\u00f6tung\u201c, so wie beim \n\nRauchen, wo Krebslungen auf der Tabakschachtel abge-\n\nbildet sind. Diese Symbolik h\u00e4tte vielleicht noch lenkende \n\nWirkung gehabt. \n\nIch empfehle daher meiner Fraktion eine Enthaltung zu \n\nIhrem Antrag. \n\n(Beifall bei den LINKEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Nach Frau Dr. Pinka \n\nvon der Fraktion DIE LINKE spricht jetzt Frau Kollegin \n\nLang f\u00fcr die SPD-Fraktion. \n\nSimone Lang, SPD: Sehr verehrter Herr Pr\u00e4sident! Sehr \n\ngeehrte Kolleginnen und Kollegen! Ihr Antrag befasst \n\nsich mit zwei Tierarten, erstens der T\u00f6tung von m\u00e4nnli-\n\nchen K\u00fcken und zweitens der T\u00f6tung von nicht \u00fcberle-\n\nbensf\u00e4higen Ferkeln. Der dritte von Ihnen benannte \n\nPunkt, die T\u00f6tung von Zuchttieren aufgrund von Sch\u00f6n-\n\nheitsidealen, ist verboten. Das wissen auch die Veteri-\n\nn\u00e4r\u00e4mter. \n\nLassen Sie mich daher zun\u00e4chst zu m\u00e4nnlichen K\u00fcken \n\nkommen. Schon die bisher bekannten Zahlen der nach \n\ndem Schl\u00fcpfen geschredderten K\u00fcken ist erschreckend. \n\nMan spricht von j\u00e4hrlich 21 Millionen, wahrscheinlich \n\nsind es mehr. Es ist ethisch nicht hinnehmbar, wenn \n\nm\u00e4nnliche K\u00fcken get\u00f6tet werden, weil sie keine Eier \n\nlegen k\u00f6nnen und damit unwirtschaftlich sind. Es ist im \n\nSinne des Tierschutzes nicht hinnehmbar, dass Tiere wie \n\nAbfall eines Industrieprozesses behandelt werden. Wir \n\nsehen in der T\u00f6tung m\u00e4nnlicher K\u00fcken einen Versto\u00df \n\ngegen das Tierschutzgesetz. \n\nIn dem Zusammenhang begr\u00fc\u00dfen wir das Vorgehen von \n\nNordrhein-Westfalen, wo das T\u00f6ten von m\u00e4nnlichen \n\nK\u00fcken untersagt ist. Gern w\u00fcrde ich an dieser Stelle \n\nsagen, dass wir dies auch f\u00fcr Sachsen fordern, auch wenn \n\nin Sachsen derzeit keine T\u00f6tung von m\u00e4nnlichen K\u00fcken \n\nstattfindet, da die meldepflichtigen Br\u00fctereien ausschlie\u00df-\n\nlich K\u00fcken der Mastrassen erbr\u00fcten; so war zumindest die \n\nAntwort der Staatsregierung auf eine Kleine Anfrage. Die \n\nFrage bleibt dennoch: Entspricht die T\u00f6tung von m\u00e4nnli-\n\nchen K\u00fcken den ethischen und tierschutzrechtlichen \n\nWerten unserer Gesellschaft? \n\nDamit sind wir beim Kern der gesellschaftlichen und \n\nrechtlichen Diskussion, ob die \u00fcber die Jahre gewandelte \n\nBewertung des Tierschutzes im Grundgesetz h\u00f6her \n\neinzusch\u00e4tzen ist als die \u00f6konomischen Interessen der \n\nInhaber der Br\u00fctereien. Das Verwaltungsgericht Minden \n\nhat den Erlass in Nordrhein-Westfalen untersagt. Begr\u00fcn-\n\ndung: Eine Abw\u00e4gung zwischen den sich entgegenstehen-\n\nden Grundrechten Tierschutz und Freiheit der Berufswahl \n\nkann nicht \u00fcber einen Erlass geregelt werden, der sich \n\nausschlie\u00dflich auf eine Generalklausel im Tierschutzge-\n\nsetz bezieht. Unter der aktuellen rechtlichen Situation \n\nkann Sachsen keine Verwaltungsvorschrift erlassen, wie \n\nvon den GR\u00dcNEN unter Punkt 2 gefordert. Wenn die \n\ngerichtliche Pr\u00fcfung ergibt, dass die Generalklausel des \n\nTierschutzgesetzes nicht ausreichend ist, dann muss das \n\nTierschutzgesetz ge\u00e4ndert werden. Dies ist aber praktisch \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 576 \n\nnur umsetzbar, wenn wir hierbei die wissenschaftlichen \n\nErkenntnisse einbinden. \n\nAn der Uni Leipzig werden momentan Forschungen \n\ndurchgef\u00fchrt, wie das Geschlecht des K\u00fckens bereits im \n\nEi bestimmt werden kann. Somit k\u00f6nnen dann die Eier \n\nund nicht die K\u00fcken vernichtet werden. \n\n(Vereinzelt Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nIch will an dieser Stelle klar sagen, dass wir als SPD-\n\nFraktion den Wert vertreten, dass sich eine T\u00f6tung von \n\nJungtieren aus rein wirtschaftlichem Interesse ohne \n\ntriftigen Grund verbietet. Tiere sind keine Abfallprodukte. \n\n(Beifall bei der SPD und den GR\u00dcNEN \u2013 \n\nvereinzelt Beifall bei der CDU) \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Etwas anders ist die \n\nSachlage bei der T\u00f6tung von Ferkeln. Hier geht es zum \n\neinen darum, wann eine Nott\u00f6tung von Jungtieren erfol-\n\ngen darf. Das ist dann der Fall, wenn Tiere nicht \u00fcberle-\n\nbensf\u00e4hig sind. Eine T\u00f6tung aus wirtschaftlichen Erw\u00e4-\n\ngungen ist grunds\u00e4tzlich untersagt, ja strafbar. Die Le-\n\nbensmittel- und Veterin\u00e4r\u00e4mter sind verpflichtet, bei \n\nVerdachtsmomenten eine \u00dcberpr\u00fcfung durchzuf\u00fchren. \n\nZum anderen geht es darum, wie die T\u00f6tung der nicht-\n\n\u00fcberlebensf\u00e4higen Ferkel erfolgt. Die GR\u00dcNEN haben in \n\nihrem Antrag zu Recht darauf hingewiesen, dass mit dem \n\noft praktizierten Boxenkantenschlag keine sichere T\u00f6tung \n\nerfolgen kann. Der entscheidende Punkt ist, dass die \n\nLebensmittel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mter, die \n\nAmtstier\u00e4rzte und vor allem die Tierhalter tats\u00e4chlich \n\nwissen, was erlaubt ist und was nicht. Das kann man \u00fcber \n\neinen Erlass wie in Nordrhein-Westfalen, Niedersachsen \n\noder Mecklenburg-Vorpommern machen, wie die GR\u00dc-\n\nNEN es fordern. \n\nMan kann aber auch den Weg gehen, die Tierhalter direkt \n\nanzusprechen, zu informieren und aufzukl\u00e4ren, auch \u00fcber \n\nrechtliche Konsequenzen. Auf die Schulung der Amtstier-\n\n\u00e4rzte hat das SMS in seiner Antwort verwiesen. Die \n\nTierhalter wurden \u00fcber das LfULG in Schulungen dar\u00fcber \n\naufgekl\u00e4rt, wie die Arbeitsabl\u00e4ufe f\u00fcr eine rechtskonfor-\n\nme T\u00f6tung auszusehen haben. Das ist verbindlich. Inso-\n\nfern w\u00fcrde ein Erlass zun\u00e4chst keine andere Situation \n\nschaffen. Auch ein Erlass sch\u00fctzt nicht davor, dass es \n\nsogenannte schwarze Schafe gibt. \n\nSehr geehrte Damen und Herren! Die grunds\u00e4tzliche \n\nIntention Ihres Antrages findet unsere Unterst\u00fctzung. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nWir werden Ihren Antrag aber ablehnen, weil im Bereich \n\nder T\u00f6tung m\u00e4nnlicher K\u00fcken zun\u00e4chst die Rechtslage \n\ngekl\u00e4rt werden muss, um dann gegebenenfalls gesetzlich \n\nnachzusteuern. Bei der T\u00f6tung von nicht \u00fcberlebensf\u00e4hi-\n\ngen Ferkeln schafft ein Erlass keine andere Situation, \n\ndenn wichtig sind das Wissen und die rechtskonforme \n\nHandhabung durch die Tierhalter und Amtstier\u00e4rzte. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei der SPD und der CDU) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Lang sprach f\u00fcr \n\ndie SPD-Fraktion. Jetzt schaue ich noch einmal. Die AfD-\n\nFraktion hat keine Redezeit mehr. Gibt es Bedarf nach \n\neiner zweiten Runde? \u2013 Der ist gegeben. F\u00fcr die CDU-\n\nFraktion spricht Herr Kollege Fischer. \n\nSebastian Fischer, CDU: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! \n\nMeine sehr verehrten Damen und Herren! Infantizid, so \n\nnennt man das T\u00f6ten von Zuchttieren aus \u00e4sthetischen \n\nGr\u00fcnden. Es ist in der Natur gang und g\u00e4be: bei Primaten, \n\nL\u00f6wen, bei Revierk\u00e4mpfen und beim Haubenbartvogel. \n\nDie Vorw\u00fcrfe der GR\u00dcNEN im Punkt 2 c des Antrages \n\nentbehren jeglicher Grundlage. Wir haben bei den Ge-\n\nspr\u00e4chen mit den betreffenden Verb\u00e4nden, zum Beispiel \n\nmit dem Verband f\u00fcr das Deutsche Hundewesen, dem \n\nVerband Deutscher Katzenfreund und dem Bundesver-\n\nband Deutscher Rassegefl\u00fcgelz\u00fcchter festgestellt, dass es \n\nweder bei Hunden, Kaninchen, Katzen noch beim Rasse-\n\ngefl\u00fcgel eine derartige T\u00f6tung von Jungtieren aus \u00e4stheti-\n\nschen Gr\u00fcnden gibt. \n\nAus \u00a7 1 des Tierschutzgesetzes ergibt sich, dass niemand \n\neinem Tier ohne vern\u00fcnftigen Grund Leid, Schmerz oder \n\nSchaden zuf\u00fcgen darf. Eine T\u00f6tung von Hunden ist \n\nimmer auch unter dem Gesichtspunkt der Verh\u00e4ltnism\u00e4-\n\n\u00dfigkeit zu betrachten. Diese Gesichtspunkte sind mir \n\nmomentan nicht bekannt. Selbst in Tierheimen ist es zum \n\nGl\u00fcck nicht m\u00f6glich, schwierigste Hunde zu t\u00f6ten, da \n\nTherapiem\u00f6glichkeiten nie ausgeschlossen werden k\u00f6n-\n\nnen. Das T\u00f6ten von Wirbeltieren unter Strafe wurde \n\nbereits angesprochen. Heute ist alles v\u00f6llig undenkbar. \n\nWenn es wirklich ein schwarzes Schaf geben sollte, \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: \n\n..., muss es get\u00f6tet werden!) \n\nbitte ich jeden, der es beobachtet oder Beweise vorlegen \n\nkann, dies auch zur Anzeige zu bringen und nicht nachts \n\neinfach \u00fcber Z\u00e4une zu steigen. \n\n(Rico Gebhardt, DIE LINKE: Ach so!) \n\nDer Kinderreim, den wir alle kennen, sollte wieder \n\nVerwendung finden: Qu\u00e4le nie ein Tier zum Scherz, denn \n\nes f\u00fchlt wie du den Schmerz. Kaninchen und Gefl\u00fcgel \n\nwerden f\u00fcr die Nutztierhaltung gez\u00fcchtet. Sie finden \n\nEingang in unseren Speiseplan. Tierschutz ist die oberste \n\nHandlungsmaxime f\u00fcr alle Z\u00fcchter. Dass dies keine leere \n\nWorth\u00fclse oder Erkl\u00e4rung ist, zeigt sich beispielsweise im \n\nBeirat f\u00fcr Tier- und Artenschutz des Deutschen Bundes \n\nf\u00fcr Rassegefl\u00fcgelz\u00fcchter. Die Arbeit des Beirates ist sehr \n\nverzahnt und anerkannt bei Wissenschaftlern und Institu-\n\nten. Sie haben eine beratende Funktion f\u00fcr die Z\u00fcchter-\n\nschaft. Sie stehen im Dialog mit Ministerien, Beh\u00f6rden \n\nund der \u00d6ffentlichkeit. Sie setzen sich f\u00fcr eine Harmoni-\n\nsierung und Vereinheitlichung bei der Anwendung von \n\nTierschutzgesetzen ein. Das ist leider auch ein weltfrem-\n\nder Punkt in diesem Antrag. \n\nMeine Damen und Herren! Gestatten Sie mir, dass ich \n\nIhnen die Realit\u00e4t nachliefere. Wir haben am 17. Septem-\n\nber 2014 auf MDR INFO einen interessanten Artikel lesen \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 577 \n\nk\u00f6nnen. Es geht um den Schweinez\u00fcchter Henke aus \n\nNiedersachsen \u2013 ich zitiere: \u201eEs passiert zwei- bis dreimal \n\nin der Woche, sagt Henke, dass kleine Tiere in einen \n\nabgetrennten Raum getragen werden m\u00fcssen. Es ist eine \n\nVerletzung am Kopf, wo wir medikament\u00f6s nichts mehr \n\nmachen k\u00f6nnen. Es hat eine schlimme Risswunde am \n\nBein und schon jetzt kein Gleichgewicht mehr. Es \n\nschluckt nicht. Es w\u00fcrde sp\u00e4testens morgen tot sein, \n\nschildert er den Zustand des kleinen Ferkels.\u201c Meine \n\nDamen und Herren! Dieses Ferkel ist todkrank. Eine \n\nNichtt\u00f6tung dieses Ferkels w\u00e4re Tierqu\u00e4lerei. F\u00fcr dieses \n\nTier ist die T\u00f6tung eine Erl\u00f6sung. Das sind wir im Ver-\n\ntrauen auf unsere g\u00f6ttliche Sch\u00f6pfung der Natur schuldig. \n\nIch als Hausschlachter kenne das anzuwendende Verfah-\n\nren. Ich m\u00f6chte darum bitten, sich in der Tiefe damit \n\nauseinanderzusetzen, wie es tagt\u00e4glich praktiziert wird. \n\nIch zitiere erneut: \u201eDie Bet\u00e4ubung mittels stumpfen \n\nSchlages auf den Kopf ist derzeit ein f\u00fcr Ferkel zugelas-\n\nsenes und g\u00e4ngiges Bet\u00e4ubungsverfahren. Als das unmit-\n\ntelbar im Anschluss durchzuf\u00fchrende T\u00f6tungsverfahren \n\nist die T\u00f6tung durch Blutentzug ein sicheres und gut zu \n\nkontrollierendes Verfahren.\u201c Meine Damen und Herren, \n\nwenn Sie schon einmal bei einem Schlachtvorgang dabei \n\nwaren, wissen Sie, dass es schnell und f\u00fcr das Tier \n\nschmerzlos geschieht. \n\nSelbst der nieders\u00e4chsische Landwirtschaftsminister Herr \n\nMeyer, B\u00dcNDNIS 90/DIE GR\u00dcNEN, \n\n(Valentin Lippmann, GR\u00dcNE: Kennen wir ja!) \n\nl\u00e4sst sich in diesem Artikel \u2013 es geht um die T\u00f6tung von \n\nSchweinen \u2013 wie folgt zitieren: \u201eDie Tier\u00e4rztliche Verei-\n\nnigung f\u00fcr Tierschutz hat es in ihren Leitlinien empfoh-\n\nlen. Auch unsere Landwirtschaftskammer hat dieses \n\nVerfahren als sicheres und praxisgerechtes Verfahren \n\nempfohlen.\u201c Das war von Herrn Christian Meyer, Minis-\n\nter der GR\u00dcNEN. \n\nMeine Damen und Herren! Deshalb verallgemeinern wir \n\nhier im Plenum aber auch in der \u00d6ffentlichkeit die Fern-\n\nsehbilder, die es gibt, nicht. Nutzen wir nicht das Tot-\n\nschlagsargument der Massentierhaltung, von dem nie-\n\nmand wirklich wei\u00df, wie es definiert wird. Es ist f\u00fcr uns \n\nalle hier im Hohen Haus v\u00f6llig klar: Wer Tiere mit roher \n\nund sinnloser Gewalt t\u00f6tet, handelt moralisch und recht-\n\nlich verwerflich. Deshalb bedaure ich es sehr, wenn ich \n\nsehe, dass wieder einmal die Landwirtschaft stigmatisiert \n\nwird. \n\nAus der Sicht des wichtigsten Wirtschaftsfaktors im \n\nl\u00e4ndlichen Raum gilt folgende wichtige Bauernregel: Gott \n\nsch\u00fctze uns vor Sturm und Wind und vor Antr\u00e4gen, die \n\nvon den GR\u00dcNEN sind. \n\n(Beifall bei der CDU und der AfD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Das war Kollege  \n\nFischer von der CDU-Fraktion. Gibt es aus den Fraktio-\n\nnen weiteren Redebedarf in dieser zweiten Runde? \u2013 Den \n\nsehe ich nicht. Jetzt kommt die Staatsregierung zu Wort. \n\nFrau Staatsministerin Klepsch, bitte. \n\nBarbara Klepsch, Staatsministerin f\u00fcr Soziales und \n\nVerbraucherschutz: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Meine \n\nsehr geehrten Damen und Herren Abgeordneten! Ich stehe \n\nheute zum vierten Mal vor Ihnen an diesem Pult zu einem \n\nThema, das sich deutlich von den anderen Themen \n\nunterscheidet. Nach \u00a7 1 Satz 2 Tierschutzgesetz darf \n\nniemand einem Tier ohne vern\u00fcnftigen Grund Schmerzen, \n\nLeiden oder Sch\u00e4den zuf\u00fcgen. Nach \u00a7 17 Nr. 1 Tier-\n\nschutzgesetz ist das T\u00f6ten von Wirbeltieren ohne vern\u00fcnf-\n\ntigen Grund zudem strafbar. \n\nDennoch \u2013 jetzt werde ich nicht noch einmal das Verwal-\n\ntungsgericht Minden bem\u00fchen, Sie haben es bereits \n\nausf\u00fchrlich von meinen Vorrednern geh\u00f6rt \u2013, das Urteil ist \n\ngesprochen. Es besteht jetzt noch die M\u00f6glichkeit, Ein-\n\nspruch einzulegen. Solange die Berufung vom OVG noch \n\nnicht abgeschlossen ist, kann auch dieses Thema rechtlich \n\nsauber noch nicht weiter bearbeitet werden. Herr von \n\nBreitenbuch ist darauf ausf\u00fchrlich eingegangen. \n\nDas bedeutet f\u00fcr uns, dass eine Initiative im Bundesrat \n\nerst dann eingebracht werden kann, wenn hier Rechtssi-\n\ncherheit besteht. Diese Pattsituation ist auf Dauer nicht \n\nhinnehmbar. Ich denke, wir sind uns einig, dass hier ein \n\nanderer Weg gefunden werden muss. \n\nIn Sachsen werden nach Auskunft des Statistischen \n\nBundesamtes in den meldepflichtigen s\u00e4chsischen Br\u00fcte-\n\nreibetrieben ausschlie\u00dflich K\u00fcken der Mastrassen erbr\u00fc-\n\ntet. Bei Mastrassen findet eine Aufzucht beider Ge-\n\nschlechter statt. Daher ist in Sachsen derzeit auch kein \n\nVerbot notwendig. Dennoch: Es muss nach zumutbaren \n\nM\u00f6glichkeiten gesucht werden, wie letztlich auf das \n\nT\u00f6ten verzichtet werden kann. \n\nAn der Tier\u00e4rztlichen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig \n\nwird nach einer Alternative geforscht. Auf diese Alterna-\n\ntive und die Professorin wurde bereits von meinen Vor-\n\nrednern Bezug genommen. Allerdings m\u00fcssen wir uns \n\nnoch etwas gedulden; denn es wird noch zwei bis drei \n\nJahre dauern, bis die Analysemethoden praxistauglich \n\nsind. \n\nMeine Damen und Herren! In Sachsen werden die Betrie-\n\nbe risikoorientiert und anlassbezogen von den Lebensmit-\n\ntel\u00fcberwachungs- und Veterin\u00e4r\u00e4mtern \u00fcberwacht. Liegen \n\ndabei Verdachtsmomente vor, sind die \u00c4mter selbstver-\n\nst\u00e4ndlich verpflichtet, dem nachzugehen. Wenn der \n\nVerdacht besteht, dass Ferkel get\u00f6tet wurden, die \u00fcberle-\n\nbensf\u00e4hig waren, werden diese bei der Landesuntersu-\n\nchungsanstalt zur Untersuchung eingeschickt. Das ist im \n\nRahmen der amtlichen Ermittlungen erforderlich. F\u00fcr eine \n\ngenerelle Anordnung von Stichprobennahmen liegt \n\nderzeit kein Anlass vor. \n\nIch danke Ihnen f\u00fcr Ihre Aufmerksamkeit. \n\n(Beifall bei der CDU und der SPD) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Staatsministerin \n\nKlepsch sprach f\u00fcr die Staatsregierung. Wir sind jetzt \n\nbeim Schlusswort angelangt. Das dreimin\u00fctige Schluss-\n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 578 \n\nwort wird von der einbringenden Fraktion GR\u00dcNE, Herrn \n\nKollegen G\u00fcnther, vorgetragen. \n\nWolfram G\u00fcnther, GR\u00dcNE: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4si-\n\ndent! Liebe Kolleginnen! Liebe Kollegen! Herr Kollege \n\nvon Breitenbuch! Ich habe das gerade ein wenig als \n\nNebelkerze sehen m\u00fcssen. Es n\u00fctzt, glaube ich, nichts, \n\nwenn man anstehende Probleme ignoriert oder wegdisku-\n\ntiert. Damit l\u00f6st man sie nicht. Die Landwirtschaft hat ein \n\naktuelles Problem, und sie hat auch ein Akzeptanzprob-\n\nlem. Es gibt auch inhaltliche Probleme. Wir haben die \n\nnachgewiesenen Probleme mit Ferkelt\u00f6tungen, die nicht \n\nfachgerecht sind. Wir haben in Deutschland die K\u00fckent\u00f6-\n\ntungen. Wir m\u00fcssen dieses Problem angehen. \n\nZu der von Ihnen angesprochenen Tierwohlinitiative kann \n\nich einmal aus der Zeitung zitieren. Sie machen das auch \n\ngern. \u201eFreie Presse\u201c, 15.01.15, \u00dcberschrift: \u201eKaum \n\nInteresse an Initiative Tierwohl\u201c. Die vom Lebensmittel-\n\nhandel, Fleischwirtschaft, Landwirtschaft gestartete \n\nInitiative Tierwohl st\u00f6\u00dft bei den Landwirten im Freistaat \n\naktuell kaum auf Interesse. \u201eIch kenne derzeit keinen \n\nBetrieb in Sachsen, der sich definitiv f\u00fcr eine Teilnahme \n\nentschieden hat\u201c, sagte der Pr\u00e4sident des Landesbauern-\n\nverbandes, Wolfgang Vogel. \n\nAndere Erkenntnisse habe ich auch nicht. Das wird nicht \n\nangenommen. Das ist sicher keine Alternative. \n\nIch m\u00f6chte auch auf den Widerspruch hinweisen: Wenn \n\nausgef\u00fchrt wird, dass die gesetzliche Grundlage fehlt und \n\nwir in unserem Antrag geschrieben haben, dass sich der \n\nFreistaat f\u00fcr eine Bundesratsinitiative einsetzen soll, dass \n\nes die gesetzliche Grundlage gibt, dann ist das Sinn und \n\nZweck unseres Antrages. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nAus dem allgemeinen Tierschutzgesetz gibt es sie noch \n\nnicht. Deshalb muss sie geschaffen werden. \n\nZum Thema Ferkelt\u00f6tung: Auch hier wissen wir: Sie \n\nfindet statt. Es muss zu den Landwirten. Dann wei\u00df man, \n\ndass ein Erlass \u2013 \u2013 Wenn man sagt, das gibt die Realit\u00e4t \n\nwieder, dann kann es keinen Schaden anrichten. Aber die \n\nBeobachtung ist eine andere. Ein Erlass hat bei den \n\nLandwirten ein Gewicht. Das ist etwas anderes, als wenn \n\nman wei\u00df, dass man im LfULG vielleicht eine Schulung \n\ndazu bekommen kann. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: Wo \n\nbeobachten Sie das? Im geschlossenen Stall?) \n\nSie wissen, dass das stattfindet. \n\n(Georg-Ludwig von Breitenbuch, CDU: \n\nDann bringen Sie es zur Anzeige!) \n\nWir haben die Strafanzeigen schon gestellt. Wir haben bei \n\nuns in Sachsen auch die Straathof-Anlagen. \n\nZu Kollegen Fischer, der sich bei den Z\u00fcchtern mit den \n\nVerb\u00e4nden unterh\u00e4lt: Glauben Sie, dass die Verb\u00e4nde \n\nIhnen sagen, dass sie rechtswidrig Tiere t\u00f6ten? \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nIch w\u00fcrde das als Interessenvertretung auch nicht sagen. \n\nAber auch da wei\u00df man, wenn man sich mit denen woan-\n\nders unterh\u00e4lt, dass das durchaus nichts Seltenes ist. \n\nDeshalb bitte ich Sie noch einmal, unserem Antrag \n\nzuzustimmen; denn es ist f\u00fcnf nach zw\u00f6lf. Wir m\u00fcssen \n\netwas f\u00fcr die Landwirtschaft tun. Es geht genau nicht \n\ndarum, dass wir die Landwirtschaft kaputtmachen wollen, \n\nsondern wir wollen in die Zukunft gehen. Deshalb m\u00fcssen \n\nwir daf\u00fcr sorgen, dass klare Regeln herrschen und dass \n\ndie, die sich an Regeln halten, auf gleicher Augenh\u00f6he \n\nmit denen sind, die sich nicht daran halten. \n\nVielen Dank. \n\n(Beifall bei den GR\u00dcNEN) \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine sehr geehrten \n\nDamen und Herren! Das war das Schlusswort, vorgetra-\n\ngen von Herrn Kollegen G\u00fcnther f\u00fcr die Fraktion GR\u00dc-\n\nNE. \n\nIch stelle nun die Drucksache 6/701 zur Abstimmung und \n\nbitte bei Zustimmung um Ihr Handzeichen. \u2013 Vielen \n\nDank. Gegenstimmen? \u2013 Vielen Dank. Stimmenthaltun-\n\ngen? \u2013 Eine ganze Anzahl von Stimmenthaltungen. Damit \n\nist die Drucksache 6/701 nicht beschlossen und der \n\nTagesordnungspunkt ist beendet. \n\nMeine Damen und Herren! Ich m\u00f6chte ein Vers\u00e4umnis \n\nvon heute Morgen korrigieren und Ihnen mitteilen, dass \n\nder Tagesordnungspunkt 11 gestrichen ist. \n\nIch rufe auf \n\nTagesordnungspunkt 10 \n\nFragestunde \n\nDrucksache 6/1081 \n\nDie Fragen wurden auch der Staatsregierung \u00fcbermittelt. \n\nGleichzeitig ist Ihnen die Reihenfolge und die Behand-\n\nlung der eingereichten Fragen bekannt gemacht worden. \n\nDie Fragen 3 und 4 sind schriftlich beantwortet. Wir \n\nhaben also jetzt noch die Fragen mit der laufenden Nr. 1 \n\nund 2. \n\nIch rufe Frage Nr. 1 auf. Das Wort erh\u00e4lt die Fragestelle-\n\nrin, Frau Kollegin J\u00e4hnigen. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Danke sch\u00f6n, Herr Pr\u00e4sident. \n\nThema ist Planung Ortsumgehung B 174 Hohndorf/Gro\u00df-\n\nolbersdorf und Verkehrsberuhigungsma\u00dfnahmen auf der \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 579 \n\nBestandsstra\u00dfe in Ortslage Gro\u00dfolbersdorf/Hohndorf \n\n(Erzgebirgskreis). \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Welche Planungs- und Realisierungsschritte zur Pla-\n\nnung einer Ortsumgehung f\u00fcr die Bundesstra\u00dfe B 174 in \n\nder Ortslage Hohndorf/Gro\u00dfolbersdorf werden mit wel-\n\ncher Priorit\u00e4t in den kommenden Monaten und Jahren \n\nstattfinden (Auflistung der einzelnen Schritte mit konkre-\n\nten Zeitangaben wird erbeten.)? \n\n2. Welche konkreten Ma\u00dfnahmen zur Sicherheit und zur \n\nVerkehrsberuhigung k\u00f6nnen nach Auffassung der zust\u00e4n-\n\ndigen Beh\u00f6rden des Landes entlang der B 174 im Bereich \n\nder Ortslage Hohndorf/ Gro\u00dfolbersdorf insbesondere zum \n\nSchutz von Sch\u00fclern und Fu\u00dfg\u00e4ngern nach Auffassung \n\nder zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden des Landes kurzfristig gepr\u00fcft \n\nund realisiert werden (Auflistung konkreter M\u00f6glichkei-\n\nten zur Verkehrsberuhigung und zur Kontrolle von Ge-\n\nschwindigkeits\u00fcberschreitungen sowie ihrer Realisie-\n\nrungsvoraussetzungen wird erbeten.)? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Staatsminis-\n\nter Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\ngin J\u00e4hnigen! Meine lieben Kolleginnen und Kollegen! \n\nErlauben Sie, dass ich die zwei Fragen aufgrund des \n\nSachzusammenhangs gleich gemeinsam beantworte. \n\nDie Ma\u00dfnahmen im Zuge der B 174 von Chemnitz nach \n\nPrag sind f\u00fcr den Freistaat von oberster Priorit\u00e4t. Die \n\nOrtsumgehung Gro\u00dfolbersdorf/Hohndorf ist im Bedarfs-\n\nplan f\u00fcr die Bundesfernstra\u00dfen 2004 analog den bereits \n\nrealisierten Ma\u00dfnahmen zwischen Chemnitz und \n\nZschopau sowie Marienberg vordringlich eingeordnet. \n\nF\u00fcr jede Bauma\u00dfnahme ist ein Planungsprozess vorgege-\n\nben, der aus mehreren Schritten besteht: Ersten, die \n\nVoruntersuchung zur Ermittlung einer Vorzugsvariante \n\neinschlie\u00dflich der Pr\u00fcfung durch die S\u00e4chsische Stra\u00dfen-\n\nbauverwaltung mit Vorlage und Genehmigung beim \n\nBund. In dieser Pr\u00fcfungsphase befinden wir uns derzeit. \n\nZweitens, die Anh\u00f6rung der Tr\u00e4ger \u00f6ffentlicher Belange. \n\nDrittens, die Erstellung des Vorentwurfs f\u00fcr die geneh-\n\nmigte Vorzugsvariante mit gleichem Pr\u00fcf- und Genehmi-\n\ngungsweg wie bei der Voruntersuchung. Viertens, Vorbe-\n\nreitung und Durchf\u00fchrung des Planfeststellungsverfahrens \n\nzur Herstellung des Baurechts. F\u00fcnftens, Erstellung der \n\nAusf\u00fchrungsplanung mit Vergabeverfahren. Sechstens, \n\nund das zu guter Letzt, Bauausf\u00fchrung. \n\nKonkrete Zeitangaben zu den einzelnen Planungsschritten \n\nsind jedoch nicht zielf\u00fchrend, da sie von vielen unter-\n\nschiedlichen Faktoren abh\u00e4ngen. Dazu z\u00e4hlen zum \n\nBeispiel die Akzeptanz und die Unterst\u00fctzung in der \n\nRegion, die Erlangung des Baurechts und die Bereitstel-\n\nlung der Mittel durch den Bund. \n\nZur Sicherheit und Verkehrsberuhigung im Bereich der \n\nOrtslage erfolgen verschiedene Ma\u00dfnahmen. So finden \n\nseit 2010 mit steigender Tendenz Geschwindigkeitskon-\n\ntrollen statt. Die Geschwindigkeits\u00fcberschreitungen \n\nliegen bei etwa 2 % der erfassten Fahrzeuge. Es wurde ein \n\n\u00dcberholverbot f\u00fcr Lkws angeordnet. Der Landkreis hat \n\nim letzten Jahr als zust\u00e4ndige Verkehrsbeh\u00f6rde eine \n\nstation\u00e4re Geschwindigkeits\u00fcberwachungsanlage f\u00fcr \n\nbeide Fahrtrichtungen installiert. Das Verkehrsunfallge-\n\nschehen ist unauff\u00e4llig. Es sind keine Unfallschwerpunkte \n\noder Unfallh\u00e4ufungslinien vorhanden. Zudem wurden die \n\nvorhandenen Fu\u00dfg\u00e4ngerampeln hinsichtlich der Que-\n\nrungszeiten optimiert und werden diesbez\u00fcglich auch \n\nweiterhin \u00fcberwacht. \n\nAufgrund dieser Parameter wurde mit Blick auf die \n\nSicherstellung des flie\u00dfenden Verkehrs an einer grenz-\n\n\u00fcberschreitenden Bundesstra\u00dfe auf eine Reduzierung der \n\nGeschwindigkeit auf 30 Kilometer pro Stunde verzichtet. \n\nDie zust\u00e4ndige Unfallkommission wird aber beauftragt, \n\ndie Ortsdurchfahrt Hohndorf hinsichtlich der Notwendig-\n\nkeit weiterer Ma\u00dfnahmen zur Erh\u00f6hung der Verkehrssi-\n\ncherheit zu pr\u00fcfen. \n\nIm \u00dcbrigen findet am 31. M\u00e4rz ein Gespr\u00e4ch mit der \n\nFachabteilung meines Hauses, dem B\u00fcrgermeister und \n\nden Mitgliedern der B\u00fcrgerinitiative Gro\u00dfolbersdorf \u00fcber \n\ndie genannten Sachverhalte und die weiteren Vorgehens-\n\nweisen statt. \n\nVielen Dank. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Frau Kollegin J\u00e4hnigen, \n\nSie haben Nachfragen? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe eine Nachfrage: Von \n\nwelcher Prognose gehen Sie derzeit bei der Verkehrsbele-\n\ngung der neuen Stra\u00dfe aus? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Ich schaue nur kurz, ob das in meinen \n\nUnterlagen steht. Ansonsten w\u00fcrde ich Ihnen diese Frage \n\nschriftlich beantworten. \u2013 Ich werde Ihnen diese Frage \n\nschriftlich beantworten. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank. \n\nIch rufe auf Frage Nr.  2, die wiederum von Frau Kollegin \n\nJ\u00e4hnigen gestellt wird. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Thema meiner Frage ist die \n\nFortf\u00fchrung der Bahnanbindung Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 \n\nWroc\u0142aw/Breslau. \n\nIch habe folgende Fragen an die Staatsregierung: \n\n1. Was hat die Staatsregierung in den letzten Monaten \n\nwann konkret unternommen, um die s\u00e4chsischen Ver-\n\nkehrszweckverb\u00e4nde VVO und ZVON in ihren Bem\u00fc-\n\nhungen um die Fortf\u00fchrung der umstiegsfreien Bahnan-\n\nbindung Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \u2013 Wroc\u0142aw/Breslau gegen\u00fcber \n\nder polnischen Regierung aktiv zu unterst\u00fctzen? \n\n2. Auf welche Weise und durch welche verantwortlichen \n\nPersonen in welchen Beh\u00f6rden nimmt die Staatsregierung \n\nkonkret die in \u00a7 2 Abs. 2 Satz 2 und Satz 3 des S\u00e4chsi-\n\nschen \u00d6PNV-Gesetzes bestimmte \u201eGesamtverantwortung \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 580 \n\ndes Freistaates Sachsen\u201c bez\u00fcglich des grenz\u00fcberschrei-\n\ntenden \u00f6ffentlichen Personennahverkehrs wahr? \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte, Herr Staatsminis-\n\nter Dulig. \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Sehr geehrter Herr Pr\u00e4sident! Liebe Kolle-\n\ngin J\u00e4hnigen! Meine sehr geehrten Damen und Herren! \n\nZur Frage 1: Vonseiten der Vertreter des Marschallamtes \n\nwurde am 19. Februar 2015 bei einem Termin mit dem \n\nZweckverband ZVON offiziell mitgeteilt, dass die Ver-\n\nkehre zwischen G\u00f6rlitz und Breslau ab dem 1. M\u00e4rz 2015 \n\nnicht mehr finanziert werden und somit nicht mehr \n\nbestellt werden k\u00f6nnen. Um es noch einmal klarzustellen: \n\nWir haben es hier mit einer verkehrspolitischen Entschei-\n\ndung auf polnischer Seite zu tun. \n\nF\u00fcr den deutschen Abschnitt der Verbindung Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz \u2013 Wroc\u0142aw/Breslau hat der Freistaat Sachsen \n\nfr\u00fchzeitig f\u00fcr Klarheit gesorgt und sowohl die notwendi-\n\ngen rechtlichen als auch die finanziellen Rahmenbedin-\n\ngungen geschaffen. In der Finanzierungsverordnung \n\nwurde ein Mindestangebot festgelegt, demzufolge drei \n\nZugpaare nach Breslau/Wroc\u0142aw durchzubinden sind. Die \n\nfinanziellen Mittel f\u00fcr die s\u00e4chsischen Teilstrecken sind \n\nim Budget der Zweckverb\u00e4nde ber\u00fccksichtigt. Unabh\u00e4n-\n\ngig davon muss es nun Ziel sein, die Eisenbahnverbin-\n\ndung zwischen den Ballungszentren Dresden und Bres-\n\nlau/Wroc\u0142aw zu sichern und dieses Ziel gegen\u00fcber der \n\npolnischen Seite zu bekr\u00e4ftigen. Im Rahmen der Reise des \n\nMinisterpr\u00e4sidenten in der letzten Woche wurden hierzu \n\nerste Gespr\u00e4che in Warschau und Breslau/Wroc\u0142aw \n\ngef\u00fchrt. Ich habe Herrn Ministerpr\u00e4sidenten Dr. Woidke \n\nin seiner Funktion als Koordinator f\u00fcr die deutsch-\n\npolnische Zusammenarbeit gebeten, sich bei der n\u00e4chsten \n\nGelegenheit f\u00fcr die grenz\u00fcberschreitenden Verkehre \n\neinzusetzen. Die Staatsregierung wird dar\u00fcber hinaus im \n\nRahmen ihrer M\u00f6glichkeiten alle Bem\u00fchungen der \n\nbeteiligten Zweckverb\u00e4nde unterst\u00fctzen. \n\nFrage Nr. 2 kann ich kurz beantworten. Der Freistaat \n\nSachsen hat im Rahmen seiner Gesamtverantwortung auf \n\neinen Interessensausgleich zwischen den Zweckverb\u00e4n-\n\nden hinzuwirken. Hier ist das S\u00e4chsische Staatsministeri-\n\num f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit und Verkehr erster Ansprech-\n\npartner. Betriebliche Angelegenheiten, auf die Ihre Frage \n\nabzielt, sind hierbei nicht inbegriffen. Die Verantwortung \n\nliegt hier klar bei den kommunalen Aufgabentr\u00e4gern. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Bitte Ihre Nachfrage. \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Herr Staatsminister, Sie haben \n\ngeh\u00f6rt, dass sich meine Frage an die gesamte Regierung \n\ngerichtet hat. Deshalb meine Nachfrage: Wie wird die \n\ngesamte Regierung in ihrer Verantwortung und in der \n\nVerantwortung des Ministerpr\u00e4sidenten konkret mit den \n\nZweckverb\u00e4nden zusammen vorgehen, um diese Ergeb-\n\nnisse zu erreichen? \n\n(Christian Piwarz, CDU: Du kannst  \n\ndie Antwort noch einmal vorlesen!) \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wir arbeiten in dieser Staatsregierung \n\ngemeinsam an dem Ziel, die Verbindung zwischen Dres-\n\nden und Wroc\u0142aw aufrechtzuerhalten, und zwar politisch \n\nmit der Unterst\u00fctzung des Ministerpr\u00e4sidenten, die bereits \n\nletzte Woche bei den Gespr\u00e4chen in Warschau begonnen \n\nhat, als auch in den konkreten Absprachen mit den \n\nZweckverb\u00e4nden bis hin zu der Diskussion mit der \n\nBundesebene, wenn es um die technischen Voraussetzun-\n\ngen f\u00fcr die Elektrifizierung der Strecke Dresden \u2013 G\u00f6rlitz \n\ngeht, die im Bundesverkehrswegeplan angemeldet ist und \n\ndie f\u00fcr uns nat\u00fcrlich eine hohe Priorit\u00e4t hat. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Die zweite Nachfrage? \n\nEva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE: Ich habe noch eine Nachfrage. \n\nWenn Sie die Anmeldung f\u00fcr die Strecke Dresden \u2013 \n\nG\u00f6rlitz im Bundesverkehrswegeplan betreiben \u2013 \u00fcber die \n\nwir uns einig sind \u2013, wie wollen Sie in dieser Situation \n\nbegr\u00fcnden, dass es dort erhebliche Fahrgastpotenziale \n\ngibt, wenn wir selbst den Verkehr nur als Nahverkehr \n\ndefinieren? Ziel muss doch sein \u2013 das ist meine Frage \u2013, \n\ndas in Verhandlungen mit der polnischen Seite, die selbst \n\nentscheidet, wieder zu etablieren. Wie verfolgen Sie das \n\nkonkret gegen\u00fcber dem Bund \u00fcber Ihre politischen \n\nKontakte zwischen beiden Regierungsseiten, SPD und \n\nCDU? \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Selbstverst\u00e4ndlich ist es unser gemeinsa-\n\nmes Ziel, auch diese Strecke im Rahmen eines internatio-\n\nnalen Fernverkehrs anzubinden. \n\nWir haben die jetzigen L\u00f6sungen im Rahmen eines \n\nNahverkehrskonzeptes als \u00dcberbr\u00fcckung und damit als \n\nein politisches Statement des Freistaat Sachsen gewertet, \n\ndiese Strecke aufrechtzuerhalten, weil sie bisher aus \n\nwirtschaftlichen Gr\u00fcnden nicht als Fernverkehrsstrecke \n\ngesehen wurde. Uns war es aber politisch wichtig, dass es \n\nauch im Rahmen eines Nahverkehrskonzeptes gemacht \n\nwird. Die Anmeldung zum Bundesverkehrswegeplan \n\nzeigt, dass es unser Bestreben ist, dass die Strecke im \n\nRahmen des internationalen Fernverkehrs wieder einge-\n\nbunden wird. \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Vielen Dank, Herr \n\nStaatsminister. \u2013 Die vorliegenden Fragen sind damit \n\nbeantwortet. Der Tagesordnungspunkt 10 ist beendet. Der \n\nTagesordnungspunkt 11 wurde gestrichen. \n\n \n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 581 \n\nSchriftliche Beantwortung weiterer Fragen \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: Bedarfszuweisung in H\u00f6he von \n\n10 Millionen Euro an die unteren Unterbringungsbeh\u00f6r-\n\nden zur Fl\u00fcchtlingsaufnahme (Frage Nr. 3) \n\nIn dem vom Lenkungsausschuss Asyl am 25.02.2015 \n\nbeschlossenen Acht-Punkte-Programm hei\u00dft es unter 7.: \n\n\u201eDer Freistaat Sachsen stellt den kommunalen Aufgaben-\n\ntr\u00e4gern \u00fcber Bedarfszuweisungen kurzfristig eine Liquidi-\n\nt\u00e4tshilfe in H\u00f6he von 10 Millionen Euro zur Verf\u00fcgung. \n\nDamit soll die sich derzeit im Gesetzgebungsverfahren \n\nbefindende vorgesehene Anhebung der Pauschale nach \n\ndem S\u00e4chsischen Fl\u00fcchtlingsaufnahmegesetz vorfinan-\n\nziert werden\u2026\u201c. \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie, wann und nach welchem Verfahren erfolgt die \n\nAusreichung der Mittel? \n\n2. Welche unteren Unterbringungsbeh\u00f6rden haben bereits \n\nBedarfszuweisungen in welcher H\u00f6he erhalten? \n\nProf. Dr. Georg Unland, Staatsminister der Finanzen: \n\nZu Frage 1: Die Bedarfszuweisungen in geplanter H\u00f6he \n\nvon 10 Millionen Euro sollen nach erfolgter Anh\u00f6rung im \n\nBeirat f\u00fcr den kommunalen Finanzausgleich als \u00dcberbr\u00fc-\n\nckungshilfe durch die Landesdirektion Sachsen mit \n\nBescheid festgesetzt werden. Dem geplanten Verteilungs-\n\nschl\u00fcssel liegen folgende Pr\u00e4missen zugrunde: Verwen-\n\ndung m\u00f6glichst aktueller Daten und der Ausgleich von \n\nSchwankungen. \n\nEs ist geplant, die Bedarfszuweisung nach der Anzahl der \n\naufgenommenen und untergebrachten Personen im \n\nIV. Quartal 2014 \u2013 gewogener Durchschnitt von Oktober \n\nbis Dezember \u2013 zu verteilen. Aktuell liegt damit folgender \n\nVorschlag \u2013 \u00c4nderungen k\u00f6nnen allerdings nicht ausge-\n\nschlossen werden und bleiben deshalb vorbehalten \u2013 zur \n\nVerteilung der Bedarfszuweisung f\u00fcr das Jahr 2015 vor: \n\nStadt Chemnitz \u2013 Anteil 6,2 %, 623 143 Euro; Erzge-\n\nbirgskreis \u2013 Anteil 7,2 %, 717 535 Euro; Mittelsachsen \u2013 \n\nAnteil 7,9 %, 785 108 Euro; Vogtlandkreis \u2013 Anteil 5,2 %, \n\n521 126 Euro; Zwickau \u2013 Anteil 8,6 %, 857 413 Euro. \n\nD-C \u2013 Anteil 35,0 %, 3 504 325 Euro. \n\nStadt Dresden \u2013 Anteil 14,3 %, 1 430 600 Euro; Bautzen \n\n\u2013 Anteil 7,9 %, 790 629 Euro; G\u00f6rlitz \u2013 Anteil 5,2 %, \n\n515 605 Euro; Mei\u00dfen \u2013 Anteil 6,0 %, 604 212 Euro; \n\nS\u00e4chsische Schweiz-Osterzgebirge \u2013 Anteil 6,0 %, \n\n602 897 Euro. \n\nD-D \u2013 Anteil 39,4 %, 3 943 943 Euro. \n\nStadt Leipzig \u2013 Anteil 13,0 %, 1 302 553 Euro, Leipzig \u2013 \n\nAnteil 6,8 %, 680 462 Euro, Nordsachsen \u2013 Anteil 5,7 %, \n\n568 717 Euro. \n\nD-L \u2013 Anteil 25,5 %, 2 551 732 Euro. \n\nInsgesamt Anteil 100 %, 10 Millionen Euro. \n\nLandkreise \u2013 Anteil 66,4 %, 6 643 704 Euro, kreisfreie \n\nSt\u00e4dte \u2013 Anteil 33,6 %, 3 356 296 Euro. \n\nZur Zeitschiene ist festzustellen, dass die Staatsregierung \n\nbestrebt ist, kurzfristig die Mittel auszureichen; die \n\nverfahrensnotwendige Anh\u00f6rung des FAG-Beirates wurde \n\ngestern eingeleitet und soll heute abgeschlossen werden. \n\nDanach werden die Bescheide durch die Landesdirektion \n\nSachsen erlassen, sodass die Bedarfszuweisungen schnell \n\nausgezahlt werden k\u00f6nnen. \n\nZu Frage 2: Die Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte haben \n\nbereits im Jahr 2013 eine Bedarfszuweisung zur Unter-\n\nst\u00fctzung bei der \u00dcberwindung der Belastungen aus der \n\nsprunghaft gestiegenen Anzahl von Asylbewerbern \n\nerhalten. Die Verteilung der insgesamt 15 Millionen Euro \n\nauf die einzelnen Landkreise und kreisfreien St\u00e4dte stellte \n\nsich im Jahr 2013 wie folgt dar: \n\nGebietsk\u00f6rperschaft Erzgebirgskreis \u2013 Bedarfszuweisung \n\n1 089 097 Euro, entspricht einem Anteil von 7,26 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft LK Mittelsachsen \u2013 Bedarfszuwei-\n\nsung 1 211 468 Euro, entspricht einem Anteil von 8,08 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft Vogtlandkreis \u2013 Bedarfszuweisung \n\n981 586 Euro, entspricht einem Anteil von 6,54 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft LK Zwickau \u2013 Bedarfszuweisung \n\n1 295 379 Euro, entspricht einem Anteil von 8,64 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft LK Bautzen \u2013 Bedarfszuweisung \n\n1 161 646 Euro, entspricht einem Anteil von 7,74 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft LK G\u00f6rlitz \u2013 Bedarfszuweisung \n\n933 512 Euro, entspricht einem Anteil von 6,22 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft LK Mei\u00dfen \u2013 Bedarfszuweisung \n\n990 327 Euro, entspricht einem Anteil von 6,60 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft LK S\u00e4chsische Schweiz-\n\nOsterzgebirge \u2013 Bedarfszuweisung 909 912 Euro, ent-\n\nspricht einem Anteil von 6,07 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft Leipzig \u2013 Bedarfszuweisung \n\n1 066 371 Euro, entspricht einem Anteil von 7,11 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft LK Nordsachsen \u2013 Bedarfszuwei-\n\nsung 923 023 Euro, entspricht einem Anteil von 6,15 %. \n\nSumme Landkreise \u2013 Bedarfszuweisung 10 562 322 Euro, \n\ngleich 70,42 %.  \n\nGebietsk\u00f6rperschaft Chemnitz \u2013 Bedarfszuweisung \n\n826 875 Euro, entspricht einem Anteil von 5,51 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft Dresden \u2013 Bedarfszuweisung \n\n1 614 416 Euro, entspricht einem Anteil von 10,76 %; \n\nGebietsk\u00f6rperschaft Leipzig \u2013 Bedarfszuweisung \n\n1 996 387 Euro, entspricht einem Anteil von 13,31 %. \n\nSumme kreisfreie St\u00e4dte \u2013 Bedarfszuweisung \n\n4 437 678 Euro, gleich 29,58 %. \n\nSumme Sachsen \u2013 Bedarfszuweisung 15  Millionen Euro, \n\ngleich 100 %. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 582 \n\nBerechnungsgrundlage war der Durchschnitt der Asylbe-\n\nwerber in den ersten drei Quartalen des Jahres 2013. \n\nPetra Zais, GR\u00dcNE: QUER (Qualifikationsprogramm \n\nf\u00fcr Akademiker zum Einstieg in den Lehrerberuf) (Frage \n\nNr. 4) \n\nFragen an die Staatsregierung: \n\n1. Wie viele der 33 Teilnehmer(innen), die das Programm \n\nQUER erfolgreich absolviert haben, wurden wann und f\u00fcr \n\nwelche Schulart und F\u00e4cherkombination in den s\u00e4chsi-\n\nschen Schuldienst eingestellt? \n\n2. Welche Angebote f\u00fcr einen qualifizierten Quer- und \n\nSeiteneinstieg gibt es neben den Weiterbildungen entspre-\n\nchend der Lehrer-Qualifizierungsverordnung vom \n\n06.10.2014? \n\nBrunhild Kurth, Staatsministerin f\u00fcr Kultus: Zu Frage \n\n1: Der erfolgreiche Abschluss des Qualifizierungspro-\n\ngramms \u201eQUER\u201c der TU Dresden berechtigt zun\u00e4chst zu \n\neiner Bewerbung um Einstellung in den Vorbereitungs-\n\ndienst. Sofern dieser gut absolviert und mit der entspre-\n\nchenden Staatspr\u00fcfung abgeschlossen wurde, weisen \n\ndiese Kolleginnen und Kollegen eine Ausbildung nach, \n\ndie der grundst\u00e4ndigen Lehramtsausbildung gleichsteht. \n\n22 Absolventen haben zum 1. Februar 2015 einen Vorbe-\n\nreitungsdienst im Freistaat Sachsen begonnen, davon \n\nneun f\u00fcr die Grundschule in Mathematik, Deutsch und \n\nSachunterricht, f\u00fcnf f\u00fcr die Oberschule mit je zwei \n\nAbsolventen f\u00fcr Biologie/Chemie und Informatik/Mathe-\n\nmatik und einem Absolventen f\u00fcr Chemie/Physik sowie \n\nacht Absolventen f\u00fcr das Gymnasium mit f\u00fcnf Personen \n\nf\u00fcr Biologie/Chemie und drei Personen f\u00fcr Che-\n\nmie/Physik.  \n\nEin Teilnehmer mit Lehramt Mittelschule hat seine \n\nBewerbung auf eigenen Wunsch zur\u00fcckgezogen. \n\nZehn Absolventinnen und Absolventen haben sich nicht \n\nf\u00fcr den Vorbereitungsdienst beworben. Gr\u00fcnde, die zu \n\ndiesen Entscheidungen gef\u00fchrt haben, sind dem SMK \n\nnicht bekannt. \n\nZu Frage 2: Erstmalig seit Beginn des laufenden zweiten \n\nSchulhalbjahres konnten sich unbefristet besch\u00e4ftigte \n\nLehrerinnen und Lehrer ohne Lehramtsqualifikation, \n\nsogenannte Seiteneinsteiger, an \u00f6ffentlichen Grundschu-\n\nlen sowie im Primarbereich \u00f6ffentlicher allgemeinbilden-\n\nder F\u00f6rderschulen im Freistaat Sachsen mit einem nicht \n\nlehramtsbezogenen universit\u00e4ten Masterabschluss oder \n\neinem diesem gleichgestellten Hochschulabschluss in \n\neinem Fach, das der Stundentafel der Grundschule ent-\n\nspricht, f\u00fcr ein berufsbegleitendes Studium f\u00fcr das Lehr-\n\namt an Grundschulen bewerben. \n\nF\u00fcr die am 26.02.2015 an der Erziehungswissenschaftli-\n\nchen Fakult\u00e4t der Universit\u00e4t Leipzig begonnene Qualifi-\n\nzierung gingen 47 Bewerbungen ein. 23 Personen erf\u00fcll-\n\nten die Zulassungsvoraussetzungen nicht. Zugelassen \n\nwurden 24 Personen. Dieses Qualifizierungsangebot soll \n\nentsprechend zuk\u00fcnftiger Bedarfe weiter vorgehalten \n\nwerden. \n\nAuch f\u00fcr die Lehr\u00e4mter Mittelschule und Berufsbildende \n\nSchule ist die berufsbegleitende Qualifizierung von \n\nSeiteneinsteigern in den Schuldienst ab sofort m\u00f6glich. \n\nBei Bedarf k\u00f6nnen Personen mit universit\u00e4rem Masterab-\n\nschluss oder einem diesem gleichgestellten Hochschulab-\n\nschluss, aus dem mindestens ein Fach dieser Schularten \n\nbzw. eine berufliche Fachrichtung ableitbar ist, eine \n\nschulpraktische Ausbildung absolvieren und damit eine \n\nLehrbef\u00e4higung f\u00fcr dieses eine Fach bzw. die berufliche \n\nFachrichtung erwerben. Eine Qualifizierung f\u00fcr ein \n\nzweites Fach ist sp\u00e4ter ebenfalls m\u00f6glich.  \n\nF\u00fcr das Lehramt Gymnasium ist ein solcher Bedarf nicht \n\nzu erwarten. \n\nF\u00fcr das Lehramt Sonderp\u00e4dagogik ist aufgrund der \n\nbesonderen Qualifikationsanforderungen an das Lehrper-\n\nsonal eine berufsbegleitende Qualifizierung schwer \n\numzusetzen. \n\nBei Bedarf k\u00f6nnen sich Interessenten f\u00fcr die Lehr\u00e4mter \n\nMittelschule, Gymnasium und Berufsbildende Schule mit \n\neinem universit\u00e4ren Masterabschluss oder einem diesem \n\ngleichgestellten Hochschulabschluss, aus dem sich \n\nmindestens zwei lehramtsbezogene F\u00e4cher oder berufli-\n\nche Fachrichtungen ableiten lassen, direkt um Aufnahme \n\nin den Vorbereitungsdienst bewerben. \n\nDieser Qualifizierungsweg f\u00fchrt \u00fcber die Teilnahme an \n\nder Staatspr\u00fcfung unmittelbar zum Erwerb eines Lehram-\n\ntes mit Lehrbef\u00e4higung in zwei F\u00e4chern. \n\nDas Kultusministerium hat daf\u00fcr Vorsorge getroffen, dass \n\nfreie Stellen im s\u00e4chsischen Schuldienst zeitweise nicht \n\nmit grundst\u00e4ndig ausgebildeten Bewerberinnen und \n\nBewerbern besetzt werden k\u00f6nnen. \n\nDabei orientiert sich die Qualifizierung der Seiteneinstei-\n\nger an den Standards der Lehrausbildung. Damit erreichen \n\ndie so Qualifizierten ein Ausbildungsniveau, das dem der \n\ngrundst\u00e4ndig ausgebildeten Lehrkr\u00e4fte entspricht. \n\n \n\nSchriftliche Beantwortung der Nachfrage zur Frage Nr. 1 der Abg. Eva J\u00e4hnigen, GR\u00dcNE \n\nMartin Dulig, Staatsminister f\u00fcr Wirtschaft, Arbeit \n\nund Verkehr: Wie vereinbart erhalten Sie aufgrund Ihrer \n\nNachfrage nachfolgend erg\u00e4nzende Informationen zur \n\nPlanung der Ortsumgehung Gro\u00dfolbersdorf/Hohndorf. \n\nDie aktuell vorliegende Voruntersuchung wurde auf der \n\nGrundlage der Landesverkehrsprognose 2025 erstellt. Das \n\nprognostizierte Verkehrsaufkommen liegt bei circa 14 000 \n\nKraftfahrzeugen pro 24 Stunden. \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 583 \n\nPr\u00e4sident Dr. Matthias R\u00f6\u00dfler: Meine Damen und \n\nHerren! Die Tagesordnung der 10. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtages ist abgearbeitet. Das Pr\u00e4sidium \n\nhat den Termin f\u00fcr die 11. Sitzung auf Montag, den \n\n27. April 2015, festgelegt. Die Einladung und die Tages-\n\nordnung daf\u00fcr gehen Ihnen zu. Die 10. Sitzung des \n\n6. S\u00e4chsischen Landtages ist geschlossen. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Schluss der Sitzung: 17:56 Uhr)\n\n \n\n\n\nS\u00e4chsischer Landtag 6. Wahlperiode \u2013 10. Sitzung 12. M\u00e4rz 2015 \n\n 584 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nS\u00e4chsischer Landtag, Bernhard-von-Lindenau-Platz 1, 01067 Dresden \n\n \n\nDrucksachen und Plenarprotokolle sind im Internet abrufbar unter www.landtag.sachsen.de \n\n \n\n\n",
    "status": 200
}